{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repository.icesi.edu.co/biblioteca_digital/bitstream/10906/86919/6/londono_ensayos_pandemia_2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Ensayos sobre la pandemia Ximena Castro Sardi, Diego Cag\u00fce\u00f1as Rozo, Diana Patricia Quintero Mosquera, Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso y Rafael Silva Vega (Compiladores)Ensayos sobre la pandemia Ximena Castro Sardi, Diego Cag\u00fce\u00f1as Rozo, Diana Patricia Quintero Mosquera, Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso y Rafael Silva Vega (Compiladores)\u00a9 Universidad Icesi Rector Francisco Piedrahita Plata Secretaria general Mar\u00eda Cristina Navia Klemperer Director acad\u00e9mico Jos\u00e9 Hernando Baham\u00f3n Lozano Coordinador editorial Adolfo A. Abad\u00eda Editorial Universidad Icesi Calle 18 No. 122-135 (Pance), Cali 5552334 ext. 8154 http://www.icesi.edu.co/ced Revisi\u00f3n de estilo Paola Vargas Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n Johanna Trochez | ladelasvioletas@gmail.com Impreso en Colombia - Printed in ColombiaEnsayos sobre la pandemia \u00a9 Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso, Ximena Castro Sardi, Diego Cag\u00fce\u00f1as Rozo, Diana Patricia Quintero y Rafael Silva Vega (Compiladores), y varios autores. Cali, Universidad Icesi, 2020 352 pp., 14x21,5 cm ISBN 978-958-5590-42-7 (PDF) DOI https://doi.org/10.18046/EUI/vc.4.2020 Palabras clave : 1. Pandemias | 2. Epidemias - Aspectos sociales | 3. Salud p\u00fablica 4. \u00c9tica y ciudadan\u00eda | 5. Ciudadan\u00eda y temas relacionados Incluye referencias bibliogr\u00e1ficas C\u00f3digo dewey : 323.6 Primera edici\u00f3n / Octubre de 2020 La publicaci\u00f3n de este libro se aprob\u00f3 luego de superar un proceso de evaluaci\u00f3n doble ciego por dos pares expertos. La Editoral Universidad Icesi no se hace responsable de las ideas expuestas bajo su nombre, las ideas publicadas, los modelos te\u00f3ricos expuestos o los nombres aludidos por los autores. El contenido publicado es responsabilidad exclusiva de los autores, no refleja la opini\u00f3n de las directivas, el pensamiento institucional de la Universidad editora, ni genera responsabilidad frente a terceros en caso de omisiones o errores. El material de esta publicaci\u00f3n puede ser reproducido sin autorizaci\u00f3n, siempre y cuando se cite el t\u00edtulo, el autor y la fuente institucional.\u00cdndice Presentaci\u00f3n 7 Parte 1 [ Cap. 1 ] Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria 13 Sasha Londo\u00f1o Venegas [ Cap. 2 ] Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente 25 Katherine Bonil G\u00f3mez y Juli\u00e1n Velasco Pedraza [ Cap. 3 ] \u00bfEs \u00fatil dudar durante una pandemia? 37 Pedro Rovetto Villalobos [ Cap. 4 ] Desde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia 43 Adolfo A. Abad\u00eda [ Cap. 5 ] De los miasmas al COVID-19. Transformaciones del h\u00e1bitat en tiempos de epidemia 55 Joaqu\u00edn Llorca [ Cap. 6 ] Voz y con-tacto 79 Mar\u00eda del Rosario Acosta [ Cap. 7 ] Er\u00f3tica y letalidad de las pantallas en la \u00e9poca del COVID-19 87 Miguel Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez[ Cap. 8 ] Sars-Cov-2 conoce Cuerpo20. Los rostros parad\u00f3jicos de la pandemia 97 Santiago Mart\u00ednez Medina y Paola A. Benavides G\u00f3mez [ Cap. 9 ] El campo del alfarero. De lo separado 107 Diego Cag\u00fce\u00f1as Rozo [ Cap. 10 ] 'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas 117 Raquel D\u00edaz Bustamante Parte 2 [ Cap. 11 ] Capitalismo y pandemia. Seguimos en la prehistoria de la humanidad 131 Ra\u00fal Cuadros [ Cap. 12 ] COVID-19: Freud, Arist\u00f3teles y la Falsopol\u00edtica 141 Javier Z\u00fa\u00f1iga Buitrago [ Cap. 13 ] La pandemia del COVID-19: reflexiones sobre la disciplina y el control 147 Mateo Prada Quintero y Patricia Quintero Cusg\u00faen [ Cap. 14 ] La crisis del Pangol\u00edn: \u00bfinfodemia o confusi\u00f3n? 153 Jos\u00e9 Gregorio P\u00e9rez [ Cap. 15 ] \"Sangre mala\". Sobre la memoria de las cosas, las pestes y las purgas 161 Rafael Silva Vega [ Cap. 16 ] Tiempos de pandemia y justicia socio-ambiental 167 Kristina Lyons [ Cap. 17 ] Ciudadan\u00eda, pandemia y globalizaci\u00f3n 177 Aristides Obando Cabezas [ Cap. 18 ] El que espera desespera: enfermedades de alto costo en tiempos de pandemia 183 Diana Patricia Quintero M.[ Cap. 19 ] Ocupar no es habitar. Cuestiones sobre arquitectura y ciudad en tiempos de la COVID-19 195 Erick Abdel Figueroa Pereira [ Cap. 20 ] Afuera 203 Lina Buchely Ibarra [ Cap. 21 ] COVID-19, campesinos y pol\u00edtica p\u00fablica: la necesidad de hacerse visible para acceder a la dotaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos 209 Roc\u00edo del Pilar Pe\u00f1a Huertas [ Cap. 22 ] Pandemia y c\u00e1rceles 219 Omar Alejandro Bravo [ Cap. 23 ] Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 225 Carlos A. Manrique [ Cap. 24 ] Sobre la vida-sin-muerte (o los dilemas del progresismo actual) 239 Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso [ Cap. 25 ] Cuanto m\u00e1s lejos... Discurso, sujeto y lazo social en tiempos de pandemia 247 Ximena Castro Sardi Parte 3 [ Cap. 26 ] Cada uno cuenta: pat\u00f3genos y pol\u00edticas en la pandemia de COVID-19 259 Kirk C. Allison [ Cap. 27] Un triaje social, la voluntad anticipada, los determinantes sociales de la salud: \u00bfse puede clasificar y anticipar lo urgente, lo grave, lo catastr\u00f3fico? 269 Yuri Takeuchi[ Cap. 28 ] El cuidado de s\u00ed mismo en profesionales de la salud en tiempos de COVID-19, un asunto \u00e9tico 275 Mar\u00eda Adelaida Arboleda Trujillo [ Cap. 29 ] Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia: desaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos del uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19 281 Esteban Hoyos Ceballos y Juli\u00e1n Gaviria Mira [ Cap. 30 ] Libertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia 293 Diana Acosta Navas [ Cap. 31 ] La soledad en el (tele)trabajo 305 Saryth Valencia [ Cap. 32 ] Sobre el apocalipsis, la quietud y el hallazgo de s\u00ed 315 Daniela D\u00edaz [ Cap. 33 ] Comunidad, afectos e inmunizaci\u00f3n de la vida: una reflexi\u00f3n desde la actual pandemia 325 Ana Mar\u00eda Ayala Rom\u00e1n [ Cap. 34 ] La \u00e9tica de la auto-interrupci\u00f3n o c\u00f3mo (no) actuar frente a la crisis 331 Nicol\u00e1s Parra Herrera Sobre los autores 337 \u00cdndice tem\u00e1tico 345Presentaci\u00f3n Ensayos sobre la pandemia Durante los \u00faltimos meses hemos vivido con pasmo un cambio profundo en la manera en que nos relacionamos, subsistimos, y habitamos y recorremos distintos espacios. La velocidad con que se extendi\u00f3 el contagio del nuevo virus a lo largo del mundo nos tom\u00f3 por sorpresa a una inmensa mayor\u00eda, que hasta los primeros meses del a\u00f1o apenas si comprend\u00edamos el fen\u00f3meno y las dimensiones que podr\u00eda tomar. Casi con la misma velocidad con que se extendi\u00f3 la presencia del virus aparecieron seminarios virtuales, blogs, debates disciplinares en distintos formatos e incluso libros de reputados acad\u00e9micos del \u00e1mbito internacional. Era clara la necesidad, y el sentido de urgencia, de comprender lo que ocurr\u00eda, de evidenciar los dilemas que nos presentaba, de analizar sus posibles efectos sobre las sociedades contempor\u00e1neas y los caminos m\u00e1s razonables a tomar. Y, as\u00ed tambi\u00e9n, de aprovechar el momento para construir nuevas narrativas radicales de transformaci\u00f3n pol\u00edtica y cultural. Hoy, mientras algunos sectores de nuestra poblaci\u00f3n ponen en duda la existencia del virus o desestiman su letalidad, la incertidumbre sobre el devenir de esta pandemia sigue presente entre muchos de nosotros. Aquellos pensadores que pregonaron el inicio de un nuevo mundo, desde ensayos y libros publicados con una velocidad inusitada, fueron bastante castigados tras Ensayos sobre la pandemia 8impulsar las discusiones de las primeras semanas, por lo que fue entendido desde algunas mayor\u00edas como un irresponsable impulso medi\u00e1tico o una falta de prudencia intelectual. A la par, pareciera ser evidente c\u00f3mo las opiniones sobre la transformaci\u00f3n de nuestras ciudadan\u00edas hacia un tipo de vida m\u00e1s solidaria, generosa y colaborativa han ido menguando. Y c\u00f3mo, con relativa frecuencia, se reafirman opiniones pesimistas, tanto por los presagios sobre las condiciones materiales de vida de las gentes (que para much\u00edsimos indudablemente empeorar\u00e1n), como por la prevalencia de ciudadan\u00edas acr\u00edticas e indolentes. Lo que nos deja, aparentemente, con un mismo mundo, en todo caso m\u00e1s desigual, en el que las disciplinas y recetas predominantes, con sus respectivas t\u00e9cnicas, dar\u00e1n forma a peque\u00f1os nuevos h\u00e1bitos y tecnolog\u00edas que deberemos aceptar. Este libro pretende seguir las preocupaciones de los primeros ejercicios de reflexi\u00f3n sobre la pandemia. Nos hemos propuesto estimular un debate p\u00fablico, que sea informado y original, sobre la experiencia actual, dot\u00e1ndolo de ideas, argumentos y algunas problematizaciones poco divulgadas. Porque creemos en la necesidad de exponer dilemas y problematizar realidades que, desde diferentes disciplinas y sensibilidades, permitan comprender el profundo y complejo impacto que esta pandemia tiene y podr\u00e1 tener sobre las condiciones materiales, pero tambi\u00e9n subjetivas, de muchas y muy diferentes personas a lo largo de nuestras sociedades. Y porque creemos tambi\u00e9n, dicho lo anterior, en la necesidad de ayudar a crear e insistir sobre nuevas visiones del mundo a ctual, siempre cr\u00edticas, nunca ingenuas, pero necesarias y posibles.1 1 Si de algo les sirve a quienes sostienen, tal vez por cansancio, visiones m\u00e1s bastas o incluso c\u00ednicas sobre los posibles cambios sustanciales, m\u00faltiples que puedan devenir de la pandemia actual (y sobre el poder de experiencias naturales del tipo para estimular nuevas formas de comprensi\u00f3n del mundo entonces), los invitamos a explorar los v\u00ednculos entre el terremoto de Lisboa de 1755 y los Presentaci\u00f3n 9Es as\u00ed que nos propusimos congregar, desde un ejercicio coordinado por un pu\u00f1ado de compiladores de distintas disciplinas de la Universidad Icesi, y en el marco de la C\u00e1tedra Lecciones vitales en tiempos de pandemia , que lideran el Centro de \u00c9tica y Democracia y las l\u00edneas de formaci\u00f3n ciudadana de la Facultad de Derecho y Ciencias Sociales de dicha universidad, a una multiplicidad de voces de profesionales cercanos (disciplinar y afectivamente) para ofrecer un libro compuesto por cortas reflexiones sobre una amplia gama de asuntos que se relacionen con la pandemia y las pol\u00edticas asociadas a ella (surgidos de ellas, exacerbados por ellas...). La compilaci\u00f3n as\u00ed pensada permiti\u00f3 que nos sum\u00e1ramos colegas con formaciones, intereses de investigaci\u00f3n y posiciones muy distintas, con el objetivo de estimular reflexiones y debates m\u00faltip les, a partir de un lenguaje cercano al lector no acad\u00e9mico. El libro fue dividido en tres partes que congregan, respectivamente, textos que ofrecen recuentos hist\u00f3ricos sobre este tipo de experiencias y reflexiones \u00edntimas sobre la actual; textos que formulan cr\u00edticas a las formas de organizaci\u00f3n productiva y pol\u00edtica del mundo que vivimos; y textos que ofrecen problemas concretos de pol\u00edtica p\u00fablica vinculados a distintas dimensiones de esta experiencia. Por supuesto, al proponer problematizaciones desde la experiencia \u00edntima, o al sugerir dilemas concretos para develar contradicciones estructurales, algunos de los textos podr\u00edan caer en al menos otro de los apartados del libro. No obstante esto, creemos que la organizaci\u00f3n definida permite un paso por las distintas dimensiones de la reflexi\u00f3n que har\u00e1 sentido para quien se adentre en una lectura completa.2 desarrollos te\u00f3ricos, t\u00e9cnicos y pol\u00edticos inmediatos a este. No para proponer con esto la inevitabilidad de un nuevo mundo, sino para sugerir su posibilidad y, en consecuencia, la necesidad de entrar a pensarlo. 2 Los \u00faltimos tres textos, cabe se\u00f1alarse, se proponen como un cierre general a las distintas reflexiones. Uno que retoma, de alguna manera, la cualidad de ciertas reflexiones m\u00e1s \u00edntimas del arranque.De todas formas, y dicho lo anterior, la lectura de este libro no reclama un orden lineal. Queremos motivar, desde cortos momentos de lectura, el descubrimiento y la reflexi\u00f3n particular. La curio sidad intelectual, la duda razonable. Y esperamos lograrlo entre todos. Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso Cali, junio de 2020[ Parte 1 ][ Cap\u00edtulo 1 ] Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria Sasha Londo\u00f1o Venegas \"Debemos cuidar a nuestros padres y abuelos, a nuestros ancianos, que son los que construyeron la Italia que tenemos hoy \". Esta era sin duda una de las razones m\u00e1s poderosas que soportaba y motivaba la que en ese momento parec\u00eda una dr\u00e1stica medida para frenar el virus; esa idea era realmente valiosa. De ser este recuento de una pel\u00edcula, sin duda estar\u00eda proyec - tada en c\u00e1mara r\u00e1pida, y cada decisi\u00f3n, cada decreto y cada movi - miento parecer\u00edan, en perspectiva, acciones-reacciones que van y se devuelven una y otra vez. El escenario es una bella ciudad del norte de Italia: Tur\u00edn. Geogr\u00e1ficamente se limita al occidente por los Alpes y por el R\u00edo Po al oriente. Urbanamente c\u00f3moda con trazado regu - lar y algunas callecitas medievales (estrechas y empedradas) en el centro de la ciudad, tiene una escala ideal para ser habitada. Cuenta con dos edificios que son referentes visuales por su altura: la Mole Antonelliana (proyecto del arquitecto italiano Alessandro Antonelli, finalizada en 1889), que mide 167 metros con 50 cent\u00edmetros de altura y actualmente alberga el Museo del Cine; y la reciente Torre Intesa San Paolo (proyecto del arquitecto italiano Renzo Piano, finali - zada en 2015), que mide 167 metros con 25 cent\u00edmetros de altura, Ensayos sobre la pandemia 14tan solo 25 cent\u00edmetros menos que la Mole. Al l\u00edmite sur de la ciu- dad se encuentra en construcci\u00f3n la Torre de la Regi\u00f3n Piamonte , que al parecer ser\u00e1 la primera en sobrepasar la altura de la Mole. Tur\u00edn se caracteriza por ser arquitect\u00f3nicamente sobria, de p\u00f3rticos sobre las v\u00edas principales que circundan y conectan el centro de la ciudad para proteger del fr\u00edo, la lluvia y el sol. En el d\u00eda es cada vez m\u00e1s visitada y concurrida, pero tranquila como ciudad, alberga el Palacio Real y est\u00e1 llena de museos y librer\u00edas. Tiene desde callecitas angostas has - ta amplias v\u00edas de moda al mejor estilo de Mil\u00e1n (para muchos su \"hermana mayor\"). Concuerda a\u00fan con la descripci\u00f3n que en 1878 dar\u00eda Mark Twain en su peque\u00f1o libro Ritorno in Italia [Regreso a Ita - lia]: una ciudad geogr\u00e1ficamente bella y llena de librer\u00edas . En las noches puede ser tambi\u00e9n muy despierta en barrios tradicionales como San Salvario , en proceso de regeneraci\u00f3n urbana con restaurantes, bares, lugares de fiesta y caf\u00e9s en cada esquina. Con la particularidad, como en otros sectores tradicionales de la ciudad, de tener gran parte de sus fachadas de color amarillo torinese , San Salvario es punto estrat\u00e9gico e intermedio entre el centro de la ciudad y el parque del Valentino a lo largo del cual se despliega el majestuoso R\u00edo Po. Con empresas como la Fiat, entre otras, ha sido una ciudad fundamental en el cre - cimiento e industrializaci\u00f3n de Italia. No hay duda de que la pandemia, esta pel\u00edcula \u00bfde \"terror\"?, es un fen\u00f3meno que r\u00e1pidamente afect\u00f3 la vida cotidiana de miles de ciudadanos alrededor del mundo. Pero tal vez vale la pena recordar que fue Italia el primer pa\u00eds occidental que enfrentaba esta crisis. Y m\u00e1s precisamente el norte. Las medidas tuvieron que ser tomadas poco a poco, pero con agilidad, tanteando a ciegas y en medio de la crisis, sin mucho tiempo para la reflexi\u00f3n ni el an\u00e1lisis; las cifras de infectados, afectados, hospitalizados y muertos comenz\u00f3 a subir exponencialmente y en consecuencia las medidas cambiaban sema - na a semana. Este frenes\u00ed hac\u00eda que el d\u00eda a d\u00eda se viviera de manera inquietante. No val\u00eda realmente la pena cuestionarse si se trataba de un complot, una distracci\u00f3n, una estrategia; estaba pasando y hab\u00eda que actuar y reaccionar sobre la marcha. Se hac\u00eda lo que se Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria 15consideraba correcto hacer. Para entonces dejaron de importar las inclinaciones y las diferencias pol\u00edticas que hasta ahora hab\u00edan esta - do siempre tan marcadas. O por lo menos se pausaron: dichas dife - rencias por este tiempo se desdibujaron para concentrarse en lograr un \u00fanico bien com\u00fan nacional. Ocurri\u00f3 muy r\u00e1pido, en un abrir y cerrar de ojos todo hab\u00eda cambiado. No hubo tiempo para prepararse, todo parec\u00eda tan dr\u00e1s - ticamente diferente y cada coraz\u00f3n se acostumbr\u00f3 a ir dos compases m\u00e1s acelerado. Fue un momento de cambios indispensables imple - mentados de manera abrupta, otros necesariamente vendr\u00e1n de for - ma progresiva en las fases sucesivas. Una vez identificada la grave - dad del virus, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) defini\u00f3 como acciones prioritarias el confinamiento en los hogares y el distancia - miento social con miras a reducir el contagio. Desde la arquitectura, estas dos acciones intervienen en la nueva composici\u00f3n y habita - bilidad del espacio interior, en la interacci\u00f3n f\u00edsica en el espacio p\u00fablico y en los desplazamientos en cortas y largas distancias. En su publicaci\u00f3n de 2019 The Power of Cities: Tackling Noncommunicable Diseases and Road Safety , referida al COVID-19, la OMS plantea dos aspectos importantes a tener en cuenta en las ciudades a ra\u00edz de la crisis. De una parte, la necesidad de crear ciudades y comunidades sostenibles que fomenten \" una mejor planificaci\u00f3n urbana que priorice el acceso a siste - mas seguros, mejore el acceso a los espacios verdes o p\u00fablicos y mejore la calidad del aire\". Y, de otra parte, \" crear calles peatonales, aptas para bicicletas y dignas de ser recorridas \", con el prop\u00f3sito principal de conectar las ciudades en condiciones seguras para caminantes y ciclistas, \"(...) garantizar acceso seguro y equitativo a los servicios, y promover la caminata y el ciclismo para la recreaci\u00f3n y el transporte \". Esto implica recrear las ciudades en t\u00e9rminos de conciencia ambiental y de salubridad. Una semana antes de que el gobierno decretara en el norte de Ita - lia el cierre de escuelas de todo grado y orden (desde los jardines de los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os hasta las universidades), la idea de un virus que rondaba por Asia se hac\u00eda bastante ajena y lejana. De repente, Ensayos sobre la pandemia 16en el norte de Italia ocurri\u00f3 lo ins\u00f3lito: se cancelaron los eventos deportivos (no jugar\u00edan la Juventus, el Mil\u00e1n, el Inter, el Atalant a); se cerraron los museos, se cancelaron los eventos culturales (conciertos, \u00f3pera, teatro y carnavales); incluso el Carnaval de Venecia conclu y\u00f3 dos d\u00edas antes. La petici\u00f3n con obligatoriedad era no salir de la casa sino para lo estrictamente necesario. La medida se llamaba: # IoRes- toaCasa [#YoMeQuedoenCasa]. Una medida sin duda extra\u00f1a para ese momento, dr\u00e1stica. \u00bfExagerada? S \u00ed, se lleg\u00f3 a pensar. En especial porque al inicio todo indicaba que eran medidas preventivas y pasa - jeras. Al no imaginar ni conocer la gravedad de la situaci\u00f3n, como en un acto de supervivencia humana, se guardaba la ilusi\u00f3n de que la siguiente semana, o la siguiente, las cosas volver\u00edan a la normalidad. Era cuesti\u00f3n de paciencia. Se habilit\u00f3 una p\u00e1gina especial de la regi\u00f3n del Piamonte para seguir hora a hora lo relativo al virus. Los casos se contaban a\u00fan en los dedos de una mano. La propuesta del ministro de Salud parec\u00eda haber funcionado, as\u00ed que se retom\u00f3 la idea de reabrir museos, cines, actividades deportivas, art\u00edsticas y eventos en gene - ral; adem\u00e1s de reabrir escuelas y universidades: primero para una limpieza y desinfecci\u00f3n profunda, que durar\u00eda dos d\u00edas, y luego reiniciar. Pero no fue as\u00ed: jardines, escuelas y universidades con - tinuaron cerrados, viajes cancelados, tiquetes reembolsados, res - tricci\u00f3n de trenes, aviones y de la movilidad en general. Despu\u00e9s de haber cerrado el norte de Italia y sus confines, las medidas se extendieron a todo el pa\u00eds. Se cerraron fronteras como una manera de aislarse y protegerse. Se cerraron las tiendas comerciales, y muchas de ellas decidie - ron hacerlo por decisi\u00f3n propia antes de la comunicaci\u00f3n oficial. Un gesto que no pasa desapercibido si se piensa que para la eco - nom\u00eda italiana el turismo hist\u00f3rico-cultural y el comercio tienen un peso muy importante. Es un pa\u00eds atractivo por la moda, las tiendas, los dise\u00f1adores, y se ve\u00eda en la necesidad de cerrar inde - finidamente.Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria 17A la luz de cu\u00e1nto ocurre hoy en nuestro pa\u00eds, tomamos con toda conciencia la decisi\u00f3n de cerrar nuestras tiendas en toda Italia hasta el 3 de abril. Si las condi - ciones sanitarias y las disposiciones normativas lo consintieran, estar\u00edamos felices de anticipar la apertura. Decidimos cerrar antes de que llegara la comunicaci\u00f3n oficial, porque consideramos que la seguridad de todas las personas que tra bajan con nosotros, de todos los clientes y de la comunidad entera, tiene un valor m\u00e1s grande y no necesita estar sujeta a obligaciones y prohibiciones para ser protegida. Estamos adem\u00e1s convencidos de que lograremos salir de esta situaci\u00f3n todos jun - tos, y que como nunca antes en un momento en el cual debemos estar separados, solo reaccionar con unidad de intenci\u00f3n y esp\u00edritu nos ayudar\u00e1 a recuperarnos. Nuestro pa\u00eds goza de much\u00edsimos h\u00e9roes que, en este momento, y desde el inicio de la emergencia, est\u00e1n en la primera l\u00ednea de trabajo arriesgando su propia segu - ridad para garantizar un regreso a la normalidad. Por eso lo m\u00e9dicos, los enfer - meros, los operadores de salud, todas las mujeres y hombres que est\u00e1n trabajando para poner fin a la emergencia tienen derecho a nuestro soporte, a nuestros m\u00e1s sinceros agradecimientos, y tambi\u00e9n y sobre todo a nuestro empe\u00f1o a respetar las directrices, que es el \u00fanico modo que tenemos para ayudarles de verdad. (La Rinascente, 13 de marzo de 2020). Al principio los negocios como restaurantes, kioskos, bares, caf\u00e9s, pod\u00edan atender hasta las 6 p. m., luego tuvieron que cerrar por com - pleto. En general, con m\u00e1s esfuerzo para unos que para otros, los negocios fueron solidarios, aunque por supuesto, cerrar afectaba alta - mente tanto la econom\u00eda individual, como la de todo el pa\u00eds. La idea inicial de algo pasajero hab\u00eda quedado atr\u00e1s. Con resignaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n con paciencia y comprensi\u00f3n, la gente empez\u00f3 a relacionar- se desde los balcones y ventanas, a compartir en la distancia con los vecinos, a agradecer al personal de la salud que se pon\u00eda en primera l\u00ednea de la batalla, a mandar mensajes visuales de aliento con arco\u00edris luminosos que silenciosamente gritaban: # C'eLaFaremo! [#LoLograre- mos!]. Pasaban los d\u00edas y los decesos aumentaban, tambi\u00e9n los conta - gios y las salas llenas. Un negocio importante de deportes empez\u00f3 a probar y a producir respiradores con la indumentaria de los equipos de buceo, las f\u00e1bricas empezaron a producir mascarillas de doble tela con filtro para evitar que la gente del com\u00fan usara las que deb\u00eda n usar los operarios de la salud, y las universidades empezaron a encon - trar c\u00f3mo atender la crisis desde las diferentes disciplinas. La cercana Ensayos sobre la pandemia 18Lombard\u00eda pasaba por momentos a\u00fan m\u00e1s dif\u00edciles: Mil\u00e1n, y sobre todo B\u00e9rgamo, se transformaron en la mayor preocupaci\u00f3n. Todo el pa\u00eds estaba conmovido. Se cerraron tambi\u00e9n los parques, algo simplemente imposible de creer. Es cierto que al inicio todo sonaba exagerado, todo sonaba absurdo, pero \u00bfc\u00f3mo dudar de que algo realmente grave estaba suce - diendo? No hab\u00eda alternativa, era necesario confiar y acatar inmedia - tamente las medidas del gobierno, independientemente de las creen - cias y posiciones pol\u00edticas. La ciudad estaba cada vez m\u00e1s vac\u00eda y desocupada, recorrida ahora por drones para los diarios locales, se conoc\u00eda desde una perspectiva diferente. Era muy distinta, pero igualmente hermosa. Se desocuparon las calles, las iglesias, las plazas, los mercados, los parques. Algo extra\u00f1o en un pa\u00eds acostumbrado a habitar el espacio p\u00fablico que es memoria tangible de la historia. Algo extra\u00f1o en un pa\u00eds que tiene como costum - bre llenarlos. Y que tiene como costumbre adem\u00e1s reunirse, con j\u00fabilo y entre abrazos, en grupos grandes de familia y amigos. Los espacios p\u00fablicos se detuvieron en el tiempo, se congelaron. Verlos as\u00ed resultaba confuso. Sin duda recordaba los bellos cuadros del pintor italiano De Chirico ; generaba una combinaci\u00f3n de emociones en esa percepci\u00f3n. La Semana Santa cancelada y tambi\u00e9n una de las celebraciones m\u00e1s significativas para los italianos: el 25 de abril, d\u00eda de la celebraci\u00f3n de su liberaci\u00f3n del fascismo en 1945. Habitualmente los italianos salen ese d\u00eda vestidos de rojo. Por primera vez, despu\u00e9s de la guerra, no pod\u00edan celebrar la fiesta de la Liberaci\u00f3n con la presencia en las plazas. A las 3 de la tarde toda Italia se uni\u00f3 en un solo canto e inter - pretaci\u00f3n de la canci\u00f3n insignia que recuerda este hecho: Bella Ciao . Como un acto simb\u00f3lico para salir de casa, no corporalmente, sino con el pensamiento, se abrieron las ventanas para proyectar im\u00e1genes de \"Resistencia y Liberaci\u00f3n\" en la fachada de los edificios. Empez\u00f3 a ser habitual conocerse a la distancia, las conversaciones de balc\u00f3n a balc\u00f3n, las canciones y los instrumentos para amenizar a Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria 19los otros o para ser compartidos entre todos. En un barrio como San Salvario el patio interior, vac\u00edo, conformado por viviendas en los cua - tro costados, era el nuevo parque de los ni\u00f1os del conjunto habitacio - nal. En un acuerdo t\u00e1cito se jugaba por turnos en aquel universo en el que se pod\u00eda correr a la vez que era cancha, pista de patinaje, patineta y bicicleta, mientras en el asfalto se dibujaba con tizas de colores un mundo de fantas\u00eda en el que no faltaban los arco\u00edris que recordaban, entre las risas por turnos de los ni\u00f1os, que todo iba a estar bien. Las noches alborotadas de los fines de semana entre la alegr\u00eda y el bullicio de la fiesta en las calles del barrio hab\u00edan cesado. Pero las campanas de la iglesia segu\u00edan sonando. El sonido de las campanas, t\u00edpico en Italia, recordaba con mayor vehemencia ahora el paso del tiempo en d\u00edas que parec\u00edan iguales pero que, con un chiquito de 3 a\u00f1os y medio en casa, era necesario hacer diferentes. Los domingos al medio d\u00eda y a las 6 de la tarde sonaban de manera especial y prolon - gada. En estos momentos, para una cultura potencialmente cat\u00f3lica, era importante encontrar una manera de recordar la presencia divina. Sin duda el hogar regresaba a su esencia b\u00e1sica inicial de refugio y aquellos hogares que a\u00fan no lo eran se transformaron para serlo. Los espacios de las viviendas, que normalmente se utilizaban intermiten - temente con los espacios de la vida exterior, cambiaron, se modifica - ron, se adaptaron. El trabajo, el jard\u00edn, la escuela, la universidad ahora eran en casa y desde casa; hab\u00eda la necesidad de adecuarse. El refugio deb\u00eda ser c\u00f3modo y acogedor, hab\u00eda que hacerlo ideal, porque no hab\u00eda certeza de cu\u00e1nto tiempo iba a durar la situaci\u00f3n. La intimidad empez\u00f3 un poco a perderse, pues era imposible no cruzarse constante y continuamente con los vecinos del frente y con los laterales. Hasta eso dej\u00f3 de importar. Se empezaron a compartir ideas, recetas y acti - vidades; a conocer e intercambiar en silencio costumbres familiar es; a dar consejos sobre c\u00f3mo crec\u00edan mejor unas plantas y otras, pues lle - g\u00f3 la primavera y con ella el verde y las flores que buscaban alegrar y colorear los balcones. Fue un buen momento para, en lo posible, leer. Entre los varios libros, uno en particular: L'anno venturo al di l\u00e0 del mare Ensayos sobre la pandemia 20[El pr\u00f3ximo a\u00f1o al otro lado del mar] de la escritora italiana Annalisa Moncada. Cuenta la historia de un pr\u00edncipe que viaja por un a\u00f1o en el interior de su palacio y al final, dice la autora, en \u00e9l no hab\u00eda miedo ni sospecha, ni duda, ni odio, ni celos. Era libre. Se hab\u00eda liberado y la realidad se hab\u00eda convertido en libertad. Hab\u00eda encontrado una armon\u00eda entre el mundo interior y aquel exterior y, fi nalmente, hab\u00eda comprendido para qu\u00e9 hab\u00eda servido aquel viaje aparentemente tan absurdo. En aquellos momentos de incertidumbre era importante encontrar aquello que mantuviera la ilusi\u00f3n y la calma. Tambi\u00e9n era necesario recurrir a la memoria t\u00e1ctil y sensible, a la rugosidad de las calles empedradas de algunas v\u00edas del centro, o al olor de las frutas, hierbas y plantas del mercado que a diario se desplegaba en el barrio. Des - plazarse entre ciudades o regiones era impensable sin un permiso especial. Era necesaria la memoria tambi\u00e9n para recorrer varias ciu - dades de Italia y repetirlas, recordar sus callecitas y sus recorridos, los edificios y los grandes espacios abiertos. A la calle solo se sal\u00eda por necesidad: supermercados, farmacias, peri\u00f3dicos. Solo en la nueva fase se autorizaron los domicilios de los restaurantes que llevaban meses con las puertas cerradas. Esta es una cultura que gira alrede - dor de la comida y del buen comer, pero no est\u00e1 acostumbrada a los domicilios, sino a cocinar en casa, ir a restaurantes, o pedir para comer caminando o sentado en alg\u00fan rinc\u00f3n de la ciudad. Confinados, apartados, refugiados en las casas. Tur\u00edn se apag\u00f3 en una prima - vera dolorosa que tom\u00f3 a todos por sorpresa, con la enfermedad que tiene la ventaja. El dominio del tiempo y la quietud forzada de la ciudad, vac\u00eda de su gente [...] Nos miramos a nosotros mismos protagonistas de una escenograf\u00eda cotidiana hecha de reglas y decretos que vac\u00edan calles, plazas, v\u00edas antiguas [...] Las nuevas reglas transforman la noche, la vuelven quieta y abstracta, est\u00e1tica sin el movimiento de bares, restaurantes, del tr\u00e1fico peatonal del fin de semana. [...] y sin embargo se dice que lo lograremos. S\u00ed, lo lograremos [...] pero no encerrados felices dentro de casa pensando que el mal no nos incumbe. No, no se puede ser feliz. Pero se puede esperar, levantando la mirada, con -Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria 21vencidos de que aquello que hemos dejado en alg\u00fan modo lo reencontraremos. (Massimiliano Peggio, La Stampa, 23 de marzo de 2020). \u00bfPor qu\u00e9 primero Italia? Hay muchas hip\u00f3tesis: el turismo, el f\u00fatbol, los negocios, etc. Lo cierto es que fue bastante dif\u00edcil y el pa\u00eds tuvo que ser fuerte, soport\u00f3 las duras cr\u00edticas y super\u00f3 las duras p\u00e9rdidas humanas para poder salir adelante, al tiempo que lidiaba con el desplome econ\u00f3mico. Sobre todo fue ejemplo, no solo para el resto de Europa, sino para las Am\u00e9ricas del sur y del norte. Sufri\u00f3 mucho, vio partir a muchos que no pudieron ser despedidos como se despide a los seres amados. Camiones y camiones del ej\u00e9rcito carga - dos de cuerpos que no superaron la batalla. Son duras im\u00e1genes que dif\u00edcilmente se borrar\u00e1n. El \u00daltimo Cuaderno de Jos\u00e9 Saramago tambi\u00e9n fue compa\u00f1\u00eda y revela - ci\u00f3n. Lo escribi\u00f3 en 2010 a manera de diario y los \u00faltimos tres d\u00edas de abril hacen pensar en que tal vez este sea el remake de la misma pel\u00edcula: D\u00eda 29 [influenza porcina (1)] pandemia / virolog\u00eda / China / muta - ci\u00f3n de la influenza / virus / influenza / vertiginoso / buc\u00f3lico / agentes pat\u00f3genos / velocidad / sistema inmunitario]. D\u00eda 30 [influ enza porcina (2)] circulaci\u00f3n del virus / nuevos virus / mutaci\u00f3n o recombinaci\u00f3n / generar virus / trasmisi\u00f3n entre seres humanos / aumento de infectados / ha matado millares / contagiado decenas / monstruoso poder / propagaci\u00f3n / epidemiolog\u00eda forense / estrategia anti pand\u00e9mica / Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud / progresivo deterioro de la salud p\u00fablica mundial / los contagios son mucho m\u00e1s complicados / virus presumiblemente mortal en los pulmones de un ciudadano / Todo est\u00e1 contagiando todo. D\u00eda 28 [Recuerdos] Somos la memoria que tenemos, sin memoria no sabremos quienes somos / Verdad elemental / Equilibrio formal de una armon\u00eda entre sus elementos / D\u00e9jenme estar as\u00ed. Con mi memoria, esta memoria que yo soy. No quiero olvidar nada. Hoy, la vida exterior despu\u00e9s de pasar la primera dolorosa par - te de la pandemia no es la misma. Lo que parec\u00eda una cuesti\u00f3n de resolver en semanas, se alarg\u00f3 mucho m\u00e1s de lo esperado. Pasaron unos 70 d\u00edas desde que se cerraron oficialmente jardines, escuelas y Ensayos sobre la pandemia 22universidades hasta que fue posible progresivamente volver a salir a la calle, a las plazas, a los parques, aunque los juegos de los ni\u00f1os y los aparatos de ejercicio a\u00fan permanecen cerrados. Los parques, en particular el Valentino, son probablemente uno de los lugares m\u00e1s concurridos en Tur\u00edn. Pero en las calles no hay tanta gente. El ingreso a los almacenes requiere todo un protocolo, as\u00ed como el comporta - miento dentro de ellos. Los sistemas de transporte tienen tambi\u00e9n m\u00faltiples variaciones, sobre todo para asegurar las distancias entre personas. Comprar el pan o comprar un helado tambi\u00e9n tiene una log\u00edstica especial que obliga a respetar el distanciamiento en la fila y comer afuera. Los bares, restaurantes, helader\u00edas, cafeter\u00edas, pizzer\u00edas tuvieron que implementar medidas para poder reabrir y la cantidad de mesas disminuy\u00f3 a menos de la mitad. Fueron puestas en marcha estrategias para habilitar el espacio p\u00fablico afuera de los locales. Fun - cionan bien en primavera y en verano, tal vez deban ser repensados estos espacios para el invierno. Lo cierto es que se est\u00e1 aprendiendo una nueva manera de ser ciudadano, de relacionarse con el espacio p\u00fablico, con la calle, con la plaza, con el mercado, con el parque y con los dem\u00e1s, y en todo este tiempo se ha aprendido ya a entablar una comunicaci\u00f3n visual por encima de la mascarilla. Otra dimensi\u00f3n a la que definitivamente llev\u00f3 la pandemia fue a una relaci\u00f3n m\u00e1s directa y estrecha con el mundo virtual que, si bien era ya habitual y cotidiano para muchos, no lo era para todos. Es posible que aquellos que viv\u00edan lejos de este mundo se hayan visto en la necesidad de familiarizarse con \u00e9l para llevar a cabo desde actividades simples hasta significativas, para el estudio o el trabajo. Esto ha derivado en una problem\u00e1tica adicional muy potente en la que esta reflexi\u00f3n no se detiene, pero se plantea: algunos para quienes este mundo es nuevo son lamentablemente quienes no tienen las posibilidades en t\u00e9rminos de redes o de instrumentos, para entrar en esta nueva realidad. La crisis de la pandemia en Colombia acarrea unas problem\u00e1 - ticas a\u00fan mayores que agravan la situaci\u00f3n y que no se pueden pasar por alto. No solo tenemos un n\u00famero mucho m\u00e1s elevado Un recuerdo recompuesto: entre realidad y memoria 23de habitantes por ciudad, sino que una gran parte de la poblaci\u00f3n trabaja al d\u00eda para comer y pagar un lugar donde vivir, una gran parte de la poblaci\u00f3n vive de trabajos informales, una gran parte de la poblaci\u00f3n habita en condiciones de pobreza o de pobre - za absoluta. Por otro lado, un punto trascendental es el \u00e1mbito acad\u00e9mico (cursos, ex\u00e1menes y lecciones virtuales en escuelas y en universidades), pues tanto en Europa como en Latinoam\u00e9rica la nueva situaci\u00f3n forzada ha revelado que un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n no cuenta con los dispositivos necesarios (compu - tadores, tabletas, tel\u00e9fonos celulares, etc.), o con las conexiones requeridas para responder a dichos requerimientos, lo que inevi - tablemente excluye. Esto, por mencionar algunas variables que no pueden desconocerse y que son actualmente argumento de trabajo e investigaci\u00f3n, pues implican cuestiones \u00e9ticas que deber\u00e1n ser pensadas y resueltas a la mayor brevedad. \u00bfC\u00f3mo son y ser\u00e1n los posibles cambios para habitar la ciudad y el espacio p\u00fablico y c\u00f3mo son las nuevas relaciones que se establecen? \u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 ahora la normalidad en cuanto a congregaciones masi - vas de personas en el espacio f\u00edsico, es decir, conciertos, f \u00fatbol, fiestas populares o carnavales? \u00bfC\u00f3mo cambiar\u00e1 el coronavirus las ciudades y los estilos de vida? Hemos debido vivir este momento delicado, extra\u00f1o y com - plicado, que seguramente no olvidar\u00e1 la historia. Este relato se ofrece desde la perspectiva de un bello pa\u00eds que llega profundo a los afectos de quienes somos extranjeros. Ha sido un momento prolongado de muchas ense\u00f1anzas, de mirar adentro, de estar en familia, en tranquilidad, sin el af\u00e1n de salir, comprando solo para alimentarse, para sobrevivir. El desplazamiento restringido en un espacio interior obliga a hacer consciencia de uno mismo y de los dem\u00e1s, si se habita en compa\u00f1\u00eda. Brinda la posibilidad de recono - cerse, reencontrarse, transformarse, reinventarse, o por lo menos recrearse. Ha sido un momento de apreciar aquello que por tener tan cerca no se valora tanto: el tiempo, la familia, la tranquili -Ensayos sobre la pandemia 24dad y el calor del hogar. Y para evidenciar la uni\u00f3n y la solidari - dad de un colectivo que busc\u00f3 salir adelante de la mejor manera posible, aunque debi\u00e9semos soltar lo individualmente importante. Tal vez en esta pel\u00edcula no todo es negativo, tal vez este momen - to, este tiempo congelado y suspendido, aunque duro y dif\u00edcil desde muchos puntos de vista, est\u00e9 ayud\u00e1ndonos a encontrarnos con nosotros mismos, sin olvidarnos, aunque en la distancia, de los dem\u00e1s. Llega a la memoria El Principito de Sanit-Exup\u00e9ry, que ense\u00f1a los principios fundamentales de la existencia: el valor del tiempo compartido; la importancia de los afectos; la empat\u00eda por los dem\u00e1s; la responsabilidad que implica el amor; y, finalmente, captar lo esencial en su invisibilidad.[ Cap\u00edtulo 2 ] Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente Katherine Bonil G\u00f3mez y Juli\u00e1n Velasco Pedraza En tiempos de crisis la sociedad acude a sus l\u00edderes de opini\u00f3n para dar un sentido a aquellas experiencias dif\u00edciles de enfren - tar. A partir de este llamado, pero tambi\u00e9n porque compartimos las mismas preguntas existenciales, los cient\u00edficos sociales tend emos a preguntarnos con premura por la pertinencia de nuestros campos de conocimiento. En el caso de la ciencia hist\u00f3rica, nos interroga - mos con respecto a qu\u00e9 puede decir una disciplina que por d efinici\u00f3n pareciera solo mirar al pasado, sobre un presente dif\u00edcil y un futuro muy incierto. A este respecto, el historiador franc\u00e9s George Duby se plante\u00f3 para qu\u00e9 escribir Historia si no se lo hace para ayudar a nuestros con - tempor\u00e1neos a confiar en el porvenir y a encarar mejor armados las dificultades que encuentran d\u00eda a d\u00eda. Con esta idea en mente, D uby compar\u00f3 los miedos de dos \u00e9pocas que experimentaron gran incerti- dumbre: el cambio de milenio alrededor del a\u00f1o 1000 y los miedos de cara al a\u00f1o 2000. Uno de los aspectos que compar\u00f3 fue el miedo generado por la peste negra (s. XIV) y por el SIDA (s. XX). Duby concluy\u00f3 que, si bien algunos elementos hab\u00edan cambiado, muchos de los temores y de las formas en que fueron enfrentados por las Ensayos sobre la pandemia 26personas de la Edad Media continuaban presentes en el mundo con - tempor\u00e1neo. Gracias a esta mirada comparativa con el pasado, tanto las epidemias como los miedos del siglo XX adquir\u00edan un matiz total - mente distinto, no parec\u00edan tan \u00fanicos ni tan insuperables. De esta misma forma, conocer el desarrollo hist\u00f3rico de las epi - demias en Colombia puede brindarnos herramientas para reflexionar de forma m\u00e1s cr\u00edtica y equilibrada sobre nuestro presente y cons - truir un futuro quiz\u00e1s con menos ansiedad. De hecho, en la presente coyuntura pand\u00e9mica se ha recurrido a la comparaci\u00f3n hist\u00f3rica con la epidemia1 de influenza de 1918 (apodada \"gripe espa\u00f1ola\") como un referente para entender el presente. Con mayor o menor profun - didad, se ha dicho que la historia se repite o que permite un contraste para enfrentar lo que nos ocurre. No obstante, la susodicha pandemia no es el \u00fanico caso que posibilita la comprensi\u00f3n de la actualidad. A decir verdad, el fen\u00f3meno de las epidemias a lo largo de la historia permite desarrollar una reflexi\u00f3n profunda sobre los diversos aco nte- cimientos que estamos viviendo. Con el objeto de contribuir a este debate, el presente texto ofrece un an\u00e1lisis de ciertos aspectos de algunas epidemias en la historia de Colombia. Los procesos y episodios de nuestra experiencia hist\u00f3rica como sociedad ampl\u00edan la mirada sobre el presente con el fin de evaluar cr\u00edticamente c\u00f3mo vivimos y actuamos en t\u00e9rminos indivi - duales, colectivos, pol\u00edticos y econ\u00f3micos frente a la enfermedad. As\u00ed, en las siguientes l\u00edneas queremos plantear tres grandes proble - mas que la historia de las epidemias permite vislumbrar. El primero trata del v\u00ednculo entre el fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de las epidemias. El segundo versa sobre la relaci\u00f3n entre estas y las pol\u00edticas p\u00fablicas. Finalmente, se insiste en la salud p\u00fablica como una necesidad social. 1 Una epidemia es una enfermedad que se presenta a gran escala. Se convierte en pandemia al tener alcances globales. Ahora, si se trata de un contagio muy locali - zado se define como un brote, que en ocasiones resulta de una presencia habitual de una enfermedad en una zona, por lo cual se puede hablar de una endemia.Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente 27Epidemias y globalizaci\u00f3n Las epidemias han sido una constante y parte de la vida humana hasta hace menos de un siglo. Sobreviven reportes de epide - mias provenientes de la antigua Grecia, Roma, China, Egipto, entre otras. De igual forma, cada cierto tiempo enfermedades como el tifo o la viruela asolaron diversos parajes de la Europa medieval. Estas epidemias, adem\u00e1s, resultaban mucho m\u00e1s mort\u00edferas debido a la falta de antibi\u00f3ticos, equipos m\u00e9dicos y entendimiento de las enfermedades. Por ello, pod\u00edan llegar a disminuir la poblaci\u00f3n de pueblos y regiones hasta en un 50%. No sorprender\u00eda, por ejemplo, que en tiempos coloniales una persona pudiera experimentar varias epidemias durante su vida. A partir de mediados del siglo XX, gracias a los avances cien t\u00edficos, tanto la frecuencia, como la severidad y la letalidad de las epidemias comenz\u00f3 a disminuir, al punto de desaparecer de la experiencia de vida de algunas generaciones. Los tiempos recientes, sin embargo, han demostrado que estas no han desaparecido2. Por ello, la perspec - tiva hist\u00f3rica nos ayuda a pensar tanto desde puntos de vista cient\u00edfi - cos, como pol\u00edticos y sociales. La historia de las epidemias y pandemias demuestra que las coyun - turas de globalizaci\u00f3n han permitido, cada vez m\u00e1s, su difusi\u00f3n. Entre m\u00e1s cercanas a nuestro presente, su acci\u00f3n se ha vuelto m\u00e1s intensa gracias al progresivo mejoramiento de los medios de transporte. Algu - nos hitos hist\u00f3ricos ejemplifican la estrecha relaci\u00f3n entre epid emias y procesos de globalizaci\u00f3n, tales como el descubrimiento de Am\u00e9 - rica, la aceleraci\u00f3n del comercio y de las comunicaciones mundiales del siglo XIX, y la conexi\u00f3n mundial por v\u00eda a\u00e9rea en la actualidad. Mientras que en los siglos XVIII y XIX un virus pod\u00eda demorarse unos a\u00f1os en dispersarse por todo el mundo (como la viruela o el c\u00f3lera), hoy en d\u00eda esto puede hacerse, t\u00e9cnicamente, en menos de un d\u00eda. Por 2 Por ejemplo las epidemias del C\u00f3lera en 1991, la de SARS (otro tipo de coro - na virus) en 2002, y la de H1N1 en 2009.Ensayos sobre la pandemia 28supuesto, una pandemia no surge en 24 horas, pero a la actual no le tom\u00f3 m\u00e1s que un par de meses. El descubrimiento de Am\u00e9rica se present\u00f3 en el marco del expan - sionismo y colonialismo europeo del siglo XV, y con su llegada se extendieron las epidemias del Viejo Mundo a nuestro continente. Aunque las sociedades originarias no carecieron de enfermedades, los nuevos males eran extremadamente m\u00e1s mort\u00edferos y contagiosos, adem\u00e1s de la nula inmunidad que pose\u00edan los ind\u00edgenas. La variedad de enfermedades fue muy amplia: viruela, influenza, tifo (o tabardi - llo), fiebre amarilla (esta desde \u00c1frica), sarampi\u00f3n y disenter\u00eda, que en ocasiones denominaban con los gen\u00e9ricos de \"pestes\", \"calentu - ras\", \"fiebres\", y otros apelativos que denotan la poca preci si\u00f3n con la que a veces pod\u00edan reconocer alguna enfermedad. Desde su arribo, enfermedades como la influenza, el tifo, la virue - la y el sarampi\u00f3n presentaron continuas apariciones por toda Am\u00e9 - rica. La viruela y el sarampi\u00f3n cundieron por diversas latitudes y en distintos momentos en el siglo XVI. En nuestro caso, el sarampi\u00f3n fue epidemia al menos en sietes ocasiones en los dos siglos siguientes, el tifo en cuatro durante el siglo XVII, y la viruela en unas 15 opor - tunidades, con especial severidad en el siglo XVI y a finales del X VI- II. Sobre este \u00faltimo padecimiento, \"el azote m\u00e1s implacable\", cabe destacar las reiteradas epidemias que con notable cercan\u00eda temporal se dieron a finales del siglo XVIII en todo el mundo. Su presencia y virulencia solo fueron detenidas por la vacuna descubierta en 1796. La epidemia de viruela de 1782 constituy\u00f3 una pandemia pues entre 1778 y 1784 se present\u00f3 en varias latitudes del planeta. A M\u00e9xi - co lleg\u00f3 en 1778 proveniente de Am\u00e9rica del Sur y tambi\u00e9n pas\u00f3 por esos a\u00f1os a los Estados Unidos, donde tuvo influencia en su Guerra de Independencia diezmando a los ej\u00e9rcitos. Durante el mismo perio - do lleg\u00f3 a Australia (1782) y repercuti\u00f3 en su poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Parece que se devolv\u00eda en su ruta, porque al Nuevo Reino de Granada (Colombia) lleg\u00f3 desde M\u00e9xico a mediados de 1782 a Cartagena, y en noviembre ya hac\u00eda presencia en Santa Fe (Bogot\u00e1). Como ocurre Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente 29con todas las epidemias, la viruela se propag\u00f3 de las ciudades princi - pales hacia otros poblados por medio de las principales v\u00edas comer - ciales. Los r\u00edos, los caminos y las conexiones mar\u00edtimas fueron los derroteros por los cuales la viruela viaj\u00f3. La Revoluci\u00f3n Industrial trajo consigo la invenci\u00f3n de m\u00e1quinas que aumentaron y aceleraron las conexiones mundiales, pero as\u00ed mis - mo implic\u00f3 el aumento de los medios de propagaci\u00f3n de las enferme- dades al mismo tiempo que disminuy\u00f3 sus tiempos de transmisi\u00f3n. Un ejemplo de ello son las m\u00faltiples pandemias de c\u00f3lera durante el siglo XIX. La primera se origin\u00f3 en Asia en 1817 pero no alcanz\u00f3 el hemisferio americano. En cambio, la segunda que inici\u00f3 en 1829 alcanz\u00f3 el continente hacia 1832. Se transmiti\u00f3 de Asia a Europa por medio de los ej\u00e9rcitos que se movilizaban en la zona y luego cruz\u00f3 el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico por medio de los barcos comerciales que cubr\u00edan la ruta de Inglaterra a Canad\u00e1. Si la viruela hab\u00eda llegado de Espa\u00f1a a las Antillas, el c\u00f3lera arrib\u00f3 de los puertos ingleses al norte del continen - te, lo que nos muestra una nueva geograf\u00eda del dominio comercial diferente a la del siglo XVIII. Esta enfermedad alcanz\u00f3 el nivel de pan- demia entre 1829 y 1834 debido a las malas condiciones de salubri - dad originadas por el crecimiento de muchas ciudades y la industria - lizaci\u00f3n, generando condiciones id\u00f3neas para que una enfermedad de este tipo pudiera proliferar. El c\u00f3lera entr\u00f3 a Colombia justamente por sus principales puertos mar\u00edtimos. Arrib\u00f3 al puerto de Col\u00f3n (Panam\u00e1) en enero 1849, y de all\u00ed pas\u00f3 a Cartagena y Barranquilla atacando fuertemente en los meses de junio y julio. Sus efectos fueron devastadores en la primera, donde mat\u00f3 a un cuarto de su poblaci\u00f3n, evento rememorado por Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez en su novela El amor en los tiempos del c\u00f3lera . La epidemia viaj\u00f3 por el r\u00edo Magdalena para alcanzar las poblaciones del interior, como Honda y Ambalema, causando muchas muertes entre los meses de enero y abril de 1850. Para junio alcanz\u00f3 la capital del pa\u00eds. Esta enfermedad afect\u00f3 diversas poblaciones en el territorio colom - biano y dej\u00f3 una gran impresi\u00f3n en la generaci\u00f3n que la padeci\u00f3. Eso Ensayos sobre la pandemia 30expresan las palabras del intelectual Joaqu\u00edn Posada Guti\u00e9rrez: \"De las personas que fueron atacadas ninguna vio ponerse el sol. En la noche de ese d\u00eda la mortandad se duplic\u00f3 y en los siguientes en pro - gresi\u00f3n creciente. El gran patio del cementerio se llen\u00f3 de cad\u00e1veres: fue preciso hacer largas y hondas fosas para sepultar a los muertos: se hac\u00edan tiros de ca\u00f1\u00f3n creyendo que pod\u00eda purificarse el ai re con las detonaciones [...]\". Ahora bien, pensemos en el r\u00e1pido viaje que ha realizado el SARS que produce el COVID-19 desde que sali\u00f3 de China. Para inicios de marzo del presente a\u00f1o pr\u00e1cticamente hab\u00eda alcanzado todo el orbe. Tal prontitud tiene su explicaci\u00f3n en las intensas conexiones por v\u00eda a\u00e9rea que posibilitaron un contagio amplio y veloz. Adem\u00e1s, cabe destacar las consecuencias funestas que ha tenido este fen\u00f3meno en comunidades ind\u00edgenas del Amazonas, por cuenta de que los intereses econ\u00f3micos empresariales han llegado a parajes antes dif\u00edciles de alcanzar. Pol\u00edtica y epidemias Las epidemias, en tanto fen\u00f3meno natural y social, tienen una relaci\u00f3n estrecha con la pol\u00edtica. Esta relaci\u00f3n se ha expresado de muchas maneras. Los conflictos pol\u00edticos y armados pue - den generar un caldo de cultivo para la difusi\u00f3n de tales enferme - dades, las formas de enfrentar las epidemias pueden generar, a su vez, luchas pol\u00edticas, y no siempre se presentan acuerdos entre los saberes m\u00e9dicos y los gobiernos con respecto a la soluci\u00f3n de estos devastadores fen\u00f3menos. En primer lugar, las guerras y los distintos conflictos ar mados traen consigo consecuencias funestas, y una de ellas, especialmente en tiempos pasados, fue la diseminaci\u00f3n de epidemias. Este constituye un fen\u00f3meno hist\u00f3rico de larga data: los ej\u00e9rcitos difunden las enfer- medades y las condiciones de la guerra proveen condiciones propicias para su r\u00e1pida transmisi\u00f3n. Por esta raz\u00f3n, tanto las tropas como los Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente 31civiles se ve\u00edan fuertemente afectados. En varias guerras algunas epi - demias fueron determinantes para los triunfos o las estrategias, como en la independencia de los Estados Unidos o en la revoluci\u00f3n haitiana. Un ejemplo de este fen\u00f3meno en Colombia fue la Guerra de los Mil D\u00edas en Santander. En 1900, en medio de este conflicto, se gener \u00f3 una epidemia de disenter\u00eda que aument\u00f3 la mortalidad en Piedecuesta y Rionegro, una de las regiones protagonistas del conflicto. En t\u00e9rminos de una pol\u00edtica exitosa, podemos citar la adopci\u00f3n de la vacuna contra la viruela. Hacia 1796 un ingl\u00e9s logr\u00f3 elaborarla. Antes de esta se empleaba el m\u00e9todo de la variolizaci\u00f3n o inocula - ci\u00f3n, que consist\u00eda en usar alg\u00fan residuo de un contagiado para crear inmunidad. Aunque implicaba el peligro de dar lugar a un brote, en muchos lugares la inoculaci\u00f3n de la viruela redujo los contagios y la mortalidad. No obstante, la vacuna otorg\u00f3 una opci\u00f3n efectiva para prevenir las epidemias de viruela. La monarqu\u00eda espa\u00f1ola pronto la adopt\u00f3 para organizar la llamada Real Expedici\u00f3n Filantr\u00f3pica entre 1803 y 1806. La aplicaci\u00f3n de la vacuna representaba la conservaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n (fundamento y sin\u00f3nimo de la riqueza de las nacio - nes en el siglo XVIII y XIX) y la adquisici\u00f3n de prestigio pol\u00edtico por integrar un descubrimiento que contribu\u00eda a la salud p\u00fablica. Este ejemplo demuestra que la implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de medidas depende de una decisi\u00f3n pol\u00edtica por parte de las autoridades. En cuanto a las formas de enfrentar las epidemias, ha sido claro, para muchos sectores, que la forma m\u00e1s efectiva son las cuarentenas. Sin embargo, estas no son deseables para muchos sectores pol\u00edticos o econ\u00f3micos que logran influir en la toma de decisiones de los go bier- nos. En la epidemia de c\u00f3lera de 1849-1850 esto fue evidente. Desde antes de la llegada de la enfermedad ya se hab\u00edan recibido noticias de su paso y se estaban tomando medidas de higiene p\u00fablica, ya que algunos ten\u00edan la certeza de que la enfermedad llegar\u00eda repentina - mente y causar\u00eda terribles estragos. Por tal motivo se ped\u00eda ayuda para la asistencia en hospitales. As\u00ed, el jefe pol\u00edtico de Bogot\u00e1 expidi\u00f3 un decreto para la limpieza de calles y lugares p\u00fablicos con el fin de que Ensayos sobre la pandemia 32sus aguas no se acumularan, no tuvieran desperdicios y en los merca - dos no se vendiera nada putrefacto. Sin embargo, cuando el c\u00f3lera lleg\u00f3 a Bogot\u00e1, el Congreso ya hab\u00eda aprobado una ley anticuarentenas, el 9 de junio de 1850. Los m\u00e9dicos (aunque no todos) daban algunos remedios y promulgaban que lo \u00fani - co que pod\u00eda ser efectivo era el confinamiento. Pero los intereses pol\u00ed - ticos y econ\u00f3micos comerciales se impusieron, llevando las discusiones al Congreso y, finalmente, a decretar la ley anticuarentenas referida. Las decisiones pol\u00edticas para gestionar las circunstancias durante las epidemias y sus consecuencias pueden causar efectos ben\u00e9ficos o desastrosos. Apresurar o demorar una cuarentena, la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n para la toma de decisiones, la distribuci\u00f3n de recursos y las pol\u00edticas para palear los impactos diferenciados de una enfermedad debido a la desigualdad social, son determinaciones que incumben a las instituciones p\u00fablicas encargadas del bienestar social de un pa\u00eds. El pasado ha demostrado que los acuerdos o diferencias pol\u00edticas, as\u00ed como los intereses econ\u00f3micos, pueden resultar determinantes a la hora de la gesti\u00f3n de una epidemia. La necesidad de la salud p\u00fablica Todos los ejemplos de epidemias y pandemias hasta avanzado el siglo XX ponen sobre la mesa el problema de la salud p\u00fablica, su necesidad y cobertura. Parte de los grandes y mortales impactos de las enfermedades se debieron a la inexistencia de una estructura sani - taria que pudiera atender a los afectados. No obstante, solo hasta finales del siglo XIX la problem\u00e1tica empez\u00f3 a figurar en las agendas y concep - ciones pol\u00edticas de los estados, pues estos solo se encargaban del espacio p\u00fablico, dejando el tratamiento de las enfermedades a la vida privada de las personas. Para inicios del siglo XX, con los adelantos cient\u00edficos en EE. UU. y Europa, especialmente de la bacteriolog\u00eda y nuevas concepciones acerca de la salud, esto adquiri\u00f3 mayor importancia. Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente 33La cuesti\u00f3n se puede ver con el impacto de la influenza de 1918 y 1919 en Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1. Aunque hay pocas investigaciones, sabemos que las repercusiones de la enfermedad se debieron a la mayor altitud de algunos parajes, pero tambi\u00e9n a la falta de una infraestructura de salud pertinente para su atenci\u00f3n (como hoy en d\u00eda). Durante las pri - meras d\u00e9cadas del siglo XX todav\u00eda buena parte del financiamiento de la infraestructura de salud proven\u00eda de la caridad y de partidas presu- puestales coyunturales, as\u00ed como la carencia de personal proveniente de profesionales de la salud. Los testimonios de 1918 relatan las malas condiciones de vida de la \u00e9poca y la falta de capacidad m\u00e9dica para enfrentar la pandemia. La situaci\u00f3n nos suena algo conocida: Las oficinas p\u00fablicas, los colegios, la universidad, las chicher\u00edas, los teatros y las iglesias estaban vac\u00edas; los servicios urbanos se colapsaron; la polic\u00eda, el tranv\u00eda, el tren y los correos se paralizaron, porque la mayor\u00eda de polic\u00edas, operarios, curas, alumnos, profesores y empleados enfermaron: se suspendieron todos los espect\u00e1culos p\u00fablicos, y las calles de la ciudad, especialmente en la noche estaban casi desiertas. Por estos a\u00f1os se transformaron algunos aspectos de la salud p\u00fablica. En realidad y aunque lentamente, se transit\u00f3 de un con - cepto de higiene al de salud p\u00fablica propiamente dicho, motivados por varios factores, especialmente el auge del comercio internacional y el protagonismo creciente de EE. UU. y sus intereses econ\u00f3micos. Un organismo como la Fundaci\u00f3n Rockefeller cumpli\u00f3 un papel de gran relevancia en la investigaci\u00f3n de las enfermedades tropicales y en las pol\u00edticas de salud. A\u00fan si, por supuesto, se trataba de proteger la salud de los trabajadores norteamericanos en los parajes tropicales y de crear condiciones \u00f3ptimas para la producci\u00f3n. Uno de los ejemplos paradigm\u00e1ticos fue el de la fiebre a marilla. En este con - texto se presentaron debates entre los m\u00e9dicos colombianos y los extranjeros, pues estos desconfiaban del criterio de los primeros. Por otro lado, un brote de \"peste\" en la costa Atl\u00e1ntica, poco antes de la influenza del 1918, demostr\u00f3 la falta de laboratorios y dem\u00e1s infraestructura para lidiar con la enfermedad. Ensayos sobre la pandemia 34Entretanto, los intereses econ\u00f3micos estadounidenses pesaron para ocultar el brote en la costa, pues certificarlo y aplicar las cuarentena s de forma rigurosa (como se hizo en otros pa\u00edses del Caribe) hubiera afectado las exportaciones de la United Fruit Company. As\u00ed, EE. UU., sus diversas empresas y fundaciones, influyeron fuertemente sobre la pol\u00edtica de salud en el pa\u00eds y la toma de deci - siones durante la primera mitad del siglo XX. Los tres problemas aludidos acerca de la historia de algunas epide - mias en la historia de Colombia demuestran la actualidad que puede tener el conocimiento hist\u00f3rico. Vista en perspectiva, la situaci\u00f3n pre - sente no resulta in\u00e9dita y varias de las cuestiones mencionadas man - tienen su vigencia. Debemos interrogarnos, entonces, por las conse - cuencias de vivir en un mundo globalizado, densamente poblado y altamente conectado; por los efectos de la desigualdad social en las manifestaciones de la presente pandemia; por el papel determinante de las decisiones pol\u00edticas y de los actores armados, pero tambi\u00e9n de la intervenci\u00f3n de los intereses econ\u00f3micos en ella. Finalmente, debe - mos reflexionar sobre la gesti\u00f3n y cubrimiento de salud como un a obligaci\u00f3n de las instituciones y como derecho de sus ciudadanos. Referencias George, D. (1995). A\u00f1o 1000, a\u00f1o 2000. La huella de nuestros miedos . Santia - go de Chile: Editorial Andr\u00e9s Bello. Marique-Abril, Fred G., Mart\u00ednez-Martin, A.; Mel\u00e9ndez, B. & Ospina, J. (2009). La pandemia de gripe de 1918-1919 en Bogot\u00e1 y Boyac\u00e1, 91 a\u00f1os despu\u00e9s. En Revista Infectio , 13(3), 182-191. Quevedo, E. \"Los tiempos del c\u00f3lera: or\u00edgenes y llegada de la pes - te a Colombia\". En Credencial Historia , (29). Consultado el 28 de junio de 2020. Disponible en: https://www.banrepcul- tural.org/biblioteca-virtual/credencial-historia/numero-29/ los-tiempos-del-colera.Epidemias en la historia de Colombia: reflexiones para el presente 35Serpa Fl\u00f3rez, F. (1992). Historia del c\u00f3lera en Colombia. En Biom\u00e9dica , 12(3-4), 95-101. Silva, R. (2007). Las epidemias de viruela de 1782 y 1802 en la Nueva Granada . Medell\u00edn: La Carreta Editores. Valderrama, J. M. (2001). \u00bfRumores, miedo o epidemia? La peste de 1913 y 1914 en la costa atl\u00e1ntica de Colombia. En Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade & Villamar\u00edn, J. (2000). Epidemias y despoblaci\u00f3n en la Sabana de Bogot\u00e1, 1536-1810. En G. Lovell & N. D. Cook. (Coords.), Juicios secretos de Dios. Epidemia y despoblaci\u00f3n ind\u00edgena en His - panoam\u00e9rica Colonial , pp. 141-166. Quito: Editorial Abya-Yala.[ Cap\u00edtulo 3 ] \u00bfEs \u00fatil dudar durante una pandemia? Pedro Rovetto Villalobos En una pandemia global como esta, cuando van a morir en el mundo m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas por lo menos, se produce casi inmediatamente una pandemia de informa - ci\u00f3n (\"infodemia\" la llaman algunos) seguida de una pandemia de dudas (\u00bfdudemia?). Por supuesto, en nuestras sociedades est\u00e1 permitido dudar de todo y podr\u00edamos preguntarnos \u00bfqu\u00e9 se duda, sobre qui\u00e9n se duda, por qu\u00e9 se duda? Y todas esas preguntas son v\u00e1lidas. Pero ante la inmediatez y gravedad de la crisis deber\u00edamos preguntarnos \u00bfes \u00fatil dudar? La medicina dej\u00f3 de ser una ideolog\u00eda, un saber establecido, cerra - do y escrito, hace varios siglos. Precisamente despu\u00e9s de la pandemia m\u00e1s horrible que haya sufrido la humanidad, llamada la Segunda Pan - demia de Peste Bub\u00f3nica o Muerte Negra que comenz\u00f3 en Europa en 1347. La Primera Pandemia o Peste de Justiniano hab\u00eda ocurrido al comienzo de la Edad Media, ochocientos a\u00f1os antes. Durante la Muerte Negra en el Occidente cristiano se calcula que muri\u00f3 la tercera parte de la poblaci\u00f3n. La enfermedad se extendi\u00f3 hasta el Oriente Lejano. Adem\u00e1s volvieron a repetirse varios brotes en Europa hasta el siglo XVII, el Siglo de la Ciencia de Galileo, Harvey, Ensayos sobre la pandemia 38Newton y otros cient\u00edficos modernos. La Tercera y \u00faltima Pandemi a de Peste Bub\u00f3nica comenz\u00f3 en China a finales del siglo XIX y una medicina ya experimental, de laboratorio y positivista precis\u00f3 su cau - sa, la bacteria Yersinia Pestis. Despu\u00e9s de eso la salud p\u00fablica y la terapia bactericida han evitado que vuelva a surgir esa letal pandemia. Pero una v\u00edctima de aquella Segunda Pandemia al final de la Edad Media fue la medicina gal\u00e9nica. Claudio Galeno y su monumental obra, m\u00e1s de cuatrocientos tex - tos, fue toda la verdad m\u00e9dica necesaria para el hombre por muchos siglos. Para algunos pensadores medievales Dios le hab\u00eda dado al hom - bre dos libros: Galeno para sanar y la Biblia para salvarse. Como Gale - no no describ\u00eda la peste bub\u00f3nica ni menos su tratamiento cuando la sociedad se enfrent\u00f3 a millones de muertos por ella (los cad\u00e1veres se enterraban como lasa\u00f1a, cuenta un cronista italiano) se empez\u00f3 a dudar sobre la verdad gal\u00e9nica. Pero la muerte de esta verdad tradicio - nal y poderosa fue lenta. A\u00fan hoy persisten en el imaginario popular ideas gal\u00e9nicas. Por ejemplo, la creencia de que la naturaleza por s\u00ed sola cura las enfermedades y lo m\u00e1s que podemos hacer los humanos es ayudar a ese Vis medicatrix naturae (poder medicinal de la naturaleza). La medicina gal\u00e9nica y otras medicinas tradicionales se basan en la creencia fundamentalista en un texto o su autor. De ah\u00ed que sean una ideolog\u00eda, un saber establecido, cerrado y escrito, impermea - ble a los experimentos. Pero la investigaci\u00f3n, cualitativa o cuanti - tativa, empieza por el dudar de las verdades establecidas. William Harvey, en 1628, lleg\u00f3 al descubrimiento de la circulaci\u00f3n de la sangre cuando calcul\u00f3 el volumen de sangre que sal\u00eda del coraz\u00f3n y concluy\u00f3 que era imposible que la sangre fuera producida por el h\u00edgado de novo. En otras palabras, de alguna manera la sangre deb\u00eda volver repetidamente al coraz\u00f3n, deb\u00eda circular. Todo comenz\u00f3 con una terca duda y Harvey lo cuenta as\u00ed: al pasar por mataderos el d\u00eda de San Mart\u00edn, un 11 de noviembre, justo cuando se mataban los puercos, vio verlos sangrarse para hacer salchichas y le result\u00f3 inconcebible que toda esa sangre recogida fuera hecha, minuto a \u00bfEs \u00fatil dudar durante una pandemia? 39minuto, como afirmaba Galeno, por el h\u00edgado. Dud\u00f3; la medicina moderna, experimental e investigativa, comienza por una duda. En la ciencia moderna la duda es esencial. Pero los siglos de (libros para sanar, libros para salvarse) dejan en nuestras culturas un hambre de certezas. Todos queremos saber qu\u00e9 hacer sin dudas molestosas. La duda, persistente y f\u00e9rtil, nos irrita y no la toleramos. As\u00ed, en la pandemia actual por COVID-19 nuestras dudas son derrotadas por creencias diversas, contradictorias, pocas veces sometidas a experimentos o demostraciones cient\u00edficas. Preferi - mos siempre creer a dudar. Al comienzo de la cuarentena de este 2020 se dej\u00f3 de tomar bebi - das con hielo en mi casa. Se me dijo que alg\u00fan m\u00e9dico, oriental como casi siempre, hab\u00eda dicho que el agua fr\u00eda era un veh\u00edculo m\u00e1s eficiente para la transmisi\u00f3n del virus. Alg\u00fan pariente me llam\u00f3 a preguntarme si era verdad lo de las g\u00e1rgaras de agua tibia para prevenir la infecci\u00f3n. Yo record\u00e9 que en mi infancia, durante la epidemia mundial por virus de polio de los a\u00f1os cincuenta del siglo pasado, mi t\u00eda m\u00e1s querida me prohibi\u00f3 sacar agua fr\u00eda para beber de la nevera. Hace pocas semanas prepar\u00e9 un video sobre historia de las pandemias y encontr\u00e9 una foto - graf\u00eda de 1918 donde unas veinte telefonistas beb\u00edan agua caliente para defenderse de la Influenza Espa\u00f1ola que mat\u00f3 ese a\u00f1o por lo menos 50 millones de personas. Parece entonces que las perjudiciales bebidas fr\u00edas y las beneficiosas bebidas calientes han sido un remedio no pro - bado, pero aceptado con confianza, en las pandemias de antes y ahora. As\u00ed son las creencias con que el ser humano enfrenta las infeccio - nes amenazantes. Simples, poderosas y sin mucha base cient\u00edfic a. Nos tranquilizan, nos unen a los que nos rodean y han tomado las mismas acciones preventivas no comprobadas. Adem\u00e1s aumentan el poder social y pol\u00edtico de quienes las promueven de viva voz o por redes de comunicaci\u00f3n. En este momento el crecimiento de la mortalidad por COVID-19 es m\u00e1s r\u00e1pido en los pa\u00edses gobernados por populistas anti-liberales como EE. UU., Brasil, Rusia y Reino Unido. Este patr\u00f3n no es una coincidencia, explica el New York Times (2 de junio, Ensayos sobre la pandemia 402020): los populistas anti-liberales rechazan la opini\u00f3n ci ent\u00edfica y prefieren las teor\u00edas de conspiraci\u00f3n diseminadas por redes s ociales. Curiosamente pa\u00edses gobernados por mujeres como Alemania, Nueva Zelanda, Taiw\u00e1n e Islandia parecen haber derrotado la epidemia. El estilo no autoritario, conciliador, racional de algunas lideresas parece el mejor instrumento de gobierno en una pandemia. Tambi\u00e9n se da una creencia \u00edntima, casi inconsciente muchas veces: a m\u00ed no me va a pasar eso. En este momento de furibundo individualismo nos creemos especiales, protegidos por nuestra parti - cularidad. En esta era de \"crep\u00fasculo del deber\" (retomando a Lipo - vetsky) este convencimiento secreto de que nada me va a ocurrir nos lleva a abandonar todo deber de protecci\u00f3n del otro. No uso m\u00e1scara porque el virus no me va a entrar y me olvido de que puedo, a\u00fan asintom\u00e1tico, transmitir el virus a los dem\u00e1s. El presidente Donald Trump es un ejemplo egregio de este muy com\u00fan narcisismo. Adem\u00e1s hay un peor peligro en las erradas creencias repetidas y populares: definir con falsa certeza un culpable de la pandemia. En la Muerte Negra fueron los jud\u00edos, causando as\u00ed los primeros pogromos en Alemania. Durante el SIDA los homosexuales, haitianos, abusado - res de hero\u00edna y hemof\u00edlicos (las denominadas \"Cuatro Haches\" hasta 1984 cuando se descubri\u00f3 el VIH). En esta pandemia por coronavirus llevamos ya varios culpables acusados en el discurso etiol\u00f3gico: los chinos, los distintos y m\u00edticos pacientes 0 en varios pa\u00edses, el Carna - val de Venecia en Italia, el desfile de moda en Mil\u00e1n, las lechuzas en Yucat\u00e1n, Bill Gates y como siempre todos los gobiernos incapaces y corruptos. Como dec\u00eda Cort\u00e1zar, nunca son mejor dos mentiras que una sola mentira. Si tenemos entonces una constelaci\u00f3n de culpables probablemente nadie es culpable probado. Pero seg\u00fan el antrop\u00f3lo - go Ren\u00e9 Girard, encontrar chivos expiatorios es el verdadero pecado original de la cultura humana. Eso nos place, nos tranquili za, justifica nuestros odios pero no nos sirve de nada m\u00e1s all\u00e1 de fundir al grupo humano en una unidad pasajera y peligrosa como demuestra nuestra triste historia universal de persecuci\u00f3n de falsos culpables. \u00bfEs \u00fatil dudar durante una pandemia? 41En la pr\u00e1ctica real del oficio m\u00e9dico encontrar la causa de un a enfermedad no es siempre prioritario. Lo m\u00e1s importante es dismi - nuir el sufrimiento humano. Y si no podemos prevenir lo que ya ocurri\u00f3, como ocurre en la mayor\u00eda de los casos, pues pocos vamos al m\u00e9dico antes de enfermar, nos queda a los profesionales de la salud el dif\u00edcil oficio de tratar, aliviar y curar si se puede. Para determinar la mejor conducta ante un problema m\u00e9dico s\u00ed que es \u00fatil y necesario dudar para despu\u00e9s establecer evidencia cient\u00edfica. No podemos sim - plemente creer lo que se dice o parece verdad aunque nos \"suene\" como probable. Por eso la duda es esencial al enfrentar una enfer- medad, un grupo de enfermos o, peor a\u00fan, una pandemia. En esta perspectiva ciertamente la duda es \u00fatil y necesaria. Pero la historia humana nos ha demostrado que el grave peligro de las dudas ansiosas y aterradoras, como las que vivimos en las pan - demias, es la aparici\u00f3n de la creencia falsa tranquilizadora. Las bebi - das calientes, lectores, no acabar\u00e1n con la infecci\u00f3n por coronavirus aunque queramos creerlo. Intentemos pasar toda la informaci\u00f3n que nos llega por el filtro de la duda met\u00f3dica, aunque se nos present en falsos galenos que conocen y curan todas las enfermedades. Debemos aprender a vivir, y vivir bien y moralmente, en la incertidumbre. Por \u00faltimo, quienes nos dedicamos a la comunicaci\u00f3n cient\u00edfic a (m\u00e9dicos, profesores, comunicadores) debemos recordar que com - batir creencias es una tarea ardua, cotidiana, sin victo ria final. Aca - ba de reportarse en la revista inglesa The Lancet (1 de junio de 2020, 20[6], 661) que los investigadores brasile\u00f1os que publicaron resul - tados negativos del tratamiento con cloroquina del COVID-19 en Manaos han recibido amenazas de muerte despu\u00e9s que el presidente Bolsonaro los acus\u00f3 de ser izquierdistas del partido pol\u00edtico del expre - sidente Lula. Muchos han dicho que la ciencia no es sino un gran cementerio de bellas teor\u00edas. Pero tambi\u00e9n un \u00fatil campo de batalla con muchos heridos y muertos. No podemos dudar (sic) que dudar es \u00fatil. A\u00fan durante las pandemias.[ Cap\u00edtulo 4 ] Desde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia1 Adolfo A. Abad\u00eda Hace un par de d\u00e9cadas, cuando surgieron cadenas como Ama - zon y el tema del Open Access empez\u00f3 a ganar adeptos en el mundo acad\u00e9mico, r\u00e1pidamente se comenz\u00f3 a especular sobre del fin de la producci\u00f3n de contenidos impresos. Se aseguraba que el libro en papel ten\u00eda los d\u00edas contados y que las editoriales que no se adaptaran al cambio estaban destinadas a su desaparici\u00f3n. El tiempo transcurri\u00f3, las editoriales fueron involucrando nuevos formatos en la publicaci\u00f3n de sus contenidos, que ya no solo se leer\u00edan desde los kind- les, iPads o tablets, sino que tambi\u00e9n podr\u00edan escucharse desde el celular o reproducir mientras se conduce el auto. Luego de estos avances vemos que ahora ni siquiera es necesaria la descarga, ya que puede accederse a ellos en la nube y ser consultados v\u00eda streaming , cual serie en Netflix. Es indudable que mucho ha sido el aporte de la publicaci\u00f3n digital en t\u00e9rminos de la democratizaci\u00f3n del conocimiento y la oferta global de contenidos, pero el libro impreso sigue estando presente y no ha desa - parecido a\u00fan, mucho menos en la edici\u00f3n universitaria. 1 Gracias a Jasm\u00edn Bedoya G., Jos\u00e9 Juli\u00e1n Serrano y Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso por los comentarios en una versi\u00f3n preliminar del escrito.Ensayos sobre la pandemia 44A diferencia de las editoriales comerciales, la edici\u00f3n univer - sitaria entendi\u00f3 que su lugar en el ecosistema de publicaciones no es el de llenar estanter\u00edas ni mostradores con sus t\u00edtulos en las librer\u00edas. Mucho menos la de generar largas filas de espera para un encuentro con el autor, una foto y firma del ejemplar reci\u00e9n com - prado. Estas son estrategias de mercadeo cl\u00e1sicas de las editoriales que encuentran en la producci\u00f3n y venta de libros su principal sustento. Entendi\u00f3 tambi\u00e9n que su negocio no se encontraba en la tranza de derechos patrimoniales de sus obras con productoras de cine o series, por mucho que la serie The Big Bang Theory pueda insinuar lo contrario. Su lugar es uno m\u00e1s modesto y poco pre - tencioso, pero igualmente importante, sobre todo en los tiempos de incertidumbre que la pandemia del COVID-19 y los efectos colaterales del confinamiento han tra\u00eddo. Traducci\u00f3n propia: \u00bfpodr\u00edas firmar mi lector electr\u00f3nico? Tomado de https://www.bookbub.com/blog/funny-ebook-memesDesde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia 45Desde antes de que el COVID-19 recibiera la caracterizaci\u00f3n de pan- demia a principios de marzo de 2020, las principales casas editoriales y centros de investigaci\u00f3n no tardaron en dar acceso abierto y gratuito a los contenidos cient\u00edficos relacionados con este tema. Principalmente a art\u00edculos de m\u00faltiples revistas cient\u00edficas que contuvieran aportes a la compresi\u00f3n del virus, y a los nuevos art\u00edculos que comenzaron a publi - carse en esas y muchas otras revistas, bien fuera dedic\u00e1ndole un espacio particular en una secci\u00f3n de la revista o publicando n\u00fameros especiales. El formato que se privilegi\u00f3 en esta coyuntura fue el PDF, o HTML, y la fuente principal fueron los art\u00edculos de journals . Pero \u00bfd\u00f3nde quedaron los libros?, y entre ellos, \u00bfqu\u00e9 pas\u00f3 con los libros acad\u00e9micos sobre el tema? Las grandes casas editoriales de libro acad\u00e9mico como Elsevier, Taylor & Francis, Springer Nature y Wiley que son, a su vez, las que concentran el mayor n\u00famero de revistas de alto impacto en cada \u00e1rea del conocimiento2, hace mucho tiempo volcaron su prioridad a la publicaci\u00f3n en formato digital. Con esto su modelo de negocio se enfoc\u00f3 en la distribuci\u00f3n de contenidos, tanto de libros como de revis - tas. Y las bibliotecas, entre ellas sobre todo las universitarias, han sido sus principales clientes, adquiriendo diversos paquetes de acceso a sus publicaciones cient\u00edficas por tiempo limitado, lo que implica que en el corto a mediano plazo se vislumbra una nueva fase de negocia - ci\u00f3n para su renovaci\u00f3n, o la suscripci\u00f3n de otro plan o hasta su can - celaci\u00f3n definitiva. Las universidades hacen anualmente una enorme inversi\u00f3n con la intenci\u00f3n de proveer el acceso a contenidos de la m\u00e1s alta calidad para sus estudiantes, profesores e investigadores. Y como estos conglomerados editoriales son conscientes de esto, el proceso de negociaci\u00f3n culmina dejando un sinsabor de supeditaci\u00f3n. Debido a lo anterior, a principios del siglo XXI, puntualmente a par - tir de lo que se conoce como la Declaraci\u00f3n de Budapest3, el movimien - 2 En total, alrededor de 10.500 revistas (Luchilo, 2019). 3 Tambi\u00e9n conocida como Budapest Open Access Initiative (BOAI), son una serie de recomendaciones que buscan que la investigaci\u00f3n y sus resultados, en todos los campos acad\u00e9micos, sea gratuita y de libre acceso en internet ( open access ) (ver m\u00e1s Ensayos sobre la pandemia 46to mundial a favor del acceso abierto a la ciencia, fundamentado en la idea de que el conocimiento es un bien p\u00fablico, mira de manera cr\u00edtica el negocio lucrativo de estos conglomerados, que imponen restriccio - nes al acceso y uso del nuevo conocimiento, aun cuando es frecuente que los procesos investigativos de los que provienen los productos de nuevo conocimiento hayan sido financiados con dineros p\u00fablicos. Esto ha llevado recientemente a que pa\u00edses como Alemania y Suecia y, pun - tualmente, instituciones de renombre internacional como la Universi - dad de California y el Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachussetts (MIT), hayan terminado sus contratos con Elsevier; con el fin de consolidar su compromiso con el libre acceso, especialmente para aquellas publica - ciones resultado de investigaciones patrocinadas con recursos estatales destinados a la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n. En Colombia este debate ya se est\u00e1 dando. En el pa\u00eds existe el Con - sorcio Nacional Colombiano de Adquisici\u00f3n de Bases de Datos Acad\u00e9 - micas, en corto conocido como Consorcio Colombia.4 Este Consorcio es integrado por 55 Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) entre p\u00fablicas y privadas, y junto a la Asociaci\u00f3n Colombiana de Univer - sidades (ASCUN), el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y el Ministe - rio de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (Minciencias),5 se proponen estrategias para la suscripci\u00f3n compartida a Elsevier, Taylo r & Fran - cis, Oxford, SAGE y Springer Nature. No obstante esto, persisten los intereses cruzados y las discusiones al interior de las universidades y centros de investigaci\u00f3n. Por un lado, las universidades llevan a cabo acciones para posicionarse en los rankings internacionales de investi - gaci\u00f3n, lo que trae consigo la necesidad de publicar en las revistas de mayor nivel de impacto, y con ello seguir el juego detr\u00e1s de estas. Por otro lado, los investigadores procuran hacer importantes aportes a su informaci\u00f3n aqu\u00ed: https://www.budapestopenaccessinitiative.org). 4 Para mayor informaci\u00f3n sobre el Consorcio Colombia visitar https://consor - tia.com.co/mod/page/view.php?id=373 5 Antes de su creaci\u00f3n como Ministerio, en enero de 2020, era el Departa - mento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, mejor conocido como Colciencias.Desde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia 47campo de estudio, lo que los lleva a considerar la publicaci\u00f3n de sus resultados de investigaci\u00f3n en revistas de la m\u00e1s alta calidad. Ambos caminos ponen de frente a las grandes casas editoriales mencionadas, dejando en el aire preguntas como \u00bfdebe pagarse por acceder al con - tenido, por publicarlos o por ambos?, \u00bfqui\u00e9n debe pagar fin almente, los autores, las universidades, las bibliotecas, los estudiantes o ningu - no?, \u00bf cu\u00e1l deber\u00eda ser el valor de estos servicios? En todo caso, el volu - men de edici\u00f3n de estas editoriales es casi infinito, pues las propuestas de contenidos no dejan de llegar a cada una de sus revistas, por lo que les sobra material para publicar ininterrumpidamente. Tanto as\u00ed que se dan el lujo de publicar por adelantado ( online first ). Dejando por ahora las revistas y estos grandes conglomerados edi - toriales a un lado, veamos el panorama de la edici\u00f3n de libros uni - versitarios en Colombia. Una buena medida para hacerse una idea del volumen de publicaciones se encuentra en el n\u00famero de asignaciones de ISBN. Esto nos podr\u00eda permitir la identificaci\u00f3n de una posible ten - dencia que privilegie el libro digital sobre el impreso, o viceversa. Para el 2019, la C\u00e1mara Colombiana del Libro asign\u00f3 un total de 19.934 ISBN, de los cuales un poco m\u00e1s de una quinta parte corresponde a soli - citudes de libros universitarios. Es decir, 4.443 libros que representan el 22,28% del total, valor porcentual que a su vez se aproxima al peso promedio de los \u00faltimos cinco a\u00f1os (22,5%). De este total de libros universitarios, el 48% corresponde a formatos de publicaci\u00f3n digi - tal, tendencia que viene consolid\u00e1ndose en el \u00faltimo lustro (ASEUC, 2020). Como se puede observar, en lo que respecta a la edici\u00f3n uni - versitaria, la publicaci\u00f3n de los libros sigue privilegiando el papel. Pero no muy por encima de los formatos digitales; se podr\u00eda suponer que en la edici\u00f3n universitaria los formatos impresos y electr\u00f3nicos conviven en armon\u00eda, de tal suerte que cada vez es m\u00e1s recurrente encontrar la oferta de libros en ambos formatos simult\u00e1neamente. Durante el proceso de escritura de estas reflexiones, Colombia tuvo la excepcional \"fortuna\" de experimentar un d\u00eda sin IVA. Sin entrar a hablar de la pertinencia de esta estrategia para reactivar la Ensayos sobre la pandemia 48econom\u00eda del gobierno actual, en medio del estado de incertidumbre generalizado y del latente riesgo de contagio por la m\u00ednima interac - ci\u00f3n social, una de las grandes conclusiones que nos dej\u00f3 el 19 de junio de 2020, es que Colombia no es un pa\u00eds donde el consumo de libros se encuentre entre las prioridades de muchos de sus habitantes (Domingo, 2020). Aun a sabiendas de que durante los 365 d\u00edas del a\u00f1o el libro est\u00e1 exento de este impuesto, lo que nos se\u00f1ala esa fecha es algo singular. Y es que la adquisici\u00f3n de electrodom\u00e9sticos de lujo pareciera encontrarse muy por encima de la salud y la vida; y de una vida bien vivida, como la que a trav\u00e9s de los libros nos podemos pro - curar. Los medios noticiosos registraron durante ese d\u00eda la rgas filas de personas buscando el acceso a diversos puntos de comercio del pa\u00eds, y dentro de estos, muchas otras intentado hacer las respectivas com - pras, pasando por alto las recomendaciones de bioseguridad como de la distancia m\u00ednima entre personas, el uso de tapabocas, entre otros. Mientras todo esto pasaba, las librer\u00edas no se vieron sumergidas en toda esta efervescencia de este acontecimiento del consumo desafora - do, lo que permite preguntarse, \u00bfcu\u00e1l es entonces el real mercado del libro y, puntualmente, del libro universitario? Parece ser que lo que se conoce como la sociedad en general, no lo es precisamente. No obs - tante, no hay que desconocer que, hasta momentos previos a sancionar las medidas de confinamiento, las ventas por los canales tradicionales de comercializaci\u00f3n del libro (librer\u00edas y tiendas) mostraban un buen primer trimestre, ya fuera por la compra presencial o virtual a trav\u00e9s de los cat\u00e1logos web, que en Colombia se convirtieron en una vitri - na m\u00e1s para la exposici\u00f3n y adquisici\u00f3n de los libros impresos. Por el lado del libro digital ocurre algo muy particular, ya que para entrar en el circuito de comercializaci\u00f3n del libro digital es casi inevitable la contrataci\u00f3n con un tercero externo ( retailer ), con el fin de lograr la distribuci\u00f3n en formato ePub. Varias editoriales universitarias han sus - crito un convenio de este tipo, como parte de una estrategia de posi - cionamiento y visibilidad de los resultados editoriales para llegar as\u00ed a un p\u00fablico m\u00e1s amplio. Si bien el n\u00famero de puntos a los que se gana acceso de esta manera se multiplican de manera exponencial, son Desde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia 49muy pocos los puntos de comercializaci\u00f3n de los libros digitales ubi - cados en Iberoam\u00e9rica, y mucho menos son los que se encuentran en Colombia. Consecuentemente, los reportes de ventas permiten ver que quienes adquieren nuestros libros son, principalmente, personas que se encuentran por fuera de las fronteras nacionales, lo que permite plan - tear una inquietud: \u00bfser\u00e1 que la sociedad colombiana no se encuentra tan digitalizada como cre\u00edamos? Al menos no lo parece en lo que se refiere al consumo de libros digitales. Probablemente tampoco para la lectura de mucho m\u00e1s que un par de p\u00e1rrafos de una nota de prensa, o en el peor de los casos, de un centenar de caracteres de un tweet. Traducci\u00f3n propia: se acab\u00f3, libro... eres de una tecnolog\u00eda inferior / tu formato grande y grueso es irrelevante / solo un mordisco de esta llama y te habr\u00e1s ido por siempre / tap. Tomado de: https://theawkwardyeti.com/comic/books A nivel global el mercado se encuentra dominado por Amazon. En menor medida por otros como Apple Books . En Colombia todos los puntos Ensayos sobre la pandemia 50de venta se encuentran a la sombra del gigante del comercio electr\u00f3nico creado por Jeff Bezos, pero existen proyectos como la Librer\u00eda Siglo del Hombre y el ecosistema editorial de Hipertexto con su proyecto Librer\u00eda de la U, que han dado la batalla en un mercado dif\u00edcil pero con mucho potencial. Por suerte, en ambos canales de distribuci\u00f3n el libro universitario, en ambos formatos, desempe\u00f1a un rol protag\u00f3nico en sus cat\u00e1logos. Esto muestra que existen oportunidades reales para ingresar al mercado de la distribuci\u00f3n comercial del libro universitario, aun siendo un mercado que genere m\u00e1s incertidumbre, ya que no suele publicar grandes bestseller como los que se producen en las editoriales comerciales nacionales e internacionales. Por esta raz\u00f3n, es de celebrar proyectos como Redbooks, que surge con la intenci\u00f3n de promover los fondos editoriales universitarios por medio de estrategias que apoyen la difusi\u00f3n del conocimiento acad\u00e9mico. Por su parte, el mercado del libro digital tambi\u00e9n es uno con importantes oportunidades en Colombia. Seg\u00fan datos del 2019, si bien el n\u00famero de ventas del libro digital se encuentra en crecimiento en Colombia, estos representan solo el 3% del total. Evidentemente, \"este sigue siendo un pa\u00eds de papel\" (Gustavo Silva en Mesa, 2020). En otras palabras, el mercado editorial colombiano sigue estando condicionado por el libro impreso. En un contexto de confina miento como el que acontece, en el que nos vemos forzados, casi que inelu - diblemente, a entrar en el mundo digital e interactuar desde cualquier dispositivo y plataforma que nos brinde el mercado, podr\u00eda esperarse que esta transici\u00f3n tenga una repercusi\u00f3n positiva en lo referente a la consulta de libros digitales y que dinamice la comercializaci\u00f3n del libro universitario en este formato. Pero para hacernos a una mejor idea de esto ser\u00e1 necesario esperar los datos que se publiquen sobre la actividad de este gremio a finales de a\u00f1o; datos que, me temo, n o ser\u00e1n muy esperanzadores al igual que en otros sectores de la econo - m\u00eda nacional (Castro, 2020). No obstante, hay que reconocer que son muchas las oportunidades que existen para posicionar el comercio del libro digital, de la lectura de contenidos en soportes digitales y, principalmente, del ejercicio de la lectura en general como elemento Desde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia 51central de nuestro crecimiento como seres humanos, de la transmi - si\u00f3n de valores, sentidos culturales y conocimientos diversos, y como una forma de alimentar nuestra curiosidad y pensamiento cr\u00edtico. Una de esas oportunidades que se presentan tiene que ver con la generaci\u00f3n de confianza y seguridad en el comercio electr\u00f3nic o; a\u00fan m\u00e1s si se considera que el libro digital solo puede adquirirse de esta manera. Un segundo punto consiste en romper con la idea de que lo digital es sin\u00f3nimo de gratis. Esto no significa qu e se aban - done la opci\u00f3n de acceso a contenidos de manera gratuita, mucho menos en la edici\u00f3n universitaria que propende la eliminaci\u00f3n de todas las barreras de acceso al conocimiento. Parece contradictorio que un libro pueda conseguirse, simult\u00e1neamente, de manera gra - tuita y a la venta. Pero no lo es tanto si consideramos que cada libro puede publicarse al mismo tiempo en diversos formatos y que cada uno atiende un p\u00fablico con un sistema de preferencias particular. As\u00ed que el desaf\u00edo para las editoriales consiste en hacer que un mismo contenido entre en di\u00e1logo con los diversos formatos de publicaci\u00f3n del libro y que se complementen mutuamente. En l\u00ednea con esta \u00faltima idea, como tercer punto se plantea la necesi - dad de profundizar en el reconocimiento de esta diversidad de p\u00fablicos seg\u00fan formato de consulta, ya que si bien estamos en una era digital, no todas las personas procesan la informaci\u00f3n de la misma manera. En relaci\u00f3n con el libro universitario, la versi\u00f3n que se aloja en los repo - sitorios institucionales cumple con una funci\u00f3n particular referida a la democratizaci\u00f3n del acceso a contenidos acad\u00e9micos y el formato por excelencia para este objetivo el PDF, pero quienes consultan el libro en formatos como Kindle dan por hecho su deleite por ciertos detalles t\u00e9cnicos que el PDF no cumple, y que el libro impreso no tiene c\u00f3mo hacerlo. Por este simple hecho el libro en formato ePub no deber\u00eda ser distribuido de manera gratuita, mucho menos si el libro est\u00e1 concebido desde un inicio como libro digital con elementos adicionales que per - miten interactuar con el texto. El libro impreso, por muchas razones, tiende a no ser gratuito y entre los formatos regularmente es el m\u00e1s Ensayos sobre la pandemia 52costoso. Pero, llamativamente, es por el que principalmente nos incli - namos a la hora de la compra de libros, ya sea para el disfrute personal o como un buen detalle y alternativa de obsequio. Por \u00faltimo, hay que generar una mayor cultura en torno a la lec - tura de los formatos digitales de los libros. En las universidades f\u00e1cil - mente se recurre al PDF o a versiones escaneadas de baja calidad, dejando de lado que muchas veces existe una versi\u00f3n de alta calidad, amigable con una diversidad amplia de plataformas y aplicaciones de eReaders , interoperable con otras plataformas en los casos en que el trabajo acad\u00e9mico requiera, como exportar citas y referencias, y que genera una inolvidable experiencia de lectura, la m\u00e1s cercana quiz\u00e1s a la del libro impreso. Y de esta manera, incrementar los valores de lectura promedio del colombiano, lo que sin duda aportar\u00e1 a que tengamos una sociedad m\u00e1s preparada para enfrentar los retos de la cotidianidad, m\u00e1s emp\u00e1tica con el medio ambiente y m\u00e1s preparada para comprender la diversidad cultural. Referencias Arango M., T. (4 de abril de 2019). Los libros digitales en Colombia solo pesan 3% del total de las ventas editoriales. La Rep\u00fablica . Re- cuperado de https://www.larepublica.co/ocio/los-libros-di- gitales-en-colombia-solo-pesan-3-del-total-de-las-ventas-edi - toriales-2847287 ASEUC (2020). ISBN y edici\u00f3n universitaria. Un posicionamiento que se mantiene. En Unilibros de Colombia (27). Recuperado de https:// unilibros.co/pub/unilibros-de-colombia-27/page_20.html Caracol Radio Cali (22 de abril de 2020). Universidades del pa\u00eds pre - sentan: la Feria Virtual del Libro Acad\u00e9mico. En Caracol Radio . Re- cuperado de https://caracol.com.co/emisora/2020/04/22/ cali/1587582286_131388.htmlDesde la pantalla o el papel, el libro universitario en tiempos de pandemia 53Castro, C. (6 de junio de 2020). \"Jam\u00e1s hab\u00edamos vivido una heca - tombe como esta\": Felipe Ossa, Librer\u00eda Nacional. En Semana . Recuperado de https://www.semana.com/cultura/articulo/ la-libreria-nacional-de-bogota-habla-de-la-crisis-por-pande - mia-de-coronavirus/676201 Consortia (2020). Consorcio Colombia . Recuperado de https://consortia. com.co/mod/page/view.php?id=373 Domingo Vargas, J. (19 de junio de 2020). En el d\u00eda sin IVA, todos fueron por televisores, nadie por los libros. En Las dos orillas . Recuperado de https://www.las2orillas.co/en-el-dia-sin-iva- todos-fueron-por-televisores-nadie-por-los-libros/ Luchilo, L. J. (2019). Revistas cient\u00edficas: oligopolio y acceso abierto. Re- vista Iberoamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad - CTS , 14(40), 41-79. Padilla, N. F. (23 de mayo de 2020). \"El mundo del libro debe poner a conversar todos los formatos\". En El Espectador . Recuperado de https://www.elespectador.com/noticias/nacional/el-mun - do-del-libro-debe-poner-conversar-todos-los-formatos-arti - culo-920946/ Mesa D\u00edaz, E. (26 de mayo de 2020). \"Este sigue siendo un pa\u00eds de papel\": director de la Editorial UN. En Revista Arcadia . Re- cuperado de https://www.revistaarcadia.com/libros/articu- lo/la-universidad-nacional-de-colombia-hizo-una-feria-vi r- tual-para-sus-libros/81788[ Cap\u00edtulo 5 ] De los miasmas al COVID-19. Transformaciones del h\u00e1bitat en tiempos de epidemia Joaqu\u00edn Llorca I. El 17 de julio de 1738 una mujer daba a luz en un maloliente mer - cado de Par\u00eds. La madre, que trabajaba en un puesto de pescado, comenz\u00f3 a sentir dolores. En sus anteriores embarazos los hijos no hab\u00edan sobrevivido y sus cuerpos quedaron en el suelo confundidos entre tripas de pez, hasta que los residuos fueron recogidos en la noche y arrojados al r\u00edo. La mujer ten\u00eda veinticinco a\u00f1os y se consideraba agraciada ya que conservaba casi todos sus dientes. Salvo la gota y la s\u00edfilis, era una persona sana que esperaba vivir mucho, es decir, cinco o diez a\u00f1os m\u00e1s. En esta ocasi\u00f3n la criatura, confundida entre cabezas de pescado y moscas, sobrevivi\u00f3. El ni\u00f1o fue llamado Jean-Baptiste. Era verano, las calles ol\u00edan a esti\u00e9rcol y las casas a orina con excremento de rata. Hombres y mujeres de dientes infectados apestaban a sudor y los recintos sin ventilaci\u00f3n ten\u00edan hedor a moho. Todo en la ciudad era f\u00e9tido, pestilente y hediondo, seg\u00fan el narrador. Un siglo despu\u00e9s, en 1843, la situaci\u00f3n de Inglaterra no pintaba mucho mejor. Un visitante alem\u00e1n se sorprendi\u00f3 al ver que las ciudades de la Revoluci\u00f3n Industrial eran focos de enfermedad con calles cubiertas Ensayos sobre la pandemia 56de excremento y viviendas sin ventilaci\u00f3n que al inundarse recog\u00edan en sus s\u00f3tanos el contenido de las cloacas. Descubri\u00f3 que en Manchester, en Leeds o en Liverpool, la porquer\u00eda se acumulaba en las calles y detritos de miles de personas se depositaban en el exterior formando lodos con emanaciones miasm\u00e1ticas. La gran mayor\u00eda de los obreros que trabajaban en las nacientes industrias viv\u00eda en espacios oscuros comunicados con la calle por estrechos pasillos abovedados casi siempre sucios. Comenzando el siglo XX en un puerto del Caribe colombiano el doctor Juvenal Urbino se preocupaba por la higiene del mercado ubi - cado frente a la bah\u00eda. El mar de leva devolv\u00eda a tierra desperdicios del matadero y basuras que flotaban en un pantano de sangre. Galli nazos y ratas se peleaban por los restos de cabezas y v\u00edsceras esparcidos por todo el muladar. Las primeras v\u00edctimas de la epidemia de c\u00f3lera cayeron en los charcos del mercado. El doctor so\u00f1aba con trasladar el matadero y construir un mercado con c\u00fapulas de vitral que ilumina - ran el lugar como hab\u00eda visto en La Boquer\u00eda de Barcelona. II. Cuando parec\u00eda que la palabra cuarentena era un arca\u00edsmo usa - do m\u00e1s como met\u00e1fora y que las ciudades ten\u00edan relativamente controlados los grandes problemas sanitarios, la humanidad entera vive una situaci\u00f3n desconocida para las actuales generaciones. Su origen, un mercado, como el que inquietaba a Juvenal Urbino, personaje de Garc\u00eda M\u00e1rquez (2012) en El amor en los tiempos del c\u00f3lera. De nuevo la convivencia urbana nos pone al l\u00edmite de lo que signi - fica vivir en comunidad e invita a pensar en las palabras de Richard Sennett: \"En la multitud moderna la presencia f\u00edsica de los otros seres humanos es sentida como algo amenazante\" (1997, p. 24). El Par\u00eds donde nace Jean-Baptiste Grenouille, detallado por S\u00fcskind (1993) en su novela El Perfume no es una fantas\u00eda literaria, Sennett des - cribe palacios privados mezclados con tugurios que \"albergaban a la De los miasmas al COVID-19 57masa de trabajadores del servicio y de artesanos que eran imprescin - dibles para las mansiones. Edificios paup\u00e9rrimos semejantes rodeab an el palacio del rey en el Louvre -sedimentos de pobreza en las grietas de la riqueza\" (1997, p. 297). En v\u00edsperas de la revoluci\u00f3n de 1789 la ciudad, adem\u00e1s de ser la mayor concentraci\u00f3n de suciedad, se hab\u00eda convertido en instrumento de discriminaci\u00f3n en la que perviv\u00edan les mis\u00e9rables : \"la desigualdad se convirti\u00f3 en una provocaci\u00f3n que la gen - te pod\u00eda percibir cuando se desplazaba por la ciudad\" (Sennett, 1997, p. 296). Ya sabemos el desenlace de la provocaci\u00f3n. A la Revoluci\u00f3n Francesa sigui\u00f3 la Revoluci\u00f3n Industrial cuyas pri - meras consecuencias urbanas fueron descritas por Friedrich Engels en su estancia en Manchester de 1843. En La situaci\u00f3n de la clase obrera en Ingla - terra (Die Lage der Arbeitenden Klasse in England ) (Engels, 1987), piedra angular de El capital de Marx, adem\u00e1s de consignar las injusticias econ\u00f3micas sufridas por la clase obrera, profundiz\u00f3 en las aberraciones urbanas de la creciente ciudad industrial. El fil\u00f3sofo describe las precarias condicio - nes de h\u00e1bitat de los obreros y recoge datos para elaborar sus an\u00e1lisis. Descubre que la mortalidad de las grandes ciudades es alarmante en comparaci\u00f3n a la de las zonas rurales y a la de las ciudades peque\u00f1as, y aporta estad\u00edsticas m\u00e9dicas sobre los decesos infantiles ocasionados por enfermedades infecciosas como la viruela, el sarampi\u00f3n y la tosferina. Las ciudades y su arquitectura se hab\u00edan convertido en artefac - tos mortales de ambiente irrespirable. Una iniciativa para remediarlo vino de la mano del arquitecto John Nash, quien dot\u00f3 el espacio urba - no de \"pulmones\". Iniciando el siglo XIX y bajo las \u00f3rdenes de Jorge IV Londres vio el desarrollo de grandes obras como Regent Street y Regent's Park. Enormes espacios verdes se abr\u00edan al p\u00fablico. Un poco despu\u00e9s (1848), Napole\u00f3n III, quien hab\u00eda vivido en Londres, emprendi\u00f3 un proyecto a\u00fan m\u00e1s ambicioso para Par\u00eds: con - vertirla en la ciudad m\u00e1s moderna del mundo gracias a las nuevas calles y bulevares, espacios verdes, parques, ornato, normativas para la arquitectura e infraestructura. Basado en las ideas del gobernante, el Bar\u00f3n Haussmann, prefecto de Par\u00eds, Ensayos sobre la pandemia 58llev\u00f3 a cabo el mayor proyecto de renovaci\u00f3n urbana de los tiempos modernos, destruyendo buena parte del tejido urbano medieval y renacentista, constru - yendo nuevas fachadas uniformes en calles rectas y envolventes por las que discurr\u00eda un considerable volumen de tr\u00e1fico rodado y conecta ndo el centro de la ciudad con sus distritos exteriores (Sennett, 1997, p. 351). Si bien es cierto que la cara visible de la renovaci\u00f3n parisina han sido los trazados geom\u00e9tricos con amplios bulevares de m\u00e1s de un kil\u00f3me - tro de longitud o el edificio de la \u00d3pera, los pasajes comerciales y la reconstrucci\u00f3n de los mercados con esbeltas estructuras de hierro, en las \"entra\u00f1as\" (para seguir la analog\u00eda biol\u00f3gica), se trabaj\u00f3 con aten - ci\u00f3n en las aguas dom\u00e9sticas y lluvias, el drenaje y el alcantarillado con las tecnolog\u00edas m\u00e1s modernas (Haussmann, 1893, p. 115). La necesidad de redise\u00f1ar las ciudades era ya un hecho. Con un objetivo cercano al de Engels el ingeniero Idelfonso Cerd\u00e0 escribe Monograf\u00eda estad\u00edstica de la clase obrera en Barcelona en 1856 , un completo trabajo sobre las condiciones de vida a partir de datos econ\u00f3micos y sociales. Su conclusi\u00f3n fue que la ciudad no estaba preparada para el nuevo mundo industrializado. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1859, se aprobaba el proyecto de Cerd\u00e0 para el ensanche de Barcelona (Figura 1). Se trataba de ampliar la estrecha villa medieval amura - llada e insalubre por su densidad y conectarla con los distritos veci - nos. Durante el siglo XIX la ciudad hab\u00eda sufrido tres epidemias de c\u00f3lera y una de fiebre amarilla. Se hac\u00eda apremiante actuar. Cerd\u00e0 propuso un contundente trazado en damero con grandes manza - nas achaflanadas que deb\u00edan proveer viviendas dignas para todas las clases en bloques de apartamentos con amplios espacios verdes al interior de las manzanas, acceso a espacios abiertos, alumbrado y amoblamiento p\u00fablico; mercados higi\u00e9nicos y transporte r\u00e1pido (Miles, 2008, pp. 60-61).De los miasmas al COVID-19 59 Figura 1. Plano de Barcelona por Ildefonso Cerd\u00e0 i Sunyer, 1959. Nac\u00eda el urbanismo moderno y con \u00e9l propuestas a\u00fan m\u00e1s radica - les que no se centraban en el desarrollo tecnol\u00f3gico. Si Barcelona se organizaba desde una densificaci\u00f3n controlada del espacio, en Ingla - terra Ebenezer Howard propon\u00eda crear en el campo ciudades nue - vas. En su libro Tomorrow: A Peaceful Path to Real Reform (1898), reeditado en 1902 como Garden Cities of Tomorrow , argument\u00f3 que las ciudades sufren hacinamiento, contaminaci\u00f3n y ausencia de naturaleza y, por tanto, la necesidad de llevar a las personas a un entorno m\u00e1s saludable en las zonas rurales era inminente. Howard ide\u00f3 la \"ciudad jard\u00edn\", rodeada de verde, con l\u00edmite de poblaci\u00f3n, pensada para una vida saludable con \u00e1reas proporcionales de residencias, industria y agricultura. Esta utop\u00eda socialista buscaba articular lo mejor del entorno rural y los beneficios de la ciudad, evi - tando sus desventajas (Schuyler, 2002, p. 5). Ebenezer Howard vio crecer ciudades jard\u00edn como Letchworth, Brentham Garden Suburb y Welwyn Garden City cerca de Londres. El Garden City Movement ha Ensayos sobre la pandemia 60tenido influencia en la planificaci\u00f3n urbana de todo el mundo y con - sigui\u00f3 resonancia en arquitectos del siglo XX como Le Corbusier, que incorpor\u00f3 profusamente el verde en sus propuestas. Engels critic\u00f3 a utopistas como Howard porque apenas ofrec\u00edan bien- estar a un n\u00famero reducido de habitantes y no afrontaban el problema principal provocado por la industrializaci\u00f3n, que era el hacinamiento (Mu\u00f1oz, 2009, p. 104). La influencia de Engels establece una tendencia para la planeaci\u00f3n urbana, representada en la visi\u00f3n determinista de la tecnolog\u00eda en la que los desarrollos son el mecanismo que impulsa las transformaciones sociales, mientras que, al mismo tiempo, los artefactos t\u00e9cnicos se sit\u00faan m\u00e1s all\u00e1 de la lucha de clases y los juegos de poder (Aibar y Bijker, 1997, p. 20). Este enfoque tendr\u00e1 sus detractores y sufri - r\u00e1 reinterpretaciones que oscilan entre lo tecnol\u00f3gico y lo social. Entre el siglo XIX y el XX acaecieron grandes transformaciones para el h\u00e1bitat. La relaci\u00f3n entre el tiempo y el espacio ya nunca volvi\u00f3 a ser la misma. Los nuevos medios de transporte mec\u00e1nicos, la densificaci\u00f3n urbana en detrimento de lo rural, la necesidad de proveer cantidad de viviendas dentro de marcos econ\u00f3micos, la estandarizaci\u00f3n de materia - les y procesos productivos, entre tantas cosas, definieron el contexto en el que se origina la ciudad y la arquitectura occidental actual. III. Con independencia de la instrumentalizaci\u00f3n pol\u00edtica que se le pue - da atribuir a las grandes reformas urbanas (el plan de Par\u00eds fue calificado como l\u00b4embellissement strat\u00e9gique , pues se calcul\u00f3 el ancho de las calles para que la muchedumbre pudiera ser controlada), la moderni - zaci\u00f3n permiti\u00f3 una nueva vida ciudadana. El espacio exterior ya no era insano o sombr\u00edo y pasear se convirti\u00f3 en una nueva pr\u00e1ctica (Figura 2). Al mismo tiempo que Haussmann desarroll\u00f3 su plan, Baudelaire defin\u00eda la modernidad a partir de la apropiaci\u00f3n de la ciudad que hace un per - sonaje: el fl\u00e2neur , un paseante, un poeta del espacio urbano y del gent\u00edo.De los miasmas al COVID-19 61La multitud es su dominio, como el aire es el del p\u00e1jaro, como el agua el del pez. Su pasi\u00f3n y su profesi\u00f3n es desposar la multitud. Para el perfecto fl\u00e2neur; para el observador apasionado, constituye un gozo inmenso elegir morada en el n\u00famero, en lo ondulante, en el movimiento, en lo fugitivo y lo infinito. Estar fuera de c asa, y sin embargo sentirse en ella en todas partes; ver el mundo, estar en el centro del mundo y permanecer oculto al mundo [...] (Baudelaire, 1995, pp. 86-87). Este caminante silencioso y observador le sirve a Walter Benjamin para enmarcar la nueva relaci\u00f3n con el espacio p\u00fablico. Seg\u00fan Benja - min, el fl\u00e2neur deambula y en el bulevar est\u00e1 como en su casa entre fachadas, igual que el burgu\u00e9s en sus cuatro paredes. Las placas deslumbrantes y esmaltadas del comercio son para \u00e9l un adorno de pared tan bueno y mejor que para el burgu\u00e9s una pintura al \u00f3leo en el sal\u00f3n. Los muros son el pupitre sobre el que apoya su cuadernillo de notas. Sus bibliotecas son los kioscos de peri\u00f3dicos, y las terrazas de los caf\u00e9s balcones desde los que \u00e9l, hecho su trabajo, contempla su negocio (Benjamin, 1972, p. 51). Figura 2. Par\u00eds. Boulevard de la R\u00e9publique, S.F.Ensayos sobre la pandemia 62Las grandes ciudades ten\u00edan algo nuevo que ofrecer. El iluminismo no fue solo intelectual, la luz irrumpi\u00f3 tambi\u00e9n en la arquitectura. Las grandiosas estructuras de hierro y vidrio del siglo XIX transforma - ron el espacio premoderno configurado por pesados y gruesos muros con peque\u00f1as perforaciones para sus ventanas. El Palacio de Cristal (1851) de Paxton, una gigantesca estructura de vidrio, fue escenario de la primera Exposici\u00f3n Universal en Londres. Este singular edifi - cio, dise\u00f1ado por un constructor de invernaderos, abri\u00f3 el camino a espacialidades nuevas aplicadas inicialmente a estaciones de tren y pasajes comerciales cubiertos de vidrio. La relaci\u00f3n entre el interior y el exterior era ahora m\u00e1s ambigua. La llegada de la luz natural al \u00e1mbito dom\u00e9stico no tardar\u00eda mucho y vendr\u00eda asociada al bienestar y la salud que pod\u00edan brindar las casas. Comenzando el siglo XX arquitectos europeos como Le Corbusier, Walter Gropius, Mies Van der Rohe y Aalvar Aalto, padres del llamado movimiento moderno, dotar\u00edan la vivienda de una fluidez espacial que propon\u00eda nuevos caminos en la forma de habitar (Figura 3). La imagen que proyect\u00f3 la arquitectura moderna (ausencia de ornamen - to, cubiertas planas y blancas volumetr\u00edas racionales) est\u00e1 emparenta - da con vanguardias art\u00edsticas de principios de siglo como el cubismo o el neoplasticismo. Sin embargo, la realidad es m\u00e1s compleja y los dise\u00f1os de los maestros respondieron a algo m\u00e1s que caprichos for - males, sofisticaci\u00f3n est\u00e9tica o una beligerancia iconoclasta contra las formas cl\u00e1sicas y vern\u00e1culas.De los miasmas al COVID-19 63 Figura 3. Casa en Stuttgart por Le Corbusier, 1927. En 1902 se presenta en Berl\u00edn la \"Conferencia Internacional de Tuberculosos\" como un paso organizado para la lucha contra una enfermedad tan mortal y antigua que hasta Her\u00f3doto consigna en sus textos. El siglo comienza con una mayor conciencia colectiva hacia su lucha y prevenci\u00f3n. En 1903 el Doctor Niels Ryberg Finsen recibe el premio Nobel por sus estudios sobre las propiedades bactericidas de la luz y el desarrollo de una l\u00e1mpara para tratar la tuberculosis. Se descubre tambi\u00e9n que la infecci\u00f3n se contagia por medio de gotas de tos que sobreviven entre el polvo de las viviendas. La posibilidad de que la arquitectura tuviera un papel que jugar en la enfermedad y la cura se hac\u00eda evidente. Para Beatriz Colomina (2008), los principios de la arquitectura moderna parecen extra\u00eddos directamente de un texto m\u00e9dico de 1881 sobre la tuberculosis que apuntaba como causas de la enfermedad: el clima desfavorable, el encierro y el sedentarismo, la ventilaci\u00f3n defec -Ensayos sobre la pandemia 64tuosa y la deficiencia de luz (2008, pp. 31-32). Le Corbusier conjug\u00f3 su idea de una modernidad maquinal con la necesidad de crear otro tipo de viviendas con espacios pensados para la salud, como apunta en su libro Hacia una arquitectura de 1923: Paseamos entonces nuestros ojos, asustados, sobre las viejas podredumbres que son nuestra concha de caracol, nuestra vivienda, que nos oprimen con su con - tacto cotidiano, p\u00fatrido, desprovisto de utilidad y de rendimiento. Por todas partes se ven m\u00e1quinas que producen algo. Y que lo producen admirablemente, con pureza. La m\u00e1quina que habitamos es un trasto viejo, saturado de tuber - culosis (Le Corbusier, 1998, p. 233). Desde los a\u00f1os veinte, Le Corbusier hab\u00eda comenzado a desa - rrollar viviendas cuyo dise\u00f1o resumi\u00f3 en unos postulados: les cinq points de l'architecture moderne . Con el paso de los a\u00f1os estos plantea - mientos se han reducido a soluciones formales y espaciales, pero gran parte de su existencia responde a la necesidad de dise\u00f1ar un entorno saludable. Los cinco puntos eran: el levantamiento de la casa por medio de pilotis o columnas delgadas que dejan la primera planta libre . Cubierta plana con una terraza ajardinada para tomar el sol y hacer ejercicio. Ventanas horizontales de gran tama\u00f1o y una fachada libre de compromisos estructurales. Examinemos algunos puntos a la luz de la afirmaci\u00f3n de Colo - mina (2008). En su libro La Ville Radieuse de 1935, Le Corbusier cali - fica el terreno natural como insalubre y \"enemigo del hombre\", \"fuente de reumatismo y tuberculosis\". Recalca que incluso los \"salvajes\" elevan sus casas para evitar inundaciones y escorpiones, e insiste en el imperativo de convertir el \"lugar\" en un elemento artificial, separando los edificios del suelo donde se reproduce la enfermedad (Le Corbusier, 1967, pp. 55-56). Si bien las ventanas horizontales y las grandes aperturas evidentemente favorecen la entrada de luz y de aire, la cubierta plana, propuesta para disfrutar el aire libre y convertida en el s\u00edmbolo de modernidad, presenta una genealog\u00eda m\u00e1s compleja e interesante.De los miasmas al COVID-19 65A finales del siglo XIX en los Alpes suizos, cuna de Le Corbusier, se produce una fruct\u00edfera articulaci\u00f3n entre arquitectura y medici - na: la balneoterapia. La necesidad de espacios de reposo para los tuberculosos hace que en Suiza surja una suerte de turismo saluda - ble y se construyan sanatorios que, a manera de hoteles alpinos de lujo, sirven para la recuperaci\u00f3n de los pacientes. Dichos edificios incorporan galer\u00edas abiertas y terrazas corridas para tomar el sol mirando a los lagos. Para 1910 una ciudad como Davos contaba con veintis\u00e9is sanatorios y cuarenta y seis hoteles pensados para la cura (Colomina, 2019: 87). En 1899 los arquitectos Max Haefeli y Otto Pflegard dise\u00f1an los sanatorios Schatzalp1 y Queen Alexandra en Davos. En el primero de ellos aparece la cubierta plana y en el segundo, sus ingenieros, \"imple - mentan un sistema pionero de voladizos auto-portantes en hormig\u00f3n armado\" (Jimen\u00e9z y Vargas, 2017, p. 249). En referencia al sanatorio Schatzalp, Colomina opina que el primer edificio en Suiza const ruido en concreto y acero se convirti\u00f3 en el modelo para el moderno sana - torio. Ten\u00eda calefacci\u00f3n de piso de vapor y un techo plano con dre - naje interior. El tratamiento m\u00e9dico m\u00e1s avanzado coincidi\u00f3 con la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada (Colomina, 2019, p. 89). La cubierta plana de Le Corbusier se suele relacionar con la arquitectura mediterr\u00e1nea, pero su utilizaci\u00f3n moderna, con fines de bienestar f\u00edsico, tiene un antecedente t\u00e9cnico y funcional en los sanatorios de Suiza. En 1929, a\u00f1o en que Le Corbusier constru\u00eda la casa m\u00e1s repre - sentativa de sus cinco puntos (La Ville Saboye), el arquitecto finlan - d\u00e9s Alvar Aalto ofrec\u00eda un elemento m\u00e1s a la relaci\u00f3n entre arqui - tectura moderna y salud. Luego de un juicioso trabajo de dise\u00f1o, comenzaba a edificarse el Sanatorio de Paimio, en el que confluyen el cientifismo funcionalista del movimiento moderno y el humanis - mo de Aalto quien ve\u00eda el edificio como un \"instrumento m\u00e9dico\" (Figura 4). Se trataba de pensar en aquel paciente tuberculoso que 1 Este sanatorio es nombrado varias veces en La monta\u00f1a m\u00e1gica (1924) de Tho - mas Mann y en la actualidad funciona como un hotel.Ensayos sobre la pandemia 66por largas estancias har\u00e1 del hospital su hogar. Seg\u00fan Colomina, el hospital tuvo que ser pensado como un nuevo tipo de casa y a la inversa, la casa gen\u00e9rica necesitaba ser un sanatorio (Colomina, 2019, p. 69). El edificio de Alvar Aalto es un ejemplo perfecto del car\u00e1cter iterativo e incremental del proceso de dise\u00f1o. El pionero sanatorio Schatzalp da sus frutos a partir de las mejoras, ajustes y modernizaciones treinta a\u00f1os despu\u00e9s. Figura 4. Sanatorio de Paimio en Finlandia por Alvar Aalto, 1929.De los miasmas al COVID-19 67Aalto tambi\u00e9n dise\u00f1\u00f3 los muebles para el sanatorio, incluida su famo - sa \"silla de cura\" hoy conocida como Paimio (Figura 5). El arquitecto realiz\u00f3 un estudio detallado de las necesidades espec\u00edficas de los pacien - tes, su forma responde a la mejor posici\u00f3n del pecho para respirar. La madera, material por excelencia de los pa\u00edses n\u00f3rdicos, es transformada con delicadeza y calidez para conformar el soporte y el cuerpo, evitando el uso del metal. Estas sillas terap\u00e9uticas reclinadas se convirtieron en pie - za representativa de los arquitectos modernos (Le Corbusier y Perriand, Marcel Breuer o Charles y Ray Eames, entre otros, las dise\u00f1aron). Figura 5. Silla Paimio por Alvar Aalto, 1930-1931. Los sanatorios modernizaron la arquitectura (Colomina, 2019, p. 74), se convirtieron en laboratorios de enfoques nuevos hacia la forma, la organizaci\u00f3n espacial, el dise\u00f1o de interiores, de amoblamiento, de accesorios, iluminaci\u00f3n, plomer\u00eda, aire, equipos, superficies, colores, materiales y m\u00e9todos de construcci\u00f3n (Colomina, 2019, p. 78).Ensayos sobre la pandemia 68Como apunta Margaret Campbell (2005), no se puede afirmar que el uso del techo plano, las terrazas, los balcones y las sillas reclinables fueron resultado exclusivo de los m\u00e9todos de tratamien - to temprano para la tuberculosis (indudablemente es un fen\u00f3meno m\u00e1s complejo); sin embargo, tales rasgos se convirtieron en imagen de modernidad y nacieron en la b\u00fasqueda de salud e higiene. En su momento fueron s\u00edmbolo de un estilo de vida terap\u00e9utico que ahora ha sido olvidado debido a la aparici\u00f3n de nuevos tratamientos y medicamentos (2005, p. 488). IV. El inter\u00e9s profundo de algunos arquitectos modernos por la salud y su influencia en el dise\u00f1o es todo un hecho. Personajes como Richard Neutra o Rudolf Schindler dise\u00f1aron en los a\u00f1os veinte Health houses en California para el Dr. Phillip Lovell, un naturista que ofrec\u00eda curaciones a trav\u00e9s de la dieta y con quien mantuvieron amis - tad. Estas casas siguen al pie de la letra el lenguaje de la arquitectu - ra moderna (Figura 6). Igualmente, Le Corbusier estuvo obsesionado por mucho tiempo con su propia salud. En Par\u00eds conoci\u00f3 al Dr. Pierre Winter, quien lo introdujo al ejercicio como una forma de combatir la fatiga y el estr\u00e9s. Jugaban baloncesto con frecuencia, y Winter con - virti\u00f3 a Le Corbusier en un boxeador, corredor y nadador aficionado (Colomina, 2019, p. 22). Para favorecer la pr\u00e1ctica deportiva Le Corbu - sier implement\u00f3 terrazas ajardinadas en varios dise\u00f1os, por ejemplo, la Unidad de habitaci\u00f3n de Marsella (1947) tiene en su cubierta piscina, gimnasio y un solarium (Figura 7). En ese entonces no hab\u00eda conciencia de la acci\u00f3n cancer\u00edgena de los rayos UVA. Nada es perfecto.De los miasmas al COVID-19 69 Figura 6. Casa de playa del Dr. Lovell por Rudolf Schindler, 1926. Figura 7. Terraza de la Unidad de habitaci\u00f3n de Marsella por Le Corbusier, 1947.Ensayos sobre la pandemia 70La tendencia del arquitecto suizo a concebir sus dise\u00f1os bajo argu - mentos de higiene y salud tuvo tambi\u00e9n una gran influencia en el planeamiento urbano del siglo XX. La promesa de una vida mejor, encarnada en el urbanismo y la arquitectura, se institucionaliz\u00f3 y sis - tematiz\u00f3 a trav\u00e9s del CIAM (Congreso Internacional de Arquitectura Moderna), un evento que giraba en torno a la arquitectura y el urba- nismo y que fue liderado tambi\u00e9n por Le Corbusier. Se realizaron entre 1928 y 1959 once congresos en diversas ciudades europeas con gran participaci\u00f3n. En los encuentros se estableci\u00f3 la vivienda masiva como soluci\u00f3n urbana para la \u00e9poca. Otro de los planteamientos m\u00e1s importantes de los congresos fue la categorizaci\u00f3n de la ciudad en funciones que deb\u00edan agruparse en zonas: habitar, circular, trabajar y recrearse. Con todo, estas funciones respond\u00edan a un objetivo de fon - do que era la vida saludable y el bienestar de la nueva ciudad moder - na. En el CIAM aparecer\u00e1 con frecuencia al Dr. Winter, quien parti - cip\u00f3 activamente hasta el s\u00e9ptimo congreso. La influencia del doc tor sobre Le Corbusier es un hecho documentado. Fue colaborador en su revista L'esprit Nouveau con temas deportivos y de medicina, y en el CIAM V, dedicado a la vivienda y el ocio, present\u00f3 una exposici\u00f3n llamada \"Arquitectura y medicina\" (Mumford, 2000, p. 113). El entusiasmo y la fe del CIAM en construir un mejor h\u00e1bitat desde la racionalidad y la influencia de la corriente higienista del siglo XIX se extendi\u00f3 por todo el mundo. Las ciudades de Brasilia y Chandigarh fueron dise\u00f1adas a mediados del siglo XX bajo sus principios. Los planes urbanos se constituyeron en puerta de entra - da a la modernidad en Latinoam\u00e9rica. El mismo Le Corbusier fue contratado en 1949 para dise\u00f1ar un plan para Bogot\u00e1. Las ciudades de Medell\u00edn, Tumaco y Cali fueron tambi\u00e9n objeto de proyectos por parte de la compa\u00f1\u00eda Town Planning Associates, firma en la que participaba el catal\u00e1n Jos\u00e9 Luis Sert, quien fue parte activa del CIAM. Los proyectos segu\u00edan el ideario de los congresos y ofrec\u00edan zoni - ficaci\u00f3n de espacios, mejora en las comunicaciones, amplias zonas verdes y acceso al asoleamiento como herencia de las garden cities . Aunque en general no se llevaron a t\u00e9rmino, el de Cali propon\u00eda De los miasmas al COVID-19 71una ciudad lineal zonificada y comunicada por una gran autopis - ta, con parques lineales en sus r\u00edos y una recomendaci\u00f3n funda - mental: mantener la v\u00eda f\u00e9rrea como l\u00edmite del crecimiento hacia oriente donde se encontraban los terrenos inundables no aptos para la vivienda (Espinosa, 2009). Hoy en d\u00eda esa es la zona m\u00e1s densa - mente poblada y con m\u00e1s problemas higi\u00e9nicos de la ciudad. La globalizaci\u00f3n de las ideas del movimiento moderno a media - dos de siglo XX deriv\u00f3 en una arquitectura repetitiva reconvertida en \"estilo\". En 1952 se crea la vacuna definitiva contra la tubercu - losis y la enfermedad pierde por completo su protagonismo, pasa al olvido. El trasfondo higienista que dio cuerpo a la arquitectura de los maestros tambi\u00e9n se olvid\u00f3 y las edificaciones recogieron solo la imagen de geometr\u00edas puras con materiales como el vidrio, el acero y el concreto armado. Por todo el mundo aparecieron replicados edificios con caracter\u00edsticas similares. Uno de los rasgos que m\u00e1s identificaba este \"estilo internacional\"2 era su transparencia. El color blanco de la pulcritud se complementaba con la limpieza di\u00e1fana del cristal. Los grandes ventanales, o incluso las fachadas enteras de vidrio, permitieron borrar los l\u00edmites entre el interior y el exterior. Arquitectos como Mies Van der Rohe o Phillip Johnson hicieron viviendas como aut\u00e9nticas \"peceras\" (Figura 8). Esta nueva condi - ci\u00f3n queda perfectamente retratada en la pintura Nighthawks (1942) (Figura 9) de Edward Hooper o en la pel\u00edcula Playtime (1967) (Figu - ra 10) de Jacques Tati.3 Si la pintura de Hooper resalta el car\u00e1cter emocional de la nueva vida metropolitana, Tati cuestiona el desa - rraigo y deshumanizaci\u00f3n del estilo internacional. En ambas obras el espacio interior (y quien lo habita) es objeto de observaci\u00f3n, de voyerismo y exhibicionismo a la vez. Las ventanas son tambi\u00e9n grandes pantallas, son interfaz entre el adentro y el afuera. 2 El t\u00e9rmino International Style se populariza gracias a una exposici\u00f3n en el MOMA de Nueva York en 1932 y termina us\u00e1ndose para definir de manera gen\u00e9rica la arquitectura con la forma y materiales mencionados. 3 Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la pel\u00edcula Playtime y la arquitectura moderna ver Llorca, 2018.Ensayos sobre la pandemia 72 Figura 8. Casa Farnsworth en Illinois por Mies Van der Rohe, 1946. Figura 9. Nighthawks de Edward Hooper, \u00f3leo sobre lienzo, 1942.De los miasmas al COVID-19 73 Figura 10. Fotograma de Playtime. Jacques Tati, 1967. Un desarrollo t\u00e9cnico en la lucha contra la tuberculosis fue el descubrimiento de los Rayos-X por Wilhelm Conrad Roentgen en 1895. Las radiograf\u00edas se convirtieron en el mejor medio para el diag- n\u00f3stico. Como acota Colomina (2019), la arquitectura moderna y los Rayos-X nacieron al mismo tiempo y evolucionaron en paralelo. Mientras que la radiograf\u00eda expuso el interior del cuerpo, el edifi cio moderno revel\u00f3 su interior invirtiendo radicalmente la relaci\u00f3n entre lo privado y lo p\u00fablico. La nueva epidemia que hoy vivimos nos ha hecho conscientes de otra ventana que propicia otras relaciones entre el espacio interior y el exterior, entre lo privado y lo p\u00fablico. Se trata de las pantallas de los dispositivos digitales que ahora nos re\u00fanen. A trav\u00e9s de Skype, de Zoom o Hangouts, estamos penetrando en la vivienda de los dem\u00e1s. Los que trabajamos en la educaci\u00f3n hemos vivido con intensidad esta nueva condici\u00f3n del espacio en la que la intimidad se quiebra siempre y de alg\u00fan modo, pues incluso con la c\u00e1mara cerrada tenemos acceso al espacio sonoro de los dem\u00e1s. Nunca hab\u00edamos penetrado con tanto desparpajo en el \u00e1mbito vital de otros a quienes solo trat\u00e1bamos en lugares ajenos y neutrales. Hemos husmeado en su h\u00e1bitat, recono - cido las preferencias decorativas, observado a desprevenidos familia -Ensayos sobre la pandemia 74res en actividades intimas y cotidianas, hemos escuchado el espacio sonoro dom\u00e9stico e imaginado el entorno barrial con los sonidos de la calle gracias a estos nuevos Rayos-X provistos por las herramientas de comunicaci\u00f3n digital. Del mismo modo, hemos abierto tambi\u00e9n algo de nuestro espacio \u00edntimo. Pero las nuevas ventanas ya no son asunto de la arquitectura, esta interacci\u00f3n viene propiciada por otra tecnolog\u00eda. Con la cuarentena diferentes estamentos disciplinares o conocidas revistas se han pre - guntado por el papel de la arquitectura en el marco de las nuevas medidas. Sin embargo, el problema esencial tiene alcances mucho m\u00e1s amplios que solo el dise\u00f1o. Si la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la industria produjo cambios radicales al espacio, la nueva revoluci\u00f3n de la informaci\u00f3n digital, \"la sociedad red\", seg\u00fan Manuel Castells (2010), tiene ya sus consecuencias. El nuevo espacio, h\u00edbrido, y que tiende a la deslocalizaci\u00f3n, fue definido hace m\u00e1s de dos d\u00e9cada s por Castells desde su dualidad: el espacio de los flujos , configurado por circu - laci\u00f3n de informaci\u00f3n con una l\u00f3gica relacional y el espacio de los lugares , es decir, la organizaci\u00f3n espacial localizada, autocontenida entre sus l\u00edmites f\u00edsicos e hist\u00f3ricamente arraigada en nuestra com\u00fan experien - cia (2010, p. 448). Hoy esta dualidad cobra m\u00e1s vigencia, ya no es una proyecci\u00f3n te\u00f3rica, es una realidad que afecta nuestro h\u00e1bitat. El dominio paulatino del espacio de los flujos ha ido fracturando y atomizando la hist\u00f3rica hegemon\u00eda del espacio de los lugares que ahora se limita a proveer nodos, con menos rasgos hist\u00f3ricos y culturales, para la gran red. Tomemos un ejemplo elocuente. Los Bancos alguna vez fueron enormes edificios con una carga simb\u00f3lica representada en su arquitectura e hicieron parte del espacio de los lugares . Hoy en d\u00eda no son m\u00e1s que flujos de informaci\u00f3n que consultamos desde nuestras peque\u00f1as pantallas. No es gratuito que la forma en que se organizan dichos datos sea denominada \"arquitectura de la informaci\u00f3n\". La fractura del espacio de los lugares est\u00e1 agotando la vitalidad de la ciudad de los fl\u00e2neurs, y las cintas mec\u00e1nicas para caminar, acomo - dadas en estrechas habitaciones de apartamentos, sustituyen el acto De los miasmas al COVID-19 75de pasear. La sustituci\u00f3n (o simulaci\u00f3n) es una tendencia, aparece el surfer digital que recorre el mundo desde su pantalla y sobre el cual Benjamin probablemente escribir\u00eda otro libro de los pasajes . Hoy somos m\u00e1s conscientes de que la conexi\u00f3n f\u00edsica entre los distintos nodos o lugares que estructuran nuestra vida se vuelve tediosa y larga, ya no es \u00e9poca de bulevares, algunas ciudades quedan reducidas a pasadi - zos o pasajes entre nodos tan impermeables y radicales como centros comerciales o conjuntos cerrados de vivienda. Hemos descubierto, con algo de rubor, que quiz\u00e1 estamos m\u00e1s dispuestos a permitir que aquella desagradable conexi\u00f3n f\u00edsica por v\u00edas embotelladas la resuelva el espacio de los flujos , la teletransportaci\u00f3n. El confinamiento ha puesto en evidencia, m\u00e1s que nunca, la tensi\u00f3n entre ambos tipos de espacio y sus implicaciones esenciales en nuestro h\u00e1bitat. Parad\u00f3jicamente, la ralentizaci\u00f3n de la productividad despej\u00f3 gran parte del espacio entre los nodos, es decir, la ciudad. Muchos habitantes ven con benepl\u00e1cito que barrios antes invadidos por el tr\u00e1fico, el comercio y el tu rismo volvieron a ser lugares , vecindarios, como en alg\u00fan momento fueron. Hemos podido advertir de nuevo serenos fl\u00e2neurs por las calles, eso s\u00ed, con tapabocas. Valga mencionar que Venecia, ciudad artificial y ep\u00edtome de las \"industrias culturales\", ha detenido un poco la maqui - llada podredumbre de sus aguas y monumentos. Sin embargo, todo retomar\u00e1 su rumbo. Castells anticipaba que, ante el dominio del espacio de los flujos , la arquitectura y el dise\u00f1o habr\u00edan de redefinir su forma, funci\u00f3n, proceso y valor en los a\u00f1os veni de- ros (2010, p. 448). Esta labor implica, como hicieron los maestros modernos, dar un giro radical, aunque en aquel entonces hab\u00eda mucho m\u00e1s margen de maniobra que ahora. Aquel proyecto de tabula rasa, encarnado en el entusiasmo innovador vanguardista, ya entr\u00f3 a ser parte de la historia, adem\u00e1s las condiciones t\u00e9cnicas, sociales, ambientales y espaciales de la actualidad, son muy diferentes. Con todo, la arquitectura de los \u00faltimos 70 a\u00f1os se ha mantenido girando, con contadas excepciones, en torno a aquella arquitectura nacida de la ilustraci\u00f3n y la revoluci\u00f3n industrial hace m\u00e1s de cien a\u00f1os.Ensayos sobre la pandemia 76V. Hubo una \u00e9poca en que las gentes mor\u00edan por millares, los hospitales no daban abasto, el mal era invisible y viajaba por el aire, ning\u00fan lugar era seguro, respirar parec\u00eda peli - groso. Los cient\u00edficos explicaron que las enfermedades eran trans - mitidas por los \"miasmas\", es decir, las emanaciones f\u00e9tidas de las aguas mezcladas con sangre fermentada y con los gases t\u00f3xicos de la descomposici\u00f3n de la materia org\u00e1nica en el suelo, en otras pala - bras, de la podredumbre. Louis Pasteur rebati\u00f3 esa teor\u00eda probando la existencia de microbios y hoy sabemos, afortunadamente, que el coronavirus es un microorganismo. Referencias Aibar, E. & Bijker, W. (1997). Constructing a City: The Cerd\u00e0 P lan for the Extension of Barcelona. Science, Technology, & Human Values , 1(22), 3-30. Baudelaire, Ch. (1995). El pintor de la vida moderna. Valencia: Colegio oficial de aparejadores y arquitectos t\u00e9cnicos. Benjamin, W. (1972). Iluminaciones II. Baudelaire. Un poeta en el esplendor del capitalismo . Madrid: Taurus. Campbell, M. (2005). What Tuberculosis did for Modernism: The Influence of a Curative Environment on Modernist Design and Architecture. Medical History , 49, 463-488. Castells, M. (2010). The rise of the network society. (Information age. economy, society and culture, 1.). Lars Muller Publishers.De los miasmas al COVID-19 77Engels, F. (1987). The Condition of the Working Class in England . London: Penguin Books. Espinosa, L. (2009). El Plan Piloto de Cali. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. Garc\u00eda M\u00e1rquez, G. (2012). El amor en los tiempos del c\u00f3lera. Bogot\u00e1: Edi - torial Norma. Haussmann, G-E. (1893). Memoires du Baron Haussmann. Vol III. Grands tra - vaux de Paris. Paris: Victor-Bavard \u00e9diteur. Jim\u00e9nez, E. & Vargas, I. (2017). Hoteles y sanatorios: influenci a de la tuberculosis en la arquitectura del turismo de masas. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade. 1(24), 243-260. Le Corbusier. (1998). Hacia una arquitectura. Barcelona: Ediciones Ap\u00f3strofe. Le Corbusier. (1967). The Radiant City. New York: The Orion Press. Llorca, J. (2018). 50 a\u00f1os de Playtime (Tati, 1967): el cine como docu - mento de la crisis del movimiento moderno. Revista 18 , 41, 14-24. Miles, M. (2008). Urban Utopias. The built and social architectures of alternative settlements . and New York: Discourse on Urbanism, 1928-1960. Cam- bridge, Mass: MIT Press. Mu\u00f1oz, J. (2009). La modernidad de Cerd\u00e1: m\u00e1s all\u00e1 del \"ensanche\" algunos apun - tes de ingenier\u00eda y cultura. Madrid: Fundaci\u00f3n ESTEYCO. Schuyler, D. (2002). Introduction. En K. Parsons & D. Schuyler. (Eds.), From Garden City to Green City. The Legacy of Ebenezer Howard (pp. 1-13). Baltimore, London: The Johns Hopkins University Press. Sennett, R. (1997). Carne y piedra. El cuerpo y la ciudad en la civilizaci\u00f3n occiden - tal. Madrid: Alianza Editorial, S. A. Suskind, P. (1993). El perfume. Barcelona: RBA Editores S.A.Ensayos sobre la pandemia 78\u00cdndice de im\u00e1genes Figura 1. Plano de Barcelona por Ildefonso Cerd\u00e0 i Sunyer. Museu d'His - toria de la Ciutat, Barcelona. Dominio p\u00fablico. Recuperado de ht- tps://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=6692047 Figura 2. Par\u00eds. Boulevard de la R\u00e9publique. Recuperado de https:// commons.wikimedia.org/wiki/File:Les_Lilas.Rue_de_Paris. Boulevard_de_la_R%C3%A9publique.jpg Figura 3. Casa en Stuttgart por Le Corbusier, 1927. Recuperado de ht- tps://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=290474 Figura 4: Leon Liao. (2012). Sanatorio de Paimio en Finlandia por Alvar Aalto. Recuperado de https://commons.wikimedia.org/ wiki/File:Paimio_Sanatorium4.jpg#filelinks Figura 5. Silla Paimio por Alvar Aalto. Recuperado de https://com- mons.wikimedia.org/wiki/File:Wolfsonian-FIU_Museum_-_ IMG_8234.JPG Figura 6. Casa de playa del Dr. Lovell por Rudolf Schindler. Re - cuperado de https://commons.wikimedia.org/wiki/ File:GENERAL_VIEW_FROM_SOUTHWEST_-_Lovell_ Beach_House,_1242_West_Ocean_Front,_Newport_Beach,_ Orange_County,_CA_HABS_CAL,30-NEWBE,1-1.tif Figura 7. Terraza de la Unidad de habitaci\u00f3n de Marsella por Le Cor - busier, 1947. Recuperado de https://commons.wikimedia. org/wiki/File:La_Cit%C3%A9_Radieuse_-_toit_terrasse.jpg Figura 8. Grigas, V. (2013). Casa Farnsworth de Mies van der Rohe. Recuperado de https://commons.wikimedia.org/wiki/File: - Farnsworth_House_by_Mies_Van_Der_Rohe_-_exterior-6.jpg Figura 9. Nighthawks de Edward Hooper. Dominio p\u00fablico. Recu - perado de https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Nigh- thawks_by_Edward_Hopper_1942.jpg Figura 10. Tati, J. (1967). Fotograma de Playtime .[ Cap\u00edtulo 6 ] Voz y con-tacto1 Mar\u00eda del Rosario Acosta Quiz\u00e1s, a diferencia de quienes tienen una confianza en la perti - nencia de la filosof\u00eda en tiempos como estos, mi reacci\u00f3n inicial ante la pregunta de por qu\u00e9 tendr\u00eda que decir algo la filosof\u00eda justamente ahora, en este extra\u00f1o presente, es de profundo escepticismo. O de pronto, para decirlo de otra manera, creo que la filosof\u00eda en estos momentos deber\u00eda mostrarse vulnerable, en solidaridad con la compartida vulnerabilidad por la que estamos atravesando. En eso tal vez soy a\u00fan demasiado hegeliana: no porque piense que la filosof\u00eda siempre llega demasiado tarde cosa que ni siquiera el mismo Hegel pensaba, sino porque, como Hegel, tiendo a ser m\u00e1s bien cautelosa con los riesgos que se corren cuando la filo- sof\u00eda llega demasiado pronto, cuando por apresurarnos a querer comprender aquello para lo que a\u00fan no disponemos de categor\u00edas suficientes, terminamos encasillando la realidad demasiado pron - to, con conceptos y marcos de sentido que no responden a la sin - gularidad de las circunstancias. \u00bfQu\u00e9 significar\u00eda saber escuchar la realidad? Saberla escuchar, en pri - mer lugar, en la singularidad de sus reclamos, antes de reducirla a ser una instancia m\u00e1s de una teor\u00eda formulada con anterioridad, ya sea en 1 Originalmente publicado en https://www.filco.es/voz-y-con-tacto/ Ensayos sobre la pandemia 80respuesta a condiciones hist\u00f3ricas anteriores, geogr\u00e1ficamen te locali - zadas, ya sea en abstracci\u00f3n completa de condiciones materiales con - cretas para las que toda realidad termina reducida a ser un ejemplo. Pero adem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 significa escucharla ahora?... en este \"ahora\" que pareciera m\u00e1s bien una suspensi\u00f3n del tiempo presente el tiempo de la espera, como lo dibuja de manera tan bella Coralie Camilli: la espe - ra de una cat\u00e1strofe que llega, que ya ha llegado, pero cuya magnitud y consecuencias devastadoras a\u00fan no podemos prever o imaginar2. O el tiempo paralizado, interrumpido, inhibido por la rapidez con la que se han impuesto los sucesos y la lentitud con la que hemos sido capaces de responder a ellos. Un ahora, adem\u00e1s, imposible de pensar y comprehender siquiera como un solo presente; pues a pesar de ser la pandemia, como su nombre mismo lo indica, un fen\u00f3meno \"global\", es innegable que hay una diferencia casi abismal en el modo como distintas poblacio - nes en distintas regiones del mundo van a estar experimentando la pandemia y sus consecuencias. La pandemia, pues, no nos \"une\", creo yo, como he visto que se insiste mucho desde que comenz\u00f3 todo esto, sino que profundiza y refuerza las diferencias que ya de por s\u00ed nos separan, y que hacen que de antemano, como lo ha se\u00f1alado Judith Butler, algunas vidas sean \"m\u00e1s dignas\" de ser lloradas y algu - nas muertes \"m\u00e1s dignas\" de ser lamentadas.3 Y esto se ve reforzado por el hecho de que independientemente de que el virus, a diferen - cia de un agente con consciencia, no distinga raza, clase o g\u00e9nero, la distribuci\u00f3n de nuestra capacidad para combatirlo, incluyendo los privilegios con los que contamos solo algunxs para protegernos de su contagio, son evidentemente tan o m\u00e1s desiguales que esta distribu - 2 Coralie Camilli, L'attente, l'esp\u00e9rance et le d\u00e9sespoir: une exp\u00e9rience du temps. 3 Ver Judith Butler, Frames of War: When Is Life Grievable? (NY: Verso, 2009) (tra - ducci\u00f3n al espa\u00f1ol en Barcelona: Paid\u00f3s, 2010), aunque es sobre todo en su \u00faltimo libro, The Force of Non-Violence: An Ethico-Political Bind (NY: Verso, 2020), que Butler ana - liza el problema de la estructura misma de la desigualdad desde una perspectiva de responsabilidad \u00e9tico-pol\u00edtica m\u00e1s generalizada. Cf. tambi\u00e9n sus comentarios cortos recientes en el contexto de la pandemia en Capitalism has its limits.Voz y con-tacto 81ci\u00f3n estructuralmente desigual tanto del valor de la vida como de la memorabilidad de la muerte.4 El virus, pues, no nos \"une\", tampoco nos \"iguala\". Quiz\u00e1s, no obs - tante, en esta especie de vulnerabilidad compartida, s\u00ed haya modalidades de nuestra experiencia de la pandemia que puedan de alguna manera \"acomunarnos\", ponernos en contacto a unxs con otrxs de otros modos en medio justamente de la imposibilidad del contacto, de su prohibi - ci\u00f3n, de la potencia latente del contagio y, con ello, abrir otras posibili - dades de relaci\u00f3n, otras posibilidades de solidaridad, que tal vez siempre han estado all\u00ed pero se hacen ahora m\u00e1s tangibles que nunca. Pienso, por ejemplo, el efecto que en mi caso ha tenido en estos d\u00edas la experiencia de la voz de escuchar la voz de otros en t odos esos extra\u00f1os pero ahora cotidianos encuentros virtuales. De repente, en medio de la imposibilidad de tocar a otrxs, de olerlxs, de saborear - lxs, y all\u00ed donde el sentido de la vista no hace sino a\u00fan m\u00e1s tangible e inevitable la experiencia de la lejan\u00eda, la escucha parece \"tomarse la palabra\". Es cierto que anhelo ver a las personas con quienes hablo quiz\u00e1s ahora incluso m\u00e1s que antes, pero verlas solo refuerza la certeza de la distancia: no est\u00e1n aqu\u00ed, conmigo, no hay nada de esa visualidad que logre irrumpir en mi entorno. En cambio, es otra cosa muy distinta lo que sucede con su voz: si cierro los ojos y obligo a mis sentidos a desordenarse, aquello que escucho puede tambi\u00e9n tocarme. La corporalidad de la voz del otro se hace literalmente pre - sente en ondas que me tocan, emulando por un instante el cuerpo al que aquella voz pertenece. Todo esto me hace recordar las l\u00edneas con las que Guadalupe Santa Cruz, esa maravillosa pero poco conocida escritora chilena, abre su novela titulada Esta parcela : \"Nunca nada tuvo a nadie sino su voz, el 4 Para una reflexi\u00f3n muy interesante sobre esta desigualdad en el contexto de la pandemia, relacionada estrechamente con desigualdades estructurales, ver la reflexi\u00f3n de Norman Ajari Comorbidity para la serie Philosopher en temps d'\u00e9pidemie.Ensayos sobre la pandemia 82cuerpo de voz que ha sido suyo\".5 La protagonista de la novela, una cantante, nos relata la experiencia contraria a la que estaba descri - biendo yo ahora: la p\u00e9rdida paulatina pero irrevocable de su voz. Un cuerpo que hasta entonces solo se percib\u00eda como voz, de repente no puede ya escucharse, sentirse, y la p\u00e9rdida le obliga a entender c\u00f3mo percibirse de otros modos en la ausencia de esta escucha. En la pande- mia nos ocurre casi lo contrario: de repente tenemos que percibirnos lxs unxs a lxs otrxs casi que solo con nuestra voz, pues es la sonoridad de la voz de otrxs la \u00fanica corporalidad que en su resonancia nos toca. Obligarnos pues a tocarnos en estos cuerpos que son nuestras voces, darnos la oportunidad de pensarnos, como lo ha propuesto Jean-Luc Nancy, como cajas de resonancia, abre tal vez la posibilidad de enten - der de otros modos qu\u00e9 significa que estamos \"juntxs\" en esto.6 Porque \u00bfqu\u00e9 significa que la voz sea aquello que en estos d\u00edas, por encima de todo, nos acomuna? \u00bfA qu\u00e9 otras formas de ser solidarixs, de ser pol\u00edticxs, o de subvertir las formas pol\u00edticas y sus met\u00e1foras usuales, nos abre esta experiencia radical de la escucha como tacto? Habr\u00eda m\u00e1s bien que decir que no se trata de reemplazar un senti - do por el otro, de advertir que m\u00e1s que la visibilidad es la audibili - dad, por ejemplo, la que podr\u00eda traernos otros modos de entender - nos pol\u00edticamente. Porque la experiencia abarcadora, a veces incluso ensordecedora de la voz, nos obliga a ir m\u00e1s all\u00e1 de una inversi\u00f3n de las jerarqu\u00edas a partir de las cuales organizamos usualmente nuestra percepci\u00f3n. Nos invita m\u00e1s bien a entrar en un r\u00e9gimen de lo \"aural\" cuyas gram\u00e1ticas, creer\u00eda yo, a\u00fan est\u00e1n por explorar.7 E imagino con 5 Ver la edici\u00f3n impecable de la novela preparada por Nadia Prado y Julieta Marchant para Santiago: Alquimia ediciones, 2015. 6 Para esta referencia en particular ver Jean-Luc Nancy, Responding for Sense, in Expectation (NY: Fordham, 2018, p. 144). Pero Nancy ha desarrollado sus reflexiones sobre la escucha y el ser en com\u00fan en diversos lugares, particularmente en A la Escucha (Madrid y Buenos Aires, Amorrortu, 2008). 7 La idea de lo \"aural\" como r\u00e9gimen m\u00e1s all\u00e1 del sentido de la escucha y la regi\u00f3n de lo audible se la debo a una sugerencia de Juan Diego P\u00e9rez a trabajos ante - riores m\u00edos sobre este tema. Ver por ejemplo mi intervenci\u00f3n para el libro de Luciana Cadahia y Ana Carrasco-Conde Ser despojado de la voz propia. De una fenomenologi a feminista de la Voz y con-tacto 83ello entonces un modo de percibir, que como la escucha, pero esta vez haciendo de sus gram\u00e1ticas las conductoras de todos nuestros sen - tidos, dependa enteramente de esa apertura radical que, a diferencia de la vista, del tacto o del gusto, no puede controlar, aislarse, regular o decidir aquello que la toca.8 No hay lugar aqu\u00ed ni deber\u00eda haberlo para ninguna \"romantiza - ci\u00f3n\" de las circunstancias a las que la pandemia nos obliga a con - frontarnos. Que esta es una oportunidad para revisar los modos de vida que hemos escogido defender y perpetuar, que es la confirma - ci\u00f3n de todas aquellas teor\u00edas que han querido anunciar y han que - rido so\u00f1ar con el fin del neoliberalismo, sus pol\u00edticas de aust eridad y sus devastadoras consecuencias sociales, que por fin la \"nat uraleza\" (como si fuera un ente separado e independiente) est\u00e1 protegi\u00e9n - dose del da\u00f1o que le infringimos entiendo, claro, la necesidad de encontrar en medio de la cat\u00e1strofe una raz\u00f3n para ser optimi stas; entiendo la necesidad humana, demasiado humana, de protegerse del horror. Porque el horror, mirado de frente, nos paraliza, nos deja sin posibilidad de decir nada: enmudecemos frente a aquello para lo que ni siquiera la imaginaci\u00f3n nos habr\u00eda podido preparar. Pero nada de esto puede ser raz\u00f3n para dejar de nombrar la pandemia como lo que es, o para evitar reconocer las consecuencias devastadoras que ya ha comenzado a tener y tendr\u00e1 sobre todas aquellas vidas que, nuevamente, afectar\u00e1 de manera radicalmente desigual. Vidas, por voz a una aproximacio n a la violencia poli tica desde la escucha en Fuera de s\u00ed mismas: motivos para dislocarse (Barcelona: Herder, 2019, pp. 121-155), de pr\u00f3xima publicaci\u00f3n. 8 Aqu\u00ed no puedo evitar incluir la reacci\u00f3n de Gustavo Chirolla a mi texto, pues capta perfectamente el matiz que ten\u00eda en mente al insistir en una experiencia que \"acomuna\" pero ni une ni iguala, e introduce la paradoja de la voz como elemento a la vez de contacto y contagio: \"El virus no nos une, ni nos iguala, el pan-demos no es democr\u00e1tico, pero por nuestra vulnerabilidad nos 'acomuna' ( a-cum-munus ), nos acumuna a la escucha de voces-cuerpos, a su resonancia. La voz que nos acumuna tiene esa relaci\u00f3n parad\u00f3jica con el contagio ( cum-tangere-io: efecto del con-tacto). Ambiva - lencia de la boca-\u00f3rgano: escupe e irradia a cuerpos porosos el pandemonio, y desde el fondo de la garganta, tambi\u00e9n nos conmuna, nos envuelve y nos conmueve el timbre de una pol\u00edtica posible\".Ensayos sobre la pandemia 84ejemplo, para las que en muchos casos la pandemia se experimentar\u00e1 solo como un momento m\u00e1s, poco excepcional, en lo que ya es una lucha d\u00eda a d\u00eda por la supervivencia.9 Y, sin embargo, una cosa s\u00ed deber\u00eda ser reconocible en medio de la incertidumbre que nos asola: ser\u00e1 dif\u00edcil percibir nuestros cuerpos como antes, ser\u00e1 dif\u00edcil olvidar la radical porosidad que el virus nos ha hecho reconocer m\u00e1s quiz\u00e1s que cualquier otra experiencia que hayamos tenido en com\u00fan, ser\u00e1 dif\u00edcil olvidar que llevamos la vulne - rabilidad a flor de piel, y que en esa superficie que evita el cont acto, hemos sido capaces, no obstante, de encontrar otros modos de tocar - nos, sentirnos, afectarnos otros modos de ser cuerpos y h abitar el cuerpo de otros modos. Y as\u00ed, si vamos a hablar de algo as\u00ed como la capacidad de la filosof\u00eda de escuchar la realidad en un momento como estos, habr\u00eda que hablar entonces de la capacidad de la filosof\u00eda misma de dejarse transformar por esta exposici\u00f3n radical. Quiz\u00e1s haya algo en este obligarnos a des - ordenar los sentidos, que permita que la voz se haga m\u00e1s tangible que nunca, y nos toque de modos que tal vez, en nuestra vulnerabilidad compartida, nos obligue a detenernos y escuchar. Escuchar o mejor, entrar en el r\u00e9gimen de lo aural, donde la resonancia es la forma que adquiere la experiencia de sentir con otros significar\u00eda, p or un lado, obligarnos a subvertir los marcos de sentido y las gram\u00e1ticas que determinan qu\u00e9 voces cuentan como audibles y cu\u00e1les son reducidas a ser un mero ruido de fondo. Significar\u00eda tambi\u00e9n, por otro lado, 9 Con esto no quisiera sugerir que la pandemia no constituye un momento excepcional, no solo por las cifras de muertes que produce, sino por el n\u00famero de situaciones que introduce incluyendo la imposibilidad de hacer el duelo y oficiar los rituales funerarios, y por las consecuencias econ\u00f3micas devastadoras que trae con - sigo. Quisiera m\u00e1s bien insistir en qu\u00e9 estructuras de desigualdad est\u00e1n ya de hecho operando para que la pandemia tenga que ser vivida por muchxs como un momento m\u00e1s de una precariedad normalizada: esto es, para que muchxs no puedan \"darse el lujo\" de designarla y experimentarla como excepcional. Para un an\u00e1lisis muy bello de la excepcionalidad de la pandemia cf. Mar\u00eda Emma Wills, Pandemia: algunas consideraciones en medio del desconcierto (en proceso de publicaci\u00f3n).Voz y con-tacto 85entender que esos \"ruidos de fondo\" ya han irrumpido desde siem - pre en el espacio de lo audible, ya nos tocan, en su potencia muchas veces ensordecedora, y en su capacidad infatigable de resistencia a ser rehusados10. Significar\u00eda en \u00faltima instancia que aquello que debe hacerse audible en esta exposici\u00f3n en com\u00fan no es aquello que nos une, sino m\u00e1s bien aquello que nos separa de manera tajante y estruc - tural. Para que la experiencia solidaria, si hay alguna, de este virus que supuestamente nos acomuna, no sea, una vez m\u00e1s, que la precariedad de la vida es una condici\u00f3n que solo unxs pocxs pueden habitar des - de el privilegio, mientras que una inmensa mayor\u00eda la experimenta como una instancia m\u00e1s de la ya normalizada reducci\u00f3n de la vida a mera supervivencia.11 10 Aqu\u00ed estoy parafraseando un leit motiv de los Black Studies, y Harney, The Undercommons: & Black Study (NY: Minor Composi - tions, 2013, p. 96). 11 Agradezco a todxs los lectores previos de esta intervenci\u00f3n por sus comen - tarios, cr\u00edticas y sugerencias, especialmente a quienes he mencionado en notas ante - riores y a Rafik Neme, Alejandra Azuero, Nicol\u00e1s Parra, Carlos Garz\u00f3n, Mar\u00eda Emma Wills, Laura Betancur, Carolina Meza, Santiago Mej\u00eda, Diego Cag\u00fce\u00f1as, Alejandro Mart\u00edn, V\u00edctor Ibarra, Miriam Jerade, Roc\u00edo Zambrana, Ronald Mendoza y Ben Brewer. Pensar en comunidad en estos tiempos se ha vuelto para m\u00ed m\u00e1s necesario y urgente que nunca.[ Cap\u00edtulo 7 ] Er\u00f3tica y letalidad de las pantallas en la \u00e9poca del COVID-19 Miguel Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez En 2010, Mario Goldenberg afirmaba que: \"As\u00ed como el siglo XIX fue \u00abun siglo de manos\u00bb como dec\u00eda Rimbaud, el siglo XX ha sido un siglo de m\u00e1quinas, el siglo XXI se perfila como, un siglo de pantallas\". Hoy, en el ojo del hurac\u00e1n desatado por la crisis del COVID-19, esa sentencia parece m\u00e1s cierta que nunca. Las vidas se han circunscrito dentro de los hogares y el contacto social y laboral se despliega a trav\u00e9s de pantallas. No solo las reuniones de trabajo, sino los cumplea\u00f1os, matrimonios, encuentros familiares y de amigos. Se ha adoptado el nombre zoomers \u00b8 m\u00e1s all\u00e1 de un modo de designar a la llamada \"Generaci\u00f3n Z\", para describir a esta poblaci\u00f3n que mantiene sus interacciones sociales a trav\u00e9s de aplicaciones de videollamadas (m\u00e1s a\u00fan en su relaci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n Zoom, la m\u00e1s difundida en la \u00e9poca). Tambi\u00e9n se podr\u00e1 redefinir a los baby zoomers como esos beb\u00e9s nacidos en plena pandemia, hijos de padres conectados las veinticua - tro horas del d\u00eda a las pantallas desde sus casas. Si bien es cierto que la pandemia no ha sido vivida por todo el mundo de la misma manera, poniendo de manifiesto las enormes des - igualdades sociales (hay quienes la est\u00e1n pasando muy bien y quienes la est\u00e1n pasando muy mal durante la misma), tal vez sea acertado decir Ensayos sobre la pandemia 88que no ha sido indiferente para nadie. Se ve venir ahora la tercera ola de la crisis, que es la de la salud mental, posterior a la primera ola de crisis de salud f\u00edsica y la segunda ola de crisis econ\u00f3mica (Minn & Hau, 2020). La humanidad ten\u00eda una casu\u00edstica del cautiverio (en Colombia nutrida por un historial de sobrevivientes de secuestros perpetuados por cinco d\u00e9cadas), pero no una casu\u00edstica de cuarentenas prolongadas que permitiera deducir con precisi\u00f3n los efectos psicol\u00f3gicos deriva - dos. Estos se infieren a partir de otras experiencias, pero est\u00e1n por verse a\u00fan los cuadros cl\u00ednicos novedosos y los modos sintom\u00e1ticos que ir\u00e1n apareciendo, seguramente a lo largo de muchas d\u00e9cadas. La epidemia actual, como las grandes crisis, produce convulsio - nes en dos registros especialmente angustiantes para los humanos: la muerte y la sexualidad. No era que antes del COVID-19 no supi\u00e9 - ramos que nos fu\u00e9ramos a morir, sino que esa muerte no era inmi - nente: \"En el fondo, nadie cree en su propia muerte, o, lo que viene a ser lo mismo, en el inconsciente cada uno de nosotros est\u00e1 con - vencido de su inmortalidad\" (Freud, 1915, p. 290). El COVID-19 ha quitado ese velo sobre la muerte que nos permite vivir como si fu\u00e9ramos inmortales (Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez, 2020a). Tambi\u00e9n era espe - rable que se produjeran cambios a nivel de las din\u00e1micas sexuales y que los portales de pornograf\u00eda tuvieran incrementos notables en las visitas a sus p\u00e1ginas, a la vez que una erotizaci\u00f3n (fetichista) de los objetos asociados a la pandemia (Lehmiller, 2020). Tambi\u00e9n era esperable que aparecieran cambios en las din\u00e1micas de uso de las aplicaciones de citas, aument\u00e1ndose las interacciones verbales entre los usuarios. Para finales de febrero de este a\u00f1o, la extensi\u00f3n de las conversaciones en Tinder , una de las aplicaciones de citas m\u00e1s famo - sas, aument\u00f3 en un 25%. En abril, el n\u00famero de mensajes en aument\u00f3 en un 27%. En el peor momento de la crisis en China, el usuario promedio de la aplicaci\u00f3n TanTan pas\u00f3 30% m\u00e1s en la aplicaci\u00f3n que en los meses anteriores (Fever when you, 2020). As\u00ed, a la letalidad del virus se le suma tambi\u00e9n su er\u00f3tica. La cercan\u00eda de la muerte no solo puede producir la inhibici\u00f3n del apetito sexual, sino que, Er\u00f3tica y letalidad de las pantallas en la \u00e9poca del COVID-19 89m\u00e1s globalmente, produce cambios en las din\u00e1micas sexuales y, en ausencia de posibilidades de encuentros cuerpo a cuerpo, la pantalla aparece como el mejor medio de facilitaci\u00f3n. Pero las pantallas producen su propio letargo. Algo del cuerpo, de su carne, de su basar, no termina de pasar por la pantalla. Tal vez en toda interacci\u00f3n virtual haya el anhelo de un encuentro cuerpo a cuerpo con el otro. La superficie de cuerpo del otro puede verse a tra- v\u00e9s de la pantalla, recorrerse con la mirada, pero no puede recorrerse t\u00e1ctilmente. Pueden incluso observarse las zonas er\u00f3genas del otro cuerpo, introducirse la c\u00e1mara de video m\u00e1s all\u00e1 de la superficie de los agujeros corporales, pero a cada cual no le queda m\u00e1s que la explora - ci\u00f3n t\u00e1ctil de sus propias zonas er\u00f3genas a su lado de la pantalla. Dentro de los cientos de videos producidos diariamente a prop\u00f3sito de la pandemia, hay uno publicado por el diario ingl\u00e9s The Independent en el que un hombre abraza a su abuela a trav\u00e9s de una cortina de pl\u00e1stico que tiene fundas para los brazos de cada uno; as\u00ed, con la pantalla pl\u00e1stica de por medio, y luego de varios meses de espera, nieto y abuela pueden por fin abrazarse1. Bautizaron este invento el cuddle curtain , algo as\u00ed como \"cortina de abrazo\". Lo que muestra el video es un abrazo as\u00e9ptico, con una cortina lo suficientemente bien construida para prevenir toda posible trasmisi\u00f3n del virus. Algunos podr\u00e1n alegar que no es un verda - dero abrazo, que realmente no se encuentran los cuerpos por esa cortina pl\u00e1stica que los separa. Otros alegar\u00e1n que siempre es as\u00ed, que en \u00faltimas ning\u00fan cuerpo se toca, que siempre hay superficies entre un cuerpo y otro y que la piel, a la vez que me permite sentir al otro, separa inexo - rablemente de \u00e9l. Es posible sentir el cuerpo del otro en la piel, pero en \u00faltimas se siente solo la piel del propio cuerpo. Pasa lo mismo a nivel de las interacciones sexuales. Es posible tener orgasmos con el otro, es inclu - so posible sentir el estremecimiento del cuerpo del otro desencadenado por el cl\u00edmax org\u00e1smico, pero no es posible tener orgasmos en el otro o, lo que es lo mismo, sentir en el propio cuerpo el orgasmo del cuerpo del otro. El cuerpo es a la vez nuestro l\u00edmite y nuestra posibilidad. 1 https://www.youtube.com/watch?v=9wX8W_KZAK0Ensayos sobre la pandemia 90Puede alegarse tambi\u00e9n que el COVID-19 pone de manifiesto que efectivamente hay algo del cuerpo del otro que puede transmitirse a otro cuerpo, siendo ese precisamente el drama del virus y la potencia de su contagio, pero es cierto tambi\u00e9n que eso que pasa de un cuerpo a otro son cosas que el sujeto no reconoce como parte de su identidad o de la comprensi\u00f3n de su s\u00ed mismo . Son estos los restos del cuerpo, sus desechos, los fluidos corporales y toda esa gama de seres o seudo- seres que habitan como hu\u00e9spedes no invitados dentro de cada uno: los virus y las bacterias. Pero, realmente, \u00bfqu\u00e9 del cuerpo del otro se puede \"experienciar\" en el propio cuerpo? En 1995, en la muy poco exitosa pel\u00edcula Strange Days (D\u00edas Extra\u00f1os - \u00bf\u00a1alg\u00fan nombre m\u00e1s apropiado para nuestro \"nuevo a-normal\"?!) dirigida por Kathryn Bigelow, producida por James Cameron y pro - tagonizada por Ralph Fiennes, se presenta un futuro a la vez con - tempor\u00e1neo y futurista (acontece dos d\u00edas antes del a\u00f1o 2000) que pareciera anticipar un cap\u00edtulo de la serie Black Mirror . En este futuro se ha desarrollado una tecnolog\u00eda que permite registrar y revivir memo - rias y vivencias corporales reales directamente en la corteza cerebral. Una especie de casco de electrodos, al cual denominan SQUID (\"cala - mar\"), permite grabar las emociones y memoria de quien la por - ta y, posteriormente, otra persona puede usar el SQUID para revivir exactamente las vivencias que quedaron grabadas all\u00ed. Como todo avance tecnol\u00f3gico, se vuelve importante en el mercado negro y pasa r\u00e1pidamente a ser capturado por intereses perversos. En el mercado ilegal circula una grabaci\u00f3n de un hombre que huye fren\u00e9tico por el techo de un edificio. En un intento por saltar de un tejado a otro, el hombre cae al vac\u00edo y muere. \u00bfPermite esta tecnolog\u00eda tener la expe - riencia de la muerte de alguien m\u00e1s? No es claro, pero por lo menos s\u00ed vivir como propias la memoria y emociones del sujeto mientras cae al vac\u00edo en el ocaso vertiginoso de su vida. Pero el antagonista de la pel\u00ed - cula, un violador y asesino de mujeres, ha encontrado un uso a\u00fan m\u00e1s s\u00e1dico para este dispositivo. Utilizando dos SQUIDs, ubica uno en la cabeza de su v\u00edctima y otro en la suya. De este modo, a medida que la abusa sexualmente, puede sentir lo que siente su v\u00edctima y, peor Er\u00f3tica y letalidad de las pantallas en la \u00e9poca del COVID-19 91a\u00fan, su v\u00edctima puede sentir lo que \u00e9l siente mientras abusa a ella. Lo que muestra esta pel\u00edcula, que no es especialmente virtuosa, adem\u00e1s de la propia l\u00f3gica de la perversi\u00f3n como aparato de captura de la tecnolog\u00eda para poner en acto lo m\u00e1s bajo, es la posibilidad de sentir en el propio cuerpo las sensaciones del cuerpo del otro. Pero mientras esta tecnolog\u00eda se mantenga en la fantas\u00eda de los autores de ciencia ficci\u00f3n, el cuerpo del otro sigue siendo para cada uno del or den de lo imposible. La pantalla puede permitir fantasear un encuentro con \u00e9l, pero no en \u00faltimas una experiencia de \u00e9l, dejando al sujeto siempre a solas con su propio cuerpo2. Es posible creer que estamos efectivamente en el mundo y que este se despliega a nuestro alrededor y en el horizonte y que las pantallas son algo as\u00ed como \"agujeros de gusano\" a trav\u00e9s de los cuales toma - mos atajos para llegar a esas partes del mundo a las cuales desplazar nuestro cuerpo tomar\u00eda un tiempo significativamente mayor. Somo s, seg\u00fan suger\u00eda Marie-Helene Brousse (2020b), como caracoles con nuestras casas al hombro, llev\u00e1ndolas siempre a nuestros encuentros virtuales. Los otros con quienes nos conectamos alcanzan a vislum - brar una peque\u00f1a instant\u00e1nea de esos mundos privados. Pero es posi - ble pensar tambi\u00e9n que somos nosotros quienes estamos detr\u00e1s de las pantallas y que realmente no hay all\u00ed un mundo para nuestro ac ceso; que solo podemos deducirlo o suponerlo, como el orgasmo en el cuerpo del amante. Una de las cosas sorprendentes del COVID-19 es c\u00f3mo se supuso tan r\u00e1pidamente en la mayor\u00eda de los estamentos sociales que todo podr\u00eda suplirse con encuentros virtuales. Fue el caso, por ejemplo, de la psicolog\u00eda, considerando que la experiencia cl\u00ednica, con algunos ajustes, podr\u00eda realizarse a trav\u00e9s de videollamadas y que la mayor\u00eda de sus elementos estar\u00edan all\u00ed presentes. El psicoan\u00e1lisis no conside - 2 Hay otro \u00e1ngulo interesante de la pel\u00edcula, adem\u00e1s del de la tecnolog\u00eda, que es el tema del racismo, que durante la pandemia ha tenido su nuevo protagonismo en Estados Unidos con el asesinato de George Floyd el pasado 25 de mayo ( https:// www.bbc.com/news/world-us-canada-52861726).Ensayos sobre la pandemia 92r\u00f3 ese paso tan f\u00e1cil, previendo que hay algo del encuentro cuerpo a cuerpo que no puede sustituirse, que hay algo de fondo que la presencia del psicoanalista inscribe en el tratamiento que no puede obviarse. No es nada esot\u00e9rico, es m\u00e1s bien como la c\u00e9lula elemental, la m\u00f3nada de palabra y cuerpo. Algunos hablan de una artifici alidad en la palabra cuando se enuncia por la pantalla, otros de c\u00f3mo el espacio familiar del hogar llega a disolver prontamente los efectos sorpresivos de las intervenciones. Sin embargo, es dif\u00edcil designar qu\u00e9 es lo que inscribe la presencia de un cuerpo para un otro, m\u00e1s all\u00e1 de la experiencia sensorial, fenomenol\u00f3gica, y de su ubicaci\u00f3n en el mismo espacio-tiempo (Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez, 2020b). En El malestar en la cultura (1927), Sigmund Freud planteaba que el sufrimiento humano podr\u00eda derivarse de tres fuentes distintas: la enfermedad del cuerpo, la naturaleza y los otros humanos: Desde tres lados amenaza el sufrimiento; desde el cuerpo propio, que, destinado a la ruina y la disoluci\u00f3n, no puede prescindir del dolor y la angustia como se\u00f1ales de alarma; desde el mundo exterior, que puede abatir sus furias sobre nosotros con fuerzas hiperpotentes, despiadadas, destructo ras; por fin, desde los v\u00ednculos con otros seres humanos. Al padecer que viene de esta fuente lo senti - mos tal vez m\u00e1s doloroso que a cualquier otro; nos inclinamos a verlo como un suplemento en cierto modo superfino, aunque acaso no sea menos inevitable ni obra de un destino menos fatal que el padecer de otro origen (p. 76). El COVID-19 pone en marcha, de alguna manera, las tres a la vez, pero sobre todo la primera por efecto de la tercera. Nos muestra de manera cruda c\u00f3mo el otro es peligroso para nosotros, cargando en sus entra\u00f1as silencioso, fantasm\u00e1tico, invisible, la part\u00ed cula de aquello que puede llevarnos a la muerte (Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez, 2020b). El aislamiento obligado a nivel mundial no previene ni detiene el horror que puede un humano imponer sobre sus semejantes: asesinatos de l\u00edderes sociales, violencia intrafamiliar, abuso sexual infantil, cr\u00edmenes raciales, etc., todo ese abanico de violencias que ha presenciado la humanidad en los pocos meses de la pandemia y Er\u00f3tica y letalidad de las pantallas en la \u00e9poca del COVID-19 93que se remontan a su prehistoria. Muchas de las cosas que muestra la crisis de la pandemia no son nuevas, estaban all\u00ed desde siempre (los desastres ecol\u00f3gicos, el racismo, las enormes desigualdades sociales, el miedo al extranjero, el uso de las miserias humanas como capital pol\u00edtico), solo que ahora aparecen magnificadas bajo el lente de la pandemia. En un texto cl\u00e1sico, Jacques Lacan (2003) se vale de un ejemplo de l\u00f3gica en el que tres presos deben averiguar el color del disco qu e tienen en la espalda para ganar su libertad, para plantear t res tiem - pos l\u00f3gicos distintos: el instante de ver, el tiempo para comprender y el momento de concluir. Brousse (2020a) suger\u00eda que la llegada de la pandemia nos dej\u00f3 ciegos, sin oportunidad de ver la llegada de la ola que nos sepult\u00f3 (es la paradoja de quedar ciegos en el a\u00f1o 20-20, n\u00famero que corresponde a las medidas de la visi\u00f3n perfecta). Gloria Gonz\u00e1lez3 hac\u00eda un \u00e9nfasis distinto, que me parece l\u00facido: lo que nos deja es sin tiempo para comprender, no entendemos nada de lo que pasa, lo que abunda es la confusi\u00f3n y un gran no-saber . Como respuesta a ese no-saber , se apresura el tiempo de concluir, ech\u00e1ndose mano de las respuestas disponibles, pero dado que la situaci\u00f3n es in\u00e9dita, nin - guna es suficiente dado que su verdad no est\u00e1 a\u00fan escrita. Todav\u00eda no hemos llegado a un momento para concluir frente a nuestro saber de la pandemia y sus consecuencias. Por ahora viene bien no apresurar ese momento de concluir, acomodan - do respuestas preestablecidas que suturen lo que hay de absoluta novedad en este acontecimiento mundial. Es esa novedad lo que queda por interrogar. Ser\u00e1, adem\u00e1s, otro el momento para evaluar las ganancias que trae la pandemia y, tambi\u00e9n, qu\u00e9 es lo que de manera definitiva \"hemos perdido en el fuego\", aquello que esta nos ha quitado para siempre y que ya no volver\u00e1, y que queda, si acaso, como marca en el cuerpo. 3 Conversaci\u00f3n personal.Ensayos sobre la pandemia 94Referencias Brousse, M. H. (2020a). Los tiempos del virus. Zadig Espa\u00f1a . Toma - do de https://zadigespana.com/2020/03/26/coronavi- rus-los-tiempos-del-virus/ Brousse, M H. (2020b). Exilio y lenguas. Seminario Acci\u00f3n lacaniana NEL , 23 de mayo. Fever when you hold me tight. (9 de mayo de 2020). The Economist . Recuperado de https://www.economist.com/internatio- nal/2020/05/09/casual-sex-is-out-companionship-is-in? - cid1=cust/ednew/n/bl/n/2020/05/7n/owned/n/n/nwl/ n/n/LA/468836/n Freud, S. (1915). De guerra y muerte. Temas de actualidad. Obras comple - tas, Vol. 14 (pp. 272-304) . Buenos Aires, Argentina: Amorrortu. Freud, S. (1927). El malestar en la cultura. Obras completas, Vol. 21 (pp. 57-140) . Buenos Aires, Argentina: Amorrortu. Goldenberg, M. (2010). La pantalla global y el Conse- cuencias Recuperado de https://nelbogota.blogspot. com/2020/04/que-es-lo-real-del-coronavirus-miguel.html Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez, M. (2020b). La pandemia como un esguince en la vida compartida. La emergencia de una nueva CO-VIDa. PSI- COVID Post-Cuarentena . Bogot\u00e1, Colombia: ASCOFAPSI. En prensa . Lacan, J. (2003). El tiempo l\u00f3gico y el aserto de certidumbre antici - pada. Un nuevo sofisma Escritos, 1 (pp. 187-203). Buenos Aires, Argentina: Siglo XXI Editores.Er\u00f3tica y letalidad de las pantallas en la \u00e9poca del COVID-19 95Lehmiller, J. L. (23 de marzo de 2020). How the Pandemic Is Changing Pornography. Psychology Today . Recuperado de https://www. psychologytoday.com/us/blog/the-myths-sex/202003/ how-the-pandemic-is-changing-pornography Min, C. & Hau, I. (30 de mayo de 2020). The Next Pandemic: Men - tal Health. Edsurge . Recuperado de https://www.edsurge.com/ news/2020-05-30-the-next-pandemic-mental-health[ Cap\u00edtulo 8 ] Sars-Cov-2 conoce Cuerpo20. Los rostros parad\u00f3jicos de la pandemia Santiago Mart\u00ednez Medina y Paola A. Benavides G\u00f3mez Sin que nuestro argumento quiera ser hist\u00f3rico, en este escrito nos gustar\u00eda partir de la siguiente intuici\u00f3n: en la actual pandemia pro - ducto de la infecci\u00f3n con el virus Sars-Cov-2 lo novedoso no es solo el agente viral, \"descubierto\" a finales del a\u00f1o 2019, sino tambi\u00e9n el cuerpo humano con el que se relaciona el virus. Si COVID-19 es el acr\u00f3nimo de \"enfermedad por coronavirus 2019\", y esa enfermedad implica en principio al virus Sars-Cov-2 y a nosotros, bien podr\u00edamos acu\u00f1ar un acr\u00f3nimo similar para estos cuerpos. Decir as\u00ed que la rela - ci\u00f3n que nos interesa es Sars-Cov-2 y Cuerpo20. Cuerpo20 se refiere a las relaciones materiales que hacen a los cuerpos en sus capacidades de afectar y ser afectados, propias del a\u00f1o 2020, en un mundo globali - zado y digital, altamente inequitativo y sitiado por una profunda crisis ambiental. En relaci\u00f3n con Sars-Cov-2, Cuerpo20 ve parcialmente blo - queados sus afectos, que ahora deben fugarse a espacios digitales donde sus rostros adquieren una condici\u00f3n parad\u00f3jica. Nuestro argumento es que para que sea posible la pandemia de la COVID-19 tal como lo ha sido, el Sars-Cov-2 debe hacerse cuerpo Ensayos sobre la pandemia 98con Cuerpo20. De acuerdo con la ciencia epidemiol\u00f3gica, los virus utilizan las c\u00e9lulas de sus hospederos para replicarse a s\u00ed mismos. En el proceso, hacen que su haga parte de la informaci\u00f3n del hos - pedero, en una relaci\u00f3n de contagio en la que colaboramos con el prop\u00f3sito del virus de hacerse a s\u00ed mismo haci\u00e9ndonos para \u00e9l. Si el hospedero sobrevive y seg\u00fan los datos cl\u00ednicos disponibles , las muertes ocurren en parte por la agresividad de la respuesta del hospedero y no solo por la potencia replicativa del virus obtiene tambi\u00e9n algo para s\u00ed, una relaci\u00f3n m\u00e1s con las entidades con las que compartimos este mundo, en v\u00ednculos que incluyen la muerte y de los que emergemos. Pero Cuerpo20 no comprende solo c\u00e9lulas, tejidos y fluidos. A inicios del siglo XXI, podemos afectar y ser afec - tados a trav\u00e9s de redes extensas digitales. As\u00ed, Sars-Cov-2, aun no siendo un virus inform\u00e1tico, es tambi\u00e9n capaz de re-territorializar esos mundos virtuales. La relaci\u00f3n Sars-Cov-2 y Cuerpo20 produce una serie de velocidades y lentitudes que forman nuestros cuerpos adquiriendo nuevos rostros y nuevas formas de realidad. Propo - nemos que podemos entender las nuevas formas del cuerpo con - tempor\u00e1neo a partir de la medida en que la COVID-19 radicaliza la coexistencia de estas velocidades. Velocidad 1 Poco tiempo despu\u00e9s de ser incluido en los listados de agen - tes virales, Sars-Cov-2 empez\u00f3 a hacer parte de la vida de los humanos a escala planetaria. De acuerdo con los epidemi\u00f3logos que han seguido su rastro, el virus se transmite de persona a persona a trav\u00e9s de gotitas que salen de un cuerpo mediante la tos o los estor - nudos para alcanzar otro cuerpo que lo inhala. Si el virus cae en una superficie, puede llegar a la nariz, a los ojos o la boca a tra v\u00e9s de la mano que ha tocado la superficie y que luego toca la cara. Los dimi - nutos receptores del virus le permiten acceder a varios tipos de c\u00e9lulas humanas, para luego replicarse millones de veces antes de seguir a la Sars-Cov-2 conoce Cuerpo20. Los rostros parad\u00f3jicos de la pandemia 99siguiente c\u00e9lula, al siguiente estornudo, al siguiente acceso de tos, a la siguiente mano, a la siguiente c\u00e9lula del siguiente hospedero don - de se replicar\u00e1 millones de veces m\u00e1s. As\u00ed, de persona a persona, de caso a caso, de estornudo en estornudo, al virus le tom\u00f3 solo un par de semanas salir de China, para en unos cuantos meses ocupar todo el planeta. Sin embargo, esa ocupaci\u00f3n no habr\u00eda adquirido toda su magnitud si no es porque Sars-Cov-2 fue r\u00e1pidamente identificad o y catalogado. En tiempo r\u00e9cord se dispon\u00eda de pruebas capaces de diag - nosticar a los casos y de estrategias a gran escala para detener el conta - gio. Sars-Cov-2 ocup\u00f3 nuestras redes digitales con una velocidad a\u00fan mayor. En solo cuesti\u00f3n de meses, la COVID-19 entr\u00f3 en la vida de la gente a lo largo y ancho del globo, infectando muchos de los espacios virtuales en los que la existencia humana tambi\u00e9n ten\u00eda lugar. Sars-Cov-2 adquiere velocidad porque es COVID-19 con Cuer - po20. El virus es una exterioridad de las relaciones entre las personas. Si viajamos en avi\u00f3n \u00e9l viaja con nosotros. As\u00ed, moverse de Wuhan hasta Bogot\u00e1 toma solo unas cuantas horas en las c\u00f3modas sillas de los jets contempor\u00e1neos. Al principio de la pandemia, los contagios importados en cualquier pa\u00eds hablaban tambi\u00e9n de la cercan\u00eda relati - va entre los pa\u00edses, de sus relaciones comerciales y diplom\u00e1ticas, de la manera en la que Cuerpo20 es en un planeta cientos de miles de veces circunnavegando por toda clase de autopistas. COVID-19 no les ocurre a los cuerpos humanos en general (como si eso existiera), sino a las formas particulares de cuerpo sometidas a la aceleraci\u00f3n que les hemos imprimido a nuestras vidas. Ello incluye a las pantallas en las que trabajamos, las redes sociales en las que interactuamos y los medios por los que nos informamos. Para aquellos aficionados a los mapas de la pandemia, los primeros d\u00edas de COVID-19 fueron los de la aparici\u00f3n de puntos en el mapa, como si al planeta le estuviera saliendo un sarpullido. La pandemia avanza no solo entre enfermos. Muchos no hemos visto el primer contagiado varios meses despu\u00e9s de declarada la emergencia, salvo en los datos, las curvas epidemio - l\u00f3gicas, los mapas de calor de la infecci\u00f3n y el largo etc\u00e9tera de la administraci\u00f3n de la COVID-19. Ensayos sobre la pandemia 100 Fuente: https://coronavirus.app/map \u00a9 OpenStreetMap contributors La velocidad a la que hacemos referencia guarda relaci\u00f3n con el movimiento y la posibilidad que tienen los cuerpos de ser afectados y de afectar en el espacio y el tiempo, acelerada y magnificada por nuestras posibilidades digitales contempor\u00e1neas. Contagiar y ser con - tagiado se tornan posibilidades multiplicadas por la velocidad con la que hacemos Cuerpo20. Ya que Sars-Cov-2 es siempre con las perso - nas, tiene la capacidad no solo de hacer de los cuerpos individuales territorios de replicaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n del planeta mismo su lugar de ocupaci\u00f3n, a la velocidad de lo que sus cuerpos pueden, ya sea viajando en avi\u00f3n o navegando en internet. Inmensa maniobra de territorializaci\u00f3n que no puede asignarse solo al coronavirus, preci - samente porque coronavirus no es nunca solo en el mundo del con - tagio. La aceleraci\u00f3n de esta ocupaci\u00f3n sugiere un sistema-mundo fluido e intensamente conectado. En el planeta tierra de principi os del siglo XXI era imposible detener o cortar esa avanzada. Sars-Cov-2 conoce Cuerpo20. Los rostros parad\u00f3jicos de la pandemia 101 Fuente: https://coronavirus.app/map \u00a9 OpenStreetMap contributors Se nos ha dicho desde el principio que debemos \"aplanar la cur - va\". En la escala logar\u00edtmica, aplanar esa curva no quiere decir simple - mente contener los contagios, sino espec\u00edficamente detener la veloci - dad de crecimiento. Parad\u00f3jicamente, para enlentecer la transmisi\u00f3n del virus debemos hacerlo parte de nuestras vidas mediante la preven - ci\u00f3n medida con indicadores precisos. Abrumados por nuestra propia velocidad, la COVID-19 se apodera con incre\u00edble rapidez incluso del futuro, gracias a las modelaciones de los expertos que vaticinan lo que ser\u00e1 el comportamiento de la pandemia de seguir tal o cual tendencia, tal o cual medida, tal o cual pol\u00edtica. Curiosidades de la COVID-19, nunca tanta gente se hab\u00eda visto afectada al mismo tiempo por la misma enfermedad. Tal vez la COVID-19 sea tambi\u00e9n el ejemplo radi - cal de la nueva manera de hacerse con los virus y las enfermedades, paroxismo de las ciencias m\u00e9dicas que nos hacen a todos enfermos virtuales a una escala planetaria. Velocidad 2 En el caso colombiano, hacia mediados del mes de marzo de 2020 las instituciones estatales, siguiendo algunas iniciativas mundiales, declararon una cuarentena obligatoria para la mayo - r\u00eda de los habitantes del pa\u00eds. Francia, Italia y Alemania ya hab\u00edan pro -Ensayos sobre la pandemia 102cedido antes en este mismo sentido. Para hacerle frente al Sars-Cov-2, Cuerpo20 tuvo que modificar sus movimientos. En la pr\u00e1ctica, la cua- rentena implica la limitaci\u00f3n de la circulaci\u00f3n de los habitantes en lugares p\u00fablicos, el cierre de establecimientos comerciales, religiosos y administrativos, as\u00ed como bares, salas de cine y estadios de f\u00fatbol. La ciudad, espacio de circulaci\u00f3n y de creaci\u00f3n de circuitos por anto - nomasia, suspendi\u00f3 gran parte de sus conexiones. Las entradas y las salidas fueron bloqueadas de manera que solo se permitiera la circu - laci\u00f3n de cuerpos por espacios permitidos en las normativas y con las rostridades necesarias en tal desplazamiento. Los peajes ubicados en los l\u00edmites geogr\u00e1ficos de algunas regiones del pa\u00eds sirven ahora para controlar el movimiento, permitiendo solo el transporte de v\u00edveres y productos de \"primera necesidad\". Los habitantes de pueblos y vere - das se organizaron para poner talanqueras en carreteras y caminos. Los aeropuertos interrumpieron los vuelos. El mundo intensamente conectado deb\u00eda bloquear las entradas y las salidas, as\u00ed como limitar al m\u00e1ximo ciertas maneras de circulaci\u00f3n de los cuerpos. De la noche a la ma\u00f1ana se nos dijo que no deber\u00edamos salir de casa a no ser que fuera absolutamente necesario. El espacio dom\u00e9stico se convirti\u00f3 en el \u00fanico lugar en el que ser\u00edan l\u00edcitos los desplaza - mientos. Se nos impuso la lentitud como una medida para contener la aceleraci\u00f3n del contagio, para aplanar la curva que mide su velocidad. En el mundo, millones de personas se aislaron aun sabiendo que la inmensa mayor\u00eda de ellas no hab\u00eda siquiera entrado en contacto con el virus. La vieja medida de la cuarentena, que consist\u00eda en aislar a los enfermos para proteger a los sanos, se invirti\u00f3 dram\u00e1ticamente. Sars- Cov-2 no requiri\u00f3 infectar millones de cuerpos para detener ciudades y pa\u00edses enteros, pues agenciado con Cuerpo20, se mueve tambi\u00e9n en los modelos epidemiol\u00f3gicos, las nociones de riesgo y la administra - ci\u00f3n de la vida y de la muerte de la poblaci\u00f3n por parte de los estados. En esta velocidad 2, los espacios dom\u00e9sticos se convirtieron en centros de gravedad en torno a los cuales los cuerpos pod\u00edan re-di - rigir los movimientos que antes se realizaban en la exterioridad de Sars-Cov-2 conoce Cuerpo20. Los rostros parad\u00f3jicos de la pandemia 103la ciudad. As\u00ed, con la determinaci\u00f3n de la cuarentena obligatoria, los cuerpos no suspendieron por completo sus actividades, sino que debieron integrar en el espacio interior de la casa aquellas pr\u00e1cti - cas que se definieron como exteriores, tales como estudiar, trab ajar, caminar, ejercitarse, bailar y jugar. En esta nueva interiorida d infinita de las casas se pliega la exterioridad y las habitaciones se convirtieron en oficinas, los comedores en escritorios, las salas en salones de clase, las ventanas en puertas y las puertas en paredes. Aquellas labores que no pudieron plegarse de esta manera tuvieron que suspenderse, y con ello, millones de empleos. La econom\u00eda adquiri\u00f3 la velocidad 2 a escala global. A\u00fan es pronto para medir las consecuencias desastrosas e inequitativas de este enlentecimiento. El nuevo paisaje desacelerado de la ciudad supuso tambi\u00e9n la emergencia de nuevos rostros integrados a Cuerpo20. Esta novedad no solo radica en el uso de tapabocas o dispositivos de barrera entre los cuerpos y sus fluidos, sino en la imposibilidad de descu brir gestos y se\u00f1ales. Las sonrisas, los semblantes y las hendiduras se suspende - r\u00edan tambi\u00e9n por un tiempo limitado. Las subjetivaciones emergentes de esa rostridad produjeron una serie de significaciones en la s cua - les la cercan\u00eda epid\u00e9rmica, el susurro, la risa y las conversaciones se transformaron en signos invisibles de peligro y contagio potencial. En cuerpo entre velocidades, los nuevos rostros de Cuerpo20 Un noticiero televisivo transmiti\u00f3 una nota sobre las medidas \"humanitarias\" que los hospitales bogotanos est\u00e1n imple - mentando con los pacientes recluidos en las Unidades de Cuidado Intensivo. Una psic\u00f3loga se encarga de recolectar los mensa - jes digitales de los familiares para llevarlos a trav\u00e9s de una tableta a los enfermos. En la nota televisiva vemos a los pacientes aferrados a un minuto de v\u00eddeo en la pantalla. La nota termin\u00f3 contando el caso de una mujer que no sobrevivi\u00f3. Su familia pudo \"dar el \u00faltimo adi\u00f3s\" Ensayos sobre la pandemia 104gracias a la psic\u00f3loga y su procedimiento digital. \"En los tiempos del COVID\", sentenci\u00f3 el periodista, \"hasta la muerte es virtual\". Velocidad 1 y 2 no son la del virus y las de los cuerpos humanos, son las del agenciamiento Sars-Cov-2 y Cuerpo20. Gracias a Sars- Cov-2, vemos de forma radical la manera en la que el cuerpo con - tempor\u00e1neo se debate entre la coexistencia de la aceleraci\u00f3n de las nuevas maneras de conectarnos y la lentificaci\u00f3n del aislamiento. Por una parte, hecho cuerpo con computadores y plataformas, el cuer - po contempor\u00e1neo puede sentir a nivel planetario. Nunca hab\u00edamos tenido la posibilidad de vivir al mismo tiempo con tantos una misma situaci\u00f3n y acarrear consecuencias m\u00e1s o menos similares. Por otra, en los contactos personales hemos visto la transformaci\u00f3n de nuestro rostro, que ha migrado a las pantallas. Cuerpo20 es un c\u00edborg que no hace organismo o unidad, sino que se distribuye en bites de infor- maci\u00f3n en cientos de servidores, aplicaciones y canales inform\u00e1ticos. Sars-Cov-2 infect\u00f3 no solo los pulmones, sino tambi\u00e9n esas muchas regiones de nuestras maneras de hacer . El resultado es la parad\u00f3jica expe - riencia de la COVID-19. Las intensidades de los afectos empezaron a circular por esas redes digitales, encontrando en otros estratos corporales la posibilidad de manifestarse. Con ello, adem\u00e1s de la fiebre y la tos, otros de los sig - nos de la COVID-19 ser\u00edan la desaceleraci\u00f3n, la limitaci\u00f3n de movi- mientos, la compleja interioridad dom\u00e9stica y la modificaci\u00f3n de los rostros intervenidos desde el uso de tapabocas y caretas. De nuevo, en la comprensi\u00f3n del movimiento de los cuerpos y sus relaciones, ser\u00eda equ\u00edvoco asegurar una completa detenci\u00f3n. Lo que experimentamos es la p\u00e9rdida de velocidad y el tr\u00e1nsito por otros espacios virtuales en los que se mutan las identidades y se crea un nuevo centro de gra - vedad ontol\u00f3gico real y actual. Ante la r\u00e1pida velocidad de contagio, los cuerpos deben desacelerarse y circular tambi\u00e9n por los nuevos espacios virtuales. Lejos de asumir que lo virtual remite a la ficci\u00f3 n o la carencia de realidad, en la compresi\u00f3n de Cuerpo20, lo virtual se transform\u00f3 en el espacio de lo posible y en las extensiones de lo Sars-Cov-2 conoce Cuerpo20. Los rostros parad\u00f3jicos de la pandemia 105actual. Lo virtual desborda as\u00ed las plataformas tecnol\u00f3gicas y asume la prolongaci\u00f3n de las aulas de clase, de las reuniones familiares, de los abrazos, de los nacimientos, de los gimnasios e incluso de la muer- te. El rostro se virtualiza, adquiere intensidades afectivas y asume las blancuras, los brillos, las planicies y la naturaleza de una s uperficie que solo aparece de forma parcial como un rasgo de pintura y musi - calidad que no puede asirse completamente. Se virtualiza tambi\u00e9n detr\u00e1s de los tapabocas y caretas, pues all\u00ed est\u00e1, aunque no sea actua - lizado por la mirada, la caricia o el beso del otro. Si los cuerpos se definen por lo que pueden hacer, Sars-Cov-2 y Cuerpo20 ponen de manifiesto al mismo tiempo nuestro car\u00e1cter c\u00edborg y la intensificaci\u00f3n de lo virtual como posibilidad de contacto. Muchos virus antes se han agenciado con los cuerpos, pero cuerpos y virus son en sus tiempos y en sus relaciones. No solo es novedoso Sars-Cov-2, sino tambi\u00e9n nuestra forma de enfermar, morir y sentir en tiempos de pandemia. Lecturas recomendadas Gilles, D. (2005). Clase XVII. Elementos para una cartograf\u00eda. Longi - tud y latitud de un cuerpo. 15 de febrero de 1977. En Derrames entre el capitalismo y la esquizofrenia . Buenos Aires: Cactus. Gilles, D. & F\u00e9lix, G. (1994). Mil mesetas. Capitalismo y esquizofrenia. Tradu. Jos\u00e9 V\u00e1zquez P\u00e9rez . Valencia: . Barcelona: Editorial UOC. Moulin, A. M. (2006). El cuerpo frente a la medicina. En A. Corbin, J. J. Courtine & G. Vigarello. (Eds.), Historia del cuerpo , vol. 3, 29- 80. Barcelona: Taurus.[ Cap\u00edtulo 9 ] El campo del alfarero. De lo separado Diego Cag\u00fce\u00f1as Rozo Images rear from desolation Like ruins upon a plain. A few men glare at their hands; others Grovel for food in the roadside field. Tragedy has all under regard. It will not touch us but it is there\u2014 Flawless, insatiate\u2014hard summer sky Feasting on this, reaching its Hill, A Osip Mandelstam\" John Minchillo.Ensayos sobre la pandemia 108I. Im\u00e1genes se levantan de la desolaci\u00f3n / como ruinas sobre un bald\u00edo Confinados en nuestros hogares, separados de una vida a la q ue ya no regresaremos, nos quedan las im\u00e1genes, esos mensaje - ros bajo eterna sospecha. Hace cinco siglos, en los albores de un mundo que hoy encara los rigores del confinamiento, Descar tes, el m\u00e1s separado, se asomaba a su ventana y se preguntaba si los som - breros y capas que caminaban en la calle no ser\u00edan m\u00e1s que aut\u00f3matas animados por resortes. Desconfiaba. El mundo siempre puede ser un simulacro, una mala pasada. Su obstinada fe en un Dios benevolen - te, inmune a los efectos corrosivos de su duda pertinaz, le garantiza que lo que ve no es un enga\u00f1o. Por nuestra parte, nos asomamos a incontables pantallas para constatar que el mundo a\u00fan va, que la existencia contin\u00faa sin nosotros que a pesar de tanta muerte la vida no ha cesado. Aun cuando nuestros dispositivos electr\u00f3n icos disten de ofrecernos la misma certeza que el Dios cartesiano, la posibilidad de que el mundo sea una mala pasada palidece ante la certeza de que miles la pasan mal. Porque para algunos, miles, la vida no pudo con - finarse. La vida, tantas veces dada por descontada, pas\u00f3 a depender de la de ellos. Los trabajadores de primera l\u00ednea, aquellos cuyos servicios se han revelado imprescindibles, hacen frente al avance de la enfer- medad para que tantos otros podamos ser simples testigos gracias a la distante seguridad de la pantalla. El desacostumbrado silencio de las calles de las primeras semanas de cuarentena contrastaba, perturba - dor, con la hecatombe que tra\u00edan las im\u00e1genes. Una pandemia global vivida en tiempo real y a distancias inconmensurables por algu nos pocos miles o millones, porque, fuera de las pantallas, a otros miles o millones el mundo les est\u00e1 jugando una mala pasada. Im\u00e1genes sin n\u00famero se levantan de la desolaci\u00f3n y arriban a nuestros dispositivos. Fantasmas de la muerte. Cifras, gr\u00e1ficas, ros - tros, voces en sobreabundancia, que, ex\u00e1nimes al llegar a nosotros, El campo del alfarero. De lo separado 109perturban por tan solo unos minutos el silencio de las calles para traernos la noticia de que el mundo a\u00fan va mientras otros, miles o millones, est\u00e1n muriendo. Todos los d\u00edas. Los muertos se acumu - lan. Como desde que el tiempo se hizo mundo. La muerte nunca es noticia. Los modos de morir, s\u00ed. \u00bfC\u00f3mo se muere en esta pandemia? Separado, para empezar. No siempre, pero s\u00ed con frecuencia. Eso nos dicen las im\u00e1genes que nos traen las redes sociales, las estafetas por excelencia del confinamiento. La separaci\u00f3n obra en la imagen. Mau - rice Blanchot ense\u00f1\u00f3 que la imagen no ayuda a la comprensi\u00f3n de un objeto pues tiende a sustraerlo, \"manteni\u00e9ndolo en la inmovilidad de una semejanza que no tiene a qu\u00e9 parecerse\". El objeto al que se parece la imagen ya no est\u00e1; el tiempo lo ha birlado; se han sepa rado. La imagen congela un presente que pertenece al tiempo pasado. Esta es la cuesti\u00f3n: \u00bfa qu\u00e9 se parecen las im\u00e1genes de la pandemia? \u00bfReal - mente no tienen a qu\u00e9 parecerse? \u00bfQu\u00e9 mundo es el que se esfuerzan por inmovilizar para tra\u00e9rnoslo a nuestros hogares, contando con que no nos lo hayan sustra\u00eddo irremediablemente desde un principio? Un d\u00eda sin distinci\u00f3n (como son los d\u00edas confinados) me lleg a una serie de im\u00e1genes como ruinas sobre un bald\u00edo. Figuras humanas vestidas de blanco se esfuerzan por ordenar cajas de madera en una zanja abierta en el suelo desnudo. Lo hacen con diligencia, con los automatismos propios del oficio vuelto cuerpo. S\u00e9 de d\u00f3nde vienen esas im\u00e1genes; s\u00e9 cu\u00e1l es ese bald\u00edo. S\u00e9 que son cuerpos humanos lo que contienen las cajas; s\u00e9 que las depositan en el campo del alfare - ro. Reconozco la desolaci\u00f3n sobre la que se alza la imagen y por un momento la muerte pand\u00e9mica deja de estar tan separada. Supe, ya dir\u00e9 c\u00f3mo, que se trataba de una fosa com\u00fan destinada a aquel proce - so por el que quien alguna vez fue alguien se convierte en cualquier cosa, en todo; aquel proceso por el que el cuerpo se disuelve en la tierra. Supe, ya dir\u00e9 c\u00f3mo, que las im\u00e1genes proven\u00edan de Nueva York, uno de los principales epicentros de la pandemia; o m\u00e1s pre - cisamente, de Hart Island, donde Gillian Rose, apasionada y cr\u00edtica lectora de Blanchot, enterr\u00f3 a su amado en la alborada de la d\u00e9cada de los noventa, durante los primeros a\u00f1os de la pandemia de VIH. Ensayos sobre la pandemia 110II. Se clavan algunos la mirada en las manos / escarban otros comida en las cunetas \u00bfA qu\u00e9 historia pertenecen las im\u00e1genes de la actual pandemia? Robert Hertz, aquel pionero de los estudios sobre las representa - ciones de la muerte, dir\u00eda que pertenecen a aquella historia pro - funda en la que la imagen del que acaba de morir se separa, poco a poco, a trav\u00e9s de una serie de \"desgarros interiores\", del sistema de cosas de este mundo del que forma a\u00fan parte. El hecho brutal de la muerte f\u00edsica no basta para consumar la muerte en las conciencias. No se puede sobreestimar la importancia del ritual funerario para tal con - sumaci\u00f3n y, por tanto, para la prosperidad de la sociedad de los vivos y la salud de la de los muertos. El duelo nos viene bien, nos queda, nos sienta. A vivos y a muertos. Pero el confinamiento ha interru mpi- do el proceso paulatino de separaci\u00f3n de la imagen mortuoria. En la pandemia se muere solo y se es sepultado, con apresuradas formali - dades, en las afueras de la ciudad, separado de la comunidad pol\u00edtica. Hart Island y sus im\u00e1genes pertenecen a esta historia de exilio p\u00f3s - tumo. Ese trozo de tierra de poco m\u00e1s de 53 hect\u00e1reas, rodeado por las aguas del East River, a medio camino entre los condados del Bronx y Queens, ha sido para la ciudad de Nueva York el lugar de lo sepa - rado. Desde que fue adquirida en 1654 del pueblo Siwanoy, la isla ha servido como campo de entrenamiento militar, campo de prisio - neros durante la Guerra de Secesi\u00f3n, hospital mental, sanatorio para tuberculosos, centro de rehabilitaci\u00f3n para adictos, reformatorio para j\u00f3venes, y desde 1967, fosa com\u00fan o campo del alfarero (Potter's field). Se estima que antes de la pandemia, m\u00e1s de un mill\u00f3n de cuer - pos reposaban all\u00ed. La naturaleza de la separaci\u00f3n de Hart Island me fuerza a hablar de estimados. Hasta el a\u00f1o pasado, la administraci\u00f3n de la isla recay\u00f3 en el Departamento de Correcci\u00f3n de la Ciudad de Nueva York, y las inhumaciones estaban a cargo de reclusos de Rikers El campo del alfarero. De lo separado 111Island, una prisi\u00f3n de m\u00e1xima seguridad que forma parte de esta suerte de archipi\u00e9lago de la separaci\u00f3n. As\u00ed las cosas, la informaci\u00f3n acerca de los muertos de Hart Island permaneci\u00f3 durante casi medio siglo oculta tras el celoso secreto del sistema penitenciario. Las visitas a las tumbas estaban restringidas y los registros fuera del alcance del p\u00fablico. Extra\u00f1a confluencia de prisi\u00f3n y cementerio, que por d\u00e9ca - das impidi\u00f3 hacerle duelo a aquellos inhumados fuera de la ciudad. Hart Island es el destino final de miles de vidas que, por una raz \u00f3n u otra, se extraviaron en las grietas de las redes de soporte y cuidado. Tantos y tantos que murieron solos y olvidados, en cunetas y aceras, hoy reposan en fosas comunes que nadie visita. Comparten la isla con esos ni\u00f1os nacidos muertos a quienes sus familias no ten\u00edan c\u00f3mo pagarles un funeral. Estas existencias tenues, casi impalpables, llega - ron a su \u00faltima morada en las manos de prisioneros, que, por unos centavos de d\u00f3lar y unas horas de sol, acomodan en ordenadas hileras a los nuevos moradores del bald\u00edo. No es improbable que muchos de ellos clavaran una mirada temerosa en sus manos durante los ochenta y los noventa, cuando debieron enterrar a los primeros fallecidos de la pandemia de VIH. La verg\u00fcenza, el horror, la culpa abandonaron cientos de v\u00edctimas de la temible enfermedad a los mecanismos del aparato penitenciario y el destierro. Las im\u00e1genes de los muertos de Hart Island se hab\u00edan separado del sistema de cosas antes de su muer- te. Eran extranjeros en la ciudad. Poco ha cambiado desde entonces, pues como muestra Susan Sontag, en Estados Unidos el sida es cada vez m\u00e1s una enfermedad de los pobres urbanos, en particular de los negros y los hispanos. Los separados en vida suelen ser los separados en muerte. A finales de 2019, la administraci\u00f3n de Hart Island pas\u00f3 a manos del Departamento de Parques y Recreaci\u00f3n de la Ciudad de Nueva York. En gran medida esto se debe a la lucha denodada de Melinda Hunt, una artista que ha consagrado su vida, desde 1991, al Hart Island Project , un memorial interactivo en l\u00ednea cuyo fin es el de hacer p\u00fablica la informaci\u00f3n que permita la identificaci\u00f3n de quienes yacen en la Ensayos sobre la pandemia 112isla. En el oto\u00f1o de 2007 visit\u00e9 su estudio en el este de Manhattan, pocos d\u00edas despu\u00e9s de que el memorial fuese blanco, de nuevo, de ataques de hackers. Son los costos de violar el secreto de los aparatos represivos de la ciudad. La burocracia que se encargaba de mantener en el anonimato a los muertos separados no ve\u00eda con buenos ojos el proyecto del memorial. Como si ese duelo hubiese de permane - cer interrumpido; como si una fosa com\u00fan no pudiese permitir la redenci\u00f3n. En juego, para Hunt, estaba la justicia y el derecho a velar a los seres queridos. Y esto solo puede darse dentro de la ciudad, en p\u00fablico, junto a todos los vivos y los muertos. Mientras Melinda Hunt reconstru\u00eda para m\u00ed la historia de Hart Island a trav\u00e9s de su impresionante archivo fotogr\u00e1fico, yo n o ten\u00eda c\u00f3mo saber que esas im\u00e1genes de presidiarios sepultando ata\u00fades para ni\u00f1os resonar\u00edan en mi memoria poco m\u00e1s de una d\u00e9cada des - pu\u00e9s con las im\u00e1genes de una nueva pandemia. Quiz\u00e1s sea cierto que nada pasa una \u00fanica vez, que el destino es el retorno. En ese momen - to, no ten\u00edamos c\u00f3mo saberlo. As\u00ed es como supe que las im\u00e1genes que llegaban a mi pantalla a finales de mayo de 2020 proven\u00edan de Hart Island. Del campo del alfarero. III. La tragedia lo tiene todo en consideraci\u00f3n / No nos alcanzar\u00e1 pero ah\u00ed est\u00e1 Las im\u00e1genes de esta pandemia tambi\u00e9n pertenecen a otra histo - ria. Al igual que Hart Island. Se trata de una historia incrusta - da en el coraz\u00f3n mismo del vocabulario metaf\u00edsico del mundo judeocristiano. Se trata de una historia de traici\u00f3n, una de las expre - siones m\u00e1s repudiables de la separaci\u00f3n. Es, tambi\u00e9n, la historia de una transacci\u00f3n que da paso a una econom\u00eda de sangre, muerte y extranjer\u00eda. As\u00ed narra Mateo la compra del campo del alfarero: El campo del alfarero. De lo separado 113Entonces Judas, el que le hab\u00eda entregado, viendo que era condenado, devolvi\u00f3 arrepentido las treinta piezas de plata a los principales sacerdotes y a los an - cianos, diciendo: Yo he pecado entregando sangre inocente. Mas ellos dijeron: \u00bfQu\u00e9 nos importa a nosotros? \u00a1All\u00e1 t\u00fa! Y arrojando las pie zas de plata en el templo, sali\u00f3, y fue y se ahorc\u00f3. Los principales sacerdotes, tomando las piezas de plata, dijeron: No es l\u00edcito echarlas en el tesoro de las ofrendas, porque es precio de sangre. Y despu\u00e9s de consultar, compraron con ellas el campo del alfarero, para sepultura de los extranjeros. Por lo cual aquel campo se llama hasta el d\u00eda de hoy: Campo de sangre. As\u00ed se cumpli\u00f3 lo dicho por el profeta Jerem\u00edas, cuando dijo: Y tomaron las treinta piezas de plata, precio del apre - ciado, seg\u00fan precio puesto por los hijos de Israel; y las dieron para el campo del alfarero, como me orden\u00f3 el Se\u00f1or (Mateo 27: 1-10). Campo del alfarero: tierra arcillosa, est\u00e9ril, destinada para sepultu - ra de \"los extranjeros\"; la \u00fanica que se puede comprar con din ero de sangre, fruto de la traici\u00f3n. Campo de sangre: tierra gredosa, yerma; la \u00fanica que puede recibir el cuerpo de quien ha derramado sangre inocente. \u00bfQu\u00e9 tipo de duelo les corresponde a estos cuerpos que llegan a la muerte desde una vida vivida en la separaci\u00f3n? Su destino no es el simple olvido, pues una sepultura les es asignada. No son conmemorados, tampoco desechados. Expulsados de la ciudad y al mismo tiempo retenidos en su memoria y funcionamiento. Es como si hubiese una cierta conciencia de que el olvido decretado es siempre injurioso e injusto. Para ellos, para \"los extranjeros\", e incluso para Judas, hay un lugar en la tierra y la memoria. Aunque sea en el reverso de la ciudad, de la polis. La polis (y su exterior) antecede al campo del alfarero, aunque no carec\u00eda de su funci\u00f3n. Ten\u00eda fosas. En el libro IV de La Rep\u00fablica cuenta Plat\u00f3n que un tal Leoncio caminaba por la parte exterior del muro que circundaba el Pireo cuando advirti\u00f3 unos cad\u00e1veres arrojados en el suelo junto a su verdugo. \"Comenz\u00f3 entonces a sentir deseos de verlos, pero al mismo tiempo le repugnaba y se retra\u00eda\". Luego de unos minutos de lucha consigo mismo es vencido por el deseo, y corriendo hacia los muertos, exclama: \"\u00a1Ah\u00ed los ten\u00e9is, malditos, saciaos del hermoso espect\u00e1culo!\". Del otro lado del muro est\u00e1 el Ensayos sobre la pandemia 114b\u00e1ratro, aquella honda fosa donde son arrojados los cuerpos de los ejecutados. La sangre que vierte el verdugo debe correr fuera de la ciudad. Antes de la compra del campo del alfarero, la polis ya se rodea de los cad\u00e1veres de los indeseables. Est\u00e1 sitiada por el espect\u00e1culo que la atrae y le repugna. La tragedia de la traici\u00f3n y la pena de muerte (en suma, de la muerte que da la ley de la ciudad) lo tiene todo bajo consideraci\u00f3n; ella da pie al drama de la crucifixi\u00f3n y al mund o que sobre ella se yergue. Con dinero de sangre solo se puede comprar tie - rra en los extramuros de la ciudad. Al darle sepultura a los extranjeros, buscamos que la tragedia, omnipresente, no nos alcance. El precio es el duelo interrumpido y el acecho desde el destierro de los muertos separados sobre la ciudad de los vivos. IV. Impecable, insaciable; duro cielo de verano / regocij\u00e1ndose en esto, alcanzando su propio fin Ha llegado el verano. Las im\u00e1genes de la pandemia no cesan. Hart Island insiste en mi memoria. Nueva York, 16 de mayo de 1992: el cuerpo de mi amado ha sido llevado al campo del alfarero, llevado fuera de los muros de la ciudad; m\u00e1s all\u00e1 de las murallas, sus cenizas imp\u00edas habr\u00e1n sido esparcidas sobre la fosa com\u00fan para los condenados\u2014sin comunidad, sin conmemoraci\u00f3n, y, por ende, sin fin. Gillian Rose. Sin fin. Sin cierre. Sin dolientes. \u00bfA qu\u00e9 se parecen las im\u00e1genes de la pandemia? Justo a esto: al amor hecho cenizas sin comunidad ni conmemoraci\u00f3n. El amado de Gillian Rose ha muerto de sida; su s cenizas son imp\u00edas. \u00bfQu\u00e9 mundo nos traen estas im\u00e1genes a nuestros hogares? Uno en el que las fosas que rodean el Pireo y el campo El campo del alfarero. De lo separado 115comprado con treinta piezas de plata que no pueden mezclarse con las ofrendas, permanecen a la sombra de nuestro trato con nuestros muertos. El duro cielo de verano que cubre tanto la ciudad como el campo del alfarero se regocija en esta separaci\u00f3n de cuerpos, alcanza su propio fin en el duelo interrumpido. Es una ciudad cruel, efi ciente; expulsa cuerpos para frenar el contagio. En su futuro la espera el due - lo por saldar. Una conmemoraci\u00f3n de los extranjeros. *** \"Tristia: 1891-1938: A Valediction to \u00d3sip Mandelstam\" es el ter- cero de cuatro poemas que Geoffrey Hill dedica a la fortaleza de los poetas. Son palabras de despedida ofrendadas a la memoria de \u00d3sip Mandelstam, deportado por Stalin y muerto en un campo de tr\u00e1nsito cercano a Vladivostok el 27 de diciembre de 1938. \"Tristia\", a su vez, es un homenaje a \"Las tristes\" de Ovidio, escritas durante su destierro en Tomis, en los confines m\u00e1s apartados de la ciudad que lo ha exi - liado. Sobre estos separados, muertos en vida, se cierne el duro cielo de verano y la tragedia que no deja nada fuera de su consideraci\u00f3n. *** N\u00e9stor Cag\u00fce\u00f1as Vizca\u00edno muri\u00f3 en la Unidad de Cuidados Inten - sivos de la Cl\u00ednica San Rafael de Bogot\u00e1 el 3 de junio de 2020. Solo, mas no separado. Sus familiares nos aseguramos de que as\u00ed fuera. La prueba de COVID-19 dio negativa, de modo que mi t\u00edo no har\u00e1 parte de las estad\u00edsticas pand\u00e9micas. Sin embargo, su muerte, su modo de morir, sin compa\u00f1\u00eda, aunque bajo el cuidado del personal m\u00e9dico parte del contingente de trabajadores de primera l\u00ednea, s\u00ed pertene - ce al mundo del confinamiento. Debimos despedirnos a la distancia. Un par de d\u00edas despu\u00e9s, a mi pantalla llegaron im\u00e1genes de mi pap\u00e1 junto a sus hermanos, con tapabocas y protectores faciales, orando al lado de un ata\u00fad tallado con un esmero que revela que nunca estuvo destinado a una fosa com\u00fan. Mi t\u00edo permanece en la ciudad. Hare - mos el duelo. Puedo conmemorarlo. Y anhelar las conmemoraciones pendientes.Ensayos sobre la pandemia 116Referencias Blanchot, M. (2002). El espacio literario . Madrid: Editora Nacional. Hertz, R. (1990). La muerte y la mano derecha . Madrid: Alianza Editorial. Hill, G. (2000). New and Collected Poems: 1952-1992 . New Altaya. and Representation . Cambridge: Cambridge University Press. Sontag, S. (1996). La enfermedad y sus met\u00e1foras, y El sida y sus met\u00e1foras . Ma- drid: Taurus.[ Cap\u00edtulo 10 ] 'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas Raquel D\u00edaz Bustamante Desde finales de diciembre comenc\u00e9 a seguir a trav\u00e9s de Instagram la noticia de una extra\u00f1a neumon\u00eda que estaba afectando a la gente en China. En enero, cuando dicha enfermedad fue atri - buida a un nuevo tipo de coronavirus denominado COVID-19, comenc\u00e9 a hacerle seguimiento al caso y a su modo de transmisi\u00f3n: el contacto directo con las gotas producidas por una persona contagiada al hablar, estornudar o toser. Me preocup\u00e9 al ver las im\u00e1genes de la cuarentena en Wuhan y la rapidez con la que el virus comenz\u00f3 a esparcirse por el norte de Italia a finales de febrero. Para alguien como yo que sigue juiciosa el mes de la moda, fue interesante ver en las pasarelas de Nueva York mode - los desfilando con tapabocas que \"rimaban\" con sus trajes, pero luego, me preocup\u00e9 al ver c\u00f3mo se cancelaron varios desfiles en Mil\u00e1n y Paris. Fue ah\u00ed cuando entend\u00ed que el virus ya estaba d\u00e1ndole la vuelta al mundo y esto se trataba de un problema de salud p\u00fablica a escala global. El 11 de marzo decid\u00ed entrar en modo cuarentena y comenc\u00e9 a contar mis tapabocas; ten\u00eda 9, los que me hab\u00edan sobrado de mi \u00falti - ma crisis asm\u00e1tica. Pens\u00e9 en lo complicado que ser\u00eda conseguirlos Ensayos sobre la pandemia 118despu\u00e9s, pero al fin y al cabo la OMS dec\u00eda que solo las personas con s\u00edntomas y el personal de salud deb\u00edan usar mascarillas. Mi hermano corri\u00f3 con menos suerte que yo, en Mosc\u00fa ya nadie los vend\u00eda. Por fortuna, un amigo suyo que vive en Shangh\u00e1i comenz\u00f3 a enviarle a \u00e9l y a todos sus amigos residentes en Europa, cajas llenas de estos artefactos v\u00eda correo certificado. En aquel mes, China estaban s upe- rando el pico de infecciones y el gobierno hab\u00eda planeado que para un \"retorno a la normalidad\", repartir\u00eda de manera gratuita centenares de tapabocas a la gente como una medida de salud p\u00fablica para miti - gar los efectos del COVID-19. Desde entonces, Ling Xiao se ha dedi - cado a almacenarlos y distribuirlos entre sus amigos en el extranjero. Mis amigas en Inglaterra y Estados Unidos me contaban resignadas que se aferraban a los \u00faltimos cuatro rollos de papel higi\u00e9nico que ten\u00edan en casa y mientras hac\u00edan de modo artesanal sus propios \"tra - pos para la cara\"; aprendieron a hacerlos gracias a los t utoriales trans - mitidos por la BBC de Londres (2020) y en las cuentas de Instagram de varias celebridades de Hollywood. En mi caso, comenc\u00e9 a comprar tapabocas reutilizables hechos en materiales confiables, en disti ntas tallas y precios. Pero eso no fue todo, tambi\u00e9n le compr\u00e9 protectores faciales a la vecina del primer piso que comenzaba a \"emprender\". En este escenario de precauciones y protocolos de bioseguridad que nos llevan a hacer uso de un 'trapo que cuelga de oreja a oreja' para protegernos del virus, encuentro una preocupaci\u00f3n m\u00e1s y que, tal vez, solo comparte una persona con enfermedades de base como yo a la hora de salir a la calle. Esta tiene que ver con la concientizaci\u00f3n real de que el uso del tapabocas deber\u00eda ser un acto c\u00edvico que salva tu vida y la de los dem\u00e1s. El tapabocas no es un artefacto f\u00e1cil de usar. Me tom\u00f3 muchos a\u00f1os y varias visitas a la sala de urgencias para aprender a usarlo. Tal vez por eso las pocas veces que he salido de mi casa durante la cua- rentena me he detenido a mirar con atenci\u00f3n a aquellas personas que lo usan mal: muchos lo llevan de adorno en la barbilla cuando hablan, otros solo se cubren la boca, hay quienes tocan este pedazo de tela 'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas 119y su celular al tiempo y hay varios que ni lo usan. En este escenario ideal para la contaminaci\u00f3n cruzada y el contagio, \u00faltimamente trato de imaginar c\u00f3mo hizo la gente en 1918 para adaptarse a su nuevo \"normal\" y a diario me he hecho las siguientes preguntas: \u00bfQu\u00e9 estra - tegias sociales y pol\u00edticas sirvieron para incentivar el uso del tapabocas durante la gripe espa\u00f1ola? \u00bfPodr\u00edamos aprender de esta experiencia del pasado para incentivar el uso de este artefacto en el presente? Este escrito parte de estas preguntas y de mi experiencia personal con el uso de este artefacto, para conocer y reflexionar sobre los u sos y las regulaciones que se dieron durante la pandemia m\u00e1s reciente, y la forma en la que ciertas responsabilidades y sanciones morales siguen haciendo eco, pese a las caracter\u00edsticas muy particulares del contexto en el que se da el COVID-19. 'El orden de las m\u00e1scaras' La mal llamada \"gripa espa\u00f1ola\", \"la gripe\" o \"la dama espa\u00f1ola\", recibe su nombre bajo la falsa creencia de que fue ah\u00ed donde se origin\u00f3 la enfermedad, ya que los primeros reportes provienen de dicho pa\u00eds. Algunos investigadores (Tognotti, 2003; Hern \u00e1ndez- Kaffure & Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, 2018; Martini et al., 2019) se\u00f1alan que nadie se ha puesto de acuerdo sobre los or\u00edgenes de esta gripe: hay quienes aseguran que pudo haberse originado en China en el a\u00f1o 1916 y hay otros que sit\u00faan sus inicios en Francia y Estados Unidos en el a\u00f1o 1918. Ante esta controversia, solo queda creer que es muy probable que los cuerpos desgastados de los soldados que lucharon en la Primera Guerra Mundial fuesen los vectores de esta enfermedad. Pero tambi\u00e9n debemos tener en cuenta que para esa \u00e9poca la gente ya viajaba alrededor del mundo en barco, hac\u00eda uso de transporte p\u00fablico, iba a cine, estudiaba en instituciones acad\u00e9micas y millones de personas viv\u00edan en el campo y/o en condiciones de pobreza que dificultaban su acceso a agua potable y a replicar pr\u00e1ctic as de asepsia. Ellos ya estaban viviendo en una aldea global. Ensayos sobre la pandemia 120La llegada de la \"gripe\" permiti\u00f3 que el uso del tapabocas se hicie - ra com\u00fan entre ciudadanos, pero esto no quiere decir que fuera la primera vez que se hac\u00eda uso de este. Las primeras m\u00e1scaras surgieron en el siglo XVI, durante la peste bub\u00f3nica y tanto los m\u00e9dicos como pacientes infecciosos hac\u00edan uso de ellas. Los m\u00e9dicos usaban m\u00e1sca - ras de picos similares a las de las aves para evitar el contagio, y cuenta la leyenda que estos picos conten\u00edan hierbas arom\u00e1ticas que serv\u00edan de barrera contra la enfermedad. Para la segunda mitad del siglo XIX, los tapabocas y las m\u00e1scaras de filtro (antepasados de la g loriosa m\u00e1s - cara N95) ya estaban siendo usadas por personas que trabajaban en minas de carb\u00f3n; su uso pareciera haberse hecho exclusivo del perso- nal de salud alrededor del mundo, a finales del siglo XIX y princi pios del XX (Horii, 2014). La gripe espa\u00f1ola cambiar\u00eda todo esto, ya que varios pa\u00edses alrede - dor del mundo instaurar\u00edan una especie de nuevo orden en el que los ciudadanos deb\u00edan usar m\u00e1scaras o tapabocas en el espacio p\u00fablico. Este fue el caso de los Estados Unidos, uno de los epicentros de la pandemia, en donde este momento en la historia se conoce como la \"orden de las m\u00e1scaras\": la instauraci\u00f3n de un control social y pol\u00ed - tico sobre los cuerpos y la salud de aquellos que usaban tapabocas durante la \"gripe\". Muchas personas se negaron rotundamente a ser parte de esta estrategia y fue entonces cuando los ciudadanos comen - zaron a hacer entre si una vigilancia constante de su uso (Henao-Ka - ffure y Hern\u00e1ndez-\u00c1lvarez, 2017). Los mask slackers o aquellos ciudadanos desobedientes en cuanto al uso del tapabocas, fueron el blanco de personas que los censuraban por su falta de autocuidado y de todos los polic\u00edas dedicados a hacer cumplir estas reglas. Muchos de ellos fueron llevados a la c\u00e1rcel o fueron obligados a pagar multas que iban de 1 a 100 d\u00f3lares. Se dice que en Universidades como Berkeley, a las personas que no portaban una mascarilla en el campus se les impon\u00edan multas de 500 d\u00f3lares y en otras instituciones como la Universidad de California, las mujeres (estudiantes y planta) se dedicaron a hacer tapabocas de gasa para que 'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas 121nadie en la instituci\u00f3n se quedara por fuera de este orden (Adams, 1998). Si la gente hubiese tenido celulares con c\u00e1maras, las denuncias habr\u00edan sido enormes. En Jap\u00f3n, se replic\u00f3 este \"orden de las m\u00e1scaras\" en febrero de 1919 y el estado oblig\u00f3 a todas las personas a hacer uso del tapabo - cas, sobre todo a aquellas que se movilizaban en zonas de alto riesgo o que tuviesen contacto con personas enfermas. Los japoneses, al igual que nosotros, tambi\u00e9n se enfrentaron a un periodo de escases de este artefacto durante la gripa espa\u00f1ola, pero varias empresas del sector manufacturero se esforzaron por hacer suficientes tapabocas y tambi\u00e9n se recurri\u00f3 a los colegios femeninos, en donde las estu - diantes se encargaron de confeccionarlos y distribuirlos de manera gratuita entre los polic\u00edas y personas de escasos recursos (Horii, 2014). Para incentivar su uso, se crearon estrategias simb\u00f3licas, como hacer rituales de sanaci\u00f3n o darle un nombre humano a la entidad que produc\u00eda la enfermedad, para que la gente supiese que, aunque la enfermedad no era visible, estaba presente en el aire y las superficies de los objetos que las rodeaban. Nadie sabe c\u00f3mo lleg\u00f3 la gripa espa\u00f1ola a Colombia, pero se dice que entre los meses de octubre y diciembre se produjo la pri - mera ola de la pandemia en nuestro territorio. Algunas investiga - ciones (Mart\u00ednez et al., 2006; Mart\u00ednez & Ospina, 2009) se\u00f1alan que, de nuevo, sus or\u00edgenes se basan en la especulaci\u00f3n. Se dice que los primeros contagios se dieron en la Costa Atl\u00e1ntica tras una fiesta celebrada con personas que ven\u00edan en barco desde Barcelona. Otros apuntan a que el contagio se dio a trav\u00e9s de la llegada de un correo desde los Estados Unidos. Sin importar qu\u00e9 o qui\u00e9nes hayan tenido la culpa, las autorita - rias sanitarias de aquel entonces tomaron medidas muy similares a las de ahora para mitigar el contagio de la enfermedad: el cese de la vida social en la v\u00eda p\u00fablica. Ya nadie pod\u00eda ir a cine, ni a las chicher\u00edas, ni al peluquero o la universidad. Se ten\u00eda que evitar el contacto con las personas enfermas y sus secreciones, en especial si Ensayos sobre la pandemia 122se trababa de ni\u00f1os y adultos mayores. Pero a diferencia de lo ocu - rrido en Estados Unidos, tan solo se recomend\u00f3 a la gente hacer pr\u00e1cticas de aseo personal, que las obligaban a lavarse los dientes y la nariz (Mart\u00ednez et al., 2006). Nadie en Colombia oblig\u00f3 al ciudadano com\u00fan a hacer uso del tapabocas, tan solo el personal de salud y los pacientes infecciosos lo usaban. Mi abuela paterna, que era tan asm\u00e1tica como yo, naci\u00f3 en septiembre de dicho a\u00f1o y sobrevivi\u00f3 a este periodo sin que los humanos a su alrededor usaran alg\u00fan elemento de protecci\u00f3n en su cara; mucho menos le pusieron un protector facial como se hace con los reci\u00e9n nacidos en \u00e9pocas del coronavirus. Mi abuela, al igual que los beb\u00e9s de mis amigos nacidos en el 2020, era un \"cuarentennial\": una vida humana nacida en cuarentena y en medio de una pandemia. Al parecer, esta podr\u00eda ser la primera vez en la que los colombianos estamos aprendiendo a crear o rechazar un 'orden de la m\u00e1scara' en tiempos de pandemia. Tal como lo vivieron los ciudadanos en Kansas o San Francisco durante \"la gripe espa\u00f1ola\", las ciudades colombianas se est\u00e1n llenando de polic\u00edas o de \"Caza-COVID\", que est\u00e1n al acecho de quienes no usan el tapabocas y deciden hacer fiestas de m\u00e1s de diez personas durante la cuarentena. Las multas o comparendos por no hacer uso del tapabocas en la v\u00eda p\u00fablica son de $936.320 y un tipo de sanci\u00f3n moral recurrente entre los ciudadanos que cuidan este nuevo orden consiste en enviar v\u00eddeos de denuncias a diarios locales en los que se pueden ver grupos de personas que, haciendo uso o no del tapabocas, no respeta la distancia m\u00ednima establecida para evitar el contagio. Todo este contenido es p\u00fablico y est\u00e1 consignado en nuestras redes sociales. De un modo u otro, las estrategias sociales y pol\u00edticas que sirvieron para incentivar el uso del tapabocas durante la gripe espa\u00f1ola de 1918 son pr\u00e1cticamente las mismas; el \"orden de las m\u00e1scaras\" ya se instaura en la Colombia de 2020.'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas 123'Capas sobre capas' Actualmente el 'orden de las m\u00e1scaras' se ha vuelto mucho m\u00e1s sofisticado, pues est\u00e1n desarroll\u00e1ndose estrategias ciudada nas mucho m\u00e1s fuertes que regulan su uso y la tecnolog\u00eda con la que se producen los tapabocas ha cambiado en estos 102 a\u00f1os. Existen compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n desarrollando prototipos, en medio de la pan- demia, de m\u00e1scaras que pueden esterilizarse por s\u00ed solas y eliminar el COVID-19 de su superficie, y que cuentan con filtros 100% efecti vos. Pero mientras todo esto pasa, seguiremos comprando tapabocas reu - tilizables con los materiales que tenemos a la mano o aprendi\u00e9ndolos a hacer de forma artesanal ya que, en este momento, su precio es el mismo del de un pasaje de autob\u00fas. Por su parte, el personal de la salud procura usar las pocas m\u00e1scaras N95 que est\u00e1n disponibles en el mercado: aquellas que te protegen en un 95% de la transmisi\u00f3n de microorganismos que se encuentran suspendidos en el aire o que salen de la boca o la nariz de alguien. La escasez de estas m\u00e1scaras es bastante preocupante. Matava et al. (2020) analizaron la distancia en la que caen las gotas de saliva o los aerosoles que expelen los pacientes diagnosticados con COVID-19 y que deben ser entubados en salas de Cuidados Intensivos. Ellos des - cubrieron que las gotas pueden superar una distancia de dos metros; estas siempre caen sobre la cara, el cuello y el torso del paciente y sobre superficies como la almohada y las s\u00e1banas, facilitand o la pro - pagaci\u00f3n del virus si alguien entra en contacto y no cuenta con equi - po de protecci\u00f3n. Aunque este estudio dice que no es claro si las m\u00e1scaras N95 son efectivas para bloquear las gotas o aerosoles, se\u00f1ala que es necesario seguir us\u00e1ndolas. A lo largo de estos meses pude observar varios videos en mis redes sociales, en los que el personal de salud en Italia o Espa\u00f1a mostraba c\u00f3mo proteg\u00edan su nariz y boca antes de entrar a una UCI. Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n ver c\u00f3mo estas personas construyen alrededor de su nariz algo que yo llamo 'capas sobre capas', para hacerle frente a ese mar - gen de error del 5% que tienen las m\u00e1scaras. La primera capa es una Ensayos sobre la pandemia 124cinta que protege la piel irritada y lacerada alrededor de sus narices y mejillas; la segunda viene siendo la m\u00e1scara N95; y la tercera un ta pa- bocas de uso quir\u00fargico que se coloca sobre la anterior. Una cuarta capa corresponde a las gafas, que tambi\u00e9n bloquean la entrada de flui - do a sus ojos. Y la quinta y \u00faltima viene en forma de protector facial, que termina por cubrir toda su cara (BBC News, 2020). Varias enfermeras alrededor del mundo reutilizan sus m\u00e1scaras N95, porque los hospitales en los que trabajaban no pueden adqui - rirlas por su precio y su demanda. Muchas optan por guardar su m\u00e1s - cara en recipientes pl\u00e1sticos que normalmente sirven para guardar alimentos. En Colombia el problema est\u00e1 siendo tan grande que los m\u00e9dicos hacen plantones para exigir mejores condiciones laborales y otros, como los del hospital San Rafael en Leticia (Amazonas), pre - fieren presentar su renuncia antes de sacrificar su vida de est a forma. Ahora mis preguntas toman otros matices, porque no solo debe de preocuparnos si funciona o no un 'orden de la m\u00e1scara' en Colombia o si pudimos aprender algo de la pandemia anterior. Lo preocupante es que tanto el personal de salud y administrativo como millones de ciudadanos alrededor del mundo no cuentan con la protecci\u00f3n b\u00e1sica y necesaria para sobrevivir. Aunque a veces creo que lo mejor ser\u00eda instaurar un 'orden de la m\u00e1scara' en Colombia para sentirme m\u00e1s tranquila y creer que se est\u00e1 evitando el contagio, escribir este ensayo me ha permitido entender que esto no tendr\u00eda eficacia suficiente, en medio de las desiguald ades sociales y econ\u00f3micas en las que vivimos. A diferencia de los ciudada - nos en Shangh\u00e1i, los colombianos no contamos con la distribuci\u00f3n de tapabocas gratis o de m\u00e1scaras N95 en casos como el m\u00edo. Hay regio - nes del pa\u00eds que no cuentan con ventiladores en sus salas de UCI y los pacientes mueren a la espera de algo que les ayude respirar; menos mal en San Andr\u00e9s Islas ya no hay casos reportados de la enfermedad, porque si en el hospital no tienen s\u00e1banas ni hilo para suturar heridas, mucho menos van a tener elementos para ayudar a su personal y a sus pacientes a enfrentar el virus.'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas 125'El tapabocas como el artefacto m\u00e1s significativo en la pandemia del coronavirus' Pienso que la experiencia de la 'gripe espa\u00f1ola' nos ense\u00f1\u00f3 a hacer uso del tapabocas en el 2020. Lo que me parece m\u00e1s inte - resante ahora es aprender a narrar y dar a conocer el contexto en el que los seres humanos est\u00e1n viviendo el periodo de la pandemia del COVID-19, al describir la evoluci\u00f3n y los usos de este artefacto. Porque sin duda una m\u00e1scara facial es mucho m\u00e1s que un objeto, es un artefacto, valga la redundancia, que adem\u00e1s de bloquear y filt rar las nano part\u00edculas que entran a nuestras v\u00edas respiratorias, est\u00e1 adqui - riendo un sentido semi\u00f3tico o simb\u00f3lico para las personas que est\u00e1n viviendo los eventos de esta pandemia con un 'trapo que les cuelga de oreja a oreja' (Ronderos, 2010). Para m\u00ed, el 'trapo que me cuelga de oreja a oreja' es un artefac - to cuyo valor hist\u00f3rico o utilidad me va a recordar lo que sent\u00eda al pasear mi perro los primeros d\u00edas de la pandemia, que me permi - ti\u00f3 visitar a mis papas y evitar el contagio y los pocos encuentros que tuve en la calle con mis amigos mientras guard\u00e1bamos dos metros de distancia. Tambi\u00e9n simboliza las desigualdades sociales y econ\u00f3micas que se hicieron m\u00e1s visibles entre nosotros: las pro - testas del personal de salud exigiendo garant\u00edas para sobrevivir a la pandemia, los pacientes que murieron en las calles en espera de atenci\u00f3n m\u00e9dica, lo dif\u00edcil que es acceder a clase si no tienes un computador, los precios elevados de los alimentos, la muerte de George Floyd, entre muchos otros eventos. Frente a un sistema de salud tan deficiente como el que tene - mos, resulta clave instaurar un 'orden de la m\u00e1scara' para evitar el colapso de nuestros centros asistenciales. Sin embargo, el uso de tapabocas es lo de menos cuando la gente se est\u00e1 quedando sin tra- bajo y la salud mental se est\u00e1 deteriorando en medio del encierro. En Mosc\u00fa, la gente ya no siente la obligaci\u00f3n de usar el tapabocas y mi hermano dice que esto de cambiarnos la ropa cuando entramos a casa, desinfectar la suela de nuestros zapatos, lavarnos las manos Ensayos sobre la pandemia 126cada 15 minutos y usar el tapabocas hasta para salir a trotar, resulta muy exagerado. Pero, tal vez, estas medidas son los \u00fanicos recursos que tenemos para sobrevivir a los efectos del nuevo coronavirus en un pa\u00eds como el nuestro. En medio de la pandemia, varias personas alrededor del mun - do est\u00e1n marchando y exigiendo justicia y record\u00e1ndonos que las \"#BlackLivesMatter\". Cuando veo estas manifestaciones, es inevitable ver a varias personas haciendo uso incorrecto del tapabocas y pensar que se est\u00e1n exponiendo al virus; pero est\u00e1n sentando un preced ente al exigir el respeto de sus vidas y su derecho a tener derechos. En medio de este nuevo 'orden de la m\u00e1scara', este artefacto est\u00e1 permi - tiendo que millones de personas se unan a un movimiento social que est\u00e1 tomando fuerza en los Estados Unidos, cuando de nuevo, es el epicentro de una pandemia. Si el gorro frigio es el s\u00edmbolo de la liber- tad que nos dej\u00f3 la revoluci\u00f3n francesa y que hace parte del escudo de Colombia, el tapabocas puede resultar siendo uno de los tantos s\u00edmbolos que deja esta pandemia. M\u00e1s all\u00e1 de tratarse de un trapo que cuelga de oreja a oreja, este es un artefacto que podemos asociar a un contexto hist\u00f3rico muy particular y que explica las condiciones de vida los ciudadanos en tiempos del COVID-19. Referencias Adams, R. (1998). The 1918 spanish influenza. Berkeley's Quinta Columna. Chronicle of the University of California , (1), 49-58. BBC News (18 de abril del 2020). How to put on PPE. Recuperado de https://www.bbc.com/news/av/health-52333440/how- to-put-on-ppe. BBC News (4 de junio del 2020). Coronavirus: How to make your own face mask. Recuperado de https://www.bbc.com/news/ uk-52609777.'Capas sobre capas': una reflexi\u00f3n desde el encierro sobre el uso del tapabocas 127Henao- Kaffure, L. & Hern\u00e1ndez- \u00c1lvarez, M. (2017). La pandemia de gripe de 1918. Una subsunci\u00f3n de lo biol\u00f3gico en lo social. American\u00eda. Revista de Estudios Latinoamericanos , (6), 8-52. Horii, M. (2014). Why Do the Japanese Wear Masks? A short histo - rical review. Electronic journal of contemporary Japanese studies , 14(2). Jung, H. Pres- sure Masks, Aerosol and Air Quality Research , 14, 991-1002. Martini, M. et al., (2019). The Spanish Influenza Pandemic: a les son from history 100 years after 1918. Journal of preventive medicine and hygiene , 6(1), 64-67. Mart\u00ednez, A. et al., (2007). La pandemia de gripa de 1918 en Bogot\u00e1. Dynamis , (27), 287-307. Mart\u00ednez, A. & Ospina, J. (2009). Antes, durante y despu\u00e9s de la visita de la \"Dama Espa\u00f1ola\". Mortalidad por Gripa en (2020). Clear be effective at li - and droplet spray during extubation: im - plications for COVID-19. Nature Public Health Emergency Collection. Public Health Emergency COVID-19 Initiative , 1-3. Ronderos, P. (2010). Juan de Vargas o el oficio del barbero, h acia una microhistoria de los oficios en el Nuevo Reino de Granada del siglo XVIII. Historia y sociedad , (18), 149-161. Tognotti, E. (2003). Scientific triumphalism and learning fro m facts: bacteriology and the 'Spanish flu' challenge of 1918. The journal of the Society for the social history of medicine , 16(1), 97-110.[ Parte 2 ][ Cap\u00edtulo 11 ] Capitalismo y pandemia. Seguimos en la prehistoria de la humanidad Ra\u00fal Cuadros Quiz\u00e1s hay algo inobjetable de esta pandemia, eso que nos recuerda Camus en su cl\u00e1sico La peste : La estupidez insiste siempre, uno se dar\u00eda cuenta de ello si uno no pensara siempre en s\u00ed mismo. Nuestros conciudadanos, a este respecto, eran como todo el mundo; pensaban en ellos mismos, dicho de otro modo, eran hu - manidad. No cre\u00edan en las plagas. La plaga no est\u00e1 hecha a la medida del hombre, por lo tanto el hombre se dice que la plaga es irreal, es un mal sue\u00f1o que tiene que pasar. Pero no siempre pasa, y de mal sue\u00f1o en mal sue\u00f1o son los hombres los que pasan, y los humanistas en primer lugar, porque no han tomado precauciones (Camus, 2011, p. 37). Porque nos hemos visto obligados a pensar en lo universal, en algo que nada tiene que ver con nuestras preocupaciones habitua - les, con nuestras necesidades, intereses y deseos y, sin embargo, hay millones que apenas pueden reconocerlo, pues el mundo se les vino encima. Porque la pandemia, como fen\u00f3meno social, es la cosa m\u00e1s despiadada que se pueda imaginar. S\u00ed, la pandemia es un fen\u00f3meno natural-social. Natural porque, m\u00e1s all\u00e1 de todas las ideas conspiran\u00f3icas, los virus son seres de la Ensayos sobre la pandemia 132naturaleza1 que obedecen a su propia l\u00f3gica, y porque la enferme- dad que transmite este coronavirus tambi\u00e9n tiene la suya, sus propias determinaciones que, mal que nos pese, a\u00fan no conocemos bien y que tienen un efecto devastador. Pero la pandemia tambi\u00e9n es un fen\u00f3meno social y este aspecto suyo la hace a\u00fan m\u00e1s mort\u00edfera. A veces hay que partir de las verdades m\u00e1s elementales, somos ani - males que han compartido por siglos un intercambio incesante de virus y bacterias con otros animales. Nosotros se los transmitimos a ellos y ellos nos los transmiten a nosotros, y la inmensa mayor\u00eda de las enfer - medades que padecemos provienen de esas infecciones que contrae - mos. La peste negra, esa abrumadora y terror\u00edfica peste, solo fue posible por la habitual y generalizada convivencia de los antepasados orientales y europeos con las ratas, quienes a su vez nos trasmit\u00edan sus pulgas. Por eso, en un sentido, es leg\u00edtimo pensar que nunca vamos a librarnos de este tipo de enfermedades, por lo que sabemos que hay miles de virus esperando para infectarnos. Pero la otra cara de la moneda es muy otra, pues, as\u00ed como hoy la inmensa mayor\u00eda de nosotros incluso la mayor\u00eda de los m\u00e1s pobres y desvalidos no convive pac\u00edficamente con las ratas, tampoco estamos obligados a compartir virus con murci\u00e9lagos, con serpientes o con monos; pero, adem\u00e1s, tampoco estamos condenados simplemente a esperar que los virus aparezcan y entonces s\u00ed correr a enfrentarlos. La validez hist\u00f3rica de un sistema social se mide por su capacidad de garantizar la vida, de preservarla y de hacerla cada vez m\u00e1s dig - na, m\u00e1s buena. Hasta hace muy poco millones mor\u00edan cada a\u00f1o de Sarampi\u00f3n y de Viruela. Se nos olvida porque estamos acostumbrados a que de ni\u00f1os nos vacunen y \"santo remedio\", como dicen nuestras 1 Que por cierto han poblado la tierra desde mucho antes de nuestra aparici\u00f3n como especie, algunas teor\u00edas postulan que surgieron antes de las primeras c\u00e9lulas, mientras que otras sit\u00faan su origen desde el comienzo de la vida en el planeta. Infec - tan a otros animales, a plantas y tambi\u00e9n a organismos unicelulares. Pero no solo tenemos relaciones de enfermedad con los virus, pues muchos de ellos constituyen parte esencial de la vida de sus hospederos.Capitalismo y pandemia. Seguimos en la prehistoria de la humanidad 133madres; pero los microrganismos fueron descubiertos apenas a fi na- les del siglo XVII, las vacunas fueron descubiertas a finales del s iglo XVIII y se desarrollaron en el siglo XIX, se instauraron socialmente hace poco m\u00e1s de un siglo, y la penicilina fue inventada en 1928. Descansamos sobre esos avances, si nos ponemos a pensar, triviales de la humanidad,2 pero de un efecto gigantesco en nuestra capacidad para preservarnos. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 ahora, cuando los avances de la ciencia son descomunales comparados con los de entonces, tendr\u00eda - mos que tener una actitud resignada? El problema es que, como se cans\u00f3 de decir Marx, seguimos en la prehistoria de la humanidad. \u00c9l lo dec\u00eda con toda la malicia del caso, est\u00e1bamos en la prehistoria de la humanidad, aun cuando la burgue - s\u00eda se jactaba de sus tremendos logros incomparables en todos los terrenos con los de todas las sociedades anteriores, justamente porque con todo eso, la inmensa mayor\u00eda de la humanidad viv\u00eda esclava de la lucha por la subsistencia. Seguimos entonces, con mayor raz\u00f3n hoy, en la prehistoria de la humanidad, porque a pesar de los avances en el conocimiento y en el dominio efectivo de la naturaleza, y de la capacidad para generar riqueza y bienestar contando con la capacidad de cubrir las necesi - dades de todos los habitantes del planeta, a\u00fan hoy la inmensa mayo - r\u00eda de la humanidad sigue esclava de la lucha por la subsistencia. Pero no solo eso: un porcentaje muy grande de ella sigue signada por el hambre y la insalubridad. Pero todo esto ocurre no gracias a la inca - pacidad humana a las limitaciones de su saber o de su desarrollo tec - nol\u00f3gico sino por la existencia de las clases sociales y la ex plotaci\u00f3n, por el hecho de que la inmensa mayor\u00eda es esclava de una minor\u00eda que se apropia de la riqueza que esta mayor\u00eda produce, y la concentra de manera espantosa, privando a millones de la satisfacci\u00f3n de sus necesidades b\u00e1sicas. 2 No quiero ser para nada pedante o mal agradecido, pero lo cierto es que, comparados con otros, estos avances no revisten gran complejidad te\u00f3rica o t\u00e9cnica.Ensayos sobre la pandemia 134Pero \u00bfqu\u00e9 tiene que ver esto con el problema de la pandemia? Basta mencionar el reclamo, quiz\u00e1 m\u00e1s comentado por los escritores y periodistas cr\u00edticos de todas las corrientes ideol\u00f3gicas, pero tambi\u00e9n incluso por algunos importantes pensadores neoliberales, de que en los \u00faltimos 30 a\u00f1os pr\u00e1cticamente todos los estados capitalistas del mundo se dedicaron a destruir los sistemas p\u00fablicos de salud, para convertir a la salud en el m\u00e1s gigantesco e infame negocio capitalista. Todos los pa\u00edses tuvieron su ley 100. Gracias a eso, cuando el infaus - to coronavirus atac\u00f3, no hubo manera de dar una respuesta efectiva, de estado, a esta situaci\u00f3n que se asemeja mucho a una situaci\u00f3n de guerra, llevando as\u00ed a la desgracia a decenas de miles, a\u00fan en pa\u00edses que se precian de ser del primer mundo como Italia, Espa\u00f1a o Gran Breta\u00f1a y el mism\u00edsimo Estados Unidos. Sin embargo, no se trata solo de eso. Como hubo que impo - ner una cuarentena, era preciso asegurar el empleo y el salario a los trabajadores para que pudieran seguir viviendo en sus casas y, donde se pudiera, que continuaran trabajando desde ellas. El pro - blema fue que la crisis sanitaria desatada por la pandemia se com - bin\u00f3 con una grave crisis econ\u00f3mica, que ven\u00eda incub\u00e1ndose gra - cias, entre otras cosas, a que nunca se super\u00f3 realmente la crisis de 2008, a las tremendas ganancias que acumularon los peces gordos que se beneficiaron de ella especialmente los grandes bancos y, que en gran medida, lo hicieron gracias a que esos mismos estados los salvaron pr\u00e1cticamente nacionaliz\u00e1ndolos. Despu\u00e9s, ninguno de ellos devolvi\u00f3 un solo peso, porque estos peces gordos se dedi - caron a recomprar sus propias acciones, porque la inmensa mayo - r\u00eda de las grandes empresas industriales y comerciales del mundo hicieron lo mismo, y no solo eso, contrajeron enormes deudas aprovechando los bajos intereses y las excepciones de impuestos que esos mimos estados les prodigaron.3 3 La batalla contra el COVID -19 cambi\u00f3 todo, Perspectiva Marxista Interna - cional. Recuperado de http://puntodepartida1917.blogspot.com/2020/03/la-bata- lla-contra-el-covid-19-cambio.htmlCapitalismo y pandemia. Seguimos en la prehistoria de la humanidad 135Pero quienes provocaron esta nueva crisis no est\u00e1n dispuestos a perder un peso, es por eso que han agarrado del cuello a los gobiernos para que no garanticen el empleo ni el salario a los tra - bajadores. Claro est\u00e1 que algunos gobiernos han ido por s\u00ed solos mucho m\u00e1s lejos, como Trump y como Bolsonaro, serviles incan - sables de sus amos capitalistas, empezaron por negar la pandemia y luego hicieron todo lo imposible lo impensable y as\u00ed hicieron que se propagara m\u00e1s que en cualquier otra parte, hasta sumir a sus pa\u00edses en una crisis que tiende a ser generalizada econ\u00f3mica, social, sanitaria, pol\u00edtica. La situaci\u00f3n el impacto econ\u00f3mico y social de las crisis ha sido mucho peor en pa\u00edses como los latinoamericanos, donde el atrasado capitalismo y la explotaci\u00f3n imperialista hace que ni siquiera haya suficientes empleos formales, de modo que en unos casos el 40%, en otros el 50%, en otros hasta el 60% de la poblaci\u00f3n viva del rebusque y, adem\u00e1s, haya un porcentaje inmenso de desempleados y de margi - nados sociales, de modo que no ten\u00edan ninguna posibilidad de pasar la pandemia en casa muchos ni siquiera tienen casa. En estos casos lo que han hecho los gobiernos, con contad\u00edsimas excepciones, ha sido entregar la plata a los bancos y a las grandes empresas, contraer cr\u00e9ditos con la banca extranjera, no invertir direc - tamente en los hospitales y, en ning\u00fan caso, asegurar la subsistencia m\u00ednimo vital, renta b\u00e1sica a todos esos rebuscadores. En lu gar de eso han inventado todo tipo de artima\u00f1as para que la gente siga rebus - cando, mientras que los que a\u00fan conservan su empleo formal vayan cada vez m\u00e1s a trabajar, con lo cual, qui\u00e9ranlo o no, est\u00e1n haciendo que el contagio se propague. Algunos incluso est\u00e1n aprovechando para imponer v\u00eda decre - tos contrarreformas laborales y pensionales, como en Colombia y en Ecuador, aprovechando las limitaciones de las acciones de protes - ta. Por si fuera poco, algunos, a\u00fan m\u00e1s osados, como el presidente Duque, instaron recientemente a millones a comprar electrodom\u00e9sti - cos, supuestamente sin IVA, provocando aglomeraciones y estampi -Ensayos sobre la pandemia 136das como si fuera el fin del mundo con el mismo efecto, escalar el contagio del virus, todo esto mientras se sigue matando sin piedad cada d\u00eda a l\u00edderes sociales y excombatientes. Como si esto fuera poco, hay un retraso enorme en la produc - ci\u00f3n de la vacuna y de los tratamientos para curar la enfermedad. Las causas son las mismas, los grandes estados como el de Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, dejaron de invertir hace mucho en investi - gaciones cient\u00edficas que no ofrecieron resultados r\u00e1pidos y r\u00e9ditos econ\u00f3micos importantes. De hecho, grandes adelantos destinados a producir vacunas de virus semejantes al actual coronavirus, como el SARS, quedaron abandonados a su suerte porque los estados se negaron a hacer las inversiones necesarias que garantizaran su feliz culminaci\u00f3n.4 Por supuesto, a ellos se sumaron las grandes empre - sas farmac\u00e9uticas vampiros s\u00ed los hay, quienes llevan d\u00e9cadas invirtiendo en la producci\u00f3n de medicinas de alta redituabilidad, como las que palean las enfermedades cr\u00f3nicas o el viagra.5 Con todo, a\u00fan hay m\u00e1s, el ec\u00f3logo de enfermedades Peter Das - zak ha dicho que estamos encarando mal epidemias como esta, refi - ri\u00e9ndose a que es un hecho que, por las acciones humanas, cada vez estamos m\u00e1s expuestos a nuevas enfermedades infecciosas y que no podemos simplemente esperar a que aparezcan, sino que debemos prevenirlas, sobre todo porque: 4 \u00bfC\u00f3mo el mundo desaprovech\u00f3 la oportunidad de tener una vacuna lista para enfrentar la pandemia. BBC Mundo . Recuperado de https://www.bbc.com/mundo/ noticias-52216766 5 A esta altura, muchos en el mundo saben que producir vacunas es un proceso largo y dispendioso, y que eso explica en parte el retraso actual, pero no se puede ocultar, como lo han dicho muchos cient\u00edficos en todo el mundo, que si se hubie - ran culminado las vacunas de esos otros virus, habr\u00edamos ganado un capital valioso para producir la que hoy necesitamos. COVID -19: el monstruo llama a la puerta. Ctxt. Recuperado de http://www.ctxt.es/es/20200302/Politica/31378/coronavi- rus-globalizacion-capitalismo-farmaceuticas-sanidad-privada-Mike-Davis.htmCapitalismo y pandemia. Seguimos en la prehistoria de la humanidad 137Calculamos que probablemente hay 1,7 millones de virus desconocidos que po - dr\u00edan infectar a las personas en la vida silvestre. Conocemos solo un par de miles. Por lo tanto, debemos salir y encontrar esos virus, obtener la secuencia gen\u00e9tica y comenzar a trabajar en las vacunas para todo el grupo, en lugar de solo una6. Su propuesta va en contrav\u00eda de una visi\u00f3n resignada y, aunque pueda parecer desorbitada la empresa que conlleva hacerla realidad, no es la primera vez que los cient\u00edficos se han ocupado de tar eas gigantescas y dispendiosas, como la elaboraci\u00f3n del mapa del geno - ma humano o la producci\u00f3n de artefactos capaces de abandonar la atm\u00f3sfera terrestre y adentrarse en la inmensidad del cosmos. Adem\u00e1s, razones hay de sobra para emprenderla, cualquier ahorro por cuantioso que sea que se haya conseguido en la fabric aci\u00f3n de vacunas, o mejor dicho, en la no fabricaci\u00f3n de vacunas como la del SARS, es una nimiedad, una verdadera estupidez, comparado con las innumerables p\u00e9rdidas que arroja la actual crisis. Pero, por si esto fuera poco, como dice el mismo Daszak, las causas de la exposici\u00f3n creciente a nuevos virus residen en las acciones humanas, como ya se dijo, acciones que obedecen, hay que decirlo con claridad, al actual momento del capitalismo, con preferencia en determinadas zonas del mundo, como China, en donde el capitalismo crece aceleradamente. La mayor\u00eda de los animales salvajes portan virus y algunos de ellos pueden infectarnos y volverse letales. Volviendo a Daszak: A medida que hacemos m\u00e1s contacto con la vida silvestre en nuestras acti - vidades cotidianas, como la construcci\u00f3n de carreteras, la tala de bosques, el comercio de especies silvestres o la agricultura, estamos expuestos a estos virus. Lo hacemos en una escala exponencialmente creciente en el planeta debido al aumento de la poblaci\u00f3n y nuestra huella ecol\u00f3gica. Es por eso que vemos m\u00e1s enfermedades. 6 Estamos encarando epidemias como el COVID -19 de forma equivocada. BBC Mundo . Recuperado de https://www.bbc.com/mundo/noticias-internacio- nal-51796442Ensayos sobre la pandemia 138Si a esto le sumamos las condiciones de hacinamiento e insalu - bridad en las que viven millones de pobres en zonas de colonizaci\u00f3n urbana, en las que son m\u00e1s frecuentes estos encuentros con animales silvestres desterrados de sus h\u00e1bitats naturales, tenemos un caldo de cultivo perfecto para el traspaso de nuevos virus a los humanos. Por si acaso hay alguna duda: tenemos el VIH que se origin\u00f3 en monos, el \u00c9bola, el Nipah y el SARS que proceden de murci\u00e9lagos, el H1NI, S\u00edndrome respiratorio por coronavirus de Oriente Medio, la gripe porcina, la gripe aviar, el zika y un largo etc\u00e9tera. Para Marx, salir de la prehistoria de la humanidad implica des - truir la sociedad capitalista y crear una sociedad nueva, radicalmente opuesta a ella. Si hay algo que deja al desnudo la actual crisis mundial sanitaria y econ\u00f3mica, es la aguda miseria, la terrible decadencia del capitalismo, la evidencia de que seguimos atrapados en la paradoja de vivir en la sociedad que m\u00e1s desarroll\u00f3 la ciencia y la t\u00e9cnica, pero que nos obliga a persistir en la prehistoria de la humanidad. La pro - pagaci\u00f3n de esta pandemia y la precaria respuesta se evidencia con toda crudeza, pues no ha sido por incapacidad cient\u00edfic a o t\u00e9cnica, sino por la prevalencia de la perspectiva del negocio y de los intereses de unos cuantos negociantes muy poderosos, que contamos con la peores condiciones sanitarias para enfrentar la pandemia y que sus efectos econ\u00f3micos y sociales sean tan grandes y tan despiadados para los m\u00e1s d\u00e9biles y desprotegidos en todo el mundo. Las epidemias no producen revoluciones, como bien dice Badiou en respuesta impl\u00edcita a Zizek, no es cierto que se est\u00e9 abriendo paso a la emergencia de lo mejor en la humanidad, m\u00e1s bien todo lo contra - rio, como ya hemos rese\u00f1ado y como se atrevi\u00f3 a decir Judith Butler, el virus no discrimina, pero la sociedad s\u00ed, y est\u00e1 agudizando como nunca todas las desigualdades y todas las opresiones. Es por eso que en medio de los rigores de la pandemia hemos vis - to infamias inenarrables: como el incremento de los feminicidios, el asesinato de George Floyd, el recrudecimiento del bloqueo militar de Estados Unidos a Venezuela con la complicidad del gobierno colom -Capitalismo y pandemia. Seguimos en la prehistoria de la humanidad 139biano, el encarnizamiento de la lucha por el reparto del mundo entre las potencias, principalmente entre Estados Unidos y China.7 Tampoco se trata de convencerse de que la actual crisis nos llevar\u00e1 inexorablemente a una era de totalitarismo o incluso de un totalita - rismo mundial edificado sobre la alta tecnolog\u00eda, como parece suge - rir Byung Chul. Si algo est\u00e1 claro, como bien se\u00f1ala Badiou, es que la situaci\u00f3n pand\u00e9mica echa atr\u00e1s el pensamiento y abre paso a que proliferen todo tipo de ideas m\u00edsticas y reaccionarias, es por eso que, en estas circunstancias no podemos llamarnos a enga\u00f1o, no est\u00e1 claro c\u00f3mo ni cu\u00e1ndo vamos a salir de esta confusa y devastadora crisis; pero no podemos albergar falsas expectativas sobre una salida pro - gresista de parte de los capitalistas, ni de los neoliberales rabiosos ni de los arrepentidos que ahora posan de reformistas y llaman a gritos a que el estado intervenga. Hoy como siempre la liberaci\u00f3n de los trabajadores, de los pobres, de las mujeres, de los pueblos oprimidos, depender\u00e1 de ellos mis - mos. Para eso hay que ampliar de nuevo el horizonte, no bastar\u00e1n las reformas o los cambios electorales progresistas, si es que lo hay, pues estos tender\u00e1n a bloquear los caminos para una transformaci\u00f3n radical del sistema social. Estamos hablando de calamidades descomunales, mucho peores que las que hoy vivimos, las que nos amenazan. Es por eso que hay que ver la salida de esta crisis como parte de una lucha m\u00e1s larga y profunda por preservar la vida, por hacerla cada vez m\u00e1s digna y m\u00e1s buena, como parte de ese esfuerzo por salir de una vez de la prehistoria en la que nos tiene atrapados el sistema capitalista mundial. Creo que las luchas de los pueblos latinoamericanos del a\u00f1o pasa - do, en Ecuador, Chile y Colombia, que evidenciaron un deseo pro - fundo de producir cambios estructurales, las luchas que vienen dando las mujeres en todo el mundo, y la explosiva respuesta de amplios 7 Est\u00e1 por verse c\u00f3mo ser\u00e1 la guerra de rapi\u00f1a por la producci\u00f3n, la venta y la comercializaci\u00f3n de las vacunas y de las medicinas contra la enfermedad, y cu\u00e1nto beneficiar\u00e1 a los triunfadores.Ensayos sobre la pandemia 140sectores de masas en EE. UU., e incluso en Europa, contra el racis - mo estructural, nos indican que es posible retomar ese horizonte de transformaci\u00f3n hist\u00f3rica y social. Referencias Badiou, A. (2020). Sobre la situaci\u00f3n epid\u00e9mica. En Sopa de Wuhan. Pensamiento contempor\u00e1neo en tiempos de pandemias . Editorial ASPO (Ais - lamiento Social Preventivo y Obligatorio). Butler, J. (2020). El capitalismo tiene sus l\u00edmites. En Sopa de Wuhan. Pensamiento contempor\u00e1neo en tiempos de pandemias . Editorial ASPO (Ais - lamiento Social Preventivo y Obligatorio). Camus, A. (2011). La peste . Bogot\u00e1: Penguin Random House. Marx, C. (2008). Contribuci\u00f3n a la cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica . Madrid: Siglo XXI.[ Cap\u00edtulo 12 ] COVID-19: Freud, Arist\u00f3teles y la Falsopol\u00edtica Javier Z\u00fa\u00f1iga Buitrago Si algo ha puesto al descubierto esta pandemia es que la pol\u00edtica ejercida en el mundo actual no es ni siquiera una mala pol\u00edti- ca, porque no es en absoluto pol\u00edtica , sino falsa pol\u00edtica , o lo que podr\u00edamos denominar falsopol\u00edtica . Esto significa que tendemos a usar la palabra \"pol\u00edtica\" para referirnos a personas y pr\u00e1cticas que nada tienen que ver con ella, es decir, que nunca han tenido en la mira lo exigido por la pr\u00e1ctica de la pol\u00edtica, aunque hablen en nombre de ella, aunque instrumentalicen su vocabulario e imiten sus gestos. Los pol\u00edticos, en su acepci\u00f3n aut\u00e9ntica, en su acepci\u00f3n plena, en su acepci\u00f3n honesta y por lo tanto honorable, buscan, ante todo, fomentar el bien-estar de la comunidad y lo que es correlativo a este fin y entra\u00f1a un sentido preventivo, crear barreras que, en lo posible permitan apla - car los ataques siempre al acecho de la mala Fortuna. Los adalides de la falsopol\u00edtica contrar\u00edan sin descanso este prop\u00f3sito, son Arquitectos de la Muerte y del Mal-estar. Los estragos causados por la peste han evi - denciado a\u00fan m\u00e1s los resultados de sus acciones macabras: El \"sistema\" de salud no estaba preparado para la contingencia, se han tenido que improvisar medidas para contenerla, los usurpadores de la pol\u00edtica hab\u00edan logrado desmantelarlo y revertir su funci\u00f3n vol-Ensayos sobre la pandemia 142vi\u00e9ndolo fuente de sufrimiento. Que en unas cuantas semanas la eco - nom\u00eda haya quedado al borde del colapso tambi\u00e9n es la consecuencia de la falsopol\u00edtica . La pandemia no ha hecho sino agravar los males que ya padec\u00edamos en una situaci\u00f3n que ahora llamamos \"normal\" y a la que, por h\u00e1bito, ansiamos volver. Nos hab\u00edamos acostumbrado a que nuestra salud est\u00e9 en manos de matarifes, a que el desempleo sea end\u00e9mico y el que hay ines - table, a que la mayor\u00eda no goce de vivienda digna, a que los ser - vicios esenciales, adem\u00e1s de onerosos, no sean universales, a que la educaci\u00f3n no sea gratuita, a que maquillar la pobreza con esta - d\u00edsticas se haya vuelto pol\u00edtica p\u00fablica, a una nutrici\u00f3n deficiente, a condiciones de trabajo angustiosas, a la progresiva p\u00e9rdida de derechos ya adquiridos, a que nuestro destino est\u00e9 en manos de delincuentes, a que los ni\u00f1os est\u00e9n muriendo de hambre, a las masacres, al exterminio sistem\u00e1tico de la diferencia, a los asesina - tos, al feminicidio, al enga\u00f1o masivo, al robo impune perpetrado a diario por los bancos, a ser potenciales refugiados pol\u00edticos o econ\u00f3micos, porque nuestro pa\u00eds no da, y menos ahora, garant\u00edas m\u00ednimas para siquiera sobrevivir, a que se siga destruyendo la biodiversidad de la que tanto nos enorgullecemos, nos hab\u00edamos acostumbrado a no tener posibilidades de futuro. Este es el saldo en rojo que nos entregan los adalides de la Falso - pol\u00edtica, estos Ejecutivos del Mal y del sufrimiento, estos soci\u00f3patas ejemplares. Lo han conseguido en tiempo record, al ritmo de los tur - nos electorales de la rep\u00fablica. En condiciones \"normales\", entonces, la mayor\u00eda no cuenta con la dotaci\u00f3n suficiente para llevar una vida digna, mucho menos , para estar protegida de los estragos causados por una pandemia. Como era de esperarse, el desempleo, la pobreza, la angustia, la desespe - raci\u00f3n se multiplican, los mendigos en las calles, la inseguridad, el mal morir en cl\u00ednicas y hospitales cuando no en el propio hogar o en cualquier lugar en las calles. COVID-19: Freud, Arist\u00f3teles y la Falsopol\u00edtica 143La falta de respuesta tambi\u00e9n se ha hecho evidente en pa\u00edses \"ricos\", en muchas de las llamadas \"potencias\" mundiales que as\u00ed han quedado al desnudo y hoy nos parecen tan fr\u00e1giles. Ello no debe extra\u00f1arnos, pues son, precisamente estas, las que han urdido los modelos de \"desa - rrollo\" de la Falsopol\u00edtica haci\u00e9ndolos hegem\u00f3nicos. La respuesta c\u00ednica y macabra de muchos presidentes frente a la pandemia lo demuestra, que la hayan subestimado o estado simplemente dispuestos al sacrificio de cientos de miles de vidas humanas, que, incluso, lo hayan deseado. Tambi\u00e9n lo demuestra su falta de reacci\u00f3n oportuna, sus delirios..., nunca fueron aut\u00e9nticos estadistas, acaso negociantes de baja laya, arri - bistas, criminales de carrera, torpes figuras de la far\u00e1ndula. Resulta entonces inquietante que esta pandemia sea, al parecer, tan solo el abrebocas de una nueva era que ser\u00e1 de pandemias: la destrucci\u00f3n consciente de la naturaleza, la depredaci\u00f3n progresiva de las selvas, el deshielo causado por el calentamiento global aumentar\u00e1 las posibilidades de que nos contagiemos de otros virus tan desco - nocidos como letales. Una soluci\u00f3n que evite llegar a este momento o, al menos neutralice sus consecuencias, exige un viraje hist\u00f3rico dr\u00e1stico, una reforma estructural que permita crear los pilares de una civilizaci\u00f3n distinta, la potenciaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica pol\u00edtica aut\u00e9ntica. Freud dec\u00eda que nuestras acciones revelan que buscamos evitar el dolor y que hay tres fuentes inamovibles del mismo: la naturaleza, los dem\u00e1s seres humanos y la consciencia que tenemos de que un d\u00eda vamos a morir. Dec\u00eda, tambi\u00e9n, que como especie hist\u00f3ricamente hemos dise\u00f1ado estrategias para neutralizar estas fuentes de dolor y que ser\u00eda demasiado irrealista pensar que las podemos anular: Los terremotos, las pestes, son ejemplos de la primera fuente, el conocimiento cient\u00edfico crea estrategias para amortiguar su s efectos; trat\u00e1ndose de enfermedades, incluso para erradicarlas. Hoy estas posi - bilidades est\u00e1n sujetas a los intereses de empresas privadas, no al esta - do. La pandemia ha evidenciado como nunca la disyunci\u00f3n entre intereses privados y b\u00fasqueda del bienestar colectivo , el nefasto resultado que tiene el primado de los primeros sobre la segunda . Ensayos sobre la pandemia 144La democracia ha sido creada para neutralizar los efectos desas - trosos de nuestro ego\u00edsmo, pero su potencial est\u00e1 siendo anulado, la pandemia ha intensificado esta tendencia; se ha convertido en campo de entrenamiento para una nueva camada de aprendices de dictador y puesto m\u00e1s al descubierto los alcances de formas de totalitarismo novedosas. Estas tendr\u00e1n como sustento tecnolog\u00edas que logran vigi - lancia y control permanente sobre poblaciones, ello les permitir\u00e1 estabilizarse y reproducirse al m\u00e1s largo plazo. La medicina ha aumentado nuestra \"esperanza de vida\", pero, en general, nuestros l\u00edderes econ\u00f3micos y \"pol\u00edticos\", se han ocupado de neutralizar este progreso. Promueven masacres, exterminios y guerra, que, en el mejor de los casos, la vida de casi todos se vuelva insustancial, dif\u00edcil y aterradora. Nos pone as\u00ed en bandeja de plata para falsos l\u00edderes espirituales, para todo tipo de mercachifles de nu estro miedo. En este sentido, la pandemia se ha vuelto caldo de cultivo para nuevos oscurantismos y refuerzo de los que ya nos azotaban. Arist\u00f3teles, por su parte, evidenci\u00f3 que somos animales comu - nitarios, hoy tenemos m\u00e1s claro que serlo tiene una connotaci\u00f3n no meramente biol\u00f3gica, sino, tambi\u00e9n, hist\u00f3rica y cultural : lo que somos, el lenguaje que hablamos, nuestras costumbres, en general nuestro modo de ser, nuestra identidad, se teje desde su inicio en interacci\u00f3n con los dem\u00e1s humanos y los dem\u00e1s seres de la natura - leza. De aqu\u00ed se desprende el criterio de Bien-estar que ha de regir las acciones de la pol\u00edtica, criterio que viene a complementar el que nos indica que esta debe enfocar sus esfuerzos en aplacar las fuentes de nuestro sufrimiento: Los seres humanos estamos mejor cuando establecemos relacio - nes con nuestros semejantes que contribuyan a un enriquecimiento mutuo, que no degraden lo que nos identifica. El costo de no h acerlo es una vida fragmentada y deshumanizada. Es una prescripci\u00f3n que implica el llamado a establecer relaciones m\u00e1s arm\u00f3nicas con la diver - sidad que compone la naturaleza. COVID-19: Freud, Arist\u00f3teles y la Falsopol\u00edtica 145Sin embargo, las sociedades actuales, al estar regidas por la racio - nalidad instrumental, van en contrav\u00eda de esta expectativa y llevan nuestro planeta a una alteraci\u00f3n peligrosa y tal vez irreversible. En este sentido, la pandemia ha evidenciado los defectos estructurales de nuestra civilizaci\u00f3n y quiz\u00e1 anunciado su agotamiento, el tr\u00e1nsito a otra peor: la casi amputaci\u00f3n del afuera a que nos ha obligado el confinamiento es una versi\u00f3n exacerbada de la constante amputa ci\u00f3n que vivimos de los dem\u00e1s seres humanos y de la naturaleza, de una vida atomizada, desgarrada y debilitadora, que, lamentablemente, es el tipo de vida que sigue vigente. Felizmente, no todo es tan aterrador. La pandemia ha permitido entrever gracias a las acciones de aut\u00e9nticos l\u00edderes y lideresas, de aut\u00e9nticas pol\u00edticas y pol\u00edticos que ojal\u00e1 no muten hacia la Falsopol\u00ed - tica y sus diversas formas de corrupci\u00f3n, medidas, formas de trabajo y creatividad que se\u00f1alan la ruta que nuestra especie debe empezar a seguir. En lo inmediato es imperativo seguir trabajando para distan - ciar al estado de los intereses de la empresa privada y de la l\u00f3gica de su funcionamiento. En suma, que este asuma su papel y no se siga desvirtuando. Hacia el futuro tendr\u00e1 que ser de Bien-estar y tendr\u00e1 que ser previsivo. De lo contrario, volver a la \"normalidad\", sign ifica- r\u00e1 volver a un estado de cosas donde seguir\u00e1 reinando la Falsopol\u00edtica pero ya en proceso de mutaci\u00f3n hacia formas de totalitarismo mucho m\u00e1s controladoras que anta\u00f1o, mucho m\u00e1s difusoras del odio y fun - damentalistas, y m\u00e1s destructoras. Referencias Arist\u00f3teles (1993). \u00c9tica Nicom\u00e1quea. (J. Pall\u00ed Bonet, Trad.). Madrid: Gredos. Arist\u00f3teles (2005). Pol\u00edtica . Edici\u00f3n biling\u00fce y traducci\u00f3n de Juli\u00e1n Mar\u00edas y Mar\u00eda Ara\u00fajo, Introducci\u00f3n y notas por Juli\u00e1n Mar\u00edas. Madrid: Centro de estudios Pol\u00edticos y Constitucionales.Ensayos sobre la pandemia 146Deleuze, G. (1984). Spinoza: Filosof\u00eda pr\u00e1ctica . Barcelona: Tusquets Editores. Freud, S. (1997). El malestar en la cultura . Madrid: Alianza editorial. Hegel, G. W. F. (2004). Principios de la filosof\u00eda del derecho . (J. Luis Vernal, Trad.). Buenos Aires: Sudamericana. Marx, K. (1997). Manuscritos econ\u00f3mico-filos\u00f3ficos de 1844: esbozos para una cr\u00edtica de la econom\u00eda pol\u00edtica . Madrid: Sarpe. Plug Estereo (18 de marzo 2020). El cient\u00edfico Manuel Elkin Pata - rroyo revela todos los secretos del corononavirus [archivo de video]. Recuperado de https://www.youtube.com/watch?- v=Ji7OakCKBwQ Taylor, C. (1994). La \u00e9tica de la autenticidad . (P. Carbajosa P\u00e9rez, Trad.). Barcelona: Paid\u00f3s.[ Cap\u00edtulo 13 ] La pandemia del COVID-19: reflexiones sobre la disciplina y el control Mateo Prada Quintero y Patricia Quintero Cusg\u00faen \"Para ver funcionar las disciplinas perfectas, los gobernantes so\u00f1aban con el estado de peste\" Michel Foucault La historia de nuestra humanidad siempre ha estado acompa - \u00f1ada por las pandemias: la plaga Antonina (165-180), la pla - ga justiniana (541-542), la epidemia japonesa del Sarampi\u00f3n (735-737), la peste negra en la Edad Media (1347-1351) de la que tenemos los relatos descritos en el Decamer\u00f3n de Giovanni Boccaccio, la gran peste de Londres (1665-1666), las enfermedades que llegaron de Europa, arrasaron con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona en toda Am\u00e9rica y posibilitaron su conquista (1492-1600), las pandemias del C\u00f3lera 1-6 (1817-1923), la gripe Rusa (1889-1890), la gripe espa\u00f1ola (1918- 1920), la gripe asi\u00e1tica (1957), la gripe de Hong Kong (1968) el VIH (desde la d\u00e9cada de 1980), la gripe porcina AH1N1 (2009), el SARS (2002), el \u00e9bola (2014), el MERS (Coronavirus, 2015) y ahora el COVID-19 (Diamond, 2020) (LePan, 2020). A partir del siglo XVII se produjo una transformaci\u00f3n en la manera de lidiar con las pandemias. Se controlaron los centros urbanos con una serie de medidas para eliminar los fuertes olores, Ensayos sobre la pandemia 148los excrementos humanos, las aguas estancadas, los residuos de las peleter\u00edas y las carnicer\u00edas. Se trasladaron hospitales y cementerios, con sus muertos y enfermos a las afueras de los poblados. Durante las diferentes pandemias que azotaron a Europa, el aislamiento y el encierro de la poblaci\u00f3n fueron instaurados por diferentes periodos de tiempo. Se establecieron un conjunto de normas e institucio - nes encargadas de su cumplimiento. Esta \"polic\u00eda del cuerpo\" tuvo como funci\u00f3n garantizar la salud y el bienestar f\u00edsico, esenciales para el poder pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Para garantizar la salud y el bienestar del cuerpo, aparece la tec- nolog\u00eda asistencial como herramienta necesaria para el control de los sujetos que hacen parte de la fuerza de trabajo. All\u00ed se generaron diferentes estudios demogr\u00e1ficos que tuvieron una intervenci\u00f3n e influencia directa en los comportamientos y pr\u00e1cticas familiar es para incrementar la producci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Es en este \u00e1mbito m\u00e9di - co-pol\u00edtico, en el que la medicina ocup\u00f3 un lugar importante en el control de las estructuras familiares y sociales a lo largo del siglo XVIII (Foucault, 1977, 1978). Estas estrategias se enmarcan en lo que Michel Foucault denomi - n\u00f3 el mecanismo disciplinario: el conjunto de m\u00e9todos por medio de los cuales se tiene un control minucioso sobre el cuerpo de los individuos a trav\u00e9s de su distribuci\u00f3n en el tiempo y en el espacio, y que tuvo su auge durante los siglos XVIII-XX. El asilo psiqui\u00e1trico, la penitenciar\u00eda, la correccional, la escuela y el hospital son otras de las instituciones que siguen la misma l\u00f3gica disciplinaria: encerrar a los individuos, vigilarlos minuciosamente, corregir las actitudes y los gestos que se desv\u00edan de la norma, controlar las actividades, establecer ritmos, ocupaciones, regular los ciclos de repetici\u00f3n para asegurar que los cuerpos sean d\u00f3ciles y disciplinados. Sin embargo, es en un \"estado de peste\", de pandemia, como el que vivimos actualmente, donde la l\u00f3gica disciplinaria es llevada al l\u00edmite y funciona perfectamente. El poder pol\u00edtico tiene la potestad jur\u00eddica, amparado el estado de emergencia, para reglamentar la vida La pandemia del COVID-19: reflexiones sobre la disciplina y el control 149de los individuos, encerrarlos en sus hogares, dividir las regiones en cuadr\u00edculas seg\u00fan los grados de propagaci\u00f3n del virus y, tal como en el manejo de la peste en los siglos XVI y XVII, dictar normas... ... que indican a la gente cu\u00e1ndo pueden salir, c\u00f3mo, a qu\u00e9 horas, qu\u00e9 deben hacer en sus casas, qu\u00e9 tipo de alimentaci\u00f3n deben comer, les proh\u00edben tal o cual clase de contacto, los obligan a presentarse ante inspectores, a dejar a estos entrar a sus casas (Foucault, 2008). Parad\u00f3jicamente, la actual pandemia pone en entredicho la supervivencia de los grandes centros de encierro (la c\u00e1rcel, la escuela, la empresa/la f\u00e1brica, el hospital) de las sociedades disciplinarias. Los motines en las c\u00e1rceles colombianas y el Decreto 546 de 2020, que busca la excarcelaci\u00f3n de 4.000 reclusos, evidencian la crisis actual de los centros de reclusi\u00f3n penitenciaria. El trabajo, el estudio y las consultas virtuales ponen en duda la necesidad de volver al modelo tradicional de las instituciones educativas, productivas y de salud. Sin embargo, esto resulta imposible en muchos pa\u00edses por las caracter\u00edsticas de la fuerza laboral y la escasa conectividad de los hogares a internet. En el caso de Colombia, por ejemplo, el 61.2% de los trabajadores son informales, solo el 41.6% de los hogares tie - ne un computador o tableta y 40.5% cuenta con acceso a internet (GEIH, 2019) (ECV, 2018). Esto implica que, al menos en el corto plazo, las instituciones educativas, productivas y de salud tendr\u00e1n que seguir operando sobre el cuerpo de los individuos. Y posiblemente las condiciones actuales favorezcan una exacerbaci\u00f3n de los dispo - sitivos disciplinarios: aumento de la vigilancia, ahora no solo con fines productivos, sino para garantizar la salud de los in dividuos y de la poblaci\u00f3n, distribuci\u00f3n estricta en el espacio de trabajo y de estudio (reorganizaci\u00f3n del espacio f\u00edsico para garantizar el distancia - miento social), control del tiempo (asignaci\u00f3n de rutinas y turnos) para evitar aglomeraciones. En fin, un dispositivo disciplina rio local aumentado, fortalecido, justificado y engranado con un disp ositivo disciplinario m\u00e1s amplio. Ensayos sobre la pandemia 150No obstante, pareciera que con el fin paulatino de la cuarentena, y con la dificultad que implica el encierro de un gran n\u00famero de in divi- duos en lugares clausurados, se vuelve necesario, ahora m\u00e1s que nun - ca, ejercer otro tipo de control. Este es un control que ya no se ejerce en sistemas cerrados y sobre el cuerpo de los individuos, sino que controla \"al aire libre\", se ejerce sobre el cuerpo vivo de la poblaci\u00f3n y su l\u00f3gica descansa en las cifras: la tasa de mortalidad, la tasa de des - empleo. De ah\u00ed la importancia de asociar a cada individuo a su aparato m\u00f3vil (su identificador virtual), registrar sus movimientos, rastrear sus desplazamientos, producir big data para modular las oscilaciones de ese cuerpo vivo que es la poblaci\u00f3n. Para el caso de Colombia, algunos gobiernos locales, como Medell\u00edn con su iniciativa \"Medell\u00edn me cuida\" y Bogot\u00e1 con \"Bogot\u00e1 cuidadora\", han implementado sis - temas de registro para cumplir el sue\u00f1o de todo gobernante: el estado de control total sobre la poblaci\u00f3n (Deleuze, 2006). \u00bfLa exacerbaci\u00f3n de los dispositivos disciplinarios y el auge de las tecnolog\u00edas de control que vivimos durante la pandemia COVID-19 amenazan el ejercicio reflexivo de la libertad? \u00bfPonen en riesgo la democracia? \u00bfC\u00f3mo y hasta qu\u00e9 punto es necesario resistir ante estos dispositivos de poder? \u00bfCu\u00e1l debe ser el papel de la medicina en este contexto y en qu\u00e9 medida se puede resistir? \u00bfC\u00f3mo podr\u00edan confi gu- rarse nuevas formas de resistencia? Estas son algunas de las preguntas sobre las que consideramos necesario reflexionar. Referencias Deleuze, G. (2006). Post-scriptum sobre las sociedades de control. Polis. Revista Latinoamericana , 13. Diamond, J. (2020). Armas, g\u00e9rmenes y acero: Breve historia de la humanidad en los \u00faltimos trece mil a\u00f1os . Debate. Encuesta Nacional de Calidad de Vida (ECV) (2018). Recuperado La pandemia del COVID-19: reflexiones sobre la disciplina y el control 151de https://www.dane.gov.co/index.php/estadisticas-por-te - ma/salud/calidad-de-vida-ecv/encuesta-nacional-de-cali - dad-de-vida-ecv-2018 Foucault, M. (1977). Historia de la medicalizaci\u00f3n. Educaci\u00f3n M\u00e9dica y Salud, 11(1), 3-25. Foucault, M. (1978). Medicina e historia: El pensamiento de Michel Foucault . Oficina Sanitaria Panamericana. Foucault, M. (2008). Seguridad, territorio, poblaci\u00f3n (Vol. 265). Ediciones AKAL. Gran Encuesta Integrada de Hogares (2019). Recuperado de https:// www.dane.gov.co/index.php/estadisticas-por-tema/merca - do-laboral/empleo-y-desempleo/geih-historicos LePan, N. (2020). Visualizing the history of pandemics. Visualizing the History of Pandemics .[ Cap\u00edtulo 14 ] La crisis del Pangol\u00edn: \u00bfinfodemia o confusi\u00f3n? Jos\u00e9 Gregorio P\u00e9rez \u00bfQu\u00e9 fue lo que realmente expandi\u00f3 el coronavirus, COVID-19, a escala mundial? \u00bfPor qu\u00e9 la proliferaci\u00f3n de informes, documen - tos cient\u00edficos, casos, curvas de contagio, estad\u00edsticas , cartograf\u00edas, declaraciones, avisos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS), protestas, advertencias de m\u00e9dicos y consultores de salud, decretos gubernamentales para contener el contagio del COVID-19, no han sido suficiente informaci\u00f3n para que la ciudadan\u00eda conozca la verdad sobre el origen del virus y el impacto que tendr\u00e1 para la vida social y cotidiana de millones de personas? La opini\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 como el pangol\u00edn1: ni \u00e9l sabe que es sos - pechoso de ser el primer transmisor del virus, ni nadie sabe a ciencia cierta las implicaciones reales del COVID-19, de su influencia en un 1 Estudios cient\u00edficos chinos aseguran, sin confirmaci\u00f3n plena, que este mam\u00ed - fero fue el transmisor inicial del COVID-19 a los murci\u00e9lagos y de all\u00ed a los humanos. Este animal, caracter\u00edstico por su armadura llena de escamas, es el que m\u00e1s se trafica en el mundo debido, supuestamente, a las bondades gastron\u00f3micas de su carne, y a las propiedades farmac\u00e9uticas y curativas, lo que ha provocado que en una d\u00e9cada hayan sido sacrificados un mill\u00f3n de ejemplares en varios pa\u00edses de Asia y ahora con el Coronavirus se han incrementado estas cifras, al ser se\u00f1alado como chivo expiato - rio de la pandemia que azota al planeta.Ensayos sobre la pandemia 154nuevo orden mundial socioecon\u00f3mico, sobre el cual se est\u00e1n predi - ciendo cat\u00e1strofes que se avecinan por el alto \u00edndice de desempleo, el cierre de empresas, los bajos precios de las divisas en las bolsas, los bajos ingresos econ\u00f3micos para las poblaciones, el dif\u00edcil acce - so integral a los sistemas de salud. M\u00e1s all\u00e1 de las medidas de salud preventivas para evitar su expansi\u00f3n, no hay suficiente informaci\u00f3n exacta y verificable, fuera de estar en cuarentena en casa o en un hos - pital durante 14 d\u00edas y, en el peor de los casos, terminar en una caja de madera rumbo a un horno crematorio. Como el mam\u00edfero, la opini\u00f3n ha sido expuesta a un estallido de informaci\u00f3n por internet y las redes sociales que ha oscurecido la verdad sobre esta enfermedad, generando verdaderas oleadas de p\u00e1nico a escala mundial: la verdad no es la \u00fanica baja en una guerra. Las autopistas digitales sustituyeron a las calles de las ciudades, los colegios, las oficinas, las universidades, como lugares de encuen tro y convivencia, la oleada de informaci\u00f3n sobre el COVID-19 inun - d\u00f3, durante varios meses, tel\u00e9fonos celulares inteligentes, tabletas, televisores, posibilitando una circularidad sistem\u00e1tica entre artefactos tecnol\u00f3gicos, contenidos multimediales de todo tipo y la sociedad. \u00bfQu\u00e9 precio deben pagar los ciudadanos para gozar de una verda - dera libertad de expresi\u00f3n y el derecho a estar bien informado? Dos aspectos hay que destacar de este panorama de COVID-19 y la paranoia informativa: el primero es que hay una avanzada inserci\u00f3n de los aparatos tecnol\u00f3gicos necesarios, por supuesto en todas las actividades del hombre actual, el homo tecnologicus , inserci\u00f3n que el fil\u00f3 - sofo italiano Giorgio Agamben2 afirma est\u00e1 mediada por el aparato/ dispositivo como \"cualquier cosa que de alg\u00fan modo tenga la capaci - dad de capturar, orientar, determinar, modelar, controlar y asegurar los gestos, las conductas, las opiniones y los discursos de los seres vivientes\" (Agamben, 2016, p. 21). 2 V\u00e9ase: Agamben, G. (2016). Qu\u00e9 es un dispositivo . Incluye El amigo, La Iglesia y el Reino. Buenos Aires: Adriana Hidalgo Editora.La crisis del Pangol\u00edn: \u00bfinfodemia o confusi\u00f3n? 155Los artefactos tecnol\u00f3gicos que inundan la vida del hombre moderno son un tipo de pr\u00f3tesis, que se prolonga e impone sobre el cuerpo/cotidianidad, capturando el tiempo, el espacio y cualquier actividad de la vida de hoy, tanto que sin ellos no es posible acceder al afuera de lo que ofrece la pantalla digital. La tecnolog\u00eda penetra la piel de nuestros pensamientos, decisiones, acciones, de nuestras experiencias, constituyendo ambientes h\u00edbridos, complejos, visibles y ecosistemas de interacci\u00f3n entre los sujetos, pero sin el cara a cara. Se produce cualquier informaci\u00f3n, cualquier contenido de \"inter\u00e9s p\u00fablico\", se sube a la red y se env\u00eda, apareciendo m\u00e1gicamente en nuestros dispositivos/pr\u00f3tesis. En el segundo aspecto, con lo de la pandemia del COVID-19, el mundo asiste a una infodemia, la sobresaturaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el virus, pero con tantos datos e interpretaciones de todas las instancias, m\u00e9dicos, profesionales de la salud, gobernantes, minis - tros, epidemi\u00f3logos, analistas de televisi\u00f3n, declaraciones de expertos mundiales, que hay un cansancio medi\u00e1tico sobre el tema, porque la opini\u00f3n p\u00fablica no alcanza a leer, interpretar y darle la verdadera dimensi\u00f3n al problema que toca su vida en todos los \u00f3rdenes. Y en esto han primado varias fases: la paranoia, el miedo, la incertidumbre y el riesgo de salir o no salir a la calle. Se han agenciado verdaderas dilem\u00e1ticas \u00e9ticas en forma de mensajes, infograf\u00edas, memes y alocu- ciones que confrontan las decisiones y la responsabilidad individual de no salir para no contagiar al colectivo y enfermarnos todos. Durante el primer mes de cuarentena, en marzo de este a\u00f1o, la vida del planeta en su quehacer humano se transform\u00f3 radicalmente, vivir se volvi\u00f3 un riesgo, la toma de decisiones conscientes de cada uno nos puso frente a la existencia del otro/los otros como un pro - blema, con el agravante que tanta informaci\u00f3n circulando abri\u00f3 una brecha para la aparici\u00f3n de las noticias falsas o fake news , arriesgando el acompa\u00f1amiento de toda medida de bioseguridad con informaci\u00f3n veraz, seria y oportuna. Mientras m\u00e1s tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n inunda la vida del hombre, m\u00e1s oscuro es el panorama de la verdad y Ensayos sobre la pandemia 156la informaci\u00f3n transparente. Si no hay informaci\u00f3n confiable y verda - dera, se hace dif\u00edcil para todos entender qu\u00e9 est\u00e1 pasando y participar de procesos que invitan a existir de manera responsable. Ese es uno de los dilemas de este tiempo de pandemia que ha originado una crisis sin precedentes para los gobernantes, ciudadanos, cient\u00edfico s, perso - nal de la salud y analistas en el mundo. Hiperconexi\u00f3n sabionda Con la infomedia/confusi\u00f3n visible las 24 horas del d\u00eda, queda la sensaci\u00f3n de que todo lo sabemos ya sobre el COVID-19, tenien - do en minutos acceso r\u00e1pido e inmediato a todo lo que ocurre en el mundo sobre \u00e9l, como condici\u00f3n postmedial del homo tecnologicus . La fal - ta de informaci\u00f3n veraz y desconocimiento de lo que pasa con el corona - virus, m\u00e1s all\u00e1 de lo ocurrido en Wuhan, China, demuestra la necesidad de interrogarnos con claridad \u00bfqu\u00e9 es lo medi\u00e1tico? Y qu\u00e9 no. La ilusi\u00f3n de que, a trav\u00e9s de la pantalla digital, podemos establecer un cara a cara con la informaci\u00f3n verdadera, no deja de ser algunas veces solo eso, una ilusi\u00f3n. No porque accedamos a todos los dispositivos tecnol\u00f3gicos m\u00e1s avanzados en gigabytes, estamos bien informados. Los medios de comunicaci\u00f3n del mundo conectaron con muchas personas atrapadas en pa\u00edses altamente contagiados que quer\u00edan regresar a sus lugares de origen y trataban sobre la realidad del COVID-19, con base en datos e informaci\u00f3n condensada sobre lo que ocurr\u00eda all\u00ed, como mediadores de una situaci\u00f3n que se desco - noc\u00eda en otros lugares del planeta y, para las continuidades de los noticieros, era primicia de \u00faltimo minuto. Sin embargo, deber\u00edamos preguntarnos: \u00bfa cu\u00e1les fuentes confia - bles ten\u00edan acceso los interlocutores que informaban 'objetivamente' lo que all\u00ed ocurr\u00eda all\u00ed? Los datos estad\u00edsticos, \u00bfqui\u00e9n los suministraba? si estaban confinados en cuartos de apartamentos, qu\u00e9 tipo de contacto ten\u00edan con el afuera. Qui\u00e9n no dice que las autoridades gubernamen -La crisis del Pangol\u00edn: \u00bfinfodemia o confusi\u00f3n? 157tales entregaban solo lo que les interesa filtrar sobre una realidad com - pleja y grave, que escapaba a unos cuantos minutos de interlocuci\u00f3n satelital, con sus expresiones, miradas, aliento, reacciones, emociones, rostros angustiados por el encierro, y aquellos distendidos y alegres de los reporteros y presentadores que reduc\u00edan a un dato estad\u00edstico la m\u00e1s cruel realidad, \"la muerte de mil personas infectadas en un d\u00eda, en hospitales y Unidades de Atenci\u00f3n de Emergencia\". La pandemia con sus causalidades, su morfolog\u00eda, sus avances y con - tenciones m\u00e9dico-cient\u00edficas termin\u00f3 en un mero manejo de estad\u00edsti - cas, el reinado de las cifras, cu\u00e1ntos infectados, cu\u00e1ntas v\u00edctimas, cu\u00e1ntos recuperados y qu\u00e9 medidas restrictivas para el p\u00fablico dispon\u00edan unos decretos gubernamentales. El coronavirus qued\u00f3 reducido a un mail, una foto en Instagram, la interconexi\u00f3n digital, una llamada telef\u00f3nica, a im\u00e1genes reducidas y controladas, a unos cuantos datos por WhatsApp, desplegando la ilusi\u00f3n de estar conectados/informados sobre la situaci\u00f3n mundial. Ilusi\u00f3n con un costo elevado en t\u00e9rminos de humanidad. Estamos siempre hiperconectados imaginando que as\u00ed somos per sonas m\u00e1s efi - caces, pero se trata de un enga\u00f1o. La multitarea (medial), en realidad deteriora nuestro rendimiento en todo lo que hacemos, y al mismo tiempo nos da la sensaci\u00f3n de llevar a cabo todo con m\u00e1s eficacia. Pero esto en t\u00e9rminos sociales significa tambi\u00e9n una desindividualizaci\u00f3n. No sabemos en qu\u00e9 sistemas y ambientes de relaciones de intercambio estamos inmersos, y si tales ambientes nos proporcionan lo que necesitamos para alcanzar nuestros objetivos hist\u00f3ricos y sociales. Uno de ellos es una verdadera comunicaci\u00f3n o padecemos una com - pleja comunicaci\u00f3n, si somos agentes de libertad de expresi\u00f3n como derecho, o con ella nos conducen a fomentar el desapego, la difamaci\u00f3n, la exageraci\u00f3n de los hechos, la violaci\u00f3n de derechos fundamentales3. (Turkle, 2015, p. 53). La proliferaci\u00f3n informativa sobre el COVID-19 ha alcanzado los l\u00edmites de una infodemia, aquella parte de informaci\u00f3n del COVID-19 cruzada con mentiras y falsas noticias que circulan por las redes digi - 3 Turkle, S. (2015). Reclaimin Conversation. The power of talk in a Digital Age . New York: \u00c1tico de los libros.Ensayos sobre la pandemia 158tales, generando intoxicaci\u00f3n informativa, incertidumbre y la pro - pagaci\u00f3n de intereses particulares sectoriales. Como la infodemia es ef\u00edmera, inmediata, (hoy es, ma\u00f1ana ya no) ha exacerbado los \u00e1ni - mos durante los meses de cuarentena, de aislamiento social, de encie - rro en casa, incidiendo en las decisiones y las conductas ciudadanas, desorientando y dinamizando emociones y sentimientos encontrados frente a la gravedad del contagio (\"\u00bfCu\u00e1ndo acabar\u00e1 esto?\", \"necesito ir a trabajar para tener ingresos\"). Entre las informaciones, emitidas por WhatsApp, que resultaron fake news , estuvieron: la aplicaci\u00f3n de alcohol y cloro, como elemen - tos contenedores del virus, permit\u00edan su muerte donde se aplicaban, puertas, superficies, escritorios, manos, desconociendo que la mezcla de estos dos componentes produce un gas altamente t\u00f3xico para las v\u00edas respiratorias; o la fumigaci\u00f3n de un desinfectante, por parte de helic\u00f3pteros de la Fuerza A\u00e9rea, durante las noches, en las ciudades m\u00e1s contagiadas, como parte del protocolo antiCOVID-19. Otra fue el pago de $350.000 a los ciudadanos que se iban a encerrar en sus viviendas durante la cuarentena y se utiliz\u00f3 un comunicado falso del Ministerio de Salud. Ante este panorama, la red digital puede contribuir a dinamizar una reflexi\u00f3n sobre una antropolog\u00eda capaz de reforzar y enr iquecer esa dimensi\u00f3n fundamental del ser humano: ser en relaci\u00f3n con, una relaci\u00f3n, que m\u00e1s all\u00e1 de las pantallas digitales, se nutra del encuentro y del reconocimiento del otro en toda la riqueza de su ser. Algo que nos ha ense\u00f1ado esta pandemia es que las cosas de la cotidianidad, que antes eran f\u00e1ciles y accesibles, ahora con la cuarentena obligato - ria, se han vuelto complejas y acuciantes, por no decir apabulladoras, situaci\u00f3n que la red digital no puede ni ha podido resolver, asuntos como que cada persona es, potencialmente, un riesgo para la salud del otro y de todos. El riesgo de la vida propia e individual no interesa a las redes sociales m\u00e1s que como estad\u00edstica en una cartograf\u00eda. Es el drama de cada sujeto frente a la responsabilidad por su salud, de preservar su vida y la de quienes lo rodean.La crisis del Pangol\u00edn: \u00bfinfodemia o confusi\u00f3n? 159Salir a la calle o no salir es un dilema y decidir sobre \u00e9l encarna muchos riesgos en medio de tanta informaci\u00f3n que circula sobre las bondades de terminar la cuarentena, con medidas provisionales de salud; o no salir y continuar el encierro porque a\u00fan no ha y permi - sos gubernamentales para determinados sectores de la econom\u00eda y la ciudadan\u00eda. Hasta la misma muerte se ha vuelto compleja, cargada de protocolos m\u00e9dicos, epidemiol\u00f3gicos y familiares, desde la salida de un hospital hasta la ceremonia exequial en el cementerio, que ha sido reemplazada por las llamas de un crematorio. Morirse en tiempos de infodemia no es solo una experiencia dram\u00e1tica, si es por contagio del COVID-19, sino tambi\u00e9n por la disposici\u00f3n final del cad\u00e1ver, el cuerpo sin vida, que termina en una caja herm\u00e9tica con las cenizas del ser querido, al que no es posible ver para despedirlo, sino recibirlo en un recipiente de 50 por 30 cent\u00edmetros. Si bien la red digital se ha convertido en el lugar (topos) de nues - tro h\u00e1bitat, d\u00e1ndole una fisonom\u00eda especial a la relaci\u00f3n-con el otro, y el mundo, tambi\u00e9n ha colocado entre par\u00e9ntesis el modo de ser sujeto (dotado de libertad y capaz de decidir) para volver a vivir como un simple espectador de lo que ocurre. Pasamos horas frente a la pantalla del celular leyendo y observando cuanto mensaje o v\u00eddeo nos han enviado. Prolifera la producci\u00f3n acumulativa de dispositivos y esto ha llevado a niveles insospechados el mismo proceso de hominizaci\u00f3n, clasificado por los antrop\u00f3logos como la del homo sapiens. Hoy la tecnolog\u00eda postindustrial (domina la rob\u00f3tica y la mecatr\u00f3 - nica) nos dice que estamos en un nivel superior: el homo sapiens tecnolo - gicus, con todo lo que se deriva de all\u00ed para la relaci\u00f3n-con: Al enorme crecimiento de dispositivos en nuestra \u00e9poca, le corresponde as\u00ed una tambi\u00e9n enorme proliferaci\u00f3n de procesos de subjetivaci\u00f3n [...] Parecer\u00eda que hoy no hay un solo instante en la vida de los individuos que no est\u00e9 modelado, contaminado o controlado por alg\u00fan dispositivo. (Agamben, 2015, p. 22).Ensayos sobre la pandemia 160Para el fil\u00f3sofo italiano el hecho de portar un tel\u00e9fono celular par a comunicarse ya implica un proceso de subjetivaci\u00f3n, mediado por la tecnolog\u00eda, en donde el sujeto carga con \u00e9l a todas partes y lo trans - forma en una extensi\u00f3n m\u00e1s de su cuerpo. A trav\u00e9s de \u00e9l nos declaran potencialmente peligrosos, por el ries - go de contagiarnos y ser agentes de contagio, mientras las redes socia - les e internet nos abruman con la avalancha de informaci\u00f3n sobre el COVID-19, cruzada por falsas noticias, manteni\u00e9ndonos en un estado de sombras, como conocimiento, como lo describe Plat\u00f3n en el mito de la caverna,4 sumidos en una incertidumbre y conformidad con el nuevo estado cotidiano: aislamiento y t\u00edmidas salidas a la calle, con o sin el control de las autoridades. Mientras proliferan las alertas de riesgo pand\u00e9mico a trav\u00e9s de nuestras pr\u00f3tesis digitales. \u00bfQu\u00e9 queda para nosotros como usuarios/receptores, prosumido - res/audiencias de lo que circula por la red digital sobre el COVID-19? \u00bfSomos chivos expiatorios como el pangol\u00edn? \u00bfNos debatimos entre la infodemia y la confusi\u00f3n? 4 El mito de la caverna, Libro VI de La Rep\u00fablica .[ Cap\u00edtulo 15 ] \"Sangre mala\". Sobre la memoria de las cosas, las pestes y las purgas Rafael Silva Vega El disfrute que, a pesar de todo el sufrimiento que hemos vivido en estos tiempos de pandemia contempor\u00e1nea, me sigue acom - pa\u00f1ando de leer las obras de los cl\u00e1sicos, y que me hace preferir los libros de Anne Carson a los escritos de moda de Noah Harari, se lo debo a los maestros que, en la vitalidad de una educaci\u00f3n presencial, es decir, viva, me ayudaron a formar. Gracias a esas lecturas volv\u00ed a dar con una discusi\u00f3n que ten\u00edan los antiguos sobre las causas que hacen que \"se extinga la memoria de las cosas\". Tema en verdad de car\u00e1cter universal. Esto lo demuestra el que haya sido retomado en nuestros d\u00edas por quienes, sabiamente, han advertido que la fugaci - dad de las cosas actuales condena todo m\u00e1s r\u00e1pido al olvido. Los antiguos afirmaban que estas causas proven\u00edan en parte de los hombres y en parte del cielo. En cuanto a las causas que provienen del hombre, mencionaban los cambios de creencias y de lenguas . Un hecho hist\u00f3rico con el que se permit\u00edan ilustrar esto fue el comportamien - to que, ellos vieron, tuvo la religi\u00f3n cristiana con la gentil o paga - na. Con ese ejemplo, entendieron que cada vez que surge una nueva Ensayos sobre la pandemia 162creencia o religi\u00f3n su primera preocupaci\u00f3n es extinguir a la antigua. Eso se prob\u00f3 con la diligencia que pusieron los organizadores de la religi\u00f3n cristiana en perseguir todas las pr\u00e1cticas, ritos y ceremonias para borrar el recuerdo de la antigua religi\u00f3n. Los jefes de la religi\u00f3n cristiana se convirtieron, para usar la expresi\u00f3n de Claus Roxin, en un aparato organizado de poder que promovi\u00f3 el desprecio de los templos, la destrucci\u00f3n de las obras literarias, hist\u00f3ricas, filos\u00f3ficas y la mutilaci\u00f3n de las estatuas colosales, como la de Atenea-Alat en la antigua Palmira, para desaparecer todos los logros culturales de la antigua religi\u00f3n, su memoria viva. Constantino y San Gregorio fueron los autores mediatos de estos cr\u00edmenes. El nombre de la Rosa de Umberto Eco nos narra una microhistoria inserta en esta gran trama del cris - tianismo tomando como protagonista la persecuci\u00f3n a la Po\u00e9tica de Arist\u00f3teles. Catherine Nixey, en La edad de la penumbra , tambi\u00e9n ha saca - do del olvido, en un relato contempor\u00e1neo, esto que los antiguos ya sab\u00edan: que el cristianismo destruy\u00f3 deliberadamente la memoria del mundo cl\u00e1sico, postr\u00e1ndonos al pauperismo cultural de la adhesi\u00f3n incondicional a una sola y \u00fanica idea del bien, de la mano de una religi\u00f3n violenta, despiadada y conscientemente intolerante. El mun - do moderno nos trajo versiones actualizadas de esto, ahora con el cristianismo de c\u00f3mplice, y que los intelectuales modernos llamaron colonialismo, un nombre rimbombante que no le permite al ciudada - no de a pie saber lo que ese nombre lleva por dentro. En vez de llamar a las cosas por su nombre, como hicieron los antiguos, \u00a1horror!, \u00a1bar - barie! O, de qu\u00e9 otra forma podemos llamar, por ejemplo, lo que han hecho en Colombia todos aquellos que han querido borrar, a trav\u00e9s de la violencia y otros mecanismos, la memoria cultural e hist\u00f3rica de la vida de las gentes en sus regiones. En cuanto a las otras causas que hacen que \"se extinga la memoria de las cosas\", las que provienen del cielo, los antiguos enumeraban las grandes cat\u00e1strofes naturales como el diluvio universal y la s pestes. Esto podr\u00eda ser un exotismo para nosotros que, adem\u00e1s de la teolog\u00eda y la historiograf\u00eda, contamos con el conocimiento c ient\u00edfico para explicar estos fen\u00f3menos. Sin embargo, no lo es. Esto por la sen -\"Sangre mala\". Sobre la memoria de las cosas, las pestes y las purgas 163cilla raz\u00f3n de que, a menos que uno sea un extraterrestre o un intelec - tual ingenuo que los hay, es evidente que muchos conciudadan os nuestros aducen esas mismas causas en relaci\u00f3n con la pandemia del COVID-19. Ellos y ellas siguen insistiendo en que se trata de un casti - go divino por nuestros pecados, para tal efecto se apoyan en el Lev\u00edti - co 26: 23-25 y en Deuteronomio 28: 15-22. Y difieren abiert amente de otros que sostienen que todo es culpa del hombre por efectos de la manipulaci\u00f3n cient\u00edfica de los virus; o por la intenci\u00f3n d e unos de crear una crisis geopol\u00edtica; o, en \u00faltimas, por nuestra ignorancia al no saber c\u00f3mo relacionarnos con la naturaleza, con el pangol\u00edn, en fin, por nuestra falta de previsi\u00f3n. Lo cierto es que, si bien la memoria de las cosas se puede extinguir, pese al paso del tiempo, no perde - mos la capacidad de seguir insistiendo en las mismas explicaciones de anta\u00f1o. Esto solo puede ser una \u00a1astucia de la memoria! para que el Medioevo siga en nosotros. Seg\u00fan los antiguos, las pestes tienen como efecto suyo el olvi - do de las cosas. Su poder de trastrocamiento de la vida humana es tan poderoso que hace que los sobrevivientes de ellas no logren trasmitir la memoria del pasado a sus descendientes. Y que los m\u00e1s instruidos de entre los sobrevivientes, por razones ego\u00edstas, escon - den y disfrazan a su manera esa memoria de las cosas, lo que es lo mismo que olvidarla, de tal modo que a la posteridad solo le queda lo que ellos han querido escribir y recordar tal como ellos han que - rido hacerlo es lo que nos ha quedado de algunos de esos acon - tecimientos en relatos como el de las siete plagas o el diluvio universal . Esta lecci\u00f3n de los antiguos nos viene como anillo al dedo en esta pandemia. Ya somos conscientes de que el llamado a \"volver a la normalidad\" de esos que se creen \"sobrevivientes instruidos\" de la peste es uno de los efectos de esta pandemia, su gran esfuerzo por extinguir la memoria de las cosas, como si antes de la pandemia no hubiera ning\u00fan horror o ninguna barbarie de la que acordarse y de la que hablar. Ese \"volver a la normalidad\" no es m\u00e1s que su manera parcializada de esconder y disfrazar la memoria de las cosas.Ensayos sobre la pandemia 164Pero hay algo m\u00e1s radicalmente insidioso en todo esto. Los sabios de la antig\u00fcedad sab\u00edan que en su tiempo algunos hombres siniestros estaban osando secularizar las causas del cielo. Advirtieron que, en ese empe\u00f1o, esos hombres iniciaron el ejercicio de cruzar la teolog\u00eda con la teor\u00eda m\u00e9dica a la saz\u00f3n. Y, as\u00ed, llegaron a reescribir las pes - tes como purgas. Seg\u00fan su especial y perverso ingenio, adobado con Galeno e Hip\u00f3crates, empezaron a insinuar que, por la providencia divina, la naturaleza, al igual que los cuerpos humanos, cuando ha acumulado mucha materia superflua, por s\u00ed misma se limpia de ella para restablecer su salud. La palabra purgar proviene del lat\u00edn purgare que significa limpiar o purificar una cosa, quit\u00e1ndole tod o cuanto la puede hacer imperfecta o no le conviene. Por esta v\u00eda dejaron insi - nuado que las pestes son manifestaciones de la providencia o de la naturaleza para cuando el mundo est\u00e9 repleto de habitantes y estos no puedan encontrar acomodo ni comodidad en el vivir o para cu ando la maldad humana ha llegado a sus l\u00edmites, limpiar la generaci\u00f3n humana de esos elementos o miembros inc\u00f3modos y permitirle as\u00ed a los restantes, siendo pocos y golpeados por la calamidad, vivir con m\u00e1s bienestar y volverse mejores. No se nos puede olvidar la profunda conexi\u00f3n que existe entre la idea de la peste como purga y cierta teolog\u00eda pol\u00edtica. De hecho, en el Antiguo Testamento, ella establece el primer precedente de la idea de una econom\u00eda de la violencia fundada en un laissez faire, laissez passer , en un \"dejen hacer, dejen pasar\", en un dejar que la mano invisible de Dios obre por nosotros produciendo un bien a partir de un mal, para \"hacernos mejores\". Este tipo de religi\u00f3n pol\u00edtica, sabemos, fue muy del gusto de ciertas visiones del mundo occidental en los siglos XIX y XX, e inaugur\u00f3 una nueva fenomenolog\u00eda que afect\u00f3 al nacionalismo y las ideolog\u00edas radicales de masas el bolchevismo, el fascismo y el nacionalsocialismo. Como fue de buen recibo en la mafia siciliana que muchas veces entendi\u00f3 la vendetta en este sentido. En la pel\u00edcula El padrino , basada en la novela The Godfather de Mario Puzo, Peter Clemen - za, el capor\u00e9gime de la familia, acude a un tipo de secularizaci\u00f3n de esta teolog\u00eda de la violencia, como si tan solo se tratara de una ley de la \"Sangre mala\". Sobre la memoria de las cosas, las pestes y las purgas 165naturaleza, y, en el momento m\u00e1s \u00e1lgido de una de sus vendette , le dice a Michael Corleone para tranquilizarlo: \"no es nada, estas cosas tienen que pasar cada cinco a\u00f1os o diez a\u00f1os, ayuda a descartar sangre mala, y ya han pasado diez a\u00f1os\". Hablando sobre la memoria de las cosas, en estos d\u00edas de Pan - demia he observado como esta idea de la peste como purga parece transitar subrepticiamente como una manera de entender la pande - mia que afrontamos. Al parecer, esa siniestra teolog\u00eda pol\u00edtica, que ayud\u00f3 a incorporar el cristianismo con su triunfo en Occidente, no se extingue de la inconsciente memoria colectiva. Dadas sus acciones, as\u00ed parece que Donald Trump y Jair Bolsonaro, como sus seguidores y \u00e1ulicos en el mundo entero, han entendido esta pandemia. Como una especie de ayuda del cielo o un respaldo secreto de la naturaleza para eliminar todo lo que ellos consideran \"sangre mala\". Por eso su pol\u00edtica en tiempos de pandemia ha sido un laissez faire, laissez passer , un no hacer nada, un no actuar para que la naturaleza o su Dios obren por ellos. Su pol\u00edtica, se ha demostrado, es la de quienes privilegian la econom\u00eda a la vida, los fuertes a los d\u00e9biles, para que en la libre com - petencia ganen los m\u00e1s aventajados. Pol\u00edtica de muerte. Pol\u00edtica de la vendetta . Para deshacerse de lo que ellos consideran la \"sangre mala\", las minor\u00edas. As\u00ed entienden que despu\u00e9s de esta pandemia ellos van a \"ser mejores\". Obviamente, esto ha tenido su r\u00e9plica en Am\u00e9rica Latina con los supremacistas criollos que declaran d\u00edas sin IVA para que el libre mercado decida quien vive y quien muere; que entendie - ron el paramilitarismo como una econom\u00eda de la violencia del laissez faire, laissez passer . Y que es la misma teolog\u00eda pol\u00edtica que hoy aplican, para aparecer como supuestos espectadores, ante los cr\u00edmenes de los l\u00edderes y lideresas sociales del pa\u00eds. Para descartar con sigilo lo que ellos consideran \"sangre mala\". Ya quedamos advertidos y adverti - das, seg\u00fan la lecci\u00f3n de los cl\u00e1sicos. Esta pandemia puede hacer que \"se extinga la memoria de las cosas\".[ Cap\u00edtulo 16 ] Tiempos de pandemia y justicia socio-ambiental Kristina Lyons Bogot\u00e1 volvi\u00f3 a te\u00f1irse de azul. El art\u00edculo de Semana Sostenible comienza con una descripci\u00f3n trasformada de la capa gris que tradicionalmente cubre y asfixia la ciudad. La vista del Nevado del Tolima se ve desde el barrio Los Laches gracias al confi - namiento obligatorio y el comienzo de la temporada de lluvias que, seg\u00fan el art\u00edculo, ha permitido mejorar la calidad del aire y despejar el cielo capitalino.1 No solo Bogot\u00e1 vive un respiro sino tambi\u00e9n las nutrias neotropicales que salen a disfrutar en varios cuerpos de agua en Huila y Santander, \u00e1reas que ya no frecuentan los humanos desde inicios del confinamiento. Se reporta que un puma camina por las calles de Santiago de Chile, un grupo de jabal\u00edes aparece en Roma y un tuc\u00e1n de monta\u00f1a visita La Calera, en Cundinamarca. Por primera vez en 100 a\u00f1os, el lobo gris que se cre\u00eda extinto aparece en la regi\u00f3n de Alta Normand\u00eda, en Francia. Un delf\u00edn es visto en los canales ahora menos turbios de Venecia debido a la poca presencia de g\u00f3ndolas y turistas. M\u00e1s tarde se revela que este \u00faltimo aconteci - miento termina siendo falso. 1 Ver https://sostenibilidad.semana.com/medio-ambiente/articulo/neva - dos-del-tolima-y-ruiz-se-pudieron-observar-de-nuevo-desde-bogota/49748?fbclid=I - wAR1AymhG-OIcqVgy4reqZCPsWDmQ07nfNjYUMWxH7bpv1uIHCYqBNMEKVp4Ensayos sobre la pandemia 168 Mimamundo photos en Facebook. Las noticias que celebran el reclamo de la naturaleza por su espacio en el planeta y su retorno a lugares usurpados por los seres humanos iniciaron a finales de enero luego que la NASA public\u00f3 im\u00e1genes sa te- litales de China, en las que se aprecia un descenso en la emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero a un 25% desde el inicio del a\u00f1o a ra\u00edz de la cuarentena. En las semanas siguientes diferentes medios digita - les aportaron m\u00e1s pruebas de una reducci\u00f3n en la poluci\u00f3n gracias a la baja de emisiones por la cancelaci\u00f3n de vuelos internacionales y cruceros, el cierre de f\u00e1bricas, la disminuci\u00f3n del tr\u00e1fico veh icular y las ordenes de confinamiento en los hogares. \u00bfQu\u00e9 reflexiones nos provoca el hecho de observar que ciertos seres no humanos, o lo que algunos llaman \"la naturaleza\", est\u00e1n retomando sus viejos sitios y volviendo a florecer, mientras que los seres humanos se enfrentan con una pandemia global, muerte masiva, el colapso de los sistemas de salud y una incierta depresi\u00f3n econ\u00f3mica mundial? La pregunta nace no de una idea rom\u00e1ntica del \"retorno de la naturaleza\", como si el cambio clim\u00e1tico simplemente pudiera ser detenido y reversa - do. Hemos visto que mientras la atenci\u00f3n mundial est\u00e1 puesta en la crisis del coronavirus, la deforestaci\u00f3n de la selva amaz\u00f3nica sigue Tiempos de pandemia y justicia socio-ambiental 169disparada. Parad\u00f3jicamente, esta misma pandemia, que ha reducido los niveles de contaminaci\u00f3n del aire y nos ha permitido volver a o\u00edr el canto de las aves en la ciudad, est\u00e1 aportando otros tipos de conta - minaci\u00f3n. El descubrimiento de cantidades de guantes, mascarillas y botellas pl\u00e1sticas de gel sanitizante flotando como medusas en el mar Mediterr\u00e1neo, elementos pl\u00e1sticos de un solo uso, est\u00e1 agravando el da\u00f1o a la vida de los oc\u00e9anos.2 Por otro lado, antes de la pandemia, tal vez un fen\u00f3meno como la aparici\u00f3n de un puma en las calles de San - tiago hubiera sido interpretado por bi\u00f3logos como una indicaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de su h\u00e1bitat y alimento, que lleva a la fauna a transitar por espacios urbanos, m\u00e1s que una indicaci\u00f3n de la resiliencia o fortaleza de \"la naturaleza\" (Rivest, 2020). Deforestaci\u00f3n en Puerto Guzm\u00e1n, Putumayo, Colombia. Foto por la autora. En este breve texto quiero mantener varias situaciones actuales en simultaneidad y tensi\u00f3n. Quiero pensar en el aumento de la presencia 2 Ver https://www.theguardian.com/environment/2020/jun/08/ more-masks-than-jellyfish- coronavirus-waste-ends-up-in-oceanEnsayos sobre la pandemia 170de las nutrias aprovechando los cuerpos de agua desocupados por los humanos, junto al peligro que corren por cuenta de la cacer\u00eda indis - criminada que ha reducido considerablemente su poblaci\u00f3n. Manten - go presentes las im\u00e1genes de fosas comunes con cad\u00e1veres afectados por el coronavirus en la Isla Hart fuera de la ciudad de Nueva York junto a las filas de ata\u00fades en las calles de Guayaquil, Ecuador. Intento pensar de modo preliminar y tentativo en algunas lecciones que \"la naturaleza\", es decir, la vida, nos est\u00e1 brindando en los tiempos de la pandemia sin caer en un ecofacismo peligroso que tiende a insinuar que el COVID-19 o el cambio clim\u00e1tico son castigos o un acto de ven - ganza de la Madre Naturaleza. Esta idea termina fomentando violencia y la estigmatizaci\u00f3n de ciertas poblaciones, adem\u00e1s de justific ar que haya grupos humanos \"menos morales o puros\" que simplemente merecen morir (\u00dczelt\u00fczenci, 2020). Reflexiones sobre la pandemia y el mundo pospandemia, o tal vez sea mejor llamarlo \"con pan - demia\", como dice mi colega Gabriela Arguedas (2020), requieren tomar la clave del tema haciendo una articulaci\u00f3n entre justicia social, justicia ambiental y justicia racial. Trabajadores en el cementerio Vila Formosa en S\u00e3o Paulo, Brasil (Schipani and Webber, 2020).Tiempos de pandemia y justicia socio-ambiental 171Hemos observado c\u00f3mo las consecuencias de la pandemia han subrayado y exacerbado las vulnerabilidades diferenciales de diver - sas poblaciones rurales y urbanas. La orden de quedarse en casa, por ejemplo, representa condiciones muy distintas dependiendo de la seguridad y calidad del hogar. Seg\u00fan datos del Ministerio de Vivienda, 1 de 4 colombianos est\u00e1 pasando la cuarentena en vivien - das con condiciones deficientes (Rueda, Duque y \u00c1vila Cabrera, 2020). Esto implica que materiales precarios de construcci\u00f3n, espa- cios peque\u00f1os, hacinamiento y falta de servicios p\u00fablicos, como el agua potable, no solo vuelven m\u00e1s duro el aislamiento, sino que ponen en riesgo la salud de familias, adem\u00e1s de las posibles situa - ciones de violencia dom\u00e9stica ya que las v\u00edctimas deben encerrarse junto a sus agresores. Debido a estas condiciones de vulnerabilidad, en algunos barrios se hace imposible realizar una cuarentena que implica un confinamiento en cada casa, por lo que algunas organi - zaciones sociales han lanzado la consigna \"Qu\u00e9date en tu barrio\", enfoc\u00e1ndose m\u00e1s en los lazos afectivos comunitarios y de solidari - dad entre vecinos. En el sur del pa\u00eds, el departamento de Amazonas sigue experimentando los embates m\u00e1s fuertes de la pandemia, ya que el env\u00edo de respiradores mec\u00e1nicos a sitios sin energ\u00eda ni las condiciones m\u00ednimas para su funcionamiento, ha imposibilitado su uso para tratar a pacientes afectados por COVID-19. Visto lo anterior, la pandemia deber\u00eda acelerar la comprensi\u00f3n del neolibe - ralismo y sus mecanismos perversos sobre cuerpos concretos (Gago y Cavallero, 2020). La persistencia de la violencia estructural indica que tan importante como aplanar la curva de contagio, deber\u00eda ser aplanar la curva de la desigualdad. Necesitamos plantearnos si hay una forma de reactivar la econo - m\u00eda sin acentuar la crisis ambiental y clim\u00e1tica, adem\u00e1s de transfor - mar las desigualdades entre los pa\u00edses del Norte-Sur, y sus respectivos centros y periferias. Esto implicar\u00eda valorizar pol\u00edticas p\u00fablicas sani - tarias y de cuidado como se ha argumentado desde el ecofeminismo, la econom\u00eda feminista y los feminismos populares, en Am\u00e9rica Latina (Svampa, 2020). Las problem\u00e1ticas ambientales y clim\u00e1ticas no pue -Ensayos sobre la pandemia 172den separarse de los temas de econom\u00eda pol\u00edtica y se requiere de un enfoque interseccional . En su \"Manifiesto Feminista Negro\" de 1977, el Combahee River Collective nos ense\u00f1\u00f3 que las diferentes formas de represi\u00f3n se entrelazan, permitiendo la articulaci\u00f3n del concepto \"simultaneidad de opresiones\" (Olisa, 2017), es decir, que el g\u00e9nero, la etnia, la \"raza\", la clase, la orientaci\u00f3n sexual, como otras cate - gor\u00edas sociales, tienen que ver con la multiplicidad de identidades y posibilidades no solo de exclusi\u00f3n, sino tambi\u00e9n de agencia de per - sonas o grupos sociales determinados. Es evidente que el colapso del sistema en este momento lo est\u00e1n conteniendo lxs trabajadorxs de salud, sanitarixs, y las redes de orga - nizaciones populares, desde los que producen barbijos hasta los que reparten alimentos, recogen la basura, y ponen a funcionar los come - dores y guarder\u00edas comunitarias que han sustituido lo que ha sido sucesivamente privatizado, despojado y desfinanciado por los es ta- dos neoliberales. \u00bfCu\u00e1ntas de estas personas habitan en barrios sin un buen sistema de alcantarillado o acceso a agua potable, al lado de campos agr\u00edcolas asiduamente fumigados por agrot\u00f3xicos o en zonas pr\u00f3ximas a f\u00e1bricas, pozos y oleoductos que contaminan el aire, agua y suelos? \u00bfC\u00f3mo la cantidad de mascarillas y guantes desechados en los grandes centros urbanos del mundo terminan afectando la salud y econom\u00eda de las comunidades costeras, las poblaciones de peces y un sinn\u00famero de especies mar\u00edtimas? No hay coincidencias, y lejos de ser algo \"natural\", el hecho de que un gran n\u00famero de las poblacio - nes y territorios m\u00e1s afectados por la pandemia sean tambi\u00e9n lugares con altos niveles de pobreza y da\u00f1os ambientales, requiere que la crisis abra paso a la posibilidad de transformaci\u00f3n de los modelos de desarrollo, y de \"pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a un nuevo pacto ecosocial y econ\u00f3mico que aborde conjuntamente la justicia social y ambiental\", a escala nacional y global (Svampa, 2020). El mamo arhuaco Busingam\u00e1 de la Sierra Nevada de Santa Mar - ta, tambi\u00e9n en aislamiento por el COVID-19, asegura que la Tierra nos est\u00e1 hablando. \"Al final cuando todo pase,\" dice, \"habr\u00e1 una Tiempos de pandemia y justicia socio-ambiental 173nueva vida\" (2020). El mamo no nos habla de una madre Tierra castigadora, sino de una que nos mand\u00f3 a pensar un rato. M\u00e1s importante a\u00fan es el hecho de que ha enviado solo a los humanos a reflexionar. Este pensamiento se diferencia radicalmente de las l\u00f3gicas de guerra que han sido movilizadas por los actores que dicen que est\u00e1n combatiendo esta pandemia. Cuando hablan de guerra, no lo hacen como si se tratase de una met\u00e1fora; su inten - ci\u00f3n es literal. Sin embargo, como nos hace ver Arundhati Roy (2020), si realmente estuvi\u00e9ramos en una guerra, \u00bfqui\u00e9n estar\u00eda m\u00e1s preparado que los Estados Unidos? Si remplaz\u00e1ramos mas - carillas y guantes por armas, bombas inteligentes, helic\u00f3pteros Black Hawk y drones, tal vez no habr\u00eda ninguna escasez. Estoy de acuerdo con las diferentes voces que han expresado que \"volver a la normalidad\" ser\u00eda lo peor que nos podr\u00eda pasar. La normalidad del mundo pre-coronavirus nos ha llevado a esta grave coyuntura socioambiental: vivimos en ciudades cubiertas por nubes t\u00f3xicas, sin poder ver las cimas de las monta\u00f1as; los humedales est\u00e1n cada vez m\u00e1s secos, sin presencia de patos y garzos migratorios; permi - timos que haya un sinn\u00famero de barrios y regiones enteras que carecen de agua potable, lo cual imposibilita el lavado de manos, una de las medidas m\u00e1s b\u00e1sicas en la prevenci\u00f3n de un contagio. Entre tanto, afrodescendientes en los Estados Unidos, Colombia y todo el mundo siguen gritando que \"no pueden respirar\" bajo la violencia del racismo. Cada vez parece m\u00e1s claro que el deterioro ambiental condujo al mundo a una crisis clim\u00e1tica y a las condi - ciones que permitieron la mutaci\u00f3n del virus que hoy tiene a la humanidad encerrada. Lo que suceder\u00e1 en este incierto mundo \"con pandemia\" depender\u00e1 en gran parte de nuestra aceptaci\u00f3n del imperativo de reflexionar sobre c\u00f3mo hemos construido y per - mitido un mundo tan desigual, racista y devastador. Mientras tan - to, en medio del sufrimiento y crisis para muchos seres, hay otros aprovechando para volver a habitar sus espacios vitales.Ensayos sobre la pandemia 174Referencias Arguedas, G. (8 de junio de 2020). On Nueva Normalidad & COVID-19. Letter. Recuperado de https://letter.wiki/conversation/751? - fbclid=IwAR0KYglh_WYwLwnzovr48pZvBKr9Auu-8g7MBq - g7H1EPBIs1lJsPVG9F-gk Busingam\u00e1, M. (26 de abril de 2020). Desde la Sierra Nevada un mamo arhuaco env\u00eda su reflexi\u00f3n sobre el COVID-19. Se- mana. Recuperado de https://www.semana.com/conte- nidos-editoriales/colombia-querer-es-vencer/articulo/ mensaje-de-reflexion-de-un-mamo-de-la-sierra-nevada-so - bre-el-covid-19/665448?fbclid=iwar2hokedwl-muqfk-_tlu - 2xdtqt3jgljjn0dklj4rmcwxc57vobbqq8efga Gago, V. & Cavallero, L. (15 de abril de 2020). Crack up! Feminismo, pandemia y despu\u00e9s. Comit\u00e9 para la abolici\u00f3n de las deudas ileg\u00edtimas . Recuperado de https://www.cadtm.org/Crack-Up-Feminis - mo-pandemia-y-despues Olisa, M. (17 de agosto de 2017). La interseccionalidad es negra. Afrof\u00e9- minas. Recuperado de https://afrofeminas.com/2017/08/17/ la-interseccionalidad-es-negra2/ Rivest, G. (5 de junio de 2020). A Dolphin in Venice. BESIDE . Recupe - rado de https://beside.media/a-dolphin-in-venice/?fbclid=I - wAR1XLRzp6G8UAvEj0gPLYA8PAjBA2niFde6OGWwQevFC - 4mX8j7DWLyBnr48 Roy, A. (3 de abril de 2020). The pandemic is a portal. Fi- nancial Times . content/10d8f5e8-74eb-11ea-95fe-fcd274e920ca? - fbclid=IwAR20BCRN5ueUHsYpf8-4A3-LgQeutNAEH - 64qwse7Vysn0QQDFuK0sSQrx6E Rueda, Daniela, Duque, T. & \u00c1vila Cabrera, A. (3 de abril de 2020) . Qu\u00e9date en casa significa cosas muy diferentes seg\u00fan la casa. La Tiempos de pandemia y justicia socio-ambiental 175Silla Vac\u00eda . Recuperado de https://lasillavacia.com/quedate-ca - sa-significa-cosas-muy-diferentes-segun-casa-76080 Schipani, A. & Webber, J. (20 de abril de 2020). Latin American gra- vediggers fear virus death toll higher than - mes. Recuperado de https://www.ft.com/content/7b46b8c3- b395-45ba-af68-50280cfeed47 Svampa, M. (20 de abril de 2020). Reflexiones para un mundo post-coronavirus. Nueva Sociedad . Recuperado de https://www. nuso.org/articulo/reflexiones-para-un-mundo-post-coro - navirus/?fbclid=IwAR1s9j3a4eQEbCZSIYEO7e9wh1d_XQ - t4K4aGBS56PhakjWKF1RR1B4YVTqs \u00dczelt\u00fczenci, P. (29 de abril de 2020). Humans are not the Virus: Why Ecofacism is Bad for You. Mangal Media . Recuperado de http://www.mangalmedia.net/english/humans-are-not-the- virus-why-ecofascism-is-bad-for-you[ Cap\u00edtulo 17 ] Ciudadan\u00eda, pandemia y globalizaci\u00f3n Aristides Obando Cabezas La pandemia provocada por el COVID-19 ha alterado nues - tra cotidianidad y la percepci\u00f3n del mundo en sus diferentes manifestaciones; sin lugar a dudas, los an\u00e1lisis sistem\u00e1ticos, racionales y cr\u00edticos, propios de la filosof\u00eda en general, las ciencias humanas y sociales, no se har\u00e1n esperar sobre los efectos, trans - formaciones y develaciones del acontecer pand\u00e9mico en todos y cada uno de los \u00f3rdenes estructurales de la organizaci\u00f3n humana. La pol\u00edtica, el derecho, la econom\u00eda, la ciencia, el arte, la religi\u00f3n y dem\u00e1s dimensiones del quehacer humano, en relaci\u00f3n consigo mismo y el ambiente, son sujeto y objeto de estudio al tenor de la praxis intencionada del poder. En el marco de la actual situaci\u00f3n de pandemia convergen an\u00e1lisis de expertos y opiniones ancladas en el sentido com\u00fan, respecto al orden mundial, la relaci\u00f3n de los seres humanos con el ambiente, la limitaci\u00f3n de derechos, la dimensi\u00f3n \u00e9tica de la ciencia, las l\u00f3gicas y criterios de la gobernanza mundial, regional y local, la condici\u00f3n humana respecto a la solidaridad en clave de sobrevivencia, entre muchos temas que hacen del ciudadano una persona situada en tiem - pos de pandemia con una cotidianidad alterada. Ensayos sobre la pandemia 178Efectivamente, lo propio de nuestros d\u00edas es una cotidianidad alte - rada que transcurre en medio de un aislamiento f\u00edsico de la sociedad, entre la angustia, la desesperaci\u00f3n y la incomodidad que provoca la marginaci\u00f3n, la escasez de recursos, la constataci\u00f3n de las desigualda - des sociales, la invasi\u00f3n del espacio privado por los medios de comu - nicaci\u00f3n y el manejo inescrupuloso de los recursos p\u00fablicos. Sin duda alguna, esta situaci\u00f3n ha afectado el ejercicio de la ciudadan\u00eda no solo en la praxis de derechos, sino, y fundamentalmente, como expresi\u00f3n de conciencia colectiva p\u00fablica. En el devenir de las \u00faltimas d\u00e9cadas asistimos a la emergencia de una ciudadan\u00eda que transita entre lo local y lo global, en virtud de la reconfiguraci\u00f3n de la comunidad pol\u00edtica sustentada en un ordenamiento jur\u00eddico pol\u00edtico transnacional, en cuyo acontecer, los derechos humanos devienen en una especie de lenguaje com\u00fan; algo as\u00ed como una raz\u00f3n p\u00fablica internacional que permite el enten - dimiento entre los Estados, que hace exigibles una serie de condi - ciones que los estados deben garantizar a las personas al margen de su nacionalidad, y que por lo mismo sit\u00faan a los estados como sujetos de obligaciones disciplinables por sus acciones u omisiones. La ciudadan\u00eda emergente en este contexto propio de la globaliza - ci\u00f3n, a la que Jos\u00e9 Manuel Bermudo1 denomina como un m\u00edni - mo universal, Edgar Montiel2 subraya c\u00f3mo del destino com\u00fan, y en mi caso defino como un derecho humano, tiene que responder tambi\u00e9n por las exigencias de una praxis del derecho con enfoque diferencial para los ordenamientos locales, para efectos de atender las injusticias sociales que padecen sectores poblacionales a causa de la discriminaci\u00f3n hist\u00f3ricamente padecidas por causas del origen \u00e9tnico, territorial, genero u orientaci\u00f3n sexual. 1 Profesor Universidad de Barcelona. Espa\u00f1a. Director Seminario Filosof\u00eda teor\u00e9tico y pr\u00e1ctica. 2 Diplom\u00e1tico UNESCO, Profesor em\u00e9rito Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Lima, Per\u00fa.Ciudadan\u00eda, pandemia y globalizaci\u00f3n 179Una ciudadan\u00eda as\u00ed concebida implica entre otras cosas, una praxis m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras nacionales, pues ser reconocido como ciu - dadano en los 194 pa\u00edses del mundo, en virtud de la pertenencia a la especie humana, antes que en la nacionalidad o la residencia, expresa la idea de participaci\u00f3n en una sociedad civil global y por ende un espacio p\u00fablico global. Ahora bien, el COVID-19 ha provocado la declaratoria de una pandemia que afecta y pone en escena de partici - paci\u00f3n a todas las personas, las sociedades y los estados; no obstante, que cada sociedad pol\u00edticamente organizada reacciona de manera par - ticular para atender las demandas y situaciones derivadas de la emer- gencia sanitaria, hay lugares comunes en las medidas tomadas por cada ordenamiento que obedecen a directrices emanadas de \u00f3rganos supranacionales como la OMS, el FMI, entre otros, que develan la idea de una gobernanza mundial. La existencia de protocolos emanados de organismos supranacio - nales con car\u00e1cter de obligatoriedad en su observancia, es una muestra fehaciente de la existencia concreta de la comunidad pol\u00edtica interna - cional como expresi\u00f3n m\u00e1s acabada de la comunidad pol\u00edtica, lo que en otrora fuera el reino o el estado. Sin embargo, al mismo tiempo, la pandemia ha retrotra\u00eddo esta din\u00e1mica de apertura de la pol\u00edtica, el derecho y la econom\u00eda en el orden global, al poner a los estados en situaci\u00f3n de recogimiento ensimismado, a trav\u00e9s del cierre de las fronteras nacionales y, peor a\u00fan, en el establecimiento de fronteras entre localidades dentro del propio territorio. Las limitaciones al ejer - cicio pleno de los derechos que incorpora la ciudadan\u00eda, tales como la movilidad, el trabajo, el acceso a la informaci\u00f3n oportuna y veraz, la recreaci\u00f3n, la salud, entre otros tantos, a la postre constituyen una vulneraci\u00f3n a los derechos humanos, que desde la \u00f3ptica guberna - mental se justifica en el cumplimiento de los fines y obligaciones del estado. Entonces, \u00bfla configuraci\u00f3n de esa sociedad civil global y la emergencia de esa ciudadan\u00eda como un derecho humano ha sido coartada por la pandemia? \u00bfUna vez superada la situaci\u00f3n provocada por la pandemia, es viable y es deseable retomar las acciones que per - mitan el reencauzamiento para la consolidaci\u00f3n de esas estructuras? Ensayos sobre la pandemia 180\u00bfConstituye la actual situaci\u00f3n de pandemia un momento oportuno para poner en marcha ideas como las de Luigi Ferajoli, de una cons - tituci\u00f3n pol\u00edtica planetaria? Si consideramos al ciudadano como Hegel a la filosof\u00eda en rela - ci\u00f3n con su tiempo, tendr\u00edamos que decir que cada ciudadano es hijo de su tiempo en su sociedad. El ciudadano de hoy es una per - sona situada entre su condici\u00f3n de nacionalidad que vive en un mundo globalizado, con una cotidianidad alterada por la pandemia del COVID-19. Es urgente avanzar en la comprensi\u00f3n y conceptua - lizaci\u00f3n de este sujeto de la pol\u00edtica, m\u00e1s aun cuando la historia de las ideas pol\u00edticas, desde Plat\u00f3n pasando por Arist\u00f3teles, los medie - vales Maquiavelo, Hobbes, Locke, Rosseau y fil\u00f3sofos de nuestros d\u00edas, nos muestra que la manera como se ha concebido a la persona humana constituye uno de los grandes pilares de las principales teo - r\u00edas sobre el estado, la justicia, las formas de gobierno o el ordena - miento jur\u00eddico/pol\u00edtico justo de la sociedad. \u00bfCu\u00e1l es la concep - ci\u00f3n de persona que nos demanda la situaci\u00f3n de pandemia hoy que sustenta la acci\u00f3n pol\u00edtica de los gobiernos locales y organismos supranacionales? \u00bfCu\u00e1l es la concepci\u00f3n, fines y obligaciones del ordenamiento pol\u00edtico y la sociedad civil en la actual situaci\u00f3n de pandemia que soporta una aparente supremac\u00eda del estado y sus intereses sobre la persona y sus necesidades? La justicia en el \u00e1mbito de la comunidad pol\u00edtica internacional tiene como trasfondo una concepci\u00f3n pol\u00edtica de persona que hace parte de la cultura pol\u00edtica democr\u00e1tica global que expresa la idea de una ciudadan\u00eda compartida por todos los miembros de la sociedad civil global. La filosof\u00eda moral procura una comprensi\u00f3n cr\u00edtica de los principios morales que orientan el quehacer humano en sus diversas manifestaciones, pone en evidencia los referentes fundacionales que dan sentido y coherencia al todo y sus partes. Desde esta perspectiva, se advierte el menoscabo de esa concepci\u00f3n pol\u00edtica de la persona como fundamento del ordenamiento pol\u00edtico internacional sustenta - do en los derechos humanos. Ciudadan\u00eda, pandemia y globalizaci\u00f3n 181As\u00ed las cosas, desde la \u00e9tica, entendida como filosof\u00eda moral, es preciso considerar si las ideas de libertad, igualdad, solidaridad, bien com\u00fan, servicio a la comunidad, constituyen en las actuales din\u00e1mi - cas pol\u00edticas y jur\u00eddicas, realmente principios orientadores de las pol\u00ed- ticas p\u00fablicas del orden institucional; o si, por el contr ario, emergen otros principios fundacionales que sit\u00faan una supremac\u00eda del estado sobre las personas. \u00bfUna vuelta al totalitarismo? \u00bfUn retroceso en los avances y logros de la ciudadan\u00eda?[ Cap\u00edtulo 18 ] El que espera desespera: enfermedades de alto costo en tiempos de pandemia Diana Patricia Quintero M. Desde hace dos meses no dan citas especializadas, advierte un paciente que se encuentra en la fase de tratamiento, con poste - rioridad a un diagn\u00f3stico positivo de c\u00e1ncer. A las habituales difi - cultades en la expedici\u00f3n de \u00f3rdenes de servicios, que implican meses de ir y venir sin \u00e9xito entre cola y cola, y las demoras en obtenci\u00f3n de citas telef\u00f3nicas, ahora se suman las dificultades del uso de la oficina virtual. Esta tampoco funciona muy bien, el sistema no es amigable y cuando se intentan las opciones de contacto, nadie responde. Una adulta mayor a mi lado, afirma con preocupaci\u00f3n, pregunt\u00f3 por la ubicaci\u00f3n f\u00edsica de la oficina virtual. La centralidad que ha tomado el tema de la atenci\u00f3n en salud durante estos meses har\u00eda suponer que las cosas funcionar\u00edan mejor, porque no tiene sentido tomar tantas y tan variadas medidas para salvar vidas y, al mismo tiempo, hacer peligrar muchas m\u00e1s. Resulta parad\u00f3jico que en tiempos de pandemia las preocupaciones sobre salud giren casi exclusivamente alrededor de la coyuntura viral. Es de amplio reconocimiento que una enfermedad de base, grave o cr\u00f3ni - ca, incrementa las probabilidades de fallecimiento de los pacientes con resultado positivo para COVID-19. Las deficiencias en la atenci\u00f3n de los Ensayos sobre la pandemia 184pacientes con estas condiciones son reconocidas como factores sociales que ocasionan mayor morbilidad y mortalidad entre la poblaci\u00f3n en general, con o sin el nuevo virus. En este ensayo se reflexionar\u00e1 sobre la forma en que las falencias del sistema de salud colombiano resultan visi - bilizadas, y/o profundizadas bajo la actual pandemia. La idea es aprove - char lo que sucede con la respuesta institucional a la crisis de coyuntura, para pensar el funcionamiento ordinario de nuestro sistema de salud, a partir de la situaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a las pacientes con c\u00e1ncer de seno. Exceso de pol\u00edticas vs escasez de recursos En Colombia la sobrevivencia de c\u00e1ncer es baja. En los estu - dios disponibles se reconoce que la falta de acceso oportuno al diagn\u00f3stico y a un tratamiento continuo son los factores que m\u00e1s inciden en esta situaci\u00f3n. Un reciente estudio realizado por Lina Gallego y quien escribe, sobre c\u00e1ncer de seno, confirm\u00f3 qu e en esta modalidad se mantiene la tendencia al incremento de casos y la disminuci\u00f3n de la tasa de sobrevivencia. As\u00ed como salvar el mayor n\u00famero posible de vidas es la consigna gubernamental en el caso del COVID-19, tambi\u00e9n lo es en c\u00e1ncer de seno. Este es al menos el prop\u00f3sito declarado en la copiosa normatividad existente, a las que se llamar\u00e1 pol\u00edticas, a efectos de simplificar el asunto. A diferenci a del caso del COVID, en el que la normatividad se ha originado en el poder ejecutivo, y en pocos meses, la creaci\u00f3n de pol\u00edticas de c\u00e1ncer, a lo largo de los \u00faltimos diez a\u00f1os, ha contado adem\u00e1s con la parti - cipaci\u00f3n del Congreso. Puestas a un lado estas diferencias, en ambos escenarios se trata de una problem\u00e1tica de salud p\u00fablica, lo que sirve de justificaci\u00f3n a las medidas especiales tomadas para su cont enci\u00f3n, y a la importancia del modelo de atenci\u00f3n integral adoptado. En este 2020 se cumplieron 10 a\u00f1os de la aprobaci\u00f3n de la ley gene - ral sobre c\u00e1ncer o Ley Sandra Ceballos y el balance no es positivo, hasta el Congreso ha anunciado el tr\u00e1mite de un nuevo proyecto para su reforma. Este no ser\u00eda un problema si no se tratara de intentar corregir, El que espera desespera 185una vez m\u00e1s, las situaciones que dieron origen a la legislaci\u00f3n de 2010 y que se reconocen ampliamente como pendientes. Los(as) entrevis - tados(as) en nuestra investigaci\u00f3n, funcionarias(os), personal m\u00e9dico asistencial y asesoras(es), resaltaron las situaciones m\u00e1s reiteradas y las calificaron como causantes directas de la falta de atenci\u00f3n integral a las pacientes. A su juicio, la fragmentaci\u00f3n de los servicios que se prestan en las distintas fases de la atenci\u00f3n de la enfermedad, retarda el diag- n\u00f3stico e impide la continuidad en el tratamiento, reduciendo hasta un 60% las posibilidades de sobrevida de las pacientes. La pandemia muestra lo absurdo de la fragmentaci\u00f3n en los ser - vicios, a nadie sensato se le ocurre que una buena forma de comba - tir el COVID-19 sea enviar de aqu\u00ed para all\u00e1 a los pacientes y/o a sus familiares, oblig\u00e1ndolos a desplazarse de un lado para otro pidiendo autorizaciones. A pesar de esto, la realidad desmiente toda suposi - ci\u00f3n, las noticias se\u00f1alan que tambi\u00e9n a los pacientes sospechosos de portar el virus se los someten al llamado \"paseo de la muerte\". Y en no pocas ocasiones se da cuenta de que el tard\u00edo resultado de los ex\u00e1menes sirve como explicaci\u00f3n del fallecimiento y no como apertura al vital tratamiento. Las condiciones institucionales que posibilitan y explican esta frag - mentaci\u00f3n son demasiado complejas para ser abordadas en su totalidad aqu\u00ed, pero una de ellas es el eje central alrededor del cual giran casi todas las dificultades del sistema: la falta de recursos para la prestaci\u00f3n oportuna de los servicios. Es cierto que faltan recursos humanos entre - nados y capacitados (muy focalizados en grandes centros urbanos), y en ocasiones faltan equipos e insumos para la atenci\u00f3n (en parte por el desmantelamiento de los hospitales p\u00fablicos); pero lo que m\u00e1s recla - man los actores involucrados es la ausencia de capital o recursos econ\u00f3 - micos suficientes. En estos \u00faltimos meses los gremios y las directivas de hospitales y cl\u00ednicas denuncian en diversos medios el encarecimiento desmedido de los equipos necesarios, que pueden llegar a costar hasta siete veces su precio ordinario en d\u00f3lares, gracias a la falta de control de precios. Tambi\u00e9n afirman ser sometidos a presiones de las EPS para Ensayos sobre la pandemia 186hacerles descuentos sobre lo adeudado, bajo la promesa de desembol - sos r\u00e1pidos; todo esto agravado por el contexto de la deuda hist\u00f3rica del estado y de las EPS con ellos. Esta deuda con las cl\u00ednicas y hospitales privados se estima en 11 billones de pesos y casi en 5 billones y medio con las prestadoras de naturaleza p\u00fablica. El asunto de la falta de liquidez se muestra tan apremiante que algunas cl\u00ednicas habr\u00edan optado por reducir salarios, e incluso pres - cindir de personal m\u00e9dico \"innecesario\", por indefendible que resulte la medida ante la opini\u00f3n p\u00fablica. Cada actor del tri\u00e1ngu - lo compuesto por aseguradoras (EPS), prestadoras (IPS) y estado (nacional y entes territoriales), defiende ante los medios su gesti\u00f3n; y no duda en culpar de su precariedad, ineptitud o corrupci\u00f3n a alguno(s) de los otros. Las asociaciones hospitalarias se quejan de los robos de las EPS, sus quiebras, la enorme deuda de estas, y se las acusa de ofrecer migajas r\u00e1pidas a las cl\u00ednicas y hospitales a cam - bio de descuentos y renegociaciones \"ventajosas\" de la cartera. Las directivas de las cl\u00ednicas se manifiestan cansadas de las promesas incumplidas de los sucesivos gobiernos. El gobierno arroja sospe - chas sobre los prestadores, advirtiendo la existencia de sobre costos no justificados o inexistentes. Y aunque promete 13.7 billones de pesos para la salud, un portal de prestigio afirma que a la fecha solo habr\u00eda desembolsado 1.5 billones de ese llamativo monto. Las EPS por su parte alegan que los supuestos recursos frescos inyecta - dos por el gobierno ya estaban comprometidos para la compra de medicamentos, tratamientos e intervenciones para enfermedades de alto costo. Y no parecen saber si tendr\u00e1n la capacidad de entregar al gobierno facturas id\u00f3neas, que logren pasar el filtro de la auditoria requerida para acceder a los cacareados recursos. En ese mar de acusaciones mutuas parece razonable la afirmaci\u00f3n de que los esfuerzos requeridos para combatir el COVID habr\u00edan sig - nificado a los hospitales y cl\u00ednicas del pa\u00eds la p\u00e9rdida de mi les de millones mensuales. El aplazamiento de cirug\u00edas y procedimientos programados, la cancelaci\u00f3n de consulta externa y otras medidas El que espera desespera 187enfocadas en la esperada pandemia, habr\u00edan significado un descenso en su facturaci\u00f3n ordinaria del orden del 50%. La deuda hist\u00f3rica con los hospitales universitarios, ampliamente reconocida, se estima en una cifra cercana a los 900 mil millones de pesos. Como salida a las dificultades descritas, proponen que los recursos realmente lleguen al circuito prestador, que se les garantice el flujo de recursos d e deudas antiguas y corrientes. En reconocimiento de que las grandes d ificulta - des provienen de la intermediaci\u00f3n, piden que se liberen reservas t\u00e9c - nicas en procesos obligatorios por parte de las EPS, que se restrinjan las modificaciones contractuales de estas, as\u00ed como las negoc iaciones tarifarias emergentes. Las \u00fanicas que parecen no verse afectadas son estas intermediarias, y a\u00fan no terminan de asumir del todo los gastos de las pruebas COVID de sus afiliados(as). En el c\u00e1ncer de seno ni siquiera la disponibilidad de los recursos econ\u00f3micos garantiza el acceso adecuado a los ex\u00e1menes especia - lizados y al tratamiento integral. Todas las personas entrevistadas manifestaron preocupaciones por el manejo institucional de los recursos para la atenci\u00f3n de estas pacientes. A pesar de la importan - cia de la prevenci\u00f3n para la disminuci\u00f3n de las muertes asociadas a diagn\u00f3sticos tard\u00edos, se estima que el 60% de las mujeres han llegado muy tarde a la fase de tratamiento. Cerca del 80% de las mamograf\u00edas, cubiertas con cargo a recursos del sistema, no se rea - lizan. Esto significa que las entidades se \"ahorrar\u00edan\" por este rubro un 80%, al negar a las mujeres en edad de riesgo el acceso a un examen por el que ya se habr\u00eda cobrado al sistema. Y aunque no hay consenso sobre quienes son las m\u00e1s perjudicadas, todo apunta a que las mujeres en el r\u00e9gimen subsidiado ser\u00edan m\u00e1s vulnerables que las del r\u00e9gimen contributivo. En tanto que las afiliadas a planes comple - mentarios o medicina prepagada enfrentar\u00edan menos restricciones, dado que su atenci\u00f3n por un(a) especialista en gineco-obstetricia es mucho m\u00e1s expedita y no requieren autorizaciones adicionales para la realizaci\u00f3n peri\u00f3dica del examen.Ensayos sobre la pandemia 188De la discriminaci\u00f3n y otros demonios La revisi\u00f3n de la literatura disponible sobre c\u00e1ncer genera esa sen - saci\u00f3n de que no hay nada nuevo por descubrir; y sin embar go, despu\u00e9s de la expedici\u00f3n de la ley Sandra Ceballos el tema ha sido cada vez m\u00e1s desatendido en Colombia. El c\u00e1ncer de seno surge como un enemigo invisible, cuyo avance destructor debe ser enfren - tado mediante un diagn\u00f3stico especializado, oportuno y conducente a un tratamiento integral. Pero en los casos de muchas mujeres ese diagn\u00f3stico no llega, y no hay siquiera estad\u00edsticas con fiables sobre las poblaciones m\u00e1s afectadas por este flagelo. El diagn\u00f3stico tard\u00edo y el no diagnostico son realidades que viven m\u00e1s fuertemente los y las pacientes en zonas rurales del pa\u00eds, en situa - ci\u00f3n de escasez econ\u00f3mica. Uno de los entrevistados atribuy\u00f3 este hecho a la cultura campesina dominante, al afirmar que \"la mujer campesina debe trabajar, proveer a su familia, por lo que no pue - de darse el lujo de ser diagnosticada con una enfermedad ruinosa\". Es evidente que tambi\u00e9n en la ciudad muchas mujeres se niegan a hacerse mamograf\u00edas, en buena medida por temor a los efectos de un diagnostico positivo. De esto se desprende que las cuestiones cultura - les son factores claves en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas. Pero, aunque se acepte la necesidad del enfoque cultural diferencial, es innegable el mayor impacto que la fragmentaci\u00f3n de los servicios tiene sobre las pacientes de la Colombia rural profunda. Ellas enfren - tan problemas de transporte, falta de recursos econ\u00f3micos sufic ientes para pernoctar en las ciudades, carencia de tiempo para gestionar las autorizaciones y de apoyos para delegar el cuidado del hogar en otras manos. Nada de esto ser\u00eda necesario si los recursos de personal y equi - pos no estuviesen concentrados en las grandes ciudades del pa\u00eds. La situaci\u00f3n en torno al COVID ha hecho m\u00e1s evidente la dis - criminaci\u00f3n geogr\u00e1fica y socioecon\u00f3mica de los y las pacient es de enfermedades catastr\u00f3ficas. Los casos de Amazonas y de Choc\u00f3 ha n mostrado la forma en que las personas en zonas apartadas enfren - tan mayores limitaciones de acceso a ex\u00e1menes especializados que El que espera desespera 189posibiliten el diagnostico. Las pruebas durante el primer mes de la cuarentena deb\u00edan llegar desde el centro; y m\u00e1s temprano que tarde qued\u00f3 en evidencia el car\u00e1cter insostenible de este modelo de pruebas y muestras que viajan en helic\u00f3ptero; desde el centro hacia la peri fe- ria, y de la periferia al centro. Durante los meses de mayo y junio las cosas no mejoraron, solo las grandes capitales cuentan con la tecno- log\u00eda necesaria para el an\u00e1lisis de los resultados. El efecto del COVID en este \u00e1mbito ha sido la mayor visibilidad de la crisis end\u00e9mica de los hospitales de estas regiones, tal como se ha visto especialmente en el caso del Choc\u00f3. El diagn\u00f3stico tard\u00edo en salud se nos repite a diario en los medios, es un mal social que debe ser superado en la mayor medida posible. Para lograrlo son requeridos recursos suficientes para los ex \u00e1menes, as\u00ed como tratamientos y atenci\u00f3n especializados. Sin embargo, lo necesario no llega a muchos lugares del pa\u00eds, y cuando llega, el siste- ma se da sus ma\u00f1as para dosificar la distribuci\u00f3n de ese bi en escaso, de acuerdo con criterios poco transparentes. \u00bfC\u00f3mo se decide qu\u00e9 paciente requiere atenci\u00f3n inmediata? \u00bfCon qu\u00e9 criterios se defin e el contenido de la atenci\u00f3n integral en cada caso? Son preguntas que nuestra sociedad no parece en condiciones de responder con claridad, ni siquiera en cuestiones asociadas a la salud p\u00fablica. Las pacientes con c\u00e1ncer de seno ya vienen enfrentando dificulta - des similares, padecen distintos tipos de discriminaci\u00f3n, la geogr\u00e1fica entre ellos. Las personas se sorprenden cuando uno menciona que alguien positivo para c\u00e1ncer, y no solo de seno, experimenta diversas formas de discriminaci\u00f3n negativa. Suena extra\u00f1o que al dolor, las dificultades y las frustraciones que trae un diagn\u00f3stico de este tipo, se sumen el rechazo y la exclusi\u00f3n social. Y por extra\u00f1o que parezca, la discriminaci\u00f3n basada en una enfermedad es un hecho cada vez m\u00e1s creciente y de mayor presencia en las sociedades contempor\u00e1neas. La pandemia ha exacerbado la discriminaci\u00f3n o rechazo social a la enfermedad en general y a todo lo asociado a ella. Ahora el per - sonal m\u00e9dico asistencial tambi\u00e9n experimenta en carne propia este Ensayos sobre la pandemia 190flagelo, lo que se suma a sus precarias condiciones de contra taci\u00f3n y de trabajo. Una sociedad que no ha perdido del todo su humanismo aplaude a m\u00e9dicos(as), a enfermeros(as) y abriga o rodea al paciente con una enfermedad ruinosa como el c\u00e1ncer. No se trata de pedir el acto heroico de abrazar al leproso, al que invitaban en siglos pasados ciertos l\u00edderes religiosos, con palabras y mediante el ejemplo. Sino de reconocer que el desprecio del(a) enfermo(a) y del(a) cuidador(a) son rasgos culturales perversos, propios de sociedades con innegable precariedad moral. Al personal asistencial lo echan de las tiendas, les impiden el acceso a sus apartamentos, no los aceptan en los buses y as\u00ed sucesivamente. Estos hechos nos recuerdan el rostro grotesco de la discriminaci\u00f3n, que se solaza en excluir, dominar y perseguir al m\u00e1s vulnerable, a quien m\u00e1s apoyo necesita en contrav\u00eda de cualquier idea de humanismo que se haya decidido abrazar. Uno de los servicios que m\u00e1s se niega de modo sistem\u00e1tico a pacientes con c\u00e1ncer de seno es la atenci\u00f3n psicosocial. En la inves - tigaci\u00f3n se nos dijo que esto se debe a la falta de claridad de las dis - posiciones jur\u00eddicas vigentes sobre el contenido y oportunidad de esta prestaci\u00f3n. En palabras m\u00e1s sencillas, las instituciones se esta - r\u00edan amparando en el car\u00e1cter general de la obligaci\u00f3n de brindar atenci\u00f3n psicosocial, para negarla. Esta justificaci\u00f3n resu lta absurda, dejar de cumplir una obligaci\u00f3n clara, ampar\u00e1ndose en que la ley no dice exactamente la manera de hacerlo, es como abandonar a un hijo menor porque la ley no indique la forma exacta de asumir su cuida - do. Por el contrario, una lectura razonable de esta obligaci\u00f3n con - cluir\u00eda que la falta de regulaci\u00f3n espec\u00edfica implica una libertad, pero no una libertad absoluta. La entidad es libre de establecer la forma en que cumplir\u00e1 con el deber de brindar esta atenci\u00f3n psicosocial a la paciente, nunca de desconocer su obligaci\u00f3n de asumirla. La pandemia recuerda la importancia de la salud mental de los(as) pacientes y sus familiares cuando se enfrentan a una enfermedad ruinosa. Y, sin embargo, escuchamos poco sobre las medidas que se toman en Colombia para garantizar esta en el caso de los pacientes de El que espera desespera 191COVID. \u00bfC\u00f3mo se evita que el aislamiento profundice los cuadros de ansiedad y depresi\u00f3n que pueden acelerar la inmunosupresi\u00f3n y la muerte? \u00bfDe qu\u00e9 manera la falta de contacto con los familiares puede minimizarse? La obligaci\u00f3n aqu\u00ed es de medio y no de resultado; es decir, la entidad aseguradora y la prestadora deben poner a disposi - ci\u00f3n de los(as) pacientes y sus familiares todos los medios posibles para preservar su salud mental, durante el tiempo que dure la enfer - medad. Este es un reto grande, la pandemia ha puesto en peligro no solo la salud mental de quienes enfrentan un diagn\u00f3stico positivo, sino de todos(as) aquellos(as) que no logran acceder al diagn\u00f3sti - co, a quienes se les niegan las pruebas ante la falta de alg\u00fan s\u00ednto - ma reconocible. En materia de salud mental todas estas condiciones no solo son relevantes, sino de gran importancia; si a las pacientes con c\u00e1ncer de seno no se les brinda un acompa\u00f1amiento psicoso - cial uniforme, disponible, con oportunidad y adecuado a la clase de sufrimientos que enfrentan, \u00bfqu\u00e9 puede esperar un(a) paciente de una enfermedad infecto contagiosa? El aislamiento social ahora es la regla y el sufrimiento psicol\u00f3gico del(a) paciente ag\u00f3nico(a) aparece revestido de una nueva legitimidad, por contar con una justificaci\u00f3n objetiva, esto es, el miedo al contagio. Conclusi\u00f3n Lo que realmente subyace a la fragmentaci\u00f3n y negaci\u00f3n de los servicios es la idea de que la salud es un bien meritorio o escaso, que se distribuye de acuerdo con criterios de eficiencia econ\u00f3 - mica o de inter\u00e9s pol\u00edtico no confesable. La pandemia nos muestra los l\u00edmites de este modelo y nos invita a volver a la idea tradicional de salud p\u00fablica. Y aunque este giro suene alentador, a trav\u00e9s del caso del c\u00e1ncer de seno se evidencia que esta idea no es un freno eficaz a la fragmentaci\u00f3n de los servicios. La coyuntura ha hecho as\u00ed m\u00e1s noto - rios los huecos \u00e9ticos y pol\u00edticos de la privatizaci\u00f3n que el sistema nos vendi\u00f3, con las etiquetas de aseguramiento y de universalidad. Ensayos sobre la pandemia 192Esta l\u00f3gica del mercado y la corrupci\u00f3n en lo p\u00fablico han empu - jado a los hospitales a sus l\u00edmites y, en muchas regiones, hacen m\u00e1s evidente la incapacidad de atender una crisis sanitaria. El modelo inte - gral supone la existencia de hospitales p\u00fablicos en condiciones de brindar atenci\u00f3n de alta complejidad, con independencia de la situa - ci\u00f3n del(a) paciente en materia de aseguramiento. Sin el principio de solidaridad, este servicio no es posible, los alt\u00edsimos costos de los ex\u00e1 - menes y tratamientos especializados resultan impagables, no importa la capacidad econ\u00f3mica propia o el r\u00e9gimen al que se pertenezca. La pandemia vino a recordarnos una vieja verdad, a menudo ignorada en el debate p\u00fablico, que para enfrentar con \u00e9xito las enfermedades de alto costo se requieren esquemas solidarios y que la salud no puede regirse solo por l\u00f3gicas del mercado, si de lo que se trata realmente es de salvar la mayor cantidad posible de vidas en riesgo. Referencias Agencia EFE (1 de abril de 2020). La COVID-19 desata la discrimina - ci\u00f3n en Colombia contra quienes salvan vidas. [Consultado el 8 de junio de 2020]. Recuperado de https://www.efe.com/efe/ america/sociedad/la-covid-19-desata-discriminacion-en-co - lombia-contra-quienes-salvan-vidas/20000013-4211172 Celed\u00f3n, N., Prieto, J. & Galvis, M. (8 de junio de 2020). Se viene el pico y el gobierno no ha girado casi nada de lo que prometi\u00f3 para la salud. La Silla Vac\u00eda . [Consultado el 8 de junio de 2020]. Recuperado de https://lasillavacia.com/se-viene-pico-y-go - bierno-no-ha-girado-casi-nada-lo-prometio-salud-77007?utm_ source=newsletter&utm_medium=email&utm_campaig - n=Las%2520cuatro%2520patas%2520de%2520La%2520Silla Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia. Ley 1384 de 2010. Por la cual se establecen las acciones para la atenci\u00f3n integral del c\u00e1ncer en Colombia. [Consultado el 15 de junio de 2020]. Recupera -El que espera desespera 193do de http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/ ley_1384_2010.html Unidad de Salud (2 de mayo de 2020). La encrucijada de los hospita - les y cl\u00ednicas en plena emergencia. El Tiempo . [Consultado el 2 de junio de 2020]. Recuperado de https://www.eltiempo.com/ salud/hospitales-y-clinicas-hablan-de-sus-deudas-en-pande - mia-de-coronavirus-491122 Egurrola, J., G\u00f3mez, L., Ossa, C., S\u00e1nchez, V., Herazo, F. & Gar - c\u00eda, H. (2018). Diferencias en supervivencia debidas al ase - guramiento en salud en pacientes con c\u00e1ncer de mama aten - didas en un centro oncol\u00f3gico de referencia en Medell\u00edn, Colombia. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica. [Consultado el 15 junio de 2020].Recuperado de http://www.scielo.br/scielo.php?pi- d=S0102-311X2018001205009&script=sci_arttext Gallego, L. (2017). Entre lo est\u00e9tico y lo funcional, el caso de la mas - tectom\u00eda preventiva en el sistema de salud colombiano. [Con - sultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de http://repo - sitory.icesi.edu.co/biblioteca_digital/handle/10906/83178 International Agency for Research on Cancer. GLOBOCAN Proyect. [Consultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de https:// gco.iarc.fr/today/home Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Plan Nacional Para El Control Del C\u00e1ncer En Colombia 2012-2020. [Consultado el 2 junio de 2020]. Recuperado de https://www.minsalud.gov.co/ sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/IA/INCA/plan-nacio - nal-control-cancer-2012-2020.pdf Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Resoluci\u00f3n 1383 de 2013. Por el cual se adopta el Plan Decenal para el Control del C\u00e1ncer en Colombia, 2012-2021. [Consultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/ BibliotecaDigital/RIDE/DE/DIJ/resolucion-1383-de-2013.pdfEnsayos sobre la pandemia 194Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Medidas frente a la pandemia COVID-19. [Consultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de https://www.minsalud.gov.co/salud/publica/PET/Pagi- nas/Documentos-Administrativos-covid-19.aspx Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. (2008). El Derecho a la Salud. [Consultado el 8 de junio de 2020]. Recuperado de https:// www.ohchr.org/Documents/Publications/Factsheet31sp.pdf Revista Semana (26 de abril de 2020). \u00bfPor qu\u00e9 se est\u00e1n quebrando los hospitales? [Consultado el 8 de junio de 2020]. Recupe - rado de https://www.semana.com/nacion/articulo/coro- navirus-en-colombia-clinicas-y-hospitales-enfrentan-proble - mas-financieros/666028 Revista Semana (14 de diciembre de 2013). Tutelas muestran que nor - matividad en c\u00e1ncer no se aplica. [Consultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de http://www.semana.com/especiales- comerciales/especial-cancerologico/articulo/tutelas-mues - tran-falta-de-atencion-pacientes- con-c\u00e1ncer/368557-3 Reyes, J. Exposici\u00f3n de Motivos Proyecto de Ley por medio de la cual se modifica la ley 1384 de 2010, Ley Sandra Ceballos. Marzo 2020. S\u00e1nchez, G., Laza, C., Estupi\u00f1\u00e1n, C. & Estupi\u00f1\u00e1n, L. Barreras de acceso a los servicios de salud: narrativas de mujeres con c\u00e1ncer de mama en Colombia. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica 2014. [Con - sultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de http://www. scielo.org.co/pdf/rfnsp/v32n3/v32n3a05.pdf Villamizar, O. Proyecto de Ley No. 259 de 2019. Gaceta del Con - greso No. 982 del 3 de octubre de 2019. [Consultado el 15 de junio de 2020]. Recuperado de http://svrpubindc. imprenta.gov.co/senado/index2.xhtml?ent=Camara&fe - c=03-10-2019&num=982[ Cap\u00edtulo 19 ] Ocupar no es habitar. Cuestiones sobre arquitectura y ciudad en tiempos de la COVID-19 Erick Abdel Figueroa Pereira \"He predicado que el dise\u00f1o es un ingrediente fundamental de la vida y tambi\u00e9n de la sociedad, porque ayuda a las personas a lidiar con el cambio. Este es un momento perfecto para demostrar su importancia\"1. Paola Antonelli (2020). Quienes viven en las ciudades no suelen ser conscientes del poder que tienen los arquitectos y urbanistas sobre sus vidas, y viceversa. Hay quienes no dimensionan el impacto que pue - den tener unos mil\u00edmetros o cent\u00edmetros de m\u00e1s o de menos en una escalera, en el mes\u00f3n de la cocina, en el lavamanos, en las habitacio - nes. En tiempos de esta pandemia, de repente nos hemos dado cuenta de que la arquitectura es importante. Y la ciudad con ella. Ya a mediados del siglo XIX, el Higienismo europeo comenz\u00f3 a preguntarse por las caracter\u00edsticas de la salud urbana . Esto llev\u00f3 a mejo - ras en la provisi\u00f3n y calidad del agua, a la definici\u00f3n de si stemas eficientes de alcantarillado, a mejoras en el dise\u00f1o de las calles y de 1 La traducci\u00f3n es m\u00eda. Ensayos sobre la pandemia 196los espacios p\u00fablicos y, finalmente, a cambios importantes en rela - ci\u00f3n con la distribuci\u00f3n interna, la iluminaci\u00f3n y la ventilaci\u00f3n de las viviendas. Parafraseando a Lefevbre, en Colombia esta revoluci\u00f3n urba - na tuvo lugar en lo que Arango (1989) denomin\u00f3 como el periodo \"Republicano\" (1880-1930) (pp. 140-149, 162-165). Este cambio de enfoque en la relaci\u00f3n entre la higiene y la arquitectura tendr\u00eda sus efectos m\u00e1s evidentes en el advenimiento de la Arquitectura y el urbanismo modernos (1910-1970) y en su \u00e9nfasis en cortar de ra\u00edz los problemas de insalubridad de la ciudad de fines del siglo XIX, proponiendo, en el mejor de los casos, su abandono o su demolici\u00f3n, que no su intervenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. En esta \u00e9poca de crisis (una m\u00e1s, por cierto) a la que ahora asis - timos, estamos presenciando una inversi\u00f3n de los roles disciplina - res: mientras que los arquitectos parecen estar m\u00e1s interesados en reflexionar sobre el espacio p\u00fablico e intervenirlo, los urbanistas se han interesado m\u00e1s por la calidad de la vivienda y por el acceso a las nuevas tecnolog\u00edas. Esto no deja de ser parad\u00f3jico, puesto que tradicionalmente los arquitectos suelen concentrar su formaci\u00f3n en el objeto arquitect\u00f3nico aislado, ignorando o desatendiendo las cues - tiones urbanas o en el mejor de los casos reduci\u00e9ndolas a meros datos del diagn\u00f3stico inicial del problema, que no trascienden al proceso de dise\u00f1o. Por su parte, dado que los urbanistas escudri\u00f1an la ciudad en su conjunto o por piezas urbanas, en algunas ocasiones incluyendo su geograf\u00eda local y la relaci\u00f3n con el territorio circundante, no se inte - resan demasiado en los problemas de dise\u00f1o que enfrenta la arqui- tectura. Las escalas y m\u00e9todos de la arquitectura y del urbanismo son diferentes, pero se trata de disciplinas interdependientes y es poco prudente descuidar esas conexiones, por sus efectos perniciosos sobre la calidad de vida en dichos \u00e1mbitos. Para Sennett, bajo el pretexto de una guerra sanitaria, hemos permitido la restricci\u00f3n de nuestras libertades y la destrucci\u00f3n de la vida en comunidad; si en las ciudades es necesario un m\u00ednimo de cohesi\u00f3n social para garantizar su propia supervivencia, se hace necesario revertir este proceso:Ocupar no es habitar 197Esta es la perspectiva que enfrentan las ciudades hoy en d\u00eda: las reglas de control sobre las ciudades durar\u00e1n m\u00e1s que la pandemia. En particular, las reglas que regulan el espacio p\u00fablico, dictan la distancia social, dispersan las multitudes, persistir\u00e1n incluso despu\u00e9s de que tengamos los medios m\u00e9dicos para suprimir la enfermedad. (Sennett, 2020). 2 Sennett distingui\u00f3 tres problemas clave para entender la vida en las ciudades en tiempos de la actual pandemia: el aislamiento social, la densidad y el transporte. Y ha llamado la atenci\u00f3n sobre la necesi - dad de darles soluci\u00f3n, dentro de un entorno f\u00edsicamente distanciado pero virtualmente conectado (al menos en teor\u00eda). Pasemos revistas a estos tres problemas. Aislamiento social Dentro del clima de guerra en que los pol\u00edticos y los medios de comunicaci\u00f3n han convertido la situaci\u00f3n actual, que hacen pensar que salir a hacer mercado se convierta casi que en una incursi\u00f3n en territorio enemigo, Sennett sugiri\u00f3 considerar un problema asociado al distanciamiento social, particularmente grave en el caso de las personas que viven solas: el aislamiento social. Se trata de una condici\u00f3n m\u00e1s preocupante a\u00fan si se trata de adultos mayores, especialmente en naciones con una poblaci\u00f3n muy envejecida. Como respuesta, el autor propuso repensar la densidad tanto como la vida en comunidad. Mucha gente ocupa cajitas mal dise\u00f1adas (e incluso \"apartaes - tuches\"), pero no las habita, no son una extensi\u00f3n de s\u00ed mismos y por ende no se construyen hogares. Se compran costosos acabados, pero en la mayor\u00eda de los casos no se tienen verdaderos ambientes ni experiencias vitales significativas, o cuando menos agradables. Hoy ha sido la pandemia de turno la que ha permitido reconocer el valor de los espacios bien dise\u00f1ados, de las vistas a trav\u00e9s de las ventanas, 2 La traducci\u00f3n es m\u00eda.Ensayos sobre la pandemia 198de las terrazas, de los balcones. Sobre estos \u00faltimos, Ram\u00edrez Nieto declaraba recientemente que un balc\u00f3n \"separa la privacidad del lugar de habitaci\u00f3n de la atm\u00f3sfera abierta y amplia que envuelve y rela - ciona los \u00e1mbitos comunes de la ciudad. [...] Ingresar a un balc\u00f3n es salir de casa sin tener que abandonarla\". (2020). Pero no todo es color de rosa. Tambi\u00e9n es necesario mencionar los lugares olvida - dos del dise\u00f1o arquitect\u00f3nico, especialmente en la vivienda de clase media y en la mal llamada \"vivienda de inter\u00e9s social\" (VIS): las repi - sas, los armarios. En nuestro medio, la diferencia entre una vivienda social y una vivienda de clase media, lo dan 60cm de ancho, que justamente corresponden a los armarios que se suprimen del dise\u00f1o de las VIS, con la consecuente ganancia para el constructor y el per - juicio para el ocupante, a quien no le caben los muebles en su propia casa. Finalmente, y a modo de invitaci\u00f3n al lector, La serie Rehabitar , dirigida por Xavier Monteys, relata y caracteriza nuevas posibilidades de relacionarnos con el espacio dom\u00e9stico (2012). Por el contrario, Celed\u00f3n insisti\u00f3 en la problem\u00e1tica de la invasi\u00f3n al \u00faltimo reducto de privacidad: el espacio dom\u00e9stico, por la v\u00eda del teletrabajo, que ha implicado cambios radicales en los comportamientos y en las veloci - dades de los mismos. (Celed\u00f3n, 2020). Densidad Con el perfeccionamiento de la tipolog\u00eda del rascacielos, y anali - zando la evoluci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de Manhattan, ya a finales de la d\u00e9cada de 1970 el arquitecto Rem Koolhaas defend\u00eda el valor de la \"cultura de la congesti\u00f3n\" como un valor fundacional de las metr\u00f3polis contempor\u00e1neas. Hoy en d\u00eda no podemos entender el \u00e9xito o el fracaso de una ciudad sin lidiar con los problemas y las ventajas de la congesti\u00f3n. Pero hay gran diferencia entre la densidad y el hacinamiento. El primero es para Sennett un atributo propio de las clases medias, quie - nes pueden recogerse en sus hogares y desarrollar sus labores, pri -Ocupar no es habitar 199mordialmente intelectuales, de una manera m\u00e1s o menos estable. En el hacinamiento, propio de los sectores informales y populares, la clase trabajadora, fuerza laboral hija de la Modernidad, est\u00e1 obliga - da a realizar trabajos f\u00edsicos indispensables por fuera de la seguridad del hogar, para garantizar su sustento. Y ya conocemos de sobra sus efectos en los indicadores de contagios y muertes. Surge entonces la pregunta sobre qu\u00e9 modelo privilegiar, a sabiendas de que la mayor\u00eda de la ciudad informal es autoproducida y est\u00e1 pr\u00e1cticamente fuera del alcance de los arquitectos y urbanistas. Sin embargo, no hay acuerdo sobre qu\u00e9 estrategia implementar. Por un lado, est\u00e1n quienes defienden el modelo de densificaci\u00f3n, aunque con grandes ajustes en relaci\u00f3n con la inclusi\u00f3n de espacios comunitarios y de amplias zonas libres en los nuevos proyectos. Por el otro, se encuentran los promotores de una vuelta a la vida rural, a las viviendas productivas, a una reconciliaci\u00f3n entre un modelo eco - n\u00f3mico basado en la relaci\u00f3n directa con el agro, en una especie de anticiudad autosuficiente. No est\u00e1 dicha la \u00faltima palabra. Transporte En t\u00e9rminos de movilidad, hoy se habla de \"la ciudad de los quince minutos\", o \"del cuarto de hora\", concepto cuya for - mulaci\u00f3n actual se debe principalmente al urbanista colom - biano Carlos Moreno, asesor de la actual alcaldesa de Par\u00eds, Anne Hidalgo. Para garantizar una vida urbana adecuada, Moreno propuso seis funciones sociales fundamentales: vivienda digna; oferta labor al adecuada; obtenci\u00f3n de suministros; oferta de ocio, servicio s y dota - ciones que garanticen el bienestar; educaci\u00f3n. Para acceder a dichas funciones, los bienes y servicios de \u00edndole p\u00fablica y/o privada deben estar a no m\u00e1s de quince minutos de distancia a pie o en bicicleta, desde los vecindarios, que ser\u00edan la unidad b\u00e1sica de planeamiento. El enemigo a combatir es el veh\u00edculo particular, que parad\u00f3jicamente ha resultado favorecido con el \u00e9nfasis en el distanciamiento social, Ensayos sobre la pandemia 200debido a la mal llamada falta de disciplina social de los ciudadanos, y que hace que quienes ni siquiera sabemos conducir estemos pen - sando seriamente en adquirir un veh\u00edculo, visto el mal manejo de las condiciones de bioseguridad. Pero esto implica transformar la ciudad y revertir sus procesos de zonificaci\u00f3n, es decir, de especiali zaci\u00f3n funcional de ciertas \u00e1reas que tienen a concentrar un n\u00famero reduci - do de actividades, para dispersarlas por el territorio urbano. Este concepto de hiperproximidad , como se le conoce, no es nuevo; en realidad se trata de una reelaboraci\u00f3n de la noci\u00f3n de cronourbanismo , acu\u00f1ada por Ascher en la d\u00e9cada de 1990 (Rio Fernandes y Seixas, 2015), basado en teor\u00edas de la geograf\u00eda ya en boga durante la d\u00e9ca - da de 1960. Los urbanistas vienen trabajando en estos temas desde el nacimiento de la disciplina, por all\u00e1 a mediados del siglo XIX, en tanto que los arquitectos se han sumado a la iniciativa tras los prime - ros impulsos dados por los reformadores sociales de finales del si glo XIX. En ambos casos, las decisiones de unos y otros suelen entrar en conflicto con los intereses del sector de la construcci\u00f3n. Elementos para reconsiderar lo urbano De acuerdo con Almario (2020), el espacio es un referente social; sin espacio no hay sociedad, no hay investigaci\u00f3n social. La ciudad actual se ha constituido en una apolog\u00eda del anonimato. Al mismo tiempo, la ciudad produce tanto oportunidades como una p\u00e9rdida del control del ciudadano, que lo convierte en un aut\u00f3mata. Y esto va en contrav\u00eda de la construcci\u00f3n del sentido de comunidad. Sin embargo, para autores como Aprile -Gniset y Mosquera Torres (2013), no todas las comunidades quieren ser pensadas colectivamente, pues esto pone en riesgo su individualidad. La ciudad, pues, se convierte en un espacio de negociaci\u00f3n permanente entre individuos y colectivida - des. Teniendo esto en consideraci\u00f3n, est\u00e1 claro que la soluci\u00f3n de los tres problemas se\u00f1alados por Sennett no se limita al accionar de arqui - tectos y urbanistas, pero sin su participaci\u00f3n, toda soluci\u00f3n se quedar\u00e1 Ocupar no es habitar 201corta a\u00fan antes de ser formulada. El desacuerdo de pareceres alimenta esta controversia sobre qu\u00e9 hacer con las ciudades. No hay historia sin crisis, no hay ciudad sin conflicto. Referencias Almario, O. (4 de junio de 2020). \"Ciudad Virtual: La ciudad a deba - te, desde lo global, comparativo y conceptual - Sesi\u00f3n 2\". [Ar - chivo de video]. Recuperado de https://www.youtube.com/ watch?v=fk95_nsLZYE Antonelli, P. (Abril de 2020). The role of design in times of anxiety and change. En Domus , 1045. Recuperado de https://www.do- musweb.it/en/design/2020/03/23/the-role-of-design-in- times-of-anxiety-and-change.html Aprile-Gniset, J. & Mosquera Torres, G. (2013). La ciudad del rebus - que y la ciudad mercanc\u00eda. [Archivo de video]. Recuperado de https://www.youtube.com/watch?time_continue=13& - v=eOmqai_U6L0&feature=emb_logo Arango, S. (1989). Historia de la Arquitectura en Colombia (1\u00aa. Ed.). Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia. Ascher, F. (1997). Du vivre en juste \u00e0 temps au chrono-urbanisme. En la recherche urbaine , (97), 112-122. Celed\u00f3n, A. (11 de junio - perado de https://www.transfer-arch.com/transfer-next/ P., Puigjaner, A., Sauquet; Marcos, C., Call\u00eds, E. & Fern\u00e1ndez, C. (2012). Rehabitar . Madrid: Lampreave. Par\u00eds, ciudad de 15 minutos \u00a1Llega el Crono-urbanismo! (18 de mayo de 2020). Recuperado de https://nuestras-ciudades.blogspot.Ensayos sobre la pandemia 202com/2020/05/paris-ciudad-de-15-minutos-llega-el.html Ram\u00edrez Nieto, J. (5 de junio de 2020). Respirar en casa aire de ciudad. Recuperado de https://proaarquitectura.co/respi- rar-en-casa-aire-de-ciudad/ Reimer, J. (24 de marzo de 2020). The 15-minute infrastructure trend that could change public transit as we know it. Recupera - do de https://360.here.com/15-minute-cities-infrastructure Rio Fernandes, J. A. & Seixas, J. (2020). \"cronourbanismo / cronour - banismo / chrono-urbanism\". En L. L\u00f3pez Trigal (Dir.), J. A. Rio Fernandes, E. Sav\u00e9rio Sposito & D. Trinca Fighera. (Coords.), Diccionario de geograf\u00eda aplicada y profesional: terminolog\u00eda de an\u00e1lisis, planifica - ci\u00f3n y gesti\u00f3n del territorio . Le\u00f3n: Universidad de Le\u00f3n. Sennett. R. (9 de mayo de 2020). How should we live? Density in post-pandemic cities. En Domus , 1046. Recuperado de https:// www.domusweb.it/en/architecture/2020/05/09/how- should-we-live-density-in-post-pandemic-cities.html[ Cap\u00edtulo 20 ] Afuera Lina Buchely Ibarra La invenci\u00f3n de la intimidad, como la conocemos, fue un esfuer - zo arquitect\u00f3nico. Ese lugar cerrado al que llamamos hogar, esas cuatro paredes que se cierran y esconden secretos, son para varias autoras feministas, e incluso para Engels, el primer espacio de la escla - vitud moderna. Mientras el espacio de la f\u00e1brica ha sido politizado de muchas maneras y el trabajo de los obreros reivindicado de muchas formas, le debemos a las mujeres de esos obreros la misma reivindica - ci\u00f3n pol\u00edtica: la que se alza frente a las cosas que son trabajo, nos quitan la vida y no se remuneran. En este sentido, les debemos a las mujeres la visibilidad, el reconocimiento y la redistribuci\u00f3n del trabajo de cui - dado, del trabajo que nos mantiene vivos, tanto a los obreros de las f\u00e1bricas del siglo XIX como a los teletrabajadores del siglo XXI. Los espacios se cerraron para crear un espacio de soberan\u00eda indi - vidual, que los liberales llamaron autonom\u00eda y con los hogares tuvo entonces su predio. El impulso jur\u00eddico llam\u00f3 a ese espacio propiedad privada y lo dot\u00f3 con capacidades de exclusi\u00f3n de los otros, de expul - si\u00f3n de lo ajeno, de exclusividad de disfrute. La cultura hizo lo mismo produciendo sensaciones que varios y varias juzgan burgues as de comodidad, placidez y realizaci\u00f3n en sus lechos y la econom\u00eda gener\u00f3 incentivos para que, adem\u00e1s de rico, el hombre propietario se sintiera pleno y seguro. Faltaron solo doscientos a\u00f1os para que empez\u00e1ramos Ensayos sobre la pandemia 204a hurgar en esas paredes y a encontrar el sentido de la intimidad, la familia y la tradici\u00f3n en la propiedad: una violencia en contra de las mujeres que, impune, tiene adem\u00e1s de ojos morados una guerra fr\u00eda contra el clorox. Porque claro, la plenitud solo se alcanza con higiene. La familia se construye a partir de jab\u00f3n de loza y ropa bien lavada. Solo en la plancha de mam\u00e1 est\u00e1 el verdadero sentido del hogar. Las ciudades contempor\u00e1neas tienen clara una demarcaci\u00f3n espa - cial: lo p\u00fablico y lo privado, el adentro y el afuera. En el afuera, la riqueza, la producci\u00f3n; en el adentro, el amor. Seguro fue ese amor el que impidi\u00f3 ver a Marx que los hogares tambi\u00e9n son lugares de explotaci\u00f3n. Esas fronteras construyen una arquitectura social injusta, cimentada en varias mentiras: el trabajo de cuidado en el hogar no genera riqueza, este trabajo no tiene un reconocimiento, un valor, sino que debe ser entregado por afecto y, adem\u00e1s, este trabajo debe permanecer invariable, inmutable, porque est\u00e1 en el centro de lo que conocemos como familia. Por eso, si estamos en casa y necesitamos lavar una camisa, posiblemente la madre lo haga gratis. Si estamos en una casa ajena y necesitamos exactamente ese mismo servicio, debe - mos pagar por \u00e9l. De ah\u00ed que el trabajo dom\u00e9stico en el adentro sea amor y en el afuera, dinero. Sentados en esa injusticia, los titulares de los peri\u00f3dicos y las redes sociales nos avisan con ah\u00ednco que la econom\u00eda est\u00e1 colapsada, rota. Y eso es parcialmente falso. Solo la econom\u00eda del capital se rompe. La econom\u00eda de afuera es la alterada por el COVID-19. Ahora nos est\u00e1 manteniendo la econom\u00eda dom\u00e9stica, la de cuidado, la del aden- tro. En palabras m\u00e1s simples, nos est\u00e1n manteniendo las mujeres . Nos est\u00e1n manteniendo, adem\u00e1s, en el cl\u00edmax de la limpieza. Nos est\u00e1n manteniendo en medio de una pandemia que nos exige limpiar comida, pisos y ropa cada vez que tengamos contacto con el afue - ra con un protocolo diferente para cada cosa, debo decir . Solo la sagrada limpieza pueda cuidar nuestra vida. Y no me digan que no sabemos, dentro del juego social, quienes son las m\u00e1s afectadas con esa paranoia de la limpieza: las mujeres. Ya datos de encuestas de uso Afuera 205de tiempo en la pandemia muestran c\u00f3mo las mujeres han triplicado su dedicaci\u00f3n a las labores de aseo durante el COVID-19. Una mujer promedio, en una ciudad como Cali, que habita un hogar de estrato tres, monoparental, heterosexual y con dos hijos invierte siete horas diarias en labores de cuidado. Entre sus actividades se suelen destacar las tareas de aseo y limpieza. En adici\u00f3n, esa misma mujer tiene ocho horas laborables v\u00eda trabajo y reporta que en promedio dedica tres horas m\u00e1s a la preparaci\u00f3n de los alimentos y cuatro horas a la aten - ci\u00f3n emocional de sus hijos/as y pareja; sin contar las dos horas de cuidado y atenci\u00f3n en los casos en los que hay personas mayores de 80 a\u00f1os dependientes. Si sumamos el tiempo invertido en todas estas actividades nos da un total de 21 horas, hasta este punto. Y de esas 21 horas, claro, solo las ocho laborables son remuneradas. Las 13 horas restantes se traducen en amor puro. Las mujeres sostienen la econom\u00eda actual con efectos adversos para ellas. En efecto, el confinamiento nos mostr\u00f3 que el adentro es t\u00e1 colapsado por el cuidado de la vida. Cuando cerramos las puertas de todos y las setecientas mil trabajadoras dom\u00e9sticas del pa\u00eds que ade - m\u00e1s enfrentan el mundo del trabajo sin las garant\u00edas m\u00ednimas, en su mayor\u00eda no pueden salir a trabajar para las clases medias y altas, la vida colapsa. Trabajamos en el mundo productivo solo porque existe alguien a quien trasladamos el cuidado de nuestra vida. Y lo traslada - mos generando pobreza de tiempo y pobreza econ\u00f3mica de las muje- res. La precariedad de los ingresos, estabilidad y nulo aseguramiento de la vejez de las cinco millones de amas de casa en Colombia habla de eso. Y es as\u00ed como el cuidado marca la vida de mujeres de todas las clases: las empobrecidas, las capas medias trabajadoras y las elites. El estado siempre ha estado en mora de actuar. Aun en los modelos de lo p\u00fablico que ponen el cuidado de la vida en el centro, como en el Estado de Bienestar de la segunda posguerra en Europa, los programas sociales asumen que hay alguien en casa sosteniendo la vida, entre - gando soporte f\u00edsico y emocional, y no le reconocen a ese alguien un pago justo, una retribuci\u00f3n digna. El resultado es que, pese a las Ensayos sobre la pandemia 206grandes transformaciones del mundo laboral y la politizaci\u00f3n por sus derechos, el esquema de mercados de capitales se sostenga sobre una esclavitud fundamental: la de las mujeres. Es f\u00e1cil ver esta operaci\u00f3n si somos especialmente acuciosos. Nuestros espacios urbanos distribuyen en el afuera, la movilidad, por medio de v\u00edas; la educaci\u00f3n, por medio de instituciones edu - cativas; y la salud, por medio de hospitales. De manera an\u00e1loga lo hacen con la recreaci\u00f3n, por medio de parques; el comercio, por medio de centros de compra y venta; y la industria, por medio de plantas de trabajo. Eso es lo que, en diferentes tipos de literatura denominamos bienes p\u00fablicos.1 Este \u00faltimo factor es sobre el que deber\u00edamos centrar nuestra atenci\u00f3n. Parece ser que la manera en que el estado gestiona lo p\u00fablico es cada vez menos p\u00fablico o, si se quiere, menos colectivo y comunitario. En adici\u00f3n, el estado no reconoce el trabajo de adentro como un asunto colectivo o com\u00fan. Esto se puede ver en el hecho de que cuando el estado habla sobre lo p\u00fablico no hace menci\u00f3n alguna, por ejemplo, de comedores comunitarios extendidos, centros de lavado de ropas colectivos, cocinas m\u00faltiples. Todos ellos, servicios asimilables a los anterior - mente mencionados. A modo de respuesta a dichas din\u00e1micas y modos de gestionar lo p\u00fablico, el movimiento social de mujeres ha trabajado, en varios lugares y en varios momentos, por la redistribuci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico. Las reformas m\u00e1s populares vivieron de la mano de la CEPAL en este siglo y la construcci\u00f3n de encuestas de uso de tiem - po, que midieron el trabajo dom\u00e9stico con el objetivo de valorarlo socialmente. Las mediciones se hacen en casi toda Am\u00e9rica Latina, pero el reconocimiento de la riqueza asociada con ese trabajo a\u00fan est\u00e1 en mora. Se han, eso s\u00ed, barajado varias opciones para retribuirlo: bonos pensionales para madres de familia o bonos por hijo, como 1 Tambi\u00e9n se le suelen llamar semi-publicos en el caso de las lecturas despu\u00e9s de los 90 para ac\u00e1. Periodo caracterizado por la agresiva irrupci\u00f3n privatizadora neo - liberal y sus subsiguientes consecuencias.Afuera 207ocurri\u00f3 en Chile; pagos directos a amas de casa, en el caso d e Francia; la medici\u00f3n de un PIB alternativo, como evidencian las experiencias de M\u00e9xico y Ecuador. Otras propuestas incluyen la transformaci\u00f3n de nuestras vivien - das, bellas cajas \u00edntimas, en donde se dise\u00f1an los espacios para que la ropa sucia se lave en casa. La transformaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de tra- bajo de cuidado implicar\u00eda que cocinas, lavaderos o cuartos del aseo que son conocidos popularmente como la oficina de las mujeres se expulsen de los espacios familiares individuales y sean llevados al espacio p\u00fablico. Esto es lo que podr\u00edamos llamar una transformaci\u00f3n urbana y arquitect\u00f3nica feminista. Cuando todos tengamos que pagar por la comida, por el lavado de la ropa y por el aseo de las cosas que usamos para vivir, cuando todos tengamos que dirigirnos hacia el afuera por el cuidado, quiz\u00e1 algo cambie. Quiz\u00e1 la distancia o el caos (lo que hace el COVID) nos muestre que no podemos vivir sin ello, pero no que podemos darlo por hecho. Muestra de ello puede ser que justamente durante el COVID-19, el plan de desarrollo municipal de Cali aprob\u00f3 el sistema distrital de cui - dado. Dicho sistema busca crear las condiciones para que ese afuera del que he estado hablando se construya. La iniciativa ya est\u00e1 andan - do en ciudades como Bogot\u00e1 y Medell\u00edn y de una manera mucho m\u00e1s avanzada en pa\u00edses como Chile y Uruguay. El objetivo central de la iniciativa es poner en el debate p\u00fablico el asunto del cuidado, as\u00ed como crear circuitos econ\u00f3micos que hagan a la ciudad y no a las mujeres preocuparse por qui\u00e9n da y qui\u00e9n recibe el cuidado en lugares espec\u00edficos. Esto implica entonces que el cuidado no exis ta con exclusividad en el adentro, sino que habite radicalmente el afue - ra. En este sentido, el sistema de cuidado busca que la carga espe - c\u00edfica de lo dom\u00e9stico no recaiga en la mujer como lo hace en un 73%, seg\u00fan lo muestra la encuesta OEM 2020, sino en espacios de gobierno que llamamos ciudades. Asimismo, esperamos que en esas ciudades se reconozca el valor de dicho trabajo y que se redistribuya de maneras equitativas. Estos circuitos econ\u00f3micos se construir\u00e1n por Ensayos sobre la pandemia 208manzanas, o comunas, cadenas conscientes de trabajo de cuidado, que, estando ahora en lo p\u00fablico, tendr\u00e1 que ser dignificado , recono - cido y bien pagado. En suma, si el sistema de cuidado funciona, entonces, Cali ser\u00e1 otra. Y es Cali, justamente, por su interesante historia de organiza - ci\u00f3n social derivada de la innovaci\u00f3n que la elite empresarial ca le\u00f1a tuvo en el sector fundacional, en parte y por su efervescente vida comunitaria, la ciudad m\u00e1s interesante en Colombia para jugar esta apuesta. \u00a1A sacar las ropas afuera, cale\u00f1as, que esta vez la ropa sucia no se lava en casa ![ Cap\u00edtulo 21 ] COVID-19, campesinos y pol\u00edtica p\u00fablica: la necesidad de hacerse visible para acceder a la dotaci\u00f3n de bienes p\u00fablicos Roc\u00edo del Pilar Pe\u00f1a Huertas Esta realidad en la que estamos y el aislamiento en que vivimos hace m\u00e1s de tres meses, no nos hace ni mejores personas, ni mejores profesores, ni mejores pol\u00edticos. Pero s\u00ed nos pone al descubierto. Desde el punto de vista \u00e9tico es un reto y una oportunidad, nos enfrenta a una realidad para la que ninguno estaba preparado, nos permite ver m\u00e1s all\u00e1 de los discursos y nos deja enfrentarnos a las acciones. En este escrito, pretendo hacer m\u00e1s que una reflexi\u00f3n, algunos hilvanes sobre c\u00f3mo la pol\u00edtica p\u00fablica en la pandemia enfocada en el campo, deja por fuera a los campesinos mostrando una vez m\u00e1s que estos son una poblaci\u00f3n olvidada por la sociedad y por el estado. El manejo que se ha hecho de esta pandemia nos ha permitido entender de primera mano el lugar que ocupan los campesinos y la manera con la que han sido tratados por la sociedad en general y el estado en particular. Hemos normalizado un leguaje en el que les damos la mayor importancia a esos colombianos que viven en y por el campo, pero seguimos ignorando sus necesidades y dej\u00e1ndolos en Ensayos sobre la pandemia 210el \u00faltimo lugar de las prioridades de las pol\u00edticas p\u00fablicas. La tesis que defiendo es que en esta crisis los campesinos, a pesar de ser pieza fundamental de la sociedad para sobrellevarla y sostener la econom\u00eda de nuestro pa\u00eds y del discurso sobre su importancia, no son el foco de las pol\u00edticas p\u00fablicas y que por el contrario las medidas que se han tomado hacen que la brecha entre los campesinos y el resto de la sociedad sea m\u00e1s grande y que la pobreza del campo se profundice. Esto adem\u00e1s, porque estas brechas no son coyunturales de la pande - mia, por el contrario esta exclusi\u00f3n es estructural. Esto me lleva a exponer el dilema \u00e9tico en que nos encontramos, por un lado, hablamos de la importancia de algunos sectores de la poblaci\u00f3n, en este caso los campesinos; pero por otro, solo son utili - zados como pretexto para tomar medidas para favorecer a ciertos gru - pos de inter\u00e9s, como lo son los bancos, las agroindustrias y los agro empresarios. Desde que el gobierno declar\u00f3 la emergencia sanitaria, se han expedido varios decretos, que en principio apalancan recursos que buscan que distintos sectores superen la crisis, o la puedan sobre - llevar. Sin embargo, los decretos que afectan el campo no pueden ser alcanzados por los m\u00e1s de diez millones de colombianos que se identifican como campesinos2. El presidente de la rep\u00fablica expidi\u00f3 una serie de decretos entre los que podemos encontrar por lo menos siete, como se puede ver en la Tabla 1, los que est\u00e1n enfocados hacia el campo colombiano; sin embargo, estos decretos poco o nada c on- tienen medidas dirigidas a la poblaci\u00f3n campesina vulnerable. 2 Encuesta de Cultura Pol\u00edtica (ECP) Identificaci\u00f3n subjetiva de la poblaci\u00f3n campesina 2019. Ver en https://www.dane.gov.co/files/investigaciones/ecpoliti - ca/cp_ecp_poblacioncampesina_19.pdfCOVID-19, campesinos y pol\u00edtica p\u00fablica 211Tabla 1. Decretos legislativos COVID-19 Decretos LegislativosPol\u00edtica al CampesinoAplica a campesinosMotivaci\u00f3n Si No 1 Decreto 471 de 2020(1)Regulaci\u00f3n de los precios de los insumos y elementos agropecuarios. X En aras de generar medidas de protecci\u00f3n en el sector agropecuario por el precio del d\u00f3lar se hace necesario que el Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural fije directamente pol\u00edticas de precios de los insumas agropecuarios. 2 Decreto 486 de 2020(2)Se crea un incentivo econ\u00f3mico para los trabajadores del campo y se adoptan otras medidas.X X X 1. Creaci\u00f3n de un subsidio de $80.000 para mayores de 70 a\u00f1os que vivan en el campo que no cumple con los m\u00ednimos de un subsidio. 2. Refinanciaci\u00f3n de cr\u00e9ditos, los cuales no fueron estipulados. 3. Creaci\u00f3n de LEC del forward para agricultores en bolsa agropecuaria, no medianos ni peque\u00f1os. 3 Decreto 523 de 2020(3)Arancel de Aduanas de 0% en relaci\u00f3n con la importaci\u00f3n de ma\u00edz amarillo duro, el sorgo, la soya y la torta de soya hasta el 30 de junio de 2020.X El gobierno afirma que hay un d\u00e9ficit de producci\u00f3n interna, afectando m\u00e1s a los campesinos por la eliminaci\u00f3n arancelaria de la importaci\u00f3n. Ensayos sobre la pandemia 212Decretos LegislativosPol\u00edtica al CampesinoAplica a campesinosMotivaci\u00f3n Si No 4 Decreto 573 de 2020(4)Medidas de car\u00e1cter tributario que permitan a quienes desarrollan actividades agr\u00edcolas, pecuarias, pesqueras, forestales, agroindustriales y rurales.1. Las comisiones por el servicio de garant\u00edas otorgadas por el Fondo Agropecuario de Garant\u00edas (FAG), focalizadas a enfrentar las consecuencias adversas generadas por la pandemia, estar\u00e1n excluidas del impuesto sobre las ventas (IVA), hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o 2021. 2. La tarifa de retenci\u00f3n en la fuente a t\u00edtulo de impuesto sobre la renta por el pago o abono en cuenta correspondiente a las comisiones que por el servicio de las garant\u00edas otorgue el Fondo Agropecuario de Garant\u00edas (FAG) focalizadas a la pandemia ser\u00e1 del (4%) hasta el 31 de diciembre de 2021. 5 Decreto 682 de 2020(5)Se establece la exenci\u00f3n del IVA para determinados bienes.X Son tres d\u00edas sin IVA para bienes e insumos del sector agropecuario que no hacen la diferencia por la dificultad econ\u00f3mica por la pandemia.COVID-19, campesinos y pol\u00edtica p\u00fablica 213Decretos LegislativosPol\u00edtica al CampesinoAplica a campesinosMotivaci\u00f3n Si No 6 Decreto 796 de 2020(6) Medidas en el sector agropecuario para atenuar los efectos econ\u00f3micos de la pandemia en los trabajadores y productores agropecuarios.X X1. Celebrar acuerdos de recuperaci\u00f3n y pago de cartera los cuales podr\u00e1n incluir la condonaci\u00f3n de intereses corrientes y de mora, as\u00ed como quitas de capital, que al final no sirven porque, aunque produzcan no est\u00e1n vendiendo y quedaran de nuevo en mora. 2. El Ministerio de Agricultura y Desarrollo Rural podr\u00e1 contratar de manera directa, previa justificaci\u00f3n t\u00e9cnica, la log\u00edstica y actividades necesarias para garantizar la seguridad alimentaria, lo cual afecta m\u00e1s al peque\u00f1o productor ya que no ser\u00e1 contratado. 7 Decreto 803 de 2020(7) Crea el Programa de Apoyo para el Pago de la Prima de Servicios (PAP) para el Sector Agropecuario.X Impone una p\u00e9rdida de capacidad econ\u00f3mica del 20% probada, adem\u00e1s de estar bancarizados en una entidad financiera. Posteriormente exigen m\u00ednimo 3 trabajadores afiliados en la PILA. Esto realmente no ayuda al peque\u00f1o productor.Ensayos sobre la pandemia 214(1) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20471%20DEL%2025%20DE%20MARZO%20DE%202020.pdf (2) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20486%20DEL%2027%20DE%20MARZO%20DE%202020.pdf (3) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20523%20DEL%207%20DE%20ABRIL%20DE%202020.pdf (4) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20573%20DEL%2015%20DE%20ABRIL%20DE%202020.pdf (5) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20682%20DEL%2021%20DE%20MAYO%20DE%202020.pdf (6) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20796%20DEL%204%20DE%20JUNIO%20DE%202020.pdf (7) Consultar Decreto aqu\u00ed https://dapre.presidencia.gov.co/normativa/normativa/ DECRETO%20803%20DEL%204%20DE%20JUNIO%20DE%202020.pdf Elaborado por: Ana Valentina Nieto. Un ejemplo de esto es el decreto 486/20, en el que se crea un incentivo econ\u00f3mico para los trabajadores del campo y se adoptan otras medidas. De este decreto quiero destacar dos puntos. El pri - mero: el incentivo que se cre\u00f3 es \u00ednfimo, solo cobija a los campe - sinos que no tienen otro ingreso y que son mayores de 70 a\u00f1os, y est\u00e1 muy por debajo del ingreso solidario creado por el decreto 518 de 2020. El segundo: son las \"otras medidas\" de que habla el decreto, que est\u00e1n consignadas en los art\u00edculos 3 y 4 del mismo, y que establecen instrumentos financieros como la creaci\u00f3n de l\u00edneas especiales de cr\u00e9dito (LEC) para cubrir los costos y gastos financie - ros asociados a las operaciones de cr\u00e9dito Agropecuario (Art\u00edculo 3) y la adquisici\u00f3n de la cartera de los productores beneficiarios a los intermediarios financieros (Art\u00edculo 4). Medidas que, como se ve, no tienen a los campesinos m\u00e1s vulnerables como el centro de la pol\u00edtica; ellos son solo el pretexto (ver Tabla 2).COVID-19, campesinos y pol\u00edtica p\u00fablica 215Tabla 2. Comparaci\u00f3n de los auxilios econ\u00f3micos para el COVID-19 Decreto/ IncentivoObjeto Poblaci\u00f3n beneficiariaValor del incentivoPeriodo en que se mantendr\u00e1 el incentivo Decreto 518/2020 Programa ingreso solidario.Mitigar los efectos econ\u00f3micos y sociales generados por las medidas tomadas para afrontar el COVID-19.Poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza o en estado de vulnerabilidad que NO habita en centro poblado o \u00e1rea rural dispersa, NO trabajadora del sector rural y MENOR de 70 a\u00f1os.$160.000 Mientras duren las causas de la declaraci\u00f3n de emergencia. Decreto 486/2020 Incentivo para trabajadores rurales mayores de 70 a\u00f1os. Poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza o en situaci\u00f3n de vulnerabilidad que S\u00cd habita en centro poblado o \u00e1rea rural dispersa, S\u00cd es trabajadora o productora del campo y MAYOR de 70 a\u00f1os.$80.000 Cuatro meses. Elaborado por: Bryan Triana. Un segundo ejemplo de este tratamiento es el decreto 813 de 2020, que crea el Programa de Apoyo para el Pago de la Prima de Servicios (PAP) para el Sector Agropecuario. Este decreto deja por Ensayos sobre la pandemia 216fuera a los trabajadores agrarios por cuenta propia o de econom\u00eda familiar ya que para poder acceder al subsidio es necesario que se demuestre, v\u00eda revisor fiscal, una p\u00e9rdida de capacidad econ\u00f3mica del 20%, teniendo como m\u00ednimo 3 trabajadores afiliados en la PILA y adem\u00e1s de estar bancarizados. En otras palabras, esto realmente no ayuda al peque\u00f1o productor. Pero esta exclusi\u00f3n de los campesinos en las pol\u00edticas p\u00fablicas no es una innovaci\u00f3n de este gobierno, o que solo se da por causa de la pandemia. Quienes crecimos en Colombia en vigencia de la Constituci\u00f3n de 1886, recordamos c \u00f3mo bajo una igualdad formal se escond\u00eda la exclusi\u00f3n de la mayor\u00eda de los colombianos: mujeres, ind\u00edgenas, afros, campesinos, etc. En otras palabras, la igualdad for - mal enmascar\u00f3 la exclusi\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de la mayor\u00eda de los ciudadanos. Con la promulgaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1991, que es un ejemplo de cuerpos normativos din\u00e1micos y cambiantes que permiten desplegar el pluralismo en el parlamento y en el ejercicio de la justicia constitucional, se incluyeron todos estos grupos hist\u00f3 - ricamente excluidos y a partir de la diferencia y de una larga lista de derechos, que incluyen tanto los fundamentales como los sociales, econ\u00f3micos y culturales3, iniciamos una nueva historia en la que nos reconocemos por nuestras diferencias y buscamos construir un pa\u00eds distinto. Las mujeres, las comunidades ind\u00edgenas, los afros, los ROM y, gracias a las sentencias de la Corte Constitucional, el colectivo LGT - BIQ entraron a ser parte de la colombianidad sin igualdad formal y en busca de la igualdad material. Sin embargo, en cuanto a los campesinos, la Constituci\u00f3n parece haberlos olvidado. A lo largo de sus 380 art\u00edculos permanentes solo son nombrados en el art\u00edculo 64, en el que son equiparados a 'traba - 3 Pe\u00f1a Huertas, R., Parada Hern\u00e1ndez, M. & Zuleta R\u00edos, S. (Enero de 2014). La regulaci\u00f3n agraria en Colombia o el eterno d\u00e9j\u00e0 vu hacia la concentraci\u00f3n y el despo - jo: un an\u00e1lisis de las normas jur\u00eddicas colombianas sobre el de junio de 2020. doi: http://dx.doi.org/10.12804/esj16.1.2014.03. COVID-19, campesinos y pol\u00edtica p\u00fablica 217jadores agrarios', lo que en realidad no corresponde a ser campesino. En los art\u00edculos de transici\u00f3n, se les menciona en el 57 como parte de un grupo que deber\u00eda participar de la construcci\u00f3n de propuestas al gobierno nacional en el tema de la seguridad social. A diferencia de otros actores de la sociedad, los campesinos no fueron considerados como sujetos de pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas y, fueron equiparados 'trabajador agrario' olvidando muchos elementos de la condici\u00f3n del campesino4. De acuerdo con Luis Jim\u00e9nez, representante de Anuc, los campe- sinos no lograron representaci\u00f3n en la Asamblea Nacional Constitu - yente de 1991 y afirma: nos propusimos igual, tener voceros propios en la asamblea constituyente para defenderlas y de hecho hicimos la recolecci\u00f3n de firmas, l as aportamos, pero al final la registradur\u00eda decidi\u00f3 invalidar buena parte de las firmas y con las que declararon v \u00e1lidas no nos alcanz\u00f3 para poder tener vocer\u00eda directa; eso creo que tuvo bastante peso, porque nos toc\u00f3 entonces, como nos ha tocado muchas otras veces, actuar, tratar de llegar a la asamblea constituyente a trav\u00e9s de terceros, a trav\u00e9s de voces prestadas. Ahora en cualquier programa, en cualquier pol\u00edtica p\u00fablica que se desarrolla, pues empiezan a decir est\u00e1 la poblaci\u00f3n rural, o est\u00e1 la ruralidad, o est\u00e1 el campo, o est\u00e1 el sector agropecuario y creen que con eso se est\u00e1n refiriendo espec\u00edficamente a los campesinos.5 Y eso explicar\u00eda de alguna manera que la exclusi\u00f3n hist\u00f3rica de los campesinos no se haya podido superar con la aprobaci\u00f3n de la Cons- tituci\u00f3n de 1991. La pandemia ha expuesto muchos de los problemas estructurales que tenemos como pa\u00eds, y desde mi punto de vista el doble lenguaje que pol\u00edticos, dirigentes y sociedad tenemos frente a algunos grupos sociales, como es el caso de los campesinos. El trabajo y aporte de los campesinos a la sociedad es innegable y fundamental 4 Ibid. 5 Dejusticia (2020). Contamos: El clamor del campesinado por existir en Colombia [Archivo de video]. [Min. 3:22]. Recuperado de https://www.youtube. com/watch?time_continue=3&v=6XY_EVNd9HI&feature=emb_logoEnsayos sobre la pandemia 218para que como sociedad solventemos la crisis. En este orden, incluir a los campesinos, especialmente a los m\u00e1s pobres, en el dise\u00f1o y puesta en marcha de pol\u00edticas p \u00fablicas que les permitan sobrellevar la pandemia y aportar con su producci\u00f3n a la seguridad alimentaria de la naci\u00f3n, m \u00e1s que un dilema \u00e9tico es una decisi\u00f3n racional y de conveniencia para la sociedad. Referencias DANE, Encuesta de Cultura Pol\u00edtica (ECP) Identificaci\u00f3n subjet iva de la poblaci\u00f3n campesina 2019. Recuperado de https://www. dane.gov.co/files/investigaciones/ecpolitica/cp_ecp_pobla - cioncampesina_19.pdf Dejusticia (2020). Contamos: El clamor del campesinado por exis - tir en Colombia [Archivo de video]. [Min. 3:22] Recuperado de https://www.youtube.com/watch?time_continue=3& - v=6XY_EVNd9HI&feature=emb_logo Pe\u00f1a Huertas, R., Parada Hern\u00e1ndez, M. & Zuleta R \u00edos, S. (Enero de 2014). La regulaci\u00f3n agraria en Colombia o el eterno d\u00e9j\u00e0 vu hacia la concentraci\u00f3n y el despojo: un an\u00e1lisis de las normas jur\u00eddicas colombianas sobre el agro (1991-2010). Estudios So - cio-Jur\u00eddicos , [S.l.], 16(1), 121-164.[ Cap\u00edtulo 22 ] Pandemia y c\u00e1rceles Omar Alejandro Bravo El fen\u00f3meno actual de la pandemia y sus consecuencias sociales y econ\u00f3micas podr\u00eda definirse como un acontecimiento, en el sentido de la imprevisibilidad de su aparici\u00f3n y su falta de ins - cripci\u00f3n en un orden l\u00f3gico de sucesos anteriores. Su car\u00e1cter actual y la manera en que afect\u00f3 la vida de casi toda la poblaci\u00f3n mundial, llama la atenci\u00f3n para lo inacabado y precario del an\u00e1lisis que pueda hacerse a este respecto. Esta necesaria prudencia se valida en un recorrido breve por algunas reflexiones que esta pan de- mia provoc\u00f3 en intelectuales de extensa trayectoria y reconocimiento. Para el medi\u00e1tico Zizek (2020), por ejemplo, la situaci\u00f3n actual podr\u00eda generar el fin del capitalismo. As\u00ed mismo, Agamben (2020) destac\u00f3 que el prop\u00f3sito de las pol\u00edticas dirigidas a contener este virus se propon\u00edan desarticular v\u00ednculos sociales y comunitarios, con un perverso prop\u00f3sito pol\u00edtico. Han (2020) produjo una opini\u00f3n tam - bi\u00e9n controversial, aunque m\u00e1s prudente, al se\u00f1alar la organizaci\u00f3n y sumisi\u00f3n a la norma de las poblaciones de los pa\u00edses orientales, lo que les permit\u00eda enfrentar mejor la p\u00e9rdida de libertades individuales que el aislamiento preventivo y las cuarentenas generan. M\u00e1s all\u00e1 de los excesos y la generalidad de estas afirmaciones, en nuestro contexto latinoamericano las consecuencias sociales de Ensayos sobre la pandemia 220la pandemia merecen un an\u00e1lisis quiz\u00e1s m\u00e1s extenso, seguramente realizado desde otras coordenadas te\u00f3ricas y aspectos concretos. En primer lugar, cabe mencionar el dilema imposible de resolver entre prevenci\u00f3n y condiciones de vida, siendo que para buena parte de la poblaci\u00f3n latinoamericana estas normas de cuidado signifi can la p\u00e9rdida o precarizaci\u00f3n a\u00fan mayor de sus formas de subsistencia. As\u00ed mismo, el confinamiento es particularmente atentatorio contr a la salud mental, tambi\u00e9n por impedir el sostenimiento de lazos socia - les cotidianos y la circulaci\u00f3n y el intercambio social, relevantes en nuestras culturas y formas de organizaci\u00f3n social. Por otro lado, este aislamiento preventivo, con todas las consecuencias se\u00f1aladas, cons - tituye la \u00fanica manera de desacelerar el curso de la pandemia, siendo a\u00fan que su flexibilizaci\u00f3n o su falta de implementaci\u00f3n no resuelve los dos primeros problemas mencionados sino que los agrava (Brasil y Estados Unidos son claros ejemplos a este respecto). Para evadir en parte esta complejidad y la estridencia discursiva asociada, se considera aqu\u00ed solo un hecho producido en este contexto inmediato: la muerte de 23 personas privadas de la libertad el 22 de marzo pasado en la c\u00e1rcel Modelo de Bogot\u00e1, en sucesos relacionados a protestas por la vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n carcelaria frente al virus y las medidas adoptadas por la direcci\u00f3n del penal al respec - to, donde hubo tambi\u00e9n 83 heridos. Esto permite una reflexi\u00f3n m\u00e1s amplia sobre el (los) encierro(s) y sus consecuencias. Al respecto del hecho mencionado, el Comit\u00e9 de Presos por la verdad de Colombia manifest\u00f3 que La muerte de nuestros 23 hermanos y compa\u00f1eros asesinados y masacrados en la c\u00e1rcel Modelo de Bogot\u00e1 por el estado y por su fuerza p\u00fablica, fue el precio que pag\u00f3 la poblaci\u00f3n carcelaria para que se oyera su clamado humanitario a no ser condenados a muerte por el COVID-19. Estos asesi - natos deben ser investigados por la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n.\" (Revista Semana, marzo del 2020).Pandemia y c\u00e1rceles 221Vana esperanza la de este colectivo: esta masacre (considerada por la ministra de Justicia como una respuesta l\u00f3gica, en cuanto a la pro - porcionalidad en el uso de la fuerza, frente a un intento de fuga) no gener\u00f3 mayor impacto social, mereciendo inclusive un escaso tratamiento medi\u00e1tico. Cabe mencionar aqu\u00ed, a riesgo de caer en lo obvio, que este fen\u00f3meno no es reciente: la propia historia de las instituciones de confinamiento muestra que su creciente aumento y exponencial fracaso, al menos en lo que tiene que ver con sus pro - p\u00f3sitos declarados (la resocializaci\u00f3n en las c\u00e1rceles, la cura en los manicomios), se basa tambi\u00e9n en la indiferencia social en relaci\u00f3n al tratamiento brindado a presos y locos, soportado en una estructura discursiva que reivindica la defensa social contra la amenaza supues - tamente representada por esas dos poblaciones. Los manicomios, como estructura f\u00edsica y organizaci\u00f3n institucio - nal, han perdido espacio en los \u00faltimos a\u00f1os. No obstante, la ideo - log\u00eda que les daba soporte se expresa ahora en el uso creciente de psicof\u00e1rmacos, que permiten una especie de manicomios sin muros, donde se patologizan malestares propios de la vida cotidiana y se jus - tifica as\u00ed la intervenci\u00f3n farmacol\u00f3gica como manera de adminis trar- los en nombre de un funcionamiento social pretendidamente \u00f3ptimo y desprovisto de angustias. Las c\u00e1rceles no corrieron la misma dudosa suerte. En parte por - que los discursos acerca de la inseguridad y la presi\u00f3n medi\u00e1tica y social relacionada las siguen legitimando como la primera y princi - pal alternativa punitiva; en parte, tambi\u00e9n, porque no se produje - ron alternativas al encierro prolongado para los infractores a la ley (como fue el caso mencionado de los pacientes mentales). Por todo esto, estas vidas nudas, en el sentido agambiano de considerarlas como aquellas que no merecen ser vividas, estos homo sacer (Agam - ben, 2016) cuyas existencias son descartadas desde su irrelevancia social y pol\u00edtica pueden ser entendidos como un s\u00edntoma social, que muestra de forma parcial las miserias de una sociedad capaz de establecer estas jerarqu\u00edas vitales.Ensayos sobre la pandemia 222En estos momentos, en los que se escuchan los reclamos y quejas asociados a la falta de libertad provocada por el confinamiento pre - ventivo, es pertinente retomar esta discusi\u00f3n acerca del encierro y sus consecuencias intentando dimensionar a estas otras poblaciones que lo sufren de forma m\u00e1s extensa y brutal, principalmente los presos y presas. Dicho debate puede basarse en cuestiones muy simples: el mero hecho de encerrar a alguien, mucho m\u00e1s si ese encierro se tra - mita en circunstancias agobiantes y humillantes, como en el caso de la c\u00e1rcel, solo puede producir efectos perjudiciales en cualquier orden (familiar, social, laboral, psicol\u00f3gico, etc.) expresados en parte, pero no principalmente, en los altos \u00edndices de reincidencia. De esta forma, se pueden repasar aqu\u00ed los efectos del aislamiento, repetidos con frecuencia en estos d\u00edas: ansiedad, depresi\u00f3n, irrita - ci\u00f3n, dificultad para organizar el tiempo y la rutina diar ia, la convi - vencia forzada, etc. Es pertinente trasladar ahora dichos indicadores al campo prisional, destacando que en esos contextos todos estos efec - tos mencionados se multiplican. La convivencia forzada, en primer lugar, se produce aqu\u00ed en espacios hacinados y atravesados por un doble control: el de la propia instituci\u00f3n y el que algunos grupos de presos determinan, ambos agobiantes y agresivos. As\u00ed mismo, las nociones de tiempo y espacio se desdibujan, para tornarse un pre - sente permanente y sofocante, donde el horizonte visual no supera los cercanos muros. La irritabilidad no es solo un efecto previsible, tambi\u00e9n se prolonga hacia una conducta brutalmente funcional, que impone \"hacerse respetar\" de la manera en que sea necesario. En relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, los efectos depresivos del encierro no encuentran expresi\u00f3n facilitada en las prisiones, dada la difi cultad de exhibir una conducta que pueda ser considerada s\u00edntoma de debili - dad, siempre en ese marco de relaciones violentas destacadas. Para la depresi\u00f3n, la ansiedad o cualquier otra manifestaci\u00f3n reactiva al contexto, la principal y precaria soluci\u00f3n es entonces apelar al consu - mo de drogas, que circulan con facilidad. No es casual que las drogas consumidas en la c\u00e1rcel sean preferentemente las depresoras, que per -Pandemia y c\u00e1rceles 223miten atenuar el dolor de esa existencia: marihuana, alcohol y medi - caci\u00f3n psiqui\u00e1trica, principalmente. Es necesario entonces discutir el significado de la prisi\u00f3n y sus efectos, reivindicando a\u00fan un sentido de libertad que tome distan - cia del discurso dominante que la asocia con el libre mercado y el individualismo a ultranza, siendo la relativa privaci\u00f3n de libertad asociada al aislamiento preventivo actual uno de los posibles puntos de partida para esto. Esa libertad debe estar asociada a condicio - nes dignas de existencia, que permitan ejercer la angustia sartreana frente a la elecci\u00f3n que dicha libertad implica. Las ignominiosas condiciones de existencia de buena parte de la poblaci\u00f3n, m\u00e1s crue - les en el caso de la poblaci\u00f3n carcelaria, reduce esas elecciones a alternativas escasas y miserables. Esta expectativa se relaciona tam - bi\u00e9n con los dilemas que la pos-pandemia ha generado, en rela - ci\u00f3n a las posibles transformaciones futuras en el funcionamiento y prop\u00f3sitos de las pol\u00edticas p\u00fablicas derivadas de esta experiencia colectiva que se est\u00e1 atravesando. Referencias Agamben, G. (2016). Homo Sacer. El Poder Soberano y la Vida Desnuda . Bue - nos Aires: Adriana Hidalgo. Agamben, G. (2019). La invenci\u00f3n de una epidemia. Consulta - do el 5 de abril de 2020. Recuperado de https://ficcion - delarazon.org/2020/02/27/giorgio-agamben-la-inven - cion-de-una-epidemia/ Han, B. (2020). La emergencia viral y el mundo del ma\u00f1ana. El pa\u00eds . Consultado el 3 de abril de 2020. Recuperado de https://el - pais.com/ideas/2020-03-21/la-emergencia-viral-y-el-mun - do-de-manana-byung-chul-han-el-filosofo-surcoreano-que- piensa-desde-berlin.htmlEnsayos sobre la pandemia 224Revista Semana (2020). Medicina Legal identific\u00f3 a todos los reclu sos muertos en c\u00e1rcel La Modelo. Semana . Consultado el 1 de junio de 2020. Recuperado de https://www.semana.com/nacion/ articulo/ medicina-legal-identifico-a-todos-los-reclusos-muer - tos-en-carcel-la-modelo/658699 iek, S. (2020). the World . New York: OR boo[ Cap\u00edtulo 23 ] Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia Carlos A. Manrique Es un joven afro, tiene una gorra deportiva negra volteada hacia atr\u00e1s y un tapabocas que le cubre casi todo el rostro, excepto la franja de su mirada que expresa una mezcla de severidad y de vulnerable incertidumbre. En el tapabocas se lee en letras blancas: \" I can't breath (y abajo) #BlackLives Matter \"1. Esta imagen impactante, que aparece en el portal de noticias de la BBC el 7 de junio encabezando una nota sobre las masivas protestas que sacudieron a Estados Unidos tras el detonante de la muerte de Georges Floyd en Minneapolis, es una imagen recurrente de los rostros de muchos de quienes se volcaron a las calles para expresar su indignaci\u00f3n ante la brutalidad policial y el racismo estructural, en un estallido social que Estados Unidos no hab\u00eda visto en d\u00e9cadas. Y es una imagen que condensa los retos que plantea pensar los cruces y fricciones entre distintas acepciones del imperativo de cuidar la vida en tiempos de la pandemia del COVID-19. Es dif\u00edcil no leer en esa inscripci\u00f3n \"no puedo respirar\", que alude a las palabras ag\u00f3nicas de Floyd antes de morir, resonancias del ahogo de los pacientes con insuficiencias respiratorias en los que el virus ha des - 1 George Floyd: Huge protests against racism held across US. (7 de junio de 2020). BBC NEWS. Recuperado de https://www.bbc.com/news/world-us-canada-52951093Ensayos sobre la pandemia 226plegado su poder letal. M\u00e1s a\u00fan, el tapabocas cubriendo el rostro es un gesto del cuidado de la vida biol\u00f3gica relacionado con los protocolos sanitarios para evitar el contagio propio y ajeno, pero el cuerpo aglo - merado con otros miles en la calle transgrediendo las medidas de confi - namiento ha tambi\u00e9n desatendido el imperativo del cuidado sanitario: al no poder guardar la distancia f\u00edsica con los dem\u00e1s en el tumulto, la efervescencia de la indignaci\u00f3n colectiva y la tensi\u00f3n de la exposici\u00f3n a la represi\u00f3n policial. Pero no lo ha hecho ni por negligencia ni por descuido de su vida y la de otros, sino por un imperativo mayor de cuidar la vida: cuidar las vidas afro, afirmar su dignidad y su val\u00eda fren - te a una violencia policial engranada en un racismo estructural que es, desde hace mucho, la punta de lanza de un sistema social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico, que discrimina racialmente a unas vidas frente a otras, expo - ni\u00e9ndolas de manera desigual a la muerte. El patr\u00f3n racista de la violencia policial, que es la encargada de hacer cumplir la ley que sostiene y legitima ese orden, es solo un s\u00edntoma sensible de este r\u00e9gimen necropol\u00edtico que la pandemia exacerb\u00f3. El efecto altamente racializado de la letalidad del virus (25% de las muer - tes causadas por este en EE.UU. recaen sobre la poblaci\u00f3n Afro, que es solo un 13% del total de la poblaci\u00f3n, algo similar a lo que ha ocurrido con la poblaci\u00f3n latina), muestra c\u00f3mo este racismo atraviesa tambi\u00e9n el sistema de salud y la estructura social en general. Frente a esta frac - tura social, el pu\u00f1o en alto de las marchas, la rabia justa, el lema \" I can't breathe \" o \" no justice no peace \", un pueblo que reclama y escenifica en las calles la exigencia de cuidar la vida que ha sido violentada. As\u00ed, este imperativo mayor de cuidar la vida provoca una distor - si\u00f3n en el sentido de las nociones de cuidado y de vida, hace que su significado deje de ser un\u00edvoco, y lo desdobla en una apertura en la que la \"vida\", el tiempo, el espacio y el modo de su cuidado, se vuel - ven el campo mismo del conflicto pol\u00edtico. En este rostro y muchos otros que replican esta imagen, cuidar la vida implica hacer valer la dignidad de unas vidas que han sido pisoteadas. Es un cuidado de la vida que se despliega en el dolor del duelo por vidas que, biol\u00f3gi -Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 227camente, se han extinguido. Afirmar la dignidad de esas vidas en el grito \"no puedo respirar\" no equivale, pues, a cuidar la vida biol\u00f3gi - ca de los cuerpos ya idos que perviven en la constelaci\u00f3n afectiva del duelo; tampoco se trata, simplemente, de prevenir que otros cuerpos Afro sean golpeados letalmente en el futuro, aunque por supuesto, el grito conlleva esa exigencia de \"nunca m\u00e1s\". Pero el duelo no implica solamente esa mirada prospectiva y estrat\u00e9gica de un cuidado de la vida preventivo, sino que tambi\u00e9n est\u00e1 atravesado por una herida retrospectiva que conlleva una exi - gencia de justicia que encara lo imposible: reparar lo irreparable. El cuidado de la vida en la protesta social no es solamente el del cuerpo biol\u00f3gico individual de cada quien, aunque tambi\u00e9n es eso: sino el que se moviliza en nociones de \"dignidad\", de \"respeto\", de \"justicia\" que ponen en juego la dimensi\u00f3n colectiva de un anhelo de \"sociedad\". Estas nociones movilizan un sentido de la vida justa que sobrepasa o excede la vida biol\u00f3gica individual: tanto en el tiempo del duelo en el que el cuidado de la vida persiste e incluso se intensifica tras la muerte biol\u00f3gica \" no puedo respirar \"; como en el espacio del cuerpo, que desborda la piel del cuerpo individual hacia el cuerpo de un \"pueblo\": el pueblo que se ve comprometido e interpelado y herido en ese grito; y que se encuentra y se pone en escena en la protesta social. Sin embargo, esta vida que excede espacio-temporalmente la vida estrictamente biol\u00f3gica del cuerpo individual, esta vida digna, jus - ta, cuyo cuidado puede implicar, precisamente en esa excedencia, contravenir medidas de precauci\u00f3n sanitaria para protestar en la calle contra una injusticia que no puede dejarse pasar en silencio, tampoco se opone o se distingue n\u00edtidamente de la vida biol\u00f3gica de los cuer - pos individuales separados y discretos. Es tambi\u00e9n a estos a los que se defiende en su vulnerabilidad. Vida m\u00e1s que vida. \u00dcberleben, afirma el fil\u00f3sofo alem\u00e1n Walter Benjamin en su ensayo sobre la traducci\u00f3n, para referirse a la perdurabilidad de una obra en el tiempo, m\u00e1s all\u00e1 de la \"corporeidad org\u00e1nica\" de su autor; perdurabilidad que implica Ensayos sobre la pandemia 228su traducibilidad, su solicitud o exigencia de ser traducido, ponien - do en juego una noci\u00f3n de vida de la obra que est\u00e1 m\u00e1s asociada, dice Benjamin, con la historia que con la naturaleza, a la vez que es inseparable de esta \u00faltima (Benjamin 1968, p. 71). Survie, la llama el fil\u00f3sofo franco argelino Jacques Derrida al pensar la materialida d de lo espectral en donde cierta memoria del cad\u00e1ver y cierta exigencia de justicia se entrelazan como indisociables (Derrida, 1998). Es as\u00ed como se pone en juego, en la imagen de ese rostro con esa mascarilla y ese slogan en esa protesta, el problema filos\u00f3fico inag o- table de la relaci\u00f3n entre pol\u00edtica y vida. Relaci\u00f3n que para estos dos pensadores, Derrida y Benjamin, solo puede pensarse en relaci\u00f3n con cierta experiencia del duelo. Tal y como sucede en la escena misma del rostro de ese hombre afro con la consigna \" I can't breathe \" escrita en su tapabocas. Se pone en juego ac\u00e1 el problema de c\u00f3mo pensar la relaci\u00f3n entre pol\u00edtica y vida, haci\u00e9ndonos inquietarnos por otra pregunta que, en la historia de la filosof\u00eda, ha sido siempre insepa - rable de esta: la pregunta por el lenguaje. En efecto, en la mascarilla ese grito no es vociferado sino que est\u00e1 escrito. Aunque las pancartas escenifican siempre en las protestas sociales esta forma de escritu ra pol\u00edtica, ac\u00e1 esos trazos llaman a\u00fan m\u00e1s nuestra atenci\u00f3n en tanto que aparecen tapando el \u00f3rgano de la voz, o del habla: la boca. Nos vemos ante una paradoja o apor\u00eda, pues, del cuidado de la vida en tiempos de pandemia, que la escena de la protesta social acen - t\u00faa: se trata de un cuidado y de una vida desdoblados, divididos de s\u00ed mismos. Las fracturas sociales que da\u00f1an a unas vidas y las exponen al golpe de la muerte biol\u00f3gica, no sin antes haber tallado su vulnerabi - lidad en la muerte social de la exclusi\u00f3n y la desigualdad. Estas fractu - ras exacerbadas por la emergencia sanitaria hacen de la protesta social un lugar necesario para defender la vida (la vida digna, la vida justa), poniendo en riesgo la vida (del cuerpo biol\u00f3gico). Quiz\u00e1s esto no es algo nuevo, sino un rasgo de la protesta social que la intensidad de la coyuntura pone de relieve: en la protesta social los cuerpos experi - mentan de manera v\u00edvida su vulnerabilidad, se ponen en juego o en Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 229riesgo de varias formas, la m\u00e1s evidente de ellas siendo la exposici\u00f3n a la violencia de la represi\u00f3n policial. Judith Butler ha insistido, con raz\u00f3n, en que la escena de la pro- testa social implica el ejercicio de una concepci\u00f3n relacional de la responsabilidad y de la ciudadan\u00eda, que pone en cuesti\u00f3n una figura individualista del sujeto aut\u00f3nomo, soberano, que da plena cuenta de s\u00ed y responde ante todo por s\u00ed mismo en su auto-determinaci\u00f3n (But - ler, 2015). La protesta social escenifica la interdependencia mutua de los cuerpos entre s\u00ed, exige relaciones de cuidado solidario entre estos; muestra que la responsabilidad no es un movimiento auto- re- ferencial, sino que implica esa circulaci\u00f3n de afectos, de anhelos, de razones, en un tejido relacional entre los cuerpos que se manifiest an, y entre estos y aquellos otros cuerpos violentados o precarizados que est\u00e1n ausentes y en cuya defensa, o cuidado, lo hacen. Pero este cui - dado mutuo en una experiencia de la vida como tejido de relaciones e interdependencias que nos constituyen, se hace palpable en la pro- testa social justamente porque all\u00ed los cuerpos se exponen, bien sea a la violencia policial, bien sea, en un sentido m\u00e1s general, a la despo - sesi\u00f3n: estar all\u00ed unos junto a otros al aire libre, aunados por un pro - p\u00f3sito com\u00fan, pero, en ese momento en la calle, sin hogar propio. Pero a esta paradoja, la de una forma de cuidado de la vida (digna, justa, libre) en la que se pone en riesgo la vida (biol\u00f3gica)2, la comple - menta otra paradoja similar, pero inversa. La de la defensa de la vida (biol\u00f3gica) frente a la pandemia que se despliega en formas autoritarias de represi\u00f3n policial en contra de quienes, por ejemplo ac\u00e1 en Bogot\u00e1, han salido a ocupar el espacio p\u00fablico para protestar en defensa de dere- chos vulnerados, en primer lugar el derecho a la vida y la salud en una situaci\u00f3n desesperada en la que el confinamiento le impidi\u00f3 a muchas 2 Aunque por razones expositivas ahora acentuamos la distinci\u00f3n entre vida dig - na y vida biol\u00f3gica, o vida \u00e9ticamente implicada y vida natural, con el fin de evidenciar la paradoja a la que estamos aludiendo, m\u00e1s adelante en la exposici\u00f3n se enfatizar\u00e1 que el trazado de esta distinci\u00f3n no es tan n\u00edtido, y que debemos m\u00e1s bien pensar en formas de entrelazamiento entre estas acepciones de la \"vida\", que resisten su contraposici\u00f3n.Ensayos sobre la pandemia 230familias que viven de la econom\u00eda informal salir a buscar el sustento, sin que llegaran tampoco las ayudas del gobierno. En Hong Kong, tambi\u00e9n, la protesta social en contra del intervencionismo chino que el a\u00f1o pasado se sostuvo por m\u00e1s de medio a\u00f1o en las calles con movilizaciones masivas y repertorios novedosos, y que logr\u00f3, por ejemplo, hacer echar para atr\u00e1s una legislaci\u00f3n pro extradici\u00f3n, ha sido recibida en las ocasiones que ha intentado resurgir durante la pandemia, con una represi\u00f3n policial robustecida por las medidas de la crisis sanitaria. As\u00ed, aqu\u00ed y all\u00e1 se silencian y se han reprimido las expresiones de descontento social en las calles, alegando el cumplimiento de la tarea del estado de cuidar la vida de la poblaci\u00f3n, pero ejerciendo para ello una violencia policial agresiva contra la dignidad de la gente: que silencia su voz, anula sus razones, invisibiliza su reclamo de una vida digna, estigmatizando adem\u00e1s la ocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico por parte de sus cuerpos como una amenaza social. Se pisotea as\u00ed la digni - dad de la vida en la defensa de la vida biol\u00f3gica de la poblaci\u00f3n. Una escena al comienzo de la cuarentena en la que la alcald\u00eda exhibe orgu - llosamente el ESMAD repartiendo mercados en un barrio marginado (en d\u00edas en los que la represi\u00f3n violenta a estos brotes hab\u00eda sido recu - rrente), da una idea de c\u00f3mo esta forma de violencia estatal excede el ejercicio de la represi\u00f3n policial y es un rasgo estructural constitutivo del estado tambi\u00e9n en tiempos de la previa \"normalidad\": el cuidado de la vida de la poblaci\u00f3n conlleva la violencia de una normalizaci\u00f3n, en la que la \u00fanica forma de ciudadan\u00eda es la de la d\u00f3cil obediencia a las formas ya instituidas de enunciaci\u00f3n y visibilidad. As\u00ed, esta paradoja, en su anverso y reverso, la de una forma de cui - dar la vida que arriesga la vida, y la de una forma de cuidar la vida que maltrata la vida, no es exclusiva de la pandemia, sino constitutiva de las relaciones entre estatalidad, violencia, vida y pol\u00edtica en el capita- lismo tard\u00edo. La coyuntura de la pandemia la ha puesto de relieve. Ya que esta paradoja nos lanza a la pregunta compleja por las relaciones e imbricaciones entre pol\u00edtica y vida, en la que se ha jugado buena parte de la aventura de la filosof\u00eda pol\u00edtica en la historia de Occiden -Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 231te, intentemos pensar m\u00e1s a fondo eso que nos acontece hoy en este parad\u00f3jico entrecruzamiento entre pol\u00edtica y vida, que venimos anali - zando, en relaci\u00f3n con un par de esquemas cl\u00e1sicos en esta aventura. El primero, el esquema derivado de la definici\u00f3n aristot\u00e9lica del ser humano como animal pol\u00edtico. El segundo, el esquema foucaul - diano de la biopol\u00edtica. De acuerdo al primero de estos esquemas, cuya influencia a\u00fan hoy permea concepciones dominantes de lo humano, la sociedad y la ciudadan\u00eda, la pol\u00edtica como el campo en el que los ciudadanos confluyen para determinar, en el \u00e1mbito del lo gos (de la raz\u00f3n) y por medio de la deliberaci\u00f3n, el modo de gobernar lo com\u00fan, emerge en una divisi\u00f3n tajante entre dos tipos de vida: la vida humana como dotada de logos que delibera con autoridad sobre lo justo y lo injusto, por un lado; y, por el otro, la vida meramente ani - mal que apenas grita para expresar placer y dolor (Arist\u00f3teles, 1988). Con distintos \u00e9nfasis, varios pensadores contempor\u00e1neos han se\u00f1a - lado c\u00f3mo esta divisi\u00f3n entre unas formas de vida aptas para la pol\u00edtica, y otras formas de vida que no lo son, opera bien sea una desigualdad, bien sea una exclusi\u00f3n violenta, que estructura y sostiene el campo pol\u00edtico en cuanto tal, y las coordenadas de lo que puede o no puede ser dicho y escuchado all\u00ed con sentido. Las formas de racismo estructural herederas de la esclavitud y del colonialismo en la historia de las Am\u00e9 - ricas, y sus pervivencias, estar\u00edan avaladas por este esquema en el que formas de vida consideradas irracionales habr\u00edan sido objeto de cruen - tas violencias ni siquiera reconocidas como tales. La oposici\u00f3n anal\u00edtica tajante entre la vida pol\u00edtica y la vida de la supervivencia biol\u00f3gica, en virtud del lenguaje como capacidad exclusiva de unos sobre otros, estar\u00eda as\u00ed articulada hist\u00f3ricamente a formas violentas de exclusi\u00f3n y desigualdad, que no son cuestionadas en el orden social, en tanto que los cuerpos sobre los que estas violencias recaen son impensables, e ininteligibles, como integrantes de una esfera pol\u00edtica com\u00fan. Si bien este esquema, logoc\u00e9ntrico y antropoc\u00e9ntrico, ha sido cons - titutivo de la historia de las fracturas sociales que la pandemia ha agu- dizado, resulta inadecuado para pensar las paradojas del cuidado de la Ensayos sobre la pandemia 232vida, la protesta social y la crisis sanitaria que venimos de caracterizar. Ello por varias razones. Primero, porque en este esquema la mera vida biol\u00f3gica queda escindida del campo pol\u00edtico, mientras que la crisis sanitaria lo que nos muestra es c\u00f3mo la administraci\u00f3n y el cuidado de esa vida biol\u00f3gica est\u00e1n en el centro de la atenci\u00f3n de la pol\u00edtica, tanto al nivel de las estrategias de los gobiernos, como al nivel de las necesidades y exigencias cotidianas de la gente. Segundo, porque en las escenas que hemos descrito en las que la dignidad de la vida se ve maltratada (el grito \" no puedo respirar \" del cuerpo racializado expuesto a la crueldad policial, o el \" nos morimos de hambre \" de los cuerpos en zonas marginadas de la ciudad que salen a reclamar ser tenidos en cuenta ocu - pando las calles), es imposible, como lo mencionamos, discernir tajan - temente entre la vida biol\u00f3gica y la dignidad de una vida que reclama ser reconocida como pol\u00edtica. La asfixia, el hambre y la muerte sentidas como injusticias que comprometen al orden social en su conjunto, y lo ponen en cuesti\u00f3n, son tanto padecimientos de un cuerpo biol\u00f3gi - co (gritos que expresan dolor, para retornar al esquema aristot\u00e9lico), como razones de una inteligencia colectiva que entiende el deseo de ser otra sociedad donde esa injusticia no tenga lugar. Finalmente, sobre si el lenguaje de esos cuerpos que se manifies - tan pol\u00edticamente en la protesta social, exigiendo ser escuchados como pueblo soberano, como pueblo cuyo anhelo de justicia traza el rumbo de lo com\u00fan en una democracia, es o no el de un logos (una raz\u00f3n) que habla en la inmaterialidad cognitiva de la deliberaci\u00f3n argumentada, debe decirse lo siguiente: su lenguaje es el de un cuerpo puesto en esce - na de cierta manera, su lenguaje es el del tapabocas que lo cubre, el de la escritura en ese tapabocas que cubre y silencia al \u00f3rgano del habla, la boca, y que no es la expresi\u00f3n de una opini\u00f3n o una idea, sino una con - signa que circula entre los cuerpos; que hace parte del espacio com\u00fan que construyen y reclaman; y de las fuerzas que all\u00ed se organizan. El esquema de la definici\u00f3n aristot\u00e9lica del ciudadano, como animal pol\u00ed - tico, no nos deja pensar ac\u00e1 ni la inserci\u00f3n de la vida biol\u00f3gica en la pol\u00edtica, ni lo indiscernible entre el grito y la raz\u00f3n, ni la corporeidad material del lenguaje que el trazo insonoro de la escritura deja entrever.Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 233Foucault, por su parte, resalta la necesidad de contar otro \u00e1ngulo de la historia del capitalismo, a saber, el de las t\u00e9cnicas de gobierno en cuyo desarrollo se constituyen ciertas formas de estatalidad, de control social y de relaciones de poder (una historia necesariamente complementaria, para nada excluyente, de la que reconstruye Marx centrado en las trans - formaciones de las t\u00e9cnicas de producci\u00f3n resultantes de avances tecno - l\u00f3gicos que trastocan el modo de producci\u00f3n socialmente imperante en la Europa de los siglos XVIII y XIX). Al hacerlo, caracteriza como uno de estos cambios fundamentales la inserci\u00f3n de la vida en su dimensi\u00f3n biol\u00f3gica en el campo de la gesti\u00f3n p\u00fablica de los estados. All\u00ed, argu - menta Foucault, el ejercicio del poder pol\u00edtico en el seno del estado experimenta una mutaci\u00f3n estrat\u00e9gica fundamental: este poder ya no se expresa de manera emblem\u00e1tica en el espect\u00e1culo de dar la muerte (en la guerra contra el enemigo interno o externo), sino en el cuidado de la vida de la poblaci\u00f3n, un cuidado que se desdobla para Foucault en la intervenci\u00f3n met\u00f3dica sobre dos tipos de cuerpos: el cuerpo del indi - viduo como conjunto de capacidades y el cuerpo de la poblaci\u00f3n como epicentro de procesos biol\u00f3gicos colectivos y transversales a los cuerpos individuales (tasas de enfermedad, natalidad, mortandad). Disciplinar al cuerpo m\u00e1quina, regular al cuerpo especie, como dos brazos de una tecnolog\u00eda pol\u00edtica orientada a hacer vivir: a fortalecer y cuidar esa vida como intersticio o articulaci\u00f3n entre esos dos cuerpos (Foucault, 2007). En ambos casos la mera vida biol\u00f3gica y la vida cualificada en ciertas for - mas espec\u00edficas, promovidas por la cultura y las instituciones sociales y pol\u00edticas, se entretejen de manera inextricable (todo lo contrario a lo que ocurre en la n\u00edtida divisi\u00f3n aristot\u00e9lica que responde a las dos nociones de vida en la lengua griega: bios, la vida \u00e9tica y pol\u00edticamente cultivada, y zoe, la mera vida biol\u00f3gica). Asimismo, este an\u00e1lisis foucauldiano de la biopol\u00edtica cuestiona y desestabiliza una serie de oposiciones en las que se sostiene el esquema aristot\u00e9lico de comprensi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre pol\u00edtica y vida: entre lo racional y lo irracional, entre lo colectivo y lo individual, entre lo p\u00fabli - co y lo privado. Los cuerpos gobernados en la biopol\u00edtica son cuerpos discursivos, cuerpos cuya materialidad y sensibilidad est\u00e1 transida por Ensayos sobre la pandemia 234los efectos de poder de saberes y pol\u00edticas p\u00fablicas, efectos de poder en los que se traza violentamente la frontera entre los cuerpos normales y anormales, los cuerpos que son objeto de cuidado estatal y los que se dejan morir. En estos tiempos de pandemia hemos experimentado el trazado violento de esa frontera. No solo, como ya lo mencionamos, por el car\u00e1cter necropol\u00edtico de las fracturas sociales que \"dejan morir\" a cuerpos que por su condici\u00f3n \u00e9tnica, racial, socio-econ\u00f3mica o de g\u00e9ne - ro se han visto en mayor medida expuestos al riesgo de la enfermedad, de la muerte, de la precariedad. Tambi\u00e9n, por ejemplo, ac\u00e1 en Bogot\u00e1, al comienzo de la pandemia, por la divisi\u00f3n entre los ciudadanos nacio - nales calificados para recibir las ayudas humanitarias del estado, y los migrantes venezolanos excluidos de entrada de este beneficio y obligados a deambular por las autopistas en \u00e9xodo hacia su pa\u00eds. O tambi\u00e9n lo vimos en el caso de Alejandra, mujer transg\u00e9nero a la que le fue negada en Bogot\u00e1 la asistencia sanitaria oportuna por ser portadora de VIH, con consecuencias mortales. La minuciosa racionalidad de las estrategias de cuidado de la vida de la poblaci\u00f3n desde los saberes de la epidemiolog\u00eda, la econom\u00eda, la administraci\u00f3n p\u00fablica, va as\u00ed entrelaza - da con el despliegue de este trazado violento de la frontera entre unas vidas que valen m\u00e1s que otras, y que tienen, por ende, mayor cabida y aceptabilidad en los mecanismos de atenci\u00f3n, cuidado y protecci\u00f3n. Asimismo, la protesta social en las calles tras la muerte de Georges Floyd muestra una acci\u00f3n pol\u00edtica colectiva que se toma las calles como lugar de encuentro por un prop\u00f3sito com\u00fan, y de lo p\u00fablico, por exce - lencia; y todo esto ocurre en la configuraci\u00f3n afectiva del duelo, de la p\u00e9rdida. Este afecto, en un sentido el m\u00e1s \u00edntimo, el m\u00e1s dom\u00e9stico, el que suscita un repliegue silencioso, el m\u00e1s dif\u00edcilmente comunicable m\u00e1s all\u00e1 del propio dolor sentido y compartido con los m\u00e1s pr\u00f3ximos, adquiere ac\u00e1 una dimensi\u00f3n y una fuerza pol\u00edtica que convoca la indig - naci\u00f3n de multitudes en el mundo entero y la exigencia de cambios de fondo en las instituciones sociales que regulan la vida en com\u00fan. En el parlamento del Estado de Minnessotta ya se lleg\u00f3 a deliberar la medida dr\u00e1stica de desfinanciar y desmontar la polic\u00eda, tal y como opera actual - mente. Aunque finalmente no tuvo \u00e9xito la propuesta, las coordenadas Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 235de los debates p\u00fablicos han cambiado, a causa de un estallido social detonado por el duelo de una vida maltratada que se fue. As\u00ed se des - estabiliza la oposici\u00f3n entre lo privado y lo p\u00fablico como \u00e1mbitos de la actividad humana, as\u00ed como la oposici\u00f3n entre lo racional y lo irra - cional para distinguir formas de vida, o formas de ejercicio del poder, en los encuadres institucionales establecidos. El esquema foucauldiano de la biopol\u00edtica cuestiona estas oposiciones de una manera que resulta muy pertinente para pensar ese car\u00e1cter parad\u00f3jico del cuidado de la vida en tiempos de pandemia que estamos analizando. Pero es quiz\u00e1s al pensar la interfaz entre lo individual y lo colectivo del cuerpo y de la vida en esa nueva configuraci\u00f3n de la realidad social que Foucault asocia a los cambios biopol\u00edticos en las tecnolog\u00edas de gobierno, donde este esquema revela sus limitaciones y deja impor - tantes preguntas abiertas para nosotros. De lo m\u00e1s intrigante de esta propuesta en la que Foucault, con la noci\u00f3n de biopol\u00edtica, caracteriza las relaciones entre vida y pol\u00edtica en las tecnolog\u00edas de gobierno de los estados modernos, es c\u00f3mo las nociones de cuerpo y vida oscilan entre una dimensi\u00f3n individual y una colectiva. Pero esta oscilaci\u00f3n hace que el significado de estos t\u00e9rminos, \"cuerpo\" y \"vida\", se haga indeterminado e impreciso. \u00bfLa vida del \"cuerpo-m\u00e1quina\", objeto de las t\u00e9cnicas disciplinarias, es meramente \"biol\u00f3gica\"? No. Fou - cault caracteriza al cuerpo-m\u00e1quina como un conjunto de \"fuerzas\" para acrecentar y la noci\u00f3n de \"fuerzas\" excede la dimensi\u00f3n f\u00edsica del cuerpo como forma anat\u00f3mica o fisiolog\u00eda, y connota tambi \u00e9n afectos, relaciones, conductas, disposiciones, que son a la vez f\u00edsi - cas como discursivas, afectivas y actitudinales. Por su parte, \u00bfen qu\u00e9 sentido la poblaci\u00f3n como un nuevo \"objeto\" que emerge cuando se cuantifican estad\u00edsticamente fen\u00f3menos biol\u00f3gicos transversales (natalidad y mortandad; enfermedad; fertilidad), es un \"cuerpo\" , el \"cuerpo-especie\"? \u00bfPor qu\u00e9 no hablar de esta nueva realidad como una \"masa\", como un \"organismo\", un tejido celular o un biosiste - ma? \u00bfQu\u00e9 tienen en com\u00fan el cuerpo-m\u00e1quina y el cuerpo-especie para compartir una misma denominaci\u00f3n? Las nociones de \"cuerpo\" y de \"vida\" son ac\u00e1 nociones profundamente ambiguas e imprecis as; Ensayos sobre la pandemia 236no logran la especificidad que se les pretende dar para diferenci ar las dos tecnolog\u00edas de poder en juego, y luego como n\u00facleo o lugar de intersecci\u00f3n de esas t\u00e9cnicas, como \"interfaz\" o \"traslape\", tambi\u00e9n carecen de especificidad, no es claro lo que tienen en com\u00fan. Fren te a la tesis de Agamben de que esta es una sin salida o punto ciego en el pensamiento de Foucault que hay que esclarecer, quiz\u00e1s haya que defender otra tesis: que la noci\u00f3n de \"vida\" es indeterminada, porque justamente es en esta indeterminaci\u00f3n, en esta indefinici\u00f3n, que s e abre cada vez como el campo de la lucha y los conflictos pol\u00edticos: tenemos ah\u00ed un proceso de lucha muy real; la vida como objeto pol\u00edtico fue en cierto modo tomada al pie de la letra y vuelta contra el sistema que preten - d\u00eda controlarla. La vida, pues, mucho m\u00e1s que el derecho, se volvi\u00f3 entonces la apuesta de las luchas pol\u00edticas, incluso si \u00e9stas se formularon a trav\u00e9s de afirmaciones de derecho. El \"derecho\" a la vida, al cuerpo, a la salud, a la felicidad, a la satisfacci\u00f3n de las necesidades; el \"derecho\", m\u00e1s all\u00e1 de todas las opresiones o \"alienaciones\", a encontrar lo que uno es y todo lo que uno puede ser... (Foucault, 2007, pp. 175-6). Pero en la intuici\u00f3n foucauldiana de esta interfaz de \"cuerpo\" y \"vida\" en la que se enmara\u00f1an lo individual y lo colectivo en el des - pliegue de la biopol\u00edtica, hay algo importante para pensar en nuestro presente, y es c\u00f3mo acontece y opera esta interfaz o traslape en la esce - na de la protesta social. Para esto, es fundamental pensar c\u00f3mo esa vida m\u00e1s que vida, esa sobrevida , que est\u00e1 en juego en la pol\u00edtica del duelo y en el exceso espacio-temporal que desborda los contornos del cuerpo vivo individual en su identidad, y su presente, se pone en escena en la protesta social. El juego o vaiv\u00e9n entre lo individual y lo colectivo es ac\u00e1 fundamental. En la tensi\u00f3n entre otra escena de protesta social que hemos visto en tiempos de pandemia de valencia pol\u00edtica muy dis\u00edmil, y aquella con la que comenzamos, se juegan las energ\u00edas y fuerzas del conflicto pol\u00edtico en nuestra contemporaneidad. Me refiero a las protes - tas anti-confinamiento que se dieron por parte de movimientos liberta - rios, con nexos con el supremacismo blanco tan arraigado en la historia estadounidense. Estas protestas, algunas de ellas armadas, se tomaron Cuidado de la vida y protesta social en tiempos de pandemia 237el espacio p\u00fablico en una actitud abiertamente negacionista frente al virus, reclamando una libertad altamente individualista (el rechazo a la interrupci\u00f3n de las inercias de la vida laboral y del consumo como circuitos de satisfacci\u00f3n de intereses propios), pero a la vez poni\u00e9ndose en escena como \"pueblo\" (enunciando el we are the people ). Por su parte, las protestas sociales que se han movilizado en defen - sa de la dignidad de aquellas vidas violentadas y pisoteadas por las fracturas necro-pol\u00edticas de las sociedades contempor\u00e1neas y sus pr\u00e1cticas biopol\u00edticas de cuidado de la vida (racismo estructural, des - igualdades socio-econ\u00f3micas escandalosas, etc), se movilizan por un anhelo com\u00fan de sociedad (justa, libre, digna), poniendo en juego una acci\u00f3n pol\u00edtica colectiva en la que la solidaridad y el cuidado mutuo rebasan el narcisismo individualista del trabajador y consumi - dor volcado sobre s\u00ed y los suyos. Pero ello sucede en el duelo de un cuerpo singular, y por lo tanto de una relaci\u00f3n decisiva de cada indi - viduo consigo en su respuesta a ese cuerpo (y otros muchos como \u00e9l o ella, irrepetibles, irreparables) en el trabajo del duelo. La dificultad entonces de caracterizar la escena de la protesta libertaria an ti-confi - namiento como individualista, y la escena de la protesta de indigna - ci\u00f3n contra el racismo estructural como colectivista. Esa habr\u00eda sido una forma de abordar la paradoja que venimos explorando: la distin - ci\u00f3n entre una protesta social que cuida la vida como valor o realidad com\u00fan y colectiva, y otra que lo hace desde la perspectiva del indivi - dualismo competitivo promovida por las din\u00e1micas del capitalismo. Las escenas de protestas sociales que vimos en Israel, en contra de la corrupci\u00f3n contra el gobierno de Netanyahu, o en Portugal y Atenas, en el d\u00eda mundial del trabajo, en las que los cuerpos se manifestaron en pla - zas p\u00fablicas con protocolos estrictos de distanciamiento, no solamente el tapabocas, sino tambi\u00e9n los dos metros de distancia entre cuerpo y cuerpo, habr\u00edan favorecido esa distinci\u00f3n. Lo colectivo se expresar\u00eda no solamente en la agenda (trabajo digno, igualdad anti plutocr\u00e1tica), sino tambi\u00e9n en la expresividad misma de los cuerpos, en su lenguaje perfor - mativo: lo que hacen esos cuerpos, c\u00f3mo aparecen y se relacionan entre Ensayos sobre la pandemia 238s\u00ed. Cuidado mutuo vs. libertarianismo narcisista, habr\u00edamos dicho. La necesidad de pensar esa interfaz (biopol\u00edtica en el sentido foucauldiano) entre lo individual y lo colectivo y c\u00f3mo puede dar lugar a formas tan dis\u00edmiles de corporalidad y de vida; y c\u00f3mo despliega no solo el espacio de las formas de control social y ejercicios del poder, sino tambi\u00e9n su ser disputado en las pr\u00e1cticas de resistencia. Esta \u00faltima pregunta es la que se nos abre en este panorama complejo y parad\u00f3jico del cuidado de la vida, y la protesta social, en tiempos de pandemia. Como hemos visto, en este panorama, la protesta social lejos de ser un riesgo para la salud p\u00fablica, y para la vida colectiva, como nos lo quieren hacer pensar los gobiernos que la estigmatizan, es quiz\u00e1s hoy, m\u00e1s que nunca, el espacio en donde es necesario defender las posibi - lidades del cuerpo y de la vida, en el ejercicio de ciudadan\u00edas sensibles que mantengan vivo el \"pueblo\" de la democracia y su poder. Referencias Aristot\u00e9les. (1988). La pol\u00edtica . Editorial Gredos. Benjamin, W. (1968). On the task of the translator. En Illuminations (pp. 69-82). New York: Shocken Books. Butler, J. (2015). Notes toward a Performative Theory of Assembly . Cambridge, Mass.: Harvard University Press. Derrida, J. (1998). Espectros de Marx: El estado de la deuda, el trabajo del duelo y la nueva internacional . (J. M. Alarc\u00f3n y C. Peretti, Trad.). Madrid: Editorial Trotta. Foucault, M. (2007). La voluntad de saber: Historia de la sexualidad I: La voluntad de saber . (U. Gui\u00f1azu, Trad.). F.C.E: M\u00e9xico.[ Cap\u00edtulo 24 ] Sobre la vida-sin-muerte (o los dilemas del progresismo actual) Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso En su mayor\u00eda, las recomendaciones sobre c\u00f3mo conducirnos en el confinamiento actual pueden encuadrarse dentro de una de dos visiones, digamos, alternativas: la de la necesidad de preservar y mantener la normalidad, y la de aprovechar el momento para la introspecci\u00f3n personal. La segunda, dadas las distancias f\u00edsi - cas entre todos y las previsiones de una inevitable crisis medioam - biental (que parecen ya venir del pasado y no del futuro), busca invitarnos a una conveniente reconstrucci\u00f3n del sentido de las cosas. Una, sin embargo, bastante dif\u00edcil de lograr. Tal vez por la zozobra actual. Pero sin duda, adem\u00e1s, por el comprensible \u00edmpetu de la primera visi\u00f3n, que pareciera triunfar devel\u00e1ndose necesidad: man - tener la normalidad es necesario no solo porque el mundo material no puede desmoronarse m\u00e1s, sino porque evita que marchitemos todos, entre paredes, lentamente. Ese comprensible \u00edmpetu de normalidad, sin embargo, nunca alcanza su aspiraci\u00f3n plenamente. Porque, cuando algo logra, viene acompa\u00f1ado de dificultades a\u00f1adidas por la realidad misma qu e bus - ca negar: la de un confinamiento irregular, con ausencia de recursos tecnol\u00f3gicos, con nuevas tareas de cuidado, con la ca\u00edda de ingresos Ensayos sobre la pandemia 240personales y familiares, con espacios que ahogan, con miedos al con - tagio, entre tantos motivos m\u00e1s. Es por ello que muchos suman a las afugias financieras la frust ra- ci\u00f3n de no poder hacer m\u00e1s por la organizaci\u00f3n para la que traba - jan, de no poder hacer m\u00e1s por sus familias, de verse in\u00fatiles ante la experiencia de comunidades enteras que se sumen en la escasez y se ven expuestas a incomprensibles atropellos por parte de los poderes imperantes. Por no poder hacer m\u00e1s, en cierto sentido, por s\u00ed mis - mos en su necesidad de reafirmarse en un oficio, en su condici \u00f3n de parientes, amigos y de ciudadanos incluso. Hay, ciertamente, impaciencia en todo esto. Una impaciencia que a los ojos de muchos mandatarios locales, preocupados por la necesidad de frenar los contagios y las muertes relacionadas con la pandemia, puede resultar caprichosa, injustificada. O, en el mejor de los casos, que pueden comprender como la ansiedad razonable de algunas personas que se acercan al l\u00edmite de sus capacidades de subsistencia fundamentales. Pero esta es una impaciencia que, sugiero aqu\u00ed, conteniendo lo anterior va m\u00e1s all\u00e1 de ello. Es una impaciencia que surge de la concesi\u00f3n condicionada que le hemos hecho al estado de nuestro derecho natural a ser; y del hecho de que todos somos en el hacer (que, prudentes o pasionales, nos transformamos y reafirmamos, fundamentalmente, en el hacer). Para muchos de los gobernantes locales esta interpretaci\u00f3n podr\u00e1 seguir siendo caprichosa, considerando que lo que afron - tamos hoy es una coyuntura extraordinaria. Pero el asunto no es menor si entendemos que, m\u00e1s all\u00e1 de las afectaciones emocio - nales que esto pueda dejar1, de esta coyuntura tan intensa como paulatinamente prolongada podr\u00eda resultar la institucionalizaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas y arreglos con efectos indeseables sobre la vida material y democr\u00e1tica del pa\u00eds. 1 Ya el campo de la psicolog\u00eda ha sumado su aporte a los debates, llamando la atenci\u00f3n sobre esto.Sobre la vida-sin-muerte (o los dilemas del progresismo actual) 241Dicho lo anterior, esta reflexi\u00f3n se centrar\u00e1 en la experiencia de Bogot\u00e1 durante los primeros meses de la pandemia, dada la visibili - dad de la alcaldesa, su estilo y el peso pol\u00edtico que tienen tanto ella como la capital para el resto del pa\u00eds. Para hacerlo, arrancar\u00e9 por proponerles la idea de que somos potencia . No potencial: no capacidad, no promesa. Somos potencia : somos en el actuar. Es en el actuar que nos definimos y reafirma - mos. Es en el actuar que podemos ser. Pero tambi\u00e9n les propongo la idea de que la potencia es finita y maleable. Por lo que resistir las causas externas que resulten contrarias a nosotros, en tanto potencia, es un imperativo para la preservaci\u00f3n de quienes somos, de lo que nos reafirma y da sentido. Y les propongo, por \u00faltimo, que la dif\u00edcil tarea que nos ha propuesto la democracia liberal pasa por enaltecer ese imperativo sin desconocer que para ello, en oca - siones, debe limitarlo. Bogot\u00e1 Durante los primeros meses del confinamiento, e incluso a\u00fan ahora, la alcaldesa de la capital ha sido aplaudida desde varios medios influyentes y desde m\u00faltiples sectores de la academia tecnocr\u00e1tica por su tenacidad para afrontar los desaf\u00edos de la pande - mia. Dando muestras de s\u00ed misma in crescendo desde su posibi - lidad de ser potencia, y desde el uso de los privilegios que su cargo le otorga, la alcaldesa ha luchado por la prolongaci\u00f3n de un confina - miento exigente para la ciudadan\u00eda bogotana. Y no lo ha hecho de cualquier manera. De forma cada vez m\u00e1s evidente, Claudia L\u00f3pez se ha reafirmado en una posici\u00f3n en muchos sentidos caracter \u00edstica de su partido: la de faro moral. Pero no tanto ahora como estandar - te de la eficacia transparente de un estado que es cosa inerte, vac\u00edo cooptado, legalidad y monopolio leg\u00edtimo de la violencia que se debe reafirmar. Esta vez asumiendo, como responsabilidad fundamental de su mandato, el lugar de campeadora de la-vida-sin-muerte. Ensayos sobre la pandemia 242Inteligente para tantas cosas, como durante estos meses lo ha demostrado, poco pareciera serlo para reconocer la complejidad de ciertos problemas. Su misi\u00f3n, ahora, es salvar la vida. No hay discu - si\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de ese imperativo lopeziano actual. Y en tanto responsa - ble plena de todas estas vidas, ella decide: las domina. Si lo siguen, con su lenguaje Claudia L\u00f3pez ha querido reafirmar - se como la responsable m\u00e1xima de la gesti\u00f3n no de la cosa p\u00fablica bogotana, sino por lo menos con preocupante frecuencia de la vida y moralidad de la capital. Un lenguaje con el que, adem\u00e1s e inevitablemente, ha infantilizado a una ciudadan\u00eda madura, que a sus ojos se malcomporta y necesita sanci\u00f3n y gu\u00eda sin parar. Si pen - samos en la fuerza pol\u00edtica a la que pertenece, es posible encontrar algunas similitudes con su copartidario Antanas Mockus en esta for - ma de relacionarse con la ciudadan\u00eda. Pero la ciudadan\u00eda infante de Mockus es una que al menos \u00e9l busca educar, mientras que la ciu- dadan\u00eda infantilizada de L\u00f3pez es una sobre la que ella ha querido decidir hasta en su m\u00e1s m\u00ednimo actuar: no m\u00e1s de una botella de licor por mercado; ni un empleado de la construcci\u00f3n en bicicleta por las ampl\u00edsimas rutas vac\u00edas de su uso regular hasta que ella no les instale ciclo-rutas, con protocolos estrictos, desde los que ella y solo ella les ordene c\u00f3mo andar... \"Se me van a ir por aqu\u00ed...\" \"Me congestionan las terminales de Transmilenio...\" Afirmaciones t\u00edpicas de, por lo menos, su primer par de meses de gesti\u00f3n de esta pandemia. Ha habido all\u00ed una fasci - naci\u00f3n con el hecho de ubicar y mover a cada ciudadano como una pieza dentro de su ciudad, e incluso a veces con redefinir a la fuerza sus costumbres en la intimidad. Y eso no es propiamente salvar vidas. No las vidas en cuanto potencia, al menos. Y poco, o nada, tiene que ver con la promesa fundamental del progresismo liberal, que los m\u00e1s preparados tecn\u00f3cratas verdes buscan enarbolar: la de una sociedad libre, prudente y responsable. Pero volvamos a la idea de la alcaldesa como campeadora de la vida sin muerte. Porque intuyo, desde sus pronunciamientos m\u00e1s Sobre la vida-sin-muerte (o los dilemas del progresismo actual) 243recientes, que es una convicci\u00f3n suya que ha debido confrontar. Muy recientemente: tal vez m\u00e1s desde el conocimiento p\u00fablico del espan - toso caso de una ni\u00f1a embera violada por varios militares, que desde la organizaci\u00f3n de peque\u00f1as movilizaciones populares alineadas con la activaci\u00f3n mundial de protestas antirracismo tras el vil asesinato de George Floyd, y motivadas directamente por los asesinatos de dos j\u00f3venes afrodescendientes a manos de la polic\u00eda nacional2. Digo que lo intuyo porque la brutalidad de los acontecimientos, as\u00ed como el valor pol\u00edtico de los manifestantes, no pueden pasar inadvertidos para una mujer inteligente, honesta y bienpensante como ella. \u00bfQu\u00e9 signi - fica defender la vida? Y, se\u00f1alado todo lo anterior, \u00bfqu\u00e9 es el estado, c\u00f3mo se construye y cu\u00e1l es su lugar? Estoy seguro de que estas (o al menos la primera) son preguntas sobre las que la alcaldesa ha debido reflexionar recientemente. Hay algo distinto en la violaci\u00f3n de estas cuatro vidas que en las vidas perdidas por la virosis. Y hay, sin duda, algo conmovedor, pero ade - m\u00e1s leg\u00edtimo, absolutamente necesario y profundamente respetable, en el alzamiento de voces que defienden esas vidas, que defienden tantas otras en condiciones similares, y que reafirman las pr opias ante un poder infraestructural que sigue y sigue imponi\u00e9ndose violento, arbitrario y desafiante. No es posible, si se piensa en estas experiencias, seguir asu - miendo la defensa de la vida como vida biol\u00f3gica nada m\u00e1s, o en todo caso como potencial a preservar. Hay mucho m\u00e1s. Y eso, necesariamente, deber\u00eda llevarnos a pensar en todas las vidas que afrontan estos momentos, adem\u00e1s de la important\u00edsima, dolorosa y dif\u00edcil experiencia que vayan (o vayamos) a vivir los contagiados y los miembros de las UCI de un hospital (y que la pol\u00edtica p\u00fabli - ca, con convicci\u00f3n, tenacidad y la misma sensatez que nos pide, debe respaldar). 2 Movilizaciones estas que, en su momento, la alcaldesa reprob\u00f3 y desarticul\u00f3 con la presencia de la fuerza p\u00fablica que opera en la capital.Ensayos sobre la pandemia 244Quiero pensar que de estas experiencias y los reclamos recibidos desde las militancias de izquierda, de sus tensiones con un gobierno nacional que empuja y ama\u00f1a reformas en favor de distintos sec - tores del capital y del mundo terrateniente ilegal, e incluso de las luces que siembran sobre estos meses de gobierno sus a\u00f1os en un departamento acad\u00e9mico fiel a la tradici\u00f3n de la sociolog\u00eda pol\u00edtica y af\u00edn a la aproximaci\u00f3n de un institucionalismo hist\u00f3rico que intenta develar las pujas sociales en la constituci\u00f3n de arreglos pol\u00edticos des - iguales, la alcaldesa (finita y maleable) ha podido repensar muchas de sus posiciones. Recordando que el estado, fragmentado y com - plejo, poroso, incrustado en la sociedad, se manifiesta (como en los v\u00ednculos entre presidente, fiscal, terratenientes ilegales; como en los encuentros desiguales y violentos entre polic\u00edas, militares y ciuda - danos) y debe pensarse (m\u00e1s a\u00fan si se aspira a ejercer un lideraz - go progresista dentro de la pol\u00edtica nacional) en forma relacional. Recordando que la autoridad estatal y su capacidad no son monol\u00ed - ticas. Que su consolidaci\u00f3n cimenta, de distintas formas, pr\u00e1cticas y arreglos institucionales con efectos distributivos sustanciales. Y que solo desde la activaci\u00f3n y defensa de una ciudan\u00eda cr\u00edtica pueden estas pr\u00e1cticas y arreglos reformarse y reinventarse, promoviendo en ello la posibilidad de una vida digna activa, libre para los miembros de una sociedad. Y quiero pensar que, desde estas experiencias, la alcaldesa ha podido entender que para esto se necesita una pol\u00edtica de la poten - cia, un liderazgo que acompa\u00f1e, una ciudadan\u00eda comprendida, respetada y estimulada. Y no, en cambio, una pol\u00edtica del miedo, ni de la sanci\u00f3n y la infantilizaci\u00f3n, que en definitiva resultan (aun si de maneras dram\u00e1ticamente distintas) en la invisibilizaci\u00f3n de nuestra condici\u00f3n de ciudadan\u00eda madura, necesaria, muchas veces deseosa y capaz. Quiero pensarlo no solamente por los habitantes de la ciudad capital, sino por el peso que tiene Claudia L\u00f3pez den - tro del \u00e1mbito pol\u00edtico nacional.Sobre la vida-sin-muerte (o los dilemas del progresismo actual) 245Los dilemas del progresismo en el contexto actual Somos potencia . Defender la vida no puede pensarse sino desde esa idea, desde esa consideraci\u00f3n fundamental. No se habla aqu\u00ed de negar el confinamiento, ni de negar la necesidad de sanciones: es necesario asumir, y seguramente durante much\u00edsimos meses todav\u00eda, que el distanciamiento social deber\u00e1 ser el elemento central en toda pol\u00edtica p\u00fablica y decisi\u00f3n personal. Porque debemos evitar muer - tes, e incluso lesiones incapacitantes permanentes. Pero minimizar el hecho de que en el actuar nos definimos y reafirmamos, como euf\u00f3ricamente ha podido hacerlo L\u00f3pez hasta ahora, y que por ello lo necesitamos, es cuanto menos faltar a la promesa misma de la democracia liberal que el partido verde afirma representar. Y puede profundizar de a poco, como ya muchas veces fuese advertido, como la historia pol\u00edtica nacional lo ha demostrado, y como el gobierno actual y los hilos que lo mueven vienen procur\u00e1ndolo, la imposici\u00f3n sesgada y desmedida del poder estatal sobre la potencia de vida (que es finita y es maleable), y que la buena pol\u00edtica (que pretenden defen - der los verdes) debe preservar y estimular. Toda decisi\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica en este contexto debe estar pen - sada desde el imperativo de honrar, tanto como sea posible, la vida en su m\u00e1s alto sentido. En esto reside el dilema. Los efectos negativos de esta experiencia, a partir de los cuales se tomen decisiones \"des - de arriba\", no deben comprenderse \u00fanicamente desde la pondera - ci\u00f3n del n\u00famero de muertes producidas vs. el n\u00famero de empleos y empresas perdidas. Deben considerarse los efectos emocionales, de salud mental si se quiere, de millones de personas despojadas de su posibilidad de reafirmarse en vida. Pero no solo eso: deben consi de- rarse la necesidad, deseo y condici\u00f3n de sabernos ciudadanos adul - tos, debe recordarse muy bien la concesi\u00f3n condicionada de nuestras autonom\u00edas y, entre aquellos que se hagan llamar progresistas, debe recordarse la necesidad de nuestra presencia activa en la construcci\u00f3n de m\u00e1s largo aliento siempre disputada de una mejor sociedad. Ensayos sobre la pandemia 246Lecturas recomendadas Buena parte de las ideas puestas en juego en este breve texto provienen de la obra de Spinoza y, en menor medida, de Hobbes. Para una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda y cuidada de estas ideas se recomienda la lectura de sus textos fundamentales. Un cap\u00edtulo de la fil\u00f3sofa Ana Mar\u00eda Ayala, publicado en el segu ndo n\u00famero de esta colecci\u00f3n (y que puede descargarse de la red) resulta \u00fatil para introducirse en y profundizar sobre algunas d e las ideas de Spinoza que soportan este ejercicio. Con respecto al salto hacia la menci\u00f3n de la sociolog\u00eda pol\u00edtica y el institucionalismo hist\u00f3rico, que ayudan a comprender procesos hist\u00f3ricos de configuraci \u00f3n diferenciada de arreglos pol\u00edticos con evidentes efectos distributivos para las sociedades, se recomienda leer los trabajos de los polit\u00f3logos Ruth y David Collier, as\u00ed como de James Mahoney, sobre Latinoam\u00e9rica.[ Cap\u00edtulo 25 ] Cuanto m\u00e1s lejos... Discurso, sujeto y lazo social en tiempos de pandemia Ximena Castro Sardi A mediados de marzo de 2020, una gran mayor\u00eda de los habi - tantes del planeta se encontraba bajo la consigna del confi - namiento. En menos de una semana asistimos a una serie de eventos que marcaron el inicio de nueva realidad: escuchamos la declaraci\u00f3n del director de la OMS que indicaba c\u00f3mo el coronavirus (COVID-19) pasaba de ser una epidemia a una pandemia, comenza- mos a recibir diariamente en los medios cifras de contagiados, recu - perados, hospitalizados, muertos, y quedamos petrificados con la imagen traum\u00e1tica de una fila de camiones del ej\u00e9rcito transporta ndo cad\u00e1veres en el pr\u00f3spero norte de Italia. La pandemia como discurso Quisiera comenzar mi reflexi\u00f3n deteni\u00e9ndome en la configura - ci\u00f3n discursiva que se inicia con la declaraci\u00f3n de pandemia por parte de Tedros Adhanom Ghebreyesus , director de la OMS, el 11 de marzo de 2020: Ensayos sobre la pandemia 248La OMS ha evaluado este brote durante los \u00faltimos d\u00edas y estamos profundamente preocupados, tanto por los niveles alarmantes de propagaci\u00f3n y gravedad, como por los niveles alarmantes de inacci\u00f3n. Es por ello que hemos decidido decretar el estado de pandemia (Redacci\u00f3n M\u00e9dica, 2020). El pronunciamiento de estas palabras por parte de una autoridad supranacional, marca sin duda el inicio de una nueva realidad social en la que se constata la amenaza real de contagio de un virus mapeado por la ciencia y la urgente necesidad de tomar medidas para evitar su propagaci\u00f3n. Como afirma el psicoanalista espa\u00f1ol, Gustavo Dessa l (2020), \"la infecci\u00f3n es biol\u00f3gica, pero la pandemia es decidida- mente pol\u00edtica [...] Es un acontecimiento pol\u00edtico que revela la idio - sincrasia de las naciones, las prioridades que los estados establecen, y aquello en lo que los esfuerzos se concentran\". En Colombia, la inesperada conjunci\u00f3n mediatizada de enfermedad, muerte, cifras y decreto de pandemia, produjo como respuesta la decla - raci\u00f3n de una emergencia sanitaria y la imposici\u00f3n de medidas de dis - tanciamiento social y confinamiento para detener la r\u00e1pida propagaci\u00f3n del nuevo virus que apenas un mes antes se consideraba un fen\u00f3meno asi\u00e1tico, ex\u00f3tico y lejano. De repente el bicho estaba cerca y era nece - sario encerrarse para protegerse. El otro, por fuera de nuestro hogar, hab\u00eda devenido una amenaza. Comenz\u00f3 as\u00ed para muchos una nueva cotidianeidad condicionada por rutinas y rituales obsesivos de higiene, la virtualizaci\u00f3n del trabajo, la educaci\u00f3n y las relaciones sociales, y con esto \u00faltimo la entrada masiva de las pantallas y c\u00e1maras indiscretas a la privacidad del hogar. El slogan publicitario, Qu\u00e9date en casa , en letras rosadas y asociado a mensajes positivos, diseminado a trav\u00e9s de todos los medios masivos nacionales y redes sociales, sustitu\u00eda de modo eufe - m\u00edstico la pavorosa restricci\u00f3n a la libertad de movimiento. El encierro impuesto pasaba a tener un nuevo sentido asociado al disfrute de las actividades hogare\u00f1as, aunque no pas\u00f3 mucho tiempo antes de que se viera el reverso de la harmon\u00eda familiar: un aumento preocupante de las diferentes formas de violencia dom\u00e9stica prend\u00eda las alarmas sobre los efectos del confinamiento en la salud mental. Cuanto m\u00e1s lejos... Discurso, sujeto y lazo social en tiempos de pandemia 249La pandemia, entendida como hecho de discurso y acontecimien - to pol\u00edtico, no solo revela la verdad que se disimula, se negocia y se corrompe en los organismos locales, nacionales e internacionales, sino que destapa las enormes brechas e inequidades que determinan grados distintos de sufrimiento. Es as\u00ed como las diferentes caras de la desigualdad estructural en Colombia se van mostrando con crudeza una tras otra: un video en una zona rural de la costa norte nos muestra c\u00f3mo un joven hace acrobacias en un \u00e1rbol para conseguir se\u00f1al de internet y as\u00ed recibir sus clases virtuales. El personal de la salud de la regi\u00f3n Pac\u00edfica hace un llamado a las autoridades por la falta de recur - sos en sus hospitales para atender la crisis sanitaria. Las comunidades ind\u00edgenas del Amazonas y de la Guajira est\u00e1n desprotegidas y son m\u00e1s vulnerables a los estragos del virus. La crisis social se muestra con toda su crudeza y la respuesta del estado parece insuficiente, cuando no es fallida. Adem\u00e1s, los discursos oportunistas de la clase pol\u00edtica no demoran en instalarse, capitalizando y lucr\u00e1ndose con la desgracia. El virus como fen\u00f3meno biol\u00f3gico sigue las leyes naturales que podr\u00e1n ser descifradas por la ciencia para inventar antivirales o vacu - nas eficientes. Contrariamente, la pandemia como hecho de discurso no sigue propiamente las leyes de la naturaleza, sino la l\u00f3gica de los sujetos que habitan el lenguaje y la cultura; en t\u00e9rminos psicoan al\u00ed- ticos, la pandemia plantea un \"real sin ley\", el real \"de la angustia, la esperanza, el amor, el odio, la locura y la debilidad mental. Todos estos afectos y pasiones estar\u00e1n en el punto de encuentro de nuestra confrontaci\u00f3n con el virus, ellos acompa\u00f1an las pruebas cient\u00ed ficas como su sombra\" (Laurent, 2020). El p\u00e1nico y la angustia ante la nueva amenaza, que adem\u00e1s acent\u00faa la segregaci\u00f3n y el racismo, pero tambi\u00e9n la esperanza y la creencia que un mundo m\u00e1s harm\u00f3nico y sostenible vendr\u00e1 como efecto de la pandemia, son tan contagiosos como el virus, pero de acuerdo con la nueva l\u00f3gica de la psicolog\u00eda de las masas que caracteriza las redes sociales. Los afectos, los prejuicios y las creencias son tambi\u00e9n virales. \u00bfC\u00f3mo contrarrestar su propa - gaci\u00f3n contagiosa? \u00bfQu\u00e9 efectos tendr\u00e1 esto en el lazo social y en la relaci\u00f3n del sujeto con la verdad y el saber? Ensayos sobre la pandemia 250Proliferan las teor\u00edas conspirativas, los consejos profil\u00e1cticos y las pautas para la vida saludable, las interpretaciones cient\u00edficas, pseudo - cient\u00edficas, espirituales. Asistimos a una sobredosis informativa y a un frenes\u00ed por sustituir r\u00e1pidamente los espacios y encuentros perdidos a trav\u00e9s de un activismo virtual agotador. Algunos comentan sorprendi - dos que sienten m\u00e1s cansancio desde que trabajan remotamente desde sus casas a pesar de que ya no se desplazan en medio de las grandes urbes embotelladas; cansancio que devela una carrera absurda que muchos han emprendido para recuperar hasta lo irrecuperable, para no enfrentar lo imposible de recuperar. Lo anterior puede ser le\u00eddo, desde el psicoan\u00e1lisis, como un s\u00edntoma contempor\u00e1neo que da cuenta de la relaci\u00f3n que los sujetos de hoy entretienen con la falta, con la p\u00e9rdida, con la castraci\u00f3n. Seguir adelante, sin parar, como si nada hubiera pasa - do, parece ser el mandato de muchos que continuaron el teletrabajo de modo acelerado, sin horarios, sin pausas y sin l\u00edmites. Pero lo cierto es que hay una p\u00e9rdida, que no todo es recuperable, a pesar de que muchos se instalen en una suerte de activismo negacionista fren\u00e9tico. Sujeto, p\u00e9rdida y sufrimiento Las ciudades se ven vac\u00edas, as\u00ed como todos aquellos lugares que alojaban antes multitudes y grupos. Este vaciamiento de plazas p\u00fablicas, empresas, instituciones educativas, estadios, restau - rantes, bares, teatros, salas de concierto, aeropuertos y terminales de transporte, es una suerte de met\u00e1fora de la ausencia que tambi\u00e9n nos constituye como seres hablantes y que con la pandemia se ha evi - denciado con fuerza. Para muchos ha resultado insoportable encon - trarse de frente con esa p\u00e9rdida y de all\u00ed la agotadora carrera que han emprendido para colmar la falta. Cuando inici\u00e1bamos apenas el periodo de confinamiento convers\u00e1bamos con algunos colegas acer ca de los diferentes modos que tienen los sujetos de v\u00e9rselas con la falta y trat\u00e1bamos de nombrar aquello que se hab\u00eda perdido y que quiz\u00e1s no era f\u00e1cilmente remplazable a trav\u00e9s de los medios tecnol\u00f3gicos. El Cuanto m\u00e1s lejos... Discurso, sujeto y lazo social en tiempos de pandemia 251encuentro de los cuerpos, los lazos sociales presenciales, la libertad de movimiento. Propon\u00eda en esa conversaci\u00f3n que era necesario poder situar y reconocer lo que se hab\u00eda perdido y darse un tiempo para un trabajo de duelo; parec\u00eda ser la condici\u00f3n necesaria para p oder inventar nuevos modos de estar con los otros y de acercarnos. Negar la p\u00e9rdida, por el contrario, abre el camino para que se instalen la nostalgia, la par\u00e1lisis o el activismo ciego. No queda duda que la pandemia ha conmovido los cimientos m\u00e1s \u00edntimos de la subjetividad, y as\u00ed como el virus afecta de formas diversas a los organismos, cada sujeto responde a la contingencia por fuera de cual - quier protocolo estandarizado. Desde el inicio de la emergencia sanita - ria, los profesionales de la salud mental han sido convocados a proponer categor\u00edas que puedan dar cuenta del malestar ps\u00edquico producido por la pandemia. \u00bfC\u00f3mo nombrar el sufrimiento subjetivo que esta situaci\u00f3n in\u00e9dita produce? \u00bfHay una psicopatolog\u00eda de la pandemia? Las categor\u00edas existentes se han puesto sobre la mesa: depresi\u00f3n, ansiedad, trastorno de estr\u00e9s post-traum\u00e1tico; se han pro puesto nuevas etiquetas como el \"s\u00edndrome de la caba\u00f1a\" para nombrar la angustia y el p\u00e1nico que produce el des-confinamiento o el \"bur n- out parental\" para referirse al desgaste emocional de los padres y las madres que han tenido que asumir todos los roles a la vez en el encie - rro. De un d\u00eda para otro, la salud mental se posicion\u00f3 en la agen - da p\u00fablica y se hizo un llamado desesperado a atender, escuchar y sanar el sufrimiento asociado al \"aislamiento preventivo obligatorio\". Las redes sociales se inundaron de ofertas terap\u00e9uticas y de consejos profil\u00e1cticos de todo tipo. Todo esto necesario y leg\u00edtimo. No es mi intenci\u00f3n aqu\u00ed cuestionarlo, sobretodo cu\u00e1ndo he participado activa - mente en el dise\u00f1o de un dispositivo de atenci\u00f3n telef\u00f3nica en salud mental dirigido a las poblaciones m\u00e1s vulnerables1. Sin embargo, en 1 En respuesta al cierre de la sede del Consultorio de Atenci\u00f3n Psicosocial (CAPsi) del Programa de Psicolog\u00eda de la Universidad Icesi, creamos \"TeleCAPsi\", una l\u00ednea de atenci\u00f3n telef\u00f3nica en salud mental, contenci\u00f3n en crisis y orientaci\u00f3n a diversos servicios y rutas de asistencia social. https://www.facebook.com/capsiuniversidadicesi/Ensayos sobre la pandemia 252cuanto al impacto que la pandemia tiene sobre la salud mental, me parece importante que nos demos el tiempo de comprender y extrai - gamos las ense\u00f1anzas de la experiencia subjetiva que se est\u00e1 escu - chando en estas l\u00edneas de atenci\u00f3n. Seguramente, en un futuro no tan lejano, llegaremos al momento de concluir sobre esta cuesti\u00f3n. Por lo pronto, continuamos escuchando a los sujetos, uno por uno, atentos a los modos singulares de manifestar su sufrimiento y de construir respuestas frente a este. Lazo social: \u00bflejos es mejor? Retomando el interrogante acerca de los efectos de la pandemia en los lazos sociales, quisiera finalizar mi reflexi\u00f3n refiri\u00e9ndome a un hecho discursivo que ha sido se\u00f1alado ya por algunos psi - coanalistas contempor\u00e1neos: el denominado \"distanciamiento social\" y su incidencia en la forma c\u00f3mo se est\u00e1n configurando hoy en d\u00eda las relaciones con los otros. Desde la perspectiva de la prevenci\u00f3n y contenci\u00f3n del contagio del virus, nadie pone en duda que el distan - ciamiento f\u00edsico de los cuerpos es la medida m\u00e1s eficaz, llegando inclu - so a proponer un m\u00e9trica de la distancia segura, aquella que evitar\u00eda la expansi\u00f3n del COVID-19. El prop\u00f3sito de los llamados \"protocolos de bioseguridad\", otro de los significantes que comandan hoy nuestra existencia cotidiana, es establecer y garantizar estas distancias, vali\u00e9n - dose de se\u00f1al\u00e9ticas inflexibles, calculando el n\u00famero de personas que pueden estar en un \u00e1rea determinada sin acercarse demasiado. La proximidad (f\u00edsica) con los otros es ahora el mayor ries go; las barreras, los muros y las fronteras est\u00e1n a la orden del d\u00eda. Conviene entonces preguntarse por los efectos de la consigna del distanciamien - to en los lazos sociales. Es interesante constatar que en el contexto de la pandemia y de las medidas de contenci\u00f3n se habla m\u00e1s de \"distan - ciamiento social\" que de \"distanciamiento f\u00edsico\", siendo este \u00faltimo m\u00e1s preciso ya que se trata efectivamente de una distancia f\u00edsica que no necesariamente implica una distancia social. \u00bfQu\u00e9 tan lejos, qu\u00e9 Cuanto m\u00e1s lejos... Discurso, sujeto y lazo social en tiempos de pandemia 253tan cerca? \u00bfPor qu\u00e9 ocurre este deslizamiento sem\u00e1ntico de lo f\u00edsico a lo social? Efectivamente, se trata de un nuevo dilema que hace eco a la referencia de Freud (1920) a la par\u00e1bola de los erizos de Schopen- hauer, en su texto sobre las masas: \"Consideremos el modo en que los seres humanos en general se comportan afectivamente entre s\u00ed. Seg\u00fan el famoso s\u00edmil de Schopenhauer sobre los puercoespines que se congelaban, ninguno soporta una aproximaci\u00f3n demasiado \u00ednti - ma de los otros \". \u00bfNo ser\u00eda, entonces, el mal llamado \"distanciamiento social\" un nuevo nombre de la segregaci\u00f3n y el racismo, hoy en d\u00eda legitimados por el discurso sanitario hegem\u00f3nico? En efecto, ser\u00eda ingenuo inter - pretar como una mera coincidencia que el brote del virus haya venido acompa\u00f1ado, desde sus inicios, de m\u00faltiples brotes de racismo y dis - criminaci\u00f3n. Tuvimos noticia primero de las manifestaciones racistas contra las comunidades asi\u00e1ticas en Europa y Estados Unidos, se\u00f1a - l\u00e1ndolos como los portadores e inventores del virus por sus \"extra - \u00f1as\" costumbres alimenticias o maquiav\u00e9licas intenciones imperia - listas. Poco tiempo despu\u00e9s se exhibieron, sin ninguna verg\u00fcenza las odiosas expresiones de odio y agresiones contra los trabajadores de la salud; primero por estar potencialmente infectados, despu\u00e9s \u00a1 por no curar a TODOS los enfermos! Tambi\u00e9n se multiplicaron los abusos de autoridad en varios pa\u00edses, particularmente por parte de la polic\u00eda, que en nombre de la vigilancia y el control sanitario, daban rienda suelta al racismo estructural, sistem\u00e1tico y aniquilador. Hablamos de racismo cuando el otro diferente, la alteridad, resulta amenazante y no encontramos sino el odio, el deseo de destrucci\u00f3n, la segregaci\u00f3n, o todas a la vez, como forma de respuesta. Desde la perspectiva psicoanal\u00edtica, siguiendo a Miller (1987), se problematiza el concepto del Otro (con may\u00fascula), introduciendo la pregunta: \u00bfqu\u00e9 es lo que hace que el Otro sea realmente Otro? Cuando nos refe - rimos al racismo, no se trata \u00fanicamente de la agresividad imaginaria que se dirige al pr\u00f3jimo; en el racismo se odia la manera particu lar en la que se imagina el goce del Otro. \u00bfQu\u00e9 hace que el Otro sea Otro Ensayos sobre la pandemia 254para que se le pueda odiar en su ser? Se odia especialmente la manera particular en que el Otro goza: el vecino que perturba porque festeja m\u00e1s que nosotros o porque cocina alimentos que huelen raro. Es el mismo vecino del mandamiento \"Amar\u00e1s al pr\u00f3jimo como a ti mis - mo\", pero a condici\u00f3n de que est\u00e9 lejos. Precisamente, es cuando el Otro se acerca demasiado, que surgen nuevos fantasmas que recaen sobre el exceso de goce del Otro: el Otro que disfruta m\u00e1s, que no trabaja, que tiene una mayor potencia sexual, que es perezoso, que es sucio, que est\u00e1 infectado, etc. La proximidad del otro es lo que funda el racismo y, desde el momento en que hay acercamiento, hay confrontaci\u00f3n de modos de gozar incompatibles. Por esto siempre se ha planteado un modo de resoluci\u00f3n de las cuestiones raciales a partir del llamado espacio vital, es decir, a partir de la segregaci\u00f3n territo - rial y espacial. La verdadera intolerancia es la intolerancia al goce del Otro. Las diversas formas de goce no se reconocen, se consideran extra\u00f1as y cada forma de goce se piensa a s\u00ed misma como universal, m\u00e1s verdadera, m\u00e1s acorde; y el goce de lo Otro se convierte en una alteridad insoportable. En el ejercicio de reflexi\u00f3n sobre el distanciamiento social, quis e buscar la definici\u00f3n de diccionario del t\u00e9rmino segregaci\u00f3n y encontr\u00e9 una que quisiera dejar plasmada aqu\u00ed. El Larousse lo define as\u00ed: \"proce - so por el cual una distancia social es impuesta a un grupo a causa de su raza, de su sexo, de su posici\u00f3n social o de su religi\u00f3n con relaci\u00f3n a otros grupos de una colectividad\". As\u00ed mismo, me pareci\u00f3 oportuno encontrar la etimolog\u00eda de la palabra epidemia , que remite a \"la llegada o la estancia en un pa\u00eds\"; proviene de epidemos \"el que reside en un pa\u00eds en calidad de extranjero\". \u00bfNo resuena esto con las manifestaciones de racismo y xenofobia que vemos diariamente en las noticias? Parad\u00f3jicamente, para preservar la vida humana se ha vuelto leg\u00edtima la imposici\u00f3n de una distancia frente a los otros, trazando fronteras e inventando barreras, con el fin de evitar la proximidad de los cuerpos, lo que no ser\u00e1 sin consecuencias para el lazo social. Indudablemente, el distanciamiento social, una de las consignas Cuanto m\u00e1s lejos... Discurso, sujeto y lazo social en tiempos de pandemia 255que rige nuestra existencia en tiempos de pandemia, es el nuevo nombre eufem\u00edstico de la segregaci\u00f3n. No obstante, es necesario tambi\u00e9n reconocer los diversos llamados a la fraternidad, la soli - daridad, al acercamiento subjetivo y al rescate de los comunita - rismos, que se enuncian desde m\u00faltiples sectores. Hoy m\u00e1s que nunca resuena la frase de Freud (1929) con la que concluye su disertaci\u00f3n sobre la violencia y pulsi\u00f3n de muerte en El malestar en la cultura : \"Y ahora cabe esperar que el otro de los dos \u00abpoderes celestiales\u00bb, el Eros eterno, haga un esfuerzo para afianzarse en la lucha contra su enemigo igualmente inmortal. \u00bfPero qui\u00e9n puede prever el desenlace?\" Referencias Arroyo, J. (11 de marzo de 2020). Coronavirus: la OMS declara la pandemia a nivel mundial por Covid-19. Recuperado de ht- tps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/ coronavirus-pandemia-brote-de-covid-19-nivel-mundial-se - gun-oms-1895 Bassols, M. (21 de mayo de 2020). Distanciamiento social y acer - camiento subjetivo. Seminario del Campo Freudiano de Valencia . [Ar- chivo de video]. Recuperado de https://www.youtube.com/ watch?reload=9&v=MCs3DYTYjjY&feature=youtu.be Dessal, G. (2020). La infecci\u00f3n es biol\u00f3gica. La pandemia es po- l\u00edtica. ZADIG Espa\u00f1a . Recuperado de https://zadigespana. com/2020/04/09/coronavirus-la-infeccion-es-biologi - ca-la-pandemia-es-politica/ Freud, S. (2004). Psicolog\u00eda de las masas y an\u00e1lisis del yo. En Obras Completas , Vol. XVIII. Buenos Aires: Amorrortu Editores. Freud, S. (1929/2004). El malestar en la cultura. En Obras Completas , Vol. XXI. Buenos Aires: Amorrortu Editores.Ensayos sobre la pandemia 256Laurent, E. (19 de marzo de 2020). L'Autre qui n'existe pas et ses comit\u00e9s scientifiques. Lacan Quotidien , (874). Recupera - do Extimidad . Buenos Aires: 3 ][ Cap\u00edtulo 26 ] Cada uno cuenta: pat\u00f3genos y pol\u00edticas en la pandemia de COVID-191 Kirk C. Allison Afirmaciones como \"un virus no entiende de pol\u00edtica ni de fronteras\" expresan y fomentan la solidaridad local e inter - nacional. Sin embargo, las epidemias no son eventos pura - mente biol\u00f3gicos, sino tambi\u00e9n sociales (a menudo en t\u00e9rminos de transmisi\u00f3n) y pol\u00edticos (en t\u00e9rminos de respuestas). Las respuestas al COVID-19 han oscilado desde amplios cierres econ\u00f3micos con la excepci\u00f3n de \"servicios esenciales\" (en la mayor\u00eda de los pa\u00edses) hasta la relativa apertura econ\u00f3mica y social para minimizar la dislocaci\u00f3n econ\u00f3mica y el sufrimiento asociado con esta (Suecia, Jap\u00f3n). Limitar las muertes y casos de enfermedad es un objetivo loable moralmente. Lo que resulta prudente preguntarnos es: \u00bfqu\u00e9 pol\u00edtica marca el mejor camino? y, \u00bfqu\u00e9 consecuencias y cargas no deseadas genera una pol\u00ed- tica? Este cap\u00edtulo invita a la reflexi\u00f3n sobre las pol\u00edticas de respuesta y de salud tras la propagaci\u00f3n del COVID-19 por todo el mundo desde Wuhan, Provincia de Hubei, China2. 1 Texto original en ingl\u00e9s. Traducido por Tiziana Laudato. 2 La consideraci\u00f3n del contexto pol\u00edtico y la transici\u00f3n del COVID-19 desde China hacia el resto del mundo es otra reflexi\u00f3n aparte.Ensayos sobre la pandemia 260Existe una \"niebla de guerra\" y una \"niebla de contagio\": los pri - meros informes son imprecisos, las primeras predicciones y modelos est\u00e1n lejos de la realidad. Si bien algunos temas son \"acad\u00e9micos\", en una pandemia todas las personas son expertas: uno experimenta y observa los impactos directos e indirectos del virus y de las pol\u00edti - cas en su vida, familia inmediata y comunidad, en contraste con la \"normalidad\" previa. Entre quienes est\u00e1n particularmente conscien - tes de esto se encuentran las personas m\u00e1s pobres cuya remunera - ci\u00f3n ha sido eliminada, aquellas que no pueden trabajar desde casa o mediante un computador, personas que batallan contra la adicci\u00f3n y no pueden acceder a un grupo de apoyo. \"Estar juntos en esto\" no quiere decir que las cargas y muertes nos golpeen por igual. \u00bfNo nos necesitamos mutuamente para poder pensar en esto juntos? La \u00e9tica que subyace a nombrar, la precisi\u00f3n descripti- va y la estigmatizaci\u00f3n Despu\u00e9s del brote del virus del \u00c9bola en 2013, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud emiti\u00f3 en 2015 nuevos lineamientos para nombrar enfermedades contagiosas teniendo en cuenta la estig - matizaci\u00f3n (el r\u00edo \u00c9bola) y las denominaciones err\u00f3neas (la gripe espa - \u00f1ola que no se origin\u00f3 en Espa\u00f1a). Los lineamientos requieren: 1) t\u00e9rmi - nos descriptivos gen\u00e9ricos, 2) t\u00e9rminos espec\u00edficos simples y no t\u00e9cnicos, 3) nombre del pat\u00f3geno, 4) corto y pronunciable, 5) que se considere un acr\u00f3nimo de ser muy largo, y 6) seguir la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE). Se excluyen ubicaciones, nombres personales, referencias animales o alimenticias (gripe porcina), referencias cultu - rales, poblacionales, industriales u ocupacionales; y t\u00e9rminos que inci - ten miedo indebido (OMS, 2015). Los lineamientos excluyen nombres como Coronavirus chino, Coronavirus de Hunan, y virus del CCP3. \u00bfC\u00f3mo se discuten los or\u00edgenes a la vez que se evita estigmatizar a los inocentes? 3 CCP = Chinese Communist Party (Partido Chino Comunista), que ha sido responsable de m\u00e1s muertes en China en un per\u00edodo m\u00e1s corto que cualquier virus. Cada uno cuenta: pat\u00f3genos y pol\u00edticas en la pandemia de COVID-19 261Salud de la OMS \u00bfDe qui\u00e9n son las consecuencias? Como punto de partida para la reflexi\u00f3n, la definici\u00f3n de salud de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que no ha cambiado desde 1946, resulta ser \u00fatil: \"La salud es un estado de com - pleto bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades.\" ( OMS, 1947). La definici\u00f3n de salud es integral, inalcanzable, pero comprensible. Identifica m\u00faltiples dimensiones y determinantes del bienestar m\u00e1s all\u00e1 de \"solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\". Una pregunta para la pandemia es \u00bfqu\u00e9 elementos se promueven y cu\u00e1les se degradan en respuesta al COVID-19? Es posible que los pro - fesionales m\u00e9dicos, los epidemi\u00f3logos y los pol\u00edticos que se concen - tran en las muertes por el virus simplemente descarten o no reconoz - can los impactos secundarios sobre la salud y el bienestar, incluyendo muertes y sufrimiento adicionales, de estrategias bien intencionadas. Contar el costo de las pol\u00edticas en el contexto del COVID-194 La salud p\u00fablica es una entidad coercitiva dentro del estado. Tiende a ser una coerci\u00f3n ben\u00e9vola que promueve la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n. Si se considera el bien com\u00fan, si no se controla, \u00bfno podr\u00eda la b\u00fasqueda de la salud de la poblaci\u00f3n resultar en que se sacrifiquen los derechos y bienes individuales y relacionados? Si se pierde de vista la salud m\u00e1s all\u00e1 de la fisiolog\u00eda, \u00bfpodr\u00edan las pol\u00edticas generar lesiones en otras dimensiones (psicol\u00f3gica, social e incluso espiritual)? Poderes de salud p\u00fablica. En los Estados Unidos, bajo la D\u00e9ci - ma Enmienda a la Constituci\u00f3n, la responsabilidad por la salud, el bienestar y la moral recae principalmente en los estados individuales 4 Desarrollado en parte en: Tilburt, J. & Allison, K. (6 de abril de 2020). \"Pan - demic ethics and Christian ethics,\" Anselm House, Saint Paul, MN. Recuperado de https://www.youtube.com/watch?v=5vy0RkXouks.Ensayos sobre la pandemia 262(California, Kansas, Florida, etc.) y no en el Gobierno Nacional. Esto incluye la salud p\u00fablica y explica por qu\u00e9 existen enfoques diversos a la pandemia dependiendo de cada estado lo que se ve ca\u00f3tico desde afuera (y a veces desde adentro) a pesar de que se declar\u00f3 una emergencia nacional . Los poderes de la salud a nivel estatal fueron aclarados por la Corte Suprema de Estados Unidos en Jacobson vs. Massa - chusetts (1905), cuando afirm\u00f3 un \u00fanico requisito de vacunaci\u00f3n para la viruela. Pero, m\u00e1s adelante, el juez Oliver Wendell Holmes, Jr. cit\u00f3 este caso en Buck vs. Bell (1927) para defender la ley de esterilizaci\u00f3n eugen\u00e9sica coercitiva espec\u00edfica de Virginia, mientras que otr os esta - dos ten\u00edan otros criterios o la rechazaron por completo. Una pregunta clave para una comunidad y cultura: \u00bfC\u00f3mo se ordenan los bienes y derechos complementarios u opuestos en tiempos ordinarios y extraordinarios, como una pandemia? Una emergencia prolongada, como una pandemia, obliga a que se aclare este orden. Las restricciones sociales y econ\u00f3micas generan una coli - si\u00f3n entre los objetivos de salud p\u00fablica y las libertades comunes de las democracias libres: el libre ejercicio de la religi\u00f3n, la libertad de reuni\u00f3n, la libertad de expresi\u00f3n, libertad para contratar mano de obra y para ganarse la vida, por nombrar unas pocas. \u00bfC\u00f3mo elegimos a qu\u00e9 se le da prioridad? o, \u00bfqu\u00e9 criterios se emplean, con qu\u00e9 datos y qu\u00e9 se est\u00e1 sacrificando? \u00bfCu\u00e1l es la naturaleza del pat\u00f3geno y la vulnerabilidad? Con un nuevo pat\u00f3geno hay mucho que no sabemos: tasa de transmisi\u00f3n, v\u00edas de transmisi\u00f3n (animales, humanos, insectos, etc.), qui\u00e9n es vul - nerable, impactos sobre la salud, tasa de inmunidad generada en la comunidad y recursos necesarios para cuidar a los enfermos en los picos de infecci\u00f3n. Al comienzo de una pandemia es comprensible un enfoque de salud p\u00fablica severo, pero su validez puede ser temporal . Desde temprano fue claro que la vulnerabilidad al COVID-19 incrementa en gran medida en individuos de cualquier edad con condiciones subyacentes graves, pero especialmente si son de edad avanzada (+60). Al graficarla, la curva de mortalidad se ve como un Cada uno cuenta: pat\u00f3genos y pol\u00edticas en la pandemia de COVID-19 263palo de hockey en relaci\u00f3n con la edad, no como una U (como en el caso de la mayor\u00eda de las gripes) ni como una W (como en el caso de la pandemia de gripe de 1918 que mat\u00f3 a muchas personas de entre 18 y 40 a\u00f1os). Debido al patr\u00f3n de mortalidad del COVID-19, \u00bftiene sentido un cierre universal? Una buena pol\u00edtica debe estar basada en la tendencia general, y no en la tragedia excepcional (una persona joven y sana que muere). \u00bfPodr\u00eda la estructura de edad de un pa\u00eds (por ejemplo, Italia), y los patrones de los hogares causados por la cultura o la econom\u00eda, presentar diferentes perfiles de riesgo y orientar las variaciones en res - puestas prudentes? (Colombia tiene m\u00e1s hogares multigeneracionales que Estados Unidos, que es de cultura m\u00e1s solitaria. \u00bfEsto impacta la manera en la que se piensa el riesgo de transmisi\u00f3n?). \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de la intervenci\u00f3n? En Minnesota, donde vivo, el gobernador declar\u00f3 el estado de emergencia de salud p\u00fablica. Los dos objetivos que se articularon al comienzo fueron: 1) limitar las enfermedades y muertes limitando la transmisi\u00f3n y 2) no sobrecargar los recursos m\u00e9dicos cr\u00edticos necesarios para tratar a los contagiados. El primer objetivo llev\u00f3 a un cierre econ\u00f3mico de todos los servicios excepto los \"esenciales\". El segundo llev\u00f3 a que el estado gestionara los suministros m\u00e9dicos cruciales y a que las empresas produjeran de manera creativa m\u00e1s mascarillas y ventiladores (justificando a la vez el permanecer abierta al ser esenciales). Durante un tiempo, la discusi\u00f3n se enfoc\u00f3 en mantener el cierre econ\u00f3mico hasta que hubiera un tratamiento o vacuna un ob jetivo muy diferente y sin final a la vista mientras que la desesperaci\u00f3 n econ\u00f3mica incrementaba para muchos trabajadores \"no esenciales\". En general, los habitantes de Minnesota permanecieron en casa excepto para comprar comida, pasear a sus perros o salir a trotar. Esto fue as\u00ed hasta que la polic\u00eda asesin\u00f3 a George Floyd el 25 de mayo de 2020, momento en el cual preocupaciones m\u00e1s urgentes que la pandemia llenaron las calles de Minneapolis, Saint Paul y el mun -Ensayos sobre la pandemia 264do, incrementando la exposici\u00f3n al COVID-19, pero probablemente tambi\u00e9n incrementando la inmunidad de manada. Incluso en medio de una pandemia, \u00bfqu\u00e9 otras preocupaciones sociales podr\u00edan dar un vuelco al control de la salud p\u00fablica y quiz\u00e1s resultar en un reconocimiento m\u00e1s equilibrado de las cargas y la respuesta? Morbilidad y mortalidad del pat\u00f3geno vs. morbilidad y mor - talidad de las pol\u00edticas. En pocas palabras, \u00bfen qu\u00e9 momento una pol\u00edtica genera mayor da\u00f1o que el pat\u00f3geno? Recordemos la defi - nici\u00f3n de salud de la OMS \"un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enferme- dades\": cerrar colegios y empresas, aislar a los seres humanos, incluso el lenguaje elegido para nobles fines, tiene serias implicaciones para la salud m\u00e1s all\u00e1 de la condici\u00f3n contagiosa. Ir\u00f3nicamente, personal de salud ha sido despedido debido a que los procedimientos electivos se han cancelado, lo que ha llevado a una mayor morbilidad en el futuro y algunas veces a mayor mortalidad a corto plazo. Los epidemi\u00f3logos y pol\u00edticos, resueltos a controlar la propagaci\u00f3n viral y las muertes en hospitales, a menudo descartan y subestiman los efectos secundarios perjudiciales de las pol\u00edticas. Sur - gen varios tipos: Error de pol\u00edtica no forzada (100% prevenible). En aras de la \"no discriminaci\u00f3n\" igualitaria, varios gobernadores de Estados Unidos (Nueva York, Michigan, etc.) firmaron \u00f3rde - nes ejecutivas que requer\u00edan que hogares para personas de la tercera edad sin ning\u00fan caso de CODIV-19 aceptaran a pacien - tes a\u00fan contagiosos provenientes de hospitales: un vector directo hacia la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. Esto llev\u00f3, como era de esperarse, a un \"exceso de muertes\" (Lahut, 2020). La soluci\u00f3n cuerda ser\u00eda un lugar de transici\u00f3n dedicado a la recuperaci\u00f3n. La falsa dicotom\u00eda. Vidas vs. sustentos. En momentos pobres del debate p\u00fablico, se present\u00f3 una falsa elecci\u00f3n entre las Cada uno cuenta: pat\u00f3genos y pol\u00edticas en la pandemia de COVID-19 265vidas y los sustentos. Los defensores de abrir la econom\u00eda y la sociedad son acusados por sus cr\u00edticos de priorizar el dinero sobre la vida. Cada pa\u00eds ha seguido diferentes modelos con grados diferentes de disrupci\u00f3n social y econ\u00f3mica. Suecia ha sido quiz\u00e1s la sociedad y econom\u00eda m\u00e1s abierta, con tasas de mortalidad moderadamente mayores, pero con menos disrupci\u00f3n econ\u00f3mica (Our World in Data, 2020). Los cos - tos reales irreversibles generados por las altas tasas de des - empleo incluyen el incremento en los suicidios. Las llamadas a la l\u00ednea federal de atenci\u00f3n para casos de salud mental de Estados Unidos incrementaron en un 1000% (10x) en abril de 2020. Durante la \"gran recesi\u00f3n\" de 2007-2009, por cada incremento del 1% en el desempleo, la tasa de suicidios incre - ment\u00f3 en un 1,6%, extendiendo los impactos m\u00e1s all\u00e1 del trabajador inmediato (mayo, 2020). Los pobres sufren m\u00e1s. Esto es cierto en pa\u00edses ricos y pobres. Por un lado, la susceptibilidad a la infecci\u00f3n se basa en las condi - ciones subyacentes. Estas condiciones son m\u00e1s prevalentes entre las personas m\u00e1s pobres debido a m\u00faltiples v\u00edas. Esto adem\u00e1s se puede combinar con otros factores de marginalizaci\u00f3n. La clase profesional a menudo (no siempre) puede trabajar mediante computador o a distancia. De acuerdo con el Programa Mundial de Alimentos, 130 millones de personas adicionales podr\u00edan estar al borde de morir de hambre para finales de 2020 (Beas - ley, 2020). Para ponerlo en perspectiva, el 13 de junio de 2020 se hab\u00edan reportado 425.931 muertes mundiales causadas por el COVID-19 (Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de enfermedades, 2020). Por lo tanto, el Programa Mundial de Alimentos calcula que el riesgo de inanici\u00f3n es 32 veces la mor - talidad del COVID-19 hasta la fecha. De cara a las privaciones impuestas por el desempleo forzoso, muchos trabajadores, considerados no esenciales, expresan exasperaci\u00f3n y desesperaci\u00f3n: \"alimentar a mis hijos es un Ensayos sobre la pandemia 266servicio esencial\". Algunos recurren a cometer delitos al no contar con otros recursos. \u00bfPor qu\u00e9 los suicidios o las muertes por hambre son menos importantes en las discusiones de pol\u00edticas que las muertes por enfermedades contagiosas? Epidemia conductual opioide: COVID-19 vs. muertes por sobredosis. Para muchas personas que est\u00e1n sobrias o que luchan contra la adicci\u00f3n, los lugares de reuni\u00f3n en los que reciben apoyo diario y deben rendir cuentas se catalogaron como servicios \"no esenciales\". Las reuniones por Zoom o por tel\u00e9fono requieren acceso a internet. Muchas personas pobres o sin hogar dependen de los computadores de las bibliote - cas p\u00fablicas: las bibliotecas est\u00e1n cerradas. En el Condado de Cook, Illinois, donde est\u00e1 ubicada Chicago, se duplicaron las muertes por opioides ocurridas en mayo (924 en compara - ci\u00f3n con 461 el a\u00f1o pasado): \"Si est\u00e1s solo, no hay qui\u00e9n te administre el Narcan\", dijo un m\u00e9dico forense (S\u00e1nchez y Eldaib, 2020). Para el 7 de junio, las muertes por COVID-19 en el Condado de Cook alcanzaron las 4005 (Sun Times Media Wire, 2020). Bienestar social: Distanciamiento social vs. distanciamien - to f\u00edsico. El lenguaje acarrea significados t\u00e9cnicos y populares. El Centro para el Control de Enfermedades de Estados Unidos adopt\u00f3 el t\u00e9rmino \"distanciamiento social\" en lugar de \"dis - tanciamiento f\u00edsico\" como su principal t\u00e9rmino t\u00e9cnico (CDC, 2020), al igual que otros pa\u00edses, como Colombia. Para el 8 de junio de 2020, por cada uso del t\u00e9rmino \"distanciamiento f\u00edsico\" en internet, se us\u00f3 76 veces el t\u00e9rmino \"distanciamien - to social\", m\u00e1s de 1.500 millones de veces5. El apelar a la dis- tancia social ha generado un aislamiento innecesario, y luego a s\u00faplicas para que nos mantengamos conectados socialmente. 5 De acuerdo con Google \"distanciamiento social\" aparece en Internet \"cerca de 1.570.000.000\" veces, en comparaci\u00f3n con \"cerca de 20.600.000\" veces para \"distan - ciamiento f\u00edsico\". B\u00fasqueda de Google realizada por el autor el 8 de junio de 2020. Cada uno cuenta: pat\u00f3genos y pol\u00edticas en la pandemia de COVID-19 267El \"distanciamiento social\" puede llevar al aislamiento social en una sociedad atomizada, pero quiz\u00e1s es menos problem\u00e1 - tico en contextos con familias integrales multigeneracionales. En cuanto a la \u00e9tica y la vida juntos: \u00bfC\u00f3mo deber\u00edamos sopesar los costos y beneficios de las intervenciones en la actu al pandemia? \u00bfPor qu\u00e9 no darle el mismo peso a cada muerte, al sufrimiento de cada persona, bien sea por el pat\u00f3geno (contagio) o por las pol\u00edticas? \u00bfDarles el mismo peso podr\u00eda hacer que tengamos en cuenta de manera m\u00e1s efectiva las m\u00faltiples dimensiones de la salud y el bienestar contempladas en la definici\u00f3n de salud de la OMS, podr\u00eda ayudarnos a elegir cursos de acci\u00f3n m\u00e1s prudentes y quiz\u00e1s a encarnar mejor el llamado espiritual de soportar las cargas de los dem\u00e1s? Referencias Beasley, D. (21 de abril de 2020). WFP Chief warns of hunger pande - mic as COVID19 spreads (Statement to UN Security Council). World Food Program . Recuperado de https://bit.ly/2YDGr58 Centers for Disease Control (4 de abril de 2020). Social distancing. Recuperado de https://bit.ly/30jDwRh European Centre for Disease Prevention and Control (13 de junio de 2020). COVID-19 situation update worldwide, as of 13 June 2020. Recuperado de https://bit.ly/2C5qxc0 Lahut, J. (22 de Mayo de homes. Business Insider . Recuperado de https://bit.ly/30BhHNr May, W. (4 de Mayo de 2020). The coronavirus pandemic is pushing America into a mental health crisis. Washington Post . Recuperado de https://wapo.st/3fpPVrpEnsayos sobre la pandemia 268Sanchez, M. & Eldaib, D. (30 de mayo de 2020). Overdose deaths have skyrocketed in Chicago, and the coronavirus pandemic may be making it worse. Pro Publica . Recuperado de https://bit. ly/2UXD2gv Our World in Data (13 de junio de 2020). Sweden: Coronavirus Pande - mic. Recuperado de https://bit.ly/30DQsSg Sun Times Media Wire (7 de junio de 2020). Coronavirus Illinois: Cook County passes 4,000 COVID-19 deaths, medical exami 2N1ItWZ WHO. (1947). Official Records of WHO , 2, p. 100. WHO. (Mayo de 2015). World Health Organization Best Practices for Naming of New Human Infectious Diseases. Recuperado de https://bit.ly/2MXj0hG[ Cap\u00edtulo 27] Un triaje social, la voluntad anticipada, los determinantes sociales de la salud: \u00bfse puede clasificar y anticipar lo urgente, lo grave, lo catastr\u00f3fico? Yuri Takeuchi En los servicios de urgencia de los hospitales (y tambi\u00e9n en los campos de batalla de las guerras y en situaciones de desastres) el personal de salud est\u00e1 acostumbrado y utiliza el triaje para poder manejar adecuadamente los flujos de pacientes cuando la demanda y las necesidades m\u00e9dicas superan a los recursos de los sistemas de salud. Es un sistema de selecci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de pacientes seg\u00fan el grado de severidad de sus heridas o su afecci\u00f3n y el pron\u00f3stico de sobrevivencia. Se eval\u00faan las prioridades de atenci\u00f3n inmediata, privilegiando la posi - bilidad de supervivencia, de acuerdo con las necesidades terap\u00e9uticas y los recursos disponibles. Durante la contingencia actual de la pandemia por COVID-19, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud recomienda que se implementen protocolos institucionales para el TRIAGE de los pacientes con sospecha diagn\u00f3stica o confirmados con COVID-19, con el fin de clasificar adecuadamente los pacientes que requieran manejo en una unidad de cuidados intensivos (UCI). Ensayos sobre la pandemia 270Esto se hace independiente de la voluntad del paciente y seg\u00fan el criterio del personal de la salud que toma la decisi\u00f3n. As\u00ed, solo se debe - r\u00edan hospitalizar en los centros de salud a los pacientes muy enfermos que tienen probabilidad de sobrevivir con la atenci\u00f3n que reciban en el hospital. Como dice Houellebecq, tambi\u00e9n resulta revelador de esta \u00e9poca la decisi\u00f3n de qu\u00e9 vidas merecen intentar salvarse en cuidados intensivos, en funci\u00f3n de la edad avanzada de los pacientes: Otra cifra ha cobrado mucha importancia en estas semanas: la edad de los enfermos. \u00bfHasta qu\u00e9 punto conviene reanimarlos y curarlos? \u00bf70, 75, 80 a\u00f1os?... pero nunca, en todo caso, se hab\u00eda expresado con un impudor tan cal - mo el hecho de que no todas las vidas tienen el mismo valor; que a partir de una cierta edad (\u00bf70, 75, 80 a\u00f1os?), es un poco como si uno es tuviera ya muerto. Esto por no hablar de las personas que tienen las llamadas comorbi - lidades o factores de riesgo m\u00e9dicos: obesidad, tabaquismo, hiperten - si\u00f3n arterial, diabetes. Y qu\u00e9 decir de los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas incapacitantes: Parkinson, Alzheimer, epilepsia, o secuelas de traumas craneanos o medulares o de accidentes cerebrovasculares, por ejemplo. A esto se suma el terrible impacto de las medidas desde el punto de vista de la p\u00e9rdida de libertad y la violaci\u00f3n de los dere- chos de los ciudadanos. En las definiciones de triaje, se utilizan las palabras selecci\u00f3n y clasi- ficaci\u00f3n . Por ahora en Colombia los recursos de salud requeridos para atender a \"todos\" los pacientes con infecci\u00f3n por COVID-19 han sido suficientes y el prop\u00f3sito de la cuarentena ha sido retardar el pico de mayor prevalencia para preparar al sistema de salud y permitir su manejo y tratamiento adecuados. En pa\u00edses como Italia y Espa\u00f1a, esto no sucedi\u00f3 as\u00ed. Ante la falta de recursos suficientes, el personal de salud tuvo que realizar una especie de triaje social para \"seleccionar y clasificar\" a los pacientes con mayores probabilidades de mejo rar y sobrevivir al esfuerzo terap\u00e9utico. As\u00ed se plantearon grandes dilemas \u00e9ticos ante los cuales los m\u00e9dicos deb\u00edan responder con urgencia, minuto a minuto. En una situaci\u00f3n dantesca, se debe decidir intu -Un triaje social, la voluntad anticipada, los determinantes sociales de la salud 271bar y colocar en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica un solo ventilador disponible entre varios pacientes que los requieren simult\u00e1neamente (porque no pueden respirar). Fuera de los indicadores m\u00e9dicos que determina - r\u00edan la misma acci\u00f3n, intubaci\u00f3n, otros factores deber\u00edan considerar- se entonces tambi\u00e9n, \u00bfcon qu\u00e9 criterio se hace?, \u00bfcu\u00e1l persona tiene mayor probabilidad de sobrevivir?, \u00bfcu\u00e1l vida es m\u00e1s valiosa? Tam - bi\u00e9n entran en la balanza otros determinantes de la salud y de la vida. \u00bfEl paciente, la familia o el aseguramiento en salud lo pueden pagar? Los determinantes sociales de la salud explican la mayor parte de las inequidades sanitarias, es decir de las diferencias injustas y evita - bles observadas en lo que respecta a la situaci\u00f3n de bienestar f\u00edsico y mental de la poblaci\u00f3n. Dentro de un mismo pa\u00eds puede haber dife - rencias enormes en el estado de salud, estrechamente vinculadas con el grado de desfavorecimiento social. Esas inequidades son resultado de la situaci\u00f3n en que se crece, se vive, se trabaja y se envejece. A su vez, las condiciones en que la gente vive y muere est\u00e1n determinadas por fuerzas pol\u00edticas, sociales y econ\u00f3micas. Tambi\u00e9n se han men - cionado que durante esta contingencia los enormes costos en vidas y bienestar generados por la desviaci\u00f3n de los recursos terap\u00e9uticos de una proporci\u00f3n importante del sector salud, lo cual conduce a diagn\u00f3sticos tard\u00edos y ausencia de atenci\u00f3n oportuna a los pacientes, adem\u00e1s de desabastecimiento de medicamentos y otras terapias. El balance entre las vidas salvadas de morir por el COVID-19 y aquellas causadas por los determinantes sociales de esta y otras enfermedades prevalentes est\u00e1 por medir. Por otro lado, existe el documento de voluntad anticipada que es el instrumento que permite a una persona participar en la toma de las decisiones, previo a ser atendida en una situaci\u00f3n espec \u00edfica, ya sea urgente o no. Entre estas decisiones est\u00e1n las preferencias sobre el ejercicio del derecho a morir con dignidad a trav\u00e9s de las ofertas espec\u00edficas de cuidados paliativos, la solicitud de eutanasi a, siempre y cuando se cumplan los requisitos legales vigentes para tal fin; la soli - citud de readecuaci\u00f3n de los esfuerzos terap\u00e9uticos, incluidos los de Ensayos sobre la pandemia 272intenci\u00f3n curativa o paliativa; el rechazo de medidas despropo rciona - das, ya sean invasivas o no, incluido el no iniciarlas o s uspenderlas; el aceptar o rechazar el uso de medidas invasivas o cualquier proce - dimiento que considere lesivo a su dignidad, la decisi\u00f3n de morir en el \u00e1mbito hospitalario o domiciliario. El documento puede adem\u00e1s definir a quien se considera la persona m\u00e1s id\u00f3nea para sust ituir la toma de decisiones que no hayan sido consideradas en el documento. En el mundo, y en Colombia en particular, pocas personas, incluso aquellas con mayor probabilidad de enfermar o morir o las que sufren de enfermedades graves o catastr\u00f3ficas, manifiestan estas voluntades: ni siquiera se prestan a discutir estos temas con sus familias o amigos \u00ednti - mos o lo hace expl\u00edcito abiertamente y menos por escrito. Momentos como los actuales, durante situaciones de amenaza inminente pero con tiempo suficiente (durante las cuarentenas), podr\u00edan ser una oportuni - dad de plantearse y definirse estas voluntades personales. Lecturas recomendadas Houellebecq cree tras el coronavirus todo ser\u00e1 igual, \"pero un poco peor\". Recuperado de https://www.dw.com/es/houelle- becq-cree-tras-el-coronavirus-todo-ser%C3%A1-igual-pe M., (2017). the Scandinavian Journal of Public Health , 45, 723-731. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (3 de abril de 2020). Gu\u00eda para el cuidado cr\u00edtico de pacientes adultosgraves con coronavirus (COVID-19) en las am\u00e9ricas . Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Determinantes Sociales de la Salud . Recupe - rado de https://www.who.int/social_determinants/es/ Resoluci\u00f3n 5596 de 2015 [Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Un triaje social, la voluntad anticipada, los determinantes sociales de la salud 273Colombia]. 24 de diciembre de 2015. Resoluci\u00f3n 2665 de 2018 [Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia]. Sennet, R. (2011). El declive del hombre p\u00fablico . Anagrama. Sontag, S. (1977). La enfermedad y sus met\u00e1foras. El sida y sus met\u00e1foras . Pen - guin, DeBolsillo. [ Cap\u00edtulo 28 ] El cuidado de s\u00ed mismo en profesionales de la salud en tiempos de COVID-19, un asunto \u00e9tico Mar\u00eda Adelaida Arboleda Trujillo Cuando se habla de \u00e9tica y profesionales de salud en tiempos de pandemia por COVID-19, la reflexi\u00f3n \u00e9tica m\u00e1s recurrente remite a las decisiones cr\u00edticas que este grupo debe tomar en relaci\u00f3n con los pacientes que acceden a sus servicios: a qui\u00e9n adju - dicar una cama de una unidad de cuidados intensivos (UCI), cu\u00e1ndo desconectar una ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM), qui\u00e9n es sujeto de rea - nimaci\u00f3n y qui\u00e9n no, etc. Muchas de estas decisiones se relacionan con circunstancias que los superan y que tienen que ver m\u00e1s con pro - blemas de salud p\u00fablica. Por ejemplo, con el volumen de demanda de servicios que sobrepasa la capacidad instalada en las instituciones prestadoras de salud (en este caso, salas y camas para personas con s\u00edntomas relacionados al coronavirus SARS-CoV-2). Sin embargo, quiero centrar esta reflexi\u00f3n en torno al cuidad o de s\u00ed de los profesionales de la salud. Principalmente de aquellos en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n. La manera en que espero desarrollar este escrito, sobre un tema que en apariencia es diferente, termina de todas formas remiti\u00e9ndonos a los t\u00f3picos arriba expuestos. Ensayos sobre la pandemia 276La nota editorial del 1 de abril del 2020 del Medscape's Corona - virus Resource Center informa la muerte de m\u00e1s de mil profesiona - les de la salud alrededor del mundo, relacionada con la atenci\u00f3n de pacientes con COVID-19. Esta cifra se hace m\u00e1s impactante cuando se vuelve nombres; la nota trae un listado en orden alfab\u00e9tico con d atos demogr\u00e1ficos de los profesionales1. Esta pandemia ha supuesto una fractura con lo cotidiano, no solo en las actividades y los espacios, tambi\u00e9n con las maneras habituales de cuidarse. Podr\u00eda pensarse que los profesionales de salud, por su trabajo diario, tendr\u00edan menos dificultades para integrar a sus ruti - nas diarias todas las disposiciones de limpieza, distanciamiento y uso apropiado de los elementos de protecci\u00f3n personal (EPP). Sin embar - go, la realidad es otra. Diferentes estudios han reconocido razones generales que pueden estar asociadas al contagio de los profesionales de salud, m\u00e1s all\u00e1 del alto potencial de transmisi\u00f3n de este coronavirus: principalmente, el uso inadecuado de EPP, problemas en la dotaci\u00f3n completa de los mismos, exposici\u00f3n prolongada a personas enfermas, reentrenamien - to inadecuado en t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n y control de infecciones... Yo quisiera, sin embargo, reflexionar acerca de circunstanci as indivi - duales, conscientes e inconscientes que podr\u00edan estar en juego en la relaci\u00f3n del sujeto consigo mismo y con los que lo rodea, que pudie - ran ayudarnos a comprender qu\u00e9 sucede con este grupo de personas, con conocimientos t\u00e9cnicos, entrenamiento y h\u00e1bitos de asepsia esta - blecidos, para que se infecten de una manera significativa. Al comienzo de la declaratoria de la pandemia nadie ten\u00eda cla - ro c\u00f3mo cuidarse y cuidar a los suyos. Algunos profesionales de la salud optaron por salir de sus hogares y vivir temporalmente alejados de sus familias, la mayor\u00eda de estos lo hac\u00eda por temor a ser fuente de contagio. A la postre esta distancia cobra su precio: muchos de 1 In Memoriam: Healthcare Workers Who Have Died of COVID-19, Medscape, 1 de abril de 2020. Disponible en: https://www.medscape.com/viewarticle/927976El cuidado de s\u00ed mismo en profesionales de la salud en tiempos de COVID-19 277estos profesionales comenzaron a presentar s\u00edntomas emocionales y f\u00edsicos, principalmente depresi\u00f3n e insomnio. Esta primera fase de la atenci\u00f3n en las pandemias est\u00e1 asociada a la ansiedad anticipato - ria, generalmente potenciada por los problemas de comunicaci\u00f3n. En nuestro caso, la informaci\u00f3n acerca de los protocolos de aseo y uso de determinados EPP cambiaba constantemente, las instituciones de salud comenzaron lentamente a adaptar protocolos de bioprotecci\u00f3n para sus funcionarios, a veces con dificultades en la obtenci \u00f3n opor - tuna de implementos o la organizaci\u00f3n de espacios adaptados a la recepci\u00f3n de pacientes potencialmente infectados. Internet nos inund\u00f3 de informaci\u00f3n, las grandes revistas y las cen - trales de datos t\u00e9cnicos ( JAMA , New England Journal of Medicine , Lancet , CDC, Elsevier , etc.) abrieron sus \"puertas\" para el acceso gratuito a art\u00edculos cient\u00edficos. Todos quer\u00edamos entender a qu\u00e9 nos enfrent\u00e1bamos y, sobre todo, c\u00f3mo hacerlo. Para el momento de nuestra fase de prepa - raci\u00f3n, ya China y Corea hab\u00edan pasado su etapa m\u00e1s \u00e1lgida, y Espa\u00f1a, Francia e Italia se encontraban en plena crisis, disparando informa- ci\u00f3n constante acerca de las vivencias de sus profesionales en im\u00e1 - genes, audios y textos. La situaci\u00f3n se presentaba como devastadora. El miedo puede llevarnos a actuar de manera err\u00e1tica. La atenci\u00f3n de pacientes con enfermedades infecto contagiosas, y esta en parti - cular, pone un ingrediente que no es habitual en la relaci\u00f3n con los pacientes: el temor al paciente mismo como fuente de riesgo para el profesional. Los profesionales de la salud, en especial m\u00e9dicos, enfermeros, odont\u00f3logos e instrumentadores quir\u00fargicos, sabemos que el tapabocas no se toca, que una vez las manos est\u00e1n lavadas o friccionadas y se disponen a entrar en contacto con super ficies, con guantes o sin ellos, no se debe volver a tocar el cuerpo, mucho menos la cara. Hace parte de nuestra formaci\u00f3n en el pregrado. Nos ense\u00f1an c\u00f3mo poner y retirar la ropa de protecci\u00f3n, lavarnos las manos, evitar contaminar campos quir\u00fargicos. Sin embargo, cuando se tiene mie - do, aquello que sabemos se vuelve humo. En tal sentido, la mayor\u00eda de las publicaciones en relaci\u00f3n al contagio de profesionales de la Ensayos sobre la pandemia 278salud, concluyen que las infecciones se presentan principalmente al momento de la retirada de los elementos de bioprotecci\u00f3n. Dicen que en el camino se aprende, aplicamos los protocolos difundidos por organismos internacionales y nacionales, desapren - dimos cuando llegaba nueva informaci\u00f3n; despu\u00e9s de un tiempo, se vuelve rutina. Para este momento, el sentido de omnipotencia nos hace actuar con m\u00e1s soltura, incluso de forma temeraria dentro y fuera del trabajo. No solo en funci\u00f3n del contagio mismo, tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a otros aspectos de la salud en general. Hace poco, en un grupo reflexivo con auxiliares de un servicio de urgencias que tuve la oportunidad de moderar, una auxiliar de enfermer\u00eda mencion\u00f3 que recientemente le hab\u00edan diagnosticado problemas urinarios. Ella reconoc\u00eda que hab\u00eda sido negligente con - sigo misma. Los EPP que deb\u00eda utilizar permanentemente le hac\u00edan dispendioso ir al ba\u00f1o, esto implicaba retirarse de manera especial todo el traje para luego volver a ponerse la bata y dem\u00e1s implementos Por ello, en las \u00faltimas semanas se hab\u00eda llevado a resistir y retener las ganas de orinar. Otra auxiliar sab\u00eda que se estaba hidratando menos en su trabajo de lo que habitualmente hac\u00eda, aunque la sensaci\u00f3n de calor con todo el equipo hac\u00eda que sintiera m\u00e1s sed. Y esto porque hidratarse implicar\u00eda salir del servicio, dado que no pueden tener su hidrataci\u00f3n all\u00ed, retirarse toda la protecci\u00f3n de la cara, para luego vol - ver a ponerla nuevamente. La temeridad tambi\u00e9n puede expresarse por fuera el trabajo, por - que despu\u00e9s de estar sometido a este medio, se tiende a pensar que en la calle el riesgo es menor. Por lo tanto, las medidas de protecci\u00f3n se relajan. Para mediados de abril, el Centro de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) en Estados Unidos reportaba cerca de 10.000 profesionales de salud positivos para COVID-19, cifra que conside - raban un subreporte frente a la realidad. De estos casos, la mayor\u00eda (55%) se\u00f1alaban como posible origen la exposici\u00f3n a personas infec - tadas durante el servicio de atenci\u00f3n en salud, pero esto nos deja una no despreciable cifra de 45% de posibles infecciones en comunidad. El cuidado de s\u00ed mismo en profesionales de la salud en tiempos de COVID-19 279Ahora, a principios de junio, luego de tres meses de cuarentena obligatoria, comenzamos la fase de mayor congesti\u00f3n de servicios. En nuestro caso, no solamente representada por los nuevos casos posi - tivos, sino adem\u00e1s por la ocupaci\u00f3n de las camas de las UCI. Es el momento de las decisiones cr\u00edticas, la dif\u00edcil tarea de hablar con las familias, de ver a los colegas enfermos. Hay un contacto m\u00e1s frecuen - te y persistente con personas infectadas, por lo tanto de mayor riesgo por exposici\u00f3n. All\u00ed los profesionales pasan a \"piloto autom\u00e1tico\", no hay mucho tiempo para pensar, algunos comienzan a acusar s\u00edntomas de fatiga f\u00edsica y emocional, el n\u00famero de muertes aumenta a pesar de los esfuerzos. Es aqu\u00ed que los errores pueden relacionarse a cansancio y, por qu\u00e9 no, a actos fallidos. Finalmente, el profesional de la salud se reconoce como un sobreviviente. En las \u00faltimas semanas, en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales, han comenzado a circular hip\u00f3tesis en las que se cuestiona toda la pre - venci\u00f3n frente al distanciamiento. Estas hip\u00f3tesis se suman a la necesidad de dar apertura a la econom\u00eda. Se difunde adem\u00e1s un fuerte se\u00f1alamiento al gremio de la salud por supuestos falsos positivos de COVID-19. Y as\u00ed la confianza en los m\u00e9dicos y otros profesionales de la salud se ve men - guada. Y se suma a ello la percepci\u00f3n generalizada de que el personal de la salud constituye una fuente de contagio que ha llevado, entre otras cosas, a generar rutas exclusivas del transporte masivo para profesionales de salud. Los profesionales de salud son, ante todo, miembros de una sociedad; comparten su sistema de creencias y valores, est\u00e1n sujetos a las mismas presiones y adem\u00e1s se ven enfrentados al contraste entre lo que observan en su trabajo y lo que perciben y escuchan en la calle. Estas razones podr\u00edan llevarlos a la necesidad de alinearse con las personas cer - canas, en su necesidad de no sentirse excluidos. Un m\u00e9dico, recientemente, me cont\u00f3 preocupado c\u00f3mo en un servicio de hospitalizaci\u00f3n de una instituci\u00f3n de salud, un grupo de profesionales depart\u00eda sin guardar las medidas de distanciamiento ni el uso de medios de barrera como tapabocas. Se hab\u00edan relajado en las medidas de protecci\u00f3n. Ensayos sobre la pandemia 280Podr\u00edamos entonces plantear que el miedo, la sensaci\u00f3n de omni - potencia, los actos fallidos, la culpa del sobreviviente, el cansancio, los cuadros cl\u00ednicos emocionales o la necesidad de identificaci \u00f3n, entran en juego frente a la \u00e9tica del cuidado de s\u00ed mismo. Pero tam - bi\u00e9n podemos pensar que esto es prevenible: la enfermedad y muerte de los trabajadores de la salud por COVID-19 se puede reducir. No trato de ninguna manera de culpar a unos y desprender res - ponsabilidades en otros, que en un campo con tantas tensiones como el de la salud, puede dar pie a malas interpretaciones por parte de aseguradores y administradores. M\u00e1s bien busco establecer puntos de partida para apelar a la contenci\u00f3n individual, que Jorge Luis Tiz\u00f3n (1997) ubicar\u00eda en los primeros tres niveles (objetos internos, capa - cidades yoicas y el cuerpo), pero que, indiscutiblemente, deben com - binarse con los otros niveles: familia, redes profanas (no profesiona - lizadas) y redes profesionales -institucionales. Por ello, un papel crucial de todos nosotros, incluyendo a los pro - fesionales de la salud mental, es el apoyo a los compa\u00f1eros que se encuentran en la primera l\u00ednea de atenci\u00f3n. Importa ofrecer espacios de escucha responsable y acompa\u00f1amiento emocional; promover la palabra como medio para expresar las tensiones a nivel individual y grupal, que facilite a los profesionales de salud trasladar la mirada hacia s\u00ed mismos, observar observ\u00e1ndose, haci\u00e9ndose responsables de lo que se siente y piensa, adem\u00e1s de permitirse usar los recursos que tienen a su alrededor. Por otro lado, importa proponer a los adminis - tradores de la salud cambios en los esquemas de trabajo: espacios ade - cuados de trabajo, protecci\u00f3n completa de acuerdo a las necesidades de los diferentes servicios, horarios flexibles, espacios de descanso en la jornada laboral, espacios en los que los trabajadores de la salud puedan tener contacto (virtual) con sus familiares si han de perma - necer aislados, rotaci\u00f3n de los profesionales, derivaci\u00f3n oportuna a servicios especializados cuando se requiera, que finalmente remite a un repensarse la \u00e9tica del trabajo en salud, cuidando al cuidador.[ Cap\u00edtulo 29 ] Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia: desaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos del uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19 Esteban Hoyos Ceballos y Juli\u00e1n Gaviria Mira En los \u00faltimos meses se ha dado una importante discusi\u00f3n p\u00fablica con ocasi\u00f3n de los desaf\u00edos jur\u00eddicos que ha genera - do la enfermedad producida por el nuevo coronavirus SARS- CoV-2, sobre todo, con el uso de poderes excepcionales en cabeza del poder ejecutivo para atender esta pandemia en el pa\u00eds. Esta crisis exige la toma de medidas que, en ocasiones, implican restricciones en nuestros derechos fundamentales. Recientemente hemos enfocado nuestra atenci\u00f3n en el uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19 por parte del Gobierno Nacional y de administraciones locales. En este cap\u00edtulo quisi\u00e9ramos plantear algu - nos desaf\u00edos \u00e9ticos y jur\u00eddicos del uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para combatir la pandemia. Hablamos de aplicaciones como Coronapp , la plataforma Medell\u00edn me cuida , CaliValleCorona o la apli - caci\u00f3n GABO de la ciudad de Bogot\u00e1, aunque sabemos que todas son muy distintas en sus objetivos y configuraci\u00f3n. Ensayos sobre la pandemia 282El texto tendr\u00e1 tres partes: comenzaremos por se\u00f1alar los derechos que entran en conflicto cuando las administraciones nacionales y loca - les deciden usar este tipo de herramientas. En ese punto hacemos un an\u00e1lisis preliminar acerca de las exigencias que se derivan de la restric - ci\u00f3n de derechos fundamentales y la aplicaci\u00f3n del denominado test de proporcionalidad , herramienta utilizada por los jueces al momento de eva - luar la legitimidad de las medidas tomadas por las autoridades p\u00fablicas. En segundo lugar, queremos referenciar algunas de las gu\u00edas \u00e9ticas que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y algunos acad\u00e9micos han desa - rrollado para evaluar este tipo de aplicaciones. En tercer lugar, una vez analizadas las importantes implicaciones jur\u00eddicas y \u00e9ticas de la adop - ci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas, quisi\u00e9ramos ahondar en algunas preguntas relacionadas con el qui\u00e9n y c\u00f3mo se decide acerca del uso de aplica - ciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19. En esta secci\u00f3n quisi\u00e9ramos traer a la discusi\u00f3n el caso de Francia que puede marcar una pauta de buena pr\u00e1ctica en el uso de este tipo de herramien - tas, aunque su eficacia todav\u00eda est\u00e1 por verse. Finalmente, extraemos algunas conclusiones preliminares que buscan contribuir a este debate que permanecer\u00e1 vigente en los pr\u00f3ximos meses y a\u00f1os. Los derechos en tensi\u00f3n: la idoneidad, necesidad y proporcionalidad de estas medidas1 El uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19 da lugar a posibles tensiones entre dos grupos de derechos. De un lado, los derechos a la vida y a la salud de las personas que se invocan frecuentemente por parte de los estados y administraciones locales para justificar el uso de estas herrami entas. De otro lado de la tensi\u00f3n se encuentran los derechos fundamentales a la intimidad, la privacidad, habeas data y protecci\u00f3n de datos. La socie- dad civil, las ONG y acad\u00e9micos especialistas invocan con frecuencia 1 Algunas de las ideas presentadas en esta secci\u00f3n fueron planteadas inicial - mente en el blog Di\u00e1logo de Derechos Humanos (ver Gaviria Mira y Hoyos Ceballos, 2020).Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia 283algunos argumentos para reivindicar la protecci\u00f3n de estos derechos. La tensi\u00f3n entre estos grupos de derechos es evidente y es dif\u00edcil abor - darla porque se suele tachar a los cr\u00edticos de oponerse a la tecnolog\u00eda para el control de la pandemia o por cuestionar el papel del gobierno en la administraci\u00f3n de datos personales, que las personas entregan a empresas privadas sin mucha cr\u00edtica. En esta secci\u00f3n queremos referirnos a algunos argumentos en rela - ci\u00f3n con la idoneidad, necesidad y proporcionalidad de este tipo de medidas, cuestiones que deber\u00edan ser tenidas en cuenta por los deci - sores pol\u00edticos al momento de optar por el uso de estas tecnolog\u00edas, toda vez que su implementaci\u00f3n implica, como lo dijimos, restriccio - nes de derechos fundamentales. En nuestra Constituci\u00f3n se encuentran consagrados una serie de dere- chos que son conocidos como derechos fundamentales . En muchas ocasiones, cuando una autoridad p\u00fablica (como puede ser el Gobierno Nacional, el Congreso de la Rep\u00fablica, los alcaldes y gobernadores, entre otros) toma alguna decisi\u00f3n importante o implementa una pol\u00edtica p\u00fablica puede lle - gar a limitar algunos de estos derechos fundamentales. Estas limitaciones no son necesariamente ileg\u00edtimas. Pueden estar, de hecho, justificadas. Pero para que exista dicha justificaci\u00f3n, estas medidas deben superar lo que se conoce como test o juicio de proporcionalidad . Dicho test est\u00e1 compuesto por tres etapas: se debe determinar si la medida tomada por la autoridad es (i) id\u00f3nea, (ii) necesaria y (iii) proporcional . Para determinar si una medida es id\u00f3nea es necesario preguntarse si la medida logra realizar en alguna medida un bien constitucional - mente leg\u00edtimo. El an\u00e1lisis de la idoneidad se puede dividir enton - ces en dos elementos. Dado que la medida tomada por la autoridad p\u00fablica limita un derecho fundamental, dicha medida debe (como m\u00ednimo) buscar la realizaci\u00f3n de un fin que no est\u00e9 prohibido por la Constituci\u00f3n. En el caso que nos ocupa, sabemos que el uso de aplicaciones y plataformas tecnol\u00f3gicas implementadas por algunas administraciones y por el Gobierno Nacional persigue un bien cons - titucionalmente protegido como lo es la defensa de la salud p\u00fablica.Ensayos sobre la pandemia 284En segundo lugar, el examen de la idoneidad de la medida exige que el medio usado por una autoridad tenga la capacidad de realizar el fin que se ha propuesto. En este caso, no es del todo claro t odav\u00eda que estas herramientas tecnol\u00f3gicas tengan una verdadera incidencia en el control de la crisis generada por el COVID-19. Aun si asumimos que en verdad son herramientas efectivas para el control de la pan - demia2, queda abierta la pregunta sobre cu\u00e1les de sus caracter\u00edsticas son realmente \u00fatiles y soportan un control de constitucionalidad. Las aplicaciones y plataformas usadas por el Gobierno Nacional y los dife - rentes gobiernos locales piden o \"captan\" diferentes tipos de infor- maci\u00f3n o datos. Algunos de estos datos pueden ser realmente \u00fatiles para la contenci\u00f3n de la pandemia, pero otros pueden no reportar ninguna utilidad para la atenci\u00f3n de la crisis. Aqu\u00ed hay algo m\u00e1s que debe mencionarse. La implementaci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas no puede, por s\u00ed sola, contribuir a la conten - ci\u00f3n de la pandemia y la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. Para que tenga alguna incidencia en el control del COVID-19 se necesitar\u00eda que dichas medidas se adopten en conjunto con otras integradas a un plan epide - miol\u00f3gico (como podr\u00eda ser un plan masivo de pruebas para la detecci\u00f3n del virus, tener acceso a informaci\u00f3n, apoyo y tratamiento, as\u00ed como las ayudas necesarias para poder auto-aislarse). Sin estas otras medidas, la implementaci\u00f3n de estas herramientas tecnol\u00f3gicas no ser\u00eda m\u00e1s que una invasi\u00f3n injustificada de la privacidad de los ciudadanos que, adem\u00e1s, no reportar\u00eda ning\u00fan beneficio para la salud p\u00fablica (Gillmor, 2020). Estas razones podr\u00edan hacer pensar que el uso de las herramientas tecnol\u00f3gicas no soporta un examen de idoneidad o que al menos algu - nos aspectos de las pol\u00edticas de uso ser\u00edan inconstitucionales por este motivo. A pesar de esto, pospondremos el an\u00e1lisis de las cuestiones emp\u00edricas al \u00faltimo paso del examen de proporcionalidad3. Una vez 2 La efectividad de estas herramientas tecnol\u00f3gicas sigue en duda. Ver WHO, 2020. 3 Hemos optado por hacer el an\u00e1lisis de esta manera, teniendo en cuenta que parte de la doctrina (ver Bernal Pulido, 2014) considera que al momento de hacerse un examen de idoneidad es aquel que pone en cuesti\u00f3n la medida a quien le corres -Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia 285determinada si las medidas son id\u00f3neas (y hemos dicho que aceptare - mos, aunque con dudas, que las pol\u00edticas de implementaci\u00f3n de aplica - ciones y plataformas de seguimiento son id\u00f3neas), se debe determinar si son necesarias . Para esto es necesario establecer si no existen medidas igualmente id\u00f3neas a la adoptada, pero que sean a su vez menos lesivas de los otros derechos fundamentales que entran en tensi\u00f3n. Si pensamos en el caso que nos ocupa, debemos determinar si no existen otras medidas igualmente eficaces que limiten en menor medida los derechos fundamentales en juego. Es posible preguntarse entonces si la captaci\u00f3n de datos de forma manual (contrapuesta a la captaci\u00f3n electr\u00f3nica y autom\u00e1tica) puede cumplir el fin previsto y ser menos lesivo de los derechos que se agrupan en torno al derecho a la privacidad. Tambi\u00e9n es posible preguntarse si recurrir a las bases de datos gubernamentales actualmente existentes (como la informaci\u00f3n del Sisben IV) puede ser suficiente para la atenci\u00f3n de la crisis sin nece - sidad de exigir m\u00e1s informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda (informaci\u00f3n que en muchas ocasiones ya est\u00e1 depositada en las bases de datos estatales). Finalmente, para responder a la pregunta de si una determinada pol\u00edtica es constitucionalmente leg\u00edtima, debemos pasar al tercer paso del test: determinar si la medida es proporcional. Para esto, es necesario establecer un balance entre los principios que se encuentran en conflic - to. Esto quiere decir que lo que debemos evaluar es si el grado de afec - taci\u00f3n de un principio se ve compensado por el grado de satisfacci\u00f3n del principio contrapuesto. Esta es la llamada ley de la ponderaci\u00f3n la cual es enunciada de la siguiente manera por el profesor Robert Alexy: \"Cuan - to mayor es el grado de la no satisfacci\u00f3n o de afectaci\u00f3n de uno de los [derechos], tanto mayor debe ser la importancia de la satisfacci\u00f3n del otro\" (Alexy, 2002). No solo eso, al momento de hacer esta pon - deraci\u00f3n debemos tener tambi\u00e9n en cuenta la siguiente regla (a la que Alexy se refiere como la segunda ley de la ponderaci\u00f3n ): \"Cuanto m\u00e1s intensa sea una intervenci\u00f3n en un derecho fundamental, tanto mayor debe ser la certeza de las premisas que sustentan la intervenci\u00f3n\" (Alexy, 2002). ponde demostrar que la misma no cumple el objetivo propuesto.Ensayos sobre la pandemia 286Analicemos ahora el caso de las aplicaciones y plataformas tec - nol\u00f3gicas a la luz de la ley de la ponderaci\u00f3n. Lo primero que nos dice esta ley es que debe haber una relaci\u00f3n entre la afectaci\u00f3n de un determinado derecho y la satisfacci\u00f3n del derecho que se le contrapone. Si, a manera de ejemplo, la afectaci\u00f3n del derecho a la privacidad es intensa, la satisfacci\u00f3n del otro derecho (la salud p\u00fablica) debe ser alta. En cuanto al segundo aspecto (en el cual se toman en cuenta cuestiones emp\u00edricas) lo que se deber\u00eda mostrar es que, de nuevo, si la afectaci\u00f3n del derecho a la privacidad es alta, dicha medida debe estar apoyada en premisas emp\u00edricas con un grado importante de certeza. Tomando como ejemplo el caso estudiado, habr\u00eda que respon - der a la cuesti\u00f3n de en qu\u00e9 grado el uso de herramientas tecno - l\u00f3gicas (y la captaci\u00f3n y recolecci\u00f3n de datos a ellas vinculada) implica una restricci\u00f3n importante del derecho a la privacidad. Se debe agregar a esto que mucha de esta informaci\u00f3n es considerada por la legislaci\u00f3n colombiana como \"datos sensibles\". Hay enton - ces buenas razones para considerar que en este caso el Gobierno Nacional y los alcaldes deben contar con buenos datos emp\u00edricos que muestren que las herramientas implementadas son realmente eficaces y que la protecci\u00f3n que se logra de la salud p\u00fablica a tra - v\u00e9s de su uso es tambi\u00e9n alta. \u00bfPara qu\u00e9 la aplicaci\u00f3n? \u00bfse est\u00e1 haciendo bien? Pautas \u00e9ticas para la evalua - ci\u00f3n de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para combatir el COVID-19 En el apartado anterior pudimos observar las implicaciones jur\u00eddi - cas y constitucionales que la adopci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas implica. Sin embargo, el uso de estas herramientas plantea (dif\u00edciles) preguntas que van m\u00e1s all\u00e1 de lo jur\u00eddico y que tocan aspectos \u00e9ticos de gran relevan - cia que, como se ver\u00e1, se encuentran conectados con los aspectos jur\u00ed - dicos ya mencionados. No pretendemos hacer una revisi\u00f3n exhaustiva de la literatura y las publicaciones, sin embargo, s\u00ed quisi\u00e9ramos destacar Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia 287dos documentos que tienen conexiones entre s\u00ed y ofrecen pautas \u00e9ticas para evaluar las aplicaciones de rastreo para combatir el COVID-19. Invitamos al lector a que contin\u00fae con este ejercicio. El primero es el documento titulado Ethical considerations to guide the use of digital proximity tracking technologies for COVID-19 contact tracing publicado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud el 28 de mayo (WHO, 2020). Se trata de una gu\u00eda provisional sobre la materia en la que la OMS se dirige a los gobiernos y a las autoridades de salud p\u00fablica, presentando un conjunto de principios \u00e9ticos, consideraciones t\u00e9cnicas y requisitos consistentes con esos principios y propone c\u00f3mo lograr un uso equitativo y apropia - do de esas tecnolog\u00edas cuya eficacia es todav\u00eda incierta. El otro documento importante es el comentario publicado en la Revista Nature por el profe - sor Luciano Floridi y otros colegas (Morley, Cowls, Taddeo, & Floridi, 2020)4. Estos autores plantean una serie de preguntas para evaluar si, y hasta qu\u00e9 punto, una aplicaci\u00f3n es \u00e9ticamente justificable. Algo que, en sus palabras, podr\u00eda ayudar a gobiernos, agencias de salud p\u00fablica y proveedores a desarrollar este tipo de aplicaciones y a la sociedad civil a analizar y vigilar cr\u00edticamente el uso de dichas tecnolog\u00edas. En ambos documentos parecen ser muy importantes las siguientes cuestiones para evaluar, desde un punto de vista \u00e9tico, estas aplica- ciones. Debe tratarse de medidas temporales . Esto significa que deber\u00edan tener alg\u00fan tipo de caducidad y ser eliminadas cuando obtengan la informaci\u00f3n necesaria o cuando termine la pandemia. Deben ser apli- caciones evaluadas o testeadas antes de ponerse en pr\u00e1ctica. Deben ser medidas necesarias y proporcionales . La informaci\u00f3n que recogen debe ser estrictamente necesaria para enfrentar la amenaza a la salud p\u00fablica. Las aplicaciones deben ser voluntaria s, es decir, nadie deber\u00eda ser sancionado si no tiene la posibilidad de descargarla (y es de esperarse que as\u00ed sea porque no todo el mundo cuenta con un 4 Floridi es profesor de filosof\u00eda y \u00e9tica de la informaci\u00f3n del Oxford Internet Institute, University of Oxford, UK, y Turing Fellow y jefe del Data Ethics Group en el Alan Turing Institute de Londres. Ensayos sobre la pandemia 288tel\u00e9fono inteligente o un tel\u00e9fono con capacidad para descargar - las). Deben ser aplicaciones seguras y proteger la privacidad de quienes las descarguen. La informaci\u00f3n que recogen debe estar limitada en el tiempo . Deben permitir la rendici\u00f3n de cuentas de quienes las desarro - llan. Deben ser confiables y permitir una veedur\u00eda independiente por parte de la sociedad civil y de las autoridades p\u00fablicas encargadas de la protecci\u00f3n de datos. Las cuestiones vistas en esta secci\u00f3n y en la anterior muestran la gran relevancia p\u00fablica que tiene la implementaci\u00f3n de estas pol\u00edticas. Por esta raz\u00f3n, no queremos finalizar este breve estudio sin ha blar, as\u00ed sea someramente, de la necesidad de tramitar estos debates a trav\u00e9s de procedimientos democr\u00e1ticos abiertos y deliberativos. \u00bfQui\u00e9n y c\u00f3mo debe decidir acerca del uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19? En el caso colombiano, las decisiones y puesta en marcha del uso de aplicaciones y desarrollos tecnol\u00f3gicos para enfrentar el COVID-19 est\u00e1n siendo adoptadas sobre todo por el ejecutivo, con - cretamente representantes del Gobierno Nacional y funcionarios de las administraciones locales (gobernaciones y alcald\u00edas). Hacen parte de otras decisiones que toman los gobiernos para enfrentar la pandemia. En ocasiones, estas decisiones ni siquiera quedan con - tenidas en actos administrativos, como decretos o resoluciones, lo cual hace dif\u00edcil identificar con precisi\u00f3n los objetivos espec\u00edficos que se esperan alcanzar con este tipo de desarrollos. Como se vio en las secciones anteriores, el uso de estas herramientas afecta derechos fundamentales y lo m\u00ednimo que deber\u00edamos exigir a los gobier - nos es una deliberaci\u00f3n p\u00fablica acerca de las razones para restringir dichos derechos. Sabemos bien que los derechos no son absolutos, pero en democracia sus restricciones deben tener una discusi\u00f3n en los \u00f3rganos de deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica. Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia 289El caso reciente de Francia ser\u00eda un contraejemplo de esto. All\u00ed se desarroll\u00f3 StopCovid , una aplicaci\u00f3n gratuita y voluntaria de ras - treo de contactos para combatir el nuevo coronavirus. Sin embar - go, el caso franc\u00e9s es paradigm\u00e1tico en relaci\u00f3n con este punto, pues la discusi\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n, dadas las severas restriccio - nes sobre el derecho a la intimidad y a la protecci\u00f3n de datos, se traslad\u00f3 al parlamento por solicitud de varios de los partidos pol\u00ed - ticos y se debatieron p\u00fablicamente sus objetivos, efectividad, los asuntos relativos a la seguridad digital, entre otras cuestiones (es decir, algunas de las cuestiones jur\u00eddicas y \u00e9ticas ya estudiadas). Esta discusi\u00f3n parlamentaria tuvo lugar despu\u00e9s de un per\u00edodo de prueba de la aplicaci\u00f3n, lo cual demuestra que pese a la urgencia en su adopci\u00f3n es posible incorporar a los \u00f3rganos de deliberaci\u00f3n democr\u00e1tica en la discusi\u00f3n p\u00fablica sobre su finalidad y confia - bilidad5. La discusi\u00f3n democr\u00e1tica no resuelve todas las posibles objeciones que pueden formularse a estos desarrollos y no es posi - ble evaluar la efectividad de la aplicaci\u00f3n todav\u00eda, pero sin duda es una decisi\u00f3n que goza de mayor legitimidad al haber una conver - saci\u00f3n nacional y p\u00fablica sobre sus objetivos. Algunas conclusiones En este texto hemos querido presentar algunos elementos jur\u00eddicos y \u00e9ticos para comenzar una discusi\u00f3n constitucio - nal robusta sobre el uso de plataformas y aplicaciones para el control del COVID-19. Presentamos los derechos fundamentales en tensi\u00f3n y dimos insumos para un juicio preliminar acerca de la ido - neidad, necesidad y proporcionalidad de este tipo de herramientas para alcanzar los objetivos que se proponen. Creemos que las herra - mientas tecnol\u00f3gicas pueden ser importantes en el manejo de una pandemia, como parte de una estrategia integral epidemiol\u00f3gica y de salud p\u00fablica, pero su uso debe tener unos l\u00edmites estrictos en 5 Ver Botero, 2020.Ensayos sobre la pandemia 290tanto recogen informaci\u00f3n sensible y potencialmente pueden afec - tar derechos y libertades fundamentales como el derecho a la inti - midad y el derecho al habeas data . En el uso de estas herramientas por parte de los gobiernos nacio - nales y locales resulta esencial la transparencia acerca de sus objeti - vos, la posibilidad de la deliberaci\u00f3n p\u00fablicas sobre los mismos, un sistema transparente que permita monitoreo y auditor\u00edas de \u00f3rganos gubernamentales y la sociedad civil. La comunidad acad\u00e9mica ha desarrollado pautas \u00e9ticas que deben guiar a quienes toman las deci - siones de pol\u00edtica p\u00fablica en esta crisis y estos actores y operadores deber\u00edan tomarse en serio dichas pautas. Referencias Alexy, R. (2002). Ep\u00edlogo a la Teor\u00eda de los Derechos Fundamentales. Revista Espa\u00f1ola de Derecho Constitucional , A\u00f1o 22, (66), 13-64. Bernal Pulido, C. (2014). El principio de proporcionalidad y los derechos fun - damentales: el principio de proporcionalidad como criterio para determinar el contenido de los derechos fundamentales vinculantes para el Legislador . Bogot\u00e1: Universidad Externado de Colombia. Botero, C. (2020). Ojal\u00e1 la seguridad digital para CoronApp siguiera el ejemplo franc\u00e9s. Fundaci\u00f3n Karisma . Consultado el 10 de junio de 2020. Recuperado de https://web.karisma.org.co/ojala-la-se- guridad-digital-para-coronapp-siguiera-el-ejemplo-frances/ Gillmor, D. K. (16 de abril de 2020). Principles for Technology-Assisted Contact-Tracing, ACLU White Paper . Consultado el 10 de junio de 2020. Recuperado de https://www.aclu.org/report/aclu-whi - te-paper-principles-technology-assisted-contact-tracing Morley, J., Cowls, J., Taddeo, M., & Floridi, L. (2020). Ethical g uide- lines for COVID-19 tracing apps. Nature , 582, 29-31.Tensiones constitucionales en tiempos de pandemia 291World Health Organization (28 de mayo de 2020). Ethical considerations to guide the use of digital proximity tracking technologies for COVID-19 con - tact tracing: interim guidance . Consultado el 10 de junio de 2020. Recuperado de https://www.who.int/publications/i/item/ WHO-2019-nCoV-Ethics_Contact_tracing_apps-2020.1 [ Cap\u00edtulo 30 ] Libertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia Diana Acosta Navas \"Ni la m\u00e1s rigurosa protecci\u00f3n a la libertad de expresi\u00f3n ampa - rar\u00eda a una persona que gritara falsamente \u00ab\u00a1Fuego!\u00bb en un tea - tro concurrido, causando p\u00e1nico entre los presentes\", asever\u00f3 el magistrado de la Corte Suprema de Estados Unidos, Oliver Wendell Holmes, en 19191. Entonces, el magistrado argumentaba que la dis - tribuci\u00f3n de volantes en contra del reclutamiento obligatorio durante la Primera Guerra Mundial no estaba cobijada por el derecho a la libertad de expresi\u00f3n. Esta decisi\u00f3n instituy\u00f3 la prueba del peligro claro y presente , como parte fundamental de la doctrina jur\u00eddica de la libertad de expresi\u00f3n en Estados Unidos (que m\u00e1s adelante ser\u00eda reemplazada por otra doctrina, seg\u00fan la cual el estado puede regular solamente las formas de expresi\u00f3n que llaman a la acci\u00f3n ilegal inminente2). La Primera Enmienda a la constituci\u00f3n de Estados Unidos es conocida por proclamar una de las m\u00e1s estrictas defensas de la libertad de expresi\u00f3n. Aun as\u00ed, bajo las doctrinas mencionadas, la jurisprudencia estadounidense ha reconocido que existen casos lim\u00edtrofes en los cuales es permisible restringir este derecho. Las 1 Schenk v. United States, U.S. 249 U.S. 47 2 Brandenbug v. Ohio, 395 U.S. 444Ensayos sobre la pandemia 294excepciones contempladas por la doctrina son aquellos actos de expresi\u00f3n que pueden desatar caos y descontrol, poniendo en ries - go la seguridad y la integridad f\u00edsica de su audiencia. Seg\u00fan la opini\u00f3n de Holmes, estos se caracterizan por ocurrir en contextos especialmente conducentes a la irracionalidad colectiva, el miedo y las acciones descontroladas. Precisamente esto es lo que bus - ca capturar la met\u00e1fora del teatro. Sin embargo, la met\u00e1fora deja abierta una serie de preguntas importantes: \u00bfcu\u00e1les son aquellos contextos en los cuales un p\u00fablico de otra manera razonable puede perder el control al punto de poner en peligro a otros, e incluso a s\u00ed mismos? \u00bfCu\u00e1les son aquellas formas de discurso que pueden detonar tales respuestas? \u00bfCu\u00e1ndo se justifica restringir el derecho a la libre expresi\u00f3n para prevenir un peligro inminente? Aunque parece haber consenso en torno a que tales casos se encuen - tran en los m\u00e1rgenes, si no por fuera, de la protecci\u00f3n legal, los cri - terios para identificarlos resultan controversiales. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas se han librado acalorados debates en la comunidad acad\u00e9mica respecto a cu\u00e1les categor\u00edas de discurso constituyen peligros claros y pre - sentes: el discurso que fomenta el odio racial y los conflictos \u00e9tnicos, la pornograf\u00eda que promueve la violencia sexual, la propaganda y los testimonios falsos, entre otros. La concurrencia es m\u00ednima y la variedad de casos lim\u00edtrofes es muy amplia. Sin embargo, si a finales del 2019 me hubieran preguntado si un anuncio publicitario para la donaci\u00f3n de tapabocas hechos a mano podr\u00eda considerarse como un caso con - troversial, lo habr\u00eda negado rotundamente. Y luego lleg\u00f3 la pandemia. En abril del 2020, el mundo entero enfrentaba una gran preocu - paci\u00f3n por la escasez de implementos de protecci\u00f3n contra lo que ve\u00edamos entonces como una amenaza omnipresente. Entonces, gru - pos de ciudadanos en distintas partes del mundo unieron esfuerzos para fabricar tapabocas de tela y ponerlos a la disposici\u00f3n del p\u00fablico a trav\u00e9s de uno de los pocos medios de comercializaci\u00f3n disponibles en el momento: las plataformas digitales. Para la sorpresa de estos emprendedores, Facebook empez\u00f3 a censurar los anuncios, por violar Libertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia 295los \"est\u00e1ndares comunitarios\" de la plataforma.3 Ahora bien, \u00bfpor qu\u00e9 llega Facebook a censurar estos anuncios? Esta pregunta tiene una cara descriptiva y una cara normativa. En su aspecto descriptivo, la respuesta es que la censura de este tipo de contenidos formaba parte de la pol\u00edtica que asumi\u00f3 la corporaci\u00f3n a ra\u00edz de la crisis inducida por el coronavirus, que consist\u00eda en tomar un rol m\u00e1s activo en cuanto a la moderaci\u00f3n de contenidos falsos y potencialmente riesgosos. Hasta el momento, Facebook hab\u00eda mante - nido una postura liberal frente a la informaci\u00f3n compartida por sus usuarios. Suprim\u00eda contenidos obscenos y casos de discurso de odio que violaban los est\u00e1ndares de la comunidad,4 pero no tomaba ninguna acci\u00f3n frente a noticias falsas o anuncios pol\u00edticos enga\u00f1osos. A ra\u00edz de la crisis de salud p\u00fablica, Facebook adopt\u00f3 pol\u00edticas menos permisivas, suprimiendo informaci\u00f3n falsa, anuncios de venta de insumos con los que la gente buscara sacar provecho de la crisis, o mensajes que exhor - taran a otros a violar las reglas del confinamiento. Uno de los blancos de esta pol\u00edtica fue la llamada \"Operaci\u00f3n Gridlock \", un movimiento organizado en Michigan a mediados de abril para protestar en espacios p\u00fablicos en contra de las medidas de confinamiento. El movimiento, organizado por grupos conservadores en su mayor\u00eda, denunciaba las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas y las restricciones de movimiento y asociaci\u00f3n. Otros gigantes tecnol\u00f3gicos adoptaron medidas similares. El caso de Twitter ha recibido especial atenci\u00f3n debido al enfren - tamiento que se gener\u00f3 entre la empresa y el presidente Donald Trump por la decisi\u00f3n de marcar algunos de sus trinos como 3 En lo que sigue pondr\u00e9 de lado algunas sutilezas que no es posible captu - rar en un texto de esta extensi\u00f3n y hablar\u00e9 indistintamente de las regulaciones a la expresi\u00f3n por parte de actores estatales, corporativos y por medio del control social. A nivel jur\u00eddico las discusiones son muy diferentes, pero al nivel de abstracci\u00f3n de la discusi\u00f3n \u00e9tica que planteo aqu\u00ed, los mismos argumentos que aplican al control estatal de la expresi\u00f3n aplican al control corporativo y al control social. 4 A pesar de esta pol\u00edtica, la corporaci\u00f3n se vio en medio de profundas controver - sias por haber permitido la formaci\u00f3n y difusi\u00f3n de campa\u00f1as de odio que resultaron en acciones violentas a gran escala en contra de etnias minoritarias en Myanmar y Sri Lanka.Ensayos sobre la pandemia 296potencialmente enga\u00f1osos, o se\u00f1alarlos por glorificar la violencia. Aun cuando en el \u00faltimo a\u00f1o Twitter ha mostrado una aproxi - maci\u00f3n menos liberal frente al discurso pol\u00edtico, estas medidas se asentaron en medio de la pandemia. Volviendo al caso de Facebook, vale mencionar que, al mismo tiempo que asum\u00eda esta nueva pol\u00edtica, la empresa se vio forzada a reemplazar la mano de obra humana que trabajaba en moderaci\u00f3n de contenidos por algoritmos de inteligencia artificial. Esto, debido a las \u00f3rdenes de confinamiento y a la consiguiente necesidad de reubicar a los moderadores, que normalmente trabajaban bajo estrictos c\u00f3digos de seguridad y privacidad en las oficinas de Facebook, para que traba - jaran desde sus hogares. Por razones de seguridad y privacidad de sus usuarios, Facebook tom\u00f3 la decisi\u00f3n de asignar este trabajo a una serie de algoritmos, que no se encontraban plenamente desarrollados, por lo cual erraban muchas veces censurando contenidos que no cumpl\u00edan las condiciones para ser eliminados. M\u00e1s adelante, la empresa reconoci\u00f3 que la censura de los avisos de tapabocas fue un error del algoritmo.5 Es importante se\u00f1alar tambi\u00e9n que este cambio ha ocurrido simult\u00e1 - neamente con lo que parece ser el comienzo de un giro en la legislaci\u00f3n internacional sobre los contenidos compartidos en plataformas digita - les. Mientras Facebook y Twitter adaptaban sus pol\u00edticas a la emergencia sanitaria, Francia, Inglaterra, Estados Unidos y la Uni\u00f3n Europea discuten proyectos de ley que incrementan la responsabilidad legal de las platafor - mas digitales por los contenidos generados por sus usuarios. Este proyec - to hace parte de una iniciativa internacional que busca incentivar mayor responsabilidad en los gigantes tecnol\u00f3gicos. Simult\u00e1neamente, se est\u00e1n creando juntas externas para la moderaci\u00f3n de contenidos. La llamada Era de los Derechos, que hasta este momento hab\u00eda dominado la legislaci\u00f3n sobre las plataformas digitales y que libe - raba a las plataformas tecnol\u00f3gicas de cualquier responsabilidad por 5 Mike Isaacs, Facebook Hampers Do-It-Yourself Mask Efforts https://www. nytimes.com/2020/04/05/technology/coronavirus-facebook-masks.htmlLibertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia 297los contenidos compartidos por terceros, pareciera estar cediendo el espacio a un nuevo paradigma. Un paradigma que, seg\u00fan expertos, ya est\u00e1 arraigado en el imaginario p\u00fablico, si bien no en el \u00e1mbito legislativo. Este paradigma traslada el foco desde los derechos y liber - tades individuales, hacia una concepci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del debate p\u00fablico, que se enfoca en los da\u00f1os a gran escala que puede generar la informaci\u00f3n mal administrada sobre las normas y las instituciones6. El nombre del paradigma resulta, por dem\u00e1s, particularmente llamativo en el contexto de la presente discusi\u00f3n. Ahora bien, aunque el debate sobre la responsabilidad legal de las plataformas digitales es relevante para la discusi\u00f3n actual, y ha operado como efecto y como causa de las decisiones tomadas por las corporaciones tecnol\u00f3gicas, no deja de ser una pregunta trans - versal a la que nos concierne en este momento. A saber: \u00bfes moral - mente justificable restringir el derecho a la libertad de expresi\u00f3n en un contexto de emergencia? Es aqu\u00ed donde debemos abordar los aspectos normativos del pro - blema, que nos traen de vuelta a la met\u00e1fora del teatro. Desde muchas perspectivas, la pandemia re\u00fane las condiciones para que la expresi\u00f3n de ideas falsas e inflamatorias conduzca casi irremediablemente al caos y el p\u00e1nico masivo. Varios medios han descrito la situaci\u00f3n origi - nada por el COVID como una epidemia de desinformaci\u00f3n.7 Debido a la proliferaci\u00f3n de noticias falsas y cadenas con informaci\u00f3n poco veraz. Durante los per\u00edodos de cuarentena, la gente se encontraba f\u00edsicamente aislada y con acceso limitado a la informaci\u00f3n. El medio de acceso a la informaci\u00f3n en un gran porcentaje de casos estaba mediado por las mismas plataformas digitales a trav\u00e9s de las cuales 6 Bowers, J. & Zittrain, J. (2020). Answering impossible questions: content governance in Kennedy School (HKS) Misinformation Review . Recuperado de https://doi.org/10.37016/mr-2020-005 7 Para una elaboraci\u00f3n del concepto, ver: Kim, L., Fast, S. M. & Markuzon, N. (2019). Incorporating media data into a model of disease transmis sion. - nal.pone.0197646Ensayos sobre la pandemia 298se estaba propagando la desinformaci\u00f3n. Reinaba la incertidumbre. \"Los hechos\" o \"las verdades,\" en este contexto, lo eran solamente en el sentido acotado de \"aquello sobre lo cual hay alg\u00fan consenso entre expertos hasta el momento\". En esa medida, la capacidad del p\u00fablico para discernir verdades de falsedades se encontraba incluso m\u00e1s restringida de lo usual. Finalmente, el \u00e9xito de las pol\u00edticas de confinamiento y dis - tanciamiento social adoptadas por los gobiernos depend\u00eda de que los ciudadanos se atuvieran a sus lineamientos, lo cual requer\u00eda entendimiento, credibilidad y confianza, que podr\u00edan socavarse por falta de informaci\u00f3n veraz. El fracaso de estas pol\u00edticas pod\u00eda llevar al escalamiento del contagio y la letalidad de la pandemia. Se ha sugerido, en efecto, que la desobediencia a los lineamien - tos estatales est\u00e1 correlacionada con la exposici\u00f3n a redes sociales a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de percepciones erradas.8 Estas condi - ciones, dadas en un ambiente de incertidumbre y miedo, pod\u00edan constituir el lubricante perfecto para una situaci\u00f3n como la que se imaginaba el Magistrado Holmes. La restricci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n en este contexto podr\u00eda interpretarse, entonces, como una de muchas restricciones de dere- chos fundamentales, que constitu\u00edan un mal necesario para enfren - tar exitosamente la pandemia. Incluso, podr\u00eda verse como una de las medidas menos restrictivas, si se compara con las limitaciones impuestas sobre la libertad de movimiento y asociaci\u00f3n. M\u00e1s a\u00fan, podr\u00eda argumentarse que, sin un mecanismo de control sobre la informaci\u00f3n, todas las dem\u00e1s medidas podr\u00edan fracasar. En ese orden de ideas, la regulaci\u00f3n de la libre expresi\u00f3n se puede ver como un elemento integral de las dem\u00e1s medidas de contenci\u00f3n del virus una que incrementa sus probabilidades de \u00e9xito. 8 Bridgman, A., Merkley, E., Loewen, PJ., Owen, T., Ruths, D., Teichmann, L. & Zhilin, O. (2020). The causes and consequences of COVID-19 misperceptions: Understanding the role of news and social media. The Harvard Kennedy School (HKS) Misin - formation Review . Recuperado de https://doi.org/10.37016/mr-2020-028Libertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia 299Valga decir que una parte fundamental de la definici\u00f3n de un estado de emergencia es la acotaci\u00f3n de los derechos fundamentales. Judith Butler define el estado de emergencia como la suspensi\u00f3n del estado derecho y el resurgimiento del poder ejecutivo9. Incluso si los derechos individuales se conciben como l\u00edmites en la b\u00fasqueda del bien com\u00fan, un escenario como este podr\u00eda justificar plenamente su relajaci\u00f3n. Qui - z\u00e1s parte de la justificaci\u00f3n est\u00e1 en que la restricci\u00f3n de estos derechos obedece al prop\u00f3sito de garantizar otros derechos fundamentales como la salud y la vida.10 Quiz\u00e1s se puede justificar tambi\u00e9n como un deber de solidaridad que tenemos frente a otros de restringir nuestras liberta - des para salvaguardar los intereses p\u00fablicos.11 En este sentido, la limita - ci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n puede verse como un mal pro tanto , que se justifica por prevenir males de mayor gravedad y que, mientras est\u00e9 claramente demarcado por el contexto y la duraci\u00f3n de la emergencia, no tiene por qu\u00e9 generar mayores preocupaciones. Sin embargo, en lo que sigue, plantear\u00e9 una serie de razones por las cuales considero que estas medidas s\u00ed deber\u00edan despertar preocupaciones. En primer lugar, organizaciones de la sociedad civil han llamado la atenci\u00f3n sobre el hecho de que las restricciones no son conducentes, necesarias ni proporcionales a los fines buscados.12 Es decir, si bien 9 Keve, C. (22 de mayo de 2020). Entrevista a Judith Butler: El aislamiento, en parte, es una estrategia de control estatal. Clar\u00edn Revista \u00d1 . Recuperado de https:// www.clarin.com/revista-enie/ideas/judith-butler-aislamiento-parte-estrategia-con - trol-estatal-_0_kW_O19uSF.html 10 Sikkink, K. Rights and Responsibilities in the Coronavirus Pandemic. Open Global Rights . Recuperado de https://www.openglobalrights.org/rights-and-respon - sibilities-in-the-coronavirus-pandemic/ 11 Edmond Reislience. Recupe - rado de https://ethics.harvard.edu/covid-roadmap 12 Rangel, V. & Mart\u00ednez, A. (24 de abril de 2020). Pandemia, censura y control a la libertad de expresi\u00f3n en internet. Fundaci\u00f3n Karisma . Recuperado de https://web. karisma.org.co/pandemia-censura-y-control-a-la-libertad-de-expresion-en-internet Isaza Ibarra, L. (8 de abril de 2020). Pandemia y Control de la Desinformaci\u00f3n. La Silla Vac\u00eda . Recuperado de https://lasillavacia.com/silla-llena/red-de-la-innovacion/ pandemia-y-control-de-la-desinformacion-72277Ensayos sobre la pandemia 300estas restricciones obedecen a un prop\u00f3sito leg\u00edtimo, las corporacio - nes tecnol\u00f3gicas se han tomado licencias m\u00e1s amplias de las nece - sarias para garantizar en la medida en que una plataforma digital puede garantizar algo as\u00ed la salud y seguridad de sus usu arios. Las pol\u00edticas no est\u00e1n, por as\u00ed decirlo, propiamente confeccionadas para tratar el problema, de acuerdo con criterios de efectividad, necesidad o proporcionalidad. Ejemplo claro de ello es la censura de los anun - cios de tapabocas hechos en casa y la censura a periodistas que invitan al uso de la raz\u00f3n y al consumo responsable de informaci\u00f3n.13 Es importante distinguir dos elementos cruciales en esta denun - cia. En primer lugar, hay una preocupaci\u00f3n respecto al uso de algo - ritmos para la moderaci\u00f3n de contenidos. Se argumenta que los algoritmos pueden ser demasiado restrictivos, por su incapacidad para entender la sutilezas y matices de la comunicaci\u00f3n humana; por su insensibilidad al contexto; y por su inhabilidad para in ferir la intenci\u00f3n detr\u00e1s de los mensajes generados por usuarios. Recien - temente Facebook suspendi\u00f3 a un usuario por compartir una foto de un grupo de ind\u00edgenas australianos en cadenas con el fin de refu - tar la aseveraci\u00f3n del primer ministro seg\u00fan la cual en Australia no hubo esclavitud. Curiosamente, Facebook no solo bloque\u00f3 la imagen, sino tambi\u00e9n un art\u00edculo del peri\u00f3dico The Guardian que denunciaba el acto de censura y un segundo art\u00edculo que denun - ciaba la censura del primero.14 Una respuesta obvia a este problema es sugerir, o bien que la soluci\u00f3n est\u00e1 en darle a los algoritmos la oportunidad de perfeccionarse, o bien que la moderaci\u00f3n no debe ser algor\u00edtmica, sino llevada a cabo por seres humanos. 13 Benesch , S. & Llans\u00f3 , E. (24 de abril de 2020). We can't let tech companies use algorithms to police us after COVID-19. OpenDemocracy . Recuperado de https:// www.opendemocracy.net/en/digitaliberties/we-cant-let-tech-companies-use-algo - rithms-to-police-us-after-covid-19/ 14 Taylor, J. (16 de junio de 2020). Not Just Nipples: how Facebook's AI struggles to detect Recuperado de https://www.the- guardian.com/technology/2020/jun/17/not-just-nipples-how-facebooks-ai-stru - ggles-to-detect-misinformationLibertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia 301Sin embargo, a la base de la denuncia se halla una preocupaci\u00f3n m\u00e1s fundamental. Independientemente del uso de algoritmos, el ajus - te entre una pol\u00edtica regulatoria y un inter\u00e9s com\u00fan validado por la comunidad es necesariamente complejo. Por cuidadosa que sea la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica y la delimitaci\u00f3n de la categor\u00eda de actos regulados, la aplicaci\u00f3n de esta f\u00e1cilmente puede llevar a la censura de casos que no estaban contemplados originalmente. Un caso ilus - trativo: las leyes que, inspiradas por el feminismo, han restringido la publicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de material pornogr\u00e1fico, se h an lle - vado a su paso obras feministas. Entre los da\u00f1os colaterales, se cuen - tan los libros de Catherine MacKinnon y Andrea Dworkin, incautados en la frontera entre Canad\u00e1 y Estados Unidos por la \"erotizaci\u00f3n ilegal de dolor y el bondage \". Ir\u00f3nicamente, el trabajo de Dworkin y Mac - Kinnon ha sido uno de los m\u00e1s prominentes ataques a la industria pornogr\u00e1fica por el efecto nocivo que ha tenido sobre las mujeres y ha sido la base sobre la cual se han construido muchas de las leyes que regulan la pornograf\u00eda.15 Este tipo de casos deber\u00edan cuando menos llamar la atenci\u00f3n sobre la posibilidad misma de una regulaci\u00f3n de contenidos que responda a criterios de necesidad y proporcionalidad. Contratar moderadores humanos que entiendan los est\u00e1ndares de la comunidad y puedan hacer lecturas sofisticadas del contexto y la intenci\u00f3n detr\u00e1s de cada mensaje trae sus propios problemas. Muchos moderadores reportan sufrir de estr\u00e9s postraum\u00e1tico tras ser expues - tos a una gran cantidad de contenidos violentos.16 En otros casos, los moderadores no tienen el conocimiento cultural y ling\u00fc\u00edstico para detectar y comprender el lenguaje codificado, dejando pasar as\u00ed men - sajes violentos y peligrosos.17 15 Strossen, N. (1995). Defending pornography: Free speech, sex, and the fight for women's rights. New York: Scribner. 16 Newton, C. (16 de diciembre de 2019). The Terror Queue. The Verge . Recu - perado de https://www.theverge.com/2019/12/16/21021005/google-youtu - be-moderators-ptsd-accenture-violent-disturbing-content-interviews-video 17 Stecklow, S. (15 de agosto de 2018). Special Report: Why Facebook is losing the war on hate speech in Myanmar. Reuters . Recuperado de https://www.reuters.Ensayos sobre la pandemia 302La restricci\u00f3n de la expresi\u00f3n en plataformas digitales crea el ries - go adicional de restringir el ejercicio de otros derechos civiles funda - mentales. La primera acci\u00f3n que tom\u00f3 Facebook frente a la \"Opera - ci\u00f3n Gridlock \" consisti\u00f3 en bloquear los contenidos relacionados con la protesta, dado que esta invitaba a la aglomeraci\u00f3n de personas, poniendo en riesgo la salud y la vida de los protestantes y sus v\u00ednculos sociales inmediatos. Siguiendo esta misma l\u00f3gica, Facebook habr\u00eda podido censurar a los organizadores de las protestas por la muerte de George Floyd. Ese acto de censura no solo hubiera restringido el derecho a la expresi\u00f3n, sino que hubiera impedido a los protestantes reclamar y ejercer otros derechos que les son sistem\u00e1ticamente nega - dos. Frente a esta posibilidad, Facebook se ve\u00eda en una encrucijada entre la falta de consistencia en la aplicaci\u00f3n de sus est\u00e1ndares, la politizaci\u00f3n de sus decisiones y la responsabilidad por obstaculizar un movimiento social de enormes dimensiones y gran trascendencia para el mundo entero. Para finalizar, creo que es importante volver sobre la noci\u00f3n de un estado de emergencia. Es claro que una de las consideraciones que pesan a favor de la limitaci\u00f3n de los derechos en un escenario como este es su temporalidad acotada. Estas medidas son presentadas y defendidas como respuestas a una crisis aguda, que se revocar\u00e1n en el momento en que se termine la crisis. Al salir del estado de emergencia, presumimos, se restauran los derechos individuales y la sociedad vuelve a la normalidad. Pero \u00bfpodemos contar con que ese ser\u00e1 el caso? Las predicciones de algunos expertos sugieren que no; que no habr\u00e1 un final victo - rioso en la batalla contra el SARS COV-2. Al contrario, el virus se quedar\u00e1 entre nosotros y tendremos que aprender a convivir con \u00e9l. En tal medida, no existe un final claro para el estado de emer - gencia, un marcador de la meta que nos deje saber que la amenaza ha quedado controlada. La suspensi\u00f3n de los derechos puede, por com/article/us-myanmar-facebook-hate-specialreport/special-report-why-face - book-is-losing-the-war-on-hate-speech-in-myanmar-idUSKBN1L01JYLibertad de expresi\u00f3n en estados de emergencia 303ello mismo, prolongarse m\u00e1s all\u00e1 de lo que hoy podemos prede - cir. En la medida en que tal suspensi\u00f3n le otorga mayor poder a actores estatales y corporativos, estos pueden tener pocos incentivos para restablecer los derechos en su plenitud. En la \u00e9tica pr\u00e1ctica, la dependencia del camino y la tendencia a la inercia social son dos elementos cr\u00edticos,18 incluso en un estado emergencia. Asumir que las corporaciones renunciar\u00e1n a sus nuevos poderes parece descono - cer la importancia de estas consideraciones. Y lo que es m\u00e1s preocu - pante: puede que en alg\u00fan momento nosotros mismos dejemos de percibir estas medidas como una suspensi\u00f3n de nuestros derechos. Puede que nos hagamos a la idea de que la libertad de expresi\u00f3n en realidad nunca fue tan importante como lo cre\u00edmos en esas \u00e9pocas delirantes en las que tambi\u00e9n viaj\u00e1bamos en avi\u00f3n, bail\u00e1bamos reg - gaet\u00f3n e \u00edbamos a conciertos con miles de personas. 18 Winston, K. (2015). Ethics in public life: Good practitioners in a rising Asia. New York: Palgrave Macmillan.[ Cap\u00edtulo 31 ] La soledad en el (tele)trabajo Saryth Valencia Es necesario recordar un poco de historia para comprender los significados que estamos construyendo en esta \u00e9poca de Pande - mia. El mundo del trabajo ha sido descrito, entre otras muchas \u00f3pticas, desde las Revoluciones Industriales como referentes: la 1\u00aa Revoluci\u00f3n Industrial se perfila alrededor de 1770 con la m\u00e1qui - na de vapor y el ferrocarril introduciendo as\u00ed sistemas de produc - ci\u00f3n hidr\u00e1ulicos y desplazamiento geogr\u00e1fico en menor tiempo; la 2\u00aa Revoluci\u00f3n aparece en 1860 con la electricidad, el petr\u00f3leo, la qu\u00edmica y la industria farmac\u00e9utica dando inicio a la producci\u00f3n en serie, disminuyendo los costos y tiempos de producci\u00f3n y generando una clase obrera especializada en tareas espec\u00edficas poco cuali ficadas; para los \u00faltimos 40 a\u00f1os del siglo XX se intensifica la relaci\u00f3 n entre hombre-m\u00e1quina a trav\u00e9s de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones basadas en la electr\u00f3nica, rob\u00f3tica e internet, sien - do esta la \u00e9poca del florecimiento de empleos creativos y cualifica - dos basados en el conocimiento propios de la 3\u00aa Revoluci\u00f3n. En este orden, se conoce la 4\u00aa Revoluci\u00f3n Industrial como la Industria 4.0, haciendo alusi\u00f3n a la secuencia temporal en la que la digitalizaci\u00f3n y la ciber-realidad provocaron nuevas formas de producci\u00f3n y con - sumo, llevando a la emergencia de modelos de negocios livianos en regulaci\u00f3n laboral y un trabajador m\u00f3vil e hiperconectado. Ensayos sobre la pandemia 306Es justamente en este \u00faltimo escenario donde transit\u00e1bamos, a finales del a\u00f1o 2019 y comienzos del 2020, cuando aparece la pa n- demia por COVID- 19 como un nuevo personaje en nuestra historia. Uno que nos condujo a la vivencia humana desde un confinamiento inesperado y obligatorio en cerca de veinte pa\u00edses. De acuerdo con un estudio de la Universidad de Comillas liderado por el profesor Alberto Priego, quien fuera entrevistado por el diario La Vanguardia (2020), la reacci\u00f3n y efectividad de los pa\u00edses ante la pandemia estu - vo mediada por la vigilancia digital de los ciudadanos, tanto para la localizaci\u00f3n de las personas contagiadas, como para rastrear a sus con - tactos con el fin de controlar las cadenas de contagio. El us o masivo de dispositivos electr\u00f3nicos y el acceso a internet de la mayor\u00eda de los ciudadanos posibilit\u00f3 el despliegue de este tipo de pol\u00edticas contro - vertidas en algunos pa\u00edses con mayor efectividad en sus estrategias de afrontamiento contra el coronavirus. La tecnolog\u00eda, su desarrollo, pero sobre todo su acceso y democra - tizaci\u00f3n develaron una imagen diagn\u00f3stica de los mercados laborales mundiales. Mientras los sectores del turismo, la hoteler\u00eda, la construc - ci\u00f3n y el comercio minorista se vieron seriamente afectados por la naturaleza f\u00edsica de sus operaciones, otros sectores como el tecnol\u00f3gi - co, e-commerce y la docencia se \"reinventaron\" a partir de la intensi - ficaci\u00f3n de soluciones digitales, tanto en aparatos tecnol\u00f3 gicos, como en capacidades y competencias de sus trabajadores. Si bien desde hace poco menos de una d\u00e9cada se hablaba de la \"transformaci\u00f3n digital\", cada sector y cada industria planeaban a su ritmo dicha transici\u00f3n. Pero en 2020, con la pandemia como causa principal, se hizo obli - gatoria la digitalizaci\u00f3n de las formas de trabajo para subsistir y dar continuidad a los negocios. Para el caso de Colombia, el Aislamiento Preventivo Obligatorio (como se le llam\u00f3 oficialmente al confinamiento) inici\u00f3 el 25 de mar - zo de 2020, pero antes de esta fecha muchas empresas e instituciones educativas hab\u00edan tomado la decisi\u00f3n de enviar a sus trabajadores y estudiantes a sus casas como medida preventiva. Esta situaci\u00f3n obli -La soledad en el (tele)trabajo 307g\u00f3 a las personas a refugiarse en sus casas en medio de un ambiente lleno de incertidumbre, miedo y angustia por las noticias que llega - ban del extranjero con titulares contradictorios y fatales. No obstante, las actividades comerciales, laborales y educativas tuvieron orden de continuidad y los ciudadanos se vieron obligados a resolver en casa, con los recursos existentes, las dos agendas comunes pero tradicio - nalmente separadas en tiempos, ritmos y geograf\u00eda: vivir y trabajar. \u00bfC\u00f3mo es tele-trabajar? \u00bfC\u00f3mo \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando? Son pre - guntas que o no se han resuelto en su totalidad o hemos tenido que ir resolviendo, cada uno, desde su perspectiva y con la informaci\u00f3n dis - ponible, generando las respuestas m\u00e1s favorables para cada situaci\u00f3n. Lo cierto es que la dimensi\u00f3n subjetiva est\u00e1 mucho m\u00e1s enfrentada con la realidad y esto ha obligado a una experimentaci\u00f3n de nuestras emociones y sensaciones con intensidad, en la que nuestro deseo de \"vivir cotidianamente\" debe conformarse con un mismo espacio y con las mismas personas, originando nuevas tensiones o exacerbando las tensiones latentes antes ignoradas por el frenes\u00ed citadino. Siguiendo las palabras de Garc\u00eda M\u00e1rquez \"La vida no es lo que uno vivi\u00f3, sino la que uno recuerda, y c\u00f3mo la recuerda para con - tarla\"; una vez superada la situaci\u00f3n de emergencia por COVID-19, y que salgamos del confinamiento, cada persona tendr\u00e1 la oportun idad de narrar en sus palabras su vivencia. Y con esto reafirmo que la expe - riencia de confinamiento es tan singular como personas en el mun do. Tele-trabajar desde una casa que no tiene servicio de internet en el siglo XXI parece un parche en la historia de la 4\u00aa Revoluci\u00f3n Indus - trial, y es que seg\u00fan datos del Ministerio de las Tecnolog\u00edas y las Comunicaciones en Colombia, cerca de la mitad de las personas no tiene acceso a servicio de internet. En este caso hablamos de personas que se encuentran ubicadas en regiones rurales y en los estratos 1 y 2 de las ciudades (MinTIC, 2020). \u00bfC\u00f3mo tele-trabajar sin internet en casa? El confinamiento nos llev\u00f3 a una modalidad de trabajo sin pre - paraci\u00f3n, ni por parte de las empresas ni por parte de los trabajadores. Ensayos sobre la pandemia 308De hecho, en Colombia existe la Ley 1221 de 2008 para regular el tele-trabajo, pero antes de la pandemia solo el 11,2% de las empresas ten\u00eda esa modalidad de trabajo y, de acuerdo a un estudio realizado por la Universidad del Rosario, cerca del 90% de las personas no recibieron directrices ni apoyo real por parte de las Administradoras de Riesgos Laborales (ARL) para tele-trabajar desde casa (Portafolio, 2020). Por ello una salida ante la crisis fue la emisi\u00f3n de la Circular 041 del 2 de junio de 2020, por la cual se establecieron aspectos regulatorios del \"Trabajo en Casa\", para garantizar la protecci\u00f3n de los derechos laborales pactados previamente y la armonizaci\u00f3n de la vida laboral con la vida familiar y personal. \u00bfArmonizaci\u00f3n de la vida laboral con la vida familiar? As\u00ed se design\u00f3 la obligatoriedad por parte de las empresas para: asignar cargas laborales que no interfieran con las actividades familiares y personales del trabaja - dor, evitar enviar o solicitar trabajo por fuera de la jornada laboral pactada previamente respetando fines de semana y horarios de descanso, y mane - jar con cuidado los correos electr\u00f3nicos y servicios de mensajer\u00eda digital dentro de la jornada laboral respetando la vida personal del trabajador (Circular 041 de 2020). Pero sucede que la din\u00e1mica hogare\u00f1a tiene unos horarios, rutinas, normas, relaciones, comunicaciones, actividades opuestas al mundo econ\u00f3mico productivo de los negocios y el trabajo. Trabajo y negocios. Desde la visi\u00f3n judeocristina, y escrito en la Biblia en G\u00e9nesis cap\u00edtulo 3 vers\u00edculo 19, se hace referencia al trabajo se\u00f1alando que \"te ganar\u00e1s el pan con el sudor de tu frente\"; ha ciendo alusi\u00f3n al sufrimiento, a la actividad penosa y costosa que significaba conseguir los frutos y sustento necesario para vivir despu\u00e9s de la des - obediencia de Ad\u00e1n y Eva. Desde la etimolog\u00eda, el origen de la palabra \"trabajo\" proviene del lat\u00edn tripalium , asociado a un aparato de tortura conformado por tres palos para provocar sufrimiento y castigo. De hecho, en la cultura griega gozaban de mayor valoraci\u00f3n las personas que se dedicaban a la pol\u00edtica, filosof\u00eda y arte (se consideraban perso - nas libres), en oposici\u00f3n a aquellos que recib\u00edan un salario por hacer actividades manuales o comerciar mercanc\u00edas. Por otra parte, y para La soledad en el (tele)trabajo 309comprender la oposici\u00f3n de la \"armonizaci\u00f3n del trabajo en casa\", es preciso recordar los or\u00edgenes de la palabra negocio: proviene del lat\u00edn negotium , que significa negaci\u00f3n del ocio y el ocio es descrito como descanso, desocupado, disfrute entre otros. Trabajo y negocios: de un momento a otro nuestro lugar para dor - mir, comer, descansar, ser ociosos, estar solos o en familia tuvo que recibir tambi\u00e9n la actividad laboral con sus horarios, cargas de trabajo, obligaciones contractuales y relaciones transaccionales, que se super - pusieron como si deber y querer fuesen lo mismo. Aunado a ello, la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os tambi\u00e9n se confin\u00f3 en el mismo lugar en el que se come y trabaja. Y con ello confluyeron varias agendas: la personal, la familiar, la laboral y la educativa en un solo tiempo, espacio y persona. Sufrimos de una intensificaci\u00f3n subjetiva a causa del confina - miento de repertorios e identidades, sumada a condiciones sociales adversas con incertidumbre generalizada, que decanta en una reali - dad laboral con p\u00e9rdida de autonom\u00eda, hipervigilada y de des confian - za institucional, que suma una fragmentaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n, y una instrumentalizaci\u00f3n dependiente de la tecnolog\u00eda, que sin lugar a dudas provoca efectos en la salud mental de los trabajadores. Profun - dizar\u00e9 en algunas causas y consecuencias: P\u00e9rdida de autonom\u00eda Sin mediar planeaci\u00f3n, negociaci\u00f3n y concertaci\u00f3n, la clase traba - jadora formal e informal se vio obligada a replegarse a sus casas para continuar trabajando desde all\u00ed (quienes pod\u00edan) y en el caso de los trabajadores informales fue m\u00e1s dr\u00e1stico, pues su lugar y tiempo de trabajo qued\u00f3 suprimido por la medida del confinamiento. El tele-trabajo o trabajo en casa no fue una opci\u00f3n, fue una obligaci\u00f3n para salvaguardar los puestos de trabajo y la subsistencia. No todas las personas tienen las caracter\u00edsticas para autogestionarse y autoregular - se ante una modalidad de trabajo donde la vigilancia y control ya no Ensayos sobre la pandemia 310se hace de forma presencial sino a trav\u00e9s de la carga de trabajo, las reuniones, bit\u00e1coras y la inmediatez de la respuesta en los medios de comunicaci\u00f3n digital. Lo anterior exacerba el supery\u00f3 laboral, que es esa sensaci\u00f3n de que no se est\u00e1 rindiendo o trabajando lo su ficiente. Y por ello es dif\u00edcil desconectarse del trabajo o suspender la tarea para retomarla al d\u00eda siguiente. Hipervigilancia y Desconfianza Institucional . Los jefes y l\u00edderes de equipos de personas no estaban prepara - dos para ejercer un liderazgo digital en el que la presencialidad, la conversaci\u00f3n de pasillo y la reuni\u00f3n inmediata se perdieron dando paso a distanciamientos y espacios nunca antes vistos en la relaci\u00f3n jefe-subalterno. El micromanagement emergi\u00f3 como estilo de direc - ci\u00f3n necesario para controlar la angustia de los jefes ante el desco - nocimiento o la falta de comprobaci\u00f3n de que sus equipos de tra- bajo estaban cumpliendo su horario y manteniendo su rendimiento laboral. Durante las primeras semanas de confinamiento muchos jefes solicitaron el diligenciamiento de actas, bit\u00e1coras y planeadores a sus trabajadores para asegurarse de que el tiempo laboral en casa estaba siendo usado a favor del capital y no \"desperdiciado\" en el sof\u00e1 de la sala. Muchos trabajadores trabajaron el doble: haciendo su trabajo y diligenciando el dispositivo de control. La soledad en el (tele)trabajo 311Fragmentaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n La p\u00e9rdida de l\u00edmites familia-trabajo y la obligaci\u00f3n de seguir viviendo, trabajando y estudiando en estas condiciones de incertidumbre, increment\u00f3 la fragmentaci\u00f3n del individuo en varias identidades que antes estaban mediadas por roles sociales que permit\u00edan distancia y reflexi\u00f3n. El trabajo digital, bien sea en tele- tra- bajo o en trabajo en casa, es en s\u00ed mismo un trabajo solitario. Si hay algo que extra\u00f1amos (la gran mayor\u00eda) es la rutina de salir de casa, transportarnos hasta el trabajo, compartir un caf\u00e9, una conversaci\u00f3n, un almuerzo con los compa\u00f1eros de trabajo, generar colectividades que nos unen y nos diferencian, solucionar asuntos laborales en el ascensor, enriquecer la semana con espacios de trabajo, espacios de familia y espacios de soledad voluntaria. El confinamiento nos pone en una situaci\u00f3n dicot\u00f3mica muy tensa. En d\u00edas pasados convers\u00e9 con un estudiante (yo soy docente universitaria), quien me cont\u00f3 que extra\u00f1aba mucho ir a la universidad, pues estar all\u00ed le permit\u00eda no estar en casa y no quer\u00eda estar en casa porque hay violencia psicol\u00f3 - gica; de tal suerte que salir a la universidad y vivir en ese mund o le permit\u00eda una defensa esencial para su subjetividad y salud mental. El estado de confinamiento es muy parecido a un \"s\u00e1lvese quien pue - da\" y esta actitud va en detrimento de la solidaridad, aumentando la competencia individual basada en miedo y desconfianza propias de configuraciones estructurales que privilegian el resultado de la t area por encima inclusive del sujeto. Instrumentalizaci\u00f3n basada en tecnolog\u00eda Un d\u00eda de trabajo en confinamiento podr\u00eda empezar con conec - tar el equipo de c\u00f3mputo a la red de la empresa, esta es la huella digital para verificar la hora de inicio de labores. Lue - go, todos los trabajadores se sientan a atender reuni\u00f3n tras reuni\u00f3n en m\u00faltiples plataformas de videoconferencia, no sin antes diligenciar el acta con los compromisos y fechas de los responsables con el prop\u00f3sito Ensayos sobre la pandemia 312de hacer seguimiento a las tareas. De manera simult\u00e1nea y mientras se est\u00e1 en reuni\u00f3n, el chat empresarial no ha cesado de sonar, el tel\u00e9fono celular acumula llamadas perdidas y las aplicaciones de mensajer\u00eda ins - tant\u00e1nea muestran el n\u00famero de conversaciones que est\u00e1n pendientes de ser respondidas. Llega la hora del almuerzo y mientras el trabajador ingiere sus alimentos sigue pensando en el mont\u00f3n de trabajo que debe cumplir antes del anochecer. Regresa en punto a sus labores y recibe la llamada del jefe que le pregunta: \u00bfc\u00f3mo vas con lo que hablamos en la reuni\u00f3n de esta ma\u00f1ana? Pero el trabajador no ha tenido tiempo de trabajar; su tiempo ha estado ocupado en la \"gesti\u00f3n\" de compro - misos y actividades, pero su conocimiento por el cual fue contratado no se ha desplegado misionalmente, pues la hiperconectividad digital parece estar por encima de lo real del trabajo. Anochece, el trabajador termina de filtrar los correos electr\u00f3nicos entre urgentes e importantes y posterga la cena hasta tanto no responda toda la informaci\u00f3n que le solicitan con car\u00e1cter \"!\" en su bandeja de entrada. Son las 9:00 p. m. y la intranet corporativa no duerme, el trabajador est\u00e1 cansado pero no puede dormir: \"tiene mucho trabajo por hacer\". El anterior, es un relato que me atrevo a proponer con base en las muchas llamadas de amigos, familiares y colegas que no saben por qu\u00e9 est\u00e1n tan cansados y no pueden dormir, pero sobre todo por qu\u00e9 est\u00e1n tan desgastados con el trabajo en casa si a todas luces disminuye el tiempo de traslado casa-trabajo, incrementa la posibilidad de compar - tir tiempo en familia y permite una cierta \"autonom\u00eda\" en su jornada laboral. Lo que hemos estado viviendo es un fen\u00f3meno que Christophe Dejours viene estudiando desde la d\u00e9cada de los 90 y es el problema de la \"Gobernanza de las cifras\", seg\u00fan el cual el control y los resultados cuantitativos est\u00e1 por encima de la expresi\u00f3n creativa del trabajo; con el protagonismo de la tecnolog\u00eda sobre el mismo, los trabajadores \"se sienten usados\" a favor del capitalismo y subestimados en su compe - tencia profesional. Por lo que la centralidad del trabajo se distorsiona. Como dice Dejours, \"trabajar no es solo producir, tambi\u00e9n es transfor - marse y, en el mejor de los casos, es una ocasi\u00f3n ofrecida a la subjetivi - dad para probarse, e incluso para realizarse\" (2004, p. 30). La soledad en el (tele)trabajo 313En conclusi\u00f3n, la soledad en el (tele) trabajo en \u00e9poca de pande - mia bloquea la posibilidad de actualizaci\u00f3n de repertorios sociales y liberaci\u00f3n del sujeto a partir de otras esferas sociales, pues bien debe trabajar en una realidad virtual y simult\u00e1neamente vivir su identidad fragmentada en el mismo lugar y tiempo sin posibilidad de distan - ciamiento y reflexi\u00f3n. Sin embargo, se pueden rescatar efectos pos iti- vos de esta situaci\u00f3n, como ha sido la obligatoriedad institucional de posibilitar la flexibilizaci\u00f3n laboral con protecci\u00f3n de derechos gana - dos. Algo que aceler\u00f3 nuevas formas de trabajo, y que seguramente llevar\u00e1 a nuevas estructuras organizacionales tambi\u00e9n. Referencias Traspaderne, M. (20 de mayo de 2020). \u00bfCu\u00e1nto tard\u00f3 cada pa\u00eds en reaccionar al coronavirus? La Vanguardia . Recuperado de https:// www.lavanguardia.com/vida/20200520/481297701088/ cuanto-tardaron-paises-reaccionar-coronavirus.html Ministerios de las Tecnolog\u00edas y las Comunicaciones (19 de mayo de 2020). La mitad de Colombia no tiene internet. Recuperado de https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/Sala-de-Prensa/ MinTIC-en-los-Medios/100837:La-mitad-de-Colombia-no- tiene-internet Portafolio. (15 de junio de 2020). Teletrabajo y trabajo en casa \u00bfCu\u00e1l es la diferencia? Recuperado de https://www.portafolio.co/eco- nomia/empleo/teletrabajo-y-trabajo-en-casa-cual-es-la-dife - rencia-541759[ Cap\u00edtulo 32 ] Sobre el apocalipsis, la quietud y el hallazgo de s\u00ed Daniela D\u00edaz \"Lo que cuenta en un camino, lo que cuenta en una l\u00ednea, nunca es el principio ni el final, siempre es el medio.\" Gilles Deleuze. Vi agonizar a una paloma hace pocos d\u00edas. Sal\u00ed de casa y estaba a mi derecha, tendida en el piso y respirando con evidente dificultad. La observ\u00e9 durante pocos minutos: estaba con su cabeza hacia atr\u00e1s y su pico abri\u00e9ndose y cerr\u00e1ndose velozmente. No me acerqu\u00e9, la cercan\u00eda pod\u00eda resultar m\u00e1s dolorosa. Sent\u00ed impoten - cia. Entr\u00e9 y, cerrando la puerta, anunci\u00e9 que la paloma pronto mori - r\u00eda. Hubo tristeza y muchos reparos, la idea de fin se present\u00f3 ante m\u00ed como aquello que era dicho antes de ser un hecho, lo que no es la muerte propia, sino la historia de la muerte en el mundo. Lo diciente no era el hecho de morir, sino de esperar que eso ocurriera, una elip - sis de algo que a\u00fan no se presenta: un apocalipsis. En su ensayo Sobre un tono apocal\u00edptico adoptado recientemente en filosof\u00eda (1994), Jacques Derrida sugiere que el Apocalipsis tiene dos acep - ciones: como descubrimiento, desvelo, revelaci\u00f3n, auscultaci\u00f3n1 y, en su sentido 1 \"Apokalupto: yo descubro, yo desvelo, yo revelo la cosa que puede ser una parte del cuerpo, la cabeza o los ojos, una parte secreta, el sexo o cualquier cosa ocul - ta, un secreto, lo que hay que disimular, una cosa que no se muestra ni se dice, que Ensayos sobre la pandemia 316m\u00e1s usual, como cat\u00e1strofe temible . En esta \u00faltima, herencia del cristia - nismo, San Juan aparece como el profeta del fin de los tiempos, an un- ciando la ira de Dios o, m\u00e1s bien, su paciencia agotable. As\u00ed, el Apocalipsis part\u00eda de la historia transcurrida y proyecta - ba otra por suceder, un advenimiento que partir\u00eda de nuestra propia cat\u00e1strofe a trav\u00e9s de un ajuste de cuentas, el Juicio Final. Goethe se refer\u00eda a esto como \"el esp\u00edritu que siempre se niega\", el cual no ter - minaba de anunciar el crep\u00fasculo y ya estaba en ruinas. Este esp\u00edritu recorrer\u00eda el mundo, lo que nos sugiere la pregunta: \u00bfpor qu\u00e9 vivi - mos en \u00e1nimo de esperar el fin del mundo? Para el fil\u00f3sofo Manuel Oswaldo \u00c1vila, este \u00e1nimo se puede encontrar entre los testigos de La Gran Guerra, cuando el hombre se vio arrojado al desamparo por la p\u00e9rdida y destrucci\u00f3n de su mundo exterior. \u00c1vila encuentra el mismo tono apocal\u00edptico en los poemas del austroh\u00fangaro George Trakl, y se cuestiona: \"\u00bfqu\u00e9 es lo que ha llevado a los seres humanos a una condici\u00f3n tan lamentable? \u00bfQu\u00e9 es ese algo oscuro que anida en el coraz\u00f3n de los hombres que se revela de manera contundente en un tiempo tempestuoso como el de la guerra?\" (\u00c1vila, 2016, p. 179). El autor intuye que la respuesta a sus preguntas deb\u00eda pasar por aceptar que la generaci\u00f3n de Trakl, en 1914, estaba convencida de que la redenci\u00f3n de culpas de la humanidad pasaba por el derra - mamiento de su propia sangre. Frente a los indudables progresos t\u00e9cnicos de la modernidad, es imposible no preguntarse por qu\u00e9 se hab\u00edan dejado llevar por sus pasiones m\u00e1s bajas los hombres de la Belle \u00e9poque (\u00c1vila, 2016). As\u00ed, la guerra pon\u00eda en evidencia las malogradas promesas moder - nas, llevando al hombre a la descomposici\u00f3n del ser que le hab\u00eda sido prometido. Se sent\u00eda una desilusi\u00f3n profunda, porque se hac\u00eda real la necesidad de negarnos, de darnos como ofrenda para que puedan se significa tal vez pero no puede ser entregada directamente a la evidencia\". Sobre el apocalipsis, la quietud y el hallazgo de s\u00ed 317venir tiempos mejores. Somos entonces aquello que debe negarse para regular la ira divina y propiciar la justicia de Dios. El fin es inmi - nente, lo que no sabemos es cu\u00e1ndo ocurrir\u00e1. Parece entonces que este \u00e1nimo apocal\u00edptico se ha instalado en nosotros. En nuestra actual contingencia empez\u00f3 a abrirse un camino la idea de la extinci\u00f3n del hombre como mecanismo para asegurar la vida de otras especies y del planeta; nosotros ser\u00edamos el verdadero virus. Esta verdad se nos presenta como un reclamo generalizado sobre los espacios que parecen destinados a lo humano y que, en medio del imperativo de quedarse en casa , encuentran sus verdaderos habitantes o, si no, nuevas maneras de poder ser habitados por lo no-humano. Ciervos en las calles de Nara, monos en las calles de India, jabal\u00edes en Israel, pumas en la capital de Chile, un oso negro por las calles de Monterrey, un chig\u00fciro en una piscina ol\u00edmpica en Barrancabermeja, evidencian que en medio de la inmovilidad humana sigue el movi - miento de la vida. La vida se muestra fuera de nuestras ventanas y parece revelarnos que, evidentemente, contin\u00faa. Ensayos sobre la pandemia 318Ahora, \u00bfen qu\u00e9 historia se cuenta que el Apocalipsis se vivir\u00eda que - d\u00e1ndose en casa? Es sensato detenernos y pensar en las historias sobre el fin del mundo, al menos las que hemos decidido escuchar y con - sumir: un apocalipsis zombie, un meteorito gigante cayendo en lla - mas por la fricci\u00f3n con la atm\u00f3sfera terrestre, una serie de cat\u00e1strofes naturales merecidas, batallas con alien\u00edgenas, plagas incesantes que llevan a la hambruna, armas nucleares mal gobernadas, experimentos biol\u00f3gicos salidos de control, m\u00e1quinas que adquieren consciencia, pandemias interespecie o confabuladas. Nos acercamos siempre al fin, pero parece que este no termina por alcanzarnos. Sumado a lo anterior, en estas narraciones hay siempre un h\u00e9roe, uno que permite la conquista del individuo y busca colonizar su propio nombre. Peter Sloterdijk, fil\u00f3sofo alem\u00e1n, a\u00f1ade que esta figura heroica permite darle al ser humano la promesa de s\u00ed mis - mo y, su historia, permite saber qu\u00e9 sigue para el mundo. La vida del h\u00e9roe es una promesa para quienes no lo son; en su historia se encuentra la figura apocal\u00edptica del infortunio, desde la que el h\u00e9roe termina por cumplir el destino irremediable que quiso evitar, cum - pliendo as\u00ed con su destino. Dice el autor: \"el h\u00e9roe sigue la pista que lo lleva al lugar del delito primordial. As\u00ed se encuentra de regreso en el escenario de su abandono, de su alienaci\u00f3n forzada. Pero, en virtud del texto m\u00edtico, all\u00e1 descubre su destino ejemplar\" (Sloterdijk, 2008, p. 33). Quien lee la historia del h\u00e9roe puede entender que la profec\u00eda es un acto posterior que nace del sufrimiento precoz y que predice que la v\u00edctima ha de convertirse en autor para encontrarse a s\u00ed misma y restablecer su derecho. Por ahora parecemos carecer de tal relato heroico, es decir, de una promesa que permita pisar la tierra fir - me del yo en medio de la cat\u00e1strofe. Sin embargo, en la virtualidad social podemos encontrar un primer llamado al hero\u00edsmo silencioso y conjunto. En el paisaje esf\u00e9rico aparece una heroicidad mucho menos in-dividual o agobiante: la quietud . Sobre el apocalipsis, la quietud y el hallazgo de s\u00ed 319 Retomando la primera acepci\u00f3n de Derrida antes mencionada, el Apocalipsis emerge como cierta develaci\u00f3n, un descubrimiento que no puede ser entregado directamente a la evidencia, sino que pasa por tener que desocultarlo. As\u00ed pues, \u00bfqu\u00e9 nos es revelado en la quietud ?, \u00bfqu\u00e9 sucede cuando estamos en dicho estado? Ciertamente un primer acercamiento a posibles respuestas es que en el movimiento est\u00e1 el peligro; lo realmente peligroso no es el contagio, sino el esparci mien - to del virus. Es peligroso que el cuerpo humano est\u00e9 en movimiento Ensayos sobre la pandemia 320junto a otros cuerpos, pues as\u00ed hace posible la transferencia no solo de calor o energ\u00eda, sino de una posible muerte. Por tanto, el llamado al hero\u00edsmo es un llamado a no hacer nada, un llamado a tomar distancia, al tiempo que hace evidente el entrela - zamiento indiscutible entre las vidas humanas a trav\u00e9s de slogans como cuid\u00e1ndome te cuido/cuidarte es cuidarme a m\u00ed . Lo que en un principio parece ser un llamado a seguir caminos institucionales de control de los cuerpos de los otros, se revela como un requerimiento a controlar el cuerpo propio . La quietud tambi\u00e9n revela la persistencia de una posible extinci\u00f3n. Con el mismo \u00e1nimo apocal\u00edptico de la Gran Guerra, este momento ha tra\u00eddo a la opini\u00f3n p\u00fablica el esp\u00edritu del derramamiento de san - gre. Parece que libramos una batalla con una nueva amenaza invisible que, sin embargo, bajo ciertos discursos, ha hecho visibles nuestra bestialidad y virulencia, capaces de destruir cualquier cosa, incluy\u00e9n - donos a nosotros mismos. Este discurso imperante, que nos repre - senta como animales bestiales o virus puede indicar que se hace m\u00e1s dif\u00edcil decirnos lo contrario, porque cerca al fin parecemos n egarnos y buscar la justicia divina. Sobre el apocalipsis, la quietud y el hallazgo de s\u00ed 321 Frente a lo anterior, Donna Haraway, ha dicho en una entrevista sobre su \u00faltima publicaci\u00f3n Staying with the Trouble: Making Kin in the Chthulucene (2016), que la idea de entregarnos sin dudar a una extin - ci\u00f3n irreversible se suma al legado cristiano de no querer quedarse en el problema: el cielo tiene las puertas abiertas. La autora invita a generar discusiones y dejar a un lado la soluci\u00f3n de esperar al fin para revelar lo justo. Solucionar los problemas es, a decir verdad, un salto por fuera del mundo pues consistir\u00eda en seguir adelante sin esperar salvaci\u00f3n alguna. De esta manera, la b\u00fasqueda heroica trazada por la l\u00ednea v\u00edcti - ma-autor, podr\u00eda empezar a entenderse de una manera menos fatalis - ta, comenzando a formular otro tipo de historias que se queden en el problema. El h\u00e9roe no necesitar\u00eda la fatalidad para ejemplificarse, no luchar\u00eda contra bestias, monstruos o fantasmas; har\u00eda, p or el contra - rio, un esfuerzo por no entregarse al Apocalipsis fatalista de su propia especie, porque llevar\u00eda consigo la idea de que uno se hace especie junto a otras; se trata de ser ciborg junto a la m\u00e1quina, quimera junto a animales, portador junto al virus. As\u00ed, su promesa de conquista no ser\u00eda dada a los hombres como el hombre , sino como la vida que ocurre.Ensayos sobre la pandemia 322Finalmente, un tercer acercamiento a la quietud que parece sumarse a los dos anteriores es el hallazgo de s\u00ed . No pasa muy a menudo, pero a veces los humanos se detienen en medio del paisaje y fijan su aten - ci\u00f3n en su yo. De manera s\u00fabita descubren que est\u00e1n ah\u00ed , y coexisten con ese repentino motivo de descubrimiento, lo cual es sin duda todo lo contrario a un hallazgo objetivo. Para Sloterdijk, es una l\u00e1stima que, a causa de la ch\u00e1chara del siglo, la expresi\u00f3n existencia se haya enrarecido tanto que ya no sea adecuada para se\u00f1alar esta abismal excentricidad, que es \"el propio acto de presencia para la naturaleza humana\" (Sloterdijk, 2008, p. 29). Lo anterior parte, tal vez, de la consigna de que las cosas son y el hombre existe, y en ese mismo sentido, parecemos dar por sentado ese crudo acto de presencia. La crudeza se encuentra en su car\u00e1c - ter epis\u00f3dico, en el que el humano vive extra\u00f1o de s\u00ed mismo y, de manera repentina, se da cuenta de que, realmente, existe. En la quietud parece configurarse cierta disposici\u00f3n imprevista, que permite que los humanos se encuentren sin haberse buscado, \"tiene uno veintitr\u00e9s a\u00f1os, o treinta y uno, o m\u00e1s incluso, y descubre, cruzando la calle o al caerse un llavero, que uno, en realidad, existe\". Frente a esto no hay protecci\u00f3n segura. En ese descubrimiento de uno mismo, resultar\u00eda m\u00e1s importante pensar la vida desde sus inflexiones y formular preguntas por fuera de ese \u00e1nimo apocal\u00edptico que satura los tiempos que corren. El Apoca - lipsis, como hecho catastr\u00f3fico, invita a pensar por qu\u00e9 es peramos el fin del mundo. \u00bfQu\u00e9 encontramos en el final sino un nuevo origen, la posibilidad de redimir la culpa y evadir los problemas? De esta manera, en las historias apocal\u00edpticas existe siempre un individuo que nos promete un nuevo g\u00e9nesis, una manera novedosa de continuar la vida. Este h\u00e9roe se conquista a s\u00ed mismo cumpliendo el destino irrevocable que le fue predestinado y, no solo llega a \u00e9l, sino que lo supera y su historia se convierte en advenimiento ejemplar para los hombres sin piso. El Apocalipsis nunca termina por acontecer, parece ser un espacio Sobre el apocalipsis, la quietud y el hallazgo de s\u00ed 323para zambullirse m\u00e1s bien en las ideas que trae consigo: merece - mos extinguirnos, somos aquello que temen y tememos, la vida y sus formas estar\u00edan mejor sin nosotros, nuestras culpas ser\u00e1n redimidas en el Juicio Final. Pero el tiempo en que las profec\u00edas se har\u00edan rea - lidad parece dilatarse indefinidamente: hay plagas, pero pueden s er controladas; pasar\u00e1n meteoritos cerca de la Tierra, pero sin tocarla; los terremotos causar\u00e1n estragos, pero ser\u00e1n reconstruidos; los virus se expandir\u00e1n, pero ser\u00e1n controlados y adaptados. So\u00f1amos frecuentemente con comenzar o recomenzar desde un punto cero, buscamos el origen o desenlace de una vida, pero en la quietud se asoma un campo para el medio de la l\u00ednea, uno donde la velocidad se hace m\u00e1s lenta, donde existen muchos tiempos que se comunican y permiten que se entrecrucen las especies, donde se develan y desocultan aquellas ideas que invitan a cultivar las respues - tas, sin dar por sentada la vida. Al fin y al cabo, el hombre es el animal que no puede irse. Referencias \u00c1vila, M. O. (2016). El Apocalipsis, la guerra y occidente. Discusiones Filos\u00f3ficas . A\u00f1o (1994). Sobre un tono apocal\u00edptico adoptado recientemente en la filosof\u00eda (A. Palos, Trad.). M\u00e9xico: Siglo XXI. Edici\u00f3n digital de Derrida en Castellano. https://redaprenderycambiar.com.ar/derrida/ textos/apocaliptico.htm Espinio, V. (2019). Gilles Deleuze: lo intempestivo como apertura a lo m\u00faltiple. Latindex, reflexiones marginales . Recuperado de ht- tps://2018.reflexionesmarginales.com/gilles-deleuze-lo-in - tempestivo-como-apertura-a-lo-multiple/Ensayos sobre la pandemia 324Deleuze, Gilles, Parnet, Claire. (2013). Di\u00e1logos 4\u00aa edici\u00f3n. (J. V\u00e1zquez P\u00e9rez, Trad.). Valencia: Pretextos. Haraway, D. (2016). Staying Kin in the Chthulucene . Durham: Duke University Press. Sloterdijk, P. (2006). Ira y Tiempo, Ensayo psicopol\u00edtico (M. Vega Cernuda y E. Serrano Bertos, Trad.). Madrid: Ediciones Siruela. Sloterdijk, Pretextos. V\u00e1squez Rocca, A. (2010). nihilismo, posthumanismo y complejidad extrahumana. N\u00d3- MADAS, Revista Cr\u00edtica de Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas , (25), Enero-Ju - nio (I), 439-451. Recuperado V\u00e1squez Rocca, A. (S. F.). Sloterdijk: psicopol\u00edtica de los bancos de ira, apocalipsis y relatos escatol\u00f3gicos; del fundamentalismo i s- l\u00e1mico a los espectros de Marx. Reflexiones marginales . Recuperado de http://reflexionesmarginales.com/3.0/sloterdijk-psicopo - litica-de-los-bancos-de-ira-apocalipsis-y-relatos-escatologi - cos-del-fundamentalismo-islamico-a-los-espectros-de-marx/ Xim\u00e9nez, P. (2020). Donna Haraway: \"Me hice feminista gracias a la ciencia ficci\u00f3n\". El Pa\u00eds . Recuperado de https://elpais.com/ cultura/2020/02/18/babelia/1582041525_880936.html[ Cap\u00edtulo 33 ] Comunidad, afectos e inmunizaci\u00f3n de la vida: una reflexi\u00f3n desde la actual pandemia Ana Mar\u00eda Ayala Rom\u00e1n I El presente escrito es un breve intento por responder la siguien - te pregunta: \u00bfqu\u00e9 nos ha dejado entrever la pandemia actual en relaci\u00f3n con los afectos que constituyen a una comunidad? Para iniciar considero necesario desarrollar, en breve, dos ideas que atravesar\u00e1n este escrito. Por un lado, son los afectos (pasiones o deseos), y los imaginarios que estos producen, la consistencia pro - pia de una comunidad (Lordon, 2015, p. 67). Por otro lado, pero unido a lo anterior, la potencia o poder de la comunidad se expresa en la producci\u00f3n de afectos (para autoafectarse y afectar a otras con - figuraciones pol\u00edticas). Aquello que se denomina como \"identidad\" de una comunidad, su ingenium , puede traducirse como las determinaciones de esta, es decir, aquello que hace de una comunidad una cosa singular (que se diferencia de otras) y, que a su vez, es un elemento necesario a Ensayos sobre la pandemia 326la hora de comprender sus leyes, creencias, aspiraciones, etc. Este ingenium , constituido por afectos, im\u00e1genes e ideas, determina los jui - cios de bien/mal, correcto/incorrecto, deseable/indeseable (entre otros) que transitan en una comunidad y se convierten en la base de su modo de vida. La producci\u00f3n afectiva que se presenta entre los individuos de una comunidad, entonces, desencadena una realidad \"fuera\" de los cuerpos individuales: a esta la podemos llamar realidad institucional . Esta \u00faltima tendr\u00e1 la funci\u00f3n de producir afectos en los individuos para generar en estos ciertos comportamientos (es de esta forma como una comunidad se autoafecta). II A todas luces, la pandemia actual supera el contexto sanitario, puesto que ha afectado la totalidad de \u00e1mbitos de la vida social: la econom\u00eda, el trabajo, las relaciones humanas, etc. Lo anterior lleva a que los afectos, las im\u00e1genes, los valores y las ins - tituciones se vean afectados de igual forma. La afectaci\u00f3n de diversas esferas humanas, a causa de la propagaci\u00f3n de un virus, ha produ - cido un miedo generalizado que produce, a su vez, la solicitud de protecci\u00f3n hacia el estado. El miedo genera un deseo inmoderado de autoridad: por doquier o\u00edmos diversos proyectos de ley o decretos excusados por la pandemia. Y es as\u00ed que se hace necesario entender c\u00f3mo opera esta l\u00f3gica afectiva del miedo. El miedo es una aversi\u00f3n (desagrado) referida al futuro. Y, como se dijo anteriormente, el desagrado (mal) depende de la constituci\u00f3n afectiva e imaginaria de la comunidad (Hobbes, 2005, p. 125). El miedo, al estar relacionado con el futuro, nace de una ficci\u00f3n o supo - sici\u00f3n de algo que ocurri\u00f3 en el pasado y del que se tiene recuerdo (Ib\u00edd., p. 130). En este sentido, la producci\u00f3n de la afecci\u00f3n del miedo necesita de la imagen (un signo) de algo que tiene el poder de produ - cir el evento al que se le tiene aversi\u00f3n, y para ello es necesario evocar el recuerdo de dicho poder. Este signo que se invoca est\u00e1 antecedido Comunidad, afectos e inmunizaci\u00f3n de la vida 327del reconocimiento de la propia vulnerabilidad y el poder o autoridad de otro. El miedo que deriva de la consciencia de la vulnerabilidad garantiza la potencializaci\u00f3n del poder estatal, poder que neutraliza las otras pasiones humanas actuales (distintas a las del miedo). Por ejemplo, antes de esta pandemia asist\u00edamos a varios brotes de fuer - zas pol\u00edticas deseosas de cambios estructurales en t\u00e9rminos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y modos de vida. El miedo a la muerte a manos de un virus y las medidas tomadas por los diversos estados han terminado por neutralizar estas acciones pol\u00edticas: las calles infestadas de per - sonas, tras la pandemia, son campos vaciados de relaciones pol\u00edticas y sociales. As\u00ed, el miedo se convierte en un mecanismo fuerte para sosegar las otras pasiones. Con ello no estoy afirmando que el vir us sea una invenci\u00f3n, pero es cierto que se ha convertido en la excusa de muchos gobiernos para acrecentar su poder. Por ejemplo, haciendo efectivos proyectos de ley (en materia de trabajo) que antes podr\u00edan tener mucha resistencia. Ahora bien, el miedo detonado por la propagaci\u00f3n del virus podr\u00eda entenderse como el temor a ser despose\u00eddo de alg\u00fan bien (un ser querido, los medios de subsistencia, etc.). Dentro de estos bie - nes podemos considerar a la vida. En esta perspectiva, el miedo se convierte en un temor a la muerte y se mezcla con el instinto de con - servaci\u00f3n que, seg\u00fan Hobbes, es el fundamento y revitalizador del poder del estado. La muerte aqu\u00ed se presenta en un primer momento como descomposici\u00f3n, desintegraci\u00f3n de la vida biol\u00f3gica , y en un segundo momento como desintegraci\u00f3n de la vida del estado, de su orden que significar\u00eda una vuelta a la guerra de todos contra todos donde todos los hombres est\u00e1n expuestos a la muerte. De esta manera, el estado y la ley son formas producidas por el deseo de autoconservaci\u00f3n (Strauss, 1952, p. 15). \u00bfAsistimos actualmente a una configuraci\u00f3n comunitaria que solo evita la muerte ? \u00bfHemos de construir nuestras comunidades desde el pen - samiento del supremo mal, es decir, la muerte? La consciencia de vul - nerabilidad que nos ha mostrado el COVID-19 (no solo en t\u00e9rminos Ensayos sobre la pandemia 328biol\u00f3gicos, sino tambi\u00e9n sociales y econ\u00f3micos) hace que aceptemos como normal la excepci\u00f3n, es decir, el poder m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites constitucionales, que lo \u00fanico que garantiza es afianzar el mismo poder estatal y crear la ilusi\u00f3n de seguridad en los ciudadanos. De ah\u00ed que: [...] lo que distingue a un estado desp\u00f3tico de uno leg\u00edtimo no es, por lo tan - to, la presencia o ausencia de miedo, sino la incertidumbre o la certidumbre de su objeto y de sus l\u00edmites [...] El estado no tiene el deber de eliminar el miedo, sino de hacerlo \u00abseguro\u00bb. (Esposito, 2003, pp. 60-61). III La vida hoy se muestra inmunizada debido al miedo al contagio: miedo a otro potencialmente peligroso. \u00bfPor qu\u00e9 la anterior afirmaci\u00f3n? La inmunizaci\u00f3n es una respuesta de protecci\u00f3n ante un peligro (Esposito, 2009). Este peligro se concibe como tal porque se nos presenta como una disoluci\u00f3n de un equilibrio (biol\u00f3gico, econ\u00f3mico, social, etc). Adem\u00e1s, porque se piensa a ese otro peligroso como un intruso que amenaza con destruir la frontera entre lo interior y lo exterior (\u00a1qu\u00e9date en casa! es la instrucci\u00f3n m\u00e1s pronunciada durante esta pandemia en contra del contagio ). Y es que si bien ha habido pro - pagaciones de virus con un mayor o menor grado de letalidad para la vida, el COVID-19 viene a representar un peligro mayor por su capacidad de propagaci\u00f3n (o ramificaci\u00f3n), que lo hace m\u00e1s letal, no solo en t\u00e9rminos de causa de muertes, sino porque tiene la potencia de afectar diversos \u00e1mbitos de la vida humana. La manera m\u00e1s efectiva para hacer frente al peligro es utilizando un f\u00e1rmaco. El tipo de inmunidad, tras la aplicaci\u00f3n del f\u00e1rmaco, se da a causa de la reproducci\u00f3n, esta vez controlada, de lo que pone en peligro a la vida. \"El veneno es vencido por el organismo no cuando es expulsado fuera de \u00e9l, sino cuando de alg\u00fan modo llega a formar parte de este\" (Esposito, 2009, p. 18). Es necesario aqu\u00ed precisar m\u00e1s Comunidad, afectos e inmunizaci\u00f3n de la vida 329sobre la concepci\u00f3n de f\u00e1rmaco (no como una experta en salud), sino haciendo un an\u00e1lisis desde del uso primigenio del concepto. La palabra 'f\u00e1rmaco' viene del sustantivo griego pharmak\u00f3s , que en la Grecia antigua designaba al chivo expiatorio que ha de ser expulsa - do para que la \"ciudad, pura nuevamente, se salve\" (Vernant, 2002, p. 96). El pharmak\u00f3s aqu\u00ed se encuentra en la figura de un criminal man - cillado que mancha la pureza de la ciudad. El rito cat\u00e1rtico, inmuni - zador, devuelve la pureza al cuerpo pol\u00edtico. Posteriormente, el con - cepto va a tener un significado t\u00e9cnico-m\u00e9dico. Hasta el momento no hay f\u00e1rmaco (vacuna) para inmunizarnos contra el COVID-19, por tanto el pharmak\u00f3s se ha configurado en la expulsi\u00f3n, de nuestras vidas, de otros potencialmente peligrosos: los otros humanos que se encuentran allende a las fronteras de nuestras casas (de nuestro espacio interior). La vida actual se ha limitado a un estar entre los muros que resguardan la vida del peligro: la casa como lugar seguro. La vida desprovista de interacciones m\u00faltiples se ha reducido a interacciones f\u00edsicas con quienes habitan la casa y virtuales con algu - nos otros. La vida supeditada a la intimidad de la casa o al contacto productivo-econ\u00f3mico (ir al supermercado, salir a trabajar porque no pueden hacer teletrabajo, etc.). Por ejemplo, en casi todas las alocuciones presidenciales en Colombia la reactivaci\u00f3n que se ha ido dando paulatinamente queda restringida a la vida productiva : en el dis - curso ya no solo es la vida reducida a la zoe (a lo meramente biol\u00f3gi - co) lo que se debe salvar, sino la vida que produce (bienes, servicios, dinero, rentabilidad, etc). IV Se han escuchado muchas posiciones durante esta pandemia en relaci\u00f3n con los cambios que se pueden producir tras la expe - riencia de vida que estamos atravesando. Algunos entusiastas a fir- man que tras la pandemia van a darse cambios sustantivos (aunque no Ensayos sobre la pandemia 330inmediatos) en el modo de concebir el mundo, las relaciones entre los humanos y los humanos y su entorno. Otros menos entusiastas niegan cualquier cambio ampar\u00e1ndose en una visi\u00f3n negativa de la naturaleza humana. Yo no me identifico con ninguna de las dos pos- turas: la historia es impredecible, y quiz\u00e1 este momento sigue siendo opaco para analizarlo con tanto entusiasmo o escepticismo. Lo que s\u00ed es cierto es que esta crisis no solo representa un momento de osci - lamiento de las bases de nuestra sociedad actual, sino un momento para las decisiones. \u00bfC\u00f3mo tomaremos estas decisiones individuales y colectivas? Y m\u00e1s importante a\u00fan: \u00bfqu\u00e9 afectos estar\u00e1n a la base de estas decisiones? \u00bfQu\u00e9 afectos son deseables para constituir nuestro modo de vida y nuestras instituciones? Estas preguntas, a mi parecer, podr\u00edan ser una gu\u00eda para pensar nuestro presente y porvenir. Referencias Esposito, R. (2003). Communitas. Origen y destino de la comunidad . Buenos Aires: Amorrortu Editores. Esposito, R. (2009). Immunitas. Protecci\u00f3n y negaci\u00f3n de la vida . Buenos Ai - res: Amorrortu Editores. Hobbes, T. (2005). E lementos de derecho natural y pol\u00edtico . Madrid: Alianza Editorial Lordon, F. (2015). Imperium. Structures et effects des corps politiques . Paris: La Fabrique \u00c9ditions. Strauss, L. (1952). The political philosophy of Hobbes . The University of Chicago Press. Vernant, J. (2002). Mito y tragedia en la Grecia Antigua . Barcelona: Edicio - nes Paid\u00f3s.[ Cap\u00edtulo 34 ] La \u00e9tica de la auto-interrupci\u00f3n o c\u00f3mo (no) actuar frente a la crisis Nicol\u00e1s Parra Herrera Cuando experimento un momento dif\u00edcil en la vida y me encuen - tro ante una crisis, me pongo a escuchar la canci\u00f3n Alabama del gran saxofonista y fil\u00f3sofo del jazz, John Coltrane. Esta fue una canci\u00f3n que \u00e9l compuso para responder al horror que lo rodeaba y hacerle un homenaje a las cuatro ni\u00f1as afroamericanas que murieron, en septiembre de 1963, por la bomba que explot\u00f3 el Ku Klux Klan en la iglesia baptista en Birmingham, Alabama de ah\u00ed el nombre de la canci\u00f3n. Si puede escucharla, ponga atenci\u00f3n al intervalo entre el minuto dos y el tres: por siete segundos, en toda la mitad de la canci\u00f3n, el cuarteto de Coltrane deja de tocar y queda en silencio total. Un gesto de auto-interrupci\u00f3n que sugiere que hay momentos en los que nuestro vocabulario compuesto de acordes conceptuales y escalas emociona - les es limitado para articular lo que queremos expresar y responder al incomprensible mundo que nos toc\u00f3 vivir. Coltrane est\u00e1 respondiendo musicalmente a una crisis. Y su invitaci\u00f3n es simple pero dif\u00edcil de adoptar: hay momentos, crisis, en los que la mejor respuesta es interrumpirnos; a veces saber c\u00f3mo (no) actuar es la mejor respuesta ante las crisis. La experiencia de Coltrane es algo con lo que es posible identificar - se, porque en alg\u00fan momento de nuestras vidas hemos sentido que el Ensayos sobre la pandemia 332mundo nos desborda y que no contamos con las categor\u00edas para pen - sarlo, orientarnos en \u00e9l y adoptar un curso de acci\u00f3n. La experiencia humana viene con tiquetes ocasionales al drama de las crisis. Etimo - l\u00f3gicamente la palabra \"crisis\" viene del griego o que significa discernir, separar y decidir.1 De esta misma ra\u00edz viene, por ejemplo, la palabra cr\u00edtica no como el acto de identificar lo negativo en las cosas, sino de fijar sus l\u00edmites. De acuerdo con esta aproximaci\u00f3n griega, la crisis es la experiencia que nos permite discernir c\u00f3mo deci - dir o actuar. Pero lo hace no porque tengamos una regla o principio \u00e9tico listo para ser aplicado a la situaci\u00f3n que se nos presenta, sino pre - cisamente porque las reglas, principios y conceptos que disponemos son insuficientes para orientarnos en esa dif\u00edcil experiencia. Las crisis nos invitan a separar lo que ya sab\u00edamos de lo que no sab\u00edamos y a deci - dir c\u00f3mo actuamos (o c\u00f3mo no actuamos) en momentos en los que la respuesta \u00e9tica apunta a asumir la complejidad de vivir en el fango de la incertidumbre. En las crisis comprendemos que lo humano implica decidir (o atender) sin tener certeza de que estamos haciendo lo correcto . La respuesta tradicional a las crisis o dilemas es acudir a las grandes tradiciones \u00e9ticas para buscar en ella un piso firme, una se\u00f1 al para saber c\u00f3mo actuar. Los utilitaristas, desde John Stuart Mill hasta Peter Singer, nos dir\u00edan que debemos actuar atendiendo a las consecuen - cias de nuestros actos buscando que estos promuevan la felicidad y prevengan o mitiguen el da\u00f1o.2 Los te\u00f3ricos de la \u00e9tica del deber (o \u00e9tica deontol\u00f3gica), desde Kant hasta Christine Korsgaard, dir\u00edan que debemos actuar atendiendo a las motivaciones de nuestra conducta de tal forma que puedan ser universalizables o establecidas como leyes generales respetando siempre la dignidad de los otros y su capacidad de decidir sobre sus propias vidas para convertirlos en instrumentos 1 The Brill Dictionary of Ancient Greek, , editado por Franco Montana - ri. 2015. En el Teeteto de Plat\u00f3n, por ejemplo, se utiliza este verbo para denotar la acci\u00f3n que nos permite separar la verdad de la falsedad. (Ver Plat\u00f3n. Theat. 150b). 2 Ver: Mill, J. (1998). Utilitarianism Press.; P. (1993). Practical . Cambridge: Cambridge University Press.La \u00e9tica de la auto-interrupci\u00f3n o c\u00f3mo (no) actuar frente a la crisis 333sometidos a nuestros fines.3 Y los te\u00f3ricos de la virtud, desde Arist\u00f3 - teles hasta Alasdair MacIntyre, dir\u00edan que debemos cultivar nuestro car\u00e1cter, tejer las historias de nuestras vidas y afinar nues tros h\u00e1bitos para responder en las crisis de la forma que mejor articule las vir - tudes como la valent\u00eda, la justicia, la generosidad y la sabidur\u00eda o la que mejor presente la narrativa de nuestra vida.4 Todos estos caminos suponen que ya tenemos las herramientas \u00e9ticas para saber qu\u00e9 hacer ante las crisis. Pero el silencio de Coltrane representa todo lo contra - rio: nuestras categor\u00edas intelectuales y morales se quedan cortas en las experiencias ininteligibles y que ponen patas arriba nuestros marcos conceptuales para orientarnos en el mundo. El camino de la auto-in - terrupci\u00f3n no nos dice exactamente c\u00f3mo debemos actuar en las cri- sis, como la que nos toc\u00f3 vivir ahora colectivamente la crisis del COVID- 19, el virus que en su nombre nos recuerda la codependencia de la vida, nos sugiere c\u00f3mo debemos (no) actuar en ellas. A veces la interrupci\u00f3n de nuestro actuar y tener la esperanza de transformarnos para comprender mejor o para vivir mejor en la incomprensi\u00f3n es lo qued a en las crisis. La auto-interrupci\u00f3n como actitud \u00e9tica no es una idea novedo - sa. Dir\u00eda que es un rasgo determinante de quienes adoptan la filo- sof\u00eda como forma de vida, es decir, como respuesta a las exigencias que se nos presentan en el mundo y como actividad terap\u00e9utica que nos ayuda a vivir una vida creativa y con sentido mientras nos pre - cipitamos a la muerte. S\u00f3crates insist\u00eda que \"una vida no examinada no merece ser vivida\"5 y examinarnos supone detenerse a pensar las preguntas m\u00e1s ordinarias y filos\u00f3ficas que existen: \u00bfde d\u00f3nde venimos? \u00bfqu\u00e9 hacemos ac\u00e1? Y d\u00f3nde vamos? En otra latitud y tiempo, Hegel articul\u00f3 una de las im\u00e1genes m\u00e1s elocuentes sobre 3 Ver: Kant, I. (2012). Fundamentaci\u00f3n para una Metaf\u00edsica de las Costumbres. Edici\u00f3n de Roberto R. Aramayo. Madrid: Editorial Alianza.; Korsgaard, C. (1996). The Sources of Normativity , O. O'Neill (ed.). New York: Press. 4 Ver: Arist\u00f3teles. of Modernity . Cambri - dge: Apolog\u00eda de S\u00f3crates . 29a. Madrid: Editorial Gredos. Ensayos sobre la pandemia 334el entrelazamiento de la interrupci\u00f3n con la filosof\u00eda: \"Cuando la filosof\u00eda pinta con sus tonos grises ya ha envejecido una figura de la vida que sus penumbras no pueden rejuvenecer, sino solo reco - nocer: el b\u00faho de Minerva reci\u00e9n alza su vuelo en el ocaso\".6 La filosof\u00eda, como actividad experiencial y reflexiva llega tarde a lo que ocurre, no solo porque primero debemos experimentar y atender antes de comprender lo que nos sucede, sino tambi\u00e9n porque las experiencias son, como suger\u00eda John Dewey, primero para ser tenidas y luego conocidas.7 Las crisis nos permiten auto-interrumpirnos para examinarnos y recuperar un acercamiento a las cosas que quiz\u00e1s hemos olvidado: la experiencia llega primero no para ser conocida, sino para ser tenida y la reflexi\u00f3n (afortunadamente ) llega tarde . Si no nos auto-interrumpimos, sometemos la experiencia, y en especial, las crisis a las categor\u00edas con las que pens\u00e1bamos el mundo antes de ellas olvidando as\u00ed que las crisis, como su nombre revela distinguen momentos, antes y despu\u00e9s de ellas. Y esa diferencia es tanto temporal como conceptual: las crisis parten las historias en dos, a veces tambi\u00e9n nuestras vidas. Son \u00edndices para des-habitualizarnos y re-habitualizarnos, para dejar, como Coltrane, el saxof\u00f3n a un lado y atender lo que ocurre sin someterlo a lo ocurrido. En estos momentos la \u00e9tica se reconfigura: en lugar de desplazarse a la pregunta \u00bfc\u00f3 mo debemos actuar?, gravita por lo menos en un primer momento hacia la receptividad y la escucha para preguntarse: \u00bfc\u00f3mo (no) actuar antes las crisis? o lo que es lo mismo \u00bfpor qu\u00e9 adoptar una \u00e9tica de la auto-interrumpci\u00f3n? 6 Hegel, G. (2012). W.F., Principios de la filosof\u00eda del derecho . (Juan Luis Vermal, Trad.). Buenos Aires: Sudamericana. 7 John Dewey establece en Experiencia y Naturaleza la distinci\u00f3n entre experiencias tenidas (experience had) y (experiencias conocidas). Particularmente, lo hace cuan - do sostiene que \"el supuesto del intelectualismo va en contra de los hechos de lo que es primordialmente experimentado, pues las cosas son objetos para ser tratados, usa - dos, objetos con y en los que actuamos, objetos disfrutados y aguantados, m\u00e1s que cosas para ser conocidas\" (Dewey, J. (2008). The Later Works 1925-1953. Volumen 1: 1925. Experiencia y Naturaleza (p. 28). Chicago: Illionois University Press).La \u00e9tica de la auto-interrupci\u00f3n o c\u00f3mo (no) actuar frente a la crisis 335No quiero sugerir que en las crisis no haya que actuar o reaccio - nar. Lo extraordinario de la canci\u00f3n de Coltrane es que hay silencio, interrupci\u00f3n, pero luego tambi\u00e9n est\u00e1 el reconocimiento de que tenemos que seguir tocando: la canci\u00f3n sigue. Hay que tomar deci - siones. Las crisis separan momentos y marcos conceptuales, traen algo nuevo e incomprensible que no encaja del todo con los recursos intelectuales y emocionales que nos orientaban, pero tambi\u00e9n nos vuelcan hacia la decisi\u00f3n . La etimolog\u00eda de la palabra \"crisis\" como aquello que es a la vez un distinguir y un decidir no es una coinciden - cia. Y si es la es, como dice la poeta Szymborska: \"Que me disculpe la coincidencia por llamarla necesidad\".8 Y esto me lleva al paso de la auto-interrupci\u00f3n a la decisi\u00f3n. La auto-interrupci\u00f3n nos inmoviliza para atender lo que ocurre y crear nuevas posibilidades para aproximarnos al mundo. Nos per - mite generar nuevos signos y vocabularios para nombrar lo que no entendemos no a partir de lo que ya hemos nombrado, sino como el resultado de un proceso de atender una experiencia para actuar con y en ella. Pero \u00bfc\u00f3mo actuar en la experiencia si sentimos que no pode - mos seguir? Sentimos, como Coltrane, que no podemos comprender lo que pasa a nuestro alrededor. Y es al final de esos segundos de silencio que Coltrane se da cuenta de que la \u00fanica forma de actuar es creyendo que lo podemos hacer y actuando sobre esa creencia. William James, el fil\u00f3sofo pragmatista, lleg\u00f3 a una conclusi\u00f3n similar en una de sus crisis vitales al contemplar el suicidio. Lo \u00fanico que lo salv\u00f3 fue entender que creer en la voluntad libre no era suficiente, esa i dea solo se reflejar\u00eda en la actividad de la vida. Mi primer acto de libertad dijo, ser\u00e1 creer en ella.9 La creencia ligada a la acci\u00f3n es la manera que tenemos para resignificar viejos signos y vocabularios y fo rjar nuevos h\u00e1bitos. S\u00e9 que esto suena a ilusiones vanas: cree en la liber- tad, act\u00faa conforme a esa creencia y cambia tu aproximaci\u00f3n a las 8 Szymborska, W. (2014). Bajo una peque\u00f1a estrella. En Hasta aqu\u00ed . (A. Murcia y G. Beltr\u00e1n, Trad.). Madrid: Edition. Loc 598.Ensayos sobre la pandemia 336cosas y tus h\u00e1bitos. Parece psicolog\u00eda de hor\u00f3scopo. Pero creo que a veces necesitamos de obviedades para darnos cuenta, como le ocurri\u00f3 James y Coltrane, de que uno no sonr\u00ede porque somos felices, somos felices porque sonre\u00edamos, de que la \u00fanica forma de seguir tocando es soplando la boquilla met\u00e1lica. Si no somos capaces de frenar ante las crisis y dejar de pensar como pens\u00e1bamos y de suspender nuestro \"piloto autom\u00e1tico\", no podremos transformar nuestros h\u00e1bitos, seguiremos sonando del mismo modo. Los seres humanos tenemos la habilidad de generar h\u00e1bitos y transformarlos. Tendemos tanto a la regularidad como a la creatividad. Las crisis nos paralizan, descubren la falsa necesidad en la que viv\u00edamos, por ejemplo, nos muestran que el mundo funciona sin abogados, ingenieros, pilotos, dentistas y futbolistas (al menos por un tiempo). Tambi\u00e9n revelan que en los momentos en los que la esperanza se diezma y en los que la predicci\u00f3n de que ma\u00f1ana ser\u00e1 como hoy se pone en duda, debemos decidir c\u00f3mo enfrentamos la crisis, con qu\u00e9 escala volvemos a soplar el saxof\u00f3n. Y creo que es ah\u00ed donde la palabra \"crisis\" adquiere profundidad y cercan\u00eda con la palabra \"cr\u00edtica\" (indagaci\u00f3n sobre nuestros l\u00edmites y esquemas de justificaci\u00f3n). Luego de auto-interrumpirnos deb e- mos actuar y decidir reconociendo nuestros l\u00edmites , esto es, que lo humano est\u00e1 volcado a responder creativamente ante lo desconocido sabiendo que jam\u00e1s domaremos la incertidumbre, pero que no nos queda m\u00e1s remedio que creer y actuar sin piso firme, examin\u00e1ndonos todos los d\u00edas, atendiendo las experiencias tenidas y llegando tarde a la cita con la historia. El ser humano puede tocar y no agarrar las crisis, podemos arrancar hilos de lo incomprensible, podemos (no) actuar y pedir perd\u00f3n ante las crisis: \"Que me disculpen las grandes preguntas por las peque\u00f1as respuestas\".10 10 Szymborska. Op. Cit .Sobre los autores Adolfo A. Abad\u00eda - Polit\u00f3logo y Mag\u00edster en Estudios Sociales y Pol\u00edticos, Universidad Icesi. Profesor del Depto. de Estudios Pol\u00edticos, Investigador y Coordinador Editorial, Universidad Icesi. Correo: aaabadia@icesi.edu.co Ana Mar\u00eda Ayala - Licenciada y Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Doctora en Filosof\u00eda, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpa - ra\u00edso (Chile). Profesora de la Escuela de Educaci\u00f3n y del Departamento de Estudios Pol\u00edticos, Universidad Icesi. Correo: amayala@icesi.edu.co Aristides Obando Cabezas - Abogado, Doctor en Filosof\u00eda Contem - por\u00e1nea y Doctor en Derecho y Globalizaci\u00f3n, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos. Profesor Titular del Departamento de Derecho P\u00fablico, Universidad del Cauca. Correo: aristides.o@gmail.com Carlos Andr\u00e9s Manrique - Fil\u00f3sofo, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Estudios Interdisciplinarios sobre las Religiones y Doc - tor en Filosof\u00eda de la Religi\u00f3n, Universidad de Chicago. Profesor del Departamento de Filosof\u00eda, Universidad de los Andes. Correo: ca.manrique966@uniandes.edu.co Daniela D\u00edaz - Antrop\u00f3loga, Universidad Icesi. Consultora diente. Correo: dilodany@hotmail.com Diana Acosta Navas - Fil\u00f3sofa, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Universidad Nacional de Colombia. Candidata a Doctora Ensayos sobre la pandemia 338en Filosof\u00eda, Universidad de Harvard. Profesora de C\u00e1tedra en \u00c9tica y Pol\u00edtica P\u00fablica, Harvard Kennedy School of Government. Correo: diana_acosta_navas@hks.harvard.edu Diana Patricia Quintero - Abogada, Universidad Libre de Colombia. Especialista en \u00c9tica y Derechos Humanos, y Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Doctora en Derecho de la Universidad Exter - nado de Colombia. Profesora del Departamento de Estudios Jur\u00eddicos, Universidad Icesi. Correo: dipaquin@icesi.edu.co Diego Cag\u00fce\u00f1as Rozo - Antrop\u00f3logo y Fil\u00f3sofo, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Filosof\u00eda y An\u00e1lisis Cultural, Universidad de \u00c1msterdam. Doctor en Antropolog\u00eda y Estudios Hist\u00f3ricos, New School University, NY. Profesor del Departamento de Estudios Socia - les, Universidad Icesi. Correo: dcaguenas@icesi.edu.co Erick Abdel Figueroa Pereira - Arquitecto, Licenciado en Filosof\u00eda y Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Doctor en Arquitectura y Estudios Urbanos, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Docente Investigador Tiempo Completo de la Facultad de Arquitectura, Uni - versidad del Atl\u00e1ntico. Correo: erickfigueroa@mail.uniatlantico.edu.co Esteban Hoyos Ceballos - Abogado, Universidad de los Andes. Mag\u00eds - ter y Doctor en Derecho, Universidad de Cornell. Profesor de la Escuela de Derecho, Universidad EAFIT. Correo: ehoyosce@eafit.edu.co Javier Z\u00fa\u00f1iga Buitrago - Licenciado y Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Uni - versidad del Valle. Doctor en Filosof\u00eda, Universidad de Ottawa. Profesor del Departamento de Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Correo: javier.zuniga@correounivalle.edu.co Joaqu\u00edn Llorca Franco - Arquitecto, Universidad San Buenaven - tura. Mag\u00edster en Teor\u00eda e Historia del Arte, Universidad Polit\u00e9c - nica de Catalu\u00f1a. Doctor en Teor\u00eda e Historia de la Arquitectura, Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a. Profesor del Departamento de Arte, Arquitectura y Dise\u00f1o, Pontificia Universidad Javeriana (Cali). Correo: joaquin.llorca@javerianacali.edu.coSobre los autores 339Jos\u00e9 Gregorio P\u00e9rez - Licenciado en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Magister en Comunicaci\u00f3n, Universidad Javeriana (Bogot\u00e1). Candidato a Doctor en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Docente de la Escuela de Comunicaci\u00f3n y Periodismo, Universidad del Valle. Correo: magregor@hotmail.com Juan Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dusso - Economista y Especialista en Finan - zas, Universidad Icesi. Mag\u00edster y Doctor en Ciencia Pol\u00edtica, UTDT. Profesor del Departamento de Estudios Pol\u00edticos, Universidad Icesi. Correo: jjfernandez@icesi.edu.co Juli\u00e1n Andrei Velasco Pedraza - Historiador, Universidad Indus - trial de Santander. Mag\u00edster en Historia, Universidad Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Candidato a Doctor en Historia, El Colegio de Michoac\u00e1n. Correo: javelasco88@gmail.com Juli\u00e1n Gaviria Mira - Abogado, Pontifica Universidad Bolivaria - na. Especialista en Derecho Administrativo, Universidad Externado de Colombia. Magister y Doctor en Derecho, Universidad Carlos III de Madrid. Profesor de la Escuela de Derecho, Universidad EAFIT. Correo: julian.gaviria@derechoyjusticia.net Katherine Bonil - Antrop\u00f3loga e Historiadora, Universidad de los Andes. Doctora en Historia, Johns Hopkins University. Profesora del Departamento de Historia y Ciencias Sociales, Universidad del Norte. Correo: kbonil@uninorte.edu.co Kirk C. Allison - Ms, Universidad de Minnesota. Doctor en Estudios Germ\u00e1nicos, Universidad de Minnesota. Adjunct Faculty Member, Health Kristina Lyons - Antrop\u00f3loga, Universidad de Texas, Austin. Mag\u00edster y Doctora en Antropolog\u00eda, Universidad de California, Davis. Profeso - ra del Departamento de Antropolog\u00eda, Universidad de Pennsylvania. Correo: krlyons@sas.upenn.eduEnsayos sobre la pandemia 340Lina Buchely Ibarra - Abogada, Polit\u00f3loga y Mag\u00edster en Derecho, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Derecho, Universidad de Wis - consin-Madison. Doctora en Derecho, Universidad de los Andes. Pro - fesora del Departamento de Estudios Jur\u00eddicos y Directora del Obser - vatorio para la Equidad de las Mujeres (OEM), Universidad Icesi. Correo: lfbuchely@icesi.edu.co Mar\u00eda Adelaida Arboleda Trujillo - M\u00e9dica, Universidad del Rosario. Psiquiatra, Universidad del Valle. Doctora en Salud Mental Comunitaria, Universidad Nacional de Lan\u00fas. Jefe del Departamento de Psiquiatr\u00eda, Universidad del Valle. Correo: maria.arboleda@correounivalle.edu.co Mar\u00eda del Rosario Acosta - Fil\u00f3sofa, Universidad de los Andes. Mag\u00edster y Doctora en Filosof\u00eda, Universidad Nacional de Colombia. Profesora del Departamento de Estudios Hisp\u00e1nicos, Universidad de California, Riverside. Correo: mariadelrosario.acostalopez@ucr.edu Mateo Prada Quintero - Economista, Fil\u00f3sofo y Mag\u00edster en Eco - nom\u00eda Aplicada (\u00e9nfasis en Pol\u00edticas P\u00fablicas), Universidad de los Andes. Asistente de Investigaci\u00f3n, Universidad de los Andes. Correo: me.prada227@uniandes.edu.co Miguel Guti\u00e9rrez-Pel\u00e1ez - Psic\u00f3logo, Pontificia Universidad Javeriana (PUJ). Mag\u00edster en Psicoan\u00e1lisis y Doctor en Psicolog\u00eda, Universidad de Buenos Aires (UBA). Profesor Titular del Programa de Psicolog\u00eda, Uni - versidad del Rosario. Correo: miguel.gutierrez@urosario.edu.co Nicol\u00e1s Parra Herrera - Abogado y Fil\u00f3sofo, Universidad de los Andes. Especialista en Derecho de los Negocios Internacionales, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Derecho, Universidad de Harvard. Candidato a Doctor en Derecho, Universidad de Harvard. Profesor Visitante de la Universidad de los Andes en temas negociaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de con - flictos. Correo: nparra@sjd.law.harvard.edu Omar Alejandro Bravo - Psic\u00f3logo, Universidad Nacional de Rosa - rio. Mag\u00edster y Doctor en Psicolog\u00eda, Universidad Nacional de Brasilia. Sobre los autores 341Estudios Postdoctorales en Psicolog\u00eda Social, Universidad del Estado de R\u00edo de Janeiro. Profesor del Departamento de Estudios Psicol\u00f3gi - cos y Director de la Maestr\u00eda en Intervenci\u00f3n Psicosocial, Universidad Icesi. Correo: oabravo@icesi.edu.co Paola Andrea Benavides G\u00f3mez - Licenciada en Filosof\u00eda, Univer - sidad Santo Tom\u00e1s. Candidata a Doctora en Historia, Universidad de los Andes. Docente de la Universidad Javeriana, Bogot\u00e1. Correo: pa.benavides39@uniandes.edu.co Patricia Quintero Cusguen - M\u00e9dica, Universidad del Rosario. Neur\u00f3loga, Pontificia Universidad Javeriana. Fil\u00f3sofa, Universidad El Bosque. Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica, Universidad del Rosario. Jefe del Servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Universitario de la Samari - tana. Profesora de la Universidad Nacional de Colombia y la Uni - versidad de la Sabana. Correo: patricia.quintero@urosario.edu.co - patquincus@gmail.co m Pedro Rovetto Villalobos - M\u00e9dico, Universidad del Valle. Pat\u00f3logo, Universidad de Miami. Profesor de Patolog\u00eda, Historia de la Medicina y Medicina Narrativa, Pontificia Universidad Javeriana, Cali. Pr ofesor de \u00c9tica M\u00e9dica, Universidad Icesi. Correo: rovettos@gmail.com Rafael Silva Vega - Licenciado y Mag\u00edster en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Doctor en Ciencias Sociales con menci\u00f3n en Estudios Pol\u00ed - ticos, FLACSO- Ecuador. Director del Centro de \u00c9tica y Democracia y Profesor del Departamento de Estudios Pol\u00edticos, Universidad Icesi. Correo: rsilva1@icesi.edu.co Raquel D\u00edaz Bustamente - Antrop\u00f3loga y Mag\u00edster en Bio\u00e9tica, Pontificia Universidad Javeriana. Profesora de la Facultad de Dere - cho y Ciencias Sociales, Universidad Icesi. Correo: raquel.diaz@ correo.icesi.edu.co Ra\u00fal Cuadros Contreras - Licenciado en Filosof\u00eda, Universidad del Valle. Especialista en Filosof\u00eda, Universidad del Tolima. Magister en An\u00e1lisis del Discurso, Universidad de Buenos Aires. Doctor en Historia Ensayos sobre la pandemia 342y Teor\u00eda de las Artes, Universidad de Buenos Aires. Profesor, Universi - dad Pedag\u00f3gica Nacional. Correo: rcuadrosc@pedagogica.edu.co Roc\u00edo del Pilar Pe\u00f1a Huertas - Abogada, Especialista y Doctora en Derecho, Universidad del Rosario. Profesora de Carrera, Universidad del Rosario. Coordinadora de la Red del Observatorio de Restituci\u00f3n y Regulaci\u00f3n de Derechos de Propiedad Agraria, Directora del Semille - ro \"Inclusi\u00f3n Democr\u00e1tica V\u00eda Judicial\" y Editora en jefe de la revista Estudios Socio-Jur\u00eddicos. Correo: rocio.pena@urosario.edu.co Santiago Mart\u00ednez Medina - M\u00e9dico, Universidad Nacional de Colombia. Doctor en Antropolog\u00eda, Universidad de los Andes. Inves- tigador Adjunto, Instituto de Investigaci\u00f3n de Recursos Biol\u00f3gicos Alexander von Humboldt. Correo: samartinez@humboldt.org.co Saryth Valencia - Psic\u00f3loga, Universidad del Valle. Mag\u00edster en Ges - ti\u00f3n Humana y Desarrollo Organizacional, Universidad Externado de Colombia. Profesora del Departamento de Estudios Psicol\u00f3gicos, Uni - versidad Icesi. Correo: saryth19@gmail.com Sasha Londo\u00f1o Venegas - Arquitecta, Universidad del Valle. Espe - cialista en Dise\u00f1o Urbano y Mag\u00edster en Arquitectura, Universidad Nacional de Colombia. Mag\u00edster en Dise\u00f1o Visual, Escuela Polit\u00e9cni - ca del Dise\u00f1o de Mil\u00e1n. Candidata a Doctora en Arquitectura, Histo - ria y Proyecto, Polit\u00e9cnico de Tur\u00edn. Profesora del Departamento de Arte, Arquitectura y Dise\u00f1o, Pontificia Universidad Javerian a (Cali). Correo: sashal@javerianacali.edu.co Ximena Castro Sardi - Psic\u00f3loga, Universidad de los Andes. Mag\u00edster en Ciencias Sociales, New School University, NY. Mag\u00edster en Psicoan\u00e1lisis y Candidata a Doctora, Universidad de Par\u00eds 8. Profesora del Departamento de Estudios Psicol\u00f3gicos y Directora del Consultorio de Atenci\u00f3n Psicoso - cial (CAPSI), Universidad Icesi. Universidad Javeriana. Especialis - ta en Neurolog\u00eda, Universidad Militar Nueva Granada. Especialista en Neurofisiolog\u00eda Cl\u00ednica, Universidad CES. Mag\u00edster en Literatura Lati -Sobre los autores 343noamericana y Colombiana, Universidad del Valle. M\u00e9dica Especialista en la Fundaci\u00f3n Valle del Lili. Primera Decana y Profesora de la Facultad de Medicina, Universidad Icesi. Correo: yuri.takeuchi@fvl.org.co\u00cdndice tem\u00e1tico A Acciones 13, 15, 39, 46, 134, 135, 136, 137, 141, 143, 144, 145, 155, 165, 178, 179, 192, 209, 294, 295, 327. Afectos 23, 24, 97, 104, 229, 235, 249, 325, 326, 330. Aislamiento 92, 104, 148, 158, 160, 171, 172, 178, 191, 197, 209, 219, 220, 222, 223, 251, 266, 267, 299. Aplicaciones 52, 87, 88, 104, 281, 282, 283, 284, 285, 286, 287, 288, 289, 312. Arquitectura 15, 57, 60, 62, 63, 64, 65, 67, 68, 70, 71, 73, 74, 75, 77, 195, 196, 204. Asia 15, 29, 153, 303.B Bien com\u00fan 15, 181, 261, 299 . Bienestar 32, 60, 62, 65, 70, 133, 143, 148, 164, 199, 261, 264, 267, 271. C Campesinos 209, 210, 211, 214, 216, 217, 218. Campo 41, 47, 59, 107, 109, 110, 112, 113, 114, 115, 119, 144, 209, 210, 211, 214, 215, 217, 222, 226, 231, 232, 233, 236, 240, 280, 323. Capitalismo 76, 105, 135, 136, 137, 138, 140, 219, 230, 233, 237, 312. C\u00e1rceles 149, 219, 221.346Ensayos sobre la pandemia Ciudad 13, 14, 18, 20, 23, 33, 55, 57, 58, 59, 60, 65, 70, 71, 74, 75, 77, 102, 103, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 167, 169, 170, 188, 195, 196, 198, 199, 200, 201, 202, 205, 207, 208, 232, 242, 244, 281, 329. Ciudadan\u00eda 153, 159, 178, 179, 180, 181, 229, 230, 231, 241, 242, 244, 285. Comunidad(es) 15, 17, 30, 56, 85, 110, 114, 141, 172, 178, 179, 180, 181, 196, 197, 200, 216, 240, 249, 253, 260, 262, 278, 290, 294, 295, 301, 325, 326, 327, 330. Constituci\u00f3n(al) 216, 217, 261, 283, 289. Coronavirus 23, 40, 41, 53, 76, 94, 97, 100, 101, 117, 122, 125, 126, 132, 134, 136, 138, 153, 156, 157, 168, 169, 170, 173, 175, 193, 194, 247, 255, 267, 268, 272, 275, 276, 281, 289, 295, 296, 299, 306, 313. COVID-19 15, 30, 39, 41 , 44, 45, 55, 87, 88, 90, 91 , 92, 97, 98, 99, 101, 104, 115 , 117, 118, 119, 122, 123, 125 , 126, 127, 141, 147, 150, 153 , 154, 155, 156, 157, 159, 160 , 163, 170, 171, 172, 177, 179 , 180, 183, 184, 185, 186, 187 , 188, 189, 191, 192, 194, 195 , 204, 205, 207, 211, 215, 220 , 225, 247, 252, 259, 261, 262 , 263, 264, 265, 266, 267, 268 , 269, 270, 271, 272, 275, 276 , 278, 279, 280, 281, 282, 284 , 286, 287, 288, 289, 290, 291 , 297, 298, 300, 306, 307, 327 , 328, 329, 333 . Crisis 14, 15, 17, 22, 25, 37, 53, 77, 87, 88, 93, 97, 117, 134, 135, 137, 138, 139, 149, 153, 156, 163, 168, 171, 172, 173, 184, 189, 192, 196, 201, 210, 218, 230, 232, 239, 249, 251, 267, 277, 281, 284, 285, 290, 295, 302, 308, 330, 331, 332, 333, 334, 335, 336. Cuarentena 32, 39, 56, 74, 101, 102, 103, 108, 117, 118, 122, 134, 150, 154, 155, 158, 159, 168, 171, 189, 230, 270, 279, 297. D Derecho(s) 17, 34, 44, 112, 126, 142, 146, 154, 157, 177, 178, 179, 180, 206, 216, 229, 236, 240, 261, 262, 270, 271, 281, 282, 283, 285, 286, 288, \u00cdndice tem\u00e1tico 347289, 290, 293, 294, 297, 298, 299, 302, 303, 308, 313, 318, 330, 334. Desarrollos tecnol\u00f3gicos 281, 282, 286, 288. Diagn\u00f3stico(s) 73, 183, 184, 185, 187, 188, 189, 191, 196, 271. Distancia 17, 18, 24, 48, 81, 115, 122, 123, 125, 197, 199, 207, 223, 226, 237, 252, 254, 265, 266, 276, 311, 320. E Emergencia 17, 94, 99, 103, 138, 148, 178, 179, 193, 210, 215, 223, 228, 248, 251, 262, 263, 293, 296, 297, 299, 302, 303, 305, 307. Emociones 18, 90, 157, 158, 307. Enfermedad(es) 20, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 37, 38, 41, 55, 57, 63, 64, 71, 76, 92, 97, 101, 108, 111, 116, 117, 118, 119, 120, 121, 124, 132, 136, 137, 139, 143, 147, 154, 183, 185, 186, 188, 189, 190, 191, 192, 197, 233, 234, 235, 248, 259, 260, 261, 263, 264, 265, 266, 270, 271, 272, 273, 277, 280, 281. Espacio(s) 15, 18, 19, 20, 22, 23, 32, 45, 56, 57, 58, 59, 60, 61, 62, 64, 65, 70, 71, 73, 74, 75, 85, 92, 97, 99, 100, 102, 103, 104, 116, 120, 148, 149, 155, 168, 169, 171, 173, 178, 179, 196, 197, 198, 199, 200, 203, 206, 207, 221, 222, 226, 227, 229, 230, 232, 236, 237, 238, 240, 250, 254, 276, 277, 280, 295, 297, 307, 309, 310, 311, 317, 322, 329. Estado de emergencia 148, 263, 299, 302. \u00c9tica 146, 177, 181, 233, 260, 267, 275, 280, 287, 295, 303, 331, 332, 333, 334. Europa 21, 23, 27, 29, 32 , 37, 118, 140, 147, 148, 205 , 233, 253 . F Filosof\u00eda 79, 84, 146, 177, 180, 181, 228, 230, 287, 308, 315, 323, 333, 334. G Gobierno Nacional 217, 244.348Ensayos sobre la pandemia I Incertidumbre 20, 25, 41, 44 , 48, 50, 84, 155, 158, 160, 225 , 298, 307, 309, 311, 328, 332, 336 . Informaci\u00f3n 32, 37, 41, 46, 51, 71, 74, 98, 104, 111, 153, 154, 155, 156, 157, 159, 160, 179, 277, 278, 284, 285, 286, 287, 288, 290, 295, 297, 298, 300, 305, 307, 312. J Justicia 112, 126, 167, 170, 172, 180, 216, 227, 228, 232, 317, 320, 333. L Latinoam\u00e9rica 23, 70, 165, 171, 206, 246. Libertad 20, 126, 150, 154, 157, 159, 181, 190, 220, 222, 223, 237, 248, 251, 262, 270, 293, 297, 298, 299, 303, 335. M Manifestaciones 34, 126, 164, 177, 180, 253, 254. Medicina(s) 37, 38, 39, 65, 70, 105, 136, 139, 144, 148, 150, 187, 224.Medio ambiente 52. Movimientos 102, 104, 150, 236. Muerte 38, 41, 81, 88, 90, 92 , 94, 98, 102, 104, 105, 108, 109 , 110, 111, 112, 113, 114, 115 , 116, 125, 157, 158, 159, 165 , 168, 185, 191, 220, 225, 226 , 227, 228, 232, 233, 234, 239 , 241, 242, 248, 255, 267, 276 , 280, 302, 315, 320, 327, 333 . Mujeres 17, 40, 55, 90, 120, 139, 187, 188, 194, 203, 204, 205, 206, 216, 301. O Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 15, 118, 153, 179, 247, 248, 255, 260, 261, 264, 267, 287. P Pandemia 14, 21, 22, 26, 28 , 29, 33, 34, 37, 38, 39, 40 , 41, 43, 44, 45, 53, 80, 81 , 82, 83, 84, 87, 88, 89, 91 , 92, 93, 94, 97, 99, 101, 105 , 108, 109, 110, 111, 112, 114 , 119, 120, 121, 122, 123, 124 , 125, 126, 127, 131, 132, 134 , 135, 136, 138, 141, 142, 143 , \u00cdndice tem\u00e1tico 349144, 145, 147, 148, 149, 150 , 153, 155, 156, 157, 158, 161 , 163, 165, 167, 168, 169, 170 , 171, 172, 173, 174, 177, 179 , 180, 183, 184, 185, 187, 189 , 190, 191, 192, 193, 194, 195 , 197, 204, 205, 209, 210, 212 , 213, 216, 217, 218, 219, 220 , 223, 225, 226, 228, 229, 230 , 231, 234, 235, 236, 238, 240 , 241, 242, 247, 248, 249, 250 , 251, 252, 255, 259, 260, 261 , 262, 263, 264, 267, 269, 275 , 276, 281, 283, 284, 287, 288 , 289, 294, 296, 297, 298, 299 , 306, 307, 308, 313, 325, 326 , 327, 328, 329 . Pantallas 3, 43, 75, 89, 91, 92, 94, 103, 108, 112, 115, 155, 156, 159. Personal de salud 118, 120, 122, 123, 124, 125, 264, 269, 270. Plataforma(s) 50, 52, 104, 105, 281, 283, 284, 285, 286, 289, 294, 295, 296, 297, 300, 302, 311. Pol\u00edtica 30, 31, 34, 60, 80, 83, 101, 110, 140, 141, 142, 143, 144, 146, 164, 165, 172, 177, 178, 179, 180, 203, 209, 214, 217, 221, 228, 230, 231, 232, 233, 234, 235, 236, 237, 238, 242, 243, 244, 245, 246, 248, 249, 255, 259, 263, 264, 283, 285, 290, 295, 296, 301, 308. Pol\u00edticas p\u00fablicas 26, 142, 171, 172, 181, 209, 210, 216, 217, 218, 223, 234, 243, 245, 283, 290. Protesta social 225, 227 , 228, 229, 230, 232, 234, 236 , 237, 238 . Psicoan\u00e1lisis 91, 94, 250. Psicolog\u00eda 91, 240, 249, 336. S Saber(es) 30, 37, 38, 39, 79, 93, 112, 133, 162, 163, 186, 233, 234, 238, 249, 297, 302, 318, 331, 332, 333. Salud p\u00fablica 21, 26, 31, 32 , 33, 38, 117, 118, 184, 189, 191 , 238, 261, 262, 263, 264, 275 , 283, 284, 286, 287, 289, 295 . Seguridad digital 289, 290. Sociedad 25, 26, 38, 48, 49, 52, 74, 110, 127, 138, 154, 178, 179, 180, 189, 190, 192, 195, 200, 209, 210, 217, 218, 221, 227, 231, 232, 237, 242, 244, 245, 265, 267, 279, 282, 287, 288, 290, 299, 302, 330. Sujeto(s) 90, 91, 148, 155, 158, 159, 160, 177, 178, 180, 217, 229, 247, 249, 250, 251, 252, 275, 276, 279, 311, 313. T Tecnolog\u00eda(s) 46, 49, 58, 60, 65, 74, 90, 91, 123, 139, 144, 148, 150, 155, 159, 160, 189, 196, 233, 235, 236, 282, 283, 286, 287, 305, 306, 309, 311, 312. Trabajo 17, 19, 22, 23, 52 , 58, 61, 65, 87, 125, 142, 145 , 148, 149, 179, 190, 203, 204 , 205, 206, 207, 208, 217, 237 , 238, 248, 251, 276, 278, 279 , 280, 296, 301, 305, 306, 307 , 308, 309, 310, 311, 312, 313 , 326, 327 . U Urbanismo 59, 70, 196, 201. V Vida 14, 19, 21, 27, 32, 48, 70, 76, 81, 85, 94, 98, 99, 102, 108, 121, 132, 137, 139, 144, 148, 153, 155, 158, 159, 162, 163, 165, 169, 170, 195, 196, 197, 199, 203, 205, 219, 221, 225, 226, 227, 228, 229, 230, 231, 232, 233, 234, 235, 236, 237, 238, 239, 240, 242, 243, 245, 250, 254, 262, 265, 267, 271, 282, 299, 302, 308, 317, 321, 322, 323, 325, 326, 327, 328, 329, 330, 331, 334, 335. Vida biol\u00f3gica 226, 227, 229, 230, 232, 233, 243, 327. Violencia 83, 92, 162, 164, 165, 170, 171, 173, 204, 226, 229, 230, 241, 248, 255, 294, 296, 311. Vocabulario 112, 141, 331.Otros t\u00edtulos de la colecci\u00f3n [ 2020 ] Ense\u00f1anza de la \u00e9tica profesional y su transversalidad en el curr\u00edculo universitario | Rafael Silva Vega (editor acad\u00e9mico) DOI: https://doi.org/10.18046/EUI/vc.3.2020 [ 2018 ] La inevitabilidad de la \u00c9tica. Siete escritos sobre la importancia de la \u00e9tica y su ense\u00f1anza | Rafael Silva Vega (editor acad\u00e9mico) DOI: https://doi.org/10.18046/EUI/vc.2.2018 La educaci\u00f3n pol\u00edtica en Maquiavelo y otros escritos | Rafael Silva Vega DOI: https://doi.org/10.18046/EUI/vc.1.2018Este libro se termin\u00f3 de editar en octubre de 2020. En su preparaci\u00f3n, realizada desde la Editorial Universidad Icesi, se emplearon tipos Joanna MT Std en 11/14 y 12/14.Este libro pretende seguir las preocupaciones de los primeros ejercicios de reflexi\u00f3n sobre la pandemia. Nos hemos propuesto estimular un debate p\u00fablico, que sea informado y original, sobre la experiencia actual, dot\u00e1ndolo de ideas, argumentos y algunas problematizaciones poco divulgadas. Porque creemos en la necesidad de exponer dilemas y problematizar realidades que, desde diferentes disciplinas y sensibilidades, permitan comprender el profundo y complejo impacto que esta pandemia tiene y podr\u00e1 tener sobre las condiciones materiales, pero tambi\u00e9n subjetivas, de muchas y muy diferentes personas a lo largo de nuestras sociedades. Y porque creemos tambi\u00e9n, dicho lo anterior, en la necesidad de ayudar a crear e insistir sobre nuevas visiones del mundo actual, siempre cr\u00edticas, nunca ingenuas, pero necesarias y posibles. Juan Jos\u00e9 "}