{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/2020/05/Bio_Eco_Actual_Junio_2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA \"Lo esencial es invisible a los ojos\" Antoine de Saint-Exup\u00e9ry (El Principito) Producci\u00f3n agroalimentaria post C OVID-19 \u00bfun nuevo modelo alimentario?N\u00ba 76 Junio 2020 Seguridad Alimentaria Etiquetado de los alimentos, informaci\u00f3n obligatoria a los consumidores (II) Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.com \u00a1ATENCI\u00d3N TIENDAS! Visitad www.masterorganic.esP\u00e1g. 12 La entrevista periodista y escritor P\u00e1g. 32Alimentaci\u00f3n/Tendencias Salud y ComplementosEl boom de las prote\u00ednas vegetales Bacterias inteligentes, salud digestiva e inmunidadP\u00e1g. 4 P\u00e1g. 28 impreso en papel ecol\u00f3gico 100% reciclado Bio Eco Actual@bioecoactual @bioeco_actual Bio Eco Actual2 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 La aparici\u00f3n del SARS-CoV-2, que es como se llama el virus que causa la enfermedad que conocemos como Covid-19, ha sacudido nuestro mundo, nuestra salud y nuestra econom\u00eda. Aunque es muy pronto para saber c\u00f3mo ser\u00e1 el despu\u00e9s, la nueva norma - lidad que quedar\u00e1, porque seguimos inmersos en esta situaci\u00f3n y la resolu - ci\u00f3n a\u00fan est\u00e1 lejos. La onda expansiva de la pandemia todav\u00eda no nos ha gol - peado con toda su fuerza. Todos estamos aprendiendo mu - chas cosas, nadie es indiferente ni quedar\u00e1 indemne. Empezando, claro, por todas las personas que desgracia - damente no lo habr\u00e1n podido superar, as\u00ed como sus familias y personas queri - das, y tambi\u00e9n el colectivo sanitario y residencial, hasta un largo etc\u00e9tera. Y este aprendizaje apunta hacia nuestra fragilidad, tanto personal como social. Las consecuencias sobre la salud son la punta de un iceberg que escon - de una tragedia econ\u00f3mica y social de dimensiones desconocidas. Nuestro modelo econ\u00f3mico basado en la glo - balizaci\u00f3n y la especializaci\u00f3n de las producciones, en el movimiento de productos y personas, ha resultado muy fr\u00e1gil en esta situaci\u00f3n. De ah\u00ed la feroz disyuntiva entre confinamiento y paro total o mantenimiento de la actividad.La poblaci\u00f3n, despojada de vida social, movimiento y consumismo, hemos quedado abocados a las cosas b\u00e1sicas, como ir a comprar alimentos, cocinar y, quien tenga, trabajar, con - vivir estrechamente con la familia y pasear al perro. Nadie podr\u00e1 olvidar la visi\u00f3n de las estanter\u00edas vac\u00edas en las tiendas de alimentaci\u00f3n, los primeros d\u00edas de confinamiento, toda una sa - cudida para una sociedad opulenta y consumista como la nuestra. Por suerte, el suministro alimenta - rio no se ha roto, y despu\u00e9s de sema -nas de confinamiento, hemos pasado de almacenar papel higi\u00e9nico a hacer pan, pasteles y magdalenas. Hemos recordado o simplemente descubierto la gran importancia de que no falte la comida. Y mientras muchas personas han comido en exceso, tantos d\u00edas de inactividad encerrados en casa, otros han tenido problemas para encontrar comida, aquellos menos afortunados que se afanan por las calles sin acceso a lo m\u00e1s imprescindible. En estos tiempos de limitaci\u00f3n y cierre, el campesinado se ha mante - ALIMENTACI\u00d3N BIOECO ACTUAL EDITA: Centipede Films,S.L. Tel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51 C/ Alfons Sala, 33-39 local 08202 Sabadell Dep\u00f3sito Legal: B.20513-2013 TIRADA 53.000 EJEMPLARES www.bioecoactual.com bio@bioecoactual.com DIRECTOR Enric Urrutia REDACCI\u00d3N Montse Mul\u00e9 DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N QUAE Soluciones Creativas a Medida EDICI\u00d3N DIGITAL Oriol Urrutia INFORM\u00c1TICA Marcel Graupera, WIB Consultor\u00eda Inform\u00e1tica DISTRIBUCI\u00d3N Comunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Castilla La Mancha: El Horno de Elcacho, Helena Montse Escutia, Cristina Fern\u00e1ndez, Marta Gandarillas, Laura I. Arranz, Iv\u00e1n Iglesias, Juana Labrador Moreno, Isidre Mart\u00ednez, Miriam Mart\u00ednez, Ra\u00fal Martinez, Estela Nieto, Victoria Moradell, \u00c1ngeles Parra, Paula M\u00aa P\u00e9rez Blanco, Pilar Rodrig\u00e1\u00f1ez, Jaume Rossell\u00f3, Lluca Rullan, Maribel Sa\u00edz, Roberto San Antonio-Abad Bio Eco Actual no comparte necesariamente las opiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. La direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, procedencia u origen de sus anuncios. Bio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel ExoPress de 55gr/m2 que cumple las siguientes especificaciones: Producci\u00f3n agroalimentaria post COVID-19, \u00bfun nuevo modelo alimentario? 123rf Limited\u00a9Mariia Boiko. Agricultor realizando la preparaci\u00f3n de tierra para la siembra de la patataIsidre Mart\u00ednez,Ingeniero Agr\u00f3nomo, bio@bioecoactual.com ALIMENTACI\u00d3N3 BIOECO en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 nido activo. Los cultivos y el ganado no pueden detenerse, tampoco la pro - ducci\u00f3n y el suministro de alimentos. Pero esta situaci\u00f3n ha hecho aflorar muchas de las debilidades del sector productivo, especialmente de aquellas empresas m\u00e1s peque\u00f1as y especiali - zadas. Todos aquellos que comerciali - zaban por el canal HORECA (hoteles, restauraci\u00f3n y cafeter\u00edas) o empresas de catering, han visto disminuir, o in - cluso interrumpir, sus ventas, y se han encontrado con grandes dificultades a la hora de intentar reorientarlas. El cierre de hoteles, restaurantes, cafeter\u00edas y comedores colectivos supone un gran cambio para el ne - gocio alimentario, un cambio que no se podr\u00e1 revertir a corto plazo y ante el que se deber\u00e1n producir re - estructuraciones profundas, tanto en el modelo de negocio de estos es - tablecimientos como en su cadena de suministro. Nuestro campesinado se encuentra ante un gran reto, uno m\u00e1s. Desde hace muchos a\u00f1os asistimos a la desa - parici\u00f3n del campesinado. El principal motivo deriva de la posibilidad de im - portar productos alimenticios a bajo precio procedentes de otras zonas, lo que ha dejado fuera del mercado a muchas explotaciones agrarias de los pa\u00edses ricos, especialmente las m\u00e1s peque\u00f1as, de base familiar. Esto ha lle - vado al declive del campesinado, que resiste a duras penas, en parte gracias a los subsidios agrarios que reciben de los presupuestos p\u00fablicos. Las empre - sas que quedan han tenido que espe - cializarse mucho, en parte debido a las propias condiciones impuestas por las ayudas, y han perdido diversidad y resiliencia para afrontar situaciones como las planteadas por la emergencia clim\u00e1tica y, ahora, los efectos de esta pandemia.El modelo actual de la globaliza - ci\u00f3n se basa en estas dos estrategias, por un lado encontramos una producci\u00f3n b\u00e1sica muy barata pro - cedente de pa\u00edses pobres y desregu - lados, con pocas garant\u00edas ambien - tales, laborales y sociales, mientras que por el otro hay una producci\u00f3n muy especializada y tecnificada, donde todo o parte del proceso se produce en pa\u00edses ricos o en v\u00edas de desarrollo. El sector alimentario tambi\u00e9n se ajusta a este modelo. Un modelo que requiere mucha energ\u00eda barata, generalmente no renovable, y de unas actividades que generan un gran impacto ambiental, con produc - tos circulando de un lado a otro del planeta. La emergencia clim\u00e1tica, y aho - ra esta pandemia, nos muestran claramente que este sistema no es sostenible ni permite dar respuesta a los retos planteados. Resulta curioso como el miedo al Covid-19 ha logrado detener o ralentizar el mundo hasta niveles incre\u00edbles, porque nos afec - ta aqu\u00ed y ahora, mientras que ante la emergencia clim\u00e1tica no se est\u00e1 haciendo lo necesario, aunque nos jugamos nuestra supervivencia. De hecho, los efectos terribles de la destrucci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales y un modelo de agricultura centrado en generar materias primas para el mercado, en vez de alimentos para la poblaci\u00f3n, se puede relacionar con la expansi\u00f3n de ciertos virus, tales como el \u00e9bola. Los cient\u00edficos especializados con los virus llevan m\u00e1s de diez a\u00f1os alertando sobre nuevas enfermedades a consecuencia de la deforestaci\u00f3n global. Es ingenuo pensar que las gran - des corporaciones que gobiernan el sistema alimentario global im -pulsar\u00e1n cambios hacia un modelo m\u00e1s local y sostenible. Como hemos podido comprobar, el sistema sanitario s\u00f3lo se ha reforzado cuando ya era tarde y para evitar un desastre mayor. As\u00ed pues, los cambios tienen que venir de otras bandas. Deben venir de pol\u00edticas y pol\u00edticos valientes, de una uni\u00f3n efectiva de los pro - ductores, para mejorar su capacidad de respuesta y ganar soberan\u00eda en la cadena alimentaria, y, es - pecialmente, deben venir de los consumidores, con nuestra opci\u00f3n de compra, que es la herra - mienta m\u00e1s poderosa en un mundo dominado por el capitalismo. nALIMENTACI\u00d3N 123rf Limited\u00a9123branexVital Balance de A\u00e7a\u00ed, Fresa y Pl\u00e1tano, de Sol Natural Un Mix de Superfoods ideal para preparar un desayuno saludable repleto de antioxi - dantes y grasas saludables que te aportar\u00e1n la energ\u00eda que ne - cesitas para afrontar tu d\u00eda con vitalidad. Gracias al poder antioxidante de las bayas de a\u00e7a\u00ed y las fre - sas, ayudar\u00e1s a tu organismo a combatir los radicales libres y a fortalecer tu sistema inmu - nol\u00f3gico. Adem\u00e1s, las semillas de ch\u00eda y las semillas de lino marr\u00f3n, ricas en Omega 3 y fibra, ayudan a proteger tu sa - lud cardiovascular y tienen un efecto antiinflamatorio. Sin gluten Vegano. Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) Marca: Sol Natural www.solnatural.bio Distribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.L. www.masterorganic.esRecomendado porEL PRODUCTO DEL MES La emergencia clim\u00e1tica, y ahora esta pandemia, nos muestran claramente que este sistema no es sostenible ni permite dar respuesta a los retos planteados4 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 ALIMENTACI\u00d3N / TENDENCIAS Las prote\u00ednas vegetales est\u00e1n en ex - pansi\u00f3n como resultado del aumento de vegetarianos y veganos, y en general porque cada vez m\u00e1s personas creen que somos lo que comemos y que nues - tras decisiones alimentarias tienen con - secuencias para nuestra salud, el resto de los animales y el planeta. \"Estamos viviendo un momento muy interesante, porque las personas cada vez est\u00e1n m\u00e1s concienciadas de que la salud empieza por la alimenta - ci\u00f3n. Por tanto, sus h\u00e1bitos alimenti - cios est\u00e1n cambiando mucho y est\u00e1n m\u00e1s abiertas a incorporar productos, recetas y dietas con m\u00e1s ingredientes vegetales. Incluso a reducir el consumo de carne y otro tipo de productos que hasta ahora ten\u00edan una presencia muy importante en su forma de entender la alimentaci\u00f3n\". Las prote\u00ednas vegetales juegan un papel fundamental en el nuevo paradigma del consumidor. Ya no son una alternativa, sino m\u00e1s bien una nueva realidad que, lejos de haber - se convertido en una moda, \"se ha con - solidado como una tendencia s\u00f3lida y con un recorrido enorme\", explican a Bio Eco Actual desde Biogr\u00e1-Sorribas, empresa pionera en alimentaci\u00f3n saludable y ecol\u00f3gica, cuyos or\u00edgenes se remontan a la empresa familiar So - rribas, fundada hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os en Barcelona. A finales de 2018 un informe de la Comisi\u00f3n Europea manifestaba el \"potencial econ\u00f3mico y ambiental\" de las prote\u00ednas vegetales en la Uni\u00f3n Europea en los sectores de alimentos y piensos, impulsado por la demanda del consumidor. Para favorecer su producci\u00f3n, el trabajo propone apoyar su cultivo mediante la PAC y promover los beneficios de este tipo de produc - tos para la salud y el medio ambiente. En Europa hay una gran demanda de prote\u00ednas vegetales: unos 27 mi - llones de toneladas de prote\u00edna cruda entre 2016-2017 y la tasa de autosufi - ciencia var\u00eda seg\u00fan la fuente (79% para la colza y 5% para la soja, por ejemplo). Como consecuencia, la UE importa anualmente alrededor de 17 millones de toneladas de prote\u00edna cruda, de las cuales 13 millones son de soja. Por otro lado, el cultivo de prote\u00ednas vegetales crece en la UE: el \u00e1rea desti - nada a la soja se ha duplicado a casi un mill\u00f3n de hect\u00e1reas desde la reforma de la PAC en 2013. Del mismo modo, en el caso de las legumbres (guisantes, habas, lentejas y garbanzos), la produc - ci\u00f3n casi se ha triplicado desde 2013. \"Aunque la mayor\u00eda de las prote\u00ed - nas vegetales se sigue destinando a ali -mentar el ganado (93%), el mercado de prote\u00ednas vegetales ha experimentado una considerable segmentaci\u00f3n, con una creciente demanda en los sectores de alimentos y alimentos de alto valor. \"El mercado de alimentos para prote\u00ed - nas vegetales est\u00e1 experimentando un crecimiento de dos d\u00edgitos, impulsado por la demanda de alternativas a la carne y a los l\u00e1cteos\", desgrana el in - forme. Cristina Fern\u00e1ndez,Periodista & Blogger, www.paladarvegano.blog | crifersan@gmail.com El boom de las prote\u00ednas vegetales 123rf Limited\u00a9ichox. Filetes de Seit\u00e1n con salsa de hongos, bolas de pan, guisantes y zanahorias frescas ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N Prueba nuestras hamburguesas vegetales elaboradas a baja temperatura. obradorsorribas.com5 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 \"La demanda aumenta, pero tam - bi\u00e9n la exigencia. Por tanto, aumenta la demanda de burgers vegetales y platos preparados saludables, pero tambi\u00e9n la exigencia del consumidor que busca productos nuevos que cum - plan con sus exigencias nutricionales pero que, al mismo tiempo, sorpren - dan a su paladar. Y eso supone un reto constante para el sector\", afirman en Biogr\u00e1-Sorribas. Vegetalia, empresa fundada en 1986 que elabora prote\u00edna vegetal ecol\u00f3gica explica: \"La producci\u00f3n de prote\u00edna vegetal ha aumentado un 13% en el \u00faltimo a\u00f1o. El mayor crecimiento ha sido en las categor\u00edas b\u00e1sicas (tofu, seit\u00e1n y tempeh) con incrementos por encima del 14% y bastante m\u00e1s en el caso del tempeh\". \"En los \u00faltimos a\u00f1os el mercado de las prote\u00ednas vegetales ha experi - mentado un incremento de demanda y oferta muy importante, pero sobre todo ha aumentado la oferta de pro - ductos que no son ecol\u00f3gicos. Para Vegetalia, tan importante como la elaboraci\u00f3n de prote\u00edna vegetal es la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica. Los alimentos vegetarianos y veganos nos permiten una alimentaci\u00f3n m\u00e1s respetuosa con la vida animal y el medio ambiente, pero este respeto tambi\u00e9n pasa por evi - tar el uso de fertilizantes, pesticidas y otras substancias qu\u00edmicas que acaban contaminando y perjudicando nuestro entorno y, hoy por hoy, la certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica de los alimentos es la mejor garant\u00eda que tenemos\", a\u00f1aden. Se estima que el mercado de pro - te\u00ednas de origen vegetal habr\u00e1 repre - sentado un valor de 18.500 millones de d\u00f3lares en 2019 y alcanzar\u00e1 un valor de 40.600 millones de d\u00f3lares para 2025, seg\u00fan datos de la plata - forma de investigaci\u00f3n de mercado MarketsandMarkets. \"Vemos un sector con un crecimien - to muy din\u00e1mico en el que la oferta va a ampliarse y a diversificarse cada vez m\u00e1s. Y todo gracias a la demanda, una demanda que exige productos respetuosos con los ingredientes, las elaboraciones y el sabor. Por nuestra parte, estamos convencidos de que certificando el origen de nuestros pro - ductos, como ya lo estamos haciendo con Biogr\u00e1, y elaborando recetas a baja temperatura con Obrador Sorribas, po - demos responder a esos consumidores que quieren comer sano sin renunciar a todo lo bueno de comer\", dicen des - de Biogr\u00e1-Sorribas. El mercado de las prote\u00ednas vege - tales ha resultado ser atractivo inclu - so para las empresas c\u00e1rnicas que no quieren quedarse fuera del juego. Es - tas incluyen a multinacionales como Tyson Foods, Cargill y Campofr\u00edo que ya ofrecen productos alternativos a la carne. Otras compa\u00f1\u00edas como Nestl\u00e9 y Unilever tambi\u00e9n han lanzado productos veganos. Y as\u00ed el tablero se complica para las empresas m\u00e1s peque\u00f1as. \"Las alternativas a la carne est\u00e1n aumentando de forma importante y tambi\u00e9n la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica, con lo cual pensamos que tenemos los conocimientos y los productos que nos pueden facilitar seguir creciendo. Tambi\u00e9n es cierto que no tenemos los recursos econ\u00f3micos para invertir en publicidad y comunicaci\u00f3n como otras grandes empresas que elaboran alternativas vegetales. Por ello ser\u00e1 importante acertar con la innova - ci\u00f3n\", concluyen en Vegetalia. n Nachhaltigk eitspr eis 2020 SIEGER KMU Deutscher El jurado lo justifica as\u00ed : \u00abTaifun-Tofu realiza con sus productos una valiosa contribu - ci\u00f3n a un modelo de alimentacion que harmonice las necesidades de una poblaci\u00f3n mundial creciente con la limitaci\u00f3n de recursos de nuestro planeta\u00bb. \u00abTaifun-Tofu es un pionero destacado en el cultivo de la soja org\u00e1nica en Europa y en la lucha contra los desperdi - cios de alimento\u00bb. El \u00abOscar\u00bb de la sostenibilidad alem\u00e1n para Tofu.ALIMENTACI\u00d3N6 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 En los \u00faltimos a\u00f1os cada vez se oye hablar m\u00e1s del ars\u00e9nico y casi siempre, asociado al arroz. Parecer\u00eda que el arroz contiene ars\u00e9nico de for - ma natural, \u00bfes as\u00ed? \u00bfSe ha converti - do el arroz en un alimento peligroso? \u00bfQu\u00e9 es el ars\u00e9nico? El ars\u00e9nico es un metal pesado, t\u00f3xico para el ser humano, especial - mente en su forma inorg\u00e1nica. El ar - s\u00e9nico inorg\u00e1nico es un producto de la actividad industrial, desde donde llega hasta el agua de bebi - da y hasta las aguas subterr\u00e1neas y de cultivo, siendo absorbido por muchas plantas durante su creci - miento. Aunque todo el planeta est\u00e1 ya contaminado con ars\u00e9nico, son algunas regiones, principalmente Sureste asi\u00e1tico y Sudam\u00e9rica, donde el agua de consumo tiene m\u00e1s ars\u00e9 - nico y donde los efectos indeseables de la exposici\u00f3n al ars\u00e9nico son m\u00e1s evidentes. La exposici\u00f3n cr\u00f3nica al ars\u00e9nico puede producir problemas a nivel digestivo, renal y cardiovascular. El ars\u00e9nico es un carcin\u00f3geno y au - menta el riesgo de padecer c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, vejiga y piel. \u00bfPor qu\u00e9 en el arroz? El arroz, al crecer en humedales, es m\u00e1s vulnerable y concentra m\u00e1s ars\u00e9nico que otros cereales. Sin em - bargo, como en Espa\u00f1a el consumo de arroz es relativamente bajo, nues - tra principal fuente de exposici\u00f3n al ars\u00e9nico no es el arroz, sino los pro - ductos procesados elaborados con cereales en general, adem\u00e1s del agua y los productos l\u00e1cteos. \u00bfEs mejor dejar de consumir arroz? No. Consumir arroz 2-3 veces por semana no va a incrementar significa - tivamente nuestra exposici\u00f3n al ars\u00e9ni - co; el peligro real lo tienen las personas que viven en regiones con aguas muy contaminadas y donde el arroz es el alimento principal de una dieta muy poco variada. Para reducir al m\u00e1ximo tu exposici\u00f3n al ars\u00e9nico sin renunciar a las propiedades del arroz, sigue estos consejos: Come arroz entero, integral y de cul - tivo ecol\u00f3gico, 2-3 veces por semana. Evita productos elaborados con de -rivados del arroz, como el sirope, la harina, el salvado o la leche de arroz. No tienen las propiedades nutricio - nales del arroz entero y pueden ser sustituidos por alimentos similares. Lava bien el arroz con agua a chorro antes de cocerlo y si puedes, cu\u00e9celo en un volumen de agua mayor y esc\u00farrelo y acl\u00e1ralo de nuevo tras la cocci\u00f3n. No des a los ni\u00f1os peque\u00f1os papillas de cereales que lleven harina de arroz. El mejor cereal para el beb\u00e9 pe - que\u00f1o es la avena, y m\u00e1s adelante el trigo o la espelta. Cuando empiecen a comer arroz, que sea en forma de grano entero cocido, 2-3 veces por semana igual que los adultos. nArs\u00e9nico en el arroz: \u00bfdeber\u00edamos dejar de Pediatra,www.mipediatravegetariano.com | miriam@mipediatravegetariano.com ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N DHA* en todas las f\u00f3rmulas infantiles Holle Todas las leches infantiles de cabra Holle sin aceite de palma Nota importante: La lactancia materna proporciona la mejor nutrici\u00f3n para el beb\u00e9. Si quieres utilizar la f\u00f3rmula infantil, consulta con tu m\u00e9dico pediatra, el asesor en lactancia materna o el experto en nutrici\u00f3n. *seg\u00fan la legislaci\u00f3n para todas las leches de lactancia y de continuaci\u00f3n. m\u00e1s informaci\u00f3n a www.holle.esCrecer con lo mejor que nos ofrece la naturaleza: Ingredientes de agricultura ecol\u00f3gica y biodin\u00e1mica 7 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad - ALIMENTACI\u00d3N8 BIOECO actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Cuando somos padres nos preo - cupamos, por lo general, de que las comidas principales de nuestros hijos sean completas y nutritivas. A veces llegamos a obsesionarnos con que se acaben el plato, sin pensar que en muchas ocasiones, lo m\u00e1s normal es que los ni\u00f1os hagan m\u00e1s comidas, pero menos copiosas, repartidas a lo largo del d\u00eda. La fruta de por s\u00ed, es un alimento con az\u00facar, dulce y delicioso, por lo que es perfecto para el paladar de un ni\u00f1o, y de un adulto. Aunque si lo habitual es consumir reposter\u00eda y boller\u00eda industrial ese paladar necesi - tar\u00e1 un poco de adaptaci\u00f3n. Ser creativos y presentar de mane - ra atractiva la fruta ser\u00e1n la clave para que entre por los ojos y no produzca rechazo. Algunas ideas para incluir fruta en desayunos y meriendas pueden ser: 1. Smoothies: Tomar un buen batido es un placer asegurado. Para conseguir una consistencia cremosa utiliza pl\u00e1tano o mango. A\u00f1ade alguna otra fruta de tu elecci\u00f3n, fresas, manzana, pera o incluso papaya aportar\u00e1n sabor, y algo de yogur, la leche que suelas consumir, zumo de naranja o algo de agua har\u00e1 que tu batido sea una delicia. Puedes incluir tambi\u00e9n algo de verdura, hojas de espinaca o kale, no modifica - r\u00e1n el sabor, solamente el color.2. Fruta cocinada: Una compota de manzana o pera son ideas muy sencillas, que con un toque de canela o vainilla pueden com - pletar un desayuno estupendo. Tambi\u00e9n puedes cocinarlas al horno y tener para varias ocasio - nes, en la nevera se conservar\u00e1 perfecta varios d\u00edas. Prueba a cocinar unos minutos unas roda - jas de manzana, pl\u00e1tano o pi\u00f1a en una sart\u00e9n con unas gotas de aceite de coco. A\u00f1ade esta fruta sobre un porridge de avena con leche de soja y tendr\u00e1s un plato completo. 3. Formatos divertidos: Brochetas de fruta cortada con moldes de pasta o galletas har\u00e1n que los ni - \u00f1os se motiven m\u00e1s a comerlas, no olvidemos que el juego tam - bi\u00e9n es su forma de expresarse, aprovech\u00e9moslo. 4. Gelatinas de fruta: Usando el alga agar agar hervida en zumo de manzana conseguiremos una gelatina 100% vegetal. Dentro de esta gelatina podremos incluir trocitos de fruta, el efecto visual es de lo m\u00e1s atractivo.5. No olvidemos que la fruta es la mejor opci\u00f3n take away: Se conserva fenomenal, incluso podremos llevarla cortada con unas gotas de lim\u00f3n para evitar que se oxide. Si no pue - des llevar tu propia fruta, por duraci\u00f3n del viaje, puedes re - currir a opciones comerciales como pur\u00e9s de fruta o smoo - thies como los de Holle, por ejemplo, ya que no contienen az\u00facar a\u00f1adido. nDesayunos y meriendas creativas con frutaNUTRICI\u00d3N INFANTIL \u00a9Estela Nieto ALIMENTACI\u00d3N DHA* en todas las f\u00f3rmulas infantiles Holle Todas las leches infantiles de cabra Holle sin aceite de palma Nota importante: La lactancia materna proporciona la mejor nutrici\u00f3n para el beb\u00e9. Si quieres utilizar la f\u00f3rmula infantil, consulta con tu m\u00e9dico pediatra, el asesor en lactancia materna o el experto en nutrici\u00f3n. *seg\u00fan la legislaci\u00f3n para todas las leches de lactancia y de continuaci\u00f3n. m\u00e1s informaci\u00f3n a www.holle.esCrecer con lo mejor que nos ofrece la naturaleza: Ingredientes de agricultura ecol\u00f3gica y biodin\u00e1mica Estela Nieto, Psic\u00f3loga, Master en psicopatolog\u00eda y saludy especialista psiconutrici\u00f3n | www.nutricionesencial.esIv\u00e1n Iglesias,Experto universitario en Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica Los mejores snacks y alimentaci\u00f3n para ni\u00f1os, en las tiendas especializadas, con los productos Holle Baby Food, www.holle.es. Distribuci\u00f3n: Cal Valls, www.calvalls.comALIMENTACI\u00d3N Y SNACKS SALUDABLES PARA NI\u00d1OS9 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 RECOMENDADO PORESPACIO PATROCINADO POR: Sol Natural | Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica | www.solnatural.bio \u00bfPor qu\u00e9 hay tanta intolerancia al trigo? Seguramente no en la misma medida, pero casi todas las perso - nas sienten un alivio cuando dejan de consumir trigo por un tiempo. \u00bfCu\u00e1l es el problema del trigo? \u00bfHay alguna manera de sustituirlo? M\u00e1s all\u00e1 del gluten El gluten es un grupo de pro - te\u00ednas que nuestro organismo no consigue digerir correctamente. Es por ello que algunas fracciones llegan al intestino con un gran peso molecular, lo que desencadena una cascada de eventos perjudiciales: inflamaci\u00f3n de la mucosa intesti - nal, separaci\u00f3n de los enterocitos (que son las c\u00e9lulas del intestino) y activaci\u00f3n del sistema inmunitario. En el caso del trigo, adem\u00e1s de ser un cereal con un alto contenido en gluten -y esto lo hace problem\u00e1 - tico- existe un segundo motivo muy contundente para entender por qu\u00e9 nuestro organismo responde tan mal a \u00e9l. En los a\u00f1os 60, la industria ali - mentaria comenz\u00f3 a modificar la es - tructura del grano para hacerlo m\u00e1s rentable. Una de esas modificacio - nes ha sido la de a\u00f1adirle a\u00fan m\u00e1s gluten, pero, en general todas las estructuras de sus prote\u00ednas se han visto alteradas, sin darnos tiempo a adaptar nuestras enzimas digestivas para poder gestionarlo.Adem\u00e1s, el trigo moderno con - tiene otras sustancias perjudiciales. Por un lado, las lectinas, que aumen - tan la permeabilidad intestinal y generan una respuesta inmunitaria inflamatoria. Por otro lado, los inhi - bidores de amilasas y proteasas, que lo hacen muy indigesto. Y, como si fuera poco, el trigo actual suele estar rociado con glifosato (en casi cualquier parte del mundo, no solo en Estados Unidos o Latinoam\u00e9rica), un herbicida de amplio espectro que, entre otros males, podr\u00eda ser cancer\u00edgeno. Y ahora \u00bfc\u00f3mo preparo mis recetas? El trigo moderno es sumamente utilizado en la cocina debido a su capacidad para dar esponjosidad y elasticidad a cualquier masa. Esto se debe fundamentalmente al gluten que contiene. Existen, afortunadamente, al - gunas alternativas al trigo que, sin renunciar demasiado a sus ventajas culinarias, resultan mucho m\u00e1s con - venientes para la salud. El ejemplo m\u00e1s claro es el de la espelta, que en realidad es tambi\u00e9n un tipo de trigo, pero tiene como gran diferencia la de ser una varie - dad m\u00e1s antigua y, por tanto, menos manipulada. Esto marca una gran diferencia entre ambos tipos de ce -reales y la prueba es que hay mucha gente que no tolera el trigo com\u00fan pero s\u00ed la espelta. La espelta tiene, adem\u00e1s, otras ventajas respecto al trigo com\u00fan: su valor nutricional es mayor, respecto a su composici\u00f3n en amino\u00e1cidos, minerales (la espelta contiene ma - yores valores de magnesio, hierro, cobre y zinc, por ejemplo), vitami - nas (principalmente B, E y A), pero tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a su contenido en fibra, mucho m\u00e1s interesante para la salud intestinal. De todos los tipos de espelta, la peque\u00f1a o menor (Triticum mono - coccum) es la mejor opci\u00f3n, pues es la que menos modificaciones ha sufrido y, por tanto, a la que nuestro sistema digestivo est\u00e1 m\u00e1s adapta - do. Este tipo de grano tiene menos gliadinas, menos inhibidores de amilasa tripsina y menos capacidad alerg\u00e9nica. Siempre integral y ecol\u00f3gica Tambi\u00e9n existen otros cereales y pseudocereales sin gluten que vale la pena incorporar en nuestras cocinas, aunque requieren un poco m\u00e1s de pr\u00e1ctica, pues se enganchan menos f\u00e1cilmente y no consiguen tanta esponjosidad, al menos no tan f\u00e1cilmente como el trigo com\u00fan o la espelta. Un \u00faltimo apunte muy impor - tante es que, cuando compremos cereales o derivados, procuremos que sean integrales, para poder be - neficiarnos de sus micronutrientes y su fibra y, de ser posible, de pro - ducci\u00f3n ecol\u00f3gica. n Pilar Rodrig\u00e1\u00f1ez,T \u00e9cnica Superior en Diet\u00e9tica 123rf BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 El magnesio es un mineral esen - cial que necesitamos consumir en una cantidad relativamente alta para tener un buen funcionamiento del organismo. La dosis diaria en adultos oscila entre los 310 y 400 miligramos en funci\u00f3n del sexo. El cuerpo absor - be entre el 30 y el 40 por ciento del magnesio que se ingiere a trav\u00e9s de los alimentos, por lo que una dieta va - riada y equilibrada aporta la cantidad de magnesio suficiente para cubrir las necesidades vitales diarias. Entre sus funciones est\u00e1 producir energ\u00eda, regular el az\u00facar en la sangre y las reacciones qu\u00edmicas en el cuerpo, desempe\u00f1ando funci\u00f3n notable en m\u00e1s de 300 reacciones enzim\u00e1ticas en el organismo. El magnesio es indispensable para mantener niveles adecuados de otros minerales fundamentales como el calcio, el potasio y el zinc. Garantiza el correcto funcionamiento de los ri\u00f1ones, siendo indispensable para el buen desarrollo de huesos y dientes. Mejora la salud del coraz\u00f3n, reduciendo el riesgo de sufrir un ataque card\u00edaco y accidentes cerebro - vasculares. Es vital para el correcto desarrollo de la funci\u00f3n muscular y la nerviosa, permite regular la presi\u00f3n arterial y mantiene un sistema inmu - nol\u00f3gico fuerte. Previene de enferme - dades cr\u00f3nicas como la diabetes de tipo 2 y el Alzheimer, es eficaz frente a las migra\u00f1as y mejora los trastornos de ansiedad y depresi\u00f3n. El magnesio es muy abundante en los alimentos que tenemos a nuestra disposici\u00f3n y lo encontramos en ve - getales de hoja verde como espinacas y col rizada; en fruta, siendo muy abundante en el pl\u00e1tano y aguacate; en nueces y semillas; en legumbres como garbanzos, lentejas y alubias; en guisantes, br\u00f3coli, repollo, jud\u00edas verdes, alcachofas, jengibre y coles de Bruselas; en granos integrales; en cacao y sus derivados; calabaza, tofu, soja, germen de trigo, tub\u00e9rculos, yogur y k\u00e9fir. La cantidad de magnesio en 100 gr de espinaca es 54 mg, en aguacate es de 29 mg, la nuez 130 mg, las almen - dras 270 mg, las semillas de lino 392 mg, las de girasol 325 mg, en legum - bres como garbanzos, alubias o len - tejas es de 120-140 mg, en el br\u00f3coli 21 mg, la alcachofa 60 mg, el jengibre 43 mg, la avena contiene 177 mg, el cacao 499 mg, el chocolate negro 146 mg, el tofu 30 mg, la soja 280 mg, el germen de trigo 250 mg, yogur y k\u00e9fir contienen 15 mg. Podemos obtener la dosis diaria de magnesio a trav\u00e9s de una dieta rica en alimentos vegetales. El magnesio te har\u00e1 sentir en forma, sano y lleno de energ\u00eda. nAlimentos ricos en magnesio: en forma, sano y lleno de energ\u00eda Ra\u00fal Mart\u00ednez,Dietista-nutricionista, bi\u00f3logo ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N 11 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 PREMIUM \u2014 ORIGINAL m\u00e1s raro, pre - cioso y refinado de Jap\u00f3n. Merece ser llamado el rey de todos los t\u00e9s verdes. Los t\u00e9s Matcha de Biotona se producen exclusivamente a par - tir de hojas j\u00f3venes de t\u00e9 fresco (Tencha). Durante un per\u00edodo de 3 a 5 semanas antes de la cosecha, las plantas de t\u00e9 est\u00e1n cubiertas en un 90% con lienzo para ponerlas a la sombra. Sus hojas se recogen manualmente durante una primera cosecha a principios de mayo. Des - pu\u00e9s de un proceso de cocci\u00f3n al vapor, el Tencha se seca y se muele de manera tradicional seg\u00fan el tipo de Matcha. Tambien seleccionamos 6 tipos diferentes de t\u00e9 verde 100% puros Certificados biol\u00f3gicos Certificados Vegan\u00ae Sin gluten ni colesterol Sin conservantes, aditivos, potenciadores del sabor, colorantes, edulcorantes o MATCHABeginner's MATCHA & MATCHA caps Umami, dulce (ej.: te\u00edna, teobromina y teofilina. Vitaminas (vitamina B, C y E), minerales (calcio, magnesio, hierro...) y oligoelementos (cobre, zinc, manganeso...). Clorofila y carotenoides. PROPIEDADES PRINCIPALES Estimula la combusti\u00f3n de grasa y la eliminaci\u00f3n de agua para ayudar a controlar el peso. Fortalece la inmunidad natural. Protege las c\u00e9lulas de los ataques de radicales libres. Apoya la circulaci\u00f3n y la vitalidad general. Bio Eco Actual ES 2020.indd 4Bio Eco Actual ES 2020.indd 4 N\u00ba 76 SEGURIDAD ALIMENTARIAN\u00faria Arranz,Ingeniera I. Arranz,Farmac\u00e9utica - Nutricionistawww.gananutricion.es info@gananutricion.es \u00bfQu\u00e9 significa que un alimento est\u00e9 envasado en atm\u00f3sfera protectora o que se nos advierta de que el consumo excesivo de un producto pueda tener efectos laxantes? En las etiquetas de los alimentos, adem\u00e1s de la informa - ci\u00f3n obligatoria com\u00fan como la lista de ingredientes, el etiquetado nutri - cional, la fecha de caducidad, etc., hay otros mensajes que son obligatorios en algunos casos. Saber a qu\u00e9 se refieren esos mensajes nos ayuda a entender mejor lo que compramos y decidir si nos conviene, o no. \u00bfQu\u00e9 menciones particulares podemos leer en algunas eti - quetas? \u00abenvasado en atm\u00f3sfera protectora\u00bb: lo veremos en alimentos a los que se les ha aplicado una tecnolog\u00eda en el proceso de envasado para reducir el aire atmosf\u00e9rico, especialmente el ox\u00edgeno, e incorporar otros gases que ayudan a la conservaci\u00f3n del producto. Es importante saberlo pues, una vez abierto el envase, el alimento se estropear\u00e1 m\u00e1s r\u00e1pi - damente. Se utiliza en vegetales de cuarta gama (aqu\u00e9llos que ya est\u00e1n listos para su consumo), en alimentos c\u00e1rnicos, embutidos lon - cheados, etc. \u00abcon edulcorante(s)\u00bb: acompa\u00f1ando a la denominaci\u00f3n del alimento: se debe indicar as\u00ed en alimentos que tienen en su formulaci\u00f3n edulco - rantes a\u00f1adidos, por ejemplo, cara - melos sabor miel con edulcorantes o yogur con edulcorantes. Es una manera m\u00e1s directa de informar al consumidor de que este producto lleva ese tipo de aditivos, aunque tambi\u00e9n los veremos mencionados en la lista de ingredientes. \u00abcon az\u00facar(es) y edulcorante(s)\u00bb: es obligatorio indicarlo as\u00ed si el produc - to contiene tanto az\u00facares a\u00f1adidos como edulcorantes. Esto puede ser as\u00ed en alimentos en los que se quiera disminuir la cantidad de az\u00facares a\u00f1adidos y para ello se a\u00f1ade una cierta cantidad de edulcorantes. La intenci\u00f3n de este mensaje es que estemos bien informados de que el producto incorpora ambas cosas. \u00abcontiene aspartamo (una fuente de fenilalanina)\u00bb: est\u00e1 en la etiqueta cuando el producto contiene as - partamo o sal de aspartamo-ace - sulfamo y est\u00e9n en la lista de ingredientes solo con su n\u00famero E, de manera que al consumidor le resulte dif\u00edcil saber si tiene esos edulcorantes. Si en la lista de ingre - dientes est\u00e1n mencionados con su nombre, encontraremos tan solo la menci\u00f3n \u00abcontiene una fuente de fenilalanina\u00bb. Este mensaje es muy importante para quien sufre una enfermedad cong\u00e9nita llamada fe - nilcetonuria ya que su organismo no puede descomponer la fenilala - nina que se acumula en el cuerpo y puede producir da\u00f1os en el sistema nervioso y cerebro.Etiquetado de los alimentos, informaci\u00f3n obligatoria a los consumidores (II) ALIMENTACI\u00d3N AF Omega 3. La forma m\u00e1s sabrosa de incluir prote\u00ednas, fibra, vitaminas y minerales en tu dieta. Para acompa\u00f1ar Ensaldas Cremas Yogures TostadasEco - Toppings de semillasEco C 2020 - N\u00ba 76 SEGURIDAD ALIMENTARIA \u00abun consumo excesivo puede producir efectos laxantes\u00bb: esta extra\u00f1a men - ci\u00f3n es obligatoria para alimentos con m\u00e1s de un 10% de un tipo de edulcorantes llamados polialco - holes manitol, sorbitol y xilitol, y se utilizan en productos dulces sin az\u00facares a\u00f1a - didos como galletas, caramelos, barritas diet\u00e9ticas, chicles. Y esos polioles consumidos en exceso provocan efectos laxantes por un efecto de acumulaci\u00f3n de agua en el intestino. \u00abcontiene regaliz: las personas que padezcan hipertensi\u00f3n deben evitar un consumo excesivo\u00bb: justo despu\u00e9s de la lista de ingredientes: lo encon - traremos en dulces que contengan como aroma o bien el \u00e1cido glicirr\u00ed - cico o su sal de amonio o el regaliz en una concentraci\u00f3n igual o supe - rior a 4g/kg de producto y tambi\u00e9n en bebidas que tengan 50mg/l o m\u00e1s o 300mg/l o m\u00e1s en el caso de bebi - das con m\u00e1s de un 1,2% volumen de alcohol. El regaliz y sus componen - tes suben la tensi\u00f3n arterial. \u00abContenido elevado de cafe\u00edna: No re - comendado para ni\u00f1os ni mujeres em -barazadas o en per\u00edodo de lactancia\u00bb: en el mismo campo visual que la de - nominaci\u00f3n del producto: debemos encontrar esta informaci\u00f3n, junto a la cantidad de cafe\u00edna que contiene, en bebidas con cafe\u00edna en propor - ci\u00f3n superior a 150mg/l, excepto en aquellas bebidas fabricadas a base de caf\u00e9 o t\u00e9 en las que estos com - ponentes ya est\u00e1n indicados como tal. Esta indicaci\u00f3n es importante para bebidas con ingredientes que no son el caf\u00e9 o el t\u00e9 y que tienen cafe\u00edna en cantidad importante, por ejemplo, el guaran\u00e1 o el mate. \u00abContiene cafe\u00edna. No recomendado para ni\u00f1os ni mujeres embarazadas\u00bb: en productos que no sean bebidas a los que se les haya a\u00f1adido cafe\u00edna (para mejorar el estado de alerta, el rendimiento...). Debe indicarse el contenido de cafe\u00edna del producto y si se trata de un complemento alimenticio, debe indicarse la can - tidad de cafe\u00edna por dosis diaria recomendada. Conviene no perder de vista que un caf\u00e9 suele aportar unos 50mg de cafe\u00edna. \u00abCon esteroles vegetales a\u00f1adidos\u00bb o \u00abCon estanoles vegetales a\u00f1adidos\u00bb: en el mismo campo visual que la de - nominaci\u00f3n del alimento: obligato -rio para alimentos \u00e9steres de fitostanol a\u00f1adidos que se usan para ayudar a controlar los niveles de colesterol. Adem\u00e1s, de - ben indicar la cantidad que aportan de esos ingredientes, su consumo m\u00e1ximo, su no adecuaci\u00f3n para ni\u00f1os, mujeres embarazadas o en per\u00edodo de lactancia, la importancia de consumir una dieta rica en fruta y verdura para ayudar a mantener los niveles de carotenoides (pues estos ingredientes disminuyen su absorci\u00f3n) y tambi\u00e9n la advertencia de consultar al m\u00e9dico en caso de tomar medicamentos para reducir el colesterol. \u00abfecha de congelaci\u00f3n o la fecha de primera congelaci\u00f3n\u00bb: informaci\u00f3n b\u00e1sica en carne congelada, prepa - rados c\u00e1rnicos congelados y pro - ductos de la pesca no transforma - dos congelados en los que puede haber hasta m\u00e1s de un proceso de congelaci\u00f3n. Es much\u00edsima la informaci\u00f3n sobre seguridad alimentaria que la industria debe comunicar al consumidor a tra - v\u00e9s de las etiquetas, as\u00ed que leerlas es definitivamente necesario. n ALIMENTACI\u00d3N BARNHOUSE.DEPRIMAVERA KRUNCHY Esta primavera, desde nuestro horno Krunchy os traemos todo el sabor primaveral directo al taz\u00f3n de muesli. Prueba nuestro Krunchy Sun Frutas del Bosque, su sabor afrutado convertir\u00e1 tu desayuno en un placer inigualable. Sin aceite de palma y sin aromatizantes ni aditivos. 100% ecol\u00f3gico. Solo ligeramente endulzado con sirope de arroz. 123rf Limited\u00a9Antonio Diaz14 BIOECO 2020 - N\u00ba 76 El crumble es un postre t\u00edpico in - gl\u00e9s, se trata de una base de frutas cubiertas con una masa de harina y mantequilla, por lo general. Se hor - nea, y mientras la fruta se cocina y se crea una especie de compota, el recubrimiento se vuelve dorado y crujiente. La combinaci\u00f3n de texturas es excelente, y si se sirve caliente y se acompa\u00f1a con un poco de helado o yogur, el contraste de temperaturas lo convierten en algo sublime. Vamos a preparar un crumble de manzana y ar\u00e1ndanos, pero tambi\u00e9n puedes utilizar melocotones, cerezas, peras... o el tradicional de ruibarbo, si lo encuentras.Es un postre sencillo de preparar y con muy poca dificultad. Aunque lo tradicional es utilizar mantequilla y harina de trigo para la cobertura, si utilizas aceite de coco, almendras y copos de avena sin gluten tendr\u00e1s una receta apta para cel\u00edacos y ve - ganos. Elaboraci\u00f3n Comenzar por precalentar el hor - no a 200\u00b0C. Pelar las manzanas, descorazonar - las y cortarlas en l\u00e1minas de 1 cm de grosor. Colocar en un bol y mezclar con los ar\u00e1ndanos, la canela y una cucha -rada de az\u00facar de coco. Reservar para m\u00e1s adelante. Por otro lado, colocar las almen - dras en un procesador y triturarlas hasta conseguir un tama\u00f1o como de arena gruesa. Entonces incorporar los copos de avena y el resto del az\u00facar de coco. Volver a triturar hasta que quede fino. A\u00f1adir el aceite de coco (se puede sustituir por mantequilla o marga - rina vegetal) y volver a procesar. Entonces notar\u00e1s que se compacta ligeramente. En un recipiente de horno, dispo - ner la mezcla de manzana y ar\u00e1nda - nos en el fondo y cubrir con la arena de almendras y avena que hemos pre - parado. Procurar que quede cubierta toda la superficie. Introducir en el horno y cocinar a 180\u00b0C durante 35-40 minutos. Debe quedar la superficie dorada y la fruta cocinada. Es un postre que se suele servir caliente, o templado, acompa\u00f1ado con helado. Si te sobra algo, no te preocupes, se conserva perfectamente varios d\u00edas en la nevera bien tapado. S\u00f3lo tienes que recordar darle un golpe de grill antes de servir para que recupere el punto crujiente y el interior coja tem - peratura. n \u00a9Estela NietoCrumble de manzana y ar\u00e1ndanosRECETAESPACIO PATROCINADO POR: Amand\u00edn | www.amandin.comLa opci\u00f3n m\u00e1s saludable INGREDIENTES (4 RACIONES)DIFICULTAD: Baja TIEMPO: 10' Preparaci\u00f3n 35' Cocci\u00f3n 3 manzanas (reinetas a ser posi- ble). 100 gr de ar\u00e1ndanos (frescos o congelados). \u00bd cucharadita de canela molida. 3 cucharadas de az\u00facar de coco AMAND\u00cdN. 50 gr de almendras crudas. 80 gr de copos de avena sin gluten. 2 cucharadas de aceite de coco. Empresa familiar austr\u00edaca de t\u00e9s, hierbas y especies ecol\u00f3gicas. disfrute crece, de forma natural. Donde el office@sonnentor.at www.sonnentor.com VIKTOR MICHLITSALIMENTACI\u00d3N Estela Nieto, Psic\u00f3loga, Master especialista ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Sander's: cerveza ecol\u00f3gica y vegana, de Sol Natural Cerveza bio elaborada de forma ar - tesanal en Holanda. Sander's es una Pilsener arom\u00e1tica de cuerpo medio, en la que el sutil equilibrio entre la malta de cebada y el l\u00fapulo le otorga un sabor sobresaliente, distintivo y muy refrescante. \u00b7 Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) \u00b7 Marca: Sol Natural www.solnatural.bio \u00b7 Distribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.L.Galletas 'Deliciosas', de BiocopGama de 2 galletas ecol\u00f3gicas para disfrutar del placer del mo - mento. Elaboradas con harina de trigo y az\u00facar de ca\u00f1a. Dos variedades: con copos de avena y rellenas de chocolate; o con semillas y chips de chocolates. 2 opciones sabrosas e irresistibles con un extra de fibra. \u00b7 Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) \u00b7 Marca: Biocop | www.biocop.es \u00b7 Empresa: Biocop Productos Biol\u00f3gicos, S.A.ALIMENTACI\u00d3N / GALLETAS ALIMENTACI\u00d3N / CERVEZAS Vitaseeds, semillas molidas, de El Granero IntegralLas nuevas semillas molidas bio de El Granero Integral son ideales para comenzar el d\u00eda. Proporcionan de forma muy r\u00e1pida todos los nutrientes que guardan en su interior, apor - tando energ\u00eda y vitalidad. Sin gluten y sin az\u00facares a\u00f1adidos. Disponen de una amplia gama, con semillas de lino, ch\u00eda o c\u00e1 - \u00f1amo, entre otras interesantes combinaciones. \u00b7 Certificado: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja) \u00b7 Marca: El Granero Integral www.elgranero.com \u00b7 Distribuci\u00f3n: Biogran S.L. www.biogran.esK\u00e9fir de cabra, bebida sabor natural, de Cantero de Letur Un delicioso k\u00e9fir bebible, sin edulcorantes artificiales a\u00f1adidos. Contiene todos los beneficios del k\u00e9fir y, al estar hecho con leche de cabra, aporta tambi\u00e9n los beneficios propios de este tipo de leche, entre ellos, un 20% m\u00e1s de calcio que los productos de leche de vaca. \u00b7 Certificados: Ecol\u00f3gico (Euro Hoja), Sohiscert \u00b7 Marca: Cantero de Letur www.elcanterodeletur.com \u00b7 Empresa: Cantero de Letur S.A.nuevonuevo ALIMENTACI\u00d3N / SEMILLAS ALIMENTACI\u00d3N / K\u00c9FIR LA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES: es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son seleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor. Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferido El Ecomercado CALENDARIO MENSUAL 1er s\u00e1bado mes MARBELLA Avda. Espa\u00f1a, Pinar de Elviria 3er s\u00e1bado mes MARBELLA Paseo Ram\u00f3n Garz\u00f3n, La Campana, Nueva Andaluc\u00eda2\u00ba s\u00e1bado mes M\u00c1LAGA Paseo Reding, La Malagueta 4\u00ba s\u00e1bado mes M\u00c1LAGA Parque Huelin, junto al lago2\u00ba domingo mes LAS LAGUNAS Parque Andaluc\u00eda \u00daltimo domingo mes LA CALA DE MIJAS Boulevard, frente Tenencia de Alcald\u00eda1er domingo mes EST. C\u00c1RTAMA Parque Urb. Los Naranjos FUENGIROLA Puerto deportivo 3er domingo mes BENALM\u00c1DENA Recinto ferial junto Parque de La Paloma www.guadalhoreecologico.org GUADALHORCECOL\u00d3GICO anuncio ecomercado 1.indd 1 13/2/20 - LOS ALIMENTACI\u00d3Nimprescindibleimprescindible16 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 LA C\u00c1MARA OCULTA Pedro Burruezo, Eco activista, Director de The Ecologist, asesor de BioCultura, horte - lano y compositor, redaccion@theecologist.netCONCIENCIA ECOL\u00d3GICA Maribel Saiz Cayuela, licenciada en ciencias biol\u00f3gicas, dietista y nu - tricionista, es la auto - ra de este maravilloso libro \"Aromaterapia para ti\" Gu\u00eda para un buen uso de los aceites esenciales en el \u00e1mbito cotidiano. Lo escribe desde el profundo conocimien - to que tiene tras 27 a\u00f1os de experiencia profesional dedicados a la investigaci\u00f3n y al desarrollo de nuevos productos natu - rales, complementos nutricionales, aromaterapia y cosm\u00e9tica natural org\u00e1nica, sumado al bagaje familiar heredado de sus padres, abuelos y bisabuelos, herencia en sabidur\u00eda tradicional a la que su condici\u00f3n cien - t\u00edfica solo ha hecho que sumar valor. La aut\u00e9ntica aromaterapia posee un valor profundo, capaz de propor - cionar enormes beneficios sobre las diferentes dimensiones del ser hu -mano (f\u00edsica, mental, emocional y espiritual), y por ello es considerada una terapia hol\u00edstica o global. El libro recorre to - dos los caminos de la aromaterapia, desde la explicaci\u00f3n de los conceptos, precaucio - nes y pautas, seguido de pr\u00e1cticas para sa - ber c\u00f3mo empezar a practicar la aromate - rapia y remedios para el d\u00eda a d\u00eda, as\u00ed como cu\u00e1les son los aceites esenciales m\u00e1s necesarios para tener en casa como botiqu\u00edn natural y aplicacio - nes para crear ambientes, limpiar el hogar, etc. La segunda parte nos describe 40 aceites esenciales b\u00e1sicos para su uso en el \u00e1mbito cotidiano. M\u00e1xima recomendaci\u00f3n por su gran inter\u00e9s. Editorial Milenio. ISBN: 978-84-9743-902-2. nHay mucha gente que espera que, con la crisis de la pandemia, se acelere el cambio hacia un mundo m\u00e1s verde, m\u00e1s justo, m\u00e1s sostenible. De hecho, todo apunta a que el consumo de alimentos ecol\u00f3gicos va a seguir creciendo exponencialmente tras la crisis a pesar de los problemas econ\u00f3micos que est\u00e1 conllevando y que va a engendrar en el futuro. Podr\u00edamos citar esta pujanza al alza del sector \"bio\" como un claro ejemplo del triunfo de las fuerzas regeneradoras. Sin embargo, tambi\u00e9n se est\u00e1n disparando todas las alarmas. M\u00e1s control de la poblaci\u00f3n, amenazas de vacunas a tutipl\u00e9n, importaci\u00f3n de modelos ajenos a nuestra cultura (el estado militarizado chino), etc. Las fuerzas de Gog y Magog. Las fuerzas de la oscuridad y las fuerzas de la luz enfrentadas en una guerra a muerte. Dos mundos claramente contrapuestos: esta - mos en el principio de los principios de la batalla final. Puede durar dos d\u00e9cadas o dos siglos. No m\u00e1s. \u00bfQui\u00e9n vencer\u00e1? \u00bfPodr\u00e1n convivir al mismo tiempo? Nos adentramos en territorios y escenarios cada vez m\u00e1s dist\u00f3picos donde todo es posible. Una \u00e9lite en la sombra est\u00e1 corrompiendo el planeta. Y otra \u00e9lite, de luz, est\u00e1 trabajando para regenerar lo que est\u00e1 corrupto. \u00bfQui\u00e9n vencer\u00e1? Pase lo que pase, lo importante es saber de qu\u00e9 lado est\u00e1s t\u00fa. Y a qu\u00e9 tipo de fuer - zas vas a dar vida con tu consumo, con tus h\u00e1bitos, con tu d\u00eda a d\u00eda... n\u00bfRegeneraci\u00f3n o degeneraci\u00f3n?Aromaterapia cient\u00edfica Beato de Facundo, manuscrito iluminado de siglo XI Montse Mul\u00e9,Editoraredaccion@bioecoactual.com ALIMENTACI\u00d3N Denominada la reina de los frutos secos. Com\u00fanmente se le llama la reina de los frutos secos, y con raz\u00f3n. Con sus valiosos ingredientes y su incomparable sabor a nuez, la almendra es un ingrediente ideal para nuestras dos nuevas bebidas Natumi: da un toque dulce y suave, sin az\u00facares a\u00f1adidos. \u00a1Prueba nuestras nuevas bebidas ! Anz_NT_180716_05q_Mandeldrinks_span.indd d\u00eda - N\u00ba 76 terrasana.comPara un taz\u00f3n grande 350 ml de agua 2 dientes de ajo 1 cucharadita de pur\u00e9 de jengibre TerraSana 1/2 jalape\u00f1o 1 chalota 2 cucharadas de salsa de soja TerraSana shoyu 100 ml de bebida vegetal (usamos avena) 1 cucharada de genmai miso TerraSana 1 haz de deos de arroz negro Ramen TerraSana 100 g de TerraSana seit\u00e1n 1 cebolleta o cebollinoSopa de miso r\u00e1pidA SOJA Y ARROZ INTEGRAL FERMENTACI\u00d3N 12-18 MESES SIN GLUTENS\u00d3LO SOJA FERMENTACI\u00d3N 2 A\u00d1OS SIN GLUTEN 1/2 jalape\u00f1o 1 chalota 2 cucharadas de salsa de soja TerraSana shoyu 100 ml de bebida vegetal (usamos avena) 1 cucharada de genmai miso TerraSana 1 haz de deos de arroz negro Ramen TerraSana 100 g de TerraSana seit\u00e1n 1 cebolleta o cebollino Elaboraci\u00f3n: 1. Hervir el agua en una cazuela. 2. Poner el ajo, el medio jalape\u00f1o, la chalota, 2 cucharadas de shoyu (o tamari), la leche vegetal y la cucharada de pur\u00e9 de jengibre, en la batidora, triturar y mezclar. 3. Juntar en la cazuela de agua hirviendo la mezcla de la batidora, a\u00f1adir el ramen y seit\u00e1n y cocinar durante 3 minutos, apagar el fuego y dejar que pierda temperatura mientras se acaba el resto de la preparaci\u00f3n. 4. Mientras enfr\u00eda, disolver el miso en un poco de agua para que se convierta en una pasta. 5. Una vez que se haya enfriado ligeramente el caldo con los Ramen, verter el miso y mezclar bien hasta que se disuelva. 6. Picar namente la cebolleta o cebollino. 7. Servir en un taz\u00f3n y adornar con la cebolleta o cebollino.TRUCO: \u00bfComes sin gluten? Puedes reemplazar la salsa de shoyu seit\u00e1n por tofu. Si usas tofu sedoso, a\u00f1\u00e1delo al nal del todo para que no se rompa.PASTA FERMENTADA DE SOJA CONDIMENTO JAPON\u00c9S PERFECTO PARA: SOPA DE MISO, ADEREZO PARA ENSALADAS, SALSA O MARINADA, PASTAS PARA UNTAR. RecETASin pasteurizar actualidad ecol\u00f3gica en: 2020 - N\u00ba 76 AGRICULTURA Juana Labrador Moreno , Dra. en Biolog\u00eda y Profesora de Agroecolog\u00eda enla Escuela de Ingenier\u00edas Agrarias de la Universidad de Extremadura labrador@unex.es Como hemos visto en un art\u00edculo anterior, los suelos de cultivo est\u00e1n sometidos a una enorme carga t\u00f3xica, producto preferentemente de la activi - dad agr\u00edcola y ganadera industrial. En el Informe Estado Mundial del Recurso Suelo (FAO, 2015), se identific\u00f3 la contaminaci\u00f3n como una de las principales amenazas para el suelo y para los servicios a los ecosistemas que \u00e9stos proporcionan. Numerosos infor - mes posteriores han demostrado el da\u00f1o ambiental extremo que soportan nuestros suelos y las relaciones de esta agresi\u00f3n, con procesos como el cambio clim\u00e1tico, el aumento de plagas, enfermedades, inseguridad alimen - taria y migraciones humanas. Por desgracia, este y otros informes internacionales generados por exper - tos de reconocido prestigio resaltando la urgencia en las medidas de preven -ci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n, for - man parte de eso que llamo \"literatura cient\u00edfica\"; una informaci\u00f3n avalada por la ciencia, que es tomada por la ciudadan\u00eda, como no probable a medio plazo, asumiendo que en el caso de que suceda, la tecno-ciencia siempre puede ofrecer soluciones y que los da\u00f1os co - laterales, si los hubiera, son un precio a pagar ligado a esta idea suicida de progreso. No podemos esperar que esto cam - bie; ni los pol\u00edticos por su ignorancia y sus intereses cortoplacistas, ni la ciencia y la tecnolog\u00eda aplicada a la producci\u00f3n por su agresividad, ni la inanici\u00f3n de una ciudadan\u00eda que no exige tomar medidas concretas ni pide responsabilidades, me ofrecen un \u00e1pi - ce de confianza y sin embargo, s\u00ed hay muchas probabilidades de que la degra - daci\u00f3n del suelo empeore y la toxicidad aumente; de hecho con la pandemia del virus ya se han disparado las voces que llaman a aumentar las produccio - nes, destacando como las agriculturas alternativas no son opciones para mo - mentos cr\u00edticos y ya sabemos c\u00f3mo son sus argumentos de convincentes por decreto. Hoy m\u00e1s que nunca, remarcamos la importancia de la prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, enfatizando en la necesidad de un marco de actuaci\u00f3n en el contexto productivo, sanador para el suelo y es en este \u00faltimo punto en el que quiero incidir. Una gesti\u00f3n sanadora, basada en el mantenimiento de suelos vivos, f\u00e9rtiles, y resilientes, exige un conoci - miento preciso del recurso en el \u00e1mbito que nos corresponda -cient\u00edfico, t\u00e9cni - co, experiencial- para reconducir la intensificaci\u00f3n que conlleva la pr\u00e1ctica productiva. Por la brevedad del espacio, no puedo enumerar acciones in situ y ex situ para cada tipo de contaminante, he preferido centrarme en el marco te\u00f3ri - co que provee conocimientos para la remediaci\u00f3n, enfocados en el manejo El necesario proceso detox de nuestros suelos de cultivo (II) 123rf Limited\u00a9Peter Hofstetter. Compostaje ALIMENTACI\u00d3N #Bioterra2020 La Feria de Euskadi de productos ecol\u00f3gicos, bioconstrucci\u00f3n, energ\u00edas renovables y consumo responsable GRATUITOenerg\u00edas renovables habitat saludable textil ecol\u00f3gico agricultura ecol\u00f3gica alimentaci\u00f3n saludable terapias naturalessalud ideas verdes ecoturismo consumo responsable cosm\u00e9tica ecol\u00f3gicaorganiza patrocinan17 a\u00f1os Del 16 al 18 de octubre en Ficoba, Irun. bioterra.ficoba.orgFERIAS19 BIOECO ACTUALCada d\u00eda 2020 - N\u00ba 76 cultural; premisas relacionadas con la gesti\u00f3n agroecol\u00f3gica que nos pueden servir de pautas de actuaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n, el control o la desconta - minaci\u00f3n. a. Un enfoque productivo basado en el manejo de suelos vivos. El microbioma del suelo regula las funciones vitales del agrosiste - ma; las sinergias y antagonismos que se producen en su seno no son producto del azar, est\u00e1n enfocadas a garantizar un ambiente adecua - do para el desarrollo de la vida. La producci\u00f3n por bacterias, hongos y algas ed\u00e1ficas de enzimas degrada - tivas de contaminantes como her - bicidas, pesticidas, hidrocarburos, fenoles y aminas arom\u00e1ticas, entre otros, es un ejemplo de su papel regulador. b. La fertilizaci\u00f3n del suelo est\u00e1 media - da por aportes org\u00e1nicos estables y de calidad y aportes minerales no sint\u00e9ticos, y la nutrici\u00f3n de los cultivos est\u00e1 basada en la presencia continua de una gran diversidad de nutrientes y no en la cantidad puntual de escasos macroelementos. Todo ello disminuye la carga t\u00f3xica de la sobre-fertilizaci\u00f3n qu\u00edmica y permite un mejor metabolismo del componente qu\u00edmico en el suelo. c. La adici\u00f3n de materia org\u00e1nica como biomasa, necromasa, neomasa y la mejora de su din\u00e1mica en el suelo, favoreciendo la persistencia y acu - mulaci\u00f3n de fracciones m\u00e1s estables como las sustancias h\u00famicas, ase - gura la retenci\u00f3n e inactivaci\u00f3n de metales pesados y biocidas. El uso de t\u00e9cnicas como el compostaje dis - minuye la carga t\u00f3xica microbiana, v\u00edrica y antibi\u00f3tica de los esti\u00e9rcoles y otros subproductos org\u00e1nicos. La bioestimulaci\u00f3n nutricional de la edafobiodiversidad, es otro camino para aumentar la degradaci\u00f3n de los contaminantes. d. El uso de una gran biodiversidad vegetal incluyendo \u00e1rboles y plantas cultivo y no cultivo permiten proce - sos naturales de fito-remediaci\u00f3n. Las plantas pueden tolerar, absorber, acumular y degradar compuestos contaminantes impidiendo la migra - ci\u00f3n de los metales pesados hacia el suelo y las aguas subterr\u00e1neas. Ade - m\u00e1s, la rizodeposici\u00f3n, es una fuen - te de carbono org\u00e1nico en el \u00e1mbito de la ra\u00edz que estimula la actividad enzim\u00e1tica degradativa microbiana. e. La no utilizaci\u00f3n de biocidas qu\u00edmicos de s\u00edntesis garantiza la nula concentraci\u00f3n en el suelo, la planta, el agua y la atmosfera de la carga t\u00f3xica que est\u00e1 ligada a su aporte.f. La mejora de la estructura agregacio - nal gracias a pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gi - cas, mejora el papel del suelo como filtro biol\u00f3gico, evitando el paso de sustancias t\u00f3xicas al agua y como medio amortiguador para los conta - minantes. Adem\u00e1s de acuerdos enfocados a una pol\u00edtica comunitaria de protec - ci\u00f3n, nosotros podemos prevenir, reducir o revertir el problema de la contaminaci\u00f3n del suelo de cultivo y como consecuencia del aire que respiramos, el agua que bebemos y los alimentos que consumimos desde la agroecolog\u00eda, disciplina que suma al conocimiento de pr\u00e1cticas exitosas tradicionales, el saber cient\u00edfico debi - damente probado y actualizado. La contaminaci\u00f3n del suelo es invi - sible largo tiempo y las consecuencias enormemente negativas sobre nues - tra calidad de vida aumentan enor - memente nuestra vulnerabilidad. Re - cuperemos los v\u00ednculos con la tierra y actuemos cada uno desde nuestro \u00e1mbito de acci\u00f3n, antes de que sea demasiado tarde, \"no esperemos a cavar el pozo cuando empecemos a tener sed\". n 123rf Limited\u00a9Igor StevanovicAGRICULTURA BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 La p\u00e9rdida de medios de vida y el riesgo de desempleo para los produc - tores y trabajadores se est\u00e1 profun - dizando en todo el Sur Global. Estos ya se encuentran entre las personas m\u00e1s pobres del mundo y viven en comunidades con redes de seguridad d\u00e9biles o inexistentes. Los gobiernos, las empresas, los minoristas, los co - merciantes y los consumidores debe - mos trabajar juntos para proteger los empleos y los medios de vida tanto en el presente como en el futuro. Para continuar produciendo cultivos y mantener sus medios de vida, los productores deben adap - tarse y desarrollar la resiliencia de sus comunidades a los impactos del cambio clim\u00e1tico. Desde Fairtrade trabajamos para generar unos es - t\u00e1ndares ambientales sostenibles que promueven la biodiversidad, el manejo del agua y la protecci\u00f3n forestal, todo lo cual contribuye de alguna manera a la mitigaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Los productores adem\u00e1s realizan sus pro - pias evaluaciones de riesgos e incluyen la plantaci\u00f3n de \u00e1rboles, el riego, la diversificaci\u00f3n de cultivos y la ener - g\u00eda limpia como proyectos en los que trabajar y cooperar. El Comercio Justo contribuye a significativos avances y mejoras para combatir los problemas globales. Cambiando el comercio a un sistema justo y sostenible se cambian vidas y se camina hacia esa necesaria transformaci\u00f3n social. Fomentemos un comercio m\u00e1s justo, responsable y sostenible Debemos fomentar e impulsar una nueva actitud tanto con las personas como con el planeta, y esto implica un gran esfuerzo colectivo y una res - ponsabilidad social, al mismo tiempo que solidaridad individual y conjunta, para poder generar entornos m\u00e1s sos - tenibles y corresponsables, dando rele - vancia a un nuevo sistema econ\u00f3mico, m\u00e1s justo y sosteni - ble, a la priorizaci\u00f3n de una educaci\u00f3n medioambiental, cuidando el planeta, generando concien - cia de nuestros actos, conociendo m\u00e1s y mejor las formas de producci\u00f3n de los productos y bienes que utilizamos, y consumiendo de for - ma m\u00e1s consciente y responsable. Al apoyar a los productores y traba - jadores de Comercio Justo Fairtrade, los apoyamos para proteger la salud y la seguridad de sus comunidades, enfrentar los de - saf\u00edos econ\u00f3micos que se avecinan y mantenerse unidos en la solidaridad global. Nuestro objetivo fundamental es hacer del Comercio Justo una im -portante herramienta para que los compromisos globales como son los Objetivos de Desarrollo Sostenible se cumplan y conseguir una sociedad m\u00e1s sostenible, con mayor responsa - bilidad y cuidado del medioambiente y nuestro entorno. nFairtrade trabaja para la sostenibilidad de las personas y el planeta COMERCIO JUSTO Paula M\u00aa P\u00e9rez Blanco, Responsable Comunicaci\u00f3n Fairtrade Ib\u00e9rica.Periodista Especializada en Periodismo Cultural | @sellofairtrade | www.sellocomerciojusto.org ALIMENTACI\u00d3N HLT.S.A C/ La go Car ucedo 3. ol. Ind. Cobo Calleja, 28947 Fuenla brada, Madrid. Tlf. 91 642 12 37, F ax. 91 642 32 03, hltsa@elhornodelena.com www .hltsa.es Zumos Ecol\u00f3gicos. Frescos , Exquisitos. Zumos Ecol\u00f3gicos. Frescos , Exquisitos. Capricho Ecol\u00f3gico. Zumos Ecol\u00f3gicos. Frescos , Exquisitos. Zumos Ecol\u00f3gicos. Frescos , Exquisitos. Capricho Ecol\u00f3gico. Llega el Verano Llega el Verano COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS21 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ALIMENTACI\u00d3N22 BIOECO ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Ra\u00fal Mart\u00ednez,Bi\u00f3logo, Especialista en Medio Ambiente y Salud A nadie le gusta vivir en un hogar sucio. Los seres humanos tenemos la necesidad de habitar en un espacio sano, limpio y libre de organismos pat\u00f3genos causantes de enferme - dades que ponen en riesgo nuestra salud. Si una casa no se limpia regu - larmente se acumula la suciedad. Y es en esta mugre acumulada donde proliferan los g\u00e9rmenes y par\u00e1sitos que pueden llegar a afectar a sus moradores, y como consecuencia, corren el riesgo de enfermar. La ne - cesidad de higiene hace que manten - gamos nuestro hogar lo m\u00e1s limpio posible, recurriendo para ello a una amplia gama de productos de lim - pieza que nos garanticen la asepsia. En la b\u00fasqueda de un hogar limpio empleamos de forma cotidiana y regular una mezcla de productos qu\u00edmicos pensados para cada una de las \u00e1reas del hogar, principalmente ba\u00f1os y cocina, donde el riesgo de enfermedades que afecten a nuestra salud aumenta. Usamos para ello productos de composici\u00f3n diversa que interact\u00faan con nosotros por v\u00eda cut\u00e1nea y respiratoria, produc - tos que no siempre son inocuos, y dependiendo como los utilicemos, pueden convertirse en un riesgo a\u00f1a - dido al que tratamos de combatir. Los productos limpiadores del hogar son sustancias qu\u00edmicas pen - sadas para desinfectar, que incluyen en su composici\u00f3n \u00e1cidos o bases fuertes, que por su peligrosidad entra\u00f1an riesgos para las personas, mascotas y medio ambiente. Estos productos por imperativo legal vienen etiquetados y exponen muy claramente los riesgos inherentes a los mismos y las precauciones que se deben adoptar en su uso. Las etique - tas nos advierten de los riesgos que para las personas tiene su manipula - ci\u00f3n, y nos indican qu\u00e9 medidas de seguridad se deben emplear siempre con ellos para evitar accidentes graves. As\u00ed, junto a los pictogramas correspondientes, podemos leer que se deben usar como precauci\u00f3n guantes, mascarillas, gafas, evitar el contacto con la piel y los ojos, o no respirar los vapores. Normas que debemos cumplir estrictamente si no queremos sufrir un accidente de consecuencias impredecibles. Es indispensable leer las etique - tas. Los fabricantes est\u00e1n obligados a indicar claramente los riesgos del producto usando para ello los cono - cidos como s\u00edmbolos de advertencia sobre la peligrosidad que una deter - minada sustancia o mezcla puede provocar en la salud o el medio ambiente. Y todas las personas que los utilizamos debemos conocerlos. Por ejemplo, vemos s\u00edmbolos de peligro que nos indican que el pro - ducto puede ser da\u00f1ino a dosis muy peque\u00f1as. As\u00ed, encontramos produc - tos de limpieza etiquetados como \"corrosivos\", \"muy irritantes\", \"sen - sibilizadores fuertes\" o \"altamente inflamables\". Todas estas palabras de advertencia nos informan sobre el nivel relativo de gravedad del da\u00f1o, alertando al usuario de la existencia de un peligro potencial. Entre los productos de limpieza m\u00e1s t\u00f3xicos, y que tienen mayor peligrosidad, encontramos el grupo de los limpiadores. Dependiendo el uso tendr\u00e1n diversa composici\u00f3n, bien sean limpiadores de inodoros, desatascadores de desag\u00fces, o lim - piadores de hornos, son potentes c\u00e1usticos \u00e1cidos o b\u00e1sicos. Otro gru - po son los limpiadores con acci\u00f3n bactericida, desinfectantes clorados, removedores de moho, incluso pro - ductos que tenemos por inocuos como el lavavajillas pueden conte - ner sustancias qu\u00edmicas t\u00f3xicas en su composici\u00f3n como el triclos\u00e1n, un agente antibacterial. En la gran mayor\u00eda de los produc - tos de limpieza encontramos un gru - po de sustancias qu\u00edmicas, como son el amoniaco, el cloro y el hidr\u00f3xido s\u00f3dico, que por ser de uso habitual y por su potencial peligrosidad, es ne - cesario conocer. El amon\u00edaco se usa como un agente limpiador de ba\u00f1o y lavabos, as\u00ed como en limpiadores de vidrios. Un uso incorrecto puede producir bronquitis cr\u00f3nica y asma. El cloro forma parte de la composi -Productos de limpieza: \u00a1Siempre - N\u00ba 76 ci\u00f3n qu\u00edmica de diversas sustancias desinfectantes, siendo las m\u00e1s conocidas la lej\u00eda y el agua fuerte o salfumant, que es \u00e1cido clorh\u00eddrico diluido. Se encuentra en productos limpiadores de inodoros, desatasca - dores de tuber\u00edas, eliminadores de moho, blanqueadores de ropa, sien - do el agente encargado de la potabi - lizaci\u00f3n del agua corriente en forma de hipoclorito. Esta sustancia quema la piel, los ojos e irrita los pulmones, siendo muy peligrosa en su manipu - laci\u00f3n. El hidr\u00f3xido de sodio, o sosa caustica, es la base de los productos desengrasantes, de los limpiadores de hornos y de los desag\u00fces. Es una sustancia qu\u00edmica extremadamente corrosiva y que causa quemaduras graves si toca la piel o los ojos. La inhalaci\u00f3n de hidr\u00f3xido de sodio puede causar un dolor de garganta durante d\u00edas. Cuando manejamos productos de limpieza sin conocer su naturaleza, riesgos y peligrosidad, podemos aca - bar generando problemas de mayor envergadura que los creados por la propia suciedad. Combinar produc -tos de limpieza comunes puede ser incre\u00edblemente peligroso. Por ejem - plo, si usamos a la vez el amoniaco y la lej\u00eda reaccionan creando gas de cloramina altamente t\u00f3xico que puede da\u00f1ar el tejido pulmonar si lo inhalamos. Cuando mezclamos la lej\u00eda, que tiene como base el hipoclo - rito s\u00f3dico, con \u00e1cido, que es com\u00fan en muchos limpiadores de inodoros, libera cloro gas venenoso que ataca la piel, el sistema respiratorio e irrita los ojos. Lo mismo ocurre cuando probamos a mezclarla con los desa - tascadores de ca\u00f1er\u00edas a base de \u00e1ci - do. Hasta con el inocuo procedimien - to de usar vinagre, que es un \u00e1cido, y bicarbonato s\u00f3dico para limpiar el fregadero, podemos tener problemas si luego a\u00f1adimos lej\u00eda. Al mezclar la lej\u00eda con alcohol se produce una reacci\u00f3n que genera gas cloroformo t\u00f3xico y \u00e1cido clorh\u00eddrico. Mezclar lej\u00eda con otra cosa que no sea agua es realmente una mala idea. Afortunadamente encontramos a nuestra disposici\u00f3n alternativas eco - l\u00f3gicas a los productos de limpieza t\u00f3xicos. n 123rf Limited\u00a9lukaves COSM\u00c9TICA CON DE SOLUCI\u00d3N HIDROALCOH\u00d3LICA HIGIENIZANTE NATURAL CON ACEITE ESENCIAL DE \u00c1RBOL DEL T\u00c9 M\u00c1XIMA EFECTIVIDAD - SUAVE CON LA PIEL ALCOHOL 75\u00ba (ANTIS\u00c9PTICO) + A.E. \u00c1RBOL DEL - N\u00ba 76 YEMOTERAPIA Paracelso ya se percat\u00f3 de que las diferentes partes de una planta aportan diferentes propiedades. Siglos despu\u00e9s se comprob\u00f3 que cada planta posee sus particularidades, pero la composici\u00f3n qu\u00edmica del tejido embrionario de la planta presenta importantes diferen - cias que lo convierten en un concentra - do de todo su potencial terap\u00e9utico. Llamada en su origen por este moti - vo \"Fitoembrioterapia\", la Yemoterapia es una rama de la fitoterapia, desarro - llada por el m\u00e9dico belga Pol Henry en 1956, que utiliza los tejidos embrio - narios de las plantas (yemas, brotes, raicillas, capullos, tallos j\u00f3venes...) con el fin de extraer de ellos toda la potencia energ\u00e9tica de la futura planta. A\u00f1os m\u00e1s tarde, el m\u00e9dico home\u00f3pata franc\u00e9s Max T\u00e9tau desarroll\u00f3 la parte cl\u00ednica de la yemoterapia y \u00e9sta se sigui\u00f3 desarrollando posteriormente gracias a otras muchas investigaciones de cient\u00edficos como las de Andrianne, Milkers o Pittera. Los estudios de la Yemoterapia se basan en que estas partes de la planta contienen altas concentraciones de diversas sustancias (compuestos bioac - tivos) que son fisiol\u00f3gicamente muy activas y permiten protegerse de ata - ques externos de manera que la planta pueda germinar. En la planta adulta, muchos elementos no est\u00e1n porque tienden a desaparecer durante el proce - so de maduraci\u00f3n y desarrollo. Los tejidos embrionarios se encuen - tran en una fase de multiplicaci\u00f3n celular muy intensa y contienen gran cantidad de hormonas de crecimien - to, una alta concentraci\u00f3n en mate - rial gen\u00e9tico, enzimas, vitaminas, oligoelementos y minerales perfec - tamente bioasimilables. Es por esto que los concentrados de yemoterapia poseen propiedades muy notables en cuanto a estimulaci\u00f3n, regeneraci\u00f3n y drenaje celular se refiere. Los brotes, las yemas frescas y de - m\u00e1s tejidos embrionarios se maceran en una mezcla de agua, alcohol y glice - rina, para obtener un extracto llamado \"macerado glicerinado\". Existen extractos unitarios, los de una sola especie vegetal y complejos de yemo -terapia, que combinan yemas de varias especies, incluso pueden incluir otras formas gal\u00e9nicas como aceites esencia - les, oligoelementos o tinturas madre. nLa Yemoterapia: la potencia sanadora de la planta concentrada en sus yemas 123rf Limited\u00a9ksushsh. Las flores de hibiscus tienen propiedades antioxidantesESPACIO PATROCINADO POR: HERBALGEM | www.pranarom.comMarta Gandarillas, Periodista especializada en Salud natural, Titulada superior en Naturopat\u00eda y T erapeuta de Jin Shin Jyutsu | mgbioecoactual@gmail.com HERBALGEM, laboratorio de yemo- terapia concentrada BIO, trabaja con un sistema de producci\u00f3n que preserva todos los minerales, amino\u00e1cidos y \u00e1cidos nucleicos de las plantas, recolectando a diario y estabilizando in situ, en una mace- raci\u00f3n a partes iguales de agua, gli- cerina y alcohol vegetal ecol\u00f3gico. Es el caso de la savia fresca de abe- dul, reconocida por su gran poder depurativo sobre h\u00edgado, ri\u00f1ones, pulmones y piel. Rica en oligoele- mentos, polifenoles, vitaminas y con un alto aporte nutricional, la savia es recolectada en primavera para recoger todo el potencial de sus propiedades. Entre los prepara- dos de savia de abedul de Herbal- gem encontramos: Depurasavia , complejo enrique- cido con yemas de abedul y de grosellero negro, permite aliviar la sobrecarga de toxinas que genera cansancio, retenci\u00f3n de l\u00edquidos, dolores articulares y afecta al estado de nuestra piel... Estimula el metabolismo y es remineralizante. Para las dietas de adelgazamieto, Silusavia es otro preparado de savia que adem\u00e1s de su efecto antioxidante, ayuda a reducir la ansiedad por comer y act\u00faa sobre el sistema digestivo y ayuda a la eliminaci\u00f3n de grasas. Para los deportistas, Sportisavia con yemas de ar\u00e1ndano (ayudan a metabolizar los az\u00facares y a una mejor circulaci\u00f3n capilar), yemas de avellano (para mejor calidad en la respiraci\u00f3n y por tanto mejor oxigenaci\u00f3n) que junto al resto de yemas y la savia fresca de abedul, tonifican el metabolismo y reducen la infla- maci\u00f3n de los tejidos. COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS De venta en: ecotiendas, herbodiet\u00e9ticas y parafarmacias | Facebook Instagram: Raab | www.raabvitalfood.es VEGANESCARAMUJO PARA LA FORMACI\u00d3N DE COL\u00c1GENO Y LA FUNCI\u00d3N DE LOS CART\u00cdLAGOS El polvo de escaramujo ecol\u00f3gico de Raab contiene lo mejor de la pulpa y las pepitas del escaramujo AP-4 *La vitamina C contribuye a la formaci\u00f3n normal de col\u00e1geno para una buena funci\u00f3n de los cart\u00edlagosCALIDAD PREMIUM 25 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Llega el verano y con \u00e9l el aumento de horas de exposici\u00f3n al sol, tan ne - cesario para la s\u00edntesis de la vitamina D en nuestro organismo, pero que puede llegar a ser muy perjudicial si no tomamos precauciones. Y es que en estos meses la radiaci\u00f3n ultravio - leta del sol es m\u00e1s fuerte, pudiendo da\u00f1ar nuestra piel. La principal forma de protegernos del sol es haci\u00e9ndolo con ropa y com - plementos adecuados como es ropa ligera de color blanco, sombrero o gorra y gafas de sol. El segundo paso, e igual de importante, es utilizar el protector solar adecuado en forma de loci\u00f3n. Te recomendamos cremas protec - toras elaboradas con filtros f\u00edsicos o minerales, que act\u00faan creando una barrera f\u00edsica en la piel y ejerciendo un efecto reflejo ante los rayos de sol. Estos filtros son muy fotoestables y no provo - can reacciones al\u00e9rgicas. Adem\u00e1s, son ideales para las pieles m\u00e1s sensibles. Estos protectores solares tienen efecto desde el mismo momento en el que los aplicamos, por eso no hace falta extenderlos 30 minutos antes de la exposici\u00f3n al sol. Pero recuerda que habr\u00e1 que ir reponi\u00e9ndolos: el protec - tor 30 spf lo renovaremos cada 2 horas y el de 50 spf cada 3, as\u00ed como despu\u00e9s del ba\u00f1o, ya que el roce con la ropa, el agua y la arena lo degradan. El protector solar ideal debe estar compuesto por di\u00f3xido de titanio (sin nanopart\u00edculas) y aceites secos, con lo que destacar\u00e1 por su capacidad de penetraci\u00f3n y por actuar como pantalla total. De este modo aportar\u00e1 m\u00e1xima hidrataci\u00f3n sin brillos. Adem\u00e1s, ya que sus ingredientes deben ser de origen vegetal y de cultivo ecol\u00f3gico, ser\u00e1 bio - degradable y respetuoso con el medio ambiente. No testado en animales, apto para veganos y sin parabenos, ni silico - nas, ftalatos o perfumes sint\u00e9ticos. Tambi\u00e9n debemos cuidar nuestra piel desde el interior, con una alimen - taci\u00f3n adecuada, manteniendo una correcta hidrataci\u00f3n.Es muy recomendable consumir la cantidad suficiente de betacaroteno. Un carotenoide muy interesante por su poder antioxidante es la Astaxantina, obtenida del alga Haematococcus pluvialis. Si notamos la piel m\u00e1s seca y deshi - dratada, podemos optar por las perlas de omega 7. La Vitamina E tambi\u00e9n puede ser de gran ayuda, ya que con - tribuye a proteger las c\u00e9lulas frente al estr\u00e9s oxidativo. Y lo m\u00e1s importante, evitar la expo - sici\u00f3n al sol en las horas centrales del d\u00eda, sobre todo en el caso de los m\u00e1s peque\u00f1os de la casa, y cuidar la alimen - taci\u00f3n y la hidrataci\u00f3n para disfrutar de un verano saludable. n Ana Mar\u00eda Rodr\u00edguez, Farmac\u00e9utica de Herbolario Navarro | info@herbolarionavarro.es Disfruta del sol con tu piel sana y protegidaSALUDESPACIO PATROCINADO POR: Herbolario Navarro | Casa Fundada en 1771 | www.herbolarionavarro.es Puedes adquirir todos estos productos en los centros Herbolario Navarro y en www.herbolarionavarro.es 123rf Limited\u00a9Yana www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Estamos en un momento en el que debemos asumir e integrar que nuestra salud y la del planeta van inexorablemente unidas de la mano. No puede haber gente sana en un planeta enfermo. Y, tanto en lo referente a nuestra propia salud como a la del planeta, debemos ha - cernos conscientes y responsables de ello: es necesario dejar de ser solo \"pacientes\" en cuanto a nues - tros procesos de salud-enfermedad y convertirnos en \"sujetos activos\" en el proceso de curaci\u00f3n, com - prendiendo que nuestra forma de alimentarnos, de respirar, de pen - sar, de sentir, de dormir...son fun - damentales en el mantenimiento y recuperaci\u00f3n de nuestra salud. Y lo mismo en cuanto a nuestro planeta y a nuestro modelo de sociedad; adem\u00e1s de las urnas y de reclamar a nuestros gobernantes nuevas pol\u00edti - cas, podemos ser ya \"actuantes\" con nuestros h\u00e1bitos de consumo y con nuestra forma de vida. El concepto del hombre como un microcosmos, es decir, un cosmos en miniatura que refleja el universo ente - ro o macrocosmos, no es solo la base de la obra de Hip\u00f3crates de Cos, padre de la medicina, sino que lo encontramos en multitud de textos de todas las \u00e9po - cas y culturas: la filosof\u00eda presocr\u00e1tica, la filosof\u00eda hind\u00fa, la china, en los textos sagrados de la antigua Persia o en los \"Upanishads\" de la India, por ejemplo.Tambi\u00e9n los \u00faltimos descubri - mientos de la ciencia demuestran esto y ya sabemos que nuestro organismo es un \"microuniverso\" poblado de miles de millones de bacterias y de virus que est\u00e1n en el digestivo, los pulmones, la piel... que son esenciales para mantener el equilibrio con el exterior. Incluso el ADN humano tiene integrados en su secuencia virus y bacterias.Debemos pues reflexionar respecto a la importancia de retomar el equilibrio perdido y enfocarnos a una convivencia arm\u00f3nica con la naturaleza y una agricultura ecol\u00f3gica como \u00fanica opci\u00f3n para nues - tra subsistencia. Es tambi\u00e9n momento de replan - tearnos c\u00f3mo est\u00e1 siendo nuestra for - ma de vida y c\u00f3mo estamos atendiendo a nuestra salud: si tenemos una ali - mentaci\u00f3n saludable, si descansamos lo suficiente, si hacemos ejercicio, si tenemos contacto con la naturaleza (con la tierra, el agua, el aire y el sol), c\u00f3mo es nuestra respiraci\u00f3n, c\u00f3mo son nuestras relaciones y nuestras emocio - nes, c\u00f3mo est\u00e1 nuestra energ\u00eda vital y c\u00f3mo podemos armonizarla. Escuchar y cuidar a nuestro cuerpo y a nuestro planeta, educar a los m\u00e1s peque\u00f1os en ello y hacer una medicina integrativa y preventiva son el \u00fanico camino para la salud. nLa salud del futuro: integral, integrativa, preventiva y ecol\u00f3gica 123rf ORIGINAL SILICONE MENSTRUAL CUP\u00ae SALUD INTEGRALMarta Gandarillas, Periodista especializada en Salud natural, Titulada superior en Naturopat\u00eda y T erapeuta de Jin Shin Jyutsu | BIOECO la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 TERAPIAS NATURALES TERAPIAS NATURALES Roberto San Antonio-Abad,Presidente y responsable de Formaci\u00f3n de COFENAT ESPACIO PATROCINADO POR: COFENAT | www.cofenat.es Asociaci\u00f3n Nacional de Profesionales y Aut\u00f3nomos de las Terapias Naturales Promover la regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales en Europa era uno de los principales objetivos de la Asociaci\u00f3n Nacional de Profesionales y Aut\u00f3nomos de las Terapias Natura - les, COFENAT, al firmar el acuerdo colaborativo con Lumen 'Plataforma Salus' en el mes de octubre de 2019. En este contexto, el acuerdo con Lu - men es una oportunidad para hacer desde Europa lo que los gobiernos espa\u00f1oles se resisten a hacer a nivel nacional. As\u00ed, la primera propuesta de Lumen \"Plataforma Salus\" fue presentada durante una conferencia enfocada en la promoci\u00f3n de la salud el 10 de abril de 2019 en el Parlamen - to Europeo y, el 17 de diciembre del mismo a\u00f1o, en Estrasburgo, se llev\u00f3 a cabo el evento \"Una nueva 'revoluci\u00f3n copernicana': estilos de vida saludables en el centro, para mejorar la salud y la sostenibilidad medioambiental\", orga - nizado por la Red Europea SALUS, que cont\u00f3 con el apoyo de las eurodi - putadas italianas Eleonora Evi (NI) y Patrizia Toia (S&D). En COFENAT tenemos tambi\u00e9n entre nuestros objetivos coordinar acciones destinadas a promover los sistemas de salud europeos para que est\u00e9n m\u00e1s centrados en la salud que en la enfermedad, buscando lograr una mayor longevidad saludable para los ciudadanos europeos, un mayor bienestar para los animales y una ma - yor sostenibilidad econ\u00f3mica para los sistemas de salud as\u00ed como una mayor sostenibilidad ambiental. SALUS tratar\u00e1 algunos temas emergentes como la promoci\u00f3n de los estilos de vida saludables y la re - sistencia a los antimicrobianos (AMR). La resistencia a los antimicrobianos (AMR) es reconocida por la Organi - zaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como uno de los mayores desaf\u00edos mundiales de salud y, de hecho, este organismo ya ha advertido de que se puede estar entrando en una era en la que los antibi\u00f3ticos ya no son eficaces para curar infecciones. De hecho, la propia Comisi\u00f3n Eu - ropea ha elaborado un plan de acci\u00f3n, el Plan de Acci\u00f3n Sanitaria \u00danico Eu - ropeo contra la Resistencia Antimicro - biana, cuyos principales pilares son: difundir las buenas pr\u00e1cticas a nivel europeo entre los diferentes planes nacionales; aumentar la investigaci\u00f3n para encontrar nuevos tratamientos para las infecciones y mejorar el diag - n\u00f3stico e intensificar el esfuerzo de la Uni\u00f3n Europea para situar el tema en el centro de la agenda internacional, entre otros. Por eso, desde COFENAT creemos que se deber\u00eda desalentar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos para uso humano y animal, para condiciones triviales que no los requieran o para fines distintos del tratamiento de enfermedades espec\u00edficas, dejando posibles excepciones a la autonom\u00eda de los m\u00e9dicos generales y los vete - rinarios; y por otro lado, creemos necesario promover la investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre los estilos de vida saludables y la eficacia del sistema inmunol\u00f3gico. Lorenzo del Moro, colaborador del Dr. Alberto Donzelli de la fundaci\u00f3n italiana Allineare Sanit\u00e0 Salute, afirm\u00f3 en la presentaci\u00f3n de la iniciativa de Salus en el Parlamento Europeo: \"El consumismo sanitario, una epidemia de diagn\u00f3stico, la medicalizaci\u00f3n de la vida y los sobretratos, son algunos de los aspectos que hacen insostenibles los costes econ\u00f3micos y humanos del actual sistema sanitario\". Y, adem\u00e1s, est\u00e1n haciendo que, cada vez m\u00e1s personas, sean resistentes a los anti - bi\u00f3ticos. De ah\u00ed, la importancia de la regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales como complemento necesario de las terapias convencionales para poner el foco en la promoci\u00f3n de la salud y no en la enfermedad. n 123rf Limited\u00a9Jean-Paul Es necesario promover la investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre los estilos de vida saludables y la eficacia del sistema inmunol\u00f3gicoCombatir la resistencia a los antibi\u00f3ticos desde la prevenci\u00f3n natural28 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Ya hace unos a\u00f1os que se descubri\u00f3 la importancia de las bacterias que habitan nuestro organismo y es un campo que no se deja de estudiar y de sorprendernos con la relaci\u00f3n directa que tienen estos microorganismos con nuestra salud digestiva, pero tam - bi\u00e9n emocional y del sistema inmune. La microbiota intestinal, antes conocida como flora intestinal, es el conjunto de microorganismos que habitan en \u00e9l: ya se estima que se compone de m\u00e1s de 100 billones de microorganismos con m\u00e1s de 1.000 especies diferentes de bacterias. La microbiota se distribuye en di - ferentes partes del cuerpo: principal - mente en el colon, pero tambi\u00e9n en el intestino delgado, en el est\u00f3mago y en la boca. Cuanto m\u00e1s diversa sea la micro - biota intestinal m\u00e1s salud tendre - mos. Cada persona tiene un perfil de la microbiota intestinal \u00fanico que se empieza a programar desde el \u00fatero de la madre. En los primeros a\u00f1os de vida hay varios factores que promueven tener una buena o mala microbiota intesti - nal, pero los principales ser\u00edan el na - cimiento por parto vaginal y la lac - tancia materna en exclusiva hasta los 6 meses y complementaria hasta los 2 a\u00f1os. Tambi\u00e9n influyen la relaci\u00f3n con mascotas, hermanos o amigos y el entorno, evitando el efecto burbuja de un exceso de higiene.En edad m\u00e1s adulta, tambi\u00e9n con - tribuir\u00e1 si hacemos ejercicio o no, el nivel de estr\u00e9s, la exposici\u00f3n a t\u00f3 - xicos y medicamentos (antibi\u00f3ticos, anti\u00e1cidos, antidepresivos y AINES) y el tipo de alimentaci\u00f3n. Salud digestiva y sistema inmune Entre las funciones metab\u00f3licas de la microbiota intestinal destacan la digesti\u00f3n y absorci\u00f3n de hidratos de carbono, que no podemos digerir por nuestra cuenta, la s\u00edntesis de vita - minas (K y B12) o la s\u00edntesis de \u00e1cidos grasos de cadena corta como resulta - do de la fermentaci\u00f3n de fibra diet\u00e9 - tica. Adem\u00e1s, participa en el efecto protector de la mucosa intestinal, la gran muralla de defensa de nuestro organismo. La microbiota tambi\u00e9n modula el sistema inmune protegi\u00e9ndonos frente el crecimiento de bacterias re - sidentes, potencialmente pat\u00f3genas, y frente a la invasi\u00f3n de agentes infec - ciosos externos. No es de extra\u00f1ar que su alteraci\u00f3n (disbiosis) provoque trastornos o enfermedades relacionadas con el sistema digestivo como la diarrea o estre\u00f1imiento, candidiasis (intestinal o vaginal) celiaqu\u00eda o enfermedades inflamatorias intestinales. Tambi\u00e9n muchas otras que van m\u00e1s all\u00e1: obe -sidad, s\u00edndrome metab\u00f3lico, diabetes tipo 1 y 2, enfermedades autoinmu - nes, ansiedad, estr\u00e9s, depresi\u00f3n, aler - gias o asma, entre otras. Por lo tanto, una buena o mala salud intestinal condiciona la salud global de nuestro organismo. Bacterias inteligentes Aunque no cumpl\u00e1is con los requi - sitos de una buena programaci\u00f3n neo - natal, tenemos una buena noticia: la microbiota intestinal se puede \"repro - gramar\" con unos h\u00e1bitos de alimen - taci\u00f3n y de estilo de vida adecuados y con la ayuda de los probi\u00f3ticos. Los probi\u00f3ticos, por definici\u00f3n, son microorganismos que cuando se administran en cantidades adecuadas son beneficiosas. En los \u00faltimos a\u00f1os se han convertido en una potente herramienta terap\u00e9utica para tra - tar diversas patolog\u00edas y restaurar la biodiversidad de nuestro ecosistema intestinal. Actualmente, hay una gran oferta de probi\u00f3ticos y tenemos que aprove - char el gran abanico de combinacio - nes de g\u00e9nero, especie y cepa para tratar diferentes patolog\u00edas como por ejemplo: Bifidobacterium lactis BPL1 para controlar los niveles de glucosa, plantarum LP para bajar el colesterol, Lactobacilus acidophilus NCFM mejorar las digestiones o Bifidobacterium lactis BL-04 para aumen - tar las defensas. nBacterias inteligentes, salud digestiva e inmunidadSALUD Y COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS 123rf Limited\u00a9Anna Botova. Yogur con ar\u00e1ndanos Rullan, Periodista y salud natural. Dietista con perspectiva integrativa llucarullan@gmail.com ESPACIO PATROCINADO POR: d\u00eda la 2020 - N\u00ba 76 El er\u00edsimo (Sisymbrium officinale), es una planta herb\u00e1cea, anual y sil - vestre, nativa de Europa y el norte de \u00c1frica. Se cultiva por sus semillas y hojas, para ser utilizadas como ingre - diente culinario, principalmente para condimentar ensaladas, aunque posee propiedades terap\u00e9uticas interesan - tes, especialmente para tratar las enfermedades de la garganta como la afon\u00eda y la ronquera. Por esta raz\u00f3n, se le llama com\u00fanmente \"la hierba de los cantantes\". De hecho, bien sea en in - fusi\u00f3n, o administrada en spray bucal, es utilizada por cantantes, locutores, profesores y personas que utilizan su voz como herramienta profesional, con muy buenos resultados. Aplicar o tomar esta planta antes de una actuaci\u00f3n, clase o concierto, resulta ideal para optimizar la funcionali - dad de las cuerdas vocales, aclarar la voz y sacarle todo su partido. Es una planta con un gran potencial terap\u00e9utico, y se ha utilizado tradi - cionalmente para el tratamiento de las enfermedades del sistema respi -ratorio, como la faringitis, laringitis, afon\u00eda, resfriado com\u00fan y el dolor de garganta, adem\u00e1s su uso se recomien - da a personas fumadoras, ya que la planta posee un gran valor antioxi - dante y antiinflamatorio. Diferentes estudios le atribuyen propiedades: antimicrobianas, antioxidantes, anti \u00bfC\u00f3mo consigue ayudar a nuestra voz? Adem\u00e1s de antimicrobiano y de su actividad antimutag\u00e9nica, es un gran antioxidante que puede ayudar a la reparaci\u00f3n de la mucosa respirato - ria, gracias a su capacidad inhibitoria del da\u00f1o producido por los radicales libres o estr\u00e9s oxidativo, lo que respal - da tambi\u00e9n su uso para la protecci\u00f3n de la mucosa en personas fumadoras, o que trabajan o viven en ambientes contaminados y durante los resfriados que afectan a la garganta. Se cree que la propiedad antiinflamatoria puede estar relacionada con su gran valor antioxidante y antimicrobiano. Sus efectos suavizantes de la garganta y reductores de la irritaci\u00f3n, son debi - dos a su elevado contenido en muc\u00ed - lagos, que act\u00faan como suavizantes. El efecto sobre las cuerdas bucales y sus beneficios obedecen tambi\u00e9n a su actividad relajante de la musculatura lisa de las v\u00edas respiratorias, lo que po - dr\u00eda respaldar su uso tradicional para aclarar la voz, y contribuir a aliviar la irritaci\u00f3n de la garganta como la ron - quera y la tos seca.nLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA 123rf Limited\u00a9Alfio Scisetti. Sisymbrium Diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n, bio@bioecoactual.com Er\u00edsimo, la hierba de los cantores y sus beneficios para la voz COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS30 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica Multiclean Biologic, de Emlife Multiclean Biologic es un potente limpiador biol\u00f3gico a base de mi - croorganismos beneficiosos que promueve un microbioma saludable en el hogar. Contiene microorganis - mos funcionales que descomponen t\u00f3xicos, suciedad y malos olores. Se puede utilizar puro o diluido en agua para distintas aplicaciones: pulveri - zado en superficies, cristal o tejidos, nebulizado en el aire o diluido en el agua de fregar. Sin aditivos, coloran - tes, conservantes ni aromatizantes artificiales. Todos los ingredientes agr\u00edcolas proceden de la agricultura ecol\u00f3gica. \u00b7 Marca: Emlife | www.emlife.org de Masmi La copa menstrual es una alternativa natural, ecol\u00f3gica y econ\u00f3mica al uso de tampones y compresas. Mas - mi Natural Cotton de Cohitech, S.L. ofrece una copa menstrual fabricada en Espa\u00f1a con TPE de Grado M\u00e9dico, testada como hipoalerg\u00e9nica ftalatos. Es reutilizable y reciclable. Producto vegano, no contiene in - gredientes de origen animal y no ha sido testado en animales. La talla M es para mujeres menores de 25 a\u00f1os y que no han tenido hijos por parto vaginal. \u00b7 Marca: Masmi Natural Cotton 5 aceites org\u00e1nicos nutri - cionales para 5 usos diferentes. Uso t\u00f3pico sobre piel inflamada y articu - laciones. Con: aceite de semillas de comino negro BIO de Egipto, aceite de semillas de lino BIO, aceite de lavanda BIO, aceite de flores de ca - momila BIO, aceite de c\u00e1rtamo BIO. Usos: Acn\u00e9, t\u00fanel carpiano, eczema/ psoriasis, articulaciones, vit\u00edligo. Ga - nador del premio Best New Organic Beauty Product en 2019. \u00b7 Certificado: Cosmos Organic, reestructurante, de Corpore Sano La mascarilla capilar reestructurante, con aceite de arg\u00e1n y altea, de Corpo - re Sano, con acci\u00f3n suavizante, act\u00faa dejando el cabello sedoso y brillante. Nutre y suaviza el cabello, recuperan - do en pocos minutos la vitalidad del cabello muy seco y deshidratado. Su uso tras el champ\u00fa aporta brillo y re - paraci\u00f3n al cabello seco, da\u00f1ado y sin brillo que queda reparado, sedoso y brillante. Esta mascarilla es org\u00e1nica, sus activos provienen de la agricultu - ra ecol\u00f3gica. \u00b7 Certificado: Cosmos HIGIENE FEMENINA COSM\u00c9TICA COSM\u00c9TICA Desodorantes Roll-On24H DE EFICACIA SIN SALES DE ALUMINO Con aceites esenciales 100% naturales y sin sales de aluminio protegen frente al mal olor sin ocluir los poros, manteniendo la regulaci\u00f3n natural de la piel. Protecci\u00f3n eficaz y natural durante 24h. Dejan una sensaci\u00f3n refrescante sobre la piel.Sin sales de aluminio Protegen frente al mal olor sin ocluir los poros Secado r\u00e1pido,no manchan Piel suave durante PERSONAL31 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Gracias al sol podemos sintetizar vitamina D, encargada de elevar nuestro estado de \u00e1nimo, de combatir la depresi\u00f3n y de estimular el funcio - namiento del sistema inmunol\u00f3gico. Adem\u00e1s, favorece que nuestros hue - sos y dientes permanezcan sanos, al mismo tiempo que mejora el estado general de nuestra piel. Pero como casi todo en esta vida, la virtud se encuentra en el punto medio. Tras la ferviente moda de broncearnos a toda costa, llegaron el c\u00e1ncer de piel y el envejecimiento prematuro. Por eso ahora le tenemos miedo. A pesar de que Espa\u00f1a puede presumir de contar con muchas horas de sol, el 40% de los j\u00f3venes y el 57% de los ancianos tienen d\u00e9ficit de vita - mina D. \u00bfC\u00f3mo debemos tomar el sol? Lo m\u00e1s importante es saber que nuestra piel nunca debe llegar a enrojecerse. Cuando esto ocurre, debemos tomarlo como una se\u00f1al de alarma. Nos hemos expuesto dema - siado y estamos poniendo en riesgo nuestra salud. Cada persona tendr\u00e1 una toleran - cia diferente. Depender\u00e1 del fototipo, de la edad, del grosor de su piel, de la intensidad del sol, la localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, o incluso si se trata con alg\u00fan medicamento oral o t\u00f3pico que pueda causar fotosensibilidad. Bajo el mismo sol, algunas personas pueden quemarse en 5 minutos, otras en 60.Para poder asegurar una s\u00edntesis \u00f3ptima de vitamina D, debemos tomar el sol sin protecci\u00f3n solar y con la m\u00e1xima superficie de piel expuesta, a excepci\u00f3n del rostro y del escote. Aunque el sol moderado puede ser beneficioso, tambi\u00e9n es la primera causa de envejecimiento prematuro de la piel, as\u00ed que en estas zonas m\u00e1s finas y sensibles, y que ade - m\u00e1s suelen estar siempre expuestas, procuraremos extremar los cuidados utilizando siempre una buena protec - ci\u00f3n solar. \u00bfPara qu\u00e9 sirve el protector solar? Sirve para alargar estancias al sol, para cuando para nuestro organismo ya es suficiente. Imaginemos que to - leramos el sol sin quemarnos durante 15 minutos, pero queremos estar en la playa dos horas. Antes de que trans - curran los 15 primeros minutos de - bemos asegurarnos de que tenemos puesto nuestro protector solar. \u00bfQu\u00e9 factor de protecci\u00f3n solar (FPS) necesito? El FPS nos indica durante cu\u00e1nto tiempo estar\u00e1 protegida nuestra piel frente al sol. La f\u00f3rmula es la siguiente: Tiempo que tu piel puede estar al sol sin protecci\u00f3n solar y sin quemarse X FPS = Minutos protegida del sol Por ejemplo, si tu piel se quema -r\u00eda a los 10 minutos, si utilizaras un FPS 15, multiplicar\u00edamos 10x15 para saber que podr\u00edas estar unos 150 minutos al sol. Aunque esta ecua - ci\u00f3n no es del todo exacta. El sudor y el agua reducen la efectividad del protector solar en un 50%, as\u00ed que lo m\u00e1s prudente es renovarlo con frecuencia. Tipos de protectores solares Existen tres tipos: los qu\u00edmicos, los ecol\u00f3gicos y los f\u00edsicos. La mayor\u00eda de qu\u00edmicos no solo son perjudiciales para nuestro orga - nismo, sino tambi\u00e9n para el medio ambiente. Los ecol\u00f3gicos son antioxidantes que evitan la formaci\u00f3n de radicales libres y potencian el subsistema in - munol\u00f3gico cut\u00e1neo. Resultan muy interesantes como m\u00e9todo preventi - vo para el envejecimiento prematuro de la piel. Son los aceites, -en especial el de burit\u00ed, zanahoria y frambuesa,- mantecas, y las vitaminas C y E. Pero no resultan suficientes si vamos a exponernos m\u00e1s de lo que nuestra piel tolerar\u00eda de forma natural. Los f\u00edsicos utilizan \u00f3xido de zinc y di\u00f3xido de titanio, los encontramos ampliamente en marcas de protecto - res solares ecol\u00f3gicos certificados. Es - tos s\u00ed nos permiten alargar de forma segura nuestra estancia al sol. nCOSM\u00c9TICA Victoria Moradell, Licenciada en periodismo, m\u00e1ster en dermofarmacia y formulaci\u00f3n cosm\u00e9tica | hola@victoriamoradell.com El sol moderado como fuente de salud COSM\u00c9TICA RESPE TA LA PIEL Y EL OC\u00c9ANO www.naturabiocosmetics.compara toda la familiaProtecci\u00f3n solar certificada BIO 100% PANTALLAS MINERALES PROTECCI\u00d3N INMEDIATA Con Alga-Gorria\u00ae, extracto de algas rojas, un principio activo antioxidante 123rf Limited\u00a9haveseen32 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en: www.bioecoactual.comJunio 2020 - N\u00ba 76 Nuestros nuevos aceites de oliva virgen extra proceden de aceitunas nacionales recolectadas siempre de los \u00e1rboles, para preservar toda su frescura y aroma.Selecci\u00f3n de aceites de oliva monovarietales AFRUTADOPICUAL, INTENSO Y CON CAR\u00c1CTERHOJIBLANCA, ELEGANTE Y PERSONAL3 sabores para personalizar cada platoALIMENTACI\u00d3NLA ENTREVISTA \u00bfUna sociedad vega - na evitar\u00eda virus como el \u00c9bola o el SARS- CoV-2? Comer menos carne de hecho reducir\u00eda el im - pacto de 7.700 millones de humanos en el mundo natural y, por lo tanto, reducir\u00eda la posibilidad de que se propaguen m\u00e1s virus nuevos de animales a humanos. Disminuir el nivel de nuestra pobla - ci\u00f3n humana tambi\u00e9n reducir\u00eda esa posibilidad. Poblaci\u00f3n m\u00e1s consumo es igual a impacto. Si te - nemos muchos millones m\u00e1s de ni\u00f1os nacidos, de padres veganos, y ellos tambi\u00e9n se vuelven veganos, los problemas contin\u00faan creciendo. \u00bfQu\u00e9 necesitar\u00edamos cambiar en nuestro es - tilo de vida individual y comunitario? Necesitamos un desas - tre para convencernos de cambiar. Ahora tenemos uno. Quiz\u00e1s funcione. \u00bfPor qu\u00e9 es importante la indus - tria alimentaria cuando se habla de los virus? \u00bfSe necesita un siste - ma de producci\u00f3n sostenible para prevenir situaciones como la actual pandemia? Los sistemas alimentarios son enormemente importantes. El ta - ma\u00f1o de la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n es enormemente importante. No tiene sentido hablar de uno sin el otro. Su libro Spillover. Animal infections and the next human pandemic predijo una pandemia humana. \u00bfHemos llegado a un pun - to en el que hay demasiados seres humanos en el planeta? \u00a1S\u00ed! \u00bfC\u00f3mo lidiar con ello? La poblaci\u00f3n multiplicada por el consumo es igual al impacto. Puesto que tenemos una poblaci\u00f3n humana catastr\u00f3ficamente grande, y que a\u00fan sigue creciendo, debemos, por elec - ci\u00f3n propia, reducir nuestros niveles de consumo para reducir nuestro impacto general. Usted habla sobre la \"revolu - ci\u00f3n woeseana\" en su libro sobre el trabajo de Carl Woese, El \u00e1rbol enredado (The Tangled Tree, 2018). \u00bfC\u00f3mo entender la historia de la vida humana? \u00a1Gracias por preguntar sobre \"El \u00e1rbol enredado\" en medio de esta crisis de \"Spillover\"! Pensar en la larga historia de la evoluci\u00f3n sigue siendo importante, s\u00ed, y esa es mi aportaci\u00f3n en el \"\u00e1rbol\". La historia de la evolu - ci\u00f3n en la Tierra ha sido mucho m\u00e1s complicada, m\u00e1s contra-intuitiva y m\u00e1s...enredada... de lo que pens\u00e1ba - mos que sab\u00edamos hace 50 a\u00f1os. Esa es la historia que cuento en este otro libro. Carl Woese era un cient\u00edfico incre\u00edble, un cascarrabias, un hom - bre interesante, un hombre de gustos simples y comunes con gran curiosi - dad y comprensi\u00f3n profunda. \u00bfQu\u00e9 es una especie? Una especie no es una entidad distinta. Es una mara\u00f1a de historias, genomas de varias ramas del \u00e1rbol de la vida, eventos improbables y amalgamaciones. Lo mismo pasa con un individuo. Cada uno de nosotros no es una cosa. Somos compuestos de elementos gen\u00e9ticos de diferentes partes del \u00e1rbol de la vida, un \u00e1rbol al que no debemos mirar solo hacia arriba. nDavid Quammen \"Necesitamos un desastre para convencernos de cambiar. Ahora tenemos uno. Quiz\u00e1s funcione\" Oriol Urrutia,Co-Editor. comunicacion@bioecoactual.com David Quammen, (1948, Cincinnati) es uno de los periodistas y escritores m\u00e1s carism\u00e1 - ticos del momento. Colaborador de National Geographic, New York Times, Rolling Stone y Harper's, entre otros. Su libro Spillover. Animal infections and the next human pan - demic, publicado en 2012, repasaba, desde una perspectiva cient\u00edfica, diferentes virus, bacterias y organismos unicelulares que infectan a animales, pero que en ocasiones dan el salto -de aqu\u00ed el concepto \"derra - me\", spillover-, extendi\u00e9ndose a la especie humana. Su minucioso an\u00e1lisis -o \"predic - ci\u00f3n\"- y sus conocimientos sobre el tema han atra\u00eddo el inter\u00e9s de numerosos medios de todo el mundo. Quammen es autor tam - bi\u00e9n de Ebola (2014) y de The Chimp and the River (2015), dos reconocidos trabajos divulgativos sobre el virus que arras\u00f3 \u00c1frica y sobre el SIDA.\u00a9Ronan Donovan "}