{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.unisabana.edu.co/fileadmin/Archivos_de_usuario/Documentos/Documentos_campus/Historico/Campus_1423_estudiantes_nuevos_Web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Entre comillas Edici\u00f3n 1.423 Julio del 2017 ISSN 2256-2397\"La Universidad es el semillero de los conductores de la sociedad en todos sus aspectos y formar conductores es tarea que ha de realizarse con perfecci\u00f3n y excelencia\". Octavio Arizmendi Posada Saludo del rector Obdulio Vel\u00e1squez PosadaBienvenidos a su Universidad Apreciados estudiantes: La vida universita-ria se constituye en un nuevo co- mienzo para la vida que trae impl\u00edcito un gran significado para todos. A partir de aho- ra, ustedes empiezan a ser reconocidos como estudiantes de la Universidad de La Sabana, es decir, adquieren un nue-vo perfil del cual no solo devienen sen-timientos de orgullo y satisfacci\u00f3n, pues tambi\u00e9n se obtiene la responsabilidad de asumir un reto personal. Tener el sello de pertenecer a una universidad no significa solamente estar matriculado, ya que ser universitario va mucho m\u00e1s all\u00e1 de esa condici\u00f3n: es ser muchas cosas a la vez. El universitario no puede limitarse al estudio y aprendizaje de los contenidos de una asignatura, sino que a partir de ellos debe hacerse nuevos cuestionamientos e intentar responderlos. El perfil de los estudiantes de un centro de educaci\u00f3n superior est\u00e1 determinado por avivar la curiosidad intelectual y desear conocer por s\u00ed mismos o con la gu\u00eda de su profe-sor, la profundidad de un saber profesio-nal concreto. Ante todo, un universitario es una persona que indaga el porqu\u00e9 de las cosas, con el objetivo de hallar la ver - dad. En ese sentido, un gran profesor uni-versitario escribi\u00f3: \"A los estudiantes deber\u00eda evalu\u00e1rseles m\u00e1s que por las respuestas, por su capacidad de pre-guntar, pues quien m\u00e1s sabe hace m\u00e1s y mejores preguntas\". Adem\u00e1s, un universitario tiene una visi\u00f3n universal puesto que su estudio no se agota en un enfoque puramente disciplinar: Medicina, Ingenier\u00eda, De-recho, Administraci\u00f3n, Comunicaci\u00f3n, etc., para evitar el fraccionamiento del conocimiento. En ese sentido, el verdade-ro universitario no solo debe contar con una perspectiva hol\u00edstica del mundo, sino que debe tener asimismo una formaci\u00f3n human\u00edstica, que le da unidad y universa-lidad al saber superior. Estudiar en la Universidad de La Sabana es la ocasi\u00f3n para encontrarse con una comunidad de personas, profe-sores y disc\u00edpulos que cultivan diferentes disciplinas del saber superior y es una oportunidad de fortalecer una forma-ci\u00f3n integral. Nuestra Universidad se caracteriza por otorgar una preparaci\u00f3n de altas competencias para el ejercicio profesional, ya que cuenta con todas las herramientas necesarias para forjar a los profesionales del futuro, los mismos que tendr\u00e1n los insumos para desempe\u00f1arse como seres humanos de bien. La Sabana tiene un campus wifi en donde la actividad acad\u00e9mica y la inte-lectual se encuentran en simbiosis con el respeto por el medio ambiente. Igualmen-te, este cuenta con una infraestructura de \u00faltima tecnolog\u00eda que garantiza la calidad de los laboratorios, la Biblioteca, los cen-tros de estudio y las aulas de clase, para asegurar el acceso a \u00f3ptimos recursos de formaci\u00f3n. Todos estos elementos hacen que ustedes tengan el terreno abonado para obtener el mayor provecho de una Universidad que ofrece una amplia gama de carreras profesionales y que cuenta con flexibilidad curricular para otorgarles una oferta que incluye dobles programas y la oportunidad de Doble Titulaci\u00f3n con reconocidas universidades del exte-rior, as\u00ed como de obtener los beneficios del biling\u00fcismo. En esta alma mater, ustedes po- dr\u00e1n recibir la educaci\u00f3n de un cuerpo de profesores formados con las m\u00e1s al-tas titulaciones acad\u00e9micas, al igual que podr\u00e1n vincularse a semilleros de inves-tigaci\u00f3n para enriquecer su crecimiento personal e intelectual. Y , dentro de unos a\u00f1os, tendr\u00e1n la oportunidad de disfrutar del prestigio y del reconocimiento labo-ral que caracteriza a nuestra comunidad de graduados. Queridos amigos, felicitaciones por este nuevo camino que emprenden como universitarios y, desde ya, pueden estar seguros de que su estancia en nuestras instalaciones ser\u00e1 muy productiva para su crecimiento como individuos porque: \u00a1Ser Sabana VALE LA PENA! Instituci\u00f3n sujeta a inspecci\u00f3n y vigilancia por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. \"Nuestra Universidad se caracteriza por otorgar una preparaci\u00f3n de altas competencias...\". Ser Sabana es Academia Alumni Bienestar Internacionalizaci\u00f3n Sostenibilidad2 Especial La sabana, una universidad con pasado, presente y mucho futuro 19711979 1983 En agosto de 1971, un grupo de 19 estudiantes comenz\u00f3 clases en una casa alquilada en el barrio Quinta Camacho de la localidad de Chapinero. As\u00ed, se dio inicio a la labor del Instituto Superior de Educaci\u00f3n ( INSE), creado por la Asociaci\u00f3n para la Ense\u00f1anza (Aspaen). Ocho a\u00f1os despu\u00e9s, el INSE se convertir\u00eda en la Universi - dad de La Sabana. 1984 19881989 200920102013 20112014 2015 2016 2017Primera casa de Quinta Camacho Desde 1979, el INSE, ese primer anhelo, que madur\u00f3 tras varias iniciativas de educaci\u00f3n superior inspiradas por San Josemar\u00eda Escriv\u00e1, comenz\u00f3 una nueva etapa al recibir la aprobaci\u00f3n para convertirse en la Universidad de La Sabana.En el a\u00f1o 2010, La Sabana recibi\u00f3 la renovaci\u00f3n de la Acreditaci\u00f3n Institucional de Alta Calidad por seis a\u00f1os. Otros hechos destacados en este periodo fueron la construcci\u00f3n de los edificios K y L, la obtenci\u00f3n de seis patentes de la Superintendencia de Industria y Comercio y el inicio de las primeras cohortes del programa de Filosof\u00eda y del programa de Ciencias Pol\u00edticas. En este periodo, se inici\u00f3 la expansi\u00f3n f\u00edsica de la Universi - dad con la adquisici\u00f3n de la Hacienda la Bella Colombia (Ch\u00eda) y la adecuaci\u00f3n e inaugu-raci\u00f3n del campus, con visi\u00f3n estrat\u00e9gica del concepto de Universidad y del crecimiento e integraci\u00f3n de la capital y de la provincia Sabana Centro. En 1988, La Sabana recibi\u00f3 a sus primeros estudiantes de la Facul-tad de Comunicaci\u00f3n Social. En estos 20 a\u00f1os, el campus continu\u00f3 creciendo en infraes-tructura, estudiantes, programas acad\u00e9micos, planta profe-soral, calidad y trabajo bien hecho. En el 2001, Monse\u00f1or Javier Echevarr\u00eda, primer Gran Canciller de la Universidad, visit\u00f3 por primera vez Colombia y el campus.Hacienda la Bella Colombia Varios hechos marcan este periodo: la segun- da visita de Monse\u00f1or Javier Echevarr\u00eda, Gran Canciller de la Universidad; la graduaci\u00f3n de los primeros doctores de La Sabana; el reconocimiento de 43 grupos de investigaci\u00f3n por parte de Colciencias; y el otorgamiento del reconocimiento Honoris Causa en Biociencias al doctor Jorge Reynolds Pombo por la Univer-sidad de La Sabana. Fortalecimiento institucionalEste a\u00f1o, el programa de Comunica- ci\u00f3n Social y Periodismo obtuvo la Reacreditaci\u00f3n Internacional del Conse-jo Latinoamericano de Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n en Periodismo (Claep) 2015-2021; y los programas de Admi-nistraci\u00f3n de Empresas y de Administra-ci\u00f3n de Negocios Internacionales recibieron la Acreditaci\u00f3n Internacional EPAS, otorgada por la European Founda- tion for Management Development ( EFMD). Asimismo, la Universidad ocup\u00f3 el puesto 60 en el ranking Merco de Responsabilidad y Gobierno Corporati-vo 2015, sobre las empresas con mejor reputaci\u00f3n en responsabilidad en Colombia; el quinto puesto dentro de las seis universidades incluidas en las 100 mejores empresas en este mismo ranking; y el sexto puesto entre las mejores universidades de Colombia dentro del ranking mundial Quacqua-relli Symonds (QS). Un crecimiento que no se detiene Otro hecho relevante para la consolidaci\u00f3n de La Sabana fue que en el a\u00f1o 2006 se obtuvo la Acreditaci\u00f3n Institu-cional de Alta Calidad. Adem\u00e1s, en el 2008, se realiz\u00f3 la incorporaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Universidad de La Sabana. En este periodo tambi\u00e9n se logr\u00f3 que Colciencias admitiera 21 grupos de investigaci\u00f3n. Reacreditaci\u00f3n de Alta Calidad por ocho a\u00f1os Inundaci\u00f3n y \"Nuestro campus reverdece\" Este a\u00f1o se logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n acad\u00e9mica de la Universidad, gracias a los procesos de repensamiento y reconstrucci\u00f3n a partir de la inundaci\u00f3n. Esto se reflej\u00f3 en el crecimiento de los programas acad\u00e9micos, el fortalecimiento de los grupos de investigaci\u00f3n, el aumento de la producci\u00f3n cient\u00edfica y la promoci\u00f3n y el traslado de profesores al escalaf\u00f3n actual.Tras una d\u00e9cada de Acreditaci\u00f3n Institucional, iniciada en el 2006, La Sabana obtuvo la Reacreditaci\u00f3n de Alta Calidad por ocho a\u00f1os (2017-2025). Adem\u00e1s, la Facultad de Educaci\u00f3n present\u00f3 la Licenciatura en Ciencias Naturales, programa con el cual se ampl\u00eda a once la oferta profesional de esta Facultad. El sue\u00f1o de ser una Universidad Renovaci\u00f3n de la Acreditaci\u00f3n Institucional de Alta Calidad Consolidaci\u00f3n del campus Por nuevos senderos verdes y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de rutas que datan de 1987, se desplazan diariamente alrededor de 7.700 personas entre estu-diantes, profesores y personal administrativo y de apoyo, seg\u00fan datos de la Direcci\u00f3n Administrativa. Es imposible pasar desapercibido ante su presencia. Desde hace varios a\u00f1os, el imponente campus de La Sabana da la bienvenida al municipio de Ch\u00eda y a ustedes, los nuevos estudiantes de la Universidad. Esta es la histo-ria de su campus, un Campus a Escala Humana. 3 La sabana, una universidad con pasado, presente y mucho futuro 19711979 1983 En agosto de 1971, un grupo de 19 estudiantes comenz\u00f3 clases en una casa alquilada en el barrio Quinta Camacho de la localidad de Chapinero. As\u00ed, se dio inicio a la labor del Instituto Superior de Educaci\u00f3n ( INSE), creado por la Asociaci\u00f3n para la Ense\u00f1anza (Aspaen). Ocho a\u00f1os despu\u00e9s, el INSE se convertir\u00eda en la Universi - dad de La Sabana. 1984 19881989 200920102013 20112014 2015 2016 2017Primera casa de Quinta Camacho Desde 1979, el INSE, ese primer anhelo, que madur\u00f3 tras varias iniciativas de educaci\u00f3n superior inspiradas por San Josemar\u00eda Escriv\u00e1, comenz\u00f3 una nueva etapa al recibir la aprobaci\u00f3n para convertirse en la Universidad de La Sabana.En el a\u00f1o 2010, La Sabana recibi\u00f3 la renovaci\u00f3n de la Acreditaci\u00f3n Institucional de Alta Calidad por seis a\u00f1os. Otros hechos destacados en este periodo fueron la construcci\u00f3n de los edificios K y L, la obtenci\u00f3n de seis patentes de la Superintendencia de Industria y Comercio y el inicio de las primeras cohortes del programa de Filosof\u00eda y del programa de Ciencias Pol\u00edticas. En este periodo, se inici\u00f3 la expansi\u00f3n f\u00edsica de la Universi - dad con la adquisici\u00f3n de la Hacienda la Bella Colombia (Ch\u00eda) y la adecuaci\u00f3n e inaugu-raci\u00f3n del campus, con visi\u00f3n estrat\u00e9gica del concepto de Universidad y del crecimiento e integraci\u00f3n de la capital y de la provincia Sabana Centro. En 1988, La Sabana recibi\u00f3 a sus primeros estudiantes de la Facul-tad de Comunicaci\u00f3n Social. En estos 20 a\u00f1os, el campus continu\u00f3 creciendo en infraes-tructura, estudiantes, programas acad\u00e9micos, planta profe-soral, calidad y trabajo bien hecho. En el 2001, Monse\u00f1or Javier Echevarr\u00eda, primer Gran Canciller de la Universidad, visit\u00f3 por primera vez Colombia y el campus.Hacienda la Bella Colombia Varios hechos marcan este periodo: la segun-da visita de Monse\u00f1or Javier Echevarr\u00eda, Gran Canciller de la Universidad; la graduaci\u00f3n de los primeros doctores de La Sabana; el reconocimiento de 43 grupos de investigaci\u00f3n por parte de Colciencias; y el otorgamiento del reconocimiento Honoris Causa en Biociencias al doctor Jorge Reynolds Pombo por la Univer-sidad de La Sabana. Fortalecimiento institucionalEste a\u00f1o, el programa de Comunica- ci\u00f3n Social y Periodismo obtuvo la Reacreditaci\u00f3n Internacional del Conse-jo Latinoamericano de Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n en Periodismo (Claep) 2015-2021; y los programas de Admi-nistraci\u00f3n de Empresas y de Administra-ci\u00f3n de Negocios Internacionales recibieron la Acreditaci\u00f3n Internacional EPAS, otorgada por la European Founda- tion for Management Development ( EFMD). Asimismo, la Universidad ocup\u00f3 el puesto 60 en el ranking Merco de Responsabilidad y Gobierno Corporati-vo 2015, sobre las empresas con mejor reputaci\u00f3n en responsabilidad en Colombia; el quinto puesto dentro de las seis universidades incluidas en las 100 mejores empresas en este mismo ranking; y el sexto puesto entre las mejores universidades de Colombia dentro del ranking mundial Quacqua-relli Symonds (QS). Un crecimiento que no se detiene Otro hecho relevante para la consolidaci\u00f3n de La Sabana fue que en el a\u00f1o 2006 se obtuvo la Acreditaci\u00f3n Institu-cional de Alta Calidad. Adem\u00e1s, en el 2008, se realiz\u00f3 la incorporaci\u00f3n de la Cl\u00ednica Universidad de La Sabana. En este periodo tambi\u00e9n se logr\u00f3 que Colciencias admitiera 21 grupos de investigaci\u00f3n. Reacreditaci\u00f3n de Alta Calidad por ocho a\u00f1os Inundaci\u00f3n y \"Nuestro campus reverdece\" Este a\u00f1o se logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n acad\u00e9mica de la Universidad, gracias a los procesos de repensamiento y reconstrucci\u00f3n a partir de la inundaci\u00f3n. Esto se reflej\u00f3 en el crecimiento de los programas acad\u00e9micos, el fortalecimiento de los grupos de investigaci\u00f3n, el aumento de la producci\u00f3n cient\u00edfica y la promoci\u00f3n y el traslado de profesores al escalaf\u00f3n actual.Tras una d\u00e9cada de Acreditaci\u00f3n Institucional, iniciada en el 2006, La Sabana obtuvo la Reacreditaci\u00f3n de Alta Calidad por ocho a\u00f1os (2017-2025). Adem\u00e1s, la Facultad de Educaci\u00f3n present\u00f3 la Licenciatura en Ciencias Naturales, programa con el cual se ampl\u00eda a once la oferta profesional de esta Facultad. El sue\u00f1o de ser una Universidad Renovaci\u00f3n de la Acreditaci\u00f3n Institucional de Alta Calidad Consolidaci\u00f3n del campus Direcci\u00f3n General Comisi\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Institucional Direcci\u00f3n de Publicaci\u00f3n Adriana Patricia Guzm\u00e1n de Reyes Cristina Mac\u00edas Echavarr\u00eda Edici\u00f3n General Adriana Patricia Guzm\u00e1n de ReyesCristina Mac\u00edas Echavarr\u00edaNathaly Salamanca Chivat\u00e1Coordinaci\u00f3n de Contenido Nathaly Salamanca Chivat\u00e1 Correcci\u00f3n de Estilo Jairo Enrique ValderramaOsmar Pe\u00f1a Mart\u00ednez Sabina Ojeda Nestor Escobar Alfonso Contenidos L\u00edderes de Comunicaci\u00f3n Unisabana Carlos Jos\u00e9 Reyes Garc\u00eda Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n InstitucionalFotograf\u00eda Mar\u00eda del Carmen Guar\u00edn L\u00edderes de Comunicaci\u00f3n UnisabanaArchivo Universidad de La Sabana Exprom Studios Edici\u00f3n de Contenidos Audiovisuales Andr\u00e9s Mauricio GalindoHipertexto Ltda. Dise\u00f1o, diagramaci\u00f3n e impresi\u00f3n: Hipertexto Ltda.www.hipertexto.com.coCampus, peri\u00f3dico de la Universidad de La Sabana Campus del Puente del Com\u00fan, km 7, Autopista Norte de Bogot\u00e1, Ch\u00eda, Cundinamarca, ColombiaTel\u00e9fonos: 861 5555 - 861 6666 CAMPUS COPYRIGHT \u00a9 2017 UNIVERSIDAD DE LA SABANA Prohibida su reproducci\u00f3n total o parcial, as\u00ed como su traducci\u00f3n a cualquier idioma sin autorizaci\u00f3n escrita de su titular. Todos los derechos reservados.Instituci\u00f3n sujeta a inspecci\u00f3n y vigilancia por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional.4 EspecialFacultad de Comunicaci\u00f3nEn nombre de todo el cuerpo profesoral y administrativo de la Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas, quiero dar - les la bienvenida y agradecer que nos hayan escogido para cumplir con su sue\u00f1o de convertirse en abogados y polit\u00f3logos. Encontrar\u00e1n, desde el primer d\u00eda, el permanente empe\u00f1o de todos nosotros por ofrecerles una formaci\u00f3n integral y de exce-lencia, acorde con la exigencia y la alta calidad que caracteri - zan a la Universidad y a la Facultad. Estamos comprometidos con una educaci\u00f3n que responda a las exigencias del mundo de hoy, en la que se favorezca el desarrollo de competencias fundamentales para quien busque desempe\u00f1arse con \u00e9xito en el \u00e1mbito p\u00fablico y en el de la justicia. Sin lugar a dudas, cuando decidieron estudiar Derecho o Ciencias Pol\u00edticas optaron por dos de las profesiones m\u00e1s nobles y de las que demandan mayor vocaci\u00f3n de servicio. En efecto, un abogado (advoctus) es, esencialmente, alguien que aboga por otro, que intercede por \u00e9l, que acude a su llamada de auxilio (ad-vocat). Antes que su propio inter\u00e9s, el abogado busca defender el derecho \u2014lo justo\u2014 de aquel que lo necesita y lo ha requerido confiando en su conocimiento, experiencia y prudencia. Por su parte, el polit\u00f3logo se caracteriza por una especial disposici\u00f3n para ejercer liderazgo en el \u00e1mbito p\u00fablico, de la polis, procu-rando el bien com\u00fan mediante la satisfacci\u00f3n ordenada de las necesidades y los bienes que toda sociedad requiere. Nuestra Facultad celebra este a\u00f1o su 35. \u00b0 aniversario. Du- rante este tiempo ha procurado consolidar acad\u00e9micamente sus programas, mediante el impulso de din\u00e1micas de generaci\u00f3n y de proyecci\u00f3n del conocimiento, ofreciendo para ello alternativas de aprendizaje que enriquezcan la formaci\u00f3n integral, a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas curriculares y pedag\u00f3gicas flexibles que atiendan los intereses de los estudiantes y sus proyectos profesionales. Confiamos en que este compromiso de la Facultad y de la Universidad sea aprovechado por cada uno de ustedes con el es-fuerzo diario y constante para alcanzar una formaci\u00f3n integral \u00f3p-tima que les permita ejercer la profesi\u00f3n de manera sobresaliente. \u00a1Bienvenidos! Juan Fernando C\u00f3rdoba Marentes, decano En nombre de todas las personas que pertenecemos a la Fa-cultad de Comunicaci\u00f3n de la Universidad de La Sabana, quiero darles la bienvenida a la que ser\u00e1, desde el primer d\u00eda de clases, su casa. Con gran satisfacci\u00f3n y luego de cono-cer, durante el proceso de selecci\u00f3n, sus cualidades personales, fortalezas, habilidades y expectativas de crecimiento, nos sen-timos complacidos de que sean ustedes quienes se incorporen a nuestros programas de Comunicaci\u00f3n Social y Periodismo y Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Multimedios. Llegan en un momento especial, puesto que en este segundo semestre del 2017 celebraremos 45 a\u00f1os de funcionamiento. Tras casi medio siglo en pie, hemos crecido, madurado y nos hemos convertido en una de las facultades de referencia en el campo de la comunicaci\u00f3n en Colombia. En este tiempo, hemos ampliado nuestra oferta de progra- mas acad\u00e9micos de pregrado y posgrado (en la actualidad im-partimos cinco titulaciones), hemos incursionado con \u00e9xito en el mundo de la educaci\u00f3n continua, la investigaci\u00f3n que reali - zamos ha crecido en cantidad y relevancia y nuestro equipo de profesores se ha consolidado, convirti\u00e9ndose en uno de los m\u00e1s s\u00f3lidos del pa\u00eds. Hoy, nuestra comunidad de estudiantes sobrepasa los 1.600 y nuestros graduados llegan a 5.000. En este sentido, somos una comunidad acad\u00e9mica y profesional madura que vive en todos los ambientes el Proyecto Educativo Institucio-nal de nuestra Universidad. La Facultad se ha abierto al mundo y tiene 40 convenios con universidades de diferentes pa\u00edses, los cuales les permiten a nuestros profesores y estudiantes realizar proyectos conjun-tos, hacer semestres de intercambio o pasant\u00edas internaciona - les. Adem\u00e1s, mantenemos relaciones directas con m\u00e1s de 300 empresas y organizaciones en las que nuestros estudiantes de \u00faltimo semestre pueden realizar sus pr\u00e1cticas. Contamos con uno de los centros de producci\u00f3n multimedia m\u00e1s completos del \u00e1mbito universitario colombiano, con 3.500 metros cuadrados \u2014divididos en 17 espacios de pr\u00e1ctica\u2014 que nos permiten elaborar productos comunicativos impresos, audio-visuales y digitales, de acuerdo con las exigencias del entorno. Llegan ustedes a una Facultad consolidada y les correspon- de aprovecharla intensamente durante los siguientes a\u00f1os de su formaci\u00f3n. Con pasi\u00f3n por el estudio, un trabajo bien hecho y un esfuerzo constante en la realizaci\u00f3n de todas sus activida - des, su objetivo debe ser convertirse en la siguiente generaci\u00f3n de profesionales excelentes, graduados de nuestra Facultad, la cual impactar\u00e1 positivamente con su trabajo a Colombia. Todo el equipo humano de la Facultad est\u00e1 para acompa - \u00f1arlos en este proceso y para ayudarlos a dar lo mejor de s\u00ed. Hoy comienza la que ser\u00e1 una de las mejores etapas de su vida y est\u00e1n en uno de los mejores lugares para vivirla. \u00a1Disfr\u00fatenla! Manuel Ignacio Gonz\u00e1lez Bernal, decanoTe damos la bienvenida a la Universidad de La Sabana \"... optaron por dos de las profesiones m\u00e1s nobles y de las que demandan mayor vocaci\u00f3n de servicio...\".\"Estamos comprometidos con una educaci\u00f3n que responda a las exigencias del mundo de hoy\"Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas \"Hoy comienza la que ser\u00e1 una de las mejores etapas de su vida\" \"Llegan ustedes a una Facultad consolidada y les corresponde aprovecharla intensamente...\". El decano Manuel Ignacio Gonz\u00e1lez Bernal.El decano Juan Fernando C\u00f3rdoba Marentes.5 Tengo el gusto de darles la bienvenida a la Facultad de Edu- caci\u00f3n de la Universidad de La Sabana. A los que llegan a primer semestre de nuestras licenciaturas en Educaci\u00f3n Infantil y Ciencias Naturales y de los posgrados, les esperan grandes retos acad\u00e9micos, personales y sociales; comenzan - do por el descubrimiento del ambiente universitario, juvenil, alegre, din\u00e1mico y apto para el crecimiento personal; por el conocimiento de un nuevo grupo de compa\u00f1eros con el que se fraguar\u00e1n amistades duraderas y se tejer\u00e1n redes de colabora - ci\u00f3n, trabajo y solidaridad. Encontrar\u00e1n, tambi\u00e9n, un selecto grupo de profesores de excelente calidad, dialogantes y exigentes, comprometidos con la formaci\u00f3n de cada uno de sus estudiantes. Todo esto aconte - cer\u00e1 en medio de un campus que se transforma d\u00eda a d\u00eda, en el que se respetan y cuidan la fauna y la flora, en una relaci\u00f3n de convivencia y disfrute del paisaje natural en armon\u00eda con los edificios y las dem\u00e1s construcciones. En s\u00edntesis, dentro de un par de semanas, todos nuestros estudiantes nuevos ya podr\u00e1n afirmar, por experiencia propia, que \"Ser Sabana Vale la Pena\". A los estudiantes antiguos, es decir, de segundo semestre en adelante, les deseo nuevos \u00e9xitos en sus tareas acad\u00e9micas. Estoy seguro de que han regresado con \u00e1nimos renovados y con la ilusi\u00f3n de seguir avanzando, con paso firme, en su proceso de formaci\u00f3n profesional. Los invito a aprovechar el tiempo cada d\u00eda, los semestres son cortos y la vida universitaria es breve, por eso hay que aprovecharla al m\u00e1ximo: aprender cosas nuevas, de-sarrollar habilidades intelectuales, f\u00edsicas y sociales que dif\u00edcil-mente se podr\u00e1n adquirir en otros contextos. Los educadores que se forman en nuestras aulas est\u00e1n lla - mados a transformar la sociedad con su trabajo bien hecho, comprometido y siempre innovador, pero esto solo ser\u00e1 posible si se forman con rigor y autodisciplina para alcanzar el dominio de la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica. En la actual coyuntura de nuestro pa\u00eds, m\u00e1s que nunca los educadores son agentes deter - minantes para la configuraci\u00f3n de una sociedad pac\u00edfica, justa y solidaria; basada en el respeto y la promoci\u00f3n de la vida y la dignidad trascendente de la persona humana. Enfrentemos con optimismo este reto, comenzando desde hoy mismo con un cumplimiento \u00edntegro de nuestros compromisos estudiantiles. Ciro Hernando Parra Moreno, decano Apreciados estudiantes de primer semestre, reciban un calu-roso saludo de bienvenida a la Facultad de Psicolog\u00eda y a la Universidad de La Sabana. Hoy comienzan una nueva etapa en sus vidas como universitarios y como estudiantes de Psicolog\u00eda, lo que implica la apertura de un mundo lleno de opor - tunidades por aprovechar. La vida universitaria hoy no se limita a la asistencia a clases y a la retenci\u00f3n de contenidos propios de la carrera, se requiere adem\u00e1s un compromiso intelectual que los lleve a plantearse preguntas, a aprender continuamente, trascendiendo los l\u00edmites de la disciplina y la profesi\u00f3n que se estudia y avanzar hacia un pensamiento universal. Este reto va de la mano de un compro-miso con su formaci\u00f3n integral que incluye aspectos sociales, culturales, art\u00edsticos, deportivos, espirituales, entre otros, los cuales, sin duda alguna, ser\u00e1n un diferencial en su posterior ejercicio profesional y en sus vidas personales. La Universidad de La Sabana y la Facultad de Psicolo- g\u00eda en concreto, acorde con su proyecto educativo, les ofrece una experiencia universitaria que contribuir\u00e1 no solo al desa-rrollo de competencias profesionales que les permitir\u00e1n ser competitivos en el mercado laboral, sino tambi\u00e9n al desarrollo de competencias personales y human\u00edsticas que redunden en una actuaci\u00f3n \u00e9tico que contribuya al progreso del pa\u00eds y al bien com\u00fan. La Decanatura, as\u00ed como los equipos docente y administra - tivo, les desean y les auguran muchos \u00e9xitos en sus estudios y, en general, en la vida universitaria. Los invitamos a disfrutar y a vivir los ambientes y los recursos acad\u00e9micos, curriculares y extracurriculares con el fin de que desarrollen todas las poten-cialidades y virtudes que distinguen al psic\u00f3logo de La Sabana. Diego Efr\u00e9n Rodr\u00edguez C\u00e1rdenas, decano Apreciados estudiantes, la Facultad de Enfermer\u00eda y Reha-bilitaci\u00f3n les da una calurosa bienvenida a la Universidad de La Sabana. Desde ahora, ustedes integran la comunidad de personas de nuestra Facultad, donde iniciar\u00e1n su formaci\u00f3n universitaria en los programas de Enfermer\u00eda y Fisioterapia. En nombre de las directivas, los profesores, los estudiantes y del personal administrativo los recibimos hoy con alegr\u00eda y entusiasmo por verlos comenzar otra etapa de vida, en la cual ser\u00e1n m\u00e1s aut\u00f3nomos. Por supuesto, vendr\u00e1n nuevos retos y estamos ansiosos por ayudarlos a superarlos. Ser estudiante universitario, como bien lo saben, es el pri- mer paso para convertirse en profesionales de gran valor, exce-lencia acad\u00e9mica y, sobre todo, respetuosos por las personas. Ustedes, en su proceso de admisi\u00f3n, demostraron tener altas condiciones personales y preparaci\u00f3n acad\u00e9mica para hacer parte de la Universidad de La Sabana. Esperamos que a lo largo de su carrera se sientan orgullosos y digan con nosotros: \u00a1Ser Sabana Vale la Pena! De todos ustedes, esperamos un alto compromiso, res- ponsabilidad y autonom\u00eda, condiciones que permitir\u00e1n su adaptaci\u00f3n a la vida universitaria y un avance por el camino de la excelencia y de la calidad. Los invitamos a ser parte activa de nuestra Facultad de Enfermer\u00eda y Rehabilitaci\u00f3n, a compro-meterse con una s\u00f3lida formaci\u00f3n integral y a vivir intensamen - te las m\u00faltiples oportunidades que ofrece nuestra Universidad. Inician ustedes las carreras de Enfermer\u00eda y Fisioterapia, las cuales los preparar\u00e1n para desempe\u00f1arse como profesiona-les de excelencia en un mundo cada vez m\u00e1s globalizado que exige estudiantes creativos, l\u00edderes y conocedores de la realidad en los distintos contextos. El campo de la salud es muy amplio y complejo. Nos esforzamos en la formaci\u00f3n de enfermeros y fisioterapeutas comprometidos con el cuidado de la vida, la salud y el bienestar de las personas, las familias y las comunidades. \u00a1Bienvenidos a la Universidad de La Sabana! En la Facul- tad todos estaremos dispuestos a apoyarlos en lo que necesi-ten y estoy segura de que as\u00ed lo har\u00e1n las diferentes \u00e1reas de la Universidad. Mar\u00eda Clara Quintero Laverde, decana \"Los educadores que se forman en nuestras aulas est\u00e1n llamados a transfor- mar la sociedad...\". \"...vendr\u00e1n nuevos retos y estamos ansiosos por ayu - darlos a superarlos\". \"La vida universitaria hoy no se limita a la asistencia a cla- ses... se requiere adem\u00e1s un compromiso intelectual...\". \"Los educadores son agentes determinantes para la configuraci\u00f3n de una sociedad pac\u00edfica\" Facultad de Educaci\u00f3n Facultad de Psicolog\u00eda Facultad de Enfermer\u00eda y Rehabilitaci\u00f3nHoy se abren las puertas de un mundo lleno de oportunidades por aprovechar El decano Ciro Hernando Parra Moreno. La decana Mar\u00eda Clara Quintero Laverde.El decano Diego Efr\u00e9n Rodr\u00edguez C\u00e1rdenas. \"Ser estudiante universitario es el primer paso para convertirse en profesionales de gran valor\"Especial 6Escuela Internacional de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas ( EicEa) \"Les ofrecemos excelentes opciones de formaci\u00f3n mul - ticultural...\". La decana Hilda Arango de Ortega.\"Lo m\u00e1s importante para nosotros es garantizar que ustedes tengan una vida universitaria feliz\" Apreciados estudiantes nuevos de la Escuela Internacional de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas ( EicEa), la Universidad de La Sabana y la EicEa estamos muy agra- decidos con ustedes por habernos considerado como su mejor opci\u00f3n de formaci\u00f3n profesional. Les garantizo que realizaron una excelente elecci\u00f3n por nuestros altos est\u00e1ndares nacionales e internacionales de formaci\u00f3n universitaria y, sobre todo, de formaci\u00f3n personal e integral. La EicEa los recibe con los brazos abiertos y una profunda alegr\u00eda, ya que a partir de hoy hacen parte de nuestra comuni - dad y de nuestro proyecto educativo. Nos comprometemos a acompa\u00f1arlos durante su vida universitaria para que al concluir sus estudios sean hombres y mujeres felices, magn\u00edficos miem - bros de familia y sociedad y exitosos profesionales. Hoy se incorporan a la EicEa 250 estudiantes nuevos, apro- ximadamente, distribuidos en los seis programas de pregrado: Administraci\u00f3n de Empresas Administraci\u00f3n & Servicio Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales Administraci\u00f3n de Mercadeo y Log\u00edstica Internacionales Econom\u00eda y Finanzas Internacionales Gastronom\u00eda En coherencia con los altos est\u00e1ndares de formaci\u00f3n de la Universidad de La Sabana, la EicEa pone a disposici\u00f3n un exce- lente grupo de directores de programa, jefes de departamento y profesores con excelente cualificaci\u00f3n, el cual incluye a 19 pro-fesores con PhD y a otros 16 adelantando estudios de formaci\u00f3n doctoral en reconocidas universidades europeas, australianas y colombianas, todos dispuestos a compartir con ustedes sus m\u00e1s interesantes experiencias y conocimientos. En febrero del a\u00f1o 2016, recibimos la Acreditaci\u00f3n Interna- cional Epas, otorgada por la m\u00e1s prestante acreditadora europea, en los programas de Administraci\u00f3n de Empresas y Administraci\u00f3n de Negocios Internacionales; esto sumado a las cuatro acreditacio-nes nacionales en todos los programas de Administraci\u00f3n. Les ofrecemos excelentes opciones de formaci\u00f3n multicultu- ral, incluidas las lenguas extranjeras y un sinn\u00famero de convenios de movilidad internacional para realizar semestres acad\u00e9micos en el exterior, dobles titulaciones con prestigiosas universidades en el extranjero y pr\u00e1cticas empresariales en las mejores empresas co-lombianas y multinacionales dentro y fuera de Colombia. Adem\u00e1s, la EicEa realiza cada a\u00f1o, en el mes de junio, la Escuela Internacional de Verano, que en el 2017, en su onceava versi\u00f3n, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de: PhD Johannes de Klerk - Higher Colleges of Technology (Dub\u00e1i) PhD Thomas Knight - University of Florida PhD \u00c1lvaro Pedraza - World Bank PhD Benjamin Creutzfeldt - Johns Hopkins University PhD isEg Universidade de Lisboa Laval Doctorando Antonia Kappel - Fachhochschule M\u00fcnster Adem\u00e1s, entre junio y noviembre del 2017, se realizar\u00e1n las siguientes misiones y salidas acad\u00e9micas al extranjero: Gastronomy and Agribusiness - Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore (Italia) Money and Banking Summer Program - University of Hull (Reino Unido) International Fashion Business Summer Program - I\u00e9seg School of Management (Francia) International Hospitality Academy - University of South Carolina (Estados Unidos) Social Entrepreneurship in a Global Context: Creating with Social Impact from - fh M\u00fcnster (Alemania) Seminario Esan - Universidad Esan (Per\u00fa) Innovaci\u00f3n y Creatividad - Silicon Valley (Estados Unidos) Chicago Board of Trade (Estados Unidos) Log\u00edstica Portuaria y Sostenibilidad de la Cadena de Suminis-tros - The Hague University of Applied Sciences (Holanda) Cocina y Dieta Mediterr\u00e1nea - Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (Espa\u00f1a) Sin embargo, lo m\u00e1s importante para nosotros, directivos, profesores y administrativos, es garantizar que ustedes tengan una vida universitaria feliz, durante la cual puedan potencializar el desarrollo de sus capacidades cognitivas, f\u00edsicas, afectivas y espirituales, propendiendo por su bienestar como personas y estudiantes de la Universidad de La Sabana. \u00a1Un afectuoso saludo de bienvenida! Hilda Arango de Ortega, decana Facultad de MedicinaApreciados estudiantes de Medicina, reciban un muy cor - dial y afectuoso saludo de bienvenida a su Facultad. Despu\u00e9s de pasar por un riguroso proceso de admi - si\u00f3n, han sido seleccionados para cursar por los pr\u00f3ximos a\u00f1os una de las carreras m\u00e1s exigentes, pero tambi\u00e9n m\u00e1s gratifican - tes, que una persona puede elegir como proyecto de vida. Ser m\u00e9dico es m\u00e1s que ejercer una profesi\u00f3n, es vivir un arte que supone una elecci\u00f3n de vida, la cual, seguramente, inici\u00f3 desde hace muchos a\u00f1os cuando su vocaci\u00f3n de servi-cio por los otros emergi\u00f3 y progresivamente se combin\u00f3 con la curiosidad por la ciencia, la tecnolog\u00eda y la grandeza que configura la persona humana en su continuo salud-enfermedad. Hoy, el camino por ustedes elegido se hace realidad, co- mienza un proceso de desarrollo personal vertiginoso, el cual los invito a recorrer con entusiasmo y alegr\u00eda. A partir de hoy recibir\u00e1n la gu\u00eda permanente de los profeso- res, los directivos y la comunidad acad\u00e9mica de su Facultad de Medicina, con el fin de que aprendan y se apropien de un gran acervo de conocimientos m\u00e9dicos, pero, sobre todo, de que per - feccionen su formaci\u00f3n personal y muy pronto se conviertan en profesionales m\u00e9dicos al servicio de la sociedad y al cuidado de los bienes m\u00e1s preciosos de las personas: su vida y su salud. Su llegada a la Universidad coincide con el inicio de una nueva etapa de la Facultad de Medicina: desde junio del a\u00f1o en curso se implement\u00f3 el proyecto institucional Reuna, por el cual el cuerpo directivo se moderniz\u00f3, ampli\u00f3 y estructur\u00f3 para que bajo mi reciente encargo como decano sirvamos m\u00e1s y mejor a cada uno de ustedes y logremos entre todos continuar el desarrollo de una Facultad marcada por los sellos de la exce-lencia, la calidad y la humanidad. \u00a1Bienvenidos todos! \u00c1lvaro Romero Tapia, decanoSer m\u00e9dico: una elecci\u00f3n de vida \"Hoy, el camino por ustedes elegido se hace realidad, co- mienza un proceso de desarro- llo personal vertiginoso...\". El decano \u00c1lvaro Romero Tapia.7 Facultad de Ingenier\u00eda Facultad de Filosof\u00eda y Ciencias Humanas\"Vivan su Universidad a plenitud, aprovechen los medios que les ofrece para formarse integralmente...\". La decana Elizabeth Cabra Rojas. \"Hoy inician un camino en la cuarta mejor universidad de Colombia en humanidades...\". El decano Bogdan Piotrowsky.\u00a1Bienvenidos a la Universidad de La Sabana y a su Facultad de Ingenier\u00eda! En nombre de los profesores y los administrativos de la Facultad, reciban un caluroso saludo de bienvenida y los mejores deseos porque el semestre que hoy inician, con entusiasmo y optimismo, sea exitoso. En la semana de induc-ci\u00f3n, recibir\u00e1n informaci\u00f3n \u00fatil para su integraci\u00f3n a esta gran familia de la Universidad de La Sabana. Los invito a conocer su Universidad, los servicios que ofrece y la oferta de actividades extracurriculares pensada para su bienestar. La Universidad est\u00e1 organizada por facultades que agrupan las carreras de pregrado y los programas de posgrado. La Fa-cultad de Ingenier\u00eda cuenta con dos doctorados, dos maestr\u00edas y seis pregrados. Los profesores que pertenecemos a la Facultad y prestamos servicio a los programas estamos organizados en siete departamentos acad\u00e9micos y en siete grupos de investiga - ci\u00f3n, correspondientes a las ciencias b\u00e1sicas, las matem\u00e1ticas, la f\u00edsica, la qu\u00edmica, la biolog\u00eda y las \u00e1reas troncales o propias de cada programa; entre los profesores se comparten temas de estudio e investigaci\u00f3n, enriquecidos desde la perspectiva de cada departamento y el campo de acci\u00f3n de cada programa. Las personas que integramos la Facultad estamos com- prometidas con ustedes para brindarles orientaci\u00f3n y apoyo, mediante una atenci\u00f3n personalizada. Por esto, contamos con profesores con excelente formaci\u00f3n, quienes, con su experien - cia, conocimientos y calidad humana, los guiar\u00e1n, siendo sus asesores acad\u00e9micos desde el inicio de su carrera. Por otro lado, en el campus cuentan con espacios pensados para ustedes, con laboratorios de docencia e investigaci\u00f3n dotados con equipos e instrumentos de tecnolog\u00eda actual, junto con las herramientas inform\u00e1ticas m\u00e1s apropiadas para su aprendizaje, que los pon-dr\u00e1n en contacto con los avances en ciencia y tecnolog\u00eda. Queridos j\u00f3venes, los invito a alimentar d\u00eda a d\u00eda el entu- siasmo e ilusi\u00f3n con que hoy inician sus estudios universitarios y que este esp\u00edritu los acompa\u00f1e a lo largo del tiempo. Ustedes conforman la nueva generaci\u00f3n de estudiantes 2017-2 y ser\u00e1n los ingenieros de la pr\u00f3xima d\u00e9cada; ser\u00e1n ustedes quienes res-ponder\u00e1n a los retos que impone el progreso de la sociedad. Los animo a ser excelentes universitarios, poniendo todo de su parte para hacer de sus sue\u00f1os una realidad que los lleve a ser mejores personas, mejores miembros de sus familias, mejores ciudadanos. Tienen esta responsabilidad ante la sociedad, que espera que sus universitarios demuestren altos valores huma-nos, sean respetuosos de todos los dem\u00e1s sin distingos de nin-guna especie y sean responsables de su entorno. Nuestro compromiso como profesores y asesores acad\u00e9 - micos es orientarlos, acercarlos al conocimiento, disponer los medios para que desarrollen sus estudios a plenitud y se formen con excelencia, para que, unido a su formaci\u00f3n profesional, fundamenten su criterio, alimenten su esp\u00edritu, sepan discernir lo correcto, act\u00faen de forma honesta en pro del bien com\u00fan y cultiven el esp\u00edritu de servicio y de solidaridad, cualidades que tanta falta le hacen a la sociedad en que vivimos, tan necesitada de l\u00edderes con valores. Ustedes ser\u00e1n llamados a ejercer ese liderazgo desde su desempe\u00f1o profesional y qu\u00e9 mejor que ini-ciar ese aprendizaje desde el campus que hoy los acoge. Vivan su Universidad a plenitud, aprovechen los medios que les ofrece para formarse integralmente, ocupen produc-tivamente sus d\u00edas con el estudio e int\u00e9grense a su Facultad participando en distintas actividades extracurriculares. Est\u00e1n comenzando una maravillosa \u00e9poca de sus vidas, no la dejen pasar superficialmente, sean protagonistas e influencien posi-tivamente a sus compa\u00f1eros, a la par que realizan sus sue\u00f1os. \u00a1Ustedes hacen la diferencia positiva! Les reitero nuestra disposici\u00f3n para colaborarles y les deseo un semestre de estu-dios exitoso. Elizabeth Cabra Rojas, decana \"No ahorramos esfuerzos para ofrecerles las m\u00e1s altas cualidades acad\u00e9micas\" Muy apreciados estudiantes, la inauguraci\u00f3n de cada se-mestre es para la Facultad de Filosof\u00eda y Ciencias Hu-manas un acontecimiento que despierta los sentimientos de alegr\u00eda y la expectativa entre sus profesores, estudiantes y el personal administrativo. Son ustedes, los prim\u00edparos, quienes nos traen este \u00e1mbito festivo. Queremos asegurarles que no ahorramos esfuerzos para ofrecerles las m\u00e1s altas cualidades acad\u00e9micas y un \u00e1mbito de estudio exigente y, al mismo tiempo, cordial y amable. Cinco a\u00f1os de la Facultad permiten apreciar el permanente proceso de esfuerzo conjunto en la consolidaci\u00f3n de las activida-des acad\u00e9micas, en todos sus aspectos. Cada a\u00f1o y cada semestre estamos empe\u00f1ados en que nues- tra carrera de Filosof\u00eda demuestre un creciente inter\u00e9s de apertura a la realidad sociocultural. En consecuencia, se observa el pro-gresivo compromiso de nuestros estudiantes por asumir dicho liderazgo. La Facultad de Filosof\u00eda y Ciencias Humanas fomenta el desarrollo de iniciativas estudiantiles, como la revista digital Diaphora que est\u00e1 en proceso de elaboraci\u00f3n y la participa-ci\u00f3n en diferentes actividades de semilleros de investigaci\u00f3n que entrelazan la actualidad con lo digital. De esta manera, los invitamos a escuchar desde ya en Unisabanaradio el programa Zoophia, dirigido por nuestros estudiantes del Semillero en Fi-losof\u00eda Pol\u00edtica. Conviene se\u00f1alar el reconocimiento del trabajo acad\u00e9mi- co y la creatividad de los estudiantes, como es el caso de Pa-blo Rivas, ganador del concurso de innovaci\u00f3n en la jornada acad\u00e9mica Open Campus. En las actividades promocionales de la Universidad, nuestros estudiantes siempre participan de una manera muy activa; esperamos que ustedes contin\u00faen con esta tradici\u00f3n. Nos satisface, igualmente, la actividad de nuestra es-tudiante Mar\u00eda Alejandra Pinz\u00f3n, quien en la \u00faltima Feria Inter - nacional del Libro de Bogot\u00e1 (Filbo) present\u00f3 su novela Fuego. Como ustedes pueden darse cuenta, nuestra visi\u00f3n acad\u00e9mica acoge siempre sus valiosas iniciativas. Hoy inician un camino en la cuarta mejor universidad de Co- lombia en humanidades, seg\u00fan la revista Dinero. La Universidad de La Sabana es una instituci\u00f3n que enaltece el concepto de la persona humana y los valores human\u00edsticos; promueve la inte-graci\u00f3n de lo corporal con las dimensiones trascendentes; enlaza lo regional y lo nacional con lo global. Desde estas perspecti-vas, fortalece la internacionalizaci\u00f3n de profesores y estudiantes, quienes viajan a eventos acad\u00e9micos, pasant\u00edas universitarias y publican en el exterior; as\u00ed como invita a profesores de otros pa\u00ed-ses, quienes dictan cursos a nuestros estudiantes y vienen a los encuentros organizados por nuestra Facultad. Las pr\u00e1cticas profesionales representan un importante ele- mento diferenciador que enriquece a los estudiantes y son un medio para entender mejor la realidad nacional y el mundo con-tempor\u00e1neo, as\u00ed como ofrecer soluciones a los problemas que acucian a la sociedad. Apreciados estudiantes, bienvenidos a esta su casa de altos estudios que, gracias a su esfuerzo y nuestro apoyo, en poco tiempo se volver\u00e1 su alma mater. Gracias por ser ustedes La Sabana. \u00a1Ser Sabana Vale la Pena! Bogdan Piotrowsky, decano Especial 8Instituto de La Familia Departamento de Lenguas y Culturas Extranjeras Centro de Tecnolog\u00edas para la AcademiaApreciado estudiante, queremos darte la bienvenida a la Universidad de La Sabana y al Instituto de La Familia. Somos una unidad acad\u00e9mica que promueve la instituci\u00f3n familiar como n\u00facleo de la sociedad y como \u00e1mbito por ex-celencia para el desarrollo de la persona humana. As\u00ed mismo, busca, descubre y comunica la realidad acerca de la familia y educa en los conceptos de persona humana y matrimonio. Ofrecemos el servicio de Asesor\u00eda Personal y Familiar de forma gratuita para estudiantes de pregrado, el cual est\u00e1 abierto al p\u00fablico interno y externo; asimismo, impartimos dos asig-naturas del Core Curriculum para estudiantes de pregrado y contamos con seis electivas: Resiliencia: El Desaf\u00edo de Vivir; Intimidad y Sexualidad; Futuro de la Familia del Siglo xxi; Ser Feliz; Coaching para amar y ser amado; y Familia, Cine y Te- levisi\u00f3n. Adem\u00e1s, tenemos cuatro diplomados, un programa de especializaci\u00f3n y una maestr\u00eda virtual. Por otra parte, cada dos a\u00f1os organizamos el Congreso Inter - nacional de La Familia. Nuestra acci\u00f3n tambi\u00e9n se evidencia en la publicaci\u00f3n de libros, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la proyecci\u00f3n social de los profesores y la revista Apuntes de Familia. Puedes encontrarnos en el primer piso del Edificio E2. S\u00edguenos en: @ifaunisabana Instituto de La Familia Estamos atentos para servirte. Ana Margarita Romero de Wills, directora anarc@unisabana.edu.co Apreciados estudiantes, desde el Departamento de Lenguas y Culturas Extranjeras les damos una cordial bienvenida a la Universidad de La Sabana. Esperamos brindarles el mejor apoyo posible para el desarrollo de sus competencias en lenguas extranjeras e interculturalidad. Los felicitamos por este nuevo reto que han decidido em- prender y les auguramos el mayor de los \u00e9xitos en esta etapa. Inician su formaci\u00f3n para un futuro lleno de logros y su reali - zaci\u00f3n como personas \u00edntegras y profesionales. El mundo laboral demanda profesionales altamente capaci - tados con una formaci\u00f3n s\u00f3lida en valores para quienes el ma-nejo de idiomas es una competencia fundamental. Recuerden, el manejo de una segunda o tercera lengua les abrir\u00e1 puertas, tanto laborales como sociales. Es por esto que el Departamento de Lenguas y Culturas Extranjeras est\u00e1 a disposici\u00f3n de la co-munidad universitaria y ofrece un portafolio de servicios cuida - dosamente planeado del cual sobresalen los siguientes: Programas de proficiencia: ingl\u00e9s, franc\u00e9s, alem\u00e1n, portu-gu\u00e9s e italiano Diplomados y Minors: Lenguas y Culturas, Franc\u00e9s de Ne-gocios, Franc\u00e9s del Servicio y la Gastronom\u00eda, Ense\u00f1anza de Espa\u00f1ol para Extranjeros Otros servicios: Administraci\u00f3n de ex\u00e1menes internacionales: Toefl, Ielts, grE e iTEP Ex\u00e1menes de clasificaci\u00f3n Recursos para la pr\u00e1ctica y el aprendizaje de lenguas Tutor\u00edas presenciales y virtuales Talleres de listening, writing, speaking y reading Clubes de conversaci\u00f3n en ingl\u00e9s, franc\u00e9s y portugu\u00e9s Cursos de preparaci\u00f3n para la presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes internacionales de ingl\u00e9s (Toefl, Ielts, fcE) En el Centro de Recursos Studium encontrar\u00e1n herramien - tas que apoyar\u00e1n su aprendizaje. Studium ofrece una gran va-riedad de recursos tecnol\u00f3gicos, pedag\u00f3gicos y bibliogr\u00e1ficos para que desarrollen competencias en una o varias lenguas ex-tranjeras en un ambiente de aprendizaje aut\u00f3nomo El Departamento y Studium est\u00e1n ubicados en el segundo piso del Edificio G. Los invitamos a visitarnos para poderles brindar informaci\u00f3n m\u00e1s completa y toda nuestra ayuda para facilitarles su proceso acad\u00e9mico. Nuestros profesores, personal administrativo y tutores est\u00e1n disponibles para asesorarlos. \u00a1Bienvenidos a la Universidad de La Sabana! \u00a1Ser Sabana Vale la Pena! Ivonne Mar\u00eda Gonz\u00e1lez de Pindray, directora La directora Yasbley Segovia Cifuentes \"Nuestra acci\u00f3n tambi\u00e9n se evi- dencia en la publicaci\u00f3n de libros, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la pro- yecci\u00f3n social de los profesores...\". \"Inician su formaci\u00f3n para un futuro lleno de logros...\". \"La investigaci\u00f3n es un pilar importante de nuestro trabajo\". La directora Ana Margarita Romero de Wills. La directora Ivonne Mar\u00eda Gonz\u00e1lez de Pindray.La instituci\u00f3n familiar como n\u00facleo de la sociedad Los idiomas abren las puertas al mundo A la vanguardia del conocimiento Apreciados estudiantes, les doy una grata bienvenida a la que ser\u00e1 su casa durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os y aprovecho para presentarles el Centro de Tecnolog\u00edas para la Acade- mia ( cta). Para La Sabana es fundamental que la comunidad universitaria \u2014profesores, estudiantes y administrativos\u2014 est\u00e9 a la vanguardia en el conocimiento, el uso y la apropiaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n ( tic) en su quehacer diario. Es por esto que, desde el cta, una de las estrategias est\u00e1 encaminada a fomentar la competencia digital, es decir, la capacidad que tienen los estudiantes para afrontar de manera cr\u00edtica y reflexiva situaciones acad\u00e9micas y sociales en un en-torno digital. Nuestro portafolio acad\u00e9mico incluye asignaturas como Competencias B\u00e1sicas Digitales y algunas otras electivas que fortalecen y propician espacios de reflexi\u00f3n en torno a las nue-vas tecnolog\u00edas aplicadas en el \u00e1mbito acad\u00e9mico. Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n es un pilar importante de nuestro trabajo, por lo que tambi\u00e9n pueden hacer parte de nuestro Semillero de Inves-tigaci\u00f3n en Competencia Digital. Los invitamos a que nos visiten en el Edificio K (cuarto piso), donde nuestros profesores responder\u00e1n todas sus dudas. Yasbley Segovia Cifuentes, directora Lunes 17 Recordatorio: encuentro con mi asesor acad\u00e9mico9 Direcci\u00f3n Central de Estudiantes\"... les damos la bienvenida a ustedes y a los sue\u00f1os que hoy empiezan a cumplir...\". La directora Edna Liliana Hurtado. Tu asesor acad\u00e9mico: un aliado incondicional Desde la Direcci\u00f3n Central de Estudiantes, les da- mos la bienvenida a ustedes y a los sue\u00f1os que hoy empiezan a cumplir. Desde nuestra gesti\u00f3n, velamos por su \u00e9xito acad\u00e9mico y su formaci\u00f3n inte - gral, a trav\u00e9s de los programas y las estrategias de alta calidad que ofrecemos. Los invitamos a que aprovechen su asesor acad\u00e9- mico, en quien encontrar\u00e1n un aliado incondicional para la construcci\u00f3n de su proyecto de vida y la b\u00fas-queda de la excelencia durante su vida universitaria. Nuestra misi\u00f3n es que ustedes sientan y compartan que Ser Sabana Vale la Pena. Edna Liliana Hurtado, directora 1 3 5 6 4 2Explora tu carrera Talleres para el \u00e9xito acad\u00e9micoEstrategias de aprendizaje Programa de Tutor\u00eda para Becarios Jornadas universitariasViajes de peregrinaci\u00f3n 1 2 6 5 4 3 Herramientas para el \u00e9xito acad\u00e9mico Les damos la bienvenida a los estudiantes que inician sus clases en este nuevo semestre. La Biblioteca ofrece diversos servicios presenciales y en l\u00ednea, as\u00ed como recursos f\u00edsicos y electr\u00f3nicos que se pueden consultar dentro y fuera del campus. Adem\u00e1s, cuenta con personal capacitado, el cual los asesorar\u00e1 y apoyar\u00e1 en sus nece-sidades de informaci\u00f3n. Les solicitamos tener en cuenta lo siguiente: Para acceder a cualquier servicio se debe presentar el carn\u00e9. La Biblioteca ofrece dos ambientes de estudio: uno, en el primer y el segundo piso, para trabajar en grupo con volumen de voz moderado; y otro, en el tercer y el cuarto piso, para estudiar individualmente en absoluto silencio. Les solicitamos evitar el uso del celular, as\u00ed como el consumo de bebidas y alimentos al interior de las instalaciones. Para tal fin, contamos con una cafeter\u00eda ubicada en el primer piso. Se puede acceder al servicio de pr\u00e9stamo teniendo en cuenta la colecci\u00f3n a la que pertenece el material solicitado: Los esperamos en el siguiente horario: de lunes a viernes de 6:00 a. m. a 8:00 p. m. y s\u00e1bados de 7:00 a. m. a 6:00 p. m. Colecci\u00f3nN\u00famero de materialesTiempo de pr\u00e9stamo (d\u00edas calendario) General* 10 t\u00edtulos Ocho d\u00edas Reserva Dos t\u00edtulosUn d\u00eda. De lunes a viernes a partir de las 5:00 p. m. S\u00e1bados despu\u00e9s de las 12:00 m. Se debe devolver hasta las 9:00 a. m. del siguiente d\u00eda h\u00e1bil. Hemeroteca Cinco fasc\u00edculosOcho d\u00edas. El \u00faltimo fasc\u00edculo se presta por tres d\u00edas. Recursos Especiales Cinco t\u00edtulos T res d\u00edas Recursos Digitales Dos t\u00edtulos Ocho d\u00edas La colecci\u00f3n de Referencia podr\u00e1 ser consultada en sala o solicitada en pr\u00e9stamo por m\u00e1ximo dos horas. Por su alta demanda, los libros con pr\u00e9stamo restringido se prestan por tres d\u00edas, sin opci\u00f3n de renovaci\u00f3n. La colecci\u00f3n de Literatura se presta por 30 d\u00edas. *El material perteneciente a la Colecci\u00f3n General, para los estudiantes de pregrado, se puede renovar hasta cuatro veces a trav\u00e9s del cat\u00e1logo en l\u00ednea Eureka! Les deseamos muchos \u00e9xitos en sus actividades acad\u00e9micas. Recuerden que estamos para orientarlos y colaborarles de acuerdo a sus necesidades.Biblioteca Octavio Arizmendi Posada10 Especial Estimados estudiantes: La Librer\u00eda Universitaria les da la bien- venida y pone a su disposici\u00f3n los siguien- tes productos y servicios: Librer\u00edas de los edificios A y E Productos Libros de texto y literatura, de distintos sellos editoriales, al mejor precio del mercado Productos de papeler\u00eda Batas, elementos de protecci\u00f3n para el laboratorio y uniformes de las distintas facultades Componentes electr\u00f3nicos Productos institucionales Confiter\u00eda Tarjetas prepago Servicios Alquiler de lockers (Librer\u00eda A) Impresi\u00f3n de label para cd (Librer\u00eda A) Impresi\u00f3n de documentos mediante el uso de una memoria usb o a trav\u00e9s de los correos electr\u00f3nicos de las librer\u00edas universitarias: libreriaunia@unisabana.edu.co y libreriaunie@unisabana.edu.co Impresi\u00f3n a color (Librer\u00eda E) Minutos a cualquier operador Quemado de cd Esc\u00e1ner Tiquete para el servicio de tren Librer\u00eda del Edificio B Productos Productos de papeler\u00eda Servicios Alquiler de port\u00e1tiles Impresi\u00f3n de documentos mediante el uso de una memoria usb o a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico de la Librer\u00eda Univer - sitaria: libreriaunib@unisabana.edu.co Quemado de cd Tiquete para el servicio de tren Librer\u00eda Biblioteca Productos Libros de texto y literatura, de distintos sellos editoriales, al mejor precio del mercado Productos de papeler\u00eda Servicio Impresi\u00f3n de documentos a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico puntopago@unisabana.edu.co Librer\u00eda Universitaria La Capellan\u00eda Universitaria es un espacio desde el cual se promueven distintas actividades abiertas a todos los miembros de la comunidad universitaria, sin importar el tipo de creencias que se tengan. Principalmente, los sa-cerdotes encargados de la Capellan\u00eda atienden las consultas de quienes solicitan consejo y orientaci\u00f3n para su vida per - sonal, humana y espiritual. Tambi\u00e9n se busca facilitar la recepci\u00f3n de los sa- cramentos y la vida de oraci\u00f3n; para ello, la Universidad cuenta con algunos oratorios en el campus: el principal en la plazoleta de Los Balcones, otro en el Edificio E y uno m\u00e1s en el Edificio A. La Eucarist\u00eda se celebra dia-riamente en el Oratorio Principal a las 7:20 a. m. y a las 12:20 p. m. Tambi\u00e9n es posible asistir a Misa en la Cl\u00ednica a las 12:15 p. m. y en la sede de la calle 80 a las 12:00 m. Los capellanes est\u00e1n disponibles para atender con- fesiones en cualquier momento del d\u00eda, especialmente en el Oratorio Principal, desde las 11:30 a. m. hasta las 12:40 p. m. La atenci\u00f3n espiritual de la Capellan\u00eda de la Uni-versidad de La Sabana est\u00e1 encomendada a sacerdotes de la Prelatura del Opus Dei. Conoce m\u00e1s sobre la Capellan\u00eda Universitaria escaneando el c\u00f3digo qr: Mayor informaci\u00f3n Contacto: Carmen Cecilia Hern\u00e1ndez M\u00e9ndez, secretaria ejecutiva la Capellan\u00eda Universitaria.Tel\u00e9fono: 861 5555. Ext.: 10095Correo electr\u00f3nico: carmen.hernandez@unisabana.edu.coCapellan\u00eda Universitaria Los sacerdotes encargados de la Capellan\u00eda brindan consejo y orientaci\u00f3n para la vida personal, humana y espiritual.1. Descarga la aplicaci\u00f3n Aurasma. 2. Sigue el canal UniSabana . 3. Escanea la imagen. 11 La internacionalizaci\u00f3n se vive d\u00eda a d\u00eda en nuestras aulas, a trav\u00e9s de las asignaturas internacionales, el biling\u00fcismo, el uso de tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y la per - manente presencia de estudiantes y pro-fesores internacionales en el campus. La Direcci\u00f3n de Relaciones Inter - nacionales te ofrece la posibilidad de vivir una experiencia acad\u00e9mica in-ternacional, por medio de los distintos programas de movilidad, seg\u00fan tus inte - reses y perfil acad\u00e9mico. Adem\u00e1s, pone a tu disposici\u00f3n informaci\u00f3n actualizada sobre becas y recursos internacionales para apoyar tus proyectos. La Sabana tiene convenios con uni- versidades e instituciones globales para: Semestre Universitario en Colom - bia y en el exterior Articulaciones*: Doble Grado, Doble Titulaci\u00f3n y Estudios Coterminales Rotaciones en \u00e1reas de la salud Pr\u00e1cticas y pasant\u00edas Idiomas Salidas acad\u00e9micas Cursos de verano Estancias de investigaci\u00f3n Becas y recursos para la movilidad *Convenios espec\u00edficos por facultad.T us planes para vivir una experiencia acad\u00e9mica internacional comienzan hoy.Direcci\u00f3n de Relaciones Internacionales ContactoCorreo electr\u00f3nico: internacionales@unisabana.edu.co Mayor informaci\u00f3n Consulta la p\u00e1gina web de la Direcci\u00f3n de Relaciones Internacionales con el c\u00f3digo qr: Bienestar Universitario te ofrece pro - gramas, servicios y actividades que te permiten complementar tu formaci\u00f3n personal y profesional en la Universidad. \u00bfSabes que puedes recibir apoyo econ\u00f3mico para realizar actividades extracurriculares que complementen tu formaci\u00f3n? El Fondo de Estudiantes te apoya con un porcentaje de los gastos para asistir a convivencias, congresos, seminarios y otras actividades no curriculares que apor - ten a tu formaci\u00f3n integral. \u00bfQuieres aprender a trabajar? El Programa Aprendamos a Trabajar (pat) tiene car\u00e1cter social y te ayudar\u00e1 a desarrollar las habilidades y competencias laborales y, a la vez, te otorgar\u00e1 un auxilio econ\u00f3mico. \u00bfEres nuevo en la ciudad y a\u00fan no sabes d\u00f3nde vivir? Si vienes de otra regi\u00f3n del pa\u00eds, Vi - vienda Sabana te ofrece una opci\u00f3n de vivienda confiable, segura y con las condi - ciones necesarias de alojamiento en Bogo - t\u00e1, Ch\u00eda y Cajic\u00e1. \u00bfTe gustar\u00eda ayudar a otras personas? Haz parte del grupo de voluntarios de Solidaridad Universitaria y participa en actividades con diferentes comunidades en condiciones de vulnerabilidad. \u00a1Entrega tu tiempo a los m\u00e1s necesitados y constru - yamos una mejor sociedad! \u00bfQuieres saber c\u00f3mo aprovechar tu tiempo libre y desarrollar tu talento en la Universidad? Participa en las diferentes alternativas musicales, art\u00edsticas y culturales que la Je - fatura de Desarrollo Cultural ofrece para que puedas aprovechar tu tiempo libre: Martes de Recital Flash Cultural Marat\u00f3n de Pintura Concurso de Cuento Concurso de Poes\u00eda Concurso de Talentos Musicales Festival de Rock Festival de Danzas Folcl\u00f3ricas Festival de Teatro Festival de Tunas Salidas Culturales Concierto del Mes \u00bfTe gustan el deporte, el arte y la m\u00fasica? En la Unidad Cultural y Deportiva en - contrar\u00e1s los implementos para desarrollar las actividades culturales y deportivas: \u00danete a nuestras selecciones deporti - vas: f\u00fatbol, squash, nataci\u00f3n, tenis, ba- loncesto, entre otras. Disfruta el Centro de Acondiciona - miento F\u00edsico ( caf), un espacio creado para fomentar un estilo de vida saluda - ble a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica. Participa en las diferentes alternativas deportivas interroscas e interfacultades. Forma parte de nuestros grupos repre-sentativos: danza, teatro, tuna, coro y grupos m\u00fasico-vocales de diferentes g\u00e9neros.\u00bfPerdiste o encontraste algo dentro del campus? Con el servicio de Objetos Perdidos podr\u00e1s entregar los objetos extraviados que encuentres dentro de la Universidad, con el fin de darle la oportunidad a sus due\u00f1os de recuperarlos.Bienestar Universitario S\u00edguenos en: @BienestarSabana bienestar.universitario@unisabana.edu.co Internacionales La Sabana @LaSabanaAbroad Sabana Internacional12 Especial La Cl\u00ednica Universidad de La Sabana es la primera ips en Colombia acreditada in- ternacionalmente en rehabilitaci\u00f3n por la Commission on Accreditation of Facilities ( carf), al poseer procesos de rehabi- litaci\u00f3n especializados, seguros y de m\u00e1xima calidad, en los que se aborda al paciente f\u00edsica, emocional y socialmente, y al ser pionera en el desarrollo del Proceso Interdisciplinario de Re-habilitaci\u00f3n ( pir\u00ae), un modelo interdisciplinar. La Cl\u00ednica es un centro acad\u00e9mico de salud de alta complejidad, dedicado a la asistencia, la formaci\u00f3n de personas y la investigaci\u00f3n biom\u00e9 - dica, el cual busca la excelencia, la promoci\u00f3n de la vida y la calidez en el servicio, en el marco El \u00fanico centro de rehabilitaci\u00f3n de alta complejidad en Colombia. Cl\u00ednica Universidad de La Sabana La Cl\u00ednica es un centro acad\u00e9mico de salud de alta complejidad, el cual busca la excelencia, la promoci\u00f3n de la vida y la calidez en el servicio, en el marco de la visi\u00f3n cristiana de la persona humana.de la visi\u00f3n cristiana de la persona humana. En el 2013 fue Acreditada en Salud por el Icontec y en los a\u00f1os 2014, 2015 y 2016 fue nombrada como una de las mejores cl\u00ednicas y hospitales de Am\u00e9rica Latina, seg\u00fan el ranking de la revista Am\u00e9ricaEconom\u00eda . As\u00ed mismo, la instituci\u00f3n hace parte de Mar - ca Pa\u00eds Colombia, en la campa\u00f1a \"La Respuesta es Colombia\", liderada por Procolombia. Ade-m\u00e1s, ha empezado a posicionar los servicios de alta complejidad en mercados internacionales. Para el 2019, pretende ser reconocida como el Campus Biom\u00e9dico de la Universidad de La Sa-bana, l\u00edder en el pa\u00eds, referencia en trauma y cen-tro de excelencia en rehabilitaci\u00f3n. La Cl\u00ednica es un escenario para la docencia, la asistencia y la investigaci\u00f3n, por lo que permi - te que los estudiantes de \u00e1reas de la salud como Medicina, Enfermer\u00eda, Fisioterapia y Psicolog\u00eda e incluso de otras \u00e1reas tengan un escenario pro-picio para su formaci\u00f3n profesional y humana que les permita ser excelentes personas en su vida profesional. De igual manera, la Cl\u00ednica pone a disposi- ci\u00f3n de los estudiantes, graduados y sus familias atenci\u00f3n preferencial en los servicios de reha-bilitaci\u00f3n, urgencias, hospitalizaci\u00f3n, cuidados intensivos y atenci\u00f3n m\u00e9dica en las diferentes especialidades.Tu bienestar es importante para nosotros \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 ubicado? En el Edificio F. \u00bfQu\u00e9 servicios presta? Enfermer\u00eda, Medicina General, Me- dicina Deportiva y Psicolog\u00eda. \u00bfCu\u00e1les son sus horarios de servicio? De lunes a viernes de 7:00 a. m. a 8:00 p. m. y los s\u00e1bados de 8:00 a. m. a 6:00 p. m.\u00bfQu\u00e9 pasa si yo o alguien cercano a m\u00ed tiene un accidente? En caso de registrarse alg\u00fan tipo de emergencia en el campus, debes contac - tar al personal de seguridad de la Uni- versidad para realizar el traslado de la persona en camilla o silla de ruedas. \u00bfQu\u00e9 pasa si me incapacitan? Si te expiden una incapacidad, de- bes llevar el documento al Centro M\u00e9-dico para validarlo. Ten en cuenta que este tr\u00e1mite dura 24 horas y que, si fuiste atendido por un m\u00e9dico particular, debes anexar un resumen de atenci\u00f3n. Posterior - mente, debes entregarlo a tu facultad. Ten en cuenta: Por ser estudiante de la Universidad, cuentas con una p\u00f3liza contra acci-dentes, la cual se puede utilizar pre-sentando el carn\u00e9 estudiantil vigente en los centros de salud con los cuales tenemos convenio. Todos los estudiantes deben tener ac-tualizada la afiliaci\u00f3n a su Eps, medi- cina prepagada, Sisb\u00e9n, etc., y portar el carn\u00e9 correspondiente. Tu L\u00ednea Amiga (servicio de psi- colog\u00eda) es un servicio de acom - pa\u00f1amiento psicol\u00f3gico gratuito y confidencial que cuenta con dife-rentes medios de contacto. T ambi\u00e9n tenemos campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. Esta informaci\u00f3n la puedes ampliar con los plegables y afiches distribuidos en el campus o escaneando el qr: Centro M\u00e9dico12 6 7 8 9 1014 1211 34 5 1313 Restaurante Escuela El Restaurante Escuela, el cual abri\u00f3 sus puertas el 3 de marzo del 2013, fue creado como un escenario acad\u00e9- mico principalmente para los estudiantes de los programas de Gastronom\u00eda y Adminis-traci\u00f3n & Servicio. En este escenario, recibimos a todos los estudiantes que quieran ganar experiencia sobre c\u00f3mo se trabaja en la vida real, a los becados y a los que hacen parte del Progra-ma Aprendamos a Trabajar ( pat). En cada semestre encontramos una variedad inigualable de regiones gastron\u00f3-micas colombianas: el programa de Gas-tronom\u00eda decide cual regi\u00f3n o ruta seguir, selecciona los mejores platos elaborados \u00a1Esperamos poder ofrecerte nuestros servicios para que vivas una experiencia inolvidable! Brocheta de pollo tikka Casabe1. EMBARCADERO RESTAURANTE Autoservicio para el almuerzo del d\u00eda, as\u00ed como platos especiales, hamburguesas y ensaladas. De lunes a s\u00e1bado: Almuerzo: de 11:30 a. m. a 3:00 p. m. Platos a la carta: de 11:30 a. m. a 4:00 p. m. 2. EMBARCADERO CAF\u00c9 Panader\u00eda, bebidas calientes y fr\u00edas, y confiter\u00eda. De lunes a viernes: de 6:30 a. m. a 8:00 p. m. S\u00e1bados: de 7:00 a. m. a 3:00 p. m. 3. PUNTO SALUDABLE (ZONA CENTRAL) Platos para cuidarte bajos en az\u00facar y grasas, jugos naturales, smoothies y detox . De lunes a viernes: de 6:30 a. m. a 8:00 p. m. S\u00e1bados: de 6:30 a. m. a 3:00 p. m. 4. MES\u00d3N DE LA SABANA Autoservicio para el almuerzo del d\u00eda. De lunes a viernes: de 11:00 a. m. a 3:00 p. m. 5. PUNTO LAGO S\u00e1ndwiches, bebidas y confiter\u00eda. De lunes a viernes: de 11:00 a. m. a 4:00 p. m. S\u00e1bados: de 11:00 a. m. a 3:00 p. m. 6. CAF\u00c9 Y LETRAS Panader\u00eda, bebidas calientes y fr\u00edas, y confiter\u00eda. De lunes a viernes: de 7:00 a. m. a 7:00 p. m. 7. PUNTO WOK (ZONA CENTRAL) Desayunos y platos al wok. De lunes a s\u00e1bado: Desayunos: de 7:00 a. m. a 10:00 a. m. Platos a la carta: de 11:00 a. m. a 4:00 p. m. 8. PUNTO CAF\u00c9 (ZONA CENTRAL) De lunes a viernes: de 6:30 a. m. a 8:00 p. m. S\u00e1bados: de 6:30 a. m. a 3:00 p. m. 9. KIOSKOS PANADER\u00edA Panader\u00eda, crepes, bebidas calientes y fr\u00edas, y confiter\u00eda. De lunes a viernes: de 7:00 a. m. a 4:00 p. m.10. KIOSKOS PARRILLA Parrilla, comida r\u00e1pida y desayunos. De lunes a s\u00e1bado: Desayunos: de 7:00 a. m. a 10: 00 a. m. Platos a la carta: de 11:30 a. m. a 3:30 p. m. 11. ARCOS Restaurante a manteles, comida saludable, mediterr\u00e1nea y parrilla. De lunes a viernes: de 12:00 m. a 2:30 p. m. 12. PUNTO CIPRESES Pizzas, perros calientes y crepes. Pizzas y perros: de 10:00 a. m. a 3:00 p. m. Crepes: de 11:00 a. m. a 3:00 p. m. 13. RESTAURANTE ESCUELA 14. CAF\u00c9 ATELIER Panader\u00eda, bebidas calientes y fr\u00edas, y confiter\u00eda. De lunes a viernes: de 6:30 a. m. a 5:30 p. m. S\u00e1bados: de 6:30 a. m. a 1:00 p. m.La Direcci\u00f3n de Alimentos y Bebidas les da la bienvenida a la Universidad de La Sabana. Nosotros somos un equipo de m\u00e1s de 230 personas, las cuales trabajamos d\u00eda tras d\u00eda para ofrecerles productos frescos y de buena calidad, as\u00ed como el mejor servicio. por los estudiantes de los diferentes semes- tres y as\u00ed surge nuestra carta. Tambi\u00e9n ofrecemos bebidas como ju- gos, gaseosas, t\u00e9s e infusiones, y caf\u00e9s y deliciosas opciones de reposter\u00eda. Nuestro horario de atenci\u00f3n es de lu- nes a viernes, de 7:00 a. m. a 5:00 p. m. Ofrecemos desayunos, almuerzos y even-tos con reservas. Reservas y mayor informaci\u00f3n Tel\u00e9fono: 861 5555. Exts. 21328 y 21329Correo electr\u00f3nico: restaurante.escuela@unisabana.edu.coEl buen gusto de nuestro campus Servicio de alimentos y bebidas14 Especial Hacia el campus Clase Inicio de la ruta Horario 7:00 a. m.Puente Peatonal H\u00e9roes5:45 a. m. 5:50 a. m. 5:55 a. m. Calle 127- Autopista Norte 5:50 a. m. Portal de la 170 6:10 a. m. Avenida Esperanza con avenida Boyac\u00e15:20 a. m. 5:25 a. m.5:30 a. m. 5:35 a. m. 5:40 a. m. Avenida Boyac\u00e1 (sale de Arturo Calle) 5:55 a. m. Calle 45 con carrera 7.a5:35 a. m. Estaci\u00f3n de Transmilenio, barrio Minuto de Dios 5:05 a. m. Suba ( etb)5:30 a. m.5:35 a. m. Avenida Esperanza con calle 68 5:30 a. m. Calle 100 con carrera 9.a5:45 a. m. Calle 127 con carrera 9.a5:45 a. m. Soacha, estaci\u00f3n Terreros de Transmilenio 4:35 a. m. Zipaquir\u00e1, calle 17 con carrera 10.a6:10 a. m. Cajic\u00e1, Capellan\u00eda 6:20 a. m. Madrid-Mosquera 5:00 a. m. 8:00 a. m.Calle 100 con Autopista Norte 7:00 a. m. Portal de la 170 7:10 a. m. Avenida Boyac\u00e1 con avenida Esperanza 6:15 a. m. Zipaquir\u00e1 7:10 a. m. 9:00 a. m.Portal de la 170 8:15 a. m. Avenida Boyac\u00e1 (sale de Tit\u00e1n Plaza) 7:30 a. m. Zipaquir\u00e1 8:10 a. m. 10:00 a. m.H\u00e9roes 8:40 a. m. Calle 100 con carrera 9.a8:45 a. m. Avenida Boyac\u00e1 (sale de Tit\u00e1n Plaza) 8:30 a. m.Rutas de transporte La Universidad de La Sabana tiene a disposici\u00f3n de los estudiantes dife-rentes alternativas de transporte, las cuales constan de rutas de buses contra - tados, el Tren de la Sabana y parqueade - ro de motos, bicicletas y carros. SERVICIO DE BUSES \u00bfC\u00f3mo funciona? El servicio se presta en buses contratados con la empresa Cajitur. Los buses operan en m\u00faltiples rutas en horarios de salida y entrada a la Universidad. \u00bfC\u00f3mo puedo tomar los buses? \u00bfC\u00f3mo los identifico? En la ma\u00f1ana, los buses parten del punto indicado como \"Inicio de la ruta\" en la tabla \"Hacia el campus\", a la hora estipulada. Se puede con-sultar el mapa de rutas en el c\u00f3digo qr indicado. El bus de la Universidad se detiene en cualquier punto de la ruta permi - tido por el tr\u00e1nsito. El estudiante debe indicar la se\u00f1al de pare al bus y mostrar el carn\u00e9 al conductor. En la tarde se deben tomar los buses en el parqueadero del Puente de Madera o del campus, seg\u00fan la ruta requerida. Los buses se pueden identificar por el logo de la Universidad en el panor\u00e1mico, as\u00ed como el nombre de la empresa contratante \"Cajitur\" en los laterales. Se habilitar\u00e1n grupos de Whatsapp por ruta donde los usuarios podr\u00e1n ob-tener informaci\u00f3n de horarios, recorridos, tarifas, entre otros. Se tomar\u00e1n los datos de los estudiantes interesados en la caseta de tiquetes de Cajitur o se puede realizar la solicitud al n\u00famero 311 482 5127. \u00bfC\u00f3mo acceder al servicio? Para acceder al servicio se deben adquirir tiquetes, los cuales deben ser comprados con anticipaci\u00f3n en los puntos designados en la Universidad. La primera semana de clases se recibir\u00e1 efectivo por parte de los conduc-tores. A partir del 31 de julio, solo se recibir\u00e1n tiquetes (consulta la tabla de precios en el c\u00f3digo qr o en la caseta de tiquetes de Cajitur).Rutas y horarios A partir del 24 de julio, el servicio de transporte se prestar\u00e1 en los siguientes horarios: La Sabana te mueve 311 482 5127 Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, escanea el c\u00f3digo: Desde el campus Inicio DestinoHorario De lunes a jueves ViernesParqueadero Puente de MaderaPortal de la 170 9:00 a. m. a 8:00 p. m.9:00 a. m. a 8:00 p. m. H\u00e9roes Avenida Boyac\u00e1 con calle 801:00 p. m. 3:00 p. m. 3:00 p. m. Avenida Boyac\u00e1 con avenida Esperanza5:00 p. m. 5:00 p. m.5:20 p. m. 5:40 p. m. 6:00 p. m. Calle 100 con carrera 9.a5:00 p. m. No 6:00 p. m. Avenida Esperanza con calle 68 5:50 p. m. No Suba - Calle 80 5:50 p. m. No Calle 94 con carrera 7.a3:00 p. m. No Calle 45 con carrera 7.a5:00 p. m. Calle 94 con carrera 7.a6:00 p. m. Carrera 30 - Soacha, estaci\u00f3n Terreros de Transmilenio6:00 p. m. 6:00 p. m.Parqueadero campus (rotonda)Zipaquir\u00e15:00 p. m. 5:30 p. m. 6:00 p. m. 7:00 p. m. Ch\u00eda 5:30 p. m. 5:30 p. m. Funza-Mosquera-Madrid 5:30 p. m. No 15 Costos del servicio Ruta TiqueteTalonario semanalTalonario mensual Portal de la 170 $2.600 $26.000 $104.000 H\u00e9roes - carrera 7.a - Suba - calle 80 - carrera TREN DE LA SABANA \u00bfC\u00f3mo funciona? El servicio se presta en trayectos contratados con la empresa Turistren. El servicio funciona en una ruta por la ma\u00f1ana (clase de las 7:00 a. m.) y por la tarde (salida a las 5:54 p. m.). \u00bfC\u00f3mo tomar el tren? El Tren de la Sabana tiene seis estaciones de parada definidas (consulta la tabla de \" Rutas y horarios\"). Estas paradas son puntuales por lo cual se recomienda estar 10 minutos antes. En la tarde el tren tiene las mismas paradas. El estudiante debe mostrar el carn\u00e9 (una vez se asigne) a los auxiliares del tren para poder tomar el servicio. Se habilitar\u00e1n rutas alimentadoras a estaciones del tren en horas de la ma\u00f1ana y de la tarde. Los estudiantes podr\u00e1n acceder a estas rutas sin ning\u00fan costo. La informaci\u00f3n detallada de estas rutas se encuentra en la tabla \"Rutas alimentadoras\". Se habilitar\u00e1n grupos de WhatsApp por ruta donde los usuarios podr\u00e1n obtener informaci\u00f3n de horarios, recorridos, novedades, entre otros. Se tomar\u00e1n los datos de los estudiantes interesados en la taquilla de la esta-ci\u00f3n \"La Caro\" o se puede solicitar la inclusi\u00f3n al n\u00famero 314 263 4728. La ruta a la estaci\u00f3n \"La Caro\" est\u00e1 demarcada. Se debe salir de la Uni-versidad por el Puente de Madera, pasar el puente de la Cl\u00ednica de la Universidad (sentido oriente), ingresar a la sede \"Casa Sauco\" y dirigirse hacia la v\u00eda del tren. \u00bfC\u00f3mo hago para acceder al servicio? Para acceder al servicio se deben adquirir tiquetes, los cuales deben ser com-prados con anticipaci\u00f3n en los puntos definidos en la Universidad: Librer\u00edas de los edificios A y E Embarcadero Punto Caf\u00e9 Kioskos Punto Caf\u00e9 de la Cl\u00ednica Taquilla estaci\u00f3n \"La Caro\" (en la tarde antes de abordar el tren) El costo del tiquete es: $3.800 pesos 16 Especial Rutas y horarios A partir del 24 de julio, el servicio de tren se prestar\u00e1 en el siguiente horario de lunes a viernes: Estaci\u00f3n Ma\u00f1ana Tarde Gran Estaci\u00f3n, estaci\u00f3n Salitre El Greco de Transmilenio 5:35 a. m. 6:57 p. m. NQS con calle 66, estaci\u00f3n Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Transmilenio 5:42 a. m. 6:50 p. m. Usaqu\u00e9n (avenida 9.a con calle 110) 5:57 a. m. 6:35 p. m. Avenida 9.a con calle 147 6:09 a. m. 6:24 p. m. Avenida 9.a con calle 170 6:15 a. m. 6:18 p. m. La Caro-Universidad de La Sabana 6:40 a. m. 5:54 p. m. Consideraciones sobre las rutas: Se identifican por el logo de la Universidad en el panor\u00e1mico. Operan en la ma\u00f1ana y en la tarde con las mismas paradas. No tienen costo. El usuario solo debe asumir el costo del pasaje del tren, el cual ser\u00e1 cobrado durante el trayecto a la Universidad. Las \u00fanicas paradas son las referenciadas en esta publicaci\u00f3n. Se recomienda llegar con anticipaci\u00f3n a los paraderos: la ruta no puede esperar m\u00e1s de un minuto. Las estaciones designadas para recoger a los pasajeros en la ma\u00f1ana son las mismas para dejarlos en la tarde. Los pasajeros deben mostrar el carn\u00e9 de la Universidad para poder abordar las rutas. Costos del servicio Concepto Tarifa CarrosTarifa m\u00ednima (entre 30 y 90 minutos) $3.500 Tarifa plena (despu\u00e9s de 90 minutos-todo el d\u00eda) $7.000 Calcoman\u00eda semanal $35.000 Calcoman\u00eda mensual $140.000 Motos Tarifa \u00fanica para todo el d\u00eda $3.500PARQUEADERO La Sabana cuenta con un servicio de parqueadero que funcio- na de lunes a viernes de 6:00 a. m. a 8:00 p. m. y los s\u00e1bados de 6:00 a. m. 5:00 p. m. en jornada continua. Tenemos dos zonas de parqueadero: Parqueadero principal campus Parqueadero adicional Puente de Madera Consideraciones para tomar estas rutas: Las rutas alimentadoras operar\u00e1n en horas de la ma\u00f1ana y de la tarde con las mismas paradas. Las rutas alimentadoras se pueden identicar por el logo de la universidad en el panor\u00e1mico.Las rutas alimentadoras no tendr\u00e1n costo. El usuario solo debe asumir el costo del pasaje del tren el cual ser\u00e1 cobrado durante el trayecto a la universidad. Las \u00fanicas paradas de estas rutas son las referenciadas en esta publicaci\u00f3n. Los conductores no est\u00e1n autorizados a dejar personas en otros lugares. La diferencia en tiempo entre paradas es de dos minutos por lo cual se recomienda salir con anticipaci\u00f3n a cada punto de referencia. Las estaciones designadas para recoger los pasajeros en horas de la ma\u00f1ana ser\u00e1n las mismas para dejarlos en horas de la tarde. Todos los pasajeros deben mostrar el carn\u00e9 de la universidad para poder abordar las rutas.A1 A2 A3 A4Cra. 69d con calle 24 Cra. 69d con calle 24Estaci\u00f3n de tren \"Gran Estaci\u00f3n\" (puente de la estaci\u00f3n \"Salitre-El Greco\") Estaci\u00f3n de tren \"Gran Estaci\u00f3n\" (puente de la \"Salitre-El Greco\")5:10 24 3-Av. Esperanza cra. 68c (Salitre Plaza) 4-Av. Esperanza con cra. 68a5-Av. Esperanza entre cras. 66 y 65 6-Av. Esperanza entre cras. 58 y 57 7-Av. Esperanza entre cras. 51 y 508-Av. El dorado. Puente estaci\u00f3n \"Gobernaci\u00f3n\" Av. 19. con calle 127a Av. 19 con calle 127aEstaci\u00f3n Calle 147 con 9.a (frente a OXXO) Estaci\u00f3n Calle 147 con 9.a (frente a OXXO)Estaci\u00f3n Usaqu\u00e9n (bah\u00eda del puente peatonal Av. 9.a con Cra 108a) 5:35 a. m. 6:30 p. m. Calle 134 Cra 9.a Calle 134 con cra. 9.a Estaci\u00f3n Calle 147 con 9.a (frente a OXXO) Estaci\u00f3n Calle 147 con 9.a (frente a OXXO)5:35 a. m. 6:30 p. m. 1-Calle 134 con cra. 9.a 2-Calle 134 con cra. 12a 3-Calle 134 con cra. 154-Cra 15 con calle 135c5-Cra. 15 con calle 1406-Calle 140 con cra. 12b7-Calle 140 con cra. 118-Calle 140 con cra. 9.a 9-Cra 7.a con calle 140Av. 19 con calle 100 Av. 19 con calle 1005:25 a. m. 6:37 p. m. 1-Av. 19 con calle 100 2-Av. 19 con calle 106 3-Av. 19 con calle 109 4-Av. 19 con calle 1165-Calle 127 con cra. 15 6-Calle 116 con cra. 18 7-Calle 116 con cra. 15 8-Calle 116 con cra. 119-Calle 116 con cra. 7.a 10-Cra. 7.a con - Inicia: Ma\u00f1ana - Inicia: Tarde - Inicia: Ma\u00f1ana - Inicia: Tarde - Inicia:Estaci\u00f3n Usaqu\u00e9n (bah\u00eda del puente peatonal de la calle 110) 1-Av. 19 con calle 127a 2-Av. 19 con calle 128b 3-Av. 19 con calle 1344-Av. 19 con calle 137 5-Av. 19 con calle 142 6-Av. 19 con calle 147Paradas 7-Calle 147 con cra. 17 8-Calle 147 con cra. 15 A5Av. 19 con calle 147 Av. 19 con calle 147Estaci\u00f3n 170 (calle 170 con av. 9.a) Estaci\u00f3n 170 (calle 170 con av. 9.a)5:40 a. m. 6:20 p. m. 1-Av. 19 con calle 151 2-Av. 19 con calle 1533-Av. 19 con calle 1614-Calle 161 con cra. 16c5-Calle 161 con cra. 156-Calle 161 con cra. 13a7-Cra. 9.a calle 161a Finaliza:9-Av. El \"CAN\" estaci\u00f3n \"Salitre-El Greco\"11-Estaci\u00f3n de tren Estaci\u00f3n\" 9-Calle 147 con cra. 1210-Estaci\u00f3n calle 147 10-Cra. 7. a con calle 145 11-Calle 147 con cra. 7.a b 12-Estaci\u00f3n calle 147 9-Cra. 9.a con calle 166 10-Estaci\u00f3n con calle 170 RUTAS ALIMENTADORAS PARA LLEGAR AL TREN V\u00eda Ch\u00eda-Bogot\u00e1V\u00eda Bogot\u00e1-Ch\u00eda Autopista Bogot\u00e1-Tunja Retornoa Bogot\u00e1Puentedel Com\u00fan Puente de Madera\u00bfC\u00f3mo llegar al parqueadero del Puente de Madera? Desde Bogot\u00e1 Desde el campus Desv\u00edo a Ch\u00eda P 1 1 V\u00eda alterna Cl\u00ednica Universidad de La Sabana Retorno a Bogot\u00e1 2 2 314 263 4728 @trenusabana Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, es - canea el c\u00f3digo: Unisabanaradio Como estudiante, eres un futuro Alumni Sabana Alumni Sabana es la direcci\u00f3n que gestiona las relaciones con los graduados de pregrado y posgrado de la Universidad. Mayor informaci\u00f3n Tel\u00e9fono: 861 5555. Ext.: 11421 Correo electr\u00f3nico: alumnisabana@unisabana.edu.co Promueveuna relaci\u00f3n acertada y permanente de la Universidad con sus graduados. Contribuye al desarrollo del sentido de pertenencia de los estudiantes como futuros alumni. Genera los medios adecuados para que los graduados contin\u00faen con su formaci\u00f3n integral y con su desarrollo profesional y familiar . Fomenta la cooperaci\u00f3n de los graduados con el desarrollo de la Universidad. 17 Parte de la misi\u00f3n de Unisabanaradio es servir a la comunidad universitaria como medio de comunicaci\u00f3n, enfocado a la difusi\u00f3n de contenidos coherentes con los valores de La Sabana. Unisabanaradio es una plataforma multimedia de difusi\u00f3n de contenido radial en se\u00f1al de strea- ming y por demanda, la cual sirve como labora - torio de producci\u00f3n radial para los estudiantes de la Facultad de Comunicaci\u00f3n. Dentro de la puesta en marcha del nuevo proyecto que enmarca los objetivos de esta emisora virtual, que-remos poner los servicios de Unisabanaradio a dispo-sici\u00f3n de estudiantes, profesores y administrativos de nuestra comunidad universitaria, con el fin de generar nuevos espacios de proyecci\u00f3n social y difusi\u00f3n de pensamiento, por medio de programas radiales, pod-cast y contenido multimedia. Mayor informaci\u00f3n Lugar: Edificio K Correo electr\u00f3nico: unisabanaradio@unisabana.edu.co @unisabanaradio unisabanaradio Desde cualquier parte del mundo, puedes acceder a los contenidos, ingresan-do a nuestra p\u00e1gina con el c\u00f3digo: Emisora Sabana Radiounisabana Unisabanaradio es una de las herramientas fundamentales para la pr\u00e1ctica de la radio. S\u00edguenos en: Queremos que siempre est\u00e9s bien informadoTu futuro con sello Sabana Campus peri\u00f3dico para estudiantesQuincenal Campus Bolet\u00edn Virtual Carteleras digitalesApp UniSabana, desc\u00e1rgala de tu dispositivo m\u00f3vil Android o Apple@unisabana unisabanaFacebook.com/udelasabana Sala de prensa Sistema de Medios Comunicaci\u00f3nInstitucional 18 Especial "}