{"title": "Papa Francisco: el enfermo es mucho m\u00e1s que un protocolo cl\u00ednico", "author": "AGENCIA SIC; Agencia SIC", "url": "https://www.cope.es/religion/hoy-en-dia/agencia-sic/noticias/papa-francisco-enfermo-mucho-mas-que-protocolo-clinico-20200911_1916738", "hostname": "cope.es", "description": "La importancia de la atenci\u00f3n integral, aquella de las relaciones entre profesionales de la salud, pacientes y familiares, y, en particular, la de...", "sitename": "COPE.ES", "date": "2020-09-11", "cleaned_text": "Papa Francisco: el enfermo es mucho m\u00e1s que un protocolo cl\u00ednico Tiempo de lectura: 3' \"En estas situaciones, que tienen un profundo impacto en la vida de una mujer, es esencial cuidar, con gran sensibilidad y respeto, la condici\u00f3n - psicol\u00f3gica, relacional, espiritual - de cada paciente\". Por lo arriba expuesto el Santo Padre alent\u00f3 a considerar estas dimensiones de la atenci\u00f3n integral, \"incluso en los casos en que el tratamiento es esencialmente paliativo\", puesto que est\u00e1 demostrado que \"vivir buenas relaciones. ayuda y apoya a los enfermos a lo largo de todo el camino de la curaci\u00f3n, reavivando o aumentando la esperanza en ellos\". El paciente es m\u00e1s que el protocolo en que se enmarca En el se\u00f1alar que la persona enferma \"es siempre y mucho m\u00e1s que el protocolo en el que se enmarca cl\u00ednicamente\", el Sumo Pont\u00edfice constat\u00f3 el hecho de que, cuando el enfermo \"ve reconocida su singularidad\", la confianza en el equipo m\u00e9dico y un horizonte positivo aumenta a\u00fan m\u00e1s. Y por ello manifest\u00f3 su deseo de que esto no siga siendo s\u00f3lo \"la expresi\u00f3n de un ideal, sino que encuentre cada vez m\u00e1s espacio y reconocimiento dentro de los sistemas de salud\". A menudo se afirma, con raz\u00f3n, que la relaci\u00f3n, el encuentro con el personal sanitario, forma parte de la atenci\u00f3n. \u00a1Qu\u00e9 gran beneficio ofrece a los enfermos tener la oportunidad de abrir sus corazones libremente y confiar en su condici\u00f3n y situaci\u00f3n! Tambi\u00e9n, la posibilidad de llorar con confianza: esto abre horizontes y ayuda a la curaci\u00f3n. O por lo menos, a sobrellevar bien la enfermedad terminal. La econom\u00eda no debe entrar en el mundo de la sanidad Sucesivamente, Francisco plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n del hospital, \"fuertemente condicionada por requisitos funcionales\", y manifest\u00f3 su \"tristeza y preocupaci\u00f3n\" por el riesgo \"bastante generalizado\" de dejar la dimensi\u00f3n humana del cuidado de los enfermos a la \"buena voluntad\" del m\u00e9dico individual, en lugar de considerarlo una parte integral de la actividad de cuidado que ofrecen los centros de atenci\u00f3n de la salud. En este sentido, afirm\u00f3 que no debe permitirse \"que la econom\u00eda entre en el mundo de la sanidad con tanta fuerza que penalice aspectos esenciales como la relaci\u00f3n con los enfermos\". Y elogi\u00f3 las diversas asociaciones sin fines de lucro que \"colocan a los pacientes en el centro, apoyando sus necesidades y preguntas leg\u00edtimas y dando tambi\u00e9n voz a quienes, debido a la fragilidad de su condici\u00f3n personal, econ\u00f3mica y social, no pueden hacerse o\u00edr.\" Difundir resultados de estudios e investigaciones al mundo En el reconocer que la investigaci\u00f3n requiere un fuerte compromiso econ\u00f3mico, el Santo Padre se\u00f1al\u00f3 que es posible, sin embargo, encontrar un equilibrio entre los diversos factores: \"el primer lugar lo ocupan las personas ? afirm\u00f3 ? en este caso las mujeres enfermas\". Pero se\u00f1al\u00f3 que no hay que olvidar al personal que trabaja diariamente en estrecha colaboraci\u00f3n con ellas, \"para que puedan trabajar en condiciones adecuadas\" y \"tomarse el tiempo de descanso para recuperar sus fuerzas para seguir adelante\". Asimismo, el Papa alent\u00f3 la difusi\u00f3n de los resultados de los estudios e investigaciones al mundo. El valor de la cercan\u00eda y de la confianza Concluyendo, el Obispo de Roma se\u00f1al\u00f3 que la condici\u00f3n de la enfermedad nos recuerda aspectos de la vida que a veces olvidamos, como la precariedad de nuestra existencia, la necesidad de los dem\u00e1s, la insensatez de vivir enfocados s\u00f3lo en nosotros mismos, la realidad de la muerte como parte de la vida misma. Y subray\u00f3: La condici\u00f3n de la enfermedad recuerda esa actitud decisiva para el ser humano que es confiarse: confiarse al otro hermano y hermana, y al Otro con may\u00fascula que es nuestro Padre celestial. Tambi\u00e9n recuerda el valor de la cercan\u00eda, del hacerse pr\u00f3jimo, como nos ense\u00f1a Jes\u00fas en la par\u00e1bola del buen samaritano (cf. Lc 10,25-37). Finalmente, invoc\u00f3 sobre todos la bendici\u00f3n de Dios, \"fuente de esperanza, fortaleza y paz interior\": \"a cada uno de ustedes, a cada uno con su propia fe, su propia tradici\u00f3n religiosa. Pero Dios es el \u00danico para todos. Los bendigo a todos\", les dijo, y les asegur\u00f3 sus oraci\u00f3n, pidiendo que tambi\u00e9n recen por \u00e9l. "}