{"title": "poscovid | Diccionario hist\u00f3rico de la lengua espa\u00f1ola", "author": null, "url": "https://www.rae.es/dhle/poscovid", "hostname": "rae.es", "description": "Se documenta por primera vez, en la acepci\u00f3n 'que sucede a la covid o a la pandemia de la covid', en marzo de 2020, en un art\u00edculo de El Mundo que empezaba a imaginar c\u00f3mo ser\u00eda el mundo tras la pandemia; como poscovid-19 se registra desde", "sitename": "\u00abDiccionario Hist\u00f3rico De La Lengua Espa\u00f1ola\u00bb", "date": "2020-12-13", "cleaned_text": "Versi\u00f3n del 31/03/2021 Equipo Real Academia Espa\u00f1ola [Familia](/dhle/dhle_grafo.php?id=106842) Se documenta por primera vez, en la acepci\u00f3n 'que sucede a la covid o a la pandemia de la covid', en marzo de 2020, en un art\u00edculo de El Mundo que empezaba a imaginar c\u00f3mo ser\u00eda el mundo tras la pandemia; como poscovid-19 se registra desde mayo de ese a\u00f1o, en Proceso Digital (Tegucigalpa). Ya como sustantivo y con el valor 'per\u00edodo de tiempo que sucede a la pandemia de la covid' se atestigua en octubre de 2020, en El Pa\u00eds (Madrid) y, como poscovid-19, en El Tiempo (Bogot\u00e1). S\u00edndrome poscovid-19 (v\u00e9ase s\u00edndrome), como 'conjunto de s\u00edntomas que suceden a la covid', se registra en el art\u00edculo titulado \"\u00bfExiste el s\u00edndrome post Covid-19?\", publicado en la Sociedad Argentina de Cardiolog\u00eda (Buenos Aires). Poco despu\u00e9s se registra, con el mismo significado, s\u00edndrome post COVID, en Noticias ONU (Nueva York). - >pos(t)-+covidadj. Que sucede a la [covid](covid)o a la el apocalipsis\" [28-03-2020] El Mundo (Madrid) Esp (HD)El polit\u00f3logo confinado es a\u00fan m\u00e1s peligroso que el polit\u00f3logo en libertad, porque tiene m\u00e1s tiempo para hacer pron\u00f3sticos. Ahora anda anunciando que al mundo posCovid no lo va a reconocer ni la madre que lo pari\u00f3, que la econom\u00eda oscilar\u00e1 entre la autarqu\u00eda y el salvaje oeste y que a no mucho tardar devendremos colonia videovigilada de China, libr\u00e1ndonos con suerte de sus men\u00fas de murci\u00e9lago. - 2020 Agencia Reuters \"M\u00e9xico poco preparado recuperaci\u00f3n\" [16-12-2020] Milenio (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)Un estudio del organismo sit\u00faa a M\u00e9xico, junto con Brasil, Argentina y Chile, en la cola en cuanto a preparaci\u00f3n y adaptabilidad a la nueva normalidad postcovid. - 2021 An\u00f3nimo \"Educaci\u00f3n parteaguas Covid\" [21-01-2021] La Jornada del Campo (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)El Covid nos vino a ense\u00f1ar que el mundo no es nuestro, y que nosotros hemos hecho mucho por destruir el medio ambiente y que estamos pagando las consecuencias\". Destac\u00f3 que la educaci\u00f3n en general tiene un parteaguas que es el Covid; \"va a haber una educaci\u00f3n Pre-Covid y Post-Covid, definitivamente no volveremos a ser los mismos y tenemos que sacar el provecho que nos ha dejado esta pandemia; sacar provecho a las tecnolog\u00edas y que tienen un panorama muy alto en beneficio de la comunidad\". - 2021 Dom\u00ednguez, N. \"S\u00edndrome ni\u00f1os despu\u00e9s coronavirus\" [09-03-2021] El Pa\u00eds (Madrid) Esp (HD)El s\u00edndrome en ni\u00f1os es parecido a las complicaciones poscovid que ya se conocen en adultos. En cualquier caso, la mortalidad asociada es muy baja, de menos del 2% de los casos, recuerda Federico Martin\u00f3n-Torres, pediatra Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela. La situaci\u00f3n, dice, era mucho peor en la primera ola que en la segunda y la tercera, cuando la comunidad m\u00e9dica ya est\u00e1 sobre aviso. \"Ahora ya andamos con la mosca detr\u00e1s de la oreja\", explica. \"Pero aunque se trate de un s\u00edndrome muy poco com\u00fan pone de relieve la importancia de vacunar tambi\u00e9n a los ni\u00f1os\", concluye. - 2020 Bustos, J. \"Planes para el apocalipsis\" [28-03-2020] El Mundo (Madrid) Esp (HD)El polit\u00f3logo confinado es a\u00fan m\u00e1s peligroso que el polit\u00f3logo en libertad, porque tiene m\u00e1s tiempo para hacer pron\u00f3sticos. Ahora anda anunciando que al mundo posCovid no lo va a reconocer ni la madre que lo pari\u00f3, que la econom\u00eda oscilar\u00e1 entre la autarqu\u00eda y el salvaje oeste y que a no mucho tardar devendremos colonia videovigilada de China, libr\u00e1ndonos con suerte de sus men\u00fas de murci\u00e9lago. - 2020 Garc\u00eda Novales, V. \"Bienvenidos nueva (sub)normalidad\" [08-06-2020] Hoy Arag\u00f3n (Zaragoza) Esp (HD)Entre los palabros y expresiones acu\u00f1ados por el Covidiotismo destaca la de 'la nueva normalidad', un ox\u00edmoron salido de la mente perturbada de un publicista de tercera y que incorpora un insulto a la inteligencia: la normalidad, lo cotidiano, es lo opuesto a lo novedoso y la situaci\u00f3n post-COVID que nos va a tocar vivir o es nueva (evidente) o es normal (evidentemente no). - 2020 An\u00f3nimo \"Vida paciente post Covid\" [30-08-2020] El Economista (Madrid) Esp (HD)Un grupo cada d\u00eda m\u00e1s numeroso de pacientes post Covid se est\u00e1n organizando para denunciar y visibilizar los efectos secundarios que, afirman, \"est\u00e1n arruinando nuestra vida laboral, econ\u00f3mica y personal\". - 2020 Redacci\u00f3n \"Transformaci\u00f3n Modelo sin nuevos edificios\" [22-10-2020] La Vanguardia (Barcelona) Esp (HD)Janet Sanz ha negado que haya retrasos en el calendario previsto, que prev\u00e9 tener los proyectos constructivos de los equipamientos, usos y espacios previstos al final del mandato, en 2023. Aun as\u00ed, ha se\u00f1alado que \"este concurso precovid deber\u00e1 adaptarse a la situaci\u00f3n poscovid\" y a la \"compleja situaci\u00f3n financiera\" y que la construcci\u00f3n de algunos de los equipamientos no depende del Ayuntamiento sino de la Generalitat. - 2020 Moreno, S. \"Recuperar la actividad\" [28-10-2020] Diario M\u00e9dico (Madrid): diariomedico.com Esp (HD)Por este motivo, la SEOM, junto con otras entidades implicadas en la atenci\u00f3n al c\u00e1ncer, ha puesto en marcha un proyecto -del que probablemente se conozcan primeros resultados en noviembre- para generar datos objetivos con indicadores de actividad -nuevos diagn\u00f3sticos, biopsias y tratamientos-, desde que se inici\u00f3 la pandemia y confirmar si existen o no retrasos. Lo que est\u00e1 claro es que las listas de espera habituales, b\u00e1sicamente en diagn\u00f3stico, s\u00ed han aumentado: si antes se situaban en 3 \u00f3 4 meses, ahora pueden llegar hasta los 7. \"El impacto de la covid ha sido espantoso, pero el de la poscovid puede ser peor, por lo que es absolutamente necesario desarrollar o redefinir estrategias que se perpet\u00faen en el tiempo. En c\u00e1ncer, los retrasos diagn\u00f3sticos suponen una p\u00e9rdida de oportunidad, en curaci\u00f3n o mejora\" - 2020 Valero, J. C. \"Futuro ciudades postcovid\" [17-11-2020] La Vanguardia (Barcelona) Esp (HD)Nuestros h\u00e1bitos han cambiado con la pandemia, como tambi\u00e9n se est\u00e1n transformando las ciudades. Ahora compramos m\u00e1s online y las calles, invadidas del denominado urbanismo t\u00e1ctico, est\u00e1n ahora intensamente ocupadas por repartidores mientras las tiendas est\u00e1n cerradas. El sal\u00f3n Smart City Live (SCL) que hoy comienza en Barcelona, se cuestionar\u00e1 si estos cambios van a ser permanentes y qu\u00e9 transformaciones van a ser las esenciales en la era postcovid, con el objetivo de que las urbes sean m\u00e1s habitables y sostenibles. - 2020 Agencia Reuters \"M\u00e9xico poco preparado recuperaci\u00f3n\" [16-12-2020] Milenio (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)Un estudio del organismo sit\u00faa a M\u00e9xico, junto con Brasil, Argentina y Chile, en la cola en cuanto a preparaci\u00f3n y adaptabilidad a la nueva normalidad postcovid. - 2021 An\u00f3nimo \"Educaci\u00f3n parteaguas Covid\" [21-01-2021] La Jornada del Campo (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)El Covid nos vino a ense\u00f1ar que el mundo no es nuestro, y que nosotros hemos hecho mucho por destruir el medio ambiente y que estamos pagando las consecuencias\". Destac\u00f3 que la educaci\u00f3n en general tiene un parteaguas que es el Covid; \"va a haber una educaci\u00f3n Pre-Covid y Post-Covid, definitivamente no volveremos a ser los mismos y tenemos que sacar el provecho que nos ha dejado esta pandemia; sacar provecho a las tecnolog\u00edas y que tienen un panorama muy alto en beneficio de la comunidad\". - 2021 Dom\u00ednguez, N. \"S\u00edndrome ni\u00f1os despu\u00e9s coronavirus\" [09-03-2021] El Pa\u00eds (Madrid) Esp (HD)El s\u00edndrome en ni\u00f1os es parecido a las complicaciones poscovid que ya se conocen en adultos. En cualquier caso, la mortalidad asociada es muy baja, de menos del 2% de los casos, recuerda Federico Martin\u00f3n-Torres, pediatra Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela. La situaci\u00f3n, dice, era mucho peor en la primera ola que en la segunda y la tercera, cuando la comunidad m\u00e9dica ya est\u00e1 sobre aviso. \"Ahora ya andamos con la mosca detr\u00e1s de la oreja\", explica. \"Pero aunque se trate de un s\u00edndrome muy poco com\u00fan pone de relieve la importancia de vacunar tambi\u00e9n a los ni\u00f1os\", concluye. - 2020 Bustos, J. \"Planes para el apocalipsis\" [28-03-2020] El Mundo (Madrid) Esp (HD) - s. m. Per\u00edodo de tiempo que sucede a la pandemia de la [covid](covid).Sin\u00f3nimos: [poscoronavirus](poscoronavirus#a245049); [poscovidismo](poscovidismo#a245037)docs. (2020) 3 ejemplos: - 2020 An\u00f3nimo \"Creatividad habilidad buscada poscovid\" [07-10-2020] El Pa\u00eds (Madrid) Esp (HD)La creatividad ser\u00e1 la habilidad m\u00e1s buscada en el poscovid. La recapacitaci\u00f3n de los empleados es m\u00e1s urgente que nunca en el nuevo contexto. - 2020 Constenla, J. A. \"Lo que trae el poscovid\" [30-10-2020] El Correo Gallego (Santiago de Compostela) Esp (HD)Lo que trae el poscovid. En marzo de 2020, el rabino Jonathan Sacks, figura destacada del panorama intelectual del Reino Unido, describi\u00f3 la cat\u00e1strofe del covid-19 como \"lo m\u00e1s cerca que hemos estado de una revelaci\u00f3n para los ateos\", y que \"llevamos m\u00e1s de medio siglo en punto muerto y, de golpe, nos vemos obligados a afrontar la fragilidad y la vulnerabilidad de la condici\u00f3n humana\". - 2020 An\u00f3nimo \"Expertos salud mental previsi\u00f3n poscovid\" [01-12-2020] La Vanguardia (Barcelona) Esp (HD)Expertos en salud mental piden previsi\u00f3n a la administraci\u00f3n para el poscovid. El presidente de la Sociedad Catalana de Psiquiatr\u00eda, Narc\u00eds Cardoner, pide en una entrevista con Efe previsi\u00f3n a la administraci\u00f3n porque las estimaciones indican que no se podr\u00e1 atender a todos los que sufran la cuarta y larga ola de la pandemia: la de las consecuencias en la salud mental. - 2020 An\u00f3nimo \"Creatividad habilidad buscada poscovid\" [07-10-2020] El Pa\u00eds (Madrid) Esp (HD) - adj. Que sucede a la [covid](covid)o a la pandemia de la [covid](covid).docs. (2020) 5 ejemplos: - 2020 An\u00f3nimo \"Cooperaci\u00f3n pa\u00edses reactivar econom\u00eda\" [20-05-2020] Proceso Digital (Tegucigalpa): proceso.hn Ho (CORPES)Fuentes diplom\u00e1ticas indicaron que ambos mantuvieron una conversaci\u00f3n telef\u00f3nica que se enmarca \"dentro de los contactos habituales que mantienen ambos dignatarios para abordar cuestiones de inter\u00e9s com\u00fan y de actualidad\". En el apartado de la crisis por la pandemia, destacaron tambi\u00e9n la necesidad de cooperar en el apoyo a \u00c1frica en el marco de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica post-COVID-19. Entre otros asuntos, hablaron de la Conferencia Internacional de Donantes en solidaridad con los migrantes y refugiados venezolanos del pr\u00f3ximo 26 de mayo, organizada por la Uni\u00f3n Europea y Espa\u00f1a, y que cuenta con el apoyo de la Agencia de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) y de la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM). - 2020 Albi\u00f1ana, A. \"Salida verde crisis\" [31-05-2020] El Tiempo (Bogot\u00e1): eltiempo.com Co (CORPES)El componente ecol\u00f3gico ser\u00e1 decisivo para recuperar las econom\u00edas tras la crisis del coronavirus. Al igual que se abri\u00f3 camino la expresi\u00f3n 'nueva normalidad' para introducir la situaci\u00f3n poscovid-19, son muchos los analistas, organizaciones y gobiernos que, ante la relaci\u00f3n estrecha de la pandemia con la amenaza que sufre la humanidad en materia clim\u00e1tica, concluyen con la necesidad de un 'green new deal', en la recuperaci\u00f3n de las econom\u00edas que vendr\u00e1 despu\u00e9s, parafraseando al New Deal (nuevo trato) con que la presidencia de Franklin D. Roosevelt intent\u00f3 combatir la Gran Depresi\u00f3n que sacudi\u00f3 en los a\u00f1os 30 a Estados Unidos: medidas para sostener a los m\u00e1s desfavorecidos, leyes de protecci\u00f3n social y redinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda en diversos frentes. - 2020 Pel\u00e1ez, O. \"El Jard\u00edn Bot\u00e1nico Nacional reabre; Polvo del Sahara; m\u00e1s c\u00e1lido\" [10-07-2020] Granma (La Habana): granma.cu Cu (CORPES)Con la entrada de La Habana en la fase uno de la etapa pos-COVID-19, el Jard\u00edn Bot\u00e1nico Nacional (JBN) reabri\u00f3 sus puertas al p\u00fablico bajo el estricto cumplimiento de un riguroso protocolo de bioseguridad, que contempla el uso obligatorio del nasobuco, el distanciamiento f\u00edsico y la desinfecci\u00f3n de las manos y de las superficies de contacto frecuente. - 2020 Agencia Efe \"Honduras y EUA trabajar seguridad\" [20-10-2020] El Economista (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)Hern\u00e1ndez calific\u00f3 la operaci\u00f3n conjunta como un paso trascendental para enfrentar el narcotr\u00e1fico y el crimen organizado, y se\u00f1al\u00f3 que \"en esta era postcovid-19 necesitamos trabajar m\u00e1s juntos por la seguridad de Estados Unidos, Honduras y la regi\u00f3n\". - 2020 An\u00f3nimo (R. G.) \"Investigaci\u00f3n post-Covid UGR\" [11-12-2020] Granada Hoy (Granada): granadahoy.com Esp (HD)Este novedoso sistema servir\u00e1 para la adquisici\u00f3n en tiempo real del an\u00e1lisis de datos sociales, conductuales y emocionales que permitan generar nuevo conocimiento sobre la repercusi\u00f3n del contexto diario poscovid-19 en el bienestar de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. - 2020 An\u00f3nimo \"Cooperaci\u00f3n pa\u00edses reactivar econom\u00eda\" [20-05-2020] Proceso Digital (Tegucigalpa): proceso.hn Ho (CORPES) - s. f. Per\u00edodo de tiempo que sucede a la pandemia de la [covid](covid).docs. (2021) Ejemplo: - 2021 An\u00f3nimo \"Plasma de convaleciente podr\u00eda reducir mortalidad de pacientes covid\" [21-01-2021] El Tiempo (Bogot\u00e1) Co (HD)Finalmente, se observ\u00f3 la presencia de autoinmunidad latente, es decir, presencia de autoanticuerpos que indicar\u00edan enfermedad autoinmune, as\u00ed como anticuerpos anti-IFN- (una citoquina de defensa anti-viral) en pacientes con COVID-19, cuyo significado ser\u00e1 discutido, as\u00ed como su repercusi\u00f3n en la Pos-COVID-19. - 2021 An\u00f3nimo \"Plasma de convaleciente podr\u00eda reducir mortalidad de pacientes covid\" [21-01-2021] El Tiempo (Bogot\u00e1) Co (HD) - s. m. Conjunto de s\u00edntomas que suceden a la [covid](covid).docs. (2020-2021) 4 ejemplos: - 2020 An\u00f3nimo \"\u00bfExiste s\u00edndrome post COVID-19?\" [19-08-2020] Sociedad Argentina de Cardiolog\u00eda (Buenos Aires) Ar (HD)Transformada en el epicentro de la pandemia, Am\u00e9rica Latina cuenta sus camas de terapia intensiva y respiradores. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de la emergencia y el miedo de los pacientes, los problemas cardiovasculares siguen su curso. A la ca\u00edda inicial en las consultas y las internaciones por infarto de miocardio, confirmadas por el Registro Argen-IAM-ST recientemente, ahora se suman los s\u00edntomas persistentes que presentan algunos de quienes padecieron COVID-19 meses atr\u00e1s. \u00bfExiste un \"s\u00edndrome post Covid-19\" diferente al que dejan otras enfermedades virales respiratorias? - An\u00f3nimo tener el s\u00edndrome pos-COVID-19? \"Es una minor\u00eda de pacientes, pero todav\u00eda estamos hablando de cientos de miles de personas\", manifest\u00f3 en di\u00e1logo con la revista Health Robert Wood Johnson, profesor de medicina en la Escuela de Medicina de Rutgers, Nueva Jersey, Estados Unidos. - 2021 Farak Gmz, J. post (Delaware): archivosdemedicina.com Co (HD)Sindrome post COVID 19 \u00bfde Que se Trata? Aunque la definici\u00f3n y validez de este s\u00edndrome a\u00fan no son claras, numerosos estudios reportan que los individuos recuperados de la COVID-19 pueden tener persistencia de s\u00edntomas, anormalidades radiol\u00f3gicas y compromiso en la funci\u00f3n respiratoria incluso durante varios meses. - 2021 Hern\u00e1ndez G., \u00d3. \"S\u00edndrome Post- COVID\" [26-03-2021] Milenio (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)Es importante hacer hincapi\u00e9 en que estos s\u00edntomas y signos no los presentaba el paciente antes del COVID; por eso, hoy est\u00e1n siendo estudiados y encasillados en algo denominado como S\u00edndrome Post-COVID-19. - 2020 An\u00f3nimo \"\u00bfExiste s\u00edndrome post COVID-19?\" [19-08-2020] Sociedad Argentina de Cardiolog\u00eda (Buenos Aires) Ar (HD) - s. m. Conjunto de s\u00edntomas que suceden a la [covid](covid).docs. (2020-2021) 3 ejemplos: - 2020 An\u00f3nimo \"S\u00edndrome Post COVID la reinfecci\u00f3n\" [11-12-2020] Noticias ONU (Nueva York): news.un.org (HD)El llamado COVID prolongado ya tiene un c\u00f3digo en la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades y ha sido designado como el S\u00edndrome Post COVID, inform\u00f3 este viernes la epidemi\u00f3loga l\u00edder de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Mar\u00eda Van Kerkhove asegur\u00f3 que el mundo cada vez aprende m\u00e1s sobre el s\u00edndrome, que parece afectar a muchos sistemas de \u00f3rganos diferentes. - 2020 Redacci\u00f3n \"S\u00edndrome Post-Covid\" [13-12-2020] El Universal (Ciudad de M\u00e9xico) Mx (HD)El SARS-CoV-2 y el Covid-19 han causado grandes afectaciones en la salud de millones de personas durante casi un a\u00f1o, aunque desafortunadamente este nuevo coronavirus a\u00fan encierra varias inc\u00f3gnitas para los expertos, quienes se encuentran trabajando en medicinas y vacunas para derrotar al mortal virus. Hace algunos d\u00edas, la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas advirti\u00f3 sobre los efectos del \"Covid prolongado\", tambi\u00e9n conocido como el S\u00edndrome Post-COVID. Mx (HD)Una reciente investigaci\u00f3n publicada en la revista JAMA Network Open ha tratado de arrojar m\u00e1s luz sobre lo que se conoce como Covid larga, persistente o s\u00edndrome poscovid. - 2020 An\u00f3nimo \"S\u00edndrome Post COVID y la reinfecci\u00f3n\" [11-12-2020] Noticias ONU (Nueva York): news.un.org (HD) Diccionario hist\u00f3rico de la lengua espa\u00f1ola Real Academia Espa\u00f1ola \u00a9 Todos los derechos reservados Tambi\u00e9n le "}