{"title": "Un programa formativo sobre las vacunas frente a la COVID-19 para la acci\u00f3n responsable", "author": "Universidad de M\u00e1laga; Rodr\u00edguez-Losada; Noela", "url": null, "hostname": null, "description": "La pandemia de la COVID-19, declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 11 de Marzo de 2020, puso en jaque a una sociedad que no estaba preparada para tal evento a nivel mundial. Este escenario di\u00f3 lugar al desarrollo de investigaciones orientadas a generar dise\u00f1os did\u00e1cticos para la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo de competencias de pensamiento cr\u00edtico y acciones responsables por parte del alumnado de distintos niveles (Rodr\u00edguez-Losada, Puig, Cebri\u00e1n-Robles y Blanco, 2021). La crisis generada por el coronavirus constituye un reto para la comunidad cient\u00edfica y educativa. El auge de sectores como \"m\u00e9dicos por la verdad\" a nivel mundial contribuye a sembrar la duda y el escepticismo entre la poblaci\u00f3n acerca de la eficacia y seguridad de las vacunas de la COVID-19, fomentando falsas ideas sobre las alteraciones cromos\u00f3micas que estas pueden generar (Rodr\u00edguez-Losada, Puig, P\u00e9rez-Maceiras, 2021). Este trabajo surge de esta preocupaci\u00f3n y presenta el dise\u00f1o de un programa formativo para la formaci\u00f3n inicial del profesorado en vacunas y la COVID-19.", "sitename": "Universidad de M\u00e1laga", "date": "2022-10-05", "cleaned_text": "del \u00edtem](/xmlui/handle/10630/25182) Un programa formativo sobre las vacunas frente a la COVID-19 para la acci\u00f3n responsable |dc.contributor.author||Rodr\u00edguez-Losada, Noela| |dc.date.accessioned||2022-10-05T12:24:07Z| |dc.date.available||2022-10-05T12:24:07Z| |dc.date.created||2022| |dc.date.issued||2022| |dc.identifier.uri||https://hdl.handle.net/10630/25182| |dc.description.abstract||La pandemia de la COVID-19, declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el 11 de Marzo de 2020, puso en jaque a una sociedad que no estaba preparada para tal evento a nivel mundial. Este escenario di\u00f3 lugar al desarrollo de investigaciones orientadas a generar dise\u00f1os did\u00e1cticos para la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica y el desarrollo de competencias de pensamiento cr\u00edtico y acciones responsables por parte del alumnado de distintos niveles (Rodr\u00edguez-Losada, Puig, Cebri\u00e1n-Robles y Blanco, 2021). La crisis generada por el coronavirus constituye un reto para la comunidad cient\u00edfica y educativa. El auge de sectores como \"m\u00e9dicos por la verdad\" a nivel mundial contribuye a sembrar la duda y el escepticismo entre la poblaci\u00f3n acerca de la eficacia y seguridad de las vacunas de la COVID-19, fomentando falsas ideas sobre las alteraciones cromos\u00f3micas que estas pueden generar (Rodr\u00edguez-Losada, Puig, P\u00e9rez-Maceiras, 2021). Este trabajo surge de esta preocupaci\u00f3n y presenta el dise\u00f1o de un programa formativo para la formaci\u00f3n inicial del profesorado en vacunas y sobre las vacunas frente a la COVID-19 para la acci\u00f3n responsable||es_ES| |dc.title.alternative||Un programa formativo sobre las vacunas frente a la COVID-19 para la acci\u00f3n responsable||es_ES| |dc.type||info:eu-repo/semantics/conferenceObject||es_ES| |dc.centro||Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n||es_ES| "}