{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.usfq.edu.ec/sites/default/files/2021-05/AM%20diciembre%202020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 126/Diciembre/2020EDITORIALEn menos de un mes se acaba el 2020 y el comienzo de una nueva d\u00e9cada la incertidumbre sigue. En el cierre de esta d\u00e9cada a pesar de dificultades hemos crecido de maneras que no nos hab\u00edamos imag- inado. Comenzando por una nueva plataforma de Podcasts para llegar a ustedes desde un audio, hasta TikTok, una red criticada pero que no para de revolucionar el mundo. En esta edici\u00f3n de Aula Magna les traemos art\u00edculos de todo tipo. Comenzamos con \u00bfc\u00f3mo crear una burbuja libre de virus? Un art\u00edculo sumamente necesario en estos tiempos festivos. Seguimos con un art\u00ed- culo que nos educa sobre los avances de la vacuna de COVID19 en el Ecuador. En nuestro segmento de nutrici\u00f3n hablamos sobre la nutrici\u00f3n durante fiestas en pandemia. Y seguimos con muchos m\u00e1s art\u00edculos que de seguro ser\u00e1n de tu inter\u00e9s. Aprovecho para agradecer a todos nuestros lectores. Les deseo mucha salud para ustedes y para su fa- milia. Nuestro deber como medio de comunicaci\u00f3n es seguir inform\u00e1ndoles sobre temas de coyuntura, investigaci\u00f3n, opini\u00f3n y inter\u00e9s general y lograr que posterior a esta adversidad sigamos adelante para el bienestar com\u00fan. \u00a1Feliz Navidad y prospero A\u00f1o nuevo! Recuerden que pueden contactarnos en cualquier momento. \u00bfTienes alguna idea o tema que te interese y quieres publicarlo? Escr\u00edbeme: barizaga@usfq.edu.ec Reciban un fraternal saludo, B\u00e1rbara Ar\u00edzaga Les invitamos a seguirnos en nuestras redes sociales (aqu\u00ed ponemos el \u00edcono de cada red social y el link) Editora General: B\u00e1rbara Ar\u00edzaga / aulamagna.usfq.edu.ec Redactores: Gabriela Community Manager: Nicole y diagramaci\u00f3n: Departamento de Dise\u00f1o USFQ Foro Virtual: La vacuna del COVID-19: avances, eficacia y llegada al Ecuador Nutrici\u00f3n durante fiestas en pandemia Aula Magna es un peri\u00f3dico democr\u00e1tico y liberal, sin fines de lucro, comprometido con la defensa de los derechos y libertades de los ciudadanos. Las opiniones ver - tidas en el medio no comprometen a la Universidad San Francisco de Quito como instituci\u00f3n, ni a sus autoridades. Los puntos de vista de la p\u00e1gina de opini\u00f3n y el contenido de todos los art\u00edculos son exclusiva responsabilidad de sus autores y no representa necesariamente la posici\u00f3n del medio.\u00bfQu\u00e9 significa para el Ecuador la victoria de Biden? Aula Magna: reinvent\u00e1ndose en tiempos de coronavirus\u00bfQu\u00e9 queda de Estados Unidos para el mundo? La lucha de la inclusi\u00f3n femenina en el f\u00fatbol ecuatorianoISSN 2600-5972 Ciudades ch\u00e1rter: un paso m\u00e1s all\u00e1 del progreso C\u00f3mo manejar la crisis durante las fiestas \u00bfC\u00f3mo crear una burbuja libre de COVID-19?2Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 125/Noviembre/2020C\u00f3mo manejar la crisis durante las fiestas El mes de diciembre est\u00e1 universalmente caracterizado por la alegr\u00eda y la ilusi\u00f3n de las fiestas, tanto de navidad como de fin de a\u00f1o. No obstante, el hecho de que sea un mes muy euf\u00f3rico emocionalmente ocasiona que, para muchos, esto represente un impacto negativo. Esta crisis emocional puede tener su ra\u00edz en muchas causas; ya sea la p\u00e9rdida o a\u00f1oramiento de un ser querido, falta de recursos que impiden celebrar m\u00e1s abundantemente, peleas familiares, u otros traumas que este mes implique enfrentar. De forma muy particular, este fen\u00f3meno definitivamente se agrav\u00f3 en el actual a\u00f1o, teniendo en cuenta las repercusiones que la pandemia por el COVID-19 ha tenido. Tanto las implicaciones de salud como econ\u00f3micas que la crisis por el coronavirus ha causado, han causado que diciembre sea un mes muy dif\u00edcil. Daniela Troya, psic\u00f3loga cl\u00ednica especialista en psicopatolog\u00eda, comenta que esta crisis se debe a las expectativas que cada persona se crea en cuanto a estos eventos. \"Hay muchas expectativas alrededor de estas \u00e9pocas, c\u00f3mo deber\u00edan ser estas celebraciones y c\u00f3mo deber\u00edan sen- tirse\". Lo que pasa frecuentemente es que, cuando estas expectativas no son cumplidas, se vuelve una situaci\u00f3n muy frustrante. Esto causa que haya una crisis emocional, debido a que no se cumplen los ideales que se ten\u00edan en mente. Daniela menciona tambi\u00e9n que esto se agrava durante este a\u00f1o porque; se es- perar\u00eda sentirse felices, contentos y agradecidos despu\u00e9s de haber atravesado tantas adversidades en cuanto a la crisis por la pandemia. Al no ser la realidad de muchas personas, no solo entra la expectativa sino la comparaci\u00f3n. El constante- mente compararse con el otro durante estas fechas repercute aun m\u00e1s en la crisis emocional que estas fechas pueden causar. Es por esta misma causa que Daniela menciona que la mejor soluci\u00f3n para estos problemas es el ejercitar activamente el no compararse con el otro, conjunto a abrazar el cambio que pueda ocurrir. Otro punto muy importante a tratar dentro de este tema es el saber poner l\u00edmites y reconocer qu\u00e9 se quiere hacer y que no. Diciembre es una \u00e9poca que para cada uno representa muchos compromisos sociales; ya sea por reuniones a las que at- ender o incluso en cuanto a regalos. Por esa misma raz\u00f3n durante estas fechas es cuando m\u00e1s se debe reflexionar al respecto: \u00bfqu\u00e9 es lo que a mi me hace bien? \u00bfqu\u00e9 quiero hacer y que no? \u00bfquiero ir a esta reuni\u00f3n? Pues el no poner l\u00edmites PORTADA Mar\u00eda Emilia Menoscal en cuanto a este aspecto puede resultar muy abrumador, y aporta a la crisis emo- cional que diciembre puede representar para muchos. Daniela hace hincapi\u00e9 en esto, mencionando que se trata de \"aprender a construir uno mismo su propia felicidad\". Se trata de reconocer cu\u00e1les son las prioridades de cada uno, dejando a un lado el compromiso de cada uno con el otro. Para personas que padecen de enfermedades mentales, ya sea depresi\u00f3n o tras- tornos de ansiedad, estas \u00e9pocas son particularmente pesadas. Esto se debe a dicha presi\u00f3n ya mencionada de lo que representa diciembre: un tiempo de alegr\u00eda, ilusi\u00f3n, agradecimiento, etc. Las expectativas pueden ser extremada- mente abrumadoras. Para estas personas y tambi\u00e9n para quienes tienen seres queridos que padezcan de estas enfermedades, es muy importante el saber reconocer la importancia de la validaci\u00f3n en estos casos. El no validar o no dar - le la debida importancia a los sentimientos y consecuencias que implican estas enfermedades, es agravar la situaci\u00f3n porque minimiza a la otra persona y sus emociones. Reconocer que est\u00e1 bien, que es normal sentirse as\u00ed, que es v\u00e1lido, es la forma m\u00e1s sana de afrontar estas enfermedades. Diciembre es un mes en el que, debido a tantas expectativas de c\u00f3mo deber\u00eda ser, muchas personas batallan emocionalmente. Es muy importante el saber aprender a tomar las cosas un d\u00eda a la vez, sin expectativas comparaciones con el otro. El reconocer las prioridades personales de cada uno se vuelve algo crucial para vivir estas \u00e9pocas de la forma m\u00e1s sana. Solo de esa manera se podr\u00e1n vivir las fiestas en paz: sin expectativas, sin comparaciones y siempre priorizando la felicidad personal. 3Para que una persona pueda entrar a dicha burbuja, esta debe presentar una prueba PCR (\u00fanicamente la prueba PCR aplica) negativa dentro de las 72 horas previas de entrar y no tener ning\u00fan contacto posterior a la prueba. En el caso de que la prueba sea positi- va, debe esperar 10 d\u00edas para poder ingresar a la burbuja, sin necesidad de hacerse la prueba nuevamente. En el caso de que no se pueda re- alizar la prueba, puede permanecer 2 semanas en cuarentena para liberarse de cualquier virus que previamente pudo haber tenido. Por otro lado, el uso de la mascarilla para la in- teracci\u00f3n con personas que no conformen con la burbuja es crucial. Ambas partes deben usar la mascarilla y estar al aire libre. Por lo que, cualqui- er persona que ingrese en la casa de una persona que est\u00e9 en la burbuja debe usar mascarilla, al igual que todos sus miembros mientras est\u00e9n en el mismo lugar. En el caso de que esta regla no se respete, es decir que se tuvo un contacto ries-goso con alguien fuera de la burbuja, debe salir de la misma. Este 'contacto riesgoso' refiere a la interacci\u00f3n sin mascarilla con alguien fuera de la burbuja por m\u00e1s de 15 minutos. Si esta persona desea volver a ingresar a la burbuja, debe espe- rar una semana sin ning\u00fan tipo de contacto y re- alizarse una prueba PCR. Si la prueba es negativa puede ingresar a la burbuja, pero si es positiva deber\u00e1 esperar una semana m\u00e1s para poder in- gresar. Gabriel Trueba, profesor del colegio de Ciencias Biol\u00f3gicas y Ambientales y director del posgrado de microbiolog\u00eda de la USFQ, reflexiona que lo m\u00e1s importante para mantener a la burbuja de manera efectiva es el compromiso y la seriedad para seguir las reglas establecidas. \"Cada uno de los miembros de la burbuja se responsabiliza por la salud del resto de miembros\". Todos los partic- ipantes deben cumplir las reglas para que esta se mantenga libre del virus y por lo tanto mantenga sanos a sus miembros.\u00bfC\u00f3mo crear una burbuja libre de COVID-19? A pesar de que en el Ecuador ya no est\u00e1n vigentes ciertas medidas que se tomaron para enfrentar la pandemia, como el toque de queda, las precau- ciones que se necesitan tomar para evitar contagiarse deben seguir. Las siguientes semanas ser\u00edan cruciales para el tratamiento del COVID-19 en el Ecuador, tomando en cuenta las fes- tividades y feriados de diciembre. Por lo que se ha desarrollado el concepto de la formaci\u00f3n de una 'burbuja' to- talmente libre del virus. Dicha burbuja consistir\u00eda en un determinado n\u00famero de participantes que tengan la capa- cidad de reunirse sin la necesidad de usar mascarilla, y sin poner el riesgo la salud de personas susceptibles. No obstante, para poder crear esta burbu- ja y que resulte efectiva, existen pasos muy importantes a seguir.Mar\u00eda Emilia Menoscal PORTADA 4En una pandemia donde ya ha habido m\u00e1s de 25 millones de personas infectadas a niv- el mundial, actualmente ex- isten esfuerzos globales trabajando para el desarrollo de las vacunas. Es de conocimiento general que el colectivo mundial se encuentra an- sioso y a la espera de una vacuna eficaz, y los esfuerzos para lograrlo ya est\u00e1n en marcha. Sin embargo, es importante recalcar que el proceso necesario para la creaci\u00f3n de una vacuna es extenso, no solo requiere de mucho tiempo sino tambi\u00e9n de una inversi\u00f3n significativa. Franklin Toapanta menciona que este tiem- po puede representar m\u00e1s de 10 a\u00f1os y que los esfuerzos necesarios no solo requieren de los 2 factores ya mencionados (tiempo y capital), sino tambi\u00e9n de \"innovaciones en uso de plataformas, su manutenci\u00f3n y distribuci\u00f3n\". Toapanta explica que para comprobar la efectividad y se- guridad de las vacunas se requiere pasar por 4 fases y; las m\u00e1s avanza- das ahora son las de Moderna y Pfiz- er, quienes se encuentran en la fase 3 del proceso. \u00c9l tambi\u00e9n menciona que las 3 instituciones fundamen- tales que deben trabajar en conjunto para que los esfuerzos del desarrollo sigan vigentes son la industria, la ac- ademia y los gobiernos. Siguiendo con el hilo del desarrollo de las vacunas, M\u00f3nica Tarapu\u00e9s ex- preso sus opiniones en cuanto a los avances de las vacunas y c\u00f3mo se han manejado los medios al respec- to. La OMS se hab\u00eda manifestado previamente al respecto expresando que, es viable si hay efectividad en las vacunas contra el coronavirus de aunque sea un 50%. Ella recalca so- bre el impacto negativo de la desin- formaci\u00f3n en este contexto. Pues las vacunas de Moderna y Pfizer asegu- ran ser efectivas en un 95%, a pesar de no tener un estudio cient\u00edfico que lo respalde. Su efectividad ha sido publicada \u00fanicamente en medios de comunicaci\u00f3n, mas no en art\u00edcu- los cient\u00edficos, por lo que su veraci- dad no puede ser comprobada. No obstante, Tarapu\u00e9s menciona que dichos avances siguen siendo una muy buena noticia para la expecta- tiva global que existe en cuanto a la espera de una vacuna. En cuanto a la distribuci\u00f3n dentro del Ecuador, el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) ha apostado desde ya en trabajar en planes de distri- buci\u00f3n cuando la vacuna est\u00e9 lista para su uso. El Ecuador ya posee acuerdo con 4 farmac\u00e9uticas, y en la actualidad sigue en negociaciones con otras. Gemma Sykes, c\u00f3nsul del Reino Unido en Ecuador, menciona que en el caso del Reino Unido la distribuci\u00f3n ser\u00e1 p\u00fablica. Es decir, se utilizar\u00e1 el sistema sanitario ya ex- istente. Y con los esfuerzos del MSP , el Ecuador busca lo mismo.Foro Virtual: La vacuna del COVID-19: avances, eficacia y llegada al EcuadorPORTADAPublicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 125/Noviembre/2020 Mar\u00eda Emilia Menoscal El pasado 24 de noviembre la Universidad San Francisco de Quito; en colaboraci\u00f3n con la Universidad Tecnol\u00f3gica Equinoccial, diario El Univer - so y C\u00f3digo Vidrio, organiz\u00f3 el foro virtual \"La vacuna del COVID-19: avances eficacia y llegada al Ecuador\". Los ponentes principales del foro fueron; M\u00f3nica Tarapu\u00e9s, Ph.D. e investigadora en Far - macolog\u00eda, Gemma Sykes, c\u00f3nsul del Reino Unido en Ecuador y Franklin Toapan- ta, Ph.D. en Virolog\u00eda y pro- fesor de la Universidad de Maryland. Ellos presentaron sus conceptos y opiniones acerca de los avances de las vacunas y su llegada al Ecua- dor.5Nutrici\u00f3n durante fiestas en pandemia Lleg\u00f3 el momento del a\u00f1o en donde las celebraciones navide\u00f1as y de fin de a\u00f1o comienzan. Las tradiciones de esta \u00e9poca incluyen por lo general un gran men\u00fa na- vide\u00f1o para festejar y com- partir en familia, pero ahora en momentos de pandemia \u00bfc\u00f3mo asegurar el mantener nuestra seguridad? Para esto es importante tomar en cuen- ta varios puntos relacionados a la alimentaci\u00f3n que nos rodear\u00e1 al momento de las diferentes festividades.Luc\u00eda Eguiguren, ND. Carrera de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica USFQ PORTADAPublicaci\u00f3n Universidad de Quito N\u00ba 125/Noviembre/2020 \u00bfAliment Aci\u00f3n y cOViD? Luego de varios estudios, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el Centro de Prevenci\u00f3n y control de enfermedades (CDC) y varias otras entidades de salud, aseguran que no existe evidencia que sugiera que la manipulaci\u00f3n o el consumo de alimen- tos est\u00e1 relacionado con el virus. Como cualquier otro virus o en general para evitar el riesgo de contamina- ci\u00f3n por medio de alimentos, es importante tener en cuenta las buenas pr\u00e1cticas alimentarias que incluyen: higiene de la persona que prepara los alimentos, sepa- rar adecuadamente los alimentos seg\u00fan sus caracter\u00eds- ticas y mantener la cadena de frio. En cuanto a la higiene personal es importante antes de preparar la comida, lavarse las manos por lo me- nos por 20 segundos con agua y jab\u00f3n, adem\u00e1s se recomienda desinfectar por la superficie cualquier em- paque de alimentos con alcohol, pero no con cloro o amonio. Por otro lado, los alimentos siempre se deben desinfectar como en el caso de frutas y vegetales con l\u00edquidos aptos para la desinfecci\u00f3n o con un cepillo para estos alimentos y agua; luego, al momento de co- cinar estos alimentos utilizar diferentes cuchillos y ta- blas para: carnes, vegetales o frutas. Una vez que todo est\u00e9 bien cocinado o haya pasado por los diferentes procesos de preparaci\u00f3n, la comida restante o que no se haya ocupado se debe guardar adecuadamente en refrigeraci\u00f3n o en la congeladora. Si la comida que ha sobrado se vuelve a calentar, es esencial que ya no vuelva a la refrigerado o al congelador para mantener la comida libre de crecimiento de microorganismos que pueden afectar a nuestra salud.\u00bfDesperDiciOs De AlimentOs ? Normalmente en ocasiones importantes o en festivi- dades, al hacer el men\u00fa para la familia siempre existen alimentos que sobran luego de haber sido preparados o incluso que no se utilizan por completo. En estos casos, se aconseja planificar previamente cu\u00e1les ser\u00e1n los alimentos y cantidades que vayamos a utilizar para que no existe mayor cantidad de desperdicios, lo que ayuda a disminuir la cantidad de basura generada por familia y adem\u00e1s apoya la econom\u00eda familiar al no gas- tar dem\u00e1s. Por otro lado, si es que ya existen restos o \"sobras\" de comida siempre hay varias recetas en las que podemos incluir estos alimentos que sobraron para tener diferentes preparaciones y as\u00ed consumirlas en d\u00edas posteriores. Si es que los alimentos no se usan definitivamente y son alimentos perecibles siempre est\u00e1 la opci\u00f3n de donar o regalar, o tambi\u00e9n acudir a bancos de alimentos que puedan distribuirlos adecua- damente a las personas que as\u00ed lo necesiten. Por \u00faltimo, tambi\u00e9n es el momento de aprovechar para elegir opciones de recetas que nos ayuden a mante- nernos saludables ya que en \u00e9poca de pandemia se ha comprobado que la alimentaci\u00f3n es fundamental para mantener un estado de salud \u00f3ptimo y evitar posibles complicaciones por el contagio del virus. Hay que re- cordar que comer saludable tambi\u00e9n puede ser rico sin dejar de lado las porciones consumidas, un plato balanceado que cuente con vegetales, carnes magras, diferentes tipos de cereales y no solo los comunes como: quinoa, amaranto, avena, entre otros, opcio- nes de cocci\u00f3n saludable como: estofado, al jugo, a la plancha, y no optar por cocciones fritas, al menos no en todos los alimentos seleccionados. 6\u00bfQu\u00e9 significa para el Ecuador la victoria de Biden? Mar\u00eda Emilia MenoscalPORTADAPublicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 125/Noviembre/2020 En materia de relaciones diplom\u00e1ticas, el canciller ecuatoriano Luis Galle- gos hizo una felicitaci\u00f3n p\u00fablica al presidente electo Biden con el fin de dar paso a una relaci\u00f3n cercana. Hizo \u00e9nfasis en recordar las buenas rela- ciones que primaron entre el Ecuador y Estados Unidos dentro de la ad- ministraci\u00f3n de Obama, y los acuerdos econ\u00f3micos y comerciales de esa \u00e9poca. Este discurso con el fin no solo de empezar con pie derecho las relaciones con la siguiente nueva administraci\u00f3n pero para poder impulsar los acuerdos comercia- les que ya se est\u00e1n trabajando entre varios pa\u00edses. Alfredo Ar\u00edzaga, director de Quantum Informe y decano del Business School de la Universidad Sek Interna- cional, menciona que los acuerdos comerciales corresponden m\u00e1s a decisiones institucionales en Estados Unidos, por lo que un cambio de administraci\u00f3n en el pa\u00eds no tiene mayor impacto. No obstante, si menciona que es muy probable que la administraci\u00f3n de Biden no ponga mucho inter\u00e9s en pa\u00edses como Ecuador: \"a pesar de que existe una alta probabilidad de que en una administraci\u00f3n liderada por Biden la atenci\u00f3n sobre Am\u00e9rica Latina decaiga y el inter\u00e9s de EEUU sobre pa\u00edses peque\u00f1os como Ecuador se reduzca\". No obstante, en cuanto a perspectivas macroecon\u00f3micas, el Ecuador se ver\u00e1 favorecido estos pr\u00f3ximos a\u00f1os tras lavictoria de Biden. El plan de est\u00edmulos impulsado en Estados Unidos tras la pandemia tendr\u00e1 continuidad con Biden, pero el Congreso definir\u00e1 el monto de dicho est\u00edmulo. A pesar de que la victoria ejecutiva fue dem\u00f3crata, el Congreso sigue teniendo una mayor\u00eda republicana. Los dem\u00f3cratas habr\u00edan propuesto un plan de USD 2,2 millones y los republica- nos 1,8 billones. Esta excesiva liquidez que generar\u00eda este plan mantendr\u00edan a Ecuador barato en comparaci\u00f3n con sus vecinos, pues mantendr\u00eda el d\u00f3lar d\u00e9bil y las tasas de intereses bajas. Esto favorecer\u00eda a la exportaci\u00f3n ecuatoriana, pues se podr\u00edan colocar a los productos en mejores condiciones dentro del mercado.Foto: El Comercio. Actualmente se est\u00e1 pasando por un punto crucial para la reconstrucci\u00f3n de la relaci\u00f3n bilateral en- tre Ecuador y Estados Unidos. El cambio de go- bierno en Washington (que se formaliza en enero) y en Ecuador dan paso a una serie de posibilida- des para las administraciones de ambos pa\u00edses. Bajo los actuales gobiernos, con Len\u00edn Moreno y Donald Trump, se trabaj\u00f3 para una actualizada relaci\u00f3n basada en la b\u00fasqueda de importantes acuerdos comerciales que aun no se han concre- tado. Para que dicho acuerdo se concrete antes del t\u00e9rmino de la presidencia de Trump, la admi- nistraci\u00f3n ecuatoriana envi\u00f3 una delegaci\u00f3n con el fin de poder pactar un acuerdo en distintos \u00e1m- bitos y consolidar la relaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses. Dentro de dicha delegaci\u00f3n se encuentran Luis Gallegos, Canciller de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Ontane- da, ministro de Producci\u00f3n y Mar\u00eda Paula Romo, ministra de Gobierno.7Mar\u00eda Emilia Menoscal PORTADADurante los primeros d\u00edas de este mes, en el Sal\u00f3n Amarillo de Carondelet, se firm\u00f3 el acuerdo de Primera Fase entre Esta- dos Unidos y Ecuador. Para esta reuni\u00f3n estuvieron presentes Len\u00edn Moreno; presidente de la Rep\u00fablica, Iv\u00e1n Ontaneda, ministro de Produc- ci\u00f3n, y el representante de Comercio de Estados Unidos, Robert Lighthizer. Este acuerdo consta de cuatro cap\u00edtulos t\u00e9cnicos: beneficios para pymes, lucha contra la corrupci\u00f3n en el comercio, facil- itaci\u00f3n del comercio y buenas pr\u00e1cticas regulato- rias. Dicho acuerdo est\u00e1 dividido en dos; los dos primeros cap\u00edtulos son de aplicaci\u00f3n inmediata, y los restantes se implementar\u00edan durante un plazo de dos a\u00f1os. Este plazo se est\u00e1 dando espec\u00edfica- mente debido a los cambios que el poder ejecuti- vo est\u00e1 afrontando en ambos contextos. Dicho acuerdo comercial, luego de un periodo prolongado de tiempo en el que Ecuador se vio alejado de Estados Unidos, marca un comienzo para una nueva relaci\u00f3n entre estos dos pa\u00edses. Estados Unidos representa una gran parte del mercado mundial, por lo que el Ecuador debe mostrarse dispuesto hacia facilitadores que le per - mitan tener estrechar relaciones comerciales. Pab- lo Lucio Paredes, director del School of Econom- ics USFQ, recalca reiteradamente la importancia de pa\u00edses peque\u00f1os como el Ecuador de abrirse al mundo para poder aprovechar las oportuni- dades de comercio que existen. Estrechas rela- ciones entre ambos pa\u00edses implicar\u00edan para el pa\u00eds no solo entrar en un mercado competitivo amer - icano (eliminaci\u00f3n de aranceles, tr\u00e1mites, entre otros), sino tambi\u00e9n en consecuencia de esto, la atracci\u00f3n de inversi\u00f3n extranjera dentro del pa\u00eds. Efectivamente es un primer paso con consecuen- cias positivas para el pa\u00eds, no obstante, todav\u00eda queda mucho trabajo por hacer y circunstancias que analizar a partir de el marco pol\u00edtico de am- bos pa\u00edses. El cambio de administraci\u00f3n estadounidense es un aspecto a tener en cuenta. Lucio Paredes mencio- na esto debido a que en el caso de Trump; a pesar de que se opuso al libre comercio con su retiro en la Alianza del Pac\u00edfico, se abri\u00f3 a estrechar acuer - dos con el Ecuador. Otro aspecto fundamental a tomar en cuenta para el \u00e9xito de estos acuerdos, es el cambio en el gobierno ecuatoriano. El Ecua- dor necesita un presidente que renuncie a la idea errada de que un tratado comercial como este, representar\u00eda m\u00e1s riesgos que oportunidades. Para el Ecuador es muy importante que el nuevo poder ejecutivo tenga una visi\u00f3n abierta al mun- do, mas tampoco cerrarse a nuevos mercados.Acuerdo comercial Estados Unidos - Ecuador , \u00bfqu\u00e9 significa este primer paso? Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 125/Noviembre/2020 El ministro de la Producci\u00f3n, Iv\u00e1n Ontaneda, durante la firma del acuerdo con Estados Unidos. Foto: Vicente Costales/ EL COMERCIO8Ciudades ch\u00e1rter: un paso m\u00e1s all\u00e1 del progreso Mar\u00eda Emilia MenoscalPORTADA Una de las implicaciones del progreso capitalista en la edad contempor\u00e1nea ha sido la aparici\u00f3n de las ciudades ch\u00e1rter. Estas son ciudades que poseen jurisdicciones especiales donde se pue- den aplicar leyes distintas a su pa\u00eds de proveniencia. La autonom\u00eda de las ciudades ch\u00e1rter dependen de la cons- tituci\u00f3n del pa\u00eds; pues a partir de esto pueden probar dis- tintas reglas en t\u00e9rminos de c\u00f3digos mercantiles, labora- les, financieros, entre otros. El prop\u00f3sito de la creaci\u00f3n de estas ciudades no es m\u00e1s que la existencia de una masiva innovaci\u00f3n institucional, que trae un sinn\u00famero de beneficios no solo a quienes la habitan sino tambi\u00e9n al pa\u00eds donde se encuentra. La ciudad de Dub\u00e1i es uno de los mejores ejemplos y m\u00e1s exitosos de este fen\u00f3meno. Empieza a partir de la necesidad de oriente medio de tener un centro financie- ro, a pesar de que la ley isl\u00e1mica no permite esto. Por lo que se contrata a un juez ingl\u00e9s para el dise\u00f1o de un sistema legal que sea compatible con la ley isl\u00e1mica y el resto del mundo, para poder implementarlo en Dub\u00e1i y convertirlo en una de las ciudades financieras m\u00e1s im- portantes de todo el mundo, no solo Oriente Medio. Lo que demuestra el \u00e9xito de las ciudades ch\u00e1rter es que la administraci\u00f3n de un determinado lugar es un factor clave para su desarrollo econ\u00f3mico. A pesar de esto, en muchos pa\u00edses la realidad es que la pol\u00edtica es un obst\u00e1- culo para aquello. Santiago Jos\u00e9 Gangotena, vicedecano del School of Eco- nomics USFQ, menciona que uno de los or\u00edgenes del pro- blema del subdesarrollo a nivel mundial radica en la casi inexistente innovaci\u00f3n de los sistemas de gobernanza. Y es justamente ese problema el que las ciudades ch\u00e1rter atacan: \"la incapacidad de probar nuevas reglas que nos lleven a mejores circunstancias, a un costo m\u00e1s bajo que una revoluci\u00f3n violenta\". Funcionan como espacios com- patibles entre sus promotores y sus ciudadanos, pues si se ofrecen mejores leyes y la ciudad se sigue poblando, los incentivos ser\u00e1n compatibles. Esto se debe a que la gobernanza dentro de este tipo de ciudad se basa en una privatizaci\u00f3n de los servicios del gobierno. La apuesta por las ciudades ch\u00e1rter y la raz\u00f3n por la que se insiste en esta idea, menciona Santiago, se debe a que la existencia de aquellas en un pa\u00eds determina- do crea competencia pol\u00edtica e institucional. \"Si es que como ciudad pierdo ciudadanos, tengo un incentivo a mejorar mis reglas\". La existencia de las ciudades ch\u00e1r - ter crea competencia dentro de las administraciones, lo que ocasionar\u00eda innovaci\u00f3n institucional. Esta realidad es lo que m\u00e1s se necesita en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, quienes todav\u00eda funcionan con leyes ya caducadas. Publicaci\u00f3n Mensual de la Universidad San Francisco de Quito N\u00ba 125/Noviembre/2020 Dub\u00e1i, antes de convertirse en una ciudad ch\u00e1rter. Cr\u00e9ditos: Charter Cities Institute Dub\u00e1i, despu\u00e9s de convertirse en una ciudad ch\u00e1rter. Cr\u00e9ditos: Charter Cities Insti - tute9reinvent\u00e1ndose en tiempos de coronavirus Mar\u00eda Emilia Menoscal La trayectoria de Aula Magna viene de la mano de la fundaci\u00f3n de la Universidad San Francisco de Quito, en el a\u00f1o 1988. La publicaci\u00f3n de un peri\u00f3dico univer - sitario fue uno de los primeros proyectos, conformado por iniciativa estudiantil y un peque\u00f1o grupo de personal de la universidad. Su primer nombre fue \"San Francisco News\", y su primera publicaci\u00f3n fue bajo un formato A3, en blanco y negro. Con el paso del tiempo, los estudiantes de la univer - sidad fueron involucr\u00e1ndose cada vez menos. No obstante, la universidad quiso promover su presencia en los medios de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de esta revista, por lo que como ins- tituci\u00f3n decidieron tomar cargo de su desarrollo y financia- miento. A partir de esto, Aula Magna ha tenido una distribu- ci\u00f3n mensual por m\u00e1s de 30 a\u00f1os, sin interrupci\u00f3n. El contexto de la pandemia fue una oportunidad que Aula Magna no desaprovech\u00f3 para diversificarse. Si bien las im- presiones f\u00edsicas fueron interrumpidas, B\u00e1rbara menciona que \"la pandemia fue lo que impuls\u00f3 a la revista a ser m\u00e1s digi- tales\". Por lo que no solo se fue incrementando la actividad de la revista en redes sociales, sino tambi\u00e9n se hizo uso a una nueva plataforma. Actualmente en la red social TikTok la revista tiene una presencia importante, donde se aprovecha para compartir las 5 noticias m\u00e1s importantes del d\u00eda. La re- vista ha ido evolucionando acorde al contexto social actual, reinvent\u00e1ndose constantemente. B\u00e1rbara cuenta que a pesar de los a\u00f1os que han pasado des- de la fundaci\u00f3n de Aula Magna, la revista sigue siendo \"muy fiel a su origen: como un medio de comunicaci\u00f3n peque\u00f1o, un laboratorio de escritura y pr\u00e1ctica\". Aula Magna se aco- ge a su esp\u00edritu caracterizado por el di\u00e1logo y la libertad de expresi\u00f3n. La revista desde sus inicios acoge opiniones diver - sas; no solo de estudiantes, sino tambi\u00e9n de profesores y per - sonas externas de la universidad. Es por esto que para mu- chos de los art\u00edculos publicados en la revista, se encuentran colaboraciones con expertos de distintas \u00e1reas. La revista se ha mantenido, y se seguir\u00e1 manteniendo acorde a sus ideales de ser un espacio abierto a diversas opiniones.El pasado mi\u00e9rcoles 25 de noviembre B\u00e1rbara Ar\u00edzaga, editora general de la revista Aula Magna, estuvo en el panel \"Aula Magna: reinvent\u00e1ndose en tiempos de coronavirus\" organizado por USFQ Alumni. En este panel B\u00e1rbara comparti\u00f3 la historia de la fundaci\u00f3n de Aula Magna, sus inicios y trayectoria a lo largo de su fundaci\u00f3n hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Relat\u00f3 tambi\u00e9n sobre c\u00f3mo la revista afront\u00f3 el reto actual de la pandemia.PORTADA10La lucha de la inclusi\u00f3n femenina en el f\u00fatbol ecuatoriano Mar\u00eda Emilia MenoscalPORTADA Ella cuenta que para poder impulsar el f\u00fatbol femenino ha tenido que enfrentar 3 barreras; a nivel mental, social y la m\u00e1s importante a nivel legal. El tener que deconstruir verdades que son discursos preestablecidos dentro de las per - sonas, ha sido un proceso arduo para trabajar en esta lucha. \"Desde que nacemos la sociedad nos ha dicho qu\u00e9 podemos o no hacer, y pasa a ser parte de nues- tra creencia\" cuenta Fernanda. Los paradigmas esta- blecidos, como el que 'mujercitas' no pueden hacer lo mismo que los varones, terminan siendo discursos tan fuertes que se los acepta como verdad. Y el tener que cuestionar verdades propias ha sido parte del proceso de esta lucha. Esto tiene que ver tambi\u00e9n con la barrera social que este proceso ha implicado tambi\u00e9n. En un medio tradicionalmente apropiado por el g\u00e9nero masculino, como lo es el f\u00fatbol, la im- posici\u00f3n de un cambio es tambi\u00e9n un gran obst\u00e1culo. Fernanda cuenta que repetidas veces le dijeron que dentro de este mundo no ser\u00eda tomada en cuenta por ser mujer y joven: \"viene la sociedad a decirte que no te van a ver igual\". Esta barrera es algo que sigue presente, sin embargo, poco a poco se ha luchado m\u00e1s por igualdad dentro de este deporte. La barrera m\u00e1s dif\u00edcil que enfrentar para esta lucha, ha sido la legal. Cuenta Fernanda que para participar dentro de la Superliga Femenina de la Federaci\u00f3n Ecuatoriana de F\u00fatbol (FEF), exist\u00edan antinomias le- gales que no hac\u00edan posible la inscripci\u00f3n de Club \u00d1a\u00f1as. Para seguir luchando por esto, Club \u00d1a\u00f1as recibi\u00f3 el apoyo total del asamble\u00edsta Sebasti\u00e1n Pa- lacios, quien estuvo abierto a buscar una soluci\u00f3n y se apoder\u00f3 de esta causa. Posteriormente se realiz\u00f3 un estudio del f\u00fatbol femenino en el Ecuador; donde se encontr\u00f3 que el factor psicol\u00f3gico llega a tener un gran peso: \"el f\u00fatbol para nosotras es una reve- laci\u00f3n, es decirle al mundo 'si podemos'\". Con esto se logr\u00f3 aprobar una ley en la Asamblea, que otorga mayor igualdad de oportunidad a la mujer dentro del deporte. Adem\u00e1s de crear el D\u00eda Nacional del F\u00fatbol Femenino, que se conmemora los 7 de marzo desde el 2019. En la actualidad el Club \u00d1a\u00f1as, bajo la direcci\u00f3n de Fernanda V\u00e1sconez, se mantiene activamente res- ponsable en la lucha de inclusi\u00f3n femenina. La cam- pa\u00f1a Yo Pateo Como Ni\u00f1a pretende cambiar y revo- lucionar los estigmas de lo que significa hacer algo como mujer: \"que ahora las mujeres podamos decir yo pateo como ni\u00f1a, y sea algo bueno\". Esta cam- pa\u00f1a fue la primera escogida por Nike internacional- mente, protagonizada por una deportista ecuatoria- na. A trav\u00e9s de esta campa\u00f1a se han dictado charlas y conferencias a nivel del Ecuador, con la intenci\u00f3n de empoderar a mujeres y ni\u00f1as en \u00e1mbitos dentro y fuera del deporte. Como parte de las metas a futuro de Fernanda dentro de esta lucha, est\u00e1 el inaugurar un complejo para la mujer deportista: \"la casa de \u00d1a- \u00f1as, para toda mujer que quiera hacer algo diferen- te\". La lucha de la inclusi\u00f3n femenina no solo en el f\u00fatbol sino en el deporte en general, seguir\u00e1 activa.Sin duda alguna existe un gran estigma en sociedades con- servadoras como la ecuatoriana, con respecto al f\u00fatbol, es- tando este catalogado como un deporte 'masculino'. Durante mucho tiempo este deporte ha sido \u00fanicamente disfrutado en ligas masculinas, sin tomar en cuenta la desigualdad de g\u00e9nero que existe dentro de este. El revolucionar estos pa- radigmas dentro del Ecuador ha sido el sue\u00f1o de Fernanda V\u00e1sconez, futbolista de la selecci\u00f3n ecuatoriana y fundadora del Club \u00d1a\u00f1as, que con su trayectoria ha cambiado el curso de la inclusi\u00f3n femenina en el f\u00fatbol ecuatoriano. "}