{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdn.vientosur.info/VScompletos/vs_0003.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Rosdolsky # So- \u00bbre redes, movimientos y cultu\u00ad ras alternativas. Jaime Pastor La crisis de Euro- Claude Gabriel Gran Breta ia. Por qu\u00e9 perdieron los laboristas. Peter kiowan w Bosnia. Estalla el mosai- Christian Pomitzer Nicaragua. Los dilemas del sandinismo. Env\u00edo MAYO JUNIO 1992 350 PESETAS V / N\u00famero 3 / Junio 1992 / 350 pesetas \u00cd| Comunidad Europea lUsorden La crisis de Europa. Claude Gabriel 7 nternacional fi Gran Breta\u00f1a Por qu\u00e9 perdieron los laboristas. Peter Gowan 19 Nicaragua Los dilemas del sandinismo. Env\u00edo 25 Bosnia-Herzegovina Estalla el mosaico. Christian Pomitzer 35 IEpisodios Nacionales Identidad, naci\u00f3n y cultura. Ignasi Alvarez Dorronsoro 41 Ciudadan\u00eda e identidad nacional. Mart\u00ed Caussa 47 Nacionalismo y pol\u00edtica en Europa del Este. Ernest Gellner 53 Una respuesta a Ernest Gellner. Branka Magas 61 Sociedad e identidad. Claroscuros de la identidad nacional vasca. Javier Villanueva 68 Archivos Trabajadores y patrias: una lectura del \"Manifiesto Comunista\". Rom\u00e1n Rosdolsky 77 Ilusiones y realidades Sobre redes, movimientos y culturas alternativas. Jaime Pastor 85 3 Fotos de Ernesto Sen 93 miradas voces \u00edHt\u00f3ilfif\u00f3 l paYai\u00f3r Por un cine alternativo. Alberte Pagan 99 4 \"La nueva revoluci\u00f3n rusa\" de Manuel Castells. Javier Alvarez Dorronsoro 105 \"Ilusiones necesarias\" de Noam Chomsky. Jos\u00e9 Vicente Idoyaga 107 \"Una introducci\u00f3n a Karl Marx\" de Jon Elster. Jes\u00fas Albarrac\u00edn 110 El correo de Viento Sur 115 Propuesta gr\u00e1fica de Zumeta VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 1 Consejo Editorial: Jes\u00fas Albarrac\u00edn Ignasi \u00c1lvarez Dorronsoro Mar\u00eda Antonia Caro Jos\u00e9 Galante Manolo Gar\u00ed Mar\u00eda Gasc\u00f3n Rafael Gisbert Jos\u00e9 Haro Carmen Heredero Jon Kepa Iradi Jos\u00e9 Iriarte \"Bikila\" Justa Montero Pedro Montes Antonia Navarro Joaqu\u00edn Nieto Montse Olivan Jaime Pastor Empar Pineda Cristina Piris Javier Pulido Eugenio del R\u00edo Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Fina Rubio Milagros Rubio Andreu Tobarra Paloma Ur\u00eda Xes\u00fas Vega Jos\u00e9 Antonio Velasco Ignasi Vila Javier Villanueva Redacci\u00f3n: Javier Alvarez Dorronsoro Gonzalo Buster Antonio Fl\u00f3rez Miguel Romero (Director) Maqueta: Jer\u00f3me Oudin & Susanna Shannon Edici\u00f3n y montaje: Vicente Baixauli Carmen Briz Francisco Cenamor Domingo Mart\u00ednez Mar\u00eda Luisa Salvador en este n\u00famero Mart\u00ed Causea Ingeniero. Miembro de la direcci\u00f3n de Izquierda Alternativa. Env\u00edo Publicaci\u00f3n mensual de la Universidad Centroamericana (UCA) de Managua (Nicaragua). Claude Gabriel Periodista. Miembro de la direcci\u00f3n de la IV Internacional. Ernest Gellner Naci\u00f3 en 1925. Profesor de Antropolog\u00eda Social de la Universidad de Cambridge. Autor de Naci\u00f3n y Nacionalismo, Madrid, Alianza Editorial, 1983. Peter Gowan Miembro del Comit\u00e9 Editorial de la New Left Review. Jos\u00e9 Vicente Idoyaga Profesor de la Facultad de Ciencias de la Informaci\u00f3n de la Universidad del Pa\u00eds Vasco. Miembro de la direcci\u00f3n de Zutik! Branka Magas Miembro del Comit\u00e9 Editorial de la New Left Review. Alberte Pagan Profesor de instituto en Santiago de Compostela (de momento). El art\u00edculo que publicamos es un extracto de la introducci\u00f3n de un libro sobre cine vanguardista que actualmente est\u00e1 escribiendo. Christian Pomitzer Periodista. Redactor de la revista de izquierda alternativa austr\u00edaca Die Linke. Rom\u00e1n Rosdolsky (1898-1967). Ingres\u00f3 en el movimiento juvenil socialista y despu\u00e9s en el PC polaco durante la I Guerra Mundial. Corresponsal en Viena del Instituto Marx-Engels de Mosc\u00fa en los a\u00f1os 20. Miembro de la oposici\u00f3n de izquierdas. Deportado por los nazis a Auschwitz, Ravensbruck y Oranenburg. Tras la II Guerra Mundial emigr\u00f3 a EEUU donde falleci\u00f3 en 1967. Autor de G\u00e9nesis y Estructura de El Capital de Marx, M\u00e9xico, Siglo XXI, 1978, una de las obras fundamentales del marxismo cr\u00edtico, y de numerosos estudios hist\u00f3ricos, entre los cuales El problema de los pueblos \"sin historia \", Barcelona, Fontamara, 1981. Ernesto Sen Fot\u00f3grafo y t\u00e9cnico de actividades socio-culturales. Militante de Liberaci\u00f3n (Madrid). Jos\u00e9 Luis Zumeta Naci\u00f3 en 1939 en Us\u00farbil (Gipuzkoa) en cuya plaza instal\u00f3 en 1974 un gran mural cer\u00e1mico que es una de sus obras m\u00e1s hermosas. En 1965 participa junto a Chillida, Oteiza, Basterretxea,..., en la constituci\u00f3n del grupo Gaur. Ha realizado numerosas exposiciones individuales y colectivas. Obras suyas forman parte de las colecciones del Museo de Bellas Artes de Bilbao y de \u00c1lava, del San Telmo de San Sebasti\u00e1n, Museo de la Solidaridad de Santiago de Chile,... El pr\u00f3ximo oto\u00f1o tendr\u00e1 lugar en San Sebasti\u00e1n una exposici\u00f3n antol\u00f3gica de su obra. 2 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 vuelo \"Identidad\" es probablemente la palabra no habitual que m\u00e1s se repite en este n\u00famero de VIENTO SUR. Debe ser un signo de este tiempo de crisis y b\u00fasqueda de ra\u00edces, radical pues, donde el paisaje aparece poblado de \u00e1rboles derribados, no siempre merecidamente, y repoblaciones apresuradas, algunas de dudoso porvenir, junto a sanos, modestos y diversos trabajos de jardiner\u00eda,... Algo de esto puede verse (o no verse) en los hermosos laberintos que nos ha dibujado el amigo Zumeta. El tema propuesto para Plural fue trabajar sobre problemas relacionados con la identidad nacional. Los tres art\u00edculos hechos aqu\u00ed parten de preocupaciones que creemos bastante similares, pero luego se bifurcan por sus propios caminos, lo que esperamos que contribuya a ampliar el debate. Tambi\u00e9n es interesante que todos los autores entren en temas de metodolog\u00eda general sobre este brumoso asunto (\"claroscuro\", dice Villanueva) de las \"identidades\", lo cual puede ser \u00fatil dado que, como dec\u00edamos unas l\u00edneas arriba, el tema reaparece bajo formas diversas en otros art\u00edculos y otras secciones. El debate que han protagonizado en las p\u00e1ginas de la New Left Review Ernest Gellner y Branka Magas sobre el nacionalismo en Europa del Este nos parece una buena compa\u00f1\u00eda para los textos de Dorronsoro, Caussa y Villanueva. Frente al muy armado esquema de desarrollo hist\u00f3rico del nacionalismo propuesto por Gellner, Magas hace una cr\u00edtica global, hist\u00f3rica y te\u00f3rica, nada complaciente en el fondo, pero muy respetuosa en la forma. Como no exclu\u00edmos publicar debate directos de este tipo, nos ha venido muy bien empezar con uno en el que gente interesante intercambia ideas, no insultos. El trabajo de Rosdolsky sobre el Manifiesto Comunista, escrito hace casi 50 a\u00f1os, es un buen complemento del material anterior. Rosdolsky ha conseguido un amplio reconocimiento por su obra sobre los Grundrisse, un monumento del marxismo cr\u00edtico, pero sus trabajos sobre problemas nacionales han provocado pol\u00e9micas muy agudas y suscitan tantas adhesiones como rechazos. Probablemente ocurra lo mismo con este art\u00edculo que realiza una interpretaci\u00f3n poco habitual de algunas de las \"frases sagradas\" del Manifiesto. Como de costumbre inclu\u00edmos en Plural un art\u00edculo fuera del tema central, pero destinado tambi\u00e9n a favorecer la discusi\u00f3n. Jaime Pastor ha hecho una reflexi\u00f3n cr\u00edtica de lo alternativo que entra en la mayor\u00eda de los problemas dif\u00edciles y pol\u00e9micos que tenemos entre manos: desde el inagotable debate del \"sujeto- sujetos\" hasta los diversos sentidos de la acci\u00f3n pol\u00edtica, siempre a partir de un an\u00e1lisis concreto de la situaci\u00f3n actual de la izquierda alternativa. El refer\u00e9ndum dan\u00e9s ha mostrado los desconchones que existen bajo la inmaculada mitolog\u00eda europea post-Maastricht. Pese a que la victoria del s\u00ed en Irlanda ha sido presentada como el signo del regreso a la normalidad, se ha abierto un debate sobre la construcci\u00f3n real de la Comunidad Europea que va ser dif\u00edcil que consigan cerrar. Es un buen momento para reflexionar sobre las VIENTO SUR N\u00famero i/Junio!992 3 contradicciones de fondo del proyecto comunitario, respecto a las necesidades de valorizaci\u00f3n del capital y respecto a los numerosos y graves problemas socio- pol\u00edticas envueltos en el debate sobre la \"ciudadan\u00eda\". Este es el objetivo del ambicioso trabajo que publicamos de Claude Gabriel, en cuya conclusi\u00f3n se plantean algunos de los desaf\u00edos que en este terreno tiene la izquierda ante s\u00ed. Precisamente uno de los problemas m\u00e1s significativos de la situaci\u00f3n europea es la crisis de uno de los s\u00edmbolos del movimiento obrero occidental: el laborismo brit\u00e1nico. Peter Gowan lo analiza y, de paso, propone ideas muy interesantes sobre la evoluci\u00f3n del Estado del bienestar. Los textos que publicamos sobre Nicaragua pueden significar una amarga sorpresa para quienes no est\u00e9n siguiendo muy de cerca la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n bajo el gobierno Chamorro. Precisamente por la gravedad de los problemas existentes nos ha parecido muy conveniente dar la palabra a dos fuentes tan autorizadas como la revista Env\u00edo, cuyos an\u00e1lisis mensuales de coyuntura tienen una merecida influencia en Centroam\u00e9rica, y periodistas de Pensamiento Propio. Quedan lejos los tiempos en los que las conocidas palabras de Daniel Ortega \"gobernaremos desde abajo\" daban esperanza de una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n del sandinismo 'del descalabro de febrero de 1990. Hoy algunos de los dilemas del sandinismo parecen afectar a cuestiones fundamentales que el pasado Congreso no logr\u00f3 superar. En fin, publicamos diversos materiales sobre la atrocidad que se est\u00e1 viviendo en Bosnia-Herzegovina. Por cierto, recomendamos que no se olvide leer la carta sobre la batalla de Sarajevo que figura en la secci\u00f3n Toma la palabra. Desgraciadamente estamos convencidos de que habr\u00e1 que volver sobre estos acontecimientos y no por buenas razones. Un problema editorial de \u00faltima hora nos impide publicar esta vez la secci\u00f3n de textos de creaci\u00f3n literaria. Volv\u00e9remos a hacerlo en el pr\u00f3ximo n\u00famero. Aprovechamos la ocasi\u00f3n para pedir a amigos y amigas que nos han ofrecido informalmente cuentos o poemas que se decidan a enviarlos. No es que nos falten materiales, pero tampoco sobran. Para compensar, iniciamos la publicaci\u00f3n de textos sobre temas relacionados con \"miradas\" en la secci\u00f3n que hasta hora ocupaban exclusivamente las fotograf\u00edas. Alberte Pagan ha escrito un trabajo iconoclasta contra el cine narrativo, reivindicando sin medias tintas una concepci\u00f3n de la vanguardia emparentada con la frescura de las proclamas de Godard en los a\u00f1os 60. Y nos siguen llegando noticias de parientes lejanos. Esta vez ha sido un colega de Akelarre el que nos ha dado un disco del cuarteto de Lito Vitale en el que se incluye este poema Mar\u00eda Elena Walsh, llamado, naturalmente, Viento Sur. \u00abNo hay t\u00fanel que dure cien a\u00f1os, mi vida Mira como se arruga la tiniebla La procesi\u00f3n de p\u00e1lidas se desbarranca Los funcionarios inauguran ruinas Y vos y yo fundamos aires buenos. 4 VIENTO SUR N\u00famero }/Juniol992 D\u00f3nde estar\u00e1 la plata de mi r\u00edo s\u00f3lo barro y olitas de minu\u00e9. En los camalotes cantan las sirenas pero Ulises camionero no las oye s\u00f3lo escucha la radio. Llueve liquen en los decr\u00e9pitos televisores: Buenas noches a todos, mariposas y difuntos. Transmiten en cadena las cadenas El cemento se cansa de ser cobija de la pampa Por los baches asoma la luz mala Resucitan cardos y ma\u00edces \u00a1Abran paso a las \"luci\u00e9rnagas curiosas que ver\u00e1n... \"\u00a1 Viento Sur olor a transparencia silbo de la calandria madrecita cantora del primer rayo de la aurora. La sopa de los pobres llega al centro y su vapor al reino de los cielos. Ventolina que barre tormentas Lavadero del alma, nos dejas serenitos reciclando la pena en vasto amor. Silbo de la calandria y vidalita de esperanza Darle cuerda al amanecer y empujar un poco al sol. Al buen d\u00eda meternos en casa Silba la calandria y nos sorprende en vela, amuchados, con ganas de seguir. Estaci\u00f3n claridad Vamos llegando.\u00bb Nos dicen que el camalote es una planta acu\u00e1tica y la vidalita una canci\u00f3n popular argentina. Y nos confirman que, como era f\u00e1cil imaginar, amuchados significa algo as\u00ed como acurrucados. Es un descubrimiento esta palabra. Quien la invent\u00f3 debi\u00f3 ser, probablemente, buena gente, m\u00e1s bien subversiva. Por eso hizo nacer una palabra tierna de la idea de multitud. Habr\u00e1 que amucharse, pues. Con ganas de seguir. Vamos llegando. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 5 6 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 S\\4fS8\u00a3f\u00f3Wal Comunidad Europea La crisis de Europa Claude Gabriel El tratado de Maastricht inaugur\u00f3 una nueva fase en el proceso de unificaci\u00f3n euro\u00ad pea. Por el momento, es bastante dif\u00edcil predecir si el final de este siglo ver\u00e1 o no una aut\u00e9ntica uni\u00f3n monetaria y pol\u00edtica. Entran en el c\u00e1lculo demasiados par\u00e1metros como para que nadie serio se atreva a dar un pron\u00f3stico, especialmente tras el refe\u00ad r\u00e9ndum dan\u00e9s. La \"voluntad pol\u00edtica\", tantas veces evocada, no podr\u00e1 ella sola sobredeterminar el conjunto de las inc\u00f3gnitas socioecon\u00f3micas. Pero no saber, por ejemplo, si el ecu ser\u00e1 o no consagrado como moneda \u00fanica en 1999, no impide llegar a otras conclusiones. He aqu\u00ed algunas de ellas: Cinco coordenadas 1. La perspectiva de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria (UEM) corresponde a una necesidad de valorizaci\u00f3n del capital. M\u00e1s all\u00e1 de los problemas planteados por la competencia con las empresas japonesas y americanas, el gran mercado europeo tie\u00ad ne sus ra\u00edces en la naturaleza del capital y sus tendencias acumulativas: exportacio\u00ad nes y reagrupamientos de capitales de or\u00edgenes \"nacionales\" diferentes; desarrollos de estrategias y de t\u00e9cnicas de producci\u00f3n cuyos costes se establecen cada vez menos en un \u00fanico mercado nacional; insuficiencia y p\u00e9rdida de eficacia del Estado nacional para garantizar las condiciones generales de la producci\u00f3n. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 7 El proceso emprendido en Europa para lograr una integraci\u00f3n org\u00e1nica y finalmen\u00ad te pol\u00edtica, aunque es muy complejo y audaz, no est\u00e1 al margen, desde este punto de vista, del desarrollo de nuevas zonas de libre cambio, como la NAFTA en Am\u00e9rica del Norte, AFTA en Asia, etc. Precisamente porque nos encontramos ante un proceso objetivo global, la Comuni\u00ad dad Europea (CE) constituye con la Asociaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Libre Cambio (AELE) un \"Espacio Econ\u00f3mico Europeo\" (EEE), que prepara las condiciones de una unifi\u00ad caci\u00f3n de toda la Europa Occidental. El proyecto de unificaci\u00f3n europea, en tanto que reorganizaci\u00f3n del capital, juega, pues, un papel objetivo importante en la transformaci\u00f3n de numerosos elementos de la vida pol\u00edtica y social. El desarrollo hasta el final o no de la UEM, no impide de forma alguna, en la etapa actual, que este objetivo act\u00fae de forma aut\u00f3noma e impor\u00ad tante en las mutaciones en curso. 2. En la medida que esta perspectiva no proviene, en primer lugar, de una voluntad pol\u00edtica o ideol\u00f3gica, sino de una necesidad estructural del capitalismo, es l\u00edcito pre\u00ad guntarse cu\u00e1les podr\u00edan ser las consecuencias de un posible fracaso. Dada la ampli\u00ad tud de los intereses en juego, as\u00ed como la importancia creciente de las estrategias continentales y mundiales para los principales sectores industriales y financieros eu\u00ad ropeos, un fracaso irreversible de la Uni\u00f3n tendr\u00eda consecuencias inconmensurables. La multiplicaci\u00f3n de los montajes financieros y comerciales y la complejidad de la jurisdicci\u00f3n europea, ya puesta en pie, no admitir\u00e1n una larga parada en la primera o la segunda \"etapas\" de la Uni\u00f3n. No puede ya haber ahora un amplio intermedio hist\u00f3rico, por ejemplo, de varios decenios, estabilizado en las integraciones parciales ya realizadas. O bien se va a la UEM de forma relativamente r\u00e1pida y controlada, o bien habr\u00e1 una implosi\u00f3n por el retorno ca\u00f3tico a viejos proteccionismos. Una \"re\u00ad gresi\u00f3n\" hacia la situaci\u00f3n anterior al Acta \u00danica har\u00eda entrar ahora al continente en la espiral de una crisis sin precedentes. Por otra parte, es la comprensi\u00f3n de lo anterior lo que explica la famosa \"voluntad pol\u00edtica\". Los diferentes Estados y sus Gobiernos han identificado perfectamente este peligro y avanzan, pues, de forma pragm\u00e1tica sabiendo llegar a los compromisos necesarios. Por el momento... \u00bfPero es posible una \"cat\u00e1strofe\"? Sin duda, y sobre todo por la agudeza de las crisis pol\u00edticas e institucionales. El ascenso de la extrema derecha en ciertos pa\u00edses, el rechazo al Tratado de Maastricht en Dinamarca, la importante oposici\u00f3n que encuen\u00ad tra en otros pa\u00edses, la agravaci\u00f3n de la crisis monetaria bajo el impacto de la rece\u00ad si\u00f3n..., pueden hacer descarrilar los consensos y compromisos realizados entre Go\u00ad biernos. Tiene que haber una cierta \"solidaridad\" entre el ascenso en credibilidad de un ecu- moneda-\u00fanica y la constituci\u00f3n de un proto-Estado comunitario. No hay moneda sin credibilidad de un Estado que es su soporte institucional. Es ah\u00ed donde est\u00e1 el mayor problema: la desincronizaci\u00f3n actual entre la internacionalizaci\u00f3n del capital y la perspectiva muy aleatoria de una aut\u00e9ntica federaci\u00f3n europea. 3. El Acta \u00danica, y ahora la UEM, se integran en las estrategias de salida de la crisis. Se encuentran as\u00ed numerosas relaciones entre la integraci\u00f3n europea y la reor- 8 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 ganizaci\u00f3n de las empresas, en su b\u00fasqueda de un restablecimiento de las tasas de ganancia y en su reorganizaci\u00f3n progresiva del proceso de trabajo. Este es el caso, por ejemplo, de las famosas \"econom\u00edas de escala\", que remiten a la idea de masa cr\u00edtica para poder realizar hoy ciertas investigaciones, y para fabricar e imponer a nivel mundial los nuevos productos. La masa de financiaci\u00f3n requerida, la dimen\u00ad si\u00f3n de los riesgos que se corren, imponen una superaci\u00f3n del marco nacional, inclu\u00ad so regional, cuando la tasa de monopolizaci\u00f3n del mercado es ya muy elevada. 4. No hay que extra\u00f1arse de que la unificaci\u00f3n europea se acompa\u00f1e de ataques sistem\u00e1ticos contra las conquistas sociales o que intervenga como un factor agravante (o acelerante) en la precarizaci\u00f3n del trabajo y en los cierres de empresas. La mentira socialdem\u00f3crata de una uni\u00f3n econ\u00f3mica combinada con una vertiente social progre\u00ad sista ha fracasado. Con toda evidencia, el tratado de Maastricht no invierte la tenden\u00ad cia ultraliberal del Acta \u00danica. La idea de una enmienda social a esta \u00faltima hab\u00eda llevado a una \"Carta Social\" tan ineficaz como ridicula. \u00a1El capitalismo no saldr\u00e1 de su largo per\u00edodo recesivo haciendo regalos a quienes le proporcionan su fuerza de trabajo! 5. Las convulsiones no esperan al \u00faltimo minuto. La reorganizaci\u00f3n capitalista conmociona, transforma e incluso desestabiliza a veces una parte de sus propios ci\u00ad mientos. As\u00ed ocurre con el Estado nacional, que hab\u00eda sido durante tanto tiempo tan profundamente necesario para la valorizaci\u00f3n de los mercados, su protecci\u00f3n y la constituci\u00f3n de las condiciones generales de la producci\u00f3n. Hay que precisar, sin embargo, que esta crisis institucional no est\u00e1 originada por el aumento de las prerrogativas de Bruselas. En su origen se encuentra la p\u00e9rdida de eficacia del Estado nacional en lo que concierne a la regulaci\u00f3n de un capitalismo cada vez m\u00e1s \"mundializado\". Una parte preponderante de los precios se realiza a nivel internacional y las pol\u00edticas anti-crisis nacionales no tienen ya sustancia. La presi\u00f3n exterior ha dejado de ser un embrollo reservado a los peque\u00f1os Estados: se ha convertido en un par\u00e1metro decisivo para todos los pa\u00edses. La contradicci\u00f3n entre las exigencias del capitalismo y las limitaciones del Estado nacional nunca ha sido tan fuerte. Los dos niveles se entrecruzan y se oponen. El Estado sigue siendo, en efecto, una pieza clave del equilibrio del conjunto. Conserva una parte de su antiguo papel en la valorizaci\u00f3n del capital y para todo lo que afecta al control social, a la producci\u00f3n ideol\u00f3gica y al monopolio de la fuerza. Pero el Estado s\u00f3lo se entend\u00eda con sus fronteras nacionales y su legislaci\u00f3n espec\u00edfica. Im\u00ad pon\u00eda su legitimidad por una relaci\u00f3n idealizada, frecuentemente m\u00edtica, con la co\u00ad munidad nacional. \u00c9sta ha sido una larga historia, en la que guerras y revoluciones jugaron papeles fundadores, haciendo m\u00e1s o menos invisible, seg\u00fan las \u00e9pocas, el lazo entre la ideo\u00ad log\u00eda nacional y las necesidades propias de la burgues\u00eda. El Estado aparec\u00eda, pues, como algo inmutable: tan necesario para la vida material como para la propia identi\u00ad dad. \"\u00c9l\" hab\u00eda sabido, incluso, convertirse a la vez en el Estado del Bienestar y el depositario de la identidad \"nacional\". \u00bfC\u00f3mo, entonces, iba a ser sospechoso de trabajar a favor de una clase social espec\u00edfica y en defensa de un r\u00e9gimen de explota\u00ad ci\u00f3n? VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 9 El declive del Estado nacional Pero llega un d\u00eda en el que la internacionalizaci\u00f3n del capital muestra desnuda la complejidad del problema: el Estado pierde una parte de su funcionalidad para los propios capitalistas. A\u00fan \u00fatil, y a fin de cuentas a\u00fan imprescindible en muchos aspec\u00ad tos, no es ya, sin embargo, el \u00fanico depositario de los intereses de ciertos sectores capitalistas cuyas pol\u00edticas se juegan poco a poco a otra escala. El resultado est\u00e1 ah\u00ed: el Acta \u00danica pone en pie un sistema que debe hacer desapa\u00ad recer las fronteras \"nacionales\" en lo que concierne a la circulaci\u00f3n de las mercan\u00ad c\u00edas, de los capitales, de los servicios y de las personas. Sigue siendo posible relativizar el acontecimiento evocando otras funciones del Estado, recordando que sigue siendo un instrumento central para una parte importante de las empresas y de la burgues\u00eda. Se puede incluso evocar los d\u00e9ficit jur\u00eddicos y \"estatales\" de la propia Comunidad... Sin duda. Pero eso no quita para que la CE, en su nueva versi\u00f3n, consagre el fin de una \u00e9poca en lo que concierne a la realidad de los Estados y su funcionalidad. Por otra parte, en ese mismo movimiento hist\u00f3rico se han acelerado los procesos de desarrollo desigual en el propio seno de los Estados europeos. La crisis, y los reme\u00ad dios parciales que el capital le aporta, han conmovido ampliamente las jerarqu\u00edas regionales. Las regiones m\u00e1s pobres y m\u00e1s desasistidas no han despegado a pesar de las ayudas y los \"planes\". Las otras, al contrario, han conocido, en el curso de los quince \u00faltimos a\u00f1os, importantes cambios relativos. Las regiones que hab\u00edan estado en el centro del desarrollo capitalista durante m\u00e1s de un siglo han debido, a menudo, dejar sitio a otras en t\u00e9rminos de crecimiento de la inversi\u00f3n y de polarizaci\u00f3n de las nuevas industrias de alta tecnolog\u00eda. Resultado: las tasas de paro pueden ser muy diferentes entre los antiguos bastiones industriales y las nuevas regiones din\u00e1micas. El diferencial de tasa de paro entre regiones en Europa va de uno a un poco menos de seis. La desigualdad y la disparidad se agrava en la medida que, una vez m\u00e1s, la dimen\u00ad si\u00f3n europea interviene aqu\u00ed de forma aut\u00f3noma. La \"construcci\u00f3n europea\" acent\u00faa las desigualdades. Estimula sobre todo estos procesos por la distribuci\u00f3n regional de las inversiones no nacionales tras desaparecer las antiguas reglamentaciones. Exist\u00edan ya fondos estructurales encargados de compensar estas desigualdades. Las instituciones terminan interviniendo, por necesidad, pero lo hacen avalando los des\u00ad trozos cometidos por el capitalismo. \"Compensan\", es decir, intentan corregir utili\u00ad zando las finanzas p\u00fablicas lo que ha sido provocado por los beneficios privados. Pero se quedan muy cortas... Mantener el paro al nivel actual en las regiones m\u00e1s desfavorecidas necesitar\u00eda en ellas, seg\u00fan un alto funcionario de la CE citado en Le Monde del 1 de marzo pasado, la creaci\u00f3n de dos millones de empleos de aqu\u00ed al a\u00f1o 2000. Y para pasar del 50% del PIB medio comunitario, donde se encuentran ahora, al 70% ser\u00eda preciso que esas regiones conocieran durante quince a\u00f1os un crecimien\u00ad to \u00a1superior entre un 1,5% y un 2% al crecimiento medio europeo! Ahora llegan los fondos de cohesi\u00f3n, que intentan en lo esencial ayudar a los cuatro pa\u00edses m\u00e1s desfavorecidos (Grecia, Irlanda, Portugal y el Estado espa\u00f1ol) para que reduzcan una parte de su retraso en relaci\u00f3n al n\u00facleo duro de la Comunidad. Esos manas comunitarios continuar\u00e1n jugando un papel de diferenciaci\u00f3n interna. 10 WEWTOSUR N\u00famero 3/Junio 1992 As\u00ed nos encontramos con el Estado-nacional cogido en un bocadillo, por decirlo as\u00ed, entre sus crecientes dificultades para asegurar una gesti\u00f3n fragmentaria del capitalismo mundial y unas \"estrategias\" regionales que intentan captar los dividen\u00ad dos de las nuevas formas del desarrollo desigual. Hay claramente una ligaz\u00f3n entre esto y el desarrollo de las crisis institucionales en toda una serie de pa\u00edses. La lista no es exhaustiva, pero podemos mencionar a Italia, Francia, B\u00e9lgica (debate sobre el federalismo del Estado), Gran Breta\u00f1a y el Estado espa\u00f1ol. Cierto, no se trata siempre de crisis que enfrente al Estado central, por un lado, y las regiones constituidas o naciones sometidas, por el otro. La crisis francesa o la crisis italiana no provienen directamente de esos antagonismos; ello no impide que los debates constitucionales que se desarrollan tengan algo que ver con los pro\u00ad blemas de la representatividad y de los poderes de las diversas instituciones en el marco de la reorganizaci\u00f3n europea. De estas crisis repetidas resulta una p\u00e9rdida de credibilidad en aumento de las instituciones centrales y de los partidos tradicionales, que son su proyecci\u00f3n aparente. El presidente franc\u00e9s Francois Mitterrand resum\u00eda as\u00ed su visi\u00f3n de la situaci\u00f3n el pasado 29: \u00abLa contradicci\u00f3n est\u00e1 en todas partes: se expresa por una especie de dial\u00e9ctica, que ya se ha se\u00f1alado, entre la dislocaci\u00f3n de hoy y la necesidad de unidad que contin\u00faa habitando en el esp\u00edritu de los europeos. Pero, por el momento, la domi\u00ad nante es la dislocaci\u00f3n. Un primer per\u00edodo se dibuja ante nosotros: el de la exasperaci\u00f3n...\u00bb El debate sobre la \"nueva ciudadan\u00eda\" Se habla mucho de la crisis de representatividad pol\u00edtica y de la crisis de la identidad nacional. Hay que esforzarse por comprender sus ra\u00edces profundas y su car\u00e1cter dura\u00ad dero. Tanto m\u00e1s teniendo en cuanta que esto alimenta el racismo y el ascenso de la extrema derecha. Un informe de la Comisi\u00f3n Oficial de los Derechos Humanos fran\u00ad cesa subraya que el racismo se nutre, entre otras cosas, de \u00abun sentimiento de crisis del orden, de las instituciones y de la identidad nacional.\u00bb La \"construcci\u00f3n europea\", combinada con la crisis del sistema econ\u00f3mico, no es ajenas, sino todo lo contrario, a estos problemas. Si hay, en efecto, un inicio de enti\u00ad dades regionales, si el Estado-naci\u00f3n pierde una parte de sus poderes pero sigue sien\u00ad do por lo menos una pieza insustituible y si, en fin, la Comunidad se quiere dotar poco a poco de ciertas prerrogativas supra-nacionales, todo esto no constituye por el momento una nueva estructura coherente. Es el aspecto de crisis y de incoherencia el que domina, favoreciendo teor\u00edas regional-reaccionarias por parte de los \"ricos\": el Vlaams Block de Flandes, las Ligas lombardas en Italia, la fuerte influencia de los \"republicanos\" en el Bade-Wurtemberg, etc. Por otra parte, la propia extrema derecha no est\u00e1 a cubierto de diferenciaciones internas sobre la cuesti\u00f3n europea. Su credo puede ser, bien la defensa de la soberan\u00eda nacional contra los \"eur\u00f3cratas\" de Bruselas (como hace el Frente Nacional en Fran\u00ad cia), bien un nacionalismo de identidad regional /I. 1/ Ver en Le Monde del 1 de enero de 1992 las declaraciones del dirigente de las Ligas lombardas, Gianfranco VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 11 En este contexto se ha desarrollado el debate sobre la \"nueva ciudadan\u00eda\". La ausencia de control sobre los cargos p\u00fablicos electos es tan antigua como la democracia representativa formal. Hoy la gente soporta cada vez menos una delega\u00ad ci\u00f3n de poder sin control regular y sin posibilidad de intervenci\u00f3n: es una cuesti\u00f3n de inter\u00e9s. Esta evoluci\u00f3n puede sorprender cuando asistimos a una crisis de la concien\u00ad cia de clase y a un debilitamiento de las movilizaciones sociales de masas. \u00bfQuiz\u00e1s esta tendencia a sentir, cada vez m\u00e1s, la frustraci\u00f3n de una democracia de fachada es una conciencia devaluada y apol\u00edtica, puesto que no se combina con el reconocimien\u00ad to de una pertenencia de clase? En realidad, parece que nos encontramos ante un proceso combinado. Esta con\u00ad ciencia individual (que no hay que confundir con el individualismo cantado por los ide\u00f3logos burgueses) no es necesariamente el fruto de un deterioro de la conciencia colectiva. Expresa -o puede, al menos, expresar bajo ciertas formas- otro aspecto de la conciencia de clase, en las nuevas condiciones socioecon\u00f3micas. El nivel cultural medio ha mejorado; la urbanizaci\u00f3n ha aumentado hasta el punto de plantear problemas nuevos de medio ambiente y de vida cotidiana; las calificacio\u00ad nes y la organizaci\u00f3n del trabajo han cambiado; las mujeres han entrado masivamen\u00ad te en el mercado de trabajo; la escolaridad se ha prolongado, etc. Todo esto produce reivindicaciones de nuevo tipo, que se expresan bajo formas espec\u00edficas. La aspira\u00ad ci\u00f3n a autodeterminarse y a poder decidir sobre la propia vida puede as\u00ed dar naci\u00ad miento a una nueva configuraci\u00f3n de la conciencia social de los individuos. Nuevas formas de exclusi\u00f3n social La clase obrera conoci\u00f3 un largo per\u00edodo durante el cual su relaci\u00f3n con el Estado y la \"ciudadan\u00eda\" fue m\u00e1s tenso que lo que conocimos despu\u00e9s de la II Guerra Mundial. Es lo que Etienne Balibar llama una \"extra-territorialidad\"/2. Esta situaci\u00f3n engen\u00ad draba formas espec\u00edficas de representaci\u00f3n obrera, de cultura y de solidaridad. Salvo periodos excepcionales, la delegaci\u00f3n de poder se hac\u00eda globalmente en beneficio de los \"representantes cualificados\" de la clase. As\u00ed, las fuertes concentraciones proletarias votaban en general y masivamente por quienes hablaban en nombre del proletariado. Y la r\u00e1pida p\u00e9rdida del control sobre estas burocracias pol\u00edticas y sindicales parec\u00eda compensada por ganancias reales, lo\u00ad gradas en las luchas, pero Juego garantizadas por negociaciones y legislaciones. Los jefes de partidos y de sindicatos se encontraban dotados de un mandato permanente para tratar con el adversario de clase. Esta forma de representaci\u00f3n pol\u00edtica de la clase alejaba de la conciencia de la mayor\u00eda el problema general de la democracia formal en el Estado. Lo que el obrero obten\u00eda para \u00e9l, para su familia o para su comunidad, proven\u00eda de las luchas. Votaba para que esas victorias estuvieran protegidas \"arriba\" por gentes que representaban a su clase. Los burgueses no ve\u00edan apenas en \u00e9l a un consumidor, Miglio, explicando que la identidad lombarda es el estar entre los m\u00e1s europeos de los italianos y abogando a favor de una Europa de las regiones. 2/ Balibar, Etienne: Les fronti\u00e9res de la d\u00e9mocratie, Par\u00eds, La Decouverte, 1992. 12 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 un usuario, o ni siquiera un ciudadano de cuerpo entero. La opini\u00f3n burguesa oscila\u00ad ba entre el paternalismo y el temor: se ten\u00eda compasi\u00f3n por la \"pobre gente\" y se fustigaba a la \"chusma\" de los barrios obreros. Esta \"extraterritorialidad\", por emplear el t\u00e9rmino de Balibar, ha dejado de existir, hablando con propiedad. En su lugar, aparecen los problemas de los suburbios, los guetos de inmigrantes, las barriadas populares insalubres. Todo bastante diferente de lo que hab\u00eda sido caracter\u00edstico de la antigua comunidad obrera, con sus fuertes lazos entre el habitat y la f\u00e1brica. Nos encontramos, pues, ante nuevas formas de exclusio\u00ad nes pol\u00edticas y sociales. Estas mutaciones han sido ampliamente analizadas, en m\u00fal\u00ad tiples estudios, a prop\u00f3sito de la desaparici\u00f3n de las colectividades sociales ligadas a los sectores industriales dominantes del pasado: astilleros navales, minas, siderurgia, ferrocarril, autom\u00f3vil... 13. El Estado del Bienestar ha modificado progresivamente la relaci\u00f3n con \u00e9l de los individuos (incluso proletarios). Se ha realizado un doble movimiento. Las burocra\u00ad cias \"representativas\" de la clase se han en encontrado cada vez m\u00e1s cooptadas, inte\u00ad gradas y comprometidas en la gesti\u00f3n global del sistema. Luego, el propio Estado ha ampliado y sistematizado su gesti\u00f3n de las relaciones sociales. El salario indirecto ha tomado amplitud; las negociaciones sociales se han sistematizado; el arbitraje apa\u00ad rente de los poderes p\u00fablicos se ha extendido. La mutaci\u00f3n del Estado burgu\u00e9s r\u00eda provocado y acompa\u00f1ado la mutaci\u00f3n de las burocracias representativas del mundo obrero. La gesti\u00f3n municipal prolongada de estas \u00faltimas se ha comprometido cada vez m\u00e1s con la patronal local. La creciente extensi\u00f3n de las mutuas o la cogesti\u00f3n de las instituciones de protecci\u00f3n social han aumentado los fondos que gestionan en nombre del Estado. A partir de ello, la cali\u00ad dad de representante de los trabajadores pierde sentido progresivamente en las con\u00ad ciencias y, por supuesto, en los hechos. Una terminolog\u00eda mediatizada viene a punto para regularizar la situaci\u00f3n: se comienza a hablar de \"clase pol\u00edtica\" para referirse tanto a partidos de la izquierda parlamentaria como a partidos de la derecha tradicio\u00ad nal. Y esta extra\u00f1a \"clase\" es concebida por la mayor parte como el conjunto de quienes tienen como oficio hacer pol\u00edtica para repartirse el pastel. Por otra parte, las pol\u00edticas de austeridad han debilitado la fiabilidad de los servi\u00ad cios p\u00fablicos, hasta tal punto que se ha hecho m\u00e1s complicado hoy defender naciona\u00ad lizaciones y hacer de ello una perspectiva progresista. Se ha pasado, un poco en todas partes, de tentativas de mejora de la formaci\u00f3n profesional a una simple gesti\u00f3n del paro /4. El sistema de convenios colectivos ha retrocedido en muchos pa\u00edses. La instituci\u00f3n escolar est\u00e1 en crisis y no puede ya crear ilusiones sobre la igualdad de oportunida\u00ad des. La exclusi\u00f3n se desarrolla en todas partes, primero en terreno social, luego pol\u00ed- 3/Bernard Francq, sobre las regiones mineras belgas, en Contradiction, (Bruselas), 56, 1989. Alain Bihr, sobre todo en L 'homme et la soci\u00e9t\u00e9, Par\u00eds, 98, 1990. Francois Bon, en \"Ouvriers, ouvri\u00e9res\", Autrement, Par\u00eds, 1992). 4/ Este es lo que ocurre, incluso en pa\u00edses en los que hab\u00eda una larga tradici\u00f3n de inserci\u00f3n profesional mediante el aprendizaje. En Gran Breta\u00f1a, el Industrial Training Act (1964) ha sido desplazado por el Youth Training Scheme (1980). El primero era financiado por las empresas, el segundo por el Estado. El primero estaba gestionado paritariamente con los sindicatos, el segundo por los patronos. Se ha pasado de un salario de aprendizaje a una indemnizaci\u00f3n de formaci\u00f3n... VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 13 tico. El Estado tiene cada vez m\u00e1s dificultades para presentarse como algo por enci\u00ad ma de las clases y defensor de una justicia redistributiva... Pero no aparece tampoco como lo que es, es decir, como el Estado de una clase. Para un gran n\u00famero de gente se ha convertido sencillamente en una guarida de ladrones y de mafias. \u00bfPodr\u00eda este rechazo de los pol\u00edticos atenuarse mediante el recurso a una \"nueva ciudadan\u00eda\" basada en la dimensi\u00f3n regional o nacional? \u00bfResuelve el problema votar como ciudadano val\u00f3n por Walonia o como ciudadano escoc\u00e9s por Escocia? Ciertamente no, mientras esas instituciones sigan siendo un valedor demag\u00f3gico de la dictadura del mercado y de las ganancias. Una \"nueva ciudadan\u00eda\" que reprodujera a nivel local las mismas delegaciones de poder que a nivel nacional: la ausencia de derecho de intervenci\u00f3n directa de las poblaciones, la ausencia de revocabilidad de los electos, la ausencia de circulaci\u00f3n de las informaciones, etc., no resolver\u00eda nada de la frustraci\u00f3n actual. Ahora bien, en una \u00e9poca en la que los viejos Estados pierden una parte de sus medios de interven\u00ad ci\u00f3n, es particularmente escandaloso pretender remediar el famoso \"d\u00e9ficit democr\u00e1\u00ad tico\" de Europa s\u00f3lo mediante la magia de las gestiones pretendidamente regionales o locales. No se trata de negar la pertinencia de las reivindicaciones locales, regionales o nacionales. Muy al contrario. La sociedad nueva que hay que construir deber\u00eda apo\u00ad yarse en una profunda autoorganizaci\u00f3n local y en la autodeterminaci\u00f3n.... Pero esta perspectiva subversiva no es cre\u00edble m\u00e1s que inventando nuevas instituciones cohe\u00ad rentes en relaci\u00f3n a las evoluciones socio-econ\u00f3micas. Y esto debe referirse hoy a toda la dimensi\u00f3n europea. Racismo e igualdad de derechos Evidentemente la cuesti\u00f3n del racismo y de los inmigrados que provienen del Tercer Mundo o de la Europa del Este no es la menor de las cuestiones cuando se quieren abordar, en su conjunto, estos problemas de ciudadan\u00eda y de derechos. Encontramos aqu\u00ed, una vez m\u00e1s, la dicotom\u00eda productor/ciudadano. En todo siste\u00ad ma de segregaci\u00f3n del mercado del trabajo una disparidad de derechos c\u00edvicos acom\u00ad pa\u00f1a a la estratificaci\u00f3n de la fuerza de trabajo. As\u00ed ocurri\u00f3 durante mucho tiempo con el derecho al voto de las mujeres; tambi\u00e9n con el apartheid sudafricano. El final de estos sistemas extraecon\u00f3micos de regulaci\u00f3n no signific\u00f3, por otra parte, que las segregaciones desaparecieran. La suerte de la mayor\u00eda de las mujeres trabajadoras o la suerte de los negros en la Sud\u00e1fnca postapartheid lo demuestran sobradamente. Pero, en todo caso, una parte de la fuerza de trabajo es \"tratada\" por el sistema como una \"pura fuerza de trabajo\", es decir, sin acceso a la ciudadan\u00eda convenida. Estas complejas segmentaciones son legitimadas en nombre de los diversos prejui\u00ad cios \"naturales\", de sexo, nacionalidad, de cultura y de \"raza\". El Estado hace opaca su naturaleza de clase a los ojos de los trabajadores, (re)present\u00e1ndose de forma dife\u00ad rente a las diferentes categor\u00edas. Pone cara de dotar a algunas de una parte gratificante de soberan\u00eda que niega a otras. Algunos son \"ciudadanos\" de cuerpo entero, otros no... Es claramente un racismo de Estado, ligado a la gesti\u00f3n de la fuerza de trabajo en beneficio del capital. 14 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Este racismo no tiene especialmente el color del fascismo, de la socialdemocracia o de la derecha tradicional. Es un dato permanente del Estado burgu\u00e9s. No es depen\u00ad diente de los aires que corran, de las presiones demag\u00f3gicas u otras cosas; se basa en la funci\u00f3n permanente del Estado en lo que concierne a las condiciones generales de la producci\u00f3n. Se encuentra tambi\u00e9n en el acuerdo de Schengen y en las diversas reuniones euro\u00ad peas que tratan de la emigraci\u00f3n y de los \"nuevos flujos migratorios\". Es interesante seguir, a este prop\u00f3sito, lo que ocurre con Europa del Este. En estos pa\u00edses, en los que la transici\u00f3n hacia el capitalismo sigue siendo lenta, ca\u00f3tica y des\u00ad igual, hay una fuerte desconexi\u00f3n entre la circulaci\u00f3n de los capitales, de las mercan\u00ad c\u00edas y de las personas. Ahora bien, las condiciones de la \"ca\u00edda del muro de Berl\u00edn\" han hecho que una parte sustancial de la fuerza de trabajo de esos pa\u00edses pueda ser libre de venderse, cuando otras componentes de la econom\u00eda de mercado est\u00e1n a\u00fan en sus balbuceos. Resultado: una parte de esas personas se estiman libres (debido a su \"liberaci\u00f3n del comunismo\") para venir a vender su trabajo all\u00ed donde el mercado de trabajo parece m\u00e1s abierto, en Europa del Oeste. Esta desconexi\u00f3n entre la posibilidad de libre circulaci\u00f3n de la mercanc\u00eda-trabajo y el resto del mercado plantea problemas inmediatos a los se\u00f1ores de la Comunidad. Hemos visto con qu\u00e9 vigor Italia ha expulsado a los albaneses. Y el debate en Alema\u00ad nia sobre el derecho de asilo muestra claramente que no se trata simplemente de ideolog\u00eda y de prejuicios de extrema derecha. Es necesario, pues, que el Estado -o los Estados- instaure nuevas reglas para man\u00ad tener las inercias y las segmentaciones tradicionales del mercado mundial, para que se perpet\u00fae la separaci\u00f3n entre, por una parte, la circulaci\u00f3n de las mercanc\u00edas y de los capitales y, por otra parte, la de la fuerza de trabajo. Nuevas jurisdicciones, nue\u00ad vas represiones... el Estado desarrolla su racismo funcional. A partir de esto, el Estado tiene necesidad de una justificaci\u00f3n comunitaria, \"nacio\u00ad nal\" y cultural. Para romper la unidad objetiva de todos los que venden su fuerza de trabajo debe reproducir una ficci\u00f3n idealizada de la naci\u00f3n, o de la etnicidad. La definici\u00f3n de la ciudadan\u00eda viene as\u00ed a coronar la segregaci\u00f3n. El \"ciudadano\" te\u00f3rico, en Europa del Oeste o del Este, es imposible de encontrar. La separaci\u00f3n querida entre productor y ciudadano es cuidadosamente reproducida por el poder. Adem\u00e1s, el productor no tiene poder, como el ciudadano carece de soberan\u00eda sobre su vida y sobre la sociedad. Pero en adelante, la crisis econ\u00f3mica, las mutaciones sociales as\u00ed como la unificaci\u00f3n europea resaltan, m\u00e1s que en el pasado, el vac\u00edo de poder asociado a la noci\u00f3n de \"ciudadano\". En la pr\u00e1ctica, la gente est\u00e1 tan preocupada por poder determinar su vida profesio\u00ad nal como su condici\u00f3n de consumidora. No est\u00e1 m\u00e1s abierta a aceptar despidos como una simple fatalidad que a aceptar la construcci\u00f3n de una autopista a dos pasos de su casa en nombre del \"inter\u00e9s general\". Mucha no ve ya por qu\u00e9 la raz\u00f3n de Estado bastar\u00eda para \"justificar\" los gastos militares y el env\u00edo de tropas al extranjero. Perci\u00ad be cada vez menos para qu\u00e9 puede servir votar regularmente a algunas camarillas pol\u00edticas si ello, de todas formas, no tiene ninguna consecuencia pr\u00e1ctica sobre el sistema educativo, sobre el sistema de informaci\u00f3n y de decisi\u00f3n en general u otros asuntos... VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 15 As\u00ed empiezan a cohabitar dos frustraciones. La de una ciudadan\u00eda formal sin poder y la de una situaci\u00f3n social precaria. La fuerza pol\u00edtica que d\u00e9 una respuesta y una interpretaci\u00f3n a todo esto ofrece recuperar una esperanza, o incluso un proyecto de contra-sociedad. No hay que olvidar que la extrema derecha es ya candidata a esa tarea. Partiendo de la crisis del Estado, satanizando a \"los otros\" (los inmigrantes, el Tercer Mundo, o bien otras regiones del pa\u00eds), pretende responder a la aspiraci\u00f3n popular a un mundo racional sin corrupci\u00f3n y sin miseria. \u00a1Un orden reencontrado! Para reunificar productores(as) y ciudadanas(os) Es interesante se\u00f1alar la aparici\u00f3n de diversas iniciativas de izquierda que buscan responder a estos problemas. En Francia la revista M, de marzo de 1992, acaba de publicar un \"Manifiesto Ciudadano\" firmado por diversos intelectuales y subrayando principalmente \u00abel derecho para cada cual a ser \u00fatil, socialmente, y a que esta utilidad sea reconocida.\u00bb Poco m\u00e1s o menos, en el mismo momento se lanz\u00f3 un llamamiento con el t\u00edtulo de \"Izquierda fin y continuaci\u00f3n\", en el que, partiendo de la crisis de representaci\u00f3n, se reclama un \u00abnuevo equilibrio de poderes\u00bb... para \u00abreanimar el es\u00ad pacio p\u00fablico de deliberaci\u00f3n\u00bb IB. El llamamiento termina diciendo: \u00abTrabajamos por una utop\u00eda moderna y modesta, que no oponga ya al individuo y la sociedad, sino que esboce un futuro: hacer posible, con un mismo gesto, m\u00e1s individuo y m\u00e1s socie\u00ad dad....\u00bb En B\u00e9lgica han aparecido dos iniciativas paralelas. Tras la conmoci\u00f3n de las elec\u00ad ciones del 24 de noviembre de 1990, en las que el Vlaams Block alcanz\u00f3 el 25% en Amberes, se constituy\u00f3 en Flandes una \"Carta 91\" que se presenta como un \"movi\u00ad miento de ciudadanos\". Intenta \u00abla puesta en pie de \u00f3rganos y de nuevas instituciones que permitan el control y la participaci\u00f3n directa del ciudadano.\u00bb Denuncia la crisis, la degradaci\u00f3n de las ciudades, el racismo, una Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria elabo\u00ad rada no democr\u00e1ticamente. Una carta an\u00e1loga se ha formado en Valonia. En Bratislava, se ha celebrado el pasado marzo una reuni\u00f3n titulada \"Conferencia de los Ciudada\u00ad nos\" europeos, consagrada principalmente al nacionalismo y al racismo. Miembros de movimientos diversos, provenientes de toda Europa, han debatido sobre los pro\u00ad blemas de ciudadan\u00eda y de las instituciones pol\u00edticas en Europa /6. El problema est\u00e1 en la calle, cualquiera que sean los firmantes de tal o cual mani\u00ad fiesto. No podemos darnos por satisfechos con los apa\u00f1os que intentan hacer los Gobier\u00ad nos para fomentar ilusiones. El derecho de voto y de eligibilidad en las elecciones para todo natural de la CE no es, hablando con propiedad, un \"progreso\" en la medida que introduce el problema de una \"identidad\" europea que se basa en la pol\u00edtica de seguridad e imperialista de Schengen. El fracaso reciente del refer\u00e9ndum local, organizado por la Administraci\u00f3n de Amsterdam, sobre la regulaci\u00f3n del tr\u00e1fico de autom\u00f3viles muestra que no es as\u00ed como se podr\u00e1 pretender dar a la poblaci\u00f3n trabajadora un poder de decisi\u00f3n. Igual- 5/Le Monde, (2, abril, 1992). G/ Helsinki Citizens Assembly, 2a Asamblea General, 26-29 de marzo 1992. Bratislava. 16 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 mente, el derecho de voto de los inmigrantes en Holanda en las elecciones locales, aunque sea una conquista que habr\u00e1 que defender, si llega el caso, no resuelve nada del racismo. Las instituciones burguesas no son capaces de proporcionar la menor parcela de derecho c\u00edvico real, y el sistema no puede sino engendrar un falso sem\u00ad blante de democracia directa. El deseo y la posibilidad real de control vendr\u00e1n de las movilizaciones de masas, independientemente de las instituciones. Nada que ver, pues, con una estrategia de desgaste y \"contrapoder\" en el Estado. Para que esto tenga una finalidad es preciso que haya una real estrategia, formas de movilizaci\u00f3n y relaciones de fuerzas. No hay que contentarse con una microdemocracia basista: es claramente el poder de arriba el objetivo... Hay, entonces, que llenar la separaci\u00f3n entre las luchas de empresas y los movimientos sociales. Hay que hacer experiencias complementarias y cada vez m\u00e1s imbricadas. Y para ello hay que evitar dos errores sim\u00e9tricos: creer que la importancia de las luchas de empresa pertenece al pasado del viejo movimiento obrero; o pensar que los movi\u00ad mientos sociales fuera de la empresa no representan sino una conciencia desviada, difuminada y coyuntural del \"verdadero\" combate de clase. Los dos se sit\u00faan en terrenos que la burgues\u00eda ha separado conscientemente para mutilar a\u00fan mejor la conciencia de clase. Los primeros est\u00e1n ligados a la lucha en la producci\u00f3n; los se\u00ad gundos a los dominios de la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo. Tocamos aqu\u00ed un debate a\u00fan sin desbrozar sobre la naturaleza y la heterogeneidad del \"sujeto revolu\u00ad cionario\" y sobre la diversidad de la representaci\u00f3n del movimiento de emancipa\u00ad ci\u00f3n. So\u00f1emos, pues, un poco, puesto que tanto se habla de la \"reconstrucci\u00f3n\" del mo\u00ad vimiento obrero y de los movimientos sociales... Imaginemos casas en barrios y ciu\u00ad dades en las que cohabitar\u00edan todas las asociaciones y todos los sindicatos, donde ser\u00eda posible trabajar diariamente entre movimientos antimilitaristas, feministas, antirracistas, organizaciones de vecinos, grupos culturales, movimientos de j\u00f3venes, estructuras pedag\u00f3gicas alternativas, sindicatos... Lugares en los que ser\u00eda posible trabajar en la reunificaci\u00f3n del tejido social roto de los suburbios insalubres... Abier\u00ad tos a todos y todas, como contrapoder, como centro de movilizaci\u00f3n y de vigilancia. Esto podr\u00eda permitir desarrollar campa\u00f1as unitarias de masas, que reunificar\u00edan productor/productora/ciudadano/ciudadana. En este aspecto, estoy totalmente de acuer\u00ad do con Andr\u00e9 Gorz cuando escribe: \u00abEl movimiento obrero debe acordarse (...) de que originalmente ha salido de asociaciones de cultura obrera. No podr\u00e1 perpetuarse como movimiento m\u00e1s que si se interesa por el desarrollo humano fuera del trabajo, tanto como en el trabajo.\u00bb /7. La crisis del Estado nos ofrece as\u00ed hoy algunas oportunidades para volver a dar coherencia y credibilidad a nuevas formas de radicalizaci\u00f3n que desemboquen en experiencias de masas de desobediencia civil. Utilizando las crisis institucionales actuales para denunciar la forma en que el sistema organiza el divorcio entre las dos esferas de nuestro ser social ser\u00eda posible volver a dar cr\u00e9dito a la idea de una socie\u00ad dad alternativa. Nuevas experiencias podr\u00edan entonces renovar el antimilitarismo re\u00ad volucionario mediante un rechazo masivo de la mili obligatoria (en los pa\u00edses en los que se practica) y una negativa a pagar los gastos militares. El feminismo podr\u00eda 7/Gorz, Andr\u00e9: Metamorphose du travail, Par\u00eds, Galilea, 1989. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 17 recuperar una amplia audiencia encontrando los medios para una batalla de masas en el terreno del trabajo y de la igualdad. Recordemos aqu\u00ed los debates de los asalariados ingleses de la Lucas Aerospace, que, en 1975, discut\u00edan la reconversi\u00f3n de su empresa en una de producci\u00f3n civil, o tambi\u00e9n la negativa a pagar l&poll tax en Gran Breta\u00f1a, o la campa\u00f1a en Suiza por \"la abolici\u00f3n del Ej\u00e9rcito\", o la huelga de mujeres de 1991, tambi\u00e9n en Suiza. Todas estas luchas indican una direcci\u00f3n, una \"tendencia\". Pero el objetivo no debe ser una estrategia fragmentada, reducida a una especie de reformismo de \"lo m\u00e1s pr\u00f3ximo\". Por el contrario, es la convergencia de estos movi\u00ad mientos y su independencia social en relaci\u00f3n a los Estados y a las instituciones europeas lo que debe permitir una reactivaci\u00f3n de las luchas anticapitalistas. Ello implica, paralelamente, un relanzamiento de los movimientos sindicales y el desarro\u00ad llo de fuerzas pol\u00edticas revolucionarias en un marco pluralista y democr\u00e1tico. Y por consiguiente, la necesidad de volver a pensar sobre una estrategia anticapitalista, renovando toda la problem\u00e1tica del control social y de la dualidad de poder. La evoluci\u00f3n del capitalismo nos abre as\u00ed un nuevo campo de reflexi\u00f3n. Ha pasado el tiempo en el que consignas anticapitalistas pod\u00edan concebirse en el estricto marco \"nacional\". Ahora el desaf\u00edo es relacionar movimientos de lucha y de.control en todos los aspectos de la vida social (educaci\u00f3n, transportes, alojamientos, luchas reivindicativas en la empresa, antirracismo, antimilitarismo, antisexismo, etc.) con una convergencia europea de conjunto. \u00c9ste es el gran desaf\u00edo de la izquierda revolucionaria europea: apoyarse en la crisis del Estado-naci\u00f3n, unificar los diversos terrenos de lucha y volver a dar credibilidad al proyecto socialista, definiendo una Europa alternativa a la de Maastricht. CRITIQUE COMMUNNISTE/Abril-Mayo de 1992/Par\u00eds Traducci\u00f3n: Alberto Nadal 18 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Por qu\u00e9 perdieron los laboristas Peter Gowan Los resultados de las elecciones generales brit\u00e1nicas de abril de 1992 han dado una inesperada y estrecha mayor\u00eda a los conservadores en el Parlamento: 21 esca\u00f1os m\u00e1s que la suma de los obtenidos por todos los otros partidos, de un total de 650. Los conservadores, a pesar de ello, han perdido mas de 80 esca\u00f1os, que han sido ganados en su mayor\u00eda por los laboristas. Estas victorias, y la d\u00e9bil mayor\u00eda conservadora, han sido utilizadas por la direcci\u00f3n del Partido Laborista para sugerir que sus resultados no hab\u00edan sido tan malos. La direcci\u00f3n del Partido Laborista se equivoca. La movilizaci\u00f3n conservadora La d\u00e9bil mayor\u00eda conservadora en la C\u00e1mara de los Comunes oculta el hecho de que los laboristas s\u00f3lo han obtenido el 35% de los votos, frente al 42% de los conservado\u00ad res. John Major ha obtenido tantos votos como los alcanzados por Margaret Thatcher en cualquiera de sus tres victorias electorales. Y lo ha conseguido en el peor momen\u00ad to de una recesi\u00f3n, que es tan dura como la de 1981-1982 y que ha afectado de manera especialmente grave al Sureste de Inglaterra, el principal feudo electoral con\u00ad servador. Al t\u00e9rmino de la recesi\u00f3n de 1981-1982, Thatcher hab\u00eda conseguido llegar a ser, seg\u00fan las encuestas, el Primer Ministro mas impopular que se recuerde, aunque la victoria en la Guerra de las Malvinas y el fervor nacionalista que provoc\u00f3 cambia\u00ad ron pronto esta situaci\u00f3n. Major, por el contrario, no ha tenido dificultades para man\u00ad tener el apoyo a los conservadores en todo el Sur de Inglaterra. La primera pregunta, desconcertante, que hay que hacerse es c\u00f3mo fueron movili\u00ad zados de una manera tan eficaz los votantes conservadores para acudir a las urnas. Dada la dur\u00edsima crisis econ\u00f3mica, exist\u00eda una expectativa muy generalizada de que muchos votantes conservadores se quedasen en sus casas o emitieran el tradicional voto de protesta de los conservadores, apoyando al centrista Partido Liberal Dem\u00f3\u00ad crata. Ninguna de estas dos cosas ocurri\u00f3 finalmente: los liberales dem\u00f3cratas obtu\u00ad vieron los peores resultados de su vida en el Sur de Inglaterra. Una primera explicaci\u00f3n parece ser el \u00e9xito de Major a la hora de transmitir con credibilidad los dos principales mensajes de la campa\u00f1a: que los laboristas golpea\u00ad r\u00edan a la poblaci\u00f3n con altos impuestos y que votar por los liberales dem\u00f3cratas era en realidad votar por los laboristas. Las paradojas del Estado del bienestar La direcci\u00f3n del Partido Laborista tuvo que hacer frente a una clara disyuntiva pol\u00ed\u00ad tica sobre el tema de los impuestos, antes incluso de que comenzara la campa\u00f1a elec\u00ad toral: pod\u00eda prometer una importante reducci\u00f3n en los gastos de defensa, el llamado VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 19 \"dividendo de la paz\", para pagar sus nuevos programas de incremento del gasto social; o pod\u00eda imponer impuestos mas fuertes a las familias de ingresos medios. Un sector de la direcci\u00f3n laborista presion\u00f3 para que se adoptara la primera de las opcio\u00ad nes. Pero el ministro de Hacienda en la sombra /1 (y, probablemente, futuro l\u00edder laborista), John Smith, insisti\u00f3 en la segunda. Smith gan\u00f3 porque la direcci\u00f3n laboris\u00ad ta estaba aterrorizada ante la posibilidad de que los conservadores utilizaran a su favor los temas de defensa nacional, una de las razones m\u00e1s importantes de anteriores derrotas electorales de los laboristas en los ochenta. Como consecuencia de esta decisi\u00f3n, el Partido Laborista obtuvo el apoyo del Financial Times, pero la decisi\u00f3n implicaba un aumento sustancial de los impuestos para los trabajadores especializados y los profesionales, dos grupos electorales esen\u00ad ciales, cuyo apoyo los laboristas deb\u00edan recuperar si quer\u00edan derrotar a los conserva\u00ad dores. Ello est\u00e1 unido a un problema estructural mas profundo al que tiene que en\u00ad frentarse el Partido: el Estado del bienestar en su conjunto se ha basado en una redistribuci\u00f3n de recursos en perjuicio de los sectores mas j\u00f3venes y cualificados de la clase obrera, a favor de los sectores de m\u00e1s edad y de los desempleados de esa misma clase obrera. Este tipo de Estado del bienestar, que implica una redistribuci\u00f3n en el seno de la misma clase obrera, es una de las caracter\u00edsticas mas notables de los cambios ocurridos en las dimensiones sociales del sistema fiscal en el per\u00edodo de post-guerra: ha habido un enorme aumento de la presi\u00f3n fiscal sobre los trabajadores manuales m\u00e1s cualificados y mejor pagados desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os cuarenta. Los avances iniciales de los conservadores en 1979 se debieron, en gran medida, a una revuelta fiscal de estos sectores de trabajadores sindicalizados, en el Centro y Sur de Inglaterra, contra el Partido Laborista. Y no han vuelto desde entonces a apoyar a los laboristas en n\u00famero sustancial: la mayor\u00eda se han quedado con los conservado\u00ad res, porque el atractivo electoral de los laboristas es m\u00ednimo para estos grupos de trabajadores. Este fen\u00f3meno tambi\u00e9n afecta al voto liberal dem\u00f3crata. El partido carece de un n\u00facleo de fieles votantes. Gran parte de su apoyo lo recibe de votantes laboristas, como un voto de protesta t\u00e1ctico. Y los mejores resultados hist\u00f3ricos del Partido Liberal Dem\u00f3crata se han obtenido gracias a la protesta temporal de votantes conser\u00ad vadores, fieles hasta entonces a su partido. Exist\u00edan amplias evidencias del fuerte descontento existente entre los votantes conservadores por los resultados globales de la gesti\u00f3n de los Gobiernos Thatcher/Major: aut\u00e9ntica ira, que se extend\u00eda tambi\u00e9n al sector de los peque\u00f1os negocios. Pero finalmente estos votos no se trasladaron al Partido Liberal Dem\u00f3crata, por temor a que permitiesen al acceso al poder de los laboristas. Los resultados de las elecciones han provocado fuertes presiones de la prensa para que se produzca un realineamiento en la izquierda, presiones que han sido apoyadas por sectores intelectuales cercanos o del interior del Partido Laborista e incluso por 1/ El Partido Laborista mantiene en la oposici\u00f3n un \"Gobierno en la sombra\", compuesto por sus candidatos a ocupar los Ministerios en caso de victoria. Designados por el l\u00edder del partido, que es a su vez candidato al puesto de Primer Ministro, los miembros de este \"Gobierno\" critican sistem\u00e1ticamente la pol\u00edtica del ministro de su ramo en ejercicio y elaboran las l\u00edneas de una pol\u00edtica alternativa que, aunque debe ser aprobada en la plataforma electoral por el congreso del partido, de hecho goza de una gran influencia y autonom\u00eda. 20 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 socialistas que dicen estar en la izquierda o a la izquierda del laborismo. Se defienden argumentos tanto negativos como positivos a favor de este realineamiento. Negati\u00ad vos, como los de aquellos que dicen que no existen esperanzas de que los laboristas vuelvan a ganar por s\u00ed mismos unas elecciones: despu\u00e9s de todo, han tenido una oportunidad sin precedentes en \u00e9stas, celebradas en medio de una profunda recesi\u00f3n. Deben por lo tanto, se argumenta, hacer un pacto con los liberales dem\u00f3cratas, repartirse las circunscripciones para no enfrentar a sus respectivos candidatos y preparar un programa conjunto para un Gobierno de coalici\u00f3n. \u00bf\"Refundaci\u00f3n\" de la izquierda? Los argumentos positivos hacen hincapi\u00e9 en la idea de que hay una tarea cuya impor\u00ad tancia supera a todas las dem\u00e1s: la reforma electoral y constitucional. Como los libe\u00ad ral dem\u00f3cratas defienden estas reformas, hay sectores en la izquierda que consideran que no solamente ser\u00eda necesario, sino tambi\u00e9n progresista -un \"paso adelante\"- al\u00ad canzar un pacto electoral en estos t\u00e9rminos. Nadie en la izquierda puede negar el car\u00e1cter reaccionario del orden constitucional brit\u00e1nico, ni la naturaleza globalmente antidemocr\u00e1tica de su sistema electoral. Pero el programa constitucional de los liberal dem\u00f3cratas no supondr\u00eda ning\u00fan avance sustancial en relaci\u00f3n con el status quo: su incapacidad para plantear una revisi\u00f3n global del sistema judicial y reforzar los poderes del Parlamento implica que una reforma constitucional de estas caracter\u00edsticas, significar\u00eda tan s\u00f3lo un reforzamiento de un sistema judicial profundamente reaccionario y de su capacidad para intervenir en el proceso pol\u00edtico contra la izquierda. Por lo que se refiere a la posible sustituci\u00f3n del sistema electoral a favor de alg\u00fan tipo de representaci\u00f3n proporcional, sin duda supondr\u00eda un paso adelante, pero probablemente producir\u00eda nuevos y m\u00e1s importan\u00ad tes obst\u00e1culos para el avance de una alternativa socialista en Gran Breta\u00f1a. Por ello, aunque la izquierda dif\u00edcilmente puede oponerse a la introducci\u00f3n de un sistema m\u00e1s representativo, ser\u00eda absurdo que apoyase una medida de este tipo como una v\u00eda para hacer avanzar el movimiento laborista o como una de las claves para mejorar la vida del conjunto de la poblaci\u00f3n. El laborismo, sin estrategia La lecci\u00f3n fundamental de la derrota electoral reside en la simple constataci\u00f3n de que el laborismo carece de cualquier credibilidad a nivel program\u00e1tico. Ni siquiera pre\u00ad tende tener una estrategia alternativa para modernizar y transformar la vida de la gente. Las propuestas thatcheristas de los ochenta se han desacreditado en gran medi\u00ad da, al menos en los c\u00edrculos financieros y pol\u00edticos, por la simple raz\u00f3n de que no han podido frenar la decadencia econ\u00f3mica, para no hablar de la social, del pa\u00eds. El thatcherismo solo funcion\u00f3 como una herramienta para redistribuir de los pobres a los ricos. Pero como estrategia para el crecimiento ha sido un fracaso total y Major ha procurado evitar que se le pudiera identificar como un mero continuador de \u00e9l. Para que el laborismo pueda ganar despu\u00e9s de tantos a\u00f1os fuera del poder, tiene que VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 21 elaborar una aut\u00e9ntica estrategia de nuevo tipo cuyo objetivo sea mejorar la vida del conjunto de la poblaci\u00f3n. Sin esa estrategia, nunca volver\u00e1 a convencer a los grupos claves de votantes de que vuelvan a apoyar a la izquierda: saben perfectamente que si lo \u00fanico que se les ofrece es inclinarse antes los intereses inmediatos del capital, es mejor, y m\u00e1s l\u00f3gico, votar al Partido Conservador. La experiencia de la recesi\u00f3n no ha cambiado este planteamiento b\u00e1sico en lo mas m\u00ednimo. El Partido Laborista ha sido capaz en dos ocasiones de presentar este tipo de alter\u00ad nativa: en 1945, con el programa para un Estado del bienestar; y en 1964 y 1966, con su programa de crecimiento industrial tecnocr\u00e1ticamente planificado. Desde el co\u00ad lapso de esta visi\u00f3n tecnocr\u00e1tica de los sesenta, el laborismo se encuentra sumido en una profunda crisis pol\u00edtica, que afecta asimismo a otros muchos partidos socialde- m\u00f3cratas del Continente. El resultado m\u00e1s positivo de las elecciones generales ha sido la dimisi\u00f3n del l\u00edder laborista, Neil Kinnock, un charlat\u00e1n hip\u00f3crita con una sola idea fija: hacer del labo\u00ad rismo un partido respetable y elegible a base de machacar a la izquierda laborista. Su dimisi\u00f3n ha permitido la reaparici\u00f3n de una izquierda con cierta entidad dentro del Partido, a trav\u00e9s de la presentaci\u00f3n de la candidatura de Ken Livingston para suceder- le en el liderazgo. Los partidarios de Livingston no son muchos, pero incluyen a una nueva y joven generaci\u00f3n de diputados parlamentarios, y el propio Livingston ha mostrado un inter\u00e9s genuino por las ideas socialistas y poseer una perspectiva inter\u00ad nacional, que hasta ahora estaba ausente en la izquierda laborista. Ha surgido la posi\u00ad bilidad de crear una nueva plataforma de izquierdas en el Partido que busque regene\u00ad rar las alternativas pol\u00edticas socialistas a trav\u00e9s de utilizar el gran potencial humanizador de las nuevas tecnolog\u00edas y de desarrollar una nueva estrategia europea para la iz\u00ad quierda que vuelva a situar en la agenda la lucha por la propiedad social de los me\u00ad dios de producci\u00f3n y el igualitarismo. Las posibilidades de una izquierda de estas caracter\u00edsticas se hicieron patentes en Coventry. Poco antes de que la campa\u00f1a electoral comenzara, Kinnock mostr\u00f3 por \u00faltima vez su capacidad de atacar a la izquierda sin el menor escr\u00fapulo estatutario, expulsando del Partido al diputado de Coventry, simpatizante de la corriente The Militant, Dave Nellist. Nellist, apoyado por su circunscripci\u00f3n, mantuvo su candida\u00ad tura como independiente frente al nuevo candidato laborista designado desde las ofi\u00ad cinas centrales del partido. Casi venci\u00f3, perdiendo tan s\u00f3lo por unos doscientos vo\u00ad tos, obteniendo el mejor resultado alcanzado por un candidato de la izquierda contra la derecha laborista desde hace d\u00e9cadas. Mientras tanto, el nuevo gobierno de Major carece de cualquier visi\u00f3n estrat\u00e9gica y el declive de la econom\u00eda brit\u00e1nica y las tensiones dentro del Estado, en especial en Escocia e Irlanda del Norte, tender\u00e1n no s\u00f3lo a continuar sino a incrementarse. Londres, 4 de abril de 1992 traducci\u00f3n: G. Buster 22 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Nicaragua Los dilemas del sandinismo Env\u00edo De \"histeria colectiva\" calific\u00f3 un psic\u00f3logo el estado de las familias nicarag\u00fcenses. Durante varias semanas, todos los medios de comunicaci\u00f3n y seguramente la gran mayor\u00eda de las conversaciones en el pa\u00eds se refer\u00edan al hallazgo del cuerpo decapitado y violado de una ni\u00f1a preadolescente en un cauce de un \u00e1rea transitada de Managua. En familias y escuelas cundi\u00f3 el p\u00e1nico frente a los ataques sexuales contra menores. Aunque \u00e9ste no fue un caso excepcional de violaci\u00f3n y asesinato de menores, s\u00ed ha sido el m\u00e1s repulsivo y publicitado. (...). Tanto la v\u00edctima como el victimario aparec\u00edan tambi\u00e9n como un reflejo aberrado y perverso de un medio social en descomposici\u00f3n, donde la violencia ya ha sido incor\u00ad porada a la cultura pol\u00edtica y social de la naci\u00f3n, donde a cualquier legalidad se impo\u00ad ne la supervivencia f\u00edsica y donde la disoluci\u00f3n de valores y la crisis de las esperan\u00ad zas depositadas en los partidos opositores o en el Gobierno y en la pol\u00edtica, es gene\u00ad ralizada. En dos a\u00f1os de nuevo Gobierno el nivel de vida de una gran cantidad de nicara\u00ad g\u00fcenses ha descendido a grados pocas veces conocidos. Para un dirigente sandinista se trata de \"la peor crisis vivida por Nicaragua en s\u00fa historia\". Estos niveles de desesperaci\u00f3n han promovido concertaciones inusitadas en las que se borran por la base las fronteras pol\u00edticas y se crean otras nuevas, las que separan al pueblo de las superestructuras pol\u00edticas. A inicios del mes de marzo, grupos de recontras y recompas ocuparon Ocotal, en el norte nicarag\u00fcense, unidos en una pro\u00ad testa pac\u00edfica por la creciente situaci\u00f3n de hambre y desempleo que viven en el cam\u00ad po y que se agraven algunas zonas por la sequ\u00eda del pasado invierno o el abandono del cultivo del algod\u00f3n. A mediados del mes, los conflictos volvieron a centrarse en Managua con la huelga de los trabajadores de los ingenios azucareros, que se trasladaron a la capital para acamparse frente a las oficinas de la Presidencia exigiendo soluciones y contando con el apoyo de otros sectores sindicales que tambi\u00e9n amenazaron con una huelga m\u00e1s amplia. M\u00e1s unidad y m\u00e1s distancias A diferencia de crisis anteriores, esta encrucijada estaba marcada por dos fen\u00f3menos aparentemente contradictorios, aunque quiz\u00e1s coincidentes en el fondo. En todo caso, indicativos de los nuevos momentos. Por un lado, diversos sectores populares en crisis -incluyendo algunos no ligados hist\u00f3ricamente al sandinismo- unificaban sus demandas y compaginaban sus acciones para confrontar al Gobierno. En marzo naci\u00f3 la Coordinadora Nacional Campesina integrada por los productores de la UNAG y los desmovilizados del Ej\u00e9rcito y de la ex-Resistencia. Se organiz\u00f3 tambi\u00e9n un nuevo movimiento popular llamado Coordinadora Nacional Popular (CNP), que agrupa a i VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 23 los obreros del FNT, a desmovilizados, a los recompas, a v\u00edctimas de guerra y comer\u00ad ciantes y a una asociaci\u00f3n de desempleados. Tienen esperanza de integrar tambi\u00e9n a los l\u00edderes de Yatama en la Costa Atl\u00e1ntica y a los de la ex-Resistencia, para defender todos juntos reivindicaciones que son comunes. Por otro lado, sin embargo, se incrementaba la distancia entre los movimientos de base y la dirigencia partidaria sandinista, provocando nuevas confusiones y discusiones de las que se espera surja un nuevo modelo de oposici\u00f3n que vincule nuevamente lo popular y lo partidario y sea capaz de hacer rectificar al Gobierno por medios pac\u00edficos. Ante las crisis y los cr\u00edmenes, ni los pol\u00edticos ni las polic\u00edas daban respuesta y a las puertas de una con\u00ad frontaci\u00f3n violenta entre trabajadores del az\u00facar y polic\u00edas en el centro de Managua, la presidenta Chamorro sub\u00eda en un avi\u00f3n hacia Brasil declarando que dejaba el Go\u00ad bierno \"en manos de Dios\".Con diferencia de horas, Antonio Lacayo y Daniel Ortega -dos de los dirigentes de m\u00e1s influencia en el pa\u00eds- viajaban juntos a Washington a solicitar ayuda de los pa\u00edses ricos del Norte. Armas y hambre Pero en Washington ten\u00edan ya una versi\u00f3n acerca de Nicaragua a partir de noticias de revueltas y violencias aparecidas en los medios norteamericanos, que algunos no desvinculaban de la misma pol\u00edtica econ\u00f3mica que Lacayo llegaba a defender. Existe una dram\u00e1tica contracci\u00f3n del cr\u00e9dito que, sumada al colapso en los precios internacionales del algod\u00f3n y del caf\u00e9 y al impacto de la pasada sequ\u00eda, ha agudizado la situaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los productores campesinos, haci\u00e9ndoles pr\u00e1cticamente imposible acceder a nuevos cr\u00e9ditos, que los bancos no est\u00e1n dispuestos a conceder\u00ad les. Seg\u00fan estad\u00edsticas de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores del Campo, 35.000 campe\u00ad sinos se encuentran hoy en el desempleo pasando hambre junto a sus familias. En Las Segovias y otras zonas se reportan ya como rutina muertes de ni\u00f1os por hambre y consumo generalizado de ra\u00edces para satisfacer el est\u00f3mago vac\u00edo. A la par del ham\u00ad bre, los reclamos campesinos crecen demandando cada vez con mayor vehemencia la inmediata legalizaci\u00f3n de todas las propiedades que adquirieron por la reforma agra\u00ad ria. No s\u00f3lo son sandinistas los qne denuncian la crisis y la pasividad gubernamental. Y ya no s\u00f3lo coinciden recompas y recontras, sino tambi\u00e9n los diputados locales de la UNO con los diputados sandinistas. Todos piden al Gobierno ayuda alimentaria de emergencia. Las Iglesias protestantes y la cat\u00f3lica se han unido tambi\u00e9n a este cla\u00ad mor, evidenciando una creciente impaciencia ante la insensibilidad gubernamental. El obispo de Estel\u00ed Juan Abelardo Mata llam\u00f3 al Gobierno a responder con urgencia a las necesidades de las comunidades m\u00e1s empobrecidas, denunciando la situaci\u00f3n del campesino: \u00absu \u00fanico alimento es tortilla con sal y esto lo comen en algunas ocasiones, un tiempo al d\u00eda, ya no digamos la situaci\u00f3n del vestido y las viviendas infrahumanas en que muchas comunidades est\u00e1n.\u00bb En el campo muchos de estos hambrientos tiene acceso a m\u00e1s de un arma, lo que explica f\u00e1cilmente por qu\u00e9 el Gobierno no termina nunca de \"desarmar\" a recompas y recontras y por qu\u00e9 despu\u00e9s de cada anuncio de que el \"\u00faltimo\" grupo alzado ha entregado sus armas, aparece otro -quiz\u00e1s formado por las mismas personas- exi- 24 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 giendo m\u00e1s dinero a cambio de m\u00e1s fusiles. Es como un teatro: el Gobierno aparenta cumplir y los alzados aparentan desalzarse. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n Internacional de Apoyo y Verificaci\u00f3n (CIAV) de la OEA, m\u00e1s de 17.000 personas han entregado armas despu\u00e9s de la desmovilizaci\u00f3n de la Resistencia en julio y agosto de 1990. Probable\u00ad mente, una buena parte de estos nuevos desalzados nunca formaron parte de la contra o del EPS. Se trata de \"combatientes de \u00faltima hora\": campesinos con acceso a ar\u00ad mas, dispuestos a entregarlas a cambio de dinero. Problemas latentes Alg\u00fan \u00e9xito tuvo el proyecto de compra de armas, en el que el Gobierno, con apoyo internacional, ha gastado unos 8 millones de d\u00f3lares, a raz\u00f3n de 200 d\u00f3lares por arma, sin contar otras \"bonificaciones especiales\": camionetas Land Cruiser o visas para entrar a los Estados Unidos entregadas a algunos \"comandantes\". Permanece as\u00ed latente en el Norte la peligrosa combinaci\u00f3n de hambre y armas. Buena prueba de esto fue la operaci\u00f3n realizada por 2.000 recompas y recontras -los \"revueltos\"-, que con el apoyo de parte de la poblaci\u00f3n se tomaron pac\u00edficamente la ciudad de Ocotal mientras la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito permanec\u00edan en sus cuarteles. No hubo inten\u00ad ci\u00f3n de provocar violencia por ninguna de las partes: todos entendieron que se trataba de un claro mensaje dirigido al Gobierno. Al cabo de 72 horas, los armados y el Gobierno acordaron la desmovilizaci\u00f3n a cambio de tierras, materiales de construc\u00ad ci\u00f3n y cr\u00e9ditos y de algunas obras de infraestructura para la poblaci\u00f3n de la zona. Sindicalismo y sandinismo Los trabajadores de la industria azucarera declararon un paro que afect\u00f3 a todos los ingenios del pa\u00eds, ya iniciada la zafra. 10.000 de los 13.000 trabajadores del az\u00facar se unieron a la huelga, paralizando completamente cuatro de los ingenios y parcialmen\u00ad te los otros tres. Los ca\u00f1eros se fueron a la huelga y viajaron a Managua con el mismo reclamo que planteaban en noviembre del 91 y que entonces ya ocasion\u00f3 otro paro. Su demanda principal es el derecho al 25 por ciento de la propiedad de los ingenios, que ser\u00e1n privatizados,y que fue establecido en los Acuerdos de Concertaci\u00f3n de agosto de 1991. Los acuerdos firmados por el Gobierno con los trabajadores y que pusieron fin al paro de noviembre no fueron cumplidos, y en algunos casos hasta eran desconocidos por las autoridades. Es ya evidente la t\u00e1ctica gubernamental de ganar tiempo a su favor en \u00e9ste y otros casos de negociaci\u00f3n relativos a la privatizaci\u00f3n, con la esperanza de desgastar y debilitar la posici\u00f3n de los trabajadores y as\u00ed favorecer a quienes ser\u00e1n los nuevos \"due\u00f1os privados\" de los ingenios. \"Quebrar\" o cerrar em\u00ad presas para luego reconstruirlas sin los trabajadores es una de las t\u00e1cticas que m\u00e1s emplea el Gobierno durante ese tiempo que \"gana\". Aunque el punto fundamental de los reclamos era el de la participaci\u00f3n obrera en la propiedad privatizada, el Gobierno planteaba que no pod\u00eda negociar porque la repre\u00ad sentaci\u00f3n obrera estaba dividida entre varios sindicatos rivales y que por esto el patri\u00ad monio que correspond\u00eda a los trabajadores deb\u00eda ser dividido. Pero la Central Sandinista VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 25 de los Trabajadores (CST) coordinaba sus posiciones y acciones con la Central de Trabajadores de Nicaragua (CTN) y todos trataban en el fondo de defender el dere\u00ad cho de los trabajadores a la propiedad. Mientras los ca\u00f1eros y el FNT confiaron en las promesas del Gobierno respecto a la privatizaci\u00f3n, la empresa estatal administradora de los ingenios hab\u00eda comenzado a recortar beneficios sociales, a despedir trabajado\u00ad res y a limitar el financiamiento estatal a los ingenios, todo en aras de reducir costos, pero tambi\u00e9n -seg\u00fan el probado estilo del Gobierno- buscando debilitar a las empre\u00ad sas que van a ser privatizadas para reducir su valor en el mercado y as\u00ed incrementar su atractivo entre los inversionistas privados. Otras demandas de los ca\u00f1eros eran sobre ajustes salariales, financiamiento para la empresa y estabilidad laboral. Reclamos justos y no distintos a los exigidos por otros sectores sindicales. Trabajadores de las aduanas, de los bancos, de las comunicacio\u00ad nes, de la electricidad, amenazaron iniciar una ola de paros escalonados, afirmando que los primeros afectados ser\u00edan los funcionarios del propio Gobierno, comenzando por los de la oficina de la presidenta. \u00bfCon qui\u00e9n est\u00e1n? El Frente Nacional de los Trabajadores encabez\u00f3 todas estas protestas, pero la convo\u00ad catoria resultaba m\u00e1s amplia que puramente sandinista y hasta nuevas agrupaciones obreras surgieron, desprendi\u00e9ndose de sus liderazgos. El l\u00edder del reci\u00e9n formado Sindicato Democr\u00e1tico de los Ca\u00f1eros declar\u00f3 que \u00absi estamos unidos al FNT es porque ellos son los \u00fanicos dispuestos a pelear por las reivindicaciones y aqu\u00ed no hay banderas.\u00bb Lucio Jim\u00e9nez, principal representante del FNT y miembro de la Asamblea Sandinista, critic\u00f3 p\u00fablicamente el hecho de que los l\u00edderes del FSLN brillaban por su ausencia en el paro de los ca\u00f1eros. En nombre de ellos y de los empleados banca- rios, Jim\u00e9nez dio a conocer un plan de acci\u00f3n que de llevarse a cabo paralizar\u00eda al pa\u00eds entero en tres semanas. Respondiendo sin duda a una presi\u00f3n de sus bases, Lucio llam\u00f3 a la dirigencia sandinista \"a definirse\", tild\u00e1ndola incluso de colaboracionista con el Gobierno. En una alusi\u00f3n cuyo significado no escap\u00f3 a nadie, Jim\u00e9nez dijo saber que el Gobierno tiene \u00abrespaldo en la lucha contra los trabajadores\u00bb en partidos pol\u00edticos y organizaciones sociales y que \u00ablos trabajadores vamos a buscar a quienes nos apoyan en esas mismas organizaciones\u00bb. La advertencia tambi\u00e9n fue lanzada a las Fuerzas Armadas. O estaban con los trabajadores o estaban con el Gobierno: deb\u00edan definirse, dijo el l\u00edder del FNT. Responsabilidad y oficialismo Al d\u00eda siguiente, Tom\u00e1s Borge respondi\u00f3 al emplazamiento de Lucio pidiendo un m\u00ednimo de respeto y sensatez pol\u00edtica y explicando que los sandinistas ser\u00edan \u00abunos irresponsables, populistas baratos y demagogos\u00bb si alentara a la inestabilizaci\u00f3n so\u00ad cial del pa\u00eds. \u00abEn mi opini\u00f3n -dijo- ser\u00eda muy f\u00e1cil cosechar aplausos y hasta, si se quiere, incrementar los \u00edndices de popularidad en las encuestas si nos sum\u00e1ramos a 26 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 los llamados a la anarqu\u00eda y la violencia\u00bb. Tras una larga reuni\u00f3n entre el FNT y Daniel Ortega, secretario general del FSLN, se convino en que el conflicto con el Gobierno deb\u00eda ser conducido estrictamente por la v\u00eda pac\u00edfica y c\u00edvica, no sin dejar de advertir Jim\u00e9nez que era el Gobierno el que estaba por la violencia al despedir a miles de trabajadores, al ponerse de acuerdo con el FMI para sofocar las aspiraciones de los trabajadores o al ordenar un persistente patrullaje de las temidas polic\u00edas anti\u00ad motines. \u00abSomos enemigos del caos y de la inestabilidad\u00bb, insisti\u00f3 Daniel, afirmando que el problema se hab\u00eda generado a partir de una falta de comunicaci\u00f3n. Pero \u00bfen qu\u00e9 consiste precisamente la \"sensatez pol\u00edtica\"? \u00bfEra el Gobierno o eran los trabajadores los que provocaban el \"caos y la inestabilidad\"? Por esta ambig\u00fce\u00ad dad evidente y diaria, el llamado de la Direcci\u00f3n Nacional no dej\u00f3 de incomodar a numerosos sandinistas, particularmente a los que sufren en carne propia el desempleo y el hambre, y a todos los que sienten que no pueden permanecer callados presen\u00ad ciando los estragos que est\u00e1 causando el plan econ\u00f3mico del Gobierno. Estas suspi\u00ad cacias fueron alimentadas por la reuni\u00f3n a puertas cerradas, el d\u00eda 14 de marzo, entre la dirigencia sandinista y las m\u00e1s altas autoridades gubernamentales, en la que se acord\u00f3 que Daniel Ortega acompa\u00f1ar\u00eda a la delegaci\u00f3n del Gobierno a Washington a una reuni\u00f3n con los organismos financieros internacionales y con representantes de Gobiernos que prestan cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica a Nicaragua. El FSLN neg\u00f3 que en la reuni\u00f3n con el Gobierno se hubiera llegado a acuerdos concretos con el Gobierno y que fue solamente un intercambio de puntos de vista. De antemano, la dirigencia sandinista hab\u00eda decidido que las propuestas que hiciera al FSLN el Gobierno deb\u00edan ser consultadas con la Asamblea Sandinista previamente a cualquier respuesta. \u00bfEsquizofrenia pol\u00edtica? La aparente dualidad de la dirigencia partidaria fue explicada por Ortega aduciendo que el FSLN no pod\u00eda llegar a una confrontaci\u00f3n total con el Gobierno sobre su programa econ\u00f3mico \u00abporque se nos hubiera acusado de estar entorpeci\u00e9ndolos\u00bb. Independientemente de que las pol\u00edticas gubernamentales son de car\u00e1cter anti-popu- lar y de que las apreciaciones cr\u00edticas de los economistas en la oposici\u00f3n son compar\u00ad tidas por los dirigentes sandinistas, la dirigencia partidaria ha llegado a la conclusi\u00f3n de que el sandinismo en su conjunto no puede salir ganando pol\u00edticamente de una confrontaci\u00f3n. \u00abSeguramente hubi\u00e9ramos ganado la cohesi\u00f3n del sandinismo, pero no el respaldo del pueblo\u00bb, explic\u00f3 Ortega en una asamblea de militantes del FSLN. De por medio est\u00e1 una distinci\u00f3n entre militantes sandinistas y el resto del \"pueblo\", reflejada en el discurso de Ortega y tambi\u00e9n en la actuaci\u00f3n pol\u00edtica de la dirigencia del FSLN. Efectivamente, en el creciente sector comercial -donde se agrupa el informal- hay una considerable parte del pueblo cuya supervivencia se ver\u00eda perjudicada con el recurso o la amenaza de una huelga generalizada. Se explican tambi\u00e9n las divergen\u00ad cias entre el FSLN y el FNT al tener en cuenta que la distinci\u00f3n se extiende a la que existe entre sindicalistas y \"pueblo\". Pero \u00bfdel \"pueblo\" quedan excluidos los recompas y recontras que se tomaron pac\u00edficamente Ocotal o los miles de campesinos que marcharon sobre Managua el 10 de marzo clamando a gritos por empleo y comida? VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 27 Lo que los medios de comunicaci\u00f3n oficial califican y censuran como un \"caos\" en el sandinismo no est\u00e1 siendo otra cosa que la realidad de trabajadores -con o sin em\u00ad pleo- actuando y reclam\u00e1ndole al Gobierno por su propia cuenta, \"sin intermedia\u00ad rios\". Como dijo un dirigente del FNT, es a los propios sindicatos a quienes corresponde negociar los problemas laborales con el Gobierno. Ciertamente la lucha y estrategia sindical no equivale sim\u00e9tricamente a la lucha y estrategia partidaria o pol\u00edtica. \u00c9l FSLN siempre se propuso y mantiene con insisten\u00ad cia el tener en cuenta a los sectores no-sindicales, incluyendo a los que, oponi\u00e9ndose a los paros, no pueden ser tildados de grandes burgueses o de capitalistas. Divide y vencer\u00e1s Pero \u00bfhasta donde abarca social y pol\u00edticamente la \"responsabilidad\" del FSLN? Como la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s importante y poderosa del pa\u00eds, \u00bfdebe tambi\u00e9n el sandinismo hacerse cargo de sostener al Gobierno cuando la situaci\u00f3n se le hace ingobernable y todav\u00eda m\u00e1s, cuando esa ingobernabilidad es producto de sus propias deficiencias, de su corrupci\u00f3n o de su ideolog\u00eda? \u00bfDebe el FSLN cargar con los errores del Gobierno en aras de la estabilidad social y desgastarse encauzando los estallidos sociales por la v\u00eda c\u00edvica? \u00bfHasta qu\u00e9 punto son reconciliables la identificaci\u00f3n con los trabajadores por un lado y el compromiso con la estabilidad nacional por el otro? No fue otro que Daniel Ortega el que calm\u00f3 personalmente los \u00e1nimos de los \"revuel\u00ad tos\" en Ocotal y de los ca\u00f1eros en Managua, trasmiti\u00e9ndoles el apoyo oficial del FSLN y no una convocatoria a ampliar los conflictos hasta llevarlos a una huelga general o a la toma de otras ciudades, tal y como ten\u00edan planificado los \"revueltos\". La dirigencia sandinista trata de razonar tanto con el Gobierno como con los trabaja\u00ad dores, todo en aras de la estabilidad nacional y tambi\u00e9n de la equidad social, asu\u00ad miendo la dirigencia el papel de despolarizadores de la sociedad, a\u00fan a riesgo de confundir su propia identidad pol\u00edtica.- El FSLN habl\u00f3 duro al FNT y tambi\u00e9n al Gobierno, pero los dirigentes sandinistas no ignoran el dram\u00e1tico hecho de que el Gobierno viene contraponiendo la demanda de empleo a la demanda salarial, publicitando as\u00ed la \"injusticia\" y exageraci\u00f3n de los reclamos salariales en momentos en que una mayor\u00eda de 700.000 nicarag\u00fcenses y en campo y las ciudades est\u00e1n desempleados. La pretensi\u00f3n del Ejecutivo no es solamente dividir el frente sindical \"sindicatos sandinistas y no sandinistas\" o dividir a la dirigencia sindical sandinista, sino tam\u00ad bi\u00e9n presentarse ante.la opini\u00f3n p\u00fablica como una administraci\u00f3n sensible a los re\u00ad clamos de empleo y comida que formulan los desempleados obreros del campo, pero que fustiga como \"desestabilizadoras\" y \"violentas\" las demandas salariales y las demandas de participaci\u00f3n en la propiedad de los obreros empleados, para los que se reserva el calificativo de \"traidores\". Se trata de dividir a los trabajadores entre \"violentos\" que cuentan privilegiada\u00ad mente con un empleo y \"desprotegidos sin empleo\" que ser\u00edan la prioridad de este \"sensible\" Gobierno. De esta manera se preparan las condiciones para una posible escalada represiva 28 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 gubernamental contra los \"cabezas calientes\", en opini\u00f3n de los dirigentes de la CTN. Al hablar as\u00ed, el Gobierno dec\u00eda hacerlo por el pueblo e incluso por grupitos de sandinistas, como los del llamado \"grupo de centro\", que han insistido este mes en que la estabilidad debe ser defendida a toda costa haciendo cumplir la ley y el orden, en busca de la paz que anhela toda la ciudadan\u00eda, cansada de huelgas, violencia e inestabilidad. Desde la perspectiva del Ejecutivo, pero tambi\u00e9n desde la de algunos sandinistas, lo m\u00e1s \"pol\u00edtico\" consiste en asegurar que el pueblo -\u00bfo s\u00f3lo la pobla\u00ad ci\u00f3n urbana televidente?- no les responsabilice de ser responsables de la inestabili\u00ad dad social sino que por el contrario, tenga de ellos la imagen de defensores de los intereses nacionales y populares. Con esta perspectiva, se trata de dise\u00f1ar un nuevo tipo de partido y de experiencia pol\u00edtica que enlaza con la necesaria rearticulaci\u00f3n del sandinismo despu\u00e9s de la derrota electoral. No por la v\u00eda del debate, sino como pro\u00ad ducto de las circunstancias imperantes y de la necesidad de asegurar la sobrevivencia y la representatividad social, como ha sido caracter\u00edstico a lo largo de la historia del sandinismo. \u00bfPartido de oposici\u00f3n? En este contexto, el FSLN ha dejado de ser un partido opositor, porque no es oposi\u00ad ci\u00f3n la que sale en defensa del Gobierno cada vez que asoma una crisis social o econ\u00f3mica. Pero tampoco es un partido que co-gobierna. La mayor\u00eda de los sandinistas insiste en que el FSLN n\u00f3 debe co-gobernar, exceptuando a los del nuevo \"grupo de centro\", que aspiran a cargos pol\u00edticos. El FSLN es \"otra cosa\". Cree estar por encima del Gobierno y casi de la naci\u00f3n misma al arrogarse la responsabilidad de continuar evitando que el pa\u00eds caiga en el caos y en niveles de violencia que pongan en peligro la posibilidad de que las fuerzas populares vuelvan a estar directamente representadas en el poder. El riesgo de estra\u00ad tegia consiste en sobreestimar la paciencia y la capacidad de sacrificio de los trabaja\u00ad dores y de los sectores m\u00e1s oprimidos. Pero ni los bancos ni los pueblos tiene como virtud la paciencia. Despu\u00e9s de dos a\u00f1os de \"democracia\", la producci\u00f3n contin\u00faa estancada y la estabilidad no es m\u00e1s que un mito, afectando con ello las posibilidades de inversi\u00f3n, peque\u00f1as o grandes, nacionales o internacionales. Y a\u00fan cuando exista realmente la pregonada estabilidad -ni Gobierno ni oposici\u00f3n han explicado en qu\u00e9 consiste-, tampoco se ve en el hori\u00ad zonte ning\u00fan capital implorando invertir en Nicaragua. Tal vez fue en reconocimiento de esta preocupante realidad que el Gobierno, en su reuni\u00f3n del 14 de marzo con la direcci\u00f3n sandinista, pidi\u00f3 nuevamente tregua, aun\u00ad que esta vez por un per\u00edodo \"de dos a cinco a\u00f1os\". Dadas las condiciones internacio\u00ad nales, hubiera sido m\u00e1s honesto pedirla \"por tiempo indefinido\". O en otras palabras, pedir a la izquierda y a los sectores populares que acepten resignada y permanente\u00ad mente su papel de marginados sociales y pol\u00edticos. El sandinismo, desprovisto de un programa alternativo, reconoce la necesidad del ajuste estructural, aunque se le hace dif\u00edcil pagar el costo pol\u00edtico-partidario y social de ser visto por el pueblo como colaborador del Gobierno en este plan tan anti-popu- lar. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 29 A cambio de su \"colaboraci\u00f3n\" y compromiso con la estabilidad nacional y, de hecho, con la continuidad pol\u00edtica del modelo pol\u00edtico actual, los dirigentes sandinistas reclaman algo: las bases para una estabilidad de mediano y largo plazo que favorez\u00ad can los intereses populares o institucionalicen el cambio revolucionario iniciado en la d\u00e9cada pasada. La pregunta del mill\u00f3n es si el Gobierno o los dictadores econ\u00f3micos del \"nuevo orden internacional\" est\u00e1n en capacidad de concederle ese \"algo\". Env\u00edo/ Abril de 1992/ Managua El reverso de la medalla Trish O'Kane y Ra\u00fal Mar\u00edn \u00abPara comprender cosas dif\u00edciles, el mejor sistema es el electroshock\u00bb, afirm\u00f3 el ge\u00ad neral Humberto Ortega cuando algunos sandinistas le criticaron por entregar la meda\u00ad lla del m\u00e9rito militar al agregado norteamericano en Managua, el coronel Dermis Quinn. Las razones del general La entrega de esta medalla, que lleva el nombre de Camilo Ortega, un hermano de Humberto muerto en 1978 \u00e9n Masaya, provoc\u00f3 una ola de rechazo dentro de las filas del Frente Sandinista, desde los ex combatientes que quisieron devolver sus medallas, hasta la alta dirigencia del partido, cuando por primera vez un miembro de la Direc\u00ad ci\u00f3n Nacional del FSLN se enfrent\u00f3 con Ortega. El general respondi\u00f3 acusando \u00e1 una \u00abminor\u00eda ultra-izquierdista\u00bb de \u00abmanipular el sentimiento popular y promover un enfrentamiento entre nicarag\u00fcenses y Estados Unidos\u00bb. Seg\u00fan un oficial del Ej\u00e9rcito consultado por Pensamiento Propio, al general \u00able vale\u00bb la reacci\u00f3n de los sandinistas. Para \u00e9l lo m\u00e1s importante es \"su Ej\u00e9rcito\", y est\u00e1 dispuesto a hacer lo necesario para mantenerlo abastecido y profesionalizarlo. \u00abEs muy importante que Estados Unidos tenga la percepci\u00f3n que este es un Ej\u00e9rcito nacional que establecer\u00e1 el orden en el pa\u00eds. Esto fortalecer\u00e1 la relaci\u00f3n con los norte\u00ad americanos y tal vez as\u00ed proporcionen asistencia militar, perd\u00f3n, asistencia econ\u00f3mica al Ej\u00e9rcito\u00bb, declar\u00f3 Rafael Sol\u00eds, abogado sandinista muy vinculado al general. Humberto Ortega record\u00f3 a sus oficiales c\u00f3mo en marzo de 1991 Estados Unidos pidi\u00f3 a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica que suspendiera la ayuda militar a Nicaragua, que se hab\u00eda reducido sustancialmente desde 1989. Adem\u00e1s, el armamento sovi\u00e9tico se est\u00e1 que\u00ad dando obsoleto y el presupuesto militar se redujo radicalmente desde la llegada del nuevo Gobierno. Estas explicaciones no convencieron a todos los oficiales, y menos a los miles de ex combatientes organizados en la Asociaci\u00f3n de Militares en Retiro Activo, que se preguntan por qu\u00e9 el general no acudi\u00f3 a otros pa\u00edses amigos, en lugar de Estados Unidos. Seg\u00fan pudo investigar Pensamiento Propio, la medalla al coronel norteamericano tiene mucho que ver con el problema de la ayuda militar. El Ej\u00e9rcito Popular Sandinista, busc\u00f3 ayuda con el Gobierno espa\u00f1ol, cuyo Ej\u00e9rcito, a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en la 30 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 Comisi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de las Naciones Unidas, mostr\u00f3 inter\u00e9s en influir en la \u00abtran\u00ad sici\u00f3n de un Ej\u00e9rcito sandinista a un Ej\u00e9rcito nacional\u00bb. Pero por el momento la ayuda espa\u00f1ola se limita a proporcionar equipo para la polic\u00eda. En esta coyuntura el general Ortega fue invitado a visitar Taiwan, gracias a Pedro Joaqu\u00edn Chamorro, embajador de Nicaragua en ese pa\u00eds, que mantienen cordiales re\u00ad laciones con el militar sandinista. Taiwan ofreci\u00f3 ayuda no letal al Ej\u00e9rcito nicara\u00ad g\u00fcense, al tiempo que inici\u00f3 con el Gobierno de Violeta Barrios un gigantesco proyec\u00ad to de explotaci\u00f3n forestal que finalmente fue rechazado por atentar contra los recursos naturales del pa\u00eds. Tambi\u00e9n la ayuda al general Ortega fue vetada por Washington, ya que el Pent\u00e1gono a\u00fan acusaba al Ej\u00e9rcito sandinista de apoyar al FMLN salvadore\u00f1o. Aqu\u00ed comenz\u00f3 la intervenci\u00f3n del coronel David Quinn, que despu\u00e9s premiar\u00eda el general Ortega con la medalla. Primero, presionando para que fuera desarticulado el apoyo log\u00edstico que militares sandinistas hab\u00edan prestado al FMLN. Despu\u00e9s, cuando varios oficiales fueron detenidos y la guerrilla salvadore\u00f1a devolvi\u00f3 un cargamento de misiles, gestion\u00f3 para desbloquear el paquete de ayuda taiwanesa. Finalmente, Was\u00ad hington dej\u00f3 de acosar al general sandinista, hasta el punto de aceptar que se le otorga\u00ad ra la medalla a su agregado militar en Managua. Seg\u00fan un oficial de Estado Mayor, la nueva relaci\u00f3n con el Ej\u00e9rcito norteamericano forma parte de un proyecto estrat\u00e9gico para lograr la profesionalizaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito. Ortega quiere que oficiales nicarag\u00fcenses estudien en academias militares de Estados Unidos o Panam\u00e1, y que tengan acceso a la tecnolog\u00eda militar. Incluso, seg\u00fan el mis\u00ad mo oficial, el Ej\u00e9rcito nicarag\u00fcense tiene sus propias empresas, que estar\u00edan interesa\u00ad das en lograr un acercamiento con la industria que maneja el Ej\u00e9rcito norteamericano. Desde que en 1984 el Gobierno sandinista dedic\u00f3 m\u00e1s del cincuenta por ciento del presupuesto del Estado a la guerra, el Ej\u00e9rcito organiz\u00f3 sus propias empresas, espe\u00ad cialmente agropecuarias, y titul\u00f3 tierras a su nombre. En 1989, el Ej\u00e9rcito sandinista ya se preciaba de ser autosuficiente en la mayor\u00eda de sus aprovisionamientos, que fabricaba en empresas bajo control militar. Tambi\u00e9n el Ej\u00e9rcito contrat\u00f3 a cientos de profesionales que incorpor\u00f3 a la carrera militar ofreci\u00e9ndoles un nivel de vida superior . al de la sociedad civil, muchas de estas empresas a\u00fan siguen bajo control del Ej\u00e9rcito, como por ejemplo EMAGASA, una gran empresa agropecuaria que opera en el Sur del pa\u00eds. Formalmente EMAGASA es una sociedad en la que figuran altos mandos militares y algunos civiles, pero de hecho, esta empresa es controlada desde el Estado Mayor de la IV Regi\u00f3n Militar. Autonom\u00eda militar Con la p\u00e9rdida de las elecciones, el Ej\u00e9rcito inici\u00f3 un estricto plan de desmovilizaci\u00f3n de sus efectivos, pero tambi\u00e9n explor\u00f3 al m\u00e1ximo las posibilidades para desarrollar su capacidad empresarial. En junio de 1990, el general Ortega reuni\u00f3 en un centro de convenciones a cerca de tres mil oficiales para explicarles el plan de reducci\u00f3n de efectivos. All\u00ed, prometi\u00f3 recursos para garantizar la estabilidad de los oficiales despe\u00ad didos. Por otro lado, el Ej\u00e9rcito comenz\u00f3 a construir caminos de penetraci\u00f3n en zonas de riqueza maderera e incluso alquilaron helic\u00f3pteros militares para la extracci\u00f3n de VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 31 madera preciosa. Sin embargo, miles de ex-combatientes se quedaron en el desempleo y muchos de ellos pasaron a engrosar las filas de los recompas. Ahora, cuando el Ej\u00e9rcito pretende desarmar a los recompas, estos denuncian que los oficiales se apro\u00ad piaron de empresas militares. Con las cifras en la mano, el Ej\u00e9rcito nicarag\u00fcense es en estos momentos el m\u00e1s peque\u00f1o de Centroam\u00e9rica. En 1990 hubo una reducci\u00f3n del cincuenta por ciento que dej\u00f3 las filas militares en 41.000 efectivos seg\u00fan datos oficiales. En 1991 hubo una segunda reducci\u00f3n a 28.000 hombres, y este a\u00f1o habr\u00e1 otra reducci\u00f3n de unos 750 oficiales. De los 68.000 militares que fueron \"compactados\", 5.000 recibieron un total de 10 millones de d\u00f3lares en compensaci\u00f3n. A cambio, el Ej\u00e9rcito de Nicaragua logr\u00f3 una total autonom\u00eda respecto al poder civil. Seg\u00fan Rafael Sol\u00eds, el general Ortega empez\u00f3 a preocuparse por asegurar el futuro del Ej\u00e9rcito calculando la posibilidad de una derrota electoral del Frente Sandinista. En las semanas previas a las elecciones, un equipo interno del Ej\u00e9rcito asesorado por Sol\u00eds, que entonces era vice-presidente de la Asamblea Legislativa, elaboraron una Ley Org\u00e1nica del Ej\u00e9rcito. Esta ley estableci\u00f3 institucionalmente la separaci\u00f3n entre el Ej\u00e9rcito y el partido sandinista, y jerarquiz\u00f3 las estructuras, los rangos y escalones. Seg\u00fan esta ley^1 jefe del Ej\u00e9rcito no ser\u00eda nombrado por el poder civil, sino por un consejo militar cuya existencia es desconocida por la opini\u00f3n p\u00fablica nicarag\u00fcense. Este mecanismo similar al usado por el Ej\u00e9rcito hondureno, es el que garantiz\u00f3 que el general Ortega continuar\u00e1 al frente del Ej\u00e9rcito con la llegada del Gobierno de Violeta Barrios. La ley fue firmada por el presidente Daniel Ortega antes de las elecciones durante un receso de la Asamblea Nacional. \u00abLa ley pr\u00e1cticamente da facultades al Ej\u00e9rcito como un ente aut\u00f3nomo, con vida jur\u00eddica propia. Fue una garant\u00eda de estabilidad para el Ej\u00e9rcito y los mandos militares, porque cuando la presidenta Violeta Barrios asumi\u00f3 se encontr\u00f3 con la ley estableci\u00ad da. De alguna manera esta ley tambi\u00e9n fue decisiva en las negociaciones para la tran\u00ad sici\u00f3n de poden>, explic\u00f3 Sol\u00eds. Aunque en 1991 la ley se reform\u00f3, entregando al Ejecutivo poder para nombrar al jefe del Ej\u00e9rcito, la presidenta tiene que escogerlo seg\u00fan la propuesta del consejo militar; lo cual sigue siendo suficiente garant\u00eda para Humberto Ortega, nuevamente, estas reformas se decretaron durante el receso de la Asamblea Legislativa. De esta manera, el general Humberto Ortega garantiz\u00f3 la estabilidad de una institu\u00ad ci\u00f3n militar reducida con un peque\u00f1o cuerpo de oficiales altamente profesionalizado y que aceptan sin dudas su liderazgo. Desde entonces, el Ej\u00e9rcito se ha preocupado de pasar a un segundo plano, y no intervenir mucho en la vida p\u00fablica del pa\u00eds. Sin em\u00ad bargo, esto parece ser una falsa imagen, ya que el general Ortega con el poder que le sigue dando el control del Ej\u00e9rcito, maneja tras el tel\u00f3n muchos hilos de la pol\u00edtica en Nicaragua. Pensamiento Propio/ Marzo de 1992/ Managua 32 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Bosnia-Herzegovina Estalla el mosaico Christian Pomitzer Seg\u00fan estimaciones oficiales, m\u00e1s de 40.000 personas han muerto desde el comienzo de la guerra en Bosnia-Herzegovina. El presidente de Croacia, Franco Tudjman, y el de Serbia, Slobodan Milosevic, desean una partici\u00f3n de esta rep\u00fablica y, como no consiguen sus fines por medios pac\u00edficos, no dudan en emplear soldados y milicias de voluntarios para lograrlo. La Comunidad Europea (CE) apoya la partici\u00f3n de Bosnia en cantones \u00e9tnicos y no ha intervenido para impedir el ascenso de la violencia, sino m\u00e1s bien todo lo contrario. El Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja es totalmente impotente frente al aflujo de refugiados: 650.000 personas en Bosnia-Herzegovina, un mill\u00f3n y medio en el conjunto de la antigua Yugoslavia. Adem\u00e1s, los pa\u00edses miem\u00ad bros de la CE no se apresurar\u00e1n, desde luego, a abrir sus puertas a los refugiados: Noruega y Alemania han anunciado ya que iban a restringir las condiciones de aco\u00ad gida para exiliados. La manifestaci\u00f3n contra la guerra, que reuni\u00f3 a decenas de miles de manifestantes el pasado 6 de abril, constituy\u00f3 la \u00faltima tentativa de detener la marcha de esta rep\u00fa\u00ad blica hacia la guerra. El movimiento pacifista en Bosnia-Herzegovina era el m\u00e1s fuerte de la antigua Yugoslavia. Pero ninguna fuerza pol\u00edtica significativa apoy\u00f3 a los militantes antiguerra; en la manifestaci\u00f3n pod\u00edan verse banderas yugoslavas con la estrella roja, pancartas de la Liga de los Comunistas Yugoslavos (LCY, disuelta en 1990) e incluso retratos de Tito. El final de la manifestaci\u00f3n fue tambi\u00e9n simb\u00f3lico: guardias serbios emboscados dispararon sobre la muchedumbre desde las ventanas del Holiday Inn, el centro del Partido Dem\u00f3crata Serbio (PDS) y de su l\u00edder, Radovan Karadzic. A continuaci\u00f3n, algunos manifestantes ocuparon el edificio del Parlamento y cons\u00ad tituyeron un \"Parlamento del Pueblo\", cuyas sesiones fueron transmitidas por la tele\u00ad visi\u00f3n; all\u00ed instauraron un Comit\u00e9 de Salvaci\u00f3n Nacional de 25 miembros. Esto fue el final de las actividades pacifistas; al d\u00eda siguiente, los manifestantes se replegaron a sus casas y la guerra estall\u00f3. La \"cantonizaci\u00f3n\" Desde el comienzo del conflicto en Croacia y despu\u00e9s de la proclamaci\u00f3n de la \"Re\u00ad p\u00fablica aut\u00f3noma serbia de Krajina\" por dirigentes serbios autoproclamados, apare\u00ad cieron aspiraciones similares en las zonas de Bosnia-Herzegovina, pobladas mayoritariamente por serbios. La estrategia del PDS pasa por la divisi\u00f3n de Bosnia-Herzegovina en cantones \u00e9tnicos. La Asociaci\u00f3n Democr\u00e1tica Croata (ADC), un reto\u00f1o del partido del presi\u00ad dente de Croacia, Franco Tudjman, persigue un objetivo similar respecto a las zonas croatas de Bosnia. Los objetivos de los grupos serbios y croatas en Bosnia se expli\u00ad can por la estrecha dependencia que existe entre las diferentes direcciones naciona- VIENTO SUR N\u00famero i/Junio 1992 33 listas y sus \"pa\u00edses natales\". Ya a mediados de 1991 hubo conversaciones secretas entre el presidente Tudjman y su hom\u00f3logo serbio Slobodan Milosevic sobre un eventual acuerdo de partici\u00f3n de Bosnia; el plan de \"cantonizaci\u00f3n\" s\u00f3lo era un primer paso en este sentido; las nego\u00ad ciaciones recientes, bajo los auspicios de la CE, no caen del cielo. La responsabilidad serbia Desde el comienzo, los serbios reivindicaban el 70% del territorio y los croatas el 35%, dejando a los musulmanes, que inicialmente se opon\u00edan a la partici\u00f3n y a la \"cantonizaci\u00f3n\", menos que unas migajas. \u00c9stos han pasado finalmente a apoyar el plan de \"cantonizaci\u00f3n\", aunque mostrando resistencias frente a este \"mal menor\". La CE hac\u00eda de ello una condici\u00f3n para reconocer a Bosnia-Herzegovina. Pero ninguna regi\u00f3n de Bosnia puede considerarse de poblaci\u00f3n homog\u00e9nea. En \u00bfQui\u00e9n detendr\u00e1 esta locura? Catherine Samary El despedazamiento de Bosnia-Herzegovina ha sido negociado numerosas veces en los pasillos en nombre de la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, considerada equivalen\u00ad te a la creaci\u00f3n de Estados-naci\u00f3n de una sola etnia. Esta es la misma l\u00f3gica que han perseguido en sus regateos, primero Milosevic, presidente de la Rep\u00fablica serbia, y Tudjman, presidente de la Rep\u00fablica croata, y despu\u00e9s del 6 de mayo, los dirigentes de los grupos nacionalistas croatas y serbios de Bosnia, dominados en ambos lados por una extrema derecha fascistizante. Estas \"negociaciones\" de guerra, en las que se ha escuchado por adelantado que las dos etnias no son capaces de vivir juntas, se hacen sobre las espaldas de los musulma\u00ad nes, los \u00fanicos que hasta ahora han defendido el mantenimiento de una rep\u00fablica una e indivisible de los tres pueblos. Se han desarrollado tambi\u00e9n sobre las espaldas de las decenas de miles de manifestantes pacifistas que defienden este mismo enfoque multi\u00e9tnico y crearon en el mes de abril un Parlamento Popular, r\u00e1pidamente barrido por las atrocidades de esta sucia guerra. La Comunidad Europea (CE), apoyando la seudosoluci\u00f3n de \"cantonizaci\u00f3n\", ha sido enga\u00f1ada, en el mejor de los casos, por las l\u00f3gicas de los nacionalistas croatas y serbios. Se trata de reproducir, en el nivel m\u00e1s bajo, el demencial enfoque que consiste en proteger unos derechos por medio de la creaci\u00f3n de territorios \u00e9tnicamente puros, que posteriormente se reagrupen, para finalmente sumarse a una Serboslavia o una gran Croacia. Reconocer a Bosnia-Herzegovina como soberana, y aceptar la \"cantonizaci\u00f3n\", es echar aceite al fuego que se pretende apagar. El \"mundo civilizado\" del que alardea Bush ha contribuido, por sus sucesivas tomas de posici\u00f3n, las peores posibles, al engranaje infernal de esta sucia guerra: en ... 34 VIENTO SUR N\u00famero }/Juniol992 estas condiciones, s\u00f3lo podr\u00eda realizarse una divisi\u00f3n de la rep\u00fablica en cantones \u00e9tnicos por medio de \u00e9xodos o por la asimilaci\u00f3n forzada de comunidades enteras. El r\u00e9gimen serbio ha provocado la destrucci\u00f3n de Yugoslavia jugando la carta na\u00ad cionalista durante a\u00f1os. Cuando, en marzo de 1991, los cr\u00edticos del r\u00e9gimen de Belgrado se manifestaron para exigir una democratizaci\u00f3n, Milosevic decidi\u00f3 desencadenar las hostilidades. En adelante, la prioridad fue la \"salvaci\u00f3n\" de las comunidades serbias en Croacia y, posteriormente, en Bosnia. Sin embargo, la guerra con Croacia no apacigu\u00f3 las pro\u00ad testas en Serbia, mientras el r\u00e9gimen sufr\u00eda una presi\u00f3n permanente y creciente de los dirigentes serbios de Croacia y Bosnia y del Ej\u00e9rcito federal. Para preservar la unidad entre todas estas fuerzas, Milosevic pretende formar la Gran Serbia, presentada al mundo como la \"tercera Yugoslavia\", en la cual los terri\u00ad torios arrancados a Croacia y Bosnia se a\u00f1adir\u00edan a Serbia y Montenegro. En reali\u00ad dad, seg\u00fan este proyecto, toda Bosnia deb\u00eda integrarse en el nuevo Estado, pero pues\u00ad to que los croatas y los musulmanes de esta rep\u00fablica oponen una fuerte resistencia, lugar, apoyando un federalismo centralista contra la voluntad de soberan\u00eda de las re\u00ad p\u00fablica^ (empujando a \u00e9stas a declaraciones de independencia en orden disperso, se\u00ad g\u00fan el principio de \"cada uno por su cuenta\"); despu\u00e9s, reconociendo la independen\u00ad cia de tal o cual rep\u00fablica, sin ning\u00fan principio coherente y sistem\u00e1tico de tratamiento de cuestiones nacionales imbricadas en el conjunto del espacio considerado. Ma\u00f1ana, la guerra en Kosovo y el estallido en Macedonia pondr\u00e1n a la Comunidad Europea ante esta evidente realidad: no hay tratamiento separado eficaz de las cuestio\u00ad nes nacionales de la antigua Yugoslavia (es decir, permitiendo evitar matanzas y el incendio general de la regi\u00f3n). Tampoco hay principios de fronteras intangibles, o criterios para saber qui\u00e9n constituye un pueblo y qui\u00e9n no, que permitan negar a cual\u00ad quier comunidad que se sienta -con raz\u00f3n o sin ella- amenazada en un Estado-naci\u00f3n que no es \"el suyo\", separarse de \u00e9l. El \u00fanico medio de evitar un cuestionamiento sin l\u00edmites de las fronteras existentes es la extensi\u00f3n de los derechos de las \"minor\u00edas\", es decir, de todos los pueblos, que en ocasiones son minoritarios o mayoritarios en unas u otras circunstancias. Se trata de hacer las fronteras porosas por medio de derechos de ciudadan\u00eda m\u00faltiples o, mejor, por la formaci\u00f3n de una confederaci\u00f3n balc\u00e1nica de Estados multi\u00e9tnicos y democr\u00e1ticos, es decir, pluralistas de cultura y de derechos. Esto jam\u00e1s se impondr\u00e1 por la guerra. Menos a\u00fan por una intervenci\u00f3n exterior de la OTAN o de un nuevo imperialismo de una Europa \"civilizada\" que no puede ser controlada por sus propias poblaciones. (...) Es la l\u00f3gica del Estado-naci\u00f3n y, en primer lugar, la de la Gran Serbia, a quien hay que combatir como promotora de la guerra. Una guerra que tiene todas las posibilida\u00ad des de concentrarse ma\u00f1ana en Kosovo. Ah\u00ed est\u00e1 la prueba de la verdad de la oposi\u00ad ci\u00f3n a Milosevic, si \u00e9ste se retira o es derribado. Inprecor/ 4 de Junio de 1992/ Par\u00eds VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 35 Milosevic busca hacerse con un trozo del territorio bosnio tan grande como sea posi\u00ad ble, utilizando el Ej\u00e9rcito federal y combatientes voluntarios veteranos de la campa\u00f1a de Croacia. El Ej\u00e9rcito federal tiene tambi\u00e9n intereses propios en Bosnia-Herzegovina que co\u00ad inciden, en amplia medida, con los de Serbia. El Ej\u00e9rcito ha perdido importantes esferas de actuaci\u00f3n en Eslovenia y en Croacia; si perdiera Bosnia, donde est\u00e1n esta\u00ad cionados 100.000 soldados, aproximadamente la mitad de los efectivos \"federales\", su tama\u00f1o actual ser\u00eda cuestionado. Adem\u00e1s, en la antigua Yugoslavia, Bosnia era la armer\u00eda de los militares; los dos tercios de la producci\u00f3n militar de la Federaci\u00f3n estaban concentrados all\u00ed. Por consiguiente, el Estado Mayor se aferra a Bosnia como a su \u00faltimo basti\u00f3n fuera de Serbia; la situaci\u00f3n de bancarrota en que \u00e9sta se encuentra dificulta que contin\u00fae financiando un Ej\u00e9rcito del tama\u00f1o actual. Por su parte, Franco Tudjman ha reconocido oficialmente la independencia de Bosnia y ha propuesto a los ciudadanos croatas de esta rep\u00fablica la doble nacionalidad. Ha autorizado la partida de los miembros de la Guardia Nacional originarios de Bosnia para que participen en los combates en su pa\u00eds. En todo caso, es evidente que el Gobierno croata suministra dinero y armas a los paramilitares croatas de Bosnia des\u00ad de comienzos de 1992. Se sabe tambi\u00e9n que unidades de las Fuerzas de Defensa Croatas (HOS), el ala militar del partido fascista de Dobroslav Paragas, han efectua\u00ad do operaciones en Herzegovina occidental; si Bosnia estalla, Croacia podr\u00eda intentar anexionarse esta regi\u00f3n. La lucha por Kupres, que se encuentra en los bordes de la regi\u00f3n croata y que representa una de las m\u00e1s importantes posiciones estrat\u00e9gicas para las diferentes partes en conflicto, pretende marcar el terreno de la zona de in\u00ad fluencia croata. La fragmentaci\u00f3n de Bosnia En estas circunstancias, \u00bfpuede hablarse de una vida pol\u00edtica aut\u00f3noma en Bosnia? En las primeras elecciones libres de 1990, los viejos comunistas sufrieron una derrota m\u00e1s dura que en las otras rep\u00fablicas de la antigua federaci\u00f3n; este desastre se explica, entre otras cosas, por el esc\u00e1ndalo financiero de Agrokomerc, el mayor episodio de corrupci\u00f3n de Yugoslavia, que provoc\u00f3 la supresi\u00f3n de miles de empleos. Este derro\u00ad ta benefici\u00f3 en primer lugar a los partidos nacionalistas anticomunistas implantados en los tres grupos \u00e9tnicos. La mayor\u00eda de los esca\u00f1os parlamentarios fueron para el Partido Musulm\u00e1n de Acci\u00f3n Democr\u00e1tica de Alitja Izetbegovic, el actual presidente; los otros se repartie\u00ad ron entre el Partido Dem\u00f3crata Serbio y la Asociaci\u00f3n Democr\u00e1tica Croata. Como ninguna formaci\u00f3n obtuvo mayor\u00eda absoluta, fueron obligadas a formar una gran coalici\u00f3n, reparti\u00e9ndose proporcionalmente el poder. Pero las aspiraciones nacionales dominaron muy deprisa la discusi\u00f3n pol\u00edtica, en detrimento de las cuestiones econ\u00f3micas y sociales. Los partidos serbios y croatas se mantuvieron fieles a los intereses de sus patrocinadores exteriores. Como el Partido Musulm\u00e1n no los tiene, el presidente Izetbegovic ha establecido contactos con el mundo musulm\u00e1n, del cual ha recibido ayuda financiera. Pero fundamentalmente, los 36 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 musulmanes bosnios han sido abandonados a su propia suerte. La noci\u00f3n de \"musulm\u00e1n\", como categor\u00eda \u00e9tnica, es el producto de la pol\u00edtica de Tito, que quer\u00eda crear una naci\u00f3n \"tap\u00f3n\" entre los croatas cat\u00f3licos y los serbios ortodoxos. Pero asistimos en Bosnia a un renacimiento real del sentimiento isl\u00e1mico, que no ha tomado a\u00fan una direcci\u00f3n fundamentalista. Durante la campa\u00f1a electoral, Izetbegovic se presentaba con las consignas de \u00abtradici\u00f3n y tolerancia\u00bb y parece ser partidario de una rep\u00fablica burguesa multi\u00e9tnica. El engranaje fatal El estallido de Yugoslavia y los obst\u00e1culos creados al comercio por la guerra han situado a Bosnia, que depende de Croacia y de Serbia para su aprovisionamiento alimenticio, en una situaci\u00f3n muy precaria. En marzo de 1992, la inflaci\u00f3n ha alcan\u00ad zado el 45% y el paro afecta al 30% de la poblaci\u00f3n activa; los asalariados han sufri\u00ad do una fuerte p\u00e9rdida de su poder de compra. Adem\u00e1s, no existe en Bosnia una real direcci\u00f3n pol\u00edtica a causa de la fragmentaci\u00f3n interior. La actitud del Gobierno bosnio, y particularmente del Partido Musulm\u00e1n de Acci\u00f3n Democr\u00e1tica, frente a las diferen\u00ad tes alternativas -una federaci\u00f3n, una confederaci\u00f3n o la independencia-, depender\u00eda, ante todo, de las relaciones de fuerzas pol\u00edticas a escala yugoslava. Tras la partida de Eslovenia y Croacia de Yugoslavia, Bosnia ten\u00eda que tomar una decisi\u00f3n. Eslovenia pudo resistir con \u00e9xito a la intervenci\u00f3n militar y Croacia se hun\u00ad d\u00eda en la guerra. Bosnia, y en particular el Partido Musulm\u00e1n, intent\u00f3 permanecer neutral. Para Izetbegovic, la confederaci\u00f3n era el \u00fanico medio de mantener Bosnia al margen de los conflictos nacionales. Sin embargo, tras la marcha de Croacia, \u00fanico contrapeso posible a Serbia, Bosnia se encontr\u00f3 frente a dos opciones: o entrar en una federaci\u00f3n yugoslava dominada por Serbia -lo cual habr\u00eda supuesto un fuerte creci\u00ad miento de la influencia del nacionalismo serbio en Bosnia- o la independencia. Pero esta \u00faltima opci\u00f3n supon\u00eda aceptar la \"cantonizaci\u00f3n\" propuesta por la CE, que hab\u00eda sido llamada como mediadora. Si Izetbegovic optaba por la independencia, deb\u00eda orientarse hacia la Asociaci\u00f3n Democr\u00e1tica Croata para formar una posible coalici\u00f3n, aunque esta organizaci\u00f3n fuera poco digna de confianza. Pero esto habr\u00eda aparecido como una provocaci\u00f3n hacia el Partido Democr\u00e1tico Serbio. El pasado 9 de enero, el PDS reivindic\u00f3 \u00abuna rep\u00fablica serbia en Bosnia- Herzegovina\u00bb, como respuesta a la declaraci\u00f3n de soberan\u00eda del Parlamento bosnio, contra la cual hab\u00eda votado. En aquella \u00e9poca, el l\u00edder musulm\u00e1n esperaba contener al PDS organizando un refer\u00e9ndum sobre la independencia y gracias al reconocimiento de la CE. Pero el escrutinio confirm\u00f3 el status quo\u00faos musulmanes y los croatas votaron masivamente por la independencia de Bosnia, mientras que los serbios boi\u00ad coteaban el escrutinio. Izetbegovic no pod\u00eda ya retroceder sin perder la cara. El 7 de abril de 1992, justo despu\u00e9s del refer\u00e9ndum, la \"Rep\u00fablica de los Serbios de Bosnia-Herzegovina\" fue proclamada en los territorios controlados por la milicia serbia de Croacia y por unidades serbias de las fuerzas de defensa territorial bosnias. Al d\u00eda siguiente, el Gobierno de los musulmanes y de los croatas, que perd\u00eda r\u00e1pi\u00ad damente todo control sobre su territorio, proclam\u00f3 el estado de emergencia y se hizo VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 37 con el mando de la fuerza de defensa territorial de Bosnia para formar el n\u00facleo de un nuevo Ej\u00e9rcito regular bosnio. Ahora en Bosnia, como antes en Croacia, la CE y las Naciones Unidas se han convertido en actores de la matanza. El entusiasmo de la CE por la \"cantonizaci\u00f3n\" demuestra su incomprensi\u00f3n de la situaci\u00f3n. Hoy la \"cantonizaci\u00f3n\" se realiza, de hecho, por la guerra, las masacres, los saqueos y el \u00e9xodo de centenares de miles de personas. El desgraciado pueblo de Bosnia espera ser socorrido por las tropas de las Naciones Unidas. Sin embargo, las tropas de la ONU no har\u00e1n nada antes que la \"cantonizaci\u00f3n\" de Bosnia sea terminada. Despu\u00e9s, decenas de miles de vidas despu\u00e9s, la ONU se ocupar\u00e1 de garantizar la seguridad de las zonas de influencia serbias y croatas y el establecimiento de un Estado musulm\u00e1n en lo que quede del territorio. La guerra de Bosnia-Herzegovina puede convertirse en una realidad cotidiana. Die Linkel Mayo de 1992/ Viena El \"reposo del guerrero\" Stasa Zajovic La militarizaci\u00f3n de Serbia ha provocado el desarrollo de valores y s\u00edmbolos guerre\u00ad ros y la instauraci\u00f3n de un totalitarismo pol\u00edtico y moral. Esto ha acentuado la marginalizaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres y la separaci\u00f3n r\u00edgida entre los papeles mascu\u00ad lino y femenino: el hombre en el frente, la mujer en la casa. Paralelamente al culto a la sangre y a la tierra, los nuevos nacionalistas serbios (bajo el l\u00e1tigo de Slobodan Milosevic) han recuperado la figura medieval simb\u00f3lica de la madre Yugovich, una valiente mujer que trajo nueve hijos al mundo y los ofreci\u00f3 para la defensa de la patria hasta la muerte. La maternidad se ha convertido en una obliga\u00ad ci\u00f3n, no una libre opci\u00f3n de las mujeres, cuya sexualidad queda controlada y reducida a la procreaci\u00f3n. El hundimiento demogr\u00e1fico de Serbia ha sido descrito como \u00abuna de las m\u00e1s gran\u00ad des tragedias del pueblo serbio\u00bb, sobre todo respecto a la \"amenaza\" que representa el crecimiento demogr\u00e1fico de los albaneses de Kosovo, cuya tasa de natalidad es la m\u00e1s alta de Europa. El poder militarizado serbio insiste en que la tasa de natalidad debe aumentar para permitir a la naci\u00f3n defenderse en caso de conflicto militar. Se critica a las mujeres si renuncian a esta misi\u00f3n sagrada: \u00abPido a toda mujer serbia que d\u00e9 a luz un hijo suple\u00ad mentario con el fin de cumplir su deber nacional\u00bb, ha declarado un pol\u00edtico. Otro de ellos, Rada Trajkovic, de la Asociaci\u00f3n de los Serbios de Kosovo, ha sido a\u00fan m\u00e1s expl\u00edcito: \u00abPor cada soldado ca\u00eddo en la guerra contra Eslovenia (en junio de 1991), las mujeres serbias deber\u00e1n engendrar cien hijos m\u00e1s.\u00bb La manipulaci\u00f3n de las mujeres por el establishmeni militar ha aparecido claramen- 38 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 te con ocasi\u00f3n de los encuentros organizados por el Movimiento de Mujeres por Yu\u00ad goslavia, organizado en 1990. En febrero de 1991, las mujeres de este movimiento declararon pol\u00edticamente su apoyo al Ej\u00e9rcito nacional yugoslavo, pretendiendo que era la \u00fanica fuerza capaz de salvar al pa\u00eds. La jerarqu\u00eda militar manipula a estas muje\u00ad res a su gusto, y las hace salir a la calle en nombre de objetivos contrarios a sus intere\u00ad ses. Ante la ola masiva de movilizaciones por la guerra civil, en algunas regiones del pa\u00eds, como.Montenegro, debido a sus tradiciones marciales, se insiste mucho en que los hombres deben estar dispuestos a dar su vida por la madre patria y que toda deser\u00ad ci\u00f3n representar\u00eda un atentado a su dignidad masculina. Los hombres deben seguir al pie de la letra el viejo lema nacional: \u00abDurante la guerra, ning\u00fan montenegrino puede protegerse detr\u00e1s de una mujer.\u00bb Un parlamentario montenegrino ha llegado a decla\u00ad rar: \u00abAqu\u00ed en Montenegro creemos que un hombre que lucha en el frente y se permite volver a casa por la presi\u00f3n de una mujer deber\u00eda suicidarse.\u00bb Esta impresi\u00f3n de que las mujeres impiden a los hombres cumplir su deber nacional ha sido reforzada por programas radiof\u00f3nicos en el frente de Dubrovnik, en el que hay una elevada proporci\u00f3n de montenegrinos: los soldados pueden enviar mensajes a sus padres, sus hermanos o sus amigos masculinos, pero no a sus mujeres ni a sus amigas. Afortunadamente, el n\u00famero de hombres que desean liberarse de esta cultura gue\u00ad rrera machista aumenta y cada vez son m\u00e1s numerosos los que no tienen verg\u00fcenza de ser protegidos por sus madres, sus esposas o sus hermanas. Un comit\u00e9 de mujeres, formado en Montenegro en octubre de 1991, ha publicado el llamamiento siguiente: \u00abProtestamos contra la guerra privada que nuestros gobernantes llevan desde sus des\u00ad pachos. Han enviado a sus hijos al extranjero, a jugar al tenis, mientras que los nues\u00ad tros son llevados a la fuerza al frente o hacia la tumba. Exigimos que estos pol\u00edticos imb\u00e9ciles y los miembros del alto mando militar dimitan inmediatamente para poder salvar este pa\u00eds.\u00bb Se siente con claridad que la mayor\u00eda de las mujeres est\u00e1 de lado de la paz. Ellas est\u00e1n convencidas que existe una alternativa no violenta. Una vieja mujer serbia, que ha sido obligada a huir de su pueblo en Croacia, me dijo un d\u00eda: \u00abNosotras, las muje\u00ad res, deber\u00edamos habernos unidos como ellos [los militares]. Hubi\u00e9ramos podido hacer un acuerdo de paz en un momento.\u00bb Parad\u00f3jicamente, el papel exclusivo de reproductoras asignado a las mujeres, que busca alejarlas de los asuntos p\u00fablicos, ha llevado a muchas de ellas a participar acti\u00ad vamente en pol\u00edtica, dentro de las estructuras pacifistas que hoy existen en Serbia, para defender a sus hijos y rechazar su reclutamiento. The Intruder/ Febrero de 1992/ Londres -VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 39 40 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 1 \u00a1Episodios Nacionales Identidad, naci\u00f3n y cultura Ignasi \u00c1lvarez Dorronsoro Colaborar en un espacio dedicado a la identidad nacional en VIENTO SUR me abr\u00eda dos posibilidades: una, tratar esa cuesti\u00f3n dentro del marco los conflictos nacionales en el Estado espa\u00f1ol; otra, proponer una reflexi\u00f3n m\u00e1s general que tal vez pueda servir para sugerir problemas, ampliar el campo de preocupaciones y clarificar con\u00ad ceptos. Como se ver\u00e1, me he inclinado por esta segunda opci\u00f3n. Que resulte de inte\u00ad r\u00e9s ya es otra cosa. Del grupo \u00e9tnico a la comunidad nacional La reflexi\u00f3n, y las discusiones, sobre identidades nacionales, culturales y \u00e9tnicas tropieza con frecuencia en algunos escollos conceptuales que constituyen una dificultad suplementaria a la hora de abordar problemas m\u00e1s sustanciales. Por ello, tal vez no sea ocioso comenzar estas l\u00edneas precisando el significado que, siguiendo l\u00e1 con\u00ad venci\u00f3n m\u00e1s general, aplico a algunos conceptos y, sobre todo, las diferencias que establezco entre ellos. Un grupo \u00e9tnico es una colectividad, un grupo social definido en t\u00e9rminos cultura\u00ad les, que incluyen tanto aspectos materiales como espirituales: comunidad de lengua, VIENTO SUR N\u00famero 3/JunioI992 41 tradiciones, tecnolog\u00eda, formas de vida, religi\u00f3n, sistema de valores... Son elementos todos ellos que alimentan su sentimiento de cohesi\u00f3n como pueblo. Esta definici\u00f3n de grupo \u00e9tnico, conviene subrayarlo, no presupone, en la ciencia social actual, la existencia de diferencias f\u00edsicas reales o supuestas con otros grupos, ni connotaciones raciales o racistas. Sin embargo, entre la etnicidad as\u00ed definida y las teor\u00edas racialistas /I del siglo XIX no hay barreras tan insalvables como en principio pudiera parecer. En ocasiones el etnocentrismo constituye un punto de contacto entre ambas. En efecto, el racialismo postula la existencia de una supuesta base racial biol\u00f3gica que act\u00faa como deter\u00ad minante de las caracter\u00edsticas culturales de cada pueblo y casi siempre defiende, ex\u00ad pl\u00edcita o impl\u00edcitamente, una jerarqu\u00eda de las razas y de las culturas. Ahora bien, negar que las diferencias culturales respondan a un condicionamiento biol\u00f3gico no vacuna necesariamente contra la tentaci\u00f3n de establecer, a partir de la constataci\u00f3n de la diversidad, una clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica entre las distintas culturas. Tal negaci\u00f3n no preserva del etnocentrismo: de la utilizaci\u00f3n de la propia cultura, a la que se coloca en el primer lugar de la jerarqu\u00eda, para clasificar a las otras en mejores o peores seg\u00fan las veamos m\u00e1s pr\u00f3ximas o m\u00e1s distantes a la nuestra /2. Hist\u00f3ricamente, un grupo \u00e9tnico puede estar inserto en unidades pol\u00edticas m\u00e1s am\u00ad plias que la configurada por su cultura tradicional. Un caso, entre otros, es el de los imperios cuya cohesi\u00f3n social no estaba re\u00f1ida con la existencia de una pluralidad \u00e9tnica en su seno. El concepto de naci\u00f3n cultural, o el de minor\u00eda nacional, cubre un campo sem\u00e1n\u00ad tico en parte similar al de grupo \u00e9tnico, pero con una diferencia significativa: naci\u00f3n hace referencia, al menos a partir de la Edad Moderna, a la existencia de un \u00e1mbito de poder pol\u00edtico y cultural para el grupo \u00e9tnico, o a la aspiraci\u00f3n de configurarlo. Naci\u00f3n pol\u00edtica y naci\u00f3n cultural Con el surgimiento del Estado-naci\u00f3n moderno, la cultura es sacralizada, se eleva a principio fundamental de cohesi\u00f3n social y pol\u00edtica. La cultura es ahora una cuesti\u00f3n directamente ligada al poder pol\u00edtico y a su legitimaci\u00f3n. La f\u00f3rmula una Cultura, una Naci\u00f3n, un Estado define el nuevo principio de legitimidad pol\u00edtica enarbolado por los movimientos nacionalistas. Claro que, en muchos casos, la actuaci\u00f3n de los 1/ Tzvetan Todorov reserva el t\u00e9rmino racismo para designar los comportamientos de odio y menosprecio con respecto a personas que poseen caracter\u00edsticas f\u00edsicas distintas. Y utiliza la palabra racialistas para designar a las teor\u00edas e ideolog\u00edas que sostienen la existencia de una base racial que determina las diferencias y las posibilidades culturales y morales de los diversos pueblos. Todorov.T: Nosotros y los otros, M\u00e9xico, Siglo XXI, 1991. 2/ El neorracismo en Francia combate la presencia de los inmigrantes africanos aduciendo que suponen una amena\u00ad za contra la cultura francesa. Frente a este neorracismo -como han se\u00f1alado diversos intelectuales empe\u00f1ados en la lucha contra \u00e9l- resulta bastante in\u00fatil la pretensi\u00f3n de establecer una clara distinci\u00f3n entre la xenofobia -rechazo a quienes son ajenos al grupo nacional-cultural o \u00e9tnico- y el racismo. Disculpar la xenofobia, consider\u00e1ndola \"natu\u00ad ral\" desde un punto de vista sociobiol\u00f3gico o de psicolog\u00eda social, y concentrar la denuncia en las ideolog\u00edas racistas de fi\u00edndamentacion biol\u00f3gica, supone tanto errar la percepci\u00f3n de lo que se pretende combatir como proporcionar armas al neorracismo. 42 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 Estados, tanto los tradicionales como los de constituci\u00f3n reciente, tambi\u00e9n altera la secuencia de la f\u00f3rmula anterior, sustituy\u00e9ndola por otra: un Estado, una Cultura, una Naci\u00f3n. La homogeneidad cultural no es a menudo un dato previo, aunque se postule como tal, sino algo que se ir\u00e1 intentando construir desde el poder estatal, eliminando la diversidad \u00e9tnica realmente existente mediante la utilizaci\u00f3n de diver\u00ad sos grados de consenso y violencia. Existe una transcendental diferencia entre los dos principios nacionales de legiti\u00ad midad que se enfrentan a lo largo de todo el siglo XIX: el basado en la sangre, en la cultura, en el pasado... y el fundamentado sobre la voluntad de pertenencia, en la aceptaci\u00f3n de los ciudadanos, en el \"plebiscito diario\". Pero ello no debe ocultar un rasgo compartido hist\u00f3ricamente por los estados nacionales adheridos a uno u otro principio de legitimidad: la aspiraci\u00f3n a crear una naci\u00f3n culturalmente homog\u00e9nea. Por otra parte, aunque desde el punto de vista l\u00f3gico ambos principios sean mutua\u00ad mente excluyentes, con frecuencia fueron utilizados en forma simult\u00e1nea o sucesiva por muchos ide\u00f3logos de los movimientos nacionales, a la hora de definir la naci\u00f3n y la identidad nacional (la trayectoria intelectual de Ren\u00e1n constituye un buen ejemplo de ello). Las identidades colectivas Una identidad colectiva define el qu\u00e9 y el quienes somos nosotros y, al mismo tiem\u00ad po, qu\u00e9 y quienes son los otros, los ajenos a ese grupo social. La pertenencia al grupo supone la aceptaci\u00f3n de valores, s\u00edmbolos, pautas de comportamiento, formas de reciprocidad, objetivos, intereses... que se consideran comunes. El ser social de cada persona, especialmente en las sociedades complejas, se articula a trav\u00e9s de su adscrip\u00ad ci\u00f3n a diversas formas de identidad colectiva: la familiar, la de clase, la de g\u00e9nero, la nacional, la del grupo religioso o pol\u00edtico... El proceso de constituci\u00f3n de las Estados modernos en los \u00faltimos dos siglos ha dado a la identidad nacional un especial relieve respecto a otro tipo de identidades colectivas. En los Estados nacionales, la condici\u00f3n jur\u00eddico-pol\u00edtica de ciudadano establece ya una diferenciaci\u00f3n cargada de consecuencias pr\u00e1cticas en los planos pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico. Estar en posesi\u00f3n de la ciudadan\u00eda define quienes somos nosotros y quie\u00ad nes son los otros: los ciudadanos de otros Estados, y tambi\u00e9n aquellos inmigrantes a quienes no se concede la ciudadan\u00eda del pa\u00eds de residencia. Ernest Gellner ha se\u00f1ala\u00ad do, con algo de sorna, que un ministerio de cultura y una tasa de inflaci\u00f3n propia e independiente son signos de soberan\u00eda, aunque el \u00faltimo de ellos se ve ahora amena\u00ad zado en los Estados de la Comunidad Europea. Las leyes orientadas a impermeabilizar las fronteras de los Estados y de la Comunidad Europea para impedir el paso de inmigrantes procedentes de los pa\u00edses del Sur, tal vez termine siendo uno de los \u00falti\u00ad mos s\u00edmbolos de la soberan\u00eda estatal en esta parte del mundo. En el caso de los Estados de composici\u00f3n plurinacional, la existencia de una \u00fanica ciudadan\u00eda estatal deja abierto el problema de quienes son los ciudadanos y ciudada\u00ad nas de cada una de las diversas naciones. En el caso de las Comunidades Aut\u00f3nomas del Estado espa\u00f1ol, como es sabido, la residencia estable en una comunidad, para quienes est\u00e1n en posesi\u00f3n de la ciudadan\u00eda estatal, constituye la condici\u00f3n para tener VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 43 a efectos pol\u00edticos y administrativos la condici\u00f3n de ciudadano o ciudadana de esa comunidad. Siguiendo en el Estado espa\u00f1ol, tanto en Euskadi como en Catalunya (la dicotom\u00eda aut\u00f3ctonos/inmigrados no ha tenido una relevancia similar en otras comunidades) ha existido un consenso generalizado a la hora de considerar legalmente ciudadanos de pleno derecho a toda la poblaci\u00f3n residente. En este sentido, estamos en una situa\u00ad ci\u00f3n afortunadamente irreversible. No hay tampoco ninguna fuerza con peso pol\u00edtico significativo que plantee la revisi\u00f3n de tal criterio, aunque algunas corrientes ideol\u00f3gi\u00ad cas nacionalistas alimenten ciertas reticencias a admitir esa igualdad de derechos po\u00ad l\u00edticos en lo que se refiere a los no integrados en lo que consideran la matriz nacional. Menos extendido resulta en cambio el reconocimiento del derecho a la diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica dentro del \u00e1mbito nacional. A este respecto, la polarizaci\u00f3n de opiniones es mayor y va desde quienes preconizan el mantenimiento de la situaci\u00f3n de partida, lo que supone la pr\u00e1ctica imposibilidad de normalizaci\u00f3n de la lengua y la cultura aut\u00f3ctona, hasta quienes ven en la diversidad cultural una situaci\u00f3n an\u00f3mala que debe ser eliminada. La identidad nacional en sentido pol\u00edtico -considerarse o ser considerado como espa\u00f1ol o rechazar esa identificaci\u00f3n y sentirse vasco, catal\u00e1n,...- expresa de manera emblem\u00e1tica el conflicto nacional en el Estado espa\u00f1ol. Pero no agota todos los ele\u00ad mentos del mismo. Otro motivo de tensi\u00f3n interna viene dado por la diversidad de autoidentif\u00edcaciones nacionales, en t\u00e9rminos pol\u00edtico-simb\u00f3licos, que se aprecia en la ciudadan\u00eda de las comunidades nacionales 13. Las identidades culturales Y eso nos lleva al segundo criterio de identidad nacional. El principio de ciudadan\u00eda no deja de presentar, como he se\u00f1alado, alg\u00fan problema para determinar quienes son, o quienes somos, los miembros de la comunidad nacional. Y resulta notoriamente insuficiente a la hora de responder a la pregunta: \u00bfqu\u00e9 somos nosotros?. O lo que es lo mismo, \u00bfcu\u00e1l es nuestra identidad nacional en t\u00e9rminos de autoidentif\u00edcaci\u00f3n pol\u00edtica y nacional-cultural? La gente hace un tipo de autoidentif\u00edcaciones selectivas, no necesariamente coinci\u00ad dentes unas con otras. Las encuestas suelen ofrecer informaci\u00f3n de inter\u00e9s sobre c\u00f3mo la gente se autoidentifica en sentido nacional-cultural o de grupo \u00e9tnico, sobre los criterios que utiliza, sobre los elementos de diferenciaci\u00f3n que considera significa\u00ad tivos. Encuestas y estudios pueden proporcionarnos tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre ele\u00ad mentos objetivables y caracter\u00edsticos, tales como la realidad ling\u00fc\u00edstica, la inclina\u00ad ci\u00f3n del voto hacia las formaciones nacionalistas seg\u00fan el origen nacional y el grupo \u00e9tnico, las tendencias de estabilidad o de cambio en las diferentes actitudes aprecia- 3/ El sistema de valors deis 90), Barcelona, Institu\u00ed C\u00e1tala d'Estudis Mediterranis, 1991. Ese estudio ofrece, a partir de una encuesta reciente, datos de inter\u00e9s sobre la identificaci\u00f3n nacional de la poblaci\u00f3n de Catalunya y su relaci\u00f3n con factores como el origen nacional, el lugar de nacimiento y la edad. Presenta tambi\u00e9n una visi\u00f3n comparativa de las actitudes y valores de la gente de Catalunya en comparaci\u00f3n con las de las de la Europa Comunitaria y las del Estado espa\u00f1ol. 44 VIENTO SUR N\u00famero \u00ed/Junio\u00a1992 bles seg\u00fan las generaciones... La identidad y la autoidentificaci\u00f3n son siempre selectivas y contrastantes: lo que distingue lo nuestro es lo que es diferente de lo de los otros. Lo que se selecciona de la cultura real del pa\u00eds es lo propio y distinto, y, de manera muy relevante, la lengua diferenciada, cuando esta existe. Lo tradicional, lo que sirve para establecer la conti\u00ad nuidad simb\u00f3lica con el pasado, lo que es o se supone aut\u00f3ctono, es siempre privile\u00ad giado a la hora de jerarquizar los s\u00edmbolos de identidad. La raz\u00f3n de ello radica en el car\u00e1cter singular, y no compartido con otros pueblos, de estos elementos culturales. Por el contrario, otros aspectos de la cultura material y espiritual, de enorme signi\u00ad ficaci\u00f3n para la vida de la comunidad, ocupan un lugar inferior a la hora de definir la identidad cultural. Aspectos tales como la tecnolog\u00eda, la difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico, los nuevos valores y pautas de comportamiento generadas por la industria\u00ad lizaci\u00f3n y la vida urbana, las modificaciones en la situaci\u00f3n social de las mujeres...El crecimiento de los intercambios de todo tipo provocados por la internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda y de la informaci\u00f3n est\u00e1n contribuyendo de manera acelerada a unifi\u00ad car las pautas culturales entre los diversos pa\u00edses. La cultura como identidad simb\u00f3\u00ad lica ofrece una imagen cada vez mas sesgada de lo que es la cultura real de una comunidad. Las identidades est\u00e1n lejos de ser un fen\u00f3meno social espont\u00e1neo de autoidentificaci\u00f3n de la gente. Son en buena medida construcciones promovidas des\u00ad de diversas instancias, a veces en pugna entre ellas. El Estado-naci\u00f3n moderno nunca ha dejado de fomentar alg\u00fan tipo de patriotismo, una cierta idea de la naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la escuela, el deporte, las conmemoraciones... La recuperaci\u00f3n de la fiesta de la Hispanidad, o los fastos del V Centenario, pueden servir como muestra. Los movimientos \u00e9tnicos o nacionalistas son tambi\u00e9n actores decisivos en esa pugna por la hegemon\u00eda entre las diversas propuestas de identidad. A veces existe una gran distancia entre lo que se propone y la realidad y la concien\u00ad cia social de una comunidad. Lo probable, en ese caso, es que esas propuestas queden hu\u00e9rfanas de apoyo. Pero a veces la identidad que se postula para el conjunto de la comunidad corresponde a una parte de ella y cuenta con su apoyo, aunque al mismo tiempo abra tambi\u00e9n una gran distancia respecto a las pautas de identificaci\u00f3n de otras de sus partes integrantes. Los postulados excluyentes no son habituales cuando dentro de la comunidad existe una gran homogeneidad de identificaci\u00f3n polit\u00edco- cultural, y s\u00ed cuando \u00e9sta no existe o se considera que est\u00e1 amenazada. Termino con unas cuantas reflexiones de car\u00e1cter general: -Cuanto m\u00e1s excluyente, cuanto mayor sea la distancia entre una parte del cuerpo social y la identidad que se propugna, menor ser\u00e1 la cohesi\u00f3n de la comunidad, m\u00e1s dif\u00edcil la integraci\u00f3n social y m\u00e1s probable la cristalizaci\u00f3n de los diversos grupos \u00e9tnicos o minor\u00edas nacionales con un peso social y pol\u00edtico significativo. Y lo que es m\u00e1s grave: esas visiones de la identidad m\u00e1s excluyentes responden expl\u00edcitamente, al menos en ocasiones, a esa voluntad de marcar distancias, de abrir un foso que separe a los que son distintos y por ello son percibidos como una amenaza para la identidad pol\u00edtica y cultural-nacional que se propugna. -En la dial\u00e9ctica nosotros/ellos, inevitable en cualquier din\u00e1mica de autoafirmaci\u00f3n de grupo, la reivindicaci\u00f3n de lo propio no deber\u00eda implicar el postulado de su superiori- VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 45 dad, ni exigir la denigraci\u00f3n de lo ajeno o de lo distinto. La xenofobia propia no es mejor ni m\u00e1s leg\u00edtima que la del vecino. El reconocimiento de la diversidad constitu\u00ad ye sin duda un mejor camino que la aceptaci\u00f3n m\u00e1s o menos resignada de la xenofo\u00ad bia mutua. -Con frecuencia, en nombre de valores universalistas o cosmopolitas se ha mirado con recelo el derecho a la diferencia cultural, nacional o religiosa, percibi\u00e9ndolas como algo negativo y/o como algo a superar. Sin embargo, es perfectamente plausi\u00ad ble, y necesario, propugnar un universalismo m\u00e1s cauto y m\u00e1s consciente desde el que se pueda reconocer y defender el derecho a la diversidad, el derecho a la diferen\u00ad cia cultural, ling\u00fc\u00edstica y nacional. En mi opini\u00f3n, lo mejor de lo que en la tradici\u00f3n socialista se ha venido llamando internacionalismo (e incluso cosmopolitismo, en el sentido de ciudadan\u00eda moral universal) hunde sus ra\u00edces en los valores universalistas: en el sentirse obligado moralmente con lo otros seres humanos como iguales, m\u00e1s all\u00e1 de las lealtades de grupo o de las barreras nacionales. -Lo anterior puede adem\u00e1s servir de freno de emergencia frente al car\u00e1cter absor\u00ad bente, primordial, e incluso exclusivo, que se reclama con frecuencia para la lealtad nacional y contra el car\u00e1cter cerrado con que en ocasiones se definen esas lealtades respecto a los disidentes de uno u otro tipo /4. Como conclusi\u00f3n de esta reflexi\u00f3n, ah\u00ed va, a modo de programa, una sugerencia (cuyo car\u00e1cter muy general y abstracto no se me oculta): es preciso conjugar la defen\u00ad sa de la autonom\u00eda individual, el reconocimiento y cultivo de las solidaridades colecti\u00ad vas y la no renuncia al universalismo moral, sin permitir que uno de estos aspectos anule a los otros. 4/ La solemnidad de las honras f\u00fanebres dedicadas a Marlene Dietrich en Francia contrasta con la frialdad con que su fallecimiento ha sido recibido en Alemania. El sentimiento patri\u00f3tico se resiste a ver como un m\u00e9rito digno de aplauso el hecho de haber colaborado activamente con los enemigos de Alemania, aunque fuera la Alemania nazi. La situaci\u00f3n del escritor Salman Rushdie puede servir tambi\u00e9n de ejemplo: la amenaza de muerte dictada contra el autor de Versos sat\u00e1nicos, se justifica m\u00e1s en la acusaci\u00f3n de renegado y traidor que en la de blasfemo. 46 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 2 {Episodios Nacionales Ciudadan\u00eda e identidad nacional Mart\u00ed Caussa El inter\u00e9s por la reflexi\u00f3n sobre estos dos conceptos se explica por la actual coinci\u00ad dencia de tres acontecimientos de gran importancia: el ascenso de las luchas naciona\u00ad les en el Este y los conflictos inter\u00e9tnicos que las acompa\u00f1an; el crecimiento del racismo en Europa frente a las oleadas migratorias de gentes procedentes del Este y del Sur; y los avances en la construcci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, que sit\u00faa en el hori\u00ad zonte la posibilidad de un supra-Estado y una ciudadan\u00eda europea. A pesar de estos acontecimientos hay mucha gente que considera que estos dos conceptos no presentan aspectos contradictorios, al menos en su Estado. Este es el caso, por ejemplo, de los defensores de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola: para ellos Espa\u00f1a no es otra cosa que \u00abla Naci\u00f3n espa\u00f1ola, patria com\u00fan e indivisible de todos los espa\u00f1oles\u00bb /I, que son sus ciudadanos. Sin embargo, para discutir de algo interesante es necesario empezar afirmando que ciudadan\u00eda e identidad nacional no son equiva\u00ad lentes y que en muchas ocasiones han existido y siguen existiendo contradicciones entre ellas. Diferencia y mestizaje La posibilidad de contradicci\u00f3n podr\u00eda presentarse de la siguiente manera. Es eviden\u00ad te la capacidad de las personas para reaccionar contra la opresi\u00f3n nacional y el poten\u00ad cial movilizador de los objetivos de liberaci\u00f3n nacional frente al Estado opresor. Y la precondici\u00f3n de las luchas de liberaci\u00f3n nacional es la existencia de una fuerte con\u00ad ciencia nacional, la afirmaci\u00f3n de una identidad nacional, la definici\u00f3n de un proyec\u00ad to de futuro ilusionante en el terreno nacional. En definitiva, la afirmaci\u00f3n de la diferencia en el presente y el futuro. Sin embargo, si las luchas de liberaci\u00f3n nacional llegan a tener \u00e9xito, se conquista la soberan\u00eda y nace un nuevo Estado, lo m\u00e1s proba\u00ad ble es que no sea homog\u00e9neo nacionalmente, sino que cuente en su interior con varias minor\u00edas ling\u00fc\u00edsticas, \u00e9tnicas o nacionales. La coincidencia completa entre Estado y naci\u00f3n no existe en ninguna parte y nada indica que esto vaya a cambiar en el futuro. El nuevo Estado, si no quiere ser opresivo, deber\u00e1 asegurar los derechos democr\u00e1ti\u00ad cos de todos sus ciudadanos y todas sus minor\u00edas. \u00bfSon estos derechos compatibles con un fuertes sentimientos de identidad nacional y con las consecuencias que llevan aparejadas? Una posici\u00f3n relativamente frecuente en la izquierda argumentar\u00eda de la siguiente manera. Si hay democracia y respeto de las minor\u00edas, la heterogeneidad social real se traducir\u00e1 en pluralismo y fuerte mestizaje cultural y nacional, las identidades nacio\u00ad nales de cada grupo se mezclar\u00e1n como lo hacen los colores, para ir dando lugar 1/ Art\u00edculo n\u00b02 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola. i VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 47 progresivamente a la identidad de la heterogeneidad, al color compuesto y, en \u00faltima instancia, al blanco. Para esta posici\u00f3n el acento debe situarse en la igualdad de dere\u00ad chos ciudadanos y no en el desarrollo de las identidades nacionales. Considera con\u00ad veniente renunciar a los objetivos m\u00e1s radicales (independencia) y a subir el color de la identidad nacional, porque ambos pueden ser utilizados por fuerzas poco democr\u00e1\u00ad ticas para azuzar el conflicto inter\u00e9tnico (se citan ejemplos pertinentes del Este); y si esto no llega a ocurrir y permanecen en manos democr\u00e1ticas, la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica en curso les condena a hacerse menos radicales (es hora de juntar Estados y no de crearlos) y a derivar hacia la identidad de la heterogeneidad, hacia el color blanco. Dos ejemplos para ilustrar esta posici\u00f3n. El primero sobre el problema catal\u00e1n: \u00abCatalunya no puede aspirar a la larga a acabar con el biling\u00fcismo, sin producir hondas tensiones sociales. De la misma manera, cualquier nacionalismo indepen- dentista que se salga de la mera reivindicaci\u00f3n te\u00f3rica provocar\u00e1 una reacci\u00f3n naciona\u00ad lista \"espa\u00f1ola\" en sentido contrario...Si Catalunya se descubre tal como es...caer\u00e1 en la cuenta que...es el modelo pluricultural de la Europa en ciernes\u00bb 12. El segundo ejemplo es m\u00e1s general, pero se refiere tambi\u00e9n a las lenguas: \u00abSe ha transformado la posici\u00f3n de las lenguas vern\u00e1culas sin gran desarrollo literario e intelectual. A al\u00ad guien que hable en quechua ya no le es necesario transformar su lengua en una lengua totalmente literaria, porque a trav\u00e9s de los programas audiovisuales, televisivos o de radio, ya es posible para una persona monoling\u00fce en quechua estar informada, tener contacto con todo lo que es importante\u00bb /3. En mi opini\u00f3n posiciones de este tipo sacrifican injustificadamente la identidad nacional e incapacitan a los revolucionarios para jugar un papel activo en las luchas de liberaci\u00f3n nacional. El error consiste en creer que no es posible compatibilizar una identidad nacional fuerte con un respeto a la democracia y a los derechos de las minor\u00edas (ling\u00fc\u00edsticas, \u00e9tnicas o nacionales). \u00bfQu\u00e9 es la identidad nacional? Es m\u00e1s f\u00e1cil empezar por aclarar lo que no es la identidad nacional. En primer lugar no es lo que postula el partido nacionalista dominante de turno; basta un repaso his\u00ad t\u00f3rico un poco amplio para darse cuenta de c\u00f3mo la identidad nacional ha sido defi\u00ad nida de forma diferente por los diferentes partidos nacionalistas dominantes. Esto nos lleva a una segunda negaci\u00f3n: la identidad nacional no es algo fijado por la histo\u00ad ria, que permanezca inmutable a la espera de un descubridor; la historia abre unas posibilidades y cierra otras, pero en lo que se llama identidad nacional hay siempre una parte importante de proyecto de unas clases y unos grupos pol\u00edticos determina\u00ad dos. Por \u00faltimo, la identidad nacional no es tampoco una construcci\u00f3n arbitraria de una fuerza pol\u00edtica nacionalista, porque si su definici\u00f3n choca abiertamente con cier\u00ad tas referencias comunitarias hist\u00f3ricas, con los intereses de las clases efectivamente o potencialmente dominantes o, incluso, con las exigencias de la coyuntura pol\u00edtica, no llegar\u00e1 a ser nunca la identidad nacional hegem\u00f3nica. 2/ Sotelo, Ignacio: El Pais (Barcelona), (10 mar. 1992). 3/ Hobsbawn, E. J: Entrevista en L 'Avene (Barcelona), 158 (abr. 1992). 48 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Resulta interesante el an\u00e1lisis ya cl\u00e1sico de Pierre Vilar /4, cuando enumera tres tipos diferentes de fen\u00f3menos hist\u00f3ricos que intervienen en la formaci\u00f3n de una na\u00ad ci\u00f3n. Mucho antes de la naci\u00f3n, existi\u00f3 una comunidad con una serie de rasgos diferenciales y es necesario prestar atenci\u00f3n a los \u00abfactores objetivos de comunidad\u00bb (la tierra, la lengua, etc.) que han sido utilizados por sucesivos modos de producci\u00f3n para la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del espacio. Pero estos factores no son suficientes para la constituci\u00f3n de una naci\u00f3n; es necesario introducir otro grupo de fen\u00f3menos, como el efecto homogeneizador o diferenciador el desarrollo econ\u00f3mico sobre los territo\u00ad rios ocupados por estas comunidades y, adem\u00e1s, el papel organizador de las clases sociales, que aprovechan y hacen operativas las tendencias potenciales anteriores en un sentido u otro, en funci\u00f3n de sus intereses y expectativas. Por \u00faltimo, un tercer grupo de fen\u00f3menos, lo constituyen los partidos o movimientos que intentan repre\u00ad sentar los intereses de unas clases determinadas, y la coyuntura pol\u00edtica precisa (crisis de Estado o de r\u00e9gimen, guerra, etc) que pueden facilitar su triunfo. No se trata de enfrentar los anteriores elementos de an\u00e1lisis a otros tambi\u00e9n intere\u00ad santes, sino de llamar la atenci\u00f3n sobre las siguientes cuestiones: -En la afirmaci\u00f3n de una naci\u00f3n y, por extensi\u00f3n, de una identidad nacional, influ\u00ad yen una pluralidad de factores, desde algunos muy remotos hasta otros m\u00e1s coyuntu- rales. -Ninguna identidad nacional se deduce mec\u00e1nicamente del pasado; siempre hay alguien que selecciona unos elementos a destacar y otros a debilitar, y lo hace en funci\u00f3n de unos proyectos de futuro; de forma provocadora podr\u00eda decirse que la identidad nacional es m\u00e1s una cuesti\u00f3n de futuro que de pasado. -Dentro de cada naci\u00f3n existe una pluralidad de identidades nacionales, con unos elementos comunes y otros diferentes; el que una de estas identidades llegue a ser hegem\u00f3nica es fruto de una lucha, pero la pluralidad subsiste y por eso puede cam\u00ad biar la hegemon\u00eda. -Los revolucionarios pueden (y a mi entender deben) luchar por su propia concep\u00ad ci\u00f3n de la naci\u00f3n, de la identidad nacional a afirmar y \u00e9sta debe ser compatible con la democracia, el respeto de las minor\u00edas y la igualdad. \u00bfProhibido disgregar? Un argumento frecuente contra el impulso de una fuerte identidad nacional es que \u00e9sta empuja a la constituci\u00f3n de un nuevo Estado independiente, y que actualmente el Estado nacional est\u00e1 en crisis, que los problemas fundamentales deben afrontarse a nivel supranacional, por ejemplo de Uni\u00f3n Europea. En suma que la tarea es unir y no disgregar. Es cierto que el Estado nacional est\u00e1 en crisis, pero no s\u00f3lo por arriba (por la nece\u00ad sidad de ceder soberan\u00eda a instancias supranacionales), sino tambi\u00e9n por abajo (las entidades \"regionales\" aparecen mucho m\u00e1s eficaces para la organizaci\u00f3n de nume\u00ad rosos servicios). Pero adem\u00e1s, ciertos Estados tienen una crisis adicional particular\u00ad mente aguda, la derivada de la opresi\u00f3n de una o m\u00e1s nacionalidades en su interior: 4/Vilar, Pierre: Introducci\u00f3n a Catalunya en la Espa\u00f1a moderna, tomo I, Barcelona, Cr\u00edtica, 1982. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 49 pi\u00e9nsese en Gran Breta\u00f1a, el Estado espa\u00f1ol, Francia,... y la situaci\u00f3n de Irlanda del Norte, Euskadi, Catalunya, C\u00f3rcega, etc, etc. Mientras los Estados particulares sigan existiendo, ser\u00e1 mucho m\u00e1s democr\u00e1tico conformarlos seg\u00fan las preferencias de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n que conservar las actuales \"c\u00e1rceles de pueblos\". Y si avan\u00ad za la integraci\u00f3n supraestatal europea, la disgregaci\u00f3n de estos Estados opresores, no s\u00f3lo ser\u00eda m\u00e1s eficaz para acercar los niveles de decisi\u00f3n a los ciudadanos, sino que es la condici\u00f3n para que una Europa unida sea tambi\u00e9n una Europa democr\u00e1tica. La identidad europea por construir, si se quiere democr\u00e1tica, deber\u00eda basarse en lo que Habermas /5 llama \u00abpatriotismo de Constituci\u00f3n\u00bb, es decir, en la identificaci\u00f3n con unos principios democr\u00e1ticos generales de aplicaci\u00f3n en el conjunto de Europa y el respeto de las tradiciones nacionales existentes. Pero se necesita que \u00e9stas se ex\u00ad presen libremente, que se liberen de sus c\u00e1rceles actuales. Y si no se reconocen las libertades de las nacionalidades europeas oprimidas, no puede esperarse que se rspeten las identidades culturales o nacionales de los emigrantes que llegan del Sur o del Este. En la perspectiva de una Europa unida de forma voluntaria y democr\u00e1tica, el n\u00fame\u00ad ro y la dimensi\u00f3n territorial de los Estados que se federen o confederen deber\u00eda ser el fruto de la decisi\u00f3n democr\u00e1tica de sus habitantes. Estos, en uso de su autodetermina\u00ad ci\u00f3n, deber\u00edan decidir las competencias que desean ceder y las que se reservan para s\u00ed. En este sentido autodeterminaci\u00f3n ser\u00eda sin\u00f3nimo de soberan\u00eda y de posibilidad de independencia, pero no necesariamente de independencia efectiva en todos los terre\u00ad nos, puesto que una parte de la capacidad de decisi\u00f3n aut\u00f3noma se ceder\u00eda a las instancias supraestatales. Autodeterminaci\u00f3n y minor\u00edas La formaci\u00f3n de un nuevo Estado, incluso si es para unirse de forma voluntaria a una entidad supraestatal, necesita basarse en una serie de luchas de liberaci\u00f3n nacional que, a su vez, necesitan del desarrollo de una conciencia nacional, de la afirmaci\u00f3n de una identidad nacional diferenciada, del avance de proyectos en el terreno nacional. Aunque la poblaci\u00f3n del futuro Estado sea heterog\u00e9nea nacionalmente, al menos un grupo nacional suficientemente fuerte y motivado debe llevar el peso de esta lucha. Muchas veces en la historia esto ha significado que la nacionalidad triunfante ha desarrollado una pol\u00edtica de discriminaci\u00f3n o de opresi\u00f3n sobre las minor\u00edas \u00e9tnicas, ling\u00fc\u00edsticas o nacionales presentes en su propio territorio; y el germen de la opresi\u00f3n futura estaba ya muchas veces en el tipo de identidad nacional o de proyecto nacional que se preconizaba antes de la victoria. Sin embargo, no siempre ha sido as\u00ed, ni este es el \u00fanico tipo de proyecto nacional posible, ni por supuesto puede ser el que defiendan los revolucionarios. En toda lucha de liberaci\u00f3n nacional, de conquista del derecho a la autodeterminaci\u00f3n y a la independencia, existen dos objetivos simult\u00e1neos, extraordinariamente mezcla\u00ad dos e interrelacionados, pero que no son id\u00e9nticos. 5/Habermas, J: \u00abCiudadan\u00eda e identidad nacional: consideraciones sobre el futuro europeo\u00bb, Debats (Valencia), 39, (mar. 1992). 50 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Uno es el derecho de la poblaci\u00f3n de un territorio a decidir soberanamente sobre los asuntos que le afectan, sin ingerencia externa, incluso para constituir un Estado inde\u00ad pendiente. En muchas ocasiones el principal protagonista de esta conquista puede ser el grupo nacional mayoritario en este territorio. Pero los derechos pol\u00edticos que con\u00ad tribuye a conquistar, incluso el de decidir sobre la independencia, deben tener un car\u00e1cter universal, pertenecer al conjunto de los habitantes del territorio en cuesti\u00f3n, sean o no de la misma nacionalidad. Un segundo objetivo, diferente pero \u00edntimamente mezclado con el anterior, es el desarrollo de la lengua, la cultura, las tradiciones y otros elementos, hasta entonces oprimidos, que una nacionalidad considera fundamentales para su continuidad y de\u00ad sarrollo. Se trata de un objetivo perfectamente leg\u00edtimo y democr\u00e1tico, que se ve facilitado cuando en el nuevo Estado, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n pertenece a la nacio\u00ad nalidad interesada en \u00e9l (por ejemplo, el desarrollo de la lengua catalana y de la cultura en catal\u00e1n saldr\u00edan sin duda favorecidos en una Catalunya o unos Pa'fsos Catalans independientes, por el solo hecho de suprimir la losa que representa la ac\u00ad tual Constituci\u00f3n y soberan\u00eda espa\u00f1olas). Pero este objetivo debe hacerse compatible con los derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas, ling\u00fc\u00edsticas o nacionales que existan en el territorio del nuevo Estado (o que puedan llegar a \u00e9l a trav\u00e9s de la inmigraci\u00f3n). La articulaci\u00f3n de estos derechos variar\u00e1 extraordinariamente seg\u00fan la situaci\u00f3n concreta: reconocimiento de derechos personales para el aprendizaje y uso de una lengua, autonom\u00edas territoriales en determinadas zonas, etc. Basta comparar la homogeneidad nacional de Galiza, la fuerte concentraci\u00f3n de inmigrantes castellanohablantes de Catalunya, la fuerte minor\u00eda nacional serbia de Croacia, o la pr\u00e1ctica ausencia de mayor\u00eda nacional clara en Bosnia, para darse cuenta de que no puede haber soluciones iguales. Pero puede afirmarse una cuesti\u00f3n de principios: las minor\u00edas deben tener unos derechos reconocidos, de la misma forma que los tienen las personas. El estatuto de una minor\u00eda en un territorio determinado no puede impo\u00ad nerse por la regla de la mayor\u00eda, sino que debe haber unos derechos a respetar y una actitud de b\u00fasqueda de consenso. En definitiva, dentro de un Estado surguido de un proceso de autodeterminaci\u00f3n, es posible que una mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n pueda hacer coincidir su identidad nacional con su identidad estatal o de \"de Constituci\u00f3n\" (cosa imposible cuando se trata de una entitad como Europa). Pero existir\u00e1n siempre minor\u00edas para las que eso no ser\u00e1 posible y s\u00f3lo asumir\u00e1n una identidad \"de Constituci\u00f3n\" si sus identidades particula\u00ad res (ling\u00fc\u00edsticas, \u00e9tnicas, nacionales) son respetadas. La soluci\u00f3n debe ser global La combinaci\u00f3n de autodeterminaci\u00f3n territorial, desarrollo nacional y respeto de las minor\u00edas permite conciliar los conceptos de ciudadan\u00eda e identidad nacional: los de\u00ad rechos ciudadanos tienen car\u00e1cter universal y las identidades nacionales pueden desarrollarse en plenitud, sin necesidad de diluirse ni de tender hacia el blanco (en la pr\u00e1ctica, hacia el color de los Estados m\u00e1s poderosos). El respeto de los derechos de las personas y de las comunidades tiende tambi\u00e9n a relativizar la importancia de las fronteras y a facilitar el desarrollo de las nacionalidades para las que la unidad terri- VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 51 tonal completa no resulta posible. El punto de vista elegido para discutir sobre ciudadan\u00eda e identidad nacional, puede hacer pensar que estas cuestiones admiten soluci\u00f3n de forma separada del conjunto de problemas que afectan a las personas de una naci\u00f3n o territorio determinados. No es as\u00ed en absoluto, al menos en t\u00e9rminos no coyunturales. Consid\u00e9rese, por ejemplo, los efectos de un sistema econ\u00f3mico como el capitalista, que genera estructuralmente desigualdades sociales y desequilibrios territoriales. La desigualdad social, especialmente cuando se agrava en periodos de crisis, resulta dif\u00edcilmente conciliable con la democracia. Las desigualdades territoriales, cuando coinciden con poblaciones que mantienen un fuerte sentimiento de comunidad pue\u00ad den dar lugar a la reaparici\u00f3n o al nacimiento de una conciencia y una reivindicaci\u00f3n nacional. La utilizaci\u00f3n de las diferencias \u00e9tnicas y nacionales para estimular la xe\u00ad nofobia y el racismo ha sido un procedimiento repetidamente utilizado por las clases dominantes para facilitar salidas autoritarias y antipopulares a situaciones de crisis social. Por \u00faltimo, s\u00f3lo una dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la desigualdad social puede permi\u00ad tir una reducci\u00f3n radical del Estado, que es una condici\u00f3n b\u00e1sica para que la opresi\u00f3n de una naci\u00f3n por otra deje de ser posible. En definitiva, la lucha por la democracia y por la liberaci\u00f3n nacional deben inte\u00ad grarse en la lucha por un cambio social radical. Muchas veces en la historia la segun\u00ad da ha chocado con la primera y ambas con la tercera. Pero esta no es una fatalidad que se imponga a los revolucionarios. Estos pueden ser parte activa en las luchas de libe\u00ad raci\u00f3n nacional y en la construcci\u00f3n de una identidad nacional popular, democr\u00e1tica, respetuosa con la minor\u00edas e igualitaria. Respetando el pluralismo, pueden defender su concepto de identidad nacional e intentar que sea asumido por la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. 52 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 3 lEpisodios Nacionales Nacionalismo y pol\u00edtica en Europa del Este Ernest Gellner Desde 1815, el nacionalismo ha atravesado cinco etapas en Europa del Este. En el Congreso de Viena de 1815, se dividi\u00f3 toda Europa del Este entre tres imperios. Las peque\u00f1as unidades estatales previas, residuos de la fragmentaci\u00f3n medieval, fueron absorbidas en tres grandes conjuntos. La vida de los dibujantes de mapas pol\u00edticos se simplific\u00f3 mucho: en adelante s\u00f3lo necesitar\u00edan tres colores para su trabajo. 1a etapa: la autodeterminaci\u00f3n ignorada Los tres imperios eran en gran medida indiferentes al hecho nacional. Cada uno de ellos se basaba en una dinast\u00eda y en la identificaci\u00f3n con una religi\u00f3n: el Islam sunnita, el catolicismo de la Contrarreforma y el cristianismo ortodoxo. La fe y el principio din\u00e1stico se consideraban bases apropiadas, suficientes y naturales del orden pol\u00edti\u00ad co. Cada uno de los tres imperios ten\u00eda una composici\u00f3n \u00e9tnica muy variada, pero nadie pensaba que ello fuera un obst\u00e1culo para su viabilidad pol\u00edtica. Muchos de los distintos grupos proto-\u00e9tnicos eran escasamente conscientes de s\u00ed mismos en tanto que tales grupos \u00e9tnicos. Por ejemplo, en Sarajevo, si se llamaba a alguien \"turco\", ello no significaba que hablase o incluso conociera una lengua turca o que sus antepa\u00ad sados hubieran venido de Asia Central a trav\u00e9s de Anatolia; quer\u00eda decir simplemente que era musulm\u00e1n, lo cual era perfectamente compatible con que hablase una lengua eslava y que sus antepasados fueran del lugar. En contraste, hoy, lo que es de hecho un grupo \u00e9tnico, que se define por compartir una herencia cultural eslavo-musulmana (pero no la adhesi\u00f3n propiamente dicha a una fe), se llama a s\u00ed mismo \"musulm\u00e1n\", y obtuvo el reconocimiento de esta denominaci\u00f3n como una categor\u00eda aceptable para usos oficiales, por ejemplo el censo. De la misma manera que un \"caballero\" no era alguien que conociera el lat\u00edn y el griego, sino una persona que pod\u00eda haber olvidado estas lenguas, un \"musulm\u00e1n\" no es ya alguien que cree que no hay otro dios que Al\u00e1 y que Mahoma es su profeta, sino una persona que puede haber perdido esta fe. Lo ir\u00f3nico es que en aquellos d\u00edas, cuando la religi\u00f3n de verdad importaba socialmente, se utilizaba un t\u00e9rmino \u00e9tnico para definir a la comunidad de creyentes; hoy, cuando lo que importa es la etnicidad, lo que se utiliza es un t\u00e9rmino religioso para definir a la comunidad \u00e9tnica. Muchos de estos grupos ten\u00edan su base no en un territorio sino en la estructura social: se asociaban m\u00e1s con una funci\u00f3n social y econ\u00f3mica diferenciada que con un trozo de tierra. Sin embargo, aquellos grupos culturales que ten\u00edan lazos con la tierra los desarrollaban en un entramado de pedazos incre\u00edblemente complejo, mas que en bloques claramente definidos. Lo importante es constatar que cuando los amos de Europa se reunieron en Viena en 1815 y dividieron las tierras del viejo continente con i VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 53 absoluto desprecio de la etnicidad de sus pobladores, ello se consider\u00f3 perfectamente normal. Ninguna ola de protesta recorri\u00f3 Europa. El derecho sagrado a la autodeterminaci\u00f3n, a su propio hogar nacional y cultural y a un techo pol\u00edtico propio, fue ignorado, sin que despertase ning\u00fan tipo de indignaci\u00f3n ni entre los pobladores ni en nadie. La mayor\u00eda de estos pobladores no se hab\u00edan dado aun cuenta ni eran cons\u00ad cientes del hecho de serlo. 2a etapa: el irredentismo nacionalista Pronto, todo ello cambiar\u00eda. El siglo XIX se convirti\u00f3 r\u00e1pidamente en el siglo del irredentismo nacionalista. El principio nacionalista, que proclama que la \u00fanica base leg\u00edtima del estado es la naci\u00f3n, gan\u00f3 nuevos partidarios, m\u00e1s apasionados y militan\u00ad tes. En Europa del Este, los magiares m\u00e1s o menos lo consiguieron , pero no as\u00ed los polacos; varios grupos \u00e9tnicos de los Balcanes se aprovecharon de la debilidad del Imperio Otomano y arrebataron diversos grados de independencia; en Europa Cen\u00ad tral, los italianos y los alemanes lograron su unificaci\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 este cambio de actitud? \u00bfPor qu\u00e9 algo que parec\u00eda aceptable e incluso natural en 1815 perdi\u00f3 toda legitimidad en el curso de un siglo? Desde una concep\u00ad ci\u00f3n nacionalista, la respuesta en simple: las naciones no hab\u00edan muerto, simplemen\u00ad te estaban dormidas. Y el m\u00e9rito del cambio corresponde a los devotos vig\u00edas que ayudaron al despertar, a los intelectuales deseosos de revivir las antiguas glorias po\u00ad l\u00edticas y culturales, o a codificar las lenguas y culturas de los pueblos \"sin historia\", y que hasta entonces no se hab\u00edan podido orgullecer de un Estado o de una literatura cortesana. Y aunque en algunos casos estos pueblos carec\u00edan de glorias pasadas, los vig\u00edas estaban dispuestos a inventarlas o a buscarlas nuevas. Los vig\u00edas trabajaron infatigablemente, y las \"naciones bellas durmientes\" al final respondieron con pasi\u00f3n a sus besos. Bien despiertas por fin, reclamaron sus leg\u00edtimos derechos. A la luz de la observaci\u00f3n de Hegel de que las naciones s\u00f3lo entran en la historia cuando logran su propio Estado, todas ellas insistieron en asegurarse un puesto en el escenario hist\u00f3ri\u00ad co. Si se les negaba -y por supuesto, los viejos poderes no abdicaban s\u00f3lo porque se lo pidieran- entonces con frecuencia lo exig\u00edan a tiros. Aquellos que no simpatizan con las nuevas pol\u00edticas nacionalistas aceptan frecuen\u00ad temente la imagen que \u00e9stas tienen de s\u00ed mismas, y meramente invierten los valores sin cambiar el cuadro. La teor\u00eda mas defendida del nacionalismo es, creo sospechar, aquella que sostiene que no se trata tan s\u00f3lo de un nuevo despertar de culturas, sino de la reaparici\u00f3n de instintos at\u00e1vicos de Blut und Boden (sangre y tierra) en el coraz\u00f3n humano. Siempre latentes, pero constre\u00f1idos durante largo tiempo por la religi\u00f3n y otros factores, estos monstruos reaparecieron gracias al relajamiento de las ataduras imperiales. Los ideales de la Ilustraci\u00f3n de raz\u00f3n y fraternidad, o los lazos instrumentales, meramente superficiales de una Gesellschaft (sociedad) de mercado, eran demasiado abstractas, demasiado fr\u00edas, demasiado cerebrales para competir con los libidinosos y turbulentos Dioses Oscuros. Mucha de la literatura rom\u00e1ntica del XIX apoy\u00f3 esta imagen del hombre y de alguna manera apoy\u00f3 as\u00ed sus implicaciones pol\u00edticas. Y recibi\u00f3 adem\u00e1s la confirmaci\u00f3n del darwinismo, que, a fin de cuentas, ense\u00f1a que el hombre es una bestia. De ello parece desprenderse que no se puede 54 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 esperar de \u00e9l un nivel de comportamiento pol\u00edtico demasiado alto, y sobre todo dema\u00ad siado racional. El realismo pol\u00edtico debe adaptarse a esta clientela, y si la sociedad es en realidad un reba\u00f1o, m\u00e1s vale adaptar a este hecho tanto su estructura de autoridad como su simbolismo. Otros cr\u00edticos del nacionalismo (por ejemplo, Elie Kedouri) adoptaron un punto de vista diferente: el nacionalismo era el producto destilado de la ideolog\u00eda europea, que pervert\u00eda lo que, por otra parte, eran sistemas pol\u00edticos perfectamente viables. Los marxistas adoptaron una explicaci\u00f3n tambi\u00e9n diferente: el nacionalismo era una dis\u00ad tracci\u00f3n artera, con frecuencia consciente, para distraer a la poblaci\u00f3n del aut\u00e9ntico conflicto que enfrentaba a las clases, y esa ofuscaci\u00f3n se lograba en inter\u00e9s de las clases dominantes, que ten\u00edan mucho que temer de la conciencia de clase y mucho que ganar del aliento a una espuria conciencia nacional. Ninguna de estas teor\u00edas me parece remotamente aceptable. El hombre del siglo XIX o XX no es m\u00e1s sensible a \"la llamada de la sangre\" que sus predecesores: mejor alimentado, con una vida m\u00e1s confortable, m\u00e1s pac\u00edfica y sedentaria (que discurre en una oficina o en el control de una m\u00e1quinas y no en lucha con la naturaleza), quiz\u00e1s sea menos dado a atavismos que sus abuelos peor educados, menos urbanizados y menos domesticados. Por lo que se refiere a la ideolog\u00eda, dudo mucho que por s\u00ed misma tenga tal poder de transformaci\u00f3n del clima pol\u00edtico y moral. Y es muy dif\u00edcil explicar la persistente y repetida victoria de la conciencia nacional sobre la concien\u00ad cia de clase como el simple resultado de la asombrosa astucia de los gobernantes, que no despliegan, por otra parte, en otras facetas esa asombrosa capacidad de control sobre el material humano que rigen. \u00bfQu\u00e9 queda entonces? El atractivo del principio nacionalista -una Cultura, un Es\u00ad tado- me parece un corolario inevitable del nuevo orden socio-econ\u00f3mico tra\u00eddo por el industrialismo, e incluso por la sombra que el industrialismo proyecta ante s\u00ed. Las sociedades agrarias tienen una estructura intrincada y bastante estable y la cultura -la forma de hablar, de vestir, de consumir, los rituales y todo eso- no es en ellas, de ninguna manera, un principio pol\u00edtico adecuado. Sus unidades pol\u00edticas caracter\u00edsti\u00ad cas son o comunidades locales, que raramente agotan la cultura que utilizan (general\u00ad mente la comparten con otra comunidad similar), o imperios que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de los limites de una sola cultura. Las primeras no tienen ni el deseo ni los medios de desarrollarse fuera de sus culturas; estos \u00faltimos, no tienen motivos para permane\u00ad cer dentro de ellas (les interesa el sobreproducto y la obediencia de sus subditos, no su folclore). Todo esto cambia con la modernidad y el industrialismo. Una estructura social intrincada pero bastante estable es reemplazada por una sociedad de masas an\u00f3nima y m\u00f3vil. En ella, el trabajo deja de ser f\u00edsico y se convierte en sem\u00e1ntico: el \"trabajo\" se convierte en manipulaci\u00f3n de personas y mensajes, y no de cosas. El trabajo presupone ahora la capacidad de comunicar en un contexto libre con extranjeros an\u00f3nimos. Por lo tanto, presupone una educaci\u00f3n formal, que es la \u00fanica que puede proporcionar el saber de las letras y otras capacitaciones imprescindibles. La vida y el trabajo se convierten tambi\u00e9n en una larga serie de encuentros con unas burocracias omnipresentes econ\u00f3micas y pol\u00edticas. La capacidad de participaci\u00f3n pol\u00edtica y de ejercer una efectiva ciudadan\u00eda, la posibilidad de ser contratado y de alcanzar dignidades dependen todas ellas de dominar una alta cultura escrita, que es VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 55 tambi\u00e9n el idioma de elecci\u00f3n de la unidad pol\u00edtica en la que se vive. Para alcanzar esta plena ciudadan\u00eda, uno debe asimilarse en la alta cultura dominante, o cambiar las fronteras pol\u00edticas para asegurarse que la propia cultura se convierte en la definitoria en la nueva unidad emergente. Los europeos de los siglos XIX y XX han adoptado ambas estrategias, algunas veces sucesivamente. Hay que se\u00f1alar que la sociedad industrial es la primera socie\u00ad dad en la que una cultura contextualmente libre, formalizada, codificada y transmiti\u00ad da a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n cesa de ser el logro y el privilegio de una minor\u00eda de escribas, y se convierte en el estilo generalizado de una sociedad entera. Las unidades pol\u00edticas dejan de ser \"los protectores de la fe\" y se convierten en \"los protectores de la cultura\". Ello, y no un atavismo o la astucia de ideolog\u00edas o gobernantes, es el secreto de la nueva fuerza del nacionalismo. Los asuntos de la \"alta cultura\", son asuntos que importan a todo el mundo. La ciudadan\u00eda aut\u00e9ntica no depende ya del acceso a los ritos c\u00edvicos o de las otras subunidades, sino del manejo de una alta (es decir, codificada, escrita y transmitida por educaci\u00f3n formal) cultura definida \u00e9tnicamente. Y a la aceptaci\u00f3n por esa cultura, en t\u00e9rminos de sus estereotipos im\u00ad puestos, siendo lo que se debe ser en tanto que miembro de ella. 3a etapa: una victoria p\u00edrrica En 1918, el nacionalismo hab\u00eda triunfado. Los tres imperios religiosos que se hab\u00edan dividido Europa de Este en 1815 yac\u00edan en el polvo. Uno de ellos, el zarista, hay que reconocer que se recuper\u00f3 poco despu\u00e9s bajo una nueva gesti\u00f3n pol\u00edtica e ideol\u00f3gica, pero dejemos por el momento de lado esta l\u00ednea de desarrollo at\u00edpica. En el territorio de los otros dos imperios coet\u00e1neos, el nacionalismo triunf\u00f3, aunque fue una victoria p\u00edrrica. Las nuevas unidades invocaron como su principio legitimador la naci\u00f3n, pero pronto se vieron tan amenazadas por la diversidad \u00e9tnica y por los consiguientes conflictos como lo hab\u00edan estado sus predecesores imperiales. La complejidad del mapa \u00e9tnico as\u00ed lo aseguraba. En algunos casos, la situaci\u00f3n de los Estados sucesorios era a\u00fan peor: eran m\u00e1s peque\u00f1os y por lo tanto m\u00e1s d\u00e9biles, y sus minor\u00edas inclu\u00edan a muchos miembros de los grupos culturales antes dominantes, la gente que hablaba la lengua, y compart\u00eda mas o menos la cultura, de los antiguos centros imperiales. Es\u00ad tos, pese a su nueva posici\u00f3n de inferioridad, pudieron contar con el apoyo de sus hermanos de cultura o lengua de m\u00e1s all\u00e1 de la frontera. Esta combinaci\u00f3n de debilidad, fragmentaci\u00f3n y tensi\u00f3n \u00e9tnica prob\u00f3 su eficacia. Cayeron como bolos ante Hitler. Algunos resistieron, otros resistieron a medias y otros finalmente, no resistieron en absoluto. Esto s\u00f3lo produjo peque\u00f1as diferencias en la velocidad con que les lleg\u00f3 la subyugaci\u00f3n. 4a etapa: una homogeneizaci\u00f3n brutal Durante los a\u00f1os cuarenta, la complejidad \u00e9tnica de Europa del Este se vio en gran medida simplificada en muchos lugares, primero gracias a Hitler y m\u00e1s tarde a Stalin. Los m\u00e9todos de asimilaci\u00f3n pac\u00edfica hab\u00edan contribuido algo en el pasado a la 56 VIENTO SUR N\u00famero 3/JunioJ992 homogeneizaci\u00f3n \u00e9tnica, pero ahora fueron suplidos por m\u00e9todos m\u00e1s brutales, espe\u00ad cialmente el genocidio y el trasplante forzoso de poblaciones. Ya hab\u00edan tenido lugar algunos primeros experimentos en esta direcci\u00f3n, como el genocidio de los armenios o el intercambio de poblaci\u00f3n entre Turqu\u00eda y Grecia despu\u00e9s de la guerra a comien\u00ad zos de los a\u00f1os veinte, pero fueron los a\u00f1os cuarenta el per\u00edodo por excelencia del asesinato en masa y el exilio. Como consecuencia, algunas sociedades que hab\u00edan sido plurales pasaron a ser incomparablemente m\u00e1s homog\u00e9neas: Polonia, los pa\u00edses checos, Bielorrusia...Otras no se \"beneficiaron\" tanto de los cr\u00edmenes de Hitler y Stalin, y las tensiones \u00e9tnicas continuaron manifest\u00e1ndose. 59 etapa: si llega a existir... Por lo que se refiere a Europa del Este, la 5a etapa no es a\u00fan un hecho hist\u00f3rico. Es m\u00e1s una esperanza, un deseo, aunque existen algunos indicios que permiten creer en sus posibilidades de existencia, tanto pr\u00e1ctica como te\u00f3ricamente. La 5a etapa, si llega a existir, o si empieza a aparecer en algunas partes, tiene una serie de caracter\u00eds\u00ad ticas benignas. Est\u00e1 caracterizada por una mayor y mejor difusi\u00f3n del bienestar del industrialismo tard\u00edo. Es decir, la hostilidad entre grupos culturalmente distintos no se exacerba tanto por la envidia y la humillaci\u00f3n de la pobreza, visible, asociada conscientemente con un status \u00e9tnico y considerada un \"atraso\". Un industrialismo m\u00e1s avanzado modifica tambi\u00e9n mas eficazmente la estructura ocupacional y estandariza las culturas, de manera que sus diferencias mutuas, al menos de alguna forma, pasan a ser meramente fon\u00e9ticas mas que sem\u00e1nticas: comparten conceptos similares y hacen las mismas cosas, incluso si usan palabras diferentes. La tesis de la estandarizaci\u00f3n de las culturas industriales est\u00e1 lejos de haberse probado del todo, y es a\u00fan muy cuestionable (basta considerar los pa\u00edses industrializados del Extremo Oriente); pero a pesar de todo, cuando se trata de sociedades que comparten, de algu\u00ad na manera, una misma herencia y han sido vecinas mucho tiempo, algo de verdad hay en ello. La convergencia econ\u00f3mica y cultural disminuyen las hostilidades \u00e9tnicas: el hombre del industrialismo tard\u00edo, como su predecesor del primer industrialismo, si\u00ad gue encontrando su identidad, ante todo, en una cultura literaria, pero su cultura lite\u00ad raria no se diferencia ya tanto de la de sus vecinos \u00e9tnicos. Sobre todo, cualesquiera que sean las diferencias, ya no se refuerzan por el hecho de que las personas a ambos lados de la frontera est\u00e9n situados en puntos diferentes en el proceso de iniciaci\u00f3n a la civilizaci\u00f3n industrial. (Este hecho a\u00fan ocurre en la relaci\u00f3n entre una cultura anfitriona y los trabajadores emigrados, agravando y causando tensiones racistas). Estas condiciones relativamente benignas existen aproximadamente en partes de Europa Occidental, aunque con excepciones como el Ulster o Euskadi. No es f\u00e1cil hoy imaginarse una guerra entre pa\u00edses de Europa Occidental por problemas territo\u00ad riales. Se puede imaginar la situaci\u00f3n, que parece aproximarse, que podr\u00eda describirse como de federalizaci\u00f3n y cantonalizaci\u00f3n; en tanto que las culturas mayoritarias po\u00ad sean su hogar patrio, que garantiza su perpetuaci\u00f3n, no parecen insistir ya ni en la plena independencia ni en la convergencia dentro de fronteras \u00e9tnicas y pol\u00edticas. Y ello, en cualquier caso, es el deseable punto final al desarrollo que, bajo el VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 57 industrialismo, ha transformado la relaci\u00f3n entre cultura y pol\u00edtica. La calma despu\u00e9s de la tormenta. Una nueva ideocracia secular Hasta aqu\u00ed un modelo relativamente abstracto de la evoluci\u00f3n de las interrelaciones \u00e9tnico-pol\u00edticas desde 1815 hasta el presente. Llegados a este punto, hay que introdu\u00ad cir un hecho muy importante, que hasta ahora ha sido en gran medida ignorado en la argumentaci\u00f3n, sobre todo porque de ninguna .manera se desprende de las premisas sobre las que se ha construido el modelo. En 1815, tres imperios se dividieron Europa del Este. Dos de ellos (o mejor, el territorio que ocupaban y la poblaci\u00f3n que gober\u00ad naban) siguieron la trayectoria expuesta en mi argumentaci\u00f3n. Pero el tercero no lo hizo as\u00ed. La Rusia zarista colapso de forma natural y se desintegr\u00f3. Su cimentaci\u00f3n ideol\u00f3gi\u00ad ca prob\u00f3 no ser m\u00e1s fuerte que la de sus rivales, los Imperios otomano y Habsburgo, en el mundo moderno. En las iglesias ortodoxas rusas, la cruz se levanta sobre una media luna, un s\u00edmbolo que se explica algunas veces como la se\u00f1al del triunfo de la cristiandad ortodoxa sobre el Islam. Pero cuando bajo el bolchevismo muchas igle\u00ad sias fueron derruidas, la cruz cay\u00f3 con la media luna. La Rusia zarista fue reemplazada por una nueva ideocracia secular, con una fe vibrante impuesta brutalmente, y aunque \"todas las Rusias\" hab\u00edan transcurrido por las etapas una y dos, la tercera fue abortada: el C\u00e1ucaso fue reconquistado por el Ej\u00e9rcito Rojo a comienzos de los a\u00f1os veinte; Asia Central fue pacificada y las gue\u00ad rrillas basmachis destruidas en los treinta; el B\u00e1ltico fue retomado en 1940 y 1944- 45; y la mayor parte de Europa del Este, m\u00e1s all\u00e1 de la frontera bajo control de los zares, fue sometida a un gobierno indirecto. La nueva ideocracia secular era lo suficientemente fuerte para suprimir el irredentismo nacionalista, en tanto fuera capaz de mantener la fe en s\u00ed misma y la determinaci\u00f3n de usar cuantos medios fueran necesarios para mantener su control. Despu\u00e9s de 1985, la perestroika naci\u00f3 de la perdida de fe en los m\u00e9todos econ\u00f3micos del comunismo; la renuncia al uso de la fuerza bruta fue, en parte, un ingrediente de la receta para el tan esperado renacimiento econ\u00f3mico, y en parte un precio por ganar la buena voluntad occidental, que acab\u00f3 siendo fundamental para el nuevo experi\u00ad mento. Y as\u00ed lleg\u00f3 a su fin la represi\u00f3n m\u00e1s dura; todav\u00eda se utiliza ocasionalmente, pero s\u00f3lo con grandes dudas, ante provocaciones y con l\u00edmites pol\u00edticos. \u00bfQu\u00e9 ha ocurrido con la situaci\u00f3n \u00e9tnica en las nuevas reglas de juego?. Se puede formular la pregunta, pero a\u00fan no contestarla. La evidencia hasta el mo\u00ad mento muestra bandazos hacia cada una de las etapas perdidas en Europa del Este bajo el comunismo: la etapa del irredentismo nacionalista, la de la violencia asesina y la de una tendencia hacia la soluci\u00f3n final m\u00e1s pac\u00edfica, la casa com\u00fan federal-cantonal, que evite los asesinatos y la brutalidad de la pen\u00faltima etapa. La Historia no se repite dos veces. Marx dijo que s\u00f3lo lo hace en la medida que, lo que fue u\u00f1a tragedia la primera vez, aparece como una farsa la segunda. No hay que confiar demasiado en este aforismo. No hay ninguna garant\u00eda que lo que fue una tragedia la primera vez no se repita como una tragedia a\u00fan mayor la segunda. 58 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Pero las circunstancias no son id\u00e9nticas. En primer lugar existen los deseos de la gente de buena voluntad y sentido com\u00fan de evitar la repetici\u00f3n del genocidio y el trasplante forzoso de poblaciones. Cualquier aplicaci\u00f3n a ultranza del principio na\u00ad cional que requiera una convergencia de las fronteras \u00e9tnicas y pol\u00edticas implica ine\u00ad vitablemente una barbarie semejante: muchas de las caracter\u00edsticas \u00e9tnicas de mu\u00ad chas partes de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica son lo suficientemente complejas como para asegu\u00ad rar que no existe una v\u00eda razonablemente suave de aplicar el principio nacionalista. Su aplicaci\u00f3n debe modificarse y estar acompa\u00f1ada de muchos compromisos. La reafirmaci\u00f3n pol\u00edtica de la identidad \u00e9tnica tambi\u00e9n esta apareciendo en unas circunstancias completamente originales y sin precedentes hist\u00f3ricos. La sociedad civil ha sido aplastada y atomizada por el centralismo bolchevique, por la fusi\u00f3n de todas las jerarqu\u00edas sociales y organizativas en una sola nomenclatura (pol\u00edtica, eco\u00ad n\u00f3mica e ideol\u00f3gica), en una sola pir\u00e1mide. Es cierto que, en el penoso renacer de la sociedad civil, pronto se hace patente que es m\u00e1s f\u00e1cil revivir, m\u00e1s eficaz y r\u00e1pida\u00ad mente, las asociaciones \u00e9tnicas que cualquier otras. Los nuevos partidos pol\u00edticos tienden a ser peque\u00f1os clubs de intelectuales, mientras que son los \"Frentes Naciona\u00ad les\" los que r\u00e1pidamente adquieren y mantienen ra\u00edces populares. Ello puede llevar a esperar que, en esta ocasi\u00f3n, el nacionalismo sea a\u00fan mas fuerte que la \u00faltima vez. Antes, los movimientos nacionalistas ten\u00edan rivales no nacionalis\u00ad tas, algunas veces formidables. El nacionalismo no era el camuflaje de intereses de clase desviados, como cre\u00edan los marxistas, pero a pesar de ello tampoco lo borraban todo a su paso. Tambi\u00e9n operaban principios asociativos rivales. Pero, al mismo tiempo, no hay ninguna duda de que existe en la sociedad civil el deseo y la necesidad de pluralismo, de ausencia de monopolios pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos y econ\u00f3micos, y sobre todo de que no se repita una fusi\u00f3n catastr\u00f3fica de estas tres formas de centralismo. Este es el nuevo panorama en el que juegan las reivindicaciones \u00e9tnicas y pol\u00edticas. Podemos especificar los factores que entran en el juego, pero no podemos predecir su resultado. Mosc\u00fa, septiembre de 1990. Postdata El texto anterior fue escrito en una tarde a toda prisa en una maquina de escribir sovi\u00e9tica, horrorosa y adem\u00e1s prestada, en el edificio, fuertemente protegido, de la Academia de Ciencias (\u00bfDepartamentos Cient\u00edficos?) de la Avenida Lenin de Mos\u00ad c\u00fa. Intentaba responder a una petici\u00f3n local de que comentase la situaci\u00f3n \u00e9tnica sovi\u00e9tica. Un a\u00f1o despu\u00e9s, en Cambridge, a\u00f1ado esta postdata. Raymond Aron sol\u00eda decir que en Francia solo hab\u00eda dos aut\u00e9nticas instituciones: el Estado y el Partido Comunista. En la URSS, al ser id\u00e9nticas, solo hab\u00eda una institu\u00ad ci\u00f3n. Por lo tanto, ante la ausencia de alternativas, la estrategia gorbachoviana de intentar usar la \u00fanica instituci\u00f3n existente no me parece totalmente absurda. Se puede argumentar en contra que no se puede utilizar una instituci\u00f3n para destruir esa misma instituci\u00f3n. A favor se puede decir que si s\u00f3lo hab\u00eda un instrumento, no hab\u00eda m\u00e1s remedio que utilizarlo. Mi receptividad a este argumento (aunque sin una convicci\u00f3n plena, y sin estable- VIENTO SUR N\u00famero 3/JunioI992 59 cer una relaci\u00f3n entre la situaci\u00f3n que lo hac\u00eda posible y sus premisas) me separaba, como a otros muchos occidentales simpatizantes de la perestroika, de los intelectua\u00ad les moscovitas que hab\u00edan llegado a aborrecer a Gorbachov. (Las diferencias no se basaban en percepciones sobre su personalidad o estimaciones sobre sus pensamien\u00ad tos pol\u00edticos m\u00e1s \u00edntimos, temas sobre los que no puedo presumir de saber nada. Estaban basadas simplemente en la parte exterior y visible de su estrategia). Pero la receptividad hacia este punto de vista se reforz\u00f3 por la conciencia de que la \u00fanica fuerza contrapuesta, capaz de equilibrar la \u00fanica instituci\u00f3n existente, eran los movi\u00ad mientos \u00e9tnicos, que pudieron ser y fueron movilizados r\u00e1pida y eficazmente. El que Yeltsin estuviera dispuesto a utilizar esta contrafuerza me aterroriz\u00f3. Mi miedo au\u00ad ment\u00f3 por la memoria de lo que aconteci\u00f3 tras la ruptura del an\u00e1logo Imperio Habsburgo, que condujo a un sistema pol\u00edtico tan d\u00e9bil que cay\u00f3 ante Hitler y Stalin sin aparentes signos de resistencia. Yeltsin estaba haciendo evidentemente lo mismo que Lenin: abandonar todos los territorios perif\u00e9ricos con la esperanza de ganar alia\u00ad dos o neutralizar enemigos, mientras fortificaba su posici\u00f3n en el centro. Lenin ten\u00eda un partido disciplinado y una creencias ideol\u00f3gicas, mientras que Yeltsin no disfruta de ninguno de estos beneficios, lo que le hace por consiguiente m\u00e1s dependiente de las fuerzas \u00e9tnicas desatadas. Lenin pudo eventualmente volver a la tan invocada Nueva Pol\u00edtica Econ\u00f3mica (NEP): pero la gente que la invoca hoy no parece darse cuenta que el equivalente actual de la NEP ser\u00eda alg\u00fan tipo de vuelta a los viejos m\u00e9todos econ\u00f3micos de direcci\u00f3n administrativa, sobre la base de que es un m\u00e9todo en el que ya no se cree, pero que funciona m\u00e1s o menos (esta ser\u00eda la verdadera analog\u00eda con la NEP), y que la gente sabe como funciona. Y que por lo tanto, es mejor que uno en el que se cree, pero sobre el que nadie tiene la menor idea de c\u00f3mo aplicarlo. Los partidarios de la perestroika tienen la misma idea, o mejor falta de idea, de c\u00f3mo opera el mercado que la que ten\u00edan los bolcheviques sobre c\u00f3mo construir el socialismo. Pero el desmantelamiento de la vieja estructura tambi\u00e9n priv\u00f3 a Yeltsin de la opci\u00f3n de un uso a escala de toda la URSS de las viejas instituciones. Por todas estas razones, ten\u00eda mis dudas sobre la estrategia de Yeltsin, sin querer al mismo tiempo ser dogm\u00e1tico sobre ello. Sin embargo, los acontecimientos parecen haber confirmado la correcci\u00f3n de las intuiciones pol\u00edticas de Yeltsin. La pol\u00edtica de contenci\u00f3n de Gorbachov no parece haber podido comprar al bunker. (Aunque qui\u00ad z\u00e1s ha contribuido a sus vacilaciones, dudas y a que se haya abstenido de usar m\u00e9to\u00ad dos brutales). Cuando la reacci\u00f3n lleg\u00f3 en la forma de un golpe abortado, fue decisi\u00ad vo para aplastarlo el hecho de que Yeltsin hab\u00eda construido una base de poder rival, utilizando todos los materiales a su mano, sin grandes preocupaciones. Y esto hay que reconocerlo. Cambridge, septiembre de 1991. NEW LEFT REVIEW N\u00b0189 / Septiembre-Octubre 1991/ Londres Traducci\u00f3n: G. Buster 60 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Una respuesta a Ernest Gellner Branka Magas \"Nacionalismo\" es un concepto del que se ha abusado de tal manera que puede utili\u00ad zarse para explicar todo, o lo que es lo mismo, nada. A menos que se base en el an\u00e1lisis concreto de la pol\u00edtica nacional y de clase de un Estado o de una zona espe\u00ad c\u00edficos, se corre el riesgo de que sea anal\u00edticamente vacuo. El trabajo de Ernest Gellner se ha distinguido, desde hace mucho tiempo, por el reconocimiento que hace del nacionalismo como una de las fuerzas m\u00e1s destacadas que han moldeado el mundo moderno. A diferencia de muchos escritores liberales o socialistas, Gellner nunca ha condenado de manera simplista a los movimientos nacionales como una desviaci\u00f3n de la senda del progreso humano. El gran valor de su breve ensayo \u00abNacionalismo y pol\u00edtica en Europa del Este\u00bb es que permite, por su alcance y ambici\u00f3n, centrarse en algunos aspectos fundamentales adicionales que se esconden detr\u00e1s del concepto \"na\u00ad cionalismo\". Los comentarios que siguen han sido escritos en un esp\u00edritu de respues\u00ad ta positiva, que busca esclarecer lo espec\u00edficamente pol\u00edtico en el nacionalismo y en su historia. El enfoque de Gellner es examinar ciento sesenta a\u00f1os de historia de Europa del Este y deducir cinco fases consecutivas, temporalmente delimitadas, en el nacionalis\u00ad mo: 1. El punto cero (1815); 2. El triunfo del \"principio nacionalista\" (el siglo XIX); 3. La creaci\u00f3n de los Estados-naci\u00f3n (1918); 4. Una \"purificaci\u00f3n\" \u00e9tnica, realizada de forma brutal (la II Guerra Mundial); y 5. El declive del nacionalismo (el futuro). Para que un enfoque de este tipo sea fruct\u00edfero, debe basarse en un marco te\u00f3rico consistente y en un buen conocimiento de la historia de la zona. Desgraciadamente, pueden encontrarse fallos en ambos campos en el texto de Gellner. Para empezar, es confusa su utilizaci\u00f3n frecuente como conceptos contiguos de etnicidad, nacionali\u00ad dad y estatalidad. De forma mas general, es dudoso que un enfoque de este tipo pueda ser \u00fatil dada la no simultaneidad de las dimensiones pol\u00edticas y econ\u00f3micas de la formaci\u00f3n del estado en Europa Central y del Este (y no s\u00f3lo en esas zonas). El punto de referencia permanente de Gellner es Europa Occidental, y describe el nacionalismo del siglo XIX en Europa del Este como \u00abuna consecuencia inevitable del nuevo orden socioecon\u00f3mico\u00bb surgido de la \u00abmodernidad y el industrialismo\u00bb. Pero, aunque el \u00abindustrialismo\u00bb triunf\u00f3 en un principio en Europa Occidental, Occi\u00ad dente no se organiz\u00f3, ni lo est\u00e1 hoy, de acuerdo con el principio de una Naci\u00f3n-un Estado (por ejemplo, Gran Breta\u00f1a, B\u00e9lgica, Suiza). En Europa del Este, de igual manera, tampoco se sigui\u00f3 siempre este principio: en 1918 surgieron varios Estados conscientemente multinacionales. Adem\u00e1s, no se desprende claramente de lo que Gellner nos cuenta si las sociedades de Europa del Este simplemente repitieron la experiencia de Europa Occidental, o si lo que hicieron fue, tambi\u00e9n, una compensa\u00ad ci\u00f3n por no estar \"all\u00ed\". Es necesario subrayar que en gran parte de Europa del Este la victoria del naciona\u00ad lismo precedi\u00f3 a la industrializaci\u00f3n. En 1848, el a\u00f1o en el que todos los componen\u00ad tes nacionales de la monarqu\u00eda de los Habsburgo elaboraron sus programas naciona- VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 61 les -programas que, incidentalmente, sobrevivieron pr\u00e1cticamente intactos hasta 1918 y de alguna manera hasta mucho m\u00e1s tarde- la mayor\u00eda de las sociedades que consti\u00ad tu\u00edan eran fundamentalmente agrarias. De hecho, la mayor parte de Europa del Este sigui\u00f3 siendo agraria hasta despu\u00e9s de la II Guerra Mundial. El \"nacionalismo hist\u00f3rico\" \u00bfCuando podemos fechar la aparici\u00f3n en escena del nacionalismo en esta parte de Europa? \u00bfHubo alguna vez un \"punto cero\"? El relato de Gellner de la situaci\u00f3n hasta, e incluyendo a, 1815 es esencialmente inexacto, no s\u00f3lo porque la divisi\u00f3n de gran parte de Europa del Este entre tres imperios precede al Congreso de Viena. Es inexacto tambi\u00e9n porque olvida la fase anterior del \"nacionalismo hist\u00f3rico\" (por ejemplo, la partici\u00f3n de Polonia no llev\u00f3 a que los polacos olvidaran que hab\u00edan tenido un Estado en el pasado; y los poemas anti-alemanes eran ya corrientes en el siglo XVII en Hungr\u00eda y Croacia), y porque no tiene en cuenta el impacto de la Revoluci\u00f3n Francesa. Metternich ten\u00eda ideas m\u00e1s claras al respecto: en el Congreso de Viena enfatiz\u00f3 el peligro que representaba para el orden conservador europeo no s\u00f3lo las ideas liberales, sino tambi\u00e9n las nacionalistas. El nacionalismo, lejos de no haber nacido, era ya percibido como una fuerza pol\u00edtica por derecho propio. Contrariamente a lo que Gellner defiende, los tres imperios no eran ya en ese mo\u00ad mento indiferentes por igual al principio nacional, ni tampoco las \u00e9lites nacionalistas que habitaban en su seno. Es cierto que la nobleza reservaba la palabra natio s\u00f3lo para s\u00ed. Sin embargo, cuando el Estado Habsburgo abandon\u00f3 el lat\u00edn como lengua oficial a favor del alem\u00e1n (lo que ocurri\u00f3 antes de la Revoluci\u00f3n Francesa), la natura\u00ad leza multiling\u00fce y multi\u00e9tnica del Imperio se hizo patente. \u00bfPor qu\u00e9, preguntaron los nobles h\u00fangaros a su rey alem\u00e1n, debe hablar alem\u00e1n nuestra Dieta, cuando somos h\u00fangaros? Y empezaron r\u00e1pidamente a aprender su lengua \"nativa\". En ese momen\u00ad to, el antiguo \"nacionalismo hist\u00f3rico\" comenz\u00f3 a convertirse en \"nacionalismo na\u00ad cionalista\". Pero el verdadero \u00edmpetu lleg\u00f3 con la Revoluci\u00f3n Francesa. El entusiasmo de pola\u00ad cos e italianos por la Revoluci\u00f3n se alentaba en el deseo de reconstituir Polonia y unificar Italia. La invasi\u00f3n francesa alent\u00f3 a la aristocracia rusa, como lo describe Tolstoi, a empezar a hablar ruso en vez de franc\u00e9s. Una vez que empezaron a publicarse en las lenguas nacionales los documentos oficiales y los peri\u00f3dicos en la Illyria fran\u00ad cesa, la vuelta al alem\u00e1n o al italiano en lo que hoy es Eslovenia y la Croacia occiden\u00ad tal fue imposible. La sublevaci\u00f3n nacional serbia, por poner un ejemplo diferente, era ya una realidad. Si estos pueblos no estuvieron representados en el Congreso de Viena de 1.815, no por ello aceptaron sus conclusiones y decisiones como leg\u00edtimas. El progreso del nacionalismo en esta parte de Europa es un proceso bastante m\u00e1s com\u00ad plejo, desigual y contradictorio que lo que sugiere Gellner, o de lo que implica el termino sin concretar de \"nacionalismo\". La idea de que el fundamento leg\u00edtimo del estado es la naci\u00f3n no fue una invenci\u00f3n puramente nacionalista, como sugiere Gellner. Fue la Revoluci\u00f3n Francesa la que le dio carta de naturaleza. Y en la medida que implicaba la idea de democracia popular, fue condenada como subversiva por el Antiguo R\u00e9gimen. En i 848, el a\u00f1o de las 62 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 revoluciones nacionales, hab\u00eda varias tendencias nacionalistas diferentes en presen\u00ad cia, siendo la dominante la que expresaba el deseo de un Estado aut\u00f3nomo y el con\u00ad cepto de soberan\u00eda como emanaci\u00f3n del pueblo (opuesto a la autoridad divina del monarca). Pero tambi\u00e9n apareci\u00f3 en ese momento el \u00e9nfasis liberal en un gobierno constitucional y en el derecho del ciudadano individual. El concepto de \"naci\u00f3n\" se deriva de todas estas tendencias, aunque con implicaciones diferentes. Gellner sobreestima la complejidad \u00e9tnica -\u00abel entramado incre\u00edblemente comple\u00ad jo\u00bb- de Europa del Este. Las zonas de mezcolanza \u00e9tnica eran relativamente pocas en comparaci\u00f3n con las nacionalmente homog\u00e9neas. El problema resid\u00eda en la mayor\u00eda de los casos en que las fronteras pol\u00edticas y \u00e9tnicas no coincid\u00edan con frecuencia. As\u00ed, en el caso del Imperio Habsburgo, tanto checos como alemanes reclamaban como propio el reino de Bohemia. Otro problema, tambi\u00e9n relacionado, consist\u00eda en la naturaleza del sistema electoral, que exclu\u00eda a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n adulta du\u00ad rante la mayor parte del siglo XIX, y en algunos casos hasta 1918. Por ejemplo, las posesiones austr\u00edacas de Carniola estaban habitadas mayoritariamente por eslovenos, pero el derecho de representaci\u00f3n s\u00f3lo era disfrutado por los contribuyentes m\u00e1s ricos, \u00e9tnicamente alemanes. El problema no resid\u00eda en la distribuci\u00f3n \u00e9tnico-social como tal, sino en el poder de los distintos grupos sociales. Cuando el peso \u00e9tnico de los eslovenos se reflej\u00f3 en la asamblea local, Carniola se convirti\u00f3 en un remanso de paz por lo que se refiere a la lucha nacional. Al mismo tiempo, la democratizaci\u00f3n del Estado austr\u00edaco se convirti\u00f3 en una cuesti\u00f3n profundamente nacional, porque ame\u00ad nazaba el equilibrio de poderes entre las nacionalidades que lo constitu\u00edan; lo que explica el por qu\u00e9 este Imperio nunca adopt\u00f3 lo que hubiera sido la \"v\u00eda natural\": el federalismo. De hecho, cuando Se introdujo el sufragio universal masculino en la parte austr\u00edaca de Austro-Hungr\u00eda y la mayor\u00eda del Reichsrath correspondi\u00f3 a eslavos, la vida parlamentaria dejo de funcionar. No existe una correlaci\u00f3n directa, a pesar de lo que dice Gellner, entre el triunfo de los movimientos nacionales en el siglo XIX y la difusi\u00f3n de lo que llama el \"principio nacionalista\". Los magiares \"triunfaron\" no porque fueran mejores nacionalistas que los polacos, sino porque pose\u00edan un Estado que fue reconocido como un sujeto pol\u00ed\u00ad tico leg\u00edtimo. Este Estado, sin embargo, no era homog\u00e9neo \u00e9tnicamente: la mitad de la poblaci\u00f3n estaba constituida por nacionalidades no h\u00fangaras. La afirmaci\u00f3n nacio\u00ad nal de los h\u00fangaros en la segunda mitad del siglo XIX no puede ser considerada por lo tanto un triunfo del \"principio nacionalista\", a menos que se entienda como la supremac\u00eda de una naci\u00f3n sobre otras. Es cierto que la aspiraci\u00f3n a un Estado independiente en Europa del Este se produjo como una respuesta a los cambios econ\u00f3micos encubados por la Europa Occidental capitalista. (La decisi\u00f3n de Jos\u00e9 II de reemplazar el lat\u00edn por el alem\u00e1n como la len\u00ad gua oficial del Imperio fue una de esas respuestas). Pero adopt\u00f3 la forma de una reacci\u00f3n contra el poder que estos cambios introdujeron en las relaciones entre Esta\u00ad dos: el poder para alterar las relaciones sociales en otros Estados, directa o indirecta\u00ad mente. La b\u00fasqueda de poder para cambiar las relaciones sociales y pol\u00edticas en casa fue lo que dio lugar al nacimiento del nacionalismo que hoy conocemos. El naciona\u00ad lismo h\u00fangaro, para poner un ejemplo, alimentado por la historia y ahora tambi\u00e9n por la lengua, renaci\u00f3 a mediados de la d\u00e9cada de 1840, en un momento en el que la nobleza h\u00fangara tubo que decidir si Viena o Budapest abolir\u00edan la servidumbre en VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 63 Hungr\u00eda. Contrariamente a lo que Gellner defiende, es el poder pol\u00edtico y no la \"protecci\u00f3n de la cultura\" lo que se encuentra en la base del nacionalismo moderno. Las naciones son, sobre todo, comunidades pol\u00edticas, lo que Lenin supo comprender con mucha precisi\u00f3n. C\u00f3mo y cuando cambiar el sistema electoral; c\u00f3mo distribuir la autoridad entre las asambleas municipales, provinciales y estatales; qu\u00e9 idioma ense\u00f1ar en las escuelas; qu\u00e9 red de carreteras y ferrocarriles construir; el sistema jur\u00eddico mercantil; la pol\u00edtica de subsidios estatales para la industria; el sistema fiscal; qu\u00e9 tipo de servi\u00ad cio militar; qu\u00e9 barreras aduaneras; qu\u00e9 legislaci\u00f3n laboral y sindical; la pol\u00edtica ex\u00ad terior... todo ello y m\u00e1s: lo que constituye el ensamblaje del capitalismo moderno se convirti\u00f3 en objeto de una aguda lucha nacional en el Imperio Habsburgo. El nacionalismo promovido por el Estado Como Benedict Anderson ha defendido, la segunda mitad del siglo XIX vio el naci\u00ad miento en Europa del nacionalismo patrocinado desde el Estado. Lo que ayud\u00f3 a fomentar a\u00fan m\u00e1s las aspiraciones a un Estado independiente de aquellos pueblos que no pose\u00edan uno. Este nacionalismo, por otra parte, no exige un Estado homog\u00e9\u00ad neo \u00e9tnicamente. Cuando Kautsky o Lenin hablaban del \"Estado-naci\u00f3n\", lo que te\u00ad n\u00edan en mente eran Estados \u00e9tnicamente homog\u00e9neos. Cuando un nacionalista h\u00fan\u00ad garo del siglo XIX hablaba del \"Estado-naci\u00f3n\", en lo que pensaba era en el territorio multinacional de la Corona de San Esteban. Una de las consecuencias fue el \"endure\u00ad cimiento\" de las pol\u00edticas nacionales en el seno de los reg\u00edmenes imperiales inmedia\u00ad tamente antes de su colapso. El secesionismo fue ante todo y sobre todo una respues\u00ad ta al nacionalismo promovido por el Estado de las naciones dominantes. La I Guerra Mundial solo aceler\u00f3 esta tendencia. En 1914, Masaryk y sus seguidores representa\u00ad ban una peque\u00f1a minor\u00eda en la comunidad checa, pero ya el mayo de 1917 los parti\u00ad dos pol\u00edticos checos eran abiertamente secesionistas. Gellner defiende que, independientemente de la v\u00eda, la tendencia a la formaci\u00f3n de Estados-naciones, homog\u00e9neos \u00e9tnicamente, no pudo desarrollarse plenamente en Europa del Este debido a su \u00abentramado \u00e9tnico incre\u00edblemente complejo\u00bb y el surgimiento de los Estados sucesorios solo agrav\u00f3 el problema. De hecho, \u00e9ste era uno de los principales argumentos de los austro-marxistas en su defensa del manteni\u00ad miento del Imperio. Y con frecuencia a\u00fan se escucha hoy en relaci\u00f3n con otros Esta\u00ad dos multinacionales. Pero \u00e9ste no era el principal problema en 1918. La persistencia del nacionalismo era m\u00e1s una consecuencia de lo que se ha llamado la Paz de Versalles. En primer lugar, el grado de diversidad \u00e9tnica existente en los nuevos Estados estaba lejos de ser inevitable: en muchos lugares, los vencedores trazaron las fronteras a prop\u00f3sito,violando el principio \u00e9tnico. La idea original de Wilson de que las fronte\u00ad ras de los Estados deb\u00edan en lo posible seguir las fronteras \u00e9tnicas no fue respetada en Versalles, empezando por el presidente americano. M\u00e1s importante, finalmente, fue la naturaleza antidemocr\u00e1tica de los reg\u00edmenes en cuesti\u00f3n, y no s\u00f3lo en relaci\u00f3n con sus minor\u00edas nacionales. Un nuevo aliento de las \"revoluciones nacional-democr\u00e1ti\u00ad cas\" pudo haber tenido lugar, lo que hubiera resuelto el \"problema nacional\", al me- - nos por un tiempo. Las revoluciones nacional-democr\u00e1ticas no son nunca, despu\u00e9s de 64 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 todo, adquisiciones permanentes o perfectas. Pero dejando esto de lado, ser\u00eda asimismo err\u00f3neo defender que la \"complejidad \u00e9tnica\" contribuy\u00f3 a que los Estados de Europa del Este cayeran como \"bolos\" ante Hitler. Su derrota militar, despu\u00e9s de todo, fue debida en su mayor parte a la fuerza sin precedentes utilizada por el Estado nazi. De hecho, el argumento de la debilidad interna como responsable de la derrota encaja mejor en el caso de Francia, homog\u00e9\u00ad nea nacionalmente, (el gran poder militar del per\u00edodo de entreguerras en Europa), que en el caso de los pa\u00edses heterog\u00e9neos \u00e9tnicamente de Europa del Este. Gellner cree que la guerra provoc\u00f3 un proceso brutal de homogeneizaci\u00f3n nacional (4a fase), que es la raz\u00f3n por la que algunos de estos Estados (Polonia, Checoslovaquia y Bielorrsia) se parecer\u00edan m\u00e1s a los pa\u00edses de Europa Occidental. Al haber pasado por las fases 1 a 4, ahora pueden aspirar a la fase 5, a diferencia de los dem\u00e1s Estados \u00e9tnicamente heterog\u00e9neos, que estar\u00edan condenados a sufrir continuas tensiones \u00e9tnicas. Pero esto es, por supuesto, incorrecto. La homogeneidad nacional en Polonia no ha eliminado el nacionalismo polaco (o el antisemitismo). Mientras que en la casi homog\u00e9nea Hungr\u00eda, el nacionalismo todav\u00eda alimenta el sue\u00f1o de la incorporaci\u00f3n de Transilvania, habitada mayoritariamente por rumanos. Los argumentos de Gellner son especialmente contradictorios cuando describe la 5a fase. La posibilidad de relaciones arm\u00f3nicas entre las nacionalidades, dejando de lado el car\u00e1cter conflictivo de las \u00abAltas Culturas\u00bb, depende de la riqueza material: de la \u00abmayor riqueza y de su mejor reparto en el capitalismo tard\u00edo\u00bb. La asimilaci\u00f3n de millones de Gastarbeiter (trabajadores emigrantes) en una \"cultura anfitriona\" avanzada en Europa Occidental se convierte en un problema puramente t\u00e9cnico, a pesar de las evidencias en contra. \u00abLa convergencia cultural y econ\u00f3mica\u00bb de la \u00absociedad capitalista tard\u00eda\u00bb permite una nueva era de relaciones arm\u00f3nicas entre las nacionalidades, como probar\u00eda la integraci\u00f3n, federalizaci\u00f3n y cantonalizaci\u00f3n de Europa Occidental. Pero \u00bfqu\u00e9 ocurre en los Estados federales y semifederales actuales de Europa del Este?. La tesis de que el nacionalismo triunf\u00f3 en 1919 no se corresponde con los casos de Checoslovaquia, Yugoslavia y la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica. En todos ellos, las nacio\u00ad nes implicadas optaron por soluciones distintas, aunque no en todos los casos con el mismo grado de voluntad. El colapso de Austria-Hungr\u00eda ilustra el secreto del \u00e9xito bolchevique a la hora de mantener unido al viejo Imperio: la formula federal, que tamiz\u00f3 la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica con una red de fronteras estatales y paraestatales, creando rep\u00fablicas, rep\u00fablicas aut\u00f3nomas, regiones aut\u00f3nomas..., etc. La Constituci\u00f3n reco\u00ad g\u00eda el derecho a la separaci\u00f3n. Los que los bolcheviques ofrec\u00edan no era muy distinto de lo que Gellner llama la \u00abcasa com\u00fan federal-cantonal\u00bb. Lo mismo puede decirse de la Yugoslavia posterior a 1945. Hay que subrayar tanto en los casos sovi\u00e9tico como yugoslavo que estas soluciones fueron el resultado de luchas \u00e9tnicas y de una violencia asesina anterior. La sustituci\u00f3n te\u00f3rica de Gellner \u00bfCu\u00e1l ha sido entonces la equivocaci\u00f3n de todos estos Estados federales? Gellner afirma que el Estado y la sociedad sovi\u00e9tica no experimentaron tres de las cinco fases VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 65 (triunfo del nacionalismo, creaci\u00f3n del Estado-naci\u00f3n, guerras inter-\u00e9tnicas), y que ahora est\u00e1 a punto de hacerlo. Pero ser\u00eda imposible comprender la revoluci\u00f3n que dirigieron los bolcheviques sin incluir la respuesta concreta que dieron a la cuesti\u00f3n nacional. La historia de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica sugiere que estas fases fueron recorridas de hecho, aunque de forma espec\u00edfica y contradictoria. Las rep\u00fablicas y otras unida\u00ad des pol\u00edticas paraestatales ten\u00edan una base \u00e9tnica (eran Estados-naci\u00f3n en el sentido relevante de la palabra), pero ten\u00edan poca autonom\u00eda pol\u00edtica. Tanto la industrializa\u00ad ci\u00f3n como el desarrollo de la cultura local hab\u00edan tenido lugar pero bajo la f\u00e9rula y las reglas dictadas por un solo centro (ruso), fuera de todo control democr\u00e1tico. La l\u00f3gica de los argumentos hist\u00f3ricos de Gellner deber\u00edan llevarle a defender que las ra\u00edces del renacimiento nacionalista en la ex-URSS son las siguientes: a. La su\u00ad presi\u00f3n de la autonom\u00eda pol\u00edtica en los Estados-naciones que la compon\u00edan; b. El proceso desigual de industrializaci\u00f3n; c. El car\u00e1cter conflictivo de la producci\u00f3n de la \"Alta Cultura\" (por ejemplo, el dominio del ruso); d. El deseo de destruir unidades pol\u00edtico nacionales antiguas en el seno de rep\u00fablicas individuales (como en Georgia, Armenia,...). Pero Gellner no se refiere a nada de esto. Por el contrario, introduce un nuevo juego de t\u00e9rminos cuasi-anal\u00edticos: el \u00abpenoso\u00bb despertar de la sociedad civil; una \u00abaut\u00e9ntica ansia\u00bb de pluralismo y deseos de poner fin a todo monopolio econ\u00f3\u00ad mico, pol\u00edtico o ideol\u00f3gico; la debilidad de los rivales ideol\u00f3gicos del nacionalismo. Pero, \u00bfno hubiera sido \u00fatil considerar la naturaleza de la sociedad civil en Eslovaquia o Bosnia a comienzos de este siglo, el \"monopolio pol\u00edtico\" en la Rusia zarista, el papel jugado por el \"monopolio econ\u00f3mico\" occidental en la ca\u00edda del Imperio otomano? Y \u00bfno se debi\u00f3 la victoria del nacionalismo conservador en Europa del Centro-Este en 1918 a la debilidad de los \u00abrivales ideol\u00f3gicos del nacionalismo\u00bb? Hay una asunci\u00f3n en esta sustituci\u00f3n te\u00f3rica de la que Gellner no parece ser cons\u00ad ciente. Perm\u00edtaseme clarificar esta asunci\u00f3n mediante una pregunta: \u00bfcu\u00e1l es la naturaleza de la pol\u00edtica nacionalista en la actual ex-URSS? Gellner establece una l\u00ednea precisa de delimitaci\u00f3n entre los nuevos partidos democr\u00e1ticos y los frentes nacionales. Ar\u00ad gumenta que los primeros \u00abtienden a ser peque\u00f1os clubs de intelectuales, mientras que son los frentes nacionales los que r\u00e1pidamente adquieren y mantienen ra\u00edces populares\u00bb. Y por ello, el nacionalismo parecer\u00eda ser \u00aba\u00fan m\u00e1s fuerte que la \u00faltima vez\u00bb. Por otra parte, el \u00e9xito de los frentes nacionales parece inevitable: \u00aben el peno\u00ad so renacer de la sociedad civil, pronto se hace patente que es m\u00e1s f\u00e1cil revivir, m\u00e1s eficaz y r\u00e1pidamente, las asociaciones \u00e9tnicas que cualquier otras\u00bb. El elemento esencial se pierde de esta manera. El nacimiento de los frentes nacio\u00ad nales, despu\u00e9s de todo, fue el fruto de la labor de peque\u00f1os grupos de intelectuales, de la misma manera que peque\u00f1os clubs de intelectuales desencadenaron el renacimien\u00ad to nacionalista de Europa Central y del Este hace uno o dos siglos. Sin embargo, la diferencia esta vez, al menos por lo que se refiere a la ex-URSS es que, a diferencia de la Rusia zarista, los frentes nacionales y sus ide\u00f3logos intelectuales operan en unidades pol\u00edticas bien definidas, creadas a trav\u00e9s de equilibrios federales. Esta asun\u00ad ci\u00f3n, que se da por asumida, es la pieza clave que explica la diferencia. Y es ella la que explica por qu\u00e9 el nacionalismo en Europa del Este adopta la forma de una lucha pol\u00edtica por el control de los Estados que ya existen en aquellas unidades pol\u00edticas, y a partir de los cuales es posible controlar todas las otras ramas de la \"sociedad civil\": 66 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 la econom\u00eda, las instituciones culturales, los medios de comunicaci\u00f3n, etc.. Porque el simple control de las estructuras estatales existentes es un objetivo mucho mas directo que insuflarle una nueva vida democr\u00e1tica, o crear uno completamente nue\u00ad vo. El triunfo nacionalista se alimenta, por supuesto, en la incapacidad de la burocra\u00ad cia central y estatal para ofrecer una alternativa, m\u00e1s democr\u00e1tica, de Uni\u00f3n. Porque, sin una federaci\u00f3n realmente democr\u00e1tica, hay pocas esperanzas de que la democra\u00ad cia floreciera en ninguna de sus partes constitutivas. Gellner tiene raz\u00f3n cuando subraya la conexi\u00f3n existente entre la ausencia de de\u00ad mocracia en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica -consecuencia de la fusi\u00f3n de toda jerarqu\u00eda social y organizativa en una sola nomenclatura organizada verticalmente- y la reaparici\u00f3n de las fuerzas destructivas del nacionalismo en cuanto que el sistema empez\u00f3 a colapsar. Tambi\u00e9n tiene raz\u00f3n cuando insiste que una repetici\u00f3n del traslado forzado y genocida de poblaciones puede tener lugar si se aplican a rajatabla el principio nacional de coincidencia absoluta de fronteras \u00e9tnicas y pol\u00edticas. Y est\u00e1 en lo cierto cuando diri\u00ad ge nuestra atenci\u00f3n hacia el hecho de que s\u00f3lo el genuino deseo de democracia puede actuar como contrafuerza. Por \u00faltimo, un aspecto clave que distingue el enfoque de Gellner sobre los problemas del nacionalismo en la mitad oriental de Europa es su cari\u00f1o por los pueblos de la zona, y su deseo de que puedan evitar los sufrimientos de nuevas guerras sin cuartel. i New Left Review n\u00b0190/ Noviembre-Diciembre de 1991/ Londres Traducci\u00f3n: G. Buster VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 67 Sociedad e identidad. Claroscuros de la identidad nacional vasca Javier Villanueva I Para muchas gentes, la identidad nacional vasca se reduce a un problema de verdade\u00ad ra conciencia frente a la falsa conciencia; al autorreconocimiento de lo que realmente- se es. No va m\u00e1s all\u00e1 por tanto de ponerle nombres y apellidos a lo que ya existe pero ha estado velado. Como hizo en su momento Sabino Arana. Otra forma distinta de entender la identidad nacional, m\u00e1s compleja desde luego, es la que intenta dar cuenta de su sentido: cu\u00e1ndo y por qu\u00e9 surge, qui\u00e9n la construye, c\u00f3mo se reproduce... e incluso por qu\u00e9 suele presentarse con el sello de lo que parece corresponder al orden natural e indiscutible de las cosas. Varias proposiciones pue\u00ad den resumir esta visi\u00f3n cr\u00edtica de la identidad. Primera. No se trata de desvelar la realidad objetiva, en qu\u00e9 consiste el ser vasco, para adecuar a ella la conciencia subjetiva. M\u00e1s que un asunto de conciencia, el \u00e1m\u00ad bito propio de la identidad es el de la identificaci\u00f3n emocional que se traduce en un sentimiento de adscripci\u00f3n: me siento vasco. Segunda. Se parte de que lo vasco est\u00e1 definido socialmente, y produce sentimien\u00ad tos de pertenencia o bien de exclusi\u00f3n. En su origen se encuentra una interpretaci\u00f3n social de la realidad; y, a la vez, un hecho colectivo, que al imponer esa interpretaci\u00f3n crea la realidad social del grupo vasco. De ah\u00ed que el \u00e9xito de la definici\u00f3n de una identidad no descanse en que sea verdadera o m\u00e1s \u00e9tica sino en su eficacia social; se le puede aplicar lo del teorema de Thomas: \u00abSi los individuos definen las situaciones como reales, son reales en sus consecuencias\u00bb. Cuanto mayor es su poder de difusi\u00f3n m\u00e1s gentes la comparten, y cuanto m\u00e1s evidente parece mayor es su eficacia. Tercera. La identidad nacional funciona como un c\u00f3digo social que ordena lo que hay que pensar de la realidad, (c\u00f3mo es, cu\u00e1l ha sido su historia y cu\u00e1l debe ser su futuro), lo que hay que sentir (el mundo de las emociones, las referencias simb\u00f3licas a las que debo identificarme o rechazar), y tambi\u00e9n lo relativo a las actitudes y com\u00ad portamientos. La clave de la identidad reside en garantizar sus fronteras: la frontera de diferencia/exclusi\u00f3n de los otros y, al mismo tiempo, la de semejanza/identificaci\u00f3n del nosotros. Cuarta. El conflicto entre grupos es inseparable de las identidades colectivas, bien porque se construyen frente a otras identidades y para diferenciarse de ellas, bien porque cuando hay un conflicto de identidad es porque detr\u00e1s de \u00e9l hay una lucha por el poder entre grupos sociales, entendiendo esa pugna en un sentido m\u00e1s amplio que el estrictamente pol\u00edtico. La esfera de lo institucional-estatal es importante sin duda; pero otros tipos de poder tal vez resultan m\u00e1s decisivos: el peso demogr\u00e1fico o el econ\u00f3mico de cada grupo, su posici\u00f3n en la estructura social, su penetraci\u00f3n en \u00e1m- 68 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 bitos privilegiados de la vida comunitaria... En el caso vasco se ha dicho que es en estos \u00e1mbitos -la familia, la ense\u00f1anza, la red de centros religiosos, el mundo asociativo, las cuadrillas...- donde la identidad vasca conquista la hegemon\u00eda social durante los a\u00f1os sesenta y setenta pese a carecer del m\u00e1s m\u00ednimo poder pol\u00edtico institucional. II Un par de observaciones ayudan a centrar el contexto en que se plantea, inicialmente, el asunto de la identidad vasca. Una es la crisis de la sociedad vasca en el \u00faltimo tercio del siglo pasado. Sus ingre\u00ad dientes son conocidos. Derrota militar en la segunda guerra carlista. Abolici\u00f3n del r\u00e9gimen multisecular de los Fueros. Irrupci\u00f3n de la modernidad a trav\u00e9s de Vizcaya: f\u00e1bricas, miles de inmigrantes, castellanizaci\u00f3n del desarrollo urbano, otras costum\u00ad bres... Proyecto centralizador del Estado de la Restauraci\u00f3n. Pretensi\u00f3n de destruir las lealtades del mundo tradicional, y en especial la identidad comunitaria foral de las provincias vascas, para sustituirla por la exigencia de lealtad al Estado y la identidad espa\u00f1ola. La crisis afecta a la identidad de la sociedad vasca, que est\u00e1 escindida ante la nueva situaci\u00f3n. Una parte o es producto de ella o ve con buenos ojos la irrupci\u00f3n de la modernidad. Otra parte, identificada con el orden tradicional, se resiste a la desapari\u00ad ci\u00f3n por muerte fulminante de ese mundo. Sabino Arana es el m\u00e1ximo exponente de esta \u00faltima. La otra observaci\u00f3n es que Arana codifica los atributos de la personalidad vasca a partir de un arsenal de ideas que est\u00e1n muy presentes en la sociedad de su tiempo, sobre todo en las \u00e9lites del viejo orden. La idea de la singularidad de los vascos (descendencia de una raza antiqu\u00edsima, posesi\u00f3n de una lengua peculiar, r\u00e9gimen foral particular), extendida en toda la socie\u00ad dad del XIX, procede de una literatura apolog\u00e9tica del sistema foral y del euskara que se remonta a siglos anteriores. De esa misma fuente provienen el mito foral -la inde\u00ad pendencia originaria y la uni\u00f3n voluntaria con Castilla a condici\u00f3n del respeto a los Fueros-, as\u00ed como la idea de la pureza de la raza vasca, que no despiertan tal unanimi\u00ad dad, e incluso la designaci\u00f3n del territorio vasco a uno y otro lado del Pirineo. Otro lote de atributos: la defensa de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, la idealizaci\u00f3n del mundo rural -de sus costumbres, viejas leyes, etc.- como depositario de la pureza de la raza, son algunos de los temas preferidos, junto a los anteriores, en la literatura fuerista del siglo. Una literatura muy af\u00edn a la que en otras latitudes tambi\u00e9n expresa el rechazo de la sociedad tradicional a las innovaciones de la modernidad. Arana aporta de su cosecha la integraci\u00f3n de estos atributos vascos en un molde nacionalista. Lo que incluye varias novedades. Un nombre: Euzkadi. Una idea fuer\u00ad za: \u00abEuzkadi es la patria de los vascos\u00bb. Unas referencias simb\u00f3licas, entre las que destaca la ikurri\u00f1a. Un horizonte de recobrar la soberan\u00eda originaria con la inde\u00ad pendencia. Unas fronteras de la identidad vasca: Espa\u00f1a como su enemigo exterior y lo que la corrompe por dentro -los maquetos inmigrantes y los vascos espa\u00f1olizados- corno su enemigo interior. Pese a la acusada unilateralidad de esta interpretaci\u00f3n de la realidad, de la que ha desaparecido el conflicto interior que a lo largo de todo el VIENTO SUR N\u00famero 3/Junioim 69 siglo ven\u00eda expres\u00e1ndose en la sociedad, el enunciado aranista se presenta como la \u00fanica identidad v\u00e1lida de los vascos. En virtud de ello, las interpretaciones de otros sectores quedan desautorizadas intr\u00ednsecamente, por extra\u00f1as a lo vasco, todo queda reducido al conflicto exterior con Espa\u00f1a, y se enmascara el conflicto interior entre los grupos sociales vascos por la identidad de la sociedad. III El problema de la codificaci\u00f3n aranista es que dejaba fuera a demasiada gente. El ramalazo antiespa\u00f1ol (ausente tanto en el mundo tradicional vasco como en sus \u00e9lites liberales) exclu\u00eda a aquella parte de la sociedad que compart\u00eda las mismas claves tradicionalistas (sobre todo en \u00c1lava y en Navarra). Y la suma de antiespa\u00f1olismo, connotaciones racistas e integrismo religioso y tradicionalista, levant\u00f3 un muro in\u00ad franqueable para otra buena parte, en especial en Vizcaya y Guip\u00fazcoa: los inmi\u00ad grantes y las corrientes liberales, republicanas y socialistas. En el momento m\u00e1s alto de expansi\u00f3n nacionalista, durante la II Rep\u00fablica, esto significaba dejar fuera a los dos tercios de la sociedad en cifras aproximadas (que no valen para Navarra ni para \u00c1lava).Desde muy pronto, hubo intentos de rebajar las aristas m\u00e1s excluyentes de la definici\u00f3n. Algunos desde el interior del PNV; los m\u00e1s, desde fuera, intentando fun\u00ad dar partidos nacionalistas que replicaran en su mismo terreno a las corrientes republi\u00ad canas, liberales, federalistas... Todos ellos fracasaron. Carecieron de la fuerza social necesaria para corregir una definici\u00f3n de la identidad vasca anclada en una base tra\u00ad dicional y celosamente vigilada por los guardianes de la ortodoxia. Pero ha de admi\u00ad tirse que sus propuestas iban encaminadas a paliar sus insuficiencias m\u00e1s notables. Con m\u00e1s moderaci\u00f3n unos, con mayor decisi\u00f3n otros, estas tentativas pon\u00edan el acen\u00ad to en conciliar el nacionalismo y la modernidad, en una mirada m\u00e1s abierta hacia los inmigrantes y tambi\u00e9n hacia Espa\u00f1a y hacia lo espa\u00f1ol, en la secularizaci\u00f3n de la identidad nacional... La clave negativa de este per\u00edodo est\u00e1, por consiguiente, en que se estableci\u00f3 una dial\u00e9ctica de realimentaci\u00f3n mutua de sus respectivas insuficien\u00ad cias. El hecho de que la codificaci\u00f3n de la identidad vasca permaneciera tal cual se ha expuesto antes, pese a las evidentes y radicales fronteras que limitaban poderosamen\u00ad te su eficacia social, realiment\u00f3 la intransigencia contraria. As\u00ed como la intransigen\u00ad cia nacionalista vasca se aliment\u00f3 a su vez de la escasa sensibilidad de la mayor\u00eda social por las cosas de la identidad vasca. Y esa mayor\u00eda social, sinti\u00e9ndose excluida por la definici\u00f3n de la identidad vasca, se autoexcluy\u00f3 tambi\u00e9n de todo otro posible planteamiento. Tanto monta, monta tanto. Esa dial\u00e9ctica ha sido resumida por cierto historiador como el encadenamiento de un doble error: el error Arana y el error Unamuno, abusando de una personalizaci\u00f3n que quiz\u00e1s diluye las responsabilidades de la sociedad. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de tal objeci\u00f3n, sirve bien para ilustrar el d\u00e9ficit principal de cada parte.El error Arana, aparte lo ya dicho, consisti\u00f3 en ignorar y querer borrar la pluralidad real de la sociedad. Mientras que el error Unamuno residi\u00f3 en exagerar la espa\u00f1olidad de todo lo vasco (de lo que deduc\u00eda que el Pa\u00eds Vasco hab\u00eda sido y deb\u00eda seguir siendo una parte de lo espa\u00f1ol) y en admitir la desvasquizaci\u00f3n de la sociedad, incluida la muerte del euskara, como un tributo de la modernidad. 70 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 IV En los a\u00f1os sesenta hay una refundaci\u00f3n de la identidad nacional vasca. Sin duda es fruto del cambio social que se da entonces, cuando muere definitivamente el mundo tradicional, el campesinado en masa se urbaniza y proletariza, llegan centenares de miles de inmigrantes, se produce un extraordinario cambio de mentalidades... Tam\u00ad bi\u00e9n contribuye a ello la evoluci\u00f3n del viejo nacionalismo, cuyas \u00faltimas andanzas - tras el Estatuto, la guerra y el exilio- le desvinculan del mundo tradicionalista del que no se hab\u00eda despegado antes. Y ambas cosas confluyen en una \u00e9lite o una generaci\u00f3n, variada en cuanto a su edad, que asume el reto de renovar la definici\u00f3n de la identidad vasca. La primera ETA es una parte peque\u00f1a de esa \u00e9lite. Y tambi\u00e9n lo son los impulsores de ENBATA, la alternativa abertzale al otro lado del Pirineo. Una triple innovaci\u00f3n caracteriza este replanteamiento. En primer lugar, hay una moderniza\u00ad ci\u00f3n de la definici\u00f3n. Desaparece de ella cuanto la vinculaba al mundo tradicionalista (y a menudo integrista) de Sabino Arana. La identidad se seculariza y se hace aconfesional. Al mismo tiempo se acepta, por otra parte, que se despoje del acento racial y del ruralismo. La exaltaci\u00f3n del euskara como el elemento nuclear de la identidad vasca, aspecto ya muy presente en la literatura del exilio, es sin duda la principal innovaci\u00f3n de este per\u00edodo. Esta idea fuerza: \u00absin euskara no hay pueblo vasco\u00bb, resume la penosa situaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (el euskara recluido al \u00e1mbito familiar y con much\u00edsimas difi\u00ad cultades de reproducci\u00f3n) as\u00ed como la vivencia angustiada por su posible desapari\u00ad ci\u00f3n. Finalmente, la nueva definici\u00f3n reivindica los componentes subjetivos de la identi\u00ad dad con un \u00e9nfasis inusual hasta entonces. A tenor de esto, la naci\u00f3n es \u00abla etnia concienciada\u00bb y todos los habitantes de Euskadi pueden conectar con la identidad vasca. Los nativos, descubriendo la conciencia nacional; los inmigrantes, si expresan la voluntad de integrarse en el pueblo vasco. Este replanteamiento hace que la identidad vasca adquiera un car\u00e1cter m\u00e1s abierto, am\u00e9n de darle una intenci\u00f3n expansiva de la que carec\u00eda hasta entonces. Pero, junto a ello, hay otra cara m\u00e1s problem\u00e1tica: la reproducci\u00f3n de una frontera interior de dif\u00ed\u00ad cil digesti\u00f3n para gran parte de la sociedad vasca real. El c\u00f3digo de identidad sataniza el castellano como lengua extra\u00f1a e invasora. Esta lengua, y en general los elementos de la cultura espa\u00f1ola presentes en Euskadi, no se justifican mas que transitoriamente y deben desaparecer con el tiempo. Al inmigrante no se le deja m\u00e1s que la salida de la asimilaci\u00f3n. Por \u00faltimo, no es suficiente el vasquismo subjetivo; debe mostrarse ade\u00ad m\u00e1s una identificaci\u00f3n nacionalista y ser admitido por la comunidad abertzale. De mamera que esta renovaci\u00f3n, aun siendo m\u00e1s incluyente, persiste de hecho en un c\u00f3digo de car\u00e1cter excluyente. A lo largo de los a\u00f1os setenta se pudo comprobar el triunfo de la identidad nacional vasca en el conjunto de la sociedad. En ello influy\u00f3 decisivamente el peculiar clima de la \u00faltima \u00e9poca de la dictadura, cuando la represi\u00f3n franquista dio un prestigio social a las reivindicaciones nacionalistas y atrajo la simpat\u00eda y la solidaridad de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n hacia todo lo vasco. En ese clima solidario, es cuando se impuso socialmente como la identidad v\u00e1lida y dej\u00f3 de ser una identidad discutida y rechazada. Al menos p\u00fablicamente. VIENTO SUR N\u00famero $/Jmiol992 71 Pienso sin embargo que es discutible la profundidad de dicho triunfo, acaso m\u00e1s aparatoso que real o s\u00f3lo real en parte y no en la m\u00e1s sustanciosa tal vez. Lo real es que se produjo una socializaci\u00f3n generalizada de algunos elementos de la identidad nacional, curiosamente los m\u00e1s pol\u00edticos, hasta entonces identificados solamente con las gentes adscritas al nacionalismo vasco: una actitud abierta y respe\u00ad tuosa hacia el euskara y la aceptaci\u00f3n de la nacionalidad vasca. Esto \u00faltimo, entendi\u00ad do en sentido amplio, incluye una identificaci\u00f3n con la tierra, sus gentes y con deter\u00ad minadas pr\u00e1cticas culturales y festivas, adem\u00e1s de la aceptaci\u00f3n de sus referencias simb\u00f3licas y de su voluntad de autogobierno. No creo que triunfaron, en cambio, los elementos m\u00e1s \u00edntimos de la identidad na\u00ad cional vasca que marcan su frontera interior: el c\u00f3digo emocional y de conducta que debe sentir toda persona vasca normalizada. A este respecto creo que no se dieron cambios significativos y la gente afectada sigui\u00f3 sintiendo y actuando seg\u00fan su pro\u00ad pio c\u00f3digo. Sea a trav\u00e9s de los primeros procesos electorales (secretos) o bien en esferas de lo privado sobre todo y a veces de forma p\u00fablica, lo cierto es que una buena parte de la sociedad postfranquista transgrede o se distancia de un c\u00f3digo de identidad que le excluye. V Hoy d\u00eda, tras quince a\u00f1os de normalizaci\u00f3n democr\u00e1tica, es pertinente interrogarse sobre la evoluci\u00f3n de las cosas. \u00bfSe ha modificado algo la definici\u00f3n de la identidad nacional? \u00bfCual es la actitud de la sociedad ante las exigencias de dicho c\u00f3digo? Tal vez lo m\u00e1s relevante es que se ha roto la unanimidad de la sociedad abertzale depositar\u00eda y controladora del c\u00f3digo de identidad. La novedad no es tanto la di\u00ad versidad nacionalista en los asuntos pol\u00edticos, siempre la ha habido, sino en que ahora ha subido de graduaci\u00f3n y trasciende a aspectos b\u00e1sicos del c\u00f3digo de identidad esta\u00ad blecido. Ello provoca una confusi\u00f3n de la propia comunidad abertzale, que percibe mensajes contradictorios a menudo, adem\u00e1s de diversos. Parece que se mantiene el requisito del vasquismo subjetivo. Pero hay quienes lo descartan ya expresamente; unos, proponiendo otra f\u00f3rmula distinta: es vasco toda persona que vive y trabaja en Euskadi, esto es, la poblaci\u00f3n real y estable del Pa\u00eds Vasco; mientras que para otros lo decisivo es lo que acaba por enraizar a las gentes, el tiempo de residencia, y en \u00faltimo t\u00e9rmino el hecho del nacimiento. En lo relativo al castellano o a la presencia de lo espa\u00f1ol (lazos de cultura, histo\u00ad ria...) los mensajes son contrapuestos. Junto a la utilizaci\u00f3n de lo espa\u00f1ol como un ep\u00edteto insultante, es frecuente que personas relevantes del mundo de la cultura euskald\u00fan y del nacionalismo moderado expresen ideas y actitudes bastante m\u00e1s co\u00ad medidas. La democracia y sus reglas,-por mencionar otro aspecto, ha desmontado el requisito de la identificaci\u00f3n nacionalista. En la sociedad actual este imperativo de la identidad es insostenible, como viene reconociendo el PNV a trav\u00e9s de Xabier Arzallus desde hace unos a\u00f1os. Es dif\u00edcil de medir cual es el resultado de todo esto. En cualquier caso sospecho que est\u00e1 resquebraj\u00e1ndose la frontera interior. Con excepci\u00f3n del euskara, y a\u00fan en este 72 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 caso de manera relativa como luego indicar\u00e9, todo lo dem\u00e1s no goza ni de la claridad ni de la contundencia de anta\u00f1o. Adem\u00e1s, ha disminuido la tensi\u00f3n y el inter\u00e9s en la defensa de la frontera interior. La distinci\u00f3n del buen o mal vasco seg\u00fan los atributos codificados de la vasquidad ya no tiene el peso de otros momentos. Y es dif\u00edcil que lo vuelva a tener en las circunstancias actuales: sin el temor a que afluyan de nuevo masas de inmigrantes, porque la econom\u00eda no lo permite, y con una hegemon\u00eda pol\u00ed\u00ad tica y social nacionalista. Si se observa, por otra parte, la evoluci\u00f3n de las actitudes de la poblaci\u00f3n, es decir, c\u00f3mo percibe el c\u00f3digo de identidad y cu\u00e1les son sus reacciones en la actualidad, sobresale por encima de todo la persistencia del conflicto de identidad. Una parte de la poblaci\u00f3n se resiste a admitir los elementos centrales de la identidad nacional v\u00e1li\u00ad da definida por el mundo abertzale. El conflicto ata\u00f1e, primero, al sentimiento de pertenencia. Las encuestas reflejan, excepto en Navarra, una vasquizaci\u00f3n generalizada de la poblaci\u00f3n, con una tenden\u00ad cia a\u00fan m\u00e1s acusada en la juventud, como anunciaban los soci\u00f3logos hace una d\u00e9ca\u00ad da; confirman asimismo que el sentimiento exclusivo de espa\u00f1ol es muy inferior al n\u00famero de los no nativos, va en retroceso y ya es meramente residual. Pero junto a ello muestran una zona central estabilizada (quienes se sienten tan vascos como espa\u00ad \u00f1oles) que no disminuye significativamente en la juventud y ronda entre el 25% y el 30%. Ese porcentaje, al que habr\u00eda que sumar otros dos item que tampoco rechazan alg\u00fan componente de espa\u00f1olidad (quienes se sienten m\u00e1s vascos que espa\u00f1oles y viceversa), sigue se\u00f1alando el l\u00edmite de un c\u00f3digo de identidad que exige la exclusi\u00ad vidad del sentimiento vasco. En segundo lugar afecta a la definici\u00f3n de la vasquidad, esto es, a las condiciones exigidas para considerarse vasco. Hay una notable disparidad de opiniones as\u00ed como un deslizamiento de valores. Las encuestas manifiestan una tendencia a primar los elementos subjetivos de autoadscripci\u00f3n (sobre todo la voluntad de ser o de perte\u00ad nencia, que aparece insistentemente en primer lugar), seguidos de los m\u00e1s neutros (como el nacimiento o el vivir y trabajar), mientras que los valores \u00e9tnicos primordia\u00ad les en el c\u00f3digo de identidad (como la lengua) quedan detr\u00e1s. Algunos soci\u00f3logos deducen de estos datos un predominio de los valores m\u00e1s inclusi\u00ad vos o conciliadores y de un menor grado de definici\u00f3n. No obstante, hay una cierta escisi\u00f3n social en la interpretaci\u00f3n de la vasquidad. Mientras que esa tendencia es clara en las respuestas de los no nativos o de los nativos hijos de inmigrantes, en las gentes m\u00e1s vinculadas al euskara y a la cultura euskald\u00fan la vasquidad se define sobre todo por la lengua (saber y hablar euskara), as\u00ed como por la identificaci\u00f3n pol\u00edtica nacionalista. En cuanto al euskara, todos los datos indican la existencia de un amplio consenso social en su favor actualmente. El conjunto de la sociedad (salvo en Navarra donde las cosas resultan ser m\u00e1s controvertidas y requieren m\u00e1s matices) admite el punto de vista institucional que proclama su oficialidad junto al castellano y se propone alcan\u00ad zar el biling\u00fcismo. Al mismo tiempo, una mayor\u00eda sigue resisti\u00e9ndose a revalidar la exclusividad del euskara y la consideraci\u00f3n negativa del castellano. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 73 VI. Ep\u00edlogo. \u00bfEs posible una m\u00ednima armon\u00eda? Durante los \u00faltimos cien a\u00f1os hemos asistido a un conflicto, a veces sordo a veces virulento, por la identidad de la sociedad vasca. Este conflicto comenz\u00f3 cuando una parte de ella, impelida por el cambio social, la codific\u00f3 a la manera de un deber ser colectivo al servicio de la pretensi\u00f3n de hacer una sociedad distinta a la que se estaba imponiendo. Hay que admitir que, en parte, ha conseguido su prop\u00f3sito y en parte ha fracasado. De un lado, es impensable la sociedad actual sin la presi\u00f3n y la eficacia social de la identidad vasca. De otro, tambi\u00e9n se ha puesto de relieve el extremo contrario, esto es, que gracias a la presi\u00f3n de la sociedad se ha forzado un cambio importante en su definici\u00f3n durante los a\u00f1os sesenta. La pregunta, \u00bfqui\u00e9n hace a qui\u00e9n?, tiene pues una respuesta clara. A lo largo del siglo, ambas cosas: identidad y sociedad se han modificado mutuamente. La socie\u00ad dad ha cambiado mucho, si bien no ha ido en el sentido unidireccional que se preten\u00ad d\u00eda desde los supuestos de la \u00fanica identidad v\u00e1lida. En cuanto a \u00e9sta, tambi\u00e9n ha variado bastante, aunque no tanto como para dejar de tener el toque excluyente que percibe en ella una parte de la sociedad. Los t\u00e9rminos principales del conflicto tam\u00ad bi\u00e9n est\u00e1n claros, seg\u00fan creo. Por resumirlo en una idea, lo fundamental reside en que sigue persistiendo una incomunicaci\u00f3n y una lucha soterrada en lo relativo a la iden\u00ad tidad. Lamentablemente sigue bloqueada en la repetici\u00f3n rutinarizada y en la realimentaci\u00f3n sin fin de ese doble y viejo error que alguien ha personificado en Unamuno y en Arana. Desde un lado se insiste en la pluralidad y diversidad de la sociedad vasca. No se puede construir una identidad vasca, dicen, que no reconozca ese hecho, lo que pare\u00ad ce muy razonable. El no reconocimiento de la pluralidad vasca, como un dato cons\u00ad titutivo de su realidad, es el escollo en el que se ha estrellado siempre la identidad nacional vasca. De ah\u00ed se derivan inevitablemente sus puntos m\u00e1s d\u00e9biles: una defini\u00ad ci\u00f3n de la realidad que borra de un plumazo todo rastro de diversidad actual o del pasado sea mediante la amnesia hist\u00f3rica o bien calific\u00e1ndola de extra\u00f1a a lo vasco; la imposibilidad de concebir una Euskadi heterog\u00e9nea; la hostilidad hacia el castella\u00ad no, pese a ser la lengua materna de la mayor\u00eda; el prejuicio antiespa\u00f1ol... Hoy d\u00eda, a mi juicio, este sigue siendo su d\u00e9ficit principal. Desde el otro lado se insiste en la marcha inexorable, desde hace un siglo, de un proceso de sustituci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en favor del castellano y en perjuicio del euskara. Y en que sigue d\u00e1ndose una amenaza real de desvasquizaci\u00f3n. Y en que eso tiene dif\u00edcil remedio mientras Euskadi forme parte de Espa\u00f1a. Y que no puede haber dos lenguas en el mismo territorio sin que una de ellas est\u00e9 subordinada a la otra. Y que la plura\u00ad lidad es el pretexto en el que se escudan, en el fondo, quienes han aceptado previa\u00ad mente que el euskara y la cultura euskald\u00fan no pueden tener m\u00e1s que un desarrollo muy limitado... \u00bfSe superar\u00e1 esa incomunicaci\u00f3n? \u00bfSe romper\u00e1 la tendencia a la realimentaci\u00f3n continua del conflicto? \u00bfSer\u00e1 posible llegar a construir una identidad vasca en la que se reconozca el conjunto de la poblaci\u00f3n? A tenor de lo que se ve hoy d\u00eda no caben unas expectativas optimistas, al menos a corto o medio plazo. La mucha estrechez de miras, un miedo exagerado al nacionalis- 74 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 mo vasco, la situaci\u00f3n c\u00f3moda de los castellanoparlantes, la f\u00e1cil tentaci\u00f3n de atizar fantasmas para mantener una clientela electoral o un cierto poder sobre las concien\u00ad cias de muchas gentes... alimentan la inercia de un lado. Mientras que en el otro, el recurso al abertzalometro no deja de tener sus grandes ventajas para mantener la hegemon\u00eda del poder pol\u00edtico y una autoridad social; de manera que tambi\u00e9n de este lado hay motivos de sobra para la inercia. En cualquier caso, la batalla por la identidad del pueblo vasco seguir\u00e1 libr\u00e1ndose en el terreno m\u00e1s conflictivo a lo largo de este siglo: la actitud de las \u00e9lites y de la sociedad hacia sus dos componentes esenciales: el euskara y la pluralidad. En cuanto al euskara, es menester proponerse y conseguir un consenso m\u00e1s concre\u00ad to y m\u00e1s generoso que el que ya existe hoy d\u00eda, lo que est\u00e1 al alcance de las actuales generaciones. Dicho consenso no puede quedarse en un mero acuerdo pol\u00edtico sino que ha de contar con el apoyo expreso de la sociedad. Debe significar un pacto social, hecho y derecho, que garantice la estabilidad de una actuaci\u00f3n a largo plazo, con el doble objetivo de favorecer su normalizaci\u00f3n social y de que pueda ser un patrimonio real de toda la poblaci\u00f3n escolarizada. Se ha de buscar tambi\u00e9n, de paso, la manera de afrontar su precaria situaci\u00f3n en las \u00e1reas de Euskalherria donde no goza a\u00fan de la oficialidad: Iparralde y Navarra. Respecto a la pluralidad, basta con reconocerla mediante gestos que despejen toda ambig\u00fcedad. Admitir que somos un pueblo variopinto, mestizo como casi todos, plu\u00ad ral en casi todo. Asumir que la pluralidad se muestra en muy distintas formas de sentir lo vasco, incluidas las que no conectan con las claves de nuestro nacionalismo y se sienten vasco espa\u00f1oles y hasta m\u00e1s espa\u00f1oles que vascos. Reconocer la legiti\u00ad midad de todas ellas. Sospecho que estas dos metas son una condici\u00f3n indispensable para la convivencia social en una \u00fanica comunidad nacional vasca. Y tanto m\u00e1s si se quiere ganar una lealtad b\u00e1sica hacia dicha comunidad de quienes se sienten diferentes en ella. VIENTO SUR N\u00famero 3'Junio\u00a1992 75 Archivos Trabajadores y patrias: una lectura del Manifiesto Comunista Rom\u00e1n Rosdolsky El pasaje del que voy a ocuparme es aqu\u00e9l en el que los autores del Manifiesto anali\u00ad zan la relaci\u00f3n del proletariado con la patria. Este es: \u00abSe acusa tambi\u00e9n a los comunistas de querer abolir la patria, la nacionalidad. Los obreros no tienen patria. No se les puede arrebatar lo que no poseen. Mas, por cuanto el proletariado debe en primer lugar conquistar el poder pol\u00edtico, elevarse a la condici\u00f3n de clase nacional, constituirse en naci\u00f3n, todav\u00eda es nacional, aunque de ninguna manera en sentido burgu\u00e9s. El aislamiento nacional y los antagonismos entre los pueblos desaparecen de d\u00eda en d\u00eda con el desarrollo de la burgues\u00eda, la libertad de comercio y el mercado mundial, con la uniformidad de la producci\u00f3n industrial y las condiciones de existencia que le corresponden. El dominio del proletariado los har\u00e1 desaparecer m\u00e1s de prisa todav\u00eda. La acci\u00f3n com\u00fan, al menos de los pa\u00edses civilizados, es una de las primeras condiciones de su emancipaci\u00f3n. En la misma medida en que sea abolida la explotaci\u00f3n de un individuo por otro, ser\u00e1 abolida la explotaci\u00f3n de una naci\u00f3n por otra. Al mismo tiempo que el antagonismo de las clases en el interior de las naciones, desaparecer\u00e1 la hostilidad de las naciones entre s\u00ed\u00bb /I. Y unas p\u00e1ginas antes se dice: \u00abPor su forma, aunque no por su contenido, la lucha del proletariado contra la burgues\u00eda es primeramente una lucha nacional. Es natural que el proletariado de cada pa\u00eds deba acabar en primer lugar con su propia burgues\u00eda\u00bb /2. Interpretaciones pol\u00e9micas Estas frases han sido citadas innumerables veces en la literatura socialista, casi siem\u00ad pre para fundar sobre ellas la actitud negativa del movimiento obrero frente al patrio\u00ad tismo y el chovinismo burgu\u00e9s. Pero tambi\u00e9n se ha buscado a veces debilitar el vigo\u00ad roso lenguaje de estas frases y atribuirles un sentido nacionalista opuesto. El te\u00f3rico socialdem\u00f3crata alem\u00e1n conocido por H. Cunow nos servir\u00e1 aqu\u00ed de ejemplo. En su libro La teor\u00eda de Marx de la historia, de la sociedad y del Estado, trata tambi\u00e9n, entre otros, de los pasajes antes mencionados. Seg\u00fan \u00e9l, Marx y Engels quer\u00edan, teniendo en cuenta sus desarrollos, decir simplemente: \u00abHoy en d\u00eda (1848), el obrero no tiene patria, no tiene parte propia en la vida de la naci\u00f3n, est\u00e1 a\u00fan excluido de sus bienes materiales y espirituales. Pero la clase obrera 1/ Marx, C. y Engels F.: Obras Escogidas (I), Mosc\u00fa, Editorial Progreso, 1973, 127. 2/ op. cit., 121 i VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 77 adquirir\u00e1 alg\u00fan d\u00eda el poder pol\u00edtico y ocupar\u00e1 una posici\u00f3n dominante en el Estado y en la naci\u00f3n, y ser\u00e1 entonces, cuando en cierta medida (!) se haya constituido ella misma en tanto que naci\u00f3n, que ser\u00e1 tambi\u00e9n nacional y se sentir\u00e1 nacional, por m\u00e1s que su nacionalismo sea de una naturaleza distinta que el de la burgues\u00eda\u00bb /3. Esta interpretaci\u00f3n de Cunow se funda en una peque\u00f1a palabra, realmente peque\u00ad \u00f1\u00edsima: \u00abtodav\u00eda\u00bb, (\u00abMas, por cuanto el proletariado debe...constituirse en naci\u00f3n, todav\u00eda es nacional...\u00bb), que, de hecho, implica todo un mundo y diferencia al internacionalismo proletario del nacionalismo burgu\u00e9s. La interpretaci\u00f3n de Cunow ha hecho escuela en el campo reformista; pero, tras la II Guerra Mundial, se ha abierto tambi\u00e9n un espacio en los c\u00edrculos comunistas. As\u00ed, en la \"introducci\u00f3n\" a la edici\u00f3n del Manifiesto aparecida en 1946, de ediciones Stern-Verlag de Viena, leemos: \u00abCuando Marx dice en el Manifiesto Comunista: Mas, por cuanto .el proletariado debe en primer lugar conquistar el poder pol\u00edtico, elevarse a la condici\u00f3n de clase nacional, constituirse en naci\u00f3n, todav\u00eda es nacional, nos encontramos precisamente hoy en d\u00eda en la \u00e9poca en que la clase obrera se presenta nacionalmente como la columna vertebral de la naci\u00f3n en la lucha contra el fascismo y por la democracia. La clase obrera de Austria lucha en la actualidad junto a todo el pueblo trabajador para conquistar su patria austr\u00edaca mediante la creaci\u00f3n de una Austria independiente, libre y democr\u00e1tica\u00bb /4. Es evidente que esta interpretaci\u00f3n es a todos los efectos la misma que la de Cunow, aunque exager\u00e1ndola. En total oposici\u00f3n a estas tentativas de interpretaci\u00f3n nacionalistas, encontramos la explicaci\u00f3n de las frases mencionadas del Manifiesto en el ensayo de Lenin, Karl Marx: \u00abLas naciones son el producto inevitable y la forma inevitable de la \u00e9poca burguesa de desarrollo de la sociedad. La clase obrera no podr\u00eda reforzarse, entrar en la edad adulta sin constituirse en naci\u00f3n, sin ser nacional (aunque en absoluto en el sentido burgu\u00e9s de la palabra). Pero el desarrollo del capitalismo destruye cada vez m\u00e1s los l\u00edmites nacionales, aniquila el aislamiento nacional y reemplaza los antagonismos nacionales por las contradicciones de clase. En los pa\u00edses imperialistas desarrollados, es, por consiguiente, absolutamente cierto que los obreros no tienen patria y que la acci\u00f3n com\u00fan del proletariado, al menos en los pa\u00edses civilizados, es una de las primeras condiciones de su emancipaci\u00f3n .\u00bb Esta interpretaci\u00f3n de Lenin, a\u00fan estando por su contenido totalmente dentro del esp\u00edritu del marxismo, no es tampoco satisfactoria. Nos referimos a lo siguiente: mientras que en el Manifiesto el proletariado es, incluso antes de la conquista del 3/Cunow no fue verdaderamente el primero que interpret\u00f3 el Manifiesto en este sentido. Al igual que otras muchas innovaciones reformistas, \u00e9sta se remonta al padre del reformismo, Eduard Bemstein. En su art\u00edculo \"La socialdemo- cracia alemana y los Zeit, 4,(1896-97), 111], podemos leer: \u00abLa frase seg\u00fan la cual el proletario no tiene patria se modifica a partir del momento y en la medida en que \u00e9ste tiene, como ciudadano con todos sus derechos, el derecho de participar en el Gobierno y en la legislaci\u00f3n de su pa\u00eds y de poder modificar las estructuras de \u00e9ste seg\u00fan sus deseos.\u00bb 4/ Que la clase obrera de Austria, a quien la llamada patria austr\u00edaca fue impuesta por la victoria de los aliados, pueda en alguna medida luchar por la realizaci\u00f3n del socialismo, no cabe en el esp\u00edritu del autor de la \"introducci\u00f3n\". 78 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 poder estatal, \u00abtodav\u00eda nacional\u00bb, el \"ser nacional\" de la clase obrera en Lenin se aplica solamente a los comienzos del movimiento obrero, antes de que la clase obrera entre en su \u00abedad adulta\u00bb. Seg\u00fan Lenin, es s\u00f3lo en el capitalismo desarrollado cuan\u00ad do los obreros \"no tendr\u00edan patria\". Qued\u00e9monos aqu\u00ed en lo que se refiere a las interpretaciones que hasta hoy se han hecho de las frases mencionadas del Manifiesto. Quiz\u00e1s pueda no parecer sorpren\u00ad dente que se haya buscado basar el significado de esas frases en las interpretaciones de \u00e9stas. Sin embargo, mucho m\u00e1s sorprendente es el hecho de que se hayan conver\u00ad tido con el tiempo en una especie de art\u00edculo de fe, del que se desprenden consignas program\u00e1ticas de envergadura sin que, en la mayor\u00eda de los casos, se haya prestado demasiada atenci\u00f3n al verdadero sentido de estas frases. Ello es cierto especialmente en el caso de la frase seg\u00fan la cual los obreros no tendr\u00edan patria. Cuanto m\u00e1s f\u00e1cil parec\u00eda repetirla con perseverancia, m\u00e1s dif\u00edcil era explicar esta frase aparentemente simple y ponerla al un\u00edsono con la praxis de los partidos socialistas (y m\u00e1s tarde tambi\u00e9n de los partidos comunistas). Est&praxis parec\u00eda desmentir cada vez con m\u00e1s frecuencia a los autores del Manifiesto. \u00bfCu\u00e1l es, pues, el sentido real de las declaraciones del Manifiesto en cuesti\u00f3n? \u00bfPor qu\u00e9 la clase obrera no \u00abtiene patria\u00bb y por qu\u00e9, a pesar de ello, continuar\u00e1 siendo provisionalmente \u00abtodav\u00eda nacional\u00bb tras su conquista del poder? Para responder a estas preguntas, es necesario antes, en nuestra opini\u00f3n, someter a examen la termino\u00ad log\u00eda del Manifiesto. t Naci\u00f3n y nacionalidad Sabemos que los t\u00e9rminos \"naci\u00f3n\" y \"nacionalidad\" no son empleados siempre y en todas partes en el mismo sentido. Mientras que, por ejemplo, en Inglaterra y en Fran\u00ad cia se entiende normalmente por \"naci\u00f3n\" la poblaci\u00f3n de un Estado y por \"naciona\u00ad lidad\" se entiende, bien el sin\u00f3nimo de pertenencia a un Estado, bien la designaci\u00f3n de una comunidad \u00e9tnico-ling\u00fc\u00edstica (\"pueblo\"), en alem\u00e1n los dos t\u00e9rminos se apli\u00ad can a comunidades \u00e9tnico-ling\u00fc\u00edsticas /5. Especialmente en sus escritos de juventud, Marx y Engels siguieron casi siempre los usos habituales en las lenguas inglesa y francesa. Por el t\u00e9rmino \"naci\u00f3n\" se designa en ellas m\u00e1s a menudo la poblaci\u00f3n de un Estado, es decir una comunidad que posee su propio Estado /6. (Excepcionalmente, este t\u00e9rmino se aplica por parte 5/ \u00abLa noci\u00f3n de naci\u00f3n\u00bb, escribe Kautsky en La concepci\u00f3n materialista de la historia, \u00abes igualmente dif\u00edcil de delimitar. La dificultad no disminuye por el hecho de que se designe con la misma palabra a dos estructuras sociales y que una misma estructura sea nombrada con dos palabras diferentes. En Europa occidental, con su vieja cultura capitalista, la poblaci\u00f3n de cada Estado se siente s\u00f3lidamente ligada a \u00e9l. En este caso se designa por naci\u00f3n la poblaci\u00f3n de un Estado. En este sentido se habla, por ejemplo, de una naci\u00f3n belga. Cuanto m\u00e1s nos dirigimos al Este de Europa, m\u00e1s numerosas son las partes de la poblaci\u00f3n de un Estado que no quieren pertenecerle y que constituyen en \u00e9l comunidades nacionales. Se les llama tanto naciones como nacionalidades . Ser\u00eda mucho m\u00e1s apropiado aplicar a estas comunidades la \u00faltima denominaci\u00f3n .6/ Un significado que corresponder\u00eda m\u00e1s o menos a la definici\u00f3n de Fr. Naumann: en el sentido pol\u00edtico \u00abLa naci\u00f3n caracteriza al conjunto de los ciudadanos de un Estado... es decir, de un Estado civilizado cuyo n\u00facleo de poblaci\u00f3n constituye una naci\u00f3n (en el sentido propio y original de la palabra) o... que aparece como capaz de crear una naci\u00f3n VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 79 de ellos a los pueblos \"hist\u00f3ricos\", como por ejemplo Polonia, cuyo Estado fue derri\u00ad bado). Por el contrario, la \"nacionalidad\" significa para ellos: a. La pertenencia a un Estado o a un pueblo-Estado (Staatsvolk) f7\\ b. La comunidad \u00e9tnico-ling\u00fc\u00edstica, la pertenencia a dicha comunidad. Por eso ellos emplean casi exclusivamente este t\u00e9r\u00ad mino cuando se trata de pueblos \"sin historia\", como los eslavos de Austria (checos, croatas, ucranianos, etc.) o de \"fragmentos de pueblo\" (como los celtas, los bretones, los vascos). Precisamente, esta concepci\u00f3n de la \"nacionalidad\", en oposici\u00f3n a la \"naci\u00f3n\" como designaci\u00f3n de un pueblo-Estado \"hist\u00f3rico\"., es particularmente caracter\u00edstica de la terminolog\u00eda de Marx y Engels. He aqu\u00ed algunos ejemplos: \u00abLos celtas de los Highlands y de la Galia\u00bb, escrib\u00eda Engels en 1866 en la publica\u00ad ci\u00f3n The Commonwealth, \u00abse diferencian sin ninguna duda de los ingleses por la nacionalidad, pero eso no ha llevado a nadie a designar como naciones a estos restos de pueblos desaparecidos hace mucho tiempo, ni siquiera a los habitantes c\u00e9lticos de la Breta\u00f1a francesa.\u00bb Respecto a los eslavos de Austria, dice en su art\u00edculo \"Alemania y el paneslavismo\" (1855): \u00abLos eslavos de Austria se dividen en dos categor\u00edas. Una parte de ellos est\u00e1 compuesta por fragmentos de nacionalidades cuya propia historia pertenece al pasa\u00ad do y cuyo desarrollo hist\u00f3rico actual est\u00e1 ligado al de naciones de razas y de lenguas diferentes... Por consiguiente, estas nacionalidades, si bien viven exclusivamente en territorio austr\u00edaco, no est\u00e1n de ninguna manera constituidas en naciones diferentes.\u00bb Y otro pasaje m\u00e1s: \u00abNi Bohemia ni Croacia ser\u00edan lo bastante fuertes para existir como naciones inde\u00ad pendientes. Sus nacionalidades, minadas poco a poco por la acci\u00f3n de las causas hist\u00f3ricas, gracias a las cuales han resultado fatalmente absorbidas por poblaciones m\u00e1s en\u00e9rgicas, no pod\u00edan esperar recobrar una cierta independencia m\u00e1s que median\u00ad te la alianza con otras naciones eslavas\u00bb /8. As\u00ed pues, puede verificarse en la mencionada frase de The Commonwealth, base de la diferencia y la oposici\u00f3n entre \"cuesti\u00f3n nacional\"y \"cuesti\u00f3n de nacionalida\u00ad des \", y \"principio nacional \"y \"principio de nacionalidades \", el gran peso que Engels atribu\u00eda a la delimitaci\u00f3n terminol\u00f3gica de las nociones de \"naci\u00f3n\" y \"nacionali\u00ad dad\". El primer principio es el \u00fanico que \u00e9l afirma, mientras que, por el contrario, es resueltamente opuesto al segundo. En el Manifiesto Comunista se encuentran tambi\u00e9n otros ejemplos del uso del vo\u00ad cabulario expuesto aqu\u00ed por nosotros. Por ejemplo, cuando el Manifiesto habla de \u00abindustrias nacionales\u00bb /9, bajo cuyos pies el desarrollo del capitalismo siega la hier\u00ad ba, es claro que se trata de industrias limitadas al territorio de un Estado determinado. en sentido propio.\u00bb VolkundNation, (1888). 7/ En 1843, Marx escribe: \u00abMientras que en Inglaterra y en Francia el problema es: econom\u00eda pol\u00edtica o predominio de la sociedad sobre la riqueza, en Alemania es: econom\u00eda nacional o predominio de la propiedad privada sobre la nacionalidad\u00bb. Por \"nacionalidad\" no se entiende aqu\u00ed, ciertamente, una estructura \u00e9tnico-ling\u00fc\u00edstica. Comparar con el Discurso sobre Polonia del 28 de febrero de 1848, de Marx: \u00abLas tres potencias (es decir Prusia, Austria y Rusia) han ido con la historia. En 1846, al incorporar Cracovia a Austria, confiscaron los \u00faltimos pedazos de la nacionalidad polaca...\u00bb. Tambi\u00e9n aqu\u00ed, como en muchos otros contextos en Marx y en Engels \"nacionalidad\" no significa otra cosa que ciudadan\u00eda. 8/ Engels, F: Revoluci\u00f3n y contrarrevoluci\u00f3n en Alemania. [El autor de este art\u00edculo se ha referido a estos temas en su libro El problema de los pueblos \"sin historia\", Barcelona, Editorial Fontamara, 1981. Nota del traductor]. 80 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Naturalmente, hay que comprender en el mismo sentido las \u00abf\u00e1bricas nacionales\u00bb mencionadas al final de la segunda parte. Igualmente, en la frase: \u00abLas provincias independientes, ligadas entre s\u00ed casi \u00fanicamente por lazos federales, con intereses, leyes, gobiernos y tarifas aduaneras diferentes han sido consolidadas en una sola naci\u00f3n, bajo un solo Gobierno, una sola ley, un solo inter\u00e9s nacional de clase y una sola l\u00ednea aduanera\u00bb /I O, la palabra \"naci\u00f3n\" (as\u00ed como la palabra \"nacional\") se refiere al Estado, al pueblo-Estado y no a la nacionalidad en el sentido \u00e9tnico-ling\u00fc\u00eds- tico. En fin, cuando Marx y Engels hablan en el Manifiesto de una lucha \"nacional\" del proletariado, significa algo muy distinto de lo que piensan los comentaristas reformistas y neo-reformistas del Manifiesto. Es ya posible comprobar esto en el siguiente pasaje, que describe el devenir de la lucha de clase proletaria: \u00abAl principio, la lucha es entablada por obreros aislados, despu\u00e9s por los obreros de una misma f\u00e1brica, m\u00e1s tarde, por los obreros del mismos oficio de la localidad contra el burgu\u00e9s individual que los explota directamente...Y basta ese contacto para que las numerosas luchas locales, que en todas partes revisten el mismo car\u00e1cter, se centralicen en una lucha nacional, en una lucha de clases\u00bb /11. Una interpretaci\u00f3n pol\u00edtica Aqu\u00ed, la lucha \"nacional\" del proletariado (es decir, llevada a cabo a escala de todo el Estado) se identifica directamente con la lucha de clases porque s\u00f3lo una centraliza\u00ad ci\u00f3n tal de las luchas de los obreros a escala de Estado permite oponer los obreros co\u00ad mo clase a la clase burguesa e imprimir a sus luchas el sello de luchas pol\u00edticas /12. Volviendo al pasaje citado al comienzo de este art\u00edculo, al caracterizar la lucha del proletariado contra la burgues\u00eda como una lucha \u00aben primer lugar nacional\u00bb, Marx y Engels tienen en perspectiva, de forma manifiesta, una lucha llevada a cabo en primer lugar en el marco de un Estado. Esto resulta claramente de la motivaci\u00f3n de la frase seg\u00fan la cual \u00abel proletariado de cada pa\u00eds deba acabar, en primer lugar, con su propia burgues\u00eda\u00bb. Pero, desde este punto de vista, la frase \u00abelevarse a la condici\u00f3n de clase nacional\u00bb, \u00abconstituirse en naci\u00f3n\u00bb, adquiere igualmente un significado completa\u00ad mente definido /13. De hecho, no dice m\u00e1s que el proletariado debe actuar, en primer lugar, dentro de las fronteras existentes del Estado, erigirse en clase dirigente en el interior de los Estados existentes. Por ello ser\u00e1 \u00abtodav\u00eda nacional\u00bb, provisionalmen\u00ad te, \u00abaunque de ninguna manera en el sentido burgu\u00e9s\u00bb, puesto que la burgues\u00eda con\u00ad sigue sus objetivos mediante las separaciones pol\u00edticas entre los pueblos y mediante la explotaci\u00f3n de las naciones extranjeras por parte de su propia naci\u00f3n. En oposici\u00f3n a esto, la clase obrera victoriosa actuar\u00e1 desde el principio buscando eliminar las separaciones nacionales y las oposiciones entre los pueblos y crear\u00e1 mediante su 9/ Marx, C. y Engels, F, op. cit., 114. 10/ op.cit., 115. lifep.eit,, 118-119. 12/ As\u00ed se dice en La Ideolog\u00eda Alemana: \u00abLa burgues\u00eda, por ser una clase y no un orden, se ve obligada a organizar\u00ad se nacionalmente y no localmente, y a dar una forma general a sus intereses medios.\u00bb 13/ En la traducci\u00f3n inglesa de 1988 del Manifiesto, revisada por Engels, \u00abclase nacional\u00bb es traducido por \u00ableading class ofthe nation\u00bb (clase dirigente de la naci\u00f3n). VIENTO SUR N\u00famero i/Junio!992 81 dominaci\u00f3n las premisas para que desaparezcan, al mismo tiempo que \u00abel antagonis\u00ad mo de las clases en el interior de la naci\u00f3n\u00bb, \u00abla hostilidad de las naciones entre s\u00ed\u00bb. Desde este punto de vista, y s\u00f3lo desde este punto de vista, puede tomarse en conside\u00ad raci\u00f3n, \u00abla abolici\u00f3n\u00bb o de \u00abla aniquilaci\u00f3n\u00bb de la nacionalidad, en la medida en que debe comprenderse por tal,no la eliminaci\u00f3n de la forma ling\u00fc\u00edstico-\u00e9tnica existente (\u00a1lo que ser\u00eda absolutamente insensato!), sino de las separaciones pol\u00edticas entre los pueblos /14. En una sociedad en la que, seg\u00fan los t\u00e9rminos del Manifiesto, \u00abel poder p\u00fablico perder\u00e1 su car\u00e1cter pol\u00edtico\u00bb /15, en la que el Estado en tanto que tal \u00abdes\u00ad aparecer\u00e1\u00bb, no puede en ning\u00fan caso haber lugar para Estados nacionales distintos. Pensamos que el examen de la terminolog\u00eda del Manifiesto ha demostrado ser fruc\u00ad t\u00edfero. Nos muestra que las frases que estaban en cuesti\u00f3n se refer\u00edan, ante todo, a la \"naci\u00f3n\" y a la \"nacionalidad\" en el sentido pol\u00edtico y, por ello, no pod\u00edan ajustarse bien a las interpretaciones presentadas hasta ahora. Esto tiene que ver especialmente con la interpretaci\u00f3n absolutamente arbitraria y sofisticada de Cunow, que quiere deducir precisamente del Manifiesto un \"nacionalismo proletario\" espec\u00edfico y redu\u00ad cir la naturaleza internacional del movimiento obrero a una aspiraci\u00f3n hacia la co\u00ad operaci\u00f3n internacional de los pueblos /16. Pero tampoco se puede deducir del Ma- 14/ En este sentido, Engels escribe en 1846: \u00abS\u00f3lo los proletarios pueden suprimir la nacionalidad, s\u00f3lo el proleta\u00ad riado, al levantarse, puede hacer fraternizar a las diferentes naciones.\u00bb Igualmente, en La Ideolog\u00eda Alemana, el proletariado es caracterizado como una clase que \u00abes ya la expresi\u00f3n de la disoluci\u00f3n de todas las clases, las naciona\u00ad lidades, etc., en el seno de la sociedad actual\u00bb, en la cual \u00abla nacionalidad est\u00e1 ya aniquilada\u00bb. 15/ Marx, C. y Engels, F., op. cit., 129. 16/ Como ejemplo de colmo de la deformaci\u00f3n del Manifiesto por Cunow, gustosamente se puede indicar el siguiente pasaje de su libro: \u00abInterpretar la consigna proletarios del mundo, unios (para realizar la emancipaci\u00f3n) como si Marx hubiera querido decir con ello que el obrero se sit\u00faa fuera de la comunidad nacional, es tan arbitrario como lo ser\u00eda deducir de un llamamiento del tipo: periodistas, m\u00e9dicos, fil\u00f3sofos, etc., unios en asociaciones inter\u00ad nacionales para la realizaci\u00f3n de vuestras tareas\", que los afiliados de estas asociaciones profesionales no deber\u00edan sentirse ligados a su nacionalidad.\u00bb (op. cit.) En el punto 5 de la Cr\u00edtica del Programa de Gotha, se dice: \u00abLa clase obrera trabaja por su liberaci\u00f3n ante todo en el marco del Estado nacional actual, sabiendo bien que la necesaria consecuencia de su esfuerzo, que es com\u00fan a los obreros de todos los pa\u00edses civilizados, ser\u00e1 la fraternidad internacional de los pueblos.\u00bb Sobre esto, Marx escribi\u00f3: \u00abContrariamente al Manifiesto Comunista y a todo el socialismo anterior, Lassalle hab\u00eda concebido al movimiento obrero desde el punto de vista m\u00e1s estrechamente nacional. \u00a1Se sigue en este terreno, y ello despu\u00e9s de la acci\u00f3n de la Internacional! Es absolutamente claro que, para poder luchar de forma general, la clase obrera debe organizarse en tanto que clase y que el interior del pa\u00eds es el escenario inmediato de su lucha. En eso es en lo que su lucha de clase es nacional, no en cuanto a su contenido, sino en cuanto a su forma , como se dice en el Manifiesto Comunista. Pero el marco del Estado nacional actual, es decir del Imperio alem\u00e1n, est\u00e1 a su vez incluido econ\u00f3micamente en el marco del mercado mundial , pol\u00edticamente en el marco del sistema de Estados . Hasta el \u00faltimo comerciante sabe que el comercio alem\u00e1n es al mismo tiempo comercio exterior y la grandeza del Sr. Bismarck reside precisamente en un determinado tipo de pol\u00edtica internacional. \u00bfY a qu\u00e9 reduce su internacionalismo el partido obrero alem\u00e1n? A la conciencia de que el resultado de su esfuerzo ser\u00e1 la fraternidad internacional de los pueblos , frase copiada de la burguesa Liga de la Libertad y de la Paz, y a la que se ha hecho pasar por un equivalente de la fraternidad internacional de clases obreras contra las clases dominan\u00ad tes y sus gobiernos. \u00a1Ni una palabra de las funciones internacionales de la clase obrera alemana!\u00bb 82 Vl^NTQSUH W\u00a1m,u3\u00bffimwi992 nif\u00edesto que haya un \"nihilismo\" del proletariado frente a la cuesti\u00f3n nacional, ni lanzar a los cuatro vientos su indiferencia hacia los movimientos nacionales: la \"inexistencia de la patria\" de la que habla se refiere al Estado nacional burgu\u00e9s, pero no al pueblo, a la nacionalidad en el sentido \u00e9tnico. Los obreros \"no tienen patria\" porque deben considerar al Estado nacional burgu\u00e9s como una m\u00e1quina de opresi\u00f3n dirigida contra ellos /17; tampoco \"tendr\u00e1n patria\" (en el sentido pol\u00edtico) despu\u00e9s de la toma del poder en la medida en que, seg\u00fan Marx, los Estados nacionales socialistas diferenciados no representar\u00e1n m\u00e1s que una etapa transitoria en el camino a la socie\u00ad dad del futuro, sin clases y sin Estado, y que la construcci\u00f3n de esta sociedad no es posible m\u00e1s que a escala internacional. La interpretaci\u00f3n \"indiferente\" del Manifies\u00ad to, tal como usualmente se presentaba en los c\u00edrculos marxistas \"ortodoxos\" /18, tampoco est\u00e1 en absoluto justificada. Si, a pesar de ello, esta interpretaci\u00f3n, grosso modo, ha aportado pocos prejuicios al movimiento socialista, e incluso lo ha hecho avanzar, se debe a que reflejaba -aunque fuera de una manera desfigurada- la tenden\u00ad cia cosmopolita /19 inherente al movimiento obrero revolucionario, su aspiraci\u00f3n a sobrepasar la \"limitaci\u00f3n nacional\" y las \"separaciones nacionales y las oposiciones de los pueblos\". En este sentido, est\u00e1 incomparablemente m\u00e1s cerca del esp\u00edritu del Manifiesto y del marxismo que la interpretaci\u00f3n nacionalista surgida de Bernstein, Cunow y otros. (La fecha aproximada de redacci\u00f3n de este texto es entre finales de 1947 y comienzos de 1948). Quatri\u00e9me Internationale/julio de 1980 /Par\u00eds Traducci\u00f3n: Antonio Fl\u00f3rez 17/ En uno de sus cuadernos de notas, Marx reprodujo este pasaje de Brissot de Warville: \u00abHay una observaci\u00f3n que hacen en primer lugar quienes quieren establecer programas de educaci\u00f3n para el pueblo, a saber que nada bueno puede ocurrir mientras las tres cuartas partes del pueblo est\u00e9 desprovisto de propiedad, ya que sin propiedad no hay patria, y sin patria todo est\u00e1 contra \u00e9l, y que, por su parte, \u00e9l debe armarse contra todos... Como esta situaci\u00f3n es el lujo de las tres cuartas partes de la sociedad burguesa, hay que deducir que estas tres cuartas partes no pueden tener ni religi\u00f3n, ni moral, ni devoci\u00f3n al gobierno...\u00bb 18/ Escribe Lenin, \u00abCuando se utiliza esta expresi\u00f3n (marxismo ortodoxo), no se debe olvidar que ha sido forjada por sus adversarios en la pol\u00e9mica y que los ortodoxos no rechazan... la cr\u00edtica en tanto que tal, sino solamente la cr\u00edtica de los ecl\u00e9cticos.\u00bb 19/ Sin embargo, desde Stalin el cosmopolitismo pasa por ser el peor de los vicios burgueses. No obstante, un tal Engels no se priv\u00f3 de hablar de \u00ablos intereses cosmopolitas comunes del proletariado\u00bb (en la carta a Sorge, de los d\u00edas 12-17 de septiembre de 1874). La sociedad de Engels nos resulta mucho m\u00e1s querida que la de Stalin y sus sucesores. VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 83 \u00bb 84 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Sobre redes, movimientos y cultura alternativas Jaime Pastor Se ha convertido en lugar com\u00fan afirmar que hemos entrado en una nueva era de la historia dentro de la cual no cabr\u00edan ya nuevas alternativas al capitalismo. Se habr\u00eda impuesto as\u00ed (\u00bfdefinitivamente?) un \u00fanico sistema basado en el dominio del modelo \"occidental\" sobre todo el mundo. Pero quienes sostienen esto, al menos los m\u00ednimamente honestos dentro del \u00e1mbito intelectual, no dejan de reconocer los gra\u00ad ves problemas con que tropieza en su propio centro esa civilizaci\u00f3n que canta victo\u00ad ria. Por eso ser\u00eda un grave error que la gente de izquierda se dedicara \u00fanicamente a hacer el, sin duda necesario, ajuste de cuentas con su pasado, olvidando que su re\u00ad construcci\u00f3n como fuerza social pasa tambi\u00e9n por encarar la turbulenta realidad que tiene por delante. Pasiones, razones, intereses Porque pocos son los que, sobre todo despu\u00e9s de la explosi\u00f3n de Los Angeles, se atrever\u00edan a declarar ahora el triunfo de lo que ya es la \"pesadilla americana\"; o los que reivindicar\u00edan los \u00e9xitos de la prosperidad consumista y benefactora frente a unas sociedades m\u00e1s duales, centr\u00edfugas y fragmentadas en el Norte; o los que, ante las nuevas olas inmigratorias, contemplen indiferentes la profundizaci\u00f3n de la brecha con muchos pueblos del sur; o; en fin, los que no sean sensibles ante la \"cat\u00e1strofe latente\" que est\u00e1 generando, en palabras de Barry Commoner, la guerra de la tecnosfera contra la ecosfera. A todo esto habr\u00eda que a\u00f1adir la crisis de la pol\u00edtica y de la fabricaci\u00f3n del consenso mediante los sistemas de representaci\u00f3n tradicionales, y en particular, de los grandes partidos profesionales-electorales. Porque la dif\u00edcil gobernabilidad de nuestros pa\u00ed\u00ad ses se sostiene cada vez m\u00e1s en una administraci\u00f3n tecnocr\u00e1tica de la pol\u00edtica, con el aumento paralelo de la corrupci\u00f3n de unos por un lado y del abstencionismo y el cinismo ciudadano por otro; mientras tanto, los medios de comunicaci\u00f3n se dedican a fomentar las \"ilusiones necesarias\" para, como denuncia Chomsky, controlar el pensamiento y garantizar que el presente funcione. En realidad, con la desestructuraci\u00f3n de la sociedad, la \"representaci\u00f3n\" de los electores se hace pr\u00e1cticamente imposible durante un periodo m\u00ednimamente largo, teniendo en cuenta adem\u00e1s el ritmo de los acontecimientos y la exigencia de toma de decisiones cotidianas que caracteriza a nuestro mundo. El hecho, por ejemplo, de que muchos de esos sucesos o decisiones afecten de manera distinta al heterog\u00e9neo elec\u00ad torado que haya votado recientemente al partido gobernante o que, simplemente, lo haya acatado como leg\u00edtimo provoca constantes divisiones de opiniones, reveladoras de esa crisis de representatividad. Por eso la desconfianza en las instituciones termina A VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 85 conduciendo a buscar credibilidad \u00fanicamente en los l\u00edderes, sentando as\u00ed las bases de democracias plebiscitarias en su m\u00e1s cl\u00e1sico sentido weberiano o, m\u00e1s claramente, de autoritarismos populistas. En esas condiciones la crisis de la sociedad del \"bien-estar\" y la p\u00e9rdida de centralidad social y pol\u00edtica del movimiento obrero y la izquierda han dejado un vac\u00edo que, como ya se ha podido comprobar, est\u00e1 siendo ocupado ampliamente por diferentes tipos de nacionalismos, por viejos racismos y nuevas heterofobias. Ni siquiera los \"nuevos\" movimientos sociales que emergieron a mediados de la d\u00e9cada de los setenta han podido aparecer con la fuerza suficiente para indicar un camino por el que reemplazar a la izquierda tradicional como alternativa al capitalismo. En suma, si convenimos en que hay tres \u00f3rdenes de capacidades humanas -pasio\u00ad nes, razones e intereses-, parecer\u00eda que son el primero y el tercero los que tienden a predominar en el momento actual, aunque no desde luego de la forma deseable: las pasiones se dirigen m\u00e1s a la b\u00fasqueda de un \"nosotros\" primario, basado en el odio a \"ellos\"; y los intereses conducen a una lucha de clases \"desde arriba\" que debilita profundamente a \"los de abajo\" /1. Crisis de identidad y duda radical Pero ya que estamos en una fase de cambio, ser\u00eda absurdo limitarnos a ofrecer una paisaje de la realidad que, por inmediato, pueda ser impresionista. Tenemos que fijar nos en que la ca\u00edda del \"socialismo real\" ha producido una ruptura con la etapa ante\u00ad rior; pero tambi\u00e9n en que se mantiene la continuidad del impacto de lo que algunos llaman \"modernidad tard\u00eda\" y otros post-modernidad, acentuada por la casi completa \"occidentalizaci\u00f3n\" global. Si tomamos en consideraci\u00f3n los efectos de esta civilizaci\u00f3n y de sus diferentes pilares institucionales, podremos obtener quiz\u00e1s una visi\u00f3n m\u00e1s compleja y equili\u00ad brada de los procesos en curso. A grandes rasgos, apoy\u00e1ndonos, con algunas modifi\u00ad caciones, en Giddens, podr\u00edamos distinguir el productivismo, el capitalismo, el siste\u00ad ma de Estados-naci\u00f3n y su capacidad de \"vigilancia\", y el poder militar, asoci\u00e1ndose a todos ellos las desigualdades, viejas ya en la historia, de g\u00e9nero y de etnias. Pues bien, cabe sostener que cada una de esas dimensiones est\u00e1 provocando nuevas polarizaciones pol\u00edticas, sociales y culturales. Es cierto que los \"\u00e9xitos\" econ\u00f3micos y tecnol\u00f3gicos de una minor\u00eda facilitan la atracci\u00f3n de la cultura del dinero, del poder y del liberalismo m\u00e1s ego\u00edsta, unidos a la confianza en el \"nuevo paternalismo\" de los expertos o en un Estado guardi\u00e1n de la \"seguridad ciudadana\". Y tambi\u00e9n lo es que esas actitudes coexisten con el resentimiento, como afirma Bihr citando a Scheler, frente a una situaci\u00f3n de malestar\u00a12. De esta manera, el auge de los fundamentalismos (tambi\u00e9n el democr\u00e1tico-liberal) seria la manifestaci\u00f3n patente de que muchas perso\u00ad nas buscan una seguridad frente al miedo al futuro, un \"refugio\" ante la dificultad de 1/ Para una aplicaci\u00f3n de este esquema a los problemas de la transici\u00f3n en el Este, me parece ilustrativo el art\u00edculo: Offe, Claus: \"Capitalism by Democratic Design? Democratic Theory facing the Triple Transition in East Central Europe\", Social Research, vol. 58, n.4, 2/ Bihr, du sens et tentation autoritaire\", Le Monde Diplomatique, (Par\u00eds), (may. 1992). 86 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 \u00bb . conformar su subjetividad n\u00f3mada frente a la fragmentaci\u00f3n de las identidades colec\u00ad tivas de las que potencialmente es parte. La aceptaci\u00f3n, militante o pragm\u00e1tica, de la cultura del individualismo posesivo y tutelado es una opci\u00f3n que consigue, sin duda, notables logros en nuestras sociedades y no s\u00f3lo entre las clases pudientes. Junto a ella es f\u00e1cil encontrar en las subalternas o marginadas otras como la resignaci\u00f3n o el nihilismo; pero aumenta tambi\u00e9n el \"supervivencialismo\", es decir, el ego\u00edsmo competitivo entre los d\u00e9biles para alcan\u00ad zar, al menos, el status de la clase media o, en el \"mejor\" de los casos, poder insertar\u00ad se en alguna de las redes de dinero f\u00e1cil (por ejemplo, el narcotr\u00e1fico). As\u00ed se da el hecho triste de que el discriminado cultural o socialmente pueda incluso pensar que su salvaci\u00f3n est\u00e1 en el trabajo \"sucio\" al servicio de los nuevos ricos. Un sujeto descentrado Aunque todo esto no ocurra por primera vez en la historia, lo relativamente caracte\u00ad r\u00edstico de esta modernidad tard\u00eda es que dentro de ese complejo panorama se haya conformado un sujeto descentrado: as\u00ed, una misma persona asume ahora, seg\u00fan cua\u00ad les sean sus posiciones a lo largo de una misma jornada (trabajador, consumidor, blanco o negro, hombre o mujer, castellano-espa\u00f1ol o vasco, padre, madre o hijo, ciudadano o \"extranjero\"...), una actitud de aceptaci\u00f3n de la cultura dominante, de resignaci\u00f3n o... de contestaci\u00f3n a uno de los instrumentos b\u00e1sicos de perpetuaci\u00f3n de la sociedad en que vivimos. Por eso no es dif\u00edcil comprender comportamientos y actuaciones dispares, cuando no contradictorias, en una misma persona,sobre todo si inclu\u00edmos en ella su \u00e1mbito privado o \u00edntimo. Y esta situaci\u00f3n es la que aprovecha a fondo el poder,como se revela en pol\u00e9micas tan manipuladas como las relacionadas con las huelgas y los servicios p\u00fablicos. Todo esto explica las esquizofrenias, la angustia y la dificultad de construir, no ya identidades colectivas sino tambi\u00e9n individuales; en resumen, la enajenaci\u00f3n o alie\u00ad naci\u00f3n bajo nuevas formas. Pero tambi\u00e9n permite entender que, gracias al mayor nivel de educaci\u00f3n y de sobre-informaci\u00f3n de que hoy se dispone (y pese al \"ruido\" que a todo esto acompa\u00f1a), se pueda institucionalizar la duda radical de muchos ciudadanos y ciudadanas, contrastando los discursos oficiales con la experiencia de los hechos cotidianos que vivimos o de aqu\u00e9llos que, por lejos que sucedan, no pode\u00ad mos ignorar/3. Movimientos sociales y libertarismos Ha sido en este proceso donde los \"nuevos\" movimientos sociales han llegado a jugar un papel destacado en muchos pa\u00edses como arcos de acci\u00f3n e identidad colectivas, 3/ Esa duda radical crea un nuevo contexto en el que el poder y sus expertos, ante los efectos perversos y los \"accidentes\" derivados sus decisiones, no consiguen convencer muchas veces a la ciudadan\u00eda de que su pol\u00edtica es la \u00fanica posible, a pesar de la ausencia de soluciones de recambio por parte de la izquierda. Esto es lo que, seg\u00fan Ulrich Beck, configura la modernidad tard\u00eda como sociedad del riesgo y lo que obliga a los movimientos sociales a asumir VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 87 k alrededor de necesidades \"post-materialistas\" o \"post-adquisitivistas\"/4, abiertamente enfrentadas tanto a la cultura neo-liberal y conservadora como a la del \"bien-estar\". Se pasaba as\u00ed a una contracultura, basada m\u00e1s en valores alternativos que en la posi\u00ad ci\u00f3n social de los individuos, si bien \u00e9sta \u00faltima influ\u00eda sin duda /5. Estos movimientos, esencialmente el feminista, el ecologista y el pacifista y, ahora tambi\u00e9n, el antirracista, se han caracterizado por situarse dentro del espacio sociol\u00f3\u00ad gico de la izquierda; pero no as\u00ed en el pol\u00edtico convencional, ya que han cuestionado en su mayor\u00eda la pr\u00e1ctica de los partidos tradicionales, tanto socialistas como comu\u00ad nistas. Decimos que se encuentran, no obstante, en la izquierda porque hacen una cr\u00edtica del capitalismo y de la desigualdad estructural que \u00e9ste produce. Pero tambi\u00e9n se les puede calificar, m\u00e1s en general, como cr\u00edticos radicales de la modernidad por\u00ad que no s\u00f3lo atacan sus efectos perversos, sino que pueden atentar contra los mismos pilares que les sustentan. Adem\u00e1s, han tendido a generar en su seno corrientes de pensamiento y acci\u00f3n de car\u00e1cter anti-autoritario, desarrollando una concepci\u00f3n no estatalista de sus luchas y modelos organizativos que, a pesar de sus errores y defi\u00ad ciencias, permiten hacer compatible la eficacia con la democracia interna, la solidari\u00ad dad cooperante con la autonom\u00eda personal, la dimensi\u00f3n instrumental de sus acciones con la expresiva. As\u00ed, paralelamente a la crisis de los Estados del bienestar se ha ido desarrollando un proceso que ha contribuido al renacimiento de dos tradiciones pol\u00edtico-culturales opues\u00ad tas: la neoconservadora, por un lado, y la libertaria, por otro. Resultar\u00eda as\u00ed que las diferentes versiones del liberalismo democr\u00e1tico y social no han logrado imponerse, m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito intelectual, frente a la primera, la cual no oculta adem\u00e1s una visi\u00f3n profundamente pesimista de la naturaleza humana. Mientras tanto, ante la cri\u00ad sis de la izquierda convencional, el libertarismo (dejando aparte el equ\u00edvoco uso de este t\u00e9rmino en lugares como Estados Unidos) entroncar\u00eda con el viejo izquierdismo anarco-sindicalista y con el que surge en el 68 en los medios culturales e intelectua\u00ad les, para consolidarse hoy entre una minor\u00eda de \"resistentes\". Pese a la simplificaci\u00f3n que pueda haber en esta exposici\u00f3n, me parece \u00fatil para comprender las dificultades con que tropiezan los partidos socialdem\u00f3cratas para hallar una identidad \"centrista\" entre ambas alternativas. Pero lo m\u00e1s relevante de esa rehabilitaci\u00f3n es el nuevo planteamiento del debate que se puede hacer: as\u00ed, de mane\u00ad ra difusa, frente a la ofensiva neoconservadora autoritaria -y m\u00e1s all\u00e1 de una idea de \"libertad\", que a\u00fan en las versiones liberales m\u00e1s deseosas de justicia social, no cuestionar\u00eda las estructuras de explotaci\u00f3n, desigualdad y opresi\u00f3n-, se podr\u00eda ir abrien\u00ad do camino la de \"liberaci\u00f3n\", dirigida a hacer posible un desarrollo multidimensional la funci\u00f3n de minor\u00eda \u00e9tica y cr\u00edtica. Ver \"La irresponsabilidad organizada\", Debats, (Valencia), 35-36, (mar-jun. 1991). 4/ Debo a Luis Enrique Alonso esta \u00faltima definici\u00f3n, posiblemente m\u00e1s clara que la primera (\"Crisis y transforma\u00ad ci\u00f3n de los nuevos comportamientos sociales en un entorno postfordista\", Jornadas sobre Comportamiento Pol\u00edtico y Electoral, UNED, feb. 1992). 5/ Me parece \u00fatil la analog\u00eda que emplea Ralph Miliband, aunque sea discutible la segunda parte: \u00abEl \"ser social\" es, en efecto, un conjunto de elementos m\u00faltiple y complejo, una especie de ADN social.Pero la clase es el elemento queinfluye m\u00e1s profundamente en los otros, y que envuelve a todos los dem\u00e1s.\u00bb Miliband, R: \"An\u00e1lisis de clases\", en A. Giddens, J. Tumer y otros, La teor\u00eda social hoy, Madrid, Alianza Editorial, 1990. 88 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 de aqu\u00e9lla, dentro de proyectos emancipatorios colectivos que no excluyan un hori\u00ad zonte de transici\u00f3n a otro tipo de sociedad /6. Sin embargo, el cambio de signo tras la crisis del movimiento pacifista contra los euromisiles, as\u00ed como la profundizaci\u00f3n de las tendencias centr\u00edfugas y fragmentadoras derivadas del modelo \"post-fordista\" no han permitido la consolidaci\u00f3n y el fortale\u00ad cimiento de estos movimientos y, con ellos, de una cultura antiautoritaria. Tampoco muchos de los que proceden de los \"grupos de frontera\" (que fueron su principal soporte en el per\u00edodo anterior) entre la clase obrera industrial y las capas medias tecnocr\u00e1ticas, encuentran hoy en esos movimientos un est\u00edmulo para la participaci\u00f3n, bien sea por las derrotas sufridas o por el deterioro del status econ\u00f3mico que disfru\u00ad taban antes. Se trata de un fen\u00f3meno que en el caso espa\u00f1ol ha sido especialmente grave, teniendo en cuenta las mayores expectativas de ascenso social o pol\u00edtico indi\u00ad vidual que en estas gentes se han podido dar en la d\u00e9cada de los ochenta. Pero no debemos ignorar que, al menos en Europa, en todos esos movimientos se han sentado las bases para su supervivencia y para mantener un apoyo social alrede\u00ad dor de movilizaciones que ser\u00e1n esencialmente defensivas, si bien probablemente su car\u00e1cter \"fractal\" e inestable ser\u00e1 mayor. En todo caso, no s\u00f3lo la crisis de la moder\u00ad nidad sino, m\u00e1s concretamente, la miseria moral de la pol\u00edtica institucional y de las \u00e9lites que la controlan, permiten prever que el espacio socio-pol\u00edtico y p\u00fablico que estos movimientos conquistaron puede recrearse. Sin que ello signifique ignorar la dif\u00edcil competencia con movimientos sociales de signo contrario como los racistas, los de extrema derecha en general o, de forma m\u00e1s confusa, los de \"seguridad ciuda\u00ad dana\" frente a los t\u00f3xicodependientes, por ejemplo. A\u00fan chocando con ellos y con la intolerancia del poder, los n\u00facleos que forman parte de esos movimientos pueden volver a impulsar amplias coaliciones en torno a iniciativas ciudadanas que, incluso no obteniendo \u00e9xitos sustanciales, sirvan para construir formas de coordinaci\u00f3n de redes o \u00e1reas alternativas. Porque esos n\u00facleos no est\u00e1n solos: el conocimiento, an\u00e1lisis e interacci\u00f3n con las numerosas redes infor\u00ad males que existen en las grandes ciudades es una tarea que todav\u00eda muchos grupos centrales de estos movimientos no han realizado suficientemente. Esta labor adquiere,adem\u00e1s, especial importancia en unos tiempos en que el af\u00e1n de autonom\u00eda personal y grupal en el marco de un territorio o barrio no es sino el reflejo de una cultura de la desconfianza frente a todo tutelaje; y cuenta incluso con el apoyo de una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica escasamente aprovechada hasta ahora /7. Disenso y control social Hay tambi\u00e9n un campo de actuaci\u00f3n al que estos movimientos, salvo la parcial ex\u00ad cepci\u00f3n del feminismo, han prestado poca atenci\u00f3n. Me refiero al de las \"infraclases\" 6/ Jord\u00e1n, Bill: Freedom and the Welfare and Kegan, 1976, y Muguerza, Javier: \"Entre el liberalismo y el libertarismo\", en Desde la perplejidad, Madrid, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1990. Para una visi\u00f3n cr\u00edtica m\u00e1s reciente de estas corrientes y su relaci\u00f3n con el problema de la justicia, van Parijs, Philippe: Qu 'est-ce qu'une \"Algunas tesis sobre redes sociales y alter-acci\u00f3n ciudadana\", Salida, (revista de la VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 89 o marginados, entre lo que se encuentran los econ\u00f3micamente excluidos, los conside\u00ad rados en el discurso dominante racialmente distintos, culturalmente diferentes o, sim\u00ad plemente, \"desviados\" socialmente. Pese a que se trata de un bloque social extrema\u00ad damente diverso, dado el sombr\u00edo futuro del Estado del bienestar, su crecimiento es innegable, por lo que urge un giro en el comportamiento hasta ahora tradicional. Recordemos que desde el 68 se iniciaron corrientes de denuncia de ese \"archipi\u00e9lago de absolutismos\" que trata de controlar todo tipo de comportamiento an\u00f3mico que surja entre la masa de excluidos; pero el politicismo de la vieja extrema izquierda y la misma composici\u00f3n social de los \"nuevos\" movimientos limitaron enormemente la preocupaci\u00f3n por la cr\u00edtica micro-cultural del poder, de las causas sociales de la marginaci\u00f3n, del etnocentrismo occidental, de instituciones como la escuela, los hos\u00ad pitales, los psiqui\u00e1tricos, las c\u00e1rceles o, en general, de las cada vez m\u00e1s variadas formas de actuaci\u00f3n discriminatoria de la propia sociedad civil respecto a un n\u00famero creciente de \"sujetos fr\u00e1giles\"/8. Pero en el momento actual la relaci\u00f3n con ellos no obedece s\u00f3lo a una elemental solidaridad; va unida a la necesidad de denunciar juntos fen\u00f3menos como el refuerzo que las nuevas tecnolog\u00edas ofrecen a la capacidad de vigilancia y de control de los Estados y de una parte de la sociedad civil sobre cualquier foco de disenso o de actuaci\u00f3n que, sencillamente, est\u00e9 fuera de las normas dominantes. Hay as\u00ed puntos de confluencia frente a unas tendencias totalitarias que resurgen, sobre todo si tomamos el mundo como una unidad global, tal como sucedi\u00f3 durante la guerra del Golfo: el maccarthysmo y el disciplinamiento ideol\u00f3gico que sufrimos en la \"aldea global\" durante esos meses fueron s\u00f3lo un ensayo del \"nuevo orden\" y hacen prever un pano\u00ad rama de fuerte conflictividad ante la irreversible realidad de unas sociedades cada vez m\u00e1s multirraciales, plurinacionales y diversas y, al mismo tiempo, m\u00e1s intoleran\u00ad tes. Convergencia y pluralismo Grupos y corrientes procedentes de la izquierda tradicional y radical, del \"cristianis\u00ad mo de liberaci\u00f3n\" o, simplemente, de la izquierda sumergida, aspiran a reconstruir o fortalecer los movimientos sociales alternativos y a asociarlos con el viejo movi\u00ad miento obrero o con corrientes nacionalistas solidarias. Ese deseo parece partir tambi\u00e9n de constatar que existe una pluralidad de contra\u00ad dicciones, conflictos u oposiciones que desgarran a la \"f\u00e1brica social\" en que vivi\u00ad mos, y que ser\u00eda err\u00f3neo establecer una u otra como central. Ese relativismo tiene especial relevancia porque tambi\u00e9n en cada uno de los grupos de los que formamos Facmum), 1, (nov. 1989); y, m\u00e1s en general, la necesidad de recurrir a las t\u00e9cnicas cualitativas, a los grupos do discusi\u00f3n, seg\u00fan proponen desde hace tiempo soci\u00f3logos cr\u00edticos como Jes\u00fas Ib\u00e1\u00f1ez, dentro de la perspectiva del llamado \"movimiento de potencial humano\". 8/ La denuncia del contraste entre el trato a esos sujetos y el dedicado a los \"delitos de cuello blanco\" en estos tiempos de corrupci\u00f3n de la \"nueva clase\" es tambi\u00e9n una funci\u00f3n imprescindible de los movimientos. (Ver, por ejemplo, Sutherland, E, H: Ladrones profesionales, Madrid, La Piqueta, 1988, y V\u00e1rela, Julia y Alvarez Ur\u00eda, Fer\u00ad nando: Sujetos fr\u00e1giles, Madrid, FCE, 1989). 90 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 parte, parece reflejarse la vinculaci\u00f3n particular a uno u otro movimiento y, m\u00e1s all\u00e1, a ideas y experiencias parciales escasamente contrastadas con otras muy diferentes. Podr\u00eda decirse que muchos de esos grupos han producido a lo largo del tiempo una \"praxis cognitiva\" m\u00e1s o menos rica, pero en limitada comunicaci\u00f3n con la de los dem\u00e1s. Esto ser\u00eda m\u00e1s claro si pudi\u00e9ramos referirnos concretamente a las coorde\u00ad nadas en que se desarrollan los debates actuales dentro de algunas corrientes de iz\u00ad quierda o en determinados movimientos. Pero bastar\u00eda con poner el ejemplo de L diferente trayectoria del viejo movimiento obrero y del nuevo movimiento ecologisUi y la dificultad del di\u00e1logo program\u00e1tico entre ambos, m\u00e1s all\u00e1 de la buena voluntan que expresen algunos de sus portavoces. Conviene, por tanto, cierto distanciamiento*cr\u00edtico respecto a nuestros propios di\u00ed cursos y experiencias para poder insertarlas dentro de un \u00e1mbito m\u00e1s global. Porque es obvio que la reconstrucci\u00f3n de una izquierda social y cr\u00edtica de la modernidad capitalista exigir\u00e1 una comunidad de valores, viejos y nuevos; pero tambi\u00e9n obligar\u00e1 a un entendimiento de las pr\u00e1cticas y cuerpos te\u00f3ricos que hasta ahora cada corriente elaboraba por separado, con el fin de llegar a extraer propuestas que busquen cierto \"mestizaje\". Para decirlo m\u00e1s claramente, convergencia en la acci\u00f3n y creaci\u00f3n de \u00e1mbitos de di\u00e1logo abierto son prop\u00f3sitos de largo alcance y que dar\u00e1n escasos frutos en lo inmediato; pero exigen empezar por un \"re-conocimiento\" mutuo que parta de situar en primer plano un contexto com\u00fan y no el particular de cada uno, sin por ello tener que ignorar \u00e9ste \u00faltimo. Adelante despacio Todo esto no significa pensar que hoy en d\u00eda se pueda hacer mucho m\u00e1s que fomentar una cultura del disenso y la lucha por alternativas parciales frente a cada uno de los obst\u00e1culos con que tropieza una actividad de firme oposici\u00f3n en el coraz\u00f3n mismo de Occidente. Pero no olvidemos tampoco que vivimos una \u00e9poca de cambio y que tan equivocado es ceder a la nostalgia del pasado o a la impaciencia como caer en una nueva rutina ante un presente tan inestable. Por eso esas mismas alternativas pueden tener una funci\u00f3n pol\u00edtico-cultural esencial como fuentes de identificaci\u00f3n de mu\u00ad chos ciudadanos con los movimientos, ya que ofrecen un horizonte posible de trans\u00ad formaci\u00f3n radical de nuestras sociedades y ayudan a abrir brechas dif\u00edciles de cerrar. Y por eso tambi\u00e9n no deber\u00e1n tener que ver \u00fanicamente con las iniciativas que haya que tomar frente a las procedentes de las instituciones; tal como lo exigen la crisis ecol\u00f3gica y el abismo Norte-Sur, han de afectar cada vez m\u00e1s al comportamiento ciudadano en la vida cotidiana. Porque una izquierda que no simultanee la acci\u00f3n pol\u00edtica y socio-cultural con la que tiene que ver con el comportamiento diario no ser\u00e1 capaz de ir sentando las bases de una sociedad alternativa en el seno de la actual\u00ad mente existente. Es en este \u00e1mbito en el que parece m\u00e1s probable la confluencia con una nueva generaci\u00f3n que puede no verse atra\u00edda por la acci\u00f3n pol\u00edtica directa, pero s\u00ed en cam\u00ad bio por la relaci\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado que puedan establecer movimientos como el ecologista, el feminista o el antirracista. Como sugiere un amigo del \u00e1rea alternativa, muchos j\u00f3venes de hoy podr\u00edan formar parte de esa izquierda \"casu\u00edstica\", VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 91 movilizable ante iniciativas que puedan tener poca \"eficacia\" inmediata pero que, en cambio, ofrezcan una oportunidad para expresar la rebeld\u00eda personal junto con m\u00e1s gente. Adorno dec\u00eda que en los primeros tiempos de la burgues\u00eda \u00abla dignidad humana se aferraba al derecho al paseo, a un ritmo que no le era impuesto al cuerpo por la orden o el horror\u00bb. Ahora \u00e9ste \u00faltimo nos exigir\u00eda correr pero no es posible hacerlo. Conten\u00ad t\u00e9monos con mirar hacia adelante y caminar, aunque s\u00f3lo sea despacio. 92 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 A trav\u00e9s de la Expo (Im\u00e1genes de la construcci\u00f3n del Pabell\u00f3n de Marruecos) 4 En el espejo Cables El capataz Todas las estrellas Fotos d\u00e9 Ernesto Sen (Originales en color) VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 93 i < \u00a7 }4/M ! m& J***l '^c'^Pm .JV\u00bb*\"J *<*. -,,, Por un cine alternativo Alberte Pagan Uno de los grandes logros, y a\u00fan gran reivindicaci\u00f3n de la clase obrera ha sido la reducci\u00f3n de la jornada laboral, con lo que esto significa para el acceso a, o la pr\u00e1cti\u00ad ca de, actividades culturales. La cultura -el arte-, principalmente en esta parte del mundo saturada de \"objetos art\u00edsticos de culto\", ha de ser liberadora o no ser\u00e1. El sistema pol\u00edtico-econ\u00f3mico actual comprende esto muy bien, como lo comprenden los movimientos revolucionarios de todo el planeta. Los primeros intentan limitar la capacidad cultural de los pueblos, los segundos inician campa\u00f1as de alfabetizaci\u00f3n como el arma m\u00e1s poderosa contra la represi\u00f3n. \u00bfPero que pasa en Occidente? Se supone que nuestro nivel cultural es alto, extendi\u00ad do a todas las clases sociales, al alcance de opresores y oprimidos. Sin embargo, la alienaci\u00f3n y la represi\u00f3n -impune- contin\u00faan: el sistema le ha robado a la ciudadan\u00eda el derecho al ocio (=cultura) de la m\u00e1s sutil de las maneras: haci\u00e9ndole creer que es libre de elegir donde no hay elecci\u00f3n posible, y convenci\u00e9ndola de que los productos que consume son los que realmente ansia. Cine y televisi\u00f3n se han aliado en la defen\u00ad sa del sistema. Crey\u00e9ndose reyes Si la escuela p\u00fablica naci\u00f3 no para educar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, sino para apartarlos de las calles, primero, y para instruirlos en la aceptaci\u00f3n del orden jer\u00e1rquico estableci\u00ad do despu\u00e9s, el cine cumple un papel conservador igual (los adultos educan a los j\u00f3venes para que se conviertan en seres lo m\u00e1s parecidos a ellos) y de la misma manera sutil. Seg\u00fan Andr\u00e9s Linares, en la introducci\u00f3n a su libro El cine militante (Madrid, Castellote, 1976), la industria cultural cumple dos objetivos fundamentales: el imbuir a los/as consumidores/as de una concepci\u00f3n conservadora de la sociedad y de la ideolog\u00eda dominante neoliberal; y segundo, \u00abtransformar el tiempo libre en un conti\u00ad nuo consumo de productos culturales , con los consiguientes beneficios econ\u00f3micos que ello reporta a los que los producen\u00bb. De esta forma, la explotaci\u00f3n contin\u00faa incluso en los ratos de ocio. Las caracter\u00edsticas de esta industria cultural (t\u00e9rmino m\u00e1s preciso que el de \"cultura de masas\" o \"popular\"), seg\u00fan Linares, son, primero, la separaci\u00f3n total de la vida y el arte; segundo, la absoluta pasividad de la audiencia, que, crey\u00e9ndose reyes, no son sujetos sino objetos de manipulaci\u00f3n: los hechos se les dan envueltos en opiniones dif\u00edciles de detectar, sin posibilidad de actuar ante un bombardeo de im\u00e1genes que nos atan \u00e1 la butaca hipn\u00f3ticamente; y tercero, esta mal llamada cultura de masas (pues es una \u00e9lite, varones blancos del mundo occidental, quienes la producen, y no las masas, que s\u00f3lo la sufren) pretende llegar a todo el mundo, utilizando por ello un lenguaje y unas historias simples y claras que no dan VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 99 pie a la especializaci\u00f3n o profundizaci\u00f3n de los temas, aparte de imponer la moral occidental al resto del planeta. Ante esta situaci\u00f3n, como dec\u00edamos antes, el \u00fanico arte posible es un arte emancipador. La pretendida \"neutralidad\" desemboca ineluctablemente en el confor\u00ad mismo. La propuesta de Linares es utilizar el cine poni\u00e9ndolo al servicio de los inte\u00ad reses de las clases oprimidas. O sea, para \u00e9l es el \"contenido\" (la historia) lo que hace que una pel\u00edcula sea, o bien reaccionaria, o bien radical, sin hacer referencia a la verdadera esencia opresora del cine dominante: su lenguaje, lo que Noel Burch ha denominado modo de representaci\u00f3n institucional. El cine es esencialmente ilusionista, eso es innegable. A diferencia de la literatura, con la que se ha de hacer, por lo menos, el esfuerzo de leer, la industria cinematogr\u00e1\u00ad fica se aprovecha de su poder hipn\u00f3tico para crear audiencias totalmente pasivas y abiertas a la absorci\u00f3n de cualquier ideolog\u00eda. A parte de la sala oscura y de la atrac\u00ad ci\u00f3n de las im\u00e1genes, existe otro factor que trabaja por la manipulaci\u00f3n de los/as espectadores/as, y es la identificaci\u00f3n de \u00e9stos/as con los personajes, proceso que parte de la identificaci\u00f3n con uno/a mismo/a, a partir de la identificaci\u00f3n con la c\u00e1ma\u00ad ra (=ojo) (para una mayor argumentaci\u00f3n de este punto, cons\u00faltese Aumont, J. y otros: Est\u00e9tica del cine, Paid\u00f3s Comunicaci\u00f3n, 1989, o cualquier otro manual de cine). Todo esto hace del cine (y de la televisi\u00f3n) el instrumento ideal para la manipu\u00ad laci\u00f3n ideol\u00f3gica. Papel similar al de la escuela: \u00abA veces se ha tratado de oponer a las escuelas de derechas las escuelas de izquierdas por el tipo de credo que se trans\u00ad mit\u00eda en ellas. Frente a la escuela tradicional en la que se ense\u00f1aba sobre todo religi\u00f3n y la aceptaci\u00f3n del orden establecido, trataron algunos de crear otras en las que esos valores fueran sustituidos por los del socialismo, el comunismo o el anarquismo. (...) Intentaban, en \u00faltima instancia, introducir en la escuela credos pretendidamente liberadores, pero lo hac\u00edan de la misma forma que las creencias que contribuyen a la opresi\u00f3n, es decir, de una forma dogm\u00e1tica y aerifica.\u00bb (Del Val, Juan: Crecer y pensar, Laia, 1985). Como vemos, no se trata solo de aplicar \"contenidos liberadores\" a la \"forma\" de siempre. Una pel\u00edcula no es radical s\u00f3lo por tocar temas radicales, cuando en la mayor\u00eda de los casos sigue utilizando el mismo lenguaje convencional. Como dec\u00eda Godard, no hay que hacer pel\u00edculas pol\u00edticas, sino hacerlas de una mane\u00ad ra pol\u00edtica. Romper cadenas Hay que atacar el lenguaje convencional para liberar al cine de sus cadenas. No hay contenidos revolucionarios. Solo la verdad (la dial\u00e9ctica) es revolucionaria. Debe\u00ad mos anular el lenguaje cinematogr\u00e1fico convencional, heredero del narrador omnisciente de la novela del siglo XIX, que, precisamente por su car\u00e1cter omnisciente, es manipulador y falso. \u00abEn muchos aspectos, la construcci\u00f3n formal del cine ilusio\u00ad nista tiene un efecto m\u00e1s b\u00e1sico que las mismas historias. Una historia revoluciona\u00ad ria , que provoque una respuesta esencialmente pasiva en la audiencia, puede ser tan reaccionaria en su efecto social como una historia que no tenga aspiraciones revolu\u00ad cionarias.\u00bb (LeGrice, M: Abstract Film and Beyond, Cambridge, 1977). Eisenstein es un caso significativo: considerado como prototipo de cineasta com- 100 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio1992 prometido, y revolucionador del lenguaje cinematogr\u00e1fico, sus pel\u00edculas son tan ten\u00ad denciosas como las del cine convencional. En La huelga (1925) nos presenta a los \"nobles\" trabajadores, con quienes nos identificamos, enfrentados a un gordo y seboso patr\u00f3n que, claro est\u00e1, nos provoca repulsi\u00f3n. Sus t\u00e9cnicas de montaje, tan alabadas, no dejan de ser avances dentro del cine convencional, sin en ning\u00fan momento plan\u00ad tearse la creaci\u00f3n de un lenguaje nuevo, espec\u00edficamente cinematogr\u00e1fico (como ha\u00ad r\u00eda Dziga Vertov). Dos ejemplos de La huelga: planos de gente cotilleando intercala\u00ad dos alternativamente con planos de gallinas; masacre de obreros, montada en parale\u00ad lo con planos de un matadero. Met\u00e1foras, paralelismos, que le dan a la audiencia el producto ya opinado. Los/as espectadores/as siguen cumpliendo un papel pasivo, sin opci\u00f3n para crearse una opini\u00f3n propia: si salen del cine convencidos de que los patrones son malos porque as\u00ed son representados en esta particular pel\u00edcula, nada impide que se convenzan de su bondad en cualquier otra pel\u00edcula que los presente bajo una \u00f3ptica positiva. Cuando Jean Marie Straub present\u00f3 su Machorka-Muff (1963), fue criticado por la izquierda alemana argumentando que el coronel ex-nazi que protagoniza la cinta no est\u00e1 presentado como un verdadero militarista. Straub contest\u00f3 que no existen los militaristas, sino lo \"militar\". Cuando vemos la representaci\u00f3n de un \u00e1rbol en una pantalla, enseguida tomamos como referente la categor\u00eda \"\u00e1rbol\" (o, incluso, \"cam\u00ad po\", \"naturaleza\"), cayendo en generalizaciones empobrecedoras. Tenemos que crear audiencias conscientes que no vean m\u00e1s que la representaci\u00f3n de un \u00e1rbol particular. Si vemos a un militar, tenemos que pensar que no es m\u00e1s que la representaci\u00f3n de un hombre que hace el papel de militar, y no la encarnaci\u00f3n de todos los males del ej\u00e9rcito, porque entonces caer\u00edamos en la caricatura. \u00bfUn error hist\u00f3rico? Es curioso (cuando menos: LeGrice habla de \"error hist\u00f3rico\"), el hecho de que, ya desde su inicio, el cine haya buscado en la novela y en el teatro la tradici\u00f3n de la que carec\u00eda. Hijo directo de la fotograf\u00eda, nada imped\u00eda que fuera \u00e9sta, unida a las artes pl\u00e1sticas, quien lo apadrinase. Incluso la m\u00fasica, que comparte con el cine su car\u00e1cter esencialmente temporal, parec\u00eda tener m\u00e1s posibilidades de convertirse en fuente inspiradora (obras como Maternal Filigree (1980) o An Architecture ofDesire (1988), ambas de Sandra Davis, ambas mudas, son buenas muestras de cine \"musical\": los planos son utilizados como notas en una composici\u00f3n musical). Lo que podr\u00eda haber\u00ad se desarrollado independientemente, buscando y creando sus propios medios de ex\u00ad presi\u00f3n, se injert\u00f3 en una tradici\u00f3n narrativa con varios siglos de historia. Un pintor como Fernand Leger o un fot\u00f3grafo como Man Ray colaboraron en el nacimiento de lo que se dio en llamar \"cine vanguardista\" o \"experimental\", sustitu\u00ad yendo una tradici\u00f3n extracinematogr\u00e1fica por otra. Pero quiz\u00e1 haya sido Dziga Vertov el primero en crear una obra espec\u00edficamente cinematogr\u00e1fica coherente y conscien\u00ad temente. \u00abS\u00f3lo la conciencia puede luchar contra las sugestiones m\u00e1gicas de cual\u00ad quier tipo. (...) Necesitamos hombres conscientes y no una masa inconsciente que ceda a la primera sugesti\u00f3n que le llegue\u00bb, escribi\u00f3 el cineasta sovi\u00e9tico. Su cine-ojo nace, en primer lugar, como reacci\u00f3n contra el cine dominante (\"el opio de las ma- VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 101 sas\") y su car\u00e1cter narrativo. Inaugura el materialismo cinematogr\u00e1fico con El hom\u00ad bre de la c\u00e1mara (1929), cinta donde se aunan teor\u00eda y pr\u00e1ctica. El primer rasgo importante de esta pel\u00edcula es su rechazo frontal a la tradici\u00f3n narrativa y teatral. La \"historia\" debe ser eliminada. (Godard, que fue co-fundador del grupo Dziga Vertov en los a\u00f1os sesenta, ha tenido muchos problemas con produc\u00ad tores y p\u00fablico por carecer sus pel\u00edculas de \"historia\".) Otro de los rasgos esenciales de El hombre de la c\u00e1mara es la presentaci\u00f3n de la propia c\u00e1mara dentro de la pel\u00edcula, en un esp\u00edritu brechtiano anti-ilusionista: Como ejemplo supremo, una de las escenas finales: vemos la parte trasera de un coche en movimiento, la c\u00e1mara avanzando tras \u00e9l; a continuaci\u00f3n, vemos al protagonista de frente avanzando en una moto con la c\u00e1mara en el manillar: \u00e9l es el fumador del plano anterior; el siguiente corte nos muestra el mismo plano, pero ahora proyectado en la pantalla de un cine, donde hay gente observ\u00e1ndolo. \u00bfQu\u00e9 se consigue con esto? Romper con la pasividad del p\u00fablico, que, yendo m\u00e1s all\u00e1 de la propia escena, se ve a s\u00ed mismo en un cine viendo a gente que contempla una escena que anteriormente era la que observaba \u00e9l mismo, y que representa al hombre de la c\u00e1mara que aparece rodando el plano que vimos (y que la audiencia que vemos vio) anteriormente. Vertov no nos ofrece nada masticado. (Un preludio, quiz\u00e1 involuntario, de la utilizaci\u00f3n de la c\u00e1mara en la di\u00e9gesis de la pel\u00edcula, es el Ballet M\u00e9canique (1924) de L\u00e9ger, donde vemos una bola que refleja la c\u00e1mara que la est\u00e1 rodando). En otro momento, Vertov nos ense\u00f1a un primer plano del objetivo de la c\u00e1mara sobre el que aparece superpuesto un ojo humano, y sobre el que, al mismo tiempo, se refleja la c\u00e1mara que est\u00e1 rodando. Con estas t\u00e9cnicas anti-ilusionistas, evitamos la identificaci\u00f3n con el personaje, no nos dejamos llevar pasivamente por ninguna historia, y evitamos interpretar meton\u00edmicamente lo representado (o sea, el militar como prototipo de lo militar, el \u00e1rbol como representante de su clase, etc.). Es un avance tan importante como el hecho de no ocultar las pinceladas en la pintura a partir del impresionismo. El otro cine Si las obras citadas hasta ahora aparecen en las historias del cine en el apartado de \"cine vanguardista\" (con la obra de Bu\u00f1uel, Rene Clair o Germaine Dulac de los a\u00f1os veinte, aunque estas \u00faltimas dentro del cine narrativo entendido en un sentido am\u00ad plio), no ocurre lo mismo con el cine experimental, vanguardista o estructuralista (por no llamarlo materialista, abstracto o formal, pues por todos estos nombres se lo conoce) actual, m\u00e1s o menos desarrollado a partir de los a\u00f1os 60. La historia la escri\u00ad ben los vencedores; la historia del cine la escribe Hollywood. Uno de los creadores y te\u00f3ricos m\u00e1s importantes dentro del actual cine vanguardista europeo es Peter Gidal. Lo que Gidal denomina cine estructural/materialista se carac\u00ad teriza por la utilizaci\u00f3n de elementos cinematogr\u00e1ficos como materia prima para la creaci\u00f3n (es decir, la propia materialidad del proceso cinematogr\u00e1fico se constituye en di\u00e9gesis o \"tema\" de la obra). Es un cine materialista,no idealista; se prima el conocimiento, y no la ideolog\u00eda; es no-narrativo; el tiempo es real, y no ilusionista; se insiste en los significantes, y no en los significados. Con estas estrategias auto-re- 102 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 flexivas se pretende crear una audiencia consciente y reflexiva. Ah\u00ed radicar\u00eda su efec\u00ad tividad pol\u00edtica. Para Gidal, que en su momento abog\u00f3 por la no representaci\u00f3n de la mujer (y, para el caso, del hombre), cualquier representaci\u00f3n es susceptible de ser apropiada por la ideolog\u00eda dominante y utilizada para manipular al p\u00fablico. Una obra en su d\u00eda subversiva, como fue Un chien andalou, hoy forma parte, una vez \"interpre\u00ad tada\" y \"narrativizada\", del bagage cultural convencional. La representaci\u00f3n de una mujer (desnuda) es en s\u00ed algo neutro, pero de hecho, el/la espectador/a no puede evitar verla cargada ideol\u00f3gicamente. El llamado \"cine realista\" no deja de ser una ilusi\u00f3n m\u00e1s. La realidad no se compo\u00ad ne de \"historias\", no est\u00e1 estructurada en presentaciones, desarrollos y desenlaces. En tal caso, se compondr\u00eda de emociones, que el cine experimental no rechaza. Las na\u00ad rraciones necesariamente falsifican. Toda narraci\u00f3n implica una conclusi\u00f3n, y toda conclusi\u00f3n una moral (un dogma). Como nos recuerda Jacques Aumont (op. cit.), todas las pel\u00edculas (narrativas) cuentan la misma historia, la del enfrentamiento del Deseo y la Ley (si utilizamos el lenguaje del psicoan\u00e1lisis). \u00abSiempre diferente, la historia es la misma.\u00bb La conclusi\u00f3n puede ser o bien el encuentro de su Objeto por parte del Deseo (=boda final, con todas sus posibles variantes; final feliz); o la prohi\u00ad bici\u00f3n de tal encuentro por parte de la Ley (lo no aceptado socialmente tampoco se puede aceptar en el cine; final no menos feliz). El cine vanguardista tiene la fama de ser tedioso. La raz\u00f3n est\u00e1 en que se nos educa para aceptar el lenguaje convencional, y para poder gozar de este tipo de cine necesi\u00ad tamos una informaci\u00f3n extra que ser\u00eda innecesaria para apreciar cualquier pel\u00edcula comercial, pues estamos habituados a las elipsis, a los planos-contraplanos y dem\u00e1s. El montaje convencional tiene como objetivo la anulaci\u00f3n del tiempo f\u00edlmico. La audiencia no es consciente del paso del tiempo, porque todo lo que no sea esencial para el desarrollo dram\u00e1tico se elimina. Es un montaje \"invisible\": los cortes entre planos se camuflan, y no somos conscientes de ellos. Eso nos crea la ilusi\u00f3n de \"rea\u00ad lismo\", nos parece estar ante la vida misma y no ante unos rayos de luces y sombras que representan objetos. La pel\u00edcula de Andy Warhol Empire (1964), conocida por todos pero por nadie vista, dura ocho horas y en ella no vemos nada m\u00e1s queel edificio Empire State a lo largo de la noche, rodado en tiempo real. Desde luego, quiz\u00e1 no se derive mucho placer de su visi\u00f3n, pero era una pel\u00edcula que hab\u00eda que hacer para poder seguir avanzando. Seg\u00fan Steven Dwoskin (Film Is, Londres, Peter Owen, 1975), \u00abEmpire... es la m\u00e1s pura de las pel\u00edculas, porque es el tiempo lo caracter\u00edstico del cine.\u00bb Pel\u00edcu\u00ad las como \u00e9sta abogan por la utilizaci\u00f3n de la duraci\u00f3n como dimensi\u00f3n concreta. Por otra parte, el espectador medio soporta imperturbable una persecuci\u00f3n de diez minu\u00ad tos en la pantalla, pero bosteza y sale de la sala ante un plano de un rostro de un minuto. El aburrimiento o el placer es un producto cultural y educacional, no intr\u00edn\u00ad seco a la obra de arte. Tanto Le Grice como Gidal, como los cineastas que trabajan en la hond\u00f3n Film- Makers' Co-operative, tienen, en general, una concepci\u00f3n del cine como algo insepa\u00ad rable de la pol\u00edtica (de la vida). La cuesti\u00f3n est\u00e1 en si una pel\u00edcula reaccionaria puede ser una buena pel\u00edcula (considerada desde un punto de vista estrictamente art\u00edstico). Si consideramos que la cl\u00e1sica divisi\u00f3n entre fondo y forma (entre di\u00e9gesis y relato) no es posible hoy en d\u00eda, una pel\u00edcula maniquea o tendenciosa no puede ser una VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 103 buena pel\u00edcula globalmente. Dec\u00edamos que lo \u00fanico revolucionario es la dial\u00e9ctica, la presentaci\u00f3n de temas, objetos, posiciones encontradas, opuestas, complementarias. Lo que no podemos aceptar es un cine que nos ofrezca opiniones ya dadas, que nos convierta en meros objetos pasivos sin capacidad de an\u00e1lisis. El nacimiento de una naci\u00f3n (1915), de Griff\u00edth, es considerada por algunos una obra maestra, en un claro ejemplo de confusi\u00f3n entre lo que puede ser un avance t\u00e9cnico y uno art\u00edstico (a\u00fan reconociendo que ambos est\u00e1n estrechamente ligados en cuanto a cine se refiere). Nosotros rechazamos tal clasificaci\u00f3n bas\u00e1ndonos precisa\u00ad mente en el car\u00e1cter racista y maniqueo de la pel\u00edcula. Una pel\u00edcula racista no puede ser una obra maestra desde el momento en que presenta a los afro-americanos como pueblo esencialmente malvado, sin dejar espacio para la sutileza sicol\u00f3gica o para la profundizaci\u00f3n en un conflicto que podr\u00eda dar mucho de s\u00ed cinematogr\u00e1ficamente. Si sus avances t\u00e9cnicos o narrativos la convierten en obra maestra, entonces deber\u00edamos considerar como tal a El cantor de jazz, primera pel\u00edcula sonora y que signific\u00f3 un gran paso en la historia del cine, pero que carece de cualquier valor est\u00e9tico. Desde principios de siglo, una serie de cineastas intentaron romper con el car\u00e1cter ilusionista del cine convencional, y esa vocaci\u00f3n anti-ilusionista todav\u00eda inspira a gran parte (la m\u00e1s importante) del actual cine materialista. En este art\u00edculo no hemos intentado promover la creaci\u00f3n de un cine alternativo, pues este ya existe, sino expli\u00ad car un poco sus presupuestos para su mejor comprensi\u00f3n. Desde los futuristas italia\u00ad nos en la d\u00e9cada de los diez hasta la obra actual de Michael Snow o Kurt Kren, este tipo de cine ha mantenido una coherencia y un rigor (est\u00e9tica y \u00e9ticamente) del que carecen la gran mayor\u00eda de las pel\u00edculas convencionales. 104 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Ht\u00f3i\u00a5i\u00e18 Apolog\u00eda yeltsiniana La nueva revoluci\u00f3n rusa Manuel Castells. Editorial Sistema. Madrid, 1992 El libro, seg\u00fan Castells, \u00abest\u00e1 hecho de relatos y reflexiones compuestas al hilo de lo sentido y lo pensado durante estos a\u00f1os de observaci\u00f3n personal de lo que iba sucediendo en Rusia\". En realidad, es sobre todo una cr\u00f3nica de acontecimientos, y en lo fundamental, de los \u00faltimos a\u00f1os de la perestroika. La reflexi\u00f3n sobre estos hechos deja muy poco espacio a otros temas anunciados por el autor tales como las causas de la crisis o la \u00abforma nacionalista del movimiento democr\u00e1tico\u00bb. Uno de los aspectos a destacar del libro es que nos aproxima al pensamiento de personajes que est\u00e1n jugando un papel clave en el proceso de transici\u00f3n. Las fuentes del autor en este terreno son de primera mano y esto tiene un inter\u00e9s indudable. Pero junto a ello, hay a mi entender una ausencia notable: la dimensi\u00f3n social tanto de los problemas previos a la perestroika como de los aparecidos a lo largo de ella. Esta ausencia destaca particularmente en el capitulo IV en el que el autor dice tratar \u00ablas causas sociales y econ\u00f3micas de la crisis\u00bb y en el que no hay en \u00e9l ni una sola referencia a los factores sociales que inciden en la crisis del sistema. Exceso de imprecisiones. La utilizaci\u00f3n muy poco precisa de definiciones y calificaciones de grupos y movimientos es uno de los aspectos llamativos del texto que no ayuda a clarificar el panorama de lo que hab\u00eda al margen del PCUS. As\u00ed, en general, todos aquellos que se oponen a la c\u00fapula del anterior r\u00e9gimen reciben el calificativo de democr\u00e1ticos. Hay excepciones, pero no precisamente ejemplares en sus matizaciones, por ejemplo cuando el autor afirma, hablando de nacionalismos, que el del Sur se \u00abcolorea de fanatismo religioso\u00bb mientras el armenio es \u00abprofundamente democr\u00e1tico\u00bb (p\u00e1g. 24). Lo cual, obviamente, es una simplificaci\u00f3n y, por tanto, un mal punto de partida para realizar un an\u00e1lisis en profundidad de la compleja cuesti\u00f3n nacional en las rep\u00fablicas ex- sovi\u00e9ticas. Un cierto rigor en esta materia es tanto m\u00e1s exigible cuanto que hoy los diversos apelativos VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 105 de grupos o personas son utilizados con fines apolog\u00e9ticos -por poner un ejemplo: la oposici\u00f3n nada democr\u00e1tica a Gamsajurdia presentaba el enfrentamiento con \u00e9ste como un conflicto entre \"fascismo y democracia\", o como arma arrojadiza con el objetivo de descalificar pensamientos o programas (cualquier proyecto en favor de una intervenci\u00f3n estatal en la econom\u00eda es tildado de \"comunista\"). En otro orden de cosas, en lo que respecta a la relaci\u00f3n entre introducci\u00f3n de la econom\u00eda de mercado y la transformaci\u00f3n social y pol\u00edtica del r\u00e9gimen y de la sociedad, Castells asume (p\u00e1g. 40), a mi juicio, acriticamente el razonamiento yeltsiniano. Seg\u00fan \u00e9ste, los males de que adolece la sociedad rusa se deben a que no existe una econom\u00eda de mercado aut\u00e9ntica; de los males de la econom\u00eda, de las mafias y de la corrupci\u00f3n son responsables los \"comunistas\" agazapados en la administraci\u00f3n, defensores de un regreso al antiguo r\u00e9gimen. Tal ret\u00f3rica tiene hoy en Rusia varios efectos: es productora de incesantes expectativas (cualquier medida \"liberalizadora\" de la econom\u00eda es presentada como correctora de los males existentes); exime de toda responsabilidad de los efectos perversos de la introducci\u00f3n de la econom\u00eda de mercado a los partidarios de ella; y estigmatiza cualquier intento de desacelerar la introducci\u00f3n de las medidas liberalizadoras, asimil\u00e1ndolo a la defensa del antiguo sistema. \u00bfMercado aut\u00e9ntico? Esta posici\u00f3n adolece de flancos extremadamente d\u00e9biles. En primer lugar la \"creaci\u00f3n de un aut\u00e9ntico mercado\" exento de las lacras que est\u00e1 producci\u00f3n la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica actual es una abstracci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ndo en la historia se ha creado de buenas a primeras un \"aut\u00e9ntico mercado\" sin consecuencias penos\u00edsimas para la sociedad? El conocido economista alem\u00e1n Elmar Altvater, tomando como referencia la obra de Karl Polanyi La gran transformaci\u00f3n, aborda con mucho m\u00e1s realismo esta cuesti\u00f3n: \u00abKarl Polanyi -afirma Altvater- mostr\u00f3 muy bien que cuando se liberan las leyes del mercado sin intervenci\u00f3n de las instituciones del Estado social, sin regulaci\u00f3n del cambio de mercanc\u00edas, sin que se desarrolle un cierto tipo de cultura de relaciones de mercado, entonces nace un capitalismo ma\u00f1oso y no otra cosa, un capitalismo salvaje que destruye a los seres humanos. Karl Polanyi demostr\u00f3 que dejando funcionar sin freno a las leyes del mercado, act\u00faan como los movimientos sat\u00e1nicos de la primera revoluci\u00f3n industrial, aplastando a los individuos\u00bb. En segundo lugar, no es cierto -como adem\u00e1s Castells parece reconocer en el ep\u00edlogo del libro- que la gente asociada a las mafias se oponga hoy a las medidas liberalizadoras de la econom\u00eda. La introducci\u00f3n del mercado en Rusia est\u00e1 teniendo, entre otros, los efectos de legalizar las fortunas constituidas en las econom\u00edas paralelas y de incentivar la especulaci\u00f3n, principalmente alrededor de las reforma de precios y de la compra-venta de bienes inmuebles. En consecuencia, se podr\u00eda decir que las mafias actuales m\u00e1s que entorpecedoras del nuevo sistema son un subproducto del mismo. En el ep\u00edlogo, Castells parece por fin tomar nota de este hecho y llega a calificar de primitivo, ma\u00f1oso y estraperlista el capitalismo que est\u00e1 emergiendo en Rusia. A pesar de ello, su visi\u00f3n de la Rusia de hoy adolece de contradicciones evidentes. No deja de ser realista cuando afirma que \u00abel principal problema con el que se encuentra Rusia hoy en d\u00eda no es de orden econ\u00f3mico, sino social y pol\u00edtico.\u00bb Afirmaci\u00f3n que se podr\u00eda suscribir si, a continuaci\u00f3n, no se\u00f1alara que m\u00e1s grave que la desarticulaci\u00f3n de la sociedad civil y la crisis de valores son las carencias del sistema pol\u00edtico, es decir, la existencia de verdaderos partidos pol\u00edticos. Pero ese realismo que le ha llevado a pintar con tintes sombr\u00edos el futuro pr\u00f3ximo de Rusia se esfuma como por encanto, sin mediar una fundamentaci\u00f3n m\u00ednimamente seria, para dar paso a frases como estas: \u00ablas tendencias actuales, pese a lo grave de la situaci\u00f3n social y a la desorganizaci\u00f3n del sistema pol\u00edtico, apuntan en un sentido m\u00e1s esperanzador, hacia una estabilizaci\u00f3n de la econom\u00eda y la consolidaci\u00f3n de las instituciones democr\u00e1ticas\u00bb; \u00abla nueva Rusia es 106 VIENTO SUR N\u00famero S/Juniol992 pol\u00edticamente mucho m\u00e1s fuerte que la moribunda Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, y mucho m\u00e1s decidida a afirmar intereses nacionales complejos\u00bb (p\u00e1g.133). Y, por \u00faltimo, termina haciendo extensivo este optimismo hist\u00f3rico al contexto internacional, en el cual el papel que juegan los EEUU adquiere tonos apolog\u00e9ticos: \u00abEl fin de los bloques no equivale -se\u00f1ala- a vivir la dominaci\u00f3n unilateral de la superpotencia americana como afirma la absurda teor\u00eda del contrapeso que no concibe el mundo fuera del equilibrio del terror en el que hab\u00eda vivido.\u00bb El autor nos asegura a los incr\u00e9dulos que \u00ablas ra\u00edces profundas de la democracia en Am\u00e9rica\u00bb desmienten \u00abtan sectaria caracterizaci\u00f3n\u00bb. Javier \u00c1lvarez Dorronsoro Miseria de Ja comunicaci\u00f3n Ilusiones necesarias Noam Chomsky. Ediciones Libertarias/ Prodhufi. Madrid, 1992. Como reza el propio subt\u00edtulo de portada, el \u00faltimo libro de Noam Chomsky publicado en castellano trata sobre el \u00abcontrol del pensamiento en las sociedades democr\u00e1ticas\u00bb y, muy en particular, sobre la funci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n en esa tarea. De hecho, el terreno de an\u00e1lisis es s\u00f3lo la acci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n en Estados Unidos y el autor advierte, expl\u00edcitamente, que el modelo de acci\u00f3n es distinto en Europa. Ilusiones necesarias es la prolongaci\u00f3n de una l\u00ednea de investigaciones y publicaciones anteriores realizadas en com\u00fan con Edward S. Herm\u00e1n o aut\u00f3nomamente. El libro parte de la discusi\u00f3n que se vive en ciertos sectores de Estados Unidos sobre el papel que cumplen los medios de comunicaci\u00f3n. Desde los sectores m\u00e1s conservadores se indica que los medios desestabilizan la democracia y se exige, como lo hizo la Comisi\u00f3n Trilateral, que \u00abla alternativa bien podr\u00eda ser la regulaci\u00f3n por el Gobierno\u00bb, pese a la hist\u00f3rica reivindicaci\u00f3n que ha hecho la literatura norteamericana sobre la Primera Enmienda de la Constituci\u00f3n, relativa a la libertad de expresi\u00f3n. Un modelo de propaganda. Pero en contra de esas supuestas pr\u00e1cticas anti-institucionales de los medios de comunicaci\u00f3n, la conclusi\u00f3n de este libro es que dichos medios (la \"ingenier\u00eda de la historia\") funcionan como un sistema o modelo de propaganda que fabrica las ilusiones necesarias para que la sociedad acepte y ratifique la actuaci\u00f3n internacional de Estados Unidos y de sus aliados. F\u00e1bricas de ilusiones necesarias, precisa Chomsky, \u00abal menos entre las \u00e9lites cultas, que son los principales focos de propaganda\u00bb en una sociedad. El autor analiza muy detalladamente los mecanismos a trav\u00e9s de los cu\u00e1les la acci\u00f3n propagand\u00edstica de los medios de comunicaci\u00f3n genera esas ilusiones, esa distorsi\u00f3n sobre el curso de los acontecimientos y sobre sus causas y efectos, que permiten legitimar socialmente la intervenci\u00f3n estadounidense en el mundo. Ejemplos paralelos. El tipo de investigaci\u00f3n elegido por Chomsky para probar el modelo de propaganda \u00abes mediante una comparaci\u00f3n muy cercana de ejemplos paralelos\u00bb: las elecciones en El Salvador en 1982 y en Nicaragua en 1984; la ayuda norteamericana a la Contra y la solidaridad sandinista con el FMLN; el r\u00e9gimen de terror de Khemers Rojos y Pol-Pot con el implantado en Timor Este tras la invasi\u00f3n por Indonesia; las acciones del Ej\u00e9rcito de Israel y las de la OLP y otros grupos palestinos y \u00e1rabes, etc\u00e9tera. Ese tipo de comparaci\u00f3n se aplica a los diferentes modelos del proceso de acci\u00f3n comunicativa,en cada uno de los casos. La \"selecci\u00f3n de las fuentes de informaci\u00f3n\" demuestra,por poner un s\u00f3lo ejemplo de los innumerables que se cuentan, que en el New York Times, durante un mismo periodo (septiembre de 1985), un 80% de las fuentes VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio\u00a1992 107 de noticias sobre El Salvador eran favorables al Gobierno de aquel pa\u00eds y s\u00f3lo un 10% de oposici\u00f3n, mientras que sobre Nicaragua, m\u00e1s de dos tercios eran contrarias a su Gobierno. En el mismo caso, s\u00f3lo un 9% de esas fuentes eran \"habitantes ordinarios\" de la zonas, m\u00e1s de un 33% eran norteamericanos y el resto estaba cubierto, directamente, por el Gobierno de Estados Unidos o el de El Salvador, por la Contra y por la oposici\u00f3n pol\u00edtica nicarag\u00fcense. Un segundo nivel del proceso se encuentra en la discriminaci\u00f3n tem\u00e1tica que ejercen los medios de comunicaci\u00f3n en la elecci\u00f3n de qu\u00e9 temas son noticia y cu\u00e1les no. Se trata de lo que el autor llama \"la obligaci\u00f3n del silencio\", una de cuyas expresiones m\u00e1s brutales la realiza Elie Wiesel diciendo \u00abuna fotograf\u00eda de un soldado israel\u00ed pateando a una anciana \u00e1rabe ya no es noticia\u00bb. La importancia de los medios de comunicaci\u00f3n como instrumentos que seleccionan lo que es y no es noticia y, por tanto, determinan la distribuci\u00f3n de conocimientos que tiene la sociedad moderna es evidente. Tambi\u00e9n lo es la importancia que tiene esa distribuci\u00f3n de conocimientos para la forma en que la sociedad y los individuos organizan su percepci\u00f3n y su escala de valores sobre los problemas del mundo que les rodea. Pero a diferencia de algunos de los modelos de an\u00e1lisis dominantes en los USA (la agenda seeting function), que presentan la acci\u00f3n de los medios s\u00f3lo en el plano de la discriminaci\u00f3n tem\u00e1tica, del \"sobre qu\u00e9\" temas hablan, Chomsky sustenta su teor\u00eda sobre el modelo de propaganda en la estrecha relaci\u00f3n entre ese \"sobre qu\u00e9\" y el \"qu\u00e9\" dicen en cada caso. Selecci\u00f3n de temas y contenido, forman para \u00e9l una unidad. Otro de los aspectos m\u00e1s sugerentes es el \u00e9nfasis que pone en la prioridad del modelo de propaganda hacia la creaci\u00f3n de esa ilusi\u00f3n necesaria entre las \u00e9lites cultas, teor\u00edas como la de la agenda seeting no establecen diferenciaciones sociales, raciales, sexuales y culturales en el p\u00fablico. As\u00ed se soterra que la acci\u00f3n de los medios no tiende a disminuir las diferencias en el acceso y conocimiento de la informaci\u00f3n entre \u00e9lites y gente normal (entre ricos y pobres), sino que mantiene y muchas veces ampl\u00eda esa \"brecha de conocimientos\" (por utilizar el t\u00e9rmino que otros investigadores norteamericanos -la \"teor\u00eda del distanciamiento\", por ejemplo- establecen). Se omite, tambi\u00e9n, la funci\u00f3n protagonista de esas \u00e9lites en la conformaci\u00f3n de la llamada opini\u00f3n p\u00fablica y en la estabilidad del sistema pol\u00edtico.No es casualidad que la conversi\u00f3n de la intelectualidad cr\u00edtica al yuppismo y al \"carrerismo\" haya sido una de las principales bases del renacimiento patriotero de la sociedad norteamericana tras el periodo dominado por el s\u00edndrome del Vietnam y el estallido feminista. Informaci\u00f3n y Poder. El aspecto m\u00e1s importante del estudio de Chomsky es, sin duda, la identidad de intereses entre la informaci\u00f3n difundida por los medios de comunicaci\u00f3n y el poder pol\u00edtico.Es ya toda una tradici\u00f3n norteamericana la escasa preocupaci\u00f3n por analizar a los emisores. El propio debate sobre la actuaci\u00f3n desestabilizadora o no de los medios de comunicaci\u00f3n resulta s\u00f3lo una cobertura, un mecanismo de legitimaci\u00f3n de esos medios como \"expresi\u00f3n del sentir popular\", para mantener embozado al emisor y sus funciones. Frente a ello, Chomsky insiste en que \u00ablos resultados (de su an\u00e1lisis comparativo) ofrecen una indicaci\u00f3n dram\u00e1tica de la subordinaci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n de Estados Unidos a los objetivos fijados por las autoridades del Estado.\u00bb Esta subordinaci\u00f3n no excluye la controversia a un cierto nivel. En Chomsky no hay una reducci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n a meros ap\u00e9ndices del Estado, a puros aparatos ideol\u00f3gicos del mismo. Distingue expl\u00edcitamente entre los medios de comunicaci\u00f3n estatalizados y los sometidos - como es el caso- al oligopolio de las grandes empresas. En muchos casos analiza las diversidades de puntos de vista, pero las sit\u00faa dentro de las \"gamas de opini\u00f3n expresable\", es decir, en el campo de divergencias de las \u00e9lites del poder. El an\u00e1lisis de la confrontaci\u00f3n sobre la actitud ante la Contra nicarag\u00fcense, dentro de la unidad respecto al rechazo del 108 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 sandinismo, es un ejemplo elocuente. No obstante se echa en falta un mayor an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de los periodistas y de las redacciones, para comprender algunos de los mecanismos de funcionamiento y de los por qu\u00e9s del modelo de propaganda. El libro de Chomsky se fundamenta, sobre todo, en un riguroso an\u00e1lisis de contenido realizado sobre esa base de comparaci\u00f3n entre ejemplos cercanos. Alguna vez comenta la dependencia que el periodista tiene de las \"fuentes institucionales\" del propio pa\u00eds para poder cubrir informaci\u00f3n en un mundo en que toda la res p\u00fablica se ha convertido en monopolio de las instituciones. Pero su explicaci\u00f3n m\u00e1s normal se reduce a la comunidad de intereses entre quienes controlan los medios y quienes detentan el poder. Verdad de perogrullo pero que,por s\u00ed misma, no explica si esa comunidad de intereses funciona luego mediante mecanismos conspiratorios sobre cada redacci\u00f3n y cada periodista o existen otros resortes para que \u00e9stos cumplan su papel en el modelo de propaganda. A falta de mejores explicaciones, la tesis conspirativa parece colarse como teor\u00eda dominante en el an\u00e1lisis de Chomsky (insisto en que hay algunas excepciones,por lo que quiz\u00e1 sea m\u00e1s un problema no contemplado que una formulaci\u00f3n expl\u00edcita de esa tesis). Hoy m\u00e1s que nunca,el an\u00e1lisis sobre el control oligop\u00f3lico de los medios de comunicaci\u00f3n, necesita acompa\u00f1arse de una valoraci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n de las redacciones (incluyendo sus jerarqu\u00edas), sobre sus valores culturales dominantes (que tanto determinan, en cada caso, los modelos de autocensura aceptados), sobre sus rutinas productivas (la organizaci\u00f3n espacial y temporal de las noticias en televisi\u00f3n, por ejemplo)... Existe ya una amplia e interesante investigaci\u00f3n en este terreno, que se echa en falta en Ilusiones necesarias. El libro fue escrito antes de la Guerra del Golfo y del espect\u00e1culo televisivo que floreci\u00f3 con ella. Ya he situado antes la justa importancia que Chomsky da a la funci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las \u00e9lites cultas. Sin embargo, en su obra se aprecia menos la importancia de esos medios, sobre todo de la televisi\u00f3n, en una sociedad dominada por el aislamiento familiar e individual en todo el tiempo de ocio. Quiz\u00e1 el predominante peso del an\u00e1lisis de la prensa en detrimento del an\u00e1lisis sobre la televisi\u00f3n est\u00e9 en la base de esta carencia. De hecho, la influencia de la televisi\u00f3n en la construcci\u00f3n social de la realidad era palpable antes de 1991. Pero la Guerra del Golfo y su cobertura, deben tenerse muy presentes si se quiere entender la ola de orgullo patrio engalanado de banderas amarillas con la que casi toda yanquilandia festej\u00f3 la victoria militar. Esa influencia directa, apenas intermediada por las \u00e9lites (aunque tuviese detr\u00e1s un amplio acuerdo de \u00e9stas), con la televisi\u00f3n como protagonista en detrimento de la prensa, aceptando la censura en su m\u00e1s alto grado, plantea un modelo de relaciones entre los medios y la sociedad que obligar\u00e1 a presentar nuevos interrogantes en el futuro. En todo caso, frente a tanto soci\u00f3logo funcionalista o puro pelotillero del poder, que son quienes componen la \"corriente principal\" del an\u00e1lisis sobre los medios de comunicaci\u00f3n en Estados Unidos, el trabajo de Chomsky es magn\u00edfico por su rigor y honestidad. Su autor es consciente de que uno de los fundamentos del modelo de propaganda consiste en excluir e ignorar la validez y hasta la existencia de an\u00e1lisis cr\u00edticos como el suyo. Por eso, hay casi una obsesi\u00f3n por fundamentar e\u00f1 datos, citas y referencias cada afirmaci\u00f3n que realiza y cada conclusi\u00f3n que establece. Esto hace pesada,en alg\u00fan momento, la lectura de este libro. Pero le da un enorme valor documental. Jos\u00e9 Vicente Idoyaga VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio 1992 109 Mitos y t\u00f3picos sqbre la econom\u00eda marxista Una introducci\u00f3n a Karl Marx Jon Elster. Siglo XXI de Espa\u00f1a. Madrid, 1991. En los \u00faltimos dos siglos, ha habido muchas teor\u00edas sobre el funcionamiento del capitalismo. La crisis del socialismo real y el avance del mercado en la pr\u00e1ctica no demuestran que las construcciones te\u00f3ricas de los economistas cl\u00e1sicos, neocl\u00e1sicos o keynesianos sean mas correctas que las del marxismo. Pero en la pr\u00e1ctica, las teor\u00edas sobre el mercado tambi\u00e9n funcionan como ideolog\u00edas: como liberalismo econ\u00f3mico, como keynesianismo o como marxismo. Funcionan como ideas motrices que calan en la mente de la gente y que modelan su comportamiento como sujetos activos del mundo que les rodea. En este terreno ideol\u00f3gico, el retroceso del marxismo es innegable. Vivimos en un per\u00edodo en el que el liberalismo y su correlato te\u00f3rico, la econom\u00eda neocl\u00e1sica, campan por sus respetos y su potencia ideol\u00f3gica es tanta que mitos y t\u00f3picos sobre la econom\u00eda marxista carentes de cualquier fundamento te\u00f3rico, son aceptados hoy como verdades inconmovibles. El tratamiento de la econom\u00eda marxista en el libro de Elster es un ejemplo de como ideas err\u00f3neas y cr\u00edticas que ya hab\u00edan sido superadas y suficientemente contestadas vuelven a calar incluso entre la gente mas letrada. \u00a1Viva el marginalismo! El nacimiento de la teor\u00eda econ\u00f3mica convencional se produjo en 1870, con la publicaci\u00f3n de las principales obras de los que se consideran fundadores de la escuela neocl\u00e1sica o marginalista: W.S. Jevons (1835-1882), K. Menger (1840-1921) y L. Walras (1834-1910). La teor\u00eda del valor trabajo, caracter\u00edstica de Marx y de los economistas anteriores a \u00e9l, fue sustituida por una teor\u00eda subjetiva del valor, en la que la piedra angular es el \"individuo racional\" y no ning\u00fan conflicto entre clases antag\u00f3nicas, por lo que la econom\u00eda neocl\u00e1sica, pretendidamente neutral y cient\u00edfica por excelencia, encontr\u00f3 una buena acogida entre las clases dominantes. A partir de entonces, la controversia entre la teor\u00eda econ\u00f3mica convencional y la marxista ha dado pie a decenas de libros y centenares de art\u00edculos, muchos de ellos verdaderos monumentos al pensamiento econ\u00f3mico. Elster pretende resolver la pol\u00e9mica en unas pocas p\u00e1ginas tomando partido por el marginalismo. Para \u00e9l, la econom\u00eda marxista est\u00e1 \u00abintelecrualmente muerta\u00bb, a pesar del rigor t\u00e9cnico y la sofisticaci\u00f3n matem\u00e1tica que le han caracterizado \u00faltimamente, porque dichas t\u00e9cnicas se han aplicado a \u00abproblemas espurios\u00bb. En cambio, la teor\u00eda econ\u00f3mica convencional, al introducir las t\u00e9cnicas marginalistas dise\u00f1adas a medida para el an\u00e1lisis de la \u00abelecci\u00f3n racional\u00bb, se ha hecho las preguntas adecuadas: es decir, qu\u00e9 determina la demanda y la oferta de las mercanc\u00edas; de qu\u00e9 depende la demanda de trabajo, etc. La cr\u00edtica es sustancialmente la misma que hizo B\u00f3hm-Bawerk en el siglo XIX desde el punto de vista del marginalismo, pero mucho peor formulada. Adem\u00e1s, no tiene en cuenta ni la contundente contestaci\u00f3n contempor\u00e1nea de Hilferding a B\u00f3hm, ni las conclusiones del debate de los a\u00f1os sesenta y setenta sobre la teor\u00eda marginalista del valor al que dio pie la publicaci\u00f3n del libro de Sraffa. Dicho debate, mostr\u00f3 exactamente lo contrario de lo que sostiene Elster: que las preguntas adecuadas son las del marxismo y no las de los neocl\u00e1sicos y que la teor\u00eda subjetiva del valor es inconsistente l\u00f3gicamente. La derrota neocl\u00e1sica en el terreno te\u00f3rico fue de tal calibre que, hasta muy recientemente, nadie osaba defender los postulados neocl\u00e1sicos en las universidades de los pa\u00edses occidentales por temor a hacer el rid\u00edculo. Desde entonces, no se ha producido nada que haya cambiado las conclusiones te\u00f3ricas de este debate, lo que no quiere decir que la ideolog\u00eda liberal no haya avanzado. Como muestra el libro comentado, ha ocurrido mas bien lo contrario. Elster hace, adem\u00e1s, unas incursiones en el 110 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 terreno de la teor\u00eda econom\u00eda moderna que s\u00f3lo muestran el escaso conocimiento que tiene de ella. En primer lugar, sostiene que Marx estaba equivocado al suponer que los \"factores de la producci\u00f3n\" deb\u00edan emplearse en proporciones r\u00edgidas (coeficientes fijos, en el argot t\u00e9cnico). La cr\u00edtica es irrelevante, primero porque Marx nunca parti\u00f3 de tal supuesto y adem\u00e1s porque, haci\u00e9ndolo, se puede ser tan perfectamente neocl\u00e1sico como Samuelson o Solow, por poner solo dos ejemplos. En segundo lugar, afirma que los obreros no est\u00e1n forzados a vender su fuerza de trabajo, como supon\u00eda Marx, sino que en todo momento afrontan la elecci\u00f3n entre mayor ocio y mayor ingreso y se ven inducidos a trabajar m\u00e1s cuando aumenta el salario. S\u00f3lo los neocl\u00e1sicos muy primitivos suponen que la oferta de trabajo aumenta cuando el salario sube, porque esto es irrelevante para la propia teor\u00eda neocl\u00e1sica moderna. Adem\u00e1s, en un mundo de 30 millones de parados, empleo precario, salarios bajos, etc. decir que en cada momento los trabajadores \u00abafrontan la elecci\u00f3n entre mayor ocio y mayor ingreso\u00bb, es una broma de mal gusto. Y en tercer lugar, cae en el t\u00f3pico de decir que el precio de una mercanc\u00eda no depende del trabajo ni de los costes de producci\u00f3n, sino de la demanda. El mismo reconoce que en competencia perfecta, cada empresa es demasiado peque\u00f1a para afectar a los precios y, por lo que se refiere a la competencia monopolista, es tambi\u00e9n una broma pesada hablar siquiera de que existe una funci\u00f3n de demanda que sea independiente de la publicidad, de las maniobras del monopolio, etc. La teor\u00eda del valor no sirve en la isla de Robins\u00f3n Crusoe. Elster va mas all\u00e1 que los neocl\u00e1sicos cuestionando la teor\u00eda del valor trabajo incluso en los casos en los que el mas dogm\u00e1tico de ellos estar\u00eda dispuesto a admitirlo. Para ello, comienza con el ejemplo que se pone en el primer curso de las Facultades de Econom\u00eda, para que los alumnos comprendan los problemas econ\u00f3micos. Si Robins\u00f3n y Viernes tardan cada uno 6 horas en producir un cesto y 3 en pescar un pez, el intercambio se realizar\u00e1 a raz\u00f3n de 2 peces por cada cesto, es decir, de acuerdo con el tiempo de trabajo que cuesta producirlos. Pero si Robins\u00f3n tarda una hora menos en producir un cesto y Viernes una hora mas en pescar un pez, se hace imposible saber cual ser\u00e1 la relaci\u00f3n de intercambio. Para Robins\u00f3n, un cesto equivale a 5/3 peces y, para Viernes, a 6/ 4 peces. El precio se formar\u00e1 mediante una negociaci\u00f3n, pero la relaci\u00f3n de intercambio no se fijar\u00e1 mediante los tiempos de trabajo. Y Elster concluye: \u00abUtilizar solo el tiempo de trabajo sin tener en cuenta las diferencias cualitativas entre el trabajo especializado y no especializado ser\u00eda tan absurdo como explicar las diferencias de precios entre un saco de patatas y uno de arroz comparando sus pesos\u00bb. Parece evidente \u00bfverdad? Pues no lo es. La demostraci\u00f3n matem\u00e1tica de que existe un punto de equilibrio y de que la relaci\u00f3n de intercambio entre cestos y peces est\u00e1 relacionada con los tiempos que cuesta producirlos supera los l\u00edmites de esta recensi\u00f3n, pero intuitivamente se puede comprender. Los dos n\u00e1ufragos tienen en com\u00fan que deben cubrir sus necesidades diarias con dos jornadas de trabajo. El problema debe ser abordado desde esta perspectiva y no considerando a Robins\u00f3n frente al resto del mundo porque el resto del mundo es Viernes. Robins\u00f3n sabe que es mas productivo que Viernes pescando (1 hora menos que las 3 de este \u00faltimo) que haciendo cestos (1 hora sobre 6 de Viernes), por lo que le interesar\u00e1 especializarse como pescador y que Viernes lo haga como fabricante de cestos. Robins\u00f3n obtendr\u00e1 el \u00f3ptimo siendo oferente de peces y demandante de cestos y a Viernes le ocurre lo contrario. Como demandas y ofertas han de ser iguales habr\u00e1, una relaci\u00f3n de intercambio de equilibrio y no depende de la negociaci\u00f3n, sino de los tiempos de trabajo de las mercanc\u00edas que cada uno de ellos pone en el mercado. Elster parece no conocer que, en una econom\u00eda en la que no existe capital ni dinero como ocurre en la isla de Robins\u00f3n, las relaciones de intercambio entre las mercanc\u00edas son matem\u00e1ticamente VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 111 iguales a las relaciones entre los tiempos de trabajo que cuesta producirlas. Es lo que ocurre cuando se soluciona el sistema de ecuaciones correspondiente. ... y, adem\u00e1s, es una ruina intelectual. La afirmaci\u00f3n de que \u00abla teor\u00eda del valor trabajo es falsa\u00bb se ha convertido en un t\u00f3pico del que Elster no se ve libre. Para \u00abdemostrarlo\u00bb, en poco menos de una p\u00e1gina, resume la cr\u00edtica sraffiana que ha desatado toneladas de tinta en un debate que est\u00e1 muy lejos de ser saldado. Para los ricardianos, el c\u00e1lculo de los precios pasando por los valores es un rodeo innecesario que, adem\u00e1s, implica errores, porque el problema puede ser resuelto directamente. Elster lo resume de esta-manera. Si existen 15 mercanc\u00edas, por ejemplo, y el precio de una de ellas se toma por convenci\u00f3n igual a 1, el problema consiste en determinar los 14 precios restantes y la tasa de beneficio. Para ello se necesitar\u00edan 15 ecuaciones: cada una expresar\u00eda que el coste de la mercanc\u00eda (que depende de los precios de las mercanc\u00edas necesarias para producirla) multiplicado por la tasa de beneficio ha de ser igual al precio de la misma. \u00abResolviendo estas 15 ecuaciones con 15 inc\u00f3gnitas, sacamos la tasa de ganancia y los precios relativos de un solo golpe, mientras que Marx pens\u00f3, equivocadamente, que pod\u00eda sacar la tasa de ganancia antes de deducir los precios.\u00bb La explicaci\u00f3n anterior parece concluyente, pero no lo es en absoluto. Supongamos que, como ocurre en el mundo real, cada mercanc\u00eda es producida por m\u00e1s de una empresa. Habr\u00eda, por tanto, muchas m\u00e1s ecuaciones (una por cada empresa) que inc\u00f3gnitas (una por cada mercanc\u00eda) y el problema ser\u00eda matem\u00e1ticamente irresoluble. Ahorramos al lector otras variantes matem\u00e1ticas posibles que llevan a la misma conclusi\u00f3n. Elster y los ricardianos pretenden eludir este callej\u00f3n sin salida negando que el problema exista. Pero para ello, simplifican el escenario (cada mercanc\u00eda es producida por una sola empresa) hasta el punto de que no tiene nada-que ver con el capitalismo real. 112 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 La acumulaci\u00f3n es un galimat\u00edas... Para Elster, la teor\u00eda de la acumulaci\u00f3n marxista es \u00abm\u00e1s aprovechable\u00bb, pero no est\u00e1 exenta de errores. La cr\u00edtica parte de una distinci\u00f3n entre acumulaci\u00f3n extensiva (expansi\u00f3n cuantitativa de la producci\u00f3n sin incorporar cambio t\u00e9cnico) e intensiva (cuando las inversiones incorporan nuevas tecnolog\u00edas que provocan una transformaci\u00f3n cualitativa del proceso de producci\u00f3n), que dejar\u00eda perplejo a cualquier profesor universitario, ya fuera neocl\u00e1sico, keynesiano o marxista. No es posible tal distinci\u00f3n,, y ninguna teor\u00eda econ\u00f3mica seria la ha hecho, porque las inversiones no s\u00f3lo aumentan el nivel de producci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n incorporan progreso t\u00e9cnico. Seg\u00fan Elster, en Marx \"no est\u00e1 clara\" est\u00e1 distinci\u00f3n y esto le llev\u00f3 a no comprender cuales son las motivaciones que tienen los capitalistas para invertir. En realidad, Marx s\u00f3lo utiliza esta distinci\u00f3n con fines pedag\u00f3gicos; pero cuando pone en marcha la teor\u00eda (por ejemplo, al tratar el descenso de la tasa de beneficio), tal distinci\u00f3n no existe. Es pues Elster, no Marx, el que necesita claridad. ...y la ca\u00edda de la tasa de beneficio no se entiende. Llegado a este punto, a Ester s\u00f3lo le queda intentar derribar la \u00faltima columna de la econom\u00eda marxista: la ca\u00edda tendencial de la tasa de ganancia. Para \u00e9l, es \u00abfalsa, contraria no solo a la intuici\u00f3n, sino a la verdad\u00bb, porque el progreso t\u00e9cnico no ha sido ahorrador de trabajo, como dec\u00eda Marx, quien \u00abdeja de lado innovaciones tan dram\u00e1ticamente ahorradoras de capital como los explosivos y la telegraf\u00eda sin hilos\u00bb. Esta afirmaci\u00f3n si que es contraria a la intuici\u00f3n: \u00bfcu\u00e1ntas innovaciones hay actualmente,como el tren de alta velocidad o la tecnolog\u00eda aeroespacial,por cada una de las de ayer como los explosivos o la telegraf\u00eda sin hilos? Basta comparar la enorme capitalizaci\u00f3n de cualquier pa\u00eds industrial, plagado de autopistas, grandes complejos industriales, etc., y su relativamente bajo nivel de empleo en los sectores productivos, con la situaci\u00f3n del mismo que refleja una pel\u00edcula de los a\u00f1os veinte, por ejemplo. La tendencia decreciente de la tasa de beneficio no es una ley m\u00e1gica que les sirve a los marxistas para tranquilizarse, porque el capitalismo se derrumtaar\u00e1 y el socialismo vendr\u00e1 autom\u00e1ticamente. Tal afirmaci\u00f3n puede apoyarse en algunos pasajes del Libro 1 de El Capital y en algunos textos de Engels y ha sido utilizado en la historia del movimiento obrero, particularmente por la II Internacional. Si es esto lo que quisiera combatir Elster, estar\u00edamos de acuerdo con \u00e9l. Pero la ley juega un papel muy diferente, afortunadamente, mas positivo. Tanto la econom\u00eda marxista, como la teor\u00eda econ\u00f3mica convencional, han considerado el descenso de la tasa de beneficio en tres planos espec\u00edficos. En lo que se refiere al ciclo econ\u00f3mico, hay un amplio consenso entre marxistas y economistas convencionales de que la tasa de beneficio crece en las expansiones y desciende en las recesiones. Respecto a los movimientos a largo plazo que se conocen como ondas largas, un campo de estudio al que la teor\u00eda econ\u00f3mica convencional est\u00e1 prestando una atenci\u00f3n creciente, se admite que los movimientos de la tasa de beneficio juegan un papel, aunque el consenso es menor, porque algunos opinan que no es la \u00fanica causa fundamental e, incluso, que no es la mas determinante. Queda la \"tendencia hist\u00f3rica de descenso de la tasa de beneficio\", respecto a la que el consenso es pr\u00e1cticamente inexistente. Es un debate, particularmente con los neoricardianos, cuyo inter\u00e9s no est\u00e1 en dilucidar si el capitalismo se derrumbar\u00e1 o no, sino en comprender las caracter\u00edsticas internas del capitalismo que esta ley refleja. Pero el que piense encontrar alguna de estas cosas en el libro de Elster, mejor ser\u00e1 que en otro lado. S\u00f3lo queda la ideolog\u00eda. Durante los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os, la econom\u00eda marxista se ha enriquecido con aportaciones de autores que proven\u00edan del keynesianismo y ha tenido que hacer frente a las cr\u00edticas de los neoricardianos, en un debate que requer\u00eda la utilizaci\u00f3n del \u00e1lgebra lineal y el conocimiento de la teor\u00eda econ\u00f3mica mas moderna. Se ha enriquecido con estas t\u00e9cnicas y ha superado las cr\u00edticas razonablemente bien. Elster no parece dominar estos debates. Se limita a hacer cr\u00edticas ideol\u00f3gicas, pero las envuelve en un manto te\u00f3rico para hacerlas m\u00e1s \"respetables\". Hace pues \"ideolog\u00eda\" de mala calidad, basada en razonamientos te\u00f3ricos falsos. Y no deja en buen lugar a la corriente llamada \"marxismo anal\u00edtico\", hoy tan en boga, de la que constituye una figura prominente. Jes\u00fas Albarrac\u00edn VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 113 114 VIENTO SUR N\u00famero 3/Junio 1992 ffPliabra La batalla de Sarajevo Al hilo de las terribles noticias de muerte y destrucci\u00f3n que llegaban de Sarajevo fui rescatando de la memoria entra\u00f1ables recuerdos de esta ciudad qu\u00e9 tuve ocasi\u00f3n de conocer en agosto de 1986. Previamente hab\u00eda recorrido la costa adriatica de la pen\u00ednsula de Istria y visitado las hermosas ciudades de Ljubljana, Zagreb y Belgrado. Mi destino final era la milenaria ciudad de Dubrovnik; para llegar a ella renunci\u00e9 a volar desde Belgrado y eleg\u00ed una ruta terrestre, bastante m\u00e1s movida, con objeto de hacer una escala en la hist\u00f3rica capital bosn\u00edaca. Esta secci\u00f3n esta destinada a recoger las opiniones de lectores y lectoras, preferentemente respecto a los art\u00edculos que publicamos en la revista, pero tambi\u00e9n sobre cualquier tema de inter\u00e9s. La extensi\u00f3n de las cartas no debe sobrepasar las 70 l\u00edneas mecanografiadas, equivalentes a unos 5.000 signos. Las cartas deben dirigerse a: Viento Sur. Hileras 8-2\u00b0Izqda. 28013-Madrid Permanec\u00ed all\u00ed s\u00f3lo doce horas antes de volver a viajar toda la noche siguiente, atravesando escarpadas monta\u00f1as mientras descend\u00edamos por el ca\u00f1\u00f3n y el valle del r\u00edo Neretva antes de que apareciera en lontananza, espl\u00e9ndida junto al mar, la amurallada y hoy sitiada y bombardeada ciudad medieval de Ragusa. Su descubrimiento era anunciado por el conductor con un grito triunfal al filo del amanecer. A mi lado viajaba en el autocar un chico joven de la vecina, hoy enemiga, rep\u00fablica de Crna Gora (Montenegro), con quien intercambi\u00e9 impresiones m\u00faltiples, animado por su gran cordialidad. Hicimos varias paradas en mesones (gostionice) al borde de la carretera, que dispon\u00edan de barbacoas donde asaban corderos y de cenadores donde se com\u00eda a la luz de las estrellas, en medio de buc\u00f3licos parajes de monta\u00f1a. La t\u00f3pica sensaci\u00f3n arc\u00e1dica brotaba as\u00ed en el marco de aquellas cordilleras y valles que conforman los alpes din\u00e1ricos y la costa d\u00e1lmata. Parec\u00eda que el llamado \"polvor\u00edn de los Balcanes \" hubiera sido s\u00f3lo una pesadilla inventada por macabros cronistas del pasado. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 115 Contemplo ahora una foto en la que se ve un Sarajevo copiosamente nevado (a\u00fan estaba vivo el recuerdo de los XIV Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno de 1984). Esta ciudad, de unos 500.000 habitantes y de 600 a 700 metros de altitud, parec\u00eda ideal para serenar el esp\u00edritu, huir de los horrores de la vida o detener el tiempo... Conservadora de su p\u00e1tina oriental como ninguna otra ciudad en Europa, se ha mantenido -en palabras del escritor Ivo Andric- \u00abexhausta y agonizante y ala vez renaciente y transformada\u00bb. Contemplo la foto del viejo puente de 1798 sobre el r\u00edo Miljacka, erigido sobre las fundaciones de otro del siglo XVIy cuya suerte en esta guerra desconozco; fue dedicado al joven estudiante Gavrilo Princip, militante del movimiento nacionalista revolucionario Miada Bosna (Joven Bosnia), autor, como es sabido, del asesinato, en julio de 1914, del archiduque Francisco Fernando, heredero del trono austro-h\u00fangaro. Las huellas de sus botas est\u00e1n grabadas en el pavimento de granito en el mismo lugar del atentado, junto al puente, y en la posici\u00f3n que adopt\u00f3 para hacer fuego contra su v\u00edctima, todo ello, sin duda, para mayor diversi\u00f3n de los turistas... , Desde el siglo XV en manos de los turcos, Bosnia hab\u00eda protagonizado una serie de alzamientos antifeudales de los campesinos a finales del siglo XIX, hasta que fue primero ocupada (1878) y definitivamente anexionada despu\u00e9s(1908) por el Imperio austro-h\u00fangaro. Contemplo tambi\u00e9n fotos de Bascarsija, el viejo bazar jalonado de calles y tiendas artesanales. De entre sus ochenta mezquitas destaca la de Ghazi Khusraw-Bey, de 1531, el m\u00e1s grande santuario musulm\u00e1n de Bosnia; el muec\u00edn que convoca a la oraci\u00f3n desde el alminar (un estudiante de la cercana \"medresa \") a\u00fan hoy no utiliza el altavoz, y dicen que la llamada a la plegaria era en tiempos pasados acompa\u00f1ada por un respetuoso silencio por los herreros ortodoxos que, en ese momento, dejaban de golpear sus yunques. No en vano se cuenta tambi\u00e9n esta otra leyenda de Sarajevo (nombre que proviene de saraj, residencia del pacha o bey turco): un musulm\u00e1n quiso vender su casa a un amigo, y lepidio 300.000 dinares, pero en ese precio -le dec\u00eda- iban incluidos sus vecinos, un cat\u00f3lico y cuando llores, llorar\u00e1n contigo; cuando r\u00edas, reir\u00e1n; cuando est\u00e9s enfermo, estar\u00e1n a tu lado... y esto, ya sabes, no tiene precio\u00bb. Bosnia-Herzegovina ha sido crisol de muchas culturas y escenario de innumerables enfrentamientos en el pasado. Tras la Segunda Guerra Mundial se cre\u00f3 -seg\u00fan explicaba hasta hace poco la propaganda oficial- \u00abuna rep\u00fablica libre dentro de la comunidad socialista yugoslava\u00bb. Y se agregaba enf\u00e1ticamente: \u00abDe la fragua de la guerra de liberaci\u00f3n y de la revoluci\u00f3n sali\u00f3 el firme hierro de la hermandad y la unidad\u00bb. La fragilidad de tal hierro es m\u00e1s que evidente. Este pa\u00eds confederado, pionero en la heterodoxia comunista, pertenec\u00eda con todo derecho al club de los pa\u00edses llamados, con notable eufemismo, civilizados (ya apunt\u00f3 Osear Wilde que la civilizaci\u00f3n no suprime la barbarie, sino que la perfecciona). La aparente civilidad yugoslava se ha trocado as\u00ed en una guerra civil con ambiciones expansionistas; una guerra tambi\u00e9n con caracteres de reconquista, que a semejanza de la espa\u00f1ola, ahora por motivos m\u00e1s \u00e9tnicos que religiosos, quiere romper brutalmente un delicado equilibrio en el respeto y la tolerancia entre tres etnias y tres culturas que parec\u00edan haber logrado convivir en armon\u00eda, como nos hac\u00edan pensar los relatos del pasado y las muestras de los \u00faltimos a\u00f1os. Por otra parte, es sabido que esta feroz guerra, desde la perspectiva y los objetivos del imperio hoy dominante, es s\u00f3lo una guerra marginal, regional, ajena por tanto a los grandes circuitos medi\u00e1ticos y televisivos actuales. Y aun cuando tiene lugar peligrosamente cerca del coraz\u00f3n de Europa, se estrella ante la indiferencia de la mayor\u00eda de los ciudadanos de la mayor\u00eda de los llamados pa\u00edses desarrollados de nuestro continente. Aun teniendo presentes sabias advertencias (Einstein dec\u00eda que en la humanidad fermenta una necesidad at\u00e1vica de odiar y aniquilar), es dif\u00edcil imaginar que, por sis\u00f3los, rescoldos de pasadas masacres (de crueldad ciertamente indescriptible) protagonizadas por ustashis, chetniksy 116 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 musulmanes puedan resurgir deforma espont\u00e1nea. El cinismo y la corrupci\u00f3n de los pol\u00edticos, la crueldad de los militares, el salvajismo de las bandas de forajidos y la codicia de los traficantes de armas, junto a la locura de gentes fanatizadas y la irresponsabilidad de muchos..., componen una amalgama que aboca a un fatalismo tr\u00e1gico. Alg\u00fan ciudadano bosnio explicaba con un s\u00edmil deportivo aplicado a la guerra que en Croacia se hab\u00edan celebrado ya los cuartos de final de tal competici\u00f3n, en Bosnia se jugaba la semifinal y Belgrado seria reservada para la gran final. Premonici\u00f3n que, de cumplirse, cerrar\u00eda el fatal c\u00edrculo de la tragedia yugoslava. Quiz\u00e1 no haya que forzar mucho el acontecer hist\u00f3rico para conceder un valor emblem\u00e1tico a la batalla de Sarajevo de 1992. El atentado mortal contra el archiduque sirvi\u00f3 en su d\u00eda de pretexto a las potencias centrales para desencadenar la Primera Guerra Mundial, la Gran Guerra, con su renovada capacidad tecnol\u00f3gica para matar, inici\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en la barbarie, industrializ\u00f3 la masacre y dej\u00f3 aturdidos a los hombres ante su propio abismo. Sobre esta contienda, un l\u00facido y marginal pensador austr\u00edaco, Karl Kraus, escrib\u00eda palabras que resultan prof\u00e9ticas en este convulso final de milenio: \u00abEsta guerra no acabar\u00e1 con una paz, pues no se ha desarrollado en la superficie de la vida sino que ha asolado el interior mismo de \u00e9sta... Ha sido una mentira diaria de la que flu\u00eda la tinta de la imprenta como sangre, la una alimentando a la otra y separ\u00e1ndose para crear un delta en el gran oc\u00e9ano de la locura... Los \u00faltimos d\u00edas de la humanidad son los primeros de un mundo en guerra perpetua. La guerra no acabar\u00e1 con la paz sino con la guerra del cosmos contra este planeta enloquecido\u00bb. Cuando yo contemplaba, a trav\u00e9s de los amplios ventanales del apacible y moderno hotel Holiday Inn de Sarajevo, donde almorc\u00e9, la bella panor\u00e1mica de la ciudad que se extiende suavemente por el valle del Miljacka, en el mismo lugar desde donde hoy francotiradores sin escr\u00fapulos disparan contra todo lo que se mueve a su alrededor, me sent\u00eda bien ajeno a que se estuviese gestando all\u00ed una nueva p\u00e1gina de la historia universal de la infamia. Al recordar hoy a aquellas gentes serenas que caminaban por aquellos parajes rom\u00e1nticos me resulta inevitable recordar las dram\u00e1ticas palabras de otro fiel testigo del siglo XX, Albert Camus, que ojal\u00e1 no tengan que ser aplicadas en el futuro a nuestro propio pa\u00eds: \u00abAquella muchedumbre dichosa ignoraba lo que se puede leer en los libros: que el bacilo de la peste no muere ni desaparece jam\u00e1s, que puede permanecer durante decenios dormido en los muebles, en la ropa, que espera pacientemente en las alcobas, en las bodegas..., y que puede llegar un d\u00eda en que la peste, para desgracia y ense\u00f1anza de los hombres, despierte a sus ratas y las mande a morir (y a matar) en una ciudad dichosa\u00bb. En las postrimer\u00edas del siglo XX, parece que hay quienes est\u00e1n empe\u00f1ados en acelerar el final de la Historia, pero la Historia no acabar\u00e1 con la destrucci\u00f3n de Sarajevo, como no acab\u00f3 antes con la de Beirut. Su historia, su cultura y su dolor pertenecen ya al patrimonio universal de la humanidad, a la \"memoria passionis \" de los hombres. El bizarro himno nacional de la fenecida Yugoslavia terminaba con estas rotundas palabras: \u00abMaldito sea el traidor a su tierra y a su propio pa\u00eds libre\u00bb. Al unirme en el dolor al pueblo de Sarajevo y al resto de los pueblos balc\u00e1nicos que sufren tan atroz asedio, desear\u00eda alterar la vibrante estrofa final en este otro sentido: malditos sean, m\u00e1s bien, quienes envenenan a los hombres y los arrastran a la guerra fratricida y a la muerte. Antonio Peregr\u00edn L\u00f3pez de Hierro Madrid, junio de 1992. VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 117 El viento pasa las rej Bueno, tengo que deciros que os ag\u00ed que me envi\u00e9is vuestra revista. Opino me tsJ un buen proyecto. ^^ Hecho en falta las referencias al tema de\\ c\u00e1rceles y confio que en alg\u00fan n\u00famero abord\u00e9is el estado en que nos encontramo. que participamos en aquella huelga de hambre. Teniendo en cuenta, adem\u00e1s, que puede volver a suceder. SALUDOS A LA REVISTA Viento Sur para un hurac\u00e1n que ha de venir Hurac\u00e1n de mujeres y hombres contra la injusticia por la solidaridad por la igualdad la libertad por el Amor de Siempre Siempre con Amor Viento, viento, viento... VENCEREMOS. Francisco Rodr\u00edguez Veloso, (preso pol de los GRAPO) Prisi\u00f3n de Tenerife II, La Esperanza, 7 de junio de 1992. 118 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Quinto Centenario y realidad Ahora, que es tiempo de fanfarrias y fastos conmemorativos -ah\u00ed est\u00e1 el V Centenario como ejemplo-, bueno ser\u00eda que recapacit\u00e1ramos sobre realidades menos triunfantes y m\u00e1s dolientes de nuestro mundo, de ese llamado planeta Tierra, nuestro planeta. Dicho esto, nos vamos para Am\u00e9rica Latina a ver qu\u00e9 panorama real tiene. Tomaremos los datos del \u00faltimo informe de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (Cepal) de la ONU y, c\u00f3mo no, los datos al respecto del Banco Interamericano de Desarrollo (BID). El Producto Interior Bruto (PIB) de la regi\u00f3n creci\u00f3 un 2,7% y se redujo la inflaci\u00f3n. Esto fue clasificado por \u00a1os entes financieros mundiales como un \"importante repunte econ\u00f3mico regional\". Pero aument\u00f3 en 47 millones (35%) el n\u00famero de personas que viven en la pobreza extrema (periodo de 1980 a 1992); cifra de pobres que engloba laya escandalosa de 183 millones de personas pobres existentes. Esta cifra supone el 40% de la poblaci\u00f3n total latinoamericana. Incremento de los \"nuevos pobres \", gracias al \u00e9xito de las pol\u00edticas liberales aplicadas en esos pa\u00edses. Recordar que la mitad de los pobres son ni\u00f1os, y el n\u00famero ser\u00eda mayor de no ser por las enfermedades infantiles y el hambre que afecta a este sector de la poblaci\u00f3n. En esta l\u00ednea, Unicef informa de que Per\u00fa (elpa\u00eds del \"autogolpe\") tiene una mortalidad infantil del 70, Argentina supera el 40 y s\u00f3lo Jamaica y Cuba tienen niveles de mortalidad infantil pr\u00f3ximos a los del llamado Primer Mundo, o sea, el 14 . Estados Unidos tiene el 13. Mortalidad infantil, prostituci\u00f3n forzada, sobreexplotaci\u00f3n de la mujer y de los ni\u00f1os, analfabetismo y todo tipo de violaciones de los derechos m\u00e1s elementales del ser humano conforman el panorama del mal llamado Tercer Mundo en general y de Am\u00e9rica Latina en particular. Mientras, el 5% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s enriquecido, se hizo m\u00e1s rico a\u00fan. La deuda externa supera el n\u00famero de 426.000 millones de d\u00f3lares, y ello a pesar de haber transferido ya m\u00e1s de 200.000 millones de d\u00f3lares. Esta forma posmoderna de expoliar las riquezas de all\u00ed s\u00f3lo es comparable al saqueo del oro y la plata de la era colonial. De otro lado, las privatizaciones a la baja de las empresas locales han atra\u00eddo mucho capital especulativo for\u00e1neo, capital que no crea bienestar popular y que invierte con la idea de sacar fuera los beneficios que de su acci\u00f3n se derivan. No hay soluci\u00f3n para los pueblos dentro de modelos capitalistas, sean liberales o neoliberales. Son modelos basados en la desigualdad. Ah\u00ed tenemos algunos ejemplos, aparte de los anteriormente vistos: Per\u00fa aument\u00f3 su PIB en un 2% en 1991, manteniendo un 70% de pobres, con un 40% de pobres extremos. Argentina, gobernada mediante pol\u00edticas liberales, aumenta d\u00eda a d\u00eda su simpat\u00eda hacia el \"partido militar\" de golpistas como Aldo Rico y compa\u00f1\u00eda. En las \u00faltimas elecciones provinciales \u00e9stos sacaron m\u00e1s del 16% de los votos emitidos. La estabilidad monetaria est\u00e1 siendo financiada con ingresos de las privatizaciones de empresas p\u00fablicas y con la reducci\u00f3n del gasto social. En Brasil y Colombia se rumorea con la posibilidad de golpes de Estado. Tambi\u00e9n en Ecuador y otros pa\u00edses donde la pobreza y la desigualdad crecientes generan respuestas sociales peligrosas para los beneficios capitalistas existe la amenaza del golpe de Estado como forma de salvar el proyecto de explotaci\u00f3n de las mayor\u00edas populares. Todo ello en un mundo donde la democracia real, participativa, fenece bajo el peso de las formas; donde la democracia hace tiempo que pas\u00f3 a ser la coartada para mejor explotar a buena parte de la humanidad. Es tan apasionante el tema que no resisto la tentaci\u00f3n de seguir con la reflexi\u00f3n iniciada, aun a riesgo de que no la publiquen por lo extensa de la misma. La celebraci\u00f3n del V Centenario est\u00e1 d\u00e1ndose dentro de un marco pol\u00edtico marcado por el discurso oficial del Gobierno de Felipe Gonz\u00e1lez, el cual tiene, entre otros, los VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 119 siguientes rasgos m\u00e1s sobresalientes: democracia formal, desarrollo tecnol\u00f3gico y econom\u00eda de libre mercado. La primera implica menos participaci\u00f3n y menos control desde los pueblos; lo segundo implica mayor desastre ecol\u00f3gico; y de la tercera cuesti\u00f3n deducimos mayor nivel de explotaci\u00f3n para la clase obrera. Ver si no las pol\u00edticas econ\u00f3micas aplicadas por el Gobierno del PSOE. El discurso oficial conecta con una ofensiva internacional del capitalismo contra todo intento de establecer un orden social alternativo al mismo. El mensaje viene a ser: \"derrotado el socialismo, el camino a la felicidad es el liberalismo \". Poco importa que lo que haya ca\u00eddo sea una forma de capitalismo de Estado (estalinismo) o que el capitalismo haya fracasado para las tres cuartas partes de la humanidad, en todo el mal llamado Tercer Mundo y en buena parte del primero -aqu\u00ed hay ocho millones de pobres. El discurso oficial conecta con la segunda invasi\u00f3n europea, ideol\u00f3gica y econ\u00f3mica, basada en los siguientes puntos: I.- Programas de ajuste econ\u00f3mico neoliberal que, a su vez, provocan enormes conflictos sociales. Antes ya vimos algunos. 2.- Desarrollo de modelos autoritarios. Son modelos de apariencia democr\u00e1tica; s\u00f3lo apariencia. 3.- Configuraci\u00f3n del Tercer Mundo como basurero del primero. 4.-Apropiaci\u00f3n de Latinoam\u00e9rica como zona de extracci\u00f3n de capitales hacia el Primer Mundo (los pa\u00edses enriquecidos desde hace cinco siglos). 5.- El papel del Estado espa\u00f1ol en Am\u00e9rica Latina es el de intermediario de los intereses de Estados Unidos y Comunidad Europea. En ese marco busca ser potencia, aunque de segunda clase, frente a las realidades econ\u00f3micas locales. 6.- El concepto de \"hispanidad\", aut\u00e9ntico mito imperialista, cubre el objetivo de legitimar en cada momento hist\u00f3rico la penetraci\u00f3n de los valores del Norte a trav\u00e9s de la influencia del Estado espa\u00f1ol en la zona. Los fastos del V Centenario son la parafernalia que acompa\u00f1a a la refundaci\u00f3n del concepto de \"Espa\u00f1a \", esta vez concebida como Estado moderno y de corte capitalista en versi\u00f3n liberal y tecnocr\u00e1tica. Es un elemento que pretende ser la coartada que legitime, junto a lo anterior, el camino emprendido por los poderes del Estado (Gobierno, etc.) hacia una mayor y profunda integraci\u00f3n en la cadena imperialista contempor\u00e1nea. La Ley de Extranjer\u00eda cumple el papel de protector del flanco sur del bloque imperial europeo. La Expo de Sevilla, los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona, el tren de alta velocidad (A VE) y el Madrid Capital Cultural son los escaparates de ese engranaje espa\u00f1ol en la cadena imperialista actual. Por tanto, el V Centenario es la conmemoraci\u00f3n de la incorporaci\u00f3n al sistema capitalista del Tercer Mundo en general y de Am\u00e9rica Latina en particular. Hecho al costo de la liquidaci\u00f3n f\u00edsica de sus poblaciones y riquezas naturales, origen real de su actual dependencia social y econ\u00f3mica. Bueno ser\u00eda que este 1 de mayo recogiera reflexiones de esta \u00edndole, as\u00ed como la pregunta de cu\u00e1ntos problemas sociales se hubieran resuelto en nuestro pa\u00eds con los Billones, con may\u00fascula, que cuestan la Expo, las Olimpiadas y dem\u00e1s fuegos de artificio del poder actual. Jes\u00fas (Comissi\u00f3 contra el V Centenari) Elx, Pa'isos Catalans. 120 VIENTO SUR N\u00famero 3/Juniol992 Revista de opiniones, Euskadi. Helbidea / Direcci\u00f3n Herria / Poblaci\u00f3n Kontu Korrontearen Zka. / Ng Cuenta Corriente Bankua eta Agentzia / Banco y Agencia ^^^ Urterako harpidetza: 3.000 pzta./ Suscripci\u00f3n anual: 3.000 pts. Si no conoces Hika y est\u00e1s interesada-o te la enviamos gratuitamente Una Humanidad justa en una Tierra habitable mientras tanto - Apartado de Correos 30.059 - Barcelona Nombre Direcci\u00f3n Poblaci\u00f3n C.P Provincia Tel\u00e9fono Profesi\u00f3n Ocupaci\u00f3n De parte de (si suscribes a un amigo) Tarifa: ] Espa\u00f1a. Suscripci\u00f3n normal 2.500 ptas. + gastos postales de env\u00edo Europa 5.000 ptas. = 50 $ | | Resto del mundo 5.500 ptas. = 55 S Forma de pago: | 1 Tal\u00f3n adjunto n.\u00b0 | 1 Transferencia a la cuenta corriente n.\u00b0 003402/63 de la Caja de Ahorros de Ca\u00ad talu\u00f1a. Agencia Sarria. Calle Benedicto Mateo, n\u00fam. 49. 08034 Barcelona. | | Giro postal a la cuenta corriente postal n.\u00b0 02985518. (Al usar esta forma de pago, el suscriptor debe enviar por carta a la secretar\u00eda de mientras tanto el res\u00ad guardo de giro junto con su nombre. No podemos cobrar los giros que se en\u00ad v\u00eden al Apartado de Correos, por lo que todos deben dirigirse a la cuenta corriente postal antes citada.) Popeles poro lo Paz , N\" 44 -1992 ARGELIA, YUGOSLAVIA, CUBA, EL SALVADOR, NUEVOS ANTIGU CONFLIC Defensa europea Adi\u00f3s a Gorbachov Visiones de Berl\u00edn OP Centro de Investigaci\u00f3n para la Paz Popeles poro lo Paz BOLET\u00cdN DE SUSCRIPCI\u00d3N Nombre: Direcci\u00f3n: Poblaci\u00f3n: C.P Provincia Pa\u00eds: Tel\u00e9fono: SUSCRIPCI\u00d3N POR UN ANO Espa\u00f1a. Suscripci\u00f3n normal (IVA incluido) 2.400 ptas. Espa\u00f1a. Suscripci\u00f3n de apoyo ptas. Europa 3.400 ptas. Resto del mundo 4,000 ptas. FORMA DE PAGO Contra reembolso D Giro postal a FUHEM n\u00fam D Tal\u00f3n nominativo a FUHEM n\u00fam Domiciliaci\u00f3n bancaria C/. Alcal\u00e1, 119. 4o Izda. Tel. 435 00 94 - 28009 MADRID CARTA AL BANCO Sr. Director: Banco/Caja Suc/Agencia.. Direcci\u00f3n Poblaci\u00f3n: C.P Provincia Le ruego se sirva a mi Cuenta Corriente/Libreta de Ahorros, y hasta nuevo aviso, los recibos que les sean presentados por la Fundaci\u00f3n Hogar del Empleado en concepto de suscripci\u00f3n a la revista Papeles para la Paz. Titular D./D\u00f1a Cuenta/Libreta n\u00b0 N.I.F FIRMA (Titular) O. Alcal\u00e1, 119. 4o Izda. Tel. 435 00 94 - 28009 MADRID \u00c1frica-Am\u00e9rica Latina. Cuadernos - N\u00fam. 8 - 1992 Consejo de redacci\u00f3n: Jos\u00e9 A. Sanahuja, Marco Rizzardini, Andr\u00e9s Piqueras, Juan Ibeas, Francisco Calder\u00f3n, SEPLA (Seminario de Estudios Pol\u00edticos sobre Latinoam\u00e9rica) y Dpto. de Historia de Am\u00e9rica de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras (Universidad A. de Madrid). Colaboradores: Mariano Aguirre, Manuel Alc\u00e1ntara, Samir Amin, Milagros Barahona, Cristina Bemis, Alfred Bosch, Juan Bosch, Carlos A. Caranci, Marta Casa\u00fas, Antoni Castel, Rolando Castillo, Isabel Castro Henr\u00edques, Christian Coulon, Agust\u00edn Cueva, Marcela Chueca, A..J\u00a1a Duran, Jos\u00e9 Deniz, Lola G. Luna, Ferr\u00e1n Iniesta, Lola Iturralde, Jos\u00e9 \u00c1ngel Sotillo Lorenzo, Marco Roitman, Isa\u00edas Barrenada Bajo, Daniel Camacho, Agust\u00edn P\u00e9rez, Danielle Provensal, Antonio Santamar\u00eda, Rafael Serra, Remei Sipi Mayo, Carlos Taibo, Torres CRIC (Regi\u00f3 Italia), AVANCSO (Guatemala), Dpto. de C.P. y de la Adm\u00f3n. -FAC. CC. PP. y Sociolog\u00eda de la U.C.M.-. Gesti\u00f3n editorial a cargo de CRAN. Servicios de Artes Gr\u00e1ficas. Paseo de las Delicias, 15. 28045 Madrid V 530 53 72. Dep\u00f3sito Legal: M-6133-1990 Impreso en Gr\u00e1ficas COFAS, S. A. Fuenlabrada - Madrid \u00c1frica-Am\u00e9rica Latina. Cuadernos es un proyecto editorial de SODEPAZ (Solidaridad para el Desarrollo y la Paz), organizaci\u00f3n no gubernamental, independiente y sin fines lu\u00ad crativos, interesada en el establecimiento de un orden internacional m\u00e1s justo. Su publi\u00ad caci\u00f3n es cuatrimestral. Redacci\u00f3n: C/ Pizarra, 5 TT 522 80 91 - Fax: 523 38 32 - 28004 Madrid. SUSCRIPCI\u00d3N A \u00abAFRICA-AMERICA LATINA. CUADERNOS\u00bb Precio de venta al p\u00fablico: 900 ptas. (I.V.A. incluido). Suscripci\u00f3n anual (tres n\u00fameros): 3.000 ptas. Suscripci\u00f3n de apoyo: 4.000 ptas. Extranjero: 40 d\u00f3lares. Forma de pago: Cheque o giro a nombre de SODEPAZ. C/ Pizarra, 5 \u00ab 522 80 91 - Madrid. I N D I C E Cuba en la hora de los hornos 9 Universidad Centroamericana (Nicaragua) El ruido y las nueces II: 29 Rafael Hern\u00e1ndez el ciclo en la pol\u00edtica de los Estados Unidos hacia Cuba Cuba en la raz\u00f3n de 41 Marcos Roitman Occidente 49 Arleen Rodr\u00edguez 57 Vasco Goncalves Lo que no es enciente no es socialista (entrevista a Carlos Lage) Cuba en el momento actual (reflexiones suscitadas por una reciente visita a Cuba) Relaciones bilaterales entre 67 Alberto Cruz el Estado espa\u00f1ol y Cuba: del autonomismo al entreguismo en la pol\u00edtica exterior Mensaje a la Primera Cumbre Iberoamericana 83 Fidel Castro BOLET\u00cdN DE SUSCRIPCI\u00d3N VIENTO SUR .NQ Nombre Calle Escalera piso puerta Localidad Prov D.P Otras indicaciones MODALIDAD DE SUSCRIPCI\u00d3N ANUAL Revista Bimestral (6 n\u00fams) ANUAL Rev.Bimestral Extran. (6 n\u00fams) ENVI\u00d3 COMO IMPRESO 2.000 D 2.500 D ENVI\u00d3 COMO CARTA 2.500 D 4.000 D DOMICILIACION BANCARIA - AUTORIZACI\u00d3N DE PAGO Apellidos Nombre Calle N5 Localidad Prov .Piso Puerta D.P ENTIDAD OFICINA CONTROL H\u00b0- CUENTA Fecha: Firma: \".. .un viento sur que lleve colmillos, girasoles, alfabetos y una pila de Volta con avispas ahogadas.' Federico Garc\u00eda Lorc\u00ed "}