{"title": "Floribeth Mora, la hispana protagonista de la ceremonia", "author": "Por Univision com", "url": "https://www.univision.com/noticias/noticias-del-mundo/floribeth-mora-la-hispana-protagonista-de-la-ceremonia", "hostname": "univision.com", "description": "La costarricense llev\u00f3 la reliquia de Juan Pablo II, quien la cur\u00f3 milagrosamente de un aneurisma cerebral.", "sitename": "Univision", "date": "2014-04-27", "cleaned_text": "protagonista de la ceremonia Floribeth Mora puso a los hispanos, pero sobre todo a Cosa Rica, por todo lo alto. Las miradas del mundo estuvieron puestas hoy sobre esta mujer por quien fue santificado Juan Pablo II. Floribeth fue una de las primeras en llegar al Vaticano. Vestida totalmente de negro y con una mantilla que cubr\u00eda su cabeza, la costarricense fue la encargada de llevar la reliquia de Juan Pablo II en uno de los momentos m\u00e1s importantes de la ceremonia. Las reliquias de los papas reci\u00e9n proclamados santos Juan Pablo II y Juan XXIII fueron colocadas hoy junto al altar mayor del atrio de la Plaza de San Pedro, donde el papa Francisco celebra la canonizaci\u00f3n de los pont\u00edfices. Los relicarios fueron entregados justo despu\u00e9s de que el papa Francisco proclamase santos a ambos pont\u00edfices ante cientos de miles de personas. El relicario en plata del papa Karol Wojtyla fue llevado a Francisco por Floribeth Mora Diaz, la mujer costarricense cuya sanaci\u00f3n en 2011 fue considerada el segundo milagro que sirvi\u00f3 para canonizar Juan Pablo II. La reliquia era una ampolla con la sangre del papa polaco. Floribeth se mostr\u00f3 muy emocionada en todo momento y cuando se acerc\u00f3 al papa Francisco no pudo pronunciar palabra. La costarricense padec\u00eda de un severo aneurisma cerebral por el que le hab\u00edan dado un mes de vida. Desauciada, la mujer le rog\u00f3 a Juan Pablo II que la salvara y seg\u00fan comprobaron m\u00e9dicos y la Iglesia, el papa hizo el milagro y la salv\u00f3. Tres a\u00f1os despu\u00e9s de su curaci\u00f3n, aun se pregunta por qu\u00e9 fue ella la elegida. \"No s\u00e9 por qu\u00e9 Dios me eligi\u00f3 a m\u00ed entre tantas personas, no s\u00e9 por qu\u00e9 Juan Pablo II me cur\u00f3, pero le estoy muy agradecida y ahora mi cometido es llevar a todos los confines del mundo mi testimonio de vida para mostrar la existencia de Dios\", dijo Mora en una entrevista a Efe d\u00edas atr\u00e1s. La costarricense lleg\u00f3 a Roma, junto a su marido, Edwin, y dos de sus cinco hijos, Edwin y Keynner. Su historia es la de una mujer que fue sanada, cuenta, de una lesi\u00f3n incurable por intervenci\u00f3n de Wojtyla, \"un milagro\", recuerda, que fue certificado por el Vaticano. Todo comenz\u00f3 un 8 de abril de 2011, relata, cuando sinti\u00f3 un dolor \"muy fuerte\" en la cabeza y acudi\u00f3 al hospital, donde le dijeron que eran migra\u00f1as producidas por estr\u00e9s. Pero despu\u00e9s de d\u00edas en los que el dolor persist\u00eda, los m\u00e9dicos volvieron a hacerle pruebas y descubrieron un aneurisma cerebral (dilataci\u00f3n de una arteria del cerebro) y le dieron un mes de vida. \"Ten\u00eda mucho miedo porque estaba condenada a muerte\", confiesa, visiblemente emocionada. [M\u00e1s sobre Noticias](https://www.univision.com/temas/noticias) Creyente desde ni\u00f1a, Mora explica que comenz\u00f3 entonces a rezar a Dios y a pedir a Juan Pablo II que intercediera por ella. \"Yo le dec\u00eda 'Juan Pablo, t\u00fa que est\u00e1s tan cerca de Dios, dile que no me quiero morir, que quiero estar con mis hijos que son lo m\u00e1s importante'\", a\u00f1ade. A medida que pasaban los d\u00edas, sostiene, fue aceptando el hecho de que iba a morir, pero, seg\u00fan ella, el papa polaco atendi\u00f3 sus s\u00faplicas y el 1 de mayo de 2011, fecha de su beatificaci\u00f3n, se le apareci\u00f3. \"Estaba tumbada en la cama, me despert\u00e9 y vi c\u00f3mo Juan Pablo II, que estaba en la portada de un suplemento que ten\u00edamos encima de la televisi\u00f3n, elev\u00f3 sus manos hacia m\u00ed y me dijo 'Lev\u00e1ntate, no tengas miedo'\", se\u00f1ala. Entonces comprendi\u00f3 que estaba curada y sinti\u00f3 \"una enorme paz\", que comparti\u00f3 con su marido: \"Estoy bien\", le dijo. Posteriormente, se someti\u00f3 a pruebas m\u00e9dicas que mostraron la ausencia de la enfermedad para la que, seg\u00fan Mariano Ram\u00edrez, uno de los peritos m\u00e9dicos de la Curia Metropolitana de Costa Rica, \"no hay explicaci\u00f3n cient\u00edfica\". \"Revisamos los informes y nos dimos cuenta de que hab\u00eda sido un milagro, despu\u00e9s los mandamos al Vaticano, que los estudi\u00f3 y confirm\u00f3 que se trataba de una intervenci\u00f3n divina\", se\u00f1al\u00f3 Ram\u00edrez, tambi\u00e9n en declaraciones a Efe. A Juan Pablo II se le atribuyen dos milagros, el primero de ellos el de la monja francesa Marie Simon Pierre que sufr\u00eda parkinson y cuya curaci\u00f3n, carente de explicaci\u00f3n cient\u00edfica, de acuerdo con la Iglesia cat\u00f3lica, fue esencial para su beatificaci\u00f3n en 2011. El segundo es la sanaci\u00f3n de Mora, inexplicable seg\u00fan el Vaticano, que fue clave para cumplir con los requisitos que exige la Iglesia para una canonizaci\u00f3n. Agradecida y siempre fiel a Juan Pablo II, esta costarricense llev\u00f3 la reliquia del papa polaco al altar como parte de la ceremonia de canonizacion de los pontifices. La reliquia de Juan XXIII fue llevada por sus sobrinos al altar. Es un trozo de piel que fue removido de su cuerpo, exhumado en el 2001 para su beatificaci\u00f3n. Estos mismos relicarios fueron los que se utilizaron para la beatificaci\u00f3n de ambos papas. Pero Costa Rica no fue protagonista solo por Mora Diaz. Una imagen de la Virgen de los \u00c1ngeles, patrona del, fue entronizada ayer en el Vaticano, en una ceremonia presidida por el cardenal Angelo Comastri, vicario general para la Ciudad Eterna. Al acto en la iglesia de santa Ana, considerada la parroquia del Vaticano y junto con Comastri oficiaron la misa Jos\u00e9 Rafael Quir\u00f3s, arzobispo de San Jos\u00e9, monse\u00f1or Ulloa, obispo de Cartago, y monse\u00f1or Barrantes, arzobispo em\u00e9rito de San Jos\u00e9. Varios centenares de costarricenses y la misma Floribeth fueron testigos privilegiados. La ceremonia comenz\u00f3 con la entronizaci\u00f3n y bendici\u00f3n de la imagen de la virgen de los \u00c1ngeles, obra de orfebres del Valle, colocada en un altar de la iglesia, donde permanecer\u00e1. Tras la bendici\u00f3n los cientos de presentes, que ondeaban banderas de Costa Rica, rompieron en aplausos y se entonaron cantos marianos. La primera lectura estuvo a cargo de Floribeth, que cubr\u00eda su cabeza con un velo negro y que estaba acompa\u00f1ada de su familia. La entronizaci\u00f3n se enmarca en los actos de canonizaciones de los papas Juan Pablo II y Juan XXIII. Concluida la misa, en la que cantaron los Heraldo del Evangelio, el embajador de Costa Rica en el Vaticano, Fernando S\u00e1nchez, manifest\u00f3 que durante la visita que realiz\u00f3 al Vaticano la presidenta de su pa\u00eds, Laura Chinchilla, el 8 de noviembre de 2013, expres\u00f3 al papa Francisco el deseo del pueblo costarricense de que una imagen de la patrona fuese colocada aqu\u00ed. Francisco acogi\u00f3 favorablemente la idea y la imagen permanecer\u00e1 para siempre en la iglesia de santa Ana, que se ha convertido, desde hoy, en la nueva casa de los costarricenses en el Vaticano. Y Floribeth ha sido la mejor embajadora. Con informaci\u00f3n de EFE "}