{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elagoraasociacioncivil.files.wordpress.com/2013/10/edmundo-granda-ugalde-3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Edmundo Granda Ugalde La salud y la vida Varios autores V O L U M E N 3 Quito, noviembre 2011La salud y la vida Edmundo Granda Ugalde Varios autores V O L U M E N 3 Quito, Ecuador Primera edici\u00f3n: noviembre 20111.000 ejemplares Ministerio de Salud P\u00fablica del EcuadorDavid Chiriboga, Ministro Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - OPS/OMS Celia Riera, Representante Ecuador Consejo Nacional de Salud del Ecuador - CONASA Irina Almeida, Directora Universidad de Cuenca Fabi\u00e1n Carrasco, Rector Universidad Nacional de Loja Gustavo Villac\u00eds, Rector Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social - ALAMES Nila Heredia, Mario Rovere, Coordinaci\u00f3n General Editoras Zaida Betancourt y Martha Rodr\u00edguez COMIT\u00c9 EDITORIAL Zaida Betancourt, Mauricio Torres, Hugo Noboa, Oscar Betancourt, Roberto Semp\u00e9rtegui, ALAMESMartha Rodr\u00edguez, OPS/OMSC\u00e9sar Hermida, Universidad de Cuenca Dise\u00f1o e ilustraci\u00f3n de portada: Liliana Guti\u00e9rrez, L\u00e1piz y papel Impresi\u00f3n: Imprenta Noci\u00f3n Impreso en EcuadorLas opiniones expresadas, recomendaciones formuladas, denominaciones empleadas y datos presentados en esta publicaci\u00f3n no reflejan necesariamente los criterios o las pol\u00edticas de las instituciones auspiciantes. La informaci\u00f3n de esta obra puede ser utilizada siempre y cuando se cite la fuente. \u00cdndice Presentaci\u00f3n .......................................................................................................................................... 9 Art\u00edculos Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables Edmundo Granda ................................................................................................................................... 13 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud(Aporte de la defensa de un pueblo agredido por el imperialismo) Edmundo Granda ................................................................................................................................... 23 \u00bfQuo Vadis Salud P\u00fablica? Edmundo Granda ................................................................................................................................... 41 Otra salud es posible Roberto Passos Nogueira ....................................................................................................................... 65 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablicaMauricio Torres-Tovar ............................................................................................................................ 77 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales Zaida Victoria Betancourt Arag\u00f3n ......................................................................................................... 93 La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\" David Acurio P\u00e1ez ............................................................................................................................... 129 Investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativaKetty Vivanco Criollo, Rosa Rojas Flores ............................................................................................. 139 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud Mario Rovere ...................................................................................................................................... 153 Edmundo Granda, educador Margarita Velasco Abad ...................................................................................................................... 169 La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica ) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la OPS Jorge Luis Prosperi ............................................................................................................................... 177 La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles?Yolanda Arango Panezo ....................................................................................................................... 187 Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. Una experiencia en ColombiaMar\u00eda Clara Quintero, Olga Patricia Torrado, Mar\u00eda del Carmen Urrea ............................................. 199 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablicaSa\u00fal Franco A. ..................................................................................................................................... 211 Encuentro de dos peregrinos. Edmundo y Miguel (1958-2008)Miguel M\u00e1rquez .................................................................................................................................. 235 Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo GrandaFernando Borgia ................................................................................................................................. 247 Semblanza, Edmundo de la vida ....................................................................................................... 257La salud y la vida 9 Con este tercer volumen de \"Edmundo Granda Ugalde. La salud y la vida. Varios autores\" cumplimos con el prop\u00f3sito original del Comit\u00e9 Editorial, de compilar y publicar su producci\u00f3n intelectual, y fomentar la lectura, an\u00e1lisis y recreaci\u00f3n de su obra. Este volumen, adem\u00e1s de compilar algunos art\u00edculos de Edmundo, recoge un conjunto de voces de Am\u00e9rica Latina que han hecho un esfuerzo interpretativo de diversos t\u00f3picos del pensamiento de quien fuera, un maestro de la medicina social en la regi\u00f3n. De la producci\u00f3n de Edmundo Granda se expone el art\u00edculo \"Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables\", que brinda luces para avanzar en el desarrollo de acciones p\u00fablicas emancipadoras, pues busca trascender el mercado de salud y el proteccionismo social, rutas por las cuales no es posible superar las inequidades sociales y sanitarias en los pa\u00edses latinoamericanos. Se incluye el art\u00edculo \"Nicaragua, revoluci\u00f3n y salud\" sobre la experiencia de construcci\u00f3n de una pol\u00edtica de salud en el contexto revolucionario de la Nicaragua sandinista, que fue, sin lugar a dudas, un laboratorio donde confluy\u00f3 en ese momento el pensamiento progresista de salud latinoamericano, para aportar solidariamente a la construcci\u00f3n de este sue\u00f1o libertario. En los vol\u00famenes anteriores no se hab\u00eda incorporado el art\u00edculo \"\u00bfQuo Vadis Salud P\u00fablica?\", por considerar que sus ideas principales est\u00e1n en otros documentos de Edmundo. Sin embargo, se incluye en este volumen por ser un documento de alta referencia y que tiene la virtud de desencadenar di\u00e1logos en diversos escenarios presenciales y virtuales. Luego de la presentaci\u00f3n p\u00fablica del segundo volumen de esta compilaci\u00f3n de la obra de Edmundo Granda, que tuvo lugar en Bogot\u00e1 en noviembre de 2009, en el marco del XI Congreso Latinoamericano de Medicina Social y Salud Colectiva, el comit\u00e9 editorial hizo un llamado a m\u00e1s de un centenar de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros latinoamericanos para que realizaran un ejercicio dial\u00f3gico e interpretativo con el pensamiento de Edmundo, para configurar el tercer volumen de la serie. Afortunadamente se recibi\u00f3 material suficiente y de calidad, que permite entregar este tercer volumen: Otra salud es posible, Roberto Passos Nogueira Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica, Mauricio Torres-Tovar La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones inicia-les, Zaida Betancourt Arag\u00f3n La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\", David Acurio P\u00e1ez Investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa, Ketty Vivanco Criollo y Rosa Rojas Flores.Presentaci\u00f3n10 Presentaci\u00f3n La salud y la vida 11 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud, Mario Rovere. Edmundo Granda, educador, Margarita Velasco Abad. La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la OPS, Jorge Luis Prosperi. La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles?, Yolanda Arango Panezo. Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. Una experiencia en Colombia, Mar\u00eda Clara Quintero, Olga Patricia Torrado y Mar\u00eda del Carmen Urrea. Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica, Sa\u00fal Franco Agudelo. Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008), Miguel M\u00e1rquez. Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo Granda, Fernando Borgia. Los art\u00edculos presentados, desde diversos enfoques y tem\u00e1ticas, dialogan, debaten, reflexionan, enfatizando la necesidad de seguir construyendo un quehacer sanitario que impulse \"un movimiento de salud de la mano de diversos sujetos de salud y vida\", as\u00ed como \"volver\" a las fuentes de la medicina social, a reconocer que debemos actuar sobre el complejo entramado de la determinaci\u00f3n social de la salud, comprometi\u00e9ndonos con la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas saludables. Cabe destacar que la rupturas de Edmundo con el pensamiento determinista abri\u00f3 puertas al entendimiento de la complejidad de la realidad en su temporalidad, diversidad y construcci\u00f3n permanente, lo cual es profundizado en este libro desde Argentina, Brasil, Colombia, Cuba. El Salvador, Panam\u00e1, Uruguay y por supuesto Ecuador. Queda una amplia satisfacci\u00f3n por la \u00a8minga latinoam\u00e9rica\u00a8 que posibilit\u00f3 que la palabra de Edmundo no deje de ser o\u00edda. Solamente la recreaci\u00f3n de su pensamiento, el debate, la coincidencia y el disenso pueden permitir profundizar el di\u00e1logo con un compa\u00f1ero que perteneci\u00f3 a este tiempo y que vivi\u00f3 en la larga noche neoliberal, con la luz de los movimientos sociales que complejizan las demandas y explican los movimientos sur sur. Agradecemos a los articulistas, al comit\u00e9 editorial y a los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras salubristas de la patria grande -que no se nombran en este libro- y que estuvieron prestos para facilitar contactos, comentar art\u00edculos, realizar entrevistas. Siendo que la producci\u00f3n de Edmundo fue eminentemente para el hacer colectivo, no pod\u00edamos sino construir este libro con m\u00faltiples voces, muchas de ellas invisibles. Estamos conscientes que su legado exige en un futuro pr\u00f3ximo, mayor profundizaci\u00f3n para comprender desde la acci\u00f3n pr\u00e1ctica sus mayores contribuciones, entre las cuales se destaca: a) su mandato de descentrar la enfermedad del quehacer de la salud p\u00fablica, b) la complejizaci\u00f3n del pensamiento sanitarista, para emprender acciones m\u00e1s integrales desde el mundo de la vida, esto es con todos-as los seres vivos, c) la promoci\u00f3n de acciones articuladas e incluyentes que propicien procesos emancipatorios que desmercantilicen la enfermedad, la salud y la vida, y d) la actitud de servicio y afecto en todos los actos cotidianos vitales.Esperamos que este esfuerzo editorial, recogido en los tres vol\u00famenes de La Salud y la Vida, sea un contribuci\u00f3n para no olvidar el legado de pensamiento y obra de un intelectual y militante de la salud colectiva-medicina social latinoamericana, que contribuya a que este pensamiento siga madurando y aportando en la construcci\u00f3n del quehacer sanitario desde la vida, con la participaci\u00f3n de sujetos sociales, profundizando la democracia desde la salud y los procesos de emancipaci\u00f3n social y sanitaria que requiere nuestra patria grande latinoamericana. Quito, noviembre 2011 Ministerio de Salud P\u00fablica Consejo Nacional de Salud Universidad de Cuenca Universidad de Loja Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud / Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Representaci\u00f3n EcuadorLa salud y la vida 13 Art\u00edculo 1Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables Edmundo Granda1 El Dr. C\u00e9sar Viera ha propuesto el siguiente ordenamiento para el abordaje de las pol\u00edti- cas p\u00fablicas saludables - PPS: sugiere analizar los conceptos, revisar los roles o papeles que deben cumplir las pol\u00edticas p\u00fablicas, estudiar los impactos y revisar los instrumentos. Por esta raz\u00f3n, la Representaci\u00f3n de OPS/OMS en el Ecuador propone los siguientes elementos de reflexi\u00f3n: Conceptos Es de inmensa importancia la reflexi\u00f3n filos\u00f3fi-co - te\u00f3rica sobre la salud, la vida y el bienestar, temas que no han sido propios de los interesa-dos en el campo de la \"salud\", porque la preocu-paci\u00f3n ha estado centrada en la enfermedad. Es importante recordar que, desde la organizaci\u00f3n del pensamiento cl\u00ednico 2 con Bichat y Morgagni, la salud y la vida dejaron de tener la importan-cia que ten\u00eda para la medicina de ese entonces y se dio paso al estudio de la enfermedad y la muerte. Bichat hace esta selecci\u00f3n ante la gran posibilidad que ofrece el cad\u00e1ver para explicar los efectos de la enfermedad sobre los \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas. La ganancia en capacidad explicativa de las cau- sas de la enfermedad y de la muerte empobre-cen, en cambio, las potencialidades para inter - pretar la vida y la salud. Por las razones antes indicadas, es posible suge- rir que para estudiar las pol\u00edticas saludables es necesario iniciar con una reflexi\u00f3n sobre la vida y la salud, antes de dar paso a la reflexi\u00f3n sobre las pol\u00edticas 3. los que trabajamos en salud tene- mos una convicci\u00f3n fuerte de que alcanzaremos esa ansiada salud por descuento de la enferme-dad, y para sustentar esta propuesta nos basa-mos en los grandes avances de la medicina cl\u00edni-ca y de la salud p\u00fablica, que siempre estuvieron sustentadas en el paradigma de la enfermedad. Es obvio que la salud es ausencia de enfermedad, pero es posible alcanzar salud por el propio de-sarrollo de las fuerzas que la propician y no solo por descuento de enfermedad. Si no criticamos esa convicci\u00f3n, nos parece que es bastante dif\u00ed- 1 Este documento fue trabajado en conjunto con el Ingeniero Diego Victoria, Representante de OPS/OMS en el Ecuador y la Licenciada Gloria Brice\u00f1o, asesora en Promoci\u00f3n de la Salud, para la Reuni\u00f3n de Gerentes OPS/OMS, octubre 2001. 2 La cl\u00ednica surge como ciencia positiva a finales del siglo XVIII. Anteriormente exist\u00edan diversos tipos de medicinas no positivas que no integraban el m\u00e9todo cient\u00edfico que ya se encontraba en vigencia en la f\u00edsica. La cl\u00ednica logra por primera vez hacer una coherente propuesta sobre la enfermedad y sus causas con grandes posibilidades demostrativas, es decir, que sus hallazgos pod\u00edan ser confirma-dos en otros sitios y en otros tiempos. 3 Esto es importante, porque para lograr una proyecci\u00f3n \u00e9tica, es indispensable imbricar el qu\u00e9 (vida-salud) con el c\u00f3mo (pol\u00edtica). Este procedimiento nos ayuda a superar aquel encuadre utilitarista que da un peso desmedido a los medios en detrimento de los fines u objetivos. Para nuestro modo de ver, los fines son los que deber\u00edan dar la direccionalidad fundamental, raz\u00f3n por la que requeri-mos entregar luz y claridad al concepto salud, que tiene serias nebulosidades entre nosotros.14 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables La salud y la vida 15 car\u00e1cter tan interventor y solamente basado en evidencias cient\u00edficas. Al reconocer la realidad cultural en la cons - trucci\u00f3n humana de la vida, es mandatorio para el pensamiento sobre pol\u00edticas saluda-bles partir desde la interpretaci\u00f3n de dicha realidad cultural con el grupo humano al que se intenta llegar. En otras palabras, la pol\u00edti-ca saludable entra\u00f1a un proceso de construc - ci\u00f3n de saber mutuo, con la participaci\u00f3n de la ciencia y la cultura, donde la cultura esta-blecer\u00e1 las caracter\u00edsticas del bien com\u00fan, mientras que la ciencia aportar\u00e1 con sus \"verdades\" demostrables y universales: \"los seres humanos proponen los fines y la ciencia es nada mas que un medio\", nos dice Prigogine. Al ser las pol\u00edticas saludables un intento de construcci\u00f3n de un bien com\u00fan y verdadero, las pol\u00edticas saludables siempre son pol\u00edti-cas p\u00fablicas, en la medida en que lo p\u00fablico constituye una propuesta de bien com\u00fan. En otras palabras, parece que no puede haber pol\u00edticas saludables no p\u00fablicas. Si se toman en consideraci\u00f3n las reflexiones anteriores, es entonces posible ensayar una definici\u00f3n sobre pol\u00edticas p\u00fablicas saluda-bles como todo pensamiento y acci\u00f3n que impulsa el desarrollo de la vida en cuanto bien com\u00fan y verdadero (si la verdad se con-cibe como ciencia, es obvio considerar que esta definici\u00f3n trae conflicto y tensi\u00f3n impl\u00ed-citos no eliminables, propios de los dilemas de los que nos habla Fernando Lolas). Rol de las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables (PPS) en la reducci\u00f3n de la inequidad Para abordar el rol de las pol\u00edticas p\u00fablicas sa-ludables, se debe comprender la forma en que las PPS act\u00faan a nivel local y sobre los \"deter - minantes\". Pero tambi\u00e9n es posible, en el nivel de abstracci\u00f3n en el que nos hallamos, intentar comprender c\u00f3mo las pol\u00edticas p\u00fablicas act\u00faan a nivel de la acci\u00f3n social y a nivel de las estruc - turas, sobre todo en este momento, en el que se han producido grandes avances en el campo de las ciencias sociales. En efecto, las ciencias una deuda un tanto conflictiva y de dif\u00edcil solu-ci\u00f3n. Al respecto, los trabajos de Ulrich Beck y Antony Giddens son muy interesantes, porque proponen que deber\u00edamos pasar a una nueva modernidad reflexiva. Las pol\u00edticas saludables tendr\u00edan, entonces, que partir desde la interpretaci\u00f3n de las caracter\u00eds - ticas siempre cambiantes de los seres vivos. Lo primero que deber\u00eda hacer una pol\u00edtica saluda- ble es comprender c\u00f3mo se da la autopoiesis de esos procesos vitales. Ahora bien, cuando las pol\u00edticas saludables ha- cen referencia a la vida humana, aparecer\u00edan algunas caracter\u00edsticas muy importantes y espe-ciales: La doble realidad biol\u00f3gica y cultural de la vida humana obliga a que las pol\u00edticas sa- ludables tengan algunas caracter\u00edsticas \"in-variantes\" o reversibles y de m\u00e1s f\u00e1cil pre- dicci\u00f3n, propias del desarrollo filogen\u00e9tico y ontogen\u00e9tico de la especie humana; pero tambi\u00e9n tendr\u00e1 caracter\u00edsticas totalmente \"variantes\" o reversibles y de dif\u00edcil predic - ci\u00f3n, propias de la realidad cultural del grupo humano y del comportamiento individual. En base al punto anterior, toda pol\u00edtica sa- ludable es biopol\u00edtica y tiene como fin pro- mover y proteger el desarrollo biol\u00f3gico de la especie, pero en el caso espec\u00edfico humano tambi\u00e9n es social, en la medida en que tiene necesariamente que interpretar la realidad cultural que posibilita al grupo construir sus formas de vida y de salud. La vida humana tiene esa conflictiva y compleja realidad de vivir y crear dos mundos: un mundo biol\u00f3gi- co y un mundo cultural, que en muchas oca- siones entran en conflicto. Las pol\u00edticas saludables tradicionales entre- garon gran peso e importancia a la realidad biol\u00f3gica invariante y consideraron que era posible establecer una pol\u00edtica de salud hu- mana al margen de las caracter\u00edsticas socia- les variantes del ser humano. Por esto las pol\u00edticas de salud tradicionales tienen un de la salud y vida. Nos referimos a las l\u00f3gicas re-cursivas 4 que han sido levantadas por la biolog\u00eda te\u00f3rica que estudia los procesos autopoi\u00e9ticos, o por la teor\u00eda f\u00edsica del caos, o por las ciencias sociales que estudian los procesos complejos. Al respecto, creemos que para el estudio de la vida y salud, los aportes que hace la Escuela de Santia-go (Maturana, Varela y colaboradores), Von Gla-sarfeld, Fridjof Capra, constituyen importantes elementos que posibilitan comprender la salud no \u00fanicamente como descuento de enfermedad. Las reflexiones anteriores posibilitan encon- trar que la salud tiene realidad propia y que est\u00e1 profundamente imbricada con la vida. En otras palabras, la salud es una forma de andar por la vida, como nos dir\u00eda Canguilhem, o una capaci-dad de romper las reglas existentes y crear nue-vas, como sugiere el mismo autor, o la posibi-lidad de constantemente autoinventarse, como sugerir\u00eda la Escuela de Santiago con su concepto de autopoiesis. 5 Las caracter\u00edsticas anteriores obligan a la gente que est\u00e1 preocupada por la salud a no interve-nir antes de interpretar, porque la salud siempre entra\u00f1ar\u00eda caracter\u00edsticas diversas, muy propias del momento de autopoiesis en que se encuen-tra el individuo o grupo que est\u00e1 construyendo su salud. En otras palabras, parece que es fun-damental en este nuevo milenio tratar de com-prender la realidad antes de intervenir sobre ella, porque las intervenciones basadas en una supuesta ciencia que conoce todo, est\u00e1 dejando cil avanzar en la constituci\u00f3n de nuevas teor\u00edas, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas y acciones para la promoci\u00f3n de la salud. Lo anterior no hace \u00fanicamente relaci\u00f3n a la sa- lud, sino que tambi\u00e9n tiene que ver con la cons - tituci\u00f3n del resto de ciencias humanas, las mis - mas que durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os han vivido un proceso de cr\u00edtica. Por esta raz\u00f3n nos permitimos sugerir que se inicie el abordaje de las pol\u00edticas por la reflexi\u00f3n \"Salud: calidad de vida y bienestar\". Una vez que asumimos la necesidad de reflexio- nar sobre la vida y la salud, nos parece que es fundamental entender que este binomio ocupa un espacio y tiempo distintos a los que ocupan la enfermedad y la muerte. Estas \u00faltimas aparecen como cuestiones dadas o producidas, mientras que la vida y salud se encuentran en el d\u00e1ndose. En otras palabras, es muy dif\u00edcil para nosotros, los \"enferm\u00f3logos\", comprender la salud, por - que nosotros somos personas que entendemos los hechos como sustantivos o cuestiones con-geladas o cristalizadas, pero tenemos mucho problema en entender los verbos, los movimien-tos, o los procesos. La reflexi\u00f3n anterior nos conduce, entonces, a la necesidad de encontrar l\u00f3gicas diferentes a las dominantes. Estos \u00faltimos cincuenta a\u00f1os han dado cuenta del nacimiento de nuevas l\u00f3gicas que tratan de entender la temporalidad propia 4 La l\u00f3gica dominante ha sido una l\u00f3gica instrumental que busca comprender c\u00f3mo los efectos son producidos por una causa (l\u00f3gica causal), o c\u00f3mo un medio conduce a un fin (finalista), o c\u00f3mo un hecho existe en funci\u00f3n a una norma (funcionalista). Otras l\u00f3gicas aparecieron en el siglo XIX, como por ejemplo la l\u00f3gica dial\u00e9ctica, pero en estos \u00faltimos tiempos se han forjado nuevas propuestas l\u00f3gicas que intentan explicar la forma en que ocurren los procesos auton\u00f3micos, como por ejemplo la vida en su constante autogeneraci\u00f3n. Estas l\u00f3gicas son conocidas como l\u00f3gicas recursivas: por ejemplo, el vivir produce vida y la vida producida posibilita vivir. 5 Autopoiesis quiere decir \"auto-inventarse\". Los seres vivos se caracterizar\u00edan por esa capacidad de producir vida, al mismo tiempo producir los \"instrumentos\" (\u00f3rganos, tejidos, c\u00e9lulas) que generan la vida, y constantemente cambiar en ese autoproducirse.16 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables La salud y la vida 17 diferente a la que jugaron las tradicionales pol\u00edticas de salud. En la definici\u00f3n de las po-l\u00edticas de salud han jugado tradicionalmente, como determinantes fundamentales, tres fuerzas: a) el poder del conocimiento b) el poder administrativo (mundo de las cosas y del dinero) y c) el poder pol\u00edtico (volun-tades). Las PPS intentan forjar fuerzas un tanto diferentes que puedan tambi\u00e9n jugar un papel distinto a nivel del Estado y de la sociedad civil. Las PPS intentan crear un poder t\u00e9cnico dis - tinto. En la medida en que proponen abogar por una conceptualizaci\u00f3n diferente de la salud, pretenden crear propuestas metodo-l\u00f3gicas y t\u00e9cnicas consecuentes, que puedan criticar y al mismo tiempo complementar los conocimientos, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas tradicio-nales utilizados por las ciencias de la \"salud\" dominantes. Las PPS deben crear un poder administra-tivo diferente, mediante la forja de teor\u00edas administrativas que comprendan y realcen lo diverso y posibiliten la introducci\u00f3n del poder de los propios actores en el diagn\u00f3s - tico y elaboraci\u00f3n de las respuestas adminis - trativas. Las PPS deben configurar un poder pol\u00edtico diverso, donde el mundo de la vida se im-brique con el mundo del sistema y donde el mundo sist\u00e9mico no colonice al mundo de la vida, de la manera como ha venido haciendo. La creaci\u00f3n o dinamizaci\u00f3n de unos poderes t\u00e9cnico, administrativo y pol\u00edtico distintos posibilitar\u00eda, a su vez, dinamizar y cambiar la manera en que se movilizan los recursos, movilizaci\u00f3n que deber\u00eda responder en parte a la propia l\u00f3gica de los recursos, pero que recibe la direcci\u00f3n de los poderes humani- zados y fortalecidos, con lo cual estar\u00edamos hablando de una movilizaci\u00f3n con miras al cuidado (ver Heidegger: El ser y el tiempo). El fortalecimiento de los mencionados pode-salud se halla fundamentada en las formas de organizaci\u00f3n social de la vida (autopoie-sis colectiva) y que la t\u00e9cnica puede apoyar dicha din\u00e1mica vital, pero la t\u00e9cnica en s\u00ed no es saludable. Las PPS, al as\u00ed obrar, conciben que la acci\u00f3n en salud es una acci\u00f3n sapiente, donde obra el saber y querer colectivo con-juntamente con el apoyo de la ciencia, nor - mas y recursos. En otras palabras, las PPS establecer\u00edan que es fundamental que la po-blaci\u00f3n proponga los fines, mientras que la intervenci\u00f3n de los recursos, ciencia y nor - mas sean nada m\u00e1s que medios. Las PPS, entonces, son en s\u00ed saludables, al interpretar la vida, apoyar su desarrollo y buscar que la propia vida marque el camino de la acci\u00f3n individual y colectiva. Las PPS no se centran solo en los medios exteriores para lograr salud, sino que concentran su in-ter\u00e9s sobre las potencialidades internas de las colectividades; no dan mucho \u00e9nfasis a la intervenci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n, sino a la comprensi\u00f3n y cuidado de su autodesarrollo. De esta manera, las PPS analizan e impulsan las relaciones del ser humano con sus \u00e1mbi-tos de consumo y producci\u00f3n. En el \u00e1mbito de consumo, estudian y buscan el cambio de las relaciones de: a) consumo simple: ali-mentaci\u00f3n, vivienda, vestido, recreaci\u00f3n; b) consumo ampliado: consumo del arte y la ciencia; c) formas de trabajo; d) relaci\u00f3n con la naturaleza f\u00edsica, biol\u00f3gica y social. Las PPS no solo juegan un rol a nivel de la acci\u00f3n social, sino que tambi\u00e9n intervienen sobre la estructura o sistema. Al centrar su preocupaci\u00f3n en fortalecer la naturaleza sa-ludable de la acci\u00f3n, buscan adem\u00e1s tradu-cir las necesidades del mundo de la vida en respuestas adecuadas, movilizar recursos y re-regular el Estado. Analicemos estos ele-mentos. La labor de traducci\u00f3n de las necesidades humanas en normas y recursos estructurales que deben cumplir las PPS, es de naturaleza Organiza las pr\u00e1cticas cotidianas. Forja relaciones de poder con sus cong\u00e9neres y con el mundo que le rodea. Las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables requieren, en- tonces, interpretar la acci\u00f3n social en su inte- gralidad. Solo as\u00ed se podr\u00e1: Realizar una buena \"lectura\" de las necesida- des sociales. Fortalecer las propias acciones sociales que apoyan los literales anteriores. Traducir los requerimientos de mediaci\u00f3n o cuidado sobre la salud. Movilizar adecuadamente los conocimien- tos, normas y recursos (estructura) existen- tes y crear otros capaces de responder a las necesidades diagnosticadas. Re-regular el aparato del Estado con miras a forjar un Estado democr\u00e1tico y promotor de salud. Los puntos anteriores obligan a tomar en consi- deraci\u00f3n algunos aspectos fundamentales: La \"lectura\" mencionada solo puede produ- cirse si la aproximaci\u00f3n a los actores se da desde m\u00e9todos interpretativos no tradicio- nales. La hermen\u00e9utica, la fenomenolog\u00eda, la filosof\u00eda del lenguaje y otras metodolog\u00edas apoyan en este empe\u00f1o. El fortalecimiento del accionar social en salud podr\u00e1 darse siempre cuando puedan compatibilizarse las PPS con la cultura, etni- cidad, personalidad, pr\u00e1cticas y poderes so-ciales. En esa medida, las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables rescatan las realidades y valores del mundo de la vida de las colectividades como bases fundamentales para la propia acci\u00f3n comunitaria en salud y como puente fundamental para la organizaci\u00f3n de las res - puestas estatales en salud. Las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables recono- cen que la posibilidad de la acci\u00f3n en salud ocurre siempre y cuando se pueda crear un saber mutuo sobre salud entre la colectivi- dad y los actores. Las PPS reconocen que la sociales han comenzado a dar una importancia muy grande a la acci\u00f3n social en cuanto activi- dad humana, categor\u00eda que no tuvo mucho peso en el pensamiento social anterior, el cual entre- g\u00f3 mucho peso a la estructura o al sistema. Las ciencias sociales y pol\u00edticas convencionales consideraron que el mundo social (la acci\u00f3n so- cial) ser\u00eda redimido por las normas estatales y los recursos fundamentados en la raz\u00f3n cient\u00edfi- ca (estructura) y que todo pensamiento o acci\u00f3n que no respondiera a la norma y a la raz\u00f3n ser\u00eda barrido por la historia. Esta predicci\u00f3n result\u00f3 un tanto equivocada. El experimento del socia- lismo real as\u00ed lo confirm\u00f3. Similar pensamiento domin\u00f3 a la salud p\u00fablica del siglo XX, seg\u00fan el cual la salud la alcanza- r\u00edamos a trav\u00e9s del cumplimiento de las nor - mas fundamentadas en la ciencia positiva que mueve recursos tecnol\u00f3gicos. Aquella propues - ta, a pesar de los grandes logros, parece que tambi\u00e9n es un tanto unilateral, ya que, como se ha dicho anteriormente, esto nos condujo a un pensamiento fundamentado en la enfermedad y a una intervenci\u00f3n basada en una ciencia que supuestamente sabe todo y que no requiere de interpretaci\u00f3n previa del cambiante mundo hu- mano. Si sustentamos que las pol\u00edticas humanas saludables son pensamientos y acciones que im-pulsan el desarrollo de la vida en cuanto bien co-m\u00fan y verdadero, tanto los pensamientos cuan- to las pr\u00e1cticas jugar\u00edan un papel fundamental en la acci\u00f3n social y en la estructura. El rescate por parte de las pol\u00edticas p\u00fablicas sa- ludables del bien com\u00fan en tanto creaci\u00f3n de la acci\u00f3n individual y social, requiere interpretar el mundo de la vida como espacio donde el ser humano: Construye aquello que sustenta como verda- dero. Engendra los planteamientos \u00e9ticos que le posibilitan construir su socialidad. Constituye sus veracidades, fundamentos de la personalidad.18 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables La salud y la vida 19 pugna el reconocimiento de la autonom\u00eda y la subjetividad, que alimenta pensamientos cen-trados en lo autopoi\u00e9tico. La descentralizaci\u00f3n y el concomitante reclamo de una atenci\u00f3n a la salud m\u00e1s relacionada con lo local. El recono-cimiento de la importancia del \"cliente\" como propulsor de su propia salud. En otras palabras, vivimos un momento en que las PPS podr\u00edan ser impulsadas, y a su vez lo que ocurre podr\u00eda ser dirigido para fortalecer las PPS, con miras a producir grandes cambios en el sector \"enferme-dad\". Las PPS tambi\u00e9n podr\u00edan impactar importan- temente sobre los otros sectores al brindar ele-mentos de relaci\u00f3n de su quehacer con el avance humano. Todos los sectores, ya sean sociales o econ\u00f3micos, supuestamente desarrollan su ac - ci\u00f3n para beneficio de su poblaci\u00f3n. La confor - maci\u00f3n de un s\u00f3lido conjunto de pol\u00edticas p\u00fabli-cas saludables podr\u00eda crear un punto de referen-cia de importancia para el quehacer de todos los sectores. Las PPS tienen una posibilidad muy grande de transformarse en puntos de referencia de los otros sectores, toda vez que la vida y la salud tie-nen una amplia fuerza de convocatoria. Al fin y al cabo, la cotidianidad est\u00e1 relacionada con la vida y la salud, mientras que la enfermedad y la muerte constituyen accidentes o momentos. Por otro lado, la vida y la salud no han sido tan medicalizadas o \"disciplinadas\" como es la en-fermedad, cuyo tratamiento constituye respon-sabilidad de elites cient\u00edfico-t\u00e9cnicas. La salud, en cambio, pertenece al mundo de la vida, es vi-vida por legos y tratada por m\u00faltiples profesio-nes: la abordan los antrop\u00f3logos, los soci\u00f3logos, los curas, las amas de casa, las abuelas. Instrumentos de las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables Al definir las pol\u00edticas p\u00fablicas como \"todo pen-samiento y acci\u00f3n que impulsa el desarrollo de la vida en cuanto bien com\u00fan y verdadero\", es ob-El sector \"enfermedad\" tiene sus actores, que luchan por su existencia y ampliaci\u00f3n, siendo uno de los actores m\u00e1s importantes, el complejo m\u00e9dico - industrial - medicamentoso. Es posible pensar que el fortalecimiento de las PPS a nivel de los Ministerios de Salud se encuentra en el empuje que podr\u00edan dar las nuevas identidades o nuevos movimientos sociales que proponen defender la salud como parte de la conformaci\u00f3n de sus prop\u00f3sitos. El movimiento ecologista ha jugado un papel importante en la conformaci\u00f3n de \"pol\u00edticas p\u00fablicas saludables para la natura-leza\"; las mujeres han luchado por la conforma-ci\u00f3n de PPS relacionadas con la salud del g\u00e9nero y la no violencia intrafamiliar; los movimientos \u00e9tnicos han cumplido un importante papel en la recuperaci\u00f3n de medicinas ancestrales m\u00e1s centradas en la salud que en la enfermedad, los municipios y poderes locales han conducido pro-puestas que intentan dar cuenta de la salud de los habitantes de sus territorios. Si los actores fundamentales de la PPS se en- cuentran por fuera del sector \"enfermedad\" y afincados en la sociedad civil, es fundamental reflexionar sobre los necesarios cambios a nivel del poder administrativo existente los servicios, de los que hab\u00edamos hablado antes, con el fin de acoger la influencia de estas fuerzas socia-les para apoyar la ampliaci\u00f3n del horizonte de visi\u00f3n y acci\u00f3n de este sector. Pero las fuerzas del cambio no se encuentran solamente en los poderes pol\u00edticos externos al sector \"enferme-dad\" sino que tambi\u00e9n existen en tanto poderes de nuevo conocimiento sobre la salud que deben ser importados por parte del sector \"enferme-dad\". La reflexi\u00f3n sobre la salud y la creaci\u00f3n de propuestas metodol\u00f3gicas e instrumentos t\u00e9c - nicos para dar cuenta de la salud y las PPS son de urgente necesidad. A m\u00e1s de las fuerzas pol\u00edticas, t\u00e9cnicas y admi- nistrativas abordadas, es importante reconocer que vivimos una \u00e9poca de grandes cambios en todos los rubros de la vida social, los mismos que podr\u00edan apoyar el fortalecimiento de PPS. Nos referimos a esa corriente libertaria que pro-sectores sociales y econ\u00f3micos del Estado. Por ejemplo, el sector de bienestar social, es parte del sector virtual salud; la educaci\u00f3n, que en cierta medida hace parte del sector virtual sa-lud; igual que el sector trabajo, y, por qu\u00e9 no, el sector econ\u00f3mico. La reflexi\u00f3n que hemos llevado a cabo sobre las PPS es una reflexi\u00f3n que intenta partir desde la salud en tanto expresi\u00f3n de vida individual y so-cial. En esa medida, las PPS irrespetan sectores ya constituidos y reclaman un espacio para el ejercicio del cuidado a la salud. Las PPS tienen que jugar un papel importante en el sector \"en-fermedad\", oblig\u00e1ndole a ver otros contenidos que hab\u00edan sido dejados de lado en su constitu-ci\u00f3n, originar cambios importantes en los cono-cimientos, normas, recursos del sector (estruc - tura) y tambi\u00e9n podr\u00eda obrar sobre el cambio de las formas del mismo. Deber\u00e1, por otro lado, obrar sobre el \"sector virtual salud\" que, como hemos dicho, se halla \"regado\" en los otros sec - tores, oblig\u00e1ndolo a adquirir una \"realidad m\u00e1s real\". En lo que hace relaci\u00f3n a los servicios de salud, \u00e9stos podr\u00edan ser ampliamente reorientados a trav\u00e9s de la visualizaci\u00f3n de la vida y no solo de la enfermedad. En esa medida, las PPS valo-rar\u00edan la tecnolog\u00eda frente a la vida: la cultura institucional frente a la vida; los derechos del paciente; la \u00e9tica y la vida; los entornos y la vida, en una aproximaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los determi-nantes t\u00e9cnicos. Para lograr una paulatina transformaci\u00f3n desde un sector \"enfermedad\" hacia un sector salud, es importante establecer un peso mayor de las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables dentro del concier - to de pol\u00edticas de \"salud\" existentes en nuestros Ministerios de Salud. Para que aquello ocurra, deber\u00e1n crearse los mecanismos adecuados para que puedan surgir actores o sujetos por la salud que actualmente son muy d\u00e9biles o inexistentes, es decir que es necesario pasar a conformar \"P\u00fa-blicos por la Salud\".res posibilitar\u00e1 revisar y crear leyes y reglas constructoras de salud y vida a nivel del apa-rato estatal, donde es fundamental estable-cer una ampliaci\u00f3n del campo de visi\u00f3n y ac - ci\u00f3n, a trav\u00e9s de acciones interdisciplinarias, interinstitucionales e intersectoriales. Las PPS buscar\u00edan, por otro lado, respuestas del Estado forjadoras de la equidad, con el fin de que \u00e9ste pueda producir efectos dis - tintos ante necesidades diversas y logre dis - minuir las diferencias injustas y evitables. Si no se parte de una conceptualizaci\u00f3n de que la salud es una forma de caminar por la vida, no es posible disponer de respuestas diferen-ciales ante formas de vida distintas que con-ducen a niveles de salud tambi\u00e9n variables. Las PPS, al haber partido desde la compren-si\u00f3n de la vida y la salud, se aproximan en mejor forma a la producci\u00f3n de respuestas constructoras de equidad. Impacto de las pol\u00edticas p\u00fablicas saludables en el sector salud En el ac\u00e1pite anterior hemos establecido el rol que podr\u00edan jugar las PPS sobre la acci\u00f3n social y sobre la estructura. En esta parte parece que es importante considerar el papel que podr\u00edan cumplir las PPS a nivel del sector salud, en los otros sectores y en los municipios. El plantea-miento invita a salir del nivel de abstracci\u00f3n en el que nos hemos movido para tratar de analizar el Estado en su conformaci\u00f3n por sectores. Si reflexionamos por un momento, nuestro sector de la \"salud\" se halla delimitado por las responsabilidades y funciones que cumplimos con relaci\u00f3n a la enfermedad. Basta recordar que m\u00e1s del 90% del presupuesto est\u00e1 dedicado a la enfermedad: atenci\u00f3n m\u00e9dica en hospita-les y ambulatorios. Muy peque\u00f1a cantidad de recursos se dedican a la promoci\u00f3n de la salud. En otras palabras, el sector \"salud\" es el sector de la \"enfermedad\". El verdadero sector salud es virtual y se encuentra \"regado\" en los diferentes 20 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables La comunicaci\u00f3n social cumple, por otro lado, un papel importante en la ampliaci\u00f3n y forta-lecimiento del proceso de aprendizaje de nue-vas formas de convivencia, empoderamiento de la poblaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la definici\u00f3n y construcci\u00f3n de las PPS, pero un aspecto fun-damental constituye aquel proceso de cambio de las normas estructurales y procedimentales que viabilicen el desarrollo de las PPS; los avances en la acci\u00f3n social deben necesariamente acompa-\u00f1arse de transformaciones normativas y de re-cursos (estructura). Las PPS son pol\u00edticas din\u00e1micas, pol\u00edticas \"con vida\", que requieren la constante alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para su supervivencia y desarro-llo. En esa medida, este tipo de pol\u00edtica necesi-ta constante control social y el rendimiento de cuentas por parte del sistema responsable de implementarlas. Las PPS tienen su impacto, pero este es un tanto diferente de otras pol\u00edticas, ya que intentan me-dir los efectos positivos que expresan la salud, tales como convivencia ciudadana, construcci\u00f3n de ambientes y comportamientos solidarios y seguros, etc. Las PPS requieren acumular evidencias que po- sibiliten su aplicaci\u00f3n en distintos \u00e1mbitos y tiempos, pero las evidencias son obviamente va-l\u00f3rico - cient\u00edficas, es decir, hablan de los valores verdaderos o verdades buenas. Muchos otros aspectos son de importancia pero no han sido abordados para este documento, en tal sentido se espera el debate propuesto por el Dr. C\u00e9sar Viera.vio que requerimos de una serie de instrumen-tos que posibiliten su construcci\u00f3n y ejercicio. Por otro lado, al haberse ubicado la fuerza prin-cipal de la salud en las potencialidades de vida aut\u00f3noma y solidaria, es l\u00f3gico considerar que la fuerza m\u00e1s grande para la definici\u00f3n y desarro-llo de las PPS se encuentra radicada en la propia poblaci\u00f3n y en su capacidad participativa. La poblaci\u00f3n debe participar en la definici\u00f3n de las pol\u00edticas por las razones que hab\u00edamos ex - plicado anteriormente: la caracter\u00edstica siempre diversa del proceso bio-humano y el car\u00e1cter ac - tivo y consciente de la construcci\u00f3n social de su salud. En esa medida, la posibilidad de interpre-tar la vida y salud, solamente puede concretarse a trav\u00e9s de aquella investigaci\u00f3n que posibilita la construcci\u00f3n de un saber mutuo, realizada conjuntamente entre la poblaci\u00f3n y sus institu-ciones. Es entonces fundamental establecer que la par - ticipaci\u00f3n social debe darse desde el propio pro- ceso de investigaci\u00f3n y definici\u00f3n de las pol\u00edti-cas; no se diga en el proceso de implementaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n. Al ser la participaci\u00f3n un eje fundamental para la definici\u00f3n de las pol\u00edticas para su implemen-taci\u00f3n y control, las PPS deben buscar el empo-deramiento de la poblaci\u00f3n en este campo, para lo cual uno de los instrumentos fundamentales es la educaci\u00f3n, en su calidad de proceso que apoya el cambio de las formas de convivencia de la poblaci\u00f3n. Si la salud es una forma de andar en la vida, puede mejorarse en la medida en que se cambien las formas de convivencia, y aque-llo no se puede dar sino solamente a trav\u00e9s del aprendizaje de las mismas. La salud y la vida 23 Art\u00edculo 2Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud1 (Aporte a la defensa de un pueblo agredido por el imperialismo) Edmundo Granda Presentaci\u00f3n M\u00e1s all\u00e1 del pragmatismo de los tecn\u00f3cratas y de la deformada \u00f3ptica mercantil de la medicina lucrativa, la lucha de los pueblos por la salud y la vida cobra las m\u00e1s diversas formas. La revoluci\u00f3n social opera como un vasto y pro- fundo instrumento de salud, proceso que ha rati-ficado la afirmaci\u00f3n hist\u00f3rica de la pol\u00edtica como medicina a gran escala. Por las mismas razones que la revoluci\u00f3n produce la emancipaci\u00f3n eco-n\u00f3mica y la desenajenaci\u00f3n pol\u00edtico-ideol\u00f3gica, desencadena tambi\u00e9n hondas modificaciones en las potencialidades del bienestar, vida y salud. Revoluci\u00f3n, salud y sobrevida son procesos es - trechamente enlazados, del mismo modo que la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica, la dominaci\u00f3n pol\u00edtica y la coerci\u00f3n ideol\u00f3gica, se alimentan mutuamen-te con la enfermedad y la muerte. Este documento fue realizado como un home- naje a la inmensa tarea de rescate de la vida que lleva adelante Nicaragua y que cumple en estos d\u00edas su octavo aniversario, y como una expresi\u00f3n de rechazo al ejercicio destructivo de la fuerza imperialista que pretende obstruir las conquistas que, como la de la salud, Nicaragua ofrece a los pa\u00edses hermanos como testimonio de lucha y esperanza de libertad para los pueblos sometidos de Am\u00e9rica y el mundo.El poder popular y la amplificaci\u00f3n del horizonte de la ciencia El arte y la ciencia se alimentan de la realidad social. A trav\u00e9s de la pintura, Genero Lugo 2 res- cata, de entre los escombros de la agresi\u00f3n, el \u00e9xtasis del amor existente en esta Nicaragua \"tan violentamente dulce\" 3, mientras que el Co- mandante Morales Avil\u00e9s expresa po\u00e9ticamente la contradictoria unidad del dolor-amor en que viven \u00e9l, su pueblo y Doris Mar\u00eda-camarada en la b\u00fasqueda de la liberaci\u00f3n 4. La guitarra de Mej\u00eda Godoy se torna fusil y dispara consignas musi-cales 5. La pintura, la literatura-poes\u00eda y la m\u00fa- sica se renuevan, crecen, cambian, tratan de dar cuenta, mediante la est\u00e9tica, de una Nicaragua que se transforma, que busca forjar al hombre nuevo, al hombre revolucionario para revolucio-nar la vida. Viejos y nuevos artistas descubren, a trav\u00e9s de notas musicales, colores, formas escul-t\u00f3ricas y letras, esa nueva realidad de Nicaragua y, construyen a su vez, la realidad sandinista del contempor\u00e1neo arte de este pa\u00eds. La ciencia tambi\u00e9n se sit\u00faa en esta encrucijada. Los objetos cient\u00edficos se conforman y delimi-tan en el fragor de la lucha. El Frente Sandinista produce nuevas realidades que deben ser regis - tradas en el quehacer te\u00f3rico-pr\u00e1ctico. La revo-luci\u00f3n posibilita la ampliaci\u00f3n del horizonte de visibilidad de la ciencia porque, como lo dir\u00eda el 1 Trabajo realizado por Edmundo Granda y un colectivo nicarag\u00fcense, en el marco del proyecto nicarag\u00fcense de salud perinatal, CEAS, julio, 1987 2 Lugo, G. Transmutaci\u00f3n (pintura), Managua, 1986. 3 Cort\u00e1zar, J. Nicaragua tan violentamente dulce. Edit. Nueva Nicaragua. Managua, 1985. 4 Morales Avil\u00e9s, R. Prosa pol\u00edtica y poemas. Edit. Nueva Nicaragua. Managua, 1985. 5 Mej\u00eda Godoy, E. Guitarra armada. (M\u00fasica), San Jos\u00e9, 197824 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 25 de la contradicci\u00f3n capital-trabajo, lo cual era imposible, toda vez que las opciones hist\u00f3ricas son opciones de poder pol\u00edtico, y en ese enton-ces, el pueblo, el proletariado, no lo detentaba en ninguna sociedad. La ciencia en salud afirm\u00f3 entonces, su fidelidad a los requerimientos del capital. M\u00e1s tarde, se encontrar\u00e1 atareada en buscar el m\u00e1ximo ren-dimiento del obrero en su trabajo intensivo de jornada corta, resultante del incremento de la composici\u00f3n org\u00e1nica del capital 11. Despu\u00e9s la encontraremos apuntalando la conquista co-lonialista de \u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica Latina por parte del capital 12. En todas las etapas, la cien- cia m\u00e9dica ha laborado conjuntamente con las fuerzas dominantes para, a trav\u00e9s del quehacer en salud, apuntalar el requerimiento legitima-dor de los Estados capitalistas: que la ideolog\u00eda de la salud act\u00fae como excelente neutralizador de tensiones sociales, y mediante la distribuci\u00f3n de acciones de salud, se construya la imagen de Estados \"benefactores\" que supuestamente se preocupan por repartir la \"salud\". Las crisis del capital permitieron elaborar plan-teamientos alternativos. Virchow y Neuman propusieron en 1848 una visi\u00f3n m\u00e1s democr\u00e1-tica sobre la salud, mientras que Stern, Sigerist, Rosen y Molina, encontraron alternativas popu-lares en la gran crisis de 1930. La actual deba-cle del capital y el avance revolucionario de los pueblos tambi\u00e9n han impulsado la construcci\u00f3n de nuevas teor\u00edas explicativas. Am\u00e9rica Latina constituye un crisol en donde se funden nuevas formas de pr\u00e1ctica cient\u00edfica. Cuba y Nicaragua pasan a constituir la confirmaci\u00f3n de ensue\u00f1os populares madurados en la larga noche de la do-celaria del hombre, quien es considerado como una fuerza de trabajo, como m\u00e1quina corporal, como productor de riquezas. El objeto hom-bre nunca es observado en su integralidad. Se toma parte del mismo, es su valor de uso el que se privilegia, porque el valor de uso de la fuer - za de trabajo significa acumulaci\u00f3n de capital, constituye posibilidad de ganancia, factibilidad de plusval\u00eda. El valor de cambio de la fuerza de trabajo solamente es tomado en consideraci\u00f3n si es que impacta en la aplicaci\u00f3n de la misma. Las ciencias de la salud al servicio del capital se constituyeron y desarrollaron al un\u00edsono con los requerimientos de acumulaci\u00f3n. En sus inicios, el capital se enraiz\u00f3 en las f\u00e1bricas y fructific\u00f3 con la sangre de los obreros, madres y ni\u00f1os que entregaron sus vidas en ese dantesco af\u00e1n productivista 9. El consumo desmedido de esa fuerza de trabajo generador de riqueza obliga-ba a los empresarios a reflexionar sobre el valor de cambio. El capital se percat\u00f3 de que no pod\u00eda expoliar en esa forma tan irracional su propia fuente productora de riqueza. Por otro lado, los obreros, a trav\u00e9s de sus luchas reivindicativas, alcanzaron reformas tendientes a conservar su vida. La contradicci\u00f3n capital-trabajo, en esta primera etapa, incidi\u00f3 determinantemente so-bre el pensamiento en salud 10. El capital impuso a la salud p\u00fablica la implementaci\u00f3n de medidas convenientes para la conservaci\u00f3n de la salud productiva de los trabajadores, as\u00ed como el cui-dado y preparaci\u00f3n de la fuerza potencial de tra-bajo de sus hijos. El trabajador, en cambio, ha demandado al Estado, desde entonces, el cuida-do de su salud integral. La alternativa de obser - var integralmente la salud del obrero hab\u00eda exi-gido a la ciencia m\u00e9dica el plantear la abolici\u00f3n La historia del desarrollo de la ciencia en general, y del quehacer cient\u00edfico en salud en particular, no constituye otra cosa que la historia de la lu- cha por la definici\u00f3n de objetos de investigaci\u00f3n y de m\u00e9todos cient\u00edficos dirigidos a dar cuenta de los procesos que se priorizan en un espacio y tiempo hist\u00f3ricos determinados. La dial\u00e9ctica entre las fuerzas sociales y la propia consolida- ci\u00f3n de la teor\u00eda definen las prioridades cient\u00edfi- cas. Frente al desarrollo de las fuerzas produc - tivas, el poder dominante establece los reque- rimientos cient\u00edficos, delimita los problemas a ser dilucidados. La teor\u00eda, en cambio, determina las posibilidades de acogerlos, de interpretarlos. Un problema no adquiere el estatuto cient\u00edfico si no encuentra la madurez te\u00f3rica suficiente para poder dar cuenta de sus regularidades, de sus relaciones y determinaciones 8 pero, por otro lado, la teor\u00eda en salud no puede avanzar, no puede desarrollarse si, desde la sociedad, desde la realidad material, no se concretan presiones y propuestas. Las clases dominantes tienen mayores opciones de hacer propuestas, de plantear problemas de investigaci\u00f3n, de realizar pedidos a la ciencia. La formulaci\u00f3n de los problemas u objetos de in-vestigaci\u00f3n es, entonces, en gran medida, una problem\u00e1tica pol\u00edtica. A\u00fan m\u00e1s, los pedidos tie-nen un cometido, un valor de uso, deben servir para un fin determinado. En esa medida, y aqu\u00ed radica el problema m\u00e1s grave, los objetos son delimitados en funci\u00f3n a su inter\u00e9s espec\u00edfico, al servicio que prestaran m\u00e1s tarde. Especiales caracter\u00edsticas constitutivas de los objetos son privilegiadas mientras que otras son dejadas de lado. La historia de la investigaci\u00f3n en salud por parte del capital es la historia de la investigaci\u00f3n par -comandante Borge, \"el infinito proceso de desarro-llo de la ciencia coincide con el punto de vista de los revolucionarios que es el proceso de desarrollo infi-nito de los hombres\" 6. Se plantea para los hombres de ciencia de Ni-caragua desarrollar su creatividad para reflejar subjetivamente la intrincada realidad objetiva. Constituye para los trabajadores cient\u00edficos un reto de similar naturaleza al que se propone para los artistas. En efecto, \u00c1lvaro Guti\u00e9rrez 7 en el uso de los colores logra, con su pincel, plasmar en el lienzo aquella mirada serena y llena de es - peranza en el futuro de su gente. Parece como que el mensaje que transmite consiste en la pro-yecci\u00f3n, en la continuaci\u00f3n en el tiempo hist\u00f3ri-co, de las posibilidades revolucionarias. \u00bfUtiliza las mismas t\u00e9cnicas o son \u00e9stas diferentes? Lo que importa es que la pintura denota distintos contenidos y propone nuevas acciones. La revo-luci\u00f3n crea el futuro, reconstituye la dial\u00e9ctica del tiempo, abre horizontes desconocidos, res - tablece la humanidad, es dial\u00e9ctica, es b\u00fasqueda de horizontes m\u00e1s amplios para la realizaci\u00f3n del ser humano, y aqu\u00ed radica el cometido del in-vestigador en la revoluci\u00f3n; es decir, encontrar la identidad entre ciencia y revoluci\u00f3n, descu-brir c\u00f3mo la revoluci\u00f3n es desarrollo de la cien-cia, y la ciencia vivificaci\u00f3n de la revoluci\u00f3n. En el plano especifico de las ciencias de la salud, los investigadores se ven en el compromiso de encontrar el sendero para lograr la comprensi\u00f3n de los nuevos aportes brindados por el proceso revolucionario para la consecuci\u00f3n de la salud colectiva y, al mismo tiempo, emprender en la b\u00fasqueda de medios para impulsar el logro de la salud como una parte integrante de la construc - ci\u00f3n revolucionaria. 6 Borge, T. Discurso ante la III Jornada Cient\u00edfica Nacional de Salud y Primer Coloquio de Ciencias M\u00e9dicas Nicarag\u00fcense - Norteamericano. Bol. Nic, de Hig. Y Epid., 1(1): 91-98. Enero, marzo de 1984 7 Guti\u00e9rrez, A. Ventana 1 (pintura), Managua, 1980. 8 Kedrov, B. (1971). Acerca de las leyes del desarrollo de la ciencia. La Habana, Ciencias Sociales.9 Marx, K. (1976). El capital, libro 1, Cap. XIII. M\u00e9xico, Siglo XXI, 3ra ed. 10 Breilh, J. (1977) La Medicina Comunitaria, \u00bfUna nueva polic\u00eda m\u00e9dica? Revista Mexicana de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales (84) 79-82, M\u00e9xico. 11 Breilh, J. (1986) Epidemiolog\u00eda: Econom\u00eda, Medicina y Pol\u00edtica. Editorial Fontamara, M\u00e9xico, 3ra ed. 12 Garc\u00eda, J. C. (1981). The Laziness disease. History and Philosophy of the Life Sciences, 3(1): 21-59. Este trabajo constituye una excelente demostraci\u00f3n de la articulaci\u00f3n de las ciencias m\u00e9dicas y la produc - ci\u00f3n algodonera en Am\u00e9rica.26 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 27 ta capacidad creativa y factibilizando su realiza- ci\u00f3n individual en funci\u00f3n a la realizaci\u00f3n social. Poder popular y salud Las \"categor\u00edas no solamente tienen un significado objetivo sino una historia objetiva y subjetiva. Una historia objetiva que presupone un estado definido de evoluci\u00f3n del movimiento de la materia y una historia subjetiva, producto de su descubrimiento y aprehensi\u00f3n por parte del hombre, por su concien-cia\". 17 Lo anterior presupone que las categor\u00edas se construyen, es decir, ganan forma, adquieren contenido, a trav\u00e9s del esfuerzo que hace la con-ciencia humana para aprehender la cambiante realidad. Las categor\u00edas tienen entonces vida, tienen historia, cambian, se modifican. En algu-nos momentos se delimitan con singular clari-dad, y en otros se oscurecen y se embarcan en nebulosas ideol\u00f3gicas. La realidad est\u00e1 siempre presente ante la conciencia social, pero \u00e9sta dis - pone, de acuerdo a las distintas coyunturas, de diversas cuotas de poder para descubrirlas, para encontrar sus relaciones y determinaciones. La larga noche de la dominaci\u00f3n somocista atent\u00f3 contra la vida, encaden\u00f3 al hombre y al pensamiento, conculc\u00f3 la libertad que no con-stituye otra cosa que la \"conciencia de la necesi-dad de las leyes que rigen los procesos naturales y sociales\", 18 y concomitantemente cre\u00f3 brumas alrededor de la categor\u00eda salud. El triunfo revolucionario, la conquista del poder popular a trav\u00e9s de las armas-amor-raz\u00f3n por parte del sandinismo, abre una nueva etapa para el quehacer en salud en Nicaragua y dibuja con mayor nitidez la categor\u00eda salud.Este hecho hist\u00f3rico no solamente produce la negaci\u00f3n de la alienaci\u00f3n del hombre com\u00fan, sino que, consecuentemente, se produce la po-sibilidad de la desalienaci\u00f3n de la ciencia. En efecto, el poder popular libera al objeto cient\u00ed-fico. El pensamiento cient\u00edfico en salud nicara-g\u00fcense puede, en este momento, conceptualizar al hombre como una posibilidad cada vez m\u00e1s cercana de realizaci\u00f3n integral. A pesar de que en el momento actual persisten diferencias so-ciales en la poblaci\u00f3n y todav\u00eda se encuentran expresiones econ\u00f3micas en que priman las leyes del valor, sin embargo, la revoluci\u00f3n pavimen-ta el camino hacia la abolici\u00f3n de la mercanc\u00eda humana. La revoluci\u00f3n como que permite la desaliena- ci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida del objeto cient\u00edfico que del ob-jeto real. Dicho en otras palabras, el investigador puede, en el momento actual, conceptualizar su objeto como un ser aut\u00e1rquico y participar en la planificaci\u00f3n de una sociedad nicarag\u00fcense m\u00e1s justa, as\u00ed como apuntalar aquel proceso necesa-rio de transformaci\u00f3n humana. Al producirse la liberaci\u00f3n del objeto cient\u00edfico, sus m\u00e9todos de abordaje cambian y al reconsti-tuirse la dial\u00e9ctica del tiempo el futuro gana ma-yor importancia. En este sentido, los investiga-dores en la revoluci\u00f3n se ven en el compromiso de crear nuevos caminos te\u00f3ricos e instrumen-tos para interpretar los procesos que se desarro-llan multilateralmente y en libertad. Los viejos postulados de la epidemiolog\u00eda agnosticista ya no pueden dar cuenta del nuevo hombre sandi-nista: deben ser criticados y reformulados. As\u00ed mismo, la convencional administraci\u00f3n en salud no posee los elementos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para abarcar los requerimientos organizativos en salud. La revoluci\u00f3n desaliena al objeto, al m\u00e9todo y al investigador, movilizando su infini-comandada por las transnacionales y afrontada por los Estados burgueses dependientes. En la Nicaragua somocista la investigaci\u00f3n en salud colectiva se esteriliz\u00f3, se cortaron los in-tentos de reformulaci\u00f3n. La ciencia debi\u00f3 cami-nar en este campo, unida al af\u00e1n de lucro o a los requerimientos de control y legitimaci\u00f3n estata-les, y sobrevino la noche para el pensamiento en salud. La aparici\u00f3n del poder popular que abri\u00f3 nuevos derroteros, que ilumin\u00f3 los senderos construidos por el nuevo pensamiento en sa-lud forjado en la clandestinidad 15, organiz\u00f3 una pr\u00e1ctica en salud conduciendo una reflexi\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica en este campo. La revoluci\u00f3n sandinis - ta cre\u00f3 esta posibilidad. Estableci\u00f3 por primera vez en Nicaragua la factibilidad de pensar en la salud del hombre integral, de no verla interme-diada por su valor de uso acumulador, de no su-peditar dolorosamente el pensar al servicio del poder dominante, de no trastocar lo que se sien-te, de poder ejercitar lo que se cree, de apoyar la construcci\u00f3n consciente del futuro, de buscar en el pasado lo que es bueno para el hombre, de ha-cer lo que el Comandante Borge dir\u00eda: \"impulsar el desarrollo, restaurar la sabidur\u00eda popular, reco-nocer la posibilidad de que la ciencia y la t\u00e9cnica se pongan al servicio f\u00edsico y espiritual multilateral de los hombres\". 16 La revoluci\u00f3n sandinista, al tomar el poder el 19 de julio de 1979, destruye el Estado burgu\u00e9s y crea una alternativa concreta, el Estado popu-lar. La creaci\u00f3n del Estado popular significa la negaci\u00f3n pol\u00edtica del contradictorio fin acumu-lador-legitimador del poder estatal burgu\u00e9s y el consiguiente direccionamiento de su af\u00e1n hacia el logro de la libertad e infinito desarrollo hu-mano.minaci\u00f3n imperialista. El avance de la organiza-ci\u00f3n popular en los distintos pa\u00edses sacude la es - tructura social y despierta la creatividad cient\u00edfi-ca. Diferentes grupos democr\u00e1ticos de investiga-ci\u00f3n descubren en las madejas agnosticistas de la ciencia burguesa hilos de objetividad, los que son rescatados para construir la nueva trama de una interpretaci\u00f3n renovada sobre la salud. De todas maneras, en etapas de consolidaci\u00f3n de la dominaci\u00f3n burguesa o en sus momentos de crisis, la ciencia experimenta algunos desa-rrollos, y aquello es posible porque al mismo tiempo se desenvuelven las fuerzas productivas, porque el gran desarrollo tecnol\u00f3gico permite a la ciencia descubrir con mayor facilidad las leyes de los procesos y construir un arsenal te\u00f3rico, que inmediatamente facilita dar nuevos pasos en el manejo de la t\u00e9cnica. Pero el desarrollo de la ciencia choca con las relaciones sociales de su uso y con la pobreza de los m\u00e9todos para abordar la salud colectiva. Los inmensos adelantos de la qu\u00edmica, biolog\u00eda, psicolog\u00eda, f\u00edsica, cibern\u00e9ti-ca y ciencias sociales, no pueden ser utilizados. Mac-Mahon y Pugh 13 declaran que la ciencia epi- demiol\u00f3gica es limitada, y Leavel y Clark14 mani- fiestan que la epidemiolog\u00eda no puede llegar m\u00e1s all\u00e1 de las apariencias. La administraci\u00f3n en sa-lud se niega a salir del quehacer funcionalista y no permite que la dial\u00e9ctica ampl\u00ede su horizonte de visibilidad. La educaci\u00f3n en salud repite los mismos contenidos ideol\u00f3gicos, reproducien-do con singular perseverancia la formaci\u00f3n de un personal de salud no deliberante, dispuesto a cumplir, en lo particular, las viejas consignas del capital. El saber popular es dejado de lado y solamente se lo toma en cuenta cuando, en la pr\u00e1ctica, el pueblo puede ser utilizado para dis - minuir los costos de la cara atenci\u00f3n de salud 13 MacMahon, B. y Pugh, T. (1970) Principios y M\u00e9todos de la Epidemiolog\u00eda. M\u00e9xico, La Prensa M\u00e9dica 14 Leavell, H. y Clark, E. Preventive Medicine for the doctor in his community. 15 Borge, T. \"...las revoluciones cient\u00edficas hay que construirlas en la clandestinidad\", en Discurso ante... Ibid. 16 Borge, T. Ibid.17 Lukacs, G. (1985) Historia y conciencia de clase. Orbis, Espa\u00f1a, 1985. 18 Borge, T. Ibid.28 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 29 de neonatos de bajo peso, paridos por madres desnutridas y en constante huida. Nacieron en espacios miserables, rodeados por la ira de un pasado truncado y por la infinita soledad creada por una sociedad cada vez m\u00e1s competitiva. El 1\u00ba de julio aparece una nueva partera: la Re- voluci\u00f3n determina devolver la tierra a los cam-pesinos, tres millones y medio de manzanas son distribuidas a los agricultores, se restauran sus laboratorios naturales, se les devuelve su piel, se reconstruye su vida comunitaria en un nivel cualitativo m\u00e1s alto a trav\u00e9s de las Cooperativas y las \u00c1reas Propiedad del Pueblo, y, con esto se restaura su futuro y se instala la posibilidad de que el fin, el objetivo de su trabajo individual sea parte del objetivo general, porque la conse-cuci\u00f3n de los objetivos generales son id\u00e9nticos a los personales y, en esta forma, se rescata la tranquilidad y se los extrae de la soledad de la vida competitiva. No solamente le devuelve al campesino la tierra sino que le facilita el acce-so a la tecnolog\u00eda y al cr\u00e9dito 20 para aumentar su productividad, con miras a satisfacer las ne-cesidades de los nicarag\u00fcenses y no de los que transformaron el pa\u00eds en una hacienda de otros, en una de las haciendas del imperialismo. El Estado sandinista, por v\u00eda de la Reforma Agra- ria, devuelve la salud al campesino y devuelve la \"salud\" a la naturaleza, la beneficia con el riego, le adjudica la funci\u00f3n para la que ecol\u00f3gicamen-te est\u00e1 preparada. Se propone bajar los granos b\u00e1sicos al Pac\u00edfico y transformar a esta zona en productora de bienes agr\u00edcolas para la exporta-ci\u00f3n y la obtenci\u00f3n de productos de consumo nacional, de todo ello a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de formas intensivas de producci\u00f3n, con el obje-to de, como lo dice el Comandante Wheelock 21 \"tener dos veces la tierra\". Se define que la Re-gi\u00f3n H\u00fameda Central Norte reciba al caf\u00e9 y se siembren hortalizas y frutales, mientras que en si\u00f3n latifundaria, se \"fue\" para la monta\u00f1a, para el Atl\u00e1ntico, zonas que no son ecol\u00f3gicamente adecuadas y, cuando se rompi\u00f3 con las posibili-dades ecol\u00f3gicas, las tierras se \"enfermaron\", se erosionaron y se negaron a producir. El somo-cismo, por otro lado, no solo hab\u00eda usado inade-cuadamente el suelo: tambi\u00e9n la tecnolog\u00eda; no hab\u00eda desarrollado el riego, ni se hab\u00eda preocu-pado de depositar los insumos indispensables para elevar la productividad de la tierra, lo que produjo nuevamente el deterioro de la naturale-za por la v\u00eda del inadecuado uso de la tecnolog\u00eda, o por falta de su uso. El somocismo, al separar al campesino de la tie- rra, de su laboratorio natural, le quit\u00f3 su piel, le produjo una infinita inseguridad, le oblig\u00f3 a desplazarse, a romper con su entorno conoci-do, a enfrentar nuevos y desconocidos medios; o le encamin\u00f3 a vender su fuerza de trabajo, a organizar irracionalmente su proceso laboral y, sobre todo, le rob\u00f3 el futuro, le impidi\u00f3 dar un fin concreto a su actividad y aquella que desa-rrollaba su familia, o le oblig\u00f3 a emigrar a las ciudades para engrosar las columnas de la mi-seria subproletaria. El somocismo produjo o acentu\u00f3 la enfermedad campesina, increment\u00f3 los riesgos perinatales existentes o cre\u00f3 nuevos. Desarticul\u00f3 la vida comunitaria en donde el par - to es un hecho natural, y en donde la sabidur\u00eda popular acumul\u00f3, a lo largo de milenios de ob-servaci\u00f3n emp\u00edrica, conocimientos sobre este hecho vital, comunidad que gradu\u00f3 a cientos de comadronas especializadas en traer al mun-do la nueva vida con singular prolijidad, amor y saber. La expansi\u00f3n latifundaria y las huestes represivas quebraron la uni\u00f3n y desbarataron la universidad vital, estancaron el desarrollo del conocimiento, destruyeron la solidaridad y posibilitaron el incremento de la muerte y la enfermedad. Un signo inequ\u00edvoco de la degrada-ci\u00f3n humana producida lo constituye la cadena Las transformaciones que se implementan des - de un inicio se identifican con este prop\u00f3sito. El poder popular define sus principios e implementa cambios en las \u00e1reas de la producci\u00f3n, distribu-ci\u00f3n, intercambio y consumo. En el \u00e1mbito de la producci\u00f3n, y m\u00e1s espec\u00edficamente, en el espacio agrario, el sandinismo elabora las pol\u00edticas ten-dientes a la reconquista de la salud del trabaja-dor agr\u00edcola y de la naturaleza que lo rodea. Se encuentra, de inicio, con una relaci\u00f3n hombre-naturaleza completamente trastornada por el somocismo. La forma concentradora de produc - ci\u00f3n anterior hab\u00eda quebrado la relaci\u00f3n racional del hombre con la tierra; se lo hab\u00eda excluido de su propiedad, y eso significaba que se hab\u00eda cor - tado la posibilidad de que la conciencia humana transformara libremente la naturaleza, rom-piendo, al mismo tiempo, la caracter\u00edstica gre-garia, gen\u00e9rica del hombre, su vida comunitaria. El somocismo hab\u00eda generado en Nicaragua la enfermedad de la naturaleza y del agricultor. La naturaleza hab\u00eda sido sujetada a las irracionales leyes de producci\u00f3n capitalista dependiente, se hab\u00eda irrespetado el uso cient\u00edfico e hist\u00f3rico del suelo. \"Las mejores tierras de Nicaragua, las que son estrictamente para la agricultura - como dec\u00edan los espa\u00f1oles, las tierras de pan llevar, \u00f3ptimas para producir ma\u00edz, frijol y sorgo, se encuentran, desde antes del triunfo de la revoluci\u00f3n, ocupadas pri-mordialmente por cultivos de agroexportaci\u00f3n. Los campesinos ind\u00edgenas, quienes hab\u00edan ocupado tradicionalmente las mejores tierras de Nicaragua, fueron desplazados por los terratenientes. Estos, alentados por la oportunidad de mejores condicio-nes de precios, se dedicaron, seg\u00fan la \u00e9poca, a pro-ducir caf\u00e9, ca\u00f1a de az\u00facar o algod\u00f3n, para obtener riquezas inmediatas\". 19 El ma\u00edz tuvo que salir de la zona del Pac\u00edfico, se fue con los campesinos que hu\u00edan de la expan-En el ac\u00e1pite anterior se explic\u00f3 que el poder po-pular desaliena al objeto, al m\u00e9todo y al inves - tigador. De lo que se trata en esta parte, es de analizar c\u00f3mo ocurre en el plano particular de la salud, este proceso, es decir, c\u00f3mo se produce la ampliaci\u00f3n del horizonte de visibilidad y de acci\u00f3n, c\u00f3mo se potencian las fuerzas naturales y sociales para que surja aquel camino de infini-to desarrollo del hombre o de su posibilidad de salud. La revoluci\u00f3n sandinista constituye la determi- naci\u00f3n del pueblo nicarag\u00fcense de organizar la sociedad bajo los postulados de la racionalidad humana. Sandino delinea el camino, Fonseca lo actualiza y, a trav\u00e9s de la lucha del pueblo, se inicia la conquista de esa ansiada racionalidad. Pero el acceso a formas m\u00e1s altas de humanidad se ejecuta a trav\u00e9s del asalto al poder, porque so-lamente con \u00e9ste es posible delinear y organizar un nuevo modo de vida que permita al hombre producir su ser, su subjetividad, al mismo tiem-po que produce su objetividad, su entorno. El sandinismo decide quebrar el anterior modo de vida comandado por Somoza, en el que se encontraba una brutal contradicci\u00f3n entre el hombre y la econom\u00eda, en el que la producci\u00f3n de la objetividad, esto es, la consecuci\u00f3n de los objetivos econ\u00f3micos del gobierno, significaban el sacrificio de todas las posibilidades humanas mayoritarias y aun el deterioro de las riquezas naturales del pa\u00eds. El sandinismo decide, el 19 de julio del 79, tomar el poder para organizar una sociedad en donde el desarrollo de la eco-nom\u00eda signifique al mismo tiempo el desarrollo del hombre. Esto es, establece como fin \u00faltimo la consecuci\u00f3n de la salud del pueblo, porque la salud del pueblo significa el desarrollo social. Con el sandinismo la categor\u00eda salud se redefine, salud es revoluci\u00f3n y revoluci\u00f3n es inmediata-mente salud. 19 Wheelock, J. Entre la crisis y la agresi\u00f3n. Editorial Nueva Nicaragua, Managua, 1985.20 La revoluci\u00f3n forj\u00f3 el Programa de Asistencia T\u00e9cnica Dirigida y el Programa de Cr\u00e9dito dirigido como parte del Sistema Financiero Nacional. 21 Wheelock, J. Ibid.30 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 31 momento, es de ratificar el criterio de la interre- laci\u00f3n existente entre el modo de trabajar y el modo de enfermar y morir. Ahora bien, como se dijo antes, el proceso salud- enfermedad no solamente es condicionado por la forma de trabajar y por las relaciones que el hombre establece con la naturaleza, sino que tambi\u00e9n est\u00e1 determinado por las formas y con-tenido de su consumo. En el momento produc - tivo el hombre es objetivo en su mundo circun-dante y entrega productivamente su fuerza de trabajo para dar la caracter\u00edstica social a la na-turaleza transform\u00e1ndola. En cambio, en el mo-mento de consumo, la naturaleza es subjetiva, se interioriza en su humanidad y permite la re-producci\u00f3n de la energ\u00eda perdida en el momento productivo. En el \u00e1mbito del consumo ocurren similares problemas a los que se analizaron para el momento productivo; a\u00fan m\u00e1s, en este cam-po, el an\u00e1lisis se complejiza, porque el consumo de los bienes para la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo se halla intermediado por la distribu-ci\u00f3n y el intercambio de los mismos. La distri-buci\u00f3n es una problem\u00e1tica de poder general, y el intercambio se liga tanto con el poder general como con la particular posibilidad individual de extraer, desde el mercado, los bienes para el con-sumo a trav\u00e9s de la cuota que recibe el individuo como pago de su trabajo. Se puede percibir, de inicio, que existen modali- dades de organizaci\u00f3n social en las que la distri-buci\u00f3n, las leyes de intercambio y las formas de consumo son m\u00e1s patog\u00e9nicas que otras. La or - ganizaci\u00f3n somocista era, sin lugar a dudas, una forma organizativa patog\u00e9nica, creaba enferme-dad por la sencilla raz\u00f3n de que las leyes de la distribuci\u00f3n se asentaban sobre la necesidad de acumular m\u00e1s riqueza alrededor de la burgues\u00eda y del imperialismo. El somocismo utilizaba to-dos los aparatos de poder estatales para viabi-lizar la mayor ganancia para \u00e9l y su camarilla y para cumplir con los mandatos del gobierno de los Estados Unidos. El somocismo abandonaba el pueblo a su suerte: expulsados de sus tierras, los campesinos deb\u00edan subsistir a trav\u00e9s del cul-te el espacio de la producci\u00f3n de los bienes ma-teriales; creada por la revoluci\u00f3n, es generadora de vida, y solamente a trav\u00e9s del conocimiento de sus leyes, de sus regularidades, se asegura su desarrollo. El Estado sandinista se alimenta con el pensamiento cr\u00edtico para su avance, el somo-cismo lo encadenaba para evitar su destrucci\u00f3n, y a trav\u00e9s de este encadenamiento secuestraba el quehacer en salud alrededor de los servicios, que se ofrec\u00edan como una panacea manejada por el dictador y sus secuaces. Para ellos, la salud so-lamente pod\u00eda obtenerse a trav\u00e9s de las incoor - dinadas acciones de veintitr\u00e9s instituciones que imprim\u00edan un car\u00e1cter caritativo a su quehacer y reconstru\u00edan diariamente la ideolog\u00eda necesa-ria para la dominaci\u00f3n. La represi\u00f3n era pintada con un barniz de beneficencia y se pretend\u00eda en esta forma disfrazar sus aut\u00e9nticas caracter\u00edsti-cas. Hasta aqu\u00ed, el an\u00e1lisis de la Reforma Agraria ha permitido hacer un abordaje de la relaci\u00f3n pro-ducci\u00f3n-salud. Se debe considerar que se ha par - tido de generalizaciones del proceso. No todas las expresiones particulares de la producci\u00f3n agr\u00edcola determinar\u00edan iguales repercusiones en la salud de los trabajadores del campo. Diver - sas formas de organizaci\u00f3n productiva generan distintos perfiles de reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo, y a su vez \u00e9stas establecen el apa-recimiento de diferentes condiciones de salud-enfermedad. Pero la conformaci\u00f3n de un modo de producci\u00f3n en donde el fin \u00faltimo constituya la realizaci\u00f3n humana, ti\u00f1e con diferente inten-sidad las distintas particularidades productivas, ya sea por v\u00eda de las transformaciones que se lle-van a cabo en el momento del trabajo o del con-sumo de los grupos sociales, y ocasiona distintas dosis de posibilidades de salud. Un an\u00e1lisis m\u00e1s pormenorizado de las otras for - mas de producci\u00f3n (sector ganadero, industrial, minero, pesca, energ\u00eda, transporte, servicios, sector informal, etc.) llevar\u00eda a buscar las parti-cularidades de calidad de vida de cada grupo hu-mano y las especiales repercusiones en su perfil de salud-enfermedad. De lo que se trata, en este dolor, pero que generan esa ira necesaria para mantener la patria libre y para parir nuevos hi- jos que cumplir\u00e1n la funci\u00f3n de cuidarla. La nueva organizaci\u00f3n del trabajo y de la produc - ci\u00f3n en el \u00e1rea rural es generadora de salud. La revoluci\u00f3n libera una fuerza que antes produc\u00eda cada vez m\u00e1s enfermedad. El trabajo alienado en el tiempo del somocismo engendraba enfer - medad y muerte. La producci\u00f3n y trabajo en esa era se alimentaba con la vida de obreros, madres y ni\u00f1os, mientras que la organizaci\u00f3n producti- va en el sandinismo impulsa la reproducci\u00f3n de m\u00e1s vida. Esta realidad impacta sobre la conceptualiza- ci\u00f3n de la salud; en efecto, la salud no puede continuar interpret\u00e1ndosela como un bien que se alcanza \u00fanicamente a trav\u00e9s del consumo de acciones brindadas por los servicios, sino que el pueblo la forja, la produce en el propio proceso racional de trabajo. La categor\u00eda salud conquista un nuevo espacio, se hace m\u00e1s integral, deja su lecho unilateral y gana una connotaci\u00f3n multi- lateral. El problema ya no radica solamente en c\u00f3mo organizar acciones para la salud, sino en c\u00f3mo apuntalar un modo de producci\u00f3n de sa- lud. El pensamiento ya no se redime solamente en los servicios; el poder sandinista lo lleva hacia los espacios que antes se hallaban vedados por la ideolog\u00eda dominante, la misma que hab\u00eda im-pedido que la conciencia cient\u00edfica nicarag\u00fcen- se la acoja. La inquisici\u00f3n somocista imped\u00eda al pensamiento en salud, reflejar subjetivamente la realidad objetiva de su modo generador de enfermedad y muerte, porque \u00e9sta constitu\u00eda la esencia de su ser, porque el descubrimiento de esa verdad significaba la negaci\u00f3n de su existen- cia. El poder popular, en cambio, crea la fuerza objetiva para que la reflexi\u00f3n cient\u00edfica conquis -la Zona Atl\u00e1ntica se desarrollen las leguminosas y se cultive el caucho, el cacao, los pl\u00e1tanos, etc. La Revoluci\u00f3n resuelve, entonces, rescatar la re- laci\u00f3n racional-natural del hombre con la tierra e imprimir a trav\u00e9s de la ciencia a\u00fan mayor ra- cionalidad para incrementar la producci\u00f3n. Pero esto es posible hacerlo porque Nicaragua recon- quista la propiedad de su ser, lo que significa, al mismo tiempo, la reconquista de la salud, de su tierra, y de sus hombres. La revoluci\u00f3n se introduce en la casa del campe- sino, le prodiga m\u00e1s cantidad de alimento 22 pro- ducto de su trabajo, y ampl\u00eda el mercado para el acceso a una amplia gama de productos, lo cual asegura un mejor consumo de nutrientes que re-percuten en el desarrollo materno-infantil m\u00e1s arm\u00f3nico y en el nacimiento de v\u00e1stagos con mayor peso, atendidos por parteras preocupa-das por rescatar el saber de sus antepasados y de sintetizarlo con aquel que pone a su disposici\u00f3n el Estado Popular a trav\u00e9s del MINSA. Se empie-za nuevamente a reconquistar la solidaridad, y la vida comienza a tomar forma en un ambiente en donde el presente es construcci\u00f3n inmedia-ta de futuro, y al mismo tiempo rescate de los pedazos de humanidad que fueron brutalmente arrebatados por el somocismo. El nacimiento de un nuevo producto biol\u00f3gico constituye la espe-ranza de una nueva fuerza para llevar a cabo las transformaciones necesarias y para defenderlas, porque defendi\u00e9ndolas, al mismo tiempo se ase-gura el desarrollo de nuevos y mayores logros. En este ambiente de salud que va conquistando el sandinismo, solo existen las nubes de la agre-si\u00f3n del imperialismo que oscurecen el panora-ma, que cortan la vida 23 y que impiden mantener el flujo de las transformaciones, que destruyen hospitales e incendian escuelas; que producen 22 A trav\u00e9s de la Empresa Nacional de Abastecimiento (ENABAS), adem\u00e1s de establecer los precios a los productores, subsidia la venta de granos b\u00e1sicos para garantizar el consumo de los estratos de m\u00e1s bajos ingresos. Por otro lado, el Programa Alimentario Nicarag\u00fcense (PAN) garantiza el autoabastecimiento nacional de alimentos. 23 Entre 1982 y 1985, la agresi\u00f3n imperialista cobr\u00f3 la vida de dos mil ni\u00f1os.32 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 33 ma de relacionarse con el mercado: a trav\u00e9s del dinero del que dispon\u00edan, y deb\u00edan soportar to-dos los caprichos de las leyes del capitalismo. El Estado sandinista, en cambio, extrae el arroz, el az\u00facar, el aceite, la sal y el jab\u00f3n y los entrega directamente a los demandantes en base a cuo-tas, es decir, hace que estos productos circulen y entiendan otro lenguaje, aquel de la necesidad. Estas mercanc\u00edas adquieren su precio en base a las posibilidades de pago por parte del pueblo. Si su valor excede al precio, el gobierno lo sub-venciona y no permite que estos bienes entren al baile de la oferta y demanda, y los protege de la especulaci\u00f3n. Estos productos se humanizan, son cuidadosamente manipulados para que se transformen en vida humana, en peso del neo-nato, en leche materna y en salud general. Estos productos pasan inmediatamente a ser salud. El Estado sandinista, por otro lado, controla los precios de los cincuenta y dos productos indis - pensables para la reproducci\u00f3n social del pue-blo. Con esta medida, establece el precio en base al valor del producto, en base al trabajo social depositado en \u00e9l, y protege esta medida a trav\u00e9s del control social de la especulaci\u00f3n y median-te una participaci\u00f3n en el mercado con produc - tos similares que han sido recolectados por los organismos de acopia de ENABAS. Cuida, en esta forma, la \"salud\" del proceso productivo, as\u00ed como la salud de la poblaci\u00f3n. En efecto, la producci\u00f3n puede mantenerse siempre y cuando retornen las inversiones hechas con una tasa de ganancia adecuada y eso se logra en el momento en que las mercanc\u00edas sean vendidas. Pero por otro lado, los compradores, el pueblo, no pue-den pagar un precio m\u00e1s alto para reproducir su fuerza de trabajo m\u00e1s alto que lo que permite su bolsa. El somocismo se preocup\u00f3 solamente por ob- tener las m\u00e1s altas tasas de ganancia para los desmesurado en la defensa 25 e imposibilita man- tener el proceso redistributivo. El imperialismo genera, por esta v\u00eda, enfermedad y muerte. Es conveniente que se insista sobre la naturale- za \"saludable\" del modelo distributivo. La revo-luci\u00f3n humaniza por m\u00faltiples v\u00edas el proceso de distribuci\u00f3n. Extiende el mercado, lo disemi-na por todo el pa\u00eds y controla en esta forma la determinaci\u00f3n abusiva de la demanda. El merca-do, en el somocismo, se concentraba alrededor de aquellos que ten\u00edan posibilidad de compra. Las mercanc\u00edas solamente eran accesibles para las capas m\u00e1s pudientes. Al ampliar el espacio de circulaci\u00f3n de los bienes producidos, el san-dinismo corrige parcialmente esta distorsi\u00f3n distributiva. En este momento, los art\u00edculos de primera necesidad pueden ser adquiridos por la poblaci\u00f3n nicarag\u00fcense, en donde quiera que se encuentre. Es l\u00f3gico suponer que una m\u00e1s am-plia gama de bienes se concentran alrededor de Managua y en los espacios que hist\u00f3ricamente adquirieron m\u00e1s importancia econ\u00f3mica, pero la subsistencia b\u00e1sica est\u00e1 asegurada por la revolu-ci\u00f3n en todo lugar a pesar de la guerra. Tambi\u00e9n la Revoluci\u00f3n interviene en el mercado, impide que las leyes del valor y de la oferta y demanda determinen fr\u00edamente los precios. El mercado es brutalmente inhumano, no conoce otro lengua-je que aquel del valor y no se mueve sino al rit - mo de la relaci\u00f3n oferta-demanda-especulaci\u00f3n. Una mercanc\u00eda adquiere su precio en base a la cantidad de trabajo social medio acumulado y en funci\u00f3n a su propia existencia cuantitativa en el mercado. Si los especuladores la esconden, ad-quiere un precio superior a su valor. Si es produ-cida con una tecnolog\u00eda sofisticada en los pa\u00edses centrales y si, adem\u00e1s, es indispensable para la reproducci\u00f3n de los compradores, su precio se eleva muy por encima de su valor. Los campesinos, obreros y capas medias, en el tiempo de Somoza, \u00fanicamente ten\u00edan una for -vida social sin el comando popular. La revolu-ci\u00f3n comprende que la vida social debe ser re- constituida a trav\u00e9s de un intenso esfuerzo; que la reconstrucci\u00f3n de la caracter\u00edstica gen\u00e9rica del hombre, su esencia comunitaria, solo se logra a trav\u00e9s de un trabajo diario y constante, el que le devuelve su humanidad y al mismo tiempo per - mite crearla, as\u00ed como asegurar el ejercicio del aut\u00e9ntico poder transformador de la sociedad, poder necesario para establecer el redirecciona- miento de la distribuci\u00f3n y el necesario control de las leyes del mercado, en un momento en que todav\u00eda no es posible abolirlas porque las condi- ciones objetivas as\u00ed lo reclaman. La revoluci\u00f3n comprende que la irracionalidad del mercado debe todav\u00eda mantenerse porque las condiciones objetivas lo determinan, porque la situaci\u00f3n de desarrollo de las fuerzas pro- ductivas es una carga del pasado y no puede ser abolida por la simple voluntad de hacerlo, sino que debe cambiar paulatinamente, conforme madura el propio proceso de transformaci\u00f3n de la materia. Pero tambi\u00e9n decide que el mercado no impacte negativamente en la salud del pue-blo, y crea Centros de Abastecimiento al Traba-jador - CAT para asegurar el abastecimiento de arroz, az\u00facar, aceite, sal y jab\u00f3n, los que circulan por la v\u00eda territorial en base a cuotas. Para llevar a cabo este objetivo, es indispensable crear los mecanismos de acopio de los bienes producidos, y ENABAS 24 es la medida m\u00e1s adecuada y cons - tituye el mecanismo para la distribuci\u00f3n de los mismos. Los productos deben llegar a los consu-midores, y la revoluci\u00f3n se ve en la necesidad de abrir nuevas carreteras, incrementar el parque automotor, asegurar los recursos energ\u00e9ticos. Todo el pa\u00eds se cohesiona en una intrincada red de donde se persigue sin descanso la salud, la felicidad, el desarrollo humano; en donde todos colaboran y solamente el imperialismo se opone: impide el normal funcionamiento de ENABAS, bombardea las cooperativas, ocasiona un gasto tivo minifundista; mientras que los obreros de-b\u00edan, con su magro salario, extraer del mercado los bienes para su subsistencia; los artesanos, peque\u00f1os comerciantes y agricultores deb\u00edan enfrentar formas de intercambio inequivalentes, compitiendo de manera desigual en el mercado, en donde la aparici\u00f3n de mercanc\u00edas produci-das en forma industrializada dependiente les obligaba a establecer precios inferiores al valor depositado en sus productos. Por otro lado, las capas medias deb\u00edan aceptar el reto de adquirir los productos vitales con sueldos cada vez m\u00e1s deficientes. Solamente pod\u00eda adquirir los bienes necesarios, y con gran holgura, el empresariado pro-imperialista, Somoza y su aparato represi-vo. El subproletariado deb\u00eda realizar el milagro de sobrevivir en condiciones infrahumanas. La organizaci\u00f3n distributiva somocista era, por esa raz\u00f3n, brutalmente patog\u00e9nica; el poder hab\u00eda sido organizado para engendrar la miseria y la enfermedad del pueblo. El Estado sandinista organiza una forma dis - tributiva diferente; su fin \u00faltimo radica en la consecuci\u00f3n de la uni\u00f3n del pueblo, y la orga-niza con el propio pueblo, porque es el que ha tomado el poder. El objetivo de la revoluci\u00f3n es asegurar que el pueblo acceda a la riqueza gene-rada para permitir su reproducci\u00f3n y, por otro lado, acumular parte del excedente para generar la riqueza del ma\u00f1ana o, dicho de otra forma, asegurar la salud presente y preparar la posibili-dad de la salud futura. Para realizar su cometido, fortalece el poder po- pular y lo hace en todos los \u00e1mbitos: conforma la Uni\u00f3n de Cooperativas Agr\u00edcolas Sandinistas, impulsa las Cooperativas de Cr\u00e9dito y Servicio, da forma a los Consejos de Producci\u00f3n, las Co-misiones de Abastecimiento, Consejos Popula-res de Salud, los Comit\u00e9s de Defensa del Sandi-nismo, los Centros Populares de Cultura, etc.; es decir, no deja ninguna de las expresiones de la 24 ENABAS: Empresa Nacional de Abastecimiento.25 En 1986 Nicaragua invirti\u00f3 m\u00e1s del 50% de las divisas generadas por las exportaciones en la defen-sa de sus fronteras.34 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 35 La naturaleza saludable del programa de vivien- da - agua potable y alcantarillado del sandinis - mo radica en el enfrentamiento democr\u00e1tico a esta problem\u00e1tica, en el car\u00e1cter popular de la misma, es decir, en la distribuci\u00f3n de condicio-nes habitacionales para los grupos m\u00e1s necesita-dos, en la ruptura de la concentraci\u00f3n de recur - sos y comodidades para pocos, en la factibilidad de que m\u00e1s nicarag\u00fcenses controlen la violencia de la naturaleza a trav\u00e9s de la vivienda para con-gregarse a nutrir y educar a sus hijos y disfru-tar de la riqueza de la revoluci\u00f3n a pesar de la pobreza de elementos materiales forzada por la agresi\u00f3n imperialista. El Estado revolucionario no solamente acumula la riqueza para redistribuirla al pueblo en forma de educaci\u00f3n, cultura, habitaci\u00f3n, agua, alcanta-rillado, tecnolog\u00eda productiva, cr\u00e9dito, sino que tambi\u00e9n decide apoyar directamente la procrea-ci\u00f3n de los hijos. Considera que estos son los hi-jos de la revoluci\u00f3n, de la sociedad nicarag\u00fcense, que la responsabilidad de convertirlos en hom-bres nuevos tambi\u00e9n es responsabilidad del Es - tado, raz\u00f3n por la cual crea Centros de Desarro-llo Integral - CDI, a trav\u00e9s de los cuales ense\u00f1a a los v\u00e1stagos el camino de la vida y hace posible para la madre integrarse al quehacer productivo y, a trav\u00e9s de su trabajo y participaci\u00f3n, apoyar la construcci\u00f3n de la nueva sociedad, dinamizando su ser biol\u00f3gico-social de mujer y madre. El po-der popular ampl\u00eda la proyecci\u00f3n materna, per - mitiendo que su ser productivo-biol\u00f3gico gane estatuto social m\u00e1s definido en la construcci\u00f3n multilateral de la patria nueva, es decir, imprime un car\u00e1cter transformador a su realidad de mu-jer, que antes se hallaba confiscada en un espacio m\u00e1s reducido de madre servidora. La revoluci\u00f3n brinda salud al ni\u00f1o y a la madre y, a la vez, \u00e9stos transforman a la primera en un proceso tierno al concederle la capacidad de dejar a cargo la fun-ci\u00f3n de cuidado maternal de los que nacen. Por \u00faltimo, vale la pena hacer una reflexi\u00f3n so-bre el espacio de recreaci\u00f3n que crea el sandinis - mo. El Estado revolucionario hasta el momen-to ha construido pocos espacios recreacionales La educaci\u00f3n no solamente se dinamiza y gana nuevos contenidos, sino que se extiende, se de-mocratiza, busca al ni\u00f1o, al joven, al adulto en donde quiera que se encuentre ubicado y rom- pa con el encuadre elitista de la educaci\u00f3n so- mocista. Para esto capta cuarenta y nueve mil profesores que toman a cargo la tarea de inte- grar, a trav\u00e9s del saber, a los nicarag\u00fcenses con su Nicaragua y se plantean el cometido de que el pueblo conozca su ser biol\u00f3gico y social, su funcionamiento y sus leyes para poder transfor - marlos, para alcanzar la salud. La revoluci\u00f3n en la educaci\u00f3n es tambi\u00e9n revoluci\u00f3n en salud. El Estado popular tambi\u00e9n acumula riqueza para introducirla en la vivienda del pueblo. Tiene que redimir la historia y al mismo tiempo facilitar la conformaci\u00f3n de un microambiente f\u00edsico ade-cuado. La relaci\u00f3n del hombre con el ambiente siempre est\u00e1 intermediada, en el \u00e1mbito del consumo, por la vivienda. Esta permite contro-lar socialmente la naturaleza; en efecto, la vi-vienda no constituye otra cosa que un pedazo de naturaleza a la que el hombre la somete a su vo-luntad. En el tiempo de Somoza, la construcci\u00f3n del microambiente estaba bajo la responsabili-dad del individua, lo cual permiti\u00f3 la conforma- ci\u00f3n de barrios miserables en donde moraban los individuos m\u00e1s depauperados, as\u00ed como el aparecimiento de barrios para los pudientes, en donde las viviendas adquir\u00edan caracter\u00edsticas de suntuosidad y al mismo tiempo recib\u00edan toda la dotaci\u00f3n infraestructural por parte del Estado. A trav\u00e9s de la revoluci\u00f3n, el pueblo se apropia de las mansiones del somocismo y las transforma en espacios funcionales; es all\u00ed donde se elabo-ran los programas revolucionarios, se re\u00fane el pueblo con sus comandantes y se depositan los productos culturales e hist\u00f3ricos. Adem\u00e1s, el Estado emprende en la construcci\u00f3n de nuevos espacios para la uni\u00f3n de la familia, proceso que todav\u00eda no logra dar una respuesta adecuada de-bido a la necesidad de dirigir los recursos hacia la defensa del pa\u00eds. De todas maneras, este pro-grama se objetiva en siete mil nuevas viviendas por a\u00f1o y en un trabajo de dotaci\u00f3n de agua po-table y alcantarillado que ha tenido moderada expansi\u00f3n por las razones ya anotadas.han conquistado sus armas, pero tambi\u00e9n est\u00e1 labrada por sus muertos que ganan nuevamente vida, que ense\u00f1an, en singular coloquio, la his - toria de lucha de este pa\u00eds. Sandino resucita y Carlos Fonseca deambula organizando al pueblo con ira y ternura y el Comandante Marcos con- tin\u00faa ense\u00f1ando, contin\u00faa como comandante escuela, como comandante libro. Los muertos se introducen con vida y fuerza en las escuelas, en los talleres de pintura y se transforman en pinceles y se pasean entre los m\u00fasicos arrancan-do notas musicales y entonando canciones que recatan el pasado y lo transforman en felicidad de un presente encargado de construir el futu- ro; y se integran en las manifestaciones, en los actos culturales y se embarcan en las guitarras de los cantores y activan a las masas y empujan a los \"cachorros\" 26. Es una Nicaragua que vive con toda su gente, \"aqu\u00ed no ha muerto nadie\", tiene la fuerza inaudita de la historia para hacer ahora s\u00ed su propia historia, y es por esto que no tiene miedo al ingreso de cualquier tipo de co-nocimientos, puede procesarlos y tomar los que le sirvan y, sobre todo, ense\u00f1ar al mundo entero c\u00f3mo su cultura restituye la dial\u00e9ctica del tiem-po y crea la vida. En efecto, el movimiento cultural-educativo de Nicaragua es un movimiento vital, es el movi-miento saludable que crea salud, y esto es as\u00ed porque, como se ha venido sosteniendo, la salud se la produce, y para poder producirla es necesa-rio conocerla. Es necesario conocer que la salud es historia, es necesario conocer que salud es producci\u00f3n, que salud es distribuci\u00f3n, que salud es revoluci\u00f3n, que salud es transformaci\u00f3n, que salud es cuerpo biol\u00f3gico determinado por leyes sociales, porque organizaci\u00f3n social racional es salud, porque transformaci\u00f3n es salud, porque revoluci\u00f3n es salud, y as\u00ed infinitamente, en esa posibilidad infinita que ofrece la conquista de la humanidad que m\u00e1s levanta a los muertos para que vivan eternamente.empresarios y comerciantes y no se preocup\u00f3 del pueblo. El sandinismo, en cambio, a trav\u00e9s de las pol\u00edticas de precio, factibiliza la salud de los que producen, de los que venden y de los que compran. El poder sandinista desarrolla una pol\u00edtica sa- larial dirigida a asegurar la reproducci\u00f3n de la vida de los habitantes de este pa\u00eds. A pesar de la guerra, el gobierno mantiene constantes alzas salariales dirigidas a compensar el aumento del costo de la vida. Es decir, lucha contra los efec - tos de la inflaci\u00f3n con miras a factibilizar la con-secuci\u00f3n de la salud m\u00ednima del pueblo; su pen-samiento radica siempre en el retorno, a trav\u00e9s del salario, de esa energ\u00eda que los nicarag\u00fcenses est\u00e1n entregando en la producci\u00f3n de ma\u00edz, de viviendas, de conocimientos, de sue\u00f1os de liber - tad, de nueva vida, de m\u00fasica y de fusiles. El sandinismo acumula el excedente de produc - ci\u00f3n y dirige el apoyo internacional con el fin de organizar un poderoso aparato de Estado que activa la reconquista de la vida. Implementa una inmensa estructura educativa que se propone y logra exorcizar el demonio del analfabetismo. El poder popular comprende que no puede elevar la calidad de vida del pueblo si \u00e9ste no integra los conocimientos que la humanidad ha venido desarrollando; comprende que el hombre no logra ser tal si no se universaliza, si no integra el saber producido en las diferentes latitudes, y por esto transforma a Nicaragua en una inmen-sa universidad en donde se procesan los nuevos conocimientos adquiridos. Cientos de interna-cionalistas se prestan a brindar sus experien-cias, numerosas universidades extranjeras se hacen presentes, el mundo entero es captado por Nicaragua que ense\u00f1a y aprende. Las fron-teras se abren a la cultura sin miedo, los extran-jeros caminan libremente aprendiendo entre la sencillez del pueblo su inmensa revoluci\u00f3n. Es una Nicaragua abierta y libre. Esa apertura la 26 \"Cachorros\": expresi\u00f3n cari\u00f1osa con la que el pueblo de Nicaragua se refiere a sus j\u00f3venes que luchan en el Ej\u00e9rcito Popular Sandinista.36 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 37 27 Serrano Caldera, A. Salud en la Constituci\u00f3n de Nicaragua. MINSA-OPS, Managua, 1987lud popular, obteniendo, pese a la persistente agresi\u00f3n del imperialismo norteamericano, que con su estrategia de guerra limitada ha logrado forzar a Nicaragua a emplear militarmente m\u00e1s del 50% de las divisas generadas por las expor - taciones, logros importantes en corto tiempo. (Ver cuadro inferior) El Servicio Nacional \u00danico de Salud o, si se quie- re, el poder popular en su expresi\u00f3n particular t\u00e9cnico-administrativa encargada de la reflexi\u00f3n y acci\u00f3n alrededor de la salud, se ha propuesto conocer y transformar las miserias heredadas del somocismo; conocer y buscar soluciones en el campo de la salud para resolver los problemas que generan las nuevas contradicciones que apa-recen en el presente, y dibujar el camino futu-ro para apuntalar, como revoluci\u00f3n, la forja del nuevo hombre de Nicaragua.tica o acci\u00f3n revolucionaria, de c\u00f3mo el Sistema Nacional \u00danico de Salud - SNUS implementa su quehacer transformador. La revoluci\u00f3n plantea la soluci\u00f3n integral de los problemas sociales para beneficio de todas las clases. No busca la acumulaci\u00f3n de capital para la burgues\u00eda y el imperialismo, como suced\u00eda en el tiempo de Somoza, sino que plantea un ob-jetivo de beneficio integral. Para alcanzarlo, se apropia del poder pol\u00edtico y centraliza todas las fuerzas y el potencial de las distintas institucio-nes hacia el logro de racionalidad general que fuera negada por la irracionalidad somocista. De ese modo, la trasformaci\u00f3n de la calidad de vida, como sustrato de la salud, se ha visto po-tenciada por la transformaci\u00f3n de las entidades estatales que, liberadas de las contradicciones antag\u00f3nicas, se han puesto al servicio de la sa- han hecho presentes en Nicaragua y \u00e9stas deben ser descubiertas por la conciencia sandinista. Al dinamizarse la realidad objetiva, tambi\u00e9n se dinamiza la realidad subjetiva. El reto para el pensamiento en la revoluci\u00f3n es construir una realidad subjetiva que sea el reflejo de la nueva realidad. La categor\u00eda salud debe tener la din\u00e1-mica y extensi\u00f3n de la objetividad salud, debe ser una categor\u00eda viva que permita observar su din\u00e1mica y al mismo tiempo apoyar su transfor - maci\u00f3n. Debe posibilitar la sensopercepci\u00f3n del fen\u00f3meno salud, as\u00ed como la interpretaci\u00f3n de su esencia; debe posibilitar la comprensi\u00f3n de c\u00f3mo la salud es producci\u00f3n, pero es tambi\u00e9n distribuci\u00f3n y es consumo, de c\u00f3mo es cultura y educaci\u00f3n, vivienda, camina como ley y bus - ca la est\u00e9tica para adoptar la forma de arte, y se embarca en la pol\u00edtica e ideolog\u00eda para ofrecerse como discurso de los comandantes o como ple-garias de los religiosos comprometidos. Serrano Caldera ratifica este reto: \"A un nuevo concepto de sociedad debe corresponder un nuevo concepto de salud, entendida no solo como ausencia de en-fermedad sino como un estado de bienestar, el que depende de un conjunto de factores sociales ligados estructuralmente al tipo de sociedad que correspon-de y entre los que cabe mencionar aquellos relativos a la alimentaci\u00f3n, higiene, medio ambiente, educa-ci\u00f3n sanitaria y, por supuesto, pol\u00edticas e infraes - tructuras adecuadas a la realidad.\" 27 La categor\u00eda te\u00f3rica no solamente debe refle-jar el movimiento de la materia, sino que debe, adem\u00e1s, indicar el camino para transformarla, porque cada teor\u00eda sobre el objeto tiene incor - porados el m\u00e9todo para su conocimiento y las pautas para su transformaci\u00f3n. Si se revolu-ciona la realidad, se revolucionan la teor\u00eda y el m\u00e9todo, as\u00ed como la teor\u00eda y el m\u00e9todo revolu-cionarios guiaron la transformaci\u00f3n social. Es conveniente que en este momento se analice la forma c\u00f3mo la categor\u00eda te\u00f3rica surgida de la pr\u00e1ctica social revolucionaria vuelve como pr\u00e1c -dotados de recursos f\u00edsicos sofisticados, pero en cambio, ha conquistado la seguridad de un presente que se asienta en la fuerza, y que, en un pasado inmediato, produjo la ca\u00edda de un sis - tema de opresi\u00f3n, fuerza que es capaz de pro-yectarse en el futuro con car\u00e1cter constructivo y liberador, que obviamente tiene que enfren-tarse con la agresi\u00f3n, pero que se sintetiza en una disyuntiva expresada en la consigna \"Patria Libre o Morir\". El Estado sandinista conquista el pasado y el presente y ofrece el futuro como posibilidad objetiva, real, de patria libre. Este hecho ampl\u00eda el espacio de relaci\u00f3n: todos los nicarag\u00fcenses son hermanos en una com\u00fan em-presa que la construyen con alegr\u00eda y esperanza en los \u00e1mbitos del trabajo, de reposici\u00f3n vital y de defensa. Todas las actividades son recreati-vas porque todas ellas tienen un fin claro que lo ratifica el triunfo del 19 de julio; todas las activi-dades recrean. La recreaci\u00f3n en la revoluci\u00f3n, se proyecta m\u00e1s all\u00e1 del espacio del ocio para em-barcarse en todas las expresiones de la pr\u00e1ctica social, y Nicaragua se transforma en un jard\u00edn de recreaci\u00f3n que produce salud, o m\u00e1s bien dicho, que es salud. As\u00ed tambi\u00e9n, la recreaci\u00f3n pierde su car\u00e1cter de mercanc\u00eda: en este pa\u00eds todo el mundo puede gozar sin pagar. La recrea-ci\u00f3n, en sus componentes m\u00e1s importantes, sale del mercado, su oferta es ilimitada. En este momento, es necesario retornar al plan- teamiento inicial, a trav\u00e9s del cual se sustenta-ba que las categor\u00edas no solamente tienen un significado objetivo sino una historia objetiva y subjetiva. Una historia objetiva que presupone el estado definido del movimiento de la materia y una historia subjetiva, producto de su descu-brimiento y aprehensi\u00f3n por parte del hombre, por su conciencia. El Estado revolucionario ha permitido una acele - raci\u00f3n en el movimiento de la materia y ha libera - do m\u00faltiples procesos que antes se hallaban en - cadenados por el somocismo. Nuevas fuerzas se Indicadores A\u00f1os 1960 1985 Mortalidad en < 5 a\u00f1os Nicaragua Honduras Guatemala210232230104116109 Mortalidad infantil Nicaragua Honduras Guatemala140144125697665 Esperanza de vida Nicaragua Honduras Guatemala626161 Tasa de escolarizaci\u00f3n ense\u00f1anza primaria masc./fem. Nicaragua Honduras Guatemala113 101 78118 (*) 101 67 Analfabetismo Nicaragua Honduras Guatemala12.9% 40.5%45.0%Logros comparativos en pa\u00edses centroamericanos seleccionados 1960-1985 *Resultado obtenido entre 82 y 84. Aun habiendo sido asesinados 176 educadores entre 1983-85.38 Nicaragua: revoluci\u00f3n y salud La salud y la vida 39 planificaci\u00f3n de salud, sistema regionalizado. Adem\u00e1s, en programas y actividades de cober - tura extendida pero de calidad diferente, de ca-lidad popular, la misma que es activada desde el SNUS a trav\u00e9s de Consejos Populares de Salud y Jornadas Populares, lo que significa la entre-ga de conocimientos y responsabilidades en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de acciones de salud al pueblo. La revoluci\u00f3n comprende que algunos procesos particulares pueden ser activados para avanzar m\u00e1s r\u00e1pidamente que el cambio global, entre ellos el desarrollo bio-ps\u00edquico individual, que puede transformarse con mayor velocidad a trav\u00e9s de la concentraci\u00f3n de recursos t\u00e9cnico-materiales, que al subjetivarse en la poblaci\u00f3n se transforman en humanidad y vida. Los servicios de salud apoyan la organizaci\u00f3n popular y el de-sarrollo de la salud de los nicarag\u00fcenses, los que, a su vez, presionan el desarrollo de la organiza-ci\u00f3n de los servicios y el desenvolvimiento del conocimiento cient\u00edfico. La revoluci\u00f3n activa el desarrollo de la materia y al mismo tiempo ampl\u00eda el horizonte de visibili-dad del pensamiento, agilitando su capacidad de aprehensi\u00f3n, pensamiento que luego se sinteti-za en pr\u00e1ctica. El poder popular genera nuevas formas de pensar y de ver en salud, y luego el pensamiento regresa como leyes, como pol\u00edti-cas, como estrategias, como programas, como acciones que se cristalizan nuevamente como poder que avanza: tanto en el plano general como revoluci\u00f3n sandinista, cuanto en el plano particular como revoluci\u00f3n en la salud, y todo esto en una dial\u00e9ctica infinita.En el nivel general (el \u00e1mbito de la ley), el poder sandinista define un nuevo concepto de salud en el que explicita que \"es un derecho de toda la poblaci\u00f3n - sin distingo alguno - y es tambi\u00e9n una responsabilidad tanto del Estado como del pueblo organizado\" 28; legisla sobre el derecho a la vida: El derecho a la vida es inviolable e inherente a la persona humana. En Nicaragua no hay pena de muerte 29 y existe el derecho a la libertad per - sonal,30 a la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral,31 a la seguridad social,32 al deporte y recreaci\u00f3n,33 a la vivienda34 y al amor: \"El matrimonio y la uni\u00f3n de hecho est\u00e1n protegidos por el Estado; descansan en el acuerdo voluntario del hombre y la mujer y podr\u00e1n disolverse por el mutuo con-sentimiento o por la voluntad de una de las par - tes. La ley regular\u00e1 esta materia\" 35; y a la igual- dad entre todos los conformantes del n\u00facleo familiar, igualdad entre pareja, patria potestad, igualdad de los hijos, protecci\u00f3n de los menores, de la paternidad, derecho a la adopci\u00f3n, patri-monio familiar 36 y a la gratuidad de la atenci\u00f3n y sobre el trabajo y salario37 \"prohibiendo el traba- jo de los menores en labores que puedan afectar su desarrollo normal o su ciclo de instrucci\u00f3n\" 38. El poder popular se toma todos los espacios de la vida social, reconociendo que la salud est\u00e1 profundamente imbrincada con la producci\u00f3n del nuevo hombre nicarag\u00fcense que lucha por crear una nueva Nicaragua, y a trav\u00e9s de la ley ratifica el compromiso adquirido. En el plano particular, en cambio, la revoluci\u00f3n se sintetiza en pol\u00edticas y estrategias: accesibi-lidad, servicios integrales, trabajo en equipo, adquiridos en universidades extranjeras que de-terminaban el estudio de enfermedades ex\u00f3ticas inexistentes o de baja prevalencia en Nicaragua; era, en resumen, el \"poder de las cosas\", movi- das por el poder bastardo, el que comandaba a los hombres; era la irracionalidad que creaba programas y proyectos de salud desvergonzados y anticient\u00edficos que recib\u00edan la bendici\u00f3n de la asesor\u00eda tecnicista del positivismo y empirismo yankee; era realmente la \"enfermedad\" adminis - trativa, cient\u00edfica y t\u00e9cnica que quer\u00eda generar y apoyar la consecuci\u00f3n de salud; era el requeri- miento de represi\u00f3n, de control, de legitimaci\u00f3n el que pavimentaba su camino. La revoluci\u00f3n, revoluciona los servicios de sa- lud, define que el poder pol\u00edtico popular los con- duzca, que las cosas no determinen a los hom- bres, que ellas no bailen al ritmo impuesto por las transnacionales, que se supediten a la fuerza vital humana, que el hombre comande al poder de los recursos y del conocimiento, que \u00e9stos tambi\u00e9n se humanicen y respondan a las necesi- dades del trabajador, del campesino, del comer - ciante, del empresario, de la madre, del ni\u00f1o, del viejo, del hombre, de la mujer; que \u00e9stos lleguen a todos los lugares, que enfrenten las miserias heredadas, que corrijan las contradicciones del presente, que busquen el futuro; que vayan al campo, que se queden en la ciudad; que se trans - formen en saber en salud; que se introduzcan al hogar para que el amor familiar pueda ser rea- lidad, que se desplacen a las zonas de combate para transformarse en cirug\u00eda de los combatien- tes y en alivio de los comandantes; que se trans - formen en planes y programas, en regionaliza- ci\u00f3n; que se expresen en conocimientos de las verdaderas necesidades de salud de este pueblo; que alimenten a los investigadores y que mue- van a los bur\u00f3cratas. Para cumplir con estos prop\u00f3sitos, el sandinis - mo articula su programa de salud al poder ge- neral y particular. En el nivel general, la salud se transforma en ley, mientras que en el nivel particular se sintetiza en estrategias, programas y actividades.El SNUS se compromete a resolver en el espacio las contradicciones campo-ciudad y concentra- ci\u00f3n-exclusi\u00f3n en salud. Se propone enfrentar la desigual distribuci\u00f3n de los servicios entre las clases sociales y dar cuenta de la contradicci\u00f3n conocimiento-desconocimiento en salud. El compromiso del SNUS es inmenso: construir la racionalidad en el tiempo, el espacio, la pobla- ci\u00f3n y el saber, en los \u00e1mbitos de la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio y consumo. Es la revo- luci\u00f3n misma hablando un lenguaje particular, el lenguaje de salud, que al mismo tiempo par - ticipa en la construcci\u00f3n de la revoluci\u00f3n social. Es la coherencia, es la racionalidad, en donde lo universal se expresa en todas sus relaciones y determinaciones multilaterales en lo particular. El SNUS tiene que llevar a la pr\u00e1ctica sus prop\u00f3si- tos con total coherencia, y la coherencia pr\u00e1ctica solamente puede ser alcanzada cuando se orga- nizan las fuerzas disponibles en forma racional. Entonces tiene que poner vida a la organizaci\u00f3n de su aparato administrativo, usa el poder po- l\u00edtico existente y al mismo tiempo lo desarrolla en el campo particular de la salud, subsumiendo al poder t\u00e9cnico y al poder administrativo para que se desarrollen bajo su comando. Aqu\u00ed radica la revoluci\u00f3n administrativa que lleva a cabo el Estado sandinista. En el somocismo, el quehacer en salud estaba organizado bajo el comando de fuerzas dispares y contradictorias que produc\u00edan una incoordina- ci\u00f3n administrativo-t\u00e9cnica total, y esto ocurr\u00eda porque era el poder del imperialismo el que se hac\u00eda presente al interior de los servicios de sa- lud. Era el poder de la burgues\u00eda dependiente el que dirig\u00eda el quehacer. El imperialismo se ha- c\u00eda presente a trav\u00e9s de las transnacionales de medicamentos y de insumos que comandaban la dotaci\u00f3n de recursos de los servicios. Eran las necesidades de las empresas de construc - ci\u00f3n y de comercializaci\u00f3n de instrumentos las que dispon\u00edan los niveles de complejidad; era el poder t\u00e9cnico de los hijos de la burgues\u00eda el que se expresaba en conocimientos sofisticados 28 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Estado Nicarag\u00fcense. Managua. Art. 60 29 Ibid. Art 23. 30 Ibid. Art 25. 31 Ibid. Art. 36. 32 Ibid. Art. 82 33 Ibid. Art. 65 34 Ibid. Art. 64 35 Ibid. Art. 72 36 Serrano Caldera, A., op.cit. 37 Constituci\u00f3n, Ibid. Art. 82 38 Ibid. Art. 84La salud y la vida 41 En abril de 1999, la Alcald\u00eda Mayor de Santa Fe de Bogot\u00e1, la Secretar\u00eda Distrital de Salud y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, me invitaron a participar en el Foro: Modelos de Desarrollo, Espacio Urbano y Salud, con el tema \"Salud P\u00fablica en el Siglo XXI\". En esta ocasi\u00f3n, los organizadores del presente evento me han convocado a indagar sobre una cuesti\u00f3n pareci-da, \"\u00bfQuo Vadis Salud P\u00fablica?\" raz\u00f3n por la que algunas de las cuestiones que hab\u00edamos aborda-do en ese entonces pueden ser tra\u00eddas ahora a colaci\u00f3n. Hab\u00eda indicado en esa ocasi\u00f3n que ante el he- cho de encontrarnos a las puertas del siglo XXI, constitu\u00eda para nosotros una cuesti\u00f3n de inter\u00e9s muy especial intentar abrir esas puertas para visualizar el devenir de nuestras vidas en los pr\u00f3ximos cien a\u00f1os y en el milenio que comen-zamos a caminar. Ese af\u00e1n agorero -dec\u00edamos- no es raro; siempre el ser humano ha intentado conocer el futuro y siempre se ha preocupado por asegurar el ma\u00f1ana ante las contingencias de su existencia; por eso cre\u00f3 espacios llamados cielos, nirvanas, lugares del retorno al absoluto y tambi\u00e9n construy\u00f3 caminos m\u00edsticos, m\u00e1gicos o \"cient\u00edficos\" para alcanzarlo. En efecto, el Si-glo de las Luces constituye un lapso en el que la capacidad predictiva, oficialmente entregada a los ex\u00e9getas de la revelaci\u00f3n divina, pasa a ser ejercida por los cient\u00edficos, due\u00f1os de la raz\u00f3n, capaces de leer los eventos, descifrar sus causas y recordar el ma\u00f1ana. Acompa\u00f1ados de esta extra\u00f1a capacidad pre- dictiva que heredamos de Descartes y sus innu-merables seguidores, parece que ser\u00eda posible derribar las puertas del nuevo siglo y visualizar el comportamiento de la salud p\u00fablica en el fu-turo, pero considero que aquella propuesta no es tan viable para el que les habla, por algunas razones: 1. Los cambios que actualmente ocurren en el mundo son sumamente violentos, globales, y desordenan r\u00e1pidamente las relaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas, sociales y culturales dentro de las que nos hab\u00edamos acostum-brado vivir. Antes consider\u00e1bamos que, por complejas que fueran las circunstancias, siempre era posible predecir el futuro a tra-v\u00e9s de la ciencia, pero ahora, \u00e9sta se abro-ga \u00fanicamente una capacidad previsiva. En otras palabras, la ciencia solo nos podr\u00eda ayudar a prever lo que posiblemente ocurri-r\u00eda en el futuro con la salud p\u00fablica, pero no a predecirla. 2. La salud p\u00fablica es una pr\u00e1ctica social/mul-tidisciplina/acci\u00f3n estatal joven que intenta interpretar y actuar sobre los p\u00fablicos o co-lectivos humanos con miras a promover su salud, prevenir las enfermedades y apoyar el tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de sus enfer - medades haciendo uso de los conocimientos, saberes, pr\u00e1cticas y tecnolog\u00edas disponibles. En esa medida, las transformaciones con-ceptuales, tecnol\u00f3gicas, sociales, pol\u00edticas, culturales que actualmente ocurren en el mundo, producen grandes \"des\u00f3rdenes\" al interior de las disciplinas aplicativas como la salud p\u00fablica. Por esta raz\u00f3n es muy dif\u00edcil 1 Ponencia presentada en el Foro de la Sociedad Civil en Salud, II Conferencia Nacional en Salud, Lima 9-11 agosto de 2004.\u00bfQuo vadis Salud P\u00fablica?1 Edmundo Granda Art\u00edculo 342 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 43 luntades que posibiliten dar cuenta de los pro- blemas de la salud colectiva. Al fin de la d\u00e9cada del noventa e inicios del nue- vo siglo y luego de tantos ajustes y reformas, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de la mayor parte de pa\u00edses parece ser peor; las condiciones de salud y de servicios dejan mucho que desear, y la mayor\u00eda de sociedades contin\u00faan manifestando su incapacidad para promover y proteger su salud en la medida que sus circunstancias hist\u00f3ricas re-quieren 8, conforme se hab\u00eda definido como la ca- racter\u00edstica fundamental de la \"crisis de la salud p\u00fablica\". Ante esta realidad, es posible que volva-mos a retomar aquellas inquietudes levantadas a inicios de los noventa y cumplamos ahora un itinerario consistente en recordar algunos ras - gos de la constituci\u00f3n de la salud p\u00fablica como disciplina positiva encargada de la prevenci\u00f3n de los riesgos. Este primer paso es fundamental para comprender si esta multidisciplina - pr\u00e1cti- ca social - funci\u00f3n estatal, llamada salud p\u00fablica, puede continuar dando cuenta de los nuevos requerimientos que propone esta sociedad sig-nada por el cambio, lo cual, a su vez, nos posibi-litar\u00e1 reflexionar sobre algunos requerimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos para nuestro quehacer en este campo, apoyando la forja de una salud p\u00fa-blica comprometida con la vida y la solidaridad. Las reflexiones que presento son parte del tra- bajo desarrollado con las maestr\u00edas de salud p\u00fa-blica del Ecuador y algunas del \u00c1rea Andina, con algunos compa\u00f1eros de la OPS/OMS, y m\u00e1s es - pec\u00edficamente con la Maestr\u00eda de la Universidad Nacional de Loja - UNL, la misma que interpreta que la coyuntura actual reclama de la salud p\u00fa-blica un pensamiento lo suficientemente amplio para interpretar y explicar la situaci\u00f3n actual de salud y de los servicios, apoyar el avance de las condiciones de vida y salud cada vez m\u00e1s dete-al espacio actual\" y otros \"hu\u00edan hacia un espacio potencial\". Los primeros intentaban eficientizar los mismos contenidos de la salud p\u00fablica con-vencional, cambiando algunas formas, indagan- do nuevas relaciones funcionales, aumentando insumos, integrando elementos. Los segundos irrump\u00edan, conquistando nuevos espacios, dia-lectizando el tiempo y adjudicando nuevos sen-tidos. Estas \u00faltimas propuestas desgarraban y desgarran la seguridad de la salud p\u00fablica e in- vitaban a visitar nuevos paradigmas que, para el pensamiento positivo, aparecen como peligro-sas. El reto para la salud p\u00fablica, -se hab\u00eda inter - pretado en ese momento- era como un peligroso caminar en un desfiladero, entre el \"escila\" de lo mismo y el \"caribdis\" de lo desconocido. En septiembre de 1993, en la Reuni\u00f3n Andina sobre la Teor\u00eda y la Pr\u00e1ctica de la salud p\u00fablica desarrollada en Quito, se consider\u00f3 que el reto para la salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina ante el ingreso avasallador del neoliberalismo, era de naturaleza eminentemente pol\u00edtica y ten\u00eda que ver con la sobrevivencia f\u00edsica de nuestra gen-te y la defensa del valor de la vida humana. Por otro lado, se recomendaba llevar a cabo cambios met\u00f3dicos en la salud p\u00fablica que posibilitaran interpretar al ser humano como sujeto, como ser determinante y determinado, como produc - tor y producto. No solo demostrar hip\u00f3tesis sino encontrar el camino pertinente para viabilizar la acci\u00f3n. No solo desarrollar t\u00e9cnicas, sino que \u00e9stas tengan sentido. No \u00fanicamente procurar conocimientos, sino tambi\u00e9n construir concien-cia. Se consideraba que lo fundamental radicaba en un planteamiento de uni\u00f3n entre muchos ac - tores para crear p\u00fablicos por la salud 7. En otras palabras, no se consideraba en ese momento que era posible definir el camino, sino que se propon\u00eda buscar \u00e1mbitos de uni\u00f3n y espacios de conjugaci\u00f3n de teor\u00edas, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas y vo-visualizar sus nuevos l\u00edmites y caracter\u00edsti-cas multidisciplinarias, no se alcanza a en-tender c\u00f3mo se reconfiguran sus potenciali-dades y limitaciones pr\u00e1cticas y c\u00f3mo podr\u00e1 dar respuesta ante las nuevas demandas que se generan desde el Estado y la sociedad. Esta situaci\u00f3n conflictiva fue calificada por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, a inicios de la d\u00e9cada de los noventa, como la \"crisis de la salud p\u00fablica\" 2 Ante la supuesta indefinici\u00f3n de esta mul-tidisciplina pr\u00e1ctica y dependiente, es bas - tante dif\u00edcil predecir su comportamiento futuro. Aquello no ocurre con otras ramas del saber y pr\u00e1cticas dominantes que se ligan con la producci\u00f3n de bienes materiales; por ejemplo, en este momento en que se ha for - talecido la tecnolog\u00eda digital y tambi\u00e9n se ha consolidado el \"capitalismo informatizado\" a escala mundial, es posible prever que la cien-cia de la computaci\u00f3n avanzar\u00e1 y se introdu-cir\u00e1 en todos los resquicios de la vida social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica y cultural de los grupos humanos hegem\u00f3nicos que se encuentran conectados a la red internacional. 3. El problema puede no radicar en las carac - ter\u00edsticas contextuales generales ni en las caracter\u00edsticas propias de la salud p\u00fablica, sino en las limitadas potencialidades para imaginar el futuro en la misma forma en que estuvimos acostumbrados a proponerla y a hacerla. Aquella idea de que el ma\u00f1ana de la salud p\u00fablica evolucionar\u00eda totalmente supeditado a los grandes relatos propuestos por la modernidad revolucionaria o liberal, se ha estrellado con realidades que han de-mostrado su terquedad y rechazo a supedi-tarse a las racionalidades instrumentales de diverso tipo. En este momento no tenemos una idea clara del futuro, pero s\u00ed sabemos que la construcci\u00f3n del mismo se basa en las potencialidades del acuerdo que logremos las resistencias globalizadas 3 alrededor de al- ternativas democr\u00e1ticas y diferentes de la perspectiva globalista 4. Sobre la base de las disquisiciones anteriores, perm\u00edtanme recordarles a ustedes que duran-te las discusiones relacionadas con la supuesta crisis de la salud p\u00fablica, llevadas a cabo duran-te los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de los 90 del anterior siglo, se adopt\u00f3 el concepto de crisis propuesto por Andr\u00e9 B\u00e9gin 5 como \"el momento de verdad (en el que el objeto se aferra al espa- cio actual) y la emergencia evolutiva (hacia un espacio potencial). Los participantes del \"Grupo de Consulta sobre el Desarrollo de la Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica de la Salud P\u00fablica en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas \", reunidos en Nueva Orleans en octu- bre de 1991 consideraron que la noci\u00f3n \"crisis\" pod\u00eda actuar como una idea puente que enlaza el presente de crisis con el pasado cargado de sus determinantes, que produjeron dicha crisis, y el futuro como opci\u00f3n de \"r iesgo y oportunidad\" 6. Por otro lado, la noci\u00f3n crisis permiti\u00f3 leer las interpretaciones sobre la realidad construidas por los expertos que participaban en esta re-flexi\u00f3n. Encontramos, conforme define el mis - mo B\u00e9gin, que algunos pensadores se \"aferraban 2 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, La Crisis de la Salud P\u00fablica- OPS, Washington, 1993. 3 Amin Samir y Houtart Francois (editores). Globalizaci\u00f3n de las resistencias. Barcelona: Iaria, 2003. 4 Por globalismo Beck entiende \"la concepci\u00f3n seg\u00fan la cual el mercado mundial desaloja o sustituye el quehacer pol\u00edtico; es decir la ideolog\u00eda del liberalismo\". Beck Ulrich.\u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n? Barce-lona: Editorial Paid\u00f3s, 1998. 5 B\u00e9jin Andr\u00e9. y Mor\u00edn Edgar. El concepto de crisis- traducci\u00f3n de Communication, No 25, 1979, Bue-nos Aires, Argentina. Mencionado por Ferreira Jos\u00e9 Roberto. Discurso de Apertura de la Reuni\u00f3n \"Grupo de Consulta sobre el Desarrollo de la Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica de la Salud P\u00fablica en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas\"- New Orleans, Luisiana, Estados Unidos, OPS/OMS, 1991. 6 OPS/OMS.- \"Salud P\u00fablica: Hacia un espacio Potencial\" En. La crisis de la Salud P\u00fablica- Op.cit.7 Escuela de Salud P\u00fablica del Ecuador - OPS/OMS en el Ecuador.- Salud P\u00fablica: Ciencia, Pol\u00edtica y Acci\u00f3n- ESP , Quito, 19993. 8 OPS/OMS.- La crisis de Salud P\u00fablica- Op. Cit.44 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 45 de la integraci\u00f3n de la muerte, en el pensamiento m\u00e9dico, ha nacido una medicina que se da como ciencia del individuo\". 13 El \"\u00e9xito\" de la medicina cl\u00ednica, que sin lugar a dudas ha sido bastante notorio, ha depen-dido del logro de su positividad a trav\u00e9s de su engarce con la enfermedad y la muerte. De esta manera, una buena parte de los problemas de la \"m\u00e1quina corporal\" ligados con desarreglos de su estructura y funci\u00f3n por \"causas\" externas e internas, han podido ser explicados, neutrali-zados o abolidos, con lo cual se ha logrado pro-ducir \"m\u00e1quinas corporales\" menos enfermas y que tardan m\u00e1s en morir. Ante el \"\u00e9xito\" de la medicina cl\u00ednica sobre la enfermedad individual, tambi\u00e9n se consider\u00f3 a principios del siglo XX, que era posible cons - truir una \"enfermolog\u00eda social\" llamada \"salud p\u00fablica\", supuestamente capaz de dar cuenta de la enfermedad colectiva o p\u00fablica, como su-matoria de enfermedades particulares. La salud p\u00fablica no deb\u00eda encargarse del tratamiento del cuerpo enfermo que correspond\u00eda a la medicina cl\u00ednica, sino que se responsabilizar\u00eda de las cau- sas que se encuentran por fuera de la maquina corporal. En esa medida, la salud p\u00fablica podr\u00eda salirse del cuerpo humano y encontrar las causas que podr\u00edan causar las enfermedades en los ani-males, plantas, cosas y relaciones entre indivi-duos. La salud p\u00fablica ocupa, entonces, un espa-cio distinto de aquel que es ocupado y dominado por la cl\u00ednica, tomando a su cargo el riesgo y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Ahora bien, la medicina cl\u00ednica tiene como fin fundamental curar, y en esa medida acepta -al constituirse como disciplina cient\u00edfica-, centrar que la participaci\u00f3n pol\u00edtica generadora de de- mocracia, fraternidad e igualdad era la principal fuerza para transformar la situaci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n 10. Similares aspiraciones fueron reinstaladas en los decenios de los sesenta y ochenta en Am\u00e9rica Latina con el Movimiento de la Medicina Social. El movimiento europeo dej\u00f3 como impronta un rico arsenal doctrinario e ideol\u00f3gico que no fue integrado por la Enfermolog\u00eda P\u00fablica. Tampoco produjeron grandes reformulaciones las distin-tas propuestas reconocidas por Arouca como preventivistas 11; por el contrario, fortalecieron ese paradigma o met\u00e1fora12; me refiero a las ini- ciativas de cambio de los departamentos univer - sitarios de higiene por los de medicina preven-tiva; las propuestas de medicina comunitaria forjadas en Estados Unidos y algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, y la iniciativa de atenci\u00f3n pri-maria de salud. La permanencia y relativo \u00e9xito de la met\u00e1fora de la salud p\u00fablica basada en el mencionado tr\u00ed-pode posiblemente se deben a la coherencia en-tre los sustentos ideol\u00f3gicos, sus concepciones y acciones t\u00e9cnico - pol\u00edticas, y su proyecci\u00f3n sobre la sociedad. Con miras a comprender la salud p\u00fablica con- vencional, recordemos que la medicina cl\u00ednica constituy\u00f3 su mirada, su saber, sus m\u00e9todos y t\u00e9cnicas alrededor de la enfermedad y la muerte. Foucault, en el \"Nacimiento de la Cl\u00ednica\" afirma lo siguiente: \"El hombre occidental no ha podido constituirse a sus propios ojos como objeto de cien-cia... sino en la apertura de su propia supresi\u00f3n: de la experiencia de la sinraz\u00f3n han nacido todas las psicolog\u00edas y la posibilidad misma de la psicolog\u00eda; les para el Estado o para el mercado; en ocasio-nes tambi\u00e9n entraba a conversar con el mundo de la vida sin lograr entenderlo y balbuceaba al- gunas propuestas no siempre coherentes, mien- tras que en otras ocasiones adoptaba remilgos cientificistas. De todas maneras, tambi\u00e9n se visualizaban avances disciplinarios impulsados desde algunos centros de educaci\u00f3n superior que intentaban hilvanar aproximaciones m\u00e1s abarcativas y contextualizadas. En resumidas cuentas, pens\u00e1bamos que la salud p\u00fablica ya no era lo que hab\u00eda sido, pero tampoco llegaba a ser otra, sino que se manten\u00eda en una situaci\u00f3n un tanto informe. Al mirar hacia inicios de siglo XX, pudimos de- finir algunas caracter\u00edsticas de la salud p\u00fablica convencional a la que la denominamos enfermo- log\u00eda p\u00fablica 9, que son: El presupuesto filos\u00f3fico - te\u00f3rico de la en-fermedad y la muerte como punto de partida para la explicaci\u00f3n de la salud; El m\u00e9todo positivista para explicar el riesgo de enfermar en la poblaci\u00f3n y el estructural - funcionalismo para comprender la realidad social; y, El reconocimiento del poder del Estado como fuerza privilegiada para asegurar la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Para nuestro modo de ver, estas caracter\u00edsticas filos\u00f3ficas, te\u00f3ricas, metodol\u00f3gicas y pr\u00e1cticas de la salud p\u00fablica convencional explican sus fortalezas y debilidades, definen los \u00e1mbitos de cr\u00edtica y dan luces para proponer su cambio. No intentamos decir que esas caracter\u00edsticas han estado siempre presentes en la salud p\u00fabli-ca, sino que han tenido mayor fuerza durante el siglo XX, oponi\u00e9ndose a otras propuestas, como por ejemplo aquella generada por el movimien-to europeo de la Medicina Social, que reconoc\u00eda rioradas de las mayor\u00edas poblacionales, promo-ver y fortalecer las expresiones individuales y colectivas progresistas que impulsen la salud y apoyen la construcci\u00f3n de un Estado democr\u00e1-tico coherente con estas necesidades y derechos, el mismo que a su vez, debe ser capaz de tejer redes de cooperaci\u00f3n internacional en este cam-po. En un \u00e1mbito m\u00e1s restringido, la Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica de la UNL se mueve alrededor de la pregunta sobre c\u00f3mo desarrollar las mejo- res ideas y acciones para apoyar la forja de una salud p\u00fablica que pueda interpretar y mediar con conocimiento y eficacia en el mejoramiento y cuidado de los niveles de salud de la poblaci\u00f3n ecuatoriana. En esa medida, existe la idea de que la salud p\u00fablica tradicional tiene muchas limita-ciones pero que algunos conceptos, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas pueden ser utilizados cr\u00edticamente, con miras a forjar una propuesta acorde con los re-querimientos actuales. A inicios de la d\u00e9cada de los 90, la Universidad Nacional de Loja se uni\u00f3 al esfuerzo latinoame-ricano por indagar el pasado con miras a dar res - puesta a la \"crisis de la salud p\u00fablica\", e interpret\u00f3 que la salud p\u00fablica en el Ecuador hab\u00eda perdido su identidad, quedando reducida a una colecci\u00f3n de acciones parciales, desordenadas e ineficaces, desarrolladas por un Estado en retirada de sus obligaciones sociales. Como pr\u00e1ctica social ha-b\u00edan aparecido algunas fuerzas vicariantes que desarrollaron importantes propuestas, algunas de ellas exitosas, mientras el mercado hab\u00eda fi-jado su atenci\u00f3n \u00fanicamente en la posibilidad de transformar la gerencia de los servicios de atenci\u00f3n a la enfermedad en buenos prospectos de acumulaci\u00f3n de capital, dejando de lado la prevenci\u00f3n de la enfermedad y la promoci\u00f3n de la salud por su car\u00e1cter no rentable. En el plano disciplinario, la salud p\u00fablica adoptaba varios rostros: en algunos momentos aparec\u00eda como un arreglo de ideas pobremente hilvanadas que respond\u00eda a planteamientos funcionalistas \u00fati- 9 Granda Edmundo. La Salud P\u00fablica y las Met\u00e1foras sobre la v ida. Revista de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica. 18(2):83-100, julio - diciembre de 200110 La propuesta de Virchow consist\u00eda en una reforma social radical que, en t\u00e9rminos generales, com-prend\u00eda \"democracia completa e irrestricta, educaci\u00f3n, libertad y prosperidad\" . En: Rosen George. Da polic\u00eda M\u00e9dica a Medicina Social. Rio de Janeiro: Editorial Graal, 1979. 11 Arouca Sergio. o dilema preventivista: contribuicao para a comprensao e cr\u00edtica da medicina preventiva. UNICAMP (Tesis de dotorado) 12 Passos Nogueira Roberto. Perspectivas da Qualidade em Sa\u00fade. Rio: Qualitymark Editora Lta. 1994. 13 Foucault Michael. El Nacimiento de la Cl\u00ednica. M\u00e9xico: Siglo XXI, 1966, p. 276.46 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 47 fermar de la poblaci\u00f3n a su cargo; deb\u00eda obser - var a la poblaci\u00f3n pero a trav\u00e9s de los cristales de la norma estatal y de la raz\u00f3n instrumental; y deb\u00eda intervenir sobre la poblaci\u00f3n transfor - mada en objeto, la misma que no solo debe ser intervenida con la ciencia y la t\u00e9cnica, sino que tiene, adem\u00e1s, que aprender a olvidar su cultura particular, siempre riesgosa. Esa es la salud p\u00fa-blica que heredamos del siglo XX, la misma que parece no tener la fortaleza para dar cuenta de los retos actuales. Esa salud p\u00fablica supervive con problemas y busca nuevos derroteros, pero aquellos se configurar\u00e1n de manera distinta, de-pendiendo de la forma como engarcemos nues - tras voluntades, conocimientos y pr\u00e1cticas para criticarla, conservarla y superarla. En otras pa-labras, parece que se han esfumado los modelos \u00fanicos, cient\u00edficamente probados, pol\u00edticamente sancionados o econ\u00f3micamente perfectos para construir la salud p\u00fablica so\u00f1ada, parece m\u00e1s bien que nos hallamos en un momento en que es posible dise\u00f1ar propuestas alternativas que tengan sabores culturales particulares pero que rescaten e integren los productos universales cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos para utilizarlos con mi-ras a mejorar las condiciones de salud y vida, as\u00ed como para prevenir y curar la enfermedad. Ante la pregunta de \u00bfQuo vadis salud p\u00fablica? generada por los organizadores de este Foro, parece que la contestaci\u00f3n radica en las posibi-lidades de engarce de nuestras ideas y acciones individuales y particulares para construir res - puestas generales en el campo de la salud. Nos encontrar\u00edamos, por lo tanto, en un momento de volver los ojos hacia las pr\u00e1cticas humanas, hacia la \u00e9tica y derecho humanos para construir aquella disciplina/pr\u00e1ctica/funci\u00f3n estatal llama- da salud p\u00fablica, entregando menos importan-cia a la idea de que la raz\u00f3n instrumental y la ciencia nos dibujar\u00e1 el camino, o que la total su-peditaci\u00f3n de la sociedad a la pol\u00edtica definir\u00e1 la \u00fanica alternativa para cruzar el r\u00edo de la irracio-nalidad, o que la supuesta raz\u00f3n instrumental del mercado propiciar\u00e1 la \u00fanica v\u00eda para llegar riesgos de enfermar de la poblaci\u00f3n a su cargo. La salud p\u00fablica pasa a ser una buena expresi\u00f3n de una disciplina cient\u00edfica moderna, una forma de orden del mundo, y a su vez la enfermedad de la poblaci\u00f3n es transformada en objeto de la ciencia, pasible de intervenci\u00f3n, de transformaci\u00f3n, de modelaci\u00f3n, de \"producci\u00f3n\" 18. A trav\u00e9s de su accionar interventor t\u00e9cnico - nor - mativo , el salubrista requiere: Integrar y acumular conocimientos, habili-dades y experiencias depositadas en los c\u00e1-nones cient\u00edfico-t\u00e9cnicos, con los cuales el salubrista puede llevar a cabo el c\u00e1lculo del riesgo; en este sentido, debe saber aplicar las metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n positivas es - pec\u00edficas para cada situaci\u00f3n. Apoyar la elaboraci\u00f3n y hacer cumplir las normas dictaminadas por el Estado referidas a la enfermedad p\u00fablica y a las respuestas sociales organizadas sobre \u00e9sta. Organizar, desarrollar y cuidar los servicios encargados de prevenir las enfermedades y apoyar la administraci\u00f3n de aquellas institu-ciones destinadas a tratarlas. Educar a la poblaci\u00f3n para que adquiera los conocimientos y t\u00e9cnicas que permiten cal-cular sus riesgos, prevenir las enfermedades y, al mismo tiempo, sustituir sus saberes y pr\u00e1cticas tradicionales (por tanto irraciona-les y riesgosos). Velar por la sistematizaci\u00f3n y desarrollo de los conocimientos y normas necesarios para el avance de la ciencia y el fortalecimiento del Estado. El salubrista del siglo XX estaba encomendado, entonces, a velar por la salud del Estado y de la ciencia-t\u00e9cnica, actuando sobre el riesgo de en-La salud p\u00fablica organiza, de esta manera, su base de sustento sobre el mencionado tr\u00edpode constituido por el pensamiento centrado alrede- dor de la enfermedad y la muerte, el m\u00e9todo po-sitivista o naturalista para el c\u00e1lculo del riesgo de ocurrencia de enfermedades en la poblaci\u00f3n, el estructural - funcionalismo como teor\u00eda de la realidad social, y la preeminencia del Estado como asiento para la organizaci\u00f3n de las accio-nes preventivas y el apoyo a la gesti\u00f3n de los ser - vicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los presupuestos funcionalistas ahorran a la salud p\u00fablica la preocupaci\u00f3n por el sujeto in-dividual y colectivo: es suficiente interpretarlo como objeto individual u objeto colectivo que exis - te y se reproduce en funci\u00f3n de la estructura o sistema social de la que es parte determinada, y sobre la que puede hacer una aproximaci\u00f3n naturalista o positivista. La aproximaci\u00f3n po-sitivista permite leer la realidad de esos objetos a trav\u00e9s de la raz\u00f3n tecnol\u00f3gica 15 o raz\u00f3n instru- mental16 conforme corresponde a cualquier cosa u objeto que no es autopoi\u00e9tico17, es decir, que no genera en su diario vivir ni sus normas, ni sus productos, ni sus mecanismos de reproducci\u00f3n. Ante un objeto que existe como un producto de las causas del ayer, no es necesario comprender la acci\u00f3n social -que se da en el aqu\u00ed y ahora-, y adem\u00e1s es l\u00edcito que el Estado intervenga desde fuera con la tecnolog\u00eda cient\u00edfica para lograr la salud por descuento de enfermedad. El salubrista, entonces, se constituye en un agente del Estado y de la t\u00e9cnica: un interventor t\u00e9cnico-normativo, quien, a trav\u00e9s de su accionar, logra efectivizar en las instituciones de aten-ci\u00f3n m\u00e9dica y en la poblaci\u00f3n el propio poder del Estado y ejecutar la verdad de la ideolog\u00eda cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, con el fin de prevenir los su preocupaci\u00f3n alrededor de la enfermedad. Sin lugar a dudas, la enfermedad de la persona ser\u00eda exorcizada y su muerte ser\u00eda evitada a tra- v\u00e9s de la intervenci\u00f3n sabia del pensamiento y bistur\u00ed manejados por la mirada y la mano del m\u00e9dico. Pero para la salud p\u00fablica, el problema es m\u00e1s complejo y debe contestar la pregunta \u00bfD\u00f3nde se encuentran el pensamiento y bistur\u00ed p\u00fablicos para explicar el riesgo y prevenir o exor - cizar la enfermedad y muerte que ocurren en los grupos humanos? La salud p\u00fablica los ubica en la tecnolog\u00eda positivista manejada por el Estado. Al igual que la medicina transforma al m\u00e9dico en el mago que explica la enfermedad y que al mismo tiempo la cura, as\u00ed tambi\u00e9n la salud p\u00fa-blica transforma al Estado en el mago que expli-ca el riesgo y lo previene. Esta met\u00e1fora del Estado mago y exorcista sobre el riesgo y la enfermedad p\u00fablicos es plenamente coherente con la concepci\u00f3n social dominante durante el siglo XIX y a inicios del XX. Es tam-bi\u00e9n coherente con las utop\u00edas reinantes en ese momento. Recordemos que hemos vivido dos siglos con la idea que la raz\u00f3n (instrumental) y el Estado nos entregar\u00edan la soluci\u00f3n a todos nuestros problemas econ\u00f3micos, sociales, pol\u00ed-ticos y culturales. Tambi\u00e9n hemos cre\u00eddo que la raz\u00f3n posibilitar\u00eda establecer un contrato, a tra-v\u00e9s del cual organizar\u00edamos un centro o Estado soberano, el mismo que, fundamentado en el conocimiento cient\u00edfico, podr\u00eda acumular todo el poder necesario para comandar la producci\u00f3n de bienes materiales y espirituales, distribuir igualitariamente la riqueza producida, instituir la ley, asegurar la libertad de los individuos, brindar la felicidad a todos; y, en el campo de la salud, explicar los riesgos, prevenir las enferme-dades colectivas y organizar los servicios para la curaci\u00f3n de las enfermedades. 14 14 Granda, E. Sujeto, Etica y Salud. Salud P\u00fablica Experiencias y Reflexiones 1997; 3:46-61. 15 Ayres Jos\u00e9 Ricardo. Epidemiologia e Emancipacao. Rio de Janeiro: Hucitec - Abrasco, pp. 67 -85 16 Habermas Jurgen. Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa. Madrid: Taurus, 1992 17 Maturana Humberto y Varela Francisco. El \u00c1rbol del Conocimiento (novena edici\u00f3n). Santiago de Chile: Editorial Universitaria, 1993. 18 Luz Madel. Natural, Racional, Social. Buenos Aires: Lugar Editorial, 1997, p.3248 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 49 necesidad de una nueva teor\u00eda del Estado que posibilite la reconstituci\u00f3n de su auto-nom\u00eda y su soberan\u00eda. Al respecto, Beck 25, al igual que Soros26 -hasta hace poco tiempo ex\u00e9geta del globalismo-, consideran necesaria la inmediata implementaci\u00f3n de medidas regulatorias internacionales que impidan la expoliaci\u00f3n del Estado y la sociedad por par - te de las empresas transnacionales. Con todos estos cambios a nivel de la pol\u00edti-ca, cabe preguntar: \u00bfD\u00f3nde queda la acci\u00f3n estatal en el \u00e1mbito del bienestar social y la salud? Para el globalismo, el Estado debe re- tirarse del bienestar social porque pertenece al \u00e1mbito de lo privado: la familia, la comuni-dad y las organizaciones de la sociedad civil. El Estado solo debe hacerse cargo de lo p\u00fabli-co, ahora interpretado como lo que tiene ex - ternalidades, y brindar servicios \u00fanicamente para los comprobadamente indigentes. El neoliberalismo propone, entonces, remer - cantilizar los servicios de salud y fundamen-ta sus razones, como indica Cristina Laurell, en la \"escasez de los recursos p\u00fablicos, en la in-equidad e ineficacia del sector p\u00fablico... y en el ataque a los grupos organizados de la sociedad, en especial a los sindicatos o a las corporaciones, con el argumento de que ejercen una presi\u00f3n ile-g\u00edtima sobre los gobiernos para apropiarse de una parte desproporcionada de los fondos p\u00fabli-cos y generar as\u00ed la inequidad \" 27 La pregunta actual es: \u00bfel Estado nacional est\u00e1 ineludiblemente condenado a desapare-cer o a transformarse en un intermediario de les y multilaterales y los poderes regionales y locales descentralizados. Daniel Bell dice: \"La naci\u00f3n parece como muy peque\u00f1a para re-solver los problemas grandes y muy grande para resolver los peque\u00f1os\", mientras que David Held sostiene que: \"...la capacidad de los Es - tados en un entorno internacional que se torna cada vez m\u00e1s complejo cercena estas dos cosas: la autonom\u00eda estatal (en algunos \u00e1mbitos de manera radical) y la soberan\u00eda estatal\" 22. Parece que el poder ha desaparecido, pero no es as\u00ed; ha estallado y se ha afincado en la cultura, diluyendo o debilitando las formas organizativas anteriores: partidos pol\u00edticos, gremios clasistas y expresiones ideol\u00f3gicas. De la \u00e9poca en que el poder flu\u00eda desde las instituciones pol\u00edticas, vamos pasando a un mundo donde el poder est\u00e1 en el propio flu-jo, el mismo que puede ser capitalizado para bien o para mal, por l\u00edderes que entienden su movimiento y pueden, al mismo tiempo, interpretar la cultura de las masas. El poder instrumental del Estado de la pri-mera modernidad se ve minado por el glo-balismo econ\u00f3mico, la globalizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n y la globalizaci\u00f3n del crimen. Tambi\u00e9n se halla debilitado por el juego vica-riante ejercido por las organizaciones, even-tos, comunidades y estructuras transnacio-nales 23 y por los requerimientos del multila- teralismo ante el incremento de la tecnolog\u00eda de guerra 24, as\u00ed como por el fortalecimiento de los gobiernos locales y las identidades de diversa naturaleza. Es por esta raz\u00f3n que, desde diferentes \u00e1mbitos, se habla sobre la acuerdos-desacuerdos con los poderes supra e infranacionales. Una primera pregunta se refiere a la posibili- dad de que en este momento de globalizaci\u00f3n y neoliberalismo triunfante se avance hacia dicha propuesta. Parece que aquello es viable, ya que cada vez m\u00e1s o\u00edmos que: a) no es posible lograr la salud \u00fanicamente por el descuento de la en- fermedad; b) la aproximaci\u00f3n positivista y fun- cionalista que excluye al sujeto como generador de su propio conocimiento y de la acci\u00f3n tam-bi\u00e9n ha sido grandemente criticada; c) el Estado, supuesto mago y exorcista sobre el riesgo y la en- fermedad p\u00fablicos, ha debilitado grandemente su autonom\u00eda y soberan\u00eda, transform\u00e1ndose en un intermediario de intereses distintos y por lo ge-neral contrapuestos; d) nuevas fuerzas sociales y pol\u00edticas aparecen en el horizonte; y, e) impor - tantes innovaciones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas ocurren en la ciencia en general y en la investigaci\u00f3n en salud en particular. Estos hechos han sido abordados con m\u00e1s de detenimiento en trabajos anteriores 20. Tan solo recordemos dos elementos importantes: 1. El Estado entra en una profunda crisis; su autoridad y legitimidad son cuestionadas y se debilita su car\u00e1cter soberano. El Estado tiene problemas en ser el representante de la Naci\u00f3n, para m\u00e1s bien transformarse en un intermediario estrat\u00e9gico 21 entre el capital globalizado, las instituciones internaciona-al cielo saludable. Parece que, ante tanto peso y devoci\u00f3n entregados a lo estructural o sist\u00e9mi-co, ahora nos encontramos empe\u00f1ados en ana-lizar y comprender la acci\u00f3n individual y social para estructurar propuestas que abran un juego din\u00e1mico entre acci\u00f3n y estructura. La nueva salud p\u00fablica deber\u00e1 ser construida, como dice Jairnilson Paim, como \" proyectos, luchas, sue\u00f1os, sub- jetividades, ingenio, trabajo y arte \"19 y no como un epi- fen\u00f3meno de la verdad cient\u00edfica y del poder del Estado. Consideramos que la construcci\u00f3n de una pro- puesta alternativa en el campo de la salud p\u00fabli-ca debe criticar las caracter\u00edsticas anteriormente indicadas. En otros t\u00e9rminos, deber\u00eda estudiar la potencialidad de construir una salud p\u00fablica fundamentada en una met\u00e1fora que reconoce los siguientes presupuestos: 1. Presupuesto filos\u00f3fico-te\u00f3rico de la salud y la vida, sin descuidar la prevenci\u00f3n de la en-fermedad. 2. M\u00e9todos que integran diversas met\u00e1foras, y proponen variadas hermen\u00e9uticas (incluida la cient\u00edfica positivista) capaces de dar cuen-ta de la acci\u00f3n social y de las estructuras. 3. Pr\u00e1cticas sociales que integran diversos ac - tores y poderes a m\u00e1s del poder del Estado: el accionar del individuo, de los p\u00fablicos o movimientos sociales que promueven la sa-lud, controlan socialmente el cumplimien-to de los deberes encomendados al Estado, luchan por su democratizaci\u00f3n y entran en 19 Comunicaci\u00f3n personal. 20 Granda Edmundo. Salud: globalizaci\u00f3n de la vida y de la solidaridad. Sa\u00fade em Debate. 24(56):83-101. Granda Edmundo y col. Salud p\u00fablica: hacia la ampliaci\u00f3n de la raz\u00f3n. En: La medicina al final del milenio. Guadalajara: Universidad de Guadalajara, 1995. 21 Hirst y Thompson sostienen que las formas emergentes de gobierno de los mercados internacionales y otros procesos econ\u00f3micos envuelven la mayor parte de gobiernos nacionales pero en un nuevo rol: los Estados pasan a funcionar no tanto como una entidad \"soberana\" y m\u00e1s como componentes de la \"pol\u00edtica\" internacional. La funci\u00f3n central del Estado - naci\u00f3n llegar\u00e1 a ser aquella de proveer legitimidad y asegurar el buen funcionamiento (acountab\u00edlity) de los mecanismos de gobierno supra - nacionales y sub - naciona-les. En: Hirst P . and Thompson G. Globalization Barcelona: Editorial Paid\u00f3s, World Politics. Brighton: Harvester, 1990, p 17. 24 Castells Manuel. The i nformation Age: Economy, Society and Culture, volume II, The Power of Identity. Oxford: Blackwell, 1997, pp.262 - 266. 25 Beck Ulrich.\u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n?...Op. Cit. 26 Soros George. La crisis del capitalismo global. Buenos Aires: Editorial Sudamericana, 1999 27 Ibid50 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 51 El globalismo engendra sus propios retos y sus opositores en la forma de identidades de resistencia o proyectivas. De esta manera, se forja un nuevo tipo de poder que ya no se halla \u00fanicamente localizado en los viejos re-cept\u00e1culos representados por el Estado y las instituciones tradicionales, sino que se halla en las propias redes de relaciones que con-forman los movimientos sociales a trav\u00e9s de los que se expresan las identidades. En esta forma, el poder ya no fluye de contenedores, sino que el poder se halla en el flujo. Pero el flujo que al mismo tiempo es poder, radica en la propia vida de las poblaciones y en sus imaginarios, raz\u00f3n por la que las identidades que, por lo general, tejen relaciones entre la naturaleza, la historia, la geograf\u00eda y la cul-tura, producen procesos duraderos aunque silenciosos, batallas que en muchas ocasio-nes no se sellan con \u00e9xitos sino con mayores y m\u00e1s amplia dosis de vida. Despu\u00e9s de 1999, fecha del Otro Davos y de Seattle, la globalizaci\u00f3n de las resistencias han tomado mucha fuerza. La constituci\u00f3n del Forum Mundial Social de Porto Alegre es una de las manifestaciones m\u00e1s importan-tes, pero no dejan de tener gran visibilidad los Forums continentales de Bamako, Quito, Florencia, India, Manaus. A trav\u00e9s de todas estas convocatorias, es posible sugerir que la sociedad civil de abajo, conforme la denomina Francois Houtart 33, profundiza y ampl\u00eda sus resistencias. En otro campo, la globalizaci\u00f3n de la oposici\u00f3n ante la guerra desatada por Estados Unidos contra Irak, tambi\u00e9n consti-tuye una muestra de profunda oposici\u00f3n a la renovada propuesta de dominio imperial. mientos obreros que hacen propuestas orga-nizativas y pol\u00edticas m\u00e1s aut\u00f3nomas. Los nuevos movimientos sociales buscan construir sujetos que puedan integrar en su vida su yo con todo su recuerdo cultural, pero tambi\u00e9n puedan ver al otro, construir un no- sotros y luchar contra la opresi\u00f3n 32. Plantean integrar lo subjetivo con lo racional, unir la cultura y la ciencia para la vida, mientras no aceptan el dominio de la vida por la ciencia y la t\u00e9cnica. Oponen la cultura dominante de la realidad virtual con su propio recuerdo y experiencias; definen y defienden su espacio contra la l\u00f3gica de la ausencia de espacio que caracteriza esta \u00e9poca y usan la informaci\u00f3n tecnol\u00f3gica para la comunicaci\u00f3n horizontal mientras se niegan a desarrollar una nueva idolatr\u00eda alrededor de la tecnolog\u00eda. Parece que en este momento hablan y gritan con m\u00e1s fuerza las \"tribus\" excluidas que intentan transformarse en sujetos sociales, p\u00fablicos organizados o movimientos socia-les. \"Tribus\" que en un comienzo oponen y resisten la agresiva exclusi\u00f3n por parte de la Red, m\u00e1s tarde construyen su identidad al margen de esa red excluyente y, por \u00falti-mo, muchas de ellas proponen y convocan a buscar salidas m\u00e1s solidarias. Siempre par - ten del reconocimiento de sentidos diversos, hablan lenguajes distintos y, se mueven con racionalidades diferentes, pero todos esos sentidos, lenguajes, racionalidades y accio-nes surgen de su experiencia inmediata vul-nerada, de su mundo comunal amenazado, de su vida diaria conflictuada, de sus identi-dades desgarradas. vez sea de esperarse m\u00e1s y m\u00e1s violencia. La banalizaci\u00f3n y cotidianidad de la violencia, el acostumbramiento de los actores a matar y del conjunto de la de la sociedad a ver matar...\" 31. Los dos extremos: una sociedad totalmente organizada por obra y gracia de la racionali-dad instrumental y la inform\u00e1tica, el \"Mun-do Feliz\" de Huxley, y en el otro extremo los claros signos de un total desenfreno y p\u00e9r - dida de humanidad. Pero tambi\u00e9n es posible encontrar otras expresiones de identidad que se han formado a trav\u00e9s de la resisten-cia y que actualmente pasan a conformar identidades proyectivas que intentan orga-nizar nuevas relaciones de poder y nuevas propuestas de globalidad. Hablo de los movi-mientos de resistencia feministas que ahora se proyectan como movimientos gen\u00e9ricos que proponen formas generales de vida m\u00e1s humanas, que luchan porque las diferencias de g\u00e9nero no se transformen en inequida-des. Movimientos gen\u00e9ricos que proponen pol\u00edticas de car\u00e1cter personal, donde lo pri-vado y lo p\u00fablico borran fronteras. Tambi\u00e9n me refiero a movimientos nacionalistas que caminan hacia la construcci\u00f3n de institucio-nes pol\u00edticas y nuevas formas de soberan\u00eda. Movimientos \u00e9tnicos que, habiendo nacido desde la resistencia a la opresi\u00f3n, convo-can m\u00e1s tarde a otras identidades tambi\u00e9n dominadas. Medio-ambientalistas que se engarzan en luchas ecol\u00f3gicas m\u00e1s amplias y plantean la integraci\u00f3n de la humanidad con la naturaleza. Movimientos religiosos que buscan la realizaci\u00f3n individual en el ab-soluto, pero tambi\u00e9n intentan ver al otro y comprender sus aspiraciones. Nuevos movi-las empresas transnacionales? O en su defec - to, \u00bfes posible reconstruir su poder en una versi\u00f3n democr\u00e1tica? Ya que la \u00fanica forma de alcanzar una razonable globalizaci\u00f3n ra-dica, seg\u00fan Beck, radica en crear \"procesos en virtud de los cuales los Estados nacionales so-beranos se entremezclen e imbriquen mediante actores transnacionales y sus respectivas proba-bilidades de poder, orientaciones, identidades y entramados varios\" 28. Personalmente, consi- dero que lo segundo aparece como el come-tido que desde todos los planos -incluido el de la salud p\u00fablica- debe ser impulsado, para disminuir los estragos del globalismo econo- micista neoliberal y encontrar alternativas m\u00e1s democr\u00e1ticas para la sociedad y para la salud p\u00fablica. 2. El poder de la identidad. \"El espacio social y pol\u00edtico se vac\u00eda o se desploma, dominado por un lado por las realidades t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas y, por el otro, por la presi\u00f3n de los nacionalismos o los integrismos y los problemas de la vida dia-ria\", nos dice Touraine 29. A primera vista da la impresi\u00f3n de que lo que plantea el autor no fuera verdad; parece m\u00e1s bien que esta-r\u00edamos viviendo en un mundo hecho exclu-sivamente de \"mercados, redes de individuos y organizaciones estrat\u00e9gicas, aparentemente go-bernados por patrones de 'expectativas raciona-les', excepto cuando estos 'individuos racionales' inesperadamente disparan a su vecino, violan una ni\u00f1a o lanzan gases t\u00f3xicos en una estaci\u00f3n de metro\" 30. O lo que cuenta Sa\u00fal Franco en su libro sobre la violencia en Colombia \"El Quinto: No Matar: Merece destacarse el hecho de una especie de autogeneraci\u00f3n de la violen-cia, de una inercia muy fuerte que hace que cada 28 Beck Ulrich.\u00bfQu\u00e9 es la globalizaci\u00f3n?, Op. Cit. 29 Touraine Alain. \u00bfPodremos vivir juntos? La discusi\u00f3n pendiente: El d estino del Hombre en la Aldea Glo- bal. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1998, p.297 30 Castells Manuel. The Information Age: Economy, Society and Culture, volume II, The Power of Identity...Op.Cit. 31 Franco Sa\u00fal. El Quinto: No matar. Santa F\u00e9 de Bogot\u00e1: Tercer Mundo, 1999.32 Touraine Alain. \u00bfQu\u00e9 es la democracia? Madrid: Atenea, 1994. 33 Houtart Fracois. La d imensi\u00f3n 2002.52 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 53 Si se considera que la propia vida engendra salud, se requiere interpretar la vida a trav\u00e9s de l\u00f3gicas recursivas y aproximaciones on-tol\u00f3gicas que privilegian al organismo como eje del conocimiento, el aprendizaje y la ac - ci\u00f3n de cambio 38; de otra forma ocurre lo que Almeida y Silva Paim critican: \"la salud se ubi-ca en el punto ciego de las ciencias de la salud\". 39 Reflexionemos sobre los puntos anteriores: El M\u00e9todo: Si la salud es la capacidad de auto- normatizar el buen funcionamiento corporal y ps\u00edquico, entonces podremos hablar de una nor - matividad biol\u00f3gica com\u00fan para la especie, pero tambi\u00e9n existir\u00e1 una normatividad cultural pro-pia del mundo epist\u00e9mico, social, de pr\u00e1cticas y poderes en los que aprendi\u00f3 la poblaci\u00f3n a ser humana. Existir\u00e1 adem\u00e1s una normatividad in-dividual propia de cada persona, producto de su especial historia de vida, personalidad y acopla-miento al medio ambiente. Si es as\u00ed, la salud p\u00fa-blica alternativa comienza a preguntarse sobre c\u00f3mo proceder para transformarse en int\u00e9rpre-te de las especiales circunstancias particulares de vida de la poblaci\u00f3n, donde se encuentran las mayores potencialidades de salud. Lo anterior est\u00e1 llevando a la salud p\u00fablica a pensar que el m\u00e9todo cient\u00edfico positivista ba- sado en la idea de la verdad universal a trav\u00e9s de la mathesis o comparaci\u00f3n de las cosas en el mun- do 40 deber\u00e1 dar paso a una propuesta met\u00f3dica que tambi\u00e9n considere las verdades particulares cas necesarias para la prevenci\u00f3n deben ser di-se\u00f1adas y ejecutadas por el Estado, el que, en su labor igualmente civilizadora ayudar\u00e1 a superar las pr\u00e1cticas y poderes locales necesariamente irracionales; las colectividades, en palabras de Foucault, habr\u00edan sido suprimidas o transforma- das en objetos con vida 35. La vida y el sujeto. Para la salud p\u00fablica alter - nativa, lo anterior es profundamente contradic - torio porque: No pueden existir objetos conscientes con vida; estos, necesariamente son sujetos; Los objetos siempre son alopoi\u00e9ticos, mien-tras que los seres vivos son autopoi\u00e9ticos 36, es decir, producen sus propias normas y es - tructuras de autoproducci\u00f3n; en especial las poblaciones humanas; El vivir genera la salud y esta no se da \u00fani-camente por descuento de la enfermedad; \"salud es una forma de vivir aut\u00f3noma y soli-daria, consustancial con la cultura humana, de-pendiente y condicionante de las relaciones que se establecen con la naturaleza, la sociedad y el Estado\" 37 Si en el diario deambular, las poblaciones producen su salud, entonces, la fuerza o po-der fundamental para alcanzarla se encuen-tra en las poblaciones mismas y en su vida. No es posible confiar \u00fanicamente en el poder del Estado y en el poder de la ciencia positiva para alcanzar la salud; tras que la salud p\u00fablica alternativa requiere mirar c\u00f3mo los sujetos individuales y colectivos crean o generan su salud en el diario vivir, y al mismo tiempo construyen instituciones para apoyar la promoci\u00f3n de la salud, prevenir y aten- der la enfermedad. Bajo este requerimiento, interpretamos que la mirada de la salud p\u00fablica alternativa est\u00e1 cam- biando y buscando ampliar su horizonte, para avanzar desde: a) su preocupaci\u00f3n por ver solamente la en- fermedad y la muerte, hacia la necesidad de reflexionar y entender la salud y la vida, sin descuidar las primeras b) su costumbre de ver objetos, hacia el intento por mirar sujetos c) su compromiso con la funci\u00f3n sanitarista del Estado, hacia la comprensi\u00f3n de otras formas de accionar saludables que a su vez construyen organizaciones e instituciones p\u00fablicas para la salud. Para la medicina cl\u00ednica, el saber del paciente no forma parte del conocimiento cient\u00edfico acumu-lado (es decir la evidencia) sobre la enfermedad, ni su libre voluntad juega en la curaci\u00f3n, sino que el individuo tiene que supeditarse, tanto en el \u00e1mbito de la comprensi\u00f3n cuanto en su accionar, a los dict\u00e1menes del m\u00e9dico, represen-tante del conocimiento y del m\u00e9todo cient\u00edficos; en esta forma, en palabras del Foucault, \"el in-dividuo es suprimido, es barrido como evidencia; o, como dice Madel Luz, la cuesti\u00f3n de la vida... es transformada en metaf\u00edsica\" 34 As\u00ed tambi\u00e9n, con la enfermolog\u00eda p\u00fablica, los colectivos tienen que supeditarse al conocimiento sobre el riesgo sus - tentado por la ciencia epidemiol\u00f3gica, y en esa medida, ni la cultura local ni las diversidades humanas hist\u00f3ricamente constituidas pueden jugar ning\u00fan papel; son ellas las que supuesta-mente se rendir\u00e1n ante la presencia civilizadora de la raz\u00f3n y la moral. Por otro lado, las pr\u00e1cti-Me parece que desde la salud p\u00fablica, ante el de-bilitamiento del Estado pero con la insurgencia de los nuevos movimientos sociales y globaliza- ci\u00f3n de las resistencias, se abre un reto diverso. Debemos comprender que nuestra potenciali-dad actual para apuntalar el fortalecimiento de la salud de las colectividades, el fortalecimiento de las instituciones debilitadas y el propio de-sarrollo de nuestra disciplina, radica en la ne-cesidad de transformarnos en int\u00e9rpretes - me- diadores de esas nuevas fuerzas que surgen en este momento de globalizaci\u00f3n. La salud p\u00fablica del siglo XX requiri\u00f3 de interventores salubristas t\u00e9cnico-normativos, y no pod\u00eda ser de otra for - ma, ya que pens\u00e1bamos que la raz\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica organizada bajo el poder del Estado era la \u00fanica que podr\u00eda sujetar, desde afuera, el irracional comportamiento humano y desarro-llar un mundo de salud y racionalidad. La salud, entonces, la alcanzar\u00edamos mediante nuestra intervenci\u00f3n salubrista fuerte y sapiente sobre una poblaci\u00f3n transformada en objeto. A los ini-cios del presente milenio y desde hace un buen rato ya no podemos sustentar aquello, y recono-cemos que m\u00e1s vale interpretar las acciones vi- tales humanas diversas, aprender de ellas para organizar una acci\u00f3n mediadora con la ciencia, la econom\u00eda y la pol\u00edtica, con miras a impulsar la salud poblacional. En otras palabras, el contexto social, cultural y pol\u00edtico actual abre una perspectiva de cambio para la salud p\u00fablica convencional. Al mismo tiempo, el debilitamiento de la met\u00e1fora que sustenta la eficacia de la enfermolog\u00eda p\u00fablica tambi\u00e9n reclama nuevas formas de mirar y ac - cionar. La mirada: La salud p\u00fablica convencional mir\u00f3 a la pobla-ci\u00f3n como objeto a ser intervenido por parte de la norma funcional y la ciencia positiva, mien- 34 Ibid, p. 8835 Granda Edmundo. La Salud P\u00fablica y las Met\u00e1foras...Op. Cit. 36 Maturana, H. y Varela. El \u00e1rbol del... Op. Cit. 37 Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica de la UNL 1997-1999. Plan de Estudios. Loja: Universidad Nacional de Loja, 1997. 38 Nietzsche, Wiener, Von Glaserfeld, McCulloch, Von Foerster, Maturana, Heiddeger, Varela, Eche-verr\u00eda, Foucault, Habermas y muchos otros elaboran propuestas epistemol\u00f3gicas y ontol\u00f3gicas distintas que ofrecen alternativas interesantes para tratar esta problem\u00e1tica. 39 Almeida Filho Naomar. y Silva Paim Jairnilson. La Crisis de la Salud P\u00fablica y el Movimiento de Salud Colectiva en Latinoam\u00e9rica. Cuadernos M\u00e9dico Sociales; 75:5-30. 40 Ayres Jos\u00e9 Ricardo. Epidemiolog\u00eda y emancipaci\u00f3n...Op. cit.54 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 55 natural, conforme lo sustentan Varela y Matura- na47, mientras que la sociedad parece \"que sigue un camino m\u00e1s all\u00e1 de la gente y que es necesario deshacerse de esa idea de una direcci\u00f3n consciente y de un total dominio sobre nuestro destino, tal como lo contemplaban los soci\u00f3logos cl\u00e1sicos\" 48. Esto es importante, porque cada d\u00eda aparece con m\u00e1s fuerza la idea de primero mirar el presente para interpretar la vida de los organismos y poblacio-nes y explicar la forma en que emergen las pro-pias normas de la sociedad, del organismo o del cuerpo. Si la norma se halla ubicada en la vida misma del organismo y en la acci\u00f3n o vida social, es di-f\u00edcil recomendar que el presente se supedite a una imagen del futuro elaborada con cualquier teleolog\u00eda de tipo cientificista, porque para una proyecci\u00f3n donde se pone como eje la vida, to-das las predicciones se transforman en previ-siones relativizadas por la fuerza de las normas que emergen en el presente por la din\u00e1mica de la materia o por la capacidad autopoi\u00e9tica natural o social. Entonces la seguridad del futuro \u00fani-camente ser\u00e1 posible construirla a trav\u00e9s de la acci\u00f3n que se desarrolla aqu\u00ed y ahora, 49 propo- niendo una visi\u00f3n de futuro diferente. El Espacio: La salud p\u00fablica alternativa, cree- mos, debe proponer una interpretaci\u00f3n diferen-te no solo del tiempo, sino tambi\u00e9n del espacio. La expresi\u00f3n aqu\u00ed y ahora considera la noci\u00f3n de lo local como \u00e1mbito privilegiado para el pensa-miento y la pr\u00e1ctica. En la localidad ser\u00eda m\u00e1s factible descubrir los rasgos caracter\u00edsticos de la vida que se teje como acci\u00f3n social. La rein-terpretaci\u00f3n del espacio obliga a la salud p\u00fablica a poner especial consideraci\u00f3n sobre la descen-toda la supuesta verdad, y en un Estado o cen-tro int\u00e9rprete y legislador de toda normatividad necesaria para lograr la salud; sino que la acci\u00f3n fundamental radica en la constante e infinita normatividad que elabora el propio organismo viviente en su acoplamiento estructural y en su acoplamiento consensual 45, acci\u00f3n que la salud p\u00fablica deber\u00eda constantemente interpretar y reinterpretar. Recordemos con Touraine que \"el sujeto, no constituye sino aquel esfuerzo del indi-viduo por ser actor, por obrar sobre su ambiente y crear de este modo su propia individuaci\u00f3n\" 46. La construcci\u00f3n del sujeto es, entonces, la cons - trucci\u00f3n de la propia personalidad, y al mismo tiempo la constituci\u00f3n de la socialidad y politi-cidad del mundo objetivo en el que vive, que es tal por la objetivaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n del indivi-duo. En otras palabras, el actor es tal, no porque pertenece a un grupo u organizaci\u00f3n cualquiera, sino porque, a trav\u00e9s de su individuaci\u00f3n, puede construir un puente entre el mundo instrumen-tal y su identidad, dando un especial tinte a su subjetividad y a la objetividad. La salud p\u00fablica podr\u00e1 ganar efectividad en la medida en que sea no solamente un producto cient\u00edfico, sino en la medida en que sea un producto de la objetiva-ci\u00f3n humana, pero al mismo tiempo apoye la propia subjetivaci\u00f3n individual y social. La salud p\u00fablica alternativa tambi\u00e9n requiere interpretar el futuro en forma distinta a la cl\u00e1-sicamente estatuida: es decir, no puede aceptar la evoluci\u00f3n como un hecho necesario, previa-mente establecido por las leyes objetivas dentro de un universo cerrado. Si la propia vida tiene una capacidad autonormativa o autopoi\u00e9tica, entonces el universo siempre es abierto y la evoluci\u00f3n es m\u00e1s bien el resultado de una deriva oferta cuanto en la demanda de las acciones de salud, mientras que a trav\u00e9s de la aproximaci\u00f3n explicativa, intentar\u00e1 dar cuenta del funciona-miento estructural constituido por normas y recursos 43. El Tiempo y el Sujeto: La salud p\u00fablica alter - nativa tambi\u00e9n est\u00e1 repensando sobre el tiempo en forma muy diferente a aquella que tradicio-nalmente hemos pensado, esto es, en una su-puesta eternidad en las leyes. El inter\u00e9s por dar cuenta de la salud y vida, y no solo de la enfer - medad, recomienda m\u00e1s bien que se piense en la salud como la capacidad de romper las nor - mas impuestas y construir nuevas normas bajo los requerimientos de adaptaci\u00f3n al cambiante mundo 44. Al respecto, Humberto Maturana in- terpreta que el organismo, para sobrevivir, re-quiere acoplarse a sus especiales requerimientos organizativos que establecen su propia identi-dad, para lo cual en ocasiones tiene necesidad de cambiar sus relaciones con el medio: \"Todo lo que en los seres vivos ocurre no responde a especificacio-nes del medio, sino a sus propias determinaciones estructurales. Lo \u00fanico que el medio puede hacer es 'gatillar' determinadas reacciones definidas por la estructura del ser vivo.\" La salud p\u00fablica alternativa tendr\u00eda que nece- sariamente aceptar la temporalidad, y en esa medida, est\u00e1 compelida a entender que los planteamientos requeridos para la superaci\u00f3n de la salud no se encuentran \u00fanicamente en la construcci\u00f3n de una ciencia representativa de y diversas, ya que la salud ocurrir\u00eda en la medida en que el organismo social y el cuerpo humano conservan su capacidad de instituir nuevas nor - mas. Esta forma de ver complejiza los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n tradicionales utilizados por la epidemiolog\u00eda y fundamentados en una visi\u00f3n de riesgo, al verse obligados a diferenciar la sus - ceptibilidad grupal e individual y la acci\u00f3n de los factores asociados al problema que se intenta estudiar 41. Al respecto, Naomar Almeida, desde la epidemiolog\u00eda, hace aportes importantes para dar cuenta de esta y otras problem\u00e1ticas, al in-troducir tres dimensiones: la dimensi\u00f3n de las instancias, la dimensi\u00f3n de los dominios y la di-mensi\u00f3n de los niveles de complejidad 42, mien- tras que Roberto Passos Nogueira insiste en actualizar aquella idea illichiana constante en la N\u00e9mesis M\u00e9dica, de que la salud constituye \"una capacidad aut\u00f3noma de lidiar, una capacidad de ha-cer con autonom\u00eda, en una lid permanente contra las dificultades del propio organismo y del medio ambiente. La salud tiene que ver, por un lado, con los ajustes que cualquier animal opera en relaci\u00f3n a su medio, y, por otro lado, con la creatividad espon-t\u00e1nea del ser humano socializado que es siempre capaz de inventar formas de vivir mejor\". La investigaci\u00f3n relacionada con el accionar en salud p\u00fablica demanda as\u00ed tambi\u00e9n una aproxi-maci\u00f3n interpretativa y al mismo tiempo expli-cativa. A trav\u00e9s de la aproximaci\u00f3n interpretati-va, la salud p\u00fablica intentar\u00e1 descubrir las diver - sas formas de comportamiento humano de los individuos y grupos que participan tanto en la 41 Castiel David. o buraco e o avestruz: A singularidade de adoecer humano. Campinas: Papirus, 1994, p. 158. 42 Almeida Filho Naomar. La ciencia t\u00edmida: ensayos de deconstrucci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2000. 43 Granda Edmundo, Puente Eduardo, Mayorga Jos\u00e9, Segovia Roc\u00edo. Salud P\u00fablica: Acci\u00f3n, Vida Y Conocimiento: Taller de investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica. Quito, Poligrafiados de UCE/UNL, 2001. 44 Estar sano no es solamente ser normal en una situaci\u00f3n dada, sino tambi\u00e9n ser normativo en esa situaci\u00f3n y otras situaciones eventuales. Lo caracter\u00edstico de la salud es la posibilidad de superar la norma que define moment\u00e1neamente lo normal, la posibilidad de tolerar infracciones a la norma habitual e instituir nuevas normas en situaciones nuevas. Canguilhem George. Ideolog\u00eda y Raciona-lidade nas ciencias da vida. Liboa: Edicoes 70.45 Maturana Humberto. y Varela Francisco. El \u00e1rbol... Op. Cit. 46 Touraine Alain. igualdad y d iversidad: las Nuevas Tareas de la d emocracia. M\u00e9xico D.F: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1998. 47 Ibid. 48 Giddens, A. Entrevista... 49 Rovere Mario. Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de Recursos Humanos en Salud. Washington: OPS/OMS, 1993.56 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 57 La sociedad del riesgo: Los riesgos manufac - turados no solamente se relacionan con la na- turaleza; tambi\u00e9n se extienden a la vida social, impactando las bases culturales de nuestra exis - tencia. Actualmente es posible registrar grandes cambios en los roles del hombre y de la mujer; importantes transformaciones en las relacio-nes de pareja, que cuestionan al matrimonio y a la familia tradicionales, y conceptos y pr\u00e1cti-cas distintas alrededor del trabajo, la econom\u00eda, la moral, el arte, la comunicaci\u00f3n, (los mismos que obligan a las personas a vivir en constante riesgo y a enfrentar futuros mucho m\u00e1s abier - tos que antes). Juntamente con las transforma-ciones del mundo familiar, se suma en nuestro cuarto mundo la necesaria migraci\u00f3n de la fuerza de trabajo en busca de sustento, con lo cual se rompe a\u00fan m\u00e1s los lazos de solidaridad y apoyo tradicionales. Pero adem\u00e1s, las relaciones de producci\u00f3n en este nuevo mundo del capital han cambiado, conduciendo a un notable incremento de la des - ocupaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n del trabajo, en un momento en que tambi\u00e9n se debilitan o desapa-recen los espacios e instituciones solidarias y la protecci\u00f3n ante el desempleo. El globalismo no solo genera desocupaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n produce inmensos bolsones de ex - clusi\u00f3n social e indigencia que, como Castells afirma, constituyen verdaderos \"agujeros ne-gros\" que son completamente innecesarios den-tro de la red productivista y competitiva. Las estad\u00edsticas son espantosas: \"el quintil m\u00e1s pobre del mundo ha reducido su participaci\u00f3n en el pre-supuesto mundial del 2,3 al 1.4 en los \u00faltimos diez a\u00f1os; el quintil m\u00e1s rico ha incrementado en cambio del 70 al 85% en el mismo tiempo\"; 58 mientras que en algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina el 10% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n recibe 84 veces los ingresos recurso de la \u00e9tica en cuanto propuesta de auto-nom\u00eda, de justicia individual y social, de benefi-cencia, de no maleficencia, como un importante requerimiento para defender aqu\u00ed y ahora los derechos de hombres y mujeres, de ni\u00f1os y vie-jos. La globalizaci\u00f3n del riesgo: La manera como nos hemos relacionado con la naturaleza duran- te el industrialismo y la forma en que estamos procediendo en el globalismo genera grandes pe- ligros de destrucci\u00f3n para los procesos vitales naturales y sociales: pi\u00e9nsese en la cat\u00e1strofe de Chernobyl, el hueco en la capa de ozono, el ca-lentamiento del globo terr\u00e1queo, etc. Parece que con la ciencia y la t\u00e9cnica hemos triunfado y ahora vivimos la muerte de la natu-raleza; es decir, mucho de lo que antes era to-talmente natural, ahora no lo es. Como afirma Giddens: \"...muy recientemente, en t\u00e9rminos hist\u00f3-ricos, comenzamos a preocuparnos menos por lo que la naturaleza puede hacer de nosotros y m\u00e1s por lo que hemos hecho con ella\" . 56 El problema radica en que la acci\u00f3n humana siempre ocurre en medio del desconocimiento de algunas condiciones re-queridas para esa acci\u00f3n, y tampoco es posible controlar todas las consecuencias no deseadas de nuestro accionar. De all\u00ed, que en este mo-mento vivamos lo que Ulrich Beck denomina la \"Globalizaci\u00f3n de los efectos secundarios o con-secuencias no intencionadas\" 57. La salud p\u00fablica Alternativa tiene necesaria-mente que tomar en consideraci\u00f3n este hecho; tiene que cambiar su forma de mirar a la natura-leza no como objeto a ser intervenido, sino como sujeto dialogante, con el fin de descubrir su ra-cionalidad inherente y diversa. De la aproxima-ci\u00f3n \u00fanicamente explicativa y utilitaria, tiene necesariamente que pasar a una aproximaci\u00f3n interpretativa. mientos autopoi\u00e9ticos biol\u00f3gica y culturalmente desarrollados por las propias poblaciones en su diario accionar, con lo cual el car\u00e1cter civilizato- rio o mesi\u00e1nico de la ciencia occidental perder\u00eda su poder omn\u00edmodo para compartir conoci- mientos, saberes y pr\u00e1cticas con otras cultu- ras 54. La ampliaci\u00f3n de la raz\u00f3n nos lleva, por otro lado, a reconocer que la verdad cient\u00edfica no es necesariamente buena, sino que lo adecua-do tiene que siempre ser juzgado por la \u00e9tica (a trav\u00e9s del acuerdo intersubjetivo, establecemos que es bueno para la vida), con lo cual se estar\u00eda justificando el requerimiento de una reflexi\u00f3n fuerte sobre este t\u00f3pico 55. La \u00c9tica y los Derechos Humanos: Si la raz\u00f3n instrumental creada por el pensamiento occi-dental ya no es aceptada como la \u00fanica verdad sino como una explicaci\u00f3n de la realidad, la misma que es m\u00e1s factible de ser descubierta por el accionar humano diverso, local, comple-jo y temporal, se desprende que para encontrar la verdad sobre la salud es fundamental volver sobre la identidad, sobre el sujeto, sobre el orga-nismo. Por otro lado, el surgimiento de nuevas identidades o actores sociales cuya identidad se encuentra m\u00e1s \u00edntimamente relacionada con su ser, con su cultura, con su presente y con su re-cuerdo, diferenci\u00e1ndose del ciudadano moderno cuya identidad se hallaba mayormente relacio-nada con el hacer y con el futuro, entonces la salud p\u00fablica tiene necesariamente que compro-meterse con el derecho de cada uno de adquirir y mantener el control sobre su propia existencia. La salud p\u00fablica alternativa ya no requiere a la filosof\u00eda de la historia, puesto que ya no dispone de una imagen de mundo mejor construida con la raz\u00f3n instrumental, sino que requiere tomar tralizaci\u00f3n como una alternativa para acercar al sujeto individual y social al ejercicio de ma-yor poder sobre la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las acciones en este campo. Un especial cuida-do deber\u00e1 entregarse en prevenir la ruptura de la integralidad del quehacer en salud que suele suscitar algunas experiencias de descentraliza-ci\u00f3n, as\u00ed como el descuido por parte del Estado central hacia las \u00e1reas descentralizadas, o la do-minaci\u00f3n del espacio de la salud descentraliza-do por parte de intereses econ\u00f3micos o poderes extra\u00f1os. La ampliaci\u00f3n de la raz\u00f3n: La salud p\u00fablica alternativa da un \u00e9nfasis grande a la acci\u00f3n que hab\u00eda sido dejada de lado por el peso avasallador del cogito cartesiano. Adem\u00e1s, las dicotom\u00edas teor\u00eda - pr\u00e1ctica y sujeto - objeto son cuestionadas y se plantea que \"todo conocer es hacer y todo hacer es conocer\" 50 con lo cual se reconoce que el \"pienso, luego existo\" es posterior al \"acciono, luego existo\", conforme propone Heidegger 51, o al \"distingo, luego existo\" del que habla Von Glaserfeld52. La salud p\u00fablica alternativa nos lleva a recono-cer y dar importancia a otras racionalidades, y en esa empresa, tambi\u00e9n se reconoce que el obrar se acompa\u00f1a de una conciencia pr\u00e1ctica 53 y por lo tanto, tambi\u00e9n es racional a\u00fan antes que la conciencia discursiva se haga presente. Si es as\u00ed, entonces, la salud se produce dentro de la propia racionalidad del accionar, con lo cual la noci\u00f3n de promoci\u00f3n gana una fuerza inusita- da, pero no solo como una concepci\u00f3n de pro-mocionar los comportamientos y estilos de vida racionales y universalmente reconocidos por la epidemiolog\u00eda occidental, sino como comporta- 50 Maturana Humberto y Varela Francisco. El \u00c1rbol del... Op. Cit. 51 Heidegger, M. El Ser y el Tiempo. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 1997. 52 Von Glaserfeld. d istinguishing de o bserver- http://www.oikos.org/vonobserv.htm, 1999. 53 Giddens Anthony. Central Problems in Social Theory. Berkeley: University of California Press, 1979. 54 Gonz\u00e1lez Max. Educaci\u00f3n, Universidad y Postmodernidad- Poligrafiados de la UNL, Loja, 1999. 55 Los trabajos de Berlinguer y Garrafa sobre \u00e9tica son de gran importancia. El Programa de Bio\u00e9tica de la OPS han apoyado grandemente el tratamiento de este tema. El que escribe, tambi\u00e9n ha realizado un m\u00f3dico aporte en el art\u00edculo El Sujeto, la \u00c9tica y la Salud.56 Giddens Antony. Globalization. Op. Cit. 57 Beck Ulrich. The Reinvention of Cambridge: Blackwell, 1997 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 59 La salud p\u00fablica alternativa manifiesta su com- promiso de impulsar la estructuraci\u00f3n de pr\u00e1c - ticas saludables con la participaci\u00f3n de los dis - tintos actores sin dejar de lado el estudio del sistema en tanto normas y recursos que apoyan o perturban el desarrollo de acciones saludables. Es por esto que hab\u00edamos dicho que la labor del salubrista se centra alrededor de la interpreta-ci\u00f3n de las acciones vitales que generan salud y al mismo tiempo la mediaci\u00f3n promotora de normas y recursos que factibilizan dicha labor, pero en ning\u00fan momento creemos que es con-veniente solamente centrarse alrededor de las funciones estatales. Si bien las \"Funciones Esen-ciales de la Salud P\u00fablica\" preconizadas por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud 63 con- ducen a visualizar las obligaciones de un Esta-do que hab\u00eda dejado de lado el quehacer en este campo, no dan cuenta de los cambios urgentes que deben llevarse a cabo en las maneras de ver, interpretar y accionar en la salud p\u00fablica, ya que, al centrar la preocupaci\u00f3n alrededor del quehacer gubernamental, las pr\u00e1cticas sociales que pueden apuntalar la salud y la vida son con-ceptualizadas con bastante profundidad, pero luego pasan a ser operacionalizadas en cuanto funci\u00f3n estatal. En otras palabras la propuesta de las \"Funciones Esenciales de la Salud P\u00fablica\" parece, parad\u00f3jicamente, interpretar que la vida y la salud solo son posibles de lograr a trav\u00e9s del fortalecimiento del control por parte del Estado , en un momento de inmensa debilidad del mis - mo. Qui\u00e9n sabe, la posibilidad de que el Estado no disminuya a\u00fan m\u00e1s sus obligaciones sociales alrededor de la salud radica en que las nuevas fuerzas o movimientos sociales puedan ampliar la democracia, pero al mismo tiempo fortalez - can su capacidad de control social, vigilancia y presi\u00f3n sobre los deberes del Estado en el \u00e1mbi-salud p\u00fablica convencional. Tampoco puede ver la estructura \u00fanicamente desde la acci\u00f3n, por - que terminar\u00eda interpretando que la estructura es solamente un epifen\u00f3meno de la acci\u00f3n. La salud p\u00fablica alternativa requiere entender la estructuraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales salu-dables y deteriorantes, esto es, comprender y explicar \"c\u00f3mo la estructura es constituida por la acci\u00f3n, y rec\u00edprocamente, c\u00f3mo la acci\u00f3n es consti-tuida estructuralmente\" 60 En esa medida, podre- mos interpretar que la vida saludable es cons - truida diaria y activamente por sujetos diestros y calificados, pero que al mismo tiempo esa construcci\u00f3n lo hacen como actores hist\u00f3rica-mente situados y \"no bajo condiciones de su propia elecci\u00f3n\" 61. As\u00ed, las conductas saludables pueden ser interpretadas tanto como acciones inten-cionales generadas por el sujeto, pero al mismo tiempo habilitadas o constre\u00f1idas por las regu-laridades estructurales en las que se desenvuel-ve dicho comportamiento. Los mencionados procesos de estructuraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales saludables o deteriorantes deber\u00e1n necesariamente ser entendidos en base a la interacci\u00f3n de marcos significativos consti-tuidos por los propios actores sociales, marcos que se sustentan en criterios de verdad, eticidad, veracidad, los que a su vez se desenvuelven vehi-culizados por los poderes que se reproducen en esa interacci\u00f3n. Al respecto, Giddens opina que \"todo orden cognoscitivo y moral es al mismo tiem-po un sistema de poder, que incluye un horizonte de legitimidad\" 62. De esta forma, la salud p\u00fablica podr\u00eda resistirse a la receta reduccionista de la raz\u00f3n instrumental que intenta ver la acci\u00f3n hu-mana como una simple funci\u00f3n de la estructura, para m\u00e1s bien rescatar las pr\u00e1cticas sociales con sus potencialidades emancipadoras. \u00e9poca de incre\u00edble desarrollo cient\u00edfico es que, como hab\u00edamos dicho anteriormente, existen condiciones de la acci\u00f3n humana desconocidas y consecuencias de la acci\u00f3n no deseadas, debi- do a lo cual es m\u00e1s complejo calcular los riesgos manufacturados, siendo necesario que todos construyamos la acci\u00f3n a trav\u00e9s del acuerdo intersubjetivo, opuesto siempre al poder glo- balista que m\u00e1s amenazas trae para la salud. La estructura y la vida. En los p\u00e1rrafos ante- riores enfatizamos en la necesidad que tiene la salud p\u00fablica de aproximarse primero a la vida y al sujeto, con el fin de liberarse de aquella ata- dura que la obligaba a mirar nada m\u00e1s que obje-tos alopoi\u00e9ticos cifrados por la enfermedad y la muerte, los mismos que deb\u00edan ser exorcizados por una salud p\u00fablica cientificista y normativa montada sobre el aparato estatal. El imaginar que la salud ocurre por el propio he- cho o acci\u00f3n de vivir, es sin lugar a dudas refres - cante, porque realza el car\u00e1cter autopoi\u00e9tico del ser vivo, pero es al mismo tiempo peligroso que este pensamiento libre de toda atadura nos lleve a generar im\u00e1genes de organismos particulares que supuestamente existen al margen del siste- ma social, cuando sabemos que la salud p\u00fabli- ca, al intentar comprender la salud como hecho social, tiene necesariamente que interpretar el vivir como acci\u00f3n biol\u00f3gica y social. Pero aque- llo no es suficiente, porque la salud p\u00fablica, en cuanto multidisciplina, no puede comprender solamente las acciones sociales que generan salud, sino que tambi\u00e9n requiere interpretar y obrar sobre las estructuras que potencian o res - tringen el desarrollo de esas acciones sociales. En esa medida, la salud p\u00fablica tiene que mirar la acci\u00f3n y la estructura. Ahora bien, no puede ver la acci\u00f3n de vivir \u00fanicamente desde la es - tructura, porque terminar\u00eda traduci\u00e9ndola en una simple funci\u00f3n, tal como hizo el pensamien- to funcionalista sobre el que se fundament\u00f3 la recibidos por el 10% m\u00e1s pobre 59. Conjunta- mente con esta problem\u00e1tica, en el capitalismo informatizado cada d\u00eda aparecen nuevas redes de comercio criminal que cubren m\u00e1s \u00e1reas y poblaciones, por lo cual es posible hablar de una globalizaci\u00f3n de la violencia, de la corrupci\u00f3n y del delito. El nuevo mundo del que estamos hablando, est\u00e1 produciendo sin lugar a dudas un incre-mento de la inequidad, polarizaci\u00f3n de las po-blaciones y creciente exclusi\u00f3n social, reemer - gencia de enfermedades antiguas que se suman a las nuevas. La salud p\u00fablica tiene necesaria-mente que comprender que el riesgo que ante-riormente se ubicaba en la naturaleza externa, hoy claramente es el propio producto de la raz\u00f3n y de la organizaci\u00f3n globalista dominante. La sa- lud p\u00fablica est\u00e1 en la obligaci\u00f3n de entender que su posibilidad de apuntalar la salud y la vida ya no depende tanto de mejorar los medios, sino de apoyar la reorganizaci\u00f3n de los fines. La salud p\u00fablica se encuentra ante la necesidad de cues - tionarse si el eje de su preocupaci\u00f3n radica en las intervenciones m\u00e1s o menos racionales que pue-de llevar a cabo, o en su potencialidad de apoyar el empoderamiento de los individuos y grupos que pueden apoyar aquella reorganizaci\u00f3n de los fines humanos . Es interesante reconocer que salud p\u00fablica al-ternativa requerir\u00eda comprender la salud p\u00fablica desde la vida misma y no solo desde el c\u00e1lculo del riesgo que ocurre por fuera y antes de que la m\u00e1quina corporal enferme. El riesgo se internali-zar\u00eda y se encontrar\u00eda ubicado en la propia vida del individuo y del grupo, con lo cual la salud p\u00fa-blica se imbricar\u00eda con el af\u00e1n de construcci\u00f3n de la identidad individual y colectiva. Una de las maneras de promover la salud radicar\u00eda en que la poblaci\u00f3n aprenda a conocer y manejar los riesgos, m\u00e1s que querer dominarlo todo, porque lo que con seguridad hemos aprendido en esta 60 Giddens Anthony. New Rules of Sociological Method (2nd edition). Stanford: Stanfor University Press, 1993. 61 Marx Carlos. El d ieciocho Brumario. M\u00e9xico: Editorial Cartago. 1972. 62 Giddens Anthony. New Rules...Op. Cit. p. 193. 63 OPS/OMS. Las funciones esenciales de la Salud P\u00fablica. Washington: OPS/OMS, 2002.59 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Disparidades de Salud en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Was - hington D.C.: OPS/OMS, 1999.60 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 61 biol\u00f3gico para comprenderlo, sino que tambi\u00e9n comprenda que el actor sociobiol\u00f3gico debe lograr su constituci\u00f3n en cuanto tal durante la propia interrelaci\u00f3n. Este \u00faltimo requerimiento es abordado por Ayres 72, quien a su vez reco- mienda una aproximaci\u00f3n regida por el concep-to cuidado para alcanzar aquello que \u00e9l denomi- na logro pr\u00e1ctico, en contraposici\u00f3n al \u00e9xito t\u00e9c - nico que aparece como unilateral e incompleto; mientras que Testa nos habla de la necesidad de una aproximaci\u00f3n amorosa. En otras palabras, la salud colectiva o salud p\u00fablica alternativa es - tar\u00eda buscando que \"aquel camino tr\u00e1gico para la humanidad, -del que nos habla Madel Luz- en que verdad y pasi\u00f3n, raz\u00f3n y emoci\u00f3n, sentimientos y voluntad, belleza y sentidos se dieron el adi\u00f3s\", se vuelvan ahora a encontrar 73. Ante la complejidad de la acci\u00f3n-conocimiento por parte del salubrista, es fundamental, enton-ces, recurrir a aquella doble hermen\u00e9utica de la que nos habla Mario Testa, comenzando por una hermen\u00e9utica 0 (cero) centrada en el lenguaje , para luego pasar a una hermen\u00e9utica 1 (uno) donde las distintas l\u00f3gicas cient\u00edficas dan buena cuenta de los requerimientos del conocer-hacer. En otras palabras, parece que salud p\u00fablica al-ternativa nos est\u00e1 ense\u00f1ando que no es posible supeditar todo el conocimiento de la compleja problem\u00e1tica a modelos explicativos matem\u00e1ti-cos, sino que es fundamental su simbiosis con modelos comprensivos que posibiliten la recu-peraci\u00f3n de lo humano ante su naturalizaci\u00f3n eticidades, veracidades, pr\u00e1cticas y estrategias de organizaci\u00f3n de su poder. El salubrista requiere conocer - accionar en ese doble mundo de lo dado y del d\u00e1ndose. La com- plejidad de la acci\u00f3n - investigaci\u00f3n por parte del salubrista radica en que se aproxima en el mundo de lo dado a un objeto que aparece como biopsicolog\u00eda individual, que tambi\u00e9n es social en raz\u00f3n del acoplamiento estructural y consen-sual del que nos habla Maturana 68; por lo tan- to, el salubrista lidia con un objeto que siempre es sujeto. Pero no solo es social sino que est\u00e1 constantemente d\u00e1ndose, es decir, es una biop- sicolog\u00eda individual que est\u00e1 d\u00e1ndose por propia autopoiesis individual y por la interrelaci\u00f3n so-cial. En otras palabras, trabajamos siempre con objetos que son sujetos y con individuos que son sociales, pero que nunca pierden su car\u00e1cter in-dividual por su caracter\u00edstica autopoi\u00e9tica, con-forme indica Castiel 69. Esta situaci\u00f3n complica a\u00fan m\u00e1s la \"efectividad operacional en el dominio de la existencia\" 70 (co- nocimiento) del salubrista, porque no solo debe dar cuenta de un objeto-sujeto que est\u00e1 d\u00e1ndose en cuanto actor social, sino que debe tambi\u00e9n dar cuenta de un actor socio-biol\u00f3gico. En otras palabras, debe imbricar la aproximaci\u00f3n que propone Testa con aquella mirada del epide-mi\u00f3logo, conforme reclama Almeida Filho 72 en su obra \"La ciencia t\u00edmida\". Pero no es suficien-te que el salubrista se aproxime al actor socio-requerido. Para hacerlo, el salubrista debe com-prender y explicar el mundo de significado con el que se encuentra, y que por lo general se con- solida en cuanto estructura, pero a su vez busca construir el mundo del ma\u00f1ana con un sentido definido. El juego de sentido-significado-deter - minaci\u00f3n-constituci\u00f3n es un juego complejo ca- paz de caminar con alg\u00fan \u00e9xito entre el scila del subjetivismo y el caribdis del objetivismo. Bajo este requerimiento, Mario Testa reconoce la necesidad de una doble hermen\u00e9utica reco- mendada por Habermas y Giddens. Al respecto, las ciencias sociales, como hemos dicho ante- riormente, han avanzado notoriamente, y plan-tean la necesidad de llevar a cabo una doble her - men\u00e9utica. Una primera hermen\u00e9utica a trav\u00e9s de la inmersi\u00f3n directa del cientista social con la poblaci\u00f3n y en su mundo de la vida, con lo cual se defiende el car\u00e1cter siempre calificado que detenta todo miembro poblacional para forjar sus propias verdades, eticidades, veracidades, pr\u00e1cticas y estrategias de organizaci\u00f3n de su poder. Pero adem\u00e1s, las ciencias sociales defien- den la necesidad de una segunda hermen\u00e9utica, con miras a enriquecer aquella vida social con el aporte de las posibilidades explicativas de la ciencia. El mundo en el que se mueve el salubrista es un mundo que est\u00e1 dado 67 y que tambi\u00e9n est\u00e1 d\u00e1ndose. Est\u00e1 dado como estructura en la que es posible encontrar recursos f\u00edsicos, ecol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos, financieros, tecnol\u00f3gicos, etc., por un lado, pero tambi\u00e9n normas: leyes, reglamen-tos, directivas reconocidas e institucionalizadas. Est\u00e1 adem\u00e1s d\u00e1ndose (ocurriendo) como la au- topoiesis vital, individual y social, y como pro-ducto del accionar de la gente con sus verdades, to de la salud colectiva. Como dice Amelia Cohn \"...continuamos condenados(as) a buscar descifrar las nuevas formas de construcci\u00f3n y mediaci\u00f3n en-tre intereses particulares y universales, sin caer en las artima\u00f1as de retomar la vieja antinomia entre Estado y sociedad civil, y tampoco confundir lo p\u00fa-blico con lo estatal... no ceder los preceptos y valores \u00e9ticos comprometidos con la democracia sin perder la perspectiva cr\u00edtica que tal opci\u00f3n exige\". 64 La interpretaci\u00f3n - acci\u00f3n: Es fundamental que comprendamos los lengua-jes de la vida natural, y en este campo tanto la ecolog\u00eda como la biolog\u00eda han avanzado noto-riamente en la comprensi\u00f3n de la vida como au-topoiesis, relaci\u00f3n en redes autodependientes, sistemas complejos, etc., avances que en alguna medida van integr\u00e1ndose a la salud c olectiva y que nos brindar\u00e1n nuevos elementos para una mejor comprensi\u00f3n del complejo mundo de la vida 65. Pero adem\u00e1s, es fundamental que recordemos que el accionar en el campo de la salud p\u00fablica, conforme lo reconoce Mario Testa, 66 se desarro- lla en un doble movimiento de determinaci\u00f3n - constituci\u00f3n y de significado - sentido. En otras palabras, es fundamental que la acci\u00f3n en salud p\u00fablica obre con un criterio de b\u00fasqueda de las determinaciones de su objeto de estudio, esto es, descubra las \"fuerzas positivas que establecen los l\u00edmites dentro de los cuales puede ocurrir el fen\u00f3-meno\". Adem\u00e1s, en la acci\u00f3n en salud p\u00fablica, el salubrista se construye en cuanto sujeto, pasan-do por sujeto de la vida, sujeto epist\u00e9mico, suje-to p\u00fablico, para, por \u00faltimo, reconstituirse como sujeto de la vida comprometido con el cambio 64 Cohn Amelia. Estado e sociedad e as reconfiguracoes do direito a sa\u00fade. Ciencia e Sa\u00fade Coletiva. 8(1):9-32, 2003. 65 Los aportes de Humberto Maturana, Francisco Varela, Fritjof Capra, etc. son posiblemente los que m\u00e1s apoyan para establecer una potencialidad interpretativa diversa para la Salud P\u00fablica. 66 Testa Mario. Saber en Salud: la construcci\u00f3n del conocimiento. Buenos Aires: Lugar Editorial, 1997. 67 Zemelman Hugo. Los horizontes de la raz\u00f3n (tomo 1). M\u00e9xico: Antropos, 1992.68 Maturana Humberto y Varela Francisco. El Arbol del... Op. Cit. 69 Castiel David. o Buraco e o Avestruz: A singularidade de adoecer humano. Campinas: Papirus, 1994. 70 Maturana Humberto y Varela Francisco. El \u00c1rbol del... Op. Cit. 71 Las teor\u00edas contempor\u00e1neas de la planificaci\u00f3n - gesti\u00f3n en salud son cada vez m\u00e1s basadas en el con-cepto pr\u00e1ctica, todav\u00eda se las aplican sin el instrumental de la epidemiolog\u00eda, como si la epidemiolog\u00eda no tuviera nada que decir a los planificadores de las escuelas de Carlos Matus o Mario Testa... Almeida-Filho Naomar. La ciencia t\u00edmida: ensayos de deconstrucci\u00f3n de la Epidemiolog\u00eda. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2000. 72 Ayres Jos\u00e9 Ricardo. Conceptos y pr\u00e1cticas en salud p\u00fablica: algunas reflexiones. Revista Nacional de Salud P\u00fablica. 20(2):7\u00bf67-82, 2002. 73 Luz Madel. Op. cit. p. 8.62 \u00bfQuo v AdiS Salud P\u00fablica? La salud y la vida 63 p\u00fablica ha constituido un proceso complejo para la Universidad Nacional de Loja, al igual que para cualquier actor que quiere enfrentar este reto con responsabilidad. En el \u00e1mbito dis - ciplinario, la imbricaci\u00f3n de la planificaci\u00f3n y la gesti\u00f3n con la epidemiolog\u00eda constituye posible-mente el problema metodol\u00f3gico m\u00e1s complejo, sobre el que ya brillan algunas luces a trav\u00e9s de las propuestas de s\u00edntesis producidas en el \u00e1rea. El di\u00e1logo entre las ciencias de la salud, domina-das por el discurso m\u00e9dico y de la enfermedad, y el discurso de las ciencias sociales ha avanzado, pero debe seguir adelante superando los m\u00fal-tiples problemas, como por ejemplo aquellos apuntados por Mar\u00eda Cecilia Minayo y colabora-doras 76. La ampliaci\u00f3n y complejizaci\u00f3n del cam- po tambi\u00e9n asusta a muchos y causa reacci\u00f3n ne-gativa de otros, en la medida en que provenimos de un \u00e1rea tradicional de la salud p\u00fablica, donde la repetici\u00f3n de m\u00e1s de lo mismo constituye por lo general la norma. La formaci\u00f3n de recursos humanos en este \u00e1mbito interdisciplinario cho-ca contra la forma utilitarista y tecnicista de la educaci\u00f3n tradicional. En resumen, considero que la posibilidad de construir una presencia fuerte por parte de la salud p\u00fablica parece no radicar en escoger un camino que lo lleve una supuesta verdad; es por esto que al intentar cambiar como pr\u00e1ctica so- cial/disciplina/funci\u00f3n estatal, es fundamental que reconozca que a) las pr\u00e1cticas deben relacio-narse con la vida en su complejidad, diversidad y eterna temporalidad; b) su teor\u00edas, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas vendr\u00e1n de diversas disciplinas (epi-demiolog\u00eda, gesti\u00f3n y ciencias sociales); y, c) su accionar no es ni podr\u00e1 ser \u00fanicamente estatal, sino muy ligado al mundo de la vida individual y colectiva, con miras siempre a forjar p\u00fablicos o identidades por la salud que gu\u00eden y ejerzan con-trol social sobre el Estado para el cumplimiento de sus deberes. \u00bfQuo Vadis Salud P\u00fablica? El reto de criticar, conservar y superar la salud p\u00fablica convencional, no solo radica en la po-tencialidad de ampliar los horizontes de visi\u00f3n, sino al mismo tiempo en cambiar las pr\u00e1cticas que buscan \u00fanicamente \u00e9xito t\u00e9cnico, hacia el compromiso por alcanzar logro pr\u00e1ctico, es decir, ejercer el deber y derecho de cuidar nuestras po- blaciones. Y al hacerlo, desarrollar ese cu\u00e1dru-ple movimiento que nos recomienda Testa, de construcci\u00f3n de sentido y significado, de cons - tituci\u00f3n y determinaci\u00f3n, comprendiendo ade-m\u00e1s que aquello podr\u00e1 darse siempre y cuando los actores individuales y sociales se constituyan igualmente en sujetos que construyen su salud, enriqueci\u00e9ndose con el aporte cient\u00edfico que traen las ciencias de la salud, y al hacerlo, ejer - zan su poder y derecho como ciudadan\u00eda. A m\u00e1s de preocuparse por reconceptualizar y cam - biar la interacci\u00f3n interventora t\u00e9cnico-normati - va en el campo de la enfermolog\u00eda p\u00fablica , la salud p\u00fablica alternativa tiene que necesariamente es - tablecer una proyecci\u00f3n y relaci\u00f3n distinta con las pol\u00edticas, estructuras e instituciones existentes en el campo , con miras a lograr mayores dosis de democracia, eficacia y equidad. Ahora bien, esto no puede ser alcanzado a trav\u00e9s de versiones in - terventoras de viejo o nuevo cu\u00f1o, sino a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de p\u00fablicos que protegen y desarrollan sus instituciones, controlan el cum - plimiento de las obligaciones estatales en salud y tejen redes de apoyo mutuo internacionales, opo - ni\u00e9ndose como resistencias globalizadas, a las vie - jas y nuevas formas de dominaci\u00f3n. Nuevamente, las experiencias vividas por gerentes y gobernan - tes procedentes de la medicina social latinoame - ricana y de la salud c olectiva son de gran inter\u00e9s. El intento de emigrar desde la enfermolog\u00eda p\u00fa- blica hacia una propuesta alternativa en salud fermolog\u00eda p\u00fablica se relacionaba con una ima-gen del salubrista interventor t\u00e9cnico-normativo; mientras que el momento actual reclama, como hemos dicho, un sujeto int\u00e9rprete - mediador, es decir: int\u00e9rprete de las maneras c\u00f3mo los ac - tores individuales y sociales, en su diario vivir, construyen sus saberes, desarrollan las acciones relacionadas con la promoci\u00f3n de su salud y cui-dan su enfermedad; y, mediador estrat\u00e9gico con los poderes cient\u00edfico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico, para apoyar la elevaci\u00f3n de los niveles de salud y vida. Con el primer punto, la formaci\u00f3n del salubris - ta intentar\u00eda dar cuenta de aquel descuido de la salud p\u00fablica por la salud y aportar\u00eda elementos filos\u00f3ficos, te\u00f3ricos, met\u00f3dicos y t\u00e9cnicos para la interpretaci\u00f3n de la salud, pero, al mismo tiem-po, estar\u00eda reconociendo la necesidad de apoyar la comprensi\u00f3n por parte de los estudiantes de que una fuerza fundamental para la producci\u00f3n de la salud y para controlar socialmente el ejer - cicio econ\u00f3mico, t\u00e9cnico y pol\u00edtico del sistema, se encuentra en la propia forja de los p\u00fablicos por la salud. Con la segunda caracter\u00edstica, la formaci\u00f3n del profesional intentar\u00eda dar una respuesta dife-rente ante los cambios que vivimos, esto es: es - tablecer como eje la vida y el accionar poblacio-nal para entender y movilizar los conocimientos cient\u00edficos y no cient\u00edficos existentes, viabilizar las fuerzas pol\u00edticas, y encaminar los recursos necesarios para el mejoramiento de la salud y vida poblacional. Esta acci\u00f3n mediadora obliga, por otro lado, a las instituciones formadoras de salubristas a mantener una posici\u00f3n \u00e9tica de de-fensa de la vida, la equidad y la construcci\u00f3n de una nueva ciudadan\u00eda. Requiere, tambi\u00e9n, adop-tar una actitud reflexiva sobre nuestras propias capacidades de conocer y actuar, y sobre el uso de la ciencia y la tecnolog\u00eda. llevada a cabo por los discursos de la medicina y de la salud p\u00fablica tradicional, o la supresi\u00f3n del sujeto individual y social ante la necesidad de supeditarlo a la supuesta verdad de ciertos discursos cient\u00edficos sociales y pol\u00edticos. La propuesta de la epidemiolog\u00eda de los modos de vida, los modelos de fragilizaci\u00f3n y la etnoepi- demiolog\u00eda que presenta Naomar Almeida en La Ciencia T\u00edmida, posibilitar\u00eda a la salud p\u00fablica alternativa interpretar la enfermedad en la po-blaci\u00f3n como un proceso \"hist\u00f3rico, complejo, fragmentado, conflictivo, dependiente, ambi-guo e incierto\", conforme propone el autor, per - mitiendo al mismo tiempo la proyecci\u00f3n de una acci\u00f3n m\u00e1s previsional que predictiva. En este campo, la salud p\u00fablica alternati-va tambi\u00e9n nos est\u00e1 llevando a pensar que es fundamental superar las formas de validaci\u00f3n reductoras en las que se \"atribuye la realidad fundamental y la eficacia causal al mundo de las matem\u00e1ticas, identificado como el reino de los cuerpos materiales que se mueven en el espacio y en el tiempo 73, que entrega, como dice Ayres, un inmenso peso al ser de los objetos y a la tras - cendencia del conocimiento, negando al mismo tiempo el ser del hombre y la trascendencia del mundo. Propondr\u00edamos, conforme sustenta el autor, que la verdad y pertinencia del quehacer de la salud p\u00fablica sea juzgada en base a la \"con-figuraci\u00f3n de proyecto sociales para el conoci-miento y transformaci\u00f3n de la realidad que se construyen y se transmiten intersubjetivamen-te en forma de normas que logran tornarse v\u00e1li-das para el conjunto de la sociedad \" 74. La salud p\u00fablica alternativa que se intenta desa-rrollar, requiere transformaciones en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n del personal. La formaci\u00f3n del salubrista adecuado para la met\u00e1fora de la en- 73 Burtt E. A. (org). The English Philosophers from Bacon to Mill. Mencionado por Ayres Jos\u00e9 Ricardo. Epidemiolog\u00eda e Emancipacao. Op. Cit. p.74. 74 Ayres Jos\u00e9 Ricardo. Epidemiolog\u00eda e... Ibid. p. 79.76 Minayo Mar\u00eda Cecilia y col. Posibilidades e dificultades nas relacoes entre ciencias sociais e epidemiologia. Ciencia e Saude Coletiva. 8(1): 97 - 107, 2003.La salud y la vida 65 Art\u00edculo 4\u00a1Otra salud es posible! Roberto Passos Nogueira1 I Acerca de Edmundo A Edmundo lo conoc\u00ed cuando \u00e9ramos estudian- tes en el Instituto de Medicina Social de la Uni-versidad del Estado de R\u00edo de Janeiro, en 1974. Viv\u00edamos en el mismo bloque de apartamentos, cerca del Instituto, en el barrio bohemio de Vila Isabel. Gracias a esta circunstancia favorable, no nos falt\u00f3 el tiempo necesario de forjar una amistad marcada por enorme complicidad inte-lectual y existencial. Este cuencano de ascendencia ind\u00edgena y su que- rida compa\u00f1era Clara ten\u00edan enorme capacidad para hacer amigos leales. Estoy muy feliz y orgu-lloso de haber sido amigo de Edmundo durante m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas, a pesar de haber man-tenido solo una docena de encuentros al azar, despu\u00e9s de la fase de estudiantes de maestr\u00eda en medicina social. Sin embargo, nuestra complicidad existencial profunda continu\u00f3 hasta el \u00faltimo d\u00eda de su en-fermedad mortal, cuando me escribi\u00f3 desde el hospital de Cuenca para pedirme que le enviara el texto de Iv\u00e1n Illich que trata del arte perdi-do de sufrir y de morirse. Coincidentemente, en 1974, con gran curiosidad, ambos fuimos testi-gos de las conferencias de Illich en el Instituto. En el mismo a\u00f1o tuvimos la valiosa oportuni-dad de escuchar a Michel Foucault hablar sobre el nacimiento de la medicina social y sobre las maquinaciones del biopoder. De hecho, como ne\u00f3fitos marxistas, deseo- sos de que la medicina se interpretara desde la perspectiva de El Capital, en ese momento no disfrutamos mucho del pensamiento de estos dos autores. Pero, al pasar de los a\u00f1os, apren-dimos a dejar a Marx vivir dentro de nosotros junto con otras voces, no solo Foucault e Illich, sino tambi\u00e9n otros heterodoxos y postmo-dernos. Creo que Habermas fue fundamental para la madurez intelectual de Edmundo en las \u00faltimas d\u00e9cadas de su vida, como Heide-gger lo ha sido para m\u00ed. Como un homenaje al fil\u00f3sofo Edmundo, y manteni\u00e9ndome en la ins - piraci\u00f3n historicista de Marx, en el siguiente breve texto busco crear un tejido com\u00fan entre el pensamiento cr\u00edtico de Foucault, de Illich y de Heidegger, para ayudar a interpretar los te-mas contempor\u00e1neos de la salud y la medicina. 1 Roberto Passos Nogueira. Brasile\u00f1o. Doctor en medicina por la Universidad Federal de Cear\u00e1. Maestro y doctor en salud colectiva por el Instituto de Medicina Social de la Universidad del Estado de R\u00edo de Janeiro. Investigador del Instituto de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica Aplicada -IPEA de Bras\u00edlia y del N\u00facleo de Estudios en Salud P\u00fablica de la Universidad de Brasilia. Art\u00edculo original en portu-gu\u00e9s. Traducci\u00f3n Realizada por el propio autor.66 \u00a1otra salud es posible! La salud y la vida 67 siva a la tecnolog\u00eda m\u00e9dica, que a menudo puede hacer m\u00e1s da\u00f1o que bien a sus pacientes. En La N\u00e9mesis de la Medicina, Illich describe la salud como una virtud con estas palabras: \"La salud es una tarea y, como tal, no es compara-ble con los estados de equilibrio fisiol\u00f3gico de los animales. El \u00e9xito personal en este trabajo es en gran parte el resultado de la auto-conciencia, au-to-disciplina y los recursos internos por medio de los cuales cada persona regula su ritmo diario de vida y sus acciones, su dieta y su actividad sexual. (...) Est\u00e1ndares de salud largamente comproba-dos dependen en gran medida de una autonom\u00eda pol\u00edtica sostenida por mucho tiempo. Depende de la difusi\u00f3n de la responsabilidad por los h\u00e1bi-tos saludables y por el ambiente socio-biol\u00f3gico. Es decir, depende de la estabilidad de la cultura.\" 3 En su carrera intelectual posterior, en la d\u00e9ca-da de 1990, Illich, despu\u00e9s de haber sido decep-cionado con el avance gradual de la biopol\u00edtica y su pseudo-\u00e9tica, dijo que ahora uno tendr\u00eda que renunciar a las nociones de salud y respon-sabilidad, puesto que ellas ya no pueden justi-ficar cualquier tipo de virtud. La biopol\u00edtica de la salud se convirti\u00f3 en algo tan profundamente comprometido con una rendici\u00f3n de cuentas au-to-impuestas, que nada m\u00e1s virtuoso puede ser hecho en nombre de la salud: \"En el siglo XIX y principios del siglo XX, la salud y la responsabilidad eran ideales en los que se po-d\u00eda creer. Hoy en d\u00eda son elementos de un pasado perdido, para los que no hay retorno. La salud y la responsabilidad son conceptos normativos que ya no proporcionan ninguna direcci\u00f3n. Cuando trato de estructurar mi vida de acuerdo a esos ideales, \u00e9s - tos se muestran nocivos - yo me enfermo. Para vivir decentemente, uno debe decididamente renunciar a la salud y a la responsabilidad. Renunciar, digo yo, pero no ignorar - no uso la palabra para denotar in-Todo esto ya muestra la raz\u00f3n de ser del mo-delo de responsabilidad. Pero, adem\u00e1s, ha de ser mencionado que la investigaci\u00f3n cient\u00edfi-ca puede producir se\u00f1ales contradictorias en el tiempo, de acuerdo con lo que llega a probar en sus nuevas investigaciones. Con nuevos da-tos cient\u00edficos, el huevo puede dejar de ser una fuente de colesterol da\u00f1ino, y la sal ya no apa-rece como un factor terrible de inducci\u00f3n de la hipertensi\u00f3n. Las evidencias de la ciencia son siempre provisionales, y lo que fue certifica-do como perjudicial para la salud, ahora puede ser mostrado incluso como un factor positivo. \u00bfC\u00f3mo se puede tener fe en la ciencia para guiar el comportamiento de uno, si la variabilidad de sus resultados es el sello del esp\u00edritu cient\u00edfico, que nunca puede estar contento con los hechos previamente establecidos? Pero la biopol\u00edtica de la promoci\u00f3n de la salud no puede ser rela-tivista - su deber es prescribir las evidencias ac - tuales, las que se ofrecen mediante las recientes investigaciones epidemiol\u00f3gicas y biom\u00e9dicas. II \u00bfC\u00f3mo es posible que el colesterol se haya con-vertido en sin\u00f3nimo de salud? Respuesta: por - que en el mundo actual, de alta tecnolog\u00eda m\u00e9-dica, la salud ya nada tiene que ver con la con-dici\u00f3n del hombre en su relaci\u00f3n existencial con el mundo. La salud es ahora entendida como un conjunto de sustancias, de condiciones del cuer - po y de comportamientos que son evaluados como objetos anormales y factores de riesgo. La capacidad de disfrutar de salud depende de con-ductas obligatorias que, ir\u00f3nicamente, son con-sideradas como una responsabilidad personal. En la d\u00e9cada de 1970, un ex sacerdote austriaco-americano, Iv\u00e1n Illich, escribi\u00f3 un libro que fue ampliamente celebrado debido a su cr\u00edtica inci-el riesgo de infarto de miocardio y del sida son ejemplos de la auto-normalizaci\u00f3n de la vida cotidiana que se impone como un imperativo moral. Con la presupuesta responsabilidad de cada uno, lo que se requiere no es una sumisi\u00f3n pasiva a la regla de control, sino una conducta que evita conscientemente los factores de ries - go evidenciados por el conocimiento m\u00e9dico. En este modelo pseudo-auton\u00f3mico no hay lu- gar para el aprendizaje a partir del error. No se supone que el individuo va a encontrar progre-sivamente un t\u00e9rmino medio entre opciones extremas, poni\u00e9ndose en el camino de la virtud (moral aristot\u00e9lica). Tampoco que se comporte seg\u00fan la obediencia a las normas que cada uno libremente impone a s\u00ed mismo, al evidenciar ra-cionalmente lo que es su deber (moral kantiana). Siendo un imperativo en s\u00ed mismo, la salud se ha vuelto parte de innumerables productos para la venta. La etiqueta sin colesterol es algo que equivale a la salud. Por lo tanto, cuando alguien encuentra un amigo, ya no le pregun-ta \"\u00bfc\u00f3mo est\u00e1s?\" o \"\u00bfc\u00f3mo est\u00e1s de salud?\", sino \"\u00bfc\u00f3mo est\u00e1 tu colesterol?\". El conteni-do de colesterol en la sangre pasa a simboli-zar a la salud misma y, por lo tanto, esta pre-gunta puede recibir la siguiente respuesta: \"mi nivel de colesterol estaba malo, pero ahora est\u00e1 mejor: me met\u00ed en una dieta muy r\u00edgida\". As\u00ed que el concepto de mi salud (algo que tengo y soy) fue reemplazado por la idea de \"mi\" coles - terol, un objeto que est\u00e1 en m\u00ed y que no s\u00e9 lo que es, pero sobre lo cual soy responsable. De hecho, pocas personas saben qu\u00e9 es el colesterol y c\u00f3mo ello afecta su subsistencia y la salud. En general, se ignora que la ciencia m\u00e9dica distingue el \"co-lesterol bueno\" del \"colesterol malo\", de modo que la pregunta cient\u00edficamente correcta ser\u00eda esta - \"\u00bfc\u00f3mo est\u00e1 tu colesterol malo?\". M\u00e1s all\u00e1 del colesterol: \u00bfEs posible una medicina del hombre? La biopol\u00edtica promovida por el Estado moderno en el campo de la promoci\u00f3n de la salud funcio-na de acuerdo con principios que tienen la na-turaleza de un imperativo moral. Ella impone una responsabilidad personal y obligatoria que no admite ser debatida. Esto se debe al hecho de que tal biopol\u00edtica se basa en la autoridad de la ciencia m\u00e9dica y en los resultados de sus inves - tigaciones, que se convierten en normas porta-doras de una verdad universal, transmitidas por los m\u00e9dicos y los medios de comunicaci\u00f3n en t\u00e9rminos que sean comprensibles a todos. Cuando alguien se siente obligado a comer ali-mentos que contienen menos colesterol, no est\u00e1 haciendo una elecci\u00f3n real, sino solo siguiendo la voz de la autoridad cient\u00edfica. No le est\u00e1 facul-tado emitir ning\u00fan juicio - si esto le conviene y por qu\u00e9. Este imperativo moral ha de ser cumpli-do, ya que aparece validado por el bien supremo de nuestra sociedad - la salud. Todos aceptan f\u00e1-cilmente esta norma, porque su objetivo decla-rado es evitar una u otra terrible enfermedad, o garantizar la salud. En su curso sobre los anormales en el Colegio de Francia entre 1974 y 1975, Foucault detec - ta dos modelos de control en la historia de la lucha contra las enfermedades desde la Edad Media 2. Surge originalmente el modelo de ex - clusi\u00f3n, aplicado al control de la lepra, y despu\u00e9s el modelo peculiar de la peste, que no excluye a los individuos pero normaliza su vida, apli-c\u00e1ndoles un conjunto de normas de relaciona-miento. Podemos decir que estos dos modelos, que ocuparon un lugar destacado en las t\u00e9cni-cas de intervenci\u00f3n social en salud por muchos siglos, fueron superados en el siglo XX por el modelo de rendici\u00f3n de cuentas a los riesgos de la salud. La promoci\u00f3n de medidas contra 2 Foucault, M. (2004) Abnormal . Picador, London.3 Illich, I. (1982). Medical Nemesis, The of Health. Pantheon Books. New York. pp. 273-275.68 \u00a1otra salud es posible! La salud y la vida 69 de la naturaleza, o sea, tenemos la pretensi\u00f3n de determinar la esencia particular del hombre con la ayuda de un m\u00e9todo que no fue dise\u00f1ado para eso.\" 5 Lo que la medicina y la biopol\u00edtica tienen bajo su mirada no es la salud humana, sino la salud objetal. La determinaci\u00f3n objetal de la salud y de la enfermedad expresa una voluntad de po-der, en el sentido de Nietzsche. Lo que se quie-re obtener es el conocimiento de algo a fin de controlarlo, y controlarlo para poder intervenir. Intervenir significa introducir cambios en los objetos biol\u00f3gicos anormales y en el comporta-miento humano que se identifica como anormal. En resumen, la biopol\u00edtica expresa la voluntad de poder de la ciencia al servicio del gobierno de la vida, y la voluntad de poder del Estado al ser - vicio de la ciencia. Por todas estas razones, nos interrogamos aqu\u00ed si a\u00fan es posible una medicina del hombre. Cree-mos que es posible, pero en el futuro, cuando sea posible ir m\u00e1s all\u00e1 de la salud objetal al se-guir las indicaciones filos\u00f3ficas que Heidegger nos ha dejado. IV En los Seminarios de Zollikon, Heidegger in-terpreta que la salud y la enfermedad son fe-n\u00f3menos ontol\u00f3gicos que se refieren a dos modos fundamentales de ser del hombre que se pertenecen mutuamente. La enfermedad es la privaci\u00f3n de la salud, as\u00ed como la sombra es la privaci\u00f3n de la luz. Para Heidegger, \"la enfer - medad es una privaci\u00f3n de la libertad de apertura que caracteriza al Dasein como ser en el mundo\". \u00bfPor qu\u00e9 nos es dif\u00edcil entender esto? porque vi-vimos bajo la \u00e9gida de la metaf\u00edsica de la deter - minaci\u00f3n objetal de la salud y de la enfermedad. CIE-10 - Clasificaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mun-dial de la Salud - OMS): 1. Debe haber ocurrido un per\u00edodo de al menos 6 meses de tensi\u00f3n importante, preocupaci\u00f3n y sen-timientos de aprensi\u00f3n acerca de los eventos y los problemas diarios. 2. Deben estar presentes al menos cuatro de los s\u00edntomas enumerados a continuaci\u00f3n [sigue una lista de veintid\u00f3s s\u00edntomas divididos en ti-pos f\u00edsicos y mentales, tales como s\u00edntomas que afectan el pecho y el abdomen, dificultad para respirar, sensaci\u00f3n de conmoci\u00f3n, dolor de pe-cho o malestar, n\u00e1useas o malestar abdominal]. Este tipo de definici\u00f3n del objeto anormal como equivalente a lo que es la enfermedad se aplica a cualquier ser vivo. El hombre es considera-do solo en su constituci\u00f3n y funci\u00f3n biol\u00f3gica, siendo que el comportamiento diario tambi\u00e9n se puede transformar en una funci\u00f3n biol\u00f3gica para que pueda ser observada y medida, como lo demuestra la citada definici\u00f3n de ansiedad generalizada. Estos rasgos no solo describen una tendencia epistemol\u00f3gica de la ciencia m\u00e9dica. Lo que pasa es que nosotros existimos bajo el impe-rio de la determinaci\u00f3n objetal que fundamen-ta todas las teor\u00edas y todas las pr\u00e1cticas de las ciencias naturales, entre las cuales se incluye la medicina. La determinaci\u00f3n objetal es algo muy sencillo y parece muy familiar hoy: todo lo que hay de experimentable en el mundo son objetos, representados de modo seguro y cier - to por el sujeto del conocimiento. Acerca de la determinaci\u00f3n del objeto en la medicina, se-\u00f1ala Heidegger con gran claridad y agudeza: \"A partir de esta proyecci\u00f3n de las ciencias natura-les, solo podemos ver al ser humano como una cosa ciertas normas establecidas por las ciencias m\u00e9-dicas b\u00e1sicas. As\u00ed, por ejemplo, el colesterol en el suero sangu\u00edneo es medido para que el m\u00e9dico sepa si est\u00e1 ubicado en el rango de valores esta- blecidos como normales. Sin embargo, las sustancias bioqu\u00edmicas son solo una clase de objetos que la medicina eval\u00faa seg\u00fan la variaci\u00f3n de lo normal a lo anormal. Hay muchos otros objetos que pueden ser exa- minados de la misma manera: la condici\u00f3n ana- t\u00f3mica del pulm\u00f3n, la composici\u00f3n celular del tejido hep\u00e1tico, los gradientes de la funci\u00f3n re- nal, etc. El proceso de evaluaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 del cuerpo f\u00edsico normal y se extiende a la conducta humana, entrando en el campo de la psiquiatr\u00eda, porque tambi\u00e9n hay par\u00e1metros para juzgar si alguien tiene o no un trastorno mental. O sea, el comportamiento diario es tambi\u00e9n considera- do como un objeto observable. En este sentido, la evaluaci\u00f3n general de que alguien est\u00e1 bien, sano, es siempre provisional, ya que es imposi- ble examinar, para cada paciente, todos los obje- tos propensos a sufrir un cambio anormal. Esta comprensi\u00f3n hist\u00f3ricamente espec\u00edfica de la sa-lud puede ser llamada de determinaci\u00f3n objetal de la salud. Usase aqu\u00ed el neologismo objetal a fin de evitar la expresi\u00f3n determinaci\u00f3n objeti- va, porque, para la ciencia moderna, lo que es objetivo es tambi\u00e9n lo verdadero. V\u00e9ase como se define la linfocitopenia como una anomal\u00eda objetal de la sangre (Manual Merck): \"Linfocitopenia es el recuento total de linfocitos <1000/L en adultos o < 3000/L en ni\u00f1os < 2 a\u00f1os\". M\u00e1s compleja, por ser susceptible de una mayor variaci\u00f3n en sus par\u00e1metros, es la definici\u00f3n objetal de un trastorno mental, por ejemplo, el trastorno de ansiedad generalizada (F41.1 diferencia. Debo nada m\u00e1s que aceptar mi falta de poder, lamentarme por lo que se fue, renunciar a lo irrecuperable.\" 4 Seg\u00fan Illich, debemos reemplazar los imperati- vos de la biopol\u00edtica de la responsabilidad con la salud por la afirmaci\u00f3n de ciertas libertades esenciales: La libertad de declararse enfermo. La libertad de rechazar cualquier tratamien- to m\u00e9dico en cualquier momento. La libertad de tomar cualquier medicamen-to o someterse a cualquier tratamiento de acuerdo a su propia elecci\u00f3n. La libertad de morir sin diagn\u00f3stico. En diciembre de 2002, en Bremen, Alemania, junto a un grupo grande de amigos y disc\u00edpulos, Illich asumi\u00f3 por completo este tipo de autono-m\u00eda civil y de moral estoica que hab\u00eda llegado a reclamar en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida: puso en pr\u00e1ctica el arte de morir sin haber recibido ning\u00fan diagn\u00f3stico m\u00e9dico. III La dimensi\u00f3n humana de la salud se convirti\u00f3, por la medicina biotecnol\u00f3gica moderna, en el resultado de una evaluaci\u00f3n cuantitativa de la condici\u00f3n de ciertos objetos, ya que, como Hei-degger nos ense\u00f1a, es caracter\u00edstico de la ciencia natural moderna considerar a todo lo que hay en el mundo (\"los entes en su totalidad \") como objetos de observaci\u00f3n y medici\u00f3n. En la medi-cina, la condici\u00f3n de los objetos que se obser - va es distinguida a trav\u00e9s del par de conceptos normalidad y anormalidad. El paciente es exa-minado cl\u00ednicamente para identificar los objetos que puedan ser as\u00ed considerados, de acuerdo con 4 Illich, I. (1990). Health as one's responsibility - no, thanks! - http://www.davidtinapple.com/illich/1990_health_responsibility.PDF5 Heidegger, Protocols 26.70 \u00a1otra salud es posible! La salud y la vida 71 Teniendo en cuenta lo que viene a su encuentro en el mundo, el Dasein responde y se comporta de un modo u otro, libremente. Su comporta-miento es libre porque no es causado por un he-cho, como ocurre con los animales, que depen-den de los est\u00edmulos del medio ambiente. Como si escuchara la voz que proviene de las mismas cosas, el hombre siempre responde a las deman-das que a \u00e9l se dirigen a partir del mundo. El Da-sein es solicitado y responde a estas peticiones, que son, a su vez, razones para comportarse de un modo u otro, libremente, de acuerdo a su de-cisi\u00f3n. Seg\u00fan los t\u00e9rminos de Heidegger, todo esto es posible porque el hombre, por el don del lenguaje, goza de la \"comprensi\u00f3n del ser\"; en otras palabras, sabe qu\u00e9 es lo que encuentra en el mundo. Solo podemos pensar en otra medicina y otra sa-lud, si asumimos que el hombre no es un animal m\u00e1s (animal racional) y que la enfermedad no es un objeto natural, con formato biol\u00f3gico. Por medio de los ejemplos citados de Arist\u00f3teles y Santo Tom\u00e1s de Aquino, y que pertenecen a la historia de la metaf\u00edsica, se sabe que la enfer - medad sol\u00eda ser entendida como una privaci\u00f3n y como una falta de armon\u00eda, o sea como desor-den y desproporci\u00f3n. Esas son las dos determi-naciones filos\u00f3ficas que deben ser rescatadas para caracterizar el ser-enfermo del Dasein. El Dasein tiene la libertad de apertura al mundo. La libertad es lo que le garantiza estar abierto, es antecedente y fundamenta la apertura. Por lo tanto, se puede decir que el Dasein es ser-libre-abierto. Solo lo que es abierto se puede cerrar frente a lo que encuentra y a los dem\u00e1s. La en-fermedad, la embriaguez, el duelo, la depresi\u00f3n, el trastorno mental y la adicci\u00f3n a \"vicios\", son diferentes modos de cierre existencial del Da-sein, que ocurren con restricci\u00f3n de su libertad. El ser-libre-abierto del Dasein es lo que caracte-riza a la salud del hombre como un estar en casa en el mundo. Por el contrario, la enfermedad se caracteriza por una p\u00e9rdida (privaci\u00f3n) de la li-y cl\u00ednica, la enfermedad queda determinada por el m\u00e9todo de la medicina anat\u00f3mica y cl\u00ednica, creado por Auenbrugger, Corvisart, Bichat y Laennec. El concepto anat\u00f3mico-cl\u00ednico de la enfermedad se vuelve victorioso en la primera mitad del siglo XIX, y la determinaci\u00f3n objetal de la salud y de la enfermedad se desarrolla de modo extraordinario en todos los \u00e1mbitos de la medicina en los siguientes dos siglos. La comprensi\u00f3n heideggeriana de la salud del Dasein, que se describe brevemente a continua-ci\u00f3n, tiene como prop\u00f3sito fundamental esta-blecer una ruptura con el imperio de la deter - minaci\u00f3n objetal de la salud y, de modo general, pretende dejar atr\u00e1s la famosa distinci\u00f3n meta-f\u00edsica entre sujeto y objeto. Lo que se anuncia en la medicina fenomenol\u00f3gica de inspiraci\u00f3n heideggeriana es el estudio de la salud del hombre como Dasein o ser en el mun-do. El Dasein jam\u00e1s puede ser entendido como un ente sensible, aqu\u00ed y ahora. El Dasein es una po-sibilidad esencial de aprehender y estar relacio-nado con todo lo que encuentra, en el tiempo y el espacio. Relacionarse es lo mismo que concer - nirse con las cosas, con los dem\u00e1s y con s\u00ed mismo. El concepto del Dasein puede apreciarse mejor en su dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica si tenemos en cuen-ta las posibilidades esenciales del hombre de es - tar desde siempre abierto, en el sentido de estar relacionado con todo lo que se encuentra en el espacio y el tiempo. Este es un comportamiento que difiere radicalmente de los animales. Consi-d\u00e9rense situaciones cotidianas como estas: en-tro en un restaurante, veo una mesa vac\u00eda, me siento y llamo al camarero (orientaci\u00f3n espacial en el contexto inmediato); manejo el coche de mi lugar de trabajo a mi casa (orientaci\u00f3n en el contexto espacial no-inmediato: hacerse presen-te junto con lo que est\u00e1 lejos); pienso en las co-sas que tengo para hacer ma\u00f1ana en mi trabajo (orientaci\u00f3n en el tiempo). Estas son formas de estar en el mundo que seguramente son inacce-sibles a las bestias. ral de las virtudes: mediante la b\u00fasqueda de la medida mediana (\u00c9tica a Nic\u00f3maco, Arist\u00f3teles). A su vez, la teolog\u00eda cristiana est\u00e1 marcada por la distinci\u00f3n entre la salud f\u00edsica y la salud del alma. La segunda se identifica con la posibilidad de la salvaci\u00f3n. Ya en los primeros siglos de la Iglesia, con las obras de Tertuliano sobre el bau-tismo, la salvaci\u00f3n del alma lleg\u00f3 a ser vista en analog\u00eda con la cura de enfermedades corporales descritas en los evangelios como parte de la pre- dicaci\u00f3n de Jes\u00fas. Si no consideramos tales as - pectos que se refieren a la curaci\u00f3n y la salvaci\u00f3n del hombre, se nos escapar\u00e1 entender un impor - tante cap\u00edtulo en la historia de la medicina, que son los hospitales construidos y mantenidos por la Iglesia desde la Edad Media. Para complementar estas breves observaciones sobre la salud del ser humano seg\u00fan la teolog\u00eda cristiana, se debe citar la Summa Theologica de Tom\u00e1s de Aquino, que concibi\u00f3 el pecado origi-nal en analog\u00eda con la desarmon\u00eda de las enfer - medades corporales: \"... El pecado original es un h\u00e1bito. Porque es una disposici\u00f3n desordenada, debido a la destrucci\u00f3n de la armon\u00eda, que fue esencial en la justicia original, de la misma manera que la enfermedad del cuerpo es una disposici\u00f3n desordenada del \u00f3rgano, debido a la destrucci\u00f3n de este tipo de equilibrio que es esen-cial para la salud.\" 6 Mucho m\u00e1s tarde, en el siglo XVII, la fase de la determinaci\u00f3n objetal de los entes en su conjunto fue inaugurada brillantemente por Descartes. Este fue el fil\u00f3sofo que sent\u00f3 las bases ontol\u00f3gicas necesarias para que la enfermedad fuera entendida como un objeto; m\u00e1s concretamente, un objeto anormal. Desde la segunda mitad del siglo XVIII, con la aparici\u00f3n progresiva de la medicina anat\u00f3mica Los conceptos de salud y enfermedad dependen de tres determinaciones hist\u00f3ricas que han sido desarrolladas por los fil\u00f3sofos en respuesta a la pregunta: \u00bfque son los entes del mundo en su totalidad? Cada una de estas tres respuestas parte de un concepto fundamental: 1. Physis, la naturaleza, en el sentido griego, lo que surge y se manifiesta por s\u00ed mismo (Antigua Grecia, pero el concepto fue desarrollado filos\u00f3ficamente so-bre todo por Arist\u00f3teles); 2. Criatura, todo lo que fue creado por Dios y se mantiene en relaci\u00f3n con su Creador (teolog\u00eda cris - tiana); 3. Objeto, algo representado por el sujeto del cono- cimiento de modo seguro y cierto (Descartes y Kant, y toda la filosof\u00eda y ciencia modernas). Es f\u00e1cil demostrar, aunque nuestra intenci\u00f3n no sea hacerlo aqu\u00ed con pormenores, que los con-ceptos de salud y enfermedad est\u00e1n de modo on-tol\u00f3gico subordinados a estas determinaciones y que, por tanto, tienen un fundamento metaf\u00edsico. En la medicina griega de la \u00e9poca de Hip\u00f3cra-tes, la enfermedad se entend\u00eda como el modo de ser de la naturaleza que surge y se manifiesta por s\u00ed misma. Bajo la influencia de los fil\u00f3sofos presocr\u00e1ticos y, m\u00e1s tarde, de Arist\u00f3teles, la enfermedad humana se considera una mani-festaci\u00f3n de la physis, la naturaleza, lo que est\u00e1 en constante cambio a trav\u00e9s de su aparecer, desaparecer y reaparecer por s\u00ed mismo. Se cre\u00eda que la enfermedad proven\u00eda de una composi-ci\u00f3n desequilibrada perjudicial de los humores con sus caracter\u00edsticas, que correspond\u00edan a los cuatro elementos naturales (fuego, agua, aire, tierra). El concepto de humor implica-ba un dinamismo de flujos, mezcla, retenci\u00f3n y eliminaci\u00f3n. Pero la magnitud natural de la salud podr\u00eda y deber\u00eda ser cultivada de mane-ra similar a lo que sucede en el ejercicio gene- 6 Tomas de Aquino. Suma Teol\u00f3gica , primera parte de la segunda parte, cuesti\u00f3n 82, art\u00edculo 1.72 \u00a1otra salud es posible! La salud y la vida 73 con los dem\u00e1s. Esta ayuda al enfermo no puede obedecer al modelo tradicional de intervenci\u00f3n m\u00e9dica dirigida a la operaci\u00f3n o la restauraci\u00f3n de un objeto dado. Tampoco puede ajustarse al modelo de la auscultaci\u00f3n psicoanal\u00edtica, que tiene como objetivo lograr la cura mediante el habla cat\u00e1rtica del paciente. La curaci\u00f3n se lleva a cabo en el sentido fenomenol\u00f3gico de la supe-raci\u00f3n de una cierta forma o fase de cierre de la persona, de alguien que se encogi\u00f3 ante el mun-do y se retir\u00f3 a la condici\u00f3n de sufrimiento. La cura fenomenol\u00f3gica es siempre una reapertura agradable, y \u00e9sta es un ponerse en una disposi-ci\u00f3n afectiva favorable a la totalidad del mundo, que se funda en una visi\u00f3n inspirada e instant\u00e1-nea de posibilidades futuras en la relaci\u00f3n con uno mismo y con los dem\u00e1s. La medicina fenomenol\u00f3gica, que nace del pen-samiento de Heidegger, no es una nueva versi\u00f3n del psicoan\u00e1lisis, a pesar de que su enfoque exis - tencial del \"dejar ser\" la hace comparable a las co-rrientes del psicoan\u00e1lisis, cuyos m\u00e9todos por lo general no son intervencionistas, pero permiten que el paciente, en su auto-inspecci\u00f3n anal\u00edtica, conduzca un viaje personal de curaci\u00f3n. Una de las principales diferencias es que la medicina fe-nomenol\u00f3gica no se ocupa de fen\u00f3menos psico-l\u00f3gicos, sino del conjunto de los fen\u00f3menos de la salud del Dasein. Es una medicina del hombre, es decir, una medicina centrada en el Dasein que tiene mundo con el cuerpo \"hasta la fibra mus - cular pasado\", como lo dijo Heidegger. En el fu- turo, esta otra medicina ser\u00e1 capaz de ayudar a los pacientes con esquizofrenia, como tambi\u00e9n a aquellos que sufren de c\u00e1ncer, o cualquier otro problema que la medicina actual identifica como una patolog\u00eda del cuerpo. \u00bfQu\u00e9 m\u00e9todos y me-dios terap\u00e9uticos ser\u00e1n utilizados entonces? No se sabe y tampoco conviene anticiparse median-te propuestas detalladas que traen el riesgo de la reanudaci\u00f3n de la ontolog\u00eda objetal inherente a la medicina tecnol\u00f3gica moderna. de la libertad, el hombre enfrenta constantes dificultades de lidiar con los requerimientos del mundo. En este sentido, el hombre se caracteri-za por estar menos adaptado a las condiciones de vida que los animales, no debido a una cues - ti\u00f3n biol\u00f3gica, sino por una condici\u00f3n existen-cial que tiene que ver con la capacidad de disfru-tar de su libertad con apertura al mundo, algo que le pesa sobre las espaldas como una carga que debe llevar cotidianamente. La libertad humana no tiene raz\u00f3n de ser, no est\u00e1 fundamentada en nada. La libertad est\u00e1 suspendida sobre un abismo (Ab-Grund, en ale-m\u00e1n), que es la falla de nuestra existencia libre en el espacio-tiempo. As\u00ed, Heidegger dice que la esencia humana es imperfecta. Pero esta imper - fecci\u00f3n esencial, contradictoriamente, es lo que ofrece la libertad del Dasein. Acerca de c\u00f3mo ayudar al hombre: \"Practicamos la psicolog\u00eda, la sociolog\u00eda y la psicoterapia para ayudar a los seres humanos alcanzar la meta de ajuste y la libertad en el sentido m\u00e1s amplio. Esta es una preocupaci\u00f3n conjunta de m\u00e9dicos y soci\u00f3logos, porque todos los disturbios sociales y de la salud humana son disturbios de libertad y de adaptaci\u00f3n. (...) Cualquier ajuste solo es posible y significativo a la base del ser-con-otros. En cuanto a la voluntad de ayudar por parte del m\u00e9dico, se debe estar alerta al hecho de que eso siempre implica una manera de existir y no el funcionamiento de algo. Al atentar solo a este punto, no se ayuda al Dasein. Esto perte-nece a la meta.\" 8 Ayudar no es recuperar la funcionalidad de la persona, pero es un dejar-ser, para que el Dasein sea capaz de mantenerse relacionado de forma abierta y libre con su mundo, o para recobrar gradualmente tal modo de relaci\u00f3n. La ayuda solo puede ser significativa para la persona en la medida en que \u00e9sta se decide sobre la conve-niencia de hacerse libre y abierta a la convivencia La suposici\u00f3n que hemos adoptado desde el pensamiento de Heidegger es que el hombre en- fermo constituye una imagen negativa del Da- sein como ser en el mundo. El ser saludable del Dasein es el estar en casa en el mundo cotidiana- mente, porque la cotidianidad es un modo esen- cial de la temporalidad del Dasein. Estar en casa en el mundo es igual a la relaci\u00f3n libre y abierta con las cosas y las personas. Por lo tanto, la afir - maci\u00f3n \"estoy bien\" significa \"estoy en casa en el mundo\", que es tambi\u00e9n un estar bien con otros, porque el Dasein es esencialmente ser-con-otros. V Luego, para completar esta breve introducci\u00f3n, reproducimos y comentamos dos pasajes im-portantes de Heidegger en los Seminarios de Zo- llikon. La necesidad esencial de ayuda: \"El hombre es esencialmente necesitado de ayuda porque siem-pre est\u00e1 en peligro de perderse y al punto de no dar cuenta de s\u00ed mismo. Este peligro tiene que ver con la libertad del hombre. Toda la cuesti\u00f3n del poder-ser-enfermo se refiere a la imperfecci\u00f3n de su esencia. Cada enfermedad es una p\u00e9rdida de libertad, una limitaci\u00f3n de la posibilidad de vivir.\" 7 Hay una falla originaria en el hombre, una \"bre-cha\" en su fundamento existencial de libertad con apertura. El hombre est\u00e1 siempre en peli-gro de perder su relaci\u00f3n con el mundo, siempre est\u00e1 a punto de sucumbir a las formas de pri-vativas o cerradas de existir que se manifiestan en situaciones como la enfermedad mental, el aislamiento, la depresi\u00f3n y la adicci\u00f3n a drogas de todo tipo. No solo el paciente, sino cualquier persona, est\u00e1 en necesidad de ayuda, ya que, de-bido a este falla originaria en la esencia humana bertad y la apertura al mundo. Esto puede ser expresado de la siguiente manera por el paciente - \"me gustar\u00eda hacer lo que hac\u00eda todos los d\u00edas, pero ya no puedo; si hago caso omiso de mis limitaciones, me siento mal e inseguro, no puedo hacerlo bien; luego me agoto y me doy por vencido\". La relaci\u00f3n con el mundo, a condici\u00f3n de estar enfermo, se altera, es distorsionada. Se sabe que en algunas enfermedades mentales como la esquizofrenia, la relaci\u00f3n distorsionada con el mundo a menu-do toma la forma de la alucinaci\u00f3n. Podemos analizar a la enfermedad como el mal del Dasein, en dos sentidos distintos de la tem-poralidad. Hay el mal que se manifiesta en la aparici\u00f3n moment\u00e1nea de algo que me molesta (como la migra\u00f1a) o por alg\u00fan tiempo perturba mi relaci\u00f3n con el mundo (como en el caso de la embriaguez). Pero por otro lado est\u00e1 el mal del ser-enfermo, que es una manera privativa de ser m\u00e1s duradera. Se podr\u00eda decir que el enfermo demora en su mal, en el doble sentido de demo-rar y morar. Todo morar es tambi\u00e9n un demorar. Qui\u00e9n est\u00e1 mal en el sentido de estar enfermo, tambi\u00e9n por lo general est\u00e1 en la cama. Estar en la cama ya muestra un mundo de privaciones experimentado por el enfermo, su incapacidad para moverse libremente en su vida cotidiana y adaptarse a lo que encuentra en el mundo. En muchas enfermedades, incluida la mental, se encuentra el temor del mundo cotidiano, pues est\u00e1 limitada la capacidad humana de adaptarse, de comprender y lidiar con las cosas y las perso-nas. Lo que se entiende por el mal de la enferme-dad en el sentido fenomenol\u00f3gico es un modo de sufrimiento con dos caras: 1) \"no poder hacer esto o aquello\"; 2) \"estar confundido, disgusta-do, inseguro\" para vivir la vida cotidiana. En \u00fal-tima instancia, el ser-enfermo del hombre apa-rece como una limitaci\u00f3n de la libertad de vivir. 7 Zollikon Seminars, p. 157 8 Zollikon Seminars, p. 154-15774 \u00a1otra salud es posible! Bibliograf\u00eda Foucault, M. (2004). Abnormal. Picador, London. Heidegger, M. (2001). Zollikon Seminars: Pro- tocols Conversations - Letters. Northwes - Press, Illich, one's responsibility - no, thanks! - http://www.davidtinapple.com/ illich/1990_health_responsibility.PDF Illich, Medical Nemesis, The Expro- priation of Health. Pantheon Books, New York. Tomas de Aquino. Suma Teol\u00f3gica, primera parte de la segunda parte, cuesti\u00f3n 82, art\u00ed-culo 1.La salud y la vida 77 Art\u00edculo 5Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica Mauricio Torres-Tovar1 \"...Estamos secos, y por eso decid\u00ed escribir un ensayo sobre la ceguera. Usamos perversamente la raz\u00f3n cuando todos los d\u00edas humillamos la vida y la dignidad de los seres humanos, por eso el hombre debe respetarse a s\u00ed mismo, debe exorcizar sus monstruos engendrados por la ceguera de la raz\u00f3n. Hoy lo m\u00e1s importante para la humanidad es procurarse otra raz\u00f3n... Es urgente volver a la filosof\u00eda y a la reflexi\u00f3n\" Jos\u00e9 Saramago \"...no necesitamos alternativas, sino un pensamiento alternativo de alternativas\" Boaventura de Sousa \"La salud p\u00fablica, en los momentos actuales, tiene que ofrecer respuestas diferentes a las que tradicionalmente ha organizado. No puede seguir interpretando la poblaci\u00f3n y la naturaleza como objetos, sino que tiene necesariamente que comprenderlos como sujetos y proponer nuevas formas de di\u00e1logo. El saber en salud p\u00fablica requiere cambiar, desde un conocimiento comandado por la raz\u00f3n indolente o tecnol\u00f3gica hacia un di\u00e1logo multicultural que reconoce las potencialidades de otros saberes\" Edmundo GrandaUna de las labores a la que Edmundo Granda de-dic\u00f3 una buena parte de su trabajo intelectual, fue a entender y pensar la forma como se estruc - tur\u00f3 epistemol\u00f3gicamente la salud p\u00fablica con-vencional y porqu\u00e9 v\u00edas era posible avanzar en una salud p\u00fablica diferente, alternativa. Y para eso, como Saramago convoc\u00f3, Edmundo volvi\u00f3 y se apoy\u00f3 en la filosof\u00eda para sus reflexiones, articul\u00e1ndolas con saberes de la sociolog\u00eda, la administraci\u00f3n, la gerencia, la epidemiolog\u00eda y la ciencia pol\u00edtica. Este art\u00edculo, de un lego 2 en las materias de la filosof\u00eda y la construcci\u00f3n de pensamiento, simplemente pretende evidenciar los aspectos propuestos por Edmundo para reconocer las ba-ses epistemol\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas sobre las cuales se estructur\u00f3 la salud p\u00fablica y las nue-vas met\u00e1foras que plante\u00f3 para construir esa salud p\u00fablica alternativa propuesta y colocada en pr\u00e1ctica por el enfoque de la medicina social - salud colectiva. Sin lugar a dudas, Edmundo tuvo claro que el camino para poder hacer tr\u00e1nsito del paradig-ma de la salud p\u00fablica convencional a uno de la salud p\u00fablica diferente, pasaba por el reconoci-miento de las bases epistemol\u00f3gicas del para- 1 Mauricio Torres-Tovar. Colombiano. M\u00e9dico, especialista en Salud Ocupacional. Master en Estudios Pol\u00edticos. Se desempe\u00f1a como asesor de la Direcci\u00f3n de Participaci\u00f3n Social y Servicio a la Ciudadan\u00eda en Salud de la Secretar\u00eda Distrital de Salud de Bogot\u00e1. Miembro del Movimiento Nacio-nal por la Salud y la Seguridad Social y de ALAMES. El autor agradece a la querida compa\u00f1era Dra. Zaida Betancourt por el est\u00edmulo para concretar este escrito y por sus aportes que lo enriquecieron. 2 Aunque hay que decir, dado el planteamiento de Edmundo, que lo lego vinculado con el sentido com\u00fan, es una de las bases de la reconfiguraci\u00f3n epistemol\u00f3gica en el campo de la salud p\u00fablica.78 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 79 que explica el riesgo y lo previene. Esto, por su- puesto, deriv\u00f3 de la raz\u00f3n instrumental impues - ta por el pensamiento positivista. El tr\u00edpode te\u00f3rico-metodol\u00f3gico sustento de lo tra- dicional y hegem\u00f3nico Estos an\u00e1lisis hechos por Edmundo, apoyados en las reflexiones y perspectivas cr\u00edticas epis - temol\u00f3gicas de diversos fil\u00f3sofos y soci\u00f3logos, le permitieron sintetizar que la salud p\u00fablica organiz\u00f3 su sustento te\u00f3rico-pr\u00e1ctico sobre un tr\u00edpode constituido por: 1. El presupuesto filos\u00f3fico-te\u00f3rico de la enfer - medad y la muerte como punto de partida para la comprensi\u00f3n de la salud. 2. El m\u00e9todo positivista como base explicativa de la \"verdad\" sobre el riesgo. 3. La aceptaci\u00f3n del poder del Estado como fuerza privilegiada para asegurar la preven- ci\u00f3n. Met\u00e1foras para una salud p\u00fablica alternativa Esta mirada cr\u00edtica de c\u00f3mo se hab\u00eda construido la salud p\u00fablica, lo llev\u00f3 en un primer momento a plantear la necesidad con base en el aporte del vector pasado-presente, de proponer, en el pla-no te\u00f3rico-metodol\u00f3gico: a) Superar el encuadre flexneriano-biologicista de la salud p\u00fablica tradicional, integrando los avances de la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica. b) Superar el m\u00e9todo emp\u00edrico-positivista para dar paso a un planteamiento dial\u00e9ctico y participativo en la interpretaci\u00f3n de la pro-blem\u00e1tica de salud. c) Posibilitar el avance de la administraci\u00f3n tradicional en salud a trav\u00e9s del abordaje de ti\u00f3 construir una \"enfermolog\u00eda social\" al decir de Edmundo, a la cual llamaron salud p\u00fablica, capaz de dar cuenta de la enfermedad p\u00fablica, como sumatoria de enfermedades individuales. Esto trajo como consecuencia, seg\u00fan el an\u00e1lisis de Edmundo \"que los espacios donde se mueven los animales, cosas y otros individuos capaces de pro-ducir enfermedad son mirados a trav\u00e9s del prisma de la cl\u00ednica y no solo con sus mismos lentes sino, en muchas ocasiones, con los mismos m\u00e9todos y t\u00e9cni-cas positivas\". Es por esta comprensi\u00f3n de c\u00f3mo se construye el pensamiento de la salud en occidente, que Edmundo plante\u00f3 que lo que se configur\u00f3 des - de este paradigma epistemol\u00f3gico positivista no fue una salud p\u00fablica sino una enfermolog\u00eda p\u00fablica 5, al ubicarse por \"fuera\" y en un antes de que el sumatorio de maquinas corporales enfer - men, ubic\u00e1ndose en el espacio y el tiempo del riesgo, para cumplir su pr\u00e1ctica fundamental re-lacionada con prevenir las acciones de posibles entes pat\u00f3genos, ya que cuando \u00e9stos anidan en el cuerpo de la persona y la enferman, ese espa-cio pasa a ser ocupado por el m\u00e9dico. Reconoci\u00f3 que las acciones humanas, bajo esta perspectiva, son vistas como riesgosas cuando contravienen la \"verdad\" cient\u00edfica positiva o irrespetan las normas establecidas: las palabras enfermedad-muerte, verdad cient\u00edfica positiva y norma, son las que han guiado hasta ahora el pensamiento y el accionar de la enfermolog\u00eda p\u00fablica. Se pregunt\u00f3 \u00bfd\u00f3nde se encuentran el pensa- miento y bistur\u00ed p\u00fablicos para explicar el ries - go y prevenir y exorcizar la enfermedad y las muertes p\u00fablicas? Para \u00e9l, \u00e9stos se ubicaron en la tecnolog\u00eda positivista manejada por el Estado, creando la met\u00e1fora de que el Estado es un mago El texto se basa principalmente en la revisi\u00f3n de varios de los escritos de Edmundo, que per - miten evidenciar el itinerario reflexivo, consis - tente, apasionado y persistente hecho por \u00e9l en los aspectos epistemol\u00f3gicos de la salud p\u00fablica. Van del texto \"Algunos elementos sobre el de- sarrollo de la salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina\", que present\u00f3 en La Habana en 1990, hasta el texto \"El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de antropocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico\", presentado en noviem-bre de 2007 en Medell\u00edn, el cual se constituy\u00f3 en su \u00faltima reflexi\u00f3n presentada en un escenario p\u00fablico internacional 4. Las bases epistemol\u00f3gicas de la salud p\u00fablica tradicional Edmundo retom\u00f3 los an\u00e1lisis hechos por Mi-chael Foucault en el \"Nacimiento de la Cl\u00ednica\", para plantear que la forma como la medicina constituy\u00f3 su mirada, su saber, sus m\u00e9todos y t\u00e9cnicas, fue alrededor de la enfermedad y la muerte. Este asunto estructural epistemol\u00f3gico le ha generado un impedimento a la medicina y al conjunto de ciencias de la salud, para enten-der y ver la din\u00e1mica de la vida y sus relaciones con el medio e instalarse solo en el individuo, su m\u00e1quina corporal, y en el aqu\u00ed y ahora, con lo cual despoja a las procesos biol\u00f3gicos de su his - toricidad y de sus relaciones y determinaciones sociales. Parad\u00f3jicamente, estas bases epistemol\u00f3gicas que definieron una pr\u00e1ctica especifica, genera-ron \u00e9xitos de la medicina cl\u00ednica, al lograr pro-ducir m\u00e1quinas corporales menos enfermas y que tardan m\u00e1s en morir; situaci\u00f3n que permi-digma, y al entenderlas, buscar sus fisuras, sus rupturas, sus l\u00edneas de quiebre, para aportar en el proceso de transici\u00f3n a otro paradigma 3. Un aspecto que en este punto llama la atenci\u00f3n, es que Edmundo no utilizara permanentemen-te el t\u00e9rmino salud colectiva (t\u00e9rmino acu\u00f1ado por la medicina social latinoamericana, espe-cialmente desde los desarrollos hechos en Bra-sil para lograr una denominaci\u00f3n distinta a la disciplina de la salud encargada de los p\u00fablicos, de las colectividades), sino que en sus reflexio-nes, se refiere la mayor\u00eda de las veces a una sa-lud p\u00fablica diferente, o alternativa. Con esto podr\u00eda pensarse que no quiso, a pesar de contar con un t\u00e9rmino distinto, ceder la denominaci\u00f3n de salud p\u00fablica, de un lado por considerarla adecuada y de otro para no ced\u00e9rsela al campo positivista, y m\u00e1s bien dar la \"pelea ling\u00fc\u00edsti-ca\" por conservarlo, pero a partir de concebirla y desarrollarla desde las bases del materialismo hist\u00f3rico y dial\u00e9ctico. Tambi\u00e9n, como lo se\u00f1ala Zaida Betancourt, por - que su ejercicio no fue eminentemente acad\u00e9mi- co, sino pol\u00edtico, es decir que \u00e9l recorri\u00f3 el ca-mino de lo real y posible desde lo existente y no desde el deber ser, lo cual le permiti\u00f3 el camino de vivir la realidad, sufrirla e intentar encontrar resquicios de libertad. De tal suerte, podemos decir que Edmundo ha sido uno de los militantes de la medicina social-salud colectiva del continente latinoamericano, que aport\u00f3 e insisti\u00f3, de manera consistente y coherente, en trabajar en lo epistemol\u00f3gico para entender lo actual, y poder avanzar en la pers - pectiva cr\u00edtica anhelada. Este es uno de sus lega-dos, que este escrito busca poner en evidencia. 3 Muy seguramente, Edmundo ley\u00f3 y retom\u00f3 los planteamientos hechos por Thomas Kuhn en su libro \"La estructura de las revoluciones cient\u00edficas\". 4 En este ensayo tomo textualmente diversos planteamientos hechos en estos art\u00edculos, pero, para no saturar con citas a pie de p\u00e1gina, referencio al final los textos trabajados. 5 Ac\u00e1 tal vez hay otra raz\u00f3n que explica por qu\u00e9 Edmundo insisti\u00f3 en utilizar el t\u00e9rmino de salud p\u00fablica, en tanto lo que se ha desarrollado en la pr\u00e1ctica es una enfermolog\u00eda p\u00fablica.80 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 81 nocimiento y arte de la interpretaci\u00f3n. Retom\u00f3 la propuesta de Mario Testa de acudir a una doble hermen\u00e9utica trabajada por Habermas y Giddens: una que implica una inmersi\u00f3n direc - ta del cientista social con la poblaci\u00f3n y en su mundo de la vida; la otra con miras a enriquecer aquella vida social con el aporte de las posibi-lidades explicativas de la ciencia. Es decir, una hermen\u00e9utica que reconoce y valora la interpre-taci\u00f3n del mundo cotidiano con la sistem\u00e1tica del investigador, sin jerarqu\u00edas entre ellas. En este sentido, el m\u00e9todo cient\u00edfico positivista basado en la idea de que la verdad es universal, debe dar paso a una propuesta metodol\u00f3gica que tambi\u00e9n considere las \"verdades\" particu-lares y diversas, ya que la salud ocurrir\u00eda en la medida en que el organismo social y el cuerpo humano \"instituyen nuevas normas\". Y en el mismo camino, el m\u00e9todo de la salud p\u00fablica tambi\u00e9n tendr\u00e1 que entender a la salud como la capacidad de romper las normas impues - tas y construir nuevas normas bajo los requeri-mientos de adaptaci\u00f3n al mundo cambiante, re-conociendo la autopoiesis de los seres humanos. Sintetiz\u00f3 que la salud p\u00fablica, en el marco de la met\u00e1fora del \"poder de la vida\", tiene que necesariamente aceptar la temporalidad, y en esa medida est\u00e1 compelida a entender que los planteamientos requeridos para la superaci\u00f3n de la salud no se encuentran \u00fanicamente en la construcci\u00f3n de una \"ciencia\" representativa de toda la supuesta verdad y en un Estado o cen-tro int\u00e9rprete y legislador de toda normatividad necesaria para lograr la salud, sino que la acci\u00f3n fundamental radica en la constante e infinita normatividad que elabora el propio organis - mo viviente en su acoplamiento estructural y consensual, acci\u00f3n que la salud p\u00fablica deber\u00eda constantemente interpretar y reinterpretar. y en su construcci\u00f3n y fortalecimiento; y por \u00fal-timo una excesiva confianza en el poder del Es - tado para el logro de la salud. Esto le llev\u00f3 a plantear que se requiere interpre- tar la vida a trav\u00e9s de l\u00f3gicas recursivas y aproxi-maciones ontol\u00f3gicas que privilegian al organis - mo como eje del conocimiento, el aprendizaje y la acci\u00f3n de cambio; aspecto que demanda reconocer y apoyarse en propuestas epistemol\u00f3-gicas y ontol\u00f3gicas diferentes, que permiten in-terpretar la vida y, desde all\u00ed, comprender c\u00f3mo engendra salud 8. Entonces, la met\u00e1fora del \"poder de la vida\" pro-pone y obliga a la salud p\u00fablica a que reflexione sobre la salud y busque aproximaciones filos\u00f3-ficas alternativas a la dominante, lo que lleva a apoyarse en propuestas te\u00f3ricas y metodol\u00f3-gicas diversas, m\u00e1s all\u00e1 de la epidemiolog\u00eda y la administraci\u00f3n en salud. Igualmente, generar una ruptura epistemol\u00f3gica en la aproximaci\u00f3n a la realidad en salud y ejercer una hermen\u00e9utica diferente sobre la vida, por lo cual la salud p\u00fabli-ca tendr\u00eda que cumplir un papel de int\u00e9rprete de las especiales circunstancias particulares de vida de la poblaci\u00f3n, donde se encuentran las mayo-res potencialidades de salud. Ac\u00e1 Edmundo retom\u00f3 la idea planteada por Boa- ventura de Sousa Santos, que a su vez la tom\u00f3 de Bachelard. Santos ubica unos problemas y limi-taciones causados por la ruptura bachelariana, pero a pesar de esto no recomienda su abando-no, sino la necesidad de un nuevo reencuentro de la ciencia con el sentido com\u00fan, sentencian-do que una vez hecha la ruptura epistemol\u00f3gi-ca, el acto epistemol\u00f3gico m\u00e1s importante es la ruptura con la ruptura epistemol\u00f3gica. Por el mismo camino, Edmundo plante\u00f3 recu- rrir a la hermen\u00e9utica, entendida como el co-Al construir su propuesta desde unas nuevas met\u00e1foras, entend\u00eda que no era m\u00e1s que una in-terpretaci\u00f3n entre muchas, no era la verdadera, en tanto no cre\u00eda que existiera una \u00fanica inter - pretaci\u00f3n verdadera; en esta medida acept\u00f3 que visualizamos varias realidades, en tanto no las vemos a trav\u00e9s de nuestros ojos, sino que a tra-v\u00e9s de ellos \u00fanicamente logramos reproducir la realidad construida biol\u00f3gica y culturalmente. 1. La met\u00e1fora del \"poder de la vida\" La medicina cl\u00ednica no se conecta con la din\u00e1mi- ca de la vida, al desconocer el saber de la persona e impedir su libre voluntad como aspectos sus - tanciales en los procesos de curaci\u00f3n, descono-ciendo a la vez que la gente, en sus relaciones sociales cotidianas, produce salud. Convierte a los sujetos en objetos de estudio, quit\u00e1ndoles la condici\u00f3n de seres vivos autopoi\u00e9ticos, es decir seres que producen sus propias normas y estruc - turas de autoproducci\u00f3n 6. Esta situaci\u00f3n entra\u00f1a una serie de peligros, que para \u00e9l estaban referidos a que no es con-veniente que se intente intervenir sobre la vida y la salud al margen de la misma: Una excesiva confianza y uso de teor\u00edas y m\u00e9todos de cono-cimiento construidos para explicar e interve-nir sobre cuerpos inanimados, que son diame-tralmente distintos a los cuerpos animados y sobre todo a los humanos; las disciplinas que sustentan la \"enfermolog\u00eda p\u00fablica\" 7 y la forma de organizaci\u00f3n institucional del sector salud, separada de otros sectores, con dificultades de integrar diversos enfoques disciplinares, pue-den explicar los riesgos de enfermar y apoyar la normatizaci\u00f3n y acci\u00f3n preventiva por parte del Estado sobre la \"m\u00e1quina corporal\", pero no aportan en la interpretaci\u00f3n de la vida y la salud la planificaci\u00f3n y administraci\u00f3n estrat\u00e9gi-cas que presentan importantes aportes en Am\u00e9rica Latina. d) Superar la concepci\u00f3n bancaria y anquilo-sada de la educaci\u00f3n tradicional con miras a generar una propuesta m\u00e1s \u00e1gil, moderna y comprometida con las necesidades naciona-les. Esta mirada cr\u00edtica y alternativa la fue maduran-do con los a\u00f1os de trabajo, llevando el an\u00e1lisis y propuestas a configurarlas a trav\u00e9s de met\u00e1-foras, entendidas como planteamientos cr\u00edticos con diversas aristas, siendo una primera la que critica al enamoramiento de la salud p\u00fablica por la enfermedad y la muerte, por lo que propuso avanzar por la v\u00eda de una met\u00e1fora del \"poder de la vida\". Una segunda arista se refiere al li-mitado conocimiento y tecnolog\u00eda de la salud p\u00fablica, aspecto que articula con la met\u00e1fora del \"poder del conocimiento\"; y una tercera arista critica la forma de ejercicio del poder y habla acerca de la posibilidad de que la salud p\u00fablica avance a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de la met\u00e1fora del \"buen poder pol\u00edtico\". Esta forma de comprensi\u00f3n y de mirada cr\u00edtica defini\u00f3 una ruta de construcci\u00f3n de propuestas alternativas que expres\u00f3 a trav\u00e9s de este grupo de met\u00e1foras. Se puede pensar que recurri\u00f3 al planteamiento de las met\u00e1foras (del griego met\u00e1 o metastas, m\u00e1s all\u00e1, despu\u00e9s de; y phorein, pasar, llevar), porque buscaba ir m\u00e1s all\u00e1, llevar m\u00e1s all\u00e1, re-curriendo al poder de las im\u00e1genes metaf\u00f3ricas para generar cambios internos en la visi\u00f3n. Al usarlas \u00e9l sab\u00eda que iluminaban ciertos campos pero que oscurec\u00edan otros, constituy\u00e9ndose en paradoja \"al mismo tiempo que ayudan a ver, lle-van impl\u00edcitamente a no ver\". 6 En esta reflexi\u00f3n, Edmundo retom\u00f3 desarrollos hechos por Humberto Maturana, m\u00e9dico, bi\u00f3logo y epistem\u00f3logo chileno. 7 Se refer\u00eda principalmente a la epidemiolog\u00eda y la administraci\u00f3n en salud.8 Edmundo convoc\u00f3 a aproximarse a los desarrollos en esta direcci\u00f3n hechos por Nietzsche, Matura-na, Varela, Heiddeger, Echeverr\u00eda, Foucault, Habermas, entre otros.82 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 83 cia de los servicios de salud. Se avanzar\u00eda en la profundizaci\u00f3n de la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la sa-lud p\u00fablica; se lograr\u00eda un mayor control social y se construir\u00eda ciudadan\u00eda en salud, al mismo tiempo que se avanzar\u00eda en la forja de un Estado que brinde beneficios equitativos. Esto, seg\u00fan Edmundo, posibilitar\u00eda producir de manera diversificada y ampliada importantes aportes en todos los campos de la salud p\u00fablica: en el \u00e1mbito de la epidemiolog\u00eda se avanzar\u00eda en el estudio de los determinantes sociales, econ\u00f3-micos y pol\u00edticos sobre las enfermedades; y en el \u00e1mbito de las pol\u00edticas y acciones en salud, se establecer\u00edan sus limitaciones cuando est\u00e1n su-peditadas al patr\u00f3n de acumulaci\u00f3n dominante en el capitalismo, o a las formas de dominaci\u00f3n vigentes. Con la crisis econ\u00f3mica de la d\u00e9cada de los 80, se posibilit\u00f3 la aparici\u00f3n de una met\u00e1fora re-novada, la del \"buen poder del mercado\", sos - teniendo que el mercado era la soluci\u00f3n para la crisis porque constitu\u00eda el espacio que mejor sa-tisfac\u00eda las necesidades y redistribu\u00eda la riqueza. Esto atent\u00f3 contra la met\u00e1fora del \"Estado como mago y exorcista sobre el riesgo y la enferme-dad p\u00fablicas\", al debilitar el estado social de de-recho, propin\u00e1ndole un golpe a la enfermolog\u00eda p\u00fablica, reduciendo lo p\u00fablico a las externalida-des 9 y dejando la responsabilidad del descuento de la enfermedad a los propios individuos y sus familias, lo que hoy se conoce m\u00e1s claramente como manejo social del riesgo. Es indudable que, en relaci\u00f3n a la \"met\u00e1fora del buen poder pol\u00edtico\", la apuesta de manera clara es la apuesta a una \"met\u00e1fora del buen poder po-l\u00edtico socialista\", retomando los aportes hechos desde este aspecto, la salud p\u00fablica deb\u00eda com-prometerse a utilizar los conocimientos y las tecnolog\u00edas adecuadamente, al servicio de lo humano, y no de la acumulaci\u00f3n del capital, en tanto no es el conocer por el conocer, sino el en-tender para actuar. Ac\u00e1 tambi\u00e9n surge la pregunta de c\u00f3mo avanzar en el sentido de la \"met\u00e1fora del poder conoci-miento\", en tanto los poderes hegem\u00f3nicos del conocimiento imponen su mirada, forma de co-nocer y de actuar, desconociendo y subordinan-do las otras met\u00e1foras de conocer, por lo cual se hace necesario potenciar desde los conocimien-tos no reconocidos, o no oficiales, una met\u00e1fora contra hegem\u00f3nica que dispute el terreno epis - temol\u00f3gico, aun cuando no tenga el inter\u00e9s de desplazar y subordinar otras formas de inter - pretar. 3. La met\u00e1fora del \"buen poder pol\u00edtico\" Algunas de las cr\u00edticas provenientes del campo de la izquierda ubicaron que la problem\u00e1tica fundamental est\u00e1 en la forma de ejercicio del po-der. Mientras tanto, para otras posturas, las li-mitaciones tambi\u00e9n tienen que ver con la pobre-za de la teor\u00eda epidemiol\u00f3gica y las limitaciones conceptuales relacionadas con la organizaci\u00f3n de la respuesta social en el campo de la salud. Por esta raz\u00f3n, se requiere un abordaje desde la determinaci\u00f3n social. Dadas estas consideraciones, emerge la \"met\u00e1- fora del buen poder\". Si el poder pasara de los due\u00f1os del capital a los representantes de la voluntad de las clases subalternas, posibilitar\u00eda una ampliaci\u00f3n de coberturas, eficiencia y efica-2. La met\u00e1fora del \"poder del conocimiento\" La salud p\u00fablica, al constituirse sobre los postu- lados de la ciencia positivista, con sus desarro- llos tecnol\u00f3gicos, dice Edmundo, gener\u00f3 el mito de que la ciencia solucionar\u00eda todos los proble- mas, en todo lugar y en todo tiempo, y en el te- rreno espec\u00edfico de la salud, haciendo creer que esta se lograr\u00eda por descuento de la enfermedad. La met\u00e1fora sobre el \"poder del conocimiento\" implica acabar con la fe ciega en que la ciencia positivista y la tecnolog\u00eda resolver\u00e1n todos los problemas existentes en el mundo. En ese sen- tido plante\u00f3, a partir de reconocer que el poder para hacer depende, en mucho, del poder del co-nocimiento y de la tecnolog\u00eda, que para variar el quehacer de la salud p\u00fablica es necesario reco- nocer que \u00e9ste depende tambi\u00e9n de otros pode- res que han sido tomados en consideraci\u00f3n por otras met\u00e1foras. Frente a los actuales desarrollos de la tecnolo- g\u00eda, plante\u00f3 que para la \"enfermolog\u00eda p\u00fablica\" se estaban abriendo inmensas potencialidades en el \u00e1mbito del poder hacer: por ejemplo, con los desarrollos de la biotecnolog\u00eda y la inform\u00e1- tica, pero reconociendo el riesgo de profundizar su crisis, en el sentido de que tales adelantos pueden ahondar las exclusiones presentes en el capitalismo globalizado. En este sentido, para Edmundo, desde la \"me- t\u00e1fora del conocimiento\", lo que debe abrirse es un camino, de un lado para el reconocimiento de los diversos conocimientos y la posibilidad de di\u00e1logos y construcciones conjuntas entre ellos; y de otro, transformar el campo del hacer que posibilite la aplicaci\u00f3n real de los adelantos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos, de manera justa y equitativa. Igualmente, reconociendo que los adelantos en la inform\u00e1tica podr\u00edan ser usados para inter - conectar experiencias diversas, temporales, lo- cales, que persigan la forja de normas basadas en la vida en sus variadas expresiones. Para \u00e9l, Recuper\u00f3 y reafirm\u00f3 la importancia de lo terri- torial en el campo de la vida y la salud p\u00fablica, al plantear que la imagen del \"poder de la vida\" propone una interpretaci\u00f3n diferente, no solo del tiempo, sino tambi\u00e9n del espacio. La expre- si\u00f3n \"aqu\u00ed y ahora\" considera la noci\u00f3n de lo local como \u00e1mbito privilegiado para el pensamiento y la pr\u00e1ctica. En la localidad ser\u00eda m\u00e1s factible des - cubrir los rasgos caracter\u00edsticos de la vida que se teje como acci\u00f3n interindividual; donde la con- cepci\u00f3n de \"espacios saludables\" posiblemente tiene como fundamento esta aproximaci\u00f3n. Por \u00faltimo, como ventaja de asumir esta \"me- t\u00e1fora del poder\", vio que la noci\u00f3n de promo-ci\u00f3n pod\u00eda ganar una fuerza inusitada, pero no solo como una concepci\u00f3n de promocionar los comportamientos y \"estilos de vida\" universal- mente reconocidos por la epidemiolog\u00eda, sino como comportamientos autopoi\u00e9ticos biol\u00f3gica y culturalmente desarrollados por las propias poblaciones. Con esto, el car\u00e1cter \"civilizatorio\" o mesi\u00e1nico de la ciencia occidental perder\u00eda su puesto, para compartir conocimientos, saberes y pr\u00e1cticas con las otras culturas, posibilidad que puede llevar a reconocer y dar importancia a otras racionalidades. Es indudable que esta met\u00e1fora de la vida da la posibilidad de descentrarse de la enfermedad y de la muerte, reconocer diversas formas de in-terpretaci\u00f3n y conocimiento de la vida y recu- perar conceptos tan valiosos como el de promo- ci\u00f3n de la salud, no solo como un aspecto indivi- dual, sino como un nuevo paradigma que junta la perspectiva de los determinantes sociales con la acci\u00f3n intersectorial y con la acci\u00f3n de sujetos de derecho diversos. El asunto de c\u00f3mo avanzar hacia all\u00ed no es tan claro, en un contexto donde prima la ant\u00edtesis de la \"met\u00e1fora de la muerte\", en tanto la vida se ha subordinado a la acumu-laci\u00f3n del capital, a lo material; talvez, como igualmente lo expres\u00f3 Edmundo, ac\u00e1 debemos recurrir a la \u00e9tica, para que la sociedad valore lo que es m\u00e1s adecuado. 9 T\u00e9rmino tomado de la econom\u00eda y que, en el campo de la salud, seg\u00fan explicaba Edmundo, ser\u00edan aquellas enfermedades que no son del \u00e1mbito personal y que pueden producir problemas a otras personas, como las enfermedades infecciosas; o en lo p\u00fablico ser\u00edan bienes que al ser consumidos por una persona no se agotan, como el aire. Este concepto hoy ha contribuido a trasformar profun-da y negativamente la acci\u00f3n de la salud p\u00fablica en los pa\u00edses que han estructurado sus pol\u00edticas de salud desde la l\u00f3gica de la econom\u00eda neocl\u00e1sica. 84 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 85 partir del an\u00e1lisis cr\u00edtico que hab\u00eda hecho, hacia: pr\u00e1ctica social/transdisciplina/potencial poder en el flujo 10. El rol de las y los salubristas p\u00fablicos Edmundo entend\u00eda que la salud p\u00fablica aborda-ba tres esferas: pr\u00e1ctica institucional/discipli-na/acci\u00f3n estatal, pero que \u00e9sta deb\u00eda migrar, a 3. El poder de la identidad, que se refiere al po-der del individuo, de la \"tribu\" de los p\u00fabli-cos o movimientos sociales que promueven la salud, y que conminan al Estado a cumplir su deber y entran en acuerdos-desacuerdos con los poderes supra e infranacionales; y a la vez pluraliza las identidades sin miedo. Y al plantear este tercer aspecto del tr\u00edpode al-terno, busc\u00f3 conectar y reconocer la necesidad de escuchar con m\u00e1s atenci\u00f3n las voces de los movimientos sociales para reconstruir la salud p\u00fablica con mayor pertinencia; porque entendi\u00f3 que, al hacerlo, se podr\u00eda conformar una res - puesta diferente, quiz\u00e1s cercana a la met\u00e1fora fundamental que propuso, del \"poder de la vida\". Edmundo, al pertenecer al mundo andino, se acerc\u00f3 a las formas diferentes de ver el mundo que en \u00e9l existen. Tal vez el Sumak Kawsay, que aunque \u00e9l no lo retom\u00f3 expl\u00edcitamente en sus escritos, es un concepto clave para avanzar en la salud p\u00fablica alternativa, en tanto se inscribe en un concepto integral de buen vivir, distinto a la vida buena, m\u00e1s cercano a un equilibrio arm\u00f3-nico entre la vida humana y todas las formas de vida de la naturaleza, con unos tiempos circula-res y no lineales, lo que rompe con el paradigma instrumental de la racionalidad positivista. Esta cosmovisi\u00f3n andina puede aportar a entender el mundo de manera m\u00e1s integral, sin desligar la salud de la vida, y la vida del equilibrio y respeto por la naturaleza. desde la teor\u00eda cr\u00edtica de la medicina social lati-noamericana, en contraposici\u00f3n a la \"met\u00e1fora del poder pol\u00edtico capitalista\" o, m\u00e1s actualiza-da, la \"met\u00e1fora del buen poder del mercado\", planteamiento que estar\u00eda aportando a la con-figuraci\u00f3n de una contrahegemon\u00eda, potenci\u00e1n-dose mutuamente con la \"met\u00e1fora de la vida\" y la \"met\u00e1fora del poder de los conocimientos\". El tr\u00edpode te\u00f3rico-metodol\u00f3gico sustento de lo alternativo y contrahegem\u00f3nico Analizada la perspectiva de la salud p\u00fablica tra- dicional y sus posibles salidas desde la ruta de las met\u00e1foras, Edmundo plante\u00f3 que la salud p\u00fablica alternativa surgir\u00eda desde lo local, del mundo del presente, respetar\u00eda lo temporal, in-tentar\u00eda comprender lo complejo, no desechar\u00eda lo diverso, dar\u00eda un gran valor a lo autopoi\u00e9tico, reconocer\u00eda varias racionalidades, y entre ellas la cient\u00edfica. Tendr\u00eda un eje \u00e9tico muy fuerte, con lo cual apoyar\u00eda el fortalecimiento de los movi-mientos sociales con los que, a su vez, podr\u00eda presionar con m\u00e1s fuerza al Estado intermedia-dor estrat\u00e9gico, y enfrentar\u00eda las presiones de los poderes supra y subnacionales, para vivir un mundo m\u00e1s humano y no necesariamente para tomar el poder del Estado. Para hacer realidad esa salud p\u00fablica alterna, plante\u00f3 que se deb\u00eda construir sobre un tr\u00edpode te\u00f3rico-metodol\u00f3gico diferente: 1. Presupuesto filos\u00f3fico-te\u00f3rico de la salud y la vida. 2. Un m\u00e9todo que integra diversas met\u00e1foras, que hace variadas hermen\u00e9uticas, pero con un importante peso de la met\u00e1fora del \"po-der de la vida\". La propuesta de Edmundo:De un tr\u00edpode positivista a un tr\u00edpode hermen\u00e9utico-dial\u00e9ctico La propuesta de Edmundo: De un contenido tradicional de la salud p\u00fablica a uno alternativoDe Hacia Presupuesto filos\u00f3fico-te\u00f3rico de la enfermedad y la muertePresupuesto filos\u00f3fico-te\u00f3rico de la salud y la vida M\u00e9todo positivista Un m\u00e9todo que integra diversas met\u00e1foras, que hace variadas hermen\u00e9uticas Aceptaci\u00f3n del poder del Estado como fuerza privilegiada para asegurar la prevenci\u00f3nEl poder de la identidad: el poder del individuo, de la \"tribu\" de los p\u00fablicos o movimientos sociales que promueven la salud, conminan al Estado a cumplir su deber y entran en acuerdos-desacuerdos con los poderes supra e infra nacionales Categor\u00edas De Hacia Pr\u00e1ctica Institucional Institucional + Social Disciplinar Monodisciplinar Transdisciplinar Acci\u00f3n Estatal normativa Estatal como intermediadora en el flujo del poder supranacional y subnacionalControl social. 10 Dado el cambio del papel del Estado en la globalizaci\u00f3n neoliberal, donde, en el contexto actual, seg\u00fan Edmundo, deber\u00eda jugar un papel intermediador en el flujo del poder supranacional y subna-cional.86 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 87 complementaci\u00f3n entre saberes y pr\u00e1cticas dis - tintas de construcci\u00f3n de vida y salud. Para Boaventura de Sousa hay una necesidad de nuevos procesos de producci\u00f3n y de valoraci\u00f3n de conocimientos v\u00e1lidos, cient\u00edficos y no cien-t\u00edficos, y de nuevas relaciones entre diferentes tipos de conocimientos, a partir de las pr\u00e1cticas de las clases y grupos sociales que han sufrido de manera sistem\u00e1tica las injustas desigualdades y las discriminaciones causadas por el capitalismo y por el colonialismo. A esto, Santos lo deno-mina \"Epistemolog\u00eda del Sur\", que se apoya en dos ideas centrales, la \"Ecolog\u00eda de Saberes\" y la \"Traducci\u00f3n Intercultural\". En este sentido, desde la salud p\u00fablica alterna- tiva tambi\u00e9n habr\u00eda un rol del y la salubrista p\u00fablica como traductor intercultural, pero re-conociendo que ejercer este rol implica necesa-riamente la articulaci\u00f3n con otros actores del campo social de la salud que existen en las co-munidades, para que se pueda dar la traducci\u00f3n intercultural al generarse los v\u00ednculos necesa-rios para lograr la inteligibilidad de los diversos conocimientos y pr\u00e1cticas. tener una posici\u00f3n \u00e9tica de defensa de la vida natural y social, la equidad y la construcci\u00f3n de una nueva ciudadan\u00eda; y, a la vez, demanda adoptar una actitud reflexiva sobre las propias capacidades de conocer y actuar, y sobre el uso de la ciencia y la tecnolog\u00eda y sobre el compromi-so de desarrollar formas de conocimiento pru-dente para una vida decente. Aqu\u00ed hay que mencionar que, dado el acerca- miento que en su \u00faltimo periodo de trabajo in-telectual hizo Edmundo con el pensamiento de Boaventura de Sousa Santos, podr\u00eda incluirse como un rol adicional del y la salubrista p\u00fabli-ca el de la traducci\u00f3n intercultural, entendida como un procedimiento que permite crear in-teligibilidad rec\u00edproca entre las experiencias del mundo, tantos las disponibles como las posi-bles. La traducci\u00f3n ir\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la interpre-taci\u00f3n, incluy\u00e9ndola, y, para el campo espec\u00edfico de la salud p\u00fabica, implicar\u00eda, por ejemplo, un trabajo de traducci\u00f3n entre diversas medicinas (occidental, tradicionales populares, ind\u00edgenas, orientales, entre otras), que permita reconocer - las y entenderlas para establecer procesos de a la poblaci\u00f3n, pero a trav\u00e9s de los cristales de la norma estatal y de la raz\u00f3n instrumental; e intervenir sobre la poblaci\u00f3n, transformada en objeto, que no solo deb\u00eda ser intervenida con la ciencia y la t\u00e9cnica, sino que ten\u00eda, adem\u00e1s, que aprender a olvidar su cultura particular siempre riesgosa. La salud p\u00fablica alternativa entonces, sin lugar a dudas, -plante\u00f3- necesita transformaciones en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n del personal, para pasar de una formaci\u00f3n del salubrista adecua- do para la met\u00e1fora de la enfermolog\u00eda p\u00fablica relacionada con una imagen del salubrista in- terventor t\u00e9cnico-normativo, a una de sujeto int\u00e9rprete-cuidador y mediador. Int\u00e9rprete de las maneras c\u00f3mo los actores individuales y so- ciales, en su diario vivir, construyen sus saberes, desarrollan las acciones relacionadas con la pro- moci\u00f3n de su salud y cuidan su salud y enfer - medad; y mediador estrat\u00e9gico con los poderes cient\u00edfico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico, para apoyar la elevaci\u00f3n de los niveles de salud y vida. Con la tarea de sujeto int\u00e9rprete-cuidador, sos - tuvo que la formaci\u00f3n del salubrista deb\u00eda dar cuenta del descuido de la salud p\u00fablica por la sa- lud, y aportar\u00eda elementos filos\u00f3ficos, te\u00f3ricos, met\u00f3dicos y t\u00e9cnicos para la interpretaci\u00f3n de la salud. Pero, al mismo tiempo, estar\u00eda recono-ciendo la necesidad de apoyar la comprensi\u00f3n, por parte de los estudiantes, de que una fuerza fundamental para la producci\u00f3n de la salud y para controlar socialmente el ejercicio econ\u00f3mi- co, t\u00e9cnico y pol\u00edtico del sistema, se encuentra en la propia forja de los p\u00fablicos por la salud. Y, con la tarea de mediador, sostuvo que la for - maci\u00f3n del profesional deb\u00eda dar una respuesta diferente ante los cambios que vivimos, esta-bleciendo como eje la vida y el accionar de la poblaci\u00f3n, para entender y movilizar los cono- cimientos cient\u00edficos y no cient\u00edficos existentes, viabilizar las fuerzas pol\u00edticas, y encaminar los recursos necesarios para el mejoramiento de la salud y vida poblacional. Esta acci\u00f3n mediadora obligar\u00eda a las instituciones formadoras a man-Al caracterizar y analizar cr\u00edticamente la salud p\u00fablica tradicional, entendi\u00f3 la necesidad tam- bi\u00e9n de afectar la formaci\u00f3n y el rol de los y las salubristas p\u00fablicas. Entendi\u00f3 que el salubrista se hab\u00eda constituido en un agente del Estado y de la t\u00e9cnica, un in- terventor t\u00e9cnico-normativo, quien, a trav\u00e9s de su accionar, lograba hacer efectivo en las insti- tuciones de atenci\u00f3n m\u00e9dica y en la poblaci\u00f3n el poder del Estado y ejecutar la verdad de la ideo- log\u00eda cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, con el fin de preve- nir los riesgos de enfermar de la poblaci\u00f3n a su cargo. Y para cumplir este accionar interventor t\u00e9cnico-normativo, el salubrista requer\u00eda: Integrar y acumular conocimientos, habili- dades y experiencias depositadas en los c\u00e1- nones cient\u00edfico-t\u00e9cnicos, con los cuales el salubrista pod\u00eda llevar a cabo el c\u00e1lculo del riesgo, lo que le demandaba saber aplicar las metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n positivas es - pec\u00edficas. Apoyar la elaboraci\u00f3n y hacer cumplir las normas dictaminadas por el Estado referidas a la enfermedad p\u00fablica y a las respuestas sociales organizadas sobre \u00e9sta. Organizar, desarrollar y cuidar los servicios encargados de prevenir las enfermedades y apoyar la administraci\u00f3n de aquellas institu-ciones destinadas a tratarlas. Educar a la poblaci\u00f3n para que adquiriera los conocimientos y t\u00e9cnicas que permitir\u00edan calcular sus riesgos, prevenir las enfermeda- des y, al mismo tiempo, sustituir sus saberes y pr\u00e1cticas tradicionales (irracionales y ries - gosos). Velar por la sistematizaci\u00f3n y desarrollo de los conocimientos y normas necesarios para el avance de la ciencia y el fortalecimiento del Estado. En este sentido, Edmundo sostuvo que, bajo este paradigma, la y el salubrista del siglo XX estaban encomendados a cuidar la salud del Estado y de la ciencia-t\u00e9cnica, actuando sobre el riesgo de enfermar de la poblaci\u00f3n a su cargo; observando La propuesta de Edmundo:De un rol tradicional a uno alternativo del salubrista p\u00fablico De Hacia Interventor t\u00e9cnico: para llevar a cabo el c\u00e1lculo del riesgo; organizar, desarrollar y cuidar los servicios encargados de prevenir las enfermedades y apoyar la administraci\u00f3n de aquellas instituciones destinadas a tratarlas; educar a la poblaci\u00f3n para que adquiera los conocimientos y t\u00e9cnicas que permitan calcular sus riesgos, velar por la sistematizaci\u00f3n y desarrollo de los conocimientos y normas.Sujeto int \u00e9rprete-cuidador: Int\u00e9rprete de las maneras c\u00f3mo los actores individuales y sociales, en su diario vivir, construyen sus saberes, desarrollan las acciones relacionadas con la promoci\u00f3n de su salud y cuidan su salud y enfermedad. Interventor normativo: para ayudar a elaborar y hacer cumplir las normas dictaminadas por el Estado. Mediador: estrat\u00e9gico con los poderes cient\u00edfico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico para apoyar la elevaci\u00f3n de los niveles de salud y vida. Traductor intercultural: lograr la inteligibilidad de los diversos conocimientos. 88 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 89 Un legado que deja retos para profundizar Este art\u00edculo espera haber dejado claros algu-nos de los postulados hechos por Edmundo para entender las bases epistemol\u00f3gicas de la salud p\u00fablica tradicional y su implicaciones en la formaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica; las fisuras-rupturas que \u00e9l ubic\u00f3 para proponer nuevas met\u00e1foras, con la pretensi\u00f3n clara de generar una teor\u00eda y una pr\u00e1ctica alternativas de la salud p\u00fablica, que demandan necesariamente cambios en la for - maci\u00f3n y en el quehacer de las y los salubristas p\u00fablicos, y en su relaci\u00f3n con la sociedad y sus expresiones organizativas. Edmundo muri\u00f3 en un nivel muy alto de su comprensi\u00f3n y producci\u00f3n intelectual, que le hab\u00eda permitido retomar la producci\u00f3n de la medicina social-salud colectiva latinoamericana en los aspectos referentes al an\u00e1lisis epistemo-l\u00f3gico de la salud, y colocarlos en di\u00e1logo con la producci\u00f3n de otras disciplinas, especialmente de la filosof\u00eda y la sociolog\u00eda, pero llamativa-mente acudiendo tambi\u00e9n a desarrollos desde la biolog\u00eda, la ecolog\u00eda y la f\u00edsica, para plantear un camino por la v\u00eda de unas nuevas met\u00e1foras para la salud p\u00fablica. Ac\u00e1 est\u00e1n el legado y el reto dejados por Edmun- do, que hace necesario que la medicina social-salud colectiva no los abandone, bajo la claridad multitud de experiencias del mundo; por lo cual Santos propone ampliar el presente, dando a co-nocer m\u00e1s experiencias sociales, proponiendo la construcci\u00f3n de otra racionalidad que denomina Sociolog\u00eda de las Ausencias. Por esta v\u00eda, Edmundo plante\u00f3 que la monocultu- ra del saber y del rigor del saber ganaba multicul- turalidad, en la medida en que la metodolog\u00eda pod\u00eda ser corregida por la met\u00f3dica; la monocul- tura del tiempo lineal, criticada, ante la posibili- dad de que saberes supuestamente atrasados entraran a confrontar con el saber supuesta-mente superior; y la l\u00f3gica de la escala dominante perd\u00eda fuerza, ante la posibilidad de que saberes particulares tuvieran presencia y pudieran diri-mir las acciones. Otro aspecto abordado por Edmundo para revi- sar la met\u00f3dica fue el aspecto del tiempo; plan-teando, por un lado, que la metodolog\u00eda mar - xista se hab\u00eda centrado en abordar el vector pa-sado-presente, para dar cuenta de lo dado, y de comprender e interpretar lo determinado; pero, sin desestimarla, trascendi\u00f3 este postulado al constituir e iniciar el \u00e9nfasis en lo que \u00e9l llamaba el vector presente-futuro, para entender y pro-fundizar en lo que se est\u00e1 dando, cambiando, transformando; en la b\u00fasqueda del uso de cate-gor\u00edas que asumieran la circularidad del tiempo para tomar la fuerza del pasado y construir des - de las fuerzas presentes un sujeto pol\u00edtico. tiples y no solo en su valoraci\u00f3n como mundo-m\u00e1quina. Desde esta doble hermen\u00e9utica propuesta por Habermas y llevada al campo de la salud p\u00fablica por Edmundo, se dar\u00eda cabida al renacimiento de una naturaleza no objetualizada, base epis - temol\u00f3gica para colocar en acci\u00f3n la \"met\u00e1fora de la vida\". Desde la doble ruptura propuesta por Boaventu- ra de Sousa, Edmundo retoma la comprensi\u00f3n de que el proyecto de modernidad se propone dos formas de conocimiento, el conocimiento-regulaci\u00f3n, cuyo punto de ignorancia se designa por caos y cuyo punto de saber se designa por orden, y el conocimiento-emancipaci\u00f3n, cuyo punto de ignorancia se designa por colonialismo y cuyo punto de saber se designa por solidari-dad; en donde lo caracter\u00edstico de la modernidad ha sido que el conocimiento-regulaci\u00f3n ha do-minado al conocimiento-emancipaci\u00f3n. Por tal raz\u00f3n, entonces, seg\u00fan este planteamien- to, la alternativa consiste en encontrar la forma de fortalecer el conocimiento que conduzca a la solidaridad, para lo cual Boaventura recomienda un conjunto de requisitos que van desde pasar del monoculturalismo al multiculturalismo, del peritaje heroico al conocimiento edificante, y de la acci\u00f3n conformista a la acci\u00f3n rebelde. Edmundo retom\u00f3 estos desarrollos y los puso en juego en los procesos en que particip\u00f3, de construcci\u00f3n de varias maestr\u00edas de salud p\u00fa-blica, donde pretendi\u00f3 hacer la desconstrucci\u00f3n hermen\u00e9utica de los momentos investigativos referidos a la delimitaci\u00f3n del problema, marco te\u00f3rico e hip\u00f3tesis, criticando algunas de las l\u00f3-gicas productoras de \"ausencias\". Este concepto tambi\u00e9n lo retom\u00f3 de Boaventu-ra de Sousa, el cual se refiere a la invisibilidad proveniente de la racionalidad indolente, positi-vista, euroc\u00e9ntrica, que no reconoce ni valora la Hacia metodolog\u00edas y m\u00e9todos alternativos Para Edmundo, la salud p\u00fablica como disciplina, a m\u00e1s de encontrar nuevos derroteros filos\u00f3fi-cos, ten\u00eda que encontrar m\u00e9todos posibles para poder entrar en un proceso de transici\u00f3n para-digm\u00e1tica. En este sentido, plante\u00f3 la necesidad de llevar el debate filos\u00f3fico y te\u00f3rico al campo del m\u00e9todo, para lo cual propuso apoyarse en la propuesta de Habermas sobre la \"doble herme-n\u00e9utica\" y de Boaventura de Sousa Santos sobre la \"doble ruptura\", y proponer la posibilidad de encontrar una doble ruptura en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en salud p\u00fablica con miras a alcanzar, conforme propone el \u00faltimo autor, un \"conoci-miento prudente para una vida decente\". Estas propuestas podr\u00edan contribuir a organi- zar el proceso de conocimiento para dar paso a ecolog\u00edas de saberes que posibiliten escuchar silencios o visualizar no existencias producidos por la ciencia hegem\u00f3nica, como lo plantea Boa-ventura. Desde el planteamiento de Habermas se inicia por una hermen\u00e9utica 0, referida a la propia precomprensi\u00f3n de los actores, o sentido co - m\u00fan, para luego pasar a una hermen\u00e9utica 1 que busca una validaci\u00f3n racional o cient\u00edfica, o la ampliaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de las razones precomprendidas, pudi\u00e9ndose establecer la va - lidaci\u00f3n a trav\u00e9s del acuerdo intersubjetivo de los actores. Para Edmundo, esta doble herme - n\u00e9utica propuesta por Habermas posibilitar\u00eda romper la dictadura de la raz\u00f3n instrumental, ante el requerimiento de que se consideren otros discursos representados por las verdades, veracidades y eticidades de los objetos-sujetos de investigaci\u00f3n; entendiendo que los actores, con sus culturas propias, traen interpretaciones distintas sobre la naturaleza, muchas de ellas m\u00e1s vitales que aquella defendida por la raz\u00f3n instrumental, en donde la naturaleza podr\u00eda aparecer y tener presencia en expresiones m\u00fal - La propuesta de Edmundo:De m\u00e9todo/metodolog\u00eda tradicional a una alternativa De Hacia Conocimiento-regulaci\u00f3n Conocimiento-emancipaci\u00f3n Monocultura Multicultura Conocimiento cient\u00edfico Sentido com\u00fan + conocimiento cient\u00edfico Vector pasado-presente Vector pasado-presente-futuro Acci\u00f3n conformista-subordinada Acci\u00f3n emancipadora \u00c9xito t\u00e9cnico Logro pr\u00e1ctico 90 Necesidad de una nueva epistemolog\u00eda para una nueva pr\u00e1ctica de salud p\u00fablica La salud y la vida 91 Otros textos: Boaventura de Sousa Santos. De la cr\u00edtica del pensamiento cr\u00edtico al pensamiento alterna-tivo. Ponencia presentada en el conversatorio \"Globalizaci\u00f3n, diversidad y pensamiento cr\u00ed-tico\", Jornadas preparatorias del Foro Social Am\u00e9ricas, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Quito, 4 de marzo de 2004. Boaventura de Sousa Santos. Refundaci\u00f3n del Estado en Am\u00e9rica Latina. Perspectivas desde una epistemolog\u00eda del sur. Siglo XXI Editores. Universidad de los Andes. Bogot\u00e1, 2010. Jos\u00e9 Saramago. Ensayo sobre La ceguera. Alfa- guara. Buenos Aires, 2007. Mauricio Torres-Tovar. El reto por desarrollar una salud p\u00fablica en contraposici\u00f3n a una sa-lud privada. Rev. Cubana Salud P\u00fablica, oct.-dic. 2007, vol.37. Mauricio Torres-Tovar. La defensa radical de la vida y la salud, elemento central para una agen-da pol\u00edtica y social com\u00fan en Am\u00e9rica Latina: el aporte de la medicina social. En: ALAMES en la memoria. Selecci\u00f3n de lecturas. Ciudad de La Habana, 2009. Mauricio Torres-Tovar. De paso por territorio aut\u00f3momo zapatista, conociendo su organiza-ci\u00f3n y sistema de salud, Revista Posibles, No. 3, pags. 41 - 43, 2009http://www.elagora.org.ar/site/posibles/N3/PoSIbles-3.pdf Bibliograf\u00eda Textos de Edmundo Granda revisados: Algunos elementos sobre el desarrollo de la salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina. Ponencia presentada en La Habana, 1990. Escuela de Salud P\u00fablica: un espacio para la lucha en salud. Discurso pronunciado en la inauguraci\u00f3n de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Uni-versidad Central del Ecuador. Quito, 1991. Algunas reflexiones sobre la concretizaci\u00f3n y contextualidad de la realidad en la investiga-ci\u00f3n-acci\u00f3n en salud colectiva. Documento de discusi\u00f3n. Escuela de Salud P\u00fablica de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universi-dad Central del Ecuador. Quito, 1993. Salud p\u00fablica e identidad. Ponencia presen- tada en el Foro \"Modelos de desarrollo, espa-cio urbano y salud\". Bogot\u00e1, 1999. La Salud P\u00fablica y las met\u00e1foras sobre la vida. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fa-blica. 2001; 18(2):83-100. \u00bfA qu\u00e9 llamamos salud 30(2): 148-59. \u00bfQuo vadis Salud P\u00fablica? Ponencia presen- tada en el II Foro Peruano de Salud. Lima, agosto de 2004. El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de antropocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico. Ponencia pre-sentada en el V Congreso Internacional de Salud P\u00fablica \"Salud, ambiente y desarrollo. Un reencuentro con los temas fundamenta-les de la salud p\u00fablica\". Medell\u00edn, 2007. construye la vida y la salud; reconocer que la sa-lud p\u00fablica tambi\u00e9n se ha innovado en los pro-pios movimientos de mujeres, de derechos hu-manos, de defensa del ambiente, en las comuni-dades aut\u00f3nomas (hoy claramente reveladas en experiencias como la de los servicios aut\u00f3nomos de salud de las comunidades zapatistas en Chia-pas), y reconocer y conectar la sabidur\u00eda popular y experiencias producidas por los pueblos origi-narios (que pueden hoy darnos claves como la de Sumak Kawsay), en la v\u00eda de encontrar all\u00ed las bases para construir las necesarias nuevas epis - temes y elaborar renovadas explicaciones que posibiliten acumular para la construcci\u00f3n de la contrahegemon\u00eda en el campo de la salud, a la cual hemos apostado y aportado por d\u00e9cadas. que, de no producir rupturas epistemol\u00f3gicas y met\u00f3dicas, no ser\u00e1 posible recomponer un saber contrahegem\u00f3nico en salud p\u00fablica, y a la vez una formaci\u00f3n y una pr\u00e1ctica contrahegem\u00f3ni-ca. Como militante de la medicina social latinoa-mericana, considero que tenemos el deber de no dejar empolvar y olvidar los desarrollos te\u00f3-rico-metodol\u00f3gicos legados por Edmundo, que al mismo tiempo conminan a esta corriente de pensamiento a implementar la doble hermen\u00e9u-tica propuesta por \u00e9l. Hermen\u00e9utica que nos llama a hacer una inmer - si\u00f3n profunda en los procesos sociales donde se La salud y la vida 93 Art\u00edculo 6La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales Zaida Victoria Betancourt Arag\u00f3n1 \"La posibilidad de construir una presencia fuerte por parte de la salud p\u00fablica parece no radicar en es - coger un camino que lo lleve a una supuesta verdad; es por esto que al intentar cambiar como pr\u00e1ctica social/disciplinada/funci\u00f3n estatal, es fundamen-tal que reconozca que a) las pr\u00e1cticas deben rela-cionarse con la vida en su complejidad, diversidad y eterna temporalidad; b) sus teor\u00edas, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas vendr\u00e1n de diversas disciplinas (epidemio-log\u00eda, gesti\u00f3n y ciencias sociales); y, c) su accionar no es ni podr\u00e1 ser \u00fanicamente estatal sino muy li-gado al mundo de la vida individual y colectiva con miras siempre a forjar p\u00fablicos e identidades por la salud que gu\u00eden y ejerzan control social sobre el Es - tado para el cumplimiento de sus deberes\" (Granda, 2004b) La Constituci\u00f3n Ecuatoriana del Sumak Kaw - say2 sintetiza la din\u00e1mica de los movimien- tos sociales que en tiempos neoliberales poten- ciaron su resistencia en acciones y pensamien-tos que trascendieron el enfoque desarrollista y economicista para vivir bien. En este movimien-to diverso, la salud p\u00fablica hizo lo propio: desde diferentes espacios fue construyendo formas de entender y accionar sobre la salud. Este proceso cont\u00f3 con pensadores como Edmundo Granda, quien, desde su participaci\u00f3n en algunos co-lectivos, brind\u00f3 elementos de comprensi\u00f3n que surgieron desde la acci\u00f3n pol\u00edtica diversa, sobre la cual no se ha escrito ni reflexionado lo sufi-ciente. Una de las explicaciones de esta insufi-ciencia es que la riqueza de este movimiento en salud, diverso y disperso, no ha permeado los grandes eventos del sector salud, de defensa le-g\u00edtima institucional: su quehacer tradicionalista se ha centrado en la atenci\u00f3n de la enfermedad. Considero importante caminar este sendero dial\u00f3gico, no solo en memoria del compa\u00f1e-ro que estuvo inmerso en algunos procesos de salud y vida, sino, ante todo, por los retos que enfrenta el pa\u00eds, y la necesidad de construir un movimiento pol\u00edtico que aglutine desde la diver - sidad, descentre la enfermedad y camine por la salud desde la vida, y no solo desde los servicios (Granda, 1997, 1999a, 2000, 2007). 1 Zaida Victoria Betancourt Arag\u00f3n. Ecuatoriana. M\u00e9dica especializada en Investigaci\u00f3n y Admi-nistraci\u00f3n en Salud. Diploma Superior en Ciencias Sociales, G\u00e9nero, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas. Mag\u00edster en Ciencias Sociales con Especializaci\u00f3n en G\u00e9nero y Desarrollo (FLACSO). Ha realizado estudios antropol\u00f3gicos. La autora agradece a Marcia Elena \u00c1lvarez, Oscar Betancourt, Patricia Costales, Virginia G\u00f3mez De la Torre, Soledad Guayasam\u00edn, Sandra Jaramillo, Pablo Jim\u00e9nez, Ra\u00fal Mideros, Hugo Noboa y Mauricio Torres, quienes revisaron el texto y lo enriquecieron con sus sugerencias. 2 Ariruma Kowi establece que el Sumak Kawsay \"Es una concepci\u00f3n andina ancestral de la vida que se ha mantenido vigente en muchas comunidades ind\u00edgenas hasta la actualidad. Sumak significa lo ideal, lo hermoso, lo bueno, la realizaci\u00f3n; y kawsay es la vida, en referencia a una vida digna, en ar - mon\u00eda y equilibrio con el universo y el ser humano, en s\u00edntesis el sumak kawsay significa la plenitud de la vida. es vivir en armon\u00eda\". (Kowi, 2011. Disponible en http://www.uasb.edu.ec/padh_conteni-do.php?cd=3272&pagpath=1&swpath=infb&cd_centro=5&ug=pu. Visitado 5 de marzo de 2011).94 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 95 fico-t\u00e9cnica sobre el cuerpo individual y la acci\u00f3n cient\u00edfico-estatal sobre los cuerpos colectivos transformados en objetos asegurar\u00edan el \u00e9xito\" (Granda, 1997: 98). b) El convencimiento de que el quehacer en salud debe articular movimientos, saberes, actores y enfoques. Se trata de intercultura-lizar el conocimiento, incluso las creencias; interdisciplinar el quehacer, para transdisci-plinarlo al servicio de la vida. En ese sentido, la promoci\u00f3n de la salud 5 se vislumbra como un nuevo paradigma en construcci\u00f3n, que exige para su concreci\u00f3n potencialidades articuladoras, para dar vida al mandato constitucional ecuatoriano (2008), rico en preceptos de salud, y brindar posibilidades de realidad a sue\u00f1os y utop\u00edas. Cabe destacar que en algunas experiencias ecuatorianas, insuficientemente indagadas, la promoci\u00f3n de la salud fue un instrumento emancipador para recorrer \"espacios y fron-teras, hacia caminos y horizontes saluda-bles\" 6. c) La defensa de lo p\u00fablico, pues los intentos neoliberales han resquebrajado lo p\u00fabli-co, en una tensi\u00f3n entre la defensa la salud como un derecho humano, en desmedro de una tendencia de mirarla como una mercan-c\u00eda. a) La crisis de la modernidad, que coloc\u00f3 en la ciencia y en la raz\u00f3n uno de sus instrumen-tos centrales para comprender la totalidad y servir a la promesa de un progreso que re-solver\u00eda todos los males. La promesa no se cumpli\u00f3 y exigi\u00f3 la ca\u00edda del Angeles Novus que, sumergido en el pasado, en medio de los horrores de la modernidad, debe tomar la \"energ\u00eda necesaria para volar de nuevo\" (De Souza, 2003: 67) a trav\u00e9s de la acci\u00f3n de los movimientos sociales y la inclusi\u00f3n de lo diverso. Esta crisis se evidencia en la salud. El desa-rrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico no ha resuelto las emergencias sanitarias, no solo porque existe un acceso inequitativo a los avances cient\u00edficos, sino tambi\u00e9n porque estos pro-blemas emergen de determinantes, condi-cionantes y relaciones sociales (violencia, desnutrici\u00f3n, enfermedades infecciosas, VIH, accidentes, depresi\u00f3n, suicidios, etc.) que complejizan nuestras formas de com-prender y de resolver los problemas. \"Nuestros sue\u00f1os de salud fueron tam-bi\u00e9n sue\u00f1os cient\u00edficos. Pens\u00e1bamos que la raz\u00f3n-ciencia-t\u00e9cnica dar\u00eda to-tal cuenta de nuestros problemas. El extra\u00f1o matrimonio de la ciencia con la enfermedad producir\u00eda, parad\u00f3jica-mente, la salud; la intervenci\u00f3n cient\u00ed-es, como algo que emerge como un campo de po-sibilidades (De Souza, 2003). Coincido con Edmundo, 3 pues me concibo mes - tiza, ecuatoriana, mujer y por tanto con ra\u00edces indias, intentando mirar la salud y la vida con lo que creo conocer 4, y con lo interactuado no solo con pensadores, sino con el privilegio de haber compartido la construcci\u00f3n de la utop\u00eda sanitaria ecuatoriana con diversos sujetos y ac - tores, comprendiendo mi propia salud y vida, de la mano con mi familia, mis amigos y ami-gas, compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de profesi\u00f3n, y algunos de los grupos organizados de mi pa\u00eds. Parafraseando a Maturana, dir\u00eda que mi salud no est\u00e1 fuera de m\u00ed, sino que se construye desde mi cuerpo y mi subjetividad corporal en interre-laci\u00f3n con lo social, lo cultural, lo pol\u00edtico, y con las posibilidades de este tiempo y espacio con-creto (Granda, 1992, 1998a). La salud no es la categor\u00eda social a la que puedo verla extra\u00f1a a mi ser, como cuando manipul\u00e1bamos cad\u00e1veres en el anfiteatro en nuestra formaci\u00f3n m\u00e9dica, con-vencidos de que esos cuerpos no se relacionaban con nuestra propia corporalidad y existencia. La salud del Ecuador confronta profundamen- te mi propio proceso de estar sana, y desde all\u00ed, intento colocar la salud en movimiento en el Ecuador, en los \u00faltimos treinta a\u00f1os. Los otros presupuestos que sustentan esta aproximaci\u00f3n son:Desarrollo este art\u00edculo en tres momentos. En el primero, realizo una breve explicaci\u00f3n de los presupuestos de este trabajo; en un segun-do momento me detengo para caracterizar la construcci\u00f3n de la salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, y cierro con algunas re-flexiones como retos de asunci\u00f3n m\u00ednima para el gobierno y sus cuadros sanitaristas, para em-prender un camino emancipador. Algunas ideas que esbozo est\u00e1n contenidas en los art\u00edculos de Edmundo; en tal sentido, este documento es una invitaci\u00f3n a profundizar la potencialidad de su pensamiento y, ante todo, recordar e indagar en el aporte de los movimien-tos sociales para la salud como un derecho hu-mano integral e indivisible. I. Presupuestos Pretendo acercarme y dar pasos iniciales para mirar la salud desde la complejidad (Morin, 1997) de los movimientos sociales, porque asu-mo que la salud \"no es solamente lo que ha suce-dido y que se ha coagulado o cristalizado como estructura, sino que es adem\u00e1s, aquello que se presenta como opci\u00f3n.../.../...como posibilidad de que exista la aparici\u00f3n de fuerzas nuevas por el accionar social que hoy y ma\u00f1ana pueden producir los hombres (a\u00f1adir\u00eda mujeres) orga-nizados\" (Granda, 1992: 3). Significa, entonces, mirarla como una serie de acontecimientos, esto 3 Edmundo Granda dec\u00eda: \"...ahora que hablamos de utop\u00eda -como un t\u00e9rmino heredado de la cultura euro-pea y necesario para abrir nuevas posibilidades de so\u00f1ar y luchar-, \u00e9sta hace referencia al futuro. Este futuro se identifica en nuestra circunstancia de dominaci\u00f3n con una necesidad de mirar hacia atr\u00e1s con miras a rescatar lo nuestro para construir la libertad que siempre se ubica en el ahora y en el ma\u00f1ana... Extra\u00f1a situaci\u00f3n, queremos encontrar el futuro en el pasado. Como indios que somos, con una distinta concepci\u00f3n sobre el absoluto y sobre el individuo, o si ustedes quieren, sin una concepci\u00f3n sobre el individuo sino sobre lo colectivo, la conceptualizaci\u00f3n del tiempo var\u00eda notablemente y, quien sabe, contradictoriamente con aquella Marxiana herencia del Romanticismo Alem\u00e1n\" (1992: 8). 4 Edmundo insist\u00eda en la necesidad de integrar nuevos elementos para asumir otros niveles de com-prensi\u00f3n, es decir, entender que \"no vemos que no podemos ver, que no comprendemos que no podemos comprender\", lo cual conlleva el riesgo de no hacer nada nuevo ante la propia limitaci\u00f3n del hacer mon\u00f3tono, rutinario (1997: 226).5 El origen de la promoci\u00f3n de la salud en un continuo proceso de construcci\u00f3n, se remonta a la medicina social de Wirchow, Peter Frank o incluso, en tiempos m\u00e1s lejanos, en las formas de vivir, sanar y curar de pueblos milenarios orientales, occidentales y andinos. Su importancia para los Estados se inicia con la Declaraci\u00f3n de Alma Ata (1977), el informe de Lalonde (1974), el estableci-miento de Estrategias de Acci\u00f3n en la Declaraci\u00f3n de Ottawa (1986) y con la Conferencia de Santa Fe de Bogot\u00e1 (1992), que posicion\u00f3 como desaf\u00edo la transformaci\u00f3n de las relaciones excluyentes \"conciliando los intereses econ\u00f3micos y los prop\u00f3sitos sociales de bienestar para todos\" y el forta-lecimiento de la \"solidaridad, la equidad social\" como condiciones indispensables para la salud y el desarrollo. Emergi\u00f3 el rostro latinoamericano que no puede centrar su mirada en los estilos de vida o la mejora de lo urbano, sin dar cuenta de la equidad y la igualdad. 6 T\u00edtulo de la sistematizaci\u00f3n de la experiencia del Proyecto Desarrollo de Espacios Saludables (OPS, 2003), que se realiz\u00f3 en la provincia de Loja entre 1996 y 2003.96 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 97 log\u00eda tradicional dio paso a la multicausalidad para explicar la enfermedad, y esta visi\u00f3n de m\u00faltiples factores se consolid\u00f3 en la Tr\u00edada Eco-l\u00f3gica de Leavell y Clark, que explican la p\u00e9rdida de salud por un desequilibro en el agente, hu\u00e9s - ped o ambiente (Breilh, 1995). Hasta ese momento, la salud p\u00fablica en el Ecua- dor hab\u00eda desarrollado un enfoque hegem\u00f3nico, biologicista, pretendiendo homogenizar y es - conder las diferencias; esforz\u00e1ndose por mos - trar un mundo en donde el ideal de la salud se supone \u00fanico, y hacernos creer que el mecanis - mo por el cual los seres humanos se enferman y curan es uno solo, el cual se realiza a trav\u00e9s de una \"m\u00e1quina perfecta\" que es el cuerpo (Gran-da, 1997, 1999\u00aa, 2001, 2007). El CEAS contribuy\u00f3 con la idea marxista de de- terminaci\u00f3n econ\u00f3mica-social y geogr\u00e1fica, en la forma de enfermar, vivir y morir de las per - sonas en tanto pertenecen a una clase social es - pec\u00edfica. Este planteamiento moderno denunci\u00f3 la injusticia social, y con \u00e9nfasis en lo social m\u00e1s que en lo individual y lo biol\u00f3gico -coincidiendo con los movimientos de izquierda (organizacio-nes, partidos, sindicatos),- impregn\u00f3, desde la acci\u00f3n colectiva, de sentido a las personas. El \u00e9nfasis fue econ\u00f3mico y lo que m\u00e1s interesaba era disminuir la brecha de los empobrecidos. Este primer momento de la medicina social coincidi\u00f3 con la estructuraci\u00f3n de ALAMES, que aglutin\u00f3 hace 25 a\u00f1os a pensadores que abrieron espacios de formaci\u00f3n integral en algunos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, y cuyo bagaje de conocimien-to no ha permeado suficientemente las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud de los diversos pa\u00edses 9, excepto experiencias como Brasil y M\u00e9xico D.F . permea el Ministerio de Salud, el sector salud y los centros de formaci\u00f3n; la potencia de algunas organizaciones no gubernamentales; la dinami-zaci\u00f3n de redes nacionales e internacionales que convergen a la construcci\u00f3n de otros mundos posibles. El punto de partida es mi formaci\u00f3n m\u00e9dica en los a\u00f1os 80, que coincide con el auge de los mo-vimientos de izquierda estudiantiles, obreros, barriales, populares y campesinos. En salud, re-salto la presencia de la Coordinadora de Equipos de Salud Popular (CESAP) que aglutinaba a nivel nacional, a trabajadores de salud popular (m\u00e9di-cas, enfermeras, promotores) y organizaciones populares vinculados a proyectos de desarrollo rural, que en 1987, desde un compromiso con los excluidos y con \"\u00f3ptica de renovaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, convocaron a la formaci\u00f3n de una red de in-tercambio y autoformaci\u00f3n\" (CESAP , 1989). A la par emerg\u00eda la medicina social, que ten\u00eda n\u00facleos diferenciales de desarrollo en la regi\u00f3n. M\u00e9xico profundiz\u00f3 en la salud laboral, Ecua-dor mostr\u00f3 la relaci\u00f3n entre la clase social y el proceso salud enfermedad, Brasil trabaj\u00f3 en las relaciones sociales y en el entendimiento del Es - tado, y Argentina abord\u00f3 los procesos mentales. La intencionalidad de la medicina social fue sin duda trascender de una salud individual, asis - tencialista y preventivista, que entend\u00eda la salud como mercanc\u00eda. En el Ecuador, el Centro de Estudios y Asesor\u00eda en Salud - CEAS 8 fue m\u00e1s all\u00e1 de la epidemiolog\u00eda tradicional, que en sus or\u00edgenes sustent\u00f3 una teor\u00eda unicausal, que re-conoci\u00f3 a la enfermedad con una causa \u00fanica ubicada por fuera del cuerpo y que es la base de la microbiolog\u00eda. Posteriormente, la epidemio-\"es una distinta manera de concebir el arte de vi- vir\" (C\u00e1ceres, 1995: 81), esto me lleva a encon- trar nuevas aristas de construcci\u00f3n de la salud desde los movimientos sociales, en donde los sujetos sociales organizados, sus intelectuales y organizaciones, configuran diversas entradas de abordaje, al constituirse desde sus identidades y necesidades como sujetos de derecho 7. En otras palabras, los repertorios de acci\u00f3n colectiva se han realizado desde las tradicionales actividades directas como movilizaciones y denuncias, hasta los m\u00e1s modernos m\u00e9todos de negociaci\u00f3n con el Estado, que han permitido reformas jur\u00eddicas, institucionales y resarcimiento de derechos con el apoyo de diferentes organizaciones de la so-ciedad civil y el Estado. Edmundo, citando a Heidegger afirm\u00f3 que \"ac- cionar es conocer y existir\" (1999b, 2000a) y cier - tamente que los movimientos sociales se cons - tituyen y/o emergen en la acci\u00f3n pol\u00edtica, pues responden a un \"comportamiento conflictivo que no acepta los roles impuestos por las normas insti-tucionalizadas, anula las reglas del sistema pol\u00edtico y/o ataca la estructura de las relaciones\" (Melucci citado en Ledesma, 1994). Entonces, con los movimientos sociales ecua- torianos, elaboro este mosaico sanitarista con la emergencia de diversos sujetos sociales que reivindican la salud y la vida. No pretendo ago-tar el tema, sino m\u00e1s bien establecer aproxima-ciones iniciales que dan cuenta de: nuevas con-ceptualizaciones del proceso salud-enfermedad; avances jur\u00eddicos internacionales y nacionales; la creaci\u00f3n de una nueva institucionalidad que Se trata de una tensi\u00f3n constante que difi-culta una consecuencia en el discurso de la defensa de lo p\u00fablico, pues persisten muchas decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica de privatiza-ci\u00f3n. Esto se fortalece por una tensi\u00f3n social existente entre procesos de medicalizaci\u00f3n que proliferan, y otros de resistencia que posicionan la idea de que la salud pasa por un cuerpo individual-social, cuyo eje de cu-raci\u00f3n es un espacio de autonom\u00eda y autode-terminaci\u00f3n. II. La construcci\u00f3n de la salud en el Ecuador, desde los diversos movimientos sociales \"Hablan y gritan con m\u00e1s fuerza las \"tribus\" exclui- das que intentan transformarse en sujetos sociales, p\u00fablicos organizados o movimientos sociales. \"Tri-bus\" que en un comienzo oponen y resisten la agre-siva exclusi\u00f3n por parte de la red, m\u00e1s tarde cons - truyen su identidad al margen de esa red excluyente y, por \u00faltimo muchas de ellas proponen y convocan a buscar salidas m\u00e1s solidarias. Siempre parten de sentires diversos, hablan lenguajes distintos y se mueven con racionalidades diferentes, pero todos esos sentires, lenguajes, racionalidades y acciones surgen de su experiencia inmediata vulnerada, de su mundo cultural amenazado, de su vida dia-ria conflictuada, de sus identidades desgarradas\" (Granda, 2000: 143-4) que la \"salud y la enfer - medad son formas de caminar por la vida\" (Pas - sos, 1997; Granda, 1997). Si asumo que la salud 7 Este sujeto social se construye en movimiento, y en criterio de Touraine establece tres componentes para formar la conciencia de sujeto: \"En primer lugar, una relaci\u00f3n del ser individual consigo mismo, como portador de derechos fundamentales, lo que marca una ruptura con la referencia a principios universalistas o incluso a una ley divina. El sujeto es su propio fin. En segundo lugar, el sujeto no se forma, hoy como ayer, m\u00e1s que si entra conscientemente en conflicto con las fuerzas dominantes que le niegan el derecho y la posibilidad de actuar como sujeto. Por \u00faltimo cada uno, en tanto que sujeto, propone una cierta concepci\u00f3n general del individuo. El sujeto no es un puro ejercicio de conciencia: necesita el conflicto para que se forme la acci\u00f3n colectiva. No obstante, es siempre indi-vidual. Incluso cuando se abisma en la acci\u00f3n colectiva, se siente defensor de un derecho universal\" (2005: 140-141).8 Organismo no gubernamental, fundado por Edmundo Granda y Jaime Breilh. Se considera pionero en el trabajo de la medicina social y en la recreaci\u00f3n del pensamiento marxista hacia la comprensi\u00f3n del proceso salud-enfermedad. 9 Se esperar\u00eda que la medicina social, en este momento de cambios, brinde sus mejores herramientas a los diversos gobiernos latinoamericanos progresistas, denominados como \"socialismos del siglo XXI\". Parecer\u00eda que la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n de Naciones Suramericana (UNASUR) y su brazo de salud pueden ser una oportunidad para la recreaci\u00f3n del pensamiento de la salud colectiva.98 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 99 plicar, mirar lo general y lo particular, registrar el mundo de la vida y el sistema, tomar en con-sideraci\u00f3n (como dicen Prigogine y Stengers) el tiempo y la eternidad; posibilitar el encuentro de la raz\u00f3n y del sujeto\" (1998a: 251). Desde el movimiento ind\u00edgena \"No aceptamos que nos hayan arrebatado a Prome-teo, por el contrario, se encuentra entre nosotros como una CONAIE que busca entre las monta\u00f1as de los Andes nuestro Ser constantemente avasalla-do y nuestra nacionalidad denegada, que con sus bocinas anuncia una nueva esperanza de romper ese sentimiento de soledad, al proponer una nueva potencialidad de recrear nuestra solidaridad desga-rrada. Prometeo se presenta como una Coordinado-ra Popular que reflexiona y promete nuevas luchas en salud, como organizaciones sindicales, femeni-nas, barriales, cristianas de izquierda, que traen fuego siempre renovado\" (Granda, 1991: 56). La salud fue complejizada en el Ecuador en las d\u00e9cadas de los 70, 80 y 90, desde una mirada cultural, 17 por diversos estudios antropol\u00f3gicos que sostienen la existencia de di-versas formas de entender el mundo, vivir la vida, interrelacionarse con la naturaleza y entre humanos, lo que deviene en maneras de estar sano y enfermo, y en formas de soluci\u00f3n que no decreto 114 16 que autorizaba el cobro de las tarifas en las unidades operativas del Minis - terio de Salud P\u00fablica, e inici\u00f3 los procesos de gesti\u00f3n que desvirtuaron el sentido de los servicios de salud para brindar un bien p\u00fa-blico y garantizar derechos fundamentales. Las movilizaciones de los trabajadores de la salud fueron permanentes a nivel nacional para impedir la privatizaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de salud. Este grupo fue un actor fundamental en la \u00e9poca, y su lucha combin\u00f3 demandas para aumentar el presupuesto de salud y reivindicaciones gremiales. No cabe duda de que el primer levantamiento ind\u00edgena (1990) propici\u00f3 una alianza ind\u00edgena-popular generador de movilizaciones que resis - tieron al embate neoliberal en salud. En todo caso, el acumulado en el pensamiento y la acci\u00f3n de la medicina social en el Ecuador estableci\u00f3 cambios, como corolario del contex - to mundial, de los cuales el propio Edmundo da cuenta en sus escritos, pues de una defensa del marxismo en la explicaci\u00f3n del proceso salud-enfermedad (1987), propicia cr\u00edticas al pensa-miento ortodoxo y habla de la necesidad de com-plejizar la mirada. Establece que, desde diversas posturas, \"la supuesta lucha por la verdad total a ser alcanzada en el futuro nos ha terminado imponiendo Estados pan\u00f3pticos. La verdad, en-tonces, tiene que necesariamente pisar el aqu\u00ed y ahora\" (1996). Entonces propone una ruptura, una complejizaci\u00f3n que exige la emergencia del sujeto para \"interpretar y al mismo tiempo ex -dio paso a un fiel modelo de salud privatizador, resistiendo al modelo neoliberal. Con seguridad, algunas de estas explicaciones deben relacionar - se con los procesos de resistencia del movimien-to popular y urbano que puso freno a esta ten- dencia a trav\u00e9s de movilizaciones (Betancourt, 1995), de los cuales se se\u00f1alan unos pocos: a) El Comit\u00e9 Nacional Permanente de Defen - sa del Instituto Ecuatoriano de Seguridad Social - IESS confront\u00f3 las tesis del Con - sejo Nacional de Modernizaci\u00f3n - CONAM que pretend\u00eda privatizar el IESS. Luego del CONAM, la discusi\u00f3n pas\u00f3 al CONASA (Granda, 1996 1997). A la par se dio una amplia movilizaci\u00f3n campesina-popular que fren\u00f3 los intentos de privatizaci\u00f3n del IESS 14. b) La movilizaci\u00f3n de la Coordinadora de Salud del Sur de Quito, que impidi\u00f3 la privatiza-ci\u00f3n del Hospital Enrique Garc\u00e9s. Estas di-n\u00e1micas se dieron tambi\u00e9n en otras ciudades como Esmeraldas. c) La constituci\u00f3n del Frente por la Defensa de la Salud y la Vida, 15 que dej\u00f3 insubsistente el En el Ecuador, en las d\u00e9cadas de los 70 y 80, y principios de los a\u00f1os 90, se formaron \"Investi-gadores y Administradores en Salud P\u00fablica 10\" a trav\u00e9s de los Cursos de Especializaci\u00f3n de Inves - tigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud - CEIAS11. Ellos y ellas, desde sus puestos de trabajo, apor - taron a: 1) la complejizaci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda ecuatoriana a trav\u00e9s de investigaciones para el sector salud; 2) la lucha contra la epidemia del c\u00f3lera, 12 que junt\u00f3 a organizaciones de base y trabajadores de la salud en un proceso de acci\u00f3n que limit\u00f3 la muerte; 3) la defensa de la salud rural; y 4) la denuncia de los procesos de ma-quiladoras instaurados por el gobierno social dem\u00f3crata de Rodrigo Borja (Costales, 1990), entre otras cosas. En los a\u00f1os 90, el Estado ecuatoriano se alinea en la tendencia neoliberal a trav\u00e9s de la promul-gaci\u00f3n de la Ley de Modernizaci\u00f3n (Espinosa, 1992) que tuvo un claro enfoque privatizador y coincidi\u00f3 con unos cuantos modelos de reforma del sector salud que no lograron implementarse totalmente 13. De hecho, llama la atenci\u00f3n que el Ecuador, a diferencia de sus pa\u00edses vecinos, no 10 Podr\u00eda decirse que la asunci\u00f3n de este nombre para el postgrado, fue para Edmundo -eminentemen-te un hacedor, alineado con la medicina social y la salud colectiva- un intento acad\u00e9mico de mostrar rasgos distintivos para transitar hacia una nueva salud p\u00fablica desde la acci\u00f3n pol\u00edtica, m\u00e1s que establecer nuevos conceptos. Insisti\u00f3 siempre en la forma de pensar desde la realidad y propici\u00f3 un di\u00e1logo que configuraba preguntas nunca complacientes, dejando que los procesos, los actores y las personas caminaran y encontraran sus propias respuestas. En tal sentido, no se apresur\u00f3 por lo \u00fatil, lo pr\u00e1ctico o el establecimiento de recetas (Bateson, 1989). 11 Estos Cursos de Especializaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud - CEIAS fueron coor - dinados por el grupo CEAS. Edmundo Granda dedic\u00f3 una gran parte de su vida a la formaci\u00f3n de recursos humanos en salud. En este tiempo, al menos ocho cursos CEIAS se realizaron, hasta que luego se reemplazaron por Estudios de Gerencia en Salud. 12 Los estudios de c\u00f3lera en el pa\u00eds dieron cuenta de la determinaci\u00f3n entre mortalidad y calidad de vida, y complejizaron la problem\u00e1tica con los movimientos migratorios y el medio ambiente laboral (Betancourt, 1991). 13 Sobre los procesos de reforma, Edmundo plante\u00f3 que sus numerosas propuestas se construyeron teniendo como eje la \"l\u00f3gica m\u00e9dica y administrativa occidental\" y afirm\u00f3 que la reforma de salud \"no parece estar preparada para recibir y beneficiarse del aporte de otras formas de ver, entender y accionar en salud\" (1997). 14 Se recuerda que la capacidad de movilizaci\u00f3n de los sectores sindicales que defienden el IESS, pro-voc\u00f3 que la constituci\u00f3n del 2008 impida una construcci\u00f3n arm\u00f3nica del Sistema \u00danico de Salud, produciendo un sistema bic\u00e9falo. 15 El frente se conform\u00f3 con: la Coordinadora de Salud del Sur, la Federaci\u00f3n de Trabajadores de Salud de Pichincha - FETSAPI y la Coordinadora Popular. 16 Cabe recordar que la derogatoria del decreto 114 se realiz\u00f3 despu\u00e9s de una lucha permanente que culmin\u00f3 con la huelga de hambre en la que se juntaron los trabajadores de salud con el movimiento social, apoyado por un sector de la iglesia ligada con los grupos eclesiales de base. 17 La cultura es la forma en la que vive un pueblo (grupo humano). C\u00f3mo conoce, produce, construye, se expresa, act\u00faa y se comunica. Comprende su forma de ser, vivir, sentir y valorar. La manera de relacionarse de acuerdo al medio que le rodea y la forma de ver y entender el mundo (Walsh, 2005; Mideros, 1995). 18 Se destaca que en el libro \"Medicina Aborigen\" su autor (Eduardo Estrella) explicita un agradeci-miento a Edmundo por su ayuda en la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, la lectura de los borradores del informe y sus importantes cr\u00edticas y sugerencias (Estrella, 1977).100 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 101 Este concepto, que subyace en la vida del mundo ind\u00edgena, emerge en la d\u00e9cada de los noventa y hoy es el sustento del Sumak Kawsay. La natura-leza y la espiritualidad son elementos centrales, colocados por un actor concreto a trav\u00e9s de un largo proceso de resistencia al colonialismo, ra-cismo y discriminaci\u00f3n. 2) S\u00e1nchez Parga establece diferencias entre el conocimiento ind\u00edgena en salud y el cono-cimiento m\u00e9dico occidental (1995: 36-37). Estas han sido profundizados por otros au-tores, as\u00ed: Anat\u00f3mica, las culturas andinas tienen una concepci\u00f3n diferente del cuerpo. La corporalidad andina responde a una mi-rada colectiva que incorpora al grupo fa-miliar, comunal y est\u00e1 ligado al espacio temporal de la naturaleza (Le Breton, 1995; Kowi, 2010). Si el cuerpo individual es prolongaci\u00f3n del cuerpo social, entonces se presenta resistencia, lo que llama el \"horror ana-t\u00f3mico\" del usuario ind\u00edgena, frente a los procesos de medicalizaci\u00f3n de la medici-na cient\u00edfica y su capacidad de intervenir, manipular y focalizar los males del cuer - po (S\u00e1nchez, 1997). Funeraria, cuando la enfermedad apare- ce en forma grave o terminal, se da una cinas Tradicionales Ind\u00edgenas y Alternativas en el Ecuador y Latinoam\u00e9rica 23. La emergencia del movimiento ind\u00edgena se aliment\u00f3 de una din\u00e1mica internacional 24 y nacional que estableci\u00f3 marcos jur\u00eddicos que reconocen los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. La actual Constituci\u00f3n del 2008 establece la interculturalidad como princi-pio constitucional y forma parte del R\u00e9gi-men del Buen Vivir, de la participaci\u00f3n y del quehacer del Estado ecuatoriano, incluso en la integraci\u00f3n latinoamericana. Esta norma jur\u00eddica garantiza los derechos colectivos de los pueblos ind\u00edgenas y reconoce el potencial y los recursos de las medicinas ancestrales. Este proceso en salud que surge con la emergen-cia del movimiento ind\u00edgena, se acerc\u00f3 a la in-terculturalidad en salud 25, con la incorporaci\u00f3n de nuevas aristas en la concepci\u00f3n de la vida y la salud. Al respecto algunos elementos: 1) Un primer aspecto es que, en este tiempo, en el proceso de reflexi\u00f3n con las organizacio-nes ind\u00edgenas, se cre\u00f3 un concepto de salud m\u00e1s abarcativo que el definido por la OPS/OMS 26: \"La salud es la convivencia arm\u00f3nica del ser hu-mano con la naturaleza, consigo mismo y con los dem\u00e1s, encaminada al bienestar integral, a la plenitud y tranquilidad espiritual, individual y social\" (ECUARUNARI, 1995).El primer levantamiento ind\u00edgena en el Ecua-dor, 20 que cuestion\u00f3 el modelo de desarrollo de- pendiente capitalista, la democracia represen-tativa, modernidad y la constituci\u00f3n del \"Esta-do-Naci\u00f3n\" genocida y discriminador (Ram\u00f3n, 1993), posicion\u00f3 los derechos ind\u00edgenas, y el reconocimiento del derecho a la salud permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos que constituyen hitos hist\u00f3ricos en el pensar y hacer salud ind\u00ed-gena. As\u00ed: Se conformaron los elementos para la crea- ci\u00f3n en el MSP de la actual Direcci\u00f3n Nacio-nal de Salud Intercultural 21. Organizaciones ind\u00edgenas como la Con-federaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador - CONAIE, la Confederaci\u00f3n de Pueblos de la Nacionalidad Kichwa del Ecuador- Ecuador Runacunapac Richarimui - ECUARUNARI, la Federaci\u00f3n Ecuatoriana de Ind\u00edgenas Evang\u00e9licos - FEINE, la Coor - dinadora de las Organizaciones Ind\u00edgenas de la Cuenca Amaz\u00f3nica - COICA, entre otras, realizaron encuentros para debatir sobre su situaci\u00f3n de salud; demandaban al Estado el acceso a los servicios de salud 22 y exig\u00edan el respeto a sus saberes tradicionales. El \u00e1rea de Salud de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar conform\u00f3 la mesa de salud in-tercultural para reflexionar sobre las Medi-corresponden necesariamente con la racionali-dad cultural y m\u00e9dica occidental. La dualidad, la reciprocidad, la complementariedad son nuevas categor\u00edas que permiten explicar algunos proce-sos de salud-enfermedad. El Centro Andino de Acci\u00f3n Popular - CAAP , 19 inmerso en el mundo ind\u00edgena, afirm\u00f3 que exis - t\u00eda en las comunidades un saber en salud distin- to al occidental, inexplicable con las categor\u00edas occidentales y cient\u00edficas conocidas, a m\u00e1s de que ello resulta un esfuerzo innecesario, irres - petuoso y etnocentrista. Sola afirma que las pri-meras indagaciones sobre el espanto o el mal de ojo, fueron interpretadas desde \"las categor\u00edas occidentales como alteraciones ps\u00edquicas, histeria, neurosis, conversivas, etc.\" (Sola, 1995: 45; Gran-da, 1997). La salud es posicionada desde la visi\u00f3n ind\u00edge- na, no solo porque nos hablan de su derecho a acceder a los avances cient\u00edficos y disminuir la brecha de pobreza, sino porque han aportado a la salud desde su resistencia. Uno de sus apor - tes es el planteamiento de que la soberan\u00eda ali-mentaria es la base de una buena salud, y han afirmado que es bueno mantenerse sanos con una alimentaci\u00f3n adecuada y equilibrada. Una buena alimentaci\u00f3n est\u00e1 en la cotidianidad del buen vivir. 19 ONG ecuatoriana, pionera en el trabajo rural en salud, especialmente en el entendimiento de la salud de los pueblos ind\u00edgenas y la medicina tradicional. 20 El levantamiento de 1990 que ocurri\u00f3 en Quito, ha sido considerado por los movimientos ind\u00edgenas latinoamericanos como la emergencia de este sujeto pol\u00edtico que cuestion\u00f3 la modernidad. Nacio-nes Unidas declar\u00f3 la d\u00e9cada de los 90 como el Decenio de los Pueblos Ind\u00edgenas (ECUARUNARI-UNICEF , 1995). En esta d\u00e9cada se conform\u00f3 en el pa\u00eds el Movimiento Plurinacional Pachakutik. 21 Esta Direcci\u00f3n Nacional cre\u00f3 una estructura a nivel provincial, para trabajar la Salud Intercultural. 22 En el a\u00f1o 1994, la CONAIE denunciaba el desencuentro existente con los servicios de salud y las ne-cesidades de los pueblos ind\u00edgenas por barreras de acceso: econ\u00f3micas (costo de tratamientos), cul-turales (desvalorizaci\u00f3n del saber ind\u00edgena), ling\u00fc\u00edsticas (no se hablaba el kichwa en los servicios), sociales (los ind\u00edgenas sufr\u00edan formas de discriminaci\u00f3n y maltrato en los servicios) y geogr\u00e1ficas (no exist\u00edan medios de comunicaci\u00f3n). Algunas de estas dificultades persisten hasta la actualidad.23 Esta iniciativa se realiza desde 1995, con el liderazgo de Ra\u00fal Mideros. Uno de sus espacios, el Taller de medicinas tradicionales y sistemas no formales de salud, cont\u00f3 con una ponencia de Edmundo que habl\u00f3 de la necesidad del involucramiento de los sujetos para la construcci\u00f3n de la reforma del sector salud (Granda, 1997). 24 Se destacan: la celebraci\u00f3n del Decenio Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas (1995-2004), la Declaraci\u00f3n Universal de la UNESCO sobre \"diversidad cultural\" (2002), la iniciativa SAPIA (OPS, 1993), el convenio de la OIT, la Declaraci\u00f3n de los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas, los acuerdos andinos de interculturalidad a trav\u00e9s del Convenio Hip\u00f3lito Unanue, entre otros. 25 En materia de pol\u00edtica p\u00fablica, se ha desarrollado una normativa de atenci\u00f3n en salud e interculturalidad y se han construido servicios interculturales en algunos lugares del Ecuador. 26 Seg\u00fan la OPS/OMS, la salud es el \"estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de infecciones o enfermedades\" (1946).102 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 103 son ni de lejos suficientes para convivir con la naturaleza, y que todo el progreso del ca-pital, inequitativo y excluyente, no puede re-solver el l\u00edmite que le impone la naturaleza. A manera de ejemplo, introduzco el an\u00e1lisis de Ylonka Tiller\u00eda (2009) sobre el impacto de la floricultura en la salud y el ambiente. Muestra el iceberg de una de las problem\u00e1-ticas ambientales: las flor\u00edcolas de la cuenca del Granobles (Cayambe-Tumbaco) al nor - te del Ecuador, que han impactado sobre el ecosistema y el sistema h\u00eddrico por el uso intensivo del agua, la contaminaci\u00f3n con agrot\u00f3xicos y la expansi\u00f3n de vectores con-taminantes como los pl\u00e1sticos. La salud de los y las trabajadoras (trabajo intensivo sin descanso, exposici\u00f3n al ruido y fluctuaciones t\u00e9rmicas) ha afectado incluso con sufrimien-tallada y una naturaleza resentida\" (Granda, 1997), emerge la mirada ind\u00edgena para forjar una nueva relaci\u00f3n con la naturaleza y para alertar en que la vida no ser\u00e1 posible si no cambiamos nuestra forma de vivir y consu-mir. La degradaci\u00f3n ambiental y el aumento de las desigualdades, han sido denunciadas y estudiadas por un pujante movimiento am-bientalista que no est\u00e1 de acuerdo con el an-tropocentrismo y establece la necesidad de disminuir la explotaci\u00f3n de los recursos na-turales, limitar la contaminaci\u00f3n y reconocer que la \"tierra viviente es una tierra sagrada\" que sostiene la vida (Shiva, 2010). Desastres como los ocurridos en Hait\u00ed, Brasil, Bolivia y Jap\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o, son la evidencia de que los avances tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos no 3. Los estudios evidenciaron tambi\u00e9n la exis - tencia de saberes 28 en salud andina y en la medicina tradicional que se constituyen como factor de identidad, en donde los Ya-chaks, y ante todo las mujeres, jugaban papel preponderante (Sola, 1995) y constituyen redes tradicionales que mantienen una for - ma de organizaci\u00f3n del quehacer en salud, ligada a la construcci\u00f3n de la colectividad (IDICSA, 1988 citado por Granda, 1997). 4. El poder m\u00e9dico es cuestionado frente al poder de los curanderos y curanderas, pues en la forma en que atienden a las personas, subyacen algunos elementos que responden diferencialmente a las necesidades de las y los usuarios (ver cuadro 1). Al parecer, la medicina occidental alop\u00e1tica, basada en la ciencia, se sustenta en lo conocido; due\u00f1a de la verdad, perdi\u00f3 el sentido espiritual y convirti\u00f3 la salud y la enfermedad en sim-ples objetos mercantiles. Lo desconocido le produce miedo. Protegido por el poder de la ciencia, el m\u00e9dico diagnostica con palabras extra\u00f1as que no reconocen al otro como su-jeto, sino que m\u00e1s bien lo alienan. Antes de cerrar este \u00edtem, resalto algunos ele-mentos que surgen desde los pueblos ind\u00edgenas y que configuran otros movimientos que com-plejizan los sentidos y las miradas por la salud, as\u00ed: a) Cuando parec\u00eda que \"nuestro esp\u00edritu gue- rrero y racionalista estaba derrotando a la naturaleza\" con una \"visi\u00f3n caleidosc\u00f3pica\" de \"sujetos desgarrados, una modernidad es -actitud eutan\u00e1sica, la cual el ind\u00edge-na se resigna a \"bien morir\" y defiende la muerte en el hogar como prolongaci\u00f3n corporal que, de alguna manera, le permi-te vivir luego de su muerte (Mideros, s/f). Org\u00e1nico: los seres humanos, al igual que los animales y vegetales, tienen un ciclo vital ineludible y las posibilidades de intervenir son limitadas, lo cual explica su tendencia a recurrir a las fuerzas de la naturaleza para remediar la debilidad. Esto es una concepci\u00f3n biol\u00f3gica de la vida que puede acercarse al mecanismo natural de la autopoyesis de Maturana o a la defensa de los ciclos muerte-vida como una posibilidad de vida (Reascos, 2008; Pinkola, 1988; Morin, 2006) 27. Cronol\u00f3gico: caracter\u00edstico de socieda- des \u00e1grafas que se representan de frente al pasado y con el futuro de espaldas, lo cual redunda en que las sociedades in-d\u00edgenas no vivan para lo proyectivo ni adopten comportamientos de planifica-ci\u00f3n de largo plazo. Conceptual: en kichwa no hay una pa- labra espec\u00edfica que designe salud, sino que se asocia a la vida, \"Kawsay\", con una connotaci\u00f3n m\u00e1s amplia de lo org\u00e1nico, que abarca lo saludable de la existencia humana y lo no humano. El buen estado de salud se relaciona con el \"sinchy\" que habla de fuerzas m\u00e1gico-sagradas que se expresan en el cuerpo (S\u00e1nchez, 1997: 8). 27 Resulta profundamente sabio y pr\u00e1ctico reconocer esta visi\u00f3n sobre la certeza de la muerte, en la insistencia que hace Vera Khon en sus talleres de interpretaci\u00f3n de sue\u00f1os y de psicografismos. Frente al miedo de la muerte que manifiestan las participantes en sus talleres, ella, con sus 94 a\u00f1os de edad, insiste: \"la muerte es lo \u00fanico que le garantizo\". 28 Las nacionalidades ind\u00edgenas existentes en el Ecuador configuran formas de entender y vivir la salud diferenciales que var\u00edan por nacionalidad (Kichwa, Shuar o Ashuar, Siona, Secoya, Epera, Awa, Chachi, entre otras) o por geograf\u00eda (Kichwas de la Sierra, Costa o Amazon\u00eda).Cuadro 1. Diferencias en la Atenci\u00f3n entre la Medicina Tradicional y la Medicina Occidental Medicina Occidental Medicina Tradicional La enfermedad cuenta principalmente como fen\u00f3meno f\u00edsico y biol\u00f3gicoLa persona cuenta como actor que debe ser escuchado y apoyado, considerando sus creencias La enfermedad es objeto de diagn\u00f3stico y de tratamientoLa persona es el centro del proceso de curaci\u00f3n El paciente cumple \u00f3rdenes (prescripciones m\u00e9dicas) y tiene un margen reducido de libertad y criterio de decisi\u00f3nLa persona es due\u00f1a de su proceso salud- enfermedad El tratamiento est\u00e1 centrado en medicamentos para hacer funcionar al cuerpo y que pueda mantener sus funcionesEl camino de la cura incluye rituales individuales, familiares y comunitarios, esto es, incluyen su entorno social El ritual de la medicina occidental se trastoca frente a lo desconocido; el miedo subyace en algunas de sus decisiones de medicalizaci\u00f3nLa espiritualidad subyace en los rituales de conexi\u00f3n entre energ\u00edas dentro y fuera del cuerpo Tomado de Ra\u00fal Mideros, Conferencia en el Curso de Cultura y Salud para el personal de salud de la Provincia de Chimborazo (1995).104 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 105 Desde el movimiento feminista \"Originaron y fortalecieron propuestas feministas, medio ambientalistas, de derechos humanos, libe-raci\u00f3n sexual, igualdad \u00e9tnica, democracia b\u00e1sica, etc., y se entreg\u00f3 una gran fuerza a las pol\u00edticas identitarias\" (Granda, 2000a: 139). Los feminismos en el mundo 33 desentra\u00f1aron la desigualdad existente entre hombres y mujeres, que condena a estas al sufrimiento, enfermedad y muerte, por una construcci\u00f3n social que valo-riza lo \"masculino\" sobre lo femenino, y adjudi-ca lo masculino como caracter\u00edstica del hombre. Surge el g\u00e9nero 34 como categor\u00eda innovadora en respuesta a las condiciones de vida de las muje- res, que, por su posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n tie-nen mayores riesgos para su vida y salud. En el pa\u00eds se constituyen algunos espacios: desde el Estado se crea el Consejo Nacional de las Muje-res - CONAMU en 1997, 35 con la iniciativa de un fragmentarias), asumirnos diferentes y esta-blecer di\u00e1logos potencializadores de unidad en la diversidad. Los ind\u00edgenas han ense\u00f1ado a la sociedad ecuatoriana a reconocer al otro como diferente e igual. Hemos inaugurado un nuevo Pachakutik entre indios y mestizos para renovar el Estado desde la vida (Granda, 2004). Todo un reto para la sociedad ecuatoriana, pues la interculturalidad es un concepto y una pr\u00e1cti- ca en construcci\u00f3n que plantea preguntas: \u00bfSer\u00e1 posible interrelacionar lo que quieren los diver - sos pueblos ind\u00edgenas y lo que les ofrece la so- ciedad pol\u00edtica? \u00bfSer\u00e1 posible interculturalizar entre una pr\u00e1ctica curativa hegem\u00f3nica, situada en el seno de la mercantilizaci\u00f3n, y los diversos sistemas con otras l\u00f3gicas de intercambio y reci- procidad? \u00bfC\u00f3mo propiciar que los servicios in- terculturales que se constituyen en el pa\u00eds, tras - ciendan de disponer de alg\u00fan personal de salud biling\u00fce o una sala para parto vertical? puentes con saberes orientales. Considero que actualmente existe en el Ecuador un mo-vimiento alternativo que propone, desde la vida, conceptos, metodolog\u00edas y herramien-tas para vivir mejor, en temas como alimen-taci\u00f3n, arte, deportes, muerte, sexualidad, reproducci\u00f3n, entre otros. Entre las medicinas complementarias, se destaca la homeopat\u00eda, que abre dentro de la medicina cient\u00edfica una oportunidad de mirar al cuerpo con mayor integralidad. En criterio de Sandra Jaramillo, la homeopat\u00eda identifica el sufrimiento como la causa de desequilibro de la fuerza vital y origen de la enfermedad, con la posibilidad de que las bondades del medicamento homeop\u00e1tico se constituyan en un basti\u00f3n de lucha pol\u00edtica contra la industria farmac\u00e9utica. En definitiva, el movimiento ind\u00edgena ha brin-dado a la salud y a la sociedad posibilidades de entender la importancia de la vida m\u00e1s all\u00e1 de lo humano, como un \"deber cultural y moral 32 de reconocer al otro como sujeto vivo y libre y nun-ca supeditado al mercado de cuerpos y \u00f3rganos (Granda, 1977: 238). All\u00ed surge la intercultura-lidad, que en los actuales momentos toma po-tencialidad pol\u00edtica, pues como principio consti-tucional, permitir\u00eda profundizar la democracia, ir m\u00e1s all\u00e1 del desarrollismo moderno, descolo-nizar la salud (desmercantilizarla, desmedicali-zarla, superar las especializaciones y disciplinas to mental, por lo que estas presencias econ\u00f3-micas no han permitido el mejoramiento de la calidad de vida en las comunidades 29. La Constituci\u00f3n del 2008 establece los de-rechos de la naturaleza, en un momento en donde mineras, petroleras, madereras, sa-quean recursos renovables y no renovables; a la par se criminaliza la lucha por la defen-sa del ambiente y sus defensores pagan con su vida la osad\u00eda de enfrentar al capitalismo desgarrador y cruel 30. b) La emergencia de los pueblos afroecuatoria-nos, que surgen con su propia voz y se di-ferencian de los pueblos ind\u00edgenas para dar cuenta de sus m\u00faltiples di\u00e1sporas y formas de discriminaci\u00f3n y racializaci\u00f3n que les ha negado sus derechos b\u00e1sicos. Precisamente en 2010 se celebr\u00f3 en el Ecuador el Primer Congreso Nacional Afroecuatoriano de \"Sa-lud, Medicina Ancestral e Interculturalidad\" que mostr\u00f3 la insuficiencia de pol\u00edticas p\u00fa-blicas para los pueblos afroecuatorianos por el desconocimiento de su cultura, 31 y dio pautas para entender su situaci\u00f3n y necesi-dades de salud. c) El taller de medicinas tradicionales del \u00c1rea de Salud de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar - UASB ha dado lugar a la visibili-zaci\u00f3n y convergencia de un sinn\u00famero de pr\u00e1cticas alternativas de salud en el arte de sanar en forma hol\u00edstica, e incluso crea 29 Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Fundaci\u00f3n Salud Ambiente Desarrollo - FUNSAD son algunas de las organizaciones no gubernamentales que trabajan en el medio ambiente y su impacto en salud. 30 Se recordar\u00e1n las movilizaciones realizadas a inicios del 2000 para denunciar el impacto que ten\u00edan las fumigaciones en la salud de los habitantes y en el ambiente de la frontera Norte, por todo el conflicto colombiano y la implementaci\u00f3n del Plan Colombia (INREDH, 2002). 31 La ONU declar\u00f3 al 2011 como el A\u00f1o Internacional de los Pueblos Afrodescendientes. 32 Respecto del precepto moral de Edmundo Granda, asumo, m\u00e1s bien, el sentido de Spinoza, que hablaba del concepto de potencia como la posibilidad de que las personas (cuerpos) en relaci\u00f3n con otros cuerpos, se potencien y reactiven cuerpos sociales de mayor conciencia, pues considero que los movimientos sociales en su mayor\u00eda no son movimientos moralistas, son libertarios, emancipadores, buscadores y activadores de mayor felicidad, equidad e inclusi\u00f3n.33 Surgen en Latinoam\u00e9rica: la Red de Salud de Mujeres de Latinoam\u00e9rica y El Caribe - RSMLAC, que en 1984 fue pionera en la disputa de una forma de hacer pol\u00edtica basada en un posicionamiento identitario de mujeres diversas, que han recreado m\u00faltiples revoluciones desde el cuerpo, para transitar horizontes de visibilidad en las denuncias, movilizaciones, marcos jur\u00eddicos, investigaciones, pol\u00edticas p\u00fablicas, etc.; y el CLADEM - Coordinadora Latinoam\u00e9rica por la Defensa de los Derechos de las Mujeres. 34 Se recuerda que a nivel internacional, se declar\u00f3 el Decenio de la Mujer entre 1976 y 1985 y se realizaron algunas conferencias internacionales que visibilizaron los derechos de la mujer, as\u00ed: Convenci\u00f3n de la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n (1979), Convenci\u00f3n de Belem do Para (1994), Conferencia de Poblaci\u00f3n y Desarrollo (El Cairo, 1994), Conferencia de la Mujer (Beijing, 1995), Conferencia de Derechos Humanos (Viena, 1993), Conferencia de Jefes de Estado (Copenhague, 1995). 35 La lucha del movimiento de mujeres gener\u00f3 un proceso que permiti\u00f3 en 1980 la creaci\u00f3n de la Oficina Nacional de la Mujer en el Ministerio de Bienestar Social, la cual desarroll\u00f3 acciones en beneficio de las mujeres. Posteriormente, en 1987 se conform\u00f3 la Direcci\u00f3n Nacional de la Mujer - DINAMU, hasta que en 1997 se conform\u00f3 el CONAMU como el ente gubernamental adscrito a la Presidencia de la Rep\u00fablica (Decreto 764 del 24-10-1997) que implementaba los Planes de Igualdad de Oportunidades - PIO. Esta entidad funcion\u00f3 hasta el 25 de mayo de 2009, cuando, por Decreto Ejecutivo (1733), ces\u00f3 en sus funciones (CONAMU, 1998).106 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 107 sociales en contra de la laicicidad de los Estados y de la soberan\u00eda de las mujeres para resolver sus asuntos de salud. Las fuerzas conservadoras se juntan a un mun- do globalizado en donde el sistema sexo-g\u00e9nero se engrana con otras din\u00e1micas de poder -clases sociales, relaciones Norte-Sur, intergeneracio-nales y \u00e9tnicas-, propiciando que la fluidez de la informaci\u00f3n y el avance tecnol\u00f3gico vaya de la mano del intercambio de mujeres en condi-ciones de desigualdad, las cuales, insertas en los pa\u00edses llamados desarrollados, enfrentan nuevas injusticias y patolog\u00edas. Aumentan las migraciones, en medio de una red mercantil glo-bal y una cultura virtual, y aparecen empresas y organismos transnacionales que desdibujan el papel de los Estados-naci\u00f3n, propiciando un mundo m\u00e1s inequitativo y excluyente, con la reemergencia de enfermedades antiguas que se suman a las nuevas (Granda, 2000a). Se ha avanzado en el entendimiento de nuestros cuerpos; sin embargo, hay que hacer mayor es - fuerzo para contrarrestar esa fuerza internacio-nal que quiere mirar la sexualidad como riesgo, sin explorar sus posibilidades de placer y gozo. Las teor\u00edas de riesgo han permeado la salud p\u00fablica y se construyen perfiles de riesgo, de-finiendo el tipo de j\u00f3venes que pueden enfren-tar un embarazo no deseado, una infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual - ITS o el VIH. Nos venden suficiente al respecto. Se ha generalizado un tipo de administraci\u00f3n de estructuras trian-gulares, en donde las decisiones se hacen en la c\u00faspide, sin considerar la amplitud de la base, reproduciendo procesos verticales, je-r\u00e1rquicos y patriarcales, no solo en el Estado y en las instituciones de gobierno, sino en las diversas instituciones sociales, incluso en las que asumen un discurso alternativo. El auge feminista en salud en el Ecuador, se ex - pres\u00f3 en la creaci\u00f3n de lo que fue la Coordina-dora de G\u00e9nero y Salud 39 en la d\u00e9cada de los 90, que jug\u00f3 papel importante en la inserci\u00f3n de los derechos sexuales y los derechos reproductivos en la Constituci\u00f3n ecuatoriana de 1998, y propi-ci\u00f3 la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de instancias gubernamentales en estos derechos, tanto en los \u00e1mbitos de salud como en educaci\u00f3n 40. En 1999 se organiz\u00f3 el Primer Tribunal de las Mujeres por los Derechos Sexuales (1999) 41, que recopil\u00f3 informaci\u00f3n sobre violaciones en el pa\u00eds, visibiliz\u00f3 el tema e independiz\u00f3 el tra-tamiento de los derechos sexuales con el de los derechos reproductivos. El decenio del 2000, en el contexto internacio- nal, muestra una intenci\u00f3n de invisibilizar y frenar los avances feministas de los 90, con una franca tendencia internacional fundamentalis - ta, que cruza tent\u00e1culos por todos los espacios pa\u00edses latinoamericanos, pues el feminismo tie-ne sus or\u00edgenes en la acci\u00f3n y en el compromiso con las mujeres de sectores pobres. Cabe recordar que hasta el inicio de la d\u00e9cada de los noventa, la salud p\u00fablica ecuatoriana en materia de g\u00e9nero se caracterizaba por (Betan-court, 2000): La no incorporaci\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en la definici\u00f3n de las pol\u00edticas de salud, pues su sustento administrativo y epidemiol\u00f3gico \"fue\" negar las diferencias y especificidades, e imponer acciones homog\u00e9neas. Es decir, propiciar la reproducci\u00f3n de los poderes de dominaci\u00f3n en el quehacer en salud. La mujer ha sido abordada con una visi\u00f3n re-duccionista, desde sus funciones reproduc - tivas y extrapolando su identidad materna, responsabiliz\u00e1ndola unilateralmente de pro-cesos sociales como son las funciones repro-ductivas, desde la decisi\u00f3n de la concepci\u00f3n hasta el cuidado del ni\u00f1o. El \u00e9nfasis \"fue\" el binomio madre-ni\u00f1o. No se ha incidido en cambios organizativos y administrativos, pues no existe una reflexi\u00f3n pujante movimiento de mujeres 36 que demanda la igualdad de las mujeres en el ejercicio de los derechos, y cuyo proceso de lucha ha permitido la institucionalidad del enfoque de g\u00e9nero en el quehacer gubernamental. La relaci\u00f3n entre g\u00e9nero y salud se aborda en el Ecuador con retraso respecto a los dem\u00e1s pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, pues es en Brasil en donde se dan los primeros elementos conceptuales para abordar la salud desde las mujeres. Procesos pio-neros e innovadores surgieron desde los a\u00f1os 80 en espacios micro (barrios) en donde trabajaron organizaciones no gubernamentales como el Centro Ecuatoriano de Promoci\u00f3n y Acci\u00f3n de la Mujer - CEPAM 37 y el Servicio Alternativo para el Desarrollo en el Sur - SENDAS, en relaci\u00f3n con \u00e1reas de salud del Ministerio de Salud P\u00fabli-ca (OPS, 1996) y con la participaci\u00f3n de organi-zaciones barriales, que permitieron un acumula-do conceptual y metodol\u00f3gico en el quehacer en salud, que m\u00e1s tarde se traslad\u00f3 a pol\u00edticas p\u00fa-blicas 38. Se puntualiza que fue el trabajo de estas organizaciones, su tr\u00e1nsito inicial, el que brind\u00f3 pautas para posteriormente profundizar en el enfoque de g\u00e9nero, lo cual es similar en muchos 36 Entre las organizaciones de mujeres que se activan y/o activaron en estos tiempos se mencionan: Coordinadora Pol\u00edtica de Mujeres Ecuatorianas - CPME, Coordinadora Nacional de Mujeres Negras - CONAMUNE, Coordinadora de Mujeres Campesinas e Ind\u00edgenas, Colectivo Feminista, Coordinadora de Mujeres Diversas del Ecuador, Coordinadora de Mujeres de Sectores Populares, Movimiento de Mujeres de El Oro, Organizaci\u00f3n Ecuatoriana de Mujeres Lesbianas - OEML, Red de Trabajadoras Sexuales - RedTrabsex, Asociaci\u00f3n Prodefensa de la Mujer de Quito - ASOPRODEMU, Asamblea de Mujeres de Quito, Movimiento de Mujeres del Azuay, Coordinadora de Mujeres Fronterizas - CODEMUF , Fundaci\u00f3n de Mujeres \"Luna Creciente\", Movimiento de Mujeres por la Vida - MMxV , Comit\u00e9s de Usuarias cantonales, entre otras; ellas han propiciado una continua relaci\u00f3n Estado-sociedad civil en las d\u00e9cadas de los ochenta, noventa y dos mil. 37 Esta ONG, presente en Quito y Guayaquil, inici\u00f3 su trabajo en salud en 1984, a trav\u00e9s de procesos de reflexi\u00f3n con mujeres trabajadoras sobre c\u00e1ncer de \u00fatero y mama; nutrici\u00f3n y lactancia materna, y el uso racional de medicamentos. Posteriormente, en 1988 se trabaj\u00f3 la relaci\u00f3n de la violencia con la salud de la mujer, y se empez\u00f3 a hablar de la sexualidad y la reproducci\u00f3n como situaciones vitales que se viven diferencialmente en hombres y mujeres. La corresponsabilidad Estado-sociedad civil permiti\u00f3 la firma de convenios tripartitos con el MSP y las organizaciones barriales, tanto en Quito como en Guayaquil, para generar procesos sostenidos de trabajo con servicios de salud (Barrio El Carmen y Guasmo) (OPS, 2006). 38 Posteriormente se unen a la iniciativa organizaciones no gubernamentales como Utop\u00eda, Desaf\u00edo, FACES, CEPLAES, entre otras.39 La coordinadora se estructur\u00f3 con instituciones ecuatorianas como: CEPAM Quito, CEPAM Guayaquil y SENDAS (Cuenca). 40 El Segundo Congreso por la Salud y la Vida - COSAVI 2004 posicion\u00f3 los derechos sexuales y reproductivos, y acogi\u00f3 la Propuesta de Pol\u00edtica Nacional de Salud y Derechos Sexuales y Reproductivos como una pol\u00edtica de Estado para luchar contra la discriminaci\u00f3n. Se cre\u00f3 en el Consejo Nacional de Salud -CONASA, el Comit\u00e9 Nacional de Salud Sexual y Derechos Reproductivos, que elabor\u00f3 el Plan de la Pol\u00edtica Nacional de Salud y Derechos Sexuales y Reproductivos. Estas din\u00e1micas se dieron a la par de un movimiento latinoamericano que profundizaba sobre la salud de la mujer, sustentado en m\u00faltiples investigaciones cuyo liderazgo pionero correspondi\u00f3 a Isis Internacional, y a reformas que en estas dos d\u00e9cadas posicionaron los derechos sexuales y los derechos reproductivos en toda la regi\u00f3n. 41 Organizado por el Colectivo Feminista por la Autonom\u00eda, con algunas organizaciones e instituciones del pa\u00eds.108 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 109 incontrolable en los actuales momentos de globalizaci\u00f3n. El cuerpo ya no es un ente neutro, pues la di-ferencia sexual establece significados socia-les que devienen en formas de inequidad que atraviesan incluso el abordaje de la ciencia m\u00e9dica. De hecho, se tiene un cuerpo de la mujer hiperobservado y controlado, frente a un cuerpo masculino que representa e invisi-biliza las necesidades de las mujeres, a la vez que niega al cuerpo masculino su potenciali-dad humana. El placer, parte del disfrute de la salud y la vida, es solo un derecho de hom-bres, y, parad\u00f3jicamente, ellos no tienen ac - ceso a la prevenci\u00f3n de las enfermedades. Visibilizar el cuerpo posicion\u00f3 la idea de que lo personal es pol\u00edtico y concluy\u00f3 que la sa-lud y la enfermedad tienen como primer te-rritorio el cuerpo, pues es lo \u00fanico que nos pertenece. Nuestro cuerpo, como un espacio tan \u00edntimo y tan p\u00fablico a la vez. La defensa de la Ley de Maternidad Gratuita y Atenci\u00f3n a la Infancia, propici\u00f3 la emer - gencia de las usuarias como sujetos pol\u00edticos en defensa de la atenci\u00f3n de calidad, estre-chando la relaci\u00f3n Estado-sociedad civil a trav\u00e9s de un interesante ejercicio de demo-cracia directa. En \u00e9l participaron mujeres di-versas que han estado excluidas (ind\u00edgenas, montubias, rurales, campesinas, j\u00f3venes) empoder\u00e1ndose en el ejercicio y exigibilidad del derecho a la salud, los derechos sexua- La violencia contra la mujer como: un pro-blema de salud p\u00fablica, 44 una violaci\u00f3n de los derechos humanos y un problema de desa-rrollo y de seguridad, ha permitido la realiza-ci\u00f3n de acciones y estudios (OPS, 1999) que mostraron en Latinoam\u00e9rica la existencia del problema y los obst\u00e1culos que las mu-jeres tienen para hablar y resolverlo, y pro-fundizaron en las representaciones sociales que los funcionarios p\u00fablicos (profesores, maestros, abogados, entre otros) tienen para apoyar a las mujeres en la resoluci\u00f3n de su problema. La violencia contra la mujer no solo es un riesgo epidemiol\u00f3gico que impide el goce del derecho a la salud y de los derechos sexuales y reproductivos, sino que provoca la muerte en el espacio familiar. Este problema visibili-zado fue demandado al Estado ecuatoriano por el movimiento de mujeres desde los a\u00f1os 80, lo que permiti\u00f3 el desarrollo de varias ac - ciones como la promulgaci\u00f3n de la ley 103, la creaci\u00f3n de las comisar\u00edas de la mujer 45 y la familia y metodolog\u00edas de atenci\u00f3n integral. Se tiene ahora una pol\u00edtica intersectorial que establece la obligatoriedad de las instancias p\u00fablicas, m\u00e1s all\u00e1 del Ministerio de Salud, de implementar el Plan Nacional de Erradica-ci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero. La profundizaci\u00f3n de este problema evi-denci\u00f3 la existencia de violencia sexual en la ni\u00f1ez y de otros delitos sexuales, incluida la explotaci\u00f3n sexual, que adquiere fuerza izquierda y el aborto en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Un pasito adelante y... diez atr\u00e1s\" en donde reafir - ma la deuda de los gobiernos progresistas de la regi\u00f3n para abordar el tema del aborto e impul- sar pol\u00edticas que protejan la salud y la vida de las mujeres. La excepci\u00f3n es Cuba, y ahora M\u00e9xico DF y Bogot\u00e1 DF , que han ampliado las causales del aborto (Azize, 2009). El debate constitucional present\u00f3 posturas radi- cales desde las j\u00f3venes feministas (Coordinado-ra Juvenil por la Equidad de G\u00e9nero, Casa Femi-nista Rosa). Fue la primera vez que el aborto se trat\u00f3 en forma p\u00fablica y con un \u00e1lgido debate que fue cubierto por los medios de comunica- ci\u00f3n. Anteriormente, el tema se hab\u00eda aborda- do en reflexiones, acciones y especialmente en las campa\u00f1as del 28 de septiembre como un problema de salud p\u00fablica, de justicia social y como una violaci\u00f3n al derecho a la salud de las mujeres (Betancourt, 2000b). En la actualidad, el pa\u00eds dispone, por \"la Colectiva por la Libre In-formaci\u00f3n de las Mujeres\" de la L\u00ednea de Aborto Seguro, que brinda informaci\u00f3n a la mujeres que quieren decidir (http://infoabortoseguro.blogs - pot.com/). En definitiva, la salud, complejizada por el mo- vimiento de mujeres ecuatorianas ha posiciona- do diversos temas relacionados con las brechas de g\u00e9nero entre hombres y mujeres que impiden el goce de la igualdad y equidad, con repercusio-nes en su salud. En ese sentido se ha visibilizado lo siguiente: las vacunas como panacea de la salud, as\u00ed como se hace alarde del \u00e9xito de la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n vertical del VIH, mientras se quie- ren anular los avances de despenalizaci\u00f3n del aborto; se niega la PAE en una relaci\u00f3n insegura o en una violaci\u00f3n incestuosa; y no se ha hecho mucho esfuerzo por desestigmatizar a una mu- jer que tiene VIH, a una que aborta, o a una tra- bajadora sexual. Los grupos conservadores han recreado sutiles y perversas formas de control de los cuerpos de las mujeres. No obstante, han proliferado redes latinoa- mericanas y nacionales. En Ecuador, se cre\u00f3 el Frente de Defensa de los Derechos Sexuales que enfrent\u00f3, con la din\u00e1mica del movimiento de mujeres, los intentos conservadores del a\u00f1o 2006, que utilizaron todos sus recursos -dipu- tados, profesionales, profesores y, estudiantes- para intentar excluir el cap\u00edtulo de salud sexual y reproductiva de la Ley Org\u00e1nica de Salud (v\u00eda Ejecutivo), conculcar los derechos sexuales y re-productivos de los y las adolescentes en la Ley Org\u00e1nica 42, impedir la circulaci\u00f3n de Postinor43 (v\u00eda tribunal de garant\u00edas constitucionales), y presentar el proyecto de Ley para abolir el aborto terap\u00e9utico y penalizar cualquier tipo de aborto (v\u00eda Congreso). La Asamblea Constituyente marca el auge del debate del aborto, una vieja reivindicaci\u00f3n femi-nista que confront\u00f3 posturas desde la derecha y la izquierda y que se explica en el art\u00edculo de la puertorrique\u00f1a Yamila Azize con el t\u00edtulo \"La 42 Ley Org\u00e1nica de Salud (2006) mantiene la atenci\u00f3n integral en delitos sexuales, la utilizaci\u00f3n de la P\u00edldora de Anticoncepci\u00f3n de Emergencia, la educaci\u00f3n sexual en j\u00f3venes y el mejoramiento de la calidad de atenci\u00f3n en casos de abortos contemplados en la ley, entre otras cosas. Se recuerda que algunos de estos articulados fueron vetados por el Presidente de la Rep\u00fablica; no obstante, el Congreso hizo caso omiso y aprob\u00f3 la Ley Org\u00e1nica de Salud con el articulado original. 43 A pesar de que el movimiento se dinamiza y que existe solidaridad nacional e internacional en la defensa de los derechos de las mujeres, los grupos pro-vida lograron la prohibici\u00f3n de la venta del Postinor en el pa\u00eds.44 La declaraci\u00f3n por parte del MSP , de que la violencia contra la mujer es un problema de salud p\u00fablica, se realiz\u00f3 en 1998. Posteriormente, algunos cantones crearon ordenanzas, comprometi\u00e9ndose a realizar acciones para eliminar la violencia contra la mujer, pues atenta contra la salud y la vida de las ni\u00f1as y mujeres. 45 Las comisar\u00edas de la mujer y la familia son instancias que se colocan dentro del aparato gubernamental, pero la demanda inicial surgi\u00f3 del movimiento de mujeres. En esta iniciativa, el CEPAM Quito, que trabaj\u00f3 en los barrios urbano-marginales desde los a\u00f1os 80 en salud y desarrollo, fue eje fundamental para la construcci\u00f3n conceptual y metodol\u00f3gica en la estructuraci\u00f3n de las comisar\u00edas y su implementaci\u00f3n a nivel nacional.110 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 111 ocupadas por tratados de libre comercio, fuerzas p\u00fablicas corruptas, mayor impunidad en un am-biente de paramilitarismo y guerra. La mirada de g\u00e9nero, que en un primer momen- to naci\u00f3 dual, y ha sido criticada por los feminis - mos, por su instrumentalizaci\u00f3n, que pudiera haber despolitizado su abordaje; se ha alimen-tado de las diversas acciones, gestando una po-tencialidad que le permite sumar el esp\u00edritu fe-minista (ver cuadro 2). Antes de cerrar este \u00edtem, se debe decir que los movimientos de mujeres, feministas y por la equidad de g\u00e9nero, permitieron profundizar en la diversidad y la diferencia, lo cual se potencia con la configuraci\u00f3n de otras din\u00e1micas y movi-mientos, entre los cuales se anotan los siguien-tes: El enfoque de g\u00e9nero y la salud se consoli- d\u00f3 importantemente en algunos municipios como Quito, (MDMQ, 2000) Ibarra, Macar\u00e1, Guayaquil, Orellana y Cuenca; a trav\u00e9s de los planes de salud y desarrollo. Los munici-pios ind\u00edgenas (Otavalo, Cotacachi, Guamo-te, entre otros) insertaron en sus planes de salud el enfoque de g\u00e9nero en di\u00e1logo con el \u00e9tnico y de derechos humanos, fortaleciendo din\u00e1micas a la luz de la implementaci\u00f3n de la Ley de Maternidad Gratuita y Atenci\u00f3n a la Infancia, la promoci\u00f3n de la salud, la salud materna (UNFPA, 2006) 47. Los sujetos emergentes son tambi\u00e9n los mo-vimientos juveniles que matizan la vida con alegr\u00eda y desde el juego, y nos deleitan con resonancias de la cultura matr\u00edstica. Posicio-nan la diferencia y la diversidad como una riqueza que debe ser contenida en las pol\u00edti-que la salud sexual y reproductiva enfrenta no solo a una cultura conservadora, sino a una ola mis\u00f3gina y antiderechos. La convergencia de algunas redes internacio-nales impuls\u00f3 la campa\u00f1a por una Conven-ci\u00f3n Interamericana de los Derechos Sexua-les y Reproductivos, que tiene como princi-pios trabajar por la diversidad y la libertad, recuperar el cuerpo como espacio pol\u00edtico, de felicidad y placer, y defender la laicidad de los Estados. Entre los avances en pol\u00edticas p\u00fablicas en sa-lud se puede se\u00f1alar la inclusi\u00f3n del enfoque de g\u00e9nero en la normativa de salud, especial-mente en salud reproductiva, trascendiendo el binomio madre-hijo. Se han desarrollado instrumentos para capacitar al personal de salud, especialmente en la atenci\u00f3n integral de la violencia contra la mujer, la atenci\u00f3n a adolescentes con \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n del embarazo y el acceso a la P\u00edldora de An-ticoncepci\u00f3n de Emergencia. Actualmente hay una incursi\u00f3n importante en el enfoque intercultural y la salud sexual y reproductiva. No hemos resuelto nuestras primeras reivindi-caciones: que el aborto sea considerado como un derecho de las mujeres a decidir sobre el cuerpo; que los avances tecnol\u00f3gicos impidan que mue-ran mujeres en sus procesos reproductivos; que muchas de ellas ni siquiera hayan optado por ser madres, y que otras tengan dificultades sociales por optar no querer serlo. La violencia contra la mujer que se visibiliza cada vez m\u00e1s, muestra su lado m\u00e1s perverso: el feminicidio, que, siendo generalizado, se acrecienta en lugares como Ju\u00e1-rez, Colombia, Guatemala, El Salvador. All\u00ed su magnitud se engrana con din\u00e1micas fronterizas presentes vitales pues inciden en el mejora-miento de la calidad de atenci\u00f3n en los servi-cios de salud. Sobre la calidad, Granda afirm\u00f3 que este t\u00e9rmino se mueve entre dos paradigmas, el socialista que ve la calidad (como poder pol\u00ed-tico) como una certeza futura y, la del merca-do (como capacidad de compra) que, siendo presente, ve la calidad ligada a la din\u00e1mica de la oferta-demanda; entonces propone una salida: la constituci\u00f3n de los sujetos sociales que en el presente demanden por el mejora-miento de la calidad y disminuyan las per - versidades del mercado con la defensa y el fortalecimiento de lo p\u00fablico (1995). En la actualidad, cuando el gobierno ofrece servicios gratuitos, se sabe que algunas or - ganizaciones, entre ellas el Movimiento Mu-jeres por la Vida - MMxV , intentan valorar la veedur\u00eda a trav\u00e9s de encuestas en los servi-cios de salud, que muestran que la calidad y la gratuidad todav\u00eda no se alcanzan, y que el concepto de ciudadan\u00eda est\u00e1 lejano al usua-rio com\u00fan (2010). El establecimiento del 28 de mayo (1988), como D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n por la Salud de las Mujeres; que junto al d\u00eda por la despenalizaci\u00f3n del aborto (28 de septiem-bre) y por la no violencia contra las mujeres (25 de noviembre), 46 son d\u00edas importantes que visibilizan la lucha de las mujeres en La-tinoam\u00e9rica y promueven nuevos sentidos. Los avances en el ejercicio de los derechos sexuales y derechos reproductivos son im-portantes en el Ecuador. Sin embargo, hay dificultad en implementar las pol\u00edticas p\u00fabli-cas y el posicionamiento de los derechos, ya les y derechos reproductivos en los espacios p\u00fablico y privado (OPS, 2001; CPME, 2003; CCCC, 2007; MMxV , 2010). El trabajo de los comit\u00e9s de usuarias ha sido pionero en procesos de veedur\u00eda en salud, con diferentes enfoques y metodolog\u00edas que se desarrollaban ante todo a nivel cantonal, y que en el 2006 permitieron la construcci\u00f3n de una agenda nacional. M\u00e1s de un cente-nar de comit\u00e9s de usuarias, conformados en los m\u00e1s rec\u00f3nditos lugares del Ecuador (y no solo en Quito, Guayaquil y Cuenca), dan cuenta de una experiencia que permiti\u00f3 la organizaci\u00f3n social y la construcci\u00f3n de su-jetos de derecho, con capacidad de disentir con el poder m\u00e9dico a trav\u00e9s de innovadores procesos de veedur\u00eda, que se estructuran so-bre la base de procesos de formaci\u00f3n en de-rechos de mujeres populares y diversas. Posibilit\u00f3, desde el activismo mujeril, accio-nes intersectoriales entre las \u00e1reas de salud y otros actores locales en pos de municipios con salud materna, promoviendo la salud a trav\u00e9s de la estructuraci\u00f3n de redes de trans - porte de emergencia para garantizar el acce-so de las mujeres a los servicios y disminuir el riesgo de morir (UNFPA, 2006). Al respecto, Edmundo, en su art\u00edculo sobre \"Salud: Unidad en la Diversidad\" afirma que en el Ecuador \"Los movimientos femeni-nos han entregado importantes esfuerzos para impulsar el derecho a la salud y la vida a trav\u00e9s del impulso y la defensa de la Ley de Maternidad Gratuita y Atenci\u00f3n a la In-fancia\" (2004: 18) y de hecho forman parte de esas m\u00faltiples fuerzas y potencialidades que no pueden ser olvidadas y que en medio de paradojas (mercado vs utop\u00eda) permiten 46 En 1981 el Movimiento de Mujeres Latinoamericano design\u00f3 este d\u00eda de lucha y en 1999 Naciones Unidas asumi\u00f3 esta conmemoraci\u00f3n a trav\u00e9s de los 16 d\u00edas de activismo para la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer. 47 Algunos municipios conformaron los Consejos Cantonales de Salud que dinamizaron, en forma diferencial, espacios intersectoriales y de participaci\u00f3n ciudadana en donde se abord\u00f3 la mirada de g\u00e9nero en la salud de los diversos. Estos espacios se amparaban en la Ley del Sistema de Salud y en el CONASA, los cuales promocionaban tambi\u00e9n los Congresos por la Salud y la Vida (COSAVI).112 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 113 chos de las personas con discapacidad mental y enfermos mentales, impulsado por organismos de DH, organizaciones de familiares y coordina-do con OPS y MSP . Algunas organizaciones no gubernamentales que act\u00faan por los derechos humanos (Funda-ci\u00f3n Regional de Asesor\u00eda en Derechos Huma-nos-INREDH, Comit\u00e9 Ecum\u00e9nico de Derechos Humanos-CEDHU, Colectivo Pro Derechos Humanos Ecuador- PRODH) denunciaron las violaciones al derecho a la salud, abordaron la discriminaci\u00f3n en la atenci\u00f3n en salud, y la si-tuaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n carcelaria (INREDH, 2001 2002). En el 2000 se conform\u00f3 el Colectivo por la De- fensa de la Salud Frente al Tratado de Libre Co-mercio - TLC, que contribuy\u00f3 a la no aprobaci\u00f3n del TLC con Estados Unidos. Estuvo liderado por CEDHU, con la convergencia de algunos ac - tores pol\u00edticos y acad\u00e9micos. Edmundo Granda fue parte de esta iniciativa. Desde los sujetos sexuales En el pa\u00eds, hasta 1997 la homosexualidad era pe-nalizada. Solo el movimiento GLBT, 49 en alian- za con los movimientos de derechos humanos, propiciaron la despenalizaci\u00f3n de la homose-xualidad y el reconocimiento del principio de no discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual en la Constituci\u00f3n de 1998, ratificado y ampliada en la carta magna del 2008 50. En la actualidad, el hecho migratorio consti-tuye un fuerte movimiento cuyas reivindica-ciones permean las pol\u00edticas p\u00fablicas desde la Secretar\u00eda Nacional del Migrante - SENA - MI. Sin embargo, los abordajes en salud y en sexualidad y reproducci\u00f3n a\u00fan son escasos, lo cual se contrapone con la existencia de un pujante movimiento que, desde diver - sos frentes, profundiza en las condiciones de vida de los migrantes, fuera y dentro del Ecuador. Esta diversidad de actores y sujetos han cons - tituido a la salud como un derecho humano (DH), lo cual se ha recogido en las dos \u00faltimas constituciones. Fundamentan que considerar un derecho humano significa la responsabilidad del Estado de garantizar su ejercicio; el respeto y la abstenci\u00f3n de su violaci\u00f3n; 48 y la promoci\u00f3n de los derechos a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas que incluyen el conocimiento de los derechos por parte de los funcionarios p\u00fablicos y la garant\u00eda de los mismos. Desde la d\u00e9cada de los 80, el movimiento de DH ha realizado algunas acciones en defensa de la salud, as\u00ed: a) la conformaci\u00f3n del Comit\u00e9 \"Eu-genio Espejo\"; b) los Foros M\u00e9dicos Nacionales \"Contra la Tortura y por el Derecho a la Vida\" (Guam\u00e1n, 1988); c) el colectivo por la Defensa de la Salud de la Comisi\u00f3n de Defensa de los De-rechos Humanos - CDDH, que desarroll\u00f3 foros por los derechos de los pacientes y ayud\u00f3 a or - ganizar asociaciones de familiares de pacientes (c\u00e1ncer, epilepsia); d) el Colectivo por los dere- Si bien es cierto que las din\u00e1micas juveniles y sus identidades culturales se han concentra-do en el espacio urbano, el mundo rural no se ha quedado por fuera, y ha emprendido acciones diversas desde una mirada inter - cultural que permea la producci\u00f3n de cono-cimiento y las instituciones p\u00fablicas (MSP , 2010; Conejo, 2006; UNFPA, 2004). Las relaciones entre migraci\u00f3n y salud sexual y reproductiva, se han posicionado con ma-yor debilidad, a pesar de que una de las pri-meras indagaciones fue el estudio en el Aus - tro \"Ser de coyote...\" Una condici\u00f3n para migrar, que denuncia las condiciones de las mujeres en la ruta migratoria y las violaciones a sus derechos sexuales y derechos reproductivos (Guayasam\u00edn, 2000). cas, y nos hablan de una forma diferente de estar sanos. Pasan por un proceso identita-rio en donde el cuerpo adquiere centralidad a trav\u00e9s de sus formas de vestir y presentar - se al mundo. Sus diferencias han ayudado a denunciar la discriminaci\u00f3n que atraviesan en los espacios p\u00fablicos, desde las calles y los parques hasta los servicios de educaci\u00f3n y salud. El enfoque intergeneracional visibiliza a la juventud y adolescencia como sujetos de de-recho. La promoci\u00f3n de los derechos sexuales y derechos reproductivos en adolescentes, la prevenci\u00f3n del embarazo en adolescentes y la necesidad de abordar la educaci\u00f3n sexual en el sector educativo constituyen al actor juvenil, que muestra un mundo cultural con significados que el mundo adulto no ve. 48 A manera de ejemplo, se puede decir que considerar el derecho a la salud como un DH, o espec\u00ed-ficamente los derechos sexuales y los derechos reproductivos desde el respeto y la abstenci\u00f3n del Estado, significa que no se puede negar el acceso a la P\u00edldora de Anticoncepci\u00f3n de Emergencia a una joven, en caso de una relaci\u00f3n sexual insegura. 49 La diversidad sexual ha visibilizado a hombres gay, bisexuales, transexuales, transg\u00e9nero e intersex, as\u00ed como a mujeres lesbianas, bisexuales, transexuales, transg\u00e9nero e intersex, y ha profundizado en sus condiciones de vida y en los procesos de discriminaci\u00f3n que afectan su salud. 50 La Constituci\u00f3n del 2008 incorpora adem\u00e1s la igualdad y la no discriminaci\u00f3n por identidad de g\u00e9nero, estado de salud y por portar VIH. Adem\u00e1s reconoce a las familias diversas.Cuadro 2. Tendencias en las miradas de G\u00e9nero Enfoque tradicional Enfoque potencial Trabaja con un sujeto homog\u00e9neo, impidiendo una real representaci\u00f3n de la diversidad de mujeresConsidera la diversidad y trabaja con identidades y afinidades Enfatiza la subordinaci\u00f3n de las mujeres, y la resoluci\u00f3n de problemas parciales (divisi\u00f3n sexual del trabajo, roles y espacios tradicionales)Enfatiza sistemas de g\u00e9nero, matiza por etnia, clase y edad y toma en cuenta otras desigualdades Define pol\u00edticas verticales Exige un recorrido local y no solo nacional para la definici\u00f3n de pol\u00edticas; articula lo general y lo particular Naturaliza el cuerpo del hombre y de la mujer Desmitifica el car\u00e1cter natural del cuerpo y asume la diversidad corporal y los intersexos El cuerpo es un espacio en donde se construye el g\u00e9nero y no solo objeto de opresi\u00f3nEl cuerpo es sujeto de estudio en s\u00ed mismo y espacio de poder Norma la heterosexualidad Desenmascara la naturalidad heterosexual y la anormalidad homosexual Enfatiza en las relaciones que se dan en el \u00e1mbito privado (familia)Devela la institucionalizaci\u00f3n del g\u00e9nero en la sociedad en su conjunto Enfoque binario y dual, que excluye minor\u00edas Considera a las minor\u00edas como variantes de una misma dimensi\u00f3n114 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 115 que, alterativamente, los grupos observados se constituyan como sujetos emergentes. De estos sujetos emergentes, destaco a las per - sonas que viven con VIH - PVVS que participan activamente en respuesta a la epidemia, a trav\u00e9s de algunas organizaciones, una de ellas la Coali-ci\u00f3n Ecuatoriana de Personas Viviendo con VIH y sida - CEPVVS. El CEPVVS le dice a la sociedad ecuatoriana el \"VIH no es el fin del mundo\", no debe generar una parafernalia militar (Sontag, 2003), y le brinda a la Salud P\u00fablica y a la socie-dad algunas lecciones: Las acciones de prevenci\u00f3n a trav\u00e9s de las estrategias de sexo seguro, no centran \"lo se-guro\" en la orientaci\u00f3n sexual, sino en la de-cisi\u00f3n de la persona de asumir las relaciones sexuales en las condiciones que ella o \u00e9l elija. La protecci\u00f3n se liga a la libertad 54 sexual, y no a la abstenci\u00f3n y control de la sexualidad. La decisi\u00f3n individual tiene el recurso del uso del cond\u00f3n; no obstante, la \"condoniza-ci\u00f3n\" de la prevenci\u00f3n de la epidemia, tras - ciende a un desarrollo de la sexualidad y el placer m\u00e1s all\u00e1 del VIH, tomando como eje el cuidado del cuerpo de las personas que se involucran en el acto sexual. Intentan que se harem occidental es talla 38\" 52, no es menos cierto que muchos grupos, a trav\u00e9s del uso de tecnolog\u00edas corporales, han podido ser sujetos de derecho; de hecho, algunos movimientos han complejizado esta centralidad del cuerpo ya que han recreado sus identidades desde el cuerpo 53, lo cual es similar en algunas culturas urbano-juveniles que se constituyen desde el vestido. Estas nuevas identidades de g\u00e9nero inciden en la matriz heterosexual que hegem\u00f3nicamente se ha establecido como natural, disminuyendo su fuerza a trav\u00e9s del posicionamiento p\u00fablico de opciones sexuales diversas que se constituyen en \"amenaza\" para la hegemon\u00eda masculina he-terosexual. En ese sentido, el aparecimiento del VIH adquie- re relevancia, ya que en un inicio se lo relacion\u00f3 con pr\u00e1cticas sexuales discriminadas, y se esta-blecieron estrategias para disminuir la epidemia enfatizando en \"grupos vulnerables\", con difi-cultad de abordar la sexualidad como un hecho social amplio. Se recuerda que en los estereo-tipos del VIH se la imaginaba como: \"fruto del pecado\", de dios\", \"enfermedad de dro-gadictos, trabajadoras sexuales y homosexua-les\". Y fue precisamente la concentraci\u00f3n en el control de los \"grupos de riesgo\" que posibilit\u00f3 propician pol\u00edticas p\u00fablicas de abstenci\u00f3n y de control de la sexualidad. Del otro lado est\u00e1 la pol\u00edtica del deseo, que despliega la potenciali- dad de la sexualidad y que, hoy por hoy, ha po- sibilitado la emergencia de sujetos y tambi\u00e9n de una industria del sexo que se mueve entre polos (el acceso de instrumentos de placer a trav\u00e9s del mercado para todos y todas y la vor\u00e1gine de una industria del sexo que intercambia personas sin su consentimiento a trav\u00e9s de la trata). En esta \u00faltima, parecer\u00eda que los Estados no inciden. En medio de estas dos pol\u00edticas, existe la pol\u00edtica de autonom\u00eda, en donde la decisi\u00f3n individual debe ser potenciada. En ese sentido, la partici-paci\u00f3n de las mujeres y de los diversos (GLBT, adolescentes, ind\u00edgenas, mujeres y hombres afroecuatorianos, adultos y adultas mayores, entre otros) son centrales para potenciar la au- tonom\u00eda en la sexualidad, la salud y la vida. Con el feminismo, el cuerpo adquiri\u00f3 la centra- lidad que se perdi\u00f3 en la formaci\u00f3n del personal de salud y las pol\u00edticas p\u00fablicas. Las mujeres, al plantear que nuestro primer territorio es el cuerpo y que lo personal es pol\u00edtico, posiciona-mos la autonom\u00eda corporal y el placer. De otra parte, Roberto Passos (2001) en una cr\u00ed- tica a una centralidad corporal, ha establecido el peligro de entrar en una man\u00eda de la higiene \"higienoman\u00eda\" o a una adoraci\u00f3n del cuerpo \"somatotrop\u00eda\". Si bien es cierto que la adoraci\u00f3n del cuerpo ha generado un mercado que fortalece la violencia simb\u00f3lica que se ejerce sobre las mujeres para que respondan a una forma corporal socialmen- te aceptable, lo que Fatema Mernissi llama \"el Los procesos de reivindicaci\u00f3n de los derechos sexuales con primac\u00eda a los derechos reproduc - tivos permiti\u00f3 transcender del paradigma cl\u00e1si- co que vincul\u00f3 a las mujeres heterosexuales, en edad reproductiva -ente pasivo y en riesgo- como titular de estos derechos; abriendo el abanico de posibilidades a j\u00f3venes, grupo GLBT 51, mujeres diversas, hombres adultos, hombres que tienen sexo con otros hombres -HSH, ni\u00f1os y ni\u00f1as. No obstante, todav\u00eda persiste un silencio frente a hombres y mujeres de la tercera edad y quienes tienen discapacidades (Salgado, 2008). En este proceso ha jugado papel importante la epidemia del VIH y las acciones de sexo con protecci\u00f3n que han aportado al ejercicio que las mujeres hacen de sus derechos sexuales per - mitiendo, que la pasividad de las mujeres se transforme en una actitud activa como sujeto de derechos. El acceso a m\u00e9todos anticoncepti-vos ha fortalecido la relaci\u00f3n sexualidad-placer, en desmedro de la relaci\u00f3n sexualidad-riesgo, lo cual incide en el fortalecimiento del Estado laico y promueve cambios en la simb\u00f3lica sexual que dejan de lado la hegemon\u00eda de la permisibilidad sexual ligada a la procreaci\u00f3n, al matrimonio y a la heterosexualidad. Esto asusta a los grupos conservadores, que en los momentos actuales surgen con fuerza, porque lo que se vive hoy atenta contra preceptos moralistas que se han ido construyendo durante siglos. El abordaje de la sexualidad muestra el movi- miento hist\u00f3rico de la pol\u00edtica sexual, que tiene en un lado a una pol\u00edtica de control que piensa que la sexualidad es un elemento poderoso de la sociedad que debe ser controlado (posici\u00f3n de las tendencias m\u00e1s conservadoras, desde la iglesia -Estado Vaticano- hasta los Estados que 51 La diversidad sexual ha visibilizado a hombres gay, bisexuales, transexuales, transg\u00e9nero e intersex as\u00ed como a mujeres lesbianas, bisexuales, transexuales, transg\u00e9nero e intersex y ha profundizado en sus condiciones de vida y en los procesos de discriminaci\u00f3n que afectan su salud.52 Mernissi afirma que el harem occidental es talla 38 y que esta violencia se ejerce sobre las mujeres, al ejercer sobre ella un ideal f\u00edsico que la desestabiliza emocionalmente, ya que se las \"reduce a un mero objeto de exposici\u00f3n. Al confinar a las mujeres al status de objetos simb\u00f3licos que siempre ser\u00e1n mira-dos y percibidos por el otro, se les coloca en una inseguridad constante. Tienen que luchar por ser atractivas, bellas y disponibles\". Congeladas como objetos pasivos, su existencia depende de su poseedor. En-tonces concluye que las mujeres occidentales de hoy, incluso con estudios y formaci\u00f3n, se encuen-tran en la misma posici\u00f3n que las esclavas de un harem (2001: 251). 53 Surge la pregunta \u00bfQu\u00e9 hay en el uso de los recursos tecnol\u00f3gicos de una reina de belleza, un f\u00edsico-culturista y una persona trans? Y lo que sit\u00fao es que los tres logran con sus cuerpos acercarse a lo que quieren ser. Se recuerda la reflexi\u00f3n de Agrado (persona trans) en la pel\u00edcula \"Todo sobre mi madre\" sobre la autenticidad, al afirmar que las intervenciones quir\u00fargicas para ser mujer, le han permitido acercarse a lo que ella deseaba ser. Desde lo com\u00fan de estos tres personajes, se constituye la diferencia; pues el o la trans performa un ejercicio de libertad a trav\u00e9s de su cuerpo, en resisten-cia hacia un mundo patriarcal y homof\u00f3bico; mientras la reina y el fisiculturista intervienen en su cuerpo para acercarse a los patrones sociales dados, normalizados y excluyentes. 54 La Constituci\u00f3n del 2008 reconoce \"El derecho a tomar decisiones libres, informadas, voluntarias y responsables sobre su sexualidad, su vida y orientaci\u00f3n sexual\" (art. 66).116 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 117 Desde la integralidad del cuerpo, inclu- yendo lo mental y lo espiritual \"Las integralidades humanamente construidas son, entonces, integralidades siempre parciales, inciertas y cambiantes. \u00c9stas podr\u00e1n ganar mayor veracidad siempre y cuando el observador realice un acercamiento a la realidad de naturaleza contex - tualizada y la interprete en su complejidad, multi-dimensionalidad y globalidad, vali\u00e9ndose adem\u00e1s de los ojos de los dem\u00e1s. De esta manera, la cons - trucci\u00f3n de la integralidad es un devenir pr\u00e1ctico- te\u00f3rico\" (Granda, 2001: 163). El cuerpo integral hace m\u00e1s complejo su abor - daje y diversifica sus formas de salud, enferme- dad y curaci\u00f3n59. Si entendemos que la salud es ausencia de enfermedad, sanar ser\u00e1 remediar la enfermedad con medicamentos que permitan atacar lo que \"provoca\" la enfermedad, con lo cual triunfa una mirada causa-efecto, y/o mul-ticausal. Si se asume el determinismo social, entonces la cura ser\u00e1 concebida como algo colectivo, ex - terno al individuo, que hay que resolver. En ese sentido, caminar al mejoramiento de la calidad de vida (educaci\u00f3n, trabajo, vivienda, vestido, alimentaci\u00f3n, etc.), es b\u00e1sico y leg\u00edtimo en so-ciedades desiguales como las nuestras, pero no es suficiente, ni siquiera en las sociedades oc - cidentales concebidas como de mayor desarro-llo. Ejemplifico este juicio: 60 hace poco contact\u00e9 con una joven francesa que desde muy peque\u00f1a aument\u00f3 sus miedos por un ambiente familiar altamente inseguro; \u00bfQu\u00e9 le ofreci\u00f3 la sociedad Fortalecen acciones comunicativas para la diferenciaci\u00f3n cultural del VIH y del sida, reto presente desde el inicio de la epidemia, pese a lo cual persiste (incluso en el imagina- rio de los trabajadores de salud) la asunci\u00f3n de que VIH es igual a sida y que los dos son sin\u00f3nimo de muerte. Esto se deriva de una cultura sanitaria que, por m\u00e1s avances cien-t\u00edficos respecto a la multidimensionalidad de las nosolog\u00edas, enfermedades y epidemias, tiene en su imaginario que enfermedad es igual a la presencia de una bacteria, virus u otro agente. Esto respecto al VIH. \u00daltimamente la epi-demia del AH1N1 58 visibiliza los miedos culturales que se refuerzan con los p\u00e1nicos sanitarios, lo que fortalece en la salud p\u00fa-blica la noci\u00f3n de causa-efecto, vendiendo con \u00e9xito -con el apoyo de transnacionales farmac\u00e9uticas- que lo que se necesita es ga-rantizar medicamentos y no calidad de vida, que incluye tambi\u00e9n sociedades solidarias y aut\u00f3nomas. As\u00ed se explica que en el Ecuador no se cami-ne en programas integrales que vayan m\u00e1s all\u00e1 de diagn\u00f3sticos de PVVS y constituci\u00f3n de cl\u00ednicas de VIH a verdaderas acciones po-sitivas, para permitir que una persona con VIH pueda acabar sus estudios y graduarse, conseguir un trabajo digno, vivir en una vi-vienda adecuada, y se cumpla con los precep-tos constitucionales, esto es, vivir bien. Por supuesto, se necesitan pol\u00edticas culturales que incidan y construyan una sociedad m\u00e1s incluyente y menos discriminatoria.positiva, porque tengo el VIH y esto me ha ser - vido para vivir de mejor manera\". Este esfuerzo positivo de las MVVS no va a la par de una pol\u00edtica p\u00fablica que habla de una epidemia concentrada y afirma que los gru- pos que presentan VIH son principalmente HSH, trabajadoras sexuales y personas pri- vadas de la libertad; grupos en los cuales concentra sus acciones. Su mirada se con- centra solo en lo que quiere ver, a diferencia de la informaci\u00f3n estad\u00edstica que evidencia la afectaci\u00f3n de mujeres que permanecen en la casa y muestran que la relaci\u00f3n hombre- mujer en la incidencia de VIH ha disminuido ostensiblemente desde el inicio de la epide-mia 56. El avance ha sido la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n vertical: nuevamente la acci\u00f3n p\u00fablica se dirige a mujeres en su condici\u00f3n materna, m\u00e1quinas maternas que importan en la medida en que den hijos e hijas sanos; no es de inter\u00e9s estatal una acci\u00f3n positiva, para garantizar que a las mujeres j\u00f3venes embarazadas que son diagnosticadas de VIH (muchas veces junto a sus parejas tambi\u00e9n j\u00f3venes), se les garanticen sus derechos in-tegrales a salud, educaci\u00f3n y trabajo, y que puedan incluirse en una sociedad que no las excluya y discrimine por tener el VIH. En efecto, la participaci\u00f3n de las PVVS cruza obst\u00e1culos que van m\u00e1s all\u00e1 de la medicina y la biolog\u00eda, que demandan una pol\u00edtica integral e intersectorial y la respuesta a la discriminaci\u00f3n y el estigma que hace pesar sobre ellos y ellas una sociedad que excluye al diferente 57. aborde la din\u00e1mica sexual como un elemento que constituye su identidad y no como el es - pacio de riesgo que debe ser controlado. Re-sulta interesante mirar c\u00f3mo la Coordinado-ra Juvenil por la Equidad de G\u00e9nero - CJEG lanza una campa\u00f1a que titula \"condon\u00e9ate Ecuador por una sexualidad libre, responsa-ble y placentera\" (CJEG, 2011). Las organizaciones y las personas que viven con VIH apoyan al mejoramiento de la cali-dad de los servicios de salud 55. El aporte de la CEPVVS ha sido reconocido por el personal de salud y las autoridades del MSP . Sin em-bargo, la calidad de atenci\u00f3n a las PVVS to-dav\u00eda es insuficiente, no solo porque persiste el maltrato y la discriminaci\u00f3n, sino porque no hay integraci\u00f3n de los servicios del MSP con los del IESS, y muchos de los procesos a\u00fan no est\u00e1n suficientemente descentraliza-dos, como la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven con el virus, cuyo seguimiento deman-da importantes recursos a sus padres, que tambi\u00e9n viven con el virus. No obstante, la participaci\u00f3n de las PVVS van definiendo en los servicios de salud es - pacios de poder, pues el conocimiento m\u00e9di-co dialoga con los conocimientos de la ciuda-dan\u00eda, que exige procesos de autodetermina-ci\u00f3n sobre su \u00fanico territorio, su cuerpo. Esta postura aut\u00f3noma trasciende de una mirada fatalista del VIH, para verlo como una oportunidad para reaprender. Algunas mujeres que viven con VIH - MVVS se pre-sentan diciendo: \"soy una mujer doblemente 55 No hay que olvidar que fue la participaci\u00f3n de las personas viviendo con VIH la que propici\u00f3 que el pa\u00eds ofreciera medicaci\u00f3n antiretroviral gratuita a partir del a\u00f1o 2002, cuando la Comisi\u00f3n Intera-mericana de Derechos Humanos - CIDH, dio respuesta a las medidas cautelares interpuestas por 153 PVVS que exig\u00edan al Estado ecuatoriano brindar una atenci\u00f3n integral, ofreciendo antirretrovi-rales en forma gratuita, y se solicit\u00f3 una vigilancia estricta de su condici\u00f3n de salud. 56 A inicios de la epidemia, la relaci\u00f3n hombre-mujer era de 7-1; en la actualidad en el pa\u00eds la relaci\u00f3n es de 2.5-1. 57 Los testimonios de hombres y mujeres que viven con VIH, son frecuentes las experiencias de recha-zo en sus familias, los despedidos del trabajo, la exclusi\u00f3n de los centros de estudio.58 Se recordar\u00e1 que la epidemia del AH1N1 se experiment\u00f3 en sus inicios con p\u00e1nico y con la urgente necesidad de privatizar la vida. M\u00e9xico DF resolvi\u00f3 que la mejor forma de estar bien y libre del virus, era refugiarse en las casas, y dejar lo p\u00fablico limpio y vac\u00edo. Los privilegios no obtuvieron las personas, o la sociedad en su conjunto, la econom\u00eda se vio afectada al igual que las relaciones, las ganancias fueron a las transnacionales farmac\u00e9uticas. 59 La siguiente cita permite acercarse al concepto de curaci\u00f3n: \"Cuando se le permite a la integralidad operar sobre nosotros, ella tiene un efecto de curaci\u00f3n. Hablo de la curaci\u00f3n no como una terapia, sino como la emanaci\u00f3n de la integralidad de la vida\" (Takar citado por Neufville, 1998: 33). 60 Para Edmundo Granda, los juicios eran puertas de entrada al mundo del conocimiento (1998b).118 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 119 de tal forma que la pol\u00edtica p\u00fablica responda a los preceptos constitucionales; sin embargo, es urgente alimentarse de otras formas de lucha (meditaci\u00f3n, ejercicios, vegetarianismo, ayu-no, vigilia, oraci\u00f3n, contemplaci\u00f3n, descanso, recreaci\u00f3n, entre otras) que van constituyendo formas de vida, en otras maneras de integrarse y comunicarse. Actualmente en el Ecuador, en espacios m\u00e1s peque\u00f1os (parroquias, comunida-des, barrios), la juventud, las mujeres diversas, construyen espacios de salud a trav\u00e9s del depor - te, la alegr\u00eda y los sue\u00f1os, intentando trascender de una mirada biologicista y mercantilista. El concepto de salud problematizado, brinda pautas de descolonizaci\u00f3n, para caer en cuenta de que la vida, al igual que la salud, no puede su-jetarse por un enfoque productivista: estar sano para trabajar, y en donde la realizaci\u00f3n pasa por poseer elementos externos al cuerpo. Cada vez m\u00e1s, la poblaci\u00f3n recrea desde su cuerpo un te-rritorio que tambi\u00e9n es naturaleza, conformado por agua, tierra, fuego y aire (Forero, 2010; Sou-za, 2010). La posibilidad de integralidad del cuerpo va m\u00e1s all\u00e1 de la mente, el pensamiento y la racionali-zaci\u00f3n, para contactar con otras dimensiones cognoscitivas como la intuici\u00f3n y la expansi\u00f3n de la conciencia, que relativiza lo que ves, tocas u oyes; y desde -y con- la energ\u00eda c\u00f3smica tienes comprensiones m\u00e1s amplias 63. Con seguridad que esto aboca a una soberan\u00eda del cuerpo cos - mog\u00f3nico. La idea es permitir el entendimiento de Iv\u00e1n Illich, quien afirma que: \"La salud designa un proceso de adaptaci\u00f3n. No es el resultado del instinto, sino una reacci\u00f3n aut\u00f3-noma, aunque culturalmente moldeada, frente a ciertamente nuestra energ\u00eda interna nos junta a la gran energ\u00eda de la vida, aquella que posibilita que, por un azar amoroso, un asteroide no cho-que con la tierra y dictamine su fin. Lao Tse afirma \"Quien estime al mundo como a su propio cuerpo, se le puede confiar el mundo\", lo que se aquilata con lo que plantea Karoline Myss en su libro la Anatom\u00eda del Esp\u00edritu, que hace un parang\u00f3n entre los chacras de la medicina oriental y la c\u00e1bala del juda\u00edsmo; a partir de lo cual desarrolla una metodolog\u00eda cuya base es la afirmaci\u00f3n de que la biolog\u00eda es la biograf\u00eda per - sonal. En los nuevos espacios sociales por la salud (tai- chi, aer\u00f3bicos, yoga) se producen otras relacio-nes sociales y se establecen plenitudes desde el cuerpo; es como si la poblaci\u00f3n resistiera a la medicalizaci\u00f3n y emprendiera sus propios cami-nos de libertad y de sanaci\u00f3n. A decir de Rober - to Passos, este \"conjunto de pr\u00e1cticas corporales y espirituales que conforman un modo individual y colectivo de vivir\" establecen eficazmente \"una forma de ejercicio de la autonom\u00eda, que orienta un estilo de vida sincr\u00e9tico y traduce una flexibilidad cultural y personal que es fuertemente contrastan-te, o hasta virtualmente incompatible, con los fun-damentalismos\" (Passos, 2008: 157). El tao\u00edsmo dice: \"tres radios convergen en el cen- tro de la rueda, pero es el vac\u00edo el que la hace girar\" (Lao Tse), y ciertamente el yoga y la meditaci\u00f3n, constituyen espacios en donde el vac\u00edo occiden-tal se acerca al oriental. La necesidad de vaciarse para estar pleno (Luz, 2000). Esto complejiza incluso las formas de lucha. De- bemos seguir luchando por un Sistema Nacio-nal de Salud equitativo, y estableciendo estra-tegias para reformas legales e institucionales, lismo de la salud y abordar la autonom\u00eda y sobe-ran\u00eda del cuerpo. Afirman que el cuerpo humano es multidimensional y que sus componentes f\u00ed-sicos, mentales, se acompa\u00f1an de otros et\u00e9reos, astrales, c\u00f3smicos. Resalto que Edmundo Granda contact\u00f3 con estas dimensiones en sus \u00faltimos d\u00edas, cuando ley\u00f3 el libro \"La Anatom\u00eda del Esp\u00edritu\". Coment\u00f3 con uno de sus colegas que este libro hab\u00eda cambia- do la \u00f3ptica de su vida y afirm\u00f3: \"voy a pensar m\u00e1s en m\u00ed mismo\". Al mismo tiempo, enviaba una comunicaci\u00f3n en donde preguntaba sobre la \"sensibilidad para encontrar en la espiritualidad la expresi\u00f3n integral de la vida\" (email facilitado por Sandra Jaramillo). Infinidad de procesos integrales, complementa- rios y holop\u00e1ticos, ayudan a que la persona pue-da integrar su emocionalidad con su corporali-dad 62. Desde la salud mental, algunos terapistas (Vera Khon) inspirada en Durkheim, Jung y Rueda, abordan el inconsciente a trav\u00e9s de los sue\u00f1os y los psicografismos, para ayudar a que la persona encuentre sus respuestas en la sim-b\u00f3lica del inconsciente. Algunos autores acercan la salud a la espirituali- dad (C\u00e1ceres, 1995: 79). Tal y como lo entienden los pueblos originarios, plantean que cada uno y cada una tiene una conexi\u00f3n profunda consigo mismo, con el otro y con el cosmos. Es lo que los pueblos ind\u00edgenas simbolizan como Pacha-mama y los antrop\u00f3logos llaman la cosmogon\u00eda. Somos una ola en el mar, y cada ola es funda-mental para que el mar siga existiendo; somos parte de un plan energ\u00e9tico y c\u00f3smico, no so-mos dioses, no creemos en dioses externos, pero francesa? Un leg\u00edtimo aseguramiento, 61 acceso a m\u00e9dicos y medicamentos. Cuando lleg\u00f3 a Ecua-dor, cargaba una maleta de remedios para la gas - tritis, para dormir, para la angustia, etc. En sus propias palabras: \"En Ecuador, pa\u00eds del Sur que dicen que es pobre, inestable, encontr\u00e9 amigos y una generosidad inagotable, una familia que me ofreci\u00f3 todo su amor y su apoyo, y en-contr\u00e9 all\u00e1 la paz, la paz de las monta\u00f1as. Quisiera agradecerle a esta tierra que me ha adoptado, que me ense\u00f1\u00f3 a quererme, ya que el amor al otro tambi\u00e9n se aprende, y que me ha dado la oportunidad de iniciar mi proceso de sanarme en cuatro meses, cuando, durante nueve a\u00f1os, en mi pa\u00eds ultra desarrollado, la extraordinaria medi-cina occidental no hab\u00eda hecho nada sino subyugarme a una pastilla. Encontr\u00e9 en el Ecuador una lucecita y se quedar\u00e1 conmigo para siempre\" (Mujer joven- pasante fran-cesa en Ecuador, 2010). Una luz tambi\u00e9n para la Salud P\u00fablica, para abordar otras formas de curar que no son ex - cluyentes, sino que complejizan los caminos. Trigueirinho afirma que aparte de la f\u00edsica hay dos formas m\u00e1s de curar: aquella que quiere en-contrar el equilibrio de la salud mental o la que nos lleva a trabajar el encuentro con tu centro sagrado, lo que algunas personas conciben como el logro de mayor conciencia. Al respecto, existe un desarrollo diverso en el pa\u00eds, que constituye un movimiento emancipa-dor pues brinda pautas para dejar el mercanti- 61 El o los aseguramientos tienen dos dificultades: a) homogenizan la oferta con paquetes b\u00e1sicos si-milares y definidos por tecn\u00f3cratas como si fu\u00e9semos iguales; en tal sentido, no respetan la esencia de la salud y la vida; y b) hay muestras locales, nacionales e internacionales de c\u00f3mo los asegura-mientos no son sino la organizaci\u00f3n de lo p\u00fablico para favorecer a lo privado (profundizar en la experiencia del Distrito Metropolitano de Quito (DMQ) y su aseguramiento). 62 Solo nombro algunos: acupuntura, ayurveda, homeopat\u00eda, biosalud, flores de Bach, bioenerg\u00e9tica, yoga, osteodin\u00e1mica, etiopat\u00eda, entre otras.63 Al respecto, un monje Zen dice que para comprender la realidad se debe considerar algunas miradas: aquella que se muestra a primera vista, la cient\u00edfica, la intelectual, la del coraz\u00f3n, la de los otros y otras, etc. (Conferencia organizada por el \u00c1rea de Salud de la UASB, 2007)120 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 121 64 Diosa de la Salud ecuatoriana que pertenec\u00eda a la cultura mante\u00f1a del litoral ecuatoriano y que en tiempos ancestrales prove\u00eda de salud y protecci\u00f3n con influencia en Latinoam\u00e9rica.medad, como formas culturales que idealizan la salud y la vida sin siquiera comprenderlas, y satanizan la muerte y la enfermedad negando que son dimensiones necesarias que precisan los ciclos continuos? Ciertamente que el miedo subyace en la incapacidad de ver m\u00e1s all\u00e1 de lo evidente. En fin, el desaf\u00edo es recrear en nuestra cotidia- nidad la presencia de Umi\u00f1a 64 para posibilitar que la salud p\u00fablica supere \"aquel camino tr\u00e1gi-co para la humanidad\", del que nos habla Madel Luz, y que la \"verdad y pasi\u00f3n, raz\u00f3n y emoci\u00f3n, sentimientos y voluntad, belleza y sentidos\" se encuentren (citado en Granda, 2004c: 181). Espero que este art\u00edculo, brinde pistas para aprender a vivir y morir bien, tal y como nos ense\u00f1an los movimientos y nuestro querido Edmundo. A aceptar que tenemos tiempo y es - pacios definidos, que hay oportunidades que se presentan una sola vez y que la \u00fanica forma de trascendencia es el servicio, pues solo en \u00e9l, los otros, los que estamos vivos, significaremos nuestro pensamiento y acci\u00f3n a partir de las en-se\u00f1anzas recibidas con afecto. Me quedo reso-nando con un sentir profundo de que Edmundo es un hombre postmoderno en oposici\u00f3n amo-rosa y que la vida es una hermandad en donde se incluyen las muertes de nuestros seres queridos. Convencida de que fue un hombre que supo in- terpretar el tiempo en que vivi\u00f3 y que la inten-sidad de su involucramiento emerge de su af\u00e1n de servicio, en donde su inteligencia emocional le permiti\u00f3 juntar y hacer luz en tiempos capi-talistas neoliberales, he intentado estas pincela-das, a\u00fan d\u00e9biles e incompletas, en la confianza de que los colectivos, accionando, terminar\u00e1n el mosaico, mientras tanto inauguraremos sin fin, nuevos movimientos, nuevas esperanzas, nue-nidades para caminar hacia sociedades m\u00e1s jus - tas, igualitarias, equitativas e incluyentes por una refundaci\u00f3n del Estado. Un elemento b\u00e1sico del quehacer estatal es ge- nerar pol\u00edticas intersectoriales, pues la salud no es asunto solo del sector salud, que organiza redes de atenci\u00f3n de enfermedad. No. Es la con-junci\u00f3n del poder t\u00e9cnico, pol\u00edtico y administra-tivo estatal para hacer posible el derecho a la sa-lud. Es necesario entonces, establecer acciones de salud en varios niveles: a) en el nivel pol\u00edtico, como disputa por la hegemon\u00eda cultural de una cierta concepci\u00f3n del proceso salud-enferme-dad-atenci\u00f3n; b) en el nivel institucional, para desarrollar un sistema de salud capaz de acoger las necesidades diversas de salud de las pobla-ciones e intervenir en los determinantes; c) en el nivel cl\u00ednico, para ampliar las estrategias de cuidado, entendiendo que el sujeto es un acon-tecimiento que ocurre en el entrecruzamiento de planos biol\u00f3gico, social y subjetivo; y d) en el nivel de la gesti\u00f3n, democratizando las institu-ciones de salud e instaurando procesos de redis - tribuci\u00f3n de cuotas entre trabajadores, usuarias y gestores (Castro, 2006: 37). Se trata de asumir la tr\u00edada relacional Estado- derechos Humanos-mercado, en donde la pol\u00ed-tica p\u00fablica debe asumir con m\u00e1s fuerza el con-trol del mercado para garantizar el derecho a la salud. No se puede dejar solo al mercado, m\u00e1s a\u00fan cuando los servicios se desenvuelven en el coraz\u00f3n del mismo, y m\u00e1s cuando es necesario generar acciones de protecci\u00f3n en una sociedad que produce enfermos que pudieron evitarse. No obstante, el desaf\u00edo est\u00e1 en combinar accio-nes que permitan emancipar desde la salud. \u00bfSer\u00e1 que podremos incidir para que disminu- ya el miedo a la vida-muerte y a la salud-enfer -sanar y curar, dando la voz a los sujetos sociales; por eso un elemental de la pol\u00edtica p\u00fablica sa-ludable es la participaci\u00f3n en salud. Sin sujetos sociales, sin actores pol\u00edticos, sin ciudadanos, no puede lograrse salud. Tenemos la ventaja de estar en el pa\u00eds de la Constituci\u00f3n del Sumak Kawsay y de la intercul-turalidad; por tanto, tenemos la columna verte-bral para el encuentro, a trav\u00e9s de procesos de participaci\u00f3n ciudadana que ya han permitido el mejoramiento de los servicios de salud. Se trata de constituirse en un Estado Constitucional de Derechos, en donde se pueda gozar de los dere-chos en forma equitativa y con igualdad, lo que implica el reconocimiento de la diferencia, para establecer redes de consenso y una deliberaci\u00f3n genuina. De hecho, el r\u00e9gimen del buen vivir da pautas para que esta normativa, que no se origin\u00f3 en los tomadores de decisiones nacionales e inter - nacionales sino en el movimiento social, sea un punto de llegada y de partida a un mundo diver - so, complejo, a\u00fan desconocido para muchos e incluso negado. Son nuevos tiempos, oportunos para reconocer que la complejizaci\u00f3n del con-cepto de la salud no se puede dar y no se ha dado solo desde te\u00f3ricos de la medicina social, o des - de el congelamiento de las normativas diversas; pues solamente se volvi\u00f3 posible en la constitu-ci\u00f3n de los sujetos sociales. Las pol\u00edticas p\u00fablicas del \"gobierno socialista del siglo XXI\" tienen una deuda social: pasar, en sus procesos de cambio, de generar propuestas de acci\u00f3n p\u00fablica por parte de tecn\u00f3cratas, a orga-nizar y escuchar la demanda ciudadana: esto es profundizar la democracia desde la salud. En ese sentido, la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fabli- cas saludables, muy de la mano de la promoci\u00f3n de salud, puede propiciar un medio para acercar - se a la vida y potenciar las propuestas de trans - formaci\u00f3n social y pol\u00edtica que interpelen las concepciones hegem\u00f3nicas de la democracia y la relaci\u00f3n Estado-sociedad civil, y abran oportu-la realidad socialmente creada. Ella designa la ha-bilidad de adaptarse a los ambientes mutables, al crecimiento y al envejecimiento, a la cura ante la en-fermedad, al sufrimiento y a la experiencia pac\u00edfica de la muerte. La salud abarca el futuro tambi\u00e9n y, por tanto, incluye la angustia as\u00ed como los recursos internos para convivir con ella\" (Illich citado por Passos, 2008). III. A manera de cierre Apenas unas pinceladas en el entendimiento de la salud desde la vida, motivadas por la urgen-cia que ya en 1997 establec\u00eda Edmundo, en su lectura sobre la necesidad de que el quehacer sa-nitario se llene de sujetos, actores y p\u00fablicos de la salud, para: \"comprender y defender la vida. La vida como el s\u00ed mismo biol\u00f3gico humano y no humano que cons - tantemente se depreda; la vida como humanidad de un Yo que tiene derecho a establecer un lugar en el mundo, la vida como el deber cultural y moral de reconocer al otro como sujeto vivo y libre y nunca supeditado al mercado de cuerpos y \u00f3rganos, la vida y la salud como realidad cultural, \u00e9tica y veraz que se produce en el cotidiano vivir de la gente. La vida como lucha contra los fragmentos estallados de la modernidad, sean estos empresa, mercado y Estado que en ocasiones la desconocen en nombre del poder o el dinero\" (1997: 238). La salud en el Ecuador se nutre de una diver - sidad compleja que, a decir de Sousa Santos y Granda, exige una teor\u00eda de la traducci\u00f3n, la cual permita una biopol\u00edtica que descolonice la salud, desmedicalice la vida, que no solo equipe hospitales y racionalice las redes de atenci\u00f3n de enfermedad, que considere que la enfermedad medicalizada sustenta el enriquecimiento de las trasnacionales m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas y produ-ce mayor dependencia. Desmedicalizar la enfermedad y descolonizar la salud requiere visibilizar otras formas de vivir, 122 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 123 nuevo m\u00e9todo. CEAS. Edici\u00f3n de la Funda- ci\u00f3n Salud. La Paz. Brunelli, Gilio (1987). De los esp\u00edritus a los microbios. Salud y sociedad en transformaci\u00f3n entre los Zor\u00f3 de la Amazon\u00eda Brasile\u00f1a. Abya-Yala. Traducci\u00f3n al espa\u00f1ol, 1989. Quito. C\u00e1ceres, Milton (1995). Una nueva concep-ci\u00f3n de la vida, de la salud y de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. En: Pol\u00edticas de Salud y Pueblos In-dios. Ter\u00e1n y Malo (comp). Universidad An-dina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Subsede Ecuador, MSP , OPS, OMS. Abya-Yala. Quito. Castro, Adriana y Miguel Malo (2006). Sis - tema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) ressignificando a promocao da sa\u00fade. Sa\u00fade en Debate 175. OPS. Editora Hucitec. Sao Paulo. 222 p. CESAP (1989). Evaluaci\u00f3n del Trabajo del Equipo Coordinador CESAP Nacional. Pe-riodo 1987-1989. Quito. CONAIE (1994). Los pueblos ind\u00edgenas del Ecuador y la Reforma del Sector Salud. Poli-copia. Quito. CONAIE (1995). II Encuentro Nacional de Salud Ind\u00edgena, Memoria. Ba\u00f1os. CONAMU (1998). Presentaci\u00f3n institucio-nal. Quito. Conejo, Miriam (2006). Jambi Huasi Cau-sai. Historia Huasi. Jambi Huasi. Aus - picio del UNFPA. Quito. Comisi\u00f3n del Control C\u00edvico contra la Co-rrupci\u00f3n - CCCC (2007). Veedur\u00eda ciudada-na para vigilar el cumplimiento de la Ley de Maternidad Gratuita y Atenci\u00f3n a la Infan-cia en el Hospital Isidro Ayora. Quito. Coordinadora Pol\u00edtica de Mujeres Ecuato-rianas (2003). Las mujeres por la salud y la vida, Sistematizaci\u00f3n del procesos \"Cons - truyendo ciudadan\u00eda desde la participaci\u00f3n social en salud. Quito. Costales, Patricia (1990). La maquila: nuevo infierno. En: Cuadernos de Salud de la Mu-jer Vol.1 # 1, Septiembre, 1990. Quito. De Sousa Santos, Boaventura (2003). La ca\u00ed- da del \u00c1ngeles Novus: Ensayos para una nue-va teor\u00eda social y una nueva pr\u00e1ctica pol\u00edtica. ILSA (Instituto Latinoamericano de Ser -Bibliograf\u00eda: Aguil\u00f3, Federico (1992). El hombre del Chim- borazo. Cuarta Edici\u00f3n. Quito. Azize, Yamila (2009). La izquierda y el abor - to en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Un pasito adelante y... diez atr\u00e1s. En Revista Mujer y Salud 1/2009. Red de Salud de las Mujeres Latinoamericana y del Caribe - RSMLAC. Santiago de Chile. Balladelli, Pier (1988). Entre lo m\u00e1gico y lo natural, la Medicina Ind\u00edgena. Testimonios de Pesillo. Ediciones Abya-Yala. Quito. Bateson, Gregory y Mary Catherine Bate-son (1989). El temor de los \u00e1ngeles. Episte- molog\u00eda de lo sagrado. Primera edici\u00f3n, Bar - celona, 1989. Betancourt, Zaida (1991). C\u00f3lera: \u00bfUna en-fermedad distinta o la fotograf\u00eda de una cri-sis? En: Cuadernos de Salud Colectiva Vol.1 # 3, Junio, 1991. Quito. Betancourt, Zaida y Sandra Jaramillo (1995). Reforma del Sector Salud e Intercul-turalidad. En: De la protesta a la propuesta. Memoria de los Talleres de Antropolog\u00eda Apli-cada. Quito. 345 p. Betancourt, Zaida (1998). Manual de Salud Reproductiva del MSP: Aportes de G\u00e9nero en un proceso para lograr efectividad en las normas. CONAMU. Quito. Betancourt, Zaida (2000a). La Salud P\u00fablica en el Ecuador: Reflexiones desde el an\u00e1lisis de G\u00e9nero. En IV Encuentro de Universidades de la Subregi\u00f3n Andina \"G\u00e9nero y Realidad An-dina\". Cuenca 26-27 y 28 de enero del 2000. Cuenca: Talleres gr\u00e1ficos Universidad de Cuenca. Betancourt, Zaida (2000b). El aborto en el Ecuador: Un problema de Salud P\u00fablica, de Justicia Social y una violaci\u00f3n al Derecho a la Salud de las Mujeres. En: Revista C\u00e1ntaro. A\u00f1o 9. N\u00famero 28. Cuenca. Breilh, Jaime y Edmundo Granda (1995). Obst\u00e1culos de la Epidemiolog\u00eda Tradicional en la Interpretaci\u00f3n Cient\u00edfica del procesos Salud-Enfermedad En \"Investigaci\u00f3n de la Salud en la Sociedad: Gu\u00eda pedag\u00f3gica sobre un \"No morir\u00e1 la flor de la palabra, podr\u00e1 morir el ros - tro oculto de quien la pronuncia hoy, pero la palabra que vino desde el fondo de la historia y de la tierra no podr\u00e1 ser acallada por la soberbia de los podero-sos. Nosotros nacimos de la noche, en ella vivimos, en ella moriremos, pero ma\u00f1ana la luz ser\u00e1 para los m\u00e1s para quienes hoy es negado el d\u00eda... Nosotros somos la dignidad rebelde, el coraz\u00f3n profundo de la patria... para nosotros nada, para todos todo...\" Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional, 2010vos caminos, como \u00fanica garant\u00eda de renovaci\u00f3n constante de la vida y como posibilidad de con-testar su pregunta: \u00bfQuo Vadis 65 Salud P\u00fablica? Parecer\u00eda que el camino es profundizar las pistas que nos dejan los movimientos sociales y sen-tarnos a interpretar nuestros sue\u00f1os y encon-trar en ellos nuevos horizontes de visibilidad, para que, efectivamente \"nuestras palabras sean comprendidas en sus aut\u00e9nticos significa-dos\" (Rojas, 1994) y podamos constituirnos en un movimiento de salud de la mano de diversos sujetos de salud y vida. 65 Quo Vadis significa en lat\u00edn \"\u00bfA d\u00f3nde vas?\".124 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 125 sociales, teor\u00eda e historia), En: Zona Abier - ta, # 69, 1994, Madrid. pp. 51-120. Le Breton, David (1995). Antropolog\u00eda del cuerpo y modernidad. Traducci\u00f3n de la se- gunda edici\u00f3n corregida de Paula Mahler. T\u00edtulo del original en franc\u00e9s Anthropologie du corps et modernit\u00e9. Buenos Aires: Nueva visi\u00f3n. Lombeyda, Guiomar (1998). De la Tierra del Pumin: Vivencias y testimonios. De los saberes cotidianos sobre la salud en Guaranda. Escue-la de Educaci\u00f3n y Cultura Andina (EECA). Universidad Estatal de Bol\u00edvar. Quito. Luz, Madel (2000). El vac\u00edo en las relaciones sociales de la cultura actual. Policopia. Bra-silia. Mernissi, Fatema (2001). El Scheherazade goes West, or: The European Harem. Editorial Planeta Colombiana S.A. Bogot\u00e1. Mideros, Ra\u00fal (s/f). Individuo, civilizaci\u00f3n y muerte, Policopia. Quito. Mideros, Ra\u00fal (1995). Cultura y Salud. Con-ferencia para el personal de salud de la Di-recci\u00f3n Provincial de Salud de Chimborazo. Policopia. Quito. MSP (2010). Situaci\u00f3n de salud de los y las j\u00f3venes ind\u00edgenas en Ecuador. VIH y sida y embarazo en adolescentes. Informe Ecuador. Investigador Ferran Cabrero. Quito. MSP y CONASA (2005). Pol\u00edtica Nacional de Salud y Derechos Sexuales y Reproductivos. Quito. Morin, Edgar (1997). Introducci\u00f3n al pensa- miento complejo. Edici\u00f3n espa\u00f1ola a cargo de Marcelo Pakman. Barcelona. T\u00edtulo del original en franc\u00e9s: Introduction a la pens\u00e9 complexe. Par\u00eds 1990. Myss, Caroline (2005). Anatom\u00eda del Esp\u00edri-tu. T\u00edtulo original \"Anatomy of the Spirit\". Traducci\u00f3n por Amelia Brito. Bogot\u00e1. Morin, Edgar (2006). El m\u00e9todo 2. La vida de la vida. Traducci\u00f3n de Ana S\u00e1nchez. S\u00e9pti-ma Edici\u00f3n. Ediciones C\u00e1tedra. Madrid. Movimiento Mujeres por la Vida (2011). El movimiento mujeres por la vida propone: participaci\u00f3n ciudadana en salud. Quito.Sociedad Civil en Salud 9-11 de agosto de 2004. Lima. Policopia. Granda, Edmundo (2004b). Salud: Unidad en la Diversidad. Charla presentada en el Quinto Encuentro Internacional de Geren-cia en Salud \"Globalizaci\u00f3n y Salud\" entre el 23 y 26 de noviembre. Quito. Policopia. Granda, Edmundo (2004c). ALAMES: vein-te a\u00f1os. Balance y perspectiva de la medici-na social en Am\u00e9rica Latina. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo 2009. Quito. Granda, Edmundo (2007). El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de antro-pocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico. En: Edmundo Granda Ugalde: la sa- lud y la vida. Volumen 1. Marzo 2009. Quito. Guam\u00e1n, William (1988). II Foro M\u00e9dico Na-cional \"Contra la Tortura y por el Derecho a la Vida\". Editorial Universitaria. Quito. Guayasam\u00edn, Soledad y Miriam Moya (2000). \"Ser de coyote...\" Una condici\u00f3n para migrar. En: Revista C\u00e1ntaro. A\u00f1o 9. N\u00famero 29. Cuenca. Guzm\u00e1n, Milton (1994). Pol\u00edticas de salud, salud ind\u00edgena y neoliberalismo en el Ecua-dor 1980-1994. Policopia. Quito. INREDH (2001). Diversidad, 4. Qui-to. INREDH (2002). \u00bfUn derecho enfermo? La salud en el Ecuador. Serie Investigaci\u00f3n 6. Quito. Kowi, Ariruma (2011). El Sumak Kawsay. Revista Aporte Andinos del Programa An-dino de Derechos Humanos de la Universi-dad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar Ecuador. # 28. Disponible en http://www.uasb.edu.ec/padh_contenido.php?cd=3272&pagpath=1&swpath=infb&cd_centro=5&ug=pu. Kowi, Ariruma (2010). Cultura y sexualidad en adolescentes y j\u00f3venes kichwa otavalo. En: Salud, Interculturalidad y Derechos. Cla- ves para la reconstrucci\u00f3n del Sumak Kawsay-Buen Vivir. Quito. Ledesma, Manuel Perez (1994). \"Cuando lleguen los d\u00edas de la c\u00f3lera\" (Movimientos ci\u00f3n familiar en las mujeres de los barrios de influencia del CEPAM\". CEAS-Quito. Granda, Edmundo (1995). Debate sobre ca- lidad, comunicaci\u00f3n interna con Cecilia Fal- cony. Policopia. Quito. Granda, Edmundo (1996). Perspectivas de la Salud P\u00fablica para el Siglo XXI, Confe- rencia sustentada ante el personal del Mi- nisterio de Salud P\u00fablica de Honduras. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo, 2009. Quito. Granda, Edmundo (1997). Medicina tradi- cional, sistemas de salud no formales y re- forma de servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. Noviembre 2009. Quito. Granda, Edmundo (1998a). Globalizaci\u00f3n y reforma sanitaria. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. Noviem- bre, 2009. Quito. Granda, Edmundo (1998b). Construcci\u00f3n de la imagen del objeto. En: Edmundo Gran- da Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. No- viembre, 2009. Quito. Granda, Edmundo (1999a). Salud P\u00fablica e identidad. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo, 2009. Quito. Granda, Edmundo (1999b). Comentarios sobre el documento \"Met\u00f3dica para el Diag-n\u00f3stico de Educaci\u00f3n Permanente en el \u00e1rea de influencia del Proyecto Desarrollo de Es - pacios Saludables\". Loja. Policopia. Granda, Edmundo (2000a). Salud: globali-zaci\u00f3n de vida y la solidaridad. En: Ed- mundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Vo-lumen 1. Marzo 2009. Quito. Granda, Edmundo (2000b). Formaci\u00f3n de salubristas: algunas reflexiones. En: Edmun- do Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. Noviembre 2009. Quito. Granda, Edmundo (2001). Integralidad y vida. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo 2009. Quito. Granda, Edmundo (2004a). \u00bfQuo Vadis Sa- lud P\u00fablica? Conferencia en el Foro de la vicios Legales Alternativos) y Universidad Nacional de Colombia, Facultad de Derecho, Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. Bogot\u00e1. De Souza Santos, Boaventura (2010). Re-fundaci\u00f3n del Estado en Am\u00e9rica Latina. Perspectivas desde una epistemolog\u00eda del Sur. Siglo del Hombre Editores; Universidad de los Andes. Siglo Veintiuno Editores. Bo- got\u00e1. ECUARUNARI-UNICEF (1995). Propuesta de Trabajo en Salud para el Decenio de los Pueblos Ind\u00edgenas. Policopia. Quito. Espinosa, Petronio (1992). El proyecto Neo- liberal y la ley de modernizaci\u00f3n. Policopia. Quito. Estrella, Eduardo (1977). Medicina Abori-gen, La pr\u00e1ctica m\u00e9dica aborigen de la sierra ecuatoriana. Editorial \u00c9poca. Quito. Federaci\u00f3n de Trabajadores de Salud de Pichincha. Escuela de Salud P\u00fablica (ESP). Coordinadora Popular de Quito. Encuentro Popular en Defensa de la Salud y la Vida. Quito, noviembre 26-27, 1993. Memoria. Forero, Oscar (2010). Ponerle sabor a la vida. Principios esenciales de la correspon-sabilidad municipio/ciudadan\u00eda en materia de salud colectiva metropolitana. En: Revis - ta Q, la revista de la ciudad. Julio # 4. Quito. Granda, Edmundo (1987). M\u00e9todo epide-miol\u00f3gico: Conocimiento y pol\u00edtica. Co-mentario a la ponencia \"Epidemiolog\u00eda en-tre fuegos\" de Jaime Breilh. CEAS. Ponencia presentada en el Taller de Medicina Social, IV Congreso Latinoamericano de Medicina Social, V Congreso Mundial de Medicina So-cial. Medell\u00edn. Policopia. Granda, Edmundo (1991). Escuela de Salud P\u00fablica: un espacio para la lucha en salud. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo, 2009. Quito. Granda, Edmundo (1992). Comentarios internos sobre los avances del proyecto de in- vestigaci\u00f3n CEAS-CEPAM \"Mujer, vida re- productiva y salud: conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre el embarazo, parto, postparto, crianza del ni\u00f1o menor de un a\u00f1o y planifica-126 La construcci\u00f3n de salud en el Ecuador desde los movimientos sociales, aproximaciones iniciales La salud y la vida 127 UNFPA (2004). Cuerpos, tambores y huellas. Sistematizaci\u00f3n de proyectos de salud sexual y reproductiva 2002-2003. Quito. UNFPA (2006). Enfoque Intercultural y de G\u00e9nero en Salud Materna. Memoria del Se-minario Internacional realizado en Otavalo, 10 y 11 de noviembre de 2005. Quito. Vega, Gustavo (1993). Alquimia simb\u00f3lica, en busca del oro interior. Cuenca: Impreso en el Departamento de Publicaciones de la Facul-tad de Ciencias Econ\u00f3micas. Universidad de Cuenca. Walsh, Catherine (2005). Interculturalidad, colonialidad y educaci\u00f3n. Presentado en el Primer Seminario Internacional (Etno) edu-caci\u00f3n, multicultarismo e interculturalidad. Bogot\u00e1. Policopia. Sontag, Susan (2003), La enfermedad y sus met\u00e1foras, El sida y sus met\u00e1foras, Argentina: Santillana SA. Tatzo, Alberto y Germ\u00e1n Rodr\u00edguez (1996). La visi\u00f3n c\u00f3smica de los andes. Ediciones Ab-ya-Yala. Quito. Tiller\u00eda, Ylonka (2009). Impactos de la flo-ricultura en la salud y el ambiente. En \u00bfEs - tado constitucional de derechos? Informe so-bre derechos humanos Ecuador 2009. PADH (comp.) 528. Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar-Ediciones Abya-Yala. Quito. Touraine, Allan (2005). Uno nuevo paradig- ma para comprender el mundo de hoy. Tra-ducci\u00f3n de Agust\u00edn L\u00f3pez Tobajas y Mar\u00eda Tabuyo. Ediciones Paid\u00f3s Ib\u00e9rica S.A. Barce-lona.dor contempor\u00e1neo. COMUNIDEC-Funda-ci\u00f3n Interamericana. Quito. Reascos, Nelson (2008). La salud y la inter - culturalidad. En: Miradas desde las ciencias sociales hacia la salud p\u00fablica. Memorias del Di\u00e1logo Acad\u00e9mico 2008. Instituto de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador (comp.) 269. Quito. Restrepo, Luis Carlos (2000). Libertad y Lo-cura. Tercera Edici\u00f3n. Arango Editores Ltda. Bogot\u00e1. Rojas, Carlos (1994). Recursos Humanos de la Salud P\u00fablica: de actores a sujetos. OPS. Quito. Salgado, Judith (2008). La reapropiaci\u00f3n del cuerpo: Derechos sexuales en Ecuador. Quito: Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Abya Yala, Corporaci\u00f3n Editora Nacional. S\u00e1nchez Parga, Jos\u00e9 (1995). Nuevos retos culturales de la medicina en el medio ind\u00edgena. En: Pol\u00edticas de Salud y Pueblos Indios (Comp. Ter\u00e1n y Malo). Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Subsede Ecuador, MSP , OPS, OMS. Abya-Yala. Quito. S\u00e1nchez Parga, Jos\u00e9 (1997). La antropolo-g\u00eda entre el sistema de salud tradicional y el sistema m\u00e9dico. Ponencia realizada en mayo de 1997 en el Taller de Medicinas Tra-dicionales y Sistemas no formales de salud del \u00c1rea de Salud de la Universidad Andi-na Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. Policopia. Quito. Shiva, Vandana (2010). Di\u00e1logo sobre Eco-feminismo con Vandana Shiva. Conferencia del 26 de noviembre. Instituto de Estudios Ecol\u00f3gicos del Tercer Mundo. Policopia. Quito. Schiller de Kohn, Vera (2006). Terapia ini-ci\u00e1tica hacia el n\u00facleo sagrado. Editorial cuatro vientos. Quito. Sola, Jos\u00e9 (1995). La b\u00fasqueda de un nue-vo modelo de atenci\u00f3n es urgente. En: Pol\u00ed- ticas de Salud y Pueblos Indios (Comp. Ter\u00e1n y Malo). Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Subsede Ecuador, MSP , OPS, OMS. Abya-Yala. Quito. Municipio del Distrito Metropolitano de Quito y Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas - UNFPA (1995). Seminario Nacio- nal Experiencias Municipales en Salud y G\u00e9nero. Proyecto \"Mujer, Salud Integral y Educaci\u00f3n\". Publicaci\u00f3n 1. Quito. Municipio del Distrito Metropolitano de Quito y Corporaci\u00f3n Utop\u00eda (2000). Dere- chos Humanos, G\u00e9nero y Desarrollo local. Qui-to. Neufville, Pascal (1998). Introducci\u00f3n a la osteodin\u00e1mica. Una ciencia y un arte a la escuela de las memorias del cuerpo. Univer - sidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador. Quito. OPS (1999). Violencia contra las mujeres, la ruta cr\u00edtica de las mujeres. Quito. OPS-Organizaci\u00f3n Panamericana de la Sa- lud (2003). Proyecto Desarrollo Espacios Sa- ludables...desde espacios y fronteras hacia ca- minos y horizontes saludables. Quito. OPS, CEPAM Quito, CEPAM Guayaquil y SENDAS (1996). De Otros Partos y Naci- mientos: Historias y procesos de sistematiza- ci\u00f3n en salud con enfoque de g\u00e9nero. Quito. OPS (2001). Gu\u00eda para la Conformaci\u00f3n de los Comit\u00e9s de Usuarias \"Vamos\". Quito. Passos, Roberto (1997). Perspectivas de la gesti\u00f3n de Calidad Total en los Servicios de Sa-lud. Serie PALTEX Salud y Sociedad 2000 # 4. Washington D.C. Passos, Roberto (2001). Higiomania: A Ob- sessao com a Sa\u00fade na Sociedade contem- por\u00e4nea. Policopia. Brasilia. Passos, Roberto (2008). La salud que hace mal. Un estudio alrededor del pensamiento de Iv\u00e1n Illich. Lugar Editorial. Buenos Aires. Pinkola, Clarissa (1998). Mujeres que corren con los lobos. Primera Edici\u00f3n. Barcelona. Hess, Carmen (1994). Enfermedad y mora-lidad en los andes ecuatorianos. En: Salud y antropolog\u00eda. Serie Hombre y ambiente, 29 n\u00famero monogr\u00e1fico. Ediciones Abya-Yala. Quito. Ram\u00f3n, Galo (1993). El regreso de los runas. La potencialidad del Proyecto Indio en el Ecua-La salud y la vida 129 Art\u00edculo 7La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\"1 David Acurio P\u00e1ez2 \"El Universo est\u00e1 constituido por una inmensa tra-ma de relaciones,De tal manera que cada uno vive por el otro, para el otro y con el otro.El ser humano es un nudo de relaciones vuelto hacia todas las direcciones.... Si todo es relaci\u00f3n y nada existe fuera de la relaci\u00f3n, entonces la ley m\u00e1s universal es la sinergia, la cola-boraci\u00f3n, la solidaridad, la comuni\u00f3n y las herman-dades universales\" Leonardo Boff \"Era un Estado que, como dice Rovere, \"quer\u00eda pero no pod\u00eda\". Siempre viv\u00edamos esperanzados en que alg\u00fan mo-mento si podr\u00e1, al menos, un poco m\u00e1s. Ahora que el Estado \"no quiere ni puede\", el dilema es muy complejo. Edmundo Granda. - junio 28 de 1996.Lo global y lo local Edmundo Granda no se definir\u00eda como un aca-d\u00e9mico, al igual que Paulo Freire cuando le pre-guntaron si era un pedagogo. Granda dir\u00eda que, ante todo, era pol\u00edtico y que, por lo tanto, sus preocupaciones giraban en torno al \"mundo de la vida\" y en torno al rol y la estructura del Esta-do. Por ello, uno de sus \u00e1mbitos de reflexi\u00f3n y de acci\u00f3n estuvo relacionado con la construcci\u00f3n de lo local frente al mundo de lo global. Desde el pensamiento de Edmundo es posible afrontar la realidad local de una manera distinta, desde un conjunto de elementos conceptuales que rebasaron la sola discusi\u00f3n de la reorgani-zaci\u00f3n de la burocracia normativa para abordar la construcci\u00f3n de vida desde un Estado y unos salubristas que son intermediadores v\u00e1lidos de las expectativas cotidianas. Lo local no puede tratarse al margen de lo glo- bal; solo as\u00ed se podr\u00e1 \"surfear por los mares de la 1 Edmundo Granda tom\u00f3 de Robersont la noci\u00f3n de glocalizaci\u00f3n para referirse a la \"potencialidad de participar en el convite global manteniendo siempre nuestra historia, cultura y pol\u00edticas locales\" (Granda, 2000). 2 David Acurio P\u00e1ez. Ecuatoriano. Doctor en medicina y cirug\u00eda. Master en salud familiar y comuni-taria. Diplomado en docencia universitaria en salud. Diploma de OPS/OMS en salud internacional. Diploma de gerencia social por INDES. Actualmente es docente de la Facultad de Medicina de la Universidad de Cuenca. Viceprefecto de la provincia del Azuay. Hay que reconocer que si este art\u00edculo llega a concluirse, ser\u00e1 el pago de una vieja deuda, que cada vez que empezaba a plasmarse en reflexiones, terminaba refugiada en un archivo y que gracias a la agenciosa y dedicada solidaridad de Zaida Betancourt, ha logrado brincar las barreras de mi actual vida de servidor p\u00fablico. Mi deuda con Edmundo, creo que la comparto con su tierra de nacimiento y de identidad, Cuenca, donde la Facultad de Medicina que lo form\u00f3 a\u00fan no han logrado recuperar el valor de su afecto, de su pensamiento y de su obra, ni se han abierto espacios para descubrir sus aportes a la salud p\u00fablica de Am\u00e9rica Latina. 130 La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\" La salud y la vida 131 5 \"Enfermolog\u00eda\" era el t\u00e9rmino con el que sol\u00eda Edmundo llamar al trabajo centrado en la enferme- dad y no en los seres humanos. 6 Granda, Edmundo y colectivo nicaraguense (1987). Nicaragua: Revoluci\u00f3n y Salud.Su mirada de lo global y local es la que nos pue-de permitir decir hoy que construir un mundo distinto exige, en lo pol\u00edtico, superar el neolibe-ralismo y la enorme maquinaria que instal\u00f3 en estos a\u00f1os; supone enfrentar las fracturas que ese proceso gener\u00f3 global y localmente, recons - truir el tejido social para que la pol\u00edtica demo-cr\u00e1tica vuelva al centro de la sociedad, un tejido que supone articulaci\u00f3n, que supone suma de fuerzas, recoger demandas y sumarlas a las de los salubristas, construir \"met\u00e1foras\" capaces de seducir y convencer, liderazgo \u00e9tico, intelectual y articulaci\u00f3n de diversidades como \"una forma de andar por la vida\". La dimension de la salud A primera vista, estas reflexiones parecer\u00edan estar muy lejos del quehacer de la salud, y pro-bablemente as\u00ed es: est\u00e1n lejos de la \"enfermolo-g\u00eda\" 5, le apuestan m\u00e1s a una mirada de la salud integrada al conjunto del desarrollo humano, de las condiciones en que se da la vida de las per - sonas. Lo que, dicho en palabras de Edmundo, sonar\u00eda como \"M\u00e1s all\u00e1 del pragmatismo de los tecn\u00f3cratas y de la deformada \u00f3ptica mercantil de la medicina lucrativa. La lucha de los pueblos por la salud y la vida cobra las m\u00e1s diversas formas\". 6 Quienes comprendemos que la salud es el resul-tado de las condiciones de vida y que las desi-gualdades sociales existentes marcan tambi\u00e9n grandes diferencias en las formas de enfermar y morir, sentimos que el contenido de la nueva Constituci\u00f3n ecuatoriana marca un momento de quiebre en la concepci\u00f3n de salud en nuestro pa\u00eds. Que la Constituci\u00f3n recoge en su conteni-do las demandas hist\u00f3ricas de las organizacio-nes sociales y de los activistas por la salud.reales, que hoy Garc\u00eda Linera llamar\u00eda \"Estados integrales\". Granda nos dej\u00f3 la pregunta, el desaf\u00edo perma- nente de si somos capaces de reconstruir el poder del Estado en una versi\u00f3n democr\u00e1tica, \"donde sea posible dar cabida a las diversas expre- siones de identidad que se han formado a trav\u00e9s de la resistencia y que actualmente pasan a conformar identidades proyectivas que intentan organizar nuevas relaciones de poder y nuevas propuestas de globalidad\". Que proponen formas generales de vida m\u00e1s humanas, que luchan porque las dife-rencias de g\u00e9nero no se transformen en inequi-dades. Movimientos gen\u00e9ricos que proponen pol\u00edticas de car\u00e1cter personal, donde lo privado y lo p\u00fablico borran diferencias. Esas formas m\u00e1s humanas que recuperan el mundo de la vida, son posibles de construir des - de la \"glocalidad\", dir\u00eda Edmundo, y ah\u00ed la des - centralizaci\u00f3n juega un rol capital para construir una \"met\u00e1fora\" de salud p\u00fablica alternativa, pues la descentralizaci\u00f3n alude a la distribuci\u00f3n del poder -no solo dentro del Estado-, sino so-bre todo entre el Estado y la sociedad, donde los cambios transcurren, por lo tanto, en la dimen-si\u00f3n pol\u00edtica de la sociedad. Edmundo Granda dir\u00eda que \"Todo acto de descen- tralizaci\u00f3n/desconcentraci\u00f3n conlleva en s\u00ed mismo un acto de centralizaci\u00f3n/concentraci\u00f3n en el nivel al que se transfiere capacidad de decisi\u00f3n y funcio-nes, lo que obliga a definir \"qu\u00e9\", a \"qui\u00e9n\", \"cu\u00e1n-do\" y \"c\u00f3mo\" transferir a la periferia y lo que debe permanecer en la instancia central. Se plantea que lo deseado es un \"balance adecuado\" -notemos la va-guedad de la expresi\u00f3n- entre centralizaci\u00f3n y des - centralizaci\u00f3n, reconociendo que lograr y sostener dicho balance es tarea dif\u00edcil.\"Estos agujeros negros evidencian la separaci\u00f3n \"cada vez m\u00e1s abismal\" entre la l\u00f3gica globalista y la l\u00f3gica del mundo cotidiano de los trabaja-dores y de las masas poblacionales, \"una con-tradicci\u00f3n entre la red y la identidad\", donde los excluidos construyen su mundo al margen de los excluyentes, donde los territorios perif\u00e9ricos construyen su vida al margen de los territorios centrales, donde el mundo de la vida se constru-ye al margen del modelo de desarrollo del siste-ma financiero. Cuando hace referencia a esta contradicci\u00f3n, recupera esa idea de que en la construcci\u00f3n de este globalismo, \"los ricos, que casualmente son los actores con m\u00e1s recursos y mayor poder en la escena pol\u00edtica, no necesitan de los pobres ni siquiera para la salvaci\u00f3n de sus almas... Los pobres no son los hijos de Dios, con los que se practica la reparado-ra beneficencia, no son el ej\u00e9rcito de reserva..., no son consumidores.., no tienen ninguna utilidad\". Coincidir\u00eda ah\u00ed con el reciente escrito de Galea-no cuando habla de \"los nadies\" de la sociedad capitalista. En el marco del \"globalismo\", el Estado Naci\u00f3n parece muy peque\u00f1o para resolver los proble-mas grandes, y muy grande para resolver los peque\u00f1os; por ello el pensamiento de Granda coloca un desaf\u00edo enorme al hablar de la cons - trucci\u00f3n desde lo local, el pensar en hacer de ma-nera descentralizada pero con un Estado que se robustece en su rol regulador; cuestionando as\u00ed el rol que los Estados de Am\u00e9rica Latina tuvie-ron en los 90, de ser \"agentes de interacciones mercantiles\", privatizadores de servicios p\u00fabli-cos y demandando su transformaci\u00f3n a Estados globalizaci\u00f3n con un esp\u00edritu cr\u00edtico y construyendo la posibilidad de glocalizarnos.\" Este concepto lo retomaba Edmundo permanentemente de Robertson para plantear la idea de mirar y re-lacionarse con los procesos globales sin perder nuestras identidades particulares de pa\u00edses pe-rif\u00e9ricos. 2 Cuando Edmundo Granda habla en su magistral conferencia en la Habana en el 2000 de \"globali-zar la esperanza\", o cuando en el 2005 reflexiona sobre la \"globalizaci\u00f3n de los riesgos en salud\", lo hace diferenciando con claridad globalismo de globalizaci\u00f3n. Asume, como Beck, que el globa-lismo es esa l\u00f3gica en la cual el mercado mundial desaloja o sustituye el quehacer pol\u00edtico, es decir la ideolog\u00eda del dominio del mercado mundial, mientras que la globalizaci\u00f3n alude al hecho de que los Estados nacionales soberanos se entre-mezclan e imbrican mediante actores transna-cionales y sus respectivas probabilidades de poder, orientaciones, identidades y entramados varios. As\u00ed, el globalismo, dec\u00eda Granda 3, no solo genera desocupaci\u00f3n sino que tambi\u00e9n produce inmen- sos bolsones de exclusi\u00f3n social, que constitu-yen verdaderos agujeros negros, donde caben poblaciones que son completamente innecesa-rias dentro de la red productivista y la compe-titividad global. \"Este cuarto mundo\", que es posible encontrarlo no solo en los pa\u00edses subde-sarrollados sino tambi\u00e9n al interior de las zonas no apetecidas por el capitalismo informatiza-do de los pa\u00edses del mundo desarrollado, es un mundo excluido de la l\u00f3gica global 4, y a la vez consolidado por las relaciones generadas entre los \"olvidados\" (Granda, 2005). 2 Granda, Edmundo: Globalizaci\u00f3n de los riesgos en salud - Conferencia presentada en el IV Congre-so Internacional de Salud P\u00fablica \"Globalizaci\u00f3n, Estado y Salud\" noviembre 10, 11 y 12 de 2005 Universidad de Antioquia. 3 Recuperando siempre el pensamiento de Castells. 4 Granda Edmundo: Globalizaci\u00f3n de los riesgos en salud. Idem.132 La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\" La salud y la vida 133 12 Granda Edmundo. El sujeto, la \u00e9tica y la salud. Ponencia presentada en la mesa redonda \"El derecho a la salud. Estrategias y acciones: los actores sociales ante los nuevos escenarios\", en el VII Congreso Latinoamericano de Medicina Social, Buenos Aires. Marzo 1997. 13 Idem 14 Toro, Bernardo. (2001). La comunicaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n social en la construcci\u00f3n de bienes p\u00fablicos. Bogot\u00e1, 2001. 15 Toro, Bernardo. Op. cit.mos en Am\u00e9rica Latina y en el mundo, ha mos - trado aristas que rasgan las seguridades anterio-res sobre las que nos mov\u00edamos. \"Hemos vivido dos siglos bajo el convencimiento de que la raz\u00f3n y el Estado nos entregar\u00edan la soluci\u00f3n de todos nuestros problemas econ\u00f3micos, sociales o pol\u00edticos. Tambi\u00e9n hemos cre\u00eddo que la raz\u00f3n po-sibilitar\u00eda establecer un contrato, a trav\u00e9s del cual nos ser\u00eda posible organizar un centro o Estado, que fundamentado en el conocimiento cient\u00edfico, podr\u00eda acumular todo el poder necesario para comandar la producci\u00f3n de bienes materiales y espirituales, dis - tribuir igualitariamente la riqueza producida, ins - tituir la ley, asegurar la libertad de los individuos y brindar la felicidad a todos.\" 13 Los hechos muestran que esa mirada dej\u00f3 por fuera la capacidad del ciudadano - sujeto gene-rador de cambios - y, por lo tanto, fractur\u00f3 a la sociedad. Un desaf\u00edo central que tenemos en el pa\u00eds es construirnos como una naci\u00f3n \"capaz de responder proactiva y colectivamente a los desaf\u00edos que le presenta la historia\". 14 Una naci\u00f3n radical- mente democr\u00e1tica. Una naci\u00f3n donde la parti-cipaci\u00f3n por demandar derechos supone corres - ponsabilidad y pleno ejercicio de deberes. La participaci\u00f3n es la apuesta \u00e9tica para la cons - trucci\u00f3n de esa naci\u00f3n radicalmente democr\u00e1- tica, donde el ciudadano es \"una persona capaz, en cooperaci\u00f3n con otros, de crear o transformar el orden social que ella misma quiere vivir, cumplir y proteger, para la dignidad de todos\" 15. Entrados en el 2011, no se puede desconocer los avances que el Ecuador ha tenido en t\u00e9rminos de participa-ci\u00f3n ciudadana en la construcci\u00f3n de lo p\u00fablico, pero tampoco olvidar que hay mucho camino con consumo, si mantenemos la idea de una \"modernidad\" en la que \"el sujeto es absorbido por la sociedad, el mundo de la vida por el sistema, el saber por la ciencia, la \u00e9tica por la moral\". 12 Tambi\u00e9n tendremos que reivindicar que la par - ticipaci\u00f3n social en salud se convierte por s\u00ed misma en un componente determinante en la condici\u00f3n de salud; que el comprometerse como \"mediadores\" y como \"accionadores\" es un com-promiso \u00e9tico que tiene efectos en la dial\u00e9ctica de la salud y la enfermedad. La participacion en salud como proyecto \u00e9tico Ni la gratuidad en salud contenida en la Consti-tuci\u00f3n ecuatoriana, ni la ley contra la violencia intrafamiliar, ni el C\u00f3digo de la Ni\u00f1ez y Adoles - cencia - por poner solo tres ejemplos - existi-r\u00edan, si no hubiese sido por la presencia y la ac - ci\u00f3n de los movimientos de mujeres, de usuarios de los servicios o los activistas de los derechos de la ni\u00f1ez. Ha sido su ejercicio militante el que permiti\u00f3 convertirlos en legislaci\u00f3n. Su participaci\u00f3n, su emergencia en el espacio p\u00fablico, permitieron estos avances, pero tambi\u00e9n solo su permanen-cia podr\u00e1 ser garant\u00eda de que no se den retro-cesos en el reconocimiento de derechos en el que hasta hoy hemos avanzado, y a\u00fan m\u00e1s, en profundizar en mayores derechos de los ya exis - tentes. La construcci\u00f3n del bien p\u00fablico - entendido como bien para todos - en el momento que vivi-tenemos el desaf\u00edo de que el trabajo de democra-tizar el pa\u00eds permita que, efectivamente, el Esta-do garantice el derecho a la salud \"mediante po- l\u00edticas econ\u00f3micas, sociales, culturales, educativas y ambientales. Y el acceso permanente, oportuno y sin exclusi\u00f3n a los programas, acciones y servicios de promoci\u00f3n y atenci\u00f3n integral de salud, salud sexual y reproductiva\" 10. Es necesario decir, en este punto, que cuando se habla de la relaci\u00f3n entre la salud y el desarrollo, no estamos asumiendo que la salud es produc - to de unos determinantes sociales que act\u00faan aislados, de una especie de multicausalidad me-c\u00e1nica. Por el contrario, planteamos que existe una \"determinaci\u00f3n social de la salud\", que ese conjunto de pol\u00edticas y de circunstancias act\u00faan como un tejido complejo y con diversas ponde-raciones en cada localidad. Como dir\u00eda Edgar Morin: \"El proceso salud-en- fermedad humano es un proceso complejo, que in- tegra sistemas de procesos biol\u00f3gicos, ps\u00edquicos y sociales y sus interacciones, que forman parte de la actividad humana y que garantizan la estabilidad o inestabilidad, la existencia o muerte del hombre y sus sistemas de relaciones, y donde los procesos so-ciales desempe\u00f1an un papel de determinaci\u00f3n, pero no agotan, ni sustituyen, a los procesos ps\u00edquicos o biol\u00f3gicos.\" 11 Desde la comprensi\u00f3n de una compleja deter - minaci\u00f3n de la salud, deberemos decir tambi\u00e9n que el modelo de desarrollo es parte de esa com-plejidad. Que no podremos modificar las condi-ciones de salud si no cambiamos el modelo de desarrollo que nos vendieron; que no podemos apostarle a la salud si confundimos bienestar Percibimos tambi\u00e9n que la letra constitucional es, por ahora, eso, una met\u00e1fora 7 en la acepci\u00f3n que le daba frecuentemente Edmundo, es decir un imaginario, una \"ventana de oportunidades\" y de contradicciones, por la que tenemos que trabajar y demandar. Cuando el Ecuador aprueba su nueva Consti- tuci\u00f3n, aprueba tambi\u00e9n la definici\u00f3n de salud como un derecho... \"cuya relaci\u00f3n se vincula al ejercicio de otros derechos, entre ellos el derecho al agua, a la alimentaci\u00f3n, a la educaci\u00f3n, a la cultura f\u00edsica, al trabajo, a la seguridad social, a los ambien-tes sanos y otros que sustenten el buen vivir.\" 8. La Constituci\u00f3n de Montecristi aboga, enton-ces, por la construcci\u00f3n efectiva de las acciones desde el potencial de salud de cada persona, lo cual, hay que decirlo, a\u00fan es un tema pendien-te en el proceso de la \"revoluci\u00f3n ciudadana\", el mismo que si bien ha hecho importantes avan-ces en la prestaci\u00f3n de los servicios m\u00e9dicos, en-frenta a\u00fan la ausencia de procesos consistentes en la promoci\u00f3n de la salud. Es que, para profundizar los cambios, para ra- dicalizarnos en salud, tenemos que modificar la mirada centrada en la enfermedad y apostar por que la revoluci\u00f3n social opere \"como un vas - to y profundo instrumento de salud\" pues \"por las mismas razones que la revoluci\u00f3n produce la emancipaci\u00f3n econ\u00f3mica y desenajenaci\u00f3n pol\u00edti-co-ideol\u00f3gica, desencadena tambi\u00e9n hondas modifi-caciones en las potencialidades de bienestar, vida y salud\" 9. Si convers\u00e1ramos hoy con Edmundo, este ser\u00eda uno de los nudos claves que deber\u00edamos desatar: 7 La met\u00e1fora, un artificio frecuentemente usado por Edmundo para plantearnos imaginarios y contraposiciones. 8 Art. 32 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador aprobada en el 2008. 9 Granda E. Nicaragua: Revoluci\u00f3n y Salud, op.cit. 10 Ib\u00eddem 11 Aguirre del Busto, Rosa. Una vez m\u00e1s sobre el proceso salud enfermedad. Hacia el pensamiento de la complejidad - Edgar Morin: soci\u00f3logo franc\u00e9s, Director em\u00e9rito del CNIC de Francia.134 La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\" La salud y la vida 135 c\u00edvico, del respeto por los bienes comunes y, ante todo, el respeto por la persona humana\".20 Lo p\u00fablico es aquello que conviene a todos, de la misma manera, para su dignidad. Por lo tanto, lo p\u00fablico es m\u00e1s amplio y rebasa ampliamente lo estatal, sin que esto signifique desconocer que las instituciones p\u00fablicas por excelencia deben ser el Estado y las leyes, precisamente porque la fortaleza de lo p\u00fablico proviene de su capa-cidad de sintetizar y representar los intereses, contradictorios o no, de todos los sectores de la sociedad. La construcci\u00f3n social de lo p\u00fablico requiere pa- sar del lenguaje privado al lenguaje colectivo, de los bienes privados a los bienes colectivos, de las perspectivas privadas o corporativas a las pers - pectivas de naci\u00f3n y colectivas. Requiere desa-rrollar en los ciudadanos formas democr\u00e1ticas de pensar, sentir y actuar; esto es lo que se cono-ce como \"cultura democr\u00e1tica\" 21. En la apuesta por lo local est\u00e1 tambi\u00e9n la utop\u00eda por la integralidad humana en la salud, en hacer de la salud una \"forma de andar por la vida\" 22; de que la acci\u00f3n de salud no se limite a los servicios de curaci\u00f3n: algo parecido a la concepci\u00f3n aris - tot\u00e9lica del Vivir Bien, donde el fin \u00faltimo del ser humano es la felicidad, que se alcanza en una \"polis feliz\": es decir, solamente la felicidad de todos es la felicidad de cada uno 23. El quehacer en salud p\u00fablica en lo local se con-vierte, entonces, en una apuesta por la promo-ci\u00f3n de la vida en tanto una nueva forma de relaci\u00f3n con la naturaleza, con los dem\u00e1s y con contrario, tenemos claro que no se puede pensar lo local sin lo nacional, pero tampoco lo nacional sin las condiciones contextuales de lo local. Si bien lo local nos permite poner barreras a res - puestas homogeneizantes, para dar paso a an\u00e1- lisis que reconocen las condiciones del contexto, no es menos cierto que, como dir\u00eda Bauman, \"La mayor\u00eda de comunidades... est\u00e1n hechas a la medida de la \u00e9poca l\u00edquido/moderna: a\u00fan cuando su manera de reproducci\u00f3n sea territorial, son en realidad extraterritoriales (y tienden a ser m\u00e1s exi-tosas cuando menos dependen de las restricciones territoriales)\". 19 Dicho as\u00ed, podr\u00eda lo local en referencia al traba-jo en salud p\u00fablica significar el reconocimiento de al menos tres aspectos claves que permitan transformar la realidad: a) El alto potencial de-mocratizador y constructor de valor p\u00fablico b) La posibilidad de tener un escenario para lograr salud desde la b\u00fasqueda del Sumak Kawsay y, c) El espacio para la coordinaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de tejido social. El alto potencial democratizador se asienta en la posibilidad de trabajar desde la diversidad y re-conocer a los espacios locales como escenario de encuentro y di\u00e1logo de intercambio de saberes, de energ\u00edas, capaces de transformar la estructu-ra pol\u00edtica, social y cultural desde los diferentes. Donde se puede construir un sentido de vida desde la democracia asumida como una forma de ver el mundo; una forma de vivir. Herrera di-r\u00eda \"No se puede pensar en ser dem\u00f3crata cuando no se ha experimentado el valor de la solidaridad, del altruismo, de la responsabilidad social, del esp\u00edritu Lo local como espacio emergente El imaginario de lo \"local\" no tiene, en estric - to, una \u00fanica versi\u00f3n, ni una versi\u00f3n completa. Granda dir\u00eda que se trata m\u00e1s de un relato, \"que siempre ser\u00e1 inacabado y parcial. Inacabado, porque el proceso sigue buscando sus derrote-ros; parcial porque es dif\u00edcil interpretar cu\u00e1les son los aspectos m\u00e1s importantes y cu\u00e1les son secundarios, entonces se termina registrando los que supuestamente tienen m\u00e1s importancia para la comprensi\u00f3n de lo que se est\u00e1 hacien-do\" 18; adem\u00e1s, porque es contada por un actor individual que hace parte. Lo local, entendido como el conjunto de sujetos sociales y de relaciones que se establecen en un territorio, se convirti\u00f3 para quienes trabajamos salud p\u00fablica con Edmundo, en una referencia b\u00e1sica para reflexionar sobre los problemas coti-dianos, y, por lo mismo, en la posibilidad de una vinculaci\u00f3n inmediata de lo territorial con las propuestas del bienestar y de lo que hoy llama-r\u00edamos como buen vivir. Lo local nos permite asumir con mayor clari- dad la posibilidad de plantear el problema como \"acontecimiento\", es decir, como un hecho que no est\u00e1 dado, que tiene presente pero supone un pasado, un futuro; como algo aparece siem-pre en un estado inacabado y, como tal, acepta la influencia de m\u00faltiples verdades sostenidas por diversos actores, que, a trav\u00e9s de ellas, intentan constituirse en sujetos: si se logra que los acto-res individuales y sociales construyan democr\u00e1-ticamente el problema, en esa construcci\u00f3n se constituyen en sujetos de la democracia. Vale precisar tambi\u00e9n que por \"lo local\" no esta- mos suponiendo una apuesta \"localista\"; por el por recorrer para lograr mayor y m\u00e1s responsa-ble participaci\u00f3n del ciudadano Y ah\u00ed se podr\u00eda retomar la idea de Edmundo de que \"el principio moral en relaci\u00f3n al nuevo ciuda- dano hace relaci\u00f3n a la visualizaci\u00f3n conjunta de fe- licidad, libertad y abundancia, donde la felicidad, y la libertad no pueden quedar al margen de la propia realizaci\u00f3n del ser humano\" reivindicando tam- bi\u00e9n lo subjetivo en el ejercicio de lo ciudadano. Y, claro, en ese sentido Granda reivindicar\u00eda a Touraine para recordarnos que el bien p\u00fablico \"no se define por el consenso ni por la sola presencia participativa, sino por el respeto a las libertades y a la diversidad\". En un momento hist\u00f3rico donde se apuesta por transformaciones profundas, es necesario recor - dar que la participaci\u00f3n que queremos alude a una disputa de poder, a una presencia proactiva de las demandas de los sectores \"subalternos\", y a la reconstrucci\u00f3n del tejido social como la ma- yor riqueza de una sociedad. Tejido social que, para no ser instrumentado, requiere un perma- nente proceso de aprendizaje social. Por cierto que la apuesta por mayor participa- ci\u00f3n y democracia que queremos, debe tener fines concretos, como garantizar la dignidad humana, la gobernabilidad y el Estado social de derechos planteado en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, pero podr\u00eda, en salud, ir m\u00e1s all\u00e1 para \"compren- der la forma c\u00f3mo el individuo y los grupos constitu- yen su saber y conocimiento en salud a partir de sus experiencias individuales y particulares\". 16 Apostar a una participaci\u00f3n permanente es con-secuente con la comprensi\u00f3n de que \"Todo que lo hoy hacemos tiene una caracter\u00edstica inacabada y temporal y no goza de la seguridad predictiva\". 17 16 Granda Edmundo - \"El sujeto, la \u00e9tica y la salud\" 17 Idem 18 Granda Edmundo - Ponencia presentada en el 50 Congreso Internacional de Americanistas, Varso-via. Julio 200019 Bauman, Zygmunt. (2008). Modernidad L\u00edquida 1ed. 9 reimp. Buenos Aires. 20 Herrera, Daniel. La democracia: una verdad y un valor \u00e9ticos en construcci\u00f3n, citado por Bernardo Toro 21 Toro, Bernardo; Rodr\u00edguez, Martha. (2001). La comunicaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n social en la construcci\u00f3n de bienes p\u00fablicos. Bogot\u00e1. 22 Como defin\u00eda Canguilheim a la salud. 23 Larrea, Ana Mar\u00eda. (2010). La disputa de los sentidos por el buen vivir en \"Socialismo y Sumak - kawsay\". Quito.136 La salud - bien p\u00fablico concebido en lo \"glocal\" La salud y la vida 137 Otros textos Sonia Fleury Universalidad o focalizaci\u00f3n: dilema de Estados sin ciudadanos Oliva L\u00f3pez y colaboradores Descentraliza- ci\u00f3n y paquetes b\u00e1sicos de salud. \u00bfNuevas propuestas excluyentes? Aguirre del Busto, Rosa. \"Una vez m\u00e1s sobre el proceso salud enfermedad. Hacia el pen-samiento de la complejidad\" Toro, Bernardo. \"La comunicaci\u00f3n y la mo-vilizaci\u00f3n social en la construcci\u00f3n de bie-nes p\u00fablicos\". Bogot\u00e1, 2001. Bauman, Zygmunt (2008). \"Modernidad L\u00edquida\" 1ed. 9 reimp. Buenos Aires. Toro, Bernardo y Rodr\u00edguez, Martha. La comunicaci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n social en la construcci\u00f3n de bienes p\u00fablicos, Bogot\u00e1. Bibliograf\u00eda Granda, Edmundo. Globalizaci\u00f3n y Refor - ma sanitaria. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. Noviembre del 2009. Granda, Edmundo. Algunas reflexiones so-bre la concretizaci\u00f3n y contextualidad de la realidad en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en salud colectiva. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. Noviembre del 2009 Granda, Edmundo. Investigaci\u00f3n y salud p\u00fablica: una mirada hacia el futuro. En: Ed- mundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Vo- lumen 2. Noviembre del 2009 Granda, Edmundo. \"Globalizaci\u00f3n de los riesgos en salud\" - Conferencia presentada en el IV Congreso internacional de salud p\u00fa-blica \"Globalizaci\u00f3n, Estado y Salud\". Uni-versidad de Antioquia, noviembre 10, 11 y 12 de 2005. Colombia. Granda, Edmundo y un colectivo nica-rag\u00fcense (1987). Nicaragua: Revoluci\u00f3n y Salud. Granda, Edmundo \"El sujeto, la \u00e9tica y la sa-lud\". En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo 2009. Quito. Granda, Edmundo. Algunas reflexiones so-bre descentralizaci\u00f3n y desconcentraci\u00f3n del sistema nacional de salud. Ecuador, marzo de 1998. Granda, Edmundo. Globalizaci\u00f3n Estado y salud. Noviembre 2005. IV Congreso in-ternacional de salud p\u00fablica \"Globalizaci\u00f3n, Estado y salud\". Colombia. \u00fanicamente administrativa sobre los cuerpos in-dividuales y particulares creativos y libres, sino que tambi\u00e9n requiere apuntalar la construcci\u00f3n de nuestra corporeidad inorg\u00e1nica que se hace presente como lo p\u00fablico\". 24 y por lo tanto insis - tir\u00eda: en lo local es posible que el hombre ponga los fines y que la ciencia tan solo ponga los me-dios. Solo as\u00ed la acci\u00f3n de salud p\u00fablica puede respon- der a la enorme oportunidad y a la vez enorme desaf\u00edo que es concertar y construir tejido social, donde, desde una pol\u00edtica \"saludable\" basada en el plano comunicacional entre los hombres y mujeres, viejos y ni\u00f1os que departen con miras al entendimiento, transformen la realidad, y que en esa propia comunicaci\u00f3n constituyen po-deres en tanto interrelacionen voluntades. Dir\u00eda el Edmundo: \"Capaz que as\u00ed nos damos cuenta que no vamos a conseguir salud solo res - tando enfermedad\".uno mismo, en tanto un accionar por ambientes sanos para la convivencia. Y eso es volver a las fuentes de la medicina social, a reconocer que debemos actuar sobre el complejo entramado de la determinaci\u00f3n social de la salud, comprome-ti\u00e9ndonos con la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fabli-cas saludables. En lo local hay que luchar por el avance de iden- tidades individuales y grupales, pero, al mismo tiempo, procurar las maneras de interrelacionar dichas individualidades y particularidades. En otras palabras, requerimos conformar nuestro cuerpo subjetivo y nuestra corporeidad objetiva, org\u00e1nica e inorg\u00e1nica. En palabras del Edmundo, \"Siempre tuvimos dos cuerpos, uno que est\u00e1 por dentro de nuestra piel y otro, por fuera del mismo, y ambos son fundamentales para la vida y la muerte, la salud y la enfermedad. Es por esto que la acci\u00f3n en salud p\u00fablica no puede quedar como una labor 24 Granda Edmundo. \"Globalizaci\u00f3n y reforma sanitaria\". Ponencia presentada en Cuenca, febrero de 1998.La salud y la vida 139 Art\u00edculo 8Investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa1 Ketty Vivanco Criollo, Rosa Rojas Flores2 Uno de los procesos m\u00e1s importantes de la vida acad\u00e9mica es, sin duda, la investigaci\u00f3n. Sobre \u00e9ste pusimos mucha atenci\u00f3n e inter\u00e9s, quienes integramos, entre 1996 y 2005, el equipo aca-d\u00e9mico de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Uni-versidad Nacional de Loja-Ecuador. Edmundo Granda, integrante co-fundante e inherente a \u00e9l, estuvo siempre co-impulsando la reflexi\u00f3n, so-bre la poca eficacia de los resultados de la inves - tigaci\u00f3n cl\u00e1sica en salud p\u00fablica, en nuestro pa\u00eds y en Latinoam\u00e9rica. Revisamos, analizamos, criticamos, reflexionamos y, por fin, acordamos que la investigaci\u00f3n para el proceso de forma-ci\u00f3n de salubristas, deb\u00eda ser diferente... \"\u00a1Tra-bajemos con lo mismo, pero de manera diferente!\" era su expresi\u00f3n reiterada cuando inici\u00e1bamos la conversaci\u00f3n sobre esta pr\u00e1ctica social, y por ah\u00ed caminamos. Una reflexi\u00f3n inicialLa investigaci\u00f3n cient\u00edfica, proceso constituido con preeminencia en la etapa moderna, se ha ba-sado esencialmente en el marco de los paradig-mas racionalista y empirista, aunque su origen se remonte a la cultura del mundo grecorroma-no. Desde estos enfoques se ha privilegiado la observaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n como los princi-pales mecanismos de indagaci\u00f3n y construcci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico, el que se ha legiti- mado con prop\u00f3sitos claros de constituirse en la \u00fanica forma de conocer, por lo que solo aquello demostrable objetiva y cuantitativamente, acce-de a la categor\u00eda de ciencia . Ciencia que, desde su construcci\u00f3n l\u00f3gico-formal ha posibilitado alcanzar diversos niveles de concreci\u00f3n y aplica-ci\u00f3n tecnol\u00f3gica, en el campo de lo natural como de lo social, y que, si bien ha generado progreso en algunos sectores sociales del mundo, en cam-bio tambi\u00e9n, su invariable aporte est\u00e1 contri-buyendo al desarrollo inequitativo y polarizado en lo econ\u00f3mico/social, lo cultural, e incluso lo cotidiano de la humanidad, as\u00ed como a da\u00f1os ecol\u00f3gicos de dimensi\u00f3n planetaria, guerras fra-tricidas, individualismo y exclusi\u00f3n. Son expresiones concretas de aquello el desarro- llo de la electr\u00f3nica, la cibern\u00e9tica, la telem\u00e1tica, as\u00ed como las telecomunicaciones y la ingenier\u00eda gen\u00e9tica, entre otras; en donde las evidencias, 1 Propuesta consensuada y construida en el contexto del desarrollo curricular de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica en la Universidad Nacional de Loja, per\u00edodo 1996-2005, per\u00edodo en el que Edmundo Granda Ugalde, como docente asociado de nuestra instituci\u00f3n, fue parte del equipo acad\u00e9mico de estudio, discusi\u00f3n y trabajo acad\u00e9mico. Revisada y actualizada en enero de 2011. 2 Ketty Vivanco Criollo. Ecuatoriana. Licenciada en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Mag\u00edster en Investiga-ci\u00f3n y Docencia, Asesora Acad\u00e9mica del Nivel de Posgrado del \u00c1rea de la Salud de la UNL. Docente-Investigadora del \u00c1rea de la Salud Humana de la UNL. Investigadora del Proyecto \"Recuperaci\u00f3n Hist\u00f3rica del Patrimonio Cultural de Salud en la Regi\u00f3n Sur del Ecuador y Norte del Per\u00fa\". Rosa Rojas Flores. Ecuatoriana. Licenciada en Enfermer\u00eda. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Mag\u00edster en Estudios de la Cultura. Docente-Investigadora del \u00c1rea de la Salud Humana de la UNL. Investigado-ra Principal del Proyecto \"Recuperaci\u00f3n Hist\u00f3rica del Patrimonio Cultural de Salud en la Regi\u00f3n Sur del Ecuador y Norte del Per\u00fa\".140 investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa La salud y la vida 141 del servicio o instituci\u00f3n en donde se labora, o de la comunidad a la que se pertenece, para de-tectar en ella los elementos a indagar. Para ello, una condici\u00f3n es concienciar las per - turbaciones (o gatilleos) que devienen de las realidades susceptibles de investigaci\u00f3n, para lo cual se puede: 1. Observar, hacer una lectura cr\u00edtico/reflexiva, esto es, organizar internamente la informa-ci\u00f3n aceptada y, rescatar para la problemati-zaci\u00f3n lo m\u00e1s relevante. 2. Retomar, todos los diagn\u00f3sticos que se ha-yan construido sobre la problem\u00e1tica de la salud en las organizaciones, instituciones o comunidad, as\u00ed como la bibliograf\u00eda que ayude en una visibilizaci\u00f3n de la misma, re-cordando que la problematizaci\u00f3n debe estar argumentada te\u00f3rica y emp\u00edricamente. 3. Decodificar, descomponer, analizar los aspec - tos potenciales y los limitantes que pueden ser problemas de las realidades en salud p\u00fa-blica y formular la pregunta de investigaci\u00f3n (el problema). 4. Construir principios explicativos te\u00f3rica-mente, en una nueva interacci\u00f3n: las interre-laciones que se observan entre los aspectos potenciadores, entre los limitantes y, entre ambos, del accionar en salud p\u00fablica. 5. Recuperar el proceso de priorizaci\u00f3n de los problemas m\u00e1s incisivos en las realidades en salud p\u00fablica, determinar sus movimien-tos, direccionalidades, intencionalidades, interacciones con otros campos y su funda-mentaci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, cultural y ecosist\u00e9mica; y, explicarlos, hablar de ellos en forma clara y comprensible. 6. Reformular la problematizaci\u00f3n, reescribirla profundizando en ella mediante un discur - so claro, coherente y cient\u00edfico, se\u00f1alando las fuentes de donde se obtuvo la informa-ci\u00f3n. Esto es el uso del aparato cr\u00edtico y otras fuentes de informaci\u00f3n o explicaci\u00f3n. implicar, a partir de una red de conversaciones espec\u00edficas, aquello que no se (re)conoce, y que nos interesa, (re)conocer. Su importancia radica en que nos posibilita trabajar las incertidumbres del problema delimitado y construido de mane-ra planificada, organizada y sistem\u00e1tica. Primer momento: la problematizaci\u00f3n Este momento propone estar interactuando, desde el accionar, en un campo problem\u00e1tico que se quiera investigar, en el marco de la copar - ticipaci\u00f3n con varios actores sociales que reco-nocen una problem\u00e1tica com\u00fan y sienten la ne-cesidad de profundizar en el conocimiento de un problema concreto que limita el desarrollo hu-mano, social, institucional, personal, y la necesi-dad de construir soluciones aun en el plano de la temporalidad. Se trata, entonces, de asumir que el problema de investigaci\u00f3n no est\u00e1 en nuestro intelecto, no es arbitrario, sino qu e pertenece a las realidades que estamos construyendo y en las cuales estamos involucrados e involucradas, problematiz\u00e1ndolas. La problematizaci\u00f3n es el proceso intencionado que conlleva a construir y delimitar, al sujeto colectivo investigador, el problema de investi-gaci\u00f3n a partir de la observaci\u00f3n emp\u00edrica de la cotidianidad y la lectura cr\u00edtica en la realidad integral en la que se inserta; esto es, hacer una lectura de su unicidad y diversidad cultural y en-contrar lo que cotidianamente no se ve en dicha realidad, es decir la expresi\u00f3n concreta del pro-blema en la realidad, su ubicaci\u00f3n, componen-tes, movimiento, direccionalidad, interacciones, de modo que ello posibilite una comprensi\u00f3n ca-bal (parcial y temporalmente) de qu\u00e9 queremos investigar. En este proceso, el enfoque investi-gativo juega un papel b\u00e1sico. En esta perspectiva, para construir y delimitar el problema que se va a investigar, es necesario partir de un an\u00e1lisis cr\u00edtico en la realidad global tivo y lo cuantitativo en el cosmos, recuperan-do las diferentes metodolog\u00edas exclusivamente cuantitativas y estrictamente cualitativas, y fu- sion\u00e1ndolas en una propuesta denominada In- tegral, bosquejo que expresa estas dimensiones en todo el accionar humano-social, en forma im- bricada. Ser\u00eda entonces posible hablar de pro- cesos investigativos diversos, que incorporen el uso de una met\u00f3dica profunda y transversal, y de diferentes metodolog\u00edas (cualitativas y cuan- titativas) seg\u00fan las problem\u00e1ticas construidas, antes que de varios modelos de investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica, como tradicionalmente se los co- noce, puesto que, como sostiene Granda: \"La sa- lud p\u00fablica podr\u00e1 ganar efectividad en la medida en que sea no solamente un producto cient\u00edfico, sino un producto de la objetivaci\u00f3n humana, pero al mismo tiempo apoye la propia subjetivaci\u00f3n individual, so- cial y espacial\" 4. Sin que lo dicho sea definitivo, y conscientes de que estamos iniciando, desde nuestra universi-dad, un proceso de ruptura con los paradigmas cl\u00e1sicos de investigaci\u00f3n en salud, pasamos a plantear lo que llamamos una propuesta al-ter(n)ativa para investigar, durante los procesos de formaci\u00f3n de salubristas. Proponemos cua-tro momentos, los cuales no son secuenciales, pero exigen ciertas acciones privilegiadas en cada uno, con l a l\u00f3gica que presentamos. Un proyecto de investigaci\u00f3n prev\u00e9 un proceso -en espacio/tiempo- a seguirse para indagar, buscar, inquirir, sondear, informarse, averiguar, solo a trav\u00e9s de indicadores cuantitativos, hacen que la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, pese a toda su capacidad demostrativo-objetiva, no d\u00e9 cuenta de la din\u00e1mica sociocultural, pol\u00edtica, ambien-tal, antropol\u00f3gica, etnogr\u00e1fica, ancestral y de la cotidianidad, que se juega en los procesos de producci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Por tan-to, es preciso e importante incorporar tambi\u00e9n otras met\u00f3dicas que, al establecer contactos m\u00e1s directos, humano-sociales y relacionales, referi-dos en la investigaci\u00f3n cualitativa, posibiliten lograr mejores explicaciones de los procesos que re-emergen continuamente en el mundo de la vida, con posibilidad de promover una mejor aprehensi\u00f3n/comprensi\u00f3n de las problem\u00e1ticas que all\u00ed se constituyen. Se hace necesaria, entonces, una reflexi\u00f3n pro- funda en torno al tipo y la forma de investigaci\u00f3n cient\u00edfica hasta hoy concebida y desarrollada en la universidad latinoamericana y ecuatoriana en particular. En este af\u00e1n, la Universidad Nacio-nal de Loja ha propiciado espacios de reflexi\u00f3n e intentos de deconfiguraci\u00f3n de lo hasta aqu\u00ed hecho en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n en salud, intentando constituir una alternativa que bus - ca reorientar el proceso onto/epistemol\u00f3gico, te\u00f3rico-cultural y met\u00f3dico de la investigaci\u00f3n. As\u00ed surge el planteamiento de (re)configurar una Investigaci\u00f3n Alter(n)ativa 3, en un intento de mostrar una nueva visi\u00f3n de la investigaci\u00f3n en salud, la integraci\u00f3n de la complejidad de las realidades naturales y sociales en las que vivi-mos, que d\u00e9 cuenta de la unicidad de lo cualita- 3 Estamos llamando Alter(n)ativa a una propuesta que, siendo diferente, altere, trastoque, (con)mueva la propuesta occidental de investigaci\u00f3n como metodolog\u00eda lineal basada en la l\u00f3gica instrumental medio-fin. Intentamos ver a la investigaci\u00f3n como una Met\u00f3dica que se enmarca en una l\u00f3gica recursiva particular y a\u00fan espec\u00edfica para cada proceso a investigar (con un desarrollo espiral), que integra lo cualitativo y lo cuantitativo, lo hist\u00f3rico y lo presente, lo natural y lo relacional, en un encadenamiento sin fin interpretativo-comprensivo-explicativo del proceso y/o cosa que se investiga. 4 Granda, Edmundo. El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de antropocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico. Ponencia sustentada en el V Congreso Internacional de Salud P\u00fablica \"Salud, Ambiente y Desarrollo: Un Reencuentro con los Temas Fundamentales de la Salud P\u00fablica\", noviembre de 2007. En Edmundo Granda Ugalde: La Salud y la Vida, Quito, 2009, P\u00e1g. 200142 investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa La salud y la vida 143 reconstruir y/o rescatar. Esto constituye una aproximaci\u00f3n m\u00e1s profunda a la fundamenta-ci\u00f3n te\u00f3rica y al campo cultural, que permite abordar el problema de investigaci\u00f3n para con-tribuir a su transformaci\u00f3n. Consecuentemente, se requiere:1. Indagar diversas fuentes bibliogr\u00e1ficas, documentales, hemerotecas, iconotecas, y otras, y tambi\u00e9n los elementos culturales que est\u00e1n d\u00e1ndose en el problema. Escribir una s\u00edntesis de sus contenidos, que contenga una visi\u00f3n global de los conceptos, enfoques, principios, pr\u00e1cticas y funciones de la salud p\u00fablica y del objeto concreto de estudio en su campo. 2. Destacar en la s\u00edntesis el enfoque que el su-jeto colectivo investigador asume en relaci\u00f3n con la problematizaci\u00f3n y los objetivos de la investigaci\u00f3n, as\u00ed como las categor\u00edas reales y conceptuales fundamentales que se rela-cionan con el problema. 3. Reformular la s\u00edntesis tratando de que en ella, de manera clara, se explique desde qu\u00e9 enfoque se va a interactuar en el problema de investigaci\u00f3n, y cu\u00e1les son las categor\u00edas reales y conceptuales fundamentales que se requieren como sustento, as\u00ed como las rela-ciones, multideterminaciones y sobredeter - minaciones que existen entre ellas, y las po-sibilidades para su ulterior desarrollo. 4. Incorporar a la s\u00edntesis, de manera articula-da y clara, el an\u00e1lisis de la expresi\u00f3n de los elementos te\u00f3ricos en la realidad del sector al cual se pertenece. Se trata de recuperar las experiencias que se ha vivido y se conoce so-bre el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica que se va a investigar. Tercer momento: la planeaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n Este momento incluye varios procesos de abs - tracci\u00f3n, organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica, completa de lo que se persigue con el proyec - to de investigaci\u00f3n. Segundo momento: interpretaci\u00f3n, comprensi\u00f3n y explicaci\u00f3n En este momento debemos delimitar lo que ve- mos en nuestras realidades y desde nuestro ac - cionar en salud p\u00fablica; qu\u00e9 conocemos de ellas tanto desde lo cient\u00edfico-t\u00e9cnico (conocimien-to cient\u00edfico) como desde lo cotidiano (saber popular); qu\u00e9 se ha construido te\u00f3ricamente y requerimos traer para hacer lecturas m\u00e1s pro-fundas sobre lo que queremos investigar. A qu\u00ed demarcamos los elementos que nos permiten hacer interpretaciones, lograr comprensiones y hacer explicaciones sobre el problema de inves - tigaci\u00f3n. Delimitaci\u00f3n-construcci\u00f3n de un marco significativo La delimitaci\u00f3n implica lo te\u00f3rico, lo cultural y lo cotidiano del problema de investigaci\u00f3n. Este planteamiento requiere que las delimitaciones consideren los diversos campos disciplinarios que explican el problema. Los campos te\u00f3ricos y culturales delimitados deben explicarse en s\u00edntesis coherentes con el problema de salud p\u00fablica. No se requiere de transcripciones bi-bliogr\u00e1ficas, sino de comprensiones, recordando que este proceso ser\u00e1 siempre inacabado; por tanto , durante el desarrollo de la investigaci\u00f3n surgir\u00e1n nuevas necesidades de teorizaciones y explicaciones que deber\u00e1n ser incorporadas. Este es el proceso de aproximaci\u00f3n te\u00f3rica, cul- tural y emp\u00edrica al objeto de investigaci\u00f3n, con la finalidad de profundizar y ampliar la com-prensi\u00f3n-explicaci\u00f3n del mismo. Para ello, se de-limitara qu\u00e9 tipo de teor\u00edas cient\u00edficas y tecno-l\u00f3gicas contribuyen en la explicaci\u00f3n del objeto concreto; y, adem\u00e1s, qu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas y sa-beres, valores, h\u00e1bitos, creencias y costumbres -campo cultural- se est\u00e1n dando en el proceso del problema y es necesario retomar, construir, inter\u00e9s social y/o comunitario sobre la realiza-ci\u00f3n del proceso. Para concretar y plantear la justificaci\u00f3n, es ne- cesario reflexionar: \u00bfPor qu\u00e9 es importante el problema a investigar? \u00bfPor qu\u00e9 investigar este y no otro problema? \u00bfA qui\u00e9nes servir\u00e1n los resultados de esta investigaci\u00f3n? Y, fundamen-talmente: \u00bfQ u\u00e9 aspectos b\u00e1sicos del problema pretende resolver la investigaci\u00f3n? Planteamiento de prop\u00f3sitos, objetivos, finalidades El prop\u00f3sito, objetivo o finalidad de una inves - tigaci\u00f3n, tiene un profundo contenido pol\u00edti- co, por cuanto expresa la direccionalidad de la misma, el posicionamiento sujeto colectivo in-vestigador; en \u00e9l se integran los enfoques epis - temol\u00f3gico, filos\u00f3fico, psicol\u00f3gico, sociol\u00f3gico y cultural que tienen o asumen desde sus propias concepciones, percepciones y valoraciones, du-rante todo el proceso. Por lo tanto, no son sim-ples enunciados operativos, sino posibilidades lo m\u00e1s aproximadas a la verdad (una verdad), de lo que se pretende hacer en la investigaci\u00f3n; y, es tambi\u00e9n el \"para qu\u00e9\" se quiere investigar. Aunque existen muchas maneras de formular prop\u00f3sitos, finalidades u objetivos para el pro-yecto de investigaci\u00f3n, creemos que \u00e9stos deben expresar claramente el problema en su delimi-taci\u00f3n concreta, por lo que deben ser claros, precisos y, principalmente, comprensibles. Para lograrlo sugerimos: 1. Formularlos analizando posibles respuestas a las siguientes preguntas: \u00bfEn qu\u00e9 marco epistemol\u00f3gico-te\u00f3rico estamos ubicados (qu\u00e9 enfoque)? \u00bfQu\u00e9 met\u00f3dica vamos a desa-rrollar? \u00bfQu\u00e9 actividades espec\u00edficas se van a realizar con motivo de la investigaci\u00f3n? y \u00bfPara qu\u00e9 se va a realizar la investigaci\u00f3n? 2. En esta propuesta, no es condici\u00f3n sine qua non que los prop\u00f3sitos, finalidades u obje- tivos se planteen utilizando al inicio verbos en infinitivo, sino que posibiliten una visi\u00f3n La delimitaci\u00f3n-construcci\u00f3n del problema de investigaci\u00f3n Este proceso deviene del campo problem\u00e1tico de la investigaci\u00f3n; aqu\u00ed se afina el problema, se lo reconstruye, se lo enuncia. Para ello, sugerimos: 1. Revisar cr\u00edticamente la problematizaci\u00f3n de las realidades en salud p\u00fablica en forma continua y conforme al movimiento del pro- blema mientras se lo indaga, para progre- sivamente enriquecer la interpretaci\u00f3n y el an\u00e1lisis del mismo. 2. Abstraer, de la complejidad de esta proble-m\u00e1tica, el problema, cuya soluci\u00f3n, reforma o transformaci\u00f3n sea de prioridad del servi-cio, instituci\u00f3n y/o comunidad. 3. Delimitar lo que se va a investigar con pre-cisi\u00f3n y sustento te\u00f3rico, de tal manera que se pueda observar las caracter\u00edsticas del pro-blema de investigaci\u00f3n delimitado. En este sentido, es \u00fatil contestar con precisi\u00f3n estas preguntas: \u00bfQu\u00e9 no se conoce a profundi-dad de esta problem\u00e1tica? \u00bfD\u00f3nde se ubica el problema de investigaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 se va a investigar? Y \u00bfHasta d\u00f3nde, te\u00f3rica y cultu-ralmente, se va a investigar el problema? 4. Sistematizar fundamentadamente el proble-ma de investigaci\u00f3n, acudiendo a los referen-tes te\u00f3ricos que mejor lo expliquen. 5. Redactar el problema de investigaci\u00f3n en un enunciado que tenga pertinencia y l\u00f3gica del manejo te\u00f3rico y cultural, y claridad en su configuraci\u00f3n. Esto es, redactar su enuncia-do espec\u00edfico, de manera que este represente una gran hip\u00f3tesis de trabajo. La justificaci\u00f3n Como parte de la problematizaci\u00f3n, y luego de una cabal comprensi\u00f3n -inicial, parcial y tem-poral- del problema de investigaci\u00f3n, el sujeto colectivo investigador redacta la justificaci\u00f3n, la que intenta probar qu\u00e9 importancia tiene inda- gar el problema que ha delimitado, para lo cual construye los argumentos y razonamientos, y crea los alegatos y evidencias que demuestran el 144 investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa La salud y la vida 145 racionalidad, por lo que se puede sostener que las cualidades est\u00e1n, en tiempo y espacio, inte-gradas a las cantidades, y, ya en nuestra etapa moderna, incluso hay suficientes evidencias de que el \u00e9nfasis en lo cualitativo precede hist\u00f3ri-camente al \u00e9nfasis en lo cuantitativo en todos los campos de la ciencia y la cultura, pero sobre todo en las ciencias que estudian al ser humano en su integralidad, sus formas de vida, su con-ducta, esto es, en el grupo de disciplinas que se conocen como ciencias humanas o ciencias so-ciales. Entonces, a partir de una exhaustiva revisi\u00f3n bi- bliogr\u00e1fica y de nuestra experiencia en este cam-po, hacemos algunas reflexiones que implican procesar y analizar informaci\u00f3n cualitativa, as\u00ed como algunas t\u00e9cnicas que son de uso frecuente, como una expresi\u00f3n de complementariedad al uso de metodolog\u00edas cuantitativas en la explica-ci\u00f3n de los fen\u00f3menos sociales. Conceptualmente, procesar datos cualitativos significa: desagregar, simplificar, sintetizar y or - ganizar un contenido para facilitar el an\u00e1lisis y con ello procurar su interpretaci\u00f3n y compren-si\u00f3n cualitativa del proceso indagado. Como punto de partida, es m\u00e1s factible emprender en el procesamiento si tenemos claridad en cuanto a las Categor\u00edas de an\u00e1lisis/Interpretaci\u00f3n, mo-tivo de la investigaci\u00f3n: sus delimitaciones -al-cances y limitaciones- y conceptualizaciones, a cuyo acuerdo previamente llega el sujeto colecti-vo investigador; solo entonces es posible ubicar las opiniones transcritas, en los criterios de las respectivas categor\u00edas, seg\u00fan corresponda. El an\u00e1lisis de datos cualitativos, es un proce- so de la met\u00f3dica de investigaci\u00f3n que parte de validar el lenguaje y los imaginarios de las poblaciones, como condici\u00f3n fundante de in-teracciones humanas, que se modifican seg\u00fan el \"gatilleo\" de las circunstancias sociales, cul-turales, pol\u00edticas, ecosist\u00e9micas, educativas y econ\u00f3micas que vivimos en la cotidianidad. Este proceso se sustenta en la posibilidad de lograr a la investigaci\u00f3n: entrevistas a profundidad, grupos focales, historias de vida, conversacio-nes, observaci\u00f3n, encuestas, experimentos de laboratorio, grupos de control, estudio de casos. Para ello se requiere la construcci\u00f3n de Indica-dores cualitativos y cuantitativos, que permitan encontrar lo que estamos indagando, buscando, y explicarnos las realidades y procesos concretos investigados. El dise\u00f1o y validaci\u00f3n de instrumentos que, de acuerdo al procedimiento y/o la t\u00e9cnica selec - cionada para encontrar la informaci\u00f3n que se busca, se crea: gu\u00edas semiestructuradas para en-trevista a profundidad, grupo focal, grupo no-minal; gu\u00eda o lista de chequeo para observaci\u00f3n directa y participante; programa de taller, panel, foro o mesa redonda; cuestionario para encues - ta; procedimiento y formulario de registro de datos para experimento, otros. Adem\u00e1s, se puede prever momentos que hagan de la investigaci\u00f3n un proceso m\u00e1s din\u00e1mico: socializar resultados parciales, discutir la nece-sidad de innovar t\u00e9cnicas, incorporar otros ac - tores sociales, etc. Procesamiento, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de informaci\u00f3n cualitativa Dado que la investigaci\u00f3n cuantitativa ocupa un vasto tiempo, espacio y n\u00famero de investigado-res e investigadoras que hacen planteamientos sobre cada uno de sus aspectos, en este art\u00edcu-lo planteamos algunas consideraciones sobre el procesamiento, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n cualitativa. La historicidad de las ciencias muestra a Plat\u00f3n como precursor de actitudes precuantitativis - tas por su perspectiva cient\u00edfico-positivista, en tanto que Arist\u00f3teles ser\u00eda el precursor de lo cualitativo por su apego a lo sensible de la na-turaleza. Pero, a\u00fan antes que ellos, los primeros habitantes del mundo se distinguieron por la manifestaci\u00f3n de su emocionalidad antes que su ci\u00f3n de la base epistemol\u00f3gica, te\u00f3rica, cultural y cotidiana que ser\u00e1 el \u00e1mbito referencial que posibilitar\u00e1 las interpretaciones, comprensiones y explicaciones de los conocimientos investiga- dos. Entendemos las categor\u00edas de an\u00e1lisis, como lo hace De Alba, A., como herramientas concep- tuales que permiten leer o interpretar el conjun- to de aspectos articulados de las realidades que hemos delimitado (lo social, pol\u00edtico, cultural y ecosist\u00e9mico), en un proceso intersubjetivo. Esto implica un momento de cierre inicial con- ceptual o te\u00f3rico en el proceso de investigaci\u00f3n, y se caracteriza por estar expuesto a constantes reformulaciones conceptuales, impuestas por la misma l\u00f3gica de articulaci\u00f3n del problema, por la carencia y limitaciones de las teor\u00edas para ex - plicarlo, y tambi\u00e9n por la riqueza de las dimen- siones y movimientos de las realidades que par - cialmente contiene en el problema investigado, en el proceso de observarlas, interpretarlas y comprenderlas. Las categor\u00edas de an\u00e1lisis implican, para su construcci\u00f3n, un esfuerzo conceptual y te\u00f3rico din\u00e1mico y se expresan como un conjunto de enunciados sint\u00e9ticos que contienen, en forma integrada, una fuerte carga conceptual y te\u00f3rica y los aspectos de las realidades delimitados en la problematizaci\u00f3n. La metodolog\u00eda, como momento temporal y/o circunstancial, es requerido de acuerdo a c\u00f3mo y con qu\u00e9 se va a indagar y buscar los conocimien-tos, saberes, elementos, factores, dimensiones, relaciones que est\u00e1n constituyendo el problema en investigaci\u00f3n. En este espacio/tiempo, su es - pecificidad dar\u00eda la pauta para la utilizaci\u00f3n de metodolog\u00edas acordes con la problem\u00e1tica moti-vo de investigaci\u00f3n, y, por otra parte, de acuerdo al inter\u00e9s del sujeto colectivo investigador. En la selecci\u00f3n de procedimientos y t\u00e9cnicas cualitativas y cuantitativas, son especialmente importantes aquellas que mayor aporte ofrecen los mismos que devienen del enfoque asumido y la naturaleza del problema. He aqu\u00ed su defini- ci\u00f3n. La met\u00f3dica como etapa intermedia de la inves - tigaci\u00f3n, dado que la atraviesa desde el momen- to inicial hasta su conclusi\u00f3 n, en cualquiera de los dise\u00f1os asumidos, no debe formularse in- dependiente del problema a investigar, sino en estricta coherencia con su naturaleza. Este momento se desarrolla conjuntamente con el de problematizaci\u00f3n y recorre el de interpreta- ci\u00f3n/comprensi\u00f3n/explicaci\u00f3n y el de ejecuci\u00f3n/ comunicaci\u00f3n. No puede ser de otra manera, pues, desde que pensamos en un campo proble-m\u00e1tico, ya realizamos una primera delimitaci\u00f3n del problema concreto y pensado. Tambi\u00e9n ha- cemos priorizaciones para indagar m\u00e1s profun- damente en \u00e9l, e inmediatamente relacionamos a los sujetos que interactuamos en el problema, esto es: estamos inmersos en su campo te\u00f3rico, met\u00f3dico, cultural. Como momento permanente de todo el accio- nar investigativo, implica: la delimitaci\u00f3n te\u00f3ri-ca, cultural y cotidiana que hagamos; qui\u00e9nes y c\u00f3mo delimitamos a los actores; c\u00f3mo y con qu\u00e9 interactuamos; qu\u00e9 preguntamos, c\u00f3mo pregun-tamos, qu\u00e9 recuperamos de la informaci\u00f3n; etc. Es decir, tiene que ver con aquello que est\u00e1 en nosotros, que deviene, permanece y continuar\u00e1.La delimitaci\u00f3n de los actores sociales que inte-ractuamos en el problema delimitado implica la selecci\u00f3n del o los grupos humanos, seg\u00fan el in-ter\u00e9s y alcance de la investigaci\u00f3n, que aporten con informaci\u00f3n de calidad; define para ello el contexto social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural y geogr\u00e1fico de inter\u00e9s, as\u00ed como el grupo etario, procedencia, ocupaci\u00f3n, escolarida d, sexo, etc. de donde provengan dichos informantes. La delimitaci\u00f3n/construcci\u00f3n de categor\u00edas de an\u00e1lisis, con sus correspondientes criterios e in-dicadores pertinentes con las realidades que se investigan: se refiere a la delimitaci\u00f3n y defini-146 investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa La salud y la vida 147 Nivel operativo de an\u00e1lisis/interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n cualitativa Conscientes de los posibles riesgos que tiene la incidencia de la subjetividad de investigadoras e investigadores y con actitud \u00e9tica para supe-rarlos con criterio y rigor cient\u00edfico y cultural, detallamos algunos momentos o fases relevan-tes del momento amplio de procesamiento y que permiten concretar el nivel de descripci\u00f3n de la observaci\u00f3n realizada, sin descartar todas las posibilidades de otros per\u00edodo s que en cada caso se producen, en correspondencia con el proble-ma de investigaci\u00f3n. a) Per\u00edodo de transcripci\u00f3n: se refiere al proceso de vaciar en forma textual la informaci\u00f3n recuperada, a partir de los medios que utili-cemos para obtenerla y que pueden ser ma-nuales o tecnol\u00f3gicos. En este momento se debe organizar los datos cualitativos: graba-ci\u00f3n, rotulaci\u00f3n, compilaci\u00f3n, transcripci\u00f3n, creaci\u00f3n de una base de datos, otros, como tambi\u00e9n la tabulaci\u00f3n manual de la informa-ci\u00f3n. Aqu\u00ed se debe excluir toda posibilidad de intervenci\u00f3n de quien transcribe en las palabras dichas o escritas de las personas in-vestigadas, por lo que se recomienda que la transcripci\u00f3n la realice quien hace la entre-vista. b) Per\u00edodo de lectura del texto transcrito: tiene que ver con la ejecuci\u00f3n de tantas lecturas cuantas sean necesarias para comprender lo que la gente expresa y proceder a realizar segmentaciones, crear v\u00ednculos hipertextua-les y agrupaciones seg\u00fan categor\u00edas y/o cri-terios de an\u00e1lisis. La interpretaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n cualitativa La interpretaci\u00f3n, es un proceso individual de percepci\u00f3n-aprehensi\u00f3n-comprensi\u00f3n-explica - ci\u00f3n de una acci\u00f3n, un decir, un suceso o una cosa a partir del \"gatilleo\" que capta el ser huma-no de su entorno, desde su posici\u00f3n de observa-dor/observado (Maturana, 2003); esto es conce-bir, organizar o expresar de un modo personal las realidades en las que estamos inmersos los seres humanos. Tambi\u00e9n consiste en explicar o declarar, en forma personal, el sentido de algo y principalmente el de un texto. En todo caso, la interpretaci\u00f3n es un proceso que est\u00e1 directamente incidido por la historici-dad, la eticidad, la cultura y el conocimiento que tenga quien la ejecuta, puesto que \"los seres vivos no pueden ser instruidos por el medio, sino que \u00fani-camente \u00e9ste \"gatilla\" las respuestas del primero\" 7. Este proceso aunque es continuo, tiene sus mo-mentos de intensidad m\u00e1xima, cuando se quiere hacer interpretaciones te\u00f3ricas, hist\u00f3ricas, cul-turales, pol\u00edticas de textos y contextos. Cuando el centro de la investigaci\u00f3n cualitativa es la historia misma en sus significados estruc - turales, los recursos para el estudio, la interpre-taci\u00f3n, el an\u00e1lisis y, por ende, la producci\u00f3n de conocimientos, no se puede prescindir de una aproximaci\u00f3n hermen\u00e9utica a las realidades. \"La hermen\u00e9utica, entendida como pr\u00e1ctica de com-prensi\u00f3n, interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n, es un modo general de investigar. Dentro de este marco, se po-dr\u00e1 recurrir a enfatizar un procedimiento sobre los otros o se podr\u00e1n poner en ejercicio varios de ellos\" (Weiss, 1986).momentos posteriores, son temporales y por ello deben ser profundizados y explicados con mayor argumentaci\u00f3n te\u00f3rica y cultural cuan- do la problem\u00e1tica que ahora los suscita se vaya modificando. En el procesamiento de los textos transcritos, hay que diferenciar con suficiente claridad el ni- vel que separa y aproxima a las fases de descrip- ci\u00f3n e interpretaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n la pre- sencia de algunos resultados que, no habiendo sido previstos, sin embargo surgen y son perti- nentes por lo que ameritan ser incorporados; en otro caso y tal vez de mayor complejidad, cons - tituye la identificaci\u00f3n de nuevas unidades de an\u00e1lisis: puesto que, definiciones a \u00faltima hora pueden constituir alteraciones arbitrarias igual que, como se\u00f1ala Orlando Mella, \"cambiar los criterios en el curso de la investigaci\u00f3n, implica po- ner en cuesti\u00f3n todas la decisiones previas que nos llevaron al punto en el que nos encontramos\" (Me-lla, 2003) y por lo tanto, el riesgo de caer en un error bastante t\u00edpico en esta metodolog\u00eda de in- terpretaci\u00f3n/an\u00e1lisis de textos transcritos, que tiende a hacer comparaciones entre unidades que no son comparables o entre criterios que no estuvieron previstos desde la problematizaci\u00f3n y que incluso refutan nuestras premisas. El an\u00e1lisis puede hacerse de manera intelectual- artesanal, para lo cual se requiere una intensa capacidad de lectura cr\u00edtica, de \"ver\" a trav\u00e9s de los ojos de otros y, de distinguir las disfuncio- nes de segundo orden en las pr\u00e1cticas, catego- r\u00edas conceptuales y discursos. En la actualidad se incorpora al an\u00e1lisis de datos cualitativos, las t\u00e9cnicas inform\u00e1ticas como el ATLAS TI, SPSS, entre otras.complejas elaboraciones conceptuales y profun- das interpretaciones, incorporando los diversos y hasta conflictivos puntos de vista que se pro- ducen en cada proceso investigado, mucho m\u00e1s, considerando que \"tendemos a vivir un mundo de certidumbres, de solidez perceptual indisputada, donde nuestras convicciones prueban que las cosas solo son de la manera que las vemos y lo que nos parece cierto no puede tener otra alternativa\" 5, situaci\u00f3n que motiva la necesidad de un cono- cimiento b\u00e1sico sobre las l\u00f3gicas que orientan esas pr\u00e1cticas, interpretaciones e imaginarios de las personas que se expresan en testimonios de sus propias vivencias. El m\u00e9todo en menci\u00f3n, toma del an\u00e1lisis de con- tenido, algunas t\u00e9cnicas de codificaci\u00f3n de cate-gor\u00edas y criterios para disminuir la complejidad de los conceptos y opiniones y hacer operativo el proceso; as\u00ed, se puede utilizar c\u00f3digos, matrices, esquemas, mapas y otros gr\u00e1ficos que ayuden en ese prop\u00f3sito. El proceso exige que, la descrip-ci\u00f3n que se logra de las realidades en un primer momento, sea sometido a reflexi\u00f3n constante en el marco de los apoyos te\u00f3ricos y culturales previamente revisados, acumulados, recreados y estudiados, sin descuidar la potencialidad que esta met\u00f3dica ofrece, relacionada con construc - ciones propias como producto de la misma in-vestigaci\u00f3n y que la enriquece; es decir, lograr formalizaciones, considerando que: \"formalizar es enunciar y argumentar las decisiones conceptua-les y metodol\u00f3gicas, decisiones que son siempre lo-cales, parciales, temporales y, en \u00faltima instancia, arbitrarias\" 6. Ello muestra que los resultados de este tipo de investigaci\u00f3n tienen car\u00e1cter aplica-ble solo a su contexto particular, son parciales y por tanto requerir\u00e1n ser complementados en 5 Maturana, Humberto y Varela, Francisco (2003). El \u00e1rbol del conocimiento: d e las bases biol\u00f3gicas del entendimiento humano, 1\u00b0 Edici\u00f3n, Coedici\u00f3n de Editorial Universitaria y Editorial LUMEN, Buenos Aires. p\u00e1g. 5. 6 Armony, V\u00edctor (1997). An\u00e1lisis de Datos Cualitativos en Ciencias Sociales: Nuevos Enfoques y Herramientas, Buenos Aires. p\u00e1g. 2-7.7 Granda, Edmundo (2009). Integralidad y Vida, en Edmundo Granda ugalde: La Salud y la v ida, Quito. P\u00e1g. 159148 investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa La salud y la vida 149 sibles de alcanzar y de ser asumidas compro- metida y conscientemente, para su puesta en marcha. Elaboraci\u00f3n del informe de la investigaci\u00f3n, este es un proceso formal de varios intentos reconstrucci\u00f3n del informe (elaboraci\u00f3n del discurso de la investigaci\u00f3n), que ser\u00e1n de-batidos, participativamente, hasta asumir en consenso los resultados, que hagan posi-ble el esperado accionar transformador. Para intentar cumplir con todas estas directrices investigativas, como lo plantea Granda, es ne-cesario trabajar alrededor de tres procesos im-portantes: 1. Analizar la constituci\u00f3n de la sa-lud p\u00fablica en cuanto disciplina con pretensi\u00f3n cient\u00edfica y sus presupuestos te\u00f3ricos y metodo-l\u00f3gicos. 2. Discutir las posibilidades de inventar una salud p\u00fablica diferente. 3. Llevar el debate filos\u00f3fico y te\u00f3rico al campo del m\u00e9todo, para lo cual apoyar \u00edan planteamientos como, el de Habermas sobre la doble hermen\u00e9utica y el de Sousa Santos sobre la doble ruptura, co n lo cual cabr\u00eda la posibilidad de encontrar una doble rup- tura en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en salud p\u00fablica con miras a alcanzar, -en acuerdo con De Sousa Santos, un \"conocimiento prudente para una vida decente\" (Granda, 2009). Y, lo m\u00e1s importante en este momento, es que el anhelado accionar transformador no se quede en la esperanza, sino que vaya haci\u00e9ndose ac - ci\u00f3n pr\u00e1ctica desde el momento que se (re)ini-cia la observaci\u00f3n del campo problem\u00e1tico de la Salud P\u00fablica, durante el proceso de problema-tizaci\u00f3n, el desarrollo del proceso de investiga-ci\u00f3n hasta su conclusi\u00f3n. De modo que la acci\u00f3n mejorada y/o transformada, se constituya en una realidad que aporta al mejoramiento de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n investigada.tas para indagar, analizar, decodificar, decons - truir el problema y lograr entenderlo integral-mente, esto es su interpretaci\u00f3n/comprensi\u00f3n/explicaci\u00f3n profunda, amplia, hol\u00edstica, inte-gral, de modo que ello nos posibilite construir propuestas viables y factibles para contribuir en las soluciones del mismo. Para ello: Se contin\u00faa el proceso interactuante con los diversos sectores sociales involucrados en el problema investig\u00e1ndose. Aplicaci\u00f3n de los procedimientos cualitativos y cuantitativos previstos en la met\u00f3dica y metodolog\u00eda del proyecto y los que se vayan generando de acuerdo con la realidad concreta del proble-ma. Interpretaci\u00f3n/An\u00e1lisis recurrente y explica-ci\u00f3n de la informaci\u00f3n emp\u00edrica obtenida y las explicaciones (racionales) epistemol\u00f3gico-te\u00f3ricas y culturales que la explican, en un proceso de interrelaci\u00f3n y configuraci\u00f3n so-lidaria entre los todos los sectores y actores involucrados en el problema investig\u00e1ndose. Discusi\u00f3n sostenida de las interpretaciones construidas en el seno del equipo de investi-gaci\u00f3n. Aqu\u00ed juega un papel b\u00e1sico el enfo-que o visi\u00f3n epistemol\u00f3gica de los/as inves - tigadores/as, puesto que permite \"captar\" posibles rupturas, contradicciones, efectos, omisiones, excesos u otros factores que pue-den distorsionar, segar o direccionar la in-terpretaci\u00f3n. Dise\u00f1o coparticipativo de una Propuesta Alter(n)ativa, proceso que tiene la caracter\u00eds - tica que, en el marco de la coparticipaci\u00f3n di-n\u00e1mica de los sectores investigadores -equi-po responsable y comunidad-, se dise\u00f1en te\u00f3rica, t\u00e9cnica y culturalmente las posibles soluciones a la problem\u00e1tica detectada, de modo que \u00e9stas sean factibles, viables y po- Este per\u00edodo es el m\u00e1s importante del pro-ceso de an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la infor - maci\u00f3n, puesto que en \u00e9l entran en juego los conocimientos consensuados del equipo de investigaci\u00f3n a partir de la delimitaci\u00f3n te\u00f3rica y cultural realizada en el proyecto de investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, entra en juego toda la informaci\u00f3n que va gener\u00e1ndose durante el momento de observaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas cualitativas -y cuantitativas-; as\u00ed como el enfoque ontol\u00f3gico, filos\u00f3fico y epistemol\u00f3gico del equipo de trabajo. Es el momento de teorizaci\u00f3n y construcci\u00f3n del informe de investigaci\u00f3n f) Per\u00edodo de interconexi\u00f3n tecnol\u00f3gica: final- mente, la escuela norteamericana de Inves - tigaci\u00f3n Cualitativa (Chicago 1905), plantea este quinto momento o fase; para lo cual ha dise\u00f1ado algunos paquetes inform\u00e1ticos \"que dan lugar a intercambios entre diferentes sistemas de an\u00e1lisis textual o de otra \u00edndole por - que maximiza la posibilidad de examinar, co- municar, ense\u00f1ar, criticar, comparar, acumular, transponer y adaptar las diferentes maneras concretas de trabajar lo textual\" 9; cuya tenden- cia es lograr la articulaci\u00f3n de diferentes \"ca-jas de herramientas\" te\u00f3ricas y t\u00e9cnicas que quien investiga selecciona y combina seg\u00fan las necesidades particulares de su proyecto y, de su posici\u00f3n filos\u00f3fica frente al problema que investiga y a la investigaci\u00f3n cualitativa, que hace posible una selecci\u00f3n de referentes te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos coherentes con ella. Cuarto momento: ejecuci\u00f3n y socializaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n Dando continuidad al trabajo iniciado en el pro- yecto, se pone en marcha las actividades previs -c) Per\u00edodo de codificaci\u00f3n: puesto que la cali-dad de la informaci\u00f3n recogida puede ser diversa seg\u00fan se trate de datos narrativos, discursivos, documentales, iconogr\u00e1ficos, o del registro de observaci\u00f3n directa, siempre tiene que ver con la posibilidad de utilizar variados c\u00f3digos, que pueden ser: n\u00fame-ros, letras, siglas, palabras iniciales, frases o segmentos del texto, creando un proceso interactivo que facilita luego el momento de interpretaci\u00f3n de los datos textuales, porque relaciona los diversos elementos: indicado-res, criterios y categor\u00edas que componen el texto. d) Per\u00edodo de representaci\u00f3n: tiene que ver con la inclusi\u00f3n de la informaci\u00f3n codificada o seleccionada en herramientas concretas que pueden variar desde matrices o esquemas conceptuales, hasta mapas, gr\u00e1ficos, flujo-gramas, diagramas, etc. seg\u00fan el car\u00e1cter de la investigaci\u00f3n; \u00e9ste es un momento m\u00e1s, que da paso al ingenio del sujeto colectivo investigador, puesto que, si bien podemos aqu\u00ed exponer algunas formas de hacerlo, sin embargo, queda a su criterio la posibilidad de representar la informaci\u00f3n. e) Per\u00edodo de integraci\u00f3n y construcci\u00f3n de resul-tados: \"se refiere a la generaci\u00f3n de los resulta-dos propiamente dichos, o sea los conjuntos de enunciados que responden a un patr\u00f3n de b\u00fas - queda determinado, de tablas de frecuencias, de indicadores estad\u00edsticos, de segmentos textua-les seleccionados en funci\u00f3n de alg\u00fan criterio formal o interpretativo, de l\u00e9xicos parciales o generales, de diagramas que expresan y facili-tan la visualizaci\u00f3n de relaciones, contrastes, distancias, redes, tendencias\" 8; estos resulta- dos son agrupados -seg\u00fan categor\u00eda y crite-rios, o cualquier otra nomenclatura- consi-derando la fuente de informaci\u00f3n de donde proceden. 8 Armony, Op. cit. p\u00e1g. 9 9 Weed M., Op. cit. p\u00e1g. 36-38150 investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica: una propuesta alter(n)ativa Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica, Gu\u00eda para la for - mulaci\u00f3n de un Proyecto de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica, UNL, 1997 Mella, Orlando (2008). Naturaleza y Orien-taciones Te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas de la Inves - tigaci\u00f3n Cualitativa, Santiago de Chile, 1998 Moreno, Alejandro (2003). Historias de Vida e Investigaci\u00f3n. Polit y Hungler (2000). Investigaci\u00f3n Cient\u00edfi- ca en Ciencias de la Salud, 6\u00aa Ed. McGraw-Hill Interamericana, M\u00e9xico. Rueda, Roc\u00edo (1998) Investigaci\u00f3n Cualita-tiva e Hipertexto: Un Encuentro de Narrati-vas Polif\u00f3nicas, Santa Fe de Bogot\u00e1. Ul\u00edn, P ., Robinson, E. y Tolley, E. (2006). In-vestigaci\u00f3n aplicada en Salud P\u00fablica: M\u00e9to-dos Cualitativos, OPS, Washington.Bibliograf\u00eda Armony, V\u00edctor (1998) An\u00e1lisis de Datos Cualitativos en Ciencias Sociales: Nuevos Enfoques y Herramientas, Canad\u00e1. Granda Edmundo, El saber en Salud P\u00fablica en un \u00e1mbito de P\u00e9rdida de antropocentris - mo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gi-co, en Edmundo Granda Ugalde: La Salud y la Vida, Quito, 2009 Granda, Edmundo, Integralidad y Vida, en Edmundo Granda Ugalde: La Salud y la Vida, Quito, 2009 Maturana, Humberto y Varela, Francisco (2003). El \u00e1rbol del conocimiento: De las bases biol\u00f3gicas del entendimiento humano, 1\u00b0 Edi-ci\u00f3n, Coedici\u00f3n de Editorial Universitaria y Editorial LUMEN, Buenos Aires, 2003 Maturana, Humberto (2008). Del ser al ha-cer: Los or\u00edgenes de la biolog\u00eda del conocer, 1ra. Ed. Buenos Aires.La salud y la vida 153 Art\u00edculo 9Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud Mario Rovere1 \"Hoy d\u00eda no existe ninguna corriente importante en las ciencias sociales que afirme que la medicina tenga una completa autonom\u00eda de la sociedad o de las partes, instancias o elementos que constituyen o integran la sociedad. Se entiende que una \"par - te\" \"elemento\" o \"instancia\" de la sociedad como por ejemplo la medicina, es aut\u00f3noma cuando est\u00e1 de- terminada por sus propias leyes\". Juan C. Garc\u00eda \"La Articulaci\u00f3n de la Medicina en la Estructura Social\" Introducci\u00f3n Con la esperanza de haber entendido el esp\u00edritu de este libro y con la perspectiva que otorga la ya cierta distancia en el tiempo desde el falle-cimiento de un amigo, de un pensador y de un luchador imprescindible, intento compartir lo que creo puede resultar una forma propositiva y ojal\u00e1 pertinente de recordar y homenajear su labor incansable y una de sus cualidades m\u00e1s llamativas: su capacidad de hacer pensar, de co-pensar con el otro. Me propongo hablar de las interfaces con Ed- mundo, as\u00ed lo mencionar\u00e9 en este art\u00edculo. Es decir, me propongo reconstruir aquellos innu-merables momentos en que el encuentro gener\u00f3 debate, discusi\u00f3n, di\u00e1logo, conversaci\u00f3n y nue-vas v\u00edas de exploraci\u00f3n acerca de temas espe-c\u00edficos, muchos de los cuales contin\u00faan siendo zonas grises en la construcci\u00f3n de la salud co-lectiva. Lo realmente dif\u00edcil es encontrar qu\u00e9 priorizar, ya que Edmundo era y contin\u00faa siendo funda-mentalmente \"quien te hace pensar\", lo que significa que muchas de las exploraciones son elegidas aqu\u00ed sobre todo por la importancia de su devenir. En consecuencia, este no es un texto nost\u00e1lgico ni documental, sobre todo porque no me voy a referir a textos sino muy especialmen-te a di\u00e1logos, a voces haciendo referencia a la dimensi\u00f3n docente y dicente de un investigador. Salud P\u00fablica y Medicina Social \u00bfun di\u00e1logo imposible? Contextualizaci\u00f3n: Quito, Universidad Central del Ecuador - UCE, comienzo de los 90s. Edmun-do Granda dirige la Escuela de Salud P\u00fablica, hay alumnos ecuatorianos, peruanos y colombianos.\u00bfQu\u00e9 es lo que puede hacer un referente de la medicina social ingresando a la direcci\u00f3n de una Escuela de Salud P\u00fablica? Para contestar esta pregunta vale la pena remon- tarse a algunas d\u00e9cadas atr\u00e1s, ya que, a mitad de los 70s, desde el -por entonces poderoso y pro-gresista n\u00facleo de recursos humanos de la OPS, se est\u00e1 discutiendo el rol de la salud p\u00fablica. 1 Mario Rovere. Argentino. M\u00e9dico especialista en Administraci\u00f3n de Servicios de Salud de la Universidad Nacional de Salta. Diplomado en Salud P\u00fablica de la Universidad de Buenos Aires. Residencia en Salud Internacional OPS/OMS. Actualmente es el Director de la Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica de la Universidad Nacional de Rosario.154 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 155 Pero el conector principal iba a ser un di\u00e1logo que se estableci\u00f3 en Venezuela a\u00f1os antes entre un planificador y un compa\u00f1ero de ALAMES epidemi\u00f3logo, referente de la medicina social. En otras palabras, pusimos en escena la matriz que poco tiempo antes hab\u00edan desarrollado Pe-dro Luis Castellanos y Carlos Matus, que hab\u00eda quedado plasmada en algunos textos de escasa circulaci\u00f3n, y que ya estaba en los primeros bo-rradores del libro de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de recursos humanos en salud que Edmundo ayu-d\u00f3 a concretar, y que al poco tiempo iba a salir como texto del Programa PALTEX; exactamente en 1993, por esas cosas de la vida, el mismo a\u00f1o que el Banco Mundial sac\u00f3 su controversial libro \"Invertir en Salud\". La matriz y las formas de uso transductivas (deductivo-inductivas) que aplicamos entonces nos permiti\u00f3 imaginar que hab\u00edamos encontra-do una piedra angular no solo del al parecer im-posible di\u00e1logo Medicina Social-Salud P\u00fablica, sino adem\u00e1s de las habitualmente contrapues - tas miradas t\u00e9cnicas vs. pol\u00edticas, institucional vs. social e incluso la m\u00e1s elusiva relaci\u00f3n \"pen-samiento y acci\u00f3n\" que, sin embargo contin\u00faa constituyendo la base conceptual de la planifi-caci\u00f3n. Determinantes sociales del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n; una deconstrucci\u00f3n desde las demandas de la pr\u00e1ctica Asociado con los festejos del bicentenario en un texto reciente,2 Lucio Picabea hace referencia a la presencia en la Buenos Aires de 1806 de un tal Carlos Guezzi, al que describe como \"m\u00e9di-co esclavista\". Guezzi, nacido en 1769, se hab\u00eda graduado de M\u00e9dico en la Universidad de Tu-r\u00edn, hab\u00eda desarrollado su pr\u00e1ctica profesional muchos de ellos muy calificados, y al que tuve el privilegio de ser invitado a participar. Edmundo sab\u00eda muy bien que el debate epide- miolog\u00eda tradicional vs epidemiolog\u00eda social ha- b\u00eda que darlo, y lo dio con fuerza. Pero al llegar al momento de los instrumentos de interven- ci\u00f3n, la maestr\u00eda ofrec\u00eda lo mismo. Solo estaban disponibles en el pa\u00eds y/o en el plantel docente profesores de administraci\u00f3n, en el mejor de los casos de administraci\u00f3n p\u00fablica, pero con fre- cuencia de administraci\u00f3n privada. \u00bfDe qu\u00e9 manera pod\u00eda conciliarse un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud que llevara hasta las complejas determinaciones sociales del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n a escala individual y colectiva, si luego se iban a desplegar herra- mientas de intervenci\u00f3n acotadas y resignadas, que dan por aceptadas, que asumen como un simple supuesto todas esas determinaciones? Aunque la analog\u00eda pueda parecer simplista, la situaci\u00f3n remedaba esa \u00e9poca (la actual por ejemplo) en que la tecnolog\u00eda ofrece refinamien-tos diagn\u00f3sticos sofisticados para enfermedades que tienen el mismo pron\u00f3stico y tratamiento que antes. Tampoco parec\u00eda posible trabajar sobre el \u00fani- co supuesto de una lucha pol\u00edtica por fuera del Estado cuando la mayor\u00eda de los alumnos prove- n\u00edan de la administraci\u00f3n p\u00fablica, de los servi- cios de salud o de la seguridad social, y buscaban fundamentalmente herramientas para trabajar adecuadamente dentro de ella. Fue all\u00ed que surgi\u00f3 el espacio para compartir los relativamente recientes debates y aportes de la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica o situacional, tal como hab\u00eda sido instalada por autores tan diversos como Carlos Matus, Mario Testa, Juan Jos\u00e9 Ba- rrenechea y Emiro Trujillo. y el aislamiento de los subcomponentes \u00edgneos y explosivos, aplic\u00f3 un dispositivo anal\u00f3gico con las profesiones de salud: medicina, enfermer\u00eda, salud p\u00fablica, aislando sus componentes co-mercializables y separ\u00e1ndolos prolijamente de cualquier contaminaci\u00f3n con componentes de connotaci\u00f3n ambiental o social. Desde fines de los 60's y durante los 70s, en el marco de los estudios sobre ciencias socia-les, medicina y educaci\u00f3n m\u00e9dica, resulta claro que, al menos en las facultades de medicina, la salud p\u00fablica reimpulsada por el desarrollismo no era un aliado para el fortalecimiento de esta relaci\u00f3n; que la salud p\u00fablica hab\u00eda devenido tan positivista y en consecuencia refractaria a las ciencias sociales como la medicina, y que el surgimiento de la medicina social era necesario tanto para recuperar tradiciones (por ejemplo tras la figura de Rudolph Virchow), como para contraponer enfoques modelos y mapas concep-tuales. Edmundo era un profundo conocedor de ese de- bate y contaba con elementos privilegiados para comprenderlo, ya que hab\u00eda sido alumno de la maestr\u00eda de medicina social de la Universidad Estatal de R\u00edo de Janeiro entre 1973 y 1975. All\u00ed no solo hab\u00eda interactuado con los autores y las perspectivas m\u00e1s progresistas de la \u00e9poca, sino que tambi\u00e9n se involucrar\u00eda en la exposici\u00f3n a los autores que ayudaron a los partidos de iz - quierda m\u00e1s ortodoxos de Italia y de Brasil a se-pararse de la ortodoxia, incorporando miradas e incluso docentes de la talla de Michel Foucault, entre otros. Pero adem\u00e1s, ya siendo un disc\u00edpulo y colabo- rador directo de Juan C\u00e9sar Garc\u00eda, realiza en 1977 un diploma de Planificaci\u00f3n en salud, jus - tamente en la John Hopkins University. En consecuencia, cuando en el a\u00f1o 1990 lleg\u00f3 a la Direcci\u00f3n de la Escuela en la Universidad Central del Ecuador, empez\u00f3 un debate dentro de \u00e9l que se extendi\u00f3 a sus docentes y alumnos, La salud p\u00fablica hab\u00eda surgido como campo aca-d\u00e9mico en la segunda d\u00e9cada del siglo veinte con la expl\u00edcita incidencia y el \"apoyo\" orientado de la Fundaci\u00f3n Rockefeller. Esta fundaci\u00f3n, invir - tiendo una parte del excedente del gran negocio de la estandarizaci\u00f3n de los subproductos del petr\u00f3leo (Standard Oil, literalmente estanda-rizando los componentes del petr\u00f3leo), decide ampliar la influencia que ya hab\u00eda ganado en la educaci\u00f3n m\u00e9dica hacia la creaci\u00f3n de una Es - cuela de Salud P\u00fablica, la que, luego de un orien-tado concurso, recae en la Universidad Johns Hopkins, en Baltimore, EE.UU. Los motivos profundos de esta decisi\u00f3n han sido develados por Elizabeth Fee en su documentado estudio sobre la historia de Johns Hopkins y la Fundaci\u00f3n Rockefeller. Tratando de aparentar cierta objetividad, la fundaci\u00f3n organiza un con-curso entre Universidades, pero la decisi\u00f3n ya es - taba tomada, considerando que Abram Flexner -el mismo \"reformador-disciplinador de la edu-caci\u00f3n m\u00e9dica\"- era parte del jurado. Los otros concursantes, como la Universidad de Columbia en Nueva York o la Universidad de Harvard en Boston, ya hab\u00edan perdido antes de comenzar, por no ofrecer suficientes garant\u00edas de colocar la salud p\u00fablica bajo control m\u00e9dico, como s\u00ed, en cambio, parec\u00eda garantizarlo Hopkins. Flexner o la Rockefeller (el hermano de Flexner formaba parte del board o cuerpo directivo de la Fundaci\u00f3n) operaron entonces una doble y se-cuencial operaci\u00f3n tendiente a aislar a la medici-na primero, y a la salud p\u00fablica, adicionalmente a la enfermer\u00eda, de cualquier exposici\u00f3n a las ciencias sociales, a cualquier inquietud o pers - pectiva social, una tendencia que era muy fuerte en la segunda mitad del siglo XIX y que el positi-vismo estrechamente asociado a las necesidades del capital consigui\u00f3 neutralizar. Resulta interesante pensar que la fundaci\u00f3n creada a partir de los excedentes de una empre-sa que se enriqueci\u00f3 con la estandarizaci\u00f3n de los subproductos del petr\u00f3leo m\u00e1s \"confiables\" 2 Picabea, L. (2009). 1807 \u00bfPor qu\u00e9 Buenos Aires no es Buenos Aires City? Platt Grupo Editor, Buenos Aires.156 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 157 cativo y transformador. Para ello debo retornar a algunas d\u00e9cadas atr\u00e1s, cuando con Edmundo nos planteamos uno de los dilemas m\u00e1s intere-santes para el -siempre dif\u00edcil- di\u00e1logo entre me-dicina social y salud p\u00fablica (si es que acaso este di\u00e1logo es posible). S\u00e9 que resulta tentador explorar si el construc - to \"salud colectiva\" generado por la academia y la pr\u00e1ctica pol\u00edtica en Brasil, constituye la res - puesta a este \"dilema\" y si realmente ofrece una s\u00edntesis superadora de esta polaridad, lo que in-tentar\u00e9 discutir al final del art\u00edculo. Los determinantes sociales del proceso salud-enfermedad-atenci\u00f3n, un para- digma en acci\u00f3n \"El administrador de salud del que hablamos...[es] un profesional que interpreta que la pr\u00e1ctica admi-nistrativa con objetos y sujetos, con conocimientos, cosas y voluntades. En esa medida, se interpreta que concibe la administraci\u00f3n como un proceso en el que juegan las caracter\u00edsticas humanas. En otras palabras, este administrador ya ha aprendido algo m\u00e1s de las ense\u00f1anzas de la administraci\u00f3n cl\u00e1sica \"cient\u00edfica\" o de las propuestas neocl\u00e1sicas y buro-cr\u00e1ticas, y camina hacia su constituci\u00f3n como anti-bur\u00f3crata\". Edmundo Granda 1993 3 A riesgo de reiterar, enfatizamos que en la ciu-dad de Quito, durante la d\u00e9cada de los 90 y desde la maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Uni-versidad Central del Ecuador, Edmundo Granda hab\u00eda logrado, a trav\u00e9s de un cambio curricular profundo, desestructurar todo el aparato diag-n\u00f3stico que la epidemiolog\u00eda y la demograf\u00eda cl\u00e1-sica suelen proveer, impulsando en los alumnos una rica reflexi\u00f3n que ascend\u00eda la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos de salud enfermedad estre-Sin embargo, no dejo de especular que puede re-sultar un documento desalineado de la corrien-te principal de producci\u00f3n de la OMS -lo que, de paso, sirve para especular sobre donde est\u00e1 hoy esa organizaci\u00f3n, si el informe liderado por Marmot le queda a la izquierda-, porque permi-te colocar el tema en algunas agendas, aun para poder discutirlo o denunciarlo, especialmente en espacios a donde no hubiera llegado o no se hubiera facilitado una discusi\u00f3n sobre determi-nantes, especialmente en una \u00e9poca en que la aplanadora cultural de la globalizaci\u00f3n parece haber naturalizado las inequidades, las diferen-cias y las injusticias. El hecho de que este documento haya influi- do de alguna manera en la decisi\u00f3n de Brasil de crear una Comisi\u00f3n de Determinantes de la Salud a nivel del Gabinete Nacional, me parece tambi\u00e9n un avance interesante, al menos de la concepci\u00f3n intersectorial de respuesta a los de-terminantes de la salud, similar a la posici\u00f3n institucional del programa \"Fome Zero\" y mues - tra, desde mi punto de vista, que el documento puede utilizarse como un dispositivo para vol-ver a instalar el debate de los determinantes, ampliando las audiencias propias de la medicina social. Sin embargo, no es con Marmot o con la OMS con quien desear\u00eda argumentar o contra-argu-mentar -ya que reitero que en los documentos de la reuni\u00f3n de M\u00e9xico de 2008 est\u00e1n los prin-cipales ingredientes y all\u00ed est\u00e1 planteado lo sus - tancial de este debate-, sino con el concepto mis - mo, en tanto nos interpela en la interpretaci\u00f3n y en el sentido con el cual ha entrado en nuestras pr\u00e1cticas en salud. Pienso, por ello, concentrarme en los usos habi- tuales del concepto DSPSEA y su potencial expli-hace a los siguientes argumentos: i. Resulta una clara canibalizaci\u00f3n del concepto, sin ninguna referencia a la producci\u00f3n latinoamericana re- conocida mundialmente, ni a los referenciales de los autores del materialismo hist\u00f3rico en los que se basa; ii. Se configura como un renova- do cl\u00e1sico del idealismo de la socialdemocracia, en este caso, adem\u00e1s, europeo, y por definici\u00f3n auto centrado; y iii. La ideolog\u00eda se filtra cla- ramente por la renovada ausencia de jerarqu\u00edas en los determinantes. Vale la pena recordar que se trata de una operaci\u00f3n que se emparenta con aquella intentada en el pasado con la aplicaci\u00f3n del \"enfoque de riesgo\". Resulta igualmente preocupante entender la responsabilidad que se asume cuando se invita descontextualizadamente a metas sociales tan importantes como \"reducir las desigualdades en una generaci\u00f3n\" sin ning\u00fan an\u00e1lisis serio sobre qu\u00e9 produce, reproduce y multiplica las des - igualdades, como si los actores, y sobre todo los modos de producci\u00f3n involucrados en esta re- producci\u00f3n, pudieran desvanecerse por el mero efecto de nuestros buenos deseos o con solo un acto de adscripci\u00f3n voluntaria de los gobiernos del mundo a la base material en la que se sus - tentan. En consecuencia, llamar a \"luchar contra la dis - tribuci\u00f3n desigual del poder, el dinero y los re- cursos\" desde un documento internacional, sin an\u00e1lisis de actores, de correlaciones de fuerza, sin formas concretas de organizaci\u00f3n y, quiz\u00e1s lo que es peor, sin recuperar los movimientos sociales y pol\u00edticos que por m\u00e1s de dos siglos han luchado contra el aparato por excelencia que produce desigualdad, levantando banderas que se han expresado en t\u00e9rminos similares, resulta una mezcla de ingenuidad e idealismo siempre peligrosa, porque deja la sensaci\u00f3n de algo que se funda de la nada, pasteurizando conceptos al enunciar descontextualizadamente nociones que \"se gastan o se desgastan\" en el uso de las palabras, sin definir campos ni caminos concre- tos para la acci\u00f3n.en \u00c1frica, m\u00e1s precisamente en Mozambique, y hab\u00eda arribado a uno de los principales puertos de importaci\u00f3n, Buenos Aires, con una cierta fortuna, pasando a ser socio de una empresa im-portadora, claro est\u00e1 que de esclavos. Qued\u00e9 maravillado de la construcci\u00f3n \"m\u00e9dico es - clavista\" y pens\u00e9 inmediatamente en Edmundo y lo que no har\u00eda con este concepto. La naturalidad con la que el autor lo utiliza invita a preguntarse si esta ser\u00eda la forma como el propio profesional se presen-tar\u00eda por esa \u00e9poca, y, claro est\u00e1, no se puede dejar de especular sobre c\u00f3mo los historiadores, dentro de doscientos a\u00f1os, se referir\u00e1n a los m\u00e9dicos contem- por\u00e1neos. El constructo Determinantes Sociales del Proce- so Salud Enfermedad Atenci\u00f3n -DSPSEA, cons - tituye una identidad, una marca de la medicina social y de la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica, desde hace al menos tres d\u00e9cadas, especialmente en Am\u00e9rica Latina, y en consecuencia debo y quiero partir de la valoraci\u00f3n y el reconocimiento de lo que ha generado, genera y generar\u00e1, como un verdadero divisor de aguas, cuando de \"abrir\" o de \"cerrar\" los an\u00e1lisis de lo que ocurre en salud y en la rea-lidad social se trata. Las reflexiones que se presentan aqu\u00ed no inten- tan establecer un debate con los autores que han logrado instalar este concepto, sino sobre todo discutir sobre los usos corrientes de este t\u00e9rmi-no, sus aplicaciones y sus consecuencias. Contextualizo que la \u00e9poca en que este art\u00edculo se est\u00e1 escribiendo est\u00e1 un tanto marcada a\u00fan por la estela que levant\u00f3 el dictamen de la co-misi\u00f3n sobre determinantes sociales -que tuvo su figura m\u00e1s visible en Michael Marmot- que fue lanzado como documento de la OMS en el 2008, y las reacciones diversas que ha desper - tado, frente a las cuales debo expresar enf\u00e1ti-camente que coincido con las fuertes y funda-das cr\u00edticas que realiz\u00f3 la reuni\u00f3n de ALAMES, M\u00e9xico 2008 (pueden consultarse a trav\u00e9s de www.alames.org ), muy especialmente en lo que 3 Granda E. Algunas reflexiones sobre la concretizaci\u00f3n y contextualizaci\u00f3n de la realidad en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en salud colectiva en Edmundo Granda, La Salud y la v ida Volumen 2. Quito, noviembre 2009.158 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 159 la comprensi\u00f3n de las estrechas relaciones entre las diferentes esferas de la vida, y no hablamos en la pr\u00e1ctica de la relaci\u00f3n de la salud con \"lo social\", ya que consideramos a la salud absoluta - mente inserta, atravesada y formando parte de la misma esencia de lo que llamamos social. 4 En una primera deconstrucci\u00f3n del uso o uti-lizaci\u00f3n de la matriz que nos ocupa, intenta-mos abrir el juego que Jes\u00fas Ib\u00e1\u00f1ez denomin\u00f3 \"transductivo\". Es decir, la matriz pod\u00eda usarse al mismo tiempo \"remontando (r\u00edo arriba)\" en forma inductiva desde lo m\u00e1s fenom\u00e9nico y sin-gular, o irse \"desprendiendo (r\u00edo abajo)\" en for - ma deductiva de lo general a lo particular, de lo genoestructural a lo funcional. Se encuentra priorizado el recorrido deductivo que conecta los problemas con el modo de pro-ducci\u00f3n, que refuerza la perspectiva de la medi-cina social es el camino deductivo, pero tambi\u00e9n es cierto que, con frecuencia, la \"distancia\" a los problemas reales y cotidianos de salud resulta mucho m\u00e1s mediada, es decir, cuenta con una cadena m\u00e1s larga de determinaciones que las que la matriz permite o contiene, y en ocasio-nes, con una formaci\u00f3n social d\u00e9bil, el ejercicio encuentra en los plano-espacios de las sobrede-terminaciones explicaciones ret\u00f3ricas, o que re-miten r\u00e1pidamente a una suerte de monocausa-lidad determin\u00edstica. Por otra parte, la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la matriz con sentido inductivo permite con frecuencia verificar el grado de endogamia o \"nacionalis - mo\" del pensamiento en salud, ya que resulta imposible, o a veces simplemente caricatural, la forma en que se intenta conectar los fen\u00f3menos de salud con otras esferas de la vida. El problema que se quiere enfrentar, con fre-cuencia se encuentra en un espacio singular y se manifiesta a trav\u00e9s del movimiento en el plano de los flujos de producci\u00f3n, que resultan habi-tualmente m\u00e1s fenom\u00e9nicos y visibles. Decimos \"habitualmente\", porque algunas condiciones excepcionales, como las que generan las crisis, pueden hacer fenom\u00e9nicas o visibles las estruc - turas y aun las genoestructuras. Esta idea que asocia visible con flujos y movi- mientos que configura un elemento central de la construcci\u00f3n de problemas, a su vez conecta con la paradoja de la propia l\u00f3gica de los problemas que intersecta fuertemente subjetividad con ob-jetividad o base material. Si el problema se constituye como una brecha entre una realidad observada y una realidad de-seada o valorada, entonces el objeto (que podr\u00eda ser objetivo, real, ya sea material o simb\u00f3lico) es subjetivado como \"objeto problematizado\". El car\u00e1cter de lo visible lo volvemos a encontrar en el mismo origen de la palabra \"objeto\", en su etimolog\u00eda: 0b-iectum -siendo el sufijo iectum per se una ra\u00edz que se constituye en toda una encrucijada para la planificaci\u00f3n y que remite a movimiento. Lo que tiene movimiento, tra-yectoria (tra-iectum,) por su propia movilidad llama la atenci\u00f3n del observador. Pero adem\u00e1s, el ob del observador remite a la necesidad de un sujeto (a su vez sub- iectum) que mira, y con su mirada lo construye como objeto \"ob-iectum\". Una forma A de aplicaci\u00f3n habitual de la matriz de planos y espacios ha permitido y ha genera - do innumerables exploraciones que, por acerca - mientos progresivos, han permitido incrementar Debemos a ese f\u00e9rtil di\u00e1logo una matriz de ex - plicaci\u00f3n de problemas que permite conectar el cotidiano de los problemas de salud con las explicaciones de la realidad que se manifiestan en \"otros planos y espacios,\" y que ahora me permito recordar aqu\u00ed, no solo con sentido de homenaje, sino sobre todo por sus aplicaciones actuales y sus potencialidades futuras. Pero \u00bfpor qu\u00e9 reducir el complejo debate de los determinantes a una matriz? B\u00e1sicamente porque es a trav\u00e9s de este instru- mento que logr\u00e1bamos generar las interacciones que parec\u00edan necesarias para articular conoci-miento y acci\u00f3n de formas que tratar\u00e9 de ir ex - presando a lo largo del documento. La matriz pensada originalmente para identifi- car diferentes planos y espacios de explicaci\u00f3n de la \"producci\u00f3n\" de realidad se organiz\u00f3 en forma de intersecciones: La intersecci\u00f3n del plano de las reglas con el espacio de las determinaciones generales con-figura el plano-espacio donde residen las sobre-determinaciones, que est\u00e1n b\u00e1sicamente conec - tadas con el modo de producci\u00f3n, y de all\u00ed se van desprendiendo otros planos y espacios con explicaciones mediadoras, de jerarqu\u00eda habitual-mente menor, hasta llegar a las explicaciones m\u00e1s fenom\u00e9nicas o inmediatas. chamente vinculados a la comprensi\u00f3n de la so-ciedad como un todo. En esa \u00e9poca (y aun hasta la fecha) los posgrados en Salud P\u00fablica no consegu\u00edan, en su matriz cu-rricular, salir de una cierta copia del molde de la planificaci\u00f3n tradicional (o quiz\u00e1s de la propia cl\u00ednica), con la l\u00f3gica diagn\u00f3stico/tratamiento, en la cual, a grandes rasgos, el diagn\u00f3stico es sin\u00f3nimo de epidemiolog\u00eda y el tratamiento es sin\u00f3nimo de gesti\u00f3n. En el nuevo curr\u00edculo de la Universidad Central del Ecuador se hab\u00eda llevado a la pr\u00e1ctica una operaci\u00f3n que permit\u00eda repensar con c\u00f3digos de la medicina social el diagn\u00f3stico, lo que, como un efecto indirecto hab\u00eda agrandado la despro-porci\u00f3n que separa habitualmente los diagn\u00f3s - ticos y las herramientas de intervenci\u00f3n. De esta forma la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica queda- ba \"contestada \" y \"contrastada\" con t\u00e9cnicas y herramientas de gesti\u00f3n que, en t\u00e9rminos ge-nerales y a pesar de distintas adecuaciones y maquillajes, encuentran su inspiraci\u00f3n en el es - tudio del management de las empresas privadas, b\u00e1sicamente norteamericanas. Frente a esta posibilidad, surge el di\u00e1logo, que se prolong\u00f3 por muchos a\u00f1os, en donde la llave de articulaci\u00f3n que consideramos m\u00e1s oportuna fue la de conectar epidemiolog\u00eda social con pla-nificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, aprovechando la din\u00e1mi-ca producci\u00f3n de la \u00e9poca, expresada en los ya mencionados autores Testa, Barrenechea, Tru-jillo o Matus. La necesidad de encontrar una bisagra, un dis - positivo de ensamblaje, entre la primera parte diagn\u00f3stica, anal\u00edtica, y la segunda, m\u00e1s estra-t\u00e9gica y operacional, nos remiti\u00f3 a una matriz, simple y compleja a la vez, que hab\u00eda visto la luz en un art\u00edculo del bolet\u00edn de Epidemiolog\u00eda de la OPS y que constitu\u00eda el producto de una fruc - t\u00edfera interacci\u00f3n entre los aportes de la epide-miolog\u00eda cr\u00edtica de Pedro Luis Castellanos y los de un planificador como Carlos Matus. Plano de los flujos Espacio de lasdeterminaciones generalesEspacio particular Espacio singularPlano de las acumu- laciones Plano de las reglas 4 Seguimos en ese sentido las reflexiones recientes de Bruno Latour en su libro La Teor\u00eda del Actor-Red; Reensamblando lo Social, de Editorial Manantial, 2008.160 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 161 viamente a trav\u00e9s de Laclau, haciendo referencia \u00faltima al uso que Hegel hac\u00eda de estos concep-tos. Los espacios (singular-particular y general) son espacios de autonom\u00eda relativa, tal como ocu-rre, por ejemplo con el propio sector salud, que podr\u00eda, en alg\u00fan caso, considerarse un espacio singular de los diversos sectores del Estado, o de las diversas esferas de la propia vida en so-ciedad. Pero al hacer menci\u00f3n a Hegel, queda algo m\u00e1s claro que el concepto va un poco m\u00e1s all\u00e1, ya que en la conceptualizaci\u00f3n de este fi-l\u00f3sofo, cada espacio representa, de alguna ma-nera, una \"negaci\u00f3n\" de los otros espacios. Este concepto de negaci\u00f3n, clave en su concep-ci\u00f3n de la dial\u00e9ctica, ayuda a entender la for - ma en que se construye la endogamia o hasta el \"nacionalismo\" del sector salud, \"negando\" al menos parcialmente su esencia social. Pero, como plantea Juan C\u00e9sar Garc\u00eda en nuestro ep\u00ed-grafe, har\u00e1 falta que cada espacio pueda definir su propia legalidad (en nuestro caso las reglas) para ser considerado un espacio de autonom\u00eda, y, para ser precisos, en ning\u00fan pa\u00eds la profesi\u00f3n m\u00e9dica detenta un poder que devenga de su or - ganizaci\u00f3n deontol\u00f3gica sino de leyes (en conse-cuencia, legalidades muy por fuera del espacio singular de la salud) de ejercicio profesional que avalan esta y otras profesiones de la salud. De esta forma, los l\u00edmites entre espacios consti- tuyen fronteras relativas, o, si se quiere, mem-branas m\u00e1s o menos permeables o semipermea-bles, con poros que quienes tienen intereses corporativos en el sector se empe\u00f1ar\u00e1n en ce-rrar hasta construir una cultura, \"un medio in-terno\" que parezca poder ignorar el afuera, y que para la medicina social a contracorriente resulta imprescindible y consustancial abrir, \"airear\" e interconectar. En un intento de conciliaci\u00f3n de esta aparente disparidad o camino dicot\u00f3mico, puede recor - darse la pr\u00e9dica del \"joven Matus\", cuando, en sus primeros trabajos y buscando nuevas s\u00ednte-sis, hablaba de \"politizar lo t\u00e9cnico y tecnificar la pol\u00edtica\" como una funci\u00f3n central de la planifi-caci\u00f3n estrat\u00e9gica o situacional. El cap\u00edtulo final de uno de sus primeros libros, quiz\u00e1s el m\u00e1s profundo y epistemol\u00f3gicamente m\u00e1s denso, \"Planificaci\u00f3n de y Uto-p\u00eda\", se\u00f1alando \"despu\u00e9s de todo, hacia d\u00f3nde se camina es m\u00e1s importante que c\u00f3mo se camina....Se puede marchar bien, con eficiencia, en forma r\u00e1-pida, segura y perseverante...Hacia un abismo. Lo mismo se puede hacer desordenada e ineficazmente. Pero, al final, el \"menor costo\" de la primera opci\u00f3n no tiene significado, si la meta perseguida resulta ser un desastre.\" 5 Esta frase, incluida en un texto producido a fi-nes de los 70's denunciando la l\u00f3gica de la cons - trucci\u00f3n tecnocr\u00e1tica, vino a constituirse en una profec\u00eda de lo que ocurrir\u00eda en la d\u00e9cada de los 90\u00b4s, donde pod\u00edamos observar a centenares de \"t\u00e9cnicos\" de la salud p\u00fablica sumarse a los debates instrumentales para mejorar la eficacia y la eficiencia de reformas sectoriales de conse-cuencias claramente regresivas, aun cuando mu-chos de ellos, quiz\u00e1s los m\u00e1s experimentados, eran plenamente conscientes que esas reformas conduc\u00edan a un desastre, como lo muestra la his - toria reciente de Am\u00e9rica Latina y lo expresa de manera paradigm\u00e1tica la experiencia de Colom-bia. De d\u00f3nde salieron los planos y espacios es algo dif\u00edcil de reconstruir, especialmente por algunas tendencias de los trabajos de Matus a no refe-renciar fuentes. Sin embargo, podemos decir que la idea de los espacios nos hab\u00eda llegado pre-no deben hacer un posgrado de salud p\u00fablica, pero aun as\u00ed, queda por definir qui\u00e9n gestiona los servicios de salud que configuran un c\u00famu- lo concreto de recursos, de financiamiento, de tecnolog\u00eda y, sobre todo, de personas que dedi- can su vida a \"trabajar en salud\". Estas personas concretas hemos ido construyendo condiciones para que, aunque resulte una utop\u00eda, se libre un cierto \"forcejeo\" -en el sentido que Bourdieu le da a esta categor\u00eda como organizadora de un campo- que permite al menos imaginar que el derecho a la salud es uno de los resultados posi- bles; claro est\u00e1 que la prevalencia de la atenci\u00f3n de la salud como mercanc\u00eda puede tambi\u00e9n ser otro resultado posible. En otras palabras, el mismo derecho a la salud, en sus expresiones m\u00e1s totalizantes, puede re- sultar literalmente imposible dentro de las de- terminaciones del modo de producci\u00f3n, y sin embargo, cierta gradaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de este derecho se da en diferentes \"dosis\" en la medida en que existen tensi\u00f3n, confrontaci\u00f3n, lucha, alianzas, abogac\u00eda, con la participaci\u00f3n de diferentes actores y en diferentes escenarios. Tambi\u00e9n este autor nos ayuda a poner en cues - ti\u00f3n el propio \"habitus\" del personal de salud -hoy a\u00fan moldeado por el referencial flexneria- no- como un determinante que no imposibilita, pero ayuda a explicar las enormes dificultades de cambiar al sector salud desde adentro de las instituciones. Lo que, en palabras de Foucault, se expresa cuando afirma que el sujeto es pro- ducto del poder o, m\u00e1s comunicacionalmente, que \"el sujeto est\u00e1 sujetado\". Tambi\u00e9n parece estar claro que desde la propia recuperaci\u00f3n de la figura de Rudolph Virchow y su involucramiento directo en la pol\u00edtica de su \u00e9poca, la medicina social interpreta que las batallas deben darse por dentro y por fuera del marco del propio sector salud, llegando abierta- mente hasta los espacios de la disputa pol\u00edtica, la justicia, los congresos, los partidos pol\u00edticos, la calle. Por ende, la utilizaci\u00f3n metaf\u00f3rica del largo viaje del salm\u00f3n (r\u00edo abajo y r\u00edo arriba) utiliza-da por Ib\u00e1\u00f1ez, contribuy\u00f3 a encontrar una so-luci\u00f3n transductiva (inductiva-deductiva) que permite que la matriz se pueda construir y leer en ambos sentidos, constituyendo cierta forma de consistencia o de evaluaci\u00f3n de la coherencia del ejercicio. Volviendo a nuestro di\u00e1logo con Edmundo, e in- tentando \"jugar\" colocando el debate Medicina Social-Salud P\u00fablica en el debate, parec\u00eda claro la tendencia de la Salud P\u00fablica a traccionar ha-cia el polo \"singular-funcional\" y la tendencia de la medicina social a traccionar hacia el polo \"genoestructura-espacio de las determinaciones generales\". Pero \u00bfqu\u00e9 suced\u00eda cuando esta polaridad se exa- minaba desde el punto de vista de las posibilida-des de intervenci\u00f3n? El polo de menor potencia explicativa se volv\u00eda el de mayor posibilidad de intervenci\u00f3n, y, casi por definici\u00f3n, el polo de mayor potencia explicativa se volv\u00eda el de menor posibilidad de intervenci\u00f3n, al menos dentro del espacio de las determinaciones intr\u00ednsecas de las instituciones p\u00fablicas de salud. Por supuesto que esta complejidad y este ejer - cicio est\u00e1n a su vez autoreferencialmente de- finidos. Se puede hacer un postgrado de salud p\u00fablica para explicarles a los alumnos por qu\u00e9 Plano de los flujos Espacio de las determinaciones generalesEspacio particular Espacio singularPlano de las acumu- laciones Plano de las reglas 5 Matus, C. (1980). Planificaci\u00f3n de Situaciones; Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. M\u00e9xico.162 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 163 Al utilizar esta matriz en forma simplificada, surge una tendencia a asociar las explicaciones y las conexiones que ligan las diversas explicacio-nes entre s\u00ed y con el problema analizado, como si de relaciones causales se tratara, lo que remite a su vez a una l\u00f3gica muy utilizada en la epidemio-log\u00eda tradicional de multicausalidad. Nos referimos al tipo de vinculaci\u00f3n que se da dentro de cada \"explicaci\u00f3n\" y entre ellas; rela-ciones que no son causales ni casuales, sino rela-ciones de determinaci\u00f3n; una forma de relaci\u00f3n entre variables que supone una relaci\u00f3n muy particular. Las determinaciones se entraman en redes ex - plicativas que, conectando una serie de actores y factores, ayudan a comprender c\u00f3mo y por qu\u00e9 el problema se produce, se sostiene, tiende a cre-cer o se reproduce.o jugadores que concurren y al mismo tiempo, al forcejeo y a la \"complicidad de base\", con reglas, formalizadas o no, que sostienen un campo. 6 En todo caso, en esta estructura de tres planos, que podr\u00eda repetirse en diferentes ciencias con mayor o menor \u00e9xito (fisiol\u00f3gico-anat\u00f3mico-ge-n\u00e9tico o consciente, subconsciente e inconscien-te), se repite un molde que intenta operativizar debates mucho m\u00e1s complejos, al acercarse al campo de las ciencias sociales y la filosof\u00eda y los debates que en ella se sostienen. Cuando se busca aplicar esta matriz a alg\u00fan pro- blema complejo de salud, se organiza la estruc - tura explicativa a trav\u00e9s de una serie de actores o factores que operan como determinantes de di-ferente grado y est\u00e1n, en consecuencia, ligados por una relaci\u00f3n de producci\u00f3n con el objeto o la realidad problematizada.la existencia de fuertes corporaciones o por la existencia de organismos internacionales de sa-lud que, con frecuencia, intencionalmente o no, ayudan a la configuraci\u00f3n de una representaci\u00f3n de autonom\u00eda relativa del sector. Igualmente compleja es la estructuraci\u00f3n en tres planos que fueron mutando en las sucesivas obras que se explicitan por primera vez en \"Pla-nificaci\u00f3n de Situaciones\", la obra de Carlos Ma-tus con m\u00e1s inspiraci\u00f3n habermasiana para al-gunos, al mismo tiempo escrita en condiciones gramscianas -concebida en la c\u00e1rcel de Ritoque-. En la pr\u00e1ctica, los planos surgen con la tr\u00edada fenosituaci\u00f3n, fenoestructura y genoestructura, en donde Matus juega con conceptos que vienen de sus propias discusiones, entre otros compa-\u00f1eros de prisi\u00f3n pol\u00edtica, con Clodomiro Almei-da, con Humberto Maturana y Francisco Varela, los dos \u00faltimos reconocidos cient\u00edficos de la bio-log\u00eda experimental y especulativa. En trabajos posteriores hay referencias m\u00e1s volcadas a la econom\u00eda, cuando denomina los planos con los nombres de: producci\u00f3n o flujos de hechos, acumulaciones (que permiten esa producci\u00f3n) y reglas (que permiten esas acumu-laciones). En un sentido parecido, Bourdieu en su definici\u00f3n de campo hace referencia a: i. La l\u00f3gica de la visibilidad del campo; ii. Los agentes Pero adicionalmente -y continuando con la dia-l\u00e9ctica hegeliana- si el espacio singular es una negaci\u00f3n del particular, y el particular es una negaci\u00f3n del espacio general, se configura aqu\u00ed una doble negaci\u00f3n -lo que constituye en reali-dad una afirmaci\u00f3n. Esto emparenta de manera paradojal al espacio singular con el general. Si la l\u00f3gica de los espacios la trasladamos a los terri-torios que quedan delimitados por la existencia de diferentes instancias del Estado (por ejemplo local, nacional, internacional), el concepto de \"doble negaci\u00f3n = afirmaci\u00f3n\" puede verse en la articulaci\u00f3n y hasta en la alianza que se produce entre lo global y lo local cuando se intenta debi-litar el Estado naci\u00f3n. Del mismo modo, podemos ver al sector salud circulando en diferentes espacios, desde lo local hasta lo global, articulando con m\u00e1s facilidad -el caso de la atenci\u00f3n primaria ser\u00eda al respecto paradigm\u00e1tico- que cuando se plantea cualquier invitaci\u00f3n a la intersectorialidad o a la partici-paci\u00f3n social. En ese sentido, aunque salud se instale como un espacio formalmente inserto en la pol\u00edtica y en la transversalidad de un gobierno o de un Estado cuando hablamos de un Ministerio de Salud, la endogamia de este sector salud puede ser reforzada tanto por la cultura del sector, por 6 Bourdieu, P . (1998). Cosas d ichas. Editorial Gedisa. Barcelona.Denominaci\u00f3n inicial de C. Matus para caracterizar la \"situaci\u00f3n\"Denominaciones posteriores del mismo autorReferencias en la noci\u00f3n de \"campo\" de P . Bourdieu Fenosituaci\u00f3n Flujos de hechosProducci\u00f3nJuego, forcejeo o disputa de capital simb\u00f3lico Fenoestructura Acumulaciones Jugadores y el capital simb\u00f3lico en disputa Genoestructura Reglas (escritas y no escritas) Reglas de juego(sosteniendo el campo por la complicidad de base de los jugadores)General Planos / espacios Funcional Estructural Geno estructuralParticular SingularProblema164 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 165 das como de determinaci\u00f3n. En una misma red explicativa que cambia de planos y esferas, pue-den coexistir, entre otras, formas de asociaci\u00f3n de factores, relaciones causales, co-causales, de determinaci\u00f3n y de condicionamiento. Quiz\u00e1s el elemento m\u00e1s complejo y exigente no se d\u00e9 entre diferentes formas de entender o ex - plicar la realidad, sino en el duro contraste entre potencia explicativa y capacidad de transforma-ci\u00f3n. Hemos visto an\u00e1lisis relativamente simples desencadenando procesos de cambio complejos, y explicaciones muy sofisticadas que no desem-bocan en ning\u00fan cambio profundo, e incluso en ocasiones paralizan. En consecuencia, el par antag\u00f3nico verdadero-falso se sobreimprime en forma imperfecta con el par \u00fatil/in\u00fatil, que vali-dan o no en la pr\u00e1ctica la calidad de las hip\u00f3tesis y especulaciones previas a la acci\u00f3n. Si queremos graficar qu\u00e9 relaci\u00f3n existe entre matriz explicativa y dise\u00f1o de acci\u00f3n, puede su-ponerse que si las explicaciones determinaban el problema en el sentido de posibilitarlo, debe existir alguna forma de interferir esas relaciones de producci\u00f3n en alguno de los planos y espacios En otras palabras, las relaciones de determina-ci\u00f3n configuran formas ambivalentes que al mis - mo tiempo posibilitan y limitan, y es esa misma ambivalencia la que hace tan complejo trabajar y/o resolver problemas dentro de un marco de determinaciones. El problema de la ambivalencia del v\u00ednculo de determinaci\u00f3n en la d\u00edada \"posibilita y limita\" intenta ayudar a comprender la complejidad del \"amarre\" entre lo determinante y lo determina-do y las enormes dificultades para cuestionarlo y/o para desalojarlo. \u00bfTrabajar desde el marco o desde fuera? \u00bfCon o contra la determinaci\u00f3n? \u00bfEn las grietas y explo-tando los grados de libertad? Las respuestas no pueden ser uniformes, ya que dependen fuerte-mente de las condiciones objetivas y subjetivas dentro de las cuales la relaci\u00f3n se da. Los ejemplos pueden ser m\u00faltiples, como el ca-r\u00e1cter ambivalente de la determinaci\u00f3n cuando analizamos el complejo m\u00e9dico industrial. Por la propia construcci\u00f3n del concepto, parece que solo podr\u00eda analizarse lo que lucra, lo que fuer - za, lo que limita o lo que inviabiliza, pero si no se tiene en cuenta lo que permite, lo que pro-duce y lo que lo legitima y sus relaciones con la medicina en su forma actual, no hay forma de comprender c\u00f3mo es que crece, se reproduce y se perpet\u00faa. Mario Testa, quien denomina a estas relaciones \"posibil\u00edsticas\", lo pon\u00eda en t\u00e9rminos m\u00e1s comu-nicacionales: \"el conductismo constituye una concepci\u00f3n insultante del ser humano ...pero lo m\u00e1s insultante es que en muchas ocasiones funciona\". 8 No todas las relaciones en la red explicativa de un problema complejo deben ser conceptualiza-sobre la que vale la pena hacer un cierto \"zoom\" y analizar en mayor detalle. En el gr\u00e1fico siguiente puede ampliarse la ex - plicitaci\u00f3n sobre qu\u00e9 quiere decir cada flecha, y se puede ver c\u00f3mo la explicaci\u00f3n de la que se parte puede, en una red explicativa, comportar - se como un determinante -determina a-, lo que significa que, al mismo tiempo, le marca el es - pacio de lo posible y posibilita la explicaci\u00f3n del estado actual de aquello que es -determinado por-. Cuando decimos que A le marca el espacio de lo posible a B, estamos diciendo al mismo tiempo varias cosas, que B est\u00e1 limitado en su existen- cia y posibilidad de ocurrir por A; que tiene gra- dos de libertad que puede utilizar de diferentes maneras (incluso contra la determinaci\u00f3n de A); que lo que B haga (o no haga), en cierta forma condiciona la eficacia de A como determinante; que hay configuraciones (B6) que no son posi- bles dentro de las relaciones de determinaci\u00f3n, al menos en ese lugar y en ese momento dado, y, lo que es m\u00e1s complejo: que B mismo puede existir o ser viable por la propia determinaci\u00f3n de A. Hablamos de polaridades en las que lo que de- termina pueden ser cosas (factores), o pueden ser personas individuales o colectivas (actores); y, del mismo modo, lo que es determinados tambi\u00e9n pueden serlo. La diferencia b\u00e1sica de una relaci\u00f3n de factores y una relaci\u00f3n de actores (pudiendo crear todas las combinaciones de determinaci\u00f3n (relaci\u00f3n factor-factor, relaciones factor-actor, relaciones actor-factor, relaciones actor-actor) es que los factores tienen comportamientos -conocidos o no, predecibles o no-, pero los actores desplie- gan estrategias, lo que complejiza enormemen- te el juego y hace ingresar al ejercicio un alto grado de incertidumbre. Vale la pena a\u00f1adir una dimensi\u00f3n que mencio- na Bruno Latour en uno de sus \u00faltimos libros 7, en donde dice que \"los objetos pueden tener ca- pacidad de agencia\". Entendiendo que agencia aqu\u00ed remite a capacidad de influencia o inciden-cia. Esto podr\u00eda traducirse como que a veces los sujetos interact\u00faan entre s\u00ed mediatizados por objetos, y a veces uno entra en colisi\u00f3n con fac - tores sin identificar f\u00e1cilmente qu\u00e9 actores es - t\u00e1n detr\u00e1s de esos factores. Por poner un ejemplo sencillo: Es m\u00e1s frecuen- te escuchar a personas en el sector salud que se quejan del presupuesto que se les ha asignado, que encontrar personas que identifican o bus - can identificar qui\u00e9nes y c\u00f3mo asignan ese pre-supuesto. Un elemento clave, en consecuencia, es definir adecuadamente qu\u00e9 significan las conexiones que se establecen entre el conjunto de explica-ciones que pueden generar una verdadera \"red explicativa\", que se construye en conjunto; qu\u00e9 significa cada \"salto\" de plano y de espacio en la explicaci\u00f3n, y qu\u00e9 ocurre entre cada explicaci\u00f3n. Esto \u00faltimo remite a una relaci\u00f3n m\u00e1s compleja, CONDICIONA GRADOS DE LIBERTAD DETERMINA= POSIBILITA Y LIMITAB6 NO B1 B2 AB3 B5 7 Latour, B. (2009). La Teor\u00eda del Actor Red. Ed. Manantial.8 Intervenci\u00f3n en el Seminario Internacional de Recursos Humanos OPS/CESS Rosario Argentina 1987. 166 Encrucijadas y complicidades epistemol\u00f3gicas para pensar la salud La salud y la vida 167 ricana de Punta del Este a principios de los 90's, y que aplicamos en diversos talleres en la Uni-versidad Central, en la Universidad de Cuenca y en la de Loja, o los aportes a la conceptualiza-ci\u00f3n de la salud internacional. En todos los casos, el privilegio de haber sido alcanzado por un torbellino de ideas, de apor - tes epistemol\u00f3gicos, de lecturas estimulantes, entremezclados con un afecto entra\u00f1able que solo \u00e9l pod\u00eda expresar, y que no solo en su mo-mento, sino que ahora mismo, al escribir estas notas -que resultan obviamente de mi exclusiva responsabilidad-, me hacen sentir que contin\u00fao siendo estimulado por un di\u00e1logo que no ha aca-bado.diversos escenarios de Am\u00e9rica Latina y que culmin\u00f3 en La Paz, en donde coincidimos en el apoyo al proceso transformador boliviano des - encadenado por Evo Morales y liderado en salud por la compa\u00f1era Nila Heredia Miranda, conti-nuado hasta casi su fallecimiento, por la inten-sa cooperaci\u00f3n que, aun enfermo, mantuvo en Bolivia, acompa\u00f1ando a muchos funcionarios que hab\u00edan sido sus alumnos, y especialmente apoyando y aprendiendo de la nueva residencia de salud familiar con interculturalidad. Esta u otras producciones perfectamente po- dr\u00edan haber sido escogidas en este texto como los di\u00e1logos sobre el desarrollo de la educaci\u00f3n m\u00e9dica que comenzamos en la reuni\u00f3n paname-Compartimos con Edmundo la creencia de que en Brasil, hasta cierto punto, se ha redefinido una s\u00edntesis superadora de las contradicciones salud p\u00fablica-medicina social a trav\u00e9s del cons - tructo salud colectiva. Sin embargo el concepto no se ha generalizado en Am\u00e9rica hispana, y en el propio Brasil se percibe cierta expectativa de recuperar la fuerza del concepto de medicina so- cial una vez que se perciben claramente los l\u00edmi- tes de una reforma sanitaria que no discute sus bases social-dem\u00f3cratas. Las recientes expre- siones de las principales asociaciones protago- nistas de la reforma ante el cambio de gobierno parecen expresarse en ese sentido. 9 \u00bfSer\u00e1 entonces que cuando hablamos de salud p\u00fablica y medicina social hablamos de un di\u00e1lo-go imposible, o hablamos quiz\u00e1s de una tensi\u00f3n necesaria? En \u00faltimo caso, podr\u00edamos asumir, con cierta comprensi\u00f3n comparativa, que estamos en una situaci\u00f3n bastante parecida a la de las figuras pioneras de la medicina social a mitad del si-glo XIX, cuando el capitalismo mostraba sus contrastes m\u00e1s chocantes y los derechos de los trabajadores eran casi inexistentes. Si conside-ramos que actualmente el capitalismo globaliza-do nos ha retrotra\u00eddo en m\u00faltiples escenarios a esas condiciones, parece que nuevamente toca luchar, desde dentro y desde fuera de las institu-ciones, para que el derecho a la salud no sea una mera declaraci\u00f3n discursiva, y las muertes, las enfermedades y las discapacidades evitables no sean un costo marginal a pagar por un supuesto progreso, que adem\u00e1s parece conducir a ritmo acelerado hacia la destrucci\u00f3n del planeta. Al compartir estas reflexiones que comenzaron en Quito a fines de los 80's, se fund\u00f3 para m\u00ed una amistad entra\u00f1able que me honra, y un di\u00e1-logo estimulante y provocativo que se reiter\u00f3 en que sean posibles para ese lugar y ese momento dado, y para tratar de generar cambios que per - mitan acumular capacidades como para avanzar hacia determinantes que est\u00e1n por el momento fuera de alcance, pero sin perderlos nunca de vista. Las explicaciones que \"por el momento\" han que - dado por fuera del espacio de una posible inter - venci\u00f3n, como resultado de la propia acci\u00f3n y/o de un cambio en la correlaci\u00f3n de fuerzas, pue - den ser retomadas luego, aun cuando algunas, por su propia definici\u00f3n, puedan parecer inmuta - bles o inmodificables. A veces hace falta un arco de tiempo suficiente para verificar cu\u00e1ntas deter - minaciones inmutables se desvanecen en el aire. A modo de conclusiones Los determinantes del proceso salud-enfer - medad atenci\u00f3n a nivel individual y colectivo resultan una herramienta fundamental para la comprensi\u00f3n, la explicaci\u00f3n, la intervenci\u00f3n y el desarrollo de estrategias frente a problemas hipercomplejos. 9 Ver en Observatorio por el Derecho a la Salud www.alames.org materiales producidos en el contexto de la asunci\u00f3n de la nueva presidenta Dilma Rouseff, entre ellos la declaraci\u00f3n del CEBES: A sa\u00fade no Brasil e o S uS no novo governo.La salud y la vida 169 Art\u00edculo 10Edmundo Granda, educador Margarita Velasco Abad1 Edmundo Granda pas\u00f3 buena parte de su vida en la academia -desde 1969 hasta la se- mana anterior a partir, en el 2008-, formando salubristas. Esta actividad ser\u00eda parte de su pa-pel como pensador y gestor de recursos huma-nos. Su influencia como educador y pensador se extendi\u00f3 as\u00ed por Centro y Sudam\u00e9rica. Formando investigadores y gestores, lograba unir aquello que ser\u00eda su obsesi\u00f3n: la teor\u00eda que permite la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica y profunda de la realidad para un fin concreto, terrenal y presen-te con la transformaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la sa-lud p\u00fablica como v\u00eda para lograr la equidad de la salud y el mejoramiento de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n. Este art\u00edculo tiene como objetivo reconstruir su fundamental papel como maestro suscitador de cambios interiores en sus estudiantes para lograr cumplir con uno de los fines de su vida: integrar el deber ser con el poder ser. En sus pa- labras: \"incentivarlos a construir en el presente la so\u00f1ada igualdad socialista del futuro reflexionando e interviniendo en el abigarrado accionar del aho-ra\" (OPS, 2002, 324). Para la elaboraci\u00f3n de este art\u00edculo, hemos con- signado los testimonios de varios exalumnos y compa\u00f1eros de trabajo que laboraron con \u00e9l -por un espacio de 20 a\u00f1os-en el Curso de Es - pecializaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Salud, CEIAS, la Escuela de Salud P\u00fablica y el Instituto Superior de Postgrado en Salud P\u00fablica de la Universidad Central del Ecuador 2. EL CEIAS: el punto de partida Desde 1979, la tarea de Edmundo Granda se liga a la construcci\u00f3n de un espacio en el cuarto nivel de educaci\u00f3n de la universidad p\u00fablica. Es all\u00ed cuando participa en la creaci\u00f3n y desarrollo del primer curso de postgrado de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecuador y el primero en el campo de la salud p\u00fa-blica en el pa\u00eds: el CEIAS. A partir de este curso -en el caso de esta universidad estatal ecuato-riana-, en las dos d\u00e9cadas siguientes prolifera-r\u00edan no solo postgrados en las \u00e1reas cl\u00ednicas qui-r\u00fargicas, sino en las de salud p\u00fablica. Edmundo Granda, junto a Jaime Breilh, propo- nen en 1979 la creaci\u00f3n del Curso de Postgra-do en Investigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n - CEIAS como una respuesta, desde Ecuador y desde la educaci\u00f3n, a la nueva crisis mundial del capita-lismo que afecta a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. 1 Margarita Velasco Abad. Ecuatoriana. Licenciada en Enfermer\u00eda por Universidad Central del Ecua-dor. Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n P\u00fablica con especialidad en Pol\u00edticas P\u00fablicas por la Fundaci\u00f3n G\u00e9tulio Vargas, Brasil. Es docente e investigadora universitaria. Directora de la Fundaci\u00f3n Observa-torio Social del Ecuador. 2 M\u00f3nica Padilla, Eduardo Puente, Narcisa Calahorrano, Roc\u00edo Segovia, Magdalena Galindo y C\u00e9sar Chal\u00e9n prestaron sus testimonios desde su experiencia como alumnos, compa\u00f1eros de trabajo y amigos para la elaboraci\u00f3n de este art\u00edculo.170 Edmundo Granda, educador La salud y la vida 171 de debilitar el avance te\u00f3rico de esta maestr\u00eda y probablemente el peligro de ser \"engullida por este mercado\" (op. cit.). En este recorrido siempre est\u00e1 la indagaci\u00f3n permanente del intelectual ligado a los servicios de salud, queriendo transformarlos a partir del quehacer distinto y comprometido de sus ope-radores. Por eso es posible que, en el fondo, la b\u00fasqueda permanente de Granda en su docencia fuera, por un lado, descifrar el nuevo rol del sa-lubrista, y por el otro, con esa imagen, construir con sus estudiantes la trayectoria de s\u00ed mismos. Esa ruta, \u00e9l la defini\u00f3 como un transitar desde \"el salubrista interventor-t\u00e9cnico normativo hacia el salubrista int\u00e9rprete e intermediador\" (MSP/ OPS, 2009,150-170). Ese tr\u00e1nsito implicaba dirigir la mirada sobre ac - tores individuales y sociales que construyen su salud y su vida en su diario vivir. All\u00ed, dec\u00eda Ed-mundo, el salubrista juega dos papeles. Uno, in-terpretando las maneras c\u00f3mo los actores cons - truyen sus saberes y desarrollan las acciones relacionadas con la salud y tambi\u00e9n con la en-fermedad. Otro, intermediando con los \u00e1mbitos cient\u00edficos, pol\u00edticos y econ\u00f3micos para apoyar la elevaci\u00f3n de los niveles de vida y de salud. El n\u00facleo de su pensamiento era: trabajar por la sa-lud y no por la enfermedad, lo que tra\u00eda tambi\u00e9n modificaciones te\u00f3rico metodol\u00f3gicas en las que se embarc\u00f3 para poder utilizar la met\u00f3dica en la aprehensi\u00f3n de la realidad de los servicios, en su transformaci\u00f3n y en la formaci\u00f3n en el trabajo. All\u00ed quiz\u00e1s est\u00e1n tambi\u00e9n sus grandes aportes: c\u00f3mo dise\u00f1ar la met\u00f3dica de la transformaci\u00f3n. C\u00f3mo colocar a la educaci\u00f3n en el coraz\u00f3n mis - mo de los procesos de trabajo. C\u00f3mo desalienar al trabajador de la salud y mantenerlo alerta, analizando, proponiendo, cuidando y atendien-do a la salud de los colectivos. Sin embargo, si tan solo hubiese sido este su ob- jetivo, estar\u00edamos dejando de lado aquello que hace que hoy sus compa\u00f1eros y sus ex estudian-En un pa\u00eds que no tiene antecedentes de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en medicina social, formar investigadores \"para conocer la reali-dad y para apoyar el empe\u00f1o de construir la realidad de la ciencia en salud colectiva\". Formando personal capaz de adquirir los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas necesarias para la trans - formaci\u00f3n del proceso salud-enfermedad. Para ello, ense\u00f1ar a planificar y administrar la salud es fundamental. Para superar la proyecci\u00f3n tecnicista se propone el estudio de la teor\u00eda de la organizaci\u00f3n, relacionando t\u00e9cnicas particulares con procesos generales. \"La propia pr\u00e1ctica de administraci\u00f3n puede transformarse en una cantera de continua pro-ducci\u00f3n de conocimientos, superando la activi-dad rutinaria y burocr\u00e1tica\". Incluyendo la reflexi\u00f3n sobre las leyes que rigen la \"anatom\u00eda y fisiolog\u00eda social\", a trav\u00e9s de las ciencias sociales y filos\u00f3ficas, para en-contrar un marco conceptual que permita la real explicaci\u00f3n del proceso salud enferme-dad. Integrando la teor\u00eda con la pr\u00e1ctica, porque \"es en la pr\u00e1ctica donde los estudiantes deben buscar la validez de los conocimientos aprendi-dos en el postgrado y descubrir los vac\u00edos que dificultan el camino de la investigaci\u00f3n\". Sin embargo, estos planteamientos, como \u00e9l mismo lo dir\u00eda 23 a\u00f1os m\u00e1s tarde, no logran realizarse en toda su dimensi\u00f3n. \"...El CEIAS no ayud\u00f3 a sus graduados, ni a los servicios ni a la po-blaci\u00f3n a organizar respuestas adecuadas y posibles para cambiar esta realidad\" (OPS, 2002). Proba-blemente por ello su b\u00fasqueda no cej\u00f3. Gener\u00f3 una nueva experiencia en la Universidad Nacio-nal de Loja, donde la MAPASU-2 (II Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica de la Universidad de Loja) \"intent\u00f3 interpretar el accionar sin dejar de lado la teor\u00eda que le ayudar\u00eda a explicar dicha acci\u00f3n\". A su crite-rio, el contexto del mercado educativo de la d\u00e9-cada del noventa, aparecer\u00eda como el gran riesgo De la amalgama planteada por los dos autores, es posible identificar el planteamiento de Ed- mundo en su campo espec\u00edfico: una nueva ad- ministraci\u00f3n/planificaci\u00f3n y la integraci\u00f3n del pensamiento te\u00f3rico con la pr\u00e1ctica. El entorno de la crisis en la que nace el CEIAS es visto por Granda y Breilh como una posibilidad para la reconstituci\u00f3n del pensamiento y pr\u00e1ctica que sustentan el proyecto hist\u00f3rico de los sectores populares, situaci\u00f3n que se hace presente desde dos d\u00e9cadas antes de la creaci\u00f3n del CEIAS. Granda y el CEIAS son tambi\u00e9n el resultado de una importante propuesta sobre medicina social generada desde M\u00e9xico y R\u00edo de Janeiro, preci-samente en los posgrados que all\u00ed se han creado y donde se forman algunos profesionales ecua- torianos. Por tanto, el CEIAS nace para unirse al empe\u00f1o mancomunado de Am\u00e9rica Latina en la formaci\u00f3n de personal de salud p\u00fablica de nuevo cu\u00f1o. La propuesta latinoamericana de la salud colectiva hace una lectura cr\u00edtica del capitalismo y sus instituciones, incluida la salud p\u00fablica. Se- \u00f1ala que \u00e9sta, al haberse transformado en un brazo del Estado, tan solo hab\u00eda logrado enten-der aquellos aspectos ligados con la enfermedad que posibilitan el crecimiento del capital y del poder e ideolog\u00eda de las clases dominantes. La alternativa que se planteaba deb\u00eda buscar una aproximaci\u00f3n ligada con los verdaderos reque-rimientos de las clases m\u00e1s necesitadas, en la forma de poderes democr\u00e1ticos y en el desarro- llo de productos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos relacionados (OPS, 2002, 323). En los objetivos del s\u00edlabus del CEIAS de 1990, es posible responderse, en buena medida, a la pregunta fundamental: \u00bfqu\u00e9 buscaba Granda en su quehacer como educador? \u00bfC\u00f3mo entabla \u00e9l la relaci\u00f3n entre la Universidad, el pensamiento social de la salud y la formaci\u00f3n? La respuesta que \u00e9l coloc\u00f3 en este entonces fue: Formando personal capaz de interpretar la realidad de la salud colectiva en el Ecuador. Esta crisis, a criterio de estos dos intelectuales, determinaba cambios sustanciales en todos los renglones de la vida social, incluidos el pensa- miento, la pr\u00e1ctica y la formaci\u00f3n del personal de salud (UCE, 1990). La crisis de finales de los a\u00f1os 1970 hace posi- ble vislumbrar la disminuci\u00f3n de los gastos del Estado en salud, pasando su costo a la pobla- ci\u00f3n, sobre todo porque esa salud, la de la alta tecnolog\u00eda, no puede mantener los altos precios de su pr\u00e1ctica \"cientificista\" (UCE, 1990, 4-14). Edmundo y Jaime afirman que el marco te\u00f3rico funcionalista se derrumba y se busca en la fe- nomenolog\u00eda la legitimaci\u00f3n te\u00f3rica de su nueva proyecci\u00f3n. Los sectores democr\u00e1ticos, frente a ello, buscan derroteros m\u00e1s cient\u00edficos que den cuenta del proceso salud - enfermedad en sus m\u00faltiples relaciones y determinantes. El objeti- vo de dichos sectores es explicar integralmente los determinantes de la salud-enfermedad y sus posibilidades de vida y de muerte. Por tanto, son las condiciones de trabajo y consumo las que modulan las posibilidades y l\u00edmites de la repro- ducci\u00f3n de la fuerza de trabajo y los perfiles de salud - enfermedad. Estas reflexiones, que son la esencia del pen- samiento sanitario colectivo, comprueban que desde Sudam\u00e9rica -y retomando los plantea-mientos precursores de los sanitaristas que li-garon las condiciones de vida y el entorno a los procesos salud enfermedad- se plantea un nue- vo paradigma de la salud. La comprensi\u00f3n de la salud ligada al trabajo, al ambiente, al objeto que el hombre transforma, al lugar que los sujetos ocupan en las clases sociales y en su sitio entre dominados y dominadores, es un salto cualitati- vo de la salud p\u00fablica inspirada en Level y Clark, y su cadena de transmisi\u00f3n de la enfermedad. \"La salud consumo y distribuci\u00f3n, es poder pol\u00edtico, es Estado. Los servicios de salud participan de la din\u00e1mica de la distribuci\u00f3n y son m\u00e1s eficaces cuan- do el pueblo puede participar en ellos\", se lee en el Plan de estudios del CEIAS de 1990. 172 Edmundo Granda, educador La salud y la vida 173 es criticar con cari\u00f1o, as\u00ed tengas que decir lo m\u00e1s duro, siempre que sea con cari\u00f1o. No hagas sentir a la otra persona inferior o mal.\" Roc\u00edo Segovia, Quito, diciembre, 2010. Ep\u00edlogo Las voces de sus exalumnos y la aproximaci\u00f3n a su quehacer como maestro demuestran c\u00f3mo Edmundo Granda, durante su vida, guard\u00f3 una gran coherencia entre su ser social y su ser in-dividual. Un intelectual militando por la salud p\u00fablica. Ni divo ni prepotente, la ant\u00edtesis de estos defectos -por eso mucho m\u00e1s brillante y suscitador- : un pensador de la salud p\u00fablica, con una capacidad de cuestionamiento del sis - tema, un gran lector para actualizar su mirada y su pr\u00e1ctica marxista del quehacer de la salud. Un pensador sin resquemores para incorporar a su reflexi\u00f3n la filosof\u00eda y el pensamiento de autores totalmente actuales. Edmundo tornaba perma-nentemente contempor\u00e1nea a su mirada y eso transmit\u00eda. Por todas estas caracter\u00edsticas, logr\u00f3 superar la visi\u00f3n cerrada, dogm\u00e1tica, del pensa-dor peque\u00f1o, del activista de barricada, por la de un ser humano cuyo espacio vital es y ser\u00e1 absolutamente dif\u00edcil de ser llenado. Granda fue un comprometido, no consigo mis - mo, sino con un mundo diferente, un mundo nuevo, creyendo en la formaci\u00f3n de los seres hu-manos. Con una capacidad para, a su vez, ver las capacidades de los otros y marcarlos. Un provo-cador para romper la conformidad y tumultuar evoluciones hacia al mundo que \u00e9l ve\u00eda. \u00c9l fue la cometa que nos jalaba a todos para que llegue-mos lo m\u00e1s alto posible...nombr\u00f3 una serie de autores y de enrevesadas teo-r\u00edas, que me dej\u00f3 loco (por alguna raz\u00f3n siempre me han atra\u00eddo las teor\u00edas enrevesadas). El caso es que desde ese momento me plante\u00e9 como objetivo entrar al Curso de Especializaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud (CEIAS). \u00bfQu\u00e9 recuerdo m\u00e1s del Edmundo? Creo que sus gestos cuando se esforzaba por comunicar algo. Parec\u00eda como si qui- siera expresarlo con todo su cuerpo, con todo su ser, con la vida, como \u00e9l dec\u00eda.\" C\u00e9sar Chal\u00e9n, Anc\u00f3n, 23 diciembre, 2010. \"Yo siempre me pregunt\u00e9 c\u00f3mo fue que el Edmundo me subi\u00f3 al tren de su vida, en donde estaban sus colegas, estudiantes, autores, pensadores. Tuvimos oportunidad de trabajar en much\u00edsimos \u00e1mbitos, juntos. El vio en m\u00ed y yo en \u00e9l una dimensi\u00f3n de conjunci\u00f3n. \u00c9l, intelectual, pensador, fil\u00f3sofo. Yo, una funcionaria del Ministerio de Salud, ligada a la pr\u00e1ctica cotidiana... Yo fui una privilegiada por ser tomada en cuenta por Edmundo como una parte de su vida, y haber trabajado con \u00e9l, un honor m\u00e1s. Efectivamente el Edmundo est\u00e1 presente aqu\u00ed, y siempre lo necesitamos cuando hay los problemas m\u00e1s graves, ya que \u00e9l nos hubiera ayudado o lo hu-biera resuelto. Cada una de sus acciones ha marcado nuestras vidas, y la m\u00eda especialmente.\" Magdale- na Galindo, 2010. \"Cuando llegamos a la Maestr\u00eda del CEIAS, senti- mos que alguien nos hab\u00eda jalado la alfombra y no sab\u00edamos en qu\u00e9 momento \u00edbamos a tocar tierra. El trabajo del Edmundo era ponerte la tierra para que vayas aterrizando seg\u00fan las propias individua- lidades. No hac\u00eda que seas parte de su pensamiento, sino que vayas descubriendo lo que t\u00fa eras. Una de las cosas m\u00e1s lindas que escuch\u00e9 de Edmundo fue en una reuni\u00f3n de estudiantes, cuando \u00e9l nos dijo que si algo ten\u00edamos que hacer cuando criticamos, quer\u00edamos y deb\u00edamos trabajar. Eso hizo con noso- tros. Edmundo ten\u00eda la capacidad de hacer crecer a la gente junta y estando feliz; era un l\u00edder nato\" (Segovia, Roc\u00edo, 2010). Otra de sus peculiaridades era su \"formidable ca- pacidad de entrega que no he visto en nadie; \u00e9l se entregaba naturalmente y eso marc\u00f3 a la gente que lo rodeaba, por eso era muy querido. Todas las cr\u00edti-cas que nos daba eran constructivas y nos ayudaba a reflexionar con el conocimiento y hacia donde po-d\u00edamos mejorar\" (Puente, Eduardo, 2010). \"A m\u00ed me impact\u00f3 su solidaridad, en tantas cosas que caminamos juntos. Otra caracter\u00edstica que me emocionaba era la forma de enfrentar las cosas, en-frentar lo que no le gustaba y tomar el toro por los cuernos con una sensibilidad y una elegante forma de decir, siempre buscando salidas y alternativas\" (Calahorrano, Narcisa, 2010). Tambi\u00e9n, desde su sabidur\u00eda, el amar mucho al pa\u00eds, buscar que salga adelante, lo cual lo logr\u00f3 con la salud p\u00fablica, y que salga y se posicione a su vez en Latinoam\u00e9rica (Padilla M\u00f3nica, 2010). Por mirar al otro y ponerse en el lugar del otro, ten\u00eda, con sus estudiantes, la capacidad para darse cuenta cuando uno estaba mal o ten\u00eda problemas, y se involucraba para ayudarte; te-n\u00eda una facilidad para que t\u00fa puedas comentarle c\u00f3mo te sent\u00edas. \"Uno tiene que aprender a amar y a soportar el dolor\", nos dec\u00eda (Segovia Roc\u00edo, 2010). Las vivencias: \u00bfqui\u00e9n era el maestro Edmundo Granda? \"Desde 1982, de estudiante de medicina ya hab\u00eda o\u00eddo hablar y le\u00eddo algo de \u00e9l. Fue en un taller de Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n que lo vi por pri-mera vez con su pantal\u00f3n y saco negros, talla \u00fanica (muchas veces m\u00e1s lo vi con el mismo traje). Lue-go me entrevist\u00e9 con \u00e9l en su oficina del CEAS, me tes lo quieran tener vivo, a su lado, para reflexio-nar el presente, para emprender proyectos im-posibles mirando las formas por donde podr\u00edan hacerse realidad. Construir seres humanos En la estrategia de Edmundo Granda, la cons - trucci\u00f3n de estos actores sociales que mediar\u00edan en los servicios hacia la transformaci\u00f3n, estuvo cargada de una inmensa humanidad. Transfor - mar al otro con ternura, sin temor a ser duro pero nunca arrogante. Quiz\u00e1s esa fue la m\u00e1xima ense\u00f1anza para aquellos que educamos apren-diendo de nuestros estudiantes. Granda, a criterio de sus alumnos, \"ten\u00eda un ta- lento inigualable para sacar lo mejor de ellos mis - mos, \u00e9l iba por el lado que no logr\u00e1bamos ver y que era el preciso. Un mentor que sabe qu\u00e9 hacer en una situaci\u00f3n determinada para cambiar el rumbo. Ri-guroso y disciplinado con la producci\u00f3n de lo que \u00e9l hac\u00eda, a pesar de su estado de salud, mental o psi-col\u00f3gico del momento\". M\u00f3nica Padilla -su alum- na y colega en OPS- recuerda que en la \u00faltima presentaci\u00f3n a la que ella asisti\u00f3, Granda afirm\u00f3 que \"hab\u00eda que cambiar tres cosas: la mirada, la in- terpretaci\u00f3n y la acci\u00f3n. La acci\u00f3n deber\u00eda crear la institucionalizaci\u00f3n\" (Testimonio, 2010). Cuando se indaga sobre sus caracter\u00edsticas do- centes, salta en primer lugar esa imbricaci\u00f3n natural -para \u00e9l- entre su sabidur\u00eda y su senci-llez. Esa humanidad de la que todos y todas po-demos traer evidencias part\u00eda de \"una capacidad \u00fanica y profunda para sacar al otro. No importaba si ese otro estaba equivocado o en desacuerdo, Ed-mundo lo usaba para seguir con el trabajo\" (Padilla, Op.cit). Una segunda caracter\u00edstica de Granda fue su ca- pacidad para crear grupos. \"Quer\u00eda dejar huella en las personas para que aprendamos a caminar juntos, dando elementos para trabajar por lo que 174 Edmundo Granda, educador Entrevistas Calahorrano Narcisa, Directora de la Unidad del Adulto Mayor del MIESS. Chal\u00e9n C\u00e9sar, Director del Hospital de An- c\u00f3n del IESS. Padilla M\u00f3nica, Consultora de RHUS de OPS-OMS para la regi\u00f3n de Centroam\u00e9rica. Puente Eduardo, Gerente de Recursos Hu- manos de la Empresa de OOPP del Distrito Metropolitano de Quito. Segovia Roc\u00edo, profesora de la ENE y del ISPSP de la Universidad Central.Bibliograf\u00eda CEIAS. VIII Curso de postgrado en Investi- gaci\u00f3n y Administraci\u00f3n, Ecuador, 1990. Di-rector: Edmundo Granda. OPS-OMS. Granda, Edmundo, et al. (2002). La formaci\u00f3n en salud p\u00fablica en el Ecuador. En: El c\u00f3ndor, la serpiente y el colibr\u00ed. Cuen-ca. Granda, Edmundo (2009). La salud y La vida, volumen 2. Quito. Granda, Edmundo (2007). Salud y globali- zaci\u00f3n. En: La equidad en la mira: la salud p\u00fablica en Ecuador durante las \u00faltimas d\u00e9ca-das., Quito.La salud y la vida 177 Art\u00edculo 11La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la OPS Jorge Luis Prosperi1 Introducci\u00f3n Cuando recib\u00ed la invitaci\u00f3n para contribuir con un art\u00edculo para el tomo III de la obra de Ed-mundo, espec\u00edficamente sobre la influencia de su pensamiento en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de OPS, mi primera idea fue buscar los documentos pro-ducidos por la organizaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os y describirlos, descubriendo e identificando en ellos su pensamiento y sus aportes, ya fuera en forma de contribuciones directas \"a y en\" los equipos de trabajo que fueron en su momento responsables por dichos documentos, o bien, a trav\u00e9s de su trabajo cotidiano en las oficinas de la OPS en los pa\u00edses y en las universidades a las que enriqueci\u00f3 con su legado. Pues bien, no me cabe duda de que este enfoque debe estar desa-rrollado, aunque siempre de forma incompleta, en el art\u00edculo, y as\u00ed lo har\u00e9 en su primera parte, que he denominado Edmundo el \"Cient\u00edfico\". No obstante, al releer algunos de los art\u00edculos de \"El Mago\" publicados en los Tomos I y II de su Obra, descubr\u00ed (o record\u00e9) lo que ya mi cora-z\u00f3n y mi mente me dec\u00edan, y es que la influencia mayor de Edmundo no se observa en los docu- mentos, resoluciones, procesos, metodolog\u00edas, herramientas, etc., a las cuales \u00e9l aport\u00f3 en for - ma directa o indirecta. Su influencia profunda y, sobre todo permanente, se presenta contunden-te, a trav\u00e9s de su ejemplo y su c\u00f3digo de vida, en las personas que tuvimos la oportunidad de co- nocerlo, trabajar con \u00e9l y enriquecernos con su sola presencia, con sus ejemplos, con su modo humilde y solidario de \"acompa\u00f1ar bien\", como sab\u00eda decirnos. Pues bien; ser\u00e1 con estos argumentos, tenien- do como referentes los valores y principios que guiaban la vida y el comportamiento de Edmun-do, que desarrollar\u00e9 en la segunda parte de este art\u00edculo: la influencia del \"Mago\" en la vida y quehaceres de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que, influidos por su pensamiento, \"intentamos ser\" Edmundo cada d\u00eda. Este es, en mi opini\u00f3n, su mayor aporte, y es, como si fuera poco, la grandeza que lo mantendr\u00e1 vivo por siempre. Finalmente agradezco las atinadas contribucio- nes de M\u00f3nica Padilla y Diego Victoria, que me 1 Jorge Luis Prosperi. Paname\u00f1o. Doctor en medicina con especialidad en Pediatr\u00eda, en la Universidad Nacional de Panam\u00e1. Maestr\u00eda en salud p\u00fablica con especializaci\u00f3n en organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios de salud en la Universidad Nacional de Panam\u00e1. A partir de 1992 inicia su carrera en la OPS en el \u00c1rea de Sistemas y Servicios de Salud. Ha sido representante de la OPS en Ecuador y actualmente es Representante de la OPS en Nicaragua.178 La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la o PS La salud y la vida 179 ejerzan el liderazgo eficaz mediante el esta- blecimiento de un programa nacional para el desarrollo de recursos humanos, y que pro-muevan la participaci\u00f3n activa de los intere-sados directos pertinentes en todas las fases de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas; inviertan en el desarrollo de recursos hu-manos para apoyar la estrategia de atenci\u00f3n primaria de salud y el cumplimiento de las funciones esenciales de salud p\u00fablica, como aportaci\u00f3n decisiva para el cumplimiento de los objetivos de la Declaraci\u00f3n del Milenio de las Naciones Unidas; exploren maneras de abordar mejor los as - pectos complejos de la contrataci\u00f3n activa de profesionales de la salud de los pa\u00edses en desarrollo dentro de un marco de emigraci\u00f3n ordenada; intensifiquen su participaci\u00f3n en el Ob-servatorio de Recursos Humanos de Salud como una estrategia apropiada para definir las prioridades y formular pol\u00edticas sosteni-bles. Otro tanto se hace evidente en la Resoluci\u00f3n de la Conferencia Panamericana de la Salud 2007 CSP27/R7 \"Metas Regionales en materia de re-cursos humanos para la salud 2007 - 2015\", en la cual, luego de analizar la pertinencia de contar con una fuerza laboral competente, bien dis - tribuida y motivada para alcanzar los objetivos sanitarios y de los sistemas de salud de car\u00e1cter esencial, insta a los gobiernos a que: consideren la elaboraci\u00f3n de planes nacio- nales de acci\u00f3n de recursos humanos para la salud, con metas y objetivos espec\u00edficos, un conjunto apropiado de indicadores y un sis - tema de seguimiento, con la finalidad princi-pal de fortalecer las capacidades integradas de atenci\u00f3n primaria de salud y de salud p\u00fa-blica, as\u00ed como de garantizar el acceso a po-blaciones y comunidades subatendidas; establezcan en el Ministerio de Salud una estructura espec\u00edfica que se encargue de la de Granda ha sido reconocido universalmente. Veamos: Otorgar mayor prioridad a las pol\u00edticas de desarrollo de recursos humanos en los pro-cesos de reforma sectorial, en general, y a la gesti\u00f3n de recursos humanos en los servicios de salud, en particular, movilizando meca-nismos para sensibilizar y comprometer a los dirigentes sectoriales y a otros actores relevantes para tal fin, integrando la gesti\u00f3n del personal en la gesti\u00f3n integral de los ser - vicios de salud; Participar activamente en la iniciativa del Observatorio de los Recursos Humanos, fa-cilitando en cada pa\u00eds la constituci\u00f3n de gru-pos intersectoriales e interinstitucionales para el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n, la producci\u00f3n de informaci\u00f3n esencial y la formulaci\u00f3n de propuestas en materia de pol\u00edtica, regula-ci\u00f3n y gesti\u00f3n de los recursos humanos, y Fomentar activamente la participaci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda, el personal m\u00e9dico y otros profesionales de la salud en la prepara-ci\u00f3n de pol\u00edticas y programas nacionales de recursos humanos, dados los valiosos cono-cimientos y experiencia con la que estos pro-fesionales pueden contribuir a los procesos nacionales de reforma del sector sanitario. Lo mismo es mucho m\u00e1s evidente con los man-datos de la Resoluci\u00f3n CD45/R9 \"Observatorio de Recursos Humanos de Salud\". Sorprend\u00e1mo-nos de la contundencia del reflejo de su pensa-miento cuando la resoluci\u00f3n solicita a los go-biernos a que: aborden los problemas persistentes y emer - gentes en relaci\u00f3n con la disponibilidad, la composici\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el desempe\u00f1o de los recursos humanos de salud que cons - tituyan obst\u00e1culos importantes a la meta de acceso universal a servicios de salud de bue-na calidad y al logro de la equidad en materia de salud;As\u00ed pues, desde Loja, Cuenca, Quito, La Habana, Washington, o donde estuviera, el \"cient\u00edfico\" fue convocado y escuchado como \"Gran Druida 3\" y fue capaz, gracias a su habilidad maravillosa para \"sacar lo mejor de cada uno\", de aglutinar en torno a muchas ideas fuerza suyas, el conjun-to de voluntades de nuestra burocracia institu-cional, a veces cruzadas por los personalismos, colocando como centro el famoso \"bien com\u00fan\", nuestro sumak kausay 4, contribuyendo en los siguientes espacios, entre otros. 1. El pensamiento de Edmundo5 en los docu- mentos de trabajo y Resoluciones de la OPS en los \u00faltimos diez a\u00f1os6 Los tres mandatos de la Resoluci\u00f3n CD43.R6 \"Desarrollo y fortalecimiento de la gesti\u00f3n de recursos humanos en el sector salud\" son, sin lugar a dudas, tres \u00e1reas en las cuales el aporte ayudaron a construir el \"hilo conductor\" del art\u00ed-culo, aportando a la descripci\u00f3n de la influencia de Edmundo como el \"Cient\u00edfico\" y el \"Mago\" 2 I. Edmundo el \"cient\u00edfico\" Debo comenzar esta primera parte poniendo en el m\u00e1s alto relieve el liderazgo continental de Edmundo entre los cient\u00edficos y expertos (poseedores del saber) de la medicina social, la salud p\u00fablica, la investigaci\u00f3n y la bio\u00e9tica, y el desarrollo de los recursos humanos; y destacar, para ubicar su contribuci\u00f3n, que este liderazgo, basado en la profundidad de su pensamiento, su humildad y solidaridad, se produce sin ocupar ninguna posici\u00f3n de poder, lo cual lo hace m\u00e1s meritorio, y sobre todo muy dif\u00edcil, si no impo-sible, de alcanzar, pues no es muy propio de la condici\u00f3n humana aceptar y abrazar las ideas y recomendaciones de quien no es el jefe nominal. 2 El t\u00e9rmino Mago proviene del persa antiguo magu por mediaci\u00f3n del griego y finalmente del lat\u00edn magus. El sentido original de la palabra Mago se refer\u00eda a los integrantes de una tribu de Media y luego a los sacerdotes persas. Ya en el siglo I fueron reconocidos como hombres sabios y adivinos. Magia (del lat\u00edn magia, derivado a su vez del griego , de la ra\u00edz persa antigua casta sacerdotal magh \"ser capaz\" y \"tener poder\") es el arte con el que, mediante conocimientos y pr\u00e1cticas, se pretende producir resultados contrarios a las leyes naturales conocidas, vali\u00e9ndose de ciertos actos o palabras, o bien con la intervenci\u00f3n de seres fant\u00e1sticos. En el caso de Edmundo, estos \"seres\" se resumen en su compromiso inquebrantable contra el paradigma capitalista dominante y su nefasta influencia en la salud p\u00fablica \"moderna\". 3 La procedencia de la palabra \"Druida\" es muy debatida. El Dr. O'Hogain supone que deriva de la palabra celta para \"rico en conocimientos\", mientras que otros aseguran que ha derivado de drus, la palabra celta para roble. Otra teor\u00eda finalmente lo relaciona con dru (cuidadoso, a fondo) y uid (saber). Los druidas se presentan a menudo como sacerdotes de la religi\u00f3n celta, pero su papel envolv\u00eda muchos aspectos m\u00e1s. Los druidas formaban una clase social independiente, representando la clase intelectual de la sociedad. Aunque tambi\u00e9n desempe\u00f1aban funciones religiosas, no se limitaban a ellas. Eran, entre otras cosas, bardos, m\u00e9dicos, astr\u00f3nomos, fil\u00f3sofos y magos. Como se puede ver, Edmundo era todo eso \"a la vez\". 4 Concepto ind\u00edgena de sustentabilidad y paradigma alternativo al desarrollo. 5 Aunque me refiero \"al pensamiento de Edmundo\", es evidente y de justicia esclarecer que en estas Resoluciones est\u00e1 claramente presente el pensamiento de los hombres y mujeres que han integrado el equipo de RRHH de la OPS en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, entre los cuales, como ya se\u00f1al\u00e9, Edmundo ejerci\u00f3 un liderazgo basado en su ejemplo, su \u00e9tica y su sapiencia reconocida. 6 En la p\u00e1gina web de OPS, fuente oficial de las Resoluciones y Documentos de las reuniones de los Cuerpos Directivos de la Organizaci\u00f3n, no existe informaci\u00f3n disponible sobre documentos anteriores a 1998.180 La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la o PS La salud y la vida 181 7 Es fiel transcripci\u00f3n del curr\u00edculo del Dr. Granda, publicado en el Volumen 1 de su Obra: \"La Salud y la Vida\". 8 \"Compromiso social de la investigaci\u00f3n en salud\". Ponencia presentada en la Universidad de Antio-quia, (Martes del Paraninfo), Medell\u00edn; agosto 28 de 1990.co. INCAP , Guatemala. Facultad de Enferme-r\u00eda y Facultad de Salud P\u00fablica, Universidad de Medell\u00edn. Universidad Mayor de San Andr\u00e9s, Bolivia. Universidad de Costa Rica. Universidad de Bah\u00eda, Brasil. Universidad de Barquisimeto y Universidad de Carabobo-Corposalud, Aragua, Escuela de Malario-log\u00eda, Venezuela. Centro de Salud P\u00fablica, Universidad Cayetano Heredia, Per\u00fa. Docente en Investigaci\u00f3n, Epidemiolog\u00eda, Planificaci\u00f3n en Salud, Ciencias Sociales y Salud en Maestr\u00edas de Salud P\u00fablica, Medici-na Social u Odontolog\u00eda Social de Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Nicaragua, M\u00e9xico, Colombia, Venezuela, Brasil, Per\u00fa, Bolivia, Cuba y Rep\u00fablica Dominicana. En el campo de la investigaci\u00f3n, Edmundo nos ofrece su aporte epistemol\u00f3gico desde \"Los Otros\", la afirmaci\u00f3n sobre desde d\u00f3nde inves - tigar, y qui\u00e9n investiga lo que no se ve; no la ver - dad sino \"Las verdades\". Nos dice que \"la inves - tigaci\u00f3n cient\u00edfica comprometida tiene que avanzar como contradiscurso, en lucha contra el saber do-minante positivo o normal, y ocupar su lugar, pero al mismo tiempo, debe defender los espacios que va conquistando, impidiendo su deformaci\u00f3n\". 8 Me limito, por falta de espacio y de conocimien-tos, a enunciar su participaci\u00f3n como director, investigador principal o asociado en m\u00e1s de cin-cuenta proyectos de investigaci\u00f3n sobre epide-miolog\u00eda de la mortalidad materna, mortalidad infantil, salud de la mujer, salud del trabajador, distribuci\u00f3n de la salud-enfermedad. En estu-dios evaluativos de servicios y acciones de salud, nuevas propuestas administrativas; estudios sobre epistemolog\u00eda y teor\u00eda en salud; estudios sobre Ciencias Sociales en Salud en el Ecuador y en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Baste citar 7 en este ac\u00e1pite su experiencia como \"Druida\" formador de recursos humanos, por casi cuarenta a\u00f1os, desde sus inicios en 1969 en la Universidad de Cuenca: Profesor de Sociolog\u00eda M\u00e9dica, Facultad de Ciencia M\u00e9dicas, Universidad de Cuenca, Ecuador. Profesor de Administraci\u00f3n de Salud, Me-todolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, Epidemiolog\u00eda y Ciencias Sociales en Salud, Escuela de Medicina, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Central del Ecuador. Coordinador del Curso de Postgrado en In-vestigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Salud, Es - cuela de Graduados, Universidad Central del Ecuador. Director del Curso de Postgrado en Investi-gaci\u00f3n y Administraci\u00f3n de Salud, Escuela de Graduados, Universidad Central del Ecua-dor. Director de la Escuela de Salud P\u00fablica, Fa-cultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Central del Ecuador. Docente de Administraci\u00f3n, Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n, Epidemiolog\u00eda y Ciencias Sociales y Salud, Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad Central del Ecuador. Docente de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Universidad Nacional de Loja. Docente invitado en Investigaci\u00f3n, Epide-miolog\u00eda, Ciencias Sociales en Salud, Planifi-caci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud en Cursos de Postgrados de las distintas universidades del Ecuador. Participaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n de las Maes - tr\u00edas en Salud P\u00fablica o Medicina Social de la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana. Maestr\u00eda de Medici-na Social, Universidad de Xochimilco, M\u00e9xi- que los Estados reiteren su compromiso con el logro de las Metas regionales de recur - sos humanos para la salud 2007-2015 y el desarrollo de planes nacionales de recursos humanos en concertaci\u00f3n con los sectores y actores sociales relevantes; que establezcan mecanismos y modalidades de coordinaci\u00f3n y de cooperaci\u00f3n con las ins - tancias nacionales encargadas de la educa-ci\u00f3n y con las instituciones acad\u00e9micas para promover una mayor convergencia de los perfiles y competencias de los futuros profe- sionales con las orientaciones y necesidades del sector salud; que formulen una pol\u00edtica de aprendizaje que incluya el aprendizaje por medios virtuales dirigida a todos los niveles y entidades del sistema de salud, as\u00ed como la definici\u00f3n de marcos de competencia para los equipos de salud familiar y comunitaria, con especial \u00e9nfasis en la interculturalidad; que adopten la estrategia de redes de apren- dizaje (e-Learning) con el enfoque de edu- caci\u00f3n permanente, haciendo uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n orientadas a la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cti-cas de salud vigentes y del comportamiento institucional; que promuevan, entre los pa\u00edses y territorios de la regi\u00f3n, la producci\u00f3n e intercambio de recursos abiertos de aprendizaje y de expe-riencias, con car\u00e1cter de bienes p\u00fablicos. 2. El pensamiento de Edmundo en los procesos de desarrollo de los recursos humanos, en la investigaci\u00f3n y en la bio\u00e9tica La influencia de Edmundo es muy clara desde la concepci\u00f3n misma del programa hasta el d\u00eda de hoy. \u00c9l es uno de los pioneros desde que Juan Cesar Garc\u00eda inicia con la medicina social, y Ed- mundo coloca un pie en la \"Formaci\u00f3n de gen- te\", un proceso clave en su historia y la nuestra. direcci\u00f3n estrat\u00e9gica de la planificaci\u00f3n y las pol\u00edticas relativas a los recursos humanos, de promover la convergencia adecuada con las pol\u00edticas de los sistemas y servicios de salud, y de velar por la coordinaci\u00f3n inter - sectorial; procuren que se forme una masa cr\u00edtica de l\u00edderes con competencias especializadas en la gesti\u00f3n de la planificaci\u00f3n y las pol\u00edticas de recursos humanos a nivel central y en los niveles descentralizados; comprometan a lograr las metas regionales propuestas para recursos humanos para la salud en 2007-2015 e intensifiquen la co- operaci\u00f3n t\u00e9cnica y financiera entre los pa\u00ed-ses hacia ese mismo fin. Finalmente har\u00e9 referencia al Documento y pro- puesta de Resoluci\u00f3n del Consejo Ejecutivo 146, CE146/16 \"Desarrollo de competencias del per - sonal de salud en los sistemas de salud basados en la atenci\u00f3n primaria\" La Resoluci\u00f3n, que casi parece un \"homenaje p\u00f3stumo\" a m\u00e1s de dos a\u00f1os de la partida del \"Mago\", inicia describiendo el proceso de revalo-raci\u00f3n del papel del Estado, en el transcurso de la pasada d\u00e9cada, en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales orientadas a reducir la pobreza y las in- equidades, y reconoce la importancia del sector p\u00fablico en la implementaci\u00f3n de estas pol\u00edticas. Describe las estrategias propuestas, destacando el fortalecimiento de las capacidades de lideraz - go, de conducci\u00f3n, de gesti\u00f3n y de prestaci\u00f3n de servicios requeridos para la renovaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de salud, la operaci\u00f3n de redes integradas de servicios y el desempe\u00f1o adecuado de las funciones esenciales de salud p\u00fablica. Para su instrumentaci\u00f3n, se propone una intensa utilizaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC) y, como era de esperarse, el fortalecimiento del enfoque de educaci\u00f3n permanente y los conceptos redes, recursos y plataformas abiertas de aprendizaje. Veamos lo que se propone:182 La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la o PS La salud y la vida 183 compa\u00f1\u00eda, por lo que este intento de describir la influencia del \"Mago\" en nosotros, quedar\u00e1 li-mitado al tiempo que tuve la dicha de compartir con mi amigo y hermano Edmundo, un ser hu-mano inigualable. Vayamos pues, a los valores y principios que vi- vi\u00f3 y cultiv\u00f3 Edmundo, e intentemos \"hacerlos nuestros\". Aunque para Edmundo la Vida y la Dignidad humana fueron valores fundamentales, ubica-dos en el centro mismo de su pensamiento, su discurso y su obra, como se\u00f1alar\u00e9 m\u00e1s adelan-te, tengo por fuerza que reconocer de entrada y para siempre, que Edmundo fue, primero que todo, un hombre alegre, honesto, humilde, leal, responsable, sencillo, solidario y con una incom-parable vocaci\u00f3n de servicio. Intentemos mirar a Edmundo en estos valores, sin cerrar el debate, pues estoy seguro que muchos de los amigos del \"Mago\" podr\u00e1n aportar con m\u00e1s solvencia an\u00e9c - dotas, hechos, que enriquezcan la propuesta. La Alegr\u00eda de Edmundo la disfrutamos a trav\u00e9s del amor que le puso al trabajo, todos los d\u00edas, a\u00fan en sus horas dif\u00edciles, siempre buscando la forma de beneficiar a otras personas y, por con-siguiente, a nuestra organizaci\u00f3n y al pa\u00eds. La Honestidad y el compromiso de Edmundo se nos hace evidente en todas sus posiciones y es - critos, desde los cuales eligi\u00f3 siempre actuar con base en la verdad y en la aut\u00e9ntica justicia. Mi-remos solo su participaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n de los movimientos ind\u00edgenas ecuatorianos, que planteaban que el solidario de ayer puede trans - formarse, a trav\u00e9s de un nuevo Pachakutik entre indios y mestizos, para accionar renovadas pro-No entrar\u00e9 en detalles porque le \u00e9tica me lo im-pide, pero s\u00ed reconozco que ser\u00eda largo describir las m\u00faltiples ocasiones en las que la \"mediaci\u00f3n\" de Edmundo fue coyuntural para recibir, inves - tigar y abordar informalmente quejas presenta-das por el personal de la OPS y para formular recomendaciones de forma independiente e im-parcial. Su liderazgo, integridad y confidenciali-dad, permitieron ayudar al personal y a la Or - ganizaci\u00f3n a resolver los problemas y las quejas en relaci\u00f3n con las condiciones de contrataci\u00f3n, condiciones de trabajo y relaciones interperso-nales en el lugar de trabajo. Esta \"soluci\u00f3n de problemas\" fue uno de los pilares para mejorar el entorno de trabajo organizacional, contribu-y\u00f3 a fortalecer con respeto e igualdad la direc - ci\u00f3n acertada de la administraci\u00f3n de personal, y promovi\u00f3, por ende, una mayor eficiencia or - ganizacional y operacional, admitida y felicitada por propios y extra\u00f1os, internos y externos en todos los escenarios. II. Edmundo el \"mago\" Como ya se\u00f1al\u00e9 en mi introducci\u00f3n, intenta-r\u00e9 describir la influencia del \"mago\" en la vida y quehaceres de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que lo conocimos, trabajamos con \u00e9l y/o hemos tenido la oportunidad de leer su obra, porque \"Edmundo es un ser que permanecer\u00e1 en la vitali-dad de su producci\u00f3n en las personas que form\u00f3 y cultiv\u00f3 valores, sue\u00f1os, compromisos y esperanza; en los procesos de cambio y construcci\u00f3n social que apoy\u00f3 y en los que estamos insertos\" 12. Se\u00f1alo de entrada que a Edmundo y a los que partiremos despu\u00e9s a hacerle compa\u00f1\u00eda, \"nos falt\u00f3 tiempo\" para disfrutar y aprehender de su procesos que merecen especial atenci\u00f3n por ser coyunturales para el desarrollo de nuestro coti-diano quehacer, y que no se hubieran dado sin la influencia de Granda. Veamos: El primero es la adecuaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de Grupos \u00d3ptimos, que ha sido un referente continental, por lo que merece destacar a estas alturas algunas \"ideas fuerza\" de la propuesta, desarrolladas con detalle en el libro \"Grupos \u00d3ptimos: un modelo de gesti\u00f3n par - ticipativa para el desarrollo institucional de las re-presentaciones y centros de la OPS/OMS\". 9 A partir de la propuesta del \"aprendizaje en la acci\u00f3n\" basada en los aportes de varios au-tores, Edmundo Granda y Jaime Borja hacen una adaptaci\u00f3n que, sustentada en el trabajo en equipo y en el aprendizaje como forma de apoyar el proceso de alineamiento t\u00e9cnico y ad-ministrativo para la ejecuci\u00f3n de la Estrategia de Cooperaci\u00f3n con los gobiernos, permite la pr\u00e1ctica diaria del an\u00e1lisis y de la discusi\u00f3n co-lectiva como espacio de aprendizaje, valorando la comunicaci\u00f3n entre sus funcionarios y socios nacionales. El principal objetivo es incrementar la capacidad productiva de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cni-ca, fortalecer la comunicaci\u00f3n, reforzar valores institucionales, impulsar el desarrollo de com-petencias centrales y de gesti\u00f3n, y estimular la ejecuci\u00f3n participativa de los planes de desarro-llo institucionales 10. El ejercicio conciliador de su rol de \"Ombuds - man\"11 en la mediaci\u00f3n de conflictos de perso- nal. 3. El pensamiento de Edmundo en la Representaci\u00f3n de OPS de Ecuador En sentido estricto, la influencia de Edmundo en la Representaci\u00f3n de OPS de Ecuador, se encuentra en todos nuestros planes de trabajo y actividades de cooperaci\u00f3n desde que Edmun-do se suma a su equipo en 1996, para asumir la funci\u00f3n \"oficial\" de profesional nacional a cargo de Recursos Humanos, Investigaci\u00f3n y Bio\u00e9tica en la Representaci\u00f3n de la OPS/OMS en Ecua-dor, y me consta que en esos documentos est\u00e1 su r\u00fabrica. Pero resulta que Edmundo fue ade-m\u00e1s asesor de Pol\u00edticas, Sistemas y Servicios de Salud y de Representantes y Ministros, lo cual igualmente me consta y tambi\u00e9n est\u00e1 plasmado para siempre, como homenaje a su memoria, en los mismos documentos y en nuestras pol\u00edticas, reglamentos, normas. Aunque necesitar\u00edamos un Tomo IV para desme- nuzar sus aportes en estos planes y actividades, y escapa a este art\u00edculo esa tarea, solo enuncio algunos procesos de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica, cr\u00edti-cos y vitales para el pa\u00eds y la regi\u00f3n, desarrolla-dos con el liderazgo (siempre informal, desde la sencillez que lo caracteriz\u00f3) de Edmundo: la formulaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica del Sistema de Salud el Ecuador, la creaci\u00f3n y el fortalecimiento del Consejo Nacional de Salud, la organizaci\u00f3n exitosa de cuatro Congresos por la Salud y la Vida y, finalmente, la creaci\u00f3n de la nueva Cons - tituci\u00f3n del Ecuador. Dicho esto, intentar\u00e9, en esta parte de la tarea que me han encomendado, rescatar algunos 9 OPS (2009). \"Grupos \u00d3ptimos: un modelo de gesti\u00f3n participativa para el desarrollo institucional de las representaciones y centros de la OPS/OMS\". Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Brasilia. 10 Idem. 11 El Defensor del Pueblo (del sueco ombudsman, comisionado o representante), es una autoridad del Estado encargada de garantizar los derechos de los ciudadanos ante abusos que puedan cometer los poderes ejecutivo y, en su caso, legislativo de ese mismo Estado. Algunos autores defienden que el Justicia de Arag\u00f3n es el precursor del Defensor del Pueblo. El ombudsman procede de la Constituci\u00f3n sueca, que estableci\u00f3 dicha figura en 1809 para dar respuesta inmediata a los ciudadanos ante abusos de dif\u00edcil soluci\u00f3n por v\u00eda burocr\u00e1tica o judicial. De ah\u00ed que, en diversos idiomas, se haga referencia a su nombre en sueco. En los pa\u00edses hispanohablantes se denomina com\u00fanmente d efensor del Pueblo, mientras que en los pa\u00edses franc\u00f3fonos suele llamarse M\u00e9diateur de la R\u00e9publique y en los catalan\u00f3fonos S\u00edndic de Greuges. Algunos pa\u00edses tambi\u00e9n lo han titulado defensor de los Ciudadanos. 12 \"Semblanza\" de Edmundo en el Volumen I de la compilaci\u00f3n de su obra \"La Salud y la v ida\". Quito, Ecuador, noviembre de 2009.184 La influencia (pol\u00edtica, estrat\u00e9gica y t\u00e9cnica) del pensamiento de Edmundo en la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la o PS La salud y la vida 185 \"En resumen, considero que la posibilidad de construir una presencia diferente y comprometi-da por parte de la salud p\u00fablica en este momen-to de \"p\u00e9rdida del antropocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico\" parece no radicar en escoger un camino que la lleve hacia una su-puesta verdad; es por esto que, al intentar ca-minar como pr\u00e1ctica social/disciplina/funci\u00f3n estatal, es fundamental que reconozca que: Los saberes y las pr\u00e1cticas deben relacionar - se con la vida en su complejidad, diversidad y eterna temporalidad. Sus teor\u00edas, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas vendr\u00e1n de diversas disciplinas (epidemiolog\u00eda, gesti\u00f3n, ciencias sociales, eco log\u00eda). El sentido com\u00fan esclarecido, junto con una ciencia prudente, ser\u00e1n los que posibiliten una \"nueva configuraci\u00f3n del saber que se aproxima a la 'phronesis' aristot\u00e9lica 19, o sea, un saber pr\u00e1ctico que da sentido y orien-taci\u00f3n a la existencia y crea el h\u00e1bito de deci-dir bien\". Su accionar no es ni podr\u00e1 ser \u00fanicamente es - tatal, sino muy ligado al mundo de la vida in - dividual y colectiva con miras siempre a forjar p\u00fablicos o identidades por la salud que gu\u00eden y ejerzan control social sobre su salud, sobre las estructuras y sobre el Estado , para el cum - plimiento de sus deberes en este campo\".en experiencias como los \"Municipios Saluda-bles\", \"Frentes por la Salud y la Vida\", \"Consejos Locales de Salud\", \"Organizaciones por la Salud y la Naturaleza\" (yo agrego \"Rostros, Voces y Lu-gares\"), etc., y propone, en contraposici\u00f3n de la \"enfermolog\u00eda p\u00fablica\", la construcci\u00f3n de una \"nueva\" salud p\u00fablica, construida sobre un tr\u00ed-pode diferente 17: 1. El presupuesto filos\u00f3fico-te\u00f3rico de la salud y la vida. 2. Un m\u00e9todo que integra diversas met\u00e1foras, que hace variadas hermen\u00e9uticas (interpre-taciones) pero con un importante peso de la met\u00e1fora del \"poder de la vida\". 3. El poder de la identidad: el poder del indi-viduo, de la \"tribu\" de los p\u00fablicos o movi-mientos sociales que promueven la salud, conminan al Estado a cumplir su deber y en-tran en acuerdos-desacuerdos con los pode-res supra e infranacionales. Concluyo esta primera aproximaci\u00f3n a la \"in-fluencia\" del \"mago\" sobre nosotros y sobre la OPS, citando la parte final de su conclusi\u00f3n en \"El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de antropocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico 18\", el \u00faltimo aporte de Edmundo. Veamos y no olvidemos:sa Valent\u00ed menciona en su libro \"Saboreando la Palabra 15\", que se debe tener para ser una perso- na solidaria. Dejo que el lector juzgue c\u00f3mo Ed-mundo encaja en cada uno de los argumentos. Veamos: Salir de s\u00ed: implica hacerse disponible para los otros, dar del propio tiempo, de nuestros bienes culturales y hasta materiales para el bien de otros. Comprender al otro: Dar no basta. Hay que hacer un esfuerzo para \"entrar en comuni\u00f3n con el otro\", intentando ponerse en su lugar, y as\u00ed crear una \"empat\u00eda\" con el \"otro\". Tomar al otro sobre s\u00ed: tomar la decisi\u00f3n de ayudarlo a resolver sus problemas, y acom-pa\u00f1arlo en el proceso. Darse al otro: entregar, no solamente co-sas, sino nuestro amor, la convicci\u00f3n de que \"ayudo a mi hermano\". Esta es la diferencia fundamental entre los que se limitan a decir: \"me da pena tal caso\" y los que se deciden, como Edmundo siempre, a dar lo mejor de s\u00ed para resolver el problema del otro. Ser fiel al otro: introducir esa persona en la propia conciencia como \"alguien\" importan-te todas las veces. Finalmente, quiero referirme a la importancia de la \" Vida \" y la \"Dignidad humana \" en la vida de Edmundo y en toda su producci\u00f3n. Y para ello citar\u00e9 a continuaci\u00f3n algunos contenidos de su obra que considero trascendentales para enten-der y aceptar la propuesta de la \" Vida \" frente a la \"Enfermolog\u00eda P\u00fablica \", y espero de coraz\u00f3n que nos \"ayuden\" en la construcci\u00f3n de la sa-lud p\u00fablica \"diferente\" y \"renovada, humana y solidaria que necesitamos\". Miremos solo dos p\u00e1rrafos y aprehendamos de Edmundo cuando afirma en \"En Salud p\u00fablica e identidad \" 16 que la \"Met\u00e1fora de la Vida\" ya estaba desarroll\u00e1ndose puestas de organizaci\u00f3n del Estado y de la vida, para buscar en el sumak kawsay nuevas formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica al servicio de una cons - trucci\u00f3n humana igualitaria y equitativa 13. Los mismos valores, am\u00e9n de su profundo co-nocimiento de la realidad, se evidencian cuando en su ponencia \"Perspectivas de salud p\u00fablica para el Siglo XXI 14\" afirma, refiri\u00e9ndose a la sa- lud p\u00fablica, que no es posible llegar a un nuevo contrato social de la salud p\u00fablica mirando la realidad solo desde la Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica. Y agrega: \"es fundamental partir desde las pr\u00e1cticas, verdades, etnicidades e intereses de esa poblaci\u00f3n llana y simple con miras a interpretar dichos sabe-res pre-te\u00f3ricos para ampliar, a trav\u00e9s de la ciencia, las posibilidades de llegar a un enriquecimiento de la objetividad, de la politicidad y al fortalecimiento de la personalidad de los individuos que se confor - man como actores y avanzan en su constituci\u00f3n de sujetos del conocimiento y de la acci\u00f3n\". Edmundo supo ser un hombre humilde en todos las facetas de su vida, nunca dese\u00f3 protagonis - mo alguno, siempre supo eliminar de su pensa-miento y de su l\u00e9xico el \"yo\" y el \"m\u00edo\", como lo verifica la gran cantidad de libros y art\u00edculos en los que aparece como \"co-autor\" o sencillamente no figura, a pesar de que todos sabemos que era el autor intelectual (y muchas veces material) del escrito, proceso, intervenci\u00f3n o lo que fuera. Antes de entrar en la \"recta final\" de este art\u00ed-culo, refiri\u00e9ndome brevemente la \"met\u00e1fora de la vida\" como el eje y motor del pensamiento de Edmundo, le voy a dedicar un p\u00e1rrafo a un va-lor que supo cultivar e inculcarnos Edmundo. Se trata de la Solidaridad. Para acercarme a los rasgos de Edmundo que lo hac\u00edan un ser humano solidario, me apoyar\u00e9 en los principios generales que la autora Tere- 13 \"Semblanza\" de Edmundo en el Volumen I de la compilaci\u00f3n de su obra \"La Salud y la Vida\". Quito, Ecuador, noviembre de 2009. 14 Conferencia sustentada ante el personal del Ministerio de Salud P\u00fablica de Honduras, junio 28 de 1996. 15 \"Saboreando la Palabra\" Valent\u00ed Batlle, Teresa, m.c.j. (2003). Saboreando la palabra.16 Ponencia presentada en el Foro \"Modelos de Desarrollo, Espacio Urbano y Salud\", en Santa Fe de Bogot\u00e1, 29 y 30 de abril de 1999, auspiciado por la Alcald\u00eda Mayor de Santa Fe de Bogot\u00e1, la Secretar\u00eda Distrital de Salud y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. 17 En contraposici\u00f3n al tr\u00edpode sustentado en la creencia de que la salud se produce por descuento de la enfermedad. 18 Ponencia sustentada en el V Congreso Internacional de Salud P\u00fablica \"Salud, Ambiente y Desarrollo: Un Reencuentro con los Temas Fundamentales de la Salud P\u00fablica\", 8 a 10 de noviembre de 2007, UC/UNL/OPS. 19 Phronesis (del griego: ) en la \u00c9tica a Nic\u00f3maco de Arist\u00f3teles es la virtud del pensamiento moral, normalmente traducida como \"sabidur\u00eda pr\u00e1ctica\", a veces tambi\u00e9n como \"prudencia\". A diferencia de la Sof\u00eda, la Fr\u00f3nesis es la habilidad para pensar c\u00f3mo y por qu\u00e9 debemos actuar para cambiar las cosas, especialmente para cambiar nuestras vidas a mejor.La salud y la vida 187 Art\u00edculo 12La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles? Yolanda Arango Panezo1 Nota preliminar Retomar - para la presente publicaci\u00f3n - el tema sobre el derecho a la salud, lo decid\u00ed pues para Edmundo era un asunto de especial importancia a lo largo de sus luchas, que permanentemente se dieron en diversos escenarios y espacios la-tinoamericanos. Su defensa permanente, estaba de una u otra manera inscrita en sus escritos, c\u00e1tedras y di\u00e1logos informales. Como ponente de la conferencia Juan C\u00e9sar Garc\u00eda en Cuba, ex - plicit\u00f3 \"... La coyuntura actual reclama de la salud colectiva un pensamiento lo suficientemente amplio como para interpretar y explicar la situaci\u00f3n actual de los servicios, apoyar el avance de las condiciones de vida y la salud de las mayor\u00edas poblacionales - cada vez m\u00e1s deterioradas- promover y fortalecer las expresiones individuales y colectivas progresis - tas que impulsen la salud y apoyen la construcci\u00f3n de un Estado democr\u00e1tico coherente con estas nece-sidades y derechos que, a su vez, sea capaz de tejer redes de cooperaci\u00f3n internacional\". 2Su reconocida, importante y significativa pro-ducci\u00f3n intelectual siempre acompa\u00f1\u00f3 mi labor docente universitaria. Era imposible no buscar nuevos aportes conceptuales o releer los traba-jos de Edmundo para compartirlos en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, para citarlos en documentos, para sustentar una propuesta o simplemente para te-nerlo cerca, iluminando ideas que revitalizaran las duras realidades marcadas por las muertes de millones de personas sumidas en la pobre-za, el hambre y la injusticia. Seguir\u00e1 siendo luz en la oscuridad, acompa\u00f1amiento en la soledad, palabra certera en el silencio, ense\u00f1anzas desde la humildad y paz en \u00e1mbitos hostiles y en des - encuentros irrespetuosos innecesarios. Introducci\u00f3n La salud como un derecho humano fundamen-tal parece algo incuestionable. Ha sido recono-cido por todos los organismos internacionales 1 Yolanda Arango Panezo. Colombiana. Tiene una licenciatura en Enfermer\u00eda de la Universidad del Valle. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica por el Instituto de Desarrollo de la Salud de La Habana. Dipomada en Sico-oncolog\u00eda. Es docente universitaria. Su trabajo en talleres de autocuidado con enfoque de equidad de g\u00e9nero y desarrollo humano ha sido premiado por la Sociedad Americana de C\u00e1ncer. Pertenece a la Red de G\u00e9nero de ALAMES. 2 Granda, E. Salud: Globalizaci\u00f3n de la vida y la solidaridad. Conferencia Juan C\u00e9sar Garc\u00eda. VIII Con-greso Latinoamericano de Medicina Social y XI Congreso de la Asociaci\u00f3n Internacional de Pol\u00edticas de Salud. Habana 3 al 7 de Julio de 2000. ALAMES en la Memoria. Selecci\u00f3n de lecturas. Editorial Caminos, Habana, Cuba.188 La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles? La salud y la vida 189 Es as\u00ed como se ha impedido el pleno derecho al disfrute de un cuerpo sexuado femenino, de la li-bertad por una sexualidad recreada sin finalidad exclusivamente coital, sin violencias, sin mie-dos, sin culpas, sin displacer, sin imposiciones de una maternidad obligada -concebida como identidad del ser mujer-. Dicha cultura ha im-pedido la concepci\u00f3n del cuerpo a la luz de una \u00e9tica de amor propio y de derechos, que reivin-dique la dignidad de las humanas. \u00c9ticas como se\u00f1ala Mar\u00eda Ladi Londo\u00f1o \"...que propendan por el respeto a la diferencia, la convivencia, la opci\u00f3n libre de la maternidad, los derechos sexuales y re-productivos, al disfrute de la intimidad y la vivencia de una sexualidad placentera, deseada, sin riesgos y re-creada desde m\u00faltiples manifestaciones\". 5 Desde los movimientos sociales y el feminismo De otra parte, vertientes y utop\u00edas que conciben que \"Un Mundo Nuevo es posible\" (Foros Socia- les Mundiales), apuntan a la libertad y dignidad tanto de mujeres como de hombres; luchan con-tra las exclusiones sociales por razones de g\u00e9ne-ro, raciales o \u00e9tnicas; propenden a la protecci\u00f3n de la biodiversidad del planeta, configurando, en su conjunto, movimientos contraheg\u00e9mo-nicos sumamente importantes, al enfrentar a los grandes poderes de car\u00e1cter econ\u00f3mico, as\u00ed como de fundamentalismos religiosos y/o pol\u00edticos, que han dominado hist\u00f3ricamente el mundo. En este sentido, los aportes de organizaciones de mujeres, de muchas ONG, movimientos eco-l\u00f3gicos, \u00e9tnicos, raciales, indigenistas, conferen-cias mundiales de Mujer, Desarrollo, Poblaci\u00f3n (M\u00e9xico 1975, Copenhague 1980, Nairobi 1985, R\u00edo de Janeiro 1992, El Cairo 1994, Beijing permeado las instituciones estatales de bienes y servicios, bajo esquemas de competitividad y de gesti\u00f3n empresarial con \u00e1nimo de lucro. Bajo esta realidad que se vive, es pertinente retomar la pregunta de Granda: \u00bfd\u00f3nde queda la acci\u00f3n estatal en el \u00e1mbito del bienestar social y la sa-lud? 4 En la actualidad, es casi imposible, dentro del contexto de la globalizaci\u00f3n, desvincular el tema de la salud de los acuerdos en torno a los Tratados de Libre Comercio que afectar\u00e1n pol\u00ed-ticas y normatividades logradas por movimien-tos sociales y especialmente por el feminismo, en lo referente a la salud de las mujeres. Estas fuerzas que est\u00e1n actuando en Am\u00e9rica Latina, reflejan nuevamente el peso hegem\u00f3nico de la concepci\u00f3n del \"desarrollo\" desde referentes econ\u00f3micos. Bajo estos intereses, se excluyen los fundamentos \u00e9ticos y filos\u00f3ficos que propen-dan al logro de una convivencia humanamente respetuosa de sus derechos y de los beneficios necesarios para lograr una vida digna, donde el desarrollo humano sea privilegiado y se consti-tuya en prioridad en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas mundiales. Desde la cultura patriarcal De otra parte, esta cultura, legitimadora de re- laciones sociales de dominaci\u00f3n masculina y ex - clusi\u00f3n femenina, ha contribuido y acrecentado otras inequidades que han menoscabado la vida de las mujeres en todos los continentes, afectan-do los mundos de su intimidad y sexualidad. En particular, en lo concerniente al cuerpo de las mujeres, el patriarcalismo lo ha convertido en objeto y veh\u00edculo receptor de placer de otro, des - pojado de derechos y sin el pleno goce de la ero-ticidad, tan propia de la sensibilidad femenina.Ejes de reflexi\u00f3n a partir de un enfoque de g\u00e9nero: Desde concepciones hegem\u00f3nicas de desarrollo \"Cuando el af\u00e1n de lucro de los participantes en el mercado se descontrola, desaf\u00eda la \u00e9tica de los pue-blos y sacrifica el respeto por la justicia y los dere-chos humanos\" Informe Desarrollo Humano 1999 Entre las graves consecuencias derivadas del modelo de \"desarrollo\" prevalente en Am\u00e9rica Latina, est\u00e1n la exclusi\u00f3n social y las inequida-des de orden econ\u00f3mico, social, racial, \u00e9tnico y de g\u00e9nero que espec\u00edficamente afectan a las mu-jeres. Dicha exclusi\u00f3n se ha reflejado en el orden de lo humano, geogr\u00e1fico, ambiental, tecnol\u00f3-gico... Por tanto, sus efectos, para una inmensa mayor\u00eda de la humanidad, se traducen en pobre-za, muertes, violencia, destrucci\u00f3n ecol\u00f3gica, desarraigo cultural, as\u00ed como la violaci\u00f3n de los derechos humanos. Este desfavorable saldo so-cial puede considerarse como el m\u00e1s vergonzoso resultado del llamado \"desarrollo\" y sus pol\u00edti-cas, denominadas en las \u00faltimas d\u00e9cadas \"de ajuste estructural\", derivadas del endeudamien-to forzado desde los pa\u00edses del sur, ante el Fon-do Monetario Internacional y el Banco Mundial, para responder a la inmensa deuda externa, de trillones de d\u00f3lares, adquirida con estas entida-des. Dichas pol\u00edticas promulgadas, de corte neoli- beral, han llevado a la reducci\u00f3n sustancial del papel del Estado, a la privatizaci\u00f3n de las enti-dades estatales, al predominio de los criterios eficientistas y a la l\u00f3gica del mercado, que ha de las Naciones Unidas, y desde hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud - instancia que regula lo concerniente con este campo - as\u00ed lo contempla en sus enunciados. Pa-rad\u00f3jicamente, cuando este derecho se reclama desde el \u00e1mbito de la salud integral femenina, aparecen delimitaciones, fisuras, controversias y desacuerdos para darle pleno reconocimiento. El contenido de la reflexi\u00f3n aqu\u00ed recogida, po-dr\u00eda ser socializado entre movimientos sociales que abogan por la salud en el pa\u00eds, en defensa de lo p\u00fablico, y reconocen la importancia del papel del Estado, as\u00ed como su responsabilidad frente a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales incluyen-tes. Actualmente, en Colombia, la poblaci\u00f3n femenina representa un poco m\u00e1s de 22 millo-nes de mujeres, que fundamentalmente se las reconoce desde el rol materno, tanto en los dere-chos consagrados en la Constituci\u00f3n del pa\u00eds de 1991, como en los programas que se priorizan en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. En el presente documento, el asunto de los de- rechos humanos relacionados con la salud de las mujeres se aborda dentro varios ejes, enmarca-dos desde planteamientos de orden \u00e9tico, pol\u00edti-co y filos\u00f3fico dado que, a la luz de los debates de g\u00e9nero, cobra significativa importancia la inte-rrelaci\u00f3n entre derechos/salud/mujer, trascen-diendo el reduccionismo del \u00e1mbito exclusivo de la salud materna. De otra parte, como se\u00f1ala Granda, muchas voces conforman identidades en pro de sus derechos: \"Parece que en estos mo-mentos hablan y gritan con m\u00e1s fuerza las \"tribus\" excluidas que intentan transformarse en sujetos sociales, p\u00fablicos organizados o movimientos so-ciales.../.../...muchas de ellas proponen y convocan a buscar salidas m\u00e1s solidarias. Siempre parten de sentires diversos, hablan lenguajes distintos, se mueven con racionalidades diferentes...\" 3. 3 Granda, E. La salud y la vida. Tomo I, Salud p\u00fablica e identidad. En Edmundo Granda: La Salud y La vida, Tomo 1. Ecuador 2009. p. 1324 Granda, E. \"Salud: Globalizaci\u00f3n de la vida y de la solidaridad\", Op.cit. 5 Londo\u00f1o Echeverry, M.L. (2002). Entre certezas e incertidumbres que no se contraponen. Funda-ci\u00f3n para la educaci\u00f3n en salud y los derechos reproductivos de la mujer. Cali, Colombia.190 La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles? La salud y la vida 191 brindar la felicidad a todos \"8. Dolorosamente, la realidad se ha alejado de dichas creencias y uto - p\u00edas. Como se mencionaba, los movimientos so - ciales han tenido que apostarle a reivindicaciones sociales para lograr beneficios justos que prote - jan las condiciones de vida dignas y respetuosas. Si bien desde el siglo XVIII las luchas de las mu-jeres han sido reconocidas por sus acciones y defensa de los derechos humanos, es en el siglo pasado cuando se suceden los mayores logros a nivel mundial. Haberles negado sus derechos ha sido un error hist\u00f3rico de nefastas consecuen-cias, que a\u00fan se hacen evidentes y se reflejan a trav\u00e9s de numerosas inequidades tales como la reconocida feminizaci\u00f3n de la pobreza, salarios diferenciales, escasa participaci\u00f3n en las esferas de poder pol\u00edtico, sobrevaloraci\u00f3n de la mater - nidad, violencias permitidas y silenciadas, uso y abuso de su cuerpo... Las inequidades anteriormente se\u00f1aladas y muchas m\u00e1s han conducido, tanto en el conti-nente americano como en Europa, a que las mu-jeres emprendan luchas mundiales en procura de conquistas y reivindicaciones que progresiva-mente han tenido eco, reflejadas en la aproba-ci\u00f3n de legislaciones y normatividades desde su reconocimiento como institucionalidad jur\u00eddica, social y econ\u00f3mica. En este sentido vale la pena resaltar, por su significado pol\u00edtico y su trascen-dencia para la vida de las mujeres, los siguientes acontecimientos: La declaraci\u00f3n del 8 de marzo como d\u00eda in- ternacional de la Mujer, aprobada en 1975 por las Naciones Unidas, fue un logro an-tecedido por la presi\u00f3n de miles de mujeres que ya hab\u00edan reconocido esta declaraci\u00f3n desde 1910, cuando se realiz\u00f3 la Primera Conferencia Internacional Femenina en Co-penhague.tivos a la esperanza de vida, nivel de educaci\u00f3n e ingresos, tomando en cuenta especificidades entre mujeres y hombres. El segundo mide las desigualdades de g\u00e9nero en esferas claves de la participaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y de la adop-ci\u00f3n de decisiones. Constituyen, por lo tanto, un aporte significa- tivo al an\u00e1lisis sobre las brechas de g\u00e9nero, que contin\u00faan siendo muy significativas en todos los pa\u00edses, Igualmente aportan al debate de los derechos humanos de las mujeres, que configu-ran un asunto central en los eventos mundiales del presente siglo y de cara al futuro, bajo el li-derazgo de los movimientos de mujeres, del fe-minismo y de organizaciones que tambi\u00e9n han luchado por otras reivindicaciones en torno a los derechos sociales, econ\u00f3micos, culturales, civiles y pol\u00edticos. Entre estos aparecen con protagonismo cada vez mayor los movimientos indigenistas, los afrodescendientes y quienes abogan por la libre opci\u00f3n sexual; todos exigen derechos, respeto y libertad como principios fundantes para la dignificaci\u00f3n de sus vidas. Algunos acontecimientos hist\u00f3ricos sobre los derechos humanos de las mujeres \"Hemos vivido dos siglos bajo el convencimiento de que la raz\u00f3n y el Estado nos entregar\u00edan la soluci\u00f3n de todos nuestros problemas econ\u00f3micos, sociales o pol\u00edticos. Tambi\u00e9n hemos cre\u00eddo que la raz\u00f3n po - sibilitar\u00eda establecer un contrato, a trav\u00e9s del cual nos ser\u00eda posible organizar un centro o Estado, que fundamentado en el conocimiento cient\u00edfico podr\u00eda acumular todo el poder necesario para comandar la producci\u00f3n de bienes materiales y espirituales, dis - tribuir igualitariamente la riqueza producida, ins - tituir la ley, asegurar la libertad de los individuos y capacidades, cada vez m\u00e1s reconocidas como un asunto medular en los planteamientos del desa-rrollo humano. Desde los postulados de desarrollo humano A comienzos de la d\u00e9cada de los noventa, uno de los debates m\u00e1s importantes referido al tema del desarrollo fue la propuesta pol\u00edtica y social en torno al desarrollo humano. Se trata de una concepci\u00f3n contrapuesta al enfoque econ\u00f3mico prevalente y dominante en las pol\u00edticas guber - namentales vigentes, que afectan sustancial-mente las \u00e1reas sociales y tienen impacto ne-gativo directo en la calidad de vida de millones de personas, con resultados de pauperizaci\u00f3n creciente, insalubridad, desempleo y violencias convocantes desde dolorosas confrontaciones b\u00e9licas propiciatorias de guerras \"legitimadas\" en contra del \"terrorismo\". En medio de este escenario, el desarrollo huma- no surge desde paradigmas centrados en el ser humano. \"El desarrollo humano engloba el flore-cimiento pleno y cabal de la capacidad humana y se destaca la importancia de poner a la gente (sus necesidades, aspiraciones y opciones) en el centro de las actividades del desarrollo... al ser humano se le atribuye la posibilidad y necesidad de participar activamente en los procesos de ampliaci\u00f3n de sus propias oportunidades en distintas esferas: ingreso, conocimientos, vida prolongada, libertad, seguri-dad personal, participaci\u00f3n comunitaria y derechos fundamentales\". 7 A partir de 1995, en los Informes de Desarrollo Humano se incluy\u00f3 el an\u00e1lisis de la mujer y su situaci\u00f3n, medida a trav\u00e9s de indicadores como el \u00edndice de desarrollo relativo al g\u00e9nero - IDG y el \u00edndice de potenciaci\u00f3n de g\u00e9nero - IPG. El primero ha contribuido a conocer aspectos rela-1995, Nueva York 2005), pol\u00edticas p\u00fablicas de promoci\u00f3n de la salud, medicinas alternativas, Convenciones como la de la Eliminaci\u00f3n de To-das las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mu-jer (CEDAW), las de Defensa de los Derechos Humanos... han entrado con fuerza en el con-cierto mundial, especialmente desde los a\u00f1os sesenta. En particular, los movimientos femi-nistas de todos los continentes han sido recono-cidos como agrupaciones que , con una sostenida persistencia, han convocado a los estamentos internacionales, estadistas y l\u00edderes mundiales para pronunciarse en torno a lograr la equidad de g\u00e9nero y el respeto de los derechos humanos de las mujeres. En este sentido, Granda valor\u00f3 enormemente \"los movimientos de resistencia fe-ministas, que se proyectan ahora como movimien-tos gen\u00e9ricos que proponen formas generales de vida m\u00e1s humanas, que luchan por que las diferen-cias de g\u00e9nero no se transformen en inequidades\" . 6 A la luz de dichas luchas, particularmente los derechos sexuales y reproductivos han sido tema fundamental de las agendas feministas, en las m\u00e1s importantes reuniones internaciona-les como la de Poblaci\u00f3n y Desarrollo del Cairo 1994, la IV Conferencia sobre Mujer en Beijing 1995, y la m\u00e1s reciente reuni\u00f3n sobre mujer Bei-jing+10, realizada en Nueva York en marzo de 2005. Asimismo, grupos de mujeres: intelectuales, acad\u00e9micas, sindicalistas, pol\u00edticas, historiado-ras, escritoras, poetas, han contribuido desde fundamentos te\u00f3ricos de car\u00e1cter filos\u00f3fico, \u00e9tico, pol\u00edtico, sociol\u00f3gico, antropol\u00f3gico, hist\u00f3-rico - entre otros-, a replantear los enfoques ne-fastos del patriarcalismo y su impacto en la vida de las mujeres, que las afecta en todos los \u00e1m-bitos de su socializaci\u00f3n, en especial en lo que concierne a su mundo \u00edntimo de la sexualidad, al ejercicio de ciudadan\u00eda y al desarrollo de sus 6 Granda, E. Salud p\u00fablica e identidad. Op.cit., p.131 7 Desarrollo Humano. C\u00e1tedra de la UNESCO. Universidad de la Habana. 2004.8 Granda, E. El sujeto, la \u00e9tica y la salud. En Edmundo Granda: La salud y la vida. Tomo i. Imprenta Noci\u00f3n. Ecuador 2009; pp. 98.192 La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles? La salud y la vida 193 1. Erradicar la pobreza extrema y el hambre. 2. Lograr la ense\u00f1anza primaria universal. 3. Promover la igualdad entre los g\u00e9neros y la autonom\u00eda de la mujer. 4. Reducir la mortalidad infantil. 5. Mejorar la salud materna. 6. Combatir el VIH/SIDA, paludismo y otras enfermedades. 7. Garantizar la sostenibilidad del ambiente. 8. Fomentar una asociaci\u00f3n para el desarrollo. Vale la pena resaltar que la Declaraci\u00f3n del Mi-lenio ha sido fuertemente criticada por diversos organismos, movimientos pol\u00edticos y l\u00edderes re-presentantes del feminismo, quienes explicitan razones tales como: No hubo participaci\u00f3n femenina que inter - viniera en los debates de fondo sobre los de- rechos de las mujeres. El marco de los derechos humanos se vio desplazado. No se tuvo una visi\u00f3n global sobre la igual-dad entre los g\u00e9neros, la equidad y el empo-deramiento de las mujeres. Las mujeres fueron nuevamente reconoci-das, en sus necesidades de salud, solo a tra-v\u00e9s de su papel materno. No se plantea el derecho de las mujeres a ejercer control sobre su cuerpo. Prevalece un fundamento neoliberal, omi-tiendo el problema de la pobreza y las trans - formaciones estructurales. No se aborda la salud desde referentes in-tegrales, ni se concibe la promoci\u00f3n de la salud como el marco rector de las pol\u00edticas sanitarias del siglo. Para el 28 de mayo de 2005, la Red de Salud de las Mujeres Latinoamericanas, con ocasi\u00f3n de cumplirse el primer quinquenio de la Declara-ci\u00f3n del Milenio (2000-2005), hizo un llamado con el tema de los derechos sexuales y repro-ductivos \"avanzando m\u00e1s all\u00e1 de los Objetivos del Milenio\". En dicha reuni\u00f3n se consider\u00f3 que los nes fuertes ante las posiciones conservado-ras de pa\u00edses como Estados Unidos y grupos fundamentalistas religiosos. El aporte de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, al determinar la desagregaci\u00f3n por sexo de las estad\u00edsticas sobre salud en los informes de pa\u00edses. Igualmente, sus publica-ciones que, desde los estudios de g\u00e9nero, han contribuido a estudiar especificidades de las causas de enfermar y morir entre las muje-res. La publicaci\u00f3n cient\u00edfica #541 de 1994 \"G\u00e9nero, Mujer y Salud\" es un buen ejemplo, al haber abordado problem\u00e1ticas como en-fermedades cr\u00f3nicas, c\u00e1ncer, desnutrici\u00f3n, tabaquismo, sida, violencia contra la mujer, as\u00ed como mortalidad materna. Reuniones Mundiales referidas a los derechos de las mujeres: Primer quinquenio del siglo XXI Cumbre del Milenio de la ONU, 2000Constituye una de las reuniones destacadas en los comienzos de siglo. Cont\u00f3 con la participa-ci\u00f3n de gobernantes y representantes del m\u00e1s alto nivel procedentes de 190 pa\u00edses, quienes acordaron 18 metas, 8 objetivos y 48 indicadores para ser alcanzados al a\u00f1o 2015. Los siguientes 8 objetivos son las apuestas m\u00e1s importantes a alcanzar actualmente en el mundo; se reconocen como los Objetivos del Milenio - ODM, y repre-sentan para los pa\u00edses un norte en sus planes de desarrollo. Sin embargo, es de destacar que, a pesar de ha- ber sido uno de los eventos mundiales de la ma-yor importancia por su car\u00e1cter pol\u00edtico de cara al futuro, solo dos de los objetivos hacen expl\u00edci-ta menci\u00f3n a las mujeres, enfatizando de nuevo en la salud desde el rol materno: Las diversas Conferencias Mundiales sobre Derechos Humanos llevadas a cabo en Tehe- r\u00e1n (1968) y en Viena (1993), as\u00ed como las de la Mujer, Desarrollo y Poblaci\u00f3n realiza-das en M\u00e9xico (1975), Copenhague (1980), Nairobi (1985), El Cairo (1994) y Beijing (1995), han contribuido a promover y pro- teger los derechos humanos de las mujeres; a estrechar las relaciones internacionales en defensa de su dignidad y de medidas que protejan la vida, la salud y el bienestar desde posiciones \u00e9ticas y pol\u00edticas que han tenido -y siguen teniendo- resonancia mundial. Igualmente han abierto caminos para lograr nuevas legislaciones necesarias para superar inequidades de g\u00e9nero de orden socio-eco-n\u00f3mico, racial, \u00e9tnico, territorial, que mun-dialmente siguen afectando profundamente a las mujeres. La Carta Andina para la Promoci\u00f3n y los De- rechos Humanos (2002). \"Suscrita en Guaya-quil por los presidentes Andinos, como iniciati-va del Ecuador. Constituye un instrumento su-bregional que incorpora la doctrina internacio-nal m\u00e1s reciente de protecci\u00f3n de los Derechos Humanos. Si bien fue adoptada sin car\u00e1cter vinculante, los pa\u00edses andinos la han incorpora-do a su legislaci\u00f3n interna al aprobar mediante Decisi\u00f3n Comunitaria el Plan de Trabajo para la ejecuci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la Carta desde Mayo del 2004\" 9. La Declaraci\u00f3n Final de Beijing+10 en mar- zo de 2005 reitera los contenidos del Plan de Acci\u00f3n Mundial (PAM) suscritos en El Cai-ro/94 y en la IV Conferencia Mundial de la Mujer Beijing 1995, donde los derechos de salud de la mujer fueron muy importantes, particularmente en lo relativo a los derechos sexuales y reproductivos. Cabe destacar que, especialmente la defensa de los asuntos de la sexualidad femenina, fue objeto de discusio- La creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM) en 1928, que inici\u00f3 el ca-mino para la institucionalidad de los dere-chos, cuyo primer paso fue realizar un estu-dio sobre la situaci\u00f3n jur\u00eddica de las mujeres en el continente americano. Las resolucio-nes e instrumentos jur\u00eddicos contribuyeron a la adopci\u00f3n, especialmente en Latinoam\u00e9-rica, de la legislaci\u00f3n laboral que protegiera los derechos de las mujeres en el trabajo y su derecho a la seguridad social. Constituye el primer ente generador de pol\u00edticas hemis - f\u00e9ricas sobre equidad e igualdad de g\u00e9nero y promoci\u00f3n de los derechos humanos de la mujer. La Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de To- das las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW), adoptada el 1979 por la Asamblea General de las Naciones Unidas, es el primer instrumento internacional que incluye todos los derechos humanos de las mujeres expl\u00edcita o impl\u00edcitamente, al pro-hibir todas las formas de discriminaci\u00f3n por razones de sexo. La CEDAW incluye los dere-chos consagrados en el marco de las Conven-ciones de la ONU, OIT y UNESCO. La Convenci\u00f3n para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer, apro-bada en 1994 en Belem do Par\u00e1, Brasil, se constituye a su vez en un instrumento es - pec\u00edfico para la protecci\u00f3n de los derechos de la mujer, particularmente en cuanto a la violencia dom\u00e9stica y la que se ejerce en el \u00e1mbito p\u00fablico contra las mujeres. El Comit\u00e9 de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para la Defensa de los Derechos de la Mujer (CLA - DEM) representa un buen ejemplo de la or - ganizaci\u00f3n de las mujeres y del movimiento feminista en la defensa de los derechos hu-manos. 9 http:// humanrightsmoreira.com/dhmaespanol.htm194 La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles? La salud y la vida 195 \" Una pol\u00edtica que parte del plano comunicacional de los hombres y mujeres, viejos y ni\u00f1os que depar - ten con miras al entendimiento, pero que en esa pro- pia comunicaci\u00f3n originan poderes, en tanto inte-rrelaci\u00f3n de voluntades. Poderes para mantener las verdades prete\u00f3ricas que posibilitan crear la cultura y defender criterios de objetividad; para fortalecer las moralidades y eticidades que viabilizan uniones; para sostener y desarrollar las personalidades que ratifican las individualidades; y para desarrollar acciones. 11 Al valorar los derechos humanos, por constituir principios que regulan las relaciones interhuma-nas, que dignifican universalmente la condici\u00f3n humana y esencialmente deben constituirse en mandatos y regulaciones \u00e9ticas amparadas por las legislaciones en todos los pa\u00edses del mundo, es imposible negar el significado pol\u00edtico que tie-nen para todas las mujeres. Lograr l a visibilizaci\u00f3n de las mu jeres desde los derechos humanos, como una otra, en igual- dad de condiciones en raz\u00f3n del g\u00e9nero, es un imperativo \u00e9tico y pol\u00edtico que hay que seguir defendiendo, tanto en los espacios p\u00fablicos como privados. Hacer parte de la generaci\u00f3n de la cultura, de los avances de la humanidad, de las innumerables din\u00e1micas sociales que regu-lan la vida, es contribuir significativamente al desarrollo del mundo, desde la concepci\u00f3n de lo humano. Por tanto, en todos los espacios de conviven- cia, en las diversas manifestaciones de interre-laci\u00f3n, en las m\u00faltiples formas desde donde la vida se teje, se piensa y se concreta, las mujeres tienen el derecho leg\u00edtimo al ejercicio del poder para contribuir a construir un mundo mejor. En este sentido, las capacidades de las mujeres cobran importancia - partiendo de los precep-tos y principios del desarrollo humano- en tanto res 2000: Equidad de G\u00e9nero, Desarrollo y Paz para el siglo XXI\", emitido con ocasi\u00f3n de Bei-jing+5 y los Objetivos del Milenio. El clima pol\u00edtico de la reuni\u00f3n estuvo especial- mente tenso por la posici\u00f3n de EE.UU y los grupos aliados fundamentalistas religiosos, respecto a los contenidos de la PAM, al desen-cadenar presiones para que se enmendara, en el documento final, todo lo relacionado con el tema del aborto y los derechos sexuales. Sin embargo, la Declaraci\u00f3n final logr\u00f3 reafirmar los acuerdos del Plan de Acci\u00f3n Mundial de Bei-jing/95. Asimismo, promovi\u00f3 la defensa de los derechos humanos de las mujeres, y se reiter\u00f3 la importancia en torno a los derechos sexuales y reproductivos. A modo de reflexiones preocupantes... pero reafirmativas desde alianzas convocantes, sue\u00f1os incluyentes y renovadas utop\u00edas \"Pero estamos las otras, las que peleamos por rela-ciones pares y honradas\" Marcela Serrano Autodeclararse las mujeres como sujetas de de-rechos constituye una expl\u00edcita afirmaci\u00f3n de su valoraci\u00f3n, autoestima y reconocimiento de una ciudadan\u00eda ganada por medio de luchas his - t\u00f3ricas, durante varios siglos. Por tanto, cobra importancia la reciente afirmaci\u00f3n de Rigoberta Manch\u00fa, en su intervenci\u00f3n durante la reuni\u00f3n inaugural de Beijing+10, cuando manifest\u00f3 que \"La lucha de las mujeres no es de un solo mo-mento, es un compromiso de vida\". Asimismo, la exhortaci\u00f3n expl\u00edcita de Granda , en su re- flexi\u00f3n sobre el siglo XXI, vale la pena resaltarla: venido disminuyendo, al pasar de 100 a 98.6 por 100 mil nacidos vivos, entre 1998 y 2001, en el pa\u00eds las complicaciones relacionadas con el embarazo y parto todav\u00eda implican grandes amenazas contra la vida y la salud de las mujeres. La tasa de incidencia m\u00e1s alta es para los grupos de mayor fecundidad de 20 a 29 a\u00f1os de edad. Cerca de 13% de las defuncio-nes maternas se da antes de cumplir los 20 a\u00f1os.\" En cuanto a la mortalidad por c\u00e1ncer c\u00e9rvico- uterino, \"m\u00e1s de la cuarta parte de las mujeres muertas por esta causa eran afiliadas al r\u00e9gimen contributivo y casi la mitad beneficiarias del r\u00e9gi-men subsidiado; lo anterior significa que el 70% de las muertes se dieron en mujeres con acceso te\u00f3rico a la detecci\u00f3n temprana, dx y tto del evento y, en consecuencia, existen debilidades en la oferta de servicios y en el acceso a los mismos.\" Se mencionan estos datos pues hacen parte de los planteamientos destacados para enfrentar, como pa\u00eds, las acciones que respondan a los Ob-jetivos del Milenio. La ausencia de un an\u00e1lisis desde una perspectiva de g\u00e9nero en el citado do-cumento es lamentable y preocupante, dada su mirada recortada frente a la dimensi\u00f3n de una cultura que a\u00fan propicia profundas y dolorosas realidades. Beijing+10 Esta reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en Nueva York en-tre el 28 de febrero y el 11 de marzo de 2005, como parte de la 49 Sesi\u00f3n de la Comisi\u00f3n de la Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Social de la Mujer (CSW por su sigla en ingl\u00e9s). Estuvo enfocada sobre dos aspectos: a) Revisar la implementaci\u00f3n de la Plataforma de Acci\u00f3n Mundial (PAM) acordada en Beijing 1995, y b) Revisar el documento de la Sesi\u00f3n Especial de la Asamblea General \"Muje-Objetivos \"retroceden en tanto el enfoque de g\u00e9-nero no es transversal a todos los objetivos y tam-poco es reconocido como condici\u00f3n ineludible para el an\u00e1lisis y consecuci\u00f3n de las metas establecidas. Solamente el Objetivo 3 se\u00f1ala expl\u00edcitamente la necesidad de promover la igualdad entre los g\u00e9neros y el empoderamiento de las mujeres, centr\u00e1ndose, sin embargo, solo en su acceso a la educaci\u00f3n, que es esencial en s\u00ed misma pero que por s\u00ed sola no asegura la autonom\u00eda y el poder de las mujeres para decidir sobre sus vidas\". 10 Asimismo, se consider\u00f3 como un hecho muy preocupante, que en la Declaraci\u00f3n no se reto-maran los acuerdos de la CEDAW (1979), de las Conferencias Mundiales, especialmente de El Cairo/94, ni del Plan de Acci\u00f3n Mundial - PAM de Beijing /95 reconocidos como eventos vitales en todos los asuntos que competen a los dere-chos humanos de las mujeres, y en lo concer - niente a determinaciones pol\u00edticas tendientes a transformar las hist\u00f3ricas inequidades de g\u00e9ne-ro. En lo que respecta a Colombia, en lo concernien- te al Objetivo 3, en el documento muy reciente llamado \"Las Regiones Colombianas Frente a los Objetivos del Milenio\" publicado por DNP/PNUD en el 2004, se se\u00f1ala que: \"durante la d\u00e9cada del 90, la desigualdad de g\u00e9nero todav\u00eda estaba lejos de los niveles de equidad anhelados... Los ingresos constituyen la mayor fuente de desigualdad de g\u00e9-nero. Las mujeres perciben ingresos inferiores a los devengados por los hombres y ese diferencial se am-pli\u00f3 en el per\u00edodo 200-2003... mientras que la dis - tribuci\u00f3n de los puestos profesionales es casi equi-tativa, la categor\u00eda que incluye los cargos adminis - trativos y profesionales muestra una reducci\u00f3n en la participaci\u00f3n de las mujeres entre 1999 y 2001\". En lo concerniente al Objetivo 5, se destaca que \"a pesar de que la tasa de mortalidad materna ha 10 Red de Salud de las mujeres Latinoamericanas y del Caribe. \"Salud, derechos sexuales y reproducti-vos plenos. Avanzando m\u00e1s all\u00e1 de los Objetivos del Milenio\". Revista Mujer y Salud, 1/2005.11 Granda E. Perspectivas de la salud para el siglo XXI. En Edmundo Granda: La salud y la vida. Tomo 1. Imprenta Noci\u00f3n. Ecuador 2009; pp. 80.196 La salud como derecho humano y la salud integral de las mujeres: \u00bfmandatos a\u00fan invisibles? La salud y la vida 197 roridades y encuentros convocantes que afian- cen acuerdos y pol\u00edticas en la defensa de todos los derechos , particularmente los declarados en procura de la salud integral de las mujeres. Especialmente luchar por la defensa de los de- rechos sexuales es un gran desaf\u00edo en este siglo, cuando poderes hegem\u00f3nicos quieren perpetuar hist\u00f3ricas y dolorosas opresiones que han afec - tado la vida de millones de mujeres e impedido el libre ejercicio de su sexualidad, el control de su propio cuerpo y el desarrollo pleno de su ciu-dadan\u00eda. La Cumbre del Milenio del 2000 -des - de posiciones cr\u00edticas- y Beijing+10/2005 han sido una clara demostraci\u00f3n de las luchas que a\u00fan hoy acontecen y se enfrentan ante la fuerza de los poderes que niegan estos leg\u00edtimos e ina-plazables derechos humanos. Finalmente, desde invitaciones sostenidas por Granda en sus numerosos escritos, exposiciones y c\u00e1tedras universitarias, se retoma su pensa-miento siempre considerado y valorado por su coherencia y vigencia : \"El derecho y la equidad como conquistas humanas globales siguen vigen-tes y tienen que ser parte de la reforma sanitaria. Aquellas seguir\u00e1n teniendo vigencia mientras haya seres humanos reales; no pueden ser sustituidas por artificios econ\u00f3micos\" 13contribuyen a replantear y a re-crear las relacio-nes ancestrales de dominaci\u00f3n patriarcal a\u00fan prevalentes. Desde la defensa de los derechos humanos de las mujeres y su empoderamiento, indiscutible-mente es posible construir nuevos nichos habi-tables, en donde la vida se nutra de nuevos valo-res, de \u00e9ticas de convivencia, de sororidades sin las desigualdades e injusticias que hacen parte de un doloroso balance humano que ha afectado a millones de seres por raz\u00f3n de g\u00e9nero, raza, credo, opciones sexuales, pol\u00edticas o de credos, confin\u00e1ndolas a condiciones de vida inhuma-nas. 12 \"Un mundo mejor es posible,\" y las mujeres te-nemos el reto de contribuir a alcanzarlo desde alianzas con quienes convocan hacia la defensa de los derechos sociales, econ\u00f3micos, cultura-les, civiles, pol\u00edticos, ya que estos contribuyen igualmente a la defensa de la naturaleza y a la protecci\u00f3n de todas sus especies, postulan el de-sarrollo humano, propenden a la paz, la justicia social y el respeto a la dignidad humana. Un futuro mejor puede alcanzarse desde la femi- nizaci\u00f3n de nuevas formas de ejercicio del poder no dominantes, de lenguajes inclusivos, de so- 12 Arango Panezo, Y. G\u00e9nero y Desarrollo Humano: Fundamentos para pensar la salud y la sexualidad de las mujeres. Memorias XVI Congreso Mundial de Sexualidad. La Habana. Cuba 2003. 13 Granda, E. Globalizaci\u00f3n y reforma sanitaria. En Edmundo Granda: La salud y la vida. Volumen 2 .Imprenta Noci\u00f3n. Ecuador 2009; pp. 252. Arango Panezo, Y. (2003). G\u00e9nero y Desarro-llo Humano: Fundamentos para pensar la salud y la sexualidad de las mujeres. Memo-rias XVI Congreso Mundial de Sexualidad. La Habana. Cuba. DNP/PNUD \"Las Regiones Colombianas Frente a los Objetivos del Milenio\". Colom-bia, 2004 Granda E. La salud y la vida. Tomo 1. Pers - pectivas de la salud para el siglo XXI. Ecuador 2009. Granda, Edmundo. (2009). El sujeto, la \u00e9tica y la salud. En Edmundo Granda Ugalde: La sa- lud y la vida. Volumen 1. Ecuador. Granda, Edmundo (2009). Salud p\u00fablica e identidad. En Edmundo Granda Ugalde: La sa- lud y la vida. Volumen 1. Ecuador. Granda, Edmundo. (2009). Globalizaci\u00f3n y re-forma sanitaria. En Edmundo Granda Ugalde: La salud y la vida. Volumen 2. Ecuador 2009. Granda, Edmundo. Salud: Globalizaci\u00f3n de la vida y de la solidaridad. Conferencia Juan C\u00e9sar Garc\u00eda. VIII Congreso Latinoameri-cano de Medicina Social y XI Congreso de la Asociaci\u00f3n Internacional de Pol\u00edticas de Salud. Habana, julio de 2000. ALAMES en la Memoria. Selecci\u00f3n de lecturas. Editorial Caminos, La Habana, Cuba. Londo\u00f1o Echeverry, M.L. (2002). Entre cer - tezas e incertidumbres que no se contraponen. Fundaci\u00f3n para la educaci\u00f3n en salud y los derechos reproductivos de la mujer. Cali, Co-lombia. Red de Salud de las Mujeres Latinoamerica-nas y del Caribe. \"Salud, Derechos sexuales y reproductivos Plenos. Avanzando m\u00e1s all\u00e1 de los Objetivos del Milenio\". Revista Mujer y Salud. 1/2005. UNESCO (2004). Desarrollo Humano. C\u00e1te-dra de la. Universidad de la Habana, Cuba. WEB: http:// humanrightsmoreira.com/dh-maespanol.htmBibliograf\u00edaLa salud y la vida 199 Art\u00edculo 13Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad.Una experiencia en Colombia Mar\u00eda Clara Quintero, Olga Patricia Torrado,Mar\u00eda del Carmen Urrea 1 Edmundo Granda, un constructor en la ruta del di\u00e1logo de saberes, como fundamento en la educaci\u00f3n comunitaria intercultural en salud. \"La salud p\u00fablica, en los momentos actuales, tiene que ofrecer respuestas diferentes a las que tradicio-nalmente ha organizado. No puede seguir interpre-tando la poblaci\u00f3n y la naturaleza como objetos, sino que tiene necesariamente que comprenderlos como sujetos y proponer nuevas formas de di\u00e1logo. El saber en salud p\u00fablica requiere cambiar, desde un conocimiento comandado por la raz\u00f3n indolente o tecnol\u00f3gica, hacia un di\u00e1logo multicultural que re-conoce las potencialidades de otros saberes\" (Gran- da, 2007) 2 El ejercicio de investigaci\u00f3n en salud con un abordaje cualitativo, permite no solo el rastreo de amplia y completa informaci\u00f3n acerca del fen\u00f3meno a estudiar, sino particularmente un acercamiento a investigadores y autoridades acad\u00e9micas que han logrado abrir un camino y una ruta que transforma y enriquece la salud p\u00fablica en Latinoam\u00e9rica, como es el caso de Edmundo Granda Ugalde. Revisar su obra, fundamentada en reflexiones y aportes para la medicina social, nos ha permi- tido incursionar en un universo de conceptua- lizaciones epistemol\u00f3gicas, filos\u00f3ficas y funda-mentalmente humanas que privilegian la perso-na, su historia y su cultura. En ese sentido, ha sido valioso encontrar afirmaciones del maestro Granda, como aquella relacionada con la necesi- dad de superar la \"enfermolog\u00eda\", frase cargada de una cr\u00edtica hacia los modelos m\u00e9dicos tradi-cionales de salud p\u00fablica, esencialmente patolo-gistas, donde se privilegia la enfermedad, pero 1 Mar\u00eda Clara Quintero Laverde. Colombiana. Enfermera por la Universidad del Rosario, Bogot\u00e1 Colombia, especializada en Educaci\u00f3n en Salud en Sao Paulo Brasil, Magister en Educaci\u00f3n de la Universidad de La Sabana, Colombia, de la cual es Vicerrectora Acad\u00e9mica. Olga Patricia Torrado Cote. Colombiana. M\u00e9dica especialista en Pediatr\u00eda por la Universidad Javeriana Bogot\u00e1 Colombia, con \u00e9nfasis en Promoci\u00f3n de la Salud Infantil y Magister en Educaci\u00f3n, Universidad de la Sabana, donde es pProfesora iInvestigadora en las facultades de Medicina y Educaci\u00f3n. Mar\u00eda Del Carmen Urrea Gonz\u00e1lez. Colombiana. Fisioterapeuta por la Universidad Industrial de Santander, Colombia y Mag\u00edster en Educaci\u00f3n, Universidad de la Sabana. Es coordinadora de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas del programa de Fisioterapia Universidad Metropolitana de Barranquilla Colombia, y Jefe Servicio de Fisioterapia Hospital Universitario Metropolitano de Barranquilla. Coordinadora del Programa de Tutor\u00eda, en la Facultad de Rehabilitaci\u00f3n y Desarrollo Humano Universidad del Rosario de Bogot\u00e1. Docente de c\u00e1tedra del Programa Fisioterapia de la Universidad de La Sabana, Colombia. 2 Granda E. (2007)200 Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. una experiencia en Colombia La salud y la vida 201 La cosmovisi\u00f3n, que es la manera de ver y sen- tir el mundo, establece tambi\u00e9n el lugar que las personas ocupan en \u00e9l. Es as\u00ed, en el trabajo del maestro Granda 6, se resalta el acercamiento al mundo de la vida y la salud, que rescata la cos - movisi\u00f3n de las comunidades, para que el que-hacer en educaci\u00f3n en salud se nutra de la di-versidad. De otro lado, esa manera particular de ver el mundo y el cosmos determina las relaciones ar - m\u00f3nicas de la persona y grupos sociales con la naturaleza enmarcada en el equilibrio, la inte-gralidad y la armon\u00eda. Ese principio ind\u00edgena es fundamental para la construcci\u00f3n de la sociedad y debe permear los espacios educativos en salud. La propuesta de investigadores y te\u00f3ricos de la antropolog\u00eda y otras ciencias sociales, ha sido la incorporaci\u00f3n del enfoque intercultural de los procesos salud - enfermedad en la educaci\u00f3n. Esto, con un abordaje a las poblaciones y grupos representativos, en el que se privilegie el respeto a sus creencias y valores, en un di\u00e1logo de sabe-res desde donde se construyan nuevos modelos de relaci\u00f3n social. En ese sentido, podemos afirmar que la inter - culturalidad se basa en una activa participaci\u00f3n democr\u00e1tica, donde prevalece la aceptaci\u00f3n, el respeto, el di\u00e1logo y la diferencia. \"Muchos de los saberes, ciencias, y pr\u00e1cticas que constituyeron el seguro asidero de la salud p\u00fablica tambi\u00e9n se encuentran en proceso de reformulaci\u00f3n y cambio, buscando ellas mismas una posibilidad de delimitar nuevos paradigmas\" 7. Es as\u00ed como la comunidad construye su conoci-miento. Las acciones educativas deben partir del Comprender la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena repre-senta un proceso de di\u00e1logo entre el saber de la comunidad, el saber de los investigadores y el saber te\u00f3rico existente en torno a la salud, la educaci\u00f3n y la interculturalidad. En ese sentido, los distintos actores intervienen todos por igual para lograr construir, comprender y compren-derse, y finalmente generar un conocimiento novedoso que contribuye a la educaci\u00f3n de co-munidades ind\u00edgenas latinoamericanas. Estos procesos determinan, como principio, la participaci\u00f3n activa de sus representantes y el reconocimiento con respeto a su sabidur\u00eda an-cestral. Los sistemas de salud de las comunidades in- d\u00edgenas poseen una cosmovisi\u00f3n representada por mitos, creencias, pr\u00e1cticas, rituales y con-ceptos que, entre otros, intentan explicar el origen y curso de las enfermedades, entendidas como desequilibrio, en un contexto de armon\u00eda con la naturaleza. Existe una milenaria relaci\u00f3n de los pueblos in- d\u00edgenas con la naturaleza y con los seres que all\u00ed habitan; entre ellos, las plantas tienen especial relevancia. Son parte fundamental de la cultura ind\u00edgena, de sus pr\u00e1cticas curativas, de sanaci\u00f3n e iniciaci\u00f3n, relacionadas con la salud y la enfer - medad. \"Muchos lugares sagrados de la L\u00ednea Negra en la Sierra Nevada, constituyen barreras protectoras contra cat\u00e1strofes, huracanes, enfermedades de la naturaleza y epidemias en las partes altas de la Sie-rra; por eso son fundamentales para la prevenci\u00f3n y el cuidado de la salud\". 5enfermedad o patolog\u00eda, apreciar y reconocer el valor de su vida cotidiana y de sus pr\u00e1cticas, en donde se evidencian no solo la cosmovisi\u00f3n de esta comunidad, sino tambi\u00e9n el sentido sobre la vida y la salud, desde otros saberes e imagina-rios. Este proceso permiti\u00f3 pasar del concepto de salud - enfermedad, al encuentro y desarro-llo de una categor\u00eda centrada en las pr\u00e1cticas en salud. Representa una mirada de la educaci\u00f3n comu- nitaria en salud, que retoma el sentir de varios autores latinoamericanos revolucionarios en sus ideas, como Paulo Freire y Edmundo Gran-da, de crear y recrear ideas desde el di\u00e1logo con una comunidad, en el reconocimiento de la in-terculturalidad. En esa misma vertiente se encuentra la orien- taci\u00f3n de la educaci\u00f3n en salud centrada en la participaci\u00f3n, y parte de la teor\u00eda de la acci\u00f3n humana, que postula la necesidad de contar con el ser humano: \"solo conociendo el individuo y sus circunstancias, es posible una acci\u00f3n eficiente y per - manente en salud \" 4. Conocer al ser humano implica comprender sus creencias, sus h\u00e1bitos y costumbres. Esta com-prensi\u00f3n permite una acci\u00f3n educativa que no busca \"llenar\" en las comunidades una \"ignoran-cia\" de conocimiento, por el contrario, pretende crear y transformar. Bourdieu (1980), citado por Brice\u00f1o Le\u00f3n (1996), resalta c\u00f3mo el traba-jo con una comunidad implica una acci\u00f3n cr\u00edtica pero al mismo tiempo respetuosa, debido a que \"no hay uno que sabe y otro que no sabe, sino dos que saben cosas diferentes\". Entonces, si ambos saben, el proceso educativo es un proceso de di\u00e1logo de saberes, en el cual ambos se compro-meten a escucharse y transformarse.se oculta y se hace invisible la persona, sujeto principal del proceso. Esta mirada hacia la persona, principal prota- gonista, abre el camino a un acercamiento m\u00e1s humano y hol\u00edstico, que incorpora otros conoci-mientos en la construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de los modelos cl\u00e1sicos en salud. \"...nuestras costumbres, nuestras creencias son como una antorcha, como una luz que alumbra el mundo. Si esta luz se apaga, el mundo se oscurece y muere. Los civilizados no lo saben, pero ni no fue-ra por nosotros, el mundo ya se hubiera acabado...\" (Mamo Kogi, citado por Gerardo R. Dolmatoff). A lo largo de su recorrido como m\u00e9dico salubris - ta y fil\u00f3sofo de la medicina social, Edmundo pro- movi\u00f3 una mirada m\u00e1s \u00e9tica, m\u00e1s humana a los procesos de salud enfermedad, buscando, a tra-v\u00e9s de la c\u00e1tedra con sus estudiantes y colegas, una transformaci\u00f3n en la manera como la medi-cina social ha sido tradicionalmente ejercida. En ese sentido, a lo largo de sus escritos y seg\u00fan el testimonio de colegas, alumnos y amigos, busc\u00f3 la equidad y la igualdad, como un mago con su varita 3. Sus reflexiones y aportes, siempre profundas y complejas, fueron un permanente desaf\u00edo para la salud p\u00fablica tradicional, para su ejercicio en el contexto latinoamericano, sin que por ello perdiera de vista sus ra\u00edces y su profundo amor y compromiso por su querido pa\u00eds, el Ecuador, y por Cuenca, su ciudad de origen. El proyecto de investigaci\u00f3n adelantado, permi- ti\u00f3 a los investigadores un encuentro con la co-munidad Arhuaca en la Sierra Nevada de Santa Marta, en Colombia. Este busc\u00f3, m\u00e1s all\u00e1 de los indicadores epidemiol\u00f3gicos y determinantes de 3 Granda Ugalde, Edmundo (2009). Varios compiladores. Edmundo de la v ida en La Salud y la Vida Volumen 1 Ecuador. 4 Brice\u00f1o, Le\u00f3n R. (1996) Siete tesis sobre la educaci\u00f3n sanitaria para la participaci\u00f3n comunitaria. Cuadernos de salud p\u00fablica, 12 (1), 7-305 Organizaci\u00f3n Gonawind\u00faa Tayrona. (2009). Ley de Se Seyn Zare Shenbuta. Bogot\u00e1: Sirga. 6 Granda, E. (1997). Medicina tradicional y sistemas de salud no formales y reforma de servicios en atenci\u00f3n m\u00e9dica. Taller de Medicinas Tradicionales y Sistemas no Formales de Salud , Universidad Andina Sim\u00f3n Bolivar. En Edmundo Granda Ugalde. La Salud y La Vida. Vol\u00famen 2. Ecuador. 7 Granda, Edmundo U. Perspectivas de la salud p\u00fablica para el siglo XXI202 Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. una experiencia en Colombia La salud y la vida 203 8 Gil Barros, R. (2009). Ordenar la vida personal. En O. G. Tayrona, Ley de Seyn Zare (p\u00e1gs. 45 -46). Bogot\u00e1: Sirga. 9 Bol\u00edvar, E. (2010). Maestros del Arte Popular Colombiano. Bogot\u00e1: Suramericana. 10 Moreno, R. Y. (2010). Resguardo Wacoyo. (P . G. Centro Corocito, Entrevistador) 11 Granda, E. (1998). La construcci\u00f3n de la imagen del objeto. iv Curso de i nvestigaci\u00f3n en Ciencias de la Salud. Ecuador. 12 Torres, Cartagena (2009)13 Dolmatoff, F . R. (2000). Reichel- d olmatoff G. i ndios de Colombia Momentos v ividos- Mundos Concebi- dos. Bogot\u00e1. 14 Mestre, R.(2009). Profesor Arhuaco, Sierra Nevada de Santa Marta.ficas de la comunidad Arhuaca, Pueblo Bello C\u00e9-sar, y del asentamiento ind\u00edgena de Nabusimake en la Sierra Nevada de Santa Marta, Colombia. El proceso de investigaci\u00f3n permiti\u00f3 apreciar, conocer y comprender algunas de las pr\u00e1cticas curativas o de sanaci\u00f3n de la comunidad Arhua-ca. Entre ellas est\u00e1n la utilizaci\u00f3n de rituales de sanaci\u00f3n, de pagamento, infusiones, las hierbas caseras y medicinales, elementos fundamen-tales en la planeaci\u00f3n y desarrollo de acciones educativas para los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, pues son los elementos estructura-les en su sistema de salud, conocido e interpre-tado como un sistema de equilibrio. En ese sen-tido, podemos afirmar que la educaci\u00f3n debe pensarse como un compartir de conocimientos basados en el respeto y la cultura, premisa de-sarrollada ampliamente por el maestro Granda. \"La Sierra Nevada divide el planeta, es su centro. Es un espacio bendito para salvar el planeta. Noso- tros no hablamos de etnoeducaci\u00f3n, ya que estamos planteando sistemas educativos. Hablamos de in-terculturalidad. Compartir conocimiento. El hom-bre Arahuaco respeta el \u00e1ngulo. hombre, hombre, naturaleza\" 14 Los procesos de colonizaci\u00f3n de campesinos, blancos y mestizos han sido acompa\u00f1ados, en-tre otros, de movimientos de resistencia ind\u00ed-gena, saqueos del patrimonio arqueol\u00f3gico a manos de g\u00fcaqueros y efectos negativos para su cultura y tradici\u00f3n. De otro lado, es evidente el negativo impacto ambiental que los siglos de saqueo y coloniza-ci\u00f3n han tra\u00eddo. Para los ind\u00edgenas, el universo y la Sierra han sido profanados. El permanente saqueo le resta fuerza y sabidur\u00eda a la vida. El \"Es fundamental estructurar los h\u00e1bitos saluda-bles hacia la madre tierra. Cuidando el recurso. La soluci\u00f3n no es hervir el agua sino cuidar el recurso inicial\". (Zalabata, Rubiel, gerente IPS ind\u00edgena Wintukua, septiembre de 2009). El mamo, figura ancestral, representa la sabi- dur\u00eda y la tradici\u00f3n, promueve la armon\u00eda y la preservaci\u00f3n de tradiciones, valores y costum-bres, y representa la persona de la comunidad que m\u00e1s sabe de salud. Este valor es superior al dado a los m\u00e9dicos que vienen a prestar servicio social obligatorio. \"Cuando hay enfermedad es porque hay una deuda pendiente, hay que limpiarse, es una deuda, como ser infiel, ah\u00ed la persona se confiesa con el mamo, en una ceremonia, entonces queda limpio\". \"Cuando el ni\u00f1o nace y viene \"enredado\", (circular del cord\u00f3n), es como un don, quiere decir que ser\u00e1 mamo, si es una ni\u00f1a ser\u00e1 \"virgen\", luego viene el bautizo en una casa redonda, es un sitio especial, donde el mamo hace los trabajos\". (Ni\u00f1o, Camilo, l\u00edder ind\u00edgena, Nabusimake, junio 2009). Gerardo Reichel-Dolmatoff, antrop\u00f3logo austriaco, quien durante muchos a\u00f1os estudi\u00f3 territorios ind\u00edgenas colombianos, afirma: \"la preocupaci\u00f3n de los ind\u00edgenas es grande por no perturbar el equilibrio de aquellas energ\u00edas que ellos ven como las fuerzas vitales del universo...\" 13 El fin \u00faltimo de una investigaci\u00f3n cualitativa debe ser orientado hacia el logro de objetivos en diferentes \u00e1mbitos. El estudio acerca de \"la salud en la cosmovisi\u00f3n de la comunidad Arhuaca, retos educativos con perspectiva intercultural\", busc\u00f3 orientar ese logro social, para responder a las necesidades en educaci\u00f3n para la salud espec\u00ed-Los Arhuacos son hijos de la tierra y a ella per - tenecen. Su mundo est\u00e1 en la naturaleza, en los r\u00edos y monta\u00f1as, en el agua y en el cosmos. \"Para nosotros, el desarrollo es una etapa de mucha importancia, porque tambi\u00e9n, all\u00ed coincide con lo que dicen las sociedades ind\u00edgenas, en que tambi\u00e9n debe tener buena alimentaci\u00f3n, y buena formaci\u00f3n, creo que es hasta los 7 a\u00f1os. En nuestro caso tam- bi\u00e9n sucede igual, en donde la formaci\u00f3n es de suma importancia, y precisamente por eso, se les inculca en mayor tiempo, todos esos conocimientos, y a\u00fan m\u00e1s cuando en nuestro caso, la ense\u00f1anza es oral. Entonces si es ni\u00f1o, es llevado a la casa tradicional, que en nuestra lengua se llama Kankur\u00faa, y si es ni\u00f1a en la casa tradicional que es Artihuruaca. En- tonces all\u00e1 las personas encargadas, es quienes le ense\u00f1an, los forman, y cuando ya llegan al desarro- llo, pues para las ni\u00f1as es mucho m\u00e1s importante todav\u00eda, porque la mujer representa la madre tierra, y la madre tierra tambi\u00e9n sufre cambios, que llueve, que cuando hay el trueno, cuando hay verano, hay invierno, entonces la mujer tambi\u00e9n tiene esos cam- bios, por lo menos cuando hay flujos, cuando viene el periodo, esos son cambios al cual tambi\u00e9n toca prestar mucha atenci\u00f3n\" 12. Es as\u00ed como los elementos culturales est\u00e1n pre- sentes en la vida cotidiana de esta comunidad y determinan la forma en que afronta las dificul-tades y problemas de salud, como la enfermedad y alteraciones de la naturaleza. La enfermedad, m\u00e1s que una manifestaci\u00f3n fi- siol\u00f3gica, es el resultado de un desequilibrio de la naturaleza y del entorno; por lo tanto, la recuperaci\u00f3n o sanaci\u00f3n est\u00e1 determinada por pr\u00e1cticas sociales y culturales cargadas de sim-bolismo.saber de la comunidad y, en una acci\u00f3n de di\u00e1lo-go, emerger como un nuevo saber. \"Dijimos que la medicina del hermano menor es nuestro bast\u00f3n de apoyo, ahora muchos solo quieren el bast\u00f3n d\u00e1ndole m\u00e1s importancia que a nuestros antepasados y as\u00ed nunca podremos verdaderamente curarnos\". 8 Desde el a\u00f1o 1991, la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia consagr\u00f3 el reconocimiento de una se-rie de derechos espec\u00edficos de los pueblos ind\u00edge-nas, realzando la persistencia y validez de sus lu-chas por la sostenibilidad de sus territorios y el desarrollo de su cultura... 9. Lo anterior requiere una nueva mirada en su acercamiento investiga-tivo, es decir, descubrir otras escuelas...., otros saberes, otras formas de educarse y educar. \"No tengo estudio, pero tengo conocimiento\" 10. Para lograr entender ese conocimiento, es ne- cesario y fundamental despojarse de la teor\u00eda epidemiol\u00f3gica sobre la comunidad, centrada en lo patol\u00f3gico y en la enfermedad f\u00edsica, y lograr que las versiones y las conjeturas que emergen con su encuentro, adquieran otra dimensi\u00f3n, y se logre comprender que el proceso salud -en-fermedad es un fen\u00f3meno colectivo, biol\u00f3gico y social. 11 A su vez, la educaci\u00f3n intercultural se nutre de lo social, lo subjetivo y lo biol\u00f3gico. Comprender c\u00f3mo el mundo ind\u00edgena est\u00e1 col- mado de imaginarios y sentidos, invisibles mu-chas veces a los ojos occidentales, hace posible que la educaci\u00f3n comunitaria se transforme en una interacci\u00f3n continua, en donde el educador y el educando se complementan y enriquecen. 204 Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. una experiencia en Colombia La salud y la vida 205 16 Bastidas, M. et-al. El di\u00e1logo de saberes como posici\u00f3n humana frente al otro: referente ontol\u00f3gico y pedag\u00f3gico en la educaci\u00f3n para la salud. Universidad de Antioquia, Facultad de Enfermer\u00eda, Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. Medell\u00edn, vol. XXVII, No. 1, marzo de 2009.diferentes. Como lo afirma Bastidas \"el di\u00e1logo de saberes, m\u00e1s que una propuesta pedag\u00f3gica es una posici\u00f3n ontol\u00f3gica fundamentada en el respe-to y en la pr\u00e1ctica de relaciones horizontales y de-mocr\u00e1ticas.\" 16 La normatividad desarrollada en los \u00faltimos a\u00f1os, tambi\u00e9n ha incorporado, en la l\u00ednea de la corriente internacional, un mayor reconoci-miento a los pueblos ind\u00edgenas. Esto est\u00e1 refle-jado en un mayor respeto a sus creencias, garan-t\u00eda para el ejercicio de sus pr\u00e1cticas culturales y consideraci\u00f3n de sus costumbres y tradiciones para adelantar programas de salud por parte del Estado. Para Colombia, representan los ejes de las leyes y resoluciones que se han expedi-do, desde el momento en que se gest\u00f3 la nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del a\u00f1o 1991. Si bien las leyes han consignado un enfoque de di\u00e1logo y de interculturalidad, en la realidad no funciona as\u00ed. El camino por recorrer es a\u00fan lar - go para que los saberes, pr\u00e1cticas y tradiciones de las comunidades ind\u00edgenas no sean vistos como simples manifestaciones culturales, sino reconocidos como conocimientos que requieren ser valorados y tenidos en cuenta para dise\u00f1ar los programas de educaci\u00f3n y salud que el Esta-do tiene por obligaci\u00f3n proveer. Es necesario, asimismo, reconocer en estos conocimientos una fuente de aprendizaje para la medicina oc - cidental, que permita abordar la salud desde un \u00e1mbito integral y hol\u00edstico. Con el fin de socializar avances en el acerca- miento a una perspectiva de di\u00e1logo de saberes, y con el \u00e1nimo de buscar ampliar las oportuni-dades de encuentro e intercambio de saberes entre culturas, es necesario generar espacios de participaci\u00f3n, discusi\u00f3n, y publicaci\u00f3n de resul-En ese orden de ideas, la cultura puede en-tenderse como aquel conjunto de tradiciones, creencias, valores, h\u00e1bitos y estilos de vida que han sido aprendidas socialmente y que, por tan-to, deben permear los espacios educativos. La cultura tambi\u00e9n determina la forma en que las personas sienten y se comportan socialmen-te. Si se esperan acciones eficientes y perma-nentes en salud, es necesario educar con la par - ticipaci\u00f3n de los individuos, no solo transmitir informaci\u00f3n. Desde la perspectiva cultural, la educaci\u00f3n es tambi\u00e9n una experiencia de cuidado. Esta expe-riencia es personal; por lo tanto, est\u00e1 determi-nada por la historia de cada persona, como parte del enfoque de cuidado transcultural, hol\u00edstico, enmarcado en el respeto y la dignidad de cada persona. Es muy significativo entender que la salud, en algunas comunidades como los Arhua-cos, es una construcci\u00f3n social, no personal. Cabe resaltar que, en t\u00e9rminos de acuerdos y legislaci\u00f3n sobre interculturalidad y salud, se han dado importantes avances. Los convenios, declaraciones y resoluciones que se han promul-gado en los \u00faltimos veinte a\u00f1os desde las Na-ciones Unidas y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, entre otros, han incorporado una visi\u00f3n m\u00e1s amplia de respeto y reconocimiento a los saberes y tradiciones de las comunidades ind\u00edgenas. Estos instrumentos definen linea-mientos para que los Estados puedan establecer mecanismos que faciliten el di\u00e1logo de saberes entre culturas. En el caso particular del \u00e1rea de la salud, se pro- mueve el intercambio de conocimientos y pr\u00e1c - ticas, es decir, un di\u00e1logo entre racionalidades El concepto y representaci\u00f3n de los procesos sa- lud - enfermedad, est\u00e1n \u00edntimamente ligados al esp\u00edritu. Este concepto de esp\u00edritu est\u00e1 presente no solo en los seres vivos; tambi\u00e9n en las cosas materiales. La cultura incorpora creencias, valores, actitu- des y modos de ver la vida que son aprendidos, transmitidos e incorporados por cada persona en sus entornos familiares y educativos, y deter - minan, entre otros, sus pensamientos, formas de vida, relaciones y procesos de comunicaci\u00f3n. \"Salud del buen pensamiento, del buen sentir y del buen actuar. La ley de recompensa: lo que act\u00faas la naturaleza te lo devuelve. Existe una plataforma c\u00f3smica\" (Mestre, R. Transcripci\u00f3n de entrevista a profundidad, p\u00e1rrafo 6). La palabra social, viene del lat\u00edn social, que sig- nifica el que sigue o acompa\u00f1a. Es una acertada definici\u00f3n de las pr\u00e1cticas de cuidado en salud, que implican igualmente, compartir y relacio-narse. Acciones como la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad, son particulares para cada persona y est\u00e1n determinadas por sus costumbres, valores y creencias, es decir, por su cultura. Por lo tanto, resulta muy complejo in-tentar abarcar en una \u00fanica definici\u00f3n lo que es cultura. Numerosos investigadores y profesionales de las ciencias sociales han dado interesantes apor - tes conceptuales. Seg\u00fan Gonz\u00e1lez, la cultura es \"todo aquello que la comunidad ha creado\". La cultura no nace con el hombre, es una creaci\u00f3n de \u00e9l, no en t\u00e9rminos in-dividuales, sino mediante la acci\u00f3n colectiva de la comunidad.\" 15planeta ha sido irrespetado. Los guaqueros han extra\u00eddo de la tierra lo m\u00e1s sagrado de su cultura ancestral. \"Se debe dimensionar para poder actuar. El mismo espacio lo viva para el ser. C\u00f3mo lo conservo, c\u00f3mo lo protejo y c\u00f3mo lo hago producir para permanecer. Cada quien est\u00e1 en su mundo. Compartir y prote-ger. Ejemplo: El murci\u00e9lago y el conejo. El conejo le dice al murci\u00e9lago que est\u00e1 colgando y mirando al rev\u00e9s; y el murci\u00e9lago piensa, ya, que t\u00fa est\u00e1s equi-vocado; lo que yo s\u00e9 es que t\u00fa ves al rev\u00e9s. Es conoci-miento ya que \u00e9ste me hace actuar la conciencia, me hace pasivo\" (Mestre R, Profesor Arhuaco, Sierra Nevada de Santa Marta). El mamo, cham\u00e1n, es un sacerdote, un hombre sabio que orienta y dirige la comunidad. Es el in-termediario entre la madre, lo espiritual y sagra-do, y los hombres. Representa la armon\u00eda y el desarrollo social de la comunidad. Es el garante del cumplimiento de las leyes naturales, cuida el mundo, la naturaleza y el cosmos, y es el educa-dor por excelencia. En este escenario, es funda-mental el trabajo de integraci\u00f3n y construcci\u00f3n de saberes; por lo tanto, la acci\u00f3n educativa no se puede desligar de la cultura. Para la comunidad, el mamo orienta y lidera ce- remonias de adivinaci\u00f3n y de pagamento, pr\u00e1c - ticas asociadas a la curaci\u00f3n de enfermedades, la recuperaci\u00f3n de la armon\u00eda y de los ciclos c\u00f3smicos. La coca, transportada en el poporo, presente en la cultura de estas poblaciones, hace parte de un ritual o ceremonia, como elemento sagrado y de importante simbolismo para los Arhuacos. Desde el punto de vista cultural, estos fen\u00f3me- nos est\u00e1n siempre presentes. La vida est\u00e1 ligada a procesos sobrenaturales, y no pueden separar - se. 15 Gonz\u00e1lez, M. (2006). Arte y Cultura Popular. Cuenca: Universidad del Azuay.206 Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. una experiencia en Colombia La salud y la vida 207 17 Mercado Mart\u00ednez, F ., & Robles Silva, L. (2008). Los usos de la investigaci\u00f3n cualitativa en salud \u00bfAlgo m\u00e1s all\u00e1 de la difusi\u00f3n de los resultados? i nvestigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda pp. 48-49.18 Mercado, F . (2008). Los usos de la investigaci\u00f3n cualitativa en salud, \u00bfalgo m\u00e1s all\u00e1 de la difusi\u00f3n de resultados? Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda, Universidad de Antioquia vol. XXVI, 2008. que nacen el hospital se enferman m\u00e1s, porque el ombligo debe ser cortado con algo natural nosotros lo hacemos con el helecho macho. Tampoco entregan la placenta, para nosotros tiene un significado im-portante porque durante nueve meses ha dado vida a un nuevo ser, y debe volver a la madre tierra, no de cualquier manera, debe ser guardada dentro de un calabazo, y enterrada en una ceremonia especial\" (Mendoza, M, L\u00edder Arhuaca, Sierra Nevada de Santa Marta, 2009). Numerosos investigadores de las ciencias socia- les y de la salud, vienen reflexionando acerca del alcance de los resultados de sus estudios. La pregunta que se hacen es \"\u00bfqu\u00e9 hacer con los resultados de la investigaci\u00f3n?\" 18 propone tres enfoques sobre la difusi\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los conocimientos, resultantes de la investigaci\u00f3n. El autor plantea un primer enfoque dirigido a la academia; un segundo enfoque, centrado en la transferencia e impacto de resultados; y un tercero, dirigido a la poblaci\u00f3n participante, que promueve que la difusi\u00f3n de estos resultados re-grese a la poblaci\u00f3n involucrada en el estudio. El grupo que desarroll\u00f3 el proyecto \"La salud en la cosmovisi\u00f3n de una comunidad ind\u00edgena. Retos educativos con perspectiva intercultu-ral\", socializar\u00e1 los resultados del trabajo con los representantes de la comunidad Arhuaca y los participantes del estudio. Estos resultados aportar\u00e1n a sus dirigentes y l\u00edderes en el trabajo por la defensa y la conservaci\u00f3n de su cultura. Para concluir, y en reconocimiento al legado del maestro Edmundo Granda Ugalde, dejamos las siguientes reflexiones, como contribuci\u00f3n al de-sarrollo de los procesos de salud y bienestar de las comunidades ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina: Rescatar el papel de cada comunidad ind\u00edge- na en cabeza de los mamos, como forjadores de educaci\u00f3n para la salud, por lo cual se hace necesario que los curr\u00edculos de las distintas pro-fesiones del \u00e1rea social y de la salud, incorporen de manera relevante los aspectos culturales de las diferentes comunidades \u00e9tnicas del pa\u00eds. De esta manera, se promueve en los profesionales de las distintas disciplinas el desarrollo de com-petencias de interculturalidad, aspecto que hace parte de las tendencias y nuevos retos de la Edu-caci\u00f3n del siglo XXI. El reconocimiento y respeto de las diferentes etnias y culturas ind\u00edgenas ancestrales ser\u00e1 una realidad, en la medida en que las pol\u00edticas y pro-gramas de educaci\u00f3n para la salud velen y garan-ticen el cumplimiento de lo establecido en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica colombiana. La atenci\u00f3n y cuidado de la salud deben reflejar un abordaje humanizado y \u00e9tico, en la medida en que estas acciones y actividades incorporan aspectos individuales y sociales que hacen parte de la historia de cada persona familia y grupo social. \"Ancestralmente para los Arhuacos, y como en cualquier otra cultura, el nacimiento es un acon-tecimiento muy importante, pero nuestras cos - tumbres no son tenidas en cuenta por la medicina occidental, raz\u00f3n por la cual no queremos venir a los centros de salud. Si el alumbramiento va a ocu-rrir en la casa, todos los miembros de la familia es - t\u00e1n apoyando a la mam\u00e1, principalmente el esposo, quien le hace masajes, la consienten, y en ning\u00fan momento la dejan sola. Cuando por alguna raz\u00f3n les toca en el hospital, para ellas es una experiencia muy traum\u00e1tica, porque las enfermeras no les dan un trato amable, permanecen solas, no permiten que el esposo o alg\u00fan familiar las acompa\u00f1e, no tie-nen en cuenta sus costumbres, y como la mayor\u00eda no hablan espa\u00f1ol, no pueden expresar sus temores y sus necesidades. Adem\u00e1s, al nacer el beb\u00e9 cortan el cord\u00f3n umbilical con tijeras, por esa raz\u00f3n los ni\u00f1os sultados de la investigaci\u00f3n en general. De otro lado, sugieren que \u00e9stos deben enfocarse a la academia, hacia quienes elaboran pol\u00edticas y programas de salud, y a la poblaci\u00f3n participan- te del estudio, de manera particular. Es necesa- rio impulsar un debate en torno a una propuesta de difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los resultados de la investigaci\u00f3n social. Los hallazgos del estudio, entre otros, represen- tan la cosmovisi\u00f3n que sobre los procesos salud - enfermedad tienen los representantes de esta comunidad. En ese sentido, se logr\u00f3 apreciar que los progra- mas en salud que se desarrollan en el hospital local, no reflejan esta cosmovisi\u00f3n, por el con-trario, desconocen en gran parte los referentes culturales de esta comunidad. \"Cuando hice la pregunta a la m\u00e9dica rural acerca de su conocimiento de las tradiciones sobre salud de los Arhuacos, su respuesta fue: \"como ellos tienen su propia EPS (Empresa Promotora de Salud), yo no manejo eso... de eso s\u00e9 poco.\" \u00bfA qu\u00e9 se refiere? Pues que yo de eso no s\u00e9, no entiendo mucho. Se podr\u00eda utilizar tanto conocimiento valioso...\u00bfQu\u00e9 piensa? Lo que pasa es que no creen en nosotros...\"(Transcripci\u00f3n de testimonios principales). Se hace necesario, replantear la forma en que los programas de educaci\u00f3n para la salud se elaboran y desarrollan. Si bien la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica contempla que Colombia es un pa\u00eds mul-ticultural y multi\u00e9tnico, estos aspectos est\u00e1n ausentes al momento de realizar las distintas intervenciones comunitarias en salud. Otro aspecto evidenciado durante el proceso de desarrollo del proyecto y la etapa de an\u00e1lisis de informaci\u00f3n, es la ausencia de referentes cultu-rales en el desarrollo de los programas y planes tados. Esto tiene por finalidad hacer visibles los resultados de investigadores y organizaciones que promueven el reconocimiento cultural de las comunidades ind\u00edgenas. \"Tambi\u00e9n nosotros estamos trabajando un modelo de salud intercultural, en donde, tambi\u00e9n, quere-mos dar a conocer cu\u00e1l es la salud propia tradicio-nal de los pueblos ind\u00edgenas, y cu\u00e1l es la salud no ind\u00edgena que necesitamos los ind\u00edgenas y que lo queremos articular para que haya la supervivencia de la cultura sin acabar nuestra cultura. Porque an-teriormente exist\u00eda la concepci\u00f3n de que hab\u00eda que llevar todo lo de ac\u00e1 para que los ind\u00edgenas pudie-ran existir, y m\u00e1s bien lo que hizo fue desaparecer la cultura, y m\u00e1s bien crear otra, y nos gener\u00f3 muchos problemas. Entonces, la idea es que haya un modelo de salud intercultural en donde podamos articular la medicina occidental con la medicina tradicional y as\u00ed garanticemos la supervivencia de los pueblos in-d\u00edgenas, en este caso de la Sierra Nevada\". (Torres, A, Organizaci\u00f3n Gonawindua Tayrona, 2009). Las diferentes investigaciones cualitativas en las diversas \u00e1reas y disciplinas, entre ellas las que tienen que ver con salud, han generado iniciati-vas y propuestas sobre la utilizaci\u00f3n de los resul-tados. Esta inquietud no es solo de los investiga-dores en esta \u00e1rea, sino lo ha sido tambi\u00e9n de or - ganismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, comprometidos con el uso y divulgaci\u00f3n de resultados de investigaci\u00f3n. Una mirada a la producci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cualitativa en salud en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, evidencia que la utilizaci\u00f3n de sus re-sultados se reduce, en muchas ocasiones, a la publicaci\u00f3n en los medios acad\u00e9micos. 17 Estos investigadores presentan sus reflexiones sobre el destino de los resultados de la investigaci\u00f3n cualitativa en el \u00e1rea de la salud, de una parte, en cuanto a la difusi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los re-208 Abriendo caminos en salud p\u00fablica, educaci\u00f3n e interculturalidad. una experiencia en Colombia La salud y la vida 209 Granda, E. (1997). Medicina Tradicional y Sistemas de Salud no formales y reforma de servicios en Atenci\u00f3n M\u00e9dica. Taller de Me- dicinas Tradicionales y Sistemas no Formales de Salud , Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Ecuador. Granda, E. (1996). Perspectivas de la salud p\u00fablica para el siglo XXI. En Edmundo Gran- da Ugalde. La salud y la Vida. Volumen 1. Quito, 2009. Mercado Mart\u00ednez, F., & Robles Silva, L. (2008). Los usos de la investigaci\u00f3n cualita- tiva en salud \u00bfalgo m\u00e1s all\u00e1 de la difusi\u00f3n nde los resultados? Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda pp. 48-49. Moreno, R. Y. (2010). Resguardo Wacoyo. (P . G. Centro Corocito, Entrevistador) Shenbuta. Bogot\u00e1: Sirga.Bibliograf\u00eda Bol\u00edvar, E. (2010). Maestros del Arte Popular Colombiano. Bogot\u00e1: Suramericana. Brice\u00f1o Le\u00f3n, R. (1996). Siete tesis sobre la educaci\u00f3n sanitaria para la participaci\u00f3n co-munitaria. Cuadernos de salud p\u00fablicaca 12 (1) 7-30 Dolmatoff, F. R. (2000). Gerardo Reichel- Dolmatoff G. Indios de Colombia Momentos Vividos- Mundos Concebidos. Bogot\u00e1. Gil Barros, R. (2009). Ordenar la vida per- sonal. En O. G. Tayrona, Ley de Seyn Zare (p\u00e1gs. 45 -46). Bogot\u00e1: Sirga. Gonz\u00e1lez, M. (2006). Arte y Cultura Popular. Cuenca: Universidad del Azuay. Granda, E. (2007). El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de antropocentris - mo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gi-co. En Edmundo Granda Ugalde. La salud y la Vida. Volumen 1. Quito, 2009.\"Lleg\u00f3 la noche, y es tan maravilloso ese cielo in-sondable de estrellas, que en las ciudades, por la luz el\u00e9ctrica, no podemos ver. A veces, pienso que as\u00ed pasa con la educaci\u00f3n, si un profesor no apaga su \"luz resplandeciente\" de conocimiento ante una comunidad, es imposible admirar la majestuosidad del conocimiento del otro, que es como ese cielo in-sondable y maravilloso. Creo que este es un regalo que nos dan los Arhuacos, apaga la luz y deja que la luz del otro te ilumine. Me cuesta mucho dormirme, es como si quisiera que este d\u00eda no se acabara\" 19de su proceso hist\u00f3rico y de las autoridades ind\u00edgenas, articulando las acciones que lle-ven a la conservaci\u00f3n de la identidad de sus pueblos a trav\u00e9s del tiempo y de la historia. Reconocer el trabajo realizado por los pue-blos ind\u00edgenas, valorando la comunidad que trabaja, teje, persiste, cuida del agua, de los animales, de sus costumbres y creencias, y de la preservaci\u00f3n de su territorio sagrado. Reflexionar sobre la importancia de los j\u00f3ve-nes y su papel en las comunidades ind\u00edgenas e instituciones educativas, como agentes de promoci\u00f3n de su cultura. Avanzar y consolidar nuevas propuestas de investigaci\u00f3n social para la construcci\u00f3n de tejidos interculturales e interdisciplinarios, que permitan el intercambio cr\u00edtico de co-nocimientos y pr\u00e1cticas desde los distintos saberes. 19 Fragmentos del Diario de Campo OPTS, p\u00e1rrafo 8, Sierra Nevada de Santa Marta, junio de 2009, Complementos.La salud y la vida 211 Art\u00edculo 14Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica1 Sa\u00fal Franco Agudelo2 En memoria de Edmundo Granda,Maestro, Luchador y Amigo. Introducci\u00f3n La salud p\u00fablica (SP) comprende el amplio cam-po de conocimientos y acciones desarrolladas por la humanidad para lograr el mayor bienes - tar y el bien vivir de las personas y de los dife-rentes colectivos. Considerando la importancia de aportar a sus debates contempor\u00e1neos y a formulaciones que la hagan m\u00e1s comprensiva, atractiva y accesible, quiero proponer en este documento una discusi\u00f3n acerca de los verbos que logren sintetizar y expresar de la mejor ma-nera la esencia y el qu\u00e9 hacer hist\u00f3ricos de la sa-lud p\u00fablica. Tratar\u00e9 de esbozar los contenidos, la trayectoria, los logros y tensiones de cada uno de ellos y las posibilidades y desaf\u00edos que ofrecen para el futuro de la salud p\u00fablica. Desarrollar\u00e9 el tema en tres partes complementarias, a saber: I. Delimitaci\u00f3n del campo de la salud p\u00fablica II. Breve conjugaci\u00f3n de los verbos propuestos en pasado y presente. III. Elementos para la conjugaci\u00f3n en futuro de los verbos esenciales de la salud p\u00fabli- ca. I. Delimitaci\u00f3n del campo de la salud p\u00fablica. Sigo convencido de que la raz\u00f3n de ser de la salud p\u00fablica es aportar efectivamente al bien- vivir colectivo humano, es decir: a hacer po-sible que la vida humana, en cada momento y sociedad particulares, se desarrolle de la mejor manera y en las mejores condiciones posibles. Puede afirmarse que su compromiso esencial es con la vida, no con la enfermedad y que, por tanto, la salud p\u00fablica puede definirse como el conjunto de saberes y pr\u00e1cticas relaciona-do con el cuidado y el logro del bienvivir de la humanidad. Esta categor\u00eda de bienvivir es todav\u00eda menos frecuente que la de bienestar y * Este art\u00edculo, coincide con el proceso de publicaci\u00f3n del libro tres de Edmundo Granda y desde que sale a la luz (2010) se nutre de los diferentes eventos acad\u00e9micos que el autor ha tenido en este a\u00f1o, particularmente el III Congreso Nacional de Salud P\u00fablica e Investigaci\u00f3n (Cali, 5/11/2010) y el Taller de Determinantes Sociales convocado por ALAMES (La Paz, 17-20/07/2011). 2 Sa\u00fal Franco Agudelo. Colombiano. M\u00e9dico cirujano de la Universidad de Antioqu\u00eda. Magister en Medicina Social de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, de M\u00e9xico. Ph.D. en Salud P\u00fablica de la Escuela Nacional de Salud P\u00fablica de la Fundaci\u00f3n Oswaldo Cruz, de R\u00edo de Janerio, Brasil. Profe-sor Universitario e investigador en los temas de Medicina Social, Salud P\u00fablica y Violencia y Salud, en las Universidades Nacional de Colombia y Santo Tom\u00e1s, de la ciudad de Bogot\u00e1. 212 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 213 tes diez funciones esenciales de la salud p\u00fabli- ca (OPS, 2007). Considero que, sin desconocer las posibilidades de tal propuesta, m\u00e1s all\u00e1 de la descripci\u00f3n o prescripci\u00f3n impulsadas por este enfoque de las FESP , vale la pena intentar entrar al n\u00facleo duro del ser y el hacer hist\u00f3ri-cos de la SP , identificar lo fundamental y, desde all\u00ed, arriesgar algunas propuestas. De hecho los verbos juegan en los idiomas un papel funda-mental, expresan lo esencial de la lengua, tienen una gran flexibilidad para diferentes sujetos en todos los tiempos, y re\u00fanen diversos conjuntos de funciones. La segunda nota previa es de tipo metodol\u00f3- gico. Acojo en la conjugaci\u00f3n de los verbos en cuesti\u00f3n la sugerencia del Dictionnaire de la pen- s\u00e9e m\u00e9dicale en el sentido de que para explorar los or\u00edgenes de la salud p\u00fablica sirve m\u00e1s una perspectiva geneal\u00f3gica que historiogr\u00e1fica (Le-court, 2004) dado que su entramado concep-tual s\u00f3lo va tomando cuerpo en la modernidad occidental, mientras sus pr\u00e1cticas y algunas de sus normas y enunciados hunden sus ra\u00edces en culturas y saberes milenarios. De hecho ni Hi-p\u00f3crates de Cos, seis siglos antes de Jesucristo, ni Galeno en los albores del imperio romano, hablaron de Higiene o de Salud P\u00fablica. El t\u00e9r - mino \"higiene\" es hijo del renacimiento; el de \"prevenci\u00f3n\" tom\u00f3 cuerpo con la identificaci\u00f3n de los agentes etiol\u00f3gicos de las enfermedades infecciosas y la invenci\u00f3n de las vacunas al mo-mento de la revoluci\u00f3n microbiol\u00f3gica, y el de \"salud p\u00fablica\" apenas se formul\u00f3 en los Estados Unidos a finales del siglo XIX. Y sin embargo, la Grecia de Hip\u00f3crates y en especial la posthipo-cr\u00e1tica acogi\u00f3 y practic\u00f3 sus aforismos (Hip\u00f3cra-tes, 1979), en los que reconocen su origen mu-chas pr\u00e1cticas de salubridad aun vigentes. Y la Roma que escuch\u00f3 y reconoci\u00f3 a Galeno y a sus disc\u00edpulos, sin hablar de salud p\u00fablica construy\u00f3 acueductos, termas y letrinas que hicieron me-jor la vida de los romanos y sirvieron de modelo a otras sociedades. Y la \u00faltima nota previa tiene que ver con el ex - pl\u00edcito car\u00e1cter provisional de este ensayo. Su II. Breve conjugaci\u00f3n de los verbos propuestos en pasado y presente Considero convenientes tres aclaraciones antes de iniciar la conjugaci\u00f3n de los verbos. La prime-ra tiene que ver con la propuesta de la Organi-zaci\u00f3n Panamericana de la Salud en relaci\u00f3n con las once funciones esenciales de la salud p\u00fablica y la otra de car\u00e1cter metodol\u00f3gico. Prefiero los verbos a las \"funciones esenciales de la salud p\u00fablica\". No desconozco la impor - tancia de la propuesta, impulsada por la OMS al terminar el siglo pasado y liderada en la regi\u00f3n por la OPS, de definir y tratar de desarrollar lo que llamaron \"las funciones esenciales de la salud p\u00fablica\" (OPS, 2000). Acogiendo enfoques muy dis\u00edmiles, pero de predominio funcionalis - ta y utilitario, intentando agrupar tareas muy diversas del campo de la SP , y tratando de ha-cer cuantificable, eficiente y evaluable el trabajo sanitario, propusieron las \"once funciones esen-ciales de la salud p\u00fablica\". Cubren un espectro amplio y heterog\u00e9neo de estrategias, como la promoci\u00f3n de la salud, la formulaci\u00f3n y el desa-rrollo de pol\u00edticas y la participaci\u00f3n ciudadana; de pr\u00e1cticas, tales como la vigilancia en salud; de tareas y campos de trabajo, como la inves - tigaci\u00f3n, garant\u00eda de calidad de los servicios, la capacitaci\u00f3n, y la reducci\u00f3n del impacto de emergencias y desastres; y de funciones admi-nistrativas, como la fiscalizaci\u00f3n, el monitoreo y la evaluaci\u00f3n. Si bien es todav\u00eda muy temprano para evaluar la consistencia y capacidad de esta propuesta para revitalizar la salud p\u00fablica, puede afirmarse que hasta ahora han sido relativamente escasas su audiencia acad\u00e9mica, su implementaci\u00f3n efecti-va y sus resultados pr\u00e1cticos, m\u00e1s all\u00e1 de ayu-dar a organizar y evaluar algunos programas, y comparar algunas situaciones. En la actualidad a Colombia, por ejemplo, s\u00f3lo le ha ido bien en una de ellas, la relacionada con la reducci\u00f3n del impacto de emergencias y desastres en salud, lo que indicar\u00eda un mal desempe\u00f1o en las restan-La segunda dimensi\u00f3n permite reconocer la SP como el conjunto de acciones individuales y co-lectivas, p\u00fablicas y privadas, estatales y popu-lares, tendientes a hacer posible el bienestar y el bienvivir humano; a controlar o eliminar los factores y procesos que lo dificultan o impiden; a prevenir los riesgos y situaciones contrarios a \u00e9l; a organizar los procesos pol\u00edtico-sociales, proveer los recursos econ\u00f3micos y dise\u00f1ar los ordenamientos y procedimientos administrati-vos y operativos que lo hacen socialmente posi-ble. Intervienen por tanto los Estados y las or - ganizaciones sociales y populares; las agencias e instituciones nacionales e internacionales; los acad\u00e9micos y todas las personas que dedican su tiempo y su inteligencia a estas labores. Son en-tonces acciones diversas, realizadas por distin-tos actores y desde distintas posiciones te\u00f3ricas e ideol\u00f3gicas, pero hilvanadas por el objetivo com\u00fan del bienvivir de la humanidad. En esta segunda dimensi\u00f3n la SP se ubica en el campo de la acci\u00f3n en la sociedad y requiere, por tanto, confrontaci\u00f3n de poderes e intereses, construc - ci\u00f3n de consensos, y movilizaci\u00f3n de voluntades y recursos. Y como situaci\u00f3n resultante, la SP es la percep- ci\u00f3n que sentimos del bienestar logrado, altera-do o perdido y que por diferentes mecanismos y con diversos indicadores tratamos de identi-ficar, medir (cuando es posible), analizar, con-servar y mejorar. No es una situaci\u00f3n ideal, ni un estado permanente. Es el reconocimiento de la situaci\u00f3n real de bienestar en un momento y en unas condiciones dadas y que permite, a m\u00e1s del disfrute o la preocupaci\u00f3n, la generaci\u00f3n de fuerzas y mecanismos para mantenerla, recu-perarla o tratar de modificarla favorablemente. Con esta tercera dimensi\u00f3n la salud p\u00fablica se introduce al mismo tiempo en el campo m\u00e1s \u00edn-timo de las percepciones y el disfrute humanos, y en el de los resultados, logros y frustraciones de las dos dimensiones anteriores del pensa-miento y la acci\u00f3n. requiere construirse aun sem\u00e1nticamente. De hecho el diccionario de la real academia de la lengua espa\u00f1ola la incluye como verbo bajo dos acepciones espec\u00edficas: vivir con holgura y vivir honestamente (Real Academia Espa\u00f1ola, 2001). Vivir tiene una connotaci\u00f3n m\u00e1s activa, m\u00e1s de proceso, m\u00e1s interactiva que estar. Las cosas est\u00e1n. Yo puedo estar sin actuar, sin participar, sin pensar ni sentir. Vivir, en cambio, es acci\u00f3n, movimiento, realizaci\u00f3n, creaci\u00f3n. El bienvivir de la salud p\u00fablica no se relaciona con la holgura sino con la vida digna y con cuatro condiciones b\u00e1sicas, a saber: la satisfacci\u00f3n de las necesida-des, el desarrollo de las capacidades, el acceso a los bienes sociales que permiten el disfrute pla-centero de la existencia humana, y la garant\u00eda de los derechos fundamentales. No es por tanto un verbo, ni una cosa tangible, sino una situaci\u00f3n, un proceso: el Proceso Vital Humano. Pueden reconocerse en la realidad tres dimen- siones fundamentales en la salud p\u00fablica, a saber: la salud p\u00fablica como campo de conoci- miento, como campo de acci\u00f3n, y como situa-ci\u00f3n resultante de mayor o menor bienestar (Franco, S. 1995). La primera dimensi\u00f3n incluye todo el saber acumulado y en construcci\u00f3n acerca de la na - turaleza, significados, variaciones, determina - ciones e implicaciones del bienestar colectivo de los seres humanos. Es, por tanto un saber multidisciplinar, diverso, siempre en cons - trucci\u00f3n, nunca acabado. Como tal tiene que nutrirse de diversos campos de conocimiento, de muy distintas ciencias, y fabricarse con el instrumental conceptual y metodol\u00f3gico de to - das ellas, pudiendo afirmarse entonces que la SP no tiene un m\u00e9todo propio ni es una ciencia en sentido estricto. En esta primera dimensi\u00f3n la salud p\u00fablica es una tarea del pensamiento, que demanda estudio, investigaci\u00f3n, discusi\u00f3n y sistematizaci\u00f3n.214 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 215 y normas alimenticias y de comportamiento de gladiadores, arist\u00f3cratas y emperadores. Y tuvo tambi\u00e9n su versi\u00f3n medieval: se trataba en ge-neral de normas para el mantenimiento de la sa-lud de las personas y de ciertos grupos sociales y profesiones, para evitar las enfermedades, en especial las contagiosas, y para ayudar al trata-miento de los enfermos (La\u00edn E. P . 1978, p: 231). El surgimiento y expansi\u00f3n de las ciudades en los primeros siglos del milenio pasado aument\u00f3 las demandas de saneamiento e introdujo otras. Se plante\u00f3 el problema de la disposici\u00f3n de las basuras y de los excrementos, la necesidad de regular los espacios urbanos, ubicando adecua-damente basureros, mataderos y cementerios. Este proceso de saneamiento urbano hace parte de lo que Michel Foucault denomin\u00f3 medicina urbana (Foucault, M. 1976). Los ambientes de trabajo han requerido tam- bi\u00e9n especiales medidas de saneamiento. Son cl\u00e1sicas las descripciones hechas por Bernardi-no Ramazzini al empezar el siglo XVIII acerca de la nocividad de los lugares, condiciones y pro-cesos laborales de mineros, qu\u00edmicos, alfareros, pintores, sepultureros, lavanderas y, en general, de todos los procesos laborales preindustriales. Los minerales, materiales e instrumentos utili-zados, la temperatura, la humedad, los vapores t\u00f3xicos, la cantidad y calidad del aire, el r\u00e9gimen alimenticio, las posiciones y fuerza requeridas, el hacinamiento y la falta de elementales servi-cios higi\u00e9nicos, y la relaci\u00f3n de todo lo anterior con las enfermedades y causas de muerte de los trabajadores merecen la atenci\u00f3n del reconocido m\u00e9dico italiano. Y si bien muchas de sus reco-mendaciones se dirigen a intervenciones medi-camentosas, al uso de purgantes, vomitivos y sangr\u00edas, tambi\u00e9n se\u00f1ala y demanda el cambio de las condiciones higi\u00e9nicas de los lugares de trabajo (Ramazzini, B. 2002). Pero fue la revolu-ci\u00f3n industrial de mediados del siglo XIX la que mejor evidenci\u00f3 las graves consecuencias de los ambientes, procesos y condiciones materiales, la de peste, conocida como \"la muerte negra\", que tiene su pico m\u00e1s alto en 1.348 (Rosen, G. 1993) y que se estima mat\u00f3 entre veinte y vein-ticinco millones de europeos (La\u00edn E.P . 1978). Pero las epidemias no fueron s\u00f3lo el principio y el fin. Los ocho siglos medievales estuvieron lle-nos de lepra y difteria, de tuberculosis y viruela, de fiebre bub\u00f3nica y escabiosis. Si bien bajo la fuerte influencia de la iglesia cat\u00f3lica, predomi-naron por entonces las concepciones y actitu-des religiosas frente a las enfermedades, tuvo tambi\u00e9n influencia la teor\u00eda miasm\u00e1tica, un en- foque ambientalista que explicaba el origen de las enfermedades, para el caso de la peste, en los miasmas o part\u00edculas que surg\u00edan de los panta-nos y tierras putrefactas, infectaban el aire y se transmit\u00edan a los animales y a los seres huma-nos, produciendo putrefacci\u00f3n corporal (Queve-do, E. 2000). Esta teor\u00eda implicaba en la pr\u00e1ctica priorizar las acciones de saneamiento para pre-venir las enfermedades, fue as\u00ed como se trabaj\u00f3 intensamente en desecar pantanos, cuidar la circulaci\u00f3n del aire y la limpieza del agua en los poblados, evitar la descomposici\u00f3n abierta de los cad\u00e1veres y disponer su oportuna y adecuada sepultura. Fue a este conjunto de medidas al que se llam\u00f3 higiene p\u00fablica, sobre la que se volver\u00e1 m\u00e1s adelante. Otra pr\u00e1ctica utilizada para en-frentar las epidemias, aplicando una vez m\u00e1s las ense\u00f1anzas del lev\u00edtico, fue el aislamiento de los enfermos, sus pertenencias y sus contactos. Se aisl\u00f3 a los leprosos y se iniciaron las cuarentenas en puertos y ciudades. La diet\u00e9tica. Tuvo una versi\u00f3n oriental con fun- damento antropol\u00f3gico-religioso y orientada a prevenir la enfermedad seg\u00fan las particularida-des del paciente y a lograr una vida ordenada ha-cia la perfecci\u00f3n de la persona. En el siglo XI Avi-cena incluy\u00f3 en su m\u00e1xima e influyente obra, el Canon, un extenso tratado de diet\u00e9tica. Otra versi\u00f3n hipocr\u00e1tica, relacionada en especial con el manejo de la dieta frente a enfermedades agu-das. Una tercera versi\u00f3n gal\u00e9nica en el segundo siglo de la era cristiana, referida a los cuidados 1. Sanear. Para el campo de la SP , la acepci\u00f3n eti- mol\u00f3gica m\u00e1s adecuada de sanear es la de crear condiciones de salubridad y de limpieza. Tie- ne que ver con drenajes, manejo de aguas, aire, basuras, control de humedades, limpieza del cuerpo, manejo y conservaci\u00f3n de los alimen- tos, eliminaci\u00f3n de suciedades. La practicaron los griegos para el cuidado de sus cuerpos, en especial los de los nobles, y la escuela hipocr\u00e1ti- ca aport\u00f3 aforismos e instrucciones cuidadosas para la higiene personal y para el cuidado de los aires, las aguas y los lugares. Los romanos son considerados precursores de la salud p\u00fablica por haber construido acueductos, letrinas y termas, desecado pantanos y controlado malos olores. Seg\u00fan relata Henry Sigerist, desde el a\u00f1o once antes de Cristo en Roma no se pagaba impues - to por el agua (Sigerist, H.2007), lecci\u00f3n de la que estamos cada vez m\u00e1s lejos en la actualidad, cuando hasta el agua est\u00e1 en proceso de pri-vatizaci\u00f3n. El mismo Sigerist advirti\u00f3 el origen m\u00e1gico-religioso de la higiene. Todas las religio- nes antiguas exig\u00edan al hombre tener limpios su cuerpo y sus ropas para poder entrar a los tem- plos de sus dioses. La cultura judeo-cristiana, a pesar del desprecio y descalificaci\u00f3n del cuerpo por parte de muchos de sus moralistas, formul\u00f3 estrictas normas de limpieza corporal, de aisla- miento de ciertas enfermedades, la lepra entre ellas, de abstinencia sexual tanto por impureza en casos de menstruaci\u00f3n, postparto y enferme-dades ven\u00e9reas, como por restricciones morales relacionadas con parentesco y consanguinidad. El libro del Lev\u00edtico, en especial a partir del ca- p\u00edtulo XI, describe con detalle buena parte de esta especie de c\u00f3digo sanitario con fundamen-taci\u00f3n y finalidades religiosas (Biblia de Jeru- sal\u00e9n, 1975). Del juda\u00edsmo heredaron tambi\u00e9n el cristianismo y el islam otra medida higi\u00e9nica tan correcta y valiosa que perdura y tiende a am-pliarse: el d\u00eda semanal de descanso. Para algunos historiadores de la salud p\u00fablica, la edad media se inicia con una epidemia: la plaga de Justiniano en el a\u00f1o 543 y se cierra con otra: presentaci\u00f3n actual, que es ya el producto del desarrollo de algunas ideas embrionarias enri- quecidas con cr\u00edticas y sugerencias que agradez - co de nuevo, tiene aun reconocidas limitaciones en temas como la pluriculturalidad, la perspecti- va de g\u00e9nero y el papel de profesiones diferentes a la medicina. Asumo por tanto la tarea de con- tinuar trabajando y haciendo los ajustes o mo- dificaciones que las investigaciones y los nuevos aportes indiquen. Reconociendo que es casi temerario atreverse a reducir a unos pocos verbos los contenidos, las grandes tareas y los m\u00faltiples desaf\u00edos de la sa- lud p\u00fablica, con el objetivo ya expresado de ani-mar la investigaci\u00f3n y la discusi\u00f3n y contribuir a reconocer lo fundamental para revitalizar la salud p\u00fablica, me arriesgo entonces a enunciar y proponer los siguientes seis dentro de los ver - bos esenciales de la salud p\u00fablica: 1. Sanear 2. Controlar 3. Prevenir 4. Promover 5. Educar 6. Organizar. Obviamente los contenidos de cada uno de ellos, al igual que el mayor o menor \u00e9nfasis en alguno o algunos de ellos, han cambiado en funci\u00f3n del desarrollo del conocimiento, de los niveles de organizaci\u00f3n social y de las tensiones de poder en los distintos momentos y contextos hist\u00f3ri- cos. Algunos de ellos, inclusive, existieron como pr\u00e1cticas sociales mucho antes de que se enun-ciaran y se llenaran de contenido. Es el caso, por ejemplo, de \"promover\" que solo empez\u00f3 a enunciarse a mediados del siglo XIX, logrando sus mayores desarrollos y mejores formulacio-nes a comienzos del siglo pasado. Cuatro de los verbos - sanear, controlar, prevenir y educar - integran los contenidos del concepto de \"Hi- giene\", el cual se ir\u00e1 desarrollando m\u00e1s adelante justo al conjugarlos. 216 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 217 Las normas y pr\u00e1cticas de control se concretan en la higiene. Si se refieren a la persona, confi- guran la higiene privada, cuyos grandes maes - tros en la antig\u00fcedad fueron los griegos, y si lo hacen a los espacios, condiciones o costumbres colectivas, integran la higiene p\u00fablica, ya aludi- da, y m\u00e1s desarrollada en Europa a partir de los romanos. Ambas dimensiones de la higiene bus - can la sanidad, entendida como el conjunto de medidas y servicios de predominio estatal, para lograr la salud de las poblaciones. Se ha hablado tambi\u00e9n de salubridad, derivada de salubre que, seg\u00fan el Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola, es todo aquello bueno para la salud. Desde finales del siglo XVIII el fil\u00f3sofo Emmanuel Kant trat\u00f3 de diferenciarlas en funci\u00f3n de los beneficiarios potenciales: \"Aquello que es bueno para la salud de cada uno, se denomina saludable; aquello que compete a todos, salubre\" (Dominique, L. 2004, 606). La diferenciaci\u00f3n no es exacta dado que hay muchos aspectos que no competen s\u00f3lo a los individuos sino a todos, como el buen clima, el agua limpia, el aire sano y que, por tanto, re-conocemos como saludables. En consonancia con el \u00e9nfasis dado en los distintos pa\u00edses a la sanidad o a la salubridad, a sus agentes se les de-nomin\u00f3 como sanitaristas o como salubristas. La higiene no es patrimonio de occidente. Con una inspiraci\u00f3n fuertemente religiosa, la medi- cina oriental tuvo durante varios siglos en su componente pr\u00e1ctico, normas diferenciales de higiene para ricos y otras para pobres. Por su parte los griegos, como se dijo, practicaron y desarrollaron la higiene personal. La medicina gal\u00e9nica dedic\u00f3 todo un tratado - De sanitate tuenda (La sanidad que debe observarse) - a los h\u00e1bitos higi\u00e9nicos que ten\u00edan que ver con el aseo del cuerpo y la higiene oral, y con conductas re-lacionadas con el origen de las enfermedades, tales como: des\u00f3rdenes sexuales y alimenticios, emociones o trabajos desmedidos, sue\u00f1o y vigi-lia, venenos, ba\u00f1os inadecuados y que, dentro del modelo causal gal\u00e9nico de la enfermedad, se incluyeron en la denominada causa externa (La\u00edn E.P . 1978. 104). En general en occidente, 2. Controlar. Dado que el bienestar, mejor a\u00fan: el bienvivir de las personas depende en gran medida de sus interacciones con las dem\u00e1s y con la naturaleza, se hace necesario establecer criterios, pautas y acciones para regular tales interacciones a favor del bienvivir colectivo. Y como cada persona debe ajustar tambi\u00e9n sus h\u00e1-bitos, conductas y decisiones al inter\u00e9s mayor de su propio bienestar y el de los dem\u00e1s, se requiere tambi\u00e9n del autocontrol a partir de pautas acep-tadas o impuestas. Se controla lo controlable de la naturaleza y de los animales. Se controlan los alimentos y los medicamentos. Y se controla la conducta huma-na. El control social requiere de estados fuertes. En la edad media se mezclaba la atenci\u00f3n con el control de los pobres y los mendigos. Posible-mente la culminaci\u00f3n del intento controlador se dio con el planteamiento del m\u00e9dico alem\u00e1n Johann Peter Frank (1745-1821), sobre la Poli- c\u00eda M\u00e9dica. Es un intento de regular y controlar desde los m\u00e1s \u00edntimos comportamientos en to-das las edades y circunstancias de la vida indivi-dual hasta las conductas sociales, y de indicar al Estado todas las medidas que debe tomar para proteger la salud p\u00fablica ejerciendo, por la v\u00eda policial, todo su poder para hacerlas cumplir. Henry Sigerist considera esta versi\u00f3n como una \"higiene desde arriba\" y no vacila en conside-rar como absolutista la posici\u00f3n J.P . Frank. En la misma direcci\u00f3n, el historiador espa\u00f1ol de la medicina Pedro La\u00edn Entralgo calific\u00f3 a Frank como \"el m\u00e1s ilustre de los m\u00e9dicos al servicio del despotismo ilustrado\", corriente cuyo lema era: \"Todo para el pueblo, pero sin el pueblo\" (La\u00edn E.P . 1978, 383). El control se hace m\u00e1s fuerte en algunos escena- rios y para algunos sectores sociales, por ejem-plo las prostitutas. En Inglaterra, se establecen controles estrictos para los trabajadores. Los desarrollos antes mencionados de la Higiene inclu\u00edan normas detalladas para el control de las conductas y pautas morales con pretendida universalidad. primas hacia los centros de poder, y de mercan-c\u00edas desde ellos hacia nuestros pa\u00edses. La propia Oficina Sanitaria Panamericana fue creada en 1902 como un mecanismo para que los Estados Unidos pudieran implementar ciertas medidas relacionadas con la sanidad mar\u00edtima (Garc\u00eda, J.C. 1994). Entre 1880 y 1930 se concreta el inter\u00e9s estatal por la salud de la poblaci\u00f3n - en particular frente a las epidemias - en medidas e instituciones sanitarias, que configuran lo que Juan C\u00e9sar Garc\u00eda denomin\u00f3 medicina estatal cuya esencia es la sanidad, enfocada a identifi- car en el ambiente sustancias qu\u00edmicas nocivas y microorganismos productores de enfermeda- des para tratar de prevenirlas mediante medidas de control ambiental y la utilizaci\u00f3n de sueros y vacunas . El saneamiento requerido para la cons - trucci\u00f3n del canal de Panam\u00e1 por parte primero de los franceses entre 1881 y 1886 y luego de los Estados Unidos entre 1904 y 1914, es uno de los mejores ejemplos de la que bien puede denominarse tambi\u00e9n sanidad estatal. Los franceses perdieron la batalla por las tensiones entre intereses econ\u00f3micos internos, presi\u00f3n del gran capital norteamericano y las escanda-losas morbilidad y mortandad producidas en particular por la malaria y la fiebre amarilla. El poder\u00edo norteamericano logr\u00f3 imponerse con millones de d\u00f3lares y el f\u00e9rreo ejercicio de lo que m\u00e1s que una polic\u00eda m\u00e9dica podr\u00eda considerarse una medicina militar tanto frente al ambiente f\u00edsico como frente a cada una de las personas implicadas en el proyecto. En este caso, como en muchos otros, sanear implic\u00f3 controlar. Los dos verbos han estado muy unidos, pero en una relaci\u00f3n compleja. El control es un medio, el saneamiento ser\u00eda un fin. En positivo podr\u00eda decirse que se controla para sanear. Pero no es un fin \u00fanico, es decir: no s\u00f3lo se controla para sanear. Se hace tambi\u00e9n para dominar, para im-poner, para eliminar aquello o aquellos y aque-llas que sean contrarios al poder en expansi\u00f3n. Al conjugar a continuaci\u00f3n el verbo controlar podr\u00e1 comprenderse mejor la esencial relaci\u00f3n sanear/controlar.de la organizaci\u00f3n y remuneraci\u00f3n del trabajo, y de la pobreza en las condiciones de vida sobre la salud de los trabajadores. Federico Engels, Rudolph Virchow, y E. Chadwick, entre otros, investigaron y denunciaron la situaci\u00f3n y plan- tearon la necesidad urgente de cambios tanto en las condiciones materiales de vida y de tra- bajo, como en las relaciones laborales (Lain E. P . 1978, 511), (Cartwright, F .F . 1977). Algunos Estados, en especial de Europa occidental to- maron cartas en el asunto y, posiblemente m\u00e1s preocupados por la productividad de las em- presas que por el bienestar de los trabajadores, emprendieron acciones de saneamiento b\u00e1sico y organizaci\u00f3n de los lugares de trabajo, de regla-mentaci\u00f3n de las jornadas y delimitaci\u00f3n de las edades laborables. Ser\u00edan m\u00e1s tarde la organiza- ci\u00f3n y las movilizaciones de los trabajadores las que presionar\u00edan modificaciones de fondo tanto en los ambientes laborales y en las condiciones materiales de vida, como en la organizaci\u00f3n del proceso de trabajo. En Am\u00e9rica Latina predomin\u00f3 en el campo sa- nitario durante la colonia y los procesos de independencia una mezcla de las pr\u00e1cticas ori-ginarias de las poblaciones ind\u00edgenas, con los saberes y pr\u00e1cticas de la poblaci\u00f3n tra\u00edda de Africa (Pinz\u00f3n, C. Suarez,R. Garay,G.1993), y con el modelo de higiene p\u00fablica tra\u00eddo por los conquistadores europeos, en especial espa\u00f1oles y portugueses para hacer frente a las epidemias y dem\u00e1s enfermedades. Las pr\u00e1cticas ind\u00edgenas priorizaban el saneamiento colectivo, profunda- mente arraigadas en la pertenencia a la tierra, en la fuerza vital y purificadora del agua, en los ciclos de las cosechas y en la interacci\u00f3n con los astros. Ya durante la colonia se emprendieron obras de saneamiento y se crearon centros de reclusi\u00f3n y confinamiento para pobres, enfer - mos mentales, leprosos y tuberculosos. Al ter - minar el siglo XIX y empezar el XX la sanidad regional se volc\u00f3 hacia los puertos para aten- der las necesidades de la expansi\u00f3n del modelo capitalista que requer\u00eda circulaci\u00f3n de materias 218 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 219 3. Prevenir. Las pr\u00e1cticas y conductas preventi- vas, como ya se ha indicado, son milenarias en la humanidad. Y cada una de ellas implicaba y respond\u00eda al mismo tiempo a una determinada concepci\u00f3n de la enfermedad y de sus causas, pues s\u00f3lo se puede prevenir aquello cuya natu-raleza, causa y din\u00e1mica se conocen o se cree conocer. En cierta forma se saneaba para pre-venir las enfermedades. La diet\u00e9tica ten\u00eda tam-bi\u00e9n una intenci\u00f3n preventiva dado que la dieta adecuada hac\u00eda al ser humano m\u00e1s resistente a la enfermedad. Pero es desde el descubrimien-to de la primera vacuna por parte de Edward Jenner al terminar el siglo XVIII, y en especial desde la denominada revoluci\u00f3n microbiol\u00f3gica en la que jugaron papel protag\u00f3nico Louis Pas - teur, 1822-1895 y Robert Koch, 1843-1910, al momento del desarrollo del capitalismo y del surgimiento de la ideolog\u00eda liberal de finales del siglo XIX, que la medicina pudo prevenir y que este se convirti\u00f3 en el verbo emblem\u00e1tico de la SP . Aun en el lenguaje popular, la competencia entre la prevenci\u00f3n y la curaci\u00f3n se ha resuel-to a favor de la prevenci\u00f3n: es mejor prevenir que curar. Y tiene l\u00f3gica que as\u00ed sea dentro del paradigma etiol\u00f3gico de las enfermedades dado que etimol\u00f3gicamente prevenir significa cono-cer con anticipaci\u00f3n un posible da\u00f1o y tratar de evitarlo. Como el posible da\u00f1o constituye la esencia del riesgo, otra categor\u00eda muy cara al saber cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico - algunos lo con-sideran inclusive como el concepto fundamental de la epidemiolog\u00eda (De Almeida Filho, N. 2000) - la prevenci\u00f3n ten\u00eda todas las de predominar. El diccionario preventivo se centr\u00f3 en la moder - nidad en verbos como vacunar, fumigar, sanear, encerrar, informar, educar. En las tareas deriva-das de la ejecuci\u00f3n de este conjunto de acciones se generaron fuertes tensiones entre lo indivi-dual y lo colectivo, entre el inter\u00e9s del cuerpo humano y el del cuerpo social. Las fuertes resis - tencias a las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n expresan con claridad tales tensiones. De hecho varios de los l\u00edderes e impulsores de las vacunas tuvieron que probar en s\u00ed mismos o en sus familiares las sino como la aplicaci\u00f3n de diferentes ciencias al servicio de la preservaci\u00f3n del bienestar. La medicina preventiva, que empezaba a aparecer, era considerada por entonces como la parte de la higiene encargada no de curar, sino de prevenir la ocurrencia de las enfermedades. Como una versi\u00f3n reformista de la vigorosa me- dicina social surgida en Europa - en especial en Alemania, Francia e Inglaterra - a mediados del siglo XIX, el m\u00e9dico alem\u00e1n Alfred Grotjahn avanz\u00f3 al comenzar el siglo XX, en la concep-tualizaci\u00f3n de la higiene planteando la higiene social. En su concepto, la higiene social - como ciencia descriptiva y normativa - es un comple-mento necesario de la higiene f\u00edsico-biol\u00f3gica y se refiere concretamente al reconocimiento de los efectos en la salud de las condiciones sociales en las que viven - nacen, crecen, trabajan, dis - frutan, procrean y mueren - los seres humanos (Rosen, G. 1975, 115). Como puede advertirse, ya no se est\u00e1 s\u00f3lo en el terreno del individuo y del mundo material en el que bastaba que el enfermo o impuro fuera aislado o purificado, o se suministrara agua potable. Se avanzaba de lo privado a lo p\u00fablico y de las condiciones mate-riales a las condiciones sociales, a lo que en la actualidad entendemos como determinantes sociales de la salud. Posiblemente esta osad\u00eda de la higiene social de incursionar en las fuertes re-laciones del ordenamiento econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social con el bienestar colectivo, le cost\u00f3 a ella y a la higiene en general la desconfianza de otros saberes y poderes emergentes. En efecto, apoya-dos en los descubrimientos de la bacteriolog\u00eda que permitieron identificar los agentes causales de algunas enfermedades y alimentaron el sue-\u00f1o de exterminarlas, en el regreso a los deter - minantes biol\u00f3gicos de las enfermedades y en la apertura al mundo promisorio de la prevenci\u00f3n, los intereses econ\u00f3mico-pol\u00edtico-tecnol\u00f3gicos dominantes a finales del siglo XIX y comienzos del XX lograron reforzar la medicina cl\u00ednica, imponer el saber y la actitud preventiva bajo el nombre de Medicina Preventiva y desplazar a la higiene. el pa\u00eds a nociones religiosas, como su asociaci\u00f3n con la herej\u00eda y los pecados relacionados con el sexo, su manejo fue durante siglos una mezcla de exclusi\u00f3n social y reinserci\u00f3n caritativa, y s\u00f3lo tard\u00eda y parcialmente recibi\u00f3 tratamiento medicamentoso (Obreg\u00f3n, D. 2002). Y si bien la derrota final de la viruela fue a manos de la vacuna, como se ver\u00e1 al conjugar el verbo preve- nir, antes de ella la denuncia de los contagiados y su estricto control social, que inclu\u00eda hasta el se\u00f1alamiento p\u00fablico de su residencia, jugaron un papel importante en las letales y frecuentes epidemias primero en Europa y luego en las co- lonias. La higiene devino en occidente a finales del si- glo XIX en un saber y una pr\u00e1ctica totalizadores. Eduard Reich la defini\u00f3 en 1870 como \"la tota- lidad de esos principios cuya aplicaci\u00f3n intenta mantener tanto la salud como la moral social, eliminando las causas de la enfermedad, y enno-blecer al hombre tanto f\u00edsica como moralmen- te. El concepto de higiene comprende bastante m\u00e1s que aquello que se comprend\u00eda antes bajo las denominaciones de diet\u00e9tica y polic\u00eda m\u00e9di-ca\" (Rosen, G. 1975). \"La higiene, o la teor\u00eda de la salud y del bienestar, es la filosof\u00eda, la ciencia y el arte de la vida saludable para el individuo, la familia, la sociedad y el Estado\" (Rosen, G. 1985. 106). Ambos textos explicitan algo que puede observarse en el desarrollo de la higiene: la persistente uni\u00f3n del objetivo higi\u00e9nico con el objetivo \u00e9tico y el control pol\u00edtico y social. Una misma estrategia un\u00eda y buscaba la sanidad del ser humano, la moral social y el control de los trabajadores y los pobres. En 1913 la higiene lleg\u00f3 a ser considerada por un Brasilero, el Dr. A. Peixoto, como \"la nueva medicina\" (Arouca, S. 2008, 105). Como lo aclar\u00f3 el mismo Arau- ca, esta higiene de la segunda mitad del siglo XIX est\u00e1 tambi\u00e9n caracterizada por su v\u00ednculo con las ideolog\u00edas liberales que reivindicaban y enfatizaban las responsabilidades individuales frente a la salud. A pesar de enunciados como los anteriores, la higiene no alcanz\u00f3 a erigirse como una ciencia como ya se mencion\u00f3, la higiene alcanza sus ma-yores desarrollos conceptuales a finales del siglo XIX y comienzos del XX. Las condiciones de in- salubridad extrema en que viv\u00eda el proletariado ingl\u00e9s lo llevaron a reaccionar y movilizarse, y la burgues\u00eda y los gobernantes se vieron forzados a estudiar la situaci\u00f3n e implementar estrictas medidas de sanidad p\u00fablica, en especial en los centros de trabajo. No fue por casualidad que la primera Ley de salud p\u00fablica se produjo en Inglaterra en 1848 y que desde ese pa\u00eds se ex - tendiera un fuerte movimiento higienista por Europa y sus colonias en el resto del mundo. De hecho los conquistadores espa\u00f1oles y portu-gueses trajeron e impusieron en Am\u00e9rica Latina los conceptos y pr\u00e1cticas de la higiene p\u00fablica europea que, seg\u00fan E. Quevedo predominaron hasta bien entrado el siglo XIX (Quevedo, E. 2000. 17). Desde el virreinato existieron insti-tuciones como el Tribunal del Protomedicato que controlaba tanto el ejercicio de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, como el funcionamiento de las boticas y orientaba a los Ayuntamientos para dictar medidas higi\u00e9nicas (Garc\u00eda, J.C. 1994. 98). En Colombia se dio a lo largo de la conquista y de la colonia una tensa confrontaci\u00f3n entre los sabe- res y pr\u00e1cticas en salud de los ind\u00edgenas, la po- blaci\u00f3n negra y los conquistadores, funcionarios e inmigrantes europeos. Se dieron algunos pro-cesos de integraci\u00f3n, pero prim\u00f3 la imposici\u00f3n, con frecuencia violenta, de la higiene p\u00fablica surgida de la ilustraci\u00f3n europea. El control de los cuerpos, las creencias, los valores y las cos - tumbres de los conquistados formaban parte fundamental del proyecto global de dominaci\u00f3n y expropiaci\u00f3n. Al final de la colonia era claro, dominante y relativamente efectivo el modelo higienista. Los escritos de don Jos\u00e9 Celestino Mutis son ilustrativos al respecto. Se refieren al origen y al control de las enfermedades conta-giosas, como la lepra y la viruela, y a las acciones necesarias para el saneamiento: destrucci\u00f3n de platanales en las ciudades, desecaci\u00f3n de panta- nos, ubicaci\u00f3n y manejo de cementerios (Queve- do, E. P\u00e9rez, G. et al. 2008). Mientras la concep- ci\u00f3n acerca de la lepra ha estado muy ligada en 220 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 221 privado/estatal, individual/colectivo, saber/po- der, prevenir/curar, mantener/transformar. La Medicina Preventiva lleg\u00f3 a considerar la utop\u00eda de una sociedad sin enfermedades. Pero ten\u00eda claro que s\u00f3lo era posible conjugando el saber cient\u00edfico y los recursos tecnol\u00f3gicos con trasformaciones de fondo en la estructura del poder y en el orden de prioridades socialmente dominantes. Tales transformaciones, bastante pr\u00f3ximas a los postulados de la higiene social de comienzos del siglo XX, trascend\u00edan y trascien-den el saber y el poder m\u00e9dicos, sobre los cuales pretendi\u00f3 imponerse el modelo preventivista. Al darse ellas en un nivel y a un ritmo muy li-mitados, la medicina preventiva ha tenido que reconocer sus propias insuficiencias, renunciar a su sue\u00f1o hegem\u00f3nico y aceptar un papel de re-parto en la pel\u00edcula de la salud. El preventivismo fue derrotado, pero la prevenci\u00f3n seguir\u00e1 siendo actitud b\u00e1sica e integrante fundamental de cual-quier proyecto sanitario y de salud p\u00fablica. 4. Promover. Es el m\u00e1s joven de los verbos esenciales de la salud p\u00fablica. No hac\u00eda parte de la higiene y s\u00f3lo empieza a desarrollarse con-ceptualmente en el campo sanitario desde me-diados del siglo XIX. Lo encuentro por primera vez referido a la salud en un art\u00edculo de Rudolf Virchow de 1848, citado por George Rosen. Al discutir el papel del Estado democr\u00e1tico en la garant\u00eda de las que considera las dos principales condiciones de bienestar colectivo - la salud y la educaci\u00f3n - afirma que \"...es misi\u00f3n del Es - tado entregar los medios, con base en las m\u00e1s amplias posibilidades, para mantener y promo- ver la salud y la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de actividades p\u00fablicas...\"(Rosen, G. 1985, 81) Setenta a\u00f1os despu\u00e9s Winslow, ya citado, al definir la salud p\u00fablica la consider\u00f3 como la ciencia y el arte no s\u00f3lo de prevenir las enfermedades, sino tambi\u00e9n de \"... fomentar la salud y la eficiencia f\u00edsica...\". Pero en pleno auge liberal y mercantil, no hubo espacio para esta dimensi\u00f3n que ofrec\u00eda poca rentabilidad inmediata. No obstante, en 1945 la tiene precisamente su origen en Inglaterra y en los Estados Unidos. Ya en 1920 el bacteri\u00f3logo norteamericano Charles Edward Winslow for - mul\u00f3 una definici\u00f3n de salud p\u00fablica en la que daba prioridad al tema de la prevenci\u00f3n de las enfermedades e inclu\u00eda en ella varios de los que aqu\u00ed venimos desarrollando como los verbos esenciales de la salud p\u00fablica (OPS, 1992, 187). En Gran Breta\u00f1a se concreta en 1922 el redise\u00f1o de la formaci\u00f3n m\u00e9dica, integrando los conteni-dos de la Medicina Preventiva. Y en los Estados Unidos la pr\u00e1ctica liberal de la medicina, amplia-mente dominante, trata de integrar los nuevos avances de la medicina preventiva, pero impi-diendo una intervenci\u00f3n mayor del Estado en el que consideran su campo de acci\u00f3n. Un aparte de la declaraci\u00f3n final del encuentro de la Aso-ciaci\u00f3n M\u00e9dica Americana en Boston en 1920 ilustra bien el escenario y los temas en tensi\u00f3n: \"Resulta necesario que la profesi\u00f3n m\u00e9dica desarro-lle un m\u00e9todo por el cual los grandes avances de la medicina moderna en cuanto a diagn\u00f3sticos, trata-miento y prevenci\u00f3n de enfermedades sean puestos al alcance de todos. Se cree que esta funci\u00f3n debe ser realizada por los profesionales de la medicina y no por alg\u00fan tipo de Medicina Estatal\" (Arouca, S. 2008, 114). Pocos a\u00f1os m\u00e1s tarde la Asocia-ci\u00f3n Americana de Salud P\u00fablica, enfatizando las responsabilidades familiares e individuales en salud, pero sin atacar la intervenci\u00f3n estatal, reconoci\u00f3 as\u00ed el auge de la medicina preventiva: \"Que la medicina preventiva deb\u00eda ser considerada el corpus de conocimiento y aquellas pr\u00e1cticas que contribuyen al mantenimiento de la salud y la pre-venci\u00f3n de enfermedades del individuo o la comu-nidad, y que la salud p\u00fablica deb\u00eda ser considerada como salud de la comunidad, a trav\u00e9s de medidas preventivas o correctivas, o ambas\" (Arouca, S. 2008, 112). El discurso preventivista es entonces un discur - so cr\u00edtico de la educaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dicas anteriores, que propone un saber y una actitud transformadoras, respaldadas por los nuevos in-sumos tecnol\u00f3gicos m\u00e9dicos y educativos. Pero lleva en s\u00ed mismo los g\u00e9rmenes de sus dilemas: tegraci\u00f3n al entorno laboral, afectivo y social de quienes han padecido la enfermedad. A ese con- junto de saber y hacer cl\u00ednico-preventivo que se proyect\u00f3 e impuso desde los Estados Unidos fue al que Edmundo Granda denomin\u00f3 enfermolo- g\u00eda p\u00fablica, sobre la que se volver\u00e1 m\u00e1s adelante (Granda, E. 2009, 112) Siguiendo los lineamientos de Michel Foucault, Sergio Arouca analiz\u00f3 con rigor en su tesis doc - toral de 1975 (Arouca, S. 2008) el proceso y las determinaciones de la conversi\u00f3n de la preven- ci\u00f3n en una formaci\u00f3n discursiva: la Medicina Preventiva, y las tensiones de esta formaci\u00f3n discursiva que la llevaron a su propia encruci- jada, que Arouca denomina el dilema preven- tivista y que realmente no es uno sino varios dilemas. Reconociendo la complejidad del tema propuesto por Arouca, dada la importancia de sus aportes, se presenta a continuaci\u00f3n s\u00f3lo una s\u00edntesis. Lo que Arouca analiza, en primer lugar, es la erecci\u00f3n del saber preventivo, ampliado y fortalecido con el triunfo de la revoluci\u00f3n micro- biol\u00f3gica, legitimado por sus \u00e9xitos visibles en indicadores tales como la reducci\u00f3n de las enfer - medades y el aumento de la esperanza de vida, y arm\u00f3nico con el ejercicio liberal de la medicina liberal y cl\u00ednica, en un saber, una estructura edu- cativa y de prestaci\u00f3n de servicios y - por tanto - en el poder dominante en salud en la sociedad. Lo relacionado al saber y a la estructura educa-tiva en salud, con la masiva creaci\u00f3n de Depar - tamentos de Medicina Preventiva tanto en los pa\u00edses centrales como en los perif\u00e9ricos, se reto- mar\u00e1 al conjugar el verbo educar, al igual que lo relativo a la estructura de los servicios de salud y seguridad social se esbozar\u00e1 al tratar el ver - bo organizar. Entre tanto interesa comprender c\u00f3mo en la transici\u00f3n de la hegemon\u00eda brit\u00e1nica a la de los Estados Unidos, entre los comienzos de la primera guerra mundial y la denominada gran depresi\u00f3n de finales de la d\u00e9cada del 30, y justo al ritmo de los grandes intereses pol\u00edtico- econ\u00f3micos de la sociedad norteamericana, se construye un amplio campo de saber y de inter - venir en salud, denominado Medicina Preven- tiva. Este surgimiento, seg\u00fan el propio Arouca, bondades del novedoso procedimiento, y algu-nos pagaron con sus vidas parte del costo de la prevenci\u00f3n. Pero no s\u00f3lo entonces y en el cam- po de las vacunas se vivi\u00f3 la tensi\u00f3n bienestar individual-bienestar colectivo. La obligatorie- dad del reporte de los casos de enfermedades infecciosas y transmisibles mantiene vigente hasta hoy este dilema \u00e9tico. Pero sin duda los logros de la prevenci\u00f3n han pagado con creces sus costos. Solo en esperanza de vida los avances han sido impresionantes y pueden atribuirse en buena parte a la prevenci\u00f3n convertida en po- l\u00edtica y en acciones estatales. Seg\u00fan el informe de Chadwick, la esperanza de vida en la Inglate- rra de mitad del siglo XIX era entre 35 y 40 a\u00f1os para los arist\u00f3cratas, entre 22 y 25 para los ar - tesanos y comerciantes y entre 16 y 20 para los obreros industriales, evidenciando una sociedad esencialmente inequitativa. En el mismo pa\u00eds al empezar la primera guerra mundial la esperan-za de vida promedio superaba ya los cincuenta a\u00f1os (Lain E. P .1978. 536). Todo el higienismo del per\u00edodo anterior era de cierta manera un proyecto de prevenci\u00f3n de las enfermedades. Y si bien las enfermedades se previenen para preservar la salud y prolongar la vida, es claro que el foco del preventivismo es la enfermedad. Ella se convirti\u00f3 en el epicentro del saber y del hacer m\u00e9dico. Con Leavel y Clark el modelo preventivista lleg\u00f3 a tener tintes tota- litarios a mitad del siglo XX, como hab\u00eda pasado con la higiene medio siglo antes. Ellos resumie- ron pr\u00e1cticamente todo el qu\u00e9 hacer m\u00e9dico- sanitario en los tres niveles de prevenci\u00f3n: la prevenci\u00f3n primaria, la secundaria y la terciaria. La prevenci\u00f3n primaria se refiere a la protecci\u00f3n de las poblaciones vulnerables y comprende el mejoramiento de las condiciones econ\u00f3mico- sociales y buena parte de lo que posteriormen-te se delimit\u00f3 como promoci\u00f3n de la salud. La prevenci\u00f3n secundaria se refiere al diagn\u00f3stico precoz y al tratamiento oportuno de la enfer - medad, tarea espec\u00edfica de la cl\u00ednica. Y la pre-venci\u00f3n terciaria comprende la reducci\u00f3n de las secuelas de la enfermedad, la recuperaci\u00f3n de las habilidades perdidas o deterioradas y la rein-222 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 223 t\u00edficamente m\u00e1s desarrollada de la Higiene y que mantiene la misma ambici\u00f3n de direccionar la totalidad de la existencia humana en nombre de un valor social \u00fanico, que es la salud. Advierte que, a diferencia de la teor\u00eda de la Historia Na-tural en la que la noci\u00f3n de riesgo hac\u00eda parte de un orden multicausal, en la medicina promotora hay la tendencia a un reduccionismo unicausal y a profundizar la asociaci\u00f3n entre el riesgo y la responsabilidad personal, generando una acep-ci\u00f3n moral que puede culpabilizar o aun crimi-nalizar a las personas que se dejen enfermar. Considerando de gran inter\u00e9s los planteamien- tos de Passos Nogueira, y reconociendo que algo de lo que \u00e9l se\u00f1ala realmente ha venido aconte-ciendo con la promoci\u00f3n de la salud, debo enun-ciar dos reflexiones que me han suscitado sus an\u00e1lisis. La primera es que tengo serias dudas de que se hayan dado ya las condiciones de de-sarrollo te\u00f3rico y pr\u00e1ctica social necesarias para considerar que estamos ya ante una formaci\u00f3n discursiva que podamos denominar Medicina Promotora. La provisionalidad de muchos de los planteamientos relacionados con la promoci\u00f3n de la salud; el hecho de que sus desarrollos se hayan dado m\u00e1s en espacios de encuentros pe-ri\u00f3dicos de funcionarios, agentes y operadores que en nichos acad\u00e9micos constantes y consoli-dados; y la diversidad e inmadurez de muchas de las pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud, me llevan a esta reserva en cuanto a la existencia actual de la Medicina Promotora y a considerarla aun mas como un riesgo potencial que como una reali-dad. Mi segunda reflexi\u00f3n se refiere a que po-siblemente la consideraci\u00f3n de Passos Nogueira de que la supuesta Medicina Promotora sea tan s\u00f3lo una versi\u00f3n de la Higiene y de la Medicina Preventiva, obedezca a tener en cuenta s\u00f3lo o predominantemente uno o dos de los enfoques en desarrollo sobre la promoci\u00f3n de la salud, pero subvalorando o acallando aquel que privi-legia su orientaci\u00f3n pol\u00edtica hacia la transfor - maci\u00f3n no de las conductas individuales, sino de los determinantes sociales del bienvivir y el bienestar, y no por parte del individuo presun-tamente culpable sino de la sociedad organizada F . C. 2008). Las diferencias se han establecido en el concepto de salud, en el objeto, en el modelo de intervenci\u00f3n, en los objetivos buscados, y en los actores de los programas. Cuando predomi-na la primera de las tres acepciones arriba enun-ciadas, en especial cuando se orienta a pol\u00edticas que buscan modificar los determinantes sociales de la salud y el bienestar colectivo, las pr\u00e1cticas de la PS son claramente distintas de aquellas de la medicina preventiva, perfil\u00e1ndose inclusive cercanas a las impulsadas por la Medicina So-cial y por la Higiene Social. Pero, cuando en las orientaciones y en las acciones pr\u00e1cticas priman los intentos por lograr el desarrollo de aptitu-des personales y los cambios en los comporta-mientos individuales para controlar factores de riesgo, recalcando la responsabilidad individual sobre la conducta y los h\u00e1bitos, y concentrando las estrategias en la informaci\u00f3n y la comunica-ci\u00f3n- como ha ocurrido con mucha frecuencia - la promoci\u00f3n de la salud pierde fuerza y conte-nido y termina identificada con el discurso, los intereses y las pr\u00e1cticas de la Medicina Preven-tiva. En un documento reciente y sugestivo, el inves - tigador brasilero Roberto Passos N. plantea que, as\u00ed como a partir de la prevenci\u00f3n de la enfer - medad se erigi\u00f3 la Medicina Preventiva, a partir de la promoci\u00f3n de la salud se ha configurado la Medicina Promotora y que \u00e9sta es s\u00f3lo una transformaci\u00f3n de la Medicina Preventiva. Dice textualmente: \"Quiero referirme espec\u00edficamen-te al proceso de cambio social y de las pr\u00e1cticas de salud que posibilitaron que la medicina preventiva pueda hacer prevalecer universalmente su visi\u00f3n de mundo individualista y liberal al transformarse en medicina promotora (\"promotive medicine\", en ingl\u00e9s), o sea, aquella que se concentra en la promo-ci\u00f3n de la salud\" (Passos, N. R. 2008, 168). Plan-tea el autor que la popularidad y los \u00e9xitos m\u00e1s recientes de la medicina preventiva se deben a su variante: la medicina promotora, que mantie-ne el epicentro en la noci\u00f3n de riesgo en salud y busca promover en la sociedad nuevas actitudes frente a la salud. Considera que la medicina pro-motora es tambi\u00e9n en el fondo una versi\u00f3n cien-de organizaciones sociales y populares que se han comprometido con la estrategia. Varias con- ferencia internacionales sobre el tema - Adelai- Bogot\u00e1, 1992; Yakar - ta, 1997; M\u00e9xico, 2000; Bangkok, 2005 - han desarrollado diferentes aspectos y estrategias, tratando de actualizar los contenidos y vincular la PS a las grandes preocupaciones del momen- to. En Adelaide, por ejemplo, se relacion\u00f3 con la formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fa- blicas saludables. En Suecia, con los ambientes favorables a la salud. En Bogot\u00e1, desde una pers - pectiva latinoamericana, se enfatiz\u00f3 la equidad como condici\u00f3n fundamental del bienestar y se desarrollaron las relaciones entre salud y desa-rrollo, y salud y paz (Ministerio de Salud, 1992). Y en la Carta de Bangkok para la Promoci\u00f3n de la Salud en un mundo globalizado, auspiciada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en 2005, en pleno auge de la corriente de los determinantes sociales de la salud, redefini\u00f3 la promoci\u00f3n de la salud como \"El proceso de dotar al pueblo para aumentar el control sobre su salud y sus determi- nantes, incrementando de esa manera su salud\". Si bien etimol\u00f3gicamente promoci\u00f3n es la ac - ci\u00f3n de promover, impulsar, subir de nivel, des - tacar, facilitar el acceso, la promoci\u00f3n de la salud tiene diversas acepciones, tres de las cuales han merecido mayor atenci\u00f3n (Eslava, J.C. 2006). La primera se refiere a la PS como orientaci\u00f3n general de las pol\u00edticas sanitarias orientadas a intervenir el entorno y modificar los estilos de vida. La segunda considera la PS como conjun- to de acciones orientadas a que los individuos y las comunidades ejerzan un mayor control sobre los determinantes de la salud. Y la tercera como trabajo dirigido a mantener las condiciones de salud y bienestar individual y colectivo. En to- das las acepciones el objeto es la salud y el bien-estar, a diferencia de la Medicina Preventiva en la que el eje y objetivo directo ha sido siempre la enfermedad. Esta diferenciaci\u00f3n entre promo- ci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad ha merecido permanente discusi\u00f3n, siendo cada vez m\u00e1s clara a nivel te\u00f3rico, pero menos precisa a nivel de la pr\u00e1ctica (Czeresnia, D. Machado de vuelve a plantear el historiador Henry Sigerist. La considera como una de las cuatro tareas fun- damentales de la medicina. \"La salud se promue- ve - escribi\u00f3 - proporcionando un nivel de vida de- cente, una buenas condiciones laborales, educaci\u00f3n, cultura f\u00edsica y medios para la recreaci\u00f3n.\" (OPS, 1992. 191). Tampoco encontr\u00f3 audiencia, posi- blemente por su posici\u00f3n ideol\u00f3gico-pol\u00edtica y por el momento hegem\u00f3nico del morbicentris - mo y de la medicina cl\u00ednica, unidos en la Medici-na Preventiva liberal e individualista y funcional a la pujante industria m\u00e9dico-farmac\u00e9utica. Buscando un nuevo concepto y horizontes m\u00e1s amplios para la salud p\u00fablica, y reconociendo lo que se llam\u00f3 \"la crisis de la salud p\u00fablica\", que muy posiblemente era en realidad la crisis del modelo preventivista, la idea de la Promoci\u00f3n de la Salud -PS- renace hace un cuarto de siglo en Ottawa, Canad\u00e1. Los asistentes a la reuni\u00f3n, provenientes de los llamados pa\u00edses desarrolla-dos de todas las regiones del mundo y de algu- nos pa\u00edses pobres, pero ninguno de Am\u00e9rica La- tina, formularon en noviembre de 1986 la Carta de Ottawa para la promoci\u00f3n de la salud. En ella afirman que \"La PS consiste en proporcionar a los pueblos los medios necesarios para mejorar su salud y ejercer un mayor control sobre la misma\" (OMS, 1986). Se\u00f1alan que se trata de un con- cepto positivo de la salud, la cual tiene a su vez una serie de prerrequisitos, entre ellos la paz y la equidad. Destacan la importancia de la par - ticipaci\u00f3n efectiva y concreta de la comunidad para la toma de decisiones y la puesta en marcha de estrategias para alcanzar un mejor nivel de salud. El concepto y las respectivas pr\u00e1cticas de pro- moci\u00f3n de la salud han tenido desde entonces un importante desarrollo (OPS-OMS, 1992. Te-rris, M. 1992. Restrepo, H. 1992. Labont\u00e9, R. 1992. Franco,S. Ochoa D. Hern\u00e1ndez, M. 1995. Arroyo, H.V . Cerqueira, M.T. 1.997. Czeresnia, D. Machado de F .C. 2008). Las formulaciones b\u00e1sicas han surgido de los debates entre acad\u00e9- micos, funcionarios de organizaciones naciona- les e internacionales de salud y representantes 224 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 225 all\u00ed se expandi\u00f3 con rapidez por todo el mundo una concepci\u00f3n y pr\u00e1ctica no s\u00f3lo de la medici-na preventiva, sino de la medicina, asumiendo como perspectiva central la orientaci\u00f3n biom\u00e9-dica (Eslava, J.C. 2004) y basando la formaci\u00f3n, en consecuencia, en las ciencias y la investi-gaci\u00f3n biom\u00e9dica y en la atenci\u00f3n hospitalaria de los pacientes. Este modelo, que R. Brown denomin\u00f3 Rockefeller Medicine Men (Brown E.R.1979) y Elizabeth Fee el Modelo Hopkins (Fee, E. 1987. 215) estaba orientado y cumpli\u00f3 un importante papel no s\u00f3lo en lo acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n en lo econ\u00f3mico y pol\u00edtico. Sirvi\u00f3 en sus or\u00edgenes como un campo intermedio entre los intereses del m\u00e1s crudo capitalismo en expansi\u00f3n y los proyectos revolucionarios socialistas y anarquistas. Con su consolidaci\u00f3n a nivel mundial, favoreci\u00f3 abiertamente los in-tereses del capital y contribuy\u00f3 a neutralizar los proyectos de transformaci\u00f3n radical de la socie-dad. En el campo particular de la epidemiolog\u00eda, Jaime Breilh analiza lucida y agudamente c\u00f3mo la intervenci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Rockefeller en la epidemia de fiebre amarilla de principios del siglo pasado en M\u00e9xico ten\u00eda poco de filantr\u00f3pi-ca y mucho de llevar el proyecto hegem\u00f3nico a la epidemiolog\u00eda (Breilh, J. 2004). Otras escuelas de medicina de los Estados Unidos propusieron otros modelos - la de Harvard, basando la for - maci\u00f3n de salud p\u00fablica en la ingenier\u00eda sani-taria y orient\u00e1ndola hacia la higiene industrial y la reducci\u00f3n de la mortalidad infantil, y la de Columbia que resaltaba la dimensi\u00f3n social de la salud p\u00fablica y enfatizaba por tanto la econom\u00eda pol\u00edtica (Granda, E. 1993. Eslava, J.C. 2004) - pero no tuvieron ni el respaldo, ni la suficiente sincronizaci\u00f3n con los intereses dominantes y por eso, aunque se mantuvieron, no lograron la hegemon\u00eda que por un tiempo conquist\u00f3 Ho-pkins. Para el modelo de Hopkins la medicina deb\u00eda in- tegrar la medicina preventiva y, en consecuen-cia, los m\u00e9dicos deb\u00edan adquirir en su formaci\u00f3n conocimientos y una actitud preventiva. En un comienzo se pens\u00f3 en fusionar las escuelas de educaci\u00f3n en ninguno campo, y la salud no fue la excepci\u00f3n. A finales del siglo XVIII los planteamientos de Juan Jacobo Rousseau en su \"Contrato Social\"en relaci\u00f3n con la bondad natural de los hombres, pero su degradaci\u00f3n por la acci\u00f3n de poderes y gobiernos absolutistas, llevaron a serias impli-caciones en salud y en educaci\u00f3n. El pensador afirmaba que la gente es desgraciada porque no se ilustra y se enferma por ignorante. La educa-ci\u00f3n, y \u00e9l enfatizaba la educaci\u00f3n en salud, cum-pl\u00eda entonces para el pueblo el doble papel de salvarlo de la desgracia y evitar la enfermedad. A este proceso educativo de la poblaci\u00f3n y a las pr\u00e1cticas derivadas lo llam\u00f3 despu\u00e9s Henry Si-gerist higiene desde abajo, en contraposici\u00f3n a la higiene desde arriba que formul\u00f3 e impuls\u00f3 J.P .Frank (Sigerist, H. 2007. 74). Pero fue la Medicina Preventiva la que realmen- te devino en un proyecto educativo en la doble dimensi\u00f3n ya anotada: educaci\u00f3n de la pobla-ci\u00f3n y educaci\u00f3n m\u00e9dica. Los salubristas fueron en buena medida educadores de la poblaci\u00f3n y pr\u00e1cticamente no exist\u00eda pr\u00e1ctica preventiva que no fuera tambi\u00e9n educativa. El referente continental, y casi mundial, de la salud p\u00fablica de principios del siglo pasado -que era en esen-cia medicina preventiva o, en los t\u00e9rminos ya citados de Granda, enfermolog\u00eda p\u00fablica - fue la Universidad de Johns Hopkins. Su Escuela de Salud P\u00fablica, ideada por Sim\u00f3n Flexner, William Welch y William Howell con el s\u00f3lido e interesado apoyo de la Fundaci\u00f3n Rockefeller, se estructur\u00f3 con base en dos Departamentos: el de Higiene Patol\u00f3gica, dedicado a la b\u00fasqueda de agentes pat\u00f3genos riesgosos, y el de Higiene Fisiol\u00f3gica, dedicado a la ense\u00f1anza de la nu-trici\u00f3n, las reglas del buen vivir, la administra-ci\u00f3n, la epidemiolog\u00eda y la ingenier\u00eda sanitaria (Granda, E. 2009, 114). En ella ense\u00f1aron y se formaron muchos de los pioneros de la salud p\u00fablica y la educaci\u00f3n m\u00e9dica no s\u00f3lo de los Es - tados Unidos sino de nuestros pa\u00edses latinoame-ricanos y de otras regiones del mundo, y desde En el campo m\u00e1s espec\u00edfico de la salud p\u00fablica la educaci\u00f3n ha jugado a lo largo de la historia y en las distintas culturas un papel prioritario, tanto en los niveles poblacionales general y gru- pal, como en la participaci\u00f3n en la orientaci\u00f3n y formaci\u00f3n del personal dedicado a la salud y a la propia salud p\u00fablica. Las acciones de sanea- miento requieren procesos educativos tanto de los agentes institucionales como de las pobla- ciones implicadas. La higiene es en s\u00ed misma un proceso educativo para disciplinar y controlar los cuerpos, las mentes, los ambientes y el apa- rato social al servicio del bienestar individual y colectivo, dentro del juego de poderes y saberes establecidos en cada contexto hist\u00f3rico-social. Es imposible prevenir enfermedades, cualquie-ra sea su etiolog\u00eda, curso y pron\u00f3stico, sin una educaci\u00f3n adecuada tanto del personal sanitario como de los pacientes actuales o potenciales y sus c\u00edrculos familiares, laborales y vecinales. Desde la promoci\u00f3n de la salud se considera a la educaci\u00f3n como una de sus estrategias esen- ciales, y en la pr\u00e1ctica con relativa frecuencia se reduce la promoci\u00f3n de la salud a acciones edu- cativas. En la sociedad griega, en la que ser hermoso (va- lor est\u00e9tico) y estar sano (valor higi\u00e9nico) eran los mayores bienes, la educaci\u00f3n se orientaba al \u00f3ptimo y equilibrado desarrollo del cuerpo y la mente de los hombres de los estratos altos, evi-tando en todo caso los desequilibrios mediante un modo de vida sano (Rosen, G. 1993, 12). El proceso educativo comprend\u00eda desde la primera infancia e inclu\u00eda ejercicios f\u00edsicos, ret\u00f3rica, gim-nasio, manejo de armas y cuidadoso ejercicio de normas higi\u00e9nicas y diet\u00e9ticas. En la Roma antigua al parecer import\u00f3 m\u00e1s la construcci\u00f3n de infraestructura que la educaci\u00f3n sanitaria, pero el galenismo influy\u00f3 decididamente en la educaci\u00f3n para que la poblaci\u00f3n, en especial la aristocracia, los poderosos y los gladiadores, de los cuales el propio Galeno era el m\u00e9dico de ca- becera, cumplieran las normas y observaran las conductas prescritas por la higiene para evitar la enfermedad y tener mejor salud. La edad media no se distingui\u00f3 propiamente por el impulso a la y democr\u00e1ticamente participativa. Es una salu-dable discusi\u00f3n cuyo desarrollo continuaremos. En todo caso, debo reconocer que posiblemente la peor variante de la promoci\u00f3n de la salud sea la animada por el modelo mercantil implemen- tado en Colombia mediante la Ley 100 de 1993. En \u00e9l las Empresas Promotoras de Salud nada tie- nen que ver con la promoci\u00f3n de la salud aqu\u00ed discutida y son en cambio y legalmente \"Enti- dades responsables de la afiliaci\u00f3n, y el registro de los afiliados y del recaudo de sus cotizaciones\" (Rep\u00fablica de Colombia, 1994). Es decir: esta ley colombiana convirti\u00f3 la promoci\u00f3n de la salud en administraci\u00f3n de seguros econ\u00f3micos indi- viduales contra las enfermedades, cooptando el nombre y reduciendo la pr\u00e1ctica a vulgares ta-reas mercantiles. No debe sorprender entonces que en los programas derivados de tal Ley las acciones de Promoci\u00f3n se identifiquen con las de Prevenci\u00f3n, bajo la sigla P&P , supeditadas tambi\u00e9n a los imperativos mercantiles. 5. Educar. M\u00e1s all\u00e1 de sus objetivos convencio- nales y utilitarios y de sus contenidos tem\u00e1ticos particulares, la educaci\u00f3n es una pr\u00e1ctica liber - taria y un camino hacia la creatividad median- te la experiencia vital y el di\u00e1logo pedag\u00f3gico. Tanto el educador, como el educando realizan el acto educativo mismo en un momento parti-cular del saber y la tecnolog\u00eda y en un contexto cultural y econ\u00f3mico-pol\u00edtico determinado. La educaci\u00f3n no s\u00f3lo no escapa al \u00e1mbito de los poderes sociales sino que es uno de los mecanis - mos m\u00e1s utilizados y eficaces para la transmi- si\u00f3n e interiorizaci\u00f3n de los valores y de los con-tenidos conceptuales dominantes. En el campo de la salud, y con las respectivas variaciones hist\u00f3rico-culturales, la educaci\u00f3n ha tenido dos grandes frentes: la transmisi\u00f3n de valores, co-nocimientos, pr\u00e1cticas y t\u00e9cnicas para conservar y mejorar la salud y para prevenir las enferme- dades a nivel de la poblaci\u00f3n general o de grupos poblacionales espec\u00edficos, y la formaci\u00f3n a nivel t\u00e9cnico, profesional y especializado del personal dedicado a la prestaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y orienta- ci\u00f3n de servicios de salud. 226 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 227 tituciones hospitalarias, algunas dedicadas a en- fermedades espec\u00edficas, como la s\u00edfilis, la lepra, la tuberculosis y los trastornos mentales. En los siglos XVI y XVII se fundaron \u00f3rdenes religiosas dedicadas a la asistencia hospitalaria de enfer - mos, tales como los hermanos Hospitalarios de San Juan de Dios y las hermanas de la caridad o de San Vicente de Pa\u00fal. Fue en el siglo XVII cuando los hospitales se convirtieron en centros tanto de atenci\u00f3n de enfermedades como de ense\u00f1anza de la medicina. En Inglaterra los hos - pitales antiguos eran justamente instituciones religiosas dedicadas al cuidado de los desampa-rados y s\u00f3lo al empezar el siglo XIX se empeza-ron a crear asilos p\u00fablicos para el cuidado de los enfermos mentales pobres, entonces llamados lun\u00e1ticos, y un poco m\u00e1s adelante se crearon tambi\u00e9n otras instituciones asistenciales surgi-das de la Ley de Pobres de 1834 (Mckeown, T. 1981). Pero no s\u00f3lo se crearon y organizaron hospita- les. Se requirieron tambi\u00e9n instancias guberna-mentales de nivel nacional o regional que pudie-ran centralizar, priorizar, coordinar y ejecutar las acciones de salud p\u00fablica. En Francia en la primera mitad del siglo XIX el fuerte desarrollo de las ciencias sociales, la emergencia de epide-mias y la cr\u00edtica situaci\u00f3n de los trabajadores, dram\u00e1ticamente representada por el estudio de Luis Ren\u00e9 Villerm\u00e9 sobre las condiciones de salud de los trabajadores textiles, propiciaron no s\u00f3lo el desarrollo de medidas sanitarias sino tambi\u00e9n la creaci\u00f3n, en 1848 de los consejos de salubridad (Rosen, G. 1993, 228). Por su parte en Inglaterra la revoluci\u00f3n industrial y las lu-chas de los trabajadores presionaron la promul-gaci\u00f3n de leyes y reglamentos laborales y el esta-blecimiento de medidas ambientales regidas por el Estado tambi\u00e9n desde 1848. Un siglo despu\u00e9s Inglaterra crear\u00eda su Servicio Nacional de Sa- lud. Inglaterra fue adem\u00e1s pionera en proponer un modelo de planificaci\u00f3n de salud que, a par - tir de la situaci\u00f3n de morbi-mortalidad, pudie-ra definir las necesidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Alemania, transformada por el proceso de in-dustrializaci\u00f3n, agitada por los intentos revolu-de tales tareas y los logros derivados de su ejecu-ci\u00f3n, se convirtieron en una importante fuente de legitimidad para los Estados. En especial con el auge neoliberal, a partir de la d\u00e9cada del 80 del siglo pasado, se redujo la presencia y parti-cipaci\u00f3n del Estado y, al convertir la prestaci\u00f3n de servicios de salud - en particular la gesti\u00f3n del riesgo y la atenci\u00f3n de las enfermedades en objetos de ganancia y productos de mercado - los actores centrales fueron los organismos fi-nancieros trasnacionales, en particular el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional. Su influencia se ha hecho sentir inclusive en la Or - ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud y sus oficinas re-gionales. La rentabilidad sustituy\u00f3 al inter\u00e9s por la salud p\u00fablica en la organizaci\u00f3n, la gesti\u00f3n, la administraci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de los servicios de salud, m\u00e1s exactamente: de aseguramiento en salud. Las guerras han cumplido tambi\u00e9n un papel importante en la organizaci\u00f3n, la orientaci\u00f3n y el desarrollo de los servicios de salud y, en par - ticular, de salud p\u00fablica. Y justo despu\u00e9s de la segunda guerra mundial los Estados decidieron crear instancias y organismos internacionales para orientar, coordinar y apoyar el trabajo en \u00e1reas prioritarias, la salud entre ellas. As\u00ed surgi\u00f3 en 1948 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, con sus dependencias regionales, aunque es pre-ciso recordar, como ya se anot\u00f3, que en Am\u00e9rica funcionaba ya desde comienzos del siglo XX la Oficina Sanitaria Panamericana, fundada para hacer posibles las acciones de control sanitario requeridas en los diferentes puertos y pa\u00edses por el comercio en expansi\u00f3n de los Estados Unidos. Desde la antiguedad las primeras organiza- ciones sanitarias para atender - pero tambi\u00e9n para aislar y controlar - a los pobres, enfermos y dementes, fueron los hospicios y hospitales. Los hospitales p\u00fablicos, originarios de Bizancio, tuvieron gran importancia en el mundo isl\u00e1mi-co. En los siglos VII y VIII exist\u00edan ya hospitales en Damasco, Bagdad y El Cairo (La\u00edn E.P . 1978, 177). En occidente, al terminar la edad media y comenzar la era moderna, toman fuerza las ins -Arouca, \"La Medicina Preventiva asume as\u00ed la for - ma de un movimiento social que...se esparce en una red, en una din\u00e1mica de influencias, en un desper - tar y reforzar conciencias\" (Arouca, S. 2008, 129). A nivel de posgrado, la formaci\u00f3n en salud p\u00fa- blica se inici\u00f3 en Am\u00e9rica Latina a partir de la d\u00e9cada del sesenta, primero en cursos y maes - tr\u00edas, y luego en doctorados (Borrell, R.M. y R\u00f3- vere, M. 2004), con distintas denominaciones. En el campo de la medicina social la formaci\u00f3n de posgrado en Am\u00e9rica Latina se inici\u00f3 en la d\u00e9- cada del setenta del siglo pasado y desde enton- ces se ha expandido progresivamente, pero su presencia y su impacto son todav\u00eda insuficien- tes y, en ocasiones, marginales. Hoy se dispone de una oferta amplia y variada de educaci\u00f3n en salud p\u00fablica, con diferentes enfoques, \u00e1reas de \u00e9nfasis y niveles de calidad en toda la regi\u00f3n. Y, a partir del desarrollo de enfoques transversa- les -como g\u00e9nero, clase social \u00f3 ambiente - y de temas espec\u00edficos, tales como: nutrici\u00f3n, edu-caci\u00f3n sexual, salud en el trabajo, salud p\u00fablica mental, salud internacional, se van generando nuevos campos de conocimiento, formaci\u00f3n y trabajo en salud p\u00fablica. 6. Organizar. En el campo de la salud p\u00fablica el verbo organizar se ha conjugado casi exclusiva- mente en la organizaci\u00f3n de servicios de salud y muy poco en la organizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de las poblaciones para participar en las tareas de su salud y del ejercicio de su derecho a ella. Y si bien las instituciones dedicadas a esta ta- rea organizativa han surgido con frecuencia de luchas sociales y de confrontaci\u00f3n de intereses entre ricos y pobres, trabajadores y patrones, campesinos y terratenientes, y han recibido en su momento el apoyo o de sectores religiosos o acad\u00e9micos, o de empresas industriales y sus agencias filantr\u00f3picas, como las Fundaciones Kellogg y Rockefeller desde los Estados Unidos, su actor principal fue durante mucho tiempo el Estado. De hecho la ejecuci\u00f3n de medidas de saneamiento, higiene o prevenci\u00f3n requieren de una autoridad, y la m\u00e1s com\u00fanmente aceptada es la del Estado. Rec\u00edprocamente, la realizaci\u00f3n medicina con las de salud p\u00fablica pero result\u00f3, seg\u00fan la expresi\u00f3n de Elizabeth Fee, una espe- cie de \"matrimonio infeliz\" (Fee, E. 1978, 227). Por eso se consider\u00f3 mejor que las escuelas de medicina tuvieran Departamentos de Salud P\u00fa- blica. Se iniciaron entonces desde la mitad del siglo pasado una serie de encuentros y conferen- cias internacionales para impulsar la estrategia y lograr la creaci\u00f3n de los novedosos Departa- mentos. Por su importancia merecen destacarse entre ellas: las de Colorado Spring, en los Es - tados Unidos y Nancy, Francia en 1950; la de Vi\u00f1a del Mar, Chile, en 1955, con participaci\u00f3n de directivos y profesores de Medicina Preven- tiva de Bolivia, Brasil, Chile, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela, y la de Tehuacan, M\u00e9xico, en 1956, con representantes de escuelas de me- dicina del propio M\u00e9xico, de Bolivia, Colombia, Cuba, Ecuador y los pa\u00edses centroamericanos. A los seminarios regionales siguieron luego, entre 1955 y comienzos de los setenta, seminarios nacionales en la mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoa- mericanos, con la consiguiente creaci\u00f3n de los respectivos Departamentos, primero en las Fa- cultades de Medicina, pero luego tambi\u00e9n en otras Facultades del \u00e1rea de la salud, como En-fermer\u00eda y Odontolog\u00eda. Conviene anotar que no siempre el nombre de los Departamentos fue el de Medicina Preventiva. Con frecuencia se llamaron: de Medicina Preventiva y Social, de Higiene y Medicina Preventiva, o de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Y si bien las denomi- naciones no implicaron diferencias de fondo en lo que en ellos se ense\u00f1aba (Garc\u00eda, J.C. 1994, 205), s\u00ed expresaban el peso persistente que otras corrientes y pr\u00e1cticas hab\u00edan tenido y continua-r\u00edan teniendo en la formaci\u00f3n en salud p\u00fablica. En Colombia por ejemplo, en donde ya exist\u00eda la Escuela Superior de Higiene, creada en 1949 e incorporada a la Universidad Nacional desde 1950, se crearon Departamentos de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica en la Universidad del Valle en 1956, con el liderazgo del doctor Santia- go Renjifo (Eslava,J.C. 2004, 57), y en la Facul- tad de Medicina de la Universidad de Antioquia en 1957, bajo la orientaci\u00f3n del doctor H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez (Franco, S. 2007). Como anota 228 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 229 ambientales derivadas de contaminaciones in- dustriales, visuales y de ruido en las ciudades. Con los desechos de las tecnolog\u00edas. Con la uti-lizaci\u00f3n de la energ\u00eda nuclear, cuyos riesgos se evidenciaron con l os da\u00f1os de las plantas de Fukushima, Jap\u00f3n, debidos al reciente tsunami. Con la utilizaci\u00f3n cotidiana de armas irrespon-sablemente denominadas \"no convencionales\". Con el hacinamiento por las carencias o la pre-cariedad de las viviendas. Con el desbordado e inequitativo desarrollo de las medianas y gran-des ciudades. Con las condiciones antihigi\u00e9nicas que acompa\u00f1an con frecuencia las migraciones internacionales y el desplazamiento forzoso por la violencia, e inclusive con el minado de los ex - tensos campos de las guerras. \u00bfControlar-emos? A\u00fan desde la \u00f3ptica del mo- delo vigente, son reconocidas las limitaciones e impotencias en las estrategias, los mecanismos y las instituciones de control y vigilancia. M\u00e1s que de control, habr\u00eda que hablar actualmen-te en muchos casos de una cierta situaci\u00f3n de descontrol sanitario. El caso del control de la calidad y de los costos de los medicamentos, al-gunos de ellos esenciales para la supervivencia, es alarmante y expresa bien la prioridad real de los negocios sobre la salud p\u00fablica, a pesar de intentos regulatorios por parte de la Organiza-ci\u00f3n Mundial del Comercio (Cort\u00e9s, G. 2005). Algo similar aplica para el control de alimentos, muchos de ellos monopolizados por grandes empresas trasnacionales que imponen h\u00e1bitos y evaden los t\u00edmidos e ineficaces controles nacio-nales de calidad y precios. En las relaciones de los seres humanos con la naturaleza y el ambiente hay amplios territo- rios sin control alguno o con controles insufi-cientes ante poderes econ\u00f3mico-pol\u00edticos esta-blecidos. Es el caso de la contaminaci\u00f3n de fuen-tes de agua por explotaciones mineras; de la tala de miles de hect\u00e1reas de bosques naturales, y del exterminio de especies animales. La progresiva primac\u00eda de los imperativos del mercado en la sociedad y en particular en el campo de la salud miento y atenci\u00f3n a las enfermedades (Granda, E. 2009.V-2), y predominantemente al servicio de la garant\u00eda de los intereses econ\u00f3micos que han convertido la salud en un campo de enri-quecimiento y acumulaci\u00f3n de ganancias. III. Elementos para la conjugaci\u00f3n en futuro de los verbos esenciales de la salud p\u00fablica Los seis verbos propuestos siguen conteniendo y representando hoy buena parte de la esencia, la responsabilidad social y las tareas pendientes de la salud p\u00fablica. Sin pretender hacer un in-ventario de tareas pendientes, en lo que consti-tuir\u00eda el comienzo de su conjugaci\u00f3n en futuro me permito, como parte de la provocaci\u00f3n para la discusi\u00f3n, enunciar apenas algunas de ellas. \u00bfSanear-emos? Las tareas de saneamiento b\u00e1- sico, ya pr\u00e1cticamente completadas en algunos pa\u00edses, est\u00e1n francamente incompletas en la mayor\u00eda de ellos, con algunos aspectos preocu-pantes. Hay todav\u00eda millones de personas po-bres en el mundo sin agua potable en sus casas, sin adecuada disposici\u00f3n de excretas ni correcto manejo de las basuras. S\u00f3lo los indicadores de morbi-mortalidad de algunas enfermedades infecciosas e inmunoprevenibles siguen siendo alarmas con frecuencia desatendidas y en oca-siones sobredimensionadas. La epidemia incon-clusa de c\u00f3lera en Hait\u00ed; las recientes pandemias del s\u00edndrome de enfermedad respiratoria aguda -SARS- por su sigla en ingl\u00e9s, y de gripe AH1N1; el resurgimiento internacional de la tosferina; y la m\u00e1s reciente mutaci\u00f3n de la escherichia coli, son ejemplos vivos, entre otras cosas, de las fa-lencias y desaf\u00edos en saneamiento en un mundo desigualmente globalizado. Pero adem\u00e1s la situaci\u00f3n sanitaria se agrava y las tareas pendientes del saneamiento se in-crementan a futuro con las nuevas condiciones tadora de caf\u00e9, gener\u00f3 las condiciones para la creaci\u00f3n, en 1918, de la Direcci\u00f3n Nacional de Higiene (Hern\u00e1ndez, M. 2002). La medicina preventiva tuvo siempre entre sus contenidos y objetivos la organizaci\u00f3n y admi- nistraci\u00f3n de los servicios de salud. El modelo Hopkins fue expl\u00edcito al respecto, incluy\u00f3 el \u00e1rea de administraci\u00f3n en el departamento de Higiene Fisiol\u00f3gica, y muchos de sus l\u00edderes y egresados fueron destacados administradores de servicios de salud. El modelo influy\u00f3 de ma-nera significativa en la organizaci\u00f3n de las insti- tuciones nacionales y regionales de salud antes mencionadas. En la segunda posguerra, como respuesta a la consigna y al imperativo general de seguridad, a la creciente organizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de los trabajadores, y al inter\u00e9s de las empresas asegu- radoras, se crearon en la regi\u00f3n las instituciones de seguridad social, cuyo an\u00e1lisis trasciende el objeto y las posibilidades de este texto. Como ya se anot\u00f3, el auge neo-liberal de los ochenta orient\u00f3 las prioridades organizativas del sector salud hacia la administraci\u00f3n, la ges - ti\u00f3n financiera, el dise\u00f1o de pol\u00edticas y modelos de aseguramiento en salud y de prestaci\u00f3n de servicios, y la gerencia de las respectivas institu- ciones aseguradoras y prestadoras de servicios, bajo la orientaci\u00f3n y la influencia de organismos financieros transnacionales y al servicio de los intereses del capital nacional y trasnacional. La gerencia y la auditor\u00eda en salud se convirtieron tambi\u00e9n en \u00e1reas de la salud p\u00fablica encargadas de la generaci\u00f3n, utilizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los re-cursos del sector y del examen de las actuacio- nes y decisiones del personal y las instituciones del propio sector (Blanco J.H. Maya, J.M. 2005). Muchos de los programas de posgrado en sa- lud p\u00fablica se dedicaron a capacitar personal para estas dos actividades. Sin desconocer su importancia, es preciso reconocer que en la ac - tualidad la gerencia y la auditor\u00eda en salud est\u00e1n realmente centradas en instituciones p\u00fablicas y privadas prestadoras de servicios de asegura-cionarios y luego reformistas de mitad del siglo XIX, e ilustrada por los aportes de la naciente corriente de medicina social, en particular de Rudolf Virchow y Salom\u00f3n Newman, estableci\u00f3 r\u00edgidas normas para impedir el trabajo de los ni- \u00f1os menores de 14 a\u00f1os, mejorar las condicio- nes higi\u00e9nicas de las ciudades y las f\u00e1bricas y re- gular el trabajo de las mujeres embarazadas. En 1848 se propuso en Alemania una Ley de Salud P\u00fablica, y en 1876 empez\u00f3 a operar una especie de Ministerio de Salud, que fue el comienzo de una organizaci\u00f3n unificada de salud p\u00fablica a ni-vel nacional. M\u00e1s tarde el pa\u00eds ser\u00eda pionero en organizar un sistema de seguridad social. En Am\u00e9rica Latina, en donde tambi\u00e9n exis - tieron tempranamente hospitales a cargo de comunidades religiosas y en donde los pa\u00edses colonizadores europeos establecieron algunas instancias de organizaci\u00f3n y control sanitarios como el Tribunal del Protomedicato, s\u00f3lo a par - tir de 1880 empiezan a crearse direcciones o de-partamentos nacionales dedicados a problemas espec\u00edficos, entre ellos la salud. Y fue entre 1880 y 1930 cuando surgi\u00f3 lo que Juan C\u00e9sar Garc\u00eda denomin\u00f3 medicina estatal o sanidad estatal, propia del Estado liberal-olig\u00e1rquico y carac - terizada por la creaci\u00f3n de entes burocr\u00e1ticos para la direcci\u00f3n, organizaci\u00f3n, normatizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las acciones higi\u00e9nicas y preventi- vas. Argentina fue el primer pa\u00eds de la regi\u00f3n en crear una dependencia estatal para los asuntos de sanidad, de nivel nacional. La siguieron Uru- guay y Brasil. Y, con diferentes nombres como Consejo Nacional de Higiene, Director\u00eda Gene- ral de Salud P\u00fablica, Departamento Nacional de Higiene, Direcci\u00f3n Nacional de Salubridad, Jun-ta Central de Higiene o Direcci\u00f3n Nacional de Sanidad, los Estados asumieron un papel rector y ejecutor de pol\u00edticas y acciones de salud p\u00fabli- ca y pusieron las bases para lo que hoy son los Ministerios de Salud o sus equivalentes (Garc\u00eda, J.C.1994, 102). En Colombia se cre\u00f3 desde 1886 la Junta Central de Higiene Tres d\u00e9cadas m\u00e1s tarde la combinaci\u00f3n de los intereses del capital monop\u00f3lico trasnacional con los de la burgues\u00eda nacional productora, comercializadora y expor -230 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 231 de las mentes y el mantenimiento del estable- cimiento o por la educaci\u00f3n para la liberaci\u00f3n y la creatividad. En salud p\u00fablica esta opci\u00f3n se traduce o en mantener conocimientos y pr\u00e1cti-cas individualistas, centradas en la enfermedad reducidas al orden bionatural, y desconoce-doras de los \u00f3rdenes de determinaci\u00f3n social, o en abrirse al mundo de la vida y el bienvivir colectivos, a las acciones sociales y pol\u00edticas, al conocimiento multidisciplinar y a los saberes y las pr\u00e1cticas interculturales e intersectoriales. La orientaci\u00f3n de los programas, los contenidos de los temas y mensajes de salud p\u00fablica, la pe-dagog\u00eda empleada, la intensidad proporcional dentro de los programas curriculares, la relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica y academia-servicios, la estruc - tura del campo de salud p\u00fablica al interior de las instituciones acad\u00e9micas - frecuentemente sometida al fraccionamiento profesional, a la desarticulaci\u00f3n pregrado-posgrado, y a un nivel de segunda o tercera categor\u00eda-requieren inter - venciones urgentes, sistem\u00e1ticas y con respon-sabilidad acad\u00e9mica, \u00e9tica y pol\u00edtica. Organizar-se para movilizarnos. Existe un gran desbalance entre la elaborada y minucio- sa organizaci\u00f3n de algunas instituciones buro- cr\u00e1ticas del sector salud y de servicios asisten-ciales y de aseguramiento pagado de algunas enfermedades, y la escasa o nula organizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n social contra las inequidades, por el derecho fundamental a la salud. Los y las salubristas debemos respaldar y promover con constancia y firmeza los diversos procesos de organizaci\u00f3n, participaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n de sectores sociales, populares, gremiales, acad\u00e9-micos, sindicales y pol\u00edticos en defensa de con-diciones de vida dignas, por la garant\u00eda efectiva del derecho a la salud, y por sistemas de salud y seguridad social universales, integrales, solida-rios, pluriculturales y de calidad. Por descontado que la organizaci\u00f3n, la financia- ci\u00f3n, la gerencia y el adecuado funcionamiento desviaciones, las ataduras y los reduccionismos vigentes y dotarla del sentido y la potencia que tiene y merece. No puede seguir trat\u00e1ndose como un programa marginal o como escudo para desviaciones de recursos, ni debe permitirse que devenga en una medicina promotora al servicio del mercado, de una indebida medicalizaci\u00f3n de la vida, y de la culpabilizaci\u00f3n y hasta la penali-zaci\u00f3n a nivel individual por los riesgos en salud o las faltas de autocuidado. La PS aborda tambi\u00e9n la cuesti\u00f3n del poder en la sociedad, tratando de que tanto en las decisio-nes personales cotidianas como en las grandes decisiones de tipo pol\u00edtico y econ\u00f3mico el bien-estar y el buen vivir individuales y colectivos tengan la prioridad que merecen. Es parte de la dimensi\u00f3n pol\u00edtica esencial de la salud p\u00fablica, cuyo ocultamiento bajo pretextos t\u00e9cnico-cien-t\u00edficos la han alejado de escenarios fundamen-tales con graves consecuencias negativas. Dado que en esta direcci\u00f3n se ha avanzado menos, se requiere un intenso trabajo que trasciende con mucho los territorios tradicionales de la salud p\u00fablica. La promoci\u00f3n de valores positivos - como la equidad, la solidaridad, la participaci\u00f3n y la di-versidad - debe hacer parte del enfoque y las ta-reas promocionales. Y si la promoci\u00f3n de la sa-lud no se funde con la defensa de la vida digna, es decir: con satisfacci\u00f3n de necesidades, garan-t\u00eda de derechos, acceso a bienes y servicios y de-sarrollo de potencialidades, carecer\u00e1 de sentido en muchos contextos y situaciones. \u00bfNos reeducar-emos? Si bien se ha hecho y se est\u00e1 haciendo algo - y en ocasiones mucho - en educaci\u00f3n y formaci\u00f3n en salud p\u00fablica, tanto a nivel de la poblaci\u00f3n en general como de los grupos poblacionales, t\u00e9cnicos, profesionales y de especialistas, falta much\u00edsimo por hacer y es preciso repensar el trabajo. El punto de quiebre lo marcan la propia y permanente re-educaci\u00f3n y la opci\u00f3n por la educaci\u00f3n para la dominaci\u00f3n infantiles, el dengue, la malaria, la leishmania-sis, la fiebre amarilla - algunas de ellas incluidas en las ahora c\u00ednicamente llamadas \"enfermeda- des hu\u00e9rfanas\" (Colombia, 2011) - est\u00e1n en ni- veles compatibles con la dignidad humana, con el conocimiento y las tecnolog\u00edas disponibles e inclusive con el gasto sectorial. Siguen murien- do o enfermando miles de obreros, trabajadores y mineros por falta de condiciones adecuadas de trabajo y prevenci\u00f3n de riesgos laborales. Es largo tambi\u00e9n el camino por recorrer en la prevenci\u00f3n de las enfermedades cr\u00f3nicas cuya fre- cuencia parece incrementarse en muchos pa\u00edses y a tener un peso relativo mayor en la medida que decrece el peso de algunas enfermedades infecciosas. Y en este campo la prevenci\u00f3n se ex - tiende desde el reconocimiento y manejo de los determinantes gen\u00e9ticos y bioqu\u00edmicos, pasan- do por los h\u00e1bitos, condiciones y estilos de vida, hasta la existencia y adecuado funcionamiento de sistemas de salud equitativos y universales y la acci\u00f3n sobre los determinantes sociales. Y posiblemente el campo m\u00e1s propicio de lo que en presente y futuro me atrevo a llamar la pre- venci\u00f3n estructural es la acci\u00f3n sobre los de- terminantes sociales, ya no de enfermedades espec\u00edficas, sino de los grandes problemas que alteran negativamente la calidad y dignidad de la vida y posibilitan m\u00e1s muertes, tales como las inequidades de g\u00e9nero, de etnia y de ingresos; la exclusi\u00f3n social y la marginaci\u00f3n del ejercicio del poder de ciertos grupos de poblaci\u00f3n por ra- zones pol\u00edticas, culturales y de opci\u00f3n sexual o religiosa; el hambre, la violencia - que en Co-lombia, por ejemplo, produce una muerte s\u00f3lo por homicidios cada media hora desde hace m\u00e1s de treinta a\u00f1os (Franco, S. 2010) -, las carencias de tierra, vivienda, empleo, educaci\u00f3n e infor - maci\u00f3n. Para promover mejor. Reconociendo algunos esfuerzos y experiencias positivas, es preciso liberar la promoci\u00f3n de la salud -PS- de las genera argumentos y pretextos para desconocer y evadir los limitados controles del sistema, y ambienta y facilita una \u00e9tica utilitaria y sumisa contraria al objetivo central de la salud p\u00fablica que no es otro que el bienvivir y el bienestar de las personas y el colectivo. Otro campo de especial preocupaci\u00f3n en pre- sente y futuro es la p\u00e9rdida de control por parte del Estado y el consiguiente descontrol de los sistemas de aseguramiento en salud. El caso colombiano, presentado como modelo de la primera generaci\u00f3n de reformas estructurales en sistemas salud a nivel internacional es pa- radigm\u00e1tico. A partir de la implementaci\u00f3n en 1993 de un modelo de salud basado en el ase-guramiento individual mediante la compra de paquetes de beneficios o el apoyo subsidiado a paquetes m\u00e1s peque\u00f1os, y dentro de lo que se pregon\u00f3 originalmente como el \"pluralismo es - tructurado\" (Londo\u00f1o, JL. Frenk, J. 1997), se generaron una serie de apropiaciones privadas de los recursos p\u00fablicos de la salud por la v\u00eda de la intermediaci\u00f3n financiera, de barreras al acceso real a los servicios de salud que contra-dicen en la pr\u00e1ctica las presuntas bondades de la ampliaci\u00f3n de cobertura, y de evidencias de las inequidades estructurales del modelo, que lo han llevado a lo que ya algunos consideran como su colapso. Sin control social y estatal, cualquier sistema de salud - pero en especial los que su-peditan el derecho fundamental a la salud a los imperativos del mercado - conducir\u00e1 necesa- riamente al incremento de las inequidades, a la reducci\u00f3n o negaci\u00f3n de los servicios b\u00e1sicos, a mayor enfermedad y muerte y al enriquecimien-to desbordado de algunos. El futuro de prevenir. En prevenci\u00f3n de en- fermedades y de riesgos es preciso reconocer las graves consecuencias negativas del modelo de salud vigente y, por tanto, la urgencia de retomar y actualizar las tareas preventivas. Ni las cober - turas de vacunaci\u00f3n, ni las acciones cl\u00e1sicas de prevenci\u00f3n de enfermedades como las diarreas 232 Los verbos esenciales de la salud p\u00fablica La salud y la vida 233 trategia de promoci\u00f3n de la salud en la Organi- zaci\u00f3n panamericana de la salud. Washington. OPS (2000). Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Desaf\u00edos para la Educaci\u00f3n en Salud P\u00fablica. Washington. OPS (2007). Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Salud en las Am\u00e9ricas 2007. Vol. 2:231. Washington. Passos, N. Roberto. De la Medicina Preven- tiva a la Medicina Promotora. En: Arauca, S. El dilema preventivista: contribuci\u00f3n a la com-prensi\u00f3n y cr\u00edtica de la Medicina Preventiva. Buenos Aires. Pinz\u00f3n, C. Suarez, R. Garay, G. (1993). Cul- tura y Salud en la construcci\u00f3n de las Am\u00e9ricas. Bogot\u00e1. Quevedo, Emilio (2000). El tr\u00e1nsito desde la higiene hacia la salud p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina. En: La salud colectiva a las puertas del siglo XXI. Vol. 1. Medell\u00edn. Quevedo, E. P\u00e9rez, G. et al. (2008). Historia de la Medicina en Colombia. Tomo II. Colom- bia. Ramazzini, Bernardino (2002). Disertaci\u00f3n acerca de las enfermedades de los trabajadores. Bogot\u00e1. Real Academia Espa\u00f1ola. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. Tomo I, p\u00e1gina 317. Madrid. Rep\u00fablica de Colombia (1994). Ley 100 de 1993. Sistema de Seguridad Social Integral. Art\u00edculo 177. Bogot\u00e1. Restrepo, H. Las pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la salud en la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. En: Rep\u00fablica de Colombia. Confe- rencia Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud. 22-28. Bogot\u00e1. Rosen, George (1985). De la polic\u00eda m\u00e9dica a la medicina social. Siglo veintiuno editores, 105. M\u00e9xico. Rosen, George (1993). A history of Public Health. Baltimore and London. Sigerist, Henry (2007). Historia y sociolog\u00eda de la medicina. Selecciones. Bogot\u00e1. p. 72. Terris, Milton (1992). Concepts of Health Promotion: dualities in Public Health theorie. Washington. Franco, S. (1995). Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la sa- lud p\u00fablica. Revista Facultad Nacional de Sa- lud P\u00fablica. Vol.12 (2):63-76. Franco, S. (2010). Violencia y salud en Colom- bia. Bogot\u00e1. Franco, S. (2007). El sembrador siempre nace: en los veinte a\u00f1os del asesinato de H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez. Medell\u00edn. Garc\u00eda, Juan C\u00e9sar (1994). La Medicina Esta- tal en Am\u00e9rica Latina. En: Pensamiento social en salud. OPS-M\u00e9xico. Granda, E. (1993). Tendencias de la educaci\u00f3n en salud p\u00fablica. Quito. Granda, E. (2009). La Salud y la Vida. Volu- men 1. Quito. Granda, E. (2009), V-2. La salud y la vida. Vo- lumen 2: 152. Quito. Hip\u00f3crates, (1979). Aforismos. M\u00e9xico. Hern\u00e1ndez, Mario (2002). La salud fragmen- tada en Colombia, 1910-1946. Bogot\u00e1. Labont\u00e9, R. (1992). salu- dables. En: Rep\u00fablica de Colombia. Confe- rencia Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud. 45-54. Bogot\u00e1. La\u00edn Entralgo, P. (1978). Historia de la Medi- cina. Barcelona. Lecourt, D.(director), inovative health system reform in Latin America. Health Policy. Mckeown, T. (1981). Introducci\u00f3n a la Medici- na Social. M\u00e9xico. Ministerio de Salud, (1992). Rep\u00fablica de Colombia. Conferencia Internacional de Pro- moci\u00f3n de la Salud. Bogot\u00e1. Obreg\u00f3n, D. (2002). Batallas contra la lepra: Estado, medicina y ciencia en Colombia. Mede- ll\u00edn. OMS (1986). Organizaci\u00f3n Mundial de la Sa- lud. Carta de Ottawa para la Promoci\u00f3n de la Salud. Ginebra. OPS (1992). Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. La crisis de la salud p\u00fablica: reflexio- nes para el debate. Washington. OPS-OMS (1992). Implementaci\u00f3n de la es -la satisfacci\u00f3n de las necesidades humanas; con garant\u00eda efectiva de derechos - entre ellos el de- recho a la salud -; con acceso equitativo a los bie- nes, riquezas y servicios; y con la posibilidad real de desarrollar las capacidades y potencialidades de cada persona humana. Hacia ese objetivo de- bemos apuntar en el pensamiento y la acci\u00f3n en salud p\u00fablica en sentido amplio, que es bien cer - cano a lo que entendemos como medicina social, conjugando as\u00ed en futuro los seis verbos enun- ciados o a los que sean m\u00e1s adecuados, pues al final lo que importa no son los verbos sino la vida digna y el bienestar humano.de los servicios de salud siguen siendo tareas importantes de la salud p\u00fablica. Pero es preci- so recuperar su orientaci\u00f3n y sus finalidades, saliendo del orden mercantil y el imperio de la ganancia e instalando y priorizando el orden de la vida digna, y los postulados de bienestar y bienvivir repetidamente enunciados en esta aproximaci\u00f3n. Dos enunciados sint\u00e9ticos finales. El primero: es preciso desmercantilizar la salud p\u00fablica. Y el segundo: el compromiso supremo de la salud p\u00fablica es con la vida, como tanto lo repiti\u00f3 Ed- mundo Granda. Con la vida digna, es decir: con Arouca, S. (2008). El dilema preventivista: contribuciones a la comprensi\u00f3n y cr\u00edtica de la Medicina Preventiva. Buenos Aires. Arroyo, H.V. Cerqueira, M.T. (1997). La pro- moci\u00f3n de la salud y la educaci\u00f3n para la salud en Am\u00e9rica Latina: un an\u00e1lisis sectorial. San Juan. Puerto Rico. Biblia de Jerusal\u00e9n (1975). 127-146. Ma- drid. Blanco, J.H. Maya, J.M. (2005). Fundamen- tos de salud p\u00fablica. Tomo I. Medell\u00edn. Borrell, R.M. y R\u00f3vere, M. (2004). La forma- ci\u00f3n de posgrado en salud p\u00fablica: nuevos desa-f\u00edos, nuevos caminos. Buenos Aires. Breilh, Jaime (2004). Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica: ciencia emancipadora e interculturalidad. Bue- nos Aires. Brown E.R. (1979). Rockefeller Medicine Men: Medicine and Capitalism in Am\u00e9rica. Berkeley. Cartwright, F.F. (1977). A social history of me- dicine. London and New York. Colombia (2011). Congreso de la Rep\u00fablica. Ley 1438 de 2011. Bogot\u00e1. Cort\u00e9s G. E. (2005). Propiedad intelectual y medicamentos: El comercio por encima de La vida. Cuadernos Del Doctorado, No. 1: 37- 52. Bogot\u00e1. Czeresnia, D. Machado de F. C. (2008). Pro- mocao da Sa\u00fade: conceitos, reflexoes, tenden-cias. R\u00edo de Janeiro. De Almeida-Filho, N. (2000). La ciencia t\u00edmi- da. Buenos Aires. Eslava, J.C. (2006). Repensando la promo- ci\u00f3n de la Salud en el Sistema general de Se-guridad Social en Salud. Revista Salud P\u00fabli- ca. 8(sup.2): 106-115. Fee, E. (1978). Desease & Discovery. A history of the Johns Hopkins School of Hygiene and Pu-blic Health, 1916-1939. Baltimore. Foucault, M. (1976). El Nacimiento de la Medicina Social. Revista Centroamericana de Ciencias de la Salud. No. 4. San Jos\u00e9, Costa Rica. Franco, S. Ochoa, D. Hern\u00e1ndez, M. (1995). La promoci\u00f3n de la salud y la seguridad social. Bogot\u00e1. Bibliograf\u00edaLa salud y la vida 235 Art\u00edculo 15Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008) Miguel M\u00e1rquez1 \"La vida no es la que uno vivi\u00f3, sino la que uno re-cuerda y c\u00f3mo la recuerda para contarla...\" Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez Pido la palabra... Con la invitaci\u00f3n de Zaida y Mauricio 2, tom\u00e9 un camino diferente para la elaboraci\u00f3n de esta contribuci\u00f3n, dejando a un lado el rigor de pu-blicar un art\u00edculo cient\u00edfico, una historiograf\u00eda, una cr\u00edtica a sus trabajos, apart\u00e1ndome de las an\u00e9cdotas que surgieron en nuestras vidas de peregrinos, y dar paso a sentimientos de contar con la voz, reflexiones y di\u00e1logos sostenidos con Edmundo a trav\u00e9s de la vida, hasta su partida. Como hilo conductor para la preparaci\u00f3n de este trabajo tom\u00e9 las ense\u00f1anzas de Amartya Sen en su libro Identidad y violencia. La ilusi\u00f3n del desti- no 3. En el pr\u00f3logo nos dice que \"...las responsa- bilidades de elegir y de razonar son esenciales para llevar una vida humana. Por el contrario, se fomenta la violencia cuando se cautiva el senti-miento de que tenemos una identidad supues - tamente \u00fanica, inevitable -con frecuencia beli-gerante-, que aparentemente nos exige mucho (a veces, cosas desagradables). La imposici\u00f3n de una identidad supuestamente \u00fanica es a menu-do un componente b\u00e1sico del \"arte marcial\" de fomentar el enfrentamiento sectario\". La lecci\u00f3n de Sen me ha guiado en los relatos de nuestros encuentros de \"Peregrinos..., Edmun-do y Miguel, 1958-2008\". Encuentros en la ni\u00f1ez y la adolescencia (Cuenca 1952-1986) Los hechos de la vida nos llevaron a vivir en casas juntas, con una gran unidad familiar, en nuestro barrio \"Gran Colombia\", entre Tarqui y Montalvo, en Cuenca, Ecuador. Aprendimos, como te dec\u00eda en mis mensajes, a querer a nues - tros viejos adoquines de piedra que cubr\u00edan nuestra calle, desciframos que ellos hablaban, se re\u00edan de nosotros y guardaban secretos acumu-lados en siglos, para transmitirlos de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n y que, en distintos momentos, entre discusiones, nos serv\u00edan para los juegos de f\u00fatbol que ofrec\u00edamos a nuestros espectadores, quienes tras los vitrales se gozaban al vernos ro-dar por el piso o en alguno que otro gol que mar - c\u00e1bamos. Fue en estos partidos con Edmundo, el ni\u00f1o, que era el arquero obligado y asertivo, que le vali\u00f3 el sobrenombre de \"Pavito el vola-dor\". 1 Miguel M\u00e1rquez. Ecuatoriano. Profesor Honorario de las Universidades de Cuenca (Ecuador), Le\u00f3n (Nicaragua) y la Universidad de La Habana (Cuba). Es Acad\u00e9mico de Honor de la Academia de Ciencias de Cuba y H\u00e9roe de la Salud de Ecuador, 2002. 2 Betancourt, Z. y Torres, M.: Mensaje electr\u00f3nico, octubre, 2010. Archivo personal Marcere, La Habana. 3 Sen, Amartya (2007) i dentidad y violencia. La ilusi\u00f3n del destino, Katz Editores, Buenos Aires.236 Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008) La salud y la vida 237 5 Che Guevara, Ernesto (1970). o bras 1957-1967, Casa de Las Am\u00e9ricas, La Habana. 6 Cordero, L. y M\u00e1rquez, M. (1966). Revista de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Segunda etapa, vol. 1, No. 1, Universidad de Cuenca, Ecuador.sidad de cambios en la visi\u00f3n y la misi\u00f3n uni-versitaria, pues las vigentes hab\u00edan cumplido su tarea, y para finales del siglo XX eran considera-das obsoletas y se apartaban de la realidad del pueblo ecuatoriano. Para sustentar y tener una base de fuerza, corre- gimos los planes de acci\u00f3n con la Federaci\u00f3n Es - tudiantil Universitaria (FEU), que dirig\u00eda el l\u00edder y luchador incansable Alberto Quezada -estu-diante de Medicina-, y con la Asociaci\u00f3n de Es - tudiantes de Medicina, representada por C\u00e9sar Hermida Bustos. As\u00ed se manten\u00eda la raz\u00f3n de ser de la nueva etapa universitaria. Paso a paso se logr\u00f3 conformar una masa cr\u00edtica, comprometi- da. En ese periodo emerg\u00edan como l\u00edderes estu-diantiles en la universidad, en las calles y plazas, C\u00e9sar Hermida, Edmundo Granda, Osvaldo C\u00e1r - denas, Bol\u00edvar Quito, Ernesto Ca\u00f1izares, \"Coco\" Calle, Gustavo Vega, Michell Doumunt, Byron Zambrano, Enrique Hermida, Marco Casum, Kteler Zamora, C\u00e9sar Delgado, Cornelio Salcedo y Leonardo Alvarado. En ese tiempo tambi\u00e9n se logr\u00f3 iniciar la trans - formaci\u00f3n de una de las c\u00e1tedras, como ejemplo de la propuesta. As\u00ed, la C\u00e1tedra de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica se convirti\u00f3, como se necesitaba en aquel entonces, en un Departamento. Todo eso fue difundido y publicado en la Revista de la Fa-cultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Cuenca en 1966. 6 En el transcurso de 1965 a 1966 se estableci\u00f3 el trabajo con el apoyo de los profesores C\u00e9sar Hermida Piedra, Timole\u00f3n Carrera, Ricardo Montesinos, Ricardo Barzallo, Jaime Vintimi-lla y Rub\u00e9n Dar\u00edo Sol\u00eds, adem\u00e1s de los j\u00f3venes docentes -incorporados como profesores auxi-liares- Edgar Rodas, Luis Maldonado, Kl\u00e9ber \u00c1l-n\u00eda, qu\u00e9 fatalidad ante las pr\u00e9dicas de Cristo, el hombre que supo vivir con los pueblos y termi-n\u00f3 crucificado. Con el paso del tiempo, en 1967, nuestro eterno Comandante Ernesto Che Gue-vara ser\u00eda asesinado por el imperialismo, que no entend\u00eda que su sangre guerrillera germinar\u00eda con m\u00e1s fuerza, con m\u00e1s vitalidad. Y muestra de ello es nuestro querido presidente Evo Morales, su gobierno y su pueblo. Tuve con Edmundo el privilegio de escuchar al maestro, a Humberto Granda Moscoso, quien nos ense\u00f1aba que a trav\u00e9s del tiempo deb\u00edamos consolidar nuestra ideolog\u00eda socialista y nues - tra militancia, seguidores del Comandante Che Guevara, quien al partir a Bolivia, en la carta de despedida a sus hijos Hildita, Aleidita, Celita, Camilo y Ernesto, les dec\u00eda: \"Crezcan como bue-nos revolucionarios. Estudien mucho para poder dominar la t\u00e9cnica que permite dominar la natura-leza. Acu\u00e9rdense que la Revoluci\u00f3n es lo m\u00e1s impor - tante y que cado uno solo no vale nada\". 5 Encuentro en la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Cuenca (1965-1968) A mi reincorporaci\u00f3n en 1964 a la vida universi-taria, lleno de ideas de cambio, vinculado direc - tamente a los movimientos estudiantiles revo-lucionarios, especialmente en la propia Univer - sidad y en los sindicatos, pudimos encontrar los caminos para unirnos de nuevo con Edmundo a la vida universitaria y pol\u00edtica. Regres\u00e9 a la C\u00e1tedra de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, que dirig\u00eda el eximio profesor Leoncio Cordero Jaramillo. Ese mismo a\u00f1o planteamos la nece-vador-liberal, que tendr\u00eda que ser destruido para tener un gobierno y un pueblo socialista. Con su mente clara, la de un verdadero maestro, nos co-mentaba sobre las novelas, la poes\u00eda y la pict\u00f3- rica ecuatoriana que deb\u00edamos cultivar y gozar de sus lecturas, mutuo h\u00e1bito de lectura sobre temas que no se daban en la escuela. Como un maestro de primaria, nos mostraba sencillez y cari\u00f1o, en su despacho-estudio lleno de libros, de revistas y papeles que parec\u00edan un desorden absoluto, pero era el orden de su pensamiento y de su vida de abogado, coronel de la justicia mi-litar ecuatoriana: un peregrino m\u00e1s que trabaj\u00f3 en el norte y sur, este y oeste ecuatoriano, lo que le permiti\u00f3 desarrollar el pensamiento multi\u00e9t-nico, cultural y religioso de la ecuatorianidad, construido a trav\u00e9s de los siglos. Nos transmit\u00eda todo con el cari\u00f1o fraternal de un padre. Orgullo que aspiraba para su hijo Edmundo y del vecino Miguel, que le serv\u00eda para confirmar el pensamiento socialista. El \"Tata\" de Edmun-do, y para mi persona, \"Humbertito\", ten\u00eda vi-si\u00f3n y paciencia. Nos hablaba del marxismo de Lenin, como un fundador del Partido Socialista en Cuenca, para que los obreros, campesinos, intelectuales, asimil\u00e1ramos los principios de la Revoluci\u00f3n Bolchevique. No recuerdo, en tantas reuniones en su despacho, una posici\u00f3n dogm\u00e1-tica: solo nos insinuaba que deb\u00edamos, la jorga, conocer, leer a escritores ecuatorianos: Jorge Icaza, Enrique Gil Gilbert, Alfredo Pareja, Jor - ge Enrique Adoum, Medardo \u00c1ngel Silva, Nela Mart\u00ednez, Jos\u00e9 de la Cuadra, Mary Coryl\u00e9, Jos\u00e9 Andrade, y conocer la pict\u00f3rica de Guayasam\u00edn, Montesinos, Kingman, Tejada; y nos dec\u00eda, como maestro de primaria, artista en el tiempo y con paciencia, que la formaci\u00f3n pol\u00edtica no se hace en las casas, en las aulas, sino viviendo en las calles, en las plazas, en contacto con la vida de nuestros obreros y campesinos explotados, cuyas condiciones de vida han determinado los cat\u00f3licos que son designios de Dios. Qu\u00e9 iro-Fueron a\u00f1os felices, alegres, a veces tristes, en que todas las tardes, a partir de las 6:00 p.m., nos reun\u00edamos, la jorga del barrio, sin distingo de edades, y con una que otra muchachita rebel- de que crec\u00eda con nosotros. Habl\u00e1bamos de lo divino y de lo prosaico, cada uno inventando sus chistes, sus bromas, remedando a nuestros pro-fesores, y sal\u00eda a flote la chismograf\u00eda, porque lo importante era mantener la risa, la alegr\u00eda, \u00a1qu\u00e9 verdad tan grande! Pasaron muchos a\u00f1os, y en el ocaso de mi vida volv\u00ed a nuestros libros y al poeta universal Mario Benedetti. Retom\u00e9 su poema sobre la risa, y en una de sus estrofas dice: \"Hace tiempo que no tengo ganas de re\u00edr y es una l\u00e1stima porque la risa siempre incluye una viruta de revoluci\u00f3n. Sobre todo cuando viene del sur y pro-pone fuegos y tramoyas que los ni\u00f1os intercambian como figuritas\". 4 Mi querido compa Edmundo, al gozar de las pa-labras de Benedetti, vinieron a mi mente los re-cuerdos de la amistad cultivada en las calles de nuestro Cuenca y en los encuentros callejeros en las tardes, donde siempre ten\u00edamos la risa o en algunas ocasiones la tristeza y nostalgia. En esta etapa de nuestros primeros encuentros tendr\u00edamos mucho de qu\u00e9 hablar, pero, de todos, hay uno muy especial: el nacimiento en nuestras conciencias de lo que significaba el socialismo. Tu padre, Humberto, que era un padre para m\u00ed, siempre estuvo atento a lo que pasaba con nues - tra jorga y nos invitaba a su estudio para conver - sar. Nos preguntaba c\u00f3mo nos comport\u00e1bamos en los estudios, Edmundo de primaria y el Mi-guel de secundaria, si ten\u00edamos los deberes para el d\u00eda siguiente. Terminaba con su sonrisa eter - na y nos hablaba de lo que pasaba en nuestro Ecuador, dominado por el bipartidismo conser - 4 Benedetti, Mario (2000). \"La risa\", El mundo que respiro, Ed. Altea, Taurus Alfaguara, Bogot\u00e1.238 Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008) La salud y la vida 239 Municipal \"Cuenca: nueva ciudad... una ciudad en serio\"...12 que inclu\u00eda como una de sus l\u00edneas de acci\u00f3n el programa de salud integral para el cant\u00f3n Cuenca, orientado a impulsar procesos sostenidos de desarrollo humano, y a garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n en los \u00e1mbitos de salud, educaci\u00f3n, protecci\u00f3n integral y bienestar social. Estos aspectos fueron los temas centrales de nuestros reencuentros en Cuenca y Cuba, es - timulando la generaci\u00f3n de acuerdos de coope-raci\u00f3n intermunicipales como los ya puestos en marcha en Loja, Cuenca, Cotacachi (Ecuador), Cienfuegos, La Habana y Santiago de Cuba. Era necesario realizar un trabajo incluyente y solidario entre la ciudad de Cuenca y todas las parroquias y las peque\u00f1as comunidades rurales, pues como expres\u00f3 el alcalde Cordero el 10 de octubre del 2001: \"Tenemos que sumar y con-jugar esfuerzos y compromisos de los \u00f3rganos p\u00fablicos y de los distintos sectores sociales para construir acuerdos y pactos ciudadanos, que, sin desconocer nuestra diversidad, nos permitan concertar y consensuar acciones econ\u00f3micas prioritarias y estrat\u00e9gicas que debemos desarro-llar en el corto, mediano y largo plazo\". 13 El camino recorrido con Edmundo me llev\u00f3 a trabajar con la Alcald\u00eda de Cuenca en un proyec - to concreto, que contar\u00eda con el respaldo pleno de la OPS, OMS, UNICEF , de la Directora Mirta Roses Periago y de muchos organismos interna-cionales m\u00e1s, dispuestos a dar su apoyo t\u00e9cnico, experiencia y financiamiento para que Cuenca sea declarada una \"ciudad saludable\" por parte de la Organizaci\u00f3n Panamericana y Mundial de Salud, y considerada como centro mundial de conocimiento al ser reconocida en la XXIII Con-ferencia Mundial patrocinada por la UNESCO, e incorporado el centro Hist\u00f3rico de Cuenca como Patrimonio Cultural de la Humanidad.Por mi parte, en Cuba a partir de 1996 y hasta el 2008, dedicaba mis esfuerzos y capacidades a conducir el Programa UNIVERSITAS Cuba, con un horizonte nacional, interdisciplinario e interinstitucional que har\u00eda posible, en una ac - ci\u00f3n concertada de las universidades cubanas, la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los l\u00edderes pro-vinciales y municipales que llevar\u00edan adelante la \"Estrategia Cubana de Desarrollo Humano Local\", definida como un componente m\u00e1s para enfrentar el Per\u00edodo Especial. 11 As\u00ed se lograr\u00eda materializar la descentralizaci\u00f3n econ\u00f3mica, administrativa y de gesti\u00f3n a nivel municipal, como se define en la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fabli-ca de Cuba promulgada el 7 de agosto de 1992 y ratificada por la Asamblea Nacional del Poder Popular el 25 y 26 de junio del 2002, que en su Cap\u00edtulo XI: Divisi\u00f3n pol\u00edtico-administrativa, que en el Art\u00edculo 102 define: \"La Provincia es la sociedad local, con personalidad jur\u00eddica a todos los efectos legales , organizada pol\u00edticamente por la ley como eslab\u00f3n intermedio entre el gobierno central y el municipal\". Fueron a\u00f1os fruct\u00edferos para nuestro trabajo. Se definieron las limitaciones en la praxis y en las estrategias a seguir; se produjo el intercambio de equipos de trabajo con el tema de desarrollo de recursos humanos para la descentralizaci\u00f3n de los sistemas de salud a nivel municipal. Tam-bi\u00e9n se desarroll\u00f3 el enfoque estrat\u00e9gico \"ciuda-des saludables\" que permitir\u00eda involucrar a to-das las instancias de los gobiernos municipales y la sociedad civil, y generar un nuevo tipo de relaci\u00f3n entre el nivel central y el local. Como ideas directrices, la OPS/OMS impuls\u00f3 la crea-ci\u00f3n de \"los sistemas locales de salud\". En Cuenca, con la conducci\u00f3n del Alcalde Fer - nando Cordero Cueva y del equipo de conceja- les y t\u00e9cnicos, se conform\u00f3 el Plan de Gobierno que recib\u00eda de Edmundo. A los pocos meses de-jar\u00eda mi especialidad de anatom\u00eda patol\u00f3gica y retomar\u00eda el peregrinaje. Durante la vida universitaria, Granda conti- nu\u00f3, militante recio, junto a sus compa\u00f1eros en la Asociaci\u00f3n de Estudiantes de Medicina, liderados por C\u00e9sar Hermida Bustos, Alberto Quezada y Felipe Khon. Particip\u00f3 en 1967 en las IV Jornadas M\u00e9dicas Estudiantiles del Ecuador \"Eugenio Espejo\", en el IV Congreso Nacional de Estudiantes de Medicina \"Ernesto Che Gue- vara\" y en el Primer Encuentro Grancolombia- no de Estudiantes de Medicina. En ese a\u00f1o a\u00fan me manten\u00eda unido al movimiento estudiantil como Asesor Docente. 9 Reencuentro. Cuenca Ciudad Saludable (1998-2003) Al renovarse los reencuentros en Cuenca recor - d\u00e9 las ense\u00f1anzas de Foucault, expresadas en su libro Las palabras y las cosas 10. Tom\u00e9 de sus ideas las que se reflejan en la inmensa ebullici\u00f3n has - ta el momento de tu partida, que hablan de la entrega y de los tantos aspectos y compromisos que se quedaron inconclusos o fueron abando-nados por los magnates del poder pol\u00edtico. En esos a\u00f1os Granda, que trabajaba en la OPS/ OMS en Ecuador, actuaba como coordinador del Programa del Desarrollo Humano y el avance de los sistemas y servicios de salud, para lograr la descentralizaci\u00f3n y desconcentraci\u00f3n del Siste-ma Nacional de Salud.varez, Vicente Ruilova, Carlos Lenin \u00c1vila, para cumplir y ampliar la base profesoral de 20 a 40 que conformar\u00eda el claustro de la Facultad. Estos fueron momentos de intenso trabajo y dedicaci\u00f3n exclusiva a la vida universitaria en el naciente Departamento. Con la categor\u00eda de alumnos ayudantes fueron seleccionados Ed-mundo Granda, Marcos Carri\u00f3n, Kl\u00e9ber Zamora, Enrique Hermida y Alba Cabrera. La experiencia del Departamento de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica fue acogida por profesores y estudiantes, y se ma-terializar\u00eda a partir de 1966 con la conducci\u00f3n del Decanato de Timole\u00f3n Carrera Cobos, quien falleci\u00f3 en un acto universitario en Guayaquil el 30 de noviembre de 1967. La comunidad en la vida universitaria en Cuenca es denominada por Ernesto Ca\u00f1izares en su libro Salud en Cuenca con el t\u00e9rmino de la reforma: \"la \u00fanica reforma que merece ese nombre es la del 67\". 7 Con Granda trabajamos en el Departamento de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica entre 1966 y 1967, y un d\u00eda me plante\u00f3: \"E stos a\u00f1os hemos trabajado juntos abriendo cad\u00e1veres, conforme al postulado de Rudolf Virchow 8 'abre cad\u00e1veres y aprender\u00e1s la vida'. Tambi\u00e9n analizamos su pensamiento m\u00e1s amplio de la medicina: 'la medicina es un arma so-cial y la pol\u00edtica no es m\u00e1s que la medicina en gran escala' Cuando me llev\u00f3 a abrir los cad\u00e1veres, dej\u00e9 de trabajar en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, para abrir los cad\u00e1veres de sociedades y gobiernos dictatoriales y de ultraderecha para tener m\u00e1s claridad en la lucha revolucionaria y hacer realidad los pensamientos marxistas-leninistas. Seguiremos trabajando y ahora parto a una nueva etapa\". Mi respuesta fue el silencio y la motivaci\u00f3n sobre la nueva lecci\u00f3n 7 Ca\u00f1izares, E. y Aguilar, M. (1998) o rganizaci\u00f3n de los servicios y condiciones de salud en el Azuay duran- te el siglo xx, Ed. Monsalve Moreno, Cuenca, Ecuador. (1998). 8 Sigerist, Henry (1986). Hitos en la historia de la salud p\u00fablica. Estados Unidos, Oxford, University Press, 1956 y Siglo XXI. Editores S.A. 9 Memorias del I Encuentro Grancolombiano de Estudiantes de Medicina. IV Congreso Nacional de Estudiantes de Medicina de Ecuador Ernesto Che Guevara, Jornadas M\u00e9dicas Estudiantes Eugenio Espejo, Cuenca, Editorial Universidad de Cuenca, 1967. 10 Focault, Michel (1969). Las palabras y las cosas, Editorial Siglo Veintiuno, M\u00e9xico.11 Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba: Asamblea Nacional del Poder Popular, La Habana, 2002. 12 Alcald\u00eda de la Ciudad de Cuenca, Ecuador. Fernando Cordero Cueva, Alcalde de Cuenca, Editorial Gobierno Municipal, 2004. 13 \u00cddem.240 Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008) La salud y la vida 241 cionales. Compartir sus conocimientos y expe- riencias con equipos de la Representaci\u00f3n y en-tregar sus contribuciones que reflejaban su hu-manismo, su militancia comunista de profesor rebelde y, sobre todo, su calidad de compa\u00f1ero digno al que todos admiramos y recordamos. En esa etapa comparti\u00f3 el trabajo con Roberto Capote Mir (Cuba), Sergio Arouca (Brasil), Taba-r\u00e9 Gonz\u00e1lez (Uruguay), Yolanda Arango Eibenschuzt (M\u00e9xico), Jorge Hadad (Hon-duras), Rodrigo Guti\u00e9rrez (Costa Rica), Oscar Feo y Pedro Luis Castellanos (Venezuela), Mil-ton Roemer y Milton Tevas (Estados Unidos), Juan C\u00e9sar Garc\u00eda y Jos\u00e9 Romero Teruel (OPS/OMS) Mar\u00eda del Carmen Troncoso (Argentina), Francisco Vald\u00e9s Lago (Cuba), Juan Guillermo Orozco (Colombia), Sara Escorel (Brasil), Libia Victoria Cerezo (Colombia), Jos\u00e9 N\u00e1jera (Espa-\u00f1a), Juan Vela Vald\u00e9s (Cuba), Francisco L\u00f3pez Acu\u00f1a (M\u00e9xico), Jos\u00e9 Antonio Pag\u00e9s (Cuba), Boris Klindorf (Cuba) y C\u00e9sar Hermida Bustos (Ecuador). Entre las m\u00faltiples contribuciones que nos dej\u00f3, siempre recordamos su ponencia \"Nicaragua, revoluci\u00f3n y salud\", aporte a la defensa durante la agresi\u00f3n por parte del imperialismo. Recorde-mos aqu\u00ed algunos fragmentos: \"Cuba y Nicaragua pasan a constituir la confirma- ci\u00f3n de ensue\u00f1os populares madurados en la larga noche de la dominaci\u00f3n imperialista. El avance de la organizaci\u00f3n popular en los distintos pa\u00edses sacude a la estructura social y despierta la creatividad cien-t\u00edfica. Diferentes grupos de investigaci\u00f3n descubren en las madejas agnosticistas de la ciencia burgue-sa hilos de objetividad, los que son rescatados para construir la nueva trama de una interpretaci\u00f3n re-novada sobre la salud\" (Granda, 1987: 6).etapa, recordamos la visi\u00f3n y el alto sentido hu-mano de Carlyle, que desde el primer momento llev\u00f3 a la OPS a tomar posici\u00f3n de sus ideas en salud, en Esquipulas-Guatemala, planteando y defendiendo que: \"la salud podr\u00eda servir como un puente para lograr el entendimiento, la coope-raci\u00f3n, la solidaridad, la justicia y la paz en el Ist - mo\". 16 Esto Fue aprobado por unanimidad por el pleno de presidentes, y se iniciar\u00eda as\u00ed el \"Plan de salud Centroamericano\", s\u00f3lido, unificado y de convergencia de la cooperaci\u00f3n internacional e intersectorial, como se acord\u00f3 en las dos confe-rencias de Madrid, 1985 y 1988, en respuesta a la interrogante que Carlyle les planteaba: \"ahora que cesan el fragor de las armas, no es el momento de volver las espaldas a los pueblos de Centroam\u00e9ri-ca, ahora es el momento de brindar a esas naciones todas las oportunidades posibles y afianzar la paz, y reconstruir un nuevo desarrollo en libertad y de-mocracia\". 17 En el contexto hist\u00f3rico de Nicaragua y Centro-am\u00e9rica, Edmundo se sum\u00f3 a los 60 compa\u00f1e-ros de Brasil, Uruguay, Chile, Argentina, Ecua-dor, Costa Rica, M\u00e9xico y Cuba que integramos los equipos de trabajo en la Representaci\u00f3n de la OPS/OMS, 1980-1989, para hacer realidad el principio que adoptamos en 1980. A Edmun- do, en la conformaci\u00f3n del equipo de trabajo, lo seleccionaron como un Consultor Especial e Investigador; su nombramiento romp\u00eda los es - quemas tradicionales de la OPS/OMS. Seguir\u00eda trabajando en Ecuador y luego, de acuerdo con el equipo permanente, en Nicaragua recurr\u00edamos peri\u00f3dicamente a la presencia de Granda. Era un nombramiento sin tiempo fijo, en funci\u00f3n de generar productos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos concretos. Fue un periodo de ocho a\u00f1os en el que el Consul- tor Especial cumpli\u00f3 su trabajo demostrando su capacidad de empat\u00eda y respeto a los equipos na-Encuentros en Nicaragua Sandinista (1981-1988) Al asumir el cargo de Representante de la OPS/OMS en la patria de Sandino desde 1980 hasta 1989, ten\u00edamos que cambiar el estilo de trabajo, tomando como principio fundamental que los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, de diversas maneras, se encuentran en una encrucijada, y las decisiones que toman determinar\u00e1n los acontecimientos, que se producir\u00e1n hasta el fin del siglo, y que las estrategias de gesti\u00f3n de la OPS/OMS deben estar guiadas y orientadas hacia las personas, como la unidad b\u00e1sica de producci\u00f3n. En cuan-to a actividades de la salud y de la cooperaci\u00f3n, deben ser los propios pa\u00edses los protagonistas. A\u00f1os despu\u00e9s, en 1986, al ser preparada la pol\u00ed- tica de la OPS 1987-1990 en el Documento Ofi-cial y general para su aplicaci\u00f3n, este principio se incorporar\u00eda a los Principios b\u00e1sicos para la acci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 1987-1990 que fueron presentados por el director electo, Carlyle Guerra de Macedo, para la aplicaci\u00f3n por la Conferencia Sanitaria Pana-mericana, m\u00e1ximo campo directivo en la d\u00e9cima sesi\u00f3n plenaria, el 26 de septiembre de 1986. 15 La conducci\u00f3n de la OPS/OMS 1983-1991 con los pa\u00edses miembros es reconocida como un hito hist\u00f3rico, siempre recordado por la valent\u00eda, sagacidad y lealtad con los pa\u00edses en momen-tos cruciales como en los que nos toc\u00f3 actuar en Centroam\u00e9rica en la d\u00e9cada de 1980, frente a la lucha armada, las intervenciones militares externas, con cientos de miles de vidas perdi-das, especialmente ni\u00f1os y mujeres, as\u00ed como la destrucci\u00f3n de las condiciones de desarrollo econ\u00f3mico y social. Para los que vivimos esta Granda se incorpora al equipo t\u00e9cnico de la Al-cald\u00eda, e iniciamos la preparaci\u00f3n del proyecto para la presentaci\u00f3n a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud del reconocimiento de Cuenca como \"ciudad saludable\". Tomamos en cuenta todos los requisitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales, culturales y populares para que el proyecto, en un a\u00f1o, estuviera listo para el debate en la Asamblea Mundial de la Salud y en la Conferen- cia Panamericana de Salud. Contamos en esos a\u00f1os con la confianza plena de Fernando Cordero Cueva, Alcalde de Cuenca y Mirta Roses Periago, Directora de la OPS/OMS. El trabajo se cumpli\u00f3 en 20 meses, incluyendo la realizaci\u00f3n de una investigaci\u00f3n de base que realizamos con Edmundo, C\u00e9sar Hermida y Jos\u00e9 Mar\u00eda Egas 14. Absurdo pero real en las pol\u00edticas municipales y nacionales, las nuevas actividades municipales se encarpetaron y guardaron el trabajo en el si-lencio de los sepulcros; hasta un nuevo renacer en el 2007, cuando se declar\u00f3 a Cuenca como Ciudad Saludable, lo que se traduce en la visi\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico municipal: \"Cuenca es un centro regional, humano, socialmen- te equitativo, descentralizado, solidario y participa-tivo, que promueve en libertad la calidad de vida de sus habitantes; se posiciona competitivamente en el escenario nacional e internacional aprovechando su vocaci\u00f3n productiva y artesanal; fortalece su tradi-ci\u00f3n cultural como una ciudad universitaria basada en la sociedad del conocimiento y preserva su am-biente e identidad como Patrimonio Cultural de la Humanidad\". 14 Proyecto \"Cuenca: ciudad saludable\", In\u00e9dito, Archivo personal Marcere, La Habana, 2000. 15 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud Oficina Sanitaria Panamericana, Oficina Regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1987). Principios B\u00e1sicos para la acci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Pana-mericana de la Salud 1987-1990. Washington D.C. OPS/OMS.16 Roses, Mirta y cols. (2002). Salud y paz para el desarrollo de Centroam\u00e9rica. Costa Rica, OPS/OMS. 17 Serie Desarrollo de la Representaci\u00f3n OPS/OMS en Nicaragua No. 10 (Mimeografiado e in\u00e9dito). Managua OPS/OMS. 1998. (Archivo Marcere. La Habana, Cuba).242 Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008) La salud y la vida 243 \"El compa\u00f1ero y hermano que nos anim\u00f3, ayu- d\u00f3 y fortaleci\u00f3 en la lucha por la vida... Nos dej\u00f3 en Cuenca... Cuando su manera de ver-mirar, de reflexionar-so\u00f1ar; de sentir-actuar sobre la salud colectiva es tan vital en estos momentos que se en-tretejen utop\u00edas continentales. Nos dej\u00f3 hu\u00e9rfanos cuando se precisa agitar la \"revoluci\u00f3n ciudadana\" (Alfredo Espinosa, 2008). 18. \"\u00a1La Salud P\u00fablica de nuestra Am\u00e9rica est\u00e1 de luto! \u00a1Ha muerto el Doctor Edmundo Granda Ugalde! Destacado m\u00e9dico salubrista ecuatoriano, profe-sor e investigador en el campo de la Salud P\u00fablica, comprometido con su Patria y con Nuestra Am\u00e9-rica. Como dijera su compatriota Dimitri Barreto en homenaje a su memoria: \"No olvidaremos tu irreverencia frente a un sistema de explotaci\u00f3n y miseria, tu firmeza subversiva, porque era y sigue siendo necesario subvertir el ordenado desorden de una sociedad que engendra enfermedad, hambre y desconsuelo. Seguiremos tu ejemplo subversivo, que nunca se agot\u00f3 solo en lanzar un grito o una con-signa, sino en estudiar a profundidad las razones o sinrazones de tanta inequidad y, sin dejar de so\u00f1ar, pisando firme sobre la tierra, crear nuevos escena-rios para el futuro\". \"Honrar, honra\", dec\u00eda el m\u00e1s universal de los cuba- nos, nuestro Jos\u00e9 Mart\u00ed. \u00a1Honr\u00e9monos todos hon-rando la memoria de nuestro inolvidable compa\u00f1e-ro y amigo, Edmundo Granda Ugalde! \u00a1Que su ejem-plo nos sirva de acicate para seguir luchando cada d\u00eda por lograr que Nuestra Am\u00e9rica forme parte de ese mundo mejor que sabemos es posible!\" (Mar\u00eda del Carmen Amaro Cano 19).20por los funcionarios Roberto Capote Mir, Clovis Tigre y Luis Ruiz. Este proyecto le permiti\u00f3 en-tregar su colaboraci\u00f3n en las provincias de Villa Clara, Holgu\u00edn, Pinar del R\u00edo y Ciudad de La Ha-bana, con la participaci\u00f3n semiformal de 61 pro-fesionales representantes de 14 provincias en los a\u00f1os 1992 y 1993. El tercer aspecto , como miembro especial de la Representaci\u00f3n, fue co-laborar con el profesor Francisco Rojas Ochoa en la preparaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de la Conferencia Integrada de la Universidad Latinoamericana y la Salud de la poblaci\u00f3n: \"Retos y desaf\u00edos hacia el siglo XXI\", que se realiz\u00f3 en La Habana, del 16 al 19 de noviembre del 2000, y a la que con-vergieron, luego de las reuniones preparatorias en Quito, Santo Domingo y Caracas, la Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina (UDUAL), la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Escuelas y Facultades de Enfermer\u00eda (ALADEFEM), la Aso-ciaci\u00f3n Latinoamericana de Facultades y Escue-las de Medicina (ALAFEM), la Organizaci\u00f3n de Facultades, Escuelas y Departamentos de Odon-tolog\u00eda (OFEDO) y la Organizaci\u00f3n Panamerica-na de la Salud (OPS/OMS). Indudablemente fue un hito para la historia y unidad universitaria la-tinoamericana, a\u00fan no repetida en el siglo XXI, y expresada en el relato final de la conferencia. La persona de Edmundo est\u00e1 presente, y su partida conmovi\u00f3 a la comunidad universita-ria, como se expresaron algunas personas en el momento de su muerte. Se extracta solamente algunos p\u00e1rrafos:Entreg\u00f3 todos sus conocimientos, escribi\u00f3 li-bros, public\u00f3 una serie desde la Representaci\u00f3n en Ecuador: \"Salud p\u00fablica. Reflexiones y expe- riencias\" Edmundo se expresaba as\u00ed sobre Cuba: \"Cuba cuenta tambi\u00e9n con otra caracter\u00edstica espe- cial. En la mochila de sus recuerdos posee un 1959 en cuanto ruptura integradora; momento en el cual dice \u00a1basta!, e inicia un proceso de exorcismo de los demonios del ayer, afilia las voluntades de todos sus hijos, descubre y desarrolla sus potencialidades in- ternas, neutraliza los obst\u00e1culos externos y decide parecerse a s\u00ed misma\" (Granda, 2000: 135). Volu- men 1. \"Este es el valor de encontrarnos en Cuba hablan- do sobre globalizaci\u00f3n, porque este pa\u00eds constituye, al mismo tiempo, un ejemplo invalorable de \"glo- calizaci\u00f3n\" donde se conjugan con mucha fuerza la equidad y la solidaridad\" (Granda, 2000: 135-136). Volumen 1. \"Los cubanos se unen en un abrazo fraterno y de- muestran que durante cuarenta a\u00f1os pueden con- tinuar siendo due\u00f1os de su historia mientras con-vocan al mundo para pintar al globo con colores de solidaridad\" (Granda, 2000: 150). Volumen 1. Toda su producci\u00f3n cient\u00edfica est\u00e1 en las biblio- tecas de la Escuela Nacional de Salud de La Ha-bana, Santiago de Cuba, Cienfuegos, Holgu\u00edn y Pinar del R\u00edo. Tres aspectos le fueron encomendados, en dis - tintos momentos, como Consultor Especial de la Representaci\u00f3n: primero, el programa dirigido por el profesor Juan Jos\u00e9 Ceballos, Director del Centro Nacional de perfeccionamiento de Re- cursos Humanos en Salud; el segundo, el proyec - to de Superaci\u00f3n de los equipos de direcci\u00f3n del Sistema Nacional, dirigido por Silvia Mart\u00ednez, profesora de la Escuela Nacional de Salud P\u00fabli- ca, y con la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y financiera de la Oficina Central de la OPS/OMS, coordinado \"El Estado Sandinista, por v\u00eda de la Reforma Agra- ria, devuelve la salud al campesino y devuelve la \"salud\" a la naturaleza, la beneficia con el riego, le adjudica la funci\u00f3n para la que ecol\u00f3gicamente est\u00e1 preparada\". (Granda, 1987: 16) \"El Estado Sandinista...fortalece el poder popular y lo hace en todos los \u00e1mbitos: conforma la Uni\u00f3n de Cooperativas Agr\u00edcolas Sandinistas, impulsa las Cooperativas de Cr\u00e9dito y Servicio, da forma a los Consejos de Producci\u00f3n, las Comisiones de Abaste- cimiento, Consejos Populares de Salud, los Comit\u00e9s de Defensa del Sandinismo, los Centros Populares de Cultura, etc.; es decir, no deja ninguna de las ex - presiones de la vida social sin el comando popular\" (Granda, 1987: 23). Fue fruct\u00edfera, adem\u00e1s, su articulaci\u00f3n al equipo del Ministerio de Salud y compa\u00f1eros de la OPS/ OMS en Nicaragua, para la preparaci\u00f3n en diez meses del Plan perspectivo de desarrollo de los servicios salud; y en la Representaci\u00f3n, preparar en ocho meses el Programa de trabajo y princi- pio para la acci\u00f3n de la Representaci\u00f3n de OPS/ OMS en Nicaragua (1998-2000). Encuentros en Cuba (1991-2000) Como Representante en Cuba de la OPS/OMS (1989-1996), mantuve el mismo criterio que en Nicaragua, es decir, contar con Edmundo en ca-lidad de \"Asesor Especial\". Su colaboraci\u00f3n fue incondicional, sin t\u00e9rminos de referencia: traba-jar, y trabajar en un periodo tan dif\u00edcil para la Revoluci\u00f3n Cubana \"Periodo Especial\" y vigen-te en las Tesis del Socialismo. La presencia de Granda no se olvidar\u00e1 en Cuba. El trabajo que realiz\u00f3, sin l\u00edmites de tiempo ni espacio, dej\u00f3 sus huellas. Recorri\u00f3 el pa\u00eds en este periodo de norte a sur, de este a oeste, y conoci\u00f3 m\u00e1s de cerca al pueblo cubano y su revoluci\u00f3n. 18 Alfredo Espinosa, Profesor Principal. Director del Programa de Salud P\u00fablica de la Universidad de Cienfuegos, Cuba. 19 Mar\u00eda del Carmen Amaro Cano. Profesora Consultante de Salud P\u00fablica. Presidenta del Comit\u00e9 Acad\u00e9mico del Diplomado Educaci\u00f3n en Ciencias de la Salud. Proyecto Magisterio. 20 Serie Desarrollo de la Representaci\u00f3n OPS/OMS en Nicaragua No. 10 (Mimeografiado e in\u00e9dito). Managua OPS/OMS. 1998. (Archivo Marcere. La Habana, Cuba).244 Encuentro de dos peregrinos: Edmundo y Miguel (1958-2008) La salud y la vida 245 las naciones. Principios de la vida econ\u00f3mica, Ed. Random House, New York, 1984. Le Monde Diplomatique (2002). El Atlas de Le Monde Diplomatique, Valencia. Ediciones Cy - bermonde de S.L. Lyndi, K. (1981) Una teor\u00eda de la forma de ciu- dad buena. Cambridge, MD. The MIT Press. Mead, M. (1974). La clase de ciudad que desea- mos, Centro de publicaciones de Atenas, Ate-nas. Memorias del I Encuentro Grancolombiano de Estudiantes de Medicina. IV Congreso Na-cional de Estudiantes de Medicina de Ecuador Ernesto Che Guevara, Jornadas M\u00e9dicas Es - tudiantes Eugenio Espejo, Cuenca, Editorial Universidad de Cuenca, 1967. OPS (1984). Promoci\u00f3n de la Salud: un docu- mento de discusi\u00f3n sobre el concepto y los prin-cipios, Copenhague, WHO. Oficina Regional para Europa. OPS-MSP (2007). Documento de Sustento para Declarar a Cuenca Ciudad Saludable. Quito. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud Ofi- cina Sanitaria Panamericana, Oficina Regio-nal de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1987). Principios B\u00e1sicos para la acci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud 1987-1990. Washington D.C. OPS/OMS. PNUD (2004). La Democracia en Am\u00e9rica La- tina. Hacia una democracia de ciudadanos y ciu-dadanas, Panamericana. Formas e Impresos S.A., Colombia. Proyecto \"Cuenca: ciudad saludable\", In\u00e9dito, Archivo personal Marcere, La Habana, 2000. Roses, Mirta y cols (2002). Salud y paz para el desarrollo de Centroam\u00e9rica. Costa Rica, OPS/OMS. Sen, Amartya (2007). Identidad y violencia. La ilusi\u00f3n del destino, Katz Editores, Buenos Ai- res. Serie Desarrollo de la Representaci\u00f3n OPS/ OMS en Nicaragua No. 10 (Mimeografiado e in\u00e9dito). Managua OPS/OMS. 1998. (Archivo Marcere. La Habana, Cuba). Sigerist, Henry (1986). Hitos en la historia de la salud p\u00fablica. Estados Unidos, Oxford Uni- versity Press, 1956 y Siglo XXI Editores S.A. Stiglitz, J. (2002). El malestar en la globaliza- ci\u00f3n, Ed. Taurus, Santa Fe de Bogot\u00e1.Bibliograf\u00eda Alcald\u00eda de la Ciudad de Cuenca, Ecuador. Fer- nando Cordero Cueva, Alcalde de Cuenca, Edi-torial Gobierno Municipal, 2004. Benedetti, Mario (2000). \"La risa\", El mundo que respiro, Ed. Altea, Taurus Alfaguara, Bogo- t\u00e1. Benedetti, Mario (2000). EL mundo que respi- ro, Ed. Alfaguara, S.A. M\u00e9xico. Betancourt, Z. y Torres, M.: Mensaje electr\u00f3- nico, octubre, 2010. Archivo personal Marce- re, La Habana. Blumenfield, H.: En Hancock, T. y Duk, L. (1986). Ciudades sanas. El fomento de la salud en el contexto urbano, Berkeley, Universidad de California. Ca\u00f1izares, E. y Aguilar, M. (1998). Organiza- ci\u00f3n de los servicios y condiciones de salud en el Azuay durante el siglo xx, Ed. Monsalve More-no, Cuenca, Ecuador. Che Guevara, Ernesto (1970). Obras 1957- 1967, Casa de Las Am\u00e9ricas, La Habana. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Cuba: Asamblea Nacional del Poder Popular, La Habana, 2002. Cordero, F. (2000) Informe de la gesti\u00f3n muni- cipal del Alcalde. Plan de Gobierno Municipal, Gr\u00e1ficas Hern\u00e1ndez, Cuenca, Ecuador. Cordero, L. y M\u00e1rquez, M. (1966). Revista de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Segunda etapa, vol. 1, No. 1, Universidad de Cuenca, Ecuador. Focault, Michel (1969). Las palabras y las co- sas, Editorial Siglo Veintiuno, M\u00e9xico, 1969. Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez (2002). Premio Nobel de Literatura, Vivir para contarla, Ed. Nomme, Bogot\u00e1. Granda, Edmundo (1987). Nicaragua: revolu- ci\u00f3n y salud. Aporte a la defensa de un pueblo agredido por el imperialismo. Quito. Polico-pia. Granda, Edmundo (1990). Compromiso so- cial de la investigaci\u00f3n en salud. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 2. Noviembre, 2009. Quito. Granda, Edmundo (2000). Salud: globaliza- ci\u00f3n de la vida y la solidaridad. En: Edmundo Granda Ugalde: la salud y la vida. Volumen 1. Marzo, 2009. Quito. Jacobs, J. (1984). Las ciudades y la sanidad de nosotros, bostezaban y guardaban sus secretos para entregarnos de generaci\u00f3n a generaci\u00f3n y recordar... para siempre recordarnos que \u00e9ra-mos \"morlacos\", que un d\u00eda retornar\u00edamos al pie del capul\u00ed para darnos el abrazo al m\u00e1s all\u00e1. Lo cumpliste en el Vergel, yo no s\u00e9 cu\u00e1ndo... \"Se han ido muriendo los amigos Se me han ido cayendo del abrazoMe he quedado sin ellos en el d\u00edaPero vuelven en uno que otro sue\u00f1o\". 21 Mario Benedetti Encuentros antes de su partida al campo de los Olivos (Quito-Ecuador 2008) Nuestro \u00faltimo epistolario fue un intercambio virtual en el mes de abril de 2008 que guardo en mi coraz\u00f3n y me acompa\u00f1a en mis silencios, una mezcla de incertidumbre, verdad y fantas\u00eda con una sola certeza... Seguiremos en nuestro epistolario, que lo cultivamos desde que cum-pli\u00f3 nueve a\u00f1os en la calle Gran Colombia y Juan Montalvo de nuestra centenaria Cuenca, donde juntos aprendimos que los viejos adoquines de nuestras calles taciturnas hablaban, se re\u00edan de 21 Benedetti, Mario: EL mundo que respiro, Ed. Alfaguara, , M\u00e9xico, 2000. La salud y la vida 247 Art\u00edculo 16Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo Granda Fernando Borgia1 Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez es la Ministra de Sa-lud P\u00fablica y Asistencia Social en El Salva- dor, cargo que desempe\u00f1a desde 2009 y desde el que lidera una profunda Reforma de Salud basa-da en los fundamentos de la Medicina Social La-tinoamericana, ideas que comparte y desarroll\u00f3 conjuntamente con Juan C\u00e9sar Garc\u00eda y Miguel M\u00e1rquez como hist\u00f3rica promotora de ALA - MES. Doctora en Medicina por la Universidad de El Salvador (UES) en 1949, realiz\u00f3 posgrados en Cardiolog\u00eda y Ciencias Fisiol\u00f3gicas en el Ins - tituto de Cardiolog\u00eda de M\u00e9xico. Decana de la Facultad de Medicina de la UES de 1967 a 1971. Trabaj\u00f3 como consultora de la OPS/OMS para el desarrollo de Recursos Humanos en M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana, Venezuela, Cuba, Hait\u00ed, entre otros. Entre 1985 y 1994 se desempe\u00f1\u00f3 como consultora del Programa de Formaci\u00f3n en Salud, con sede en Washington D.C. Entre 1995 y 1999 fue asesora y profesora ad honorem de la Facultad de Medicina de la UES, y luego, por elecci\u00f3n, se convirti\u00f3 en la primera rectora mu-jer en los 160 a\u00f1os de la UES, cargo en el que fue reelegida hasta 2007. Ha recibido seis reconoci-mientos como Doctora Honoris Causa. Cu\u00e9ntame cu\u00e1ndo conociste a Edmundo y cu\u00e1-les fueron los principales espacios que com-partieron en el quehacer de la salud p\u00fablica. Mar\u00eda Isabel: Conozco a Edmundo desde el ini- cio de su formaci\u00f3n en Brasil. Fue una de las per - sonas que m\u00e1s cerca de m\u00ed estuvo y me acompa- \u00f1\u00f3 en los proyectos de cambio, tanto en M\u00e9xi-co como en Rep\u00fablica Dominicana. Fue muy importante su apoyo en la organizaci\u00f3n social cuando fui Representante de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud - OPS/OMS en Rep\u00fa-blica Dominicana. Con su llegada, empezamos a estudiar y abordar la filosof\u00eda de la ciencia apli-cado a las ciencias m\u00e9dicas, a la medicina social y la educaci\u00f3n m\u00e9dica. Estuve muy cercana de Edmundo en Ecuador, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Washington, donde siempre nos ayud\u00f3. En la \u00faltima etapa en El Salvador fue muy importante su aporte en la transformaci\u00f3n de la Universidad. Pienso que \u00e9l fue un hombre que desde el inicio se identificaba con los pa\u00edses a los que iba a trabajar; por eso digo que no fue ciudadano del Ecuador, sino un ciudadano del mundo. 1 Fernando Borgia. Uruguayo, latinoamericano y \"tercermundista\" por convicci\u00f3n. Coordinador del Cono Sur de ALAMES. Integrante del Movimiento de Salud de los Pueblos, y miembro de la Plataforma Interamericana Derechos Humanos Democracia y Desarrollo (PIDHDD). Soci\u00f3logo de profesi\u00f3n, con maestr\u00eda en la misma \u00e1rea. Ha actuado sindicalmente, como docente comunitario y profesor universitario invitado en su pa\u00eds y en varios de AL. Ha colaborado con diversos procesos pol\u00edticos de izquierda/progresistas en AL, especialmente en el campo de la salud y pol\u00edticas sociales. Actualmente trabaja en el Centro de Formaci\u00f3n y Estudios de Montevideo. Hoy aporta con esta entrevista dirigida a la Ministra de Salud de El Salvador, Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez.248 Mar\u00eda i sabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo Granda La salud y la vida 249 En esta discusi\u00f3n que se est\u00e1 dando en El Sal- vador con la campa\u00f1a electoral. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 siendo incorporado el concepto integral de sa-lud que manejaba Edmundo? Mar\u00eda Isabel: El esfuerzo que estamos haciendo est\u00e1 rindiendo frutos, pero l\u00f3gicamente son dos a\u00f1os de esfuerzos. Nos tom\u00f3 el primer semestre un plan desarrollado por consultas, y luego ana-lizar los modelos de reforma con la experiencia (tanto nacional como internacional) de compa-\u00f1eros que, como ustedes, vinieron a ayudarnos. Es indudable que los aspectos de factibilidad y viabilidad ocuparon buen tiempo. No obstante, el per\u00edodo de realizaciones nos trae nuevos re-tos y demandas. La situaci\u00f3n es muy dif\u00edcil, en un pa\u00eds profun- damente polarizado, en el que es la primera vez que se tiene un gobierno que no es de derecha, un gobierno que rompe la privatizaci\u00f3n. Existen intereses creados que sienten que deben luchar para evitar que se consoliden los cambios. La concepci\u00f3n de salud integral, de salud equita- tiva, de salud para todos, l\u00f3gicamente tiene que ir hacia adelante y al mismo tiempo rompiendo obst\u00e1culos. Con el extraordinario desarrollo del primer nivel de atenci\u00f3n, comprendemos con claridad que ese primer nivel de atenci\u00f3n no nos llevar\u00e1 muy lejos si no tenemos el segundo y el tercer nivel de atenci\u00f3n. El tercer nivel est\u00e1 costando mucho, pues existe personal m\u00e9dico que siente que sus intereses tambi\u00e9n se est\u00e1n lastimando, porque, l\u00f3gicamente, por mucho tiempo asistimos a un desmantelamiento de los servicios de tercer nivel de tecnolog\u00edas comple-jas. Ese aspecto lo trat\u00f3 Edmundo en algunos art\u00edculos sobre lo que significa el desarrollo tec - nol\u00f3gico como uno de los aspectos negados al sector p\u00fablico. Nuestro pa\u00eds tiene la caracter\u00edstica de haber te- nido un sector p\u00fablico de muy buena calidad. Una de las cosas que se hicieron durante los \u00fal-timos 20 a\u00f1os fue desmantelarlo y pasar la re-A veces \u00e9l se elevaba y ten\u00eda discusiones de ca-r\u00e1cter te\u00f3rico muy profundas; pero tambi\u00e9n nos acompa\u00f1\u00f3 en la formulaci\u00f3n del trabajo. Ese es el camino que deber\u00edamos recomendar para el futuro. En nuestros pa\u00edses, cuando enfrentamos situaciones a favor de la salud y la vida, por las condiciones sociales, pol\u00edticas, econ\u00f3micas, vi-vimos con la contrarreforma. Lo estoy viviendo ahora: existe una corriente de oposici\u00f3n a lo que se est\u00e1 haciendo en los ministerios de lo social, que son los m\u00e1s duramente atacados por la opo-sici\u00f3n. En estos momentos, un pensador que no se quede en las nubes, sino que llegue a los he-chos, es lo que se necesita. Vamos a tener que dedicarle m\u00e1s tiempo al problema de la comunicaci\u00f3n, que es b\u00e1sico y fundamental. El Foro Nacional de Salud est\u00e1 funcionando muy bien, pero hay algo m\u00e1s que hacer: establecer un proceso de comunicaci\u00f3n con todos los niveles y los sectores. Estamos en momentos pre-electorales, prepar\u00e1ndonos para elecciones de alcaldes y diputados, y una de las grandes armas de la oposici\u00f3n es en la actuali-dad, presentar las dificultades en la compra de medicamentos, creadas por el propio sistema, y que produce un desabastecimiento en algunos sitios, que no pudimos evitar. Les demostramos con hechos todo lo que se est\u00e1 haciendo, pero de todas formas, tratan de acabar con esta lucha, destruyendo un beneficio que va para toda la poblaci\u00f3n; todo ello a cambio de conseguir unos votos m\u00e1s. Entonces debo recalcar que Edmundo fue un po- l\u00edtico. No se qued\u00f3 en la abstracci\u00f3n del fil\u00f3sofo, del pensador. Lastimosamente, una de las penas que me da la muerte tan temprana de Edmundo es que no tuvo la oportunidad de impulsar, des - de el punto de vista nacional e internacional, lo que hubiera podido hacer como dirigente: des - de un ministerio, o una posici\u00f3n directiva en la OPS/OMS u otro organismo. En este sentido, considero que el mundo no le dio la oportunidad que \u00e9l debi\u00f3 haber tenido. El tiempo tampoco: muri\u00f3 antes de hora.esto considero que fue un excelente relator, un hombre con una claridad de pensamiento, que supo, expresar tambi\u00e9n el pensamiento de los dem\u00e1s. Edmundo ha sido b\u00e1sico para un abordaje inte- gral de la medicina. En su forma de pensar me recordaba mucho a Juan Cesar Garc\u00eda, que no se quedaba en un punto, sino que analizaba el contexto en todas sus caracter\u00edsticas. En pocas palabras, me hace mucha falta. A todos nos hace falta. Uno de los aspectos que siempre est\u00e1 en discusi\u00f3n en nuestros pa\u00edses, en las personas que generan pensa-miento, es en qu\u00e9 medida ese pensamiento se lleva a la acci\u00f3n y en qu\u00e9 medida esa acci\u00f3n se vuelve transformadora. Entonces, m\u00e1s all\u00e1 del mundo de las ideas, en t\u00e9rminos de pr\u00e1c - tica pol\u00edtica, \u00bfqu\u00e9 podemos decir que aprendi-mos de Edmundo? Mar\u00eda Isabel: Precisamente, creo que una de las cosas interesantes de Edmundo es que no se qued\u00f3 en las nubes: \u00e9l tuvo la peculiaridad de llevar a la pr\u00e1ctica sus ideas. Recuerdo que en la Universidad de El Salvador, una de las cosas que me gustaba mucho de Edmundo, era su capaci- dad de comunicaci\u00f3n con la c\u00fapula acad\u00e9mica y tambi\u00e9n con el estudiante, es decir, con todos los niveles. El camino de c\u00f3mo comunicar ideas solo lo hace un individuo con caracter\u00edsticas de un buen educador. En ese sentido, fue un cr\u00edtico de los planificadores que se quedaban en el aire. A veces uno pensaba que estaba en el discurso de la abstracci\u00f3n; pero Edmundo no se qued\u00f3 ah\u00ed, fue m\u00e1s all\u00e1 y se empe\u00f1aba en el an\u00e1lisis de lo que se estaba haciendo. Una de las situaciones que estoy viviendo en mi pa\u00eds es la reforma de salud, y necesitamos personas que sean capaces de analizar, escribir, elaborar el mensaje, capa- ces de dirigir un foro de salud, pero que adem\u00e1s puedan hilvanar un programa que llegue a lo pr\u00e1ctico. Esa forma de trabajo de Edmundo fue lo que m\u00e1s me impact\u00f3, aqu\u00ed en El Salvador. Edmundo, siendo a\u00fan muy joven, fue una de las personas que sentaron las bases para la cons - trucci\u00f3n de la medicina social. Fue compa\u00f1ero, amigo bien cercano, hombre profundo, realmen- te un pensador. En la d\u00e9cada de los ochenta, Edmundo se ma- nifest\u00f3 como el gran pensador interesado en la filosof\u00eda de las ideas. Fue una persona que nos ense\u00f1\u00f3 el hilo conductor en ese abordaje filos\u00f3- fico, tanto de la medicina social y la salud p\u00fabli- ca. Despu\u00e9s, su fuerte posici\u00f3n cr\u00edtica sobre la globalizaci\u00f3n y la salud global, contribuyeron a aclarar una serie de elementos relacionados con la salud p\u00fablica. Tengo mucho que agradecerle por todo el sopor - te que nos dio en las actividades que desarrolla- mos, desde que nos conocimos Actualmente, en el desaf\u00edo de hacer gobierno en El Salvador, como Ministra de Salud, \u00bfqu\u00e9 planteamientos de las que trabajaste con Ed-mundo son de utilidad para el proceso actual? Mar\u00eda Isabel: Uno de los aspectos m\u00e1s impor - tantes es la visi\u00f3n amplia de la Atenci\u00f3n Prima- ria de la Salud aplicada al desarrollo de una salud integral y accesible a toda la poblaci\u00f3n. La salud integral no entendida mec\u00e1nicamente. Pienso que me hace falta un Edmundo Granda para de-sarrollar al personal de salud con una visi\u00f3n in-tegral, comprometida, que llegue a la poblaci\u00f3n con esa facilidad que \u00e9l sab\u00eda. Necesito ayuda para preparar programas que realmente incidan en la vida de la poblaci\u00f3n. Edmundo no fue solo un estudioso, sino que nos ayud\u00f3 en la pr\u00e1ctica. Tuvo la caracter\u00edstica de ser excelente relator. Cuando me he puesto a anali-zar varias de las reuniones de salud p\u00fablica que se dieron en la universidad, que organizamos desde la Asociaci\u00f3n Americana de Salud P\u00fablica y ALAMES, \u00e9l sab\u00eda captar las ideas de los dem\u00e1s y consolidarlas en ideas clave, en documentos que expresaban lo que las personas quer\u00edan. Por 250 Mar\u00eda i sabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo Granda La salud y la vida 251 cal), de arriba para abajo, sino que el promotor est\u00e1 generando una conciencia de la red s\u00f3lida y del sistema de salud en la poblaci\u00f3n. Se trata de un individuo que est\u00e1 en comunicaci\u00f3n muy cercana con las 200 familias que son de su res - ponsabilidad, que toma datos de la familia que son considerados en su evoluci\u00f3n, de forma que los problemas son discutidos y analizados por el equipo de salud. Muchas personas de las comunidades organiza- das, que no recib\u00edan salud y que ten\u00edan que ca-minar largas distancias para llegar a un centro de salud, me han dicho que ya no lo tienen que hacer. Son personas de comunidades muy aleja-das, que deb\u00edan pasar cuatro r\u00edos, pero ahora ya no deben hacerlo porque tienen su equipo co-munitario al lado de su casa. La respuesta de esas comunidades ha sido ex - traordinaria. Yo he llegado sin avisar, a veces los domingos, y encuentro que hay una sesi\u00f3n de la organizaci\u00f3n comunitaria analizando sus pro-blemas y reconociendo el cambio. Los promoto-res son los apoyos principales, pues intentamos que el personal sea de localidades cercanas y ele-gidos por la comunidad, lo que da un sentido de apropiaci\u00f3n y de cercan\u00eda, que para m\u00ed ha sido una de las cosas m\u00e1s importantes del modelo. Hay que trabajar mucho en la formaci\u00f3n del profesional, tanto m\u00e9dico como enfermero. En muchos lugares no tenemos construcciones, ni la plata para edificarlas, y la comunidad nos ha dado un cuarto de su casa. Los salvadore\u00f1os que est\u00e1n en el exterior, que han hecho su casi-ta para pasar vacaciones aqu\u00ed, nos han dado sus casitas para que se establezca un equipo comu-nitario. Por eso creo que hay una apropiaci\u00f3n del proceso. El famoso ECO (Equipo Comunitario de Salud Familiar) es de ellos y no de uno: \"es nuestro equipo\" dicen. Eso significa que, poco a poco, el profesional de salud tiene que compe-netrarse con la comunidad, con sus necesidades y condiciones.nista y dem\u00e1s. Curiosamente, hay profesionales que no quieren ir a un equipo comunitario de salud porque est\u00e1 en un sitio lejano, y el trabajo que siempre han realizado es intrahospitalario. Los profesionales no han tenido formaci\u00f3n ex - trahospitalaria. Un pediatra tiene formaci\u00f3n in- trahospitalaria, y entonces se resiste: estas son las plazas ministeriales que no hemos logrado llenar. En muchos lugares en donde necesitamos pediatras, los sustituimos por m\u00e9dicos familia-res, a los cuales les damos una formaci\u00f3n adi-cional e intensa en pediatr\u00eda, para que puedan cubrir esas plazas. Es algo que a m\u00ed me llama mucho la atenci\u00f3n, porque tenemos una visi\u00f3n diferente quienes hemos trabajado en el campo internacional, de que el pediatra es un individuo con mayor sensibilidad social y capaz de darse por entero a los procesos de apoyo a la comuni-dad; sin embargo, en el caso nuestro no. Algo est\u00e1 pasando en la formaci\u00f3n de estas per - sonas, que desde su servicio social no tienen el h\u00e1bito ni la actitud de ir a comunidades alejadas de los centros urbanos y de los centros hospita-larios de alto nivel. Ese es un punto interesante. Se tratar\u00eda de llevar a la pr\u00e1ctica una posici\u00f3n de Edmundo, que no est\u00e1 dentro de la formaci\u00f3n de los profesionales de la salud: trabajar realmente en salud, no solo en los procesos de abordaje de la enfermedad y su correcci\u00f3n. Hemos desperdiciado el tiempo en esa orientaci\u00f3n especializada ligada a lo intrahospitalario m\u00e1s que a lo comunitario. Para las actuales, nuevas y pasadas genera- ciones de Am\u00e9rica Latina que comparten el pensamiento de Edmundo y de alguna mane-ra intentan avanzar por esa senda, \u00bfcu\u00e1les se-r\u00edan las lecciones relacionadas con los equipos comunitarios? Mar\u00eda Isabel: Estoy contenta con el trabajo que est\u00e1n desarrollando los equipos comunitarios, pues ahora no tenemos el director lineal (verti-to. Esto va a mejorar, porque se acaba de apro-bar una ley para disminuir las trabas que existen para la compra de medicamentos. Hay que ex - plicarlo a la poblaci\u00f3n, porque es suficiente que falte medicamento en la consulta externa y que las personas lo denuncien, para que se dediquen p\u00e1ginas enteras en los titulares de la prensa. \u00bfEn qu\u00e9 medida estas posiciones de los tra- bajadores y profesionales de la salud podr\u00edan modificarse con un abordaje distinto en t\u00e9r - minos de su formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n? \u00bfY en qu\u00e9 medida esa formaci\u00f3n podr\u00eda tener cambios cualitativos significativos si, en vez de hacerse con el abordaje tradicional de pen-sarlos como recursos humanos, se toma el planteamiento de Edmundo de desarrollo del talento humano? Mar\u00eda Isabel: En el caso nuestro estamos enfras - cados en la reforma, y en el d\u00eda a d\u00eda estamos uti- lizando el pensamiento de Edmundo en el an\u00e1li-sis de la situaci\u00f3n que vive cada uno de nuestros grupos profesionales y en la capacitaci\u00f3n del per - sonal. Hemos nombrado gente nueva en los hos - pitales y en el primer nivel de atenci\u00f3n. Estamos trabajando intensamente en una nueva orienta-ci\u00f3n en la capacitaci\u00f3n. Es un esfuerzo intenso, pues tenemos que desarrollar una formaci\u00f3n que haga que el individuo no se pase en \"talleritis\"o \"seminaritis\", sino que logremos que en el tra-bajo y en la orientaci\u00f3n del d\u00eda a d\u00eda -a trav\u00e9s de revisi\u00f3n de lo que hace, la documentaci\u00f3n e in-troducci\u00f3n balanceadas- tenga mayor capacidad de responder a los retos cotidianos. Por otra parte, es interesante, si las universida-des acompa\u00f1aran este proceso, y en particular la universidad p\u00fablica (que a\u00fan no acompa\u00f1a el 100% del proceso, a pesar de que est\u00e1 de acuer - do). Lo estamos viendo con claridad, incluso en el hecho de que en el primer nivel ya existen los equipos comunitarios especializados, formados por un internista, obstetra, psic\u00f3logo, nutricio-soluci\u00f3n de los aspectos tecnol\u00f3gicos al sector privado, incluso con la ayuda del sector p\u00fablico. Nos encontramos con un sistema desmantela-do, que debe buscar o comprar, ya sea al segu-ro social y al sector privado, reconociendo que all\u00e1 tienen mejor tecnolog\u00eda. Entonces, nos est\u00e1 costando mucho el proporcionar servicios, el volver eficiente, pero al mismo tiempo con una eficiencia que llegue realmente a los grupos m\u00e1s vulnerables, permitiendo el acceso a esa medi-cina compleja. Sobre todo ahora que vivimos la aparente contradicci\u00f3n de una situaci\u00f3n econ\u00f3-mica mala y al mismo tiempo un incremento de la inversi\u00f3n en el campo de la salud. Esto, por - que el Gobierno ha definido que la salud es prio-ritaria para el desarrollo sostenible del pa\u00eds. Si no cont\u00e1ramos con esa voluntad pol\u00edtica, ser\u00eda imposible caminar. Tenemos una comunidad que est\u00e1 respondien- do, sobre todo la de los primeros niveles, con personas comprometidas trabajando. Pero tam-bi\u00e9n tenemos una gran masa, no solo de pobla-ci\u00f3n organizada por partidos o por grupos que defienden intereses particulares, sino del propio personal del sector salud, que incluso trabajan-do dentro del sector p\u00fablico de salud, no com-parte, no acompa\u00f1a, sino que, al contrario, tien-de a bloquear o a oponerse a la situaci\u00f3n. En el tema de medicamentos, hay una larga lista asignada como esenciales, que no son esencia-les, y no hemos llegado a una revisi\u00f3n. Se tiene un vadem\u00e9cum inflado. En cada uno de los hos - pitales hay una cantidad de medicamentos que no deber\u00edan estar. Aun as\u00ed, si de 560 faltan 16, la mayor\u00eda de los cuales no son los verdaderamen-te esenciales, de eso se hacen eco los peri\u00f3dicos. No tenemos a la prensa con nosotros, apenas hay un par de peri\u00f3dicos que nos apoyan. To-dos los dem\u00e1s est\u00e1n al servicio de la industria farmac\u00e9utica, de los grandes consorcios. En este momento nos est\u00e1n llamando de un peri\u00f3dico porque falt\u00f3 un medicamento de la lista de 560 medicamentos. Nos acusan de desabastecimien-252 Mar\u00eda i sabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo Granda La salud y la vida 253 so, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan las dos o tres ideas b\u00e1sicas de Edmundo que deber\u00edan tener presentes para su pr\u00e1ctica como trabajadores de la sa-lud? Mar\u00eda Isabel: En primer lugar, el concepto de salud, el concepto de compromiso, el mensaje de hasta d\u00f3nde llega salud. Ese concepto est\u00e1 en todo el material de Edmundo, en cada uno de los art\u00edculos que se han publicado y en sus conferencias. Sin embargo, hay algo que no se ha podido consolidar. Lo puedes leer como un educador, un fil\u00f3sofo de las ciencias y de la salud misma, de la educaci\u00f3n m\u00e9dica, como un verda-dero pensador de la salud, o como un ciudadano comprometido con su pa\u00eds y con el mundo (par - ticularmente su obsesi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina). Todo esto creo que podr\u00eda constituir una forma de pensamiento en salud que llegue a las perso-nas que no est\u00e1n acostumbradas a hilvanar los art\u00edculos, porque no tienen antecedentes sufi-cientes en el campo, aunque hayan tenido una maestr\u00eda en salud p\u00fablica, en administraci\u00f3n u otra similar. \u00bfC\u00f3mo lograr eso? Tengo una gran pena, porque hubiera querido disponer de tiem-po para sentarme a pensar en Edmundo y en toda esa obra enorme y dispersa. El trabajo de ustedes me parece excelente, por - que se empieza a sistematizar lo que Edmundo produjo. Pero hay algo m\u00e1s: hay que pensar en el todo, en c\u00f3mo lograr construir nuevamente el pensamiento de Edmundo en una sola obra que podr\u00eda servir como texto, integrando los distin-tos cap\u00edtulos con el material que \u00e9l dej\u00f3. Muchos de nosotros podr\u00edamos ayudar al grupo que se establezca para trabajar en lograr un abordaje integral, cr\u00edtico, constructivo del pensamiento de Edmundo Granda. Hay personas que se han especializado en eso, y creo que vale la pena. La otra cosa ser\u00eda difundirlo en un material acce- sible para que llegue a todas las escuelas, a todos los lugares. Si se pone en Internet, en una hoja, por ah\u00ed puede acceder todo el mundo, abrirlo en un lugar especial a trav\u00e9s de las redes sociales.humanos. La Escuela de Gobierno va a tomar los aspectos estrat\u00e9gicos y la formaci\u00f3n de los n\u00fa-cleos b\u00e1sicos que puedan incidir en los cambios del pa\u00eds: eso es lo que queremos. Estamos traba-jando en ocho ejes, y cada uno de ellos nos re-clama. A pesar de que las l\u00edneas de investigaci\u00f3n est\u00e1n creciendo, no hemos podido avanzar en lo del Instituto Nacional de Salud. La problem\u00e1tica del primer nivel de atenci\u00f3n est\u00e1 consumiendo tiempo y esfuerzo, pero no nos queremos que-dar ah\u00ed. En el Sistema de Informaci\u00f3n, la tendencia ha sido dotar de equipos a los trabajadores de sa-lud. Lo m\u00e1s importante es que hemos alcan-zado, no precisamente el equipamiento, sino lograr un sistema \u00fanico, verdaderamente \u00fanico de salud. En este momento ha habido cr\u00edticas, porque, seg\u00fan las cifras, parecer\u00eda que estamos subiendo en algunas enfermedades. Sin embar - go, si es que suben las cifras es porque ahora ya no solo se reportan las del Ministerio de Salud, sino que reportan a nivel nacional todas las ins - tituciones de salud: Seguro Social, Sanidad Mili-tar, Bienestar Magisterial, FOSALUD. Y todav\u00eda no hemos logrado el siguiente paso, que es hacer un reporte \u00fanico con las instituciones privadas. Tendremos que trabajar un poco m\u00e1s para que entren en el sistema. Tenemos un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gi- ca que est\u00e1 informando al individuo sobre ele-mentos de prevenci\u00f3n al inicio de una epidemia. Hemos impulsado el CISalud (Consejo Intersec - torial de Salud), donde hay ministerios claves en epidemias como la de AH1N1, que han trabaja-do al lado nuestro continuamente (Ministerios de Educaci\u00f3n y de Ambiente). El trabajo de sa-lud no es solo nuestro, realmente es un trabajo intersectorial. Para las nuevas generaciones, para aquellos que ma\u00f1ana o pasado se van a encontrar con un texto, de entre muchos autores, que no co-nocen su historia, ni su vida, ni su compromi-de salud p\u00fablica que se viene desarrollando des - de todos los tiempos. Hay algo que hacer: es importante buscar los caminos de inserci\u00f3n en todos los niveles. Veo que no se asustan en Ecuador si este programa entra al Colegio M\u00e9dico. Yo no podr\u00eda decir que es f\u00e1cil entrar con un programa de medicina so- cial en el Colegio M\u00e9dico de El Salvador en este momento; es posible que en un momento haya sido viable, pero ahora no. No obstante, lo va- mos a lograr. Las maestr\u00edas de salud p\u00fablica no han logrado una penetraci\u00f3n en el gremio m\u00e9dico; m\u00e1s bien, su funci\u00f3n ha sido la de dar cursos, maestr\u00edas de medicina social, y terminan ah\u00ed. No dan segui- miento o intentan ver el impacto en el pa\u00eds. Y el apoyo al seguimiento formativo a organi- zaciones y movimientos como el Movimiento de profesionales de salud Salvador Allende o al propio Foro de Salud... Mar\u00eda Isabel: El Foro de Salud est\u00e1 contri- buyendo, su aporte ha sido excelente; igual con el Movimiento Salvador Allende. Necesitamos algo m\u00e1s, que penetre en grupos en los que es dif\u00edcil permear, y particularmente en las univer - sidades. No tenemos universidades: en mis ocho a\u00f1os de rector\u00eda no logr\u00e9 el impacto que deb\u00eda en la Facultad de Medicina. Los sistemas de au- tonom\u00eda de las facultades son tambi\u00e9n, a veces, aspectos negativos, aunque sean positivos en otro sentido. \u00bfQu\u00e9 hace que las facultades sigan el camino que les dicta el equipo de gobierno de turno, no importa qu\u00e9 personal est\u00e9 al frente de la rector\u00eda o de las oficinas centrales de la uni- versidad? Ser\u00eda interesante profundizar en esto. \u00bfY la propuesta de Escuela de Gobierno? Mar\u00eda Isabel: Ahora la estamos trabajando, ya que tenemos problemas en materia de recursos Sin duda. Y para continuar con estos aportes \u00bfqu\u00e9 desaf\u00edos quedan planteados? \u00bfQu\u00e9 ta- reas deber\u00eda asumir el colectivo latinoameri- cano y ALAMES, entre otras organizaciones que puedan apoyar estos procesos regionales, en particular el de El Salvador? Mar\u00eda Isabel: Me siento un poquito responsa- ble de no haberme dado cuenta de que muchas de las corrientes de pensamiento de la medici- na social y varios de los enfoques cr\u00edticos de la salud p\u00fablica que se han dado en la regi\u00f3n, no penetraron en El Salvador. Aqu\u00ed ten\u00edamos una fuerte barrera constituida. Muchas personas favorecieron la creaci\u00f3n de la maestr\u00eda en salud p\u00fablica, pero, en general, el abordaje de la me-dicina social nunca fue un motivo de discusi\u00f3n nacional en el gremio m\u00e9dico. Recuerdo que cuando empezamos la construc - ci\u00f3n de la salud p\u00fablica en El Salvador, siendo Decana de la Facultad de Medicina, fue en una fase muy temprana, ya que ni el propio Juan C\u00e9- sar Garc\u00eda hab\u00eda logrado consolidar sus ideas en el continente. Desde la c\u00e1tedra de Medicina Pre-ventiva y Salud P\u00fablica en los a\u00f1os 60 y 70, invi-tamos a Juan C\u00e9sar a trabajar y tuvimos que en- trar por los programas colaterales: desarrollo de las bibliotecas, sistemas de informaci\u00f3n y otras cosas. Nosotros no sab\u00edamos el desarrollo que adquirir\u00eda posteriormente. Luego, en M\u00e9xico, a partir de 1973, logramos que se d\u00e9 el primer curso de ciencias sociales aplicadas a la salud. Como consultora de OPS en el \u00e1rea de recursos humanos, me cost\u00f3 encontrar una facultad que diera el espacio para que se ofreciera ese primer seminario de ense\u00f1anza de las ciencias sociales, hasta que se logr\u00f3 en la Universidad de Guada- lajara. Al mismo tiempo se estaba desarrollando el programa de R\u00edo. Estos fueron los dos progra-mas pioneros. Y ah\u00ed se recomienda la creaci\u00f3n del postgrado en ciencias sociales y esto da ori- gen al desarrollo de la medicina social en M\u00e9xi- co, en 1974. Eso es relativamente reciente para la vida de nuestras instituciones, para el modelo 254 Mar\u00eda i sabel Rodr\u00edguez habla sobre Edmundo Granda Bien. Pensaremos en ello y en la capacitad de implementarlo. Mar\u00eda Isabel: Tenemos una serie de proyectos que estamos implementado. Voy a impulsar un esfuerzo con la Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica, que trabaja con 50 personas. Imag\u00ednate impactar en 50 personas: traer pensadores de la medicina social y poner a trabajar a cinco de ellos en una tesis de graduaci\u00f3n que profundice en el pensa-miento de Edmundo: podr\u00eda salir un lindo tra-bajo. Vamos a ver c\u00f3mo difundimos y contribuimos a construir una forma de ver el pensamiento de Edmundo. \u00a1Que se lo merece y lo necesitamos! Seguro que s\u00ed. Gracias, Mar\u00eda Isabel. \u00bfHay algo que quieras agregar? Mar\u00eda Isabel: Simplemente agregar mi admi- raci\u00f3n profunda por todo lo que Edmundo nos dej\u00f3, y a todos los compa\u00f1eros recordarles la responsabilidad que tenemos de difundir, ana-lizar y utilizar su legado.La salud y la vida 257 Edmundo de la vida La intensa vida de Edmundo nos deja pre- guntas, dudas y certezas. \u00bfDebemos dejarlo descansar coincidiendo con el Zen o hacer algo al un\u00edsono de nuestros sentimientos m\u00e1s pro-fundos? Lo cierto es que su partida se presenta con la energ\u00eda de los grandes y recorre nuestros cuerpos incr\u00e9dulos en una intimidad que co-bra sentido en el espacio p\u00fablico. Por esto, nos aproximamos a su vida desde un di\u00e1logo colecti-vo 1, pues coincidimos y dijimos s\u00ed, hay que hacer memoria de su legado, para que sus sue\u00f1os que acompa\u00f1aron los nuestros, despierten en todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as, en su nieto y su nieta, y en todos los caras sucias de la Tierra. Escribimos esta semblanza porque Edmundo es un ser que permanecer\u00e1 en la vitalidad de su producci\u00f3n; en las personas que form\u00f3 y cultiv\u00f3 valores, sue\u00f1os, compromisos y esperanza; en los procesos de cambio y construcci\u00f3n social que apoy\u00f3 y en los que estamos insertos. Escribimos porque compartimos con Edmundo Granda la alquimia afortunada y a la vez dif\u00edcil de convertir los sue\u00f1os y las ilusiones m\u00e1s ur - gentes en realidades peque\u00f1as y fugaces como todas, pero concretas y visibles. Escribimos porque nos junt\u00f3 la b\u00fasqueda, a ve-ces desesperada, de un mundo m\u00e1s saludable, m\u00e1s \u00e9tico, m\u00e1s amable. Edmundo Granda fue el fil\u00f3sofo de la medicina social y la met\u00e1fora que expresa su af\u00e1n de com-partir, ayudar a interpretar sue\u00f1os y procesos de b\u00fasqueda de equidad e igualdad, es la de un mago, promotor continuo de rupturas, marcan-do cimas y mesetas. Mov\u00eda su varita y nuestras felicidades y certezas se llenaban de nuevas du-das y preguntas que con un abrazo c\u00e1lido y una sonrisa afectuosa eran soltadas al aire, para que de la vida, de la realidad y de los procesos, ema-naran nuevas b\u00fasquedas de transformaci\u00f3n, m\u00e1s preguntas, algunas respuestas y dudas, como la \u00fanica posibilidad de seguir caminando, vital y renovado a pesar de los l\u00edmites del tiempo y del espacio. Dejemos que las ense\u00f1anzas del mago broten y que su energ\u00eda llene de alquimia a la salud p\u00fabli-ca ecuatoriana y latinoamericana; no solo por - que sentimos que el esp\u00edritu de Edmundo est\u00e1 con nosotros y nosotras, sino porque es uno de los personajes clave de la salud p\u00fablica ecuato-riana y continental en las \u00faltimas d\u00e9cadas, cuya Semblanza 1. Esta semblanza recopila algunos de los innumerables homenajes y reconocimientos a Edmundo Granda Ugalde que se han realizado en Ecuador y Latinoam\u00e9rica. Es apenas una remembranza de una parte de su vida, pues estamos conscientes de que todo cuanto se diga o se escriba acerca de \u00e9l, ser\u00e1 siempre insuficiente y parecer\u00e1 fr\u00edo e inerte comparado con el calor y la vida que su presencia irradiaba. \"Edmundo de la vida\" es una invitaci\u00f3n a profundizar en su legado y en la trascendencia de su pensa-miento, fue tejida por Zaida Betancourt con los aportes de quienes acompa\u00f1aron en alg\u00fan momento su caminar por la salud p\u00fablica: Cristina Acosta, Irina Almeida, Leticia Artiles, Jaime Astudillo, Glo-ria Brice\u00f1o, Pedro Barreiro, Edgar Becerra, Oscar Betancourt, Zaida Betancourt, Fernando Borgia, Alejandrina Cabrera, Arturo Campa\u00f1a, Ricardo Ca\u00f1izares, Patricia Costales, Zaida Crespo, Caroline Chang, Catalina Eibenschutz, Mar\u00eda Enireb, Cecilia Falconi, Oscar Feo, Sa\u00fal Franco, Max Gonzalez, C\u00e9sar Hermida, Mario Hern\u00e1ndez, Amparo Herrera, Giuliana Hidalgo, Marlene Jarr\u00edn, Pablo Jim\u00e9-nez, Cristina Merino, Miguel Malo, Tatiana Neira, Hugo Noboa, Monica Padilla, Mar\u00eda Elena Pazmi-\u00f1o, Jorge Luis Prosperi, Martha Rodr\u00edguez, Rosa Rojas, Edgar Segarra, Roberto Sempertegui, Cecilia Tamayo, Mauricio Torres, Jaime Urrego, Edith Valle, Gustavo Vega, Ketty Vivanco y Jos\u00e9 Yep\u00e9z. 258 Semblanza La salud y la vida 259 procesos pol\u00edticos nacionales e internacionales. Edmundo fue miembro por m\u00e1s de una d\u00e9cada del Partido Comunista Marxista Leninista del Ecuador. En 1971 fue presidente de la Asociaci\u00f3n de Es - tudiantes de la Escuela de Medicina de la Uni- versidad de Cuenca 4 junto a tantos quijotes, ut\u00f3picos y ucr\u00f3nicos, hicieron de la \"Semana M\u00e9dica\", una ventana al exterior de lo que una Facultad de anacoretas y herm\u00e9ticos, ensayaban al menos cada a\u00f1o, acercarse al entorno, ajeno a los encierros de libros y de salas hospitalarias. Recibi\u00f3 el premio \"Benigno Malo\" como mejor egresado de la carrera de Medicina. En 1972 con Clarita y Sebasti\u00e1n 5, su primer hijo, viajaron a Alamor, provincia de Loja, frontera sur del Ecuador, para vivir el a\u00f1o de medicina rural \"obligatorio\", que por la forma de ser y de sentir de Edmundo, nunca fue obligatorio. Con su sencillez y compromiso y su vocaci\u00f3n de m\u00e9-dico de cuerpos y esp\u00edritus, organiz\u00f3 diversas actividades comunitarias para cuidar y promo-ver la salud y la vida, vislumbrando desde ese momento, la superaci\u00f3n de conceptos como la \"enfermolog\u00eda\" y \"salud como descuento de en-fermedad\", que fueron hitos que marcaron su accionar futuro en las diferentes instituciones y organizaciones que recibieron su comprometido trabajo. En Loja dio muestras de su profunda convicci\u00f3n humanista y llena de amor por todo lo que sig-nifica la vida y sus manifestaciones en cualquier lugar del mundo, por apartado o pobre que \u00e9ste fuese, por todo lo que significan las personas en las que crey\u00f3 y con quienes cultiv\u00f3 y observ\u00f3 respeto, lealtad, afecto y solidaridad. A trav\u00e9s de su primog\u00e9nito estableci\u00f3 lazos indestructibles de uni\u00f3n y de compadrazgo con un campesino, a quien nunca olvid\u00f3 y siempre regres\u00f3 a verlo, a conversar, a escucharlo, \u00e1vido de su afecto y sabidur\u00eda. All\u00ed naci\u00f3 su amor profundo por esta provincia del sur ecuatoriano. Edmundo se acordaba siempre de sus amistades del tiempo de \"la rural\"; algunos se hab\u00edan ido, siguiendo el camino de la migraci\u00f3n, otros ha-b\u00edan rendido tributo a la vida, pero \u00e9l los tra\u00eda, contaba sus experiencias, an\u00e9cdotas, aprendiza-jes, sus primeras curaciones de \"mordidas de cu-lebra\". Se acordaba de su vieja y olvidada afici\u00f3n de gallero, reconocida y animada por sus amigos que le regalaron un ejemplar cruzado con hue-requeque, que lo hac\u00eda invencible en las lides domingueras y que lo ligaban profundamente con el alma y el coraz\u00f3n de los alamore\u00f1os y ala-more\u00f1as. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s visit\u00f3 Alamor, conjunta- mente con los equipos de la Organizaci\u00f3n Pa-namericana de Salud (OPS) y de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Nacional de Loja (UNL), para promover el proyecto Espacios Saludables. En 1973, en sus primeros a\u00f1os como m\u00e9dico, se vincul\u00f3 como docente auxiliar en la Facultad de Medicina de la Universidad Central del Ecuador en Quito (UCE) e impuls\u00f3 con Dimitri Barre-to, Arturo Campa\u00f1a y Oscar Betancourt, entre otros compa\u00f1eros de militancia, la creaci\u00f3n de la Unidad de Medicina Popular, para abrir espacios de docencia y servicio en los barrios populares de Chiriacu, Ferroviaria Baja y San Juan, lejos de las aulas y los laboratorios. Este grupo de do-centes comprometidos ensayaron sus primeros art\u00edculos en salud desde una mirada social. sensibilidad le permiti\u00f3 aportar y trascender las fronteras de su natal Cuenca y del Ecuador, en su agitado y cari\u00f1oso andar por los caminos de nuestra Am\u00e9rica. Edmundo Granda naci\u00f3 en Cuenca el 27 de julio de 1946, hijo de Humberto Granda y Lucrecia Ugalde, a quien todos llamaban \"Luquita\". Fue el tercer hermano junto con Norma, Wilma 2 e Iv\u00e1n Granda y viene a este mundo signado por esas profundas formas andinas y cuencanas que le llevar\u00edan a saludarnos con \"mi patroncito M\u00e1r - quez 3 uno de sus compas del alma, de quien nunca se distanciar\u00eda y con quien, en reiteradas ocasiones, se encontrar\u00eda en el calor fraterno de La Habana, en las adoquinadas calles de Cuenca perfumadas con dulces de Corpus Cristi o en las largas tertulias de amanecida en el rinc\u00f3n ama-do de Edmundo, Clarita y sus hijos, en el barrio La Concepci\u00f3n de Quito. Egres\u00f3 del Colegio Laico Fray Vicente Solano, dependiente de la Universidad de Cuenca, en la cual realiz\u00f3 posteriormente su carrera de medi-cina. En los tiempos de estudiante universitario, Ed - mundo vivi\u00f3 en una casita parva, de un solo piso, en la parva Cuenca andina. A las seis y media de la madrugada sal\u00eda a pie y atravesaba todo el casco hist\u00f3rico, bajando por el Padr\u00f3n, tras el r\u00edo Tomebamba, para llegar a tiempo a la Facultad de Medicina y al Hospital San Vicente de Pa\u00fal, a sus clases y pr\u00e1cticas. Gustavo Vega sab\u00eda de su rutina y procur\u00f3 tantas veces, unir - se al recorrido -aprendiendo de \u00e9l, siempre con fr\u00edo y buen humor-. En tiempos de dictadura, Edmundo se enfrent\u00f3 a la polic\u00eda a quemarropa, llevando como escu - do su mandil blanco. En esos tiempos viv\u00edamos la m\u00fasica de Violeta Parra: \"\u00a1que vivan los estu - diantes, jard\u00edn de alegr\u00edas! Son aves que no se asustan de animal ni polic\u00eda, y no les asustan las balas ni el ladrar de la jaur\u00eda. Caramba y zam - ba la cosa,...\". La revoluci\u00f3n estaba a la vuelta de la esquina y hab\u00eda que hacer c\u00e9lulas tupamaras para cambiar la fachada y el alma de las cosas. Eran los dorados a\u00f1os 60, cuando Edmundo se flech\u00f3 en el Colegio Garaicoa y ese uniforme femenino azul y blanco hipnotiz\u00f3 sus pupilas y Clara vino a poner claridad en su coraz\u00f3n, qui-z\u00e1s siguiendo la canci\u00f3n del Che Guevara: ''Aqu\u00ed se queda la clara, entra\u00f1a de transparencia\", con la sola diferencia de que ahora el enamo - rado encubrir\u00eda aquella palabra gr\u00e1fica y cristalina, con C may\u00fascula. As\u00ed se uni\u00f3 a Clarita Merch\u00e1n, cuya significaci\u00f3n vital se traduce en lo que Edmundo afirmaba siempre: \"Mi compa-\u00f1era de la vida. La Suquita nunca deja de estar, incluso desde lejos\". El Hospital del Seguro Social de Cuenca recibi\u00f3 a Edmundo para su internado, quien con sus colegas comparti\u00f3 en fruct\u00edferos di\u00e1logos, las ideas, los ideales y la emoci\u00f3n de formar parte de un proceso que cambiar\u00eda al Ecuador. Varios colegas m\u00e9dicos, coordinados por un camarada arquitecto, mantuvieron reuniones de estudio, intercambiaron libros, se fascinaron con las re-flexiones comunes y las propuestas de acci\u00f3n. As\u00ed aprendieron marxismo leninismo, no en la academia sino con misteriosos tutores de porte militar, gruesa chompa y bufanda al sol, en algu-na c\u00e9lula clandestina que se reun\u00eda los domin-gos a las cinco de la ma\u00f1ana en sitios estrat\u00e9gi-cos. Trabajaron intensamente y se vincularon a 4. Gustavo Vega fue Vicepresidente de la Asociaci\u00f3n de Estudiantes de la Escuela de Medicina de la Universidad de Cuenca (1971). 5. Su primer hijo, Sebasti\u00e1n, naci\u00f3 el 10 de octubre de 1971; Bernarda, su segunda hija, naci\u00f3 el 31 de julio de 1974; y Santiago, su \u00faltimo hijo, naci\u00f3 el 8 de noviembre de 1980. 2. Actualmente es la Presidenta de la Fundaci\u00f3n al servicio del enfermo de c\u00e1ncer \"Lola Farf\u00e1n de Pala-cios\" en Cuenca. 3. Miguel M\u00e1rquez, m\u00e9dico social cuencano. Vive en Cuba260 Semblanza La salud y la vida 261 con sus alumnos los conceptos de totalidad con- creta, del mundo de la pseudoconcreci\u00f3n, de la praxis y por qu\u00e9 no decirlo, de la vida en su sim-plicidad y complejidad. Repiti\u00f3 tantas veces, que en la praxis lo humano se objetiva, se reconoce como tal, toma conciencia de s\u00ed mismo, trans - forma la naturaleza, crea sociedad y al mismo tiempo la transforma. Crea una realidad huma-na social y la comprende. En los a\u00f1os 80, Edmundo escribi\u00f3 algunos art\u00ed- culos 7 en los cuales realiz\u00f3 aportes para la cons - trucci\u00f3n de un marco te\u00f3rico sobre la relaci\u00f3n de los procesos cient\u00edficos tecnol\u00f3gicos en sa-lud con determinantes sociales. Destac\u00f3 que la ciencia es el \"arsenal te\u00f3rico-metodol\u00f3gico m\u00e1s alto del que dispone la sociedad para interpretar y transformar los procesos que conforman su vida\". Fundament\u00f3 el uso de categor\u00edas como la \"producci\u00f3n social del conocimiento\", m\u00e1s abar - cativa que la de \"mercanc\u00eda-ciencia\", que redu-ce el problema a la esfera de la distribuci\u00f3n y el consumo. Examin\u00f3 la forma en que se desarro-lla y distribuye el poder en la sociedad y c\u00f3mo en el campo de las pol\u00edticas sociales se manifies - tan el poder t\u00e9cnico, el poder administrativo y el poder pol\u00edtico, en un movimiento continuo que podr\u00eda posibilitar din\u00e1micas de poder-contrapo-der para construir procesos emancipatorios. En este tiempo elabor\u00f3, desde una postura cr\u00edtica, los primeros abordajes metodol\u00f3gicos para es - tudiar los procesos mentales. En 1987, consecuente con su sentimiento soli- dario, particip\u00f3 en el Colectivo Nicarag\u00fcense del Proyecto de Salud Perinatal, cuya experiencia la comparti\u00f3 con la ponencia \"Nicaragua: revolu-ci\u00f3n y salud: aporte a la defensa de un pueblo agredido por el imperialismo\". La solidaridad fue para Edmundo un ingrediente b\u00e1sico para generar el mundo so\u00f1ado, en ese sentido, no dejaba pasar la oportunidad de resaltar a Cuba como ejemplo de una glocalizaci\u00f3n m\u00e1s huma-na. Destac\u00f3 el abrazo fraterno de cubanos y cu-banas, que m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os son due\u00f1os de su historia mientras convocan al mundo para pintar al globo con colores de arco iris. En 1988, la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecuador, a trav\u00e9s del Instituto de Investigaciones y del Postgrado en Investigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud, organiz\u00f3 el IV Curso Internacional de Investi-gaci\u00f3n en Ciencias de la Salud, centrado en \"La integraci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda y la cl\u00ednica en la investigaci\u00f3n, teor\u00eda y m\u00e9todo\". La Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social (ALAMES) auspici\u00f3 esta reuni\u00f3n y permiti\u00f3 la confluencia al Ecuador de personalidades de la medicina so-cial del continente, especialmente de Brasil, Bo-livia, Colombia, Estados Unidos de Norteam\u00e9ri-ca y M\u00e9xico. En este evento, Edmundo Granda, como parte del CEAS, coordin\u00f3 la ense\u00f1anza de la investigaci\u00f3n y realiz\u00f3 un esfuerzo articula-dor entre investigadores nacionales, internacio-nales con las nuevas generaciones graduadas en el CEIAS. Adem\u00e1s expuso dos art\u00edculos, las \"Ba-ses del desarrollo de la ciencia\" y \"Construcci\u00f3n del problema de investigaci\u00f3n: etapas iniciales\". En el primero hizo un recorrido hist\u00f3rico de c\u00f3mo se ha investigado la salud en el Ecuador y cu\u00e1les son los \u00e9nfasis y alert\u00f3 sobre la necesidad de trabajar en una seria producci\u00f3n de an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la salud con una perspectiva totalizante para asumir que la ciencia de la salud es \"productora y producto, determinada y deter - minante\". Llam\u00f3 al debate y a la forja de un pen-samiento cr\u00edtico en la \"b\u00fasqueda de una ciencia De 1974 a 1975 viaj\u00f3 a Brasil con Clarita y sus dos hijos (Sebasti\u00e1n y Bernarda) para realizar la Maestr\u00eda de Medicina Social en el Instituto de Medicina Social de la Universidad del Estado de R\u00edo de Janeiro. Retorn\u00f3 al pa\u00eds para vincularse al entonces naciente Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador y estuvo a cargo de la Divisi\u00f3n de Recursos Humanos e Investigaci\u00f3n, hasta 1979, en la Direcci\u00f3n de Planificaci\u00f3n presidida por C\u00e9sar Hermida. En 1977 realiz\u00f3 el Diplomado en Planificaci\u00f3n de Salud en la Universidad de Johns Hopkins en Estados Unidos. De esta experiencia Edmundo comentaba sobre una trasnochada que pas\u00f3, elaborando una estrategia para resolver un pro-blema formulado en clase y, cuando la present\u00f3 al profesor, \u00e9ste le dijo: \u00a1muy bien! Esa es tu es - trategia A \u00bfy cu\u00e1les son las otras? Al compartir la an\u00e9cdota nos invitaba a desarrollar diversas miradas sobre un tema y a considerar los m\u00falti-ples factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos de nues - tro accionar. En 1979, Edmundo con Jaime Breilh, luego de fracasados intentos de concretar la Unidad de Estudios M\u00e9dico Sociales en la Facultad de Cien-cias M\u00e9dicas de la Universidad Central del Ecua-dor, crearon el Centro de Estudios y Asesor\u00eda en Salud (CEAS) que ser\u00eda, a la saz\u00f3n, la primera organizaci\u00f3n no gubernamental (ONG) en el campo de la salud p\u00fablica en Ecuador. Coincidie-ron en ese entonces, en la necesidad de tomar distancia de las instituciones cl\u00e1sicas y ponerse a la tarea de teorizar, debatir y sistematizar una visi\u00f3n innovadora que se contrapusiera a la sa-lud p\u00fablica tradicional y que permitiera definir contenidos y elaborar herramientas para la ac - ci\u00f3n social.Sus primeras producciones 6 muestran la b\u00fasque- da de los fundamentos sociales de las enferme-dades y la muerte, as\u00ed como la necesidad de pulir el m\u00e9todo y las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. M\u00e1s tarde, este material se constituy\u00f3 en insumo para la formaci\u00f3n de salubristas, que Edmundo asumir\u00eda en la Escuela de Graduados a trav\u00e9s de los cursos de Especializaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud (CEIAS), que en Ecua-dor formaron al menos siete promociones, en el per\u00edodo de 1980-1988. Entre 1991-1993 la octava promoci\u00f3n del CEIAS fue reorganizada y transformada en dos maestr\u00edas: \"Investigaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Salud\" y \"Salud Ocupacio-nal\". Edmundo Granda como Director del curso de especializaci\u00f3n y luego de la maestr\u00eda, logr\u00f3 la creaci\u00f3n de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad Central del Ecuador. Los primeros contactos de muchos de sus alum- nos y alumnas con el profesor Granda fueron a trav\u00e9s de las clases que impart\u00eda con algunos colegas y que ten\u00edan como t\u00edtulo \"sociedad y sa-lud\", con el fin de \"conocer la forma en que se relacionan los procesos sociales generales, tanto estructurales como pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos, con los procesos particulares: salud-enfermedad colec - tiva, pr\u00e1ctica en salud y saber en salud\". All\u00ed ini-ci\u00f3 el encantamiento de algunos de sus alumnos, pues sus disertaciones y di\u00e1logos sorprend\u00edan, no s\u00f3lo por su contenido sino tambi\u00e9n porque interpretaba las preguntas en forma novedosa y planteaba nuevos retos. Edmundo Granda abr\u00eda un horizonte lejano que invitaba a caminar fas - cinados asumiendo el esfuerzo y el riesgo de lo desconocido. \"Caminante no hay camino, se hace camino al andar...\", con esta frase Edmundo desarroll\u00f3 7. Se resaltan entre otros: \"Reflexiones sobre indicadores de ciencia y t\u00e9cnica en salud\" (Brasilia-1983), \"Ciencia, estado y servicios de salud\" (1985), \"La investigaci\u00f3n en salud: un reto de construcci\u00f3n democr\u00e1tica\" (Cuenca-1987), y \"Algunos problemas metodol\u00f3gicos de la investigaci\u00f3n en salud colec - tiva\" (Curso Internacional de Salud Mental-1989).6. Se destacan: \"Los determinantes estructurales del aborto hospitalario\" (1980); \"La investigaci\u00f3n de la salud en la sociedad, gu\u00eda pedag\u00f3gica sobre un nuevo enfoque del m\u00e9todo\"; \"Ciudad y muerte infantil, investigaci\u00f3n sobre el deterioro de la salud en el capitalismo atrasado: un m\u00e9todo\" (1981); y \"Los deter - minantes de la morbilidad en el \u00e1rea urbana de Quito\".262 Semblanza La salud y la vida 263 do en su calidad de codirector e investigador de esta organizaci\u00f3n no gubernamental desde 1979 hasta 1990. Entre los a\u00f1os 1992 y 1993, el CEAS, con un grupo de investigadores j\u00f3venes 10 y el Centro de Acci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Mujer (CEPAM Quito), realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n \"Mujer, vida reproducti-va y salud: conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre el embarazo, parto, posparto, crianza del ni\u00f1o menor de un a\u00f1o y planificaci\u00f3n familiar en las mujeres de los barrios de influencia del CEPAM\". El proceso de investigaci\u00f3n plante\u00f3 retos metodol\u00f3gicos que propiciaron un rico de-bate en el CEAS, respecto a la forma de inves - tigar del marxismo. Edmundo, int\u00e9rprete de la metodolog\u00eda y en di\u00e1logo con las categor\u00edas de clase y de g\u00e9nero, incitaba a romper una forma dogm\u00e1tica de interpretar el marxismo y, al mis - mo tiempo, de avanzar en el eje marxista no s\u00f3lo de interpretaci\u00f3n sino de transformaci\u00f3n. Destacamos dos elementos de este debate alre- dedor del tiempo y la realidad. Sobre el tiempo plante\u00f3 que la metodolog\u00eda marxista se hab\u00eda centrado en abordar el vector pasado-presente, para dar cuenta de lo dado, y de comprender e interpretar lo determinado. Afirm\u00f3 que esta in-vestigaci\u00f3n era un \"manjar diferente, novedoso, que todav\u00eda tiene elementos no bien cocidos pero que auguran digestiones e indigestiones futuras de gran repercusi\u00f3n\". Su agudeza trans - cendi\u00f3 a la premonici\u00f3n, al constituir e iniciar el \u00e9nfasis en lo que \u00e9l llamaba el vector presente-futuro, para entender y profundizar en lo que se est\u00e1 dando, cambiando, transformando. Sobre la realidad dijo que \u00e9sta no es un \"coagu-lado o cristalizado como estructura\" sino es una opci\u00f3n; en ese sentido, llam\u00f3 al uso de catego-r\u00edas que asumieran la circularidad del tiempo para tomar la fuerza del pasado y construir des - de las fuerzas presentes un sujeto pol\u00edtico. La construcci\u00f3n de la totalidad cambia, afirmaba Edmundo, no se trata de seguir siendo investi-gadores que quieren construir \"seguros\" un \"de-ber ser\", sino de hacer propuestas que \"pueden ser\". \u00c9ste es \"el meollo del pensamiento, de la constituci\u00f3n del m\u00e9todo, y a\u00fan de la formula-ci\u00f3n de las hip\u00f3tesis\", dec\u00eda. \u00c9sta fue la t\u00f3nica de la vida de formaci\u00f3n que ten\u00eda Edmundo; reconoc\u00eda en lo que le rodeaba, nudos de movimiento, y catapultaba, se confun-d\u00eda y nos confund\u00eda, dejando luego que los pro-cesos caminaran a sus ritmos. Imbricaba diver - sas teor\u00edas desde las ciencias sociales, pasando por las comunicativas hasta la f\u00edsica cu\u00e1ntica, al desarrollo de la salud p\u00fablica. Sus mensajes fue-ron que la realidad es din\u00e1mica y la teor\u00eda no po-d\u00eda ser est\u00e1tica, sino cin\u00e9tica, pues la transfor - maci\u00f3n de la realidad requiere de la vinculaci\u00f3n de la teor\u00eda con la pr\u00e1ctica. Fue un constructor de pensamiento, y ante todo constructor de ac - ci\u00f3n. Su prisa por el trabajo se contrapon\u00eda a su paciencia por acompa\u00f1ar a las personas y a los procesos pol\u00edticos progresistas. Ten\u00eda una capa-cidad extraordinaria para mirar e impulsar la ca-pacidad de los otros a quienes exig\u00eda disciplina, rigurosidad y esfuerzo creativo. La producci\u00f3n de Edmundo fue reconocida fue- ra del Ecuador 11 y trascendi\u00f3 a la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n en salud, una de sus pasiones. nacional, popular y democr\u00e1tica\" que impida el fortalecimiento de una ciencia al servicio del ca-pital transnacional. Su segundo art\u00edculo fue una invitaci\u00f3n a bucear en el caos hasta que la meto-dolog\u00eda nos permita construir un pensamiento concreto. A\u00f1os m\u00e1s tarde, abordar\u00eda desde Mo-rin la complejidad de la realidad y con Matura-na confiar\u00eda en la homeostasis y la autopoyesis de los procesos vitales, sean estos el cosmos, el cuerpo humano o los procesos sociales. La publicaci\u00f3n del libro Deterioro de la vida: un instrumento para an\u00e1lisis de prioridades regionales en lo social y la salud cristaliz\u00f3 lo que Edmundo llamaba la democratizaci\u00f3n del saber y del hacer. Su estilo fue propiciar y aportar a procesos co-lectivos de producci\u00f3n de conocimientos; su sa-ber hacer se dilu\u00eda para dar paso a todos; s\u00ed, fue siempre un \"buen arroz\" pues entre bastidores, acompa\u00f1\u00f3 muy bien un sinn\u00famero de procesos trascendentales de la salud p\u00fablica. 8 En estos a\u00f1os, escribi\u00f3 algunos documentos9 donde sostiene que las modificaciones de la gesti\u00f3n estatal en salud trascienden las simples reformas administrativas y financieras, y exigen una profunda revisi\u00f3n de los principios tradicio-nales que animan la gesti\u00f3n, comenzando por la revisi\u00f3n del concepto mismo de salud. Profundi-z\u00f3 en la relaci\u00f3n de la oferta y la demanda con la estructura clasista de la sociedad, y en el uso de los indicadores y de la informaci\u00f3n como base de una planificaci\u00f3n transformadora en salud.En este espacio y tiempo de trabajo, la produc - ci\u00f3n de conocimiento era extenuante y reflexiva, matizada por la alegr\u00eda, el afecto, la fiesta y el placer cotidiano, en un ambiente de confianza y compromiso sanitario, en donde la familiari-dad brind\u00f3 la posibilidad de re\u00edrse del error, de compartir la alegr\u00eda de la construcci\u00f3n te\u00f3rica y del descubrir, de la solidaridad y el acompa\u00f1a-miento. Edmundo fue un maestro en ese senti-do, pues se arriesgaba m\u00e1s all\u00e1 de sus l\u00edmites y nunca dijo no, ni al trabajo, ni a la diversi\u00f3n. La risa y la broma ten\u00edan como punto de partida a \u00e9l mismo, la cr\u00edtica y la autocr\u00edtica iban y ven\u00edan, en un juego que nos ense\u00f1\u00f3 la fuerza de trabajar con rigurosidad, amor y placer. Ciertamente que su labor vital fue querer todo lo que hizo. La forma en que flu\u00eda el conocimiento defin\u00eda la particularidad de Edmundo, quien con toda su grandeza intelectual mantuvo la humildad del campesino, del indio y nunca ambicion\u00f3 el bri-llo o potenci\u00f3 su ego protag\u00f3nico. Este es uno de sus legados pol\u00edticos que marc\u00f3 en nuestros cuerpos la certeza de que para tejer, crecer y ha-cer posible los sue\u00f1os, se deben combinar pen-samientos y sentimientos, y este legado emerge de su profundidad epistemol\u00f3gica y humanista. En los a\u00f1os 90, el CEAS se hab\u00eda constituido en un referente de la Medicina Social en Am\u00e9rica Latina, y se fortaleci\u00f3 como espacio de investi-gaci\u00f3n desde una postura marxista contrahege-m\u00f3nica. Los cuadernos de Salud Colectiva y Salud de la Mujer contaron con el aporte de Edmun- 10. Entre los investigadores se mencionan a: Rub\u00e9n P\u00e1ez, Jos\u00e9 Y\u00e9pez, Patricia Costales, Jaime Urrego, Cristina Merino y Zaida Betancourt. 11. En 1991, la Editorial Universidad de Guadalajara public\u00f3 el libro Reproducci\u00f3n Social y Salud. La lucha por la vida y la salud en la era de las revoluciones conservadoras, que contiene los siguientes art\u00edculos de Edmundo Granda: \"El compromiso social de la investigaci\u00f3n en salud\", \"M\u00e9todo epidemiol\u00f3gico: conocimiento y pol\u00edtica\" y \"Elementos para la construcci\u00f3n de lo concreto en la investigaci\u00f3n m\u00e9dico-social\". 8. Las publicaciones colectivas que incluyeron su aporte fueron: El sistema de suministro en los programas sociales de medicamentos (1990), debates en medicina social (1991), Salud P\u00fablica: hacia una educaci\u00f3n cuestionadora (1994), Proyecto desarrollo espacios saludables... desde espacios y fronteras hacia caminos y horizontes saludables (2003), entre otras. 9. Se destacan los siguientes documentos escritos en coautor\u00eda con Jaime Breilh: a) el art\u00edculo \"Clase social y servicios de salud en el Ecuador\" (1984) publicado en la Revista Salud y Trabajo (Portoviejo, Ecuador), b) \"Notas para la reflexi\u00f3n sobre una pol\u00edtica de salud democr\u00e1tica, popular y nacional\" (1987) , c) \"La crisis y su impacto en la salud en el Ecuador\" (1988), d) el cap\u00edtulo \"Usos de la in-formaci\u00f3n cantonal en el marco de una propuesta para salud\" del libro deterioro de la vida, y e) \"La investigaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de una propuesta popular en salud\" (1991).264 Semblanza La salud y la vida 265 Edmundo ense\u00f1\u00f3 que observar, analizar y teori- zar es un modo de ayudar a construir un mun-do diferente. Proporcion\u00f3 preguntas esenciales m\u00e1s que respuestas, pues \u00e9stas \u00faltimas dec\u00eda, se cuajan en la especificidad temporal de las di-versas sociedades y de sus actores. \u00c9sta fue la base de su constante superaci\u00f3n, su capacidad de creer en la racionalidad y en la posibilidad de apelar a la raz\u00f3n, sin convertirla en diosa; creer en las potencialidades de la acci\u00f3n social signifi-cativa y de la pol\u00edtica transformadora, sin verse arrastrado hacia los r\u00e1pidos mortales de las uto-p\u00edas absolutas; y creer en el poder liberador de la identidad, sin aceptar el individualismo o la apropiaci\u00f3n por el fundamentalismo 14. En 1991 fue invitado por OPS a participar, jun-to con Oscar Feo y Laura Nervi, como relatores de la Reuni\u00f3n de Consulta sobre Desarrollo de la Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica de la Salud P\u00fablica en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas (Nueva Orleans, 21-24 de Octu-bre de 1991). 15 En 1993, como director de la Escuela de Salud P\u00fablica y conjuntamente con la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mun-dial de Salud (OPS/OMS), promovi\u00f3 la \"I Re-uni\u00f3n Andina sobre Desarrollo de la Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica en Salud P\u00fablica\" que reconoci\u00f3 la or - fandad y la crisis de una salud p\u00fablica enquis - tada en un Estado benefactor, que tiene como \u00fanica posibilidad emancipadora \"ampliar su ho-rizonte de visibilidad, reconstruir su m\u00e9todo y propiciar una nueva pr\u00e1ctica, con el fin de apo-yar la constituci\u00f3n de un sujeto social que luche por el derecho a la salud y conmine al Estado a mantener su deber de garantizarlo\". 16 Como investigador centrado en mirar los deter - minantes, dialog\u00f3 con otras ciencias pol\u00edticas y culturales y desde la Escuela de Salud P\u00fabli-ca posicion\u00f3 la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, y con Mario Rovere centr\u00f3 la problem\u00e1tica y el cono-cimiento de la salud p\u00fablica desde los actores. Impuls\u00f3 espacios de encuentro y alianzas regio-nales y latinoamericanas para la reflexi\u00f3n sobre la transformaci\u00f3n de la salud. En 1994 debi\u00f3 dejar la Escuela de Salud P\u00fablica y la Maestr\u00eda, perseguido no por la derecha, sino por la propia izquierda dogm\u00e1tica, que no quer\u00eda dejar a sus dioses y se negaba a ampliar el hori-zonte de reflexi\u00f3n y de construcci\u00f3n. La salida del partido, adem\u00e1s del impacto afectivo en el Pavo -como cari\u00f1osamente apod\u00e1bamos a Ed-mundo-, constituy\u00f3, en cierto modo, un arqueti-po de quiebre de toda una generaci\u00f3n -o varias- de la izquierda latinoamericana. La dolorosa separaci\u00f3n del \"refugio materno\", ese marxismo doctrinario ligado a una militancia tan necesaria como el aire, que nos impidi\u00f3 ver con objetivi-dad las realidades alrededor nuestro. El Pavo, siempre en constante reflexi\u00f3n y adaptaci\u00f3n, pudo dar el salto y continu\u00f3 produciendo inte-lectualmente \"sin perder el sur oriente\", porque ten\u00eda el bagaje intelectual y la suficiente sensi-bilidad humana para hacerlo. Nunca su alma de luchador fue vencida, siempre fue un vencedor, gracias a su esp\u00edritu tenaz y comprometido. Edmundo dinamiz\u00f3 otros espacios: ALAMES, la Universidad Nacional de Loja (UNL) y la Organi-zaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OPS/OMS), en la Represen-taci\u00f3n del Ecuador. En la Universidad Nacional de Loja (UNL), como lo hac\u00eda en los diferentes espacios locales, nacio-nales y de Latinoam\u00e9rica, por donde regaba sus simientes y al mismo tiempo se nutr\u00eda, contri-En los a\u00f1os 90 incursion\u00f3 en la cr\u00edtica del mo-delo flexneriano-biologicista en la formaci\u00f3n de los recursos en salud, que imped\u00eda una mirada social y cultural de los profesionales reci\u00e9n gra-duados que se enfrentan a los espacios rurales. 12 El 12 de diciembre de 1991, en el discurso inau-gural de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Facul-tad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Cen-tral del Ecuador, de la cual fue el primer director, reconoci\u00f3 los cimientos de dicho acto en los 12 a\u00f1os del CEIAS, el aporte del CEAS, de la Fun-daci\u00f3n Eugenio Espejo y de la Comuna Sanitaria Virchow. Desde una denuncia del neoliberalis - mo que se enquistaba tambi\u00e9n en la formaci\u00f3n del recurso humano en salud, critic\u00f3 el nuevo orden mundial cuya revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica es - tar\u00eda al servicio de la dominaci\u00f3n y aumentar\u00eda las disparidades entre naciones pobres y ricas. Una vez m\u00e1s la circularidad de su pensamiento mostr\u00f3 una profunda comprensi\u00f3n de los pro-cesos pasados, presentes y futuros. Edmundo forj\u00f3 el sue\u00f1o de una Escuela de Sa- lud P\u00fablica \"como colectivo de organizaciones populares, instituciones p\u00fablicas de servicios, organizaciones no gubernamentales, instancias de formaci\u00f3n de recursos humanos\", en la gene-raci\u00f3n de un \"proyecto pluralista liderado por s\u00f3lidos principios y un indeclinable compromiso de transformaci\u00f3n de las condiciones de salud de la mayor\u00eda\". Afirm\u00f3 que el quehacer sanitario deb\u00eda mantener viva en la memoria colectiva a \"Marx, Lenin, Daquilema, Alfaro, Agust\u00edn Cue-va, Espejo, Ricardo Paredes\", y que deb\u00edamos seguir inspir\u00e1ndonos en \"Virchow, Neumane, Stern, Sigerest, Rosen y Juan C\u00e9sar Garc\u00eda\". Apost\u00f3 a la construcci\u00f3n de un movimiento en salud, donde la labor de la Escuela de Salud P\u00fa-blica fuera la participaci\u00f3n en la \"lucha por la organizaci\u00f3n democr\u00e1tica de una salud p\u00fablica comprometida con el logro de la nacionalidad, con la soluci\u00f3n de los problemas de nuestro pue-blo, con el avance de la ciencia y la cultura, con la defensa de lo p\u00fablico, con la docencia demo-cr\u00e1tica, con el don de resucitar a los muertos que hablan sobre la vida, con el arte y con el amor\". En 1992, en su art\u00edculo \"Pr\u00e1ctica en salud y so- cialismo: elementos para la reflexi\u00f3n\" 13 el fil\u00f3- sofo irrumpe en una defensa de la vigencia del socialismo, con una cr\u00edtica desde el coraz\u00f3n so-cialista. Afirm\u00f3 que lo que se encuentra en crisis es la interpretaci\u00f3n de la construcci\u00f3n del socia-lismo, por lo que es necesario un pensamiento y una pr\u00e1ctica renovados: \"necesitamos desco-lonizar nuestro pensamiento para encontrar en nuestro mundo ind\u00edgena y mestizo las potencia-lidades de construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s hu-mana a trav\u00e9s de la abolici\u00f3n de la explotaci\u00f3n y la dominaci\u00f3n\". Nuestro Arguedas salubrista repreguntaba si el socialismo que se estaba cons - truyendo en el mundo, ten\u00eda el suficiente condu-mio para ser llamado as\u00ed. Apostaba no a grupos vanguardistas que se creen \"depositarios de la verdad absoluta sobre el ma\u00f1ana, sino gente con mayor o menor conocimiento que puede hacer previsiones con amplios m\u00e1rgenes de error\". Inspirado en Gramsci y con las lecturas de Kautsky, critic\u00f3 el centramiento de la acu-mulaci\u00f3n de poder en una forja socialista que llev\u00f3 a la \"conformaci\u00f3n de estados pan\u00f3pticos regentados por d\u00e9spotas que negaron las pro-puestas marxistas de humanidad\". Reafirm\u00f3 la necesidad de abrir la mente para encontrar en la realidad las potencialidades del quehacer y \"no encerrarnos en los escritos sagrados del marxis - mo-leninismo celosamente guardados por sus vicarios terrenales\". 14. Castells M. La era de la informaci\u00f3n: La sociedad red. Alianza Editorial. Espa\u00f1a 2001. P\u00e1g. 34. 15. Ver Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica # 540 de la OPS, La crisis de la salud p\u00fablica: reflexiones para el debate, Washington, 1992 16. Las memorias de este encuentro se publicaron en el libro Salud P\u00fablica: ciencia, pol\u00edtica y acci\u00f3n 1993.12. Ponencia en el Encuentro Nacional \"Campesinado Medicatura Rural\" en 1991. 13. Ponencia presentada en el Seminario Internacional \"Socialismo: Vigencia, Renovaci\u00f3n o Crisis\" reali-zado en Quito en abril de 1992.266 Semblanza La salud y la vida 267 vicios con los derechos de los trabajadores y los objetivos institucionales. Su mirada de la salud y la vida aliment\u00f3 el para- digma de la promoci\u00f3n de la salud y acompa\u00f1\u00f3 el proceso de construcci\u00f3n de espacios saluda-bles en la provincia de Loja, del cual fue gestor junto con Miguel Malo y Max Gonz\u00e1lez. Defen-di\u00f3 la necesidad de aprender de estas formas de cooperaci\u00f3n internacional que descentran el quehacer al sur del Ecuador y en continuos di\u00e1-logos epist\u00e9micos con el equipo base -muchos de ellos j\u00f3venes profesionales lojanos- recrearon metodolog\u00edas que cristalizaron las posturas de Maturana al proceso de promoci\u00f3n de la salud cuyos instrumentos pioneros se extendieron a otras geograf\u00edas. En un tiempo en que el \"mercado hab\u00eda fijado su atenci\u00f3n \u00fanicamente en la posibilidad de trans - formar la gerencia de los servicios de atenci\u00f3n a la enfermedad en buenos prospectos de acumu-laci\u00f3n de capital\", Edmundo estableci\u00f3 alianzas para posicionar la prevenci\u00f3n de la enfermedad y la promoci\u00f3n de la salud, hoy en desmedro por su car\u00e1cter no rentable. En una continua producci\u00f3n de conocimientos, apoy\u00f3 nuevas formas de producirlos, desde su defensa de que todo hacer es conocer y todo conocer es hacer, posicion\u00f3 la sistematizaci\u00f3n al interior de la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud, que posibilit\u00f3 la Sistematizaci\u00f3n del Pro-yecto de Espacios Saludables de Loja. Su cr\u00edtica a la enfermolog\u00eda le llevar\u00eda a m\u00falti- ples aperturas. Era un aliado de las mujeres que incorporaban el g\u00e9nero en la salud, de la medici-na tradicional en el \u00c1rea de Salud de la Universi-dad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, de la constituci\u00f3n de redes y de la potencialidad de la comunicaci\u00f3n. 17 En su art\u00edculo \"Salud p\u00fablica e identidad\"18 de- sarroll\u00f3 algunas met\u00e1foras para afianzar el para- digma de la salud y realiz\u00f3 acercamientos a su visi\u00f3n del salubrista int\u00e9rprete mediador como superaci\u00f3n del salubrismo tradicional, calcula-dor y positivista. Esta visi\u00f3n fue fundamentada con mayor profundidad en su art\u00edculo \"Salud: globalizaci\u00f3n de la vida y de la solidaridad\" que fue la Conferencia Inaugural \"Juan C\u00e9sar Garc\u00eda\" del VIII Congreso Latinoamericano de Medicina Social: \"Globalizaci\u00f3n, reformas y equidad en la salud. Construyendo una agenda pol\u00edtica en de-fensa de la salud\" 19. En los \u00faltimos a\u00f1os insisti\u00f3 en la necesidad de cambiar la mirada del quehacer en salud y rea-liz\u00f3 una cr\u00edtica a aquellas tendencias que con rostro de \"alternativas\" contin\u00faan enfatizando en la enfermedad, en los servicios de salud y el quehacer del estado, y en una ciencia positivis - ta. Nos invit\u00f3 a acercarnos al mundo de la vida y a la salud, a servirnos de la hermen\u00e9utica y a considerar las m\u00faltiples identidades. Esta fue una de sus mayores consecuencias, tend\u00eda puen-tes en su intenso caminar. Ahora esta mirada es nuestra mayor urgencia, para que efectivamente el quehacer en salud se nutra de los colores de la diversidad vital y la recreemos con todo nuestro conocimiento, arte y afecto. Su \"certeza de que no existen certidumbres\" fue el eje de su trayectoria. Esa paradoja liberadora le permiti\u00f3 caminar sin pensar en llegar, y buscar sin esperar encontrar. El camino es m\u00e1s impor - tante que el lugar de destino y Edmundo camin\u00f3 las diversas rutas de la medicina social. Abando-n\u00f3 la obsesi\u00f3n de explicarse el mundo convenci-buy\u00f3 a la construcci\u00f3n de una nueva propuesta de formaci\u00f3n en salud p\u00fablica. Su accionar fue clave para promover la participaci\u00f3n en el dise-\u00f1o de la Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica (MASAPU), de organizaciones e instituciones vinculadas con la salud y la comunidad en donde se encuen-tra \"el mundo de la vida\" y la complejidad, que a veces se pierde en la academia. Edmundo de la vida, le dec\u00edamos sus compas de Loja. All\u00ed, seguramente encontr\u00f3 un nido que abandon\u00f3 o del que fue excluido, y construy\u00f3 un nuevo concepto de salud como una forma de vivir aut\u00f3noma y solidaria, consustancial con la cultura humana, dependiente y condicionante de las relaciones que se establecen con la natu-raleza, la sociedad y el Estado. Esta concepci\u00f3n alternativa devino en nuevas metodolog\u00edas; se super\u00f3, por ejemplo, lo presencial o semi pre-sencial en la academia, por lo presencial en la academia y presencial en el servicio, entendien-do con esto que el accionar en los servicios y en la comunidad es fuente de aprendizaje co-tidiano, que junto a las reflexiones te\u00f3ricas en la academia, constituyen una indispensable y poderosa praxis para transformar el status quo individualista y fragmentado, en beneficio del bien com\u00fan. Esta visi\u00f3n permiti\u00f3 en la pr\u00e1ctica ampliar los \u00e1mbitos de la salud. Edmundo se integr\u00f3 con pertinencia, en los \u00e1mbitos pol\u00edtico-institucio-nal, cultural, educacional, ambiental, socioeco-n\u00f3mico y de atenci\u00f3n a la enfermedad, y pro-pici\u00f3 que la Maestr\u00eda (MASAPU), sus docentes y sus maestrantes se involucraran, comprome-tieran y construyeran las problem\u00e1ticas y las soluciones en sus comunidades y en sus respec - tivos servicios. As\u00ed, lo que ven\u00eda sembrando en el Movimiento de Medicina Social en Am\u00e9rica, iba naciendo. Estas formas de sentir/pensar/accionar sirvie- ron de fundamento para la construcci\u00f3n y eje-cuci\u00f3n de un sue\u00f1o colectivo que con el nombre de \"Desarrollo de Espacios Saludables\", se con-cret\u00f3 con la participaci\u00f3n de cinco municipios de frontera (Zapotillo, Puyango, Calvas, Macar\u00e1 y Esp\u00edndola), las organizaciones populares y so-ciales, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP), el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura (MEC), ac - cionando como ente articulador la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Universidad Nacional de Loja (MASAPU). La Universidad Nacional de Loja, en un acto que la enaltece y humaniza, un 27 de abril de 2000, reconoci\u00f3 a este ser humano singular en su vida acad\u00e9mica, como Profesor Honorario, ante lo cual, Edmundo, con mucha emoci\u00f3n afirm\u00f3: \"cuando termine este acto, continuar\u00e9 confun-dido con ustedes en el abrazo productivo y en la producci\u00f3n cari\u00f1osa que ha caracterizado nues - tra relaci\u00f3n con la Universidad Nacional de Loja; ese es mi compromiso\". En verdad cumpli\u00f3, pues, en los siguientes programas de su Maes - tr\u00eda (MASAPU) estuvo siempre presente para trabajar: los enfoques de la salud p\u00fablica, la pla-nificaci\u00f3n estrat\u00e9gica en salud, y la investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica, as\u00ed surgi\u00f3, \"m\u00e1gicamente\", una propuesta para investigar en salud p\u00fablica, dife-rente, alternativa, cualitativa y cuantitativa... de nosotros y nosotras. Edmundo Granda fue un trabajador incansable en la OPS/OMS y un referente en el pa\u00eds, en Am\u00e9rica Latina y El Caribe, para los procesos fundamentales que se construyeron en el con-tinente en torno al desarrollo de los recursos humanos en salud, la ciencia y la tecnolog\u00eda, la investigaci\u00f3n y la bio\u00e9tica. En las instituciones nacionales y en el Consejo Nacional de Salud, posicion\u00f3 el Observatorio de Recursos Huma-nos en Salud, la Carrera Sanitaria y la Biblioteca Virtual en Salud del Ecuador, como estrategias para armonizar el derecho a la salud de la po-blaci\u00f3n, los derechos de los usuarios de los ser - 17. En 1997 present\u00f3 la ponencia \"Medicina tradicional, sistemas de salud no formales y reforma de ser - vicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica\" en el Taller de Medicinas Tradicionales y Sistemas No formales de Salud en la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar (Sede Ecuador), organizado por el \u00e1rea de salud. 18. Escrito en 1999, \"Salud p\u00fablica e identidad\" se public\u00f3 en la revista # 1 SALud YvidA de la Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica de la Universidad Nacional de Loja (MASAPU). 19. Este congreso se realiz\u00f3 en La Habana (Cuba) entre el 3 y de julio de 2000.268 Semblanza La salud y la vida 269 para accionar renovadas propuestas de organi- zaci\u00f3n del Estado y de la vida, para buscar en el sumak kawsay nuevas formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica al servicio de una construcci\u00f3n humana igualitaria y equitativa. L\u00edderes, directivos, colegas, estudiantes, amigos y amigas, lo busc\u00e1bamos innumerables veces para consultarlo. Sus herramientas fundamen-tales fueron las ideas, como dispositivo para la interpretaci\u00f3n y la mediaci\u00f3n con el mundo real y caminos de trasformaci\u00f3n. Fue indudablemen-te un intelectual militante, un militante intelec - tual -que hizo lo que quiso y quiso lo que hizo-. Uno nunca sab\u00eda qu\u00e9 disfrutar m\u00e1s cuando se acercaba a \u00e9l: si su vitalidad desbordada, la fuer - za de su abrazo fraterno, la lucidez de sus ideas o la firmeza de su compromiso. Era imposible no quererlo. Era dif\u00edcil no admirarlo. Era un placer y un reto discutirle. Era un privilegio sentirlo ami-go, hermano, compa\u00f1ero. Era un lujo ser alum-na o alumno del maestro \"Granda de Cuenca\", como sol\u00eda presentarse. Disfrut\u00e1bamos y aprend\u00edamos de su conoci- miento, de su an\u00e1lisis objetivo, cr\u00edtico y cons - tructivo, pero adem\u00e1s, y esto es clave para en-tender la gran aceptaci\u00f3n y aprecio humano que por donde iba recib\u00eda, su innata capacidad para reconocer las ideas y contribuciones de los otros, incluso con los que no coincid\u00edan con \u00e9l. Esto fue as\u00ed, por su sentido \u00e9tico-est\u00e9tico que amalgam\u00f3 lo bello a\u00fan en la cr\u00edtica. Edmundo irradiaba luz; hombre-ninacuro, ha - c\u00eda ver desde su propia l\u00e1mpara en la oscuri - dad, como el b\u00faho de Minerva mira en la oscu - ridad, como la filosof\u00eda elucubra -ponevelas; para descubrir logris- , el pavo Granda encend\u00eda la luz a sus amigos, sus disc\u00edpulos, sus maestros, siempre disc\u00edpulos \u00e9stos, frente a \u00e9l. El siempre maestro. Edmundo no registr\u00f3 jam\u00e1s en su diccionario la palabra petulancia. Su grandeza fue la sencillez. El carisma si existe -es la ausencia de majestad- frase de P\u00e9rez de Cuellar. En tiempos de rim-bombancia, la sencillez no es solo fortaleza sino heroicidad. Edmundo ilumin\u00f3 las noches pardas de la ignorancia y enderez\u00f3 sin proselitismos y con sobra de tolerancias, el extremo equivocado de las gentes. ALAMES fue una de sus preocupaciones desde su fundaci\u00f3n en 1984, en un continuo di\u00e1logo a lo interno del Ecuador y con una profunda rela-ci\u00f3n con ALAMES en Latinoam\u00e9rica. En 1989 22, el CEAS convoc\u00f3 a los salubristas del Ecuador y se constituy\u00f3 la Asociaci\u00f3n Ecuatoriana de Medicina Social con una estructura b\u00e1sica, ins - pirados en la necesidad de articular un espacio amplio que inserte los fundamentos de la me-dicina social en la pol\u00edtica social en salud. 23. Sin embargo, esta iniciativa dur\u00f3 poco tiempo, lo cual coincidi\u00f3 con la crisis de las izquierdas y el debilitamiento de las instituciones sociales que afincaban las ideas marxistas. Desde el a\u00f1o 2002, en algunas ciudades del Ecuador (Quito, Guayaquil, Cuenca y Loja) se analizaron elementos de concreci\u00f3n de un n\u00fa-cleo de ALAMES Ecuador. Edmundo estaba presente y con su embrujo tejedor latinoameri-canista trascendi\u00f3 los territorios ecuatorianos, manteniendo una comunicaci\u00f3n creciente con las nuevas generaciones alame\u00f1as, escuchando, orientando, apoyando el hacer imperfecto como parte del proceso de aprendizaje sobre el que do de que las explicaciones deben imbricarse en una construcci\u00f3n y acci\u00f3n colectiva que ayude a transformarlo desde lo cotidiano y lo peque\u00f1o de la norma, la pol\u00edtica p\u00fablica, el congreso, el seminario, la docencia, el encuentro. Trabajar con Edmundo siempre fue una oportu- nidad de revitalizaci\u00f3n, \u00e9l escuchaba atentamen-te y se tomaba el tiempo necesario; luego recrea-ba, es decir interpretaba con esquemas, dibujos, relaciones y su palabra ayudaba a resignificar la propuesta. Luego escrib\u00eda, facilitaba bibliogra-f\u00eda y cuando era tiempo de editar compart\u00eda la autor\u00eda del di\u00e1logo. Ten\u00eda un respeto profundo a sus interlocutores as\u00ed como a la construcci\u00f3n colectiva. De pronto fue as\u00ed, porque estaba con-vencido que \"a trav\u00e9s del lenguaje no solo des - cribimos y transmitimos sino que activamos, y al hacerlo, creamos y transformamos nuestras identidades y el mundo en que vivimos\". No todo lo que escribi\u00f3 fue f\u00e1cil, al contrario, varios amigos y amigas dec\u00edan que cuando uno entend\u00eda en una primera lectura lo que \"el Gran-da\" hab\u00eda escrito, estaba tan perdido como \u00e9l. Infinidad de di\u00e1logos, que intercambiaban sig-nos y significados \u00edntimos que deben materiali-zarse en el empe\u00f1o de trascender en la pr\u00e1ctica una mirada tradicional de salud y converger en una minga para re-vivir, re-pensar y re-mirar la salud. En el a\u00f1o 2000 particip\u00f3 en los debates sobre el dise\u00f1o y la definici\u00f3n de la \"Pol\u00edtica de Salud en el Ecuador\" y la \"Ley Org\u00e1nica del Sistema de Salud\". Edmundo fue parte de la organizaci\u00f3n de los tres primeros Congresos por la Salud y la Vida (COSAVI) 20 que han definido aspectos fun- damentales del Sistema Nacional de Salud del Ecuador. Asimismo, los Foros Nacionales de In-vestigaci\u00f3n en Salud (FORNISA) son el espacio privilegiado de debate y construcci\u00f3n colectiva de propuestas, a los cuales, desde el primero hasta el sexto dedic\u00f3 su infatigable esfuerzo y compromiso 21. En esta \u00e9poca particip\u00f3 activamente en el proce-so venezolano, como asesor del nuevo Ministe-rio de Salud y docente de las promociones de sa-lubristas comprometidos con el fortalecimiento de la salud. El quehacer en la OPS/OMS le permiti\u00f3 estar donde fuera requerido y llevar su semilla desde Chiapas hasta Argentina. Los salubristas lati-noamericanos reconocen el aporte de Edmundo a las m\u00faltiples escuelas de formaci\u00f3n de recur - sos humanos y a los diversos procesos de lucha. Nunca dej\u00f3 de responder a un llamado de los di-ferentes actores sociales. Tal vez por eso, la pre-sencia de su pensamiento atraviesa las distintas generaciones de actores pol\u00edticos del Ecuador y de Am\u00e9rica Latina, y ante todo en las ense\u00f1an-zas, en el trabajo, en la tenacidad de los m\u00e1s di-versos avances y propuestas locales innovadoras. Por ello cuando Pachakutik, que hab\u00eda llegado al Congreso Nacional en 1996, le invit\u00f3 a apoyar la construcci\u00f3n del quehacer de la salud, fue par - te del espacio dial\u00f3gico. As\u00ed, apoy\u00f3 la reflexi\u00f3n del quehacer del Movimiento Pachakutik desde el Congreso en 1996 y desde el Ejecutivo en el 2003; igual que aport\u00f3 en el proceso de propues - ta de la Nueva Constituci\u00f3n en el 2007 y 2008. Cre\u00eda en la organizaci\u00f3n de los movimientos ind\u00edgenas ecuatorianos que planteaban que el solidario de ayer puede transformarse, a trav\u00e9s de un nuevo Pachakutik entre indios y mestizos, 22. Jaime Breilh fue en ese tiempo el Coordinador Andino de ALAMES y hab\u00eda participado en el VI Con-greso Mundial de Medicina Social en Tenerife (10 de septiembre de 1989). 23. Edmundo Granda y Jaime Breilh presentaron un extracto del art\u00edculo \"Lineamientos para una pol\u00edti-ca social en salud: fundamentos de pol\u00edtica y bases para proyectos prioritarios\".20. El primer Congreso por la Salud y la Vida (COSAVI) se organiz\u00f3 en Quito en mayo del 2002, el II se cumpli\u00f3 en Guayaquil en septiembre del 2004 y el III en Cuenca en Abril del 2007. El IV COSAVI se realizar\u00e1 en Loja y llevar\u00e1 el nombre \"Edmundo Granda Ugalde\". 21. El I FORNISA se realiz\u00f3 en Quito en el 2002, el II en Ibarra en el 2003, el III en Loja en 2004, el IV en Cuenca en el a\u00f1o 2005, el V en Guayaquil en 2006, el VI en Ambato en el 2007 y, el VII en Quito en 2008. Este \u00faltimo llev\u00f3 su nombre.270 Semblanza La salud y la vida 271 mano de la ciencia del sentir y disfrutar aunque no fuera medible y \"demostrable pa\u00b4 los de arri-ba\". Habl\u00f3 del autor que pregunta de inicio \"\u00bfy usted de qu\u00e9 lado est\u00e1?\", y present\u00f3 a Boaven-tura de Sousa Santos. Edmundo Granda coloc\u00f3 ideas fuerza que no s\u00f3lo les reuni\u00f3 nuevamente, sino que acompa\u00f1\u00f3 los desvar\u00edos al arriesgarse a abrir nuevos lugares de reuni\u00f3n, encuentro y conversaci\u00f3n. En ese sentido, acompa\u00f1\u00f3 el dise-\u00f1o del Diplomado en Salud Colectiva en Chia-pas, que durante el 2008 se desarroll\u00f3 en San Crist\u00f3bal de las Casas, desde su opci\u00f3n decidida por la interculturalidad y la ecolog\u00eda de saberes. El X Congreso de ALAMES fue para \u00e9l y para no- sotros una oportunidad de reencuentro, \"troca\" de saberes, experiencias y afecto. Fue quiz\u00e1s la instancia m\u00e1s latinoamericana de encuentro an-tes de su partida, y por ello, la m\u00e1s colectiva. All\u00ed no solo compartimos saberes, sino compromi-sos pol\u00edticos, humanos, \u00e9ticos y de solidaridad. Eso no impidi\u00f3 que planificara para el mes ante-rior el Segundo Congreso de Salud P\u00fablica con Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez y Eduardo Espinosa en la Rep\u00fablica de El Salvador. Tal vez, al igual que los sabios campesinos de Alamor pueden reconocer la calidad de la cose-cha por el color y aroma de esas tierras, inclu-so antes de que se vean los primeros brotes, as\u00ed sab\u00eda Edmundo escudri\u00f1ar en nuestras mentes para valorar nuestras ideas antes de que \u00e9stas estuvieran maduras. Es as\u00ed que se dispuso a apo-yar la iniciativa del Ministerio de Salud de Boli-via, bajo la conducci\u00f3n de Nila Heredia, de llevar adelante una residencia m\u00e9dica familiar, co-munitaria e intercultural. En este \u00e1mbito pudo tambi\u00e9n vivenciar la transformaci\u00f3n so\u00f1ada de esos otros hermanos del sur andino. Su especial sensibilidad por los pueblos origina- rios, no solo puede verse en su trabajo con ellos, sino en la actitud de denuncia permanente so-bre la injusticia y la violencia para con los mis - mos. Edmundo canaliz\u00f3 nutrida informaci\u00f3n y recurrentes denuncias, un ejemplo de ello son las referidas a los pueblos ind\u00edgenas del cauca o las persecuciones a guaran\u00edes y mapuches. \u00a1De-jando claro, siempre, de que lado est\u00e1! En noviembre de 2007 particip\u00f3 en el V Congre- so Internacional de Salud P\u00fablica: \"Salud, am-biente y desarrollo: un reencuentro con los te-mas fundamentales de la salud p\u00fablica\", donde present\u00f3 uno de sus \u00faltimos escritos \"El saber en salud p\u00fablica en un \u00e1mbito de p\u00e9rdida de an-tropocentrismo y ante una visi\u00f3n de equilibrio ecol\u00f3gico\", trabajo que tuvo su caracter\u00edstica humildad y sabidur\u00eda pedag\u00f3gica. En suma, la propuesta de renunciar al rol de interventor en el campo de la salud, a ser me-diador e int\u00e9rprete de procesos, lo vivimos con \u00e9l. Edmundo coloc\u00f3 en el hacer, no s\u00f3lo en el pensar, una forma de militancia urgente en ALAMES, conformada por la sabidur\u00eda que for - j\u00f3 en el di\u00e1logo con todos y todas y un fuerte compromiso pol\u00edticamente afectivo. A partir de marzo de 2008 contribuy\u00f3 como tutor en el proyecto de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n de ALAMES-Uruguay: \"\u00bfCu\u00e1l es el rol de la Atenci\u00f3n Prima-ria de Salud Integral y de las policl\u00ednicas comu-nitarias en el novel Sistema Nacional Integrado de Salud?, percepciones, propuestas y acciones comunitarias\". Sabemos que la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Medicina Social (ALAMES), su ALAMES, no ser\u00e1 igual sin \u00e9l. El fue de ALAMES antes de que ALAMES fuera. Y vivir\u00e1 en ella ahora que \u00e9l se ha ido. \u00c9l la so\u00f1\u00f3 con algunos de nosotros. \u00c9l la acun\u00f3, la cultiv\u00f3, ayud\u00f3 a orientarla, a pasar los malos y los buenos ratos. Le regal\u00f3 una pieza hist\u00f3rica cuando merecidamente tuvo el honor de dictar la conferencia inaugural Juan C\u00e9sar Garc\u00eda en el primer congreso de la Asociaci\u00f3n en este milenio en La Habana. La acompa\u00f1\u00f3 hasta horas antes de su muerte, cuando todav\u00eda so\u00f1a-ba en \"empujar la producci\u00f3n del libro\" sobre su historia. Ahora esa historia se ensombrece con su muerte. Pero se iluminar\u00e1 sin duda con su ejemplo y su legado. hay que reflexionar. En esos tiempos nos con-voc\u00f3 a leer y discutir las tesis de Hardt y Negri sobre el Imperio. Edmundo fue una de las fuentes ineludibles de consulta y de apoyo pol\u00edtico-cient\u00edfico-afectivo en la organizaci\u00f3n del IX Congreso de ALAMES en Lima, en el a\u00f1o 2004, se le encomend\u00f3 la realizaci\u00f3n de una ponencia de s\u00edntesis de este andar: \"ALAMES: veinte a\u00f1os, balance y pers - pectiva de la medicina social en Am\u00e9rica Lati-na\" 24 donde llam\u00f3 a organizarnos en red y una de sus apuestas que se sum\u00f3 al deseo de Mario Hern\u00e1ndez fue hacer de \"ALAMES una forma de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n que permita sumir el reto de propiciar cambios estructurales en nuestros sistemas y pol\u00edticas de salud para avanzar sig-nificativamente en el derecho a la salud en to-dos nuestros pa\u00edses. Como estamos hoy, apenas logramos hacer congresos cada cierto tiempo. Pero hacia adelante se requiere mayor organiza-ci\u00f3n, recursos, movilizaci\u00f3n, capacidad de res - puesta oportuna, entre otras cosas\". Su vocaci\u00f3n articuladora fue una oportunidad para que en la Asamblea Mundial de Salud de los Pueblos (Cuenca-julio, 2005) se faciliten en-cuentros de ideas, experiencias, \u00e9xitos y fracasos en la lucha social, con la posibilidad de imbricar - nos a los latinoamericanos en los desaf\u00edos glo-bales de la salud de los pueblos del mundo. Fue un momento propositivo de renovaci\u00f3n de la vo-luntad de trabajo conjunto de la Universidad de Cuenca con Cuba, El Salvador y el Cono Sur 25 en el marco del Proyecto Magisterio de formaci\u00f3n en salud. Fue entonces cuando surgi\u00f3 la iniciati-va de \"actualizar y comparar la investigaci\u00f3n de Juan C\u00e9sar sobre la formaci\u00f3n m\u00e9dica en Am\u00e9-rica Latina\", que contar\u00eda con la coordinaci\u00f3n de Miguel M\u00e1rquez y Mar\u00eda Isabel Rodr\u00edguez y la participaci\u00f3n de Patricio Y\u00e9pez y Leticia Artiles, entre otros. Tambi\u00e9n fue un momento de inflexi\u00f3n en la re-laci\u00f3n con OPS. Edmundo facilit\u00f3 una reuni\u00f3n con la Directora General que gener\u00f3 las bases de acuerdo que, por un lado confluy\u00f3 al involu-cramiento de ALAMES en la estrategia de tra-bajo de determinantes sociales de la salud OPS/OMS, y por otro a la formalizaci\u00f3n de un conve-nio marco de relacionamiento OPS-ALAMES, el que fuera firmado en el X Congreso de ALAMES (Salvador de Bah\u00eda-julio, 2007). Hacia fines del 2005 apoy\u00f3 decididamente la realizaci\u00f3n de la \"III Reuni\u00f3n de Ciencias Socia-les y Salud Juan C\u00e9sar Garc\u00eda\" en la ciudad de Quito, propiciando una vez m\u00e1s la participaci\u00f3n de compa\u00f1eros y compa\u00f1eras de ALAMES de di-versos lares de Am\u00e9rica Latina e insistiendo en la relevancia de construir una alianza s\u00f3lida en-tre ALAMES y la Fundaci\u00f3n Juan C\u00e9sar Garc\u00eda para la preservaci\u00f3n de su memoria, la divulga-ci\u00f3n de su legado y la demostraci\u00f3n de la vigen-cia no dogm\u00e1tica ni endiosada de su pensamien-to, sino cr\u00edtica, reflexiva y solidaria. En el 2005, ALAMES M\u00e9xico 26 invit\u00f3 a Edmun- do al taller del Pensamiento M\u00e9dico Social en la Pr\u00e1ctica en los Servicios de Salud, y \u00e9l coloc\u00f3 una mirada diferente a los escondrijos conceptuales en los que estaban los estudiantes colectivistas. Ellos conocieron un discurso cr\u00edtico, s\u00ed, pero no paralizante y ense\u00f1\u00f3 el oficio de tejedor de ideas y no vendedor de ellas, la disciplina de ser disidente intelectual, el arrojo de romper ideas inservibles y usar las posibles que den sentido a la vida y construyan humanidad, m\u00e1s que la b\u00fasqueda del castigo ideol\u00f3gico sin salida. La curiosidad de explorar otras l\u00f3gicas en la cons - trucci\u00f3n del conocimiento y principalmente la invitaci\u00f3n de colocarse, sin indolencia cient\u00edfica ante el sufrimiento humano, en un lugar no s\u00f3lo centrado en la raz\u00f3n como poder \u00fanico sino en la capacidad poco desarrollada en el campo hu- 24. Ponencia presentada en el IX Congreso Latinoamericano de Medicina Social \"La salud: un derecho a conquistar\". 25. El Coordinador de ALAMES Cono Sur fue en ese momento Fernando Borgia. 26. La Coordinadora de ALAMES M\u00e9xico fue en ese tiempo Alejandrina Cabrera.272 Semblanza La salud y la vida 273 estos ocho a\u00f1os y voy a seguir haci\u00e9ndolo muy com- prometido con las urgencias del presente; m\u00e1s a\u00fan ahora que parece que ha cambiado un tanto esa for - ma de caminar. Les digo que parece que aquel desfiladero en el que todos circulamos en nuestra fr\u00e1gil embarcaci\u00f3n (de la que nos habla la mitolog\u00eda griega), ha cambiado un tanto. Recuerdan que a un lado de ese desfilade-ro se encuentra Escila, el monstruo de seis cabezas que intenta engullirles e impedir su avance, pero no pueden hacerse al otro lado porque en ese otro lado se encuentra un tremendo remolino llamado Caribdis que corresponde a la puerta del infierno. Parece que me encuentro ya dando vueltas en el remolino, luchando por salir nuevamente hacia el desfiladero. Estoy descubriendo nuevos recodos de mi vida, puedo mirar con cierta oscuridad la muer - te desde la vida, sentir la fuerza de gravedad tan distinta de Caribdis: como y enflaquezco (Caribdis quiere llevarte liviano), hago esfuerzos y Caribdis se los come. Aqu\u00ed aparece entonces, una de las cabezas de Escila, representada por la medicina occidental que como todas las cabezas de Escila tiene caracter\u00edsticas po-sitivas y negativas. La medicina occidental surge, de esta manera como un auxilio importante, no me importan las normas, las limitaciones, los cateteris - mos, los pinchazos, la n\u00e1usea, la fiebre; pienso que con ella lograr\u00e9 fuerzas para salir del remolino, pero existe otra medicina indispensable representada por el cari\u00f1o de mi familia, de ustedes, mis amigos y amigas, que me alimentan mi propio ser, que me re-cuerdan quien soy, que me reidentifican con mi vida anterior, que me permiten situarme en el presente a pesar de la fuerza del remolino, que me permiten luchar contra la cabeza de Escila iatrog\u00e9nico...\". Nosotros sabemos que no fue devorado por las siete cabezas de Escila, ni succionado por la fuerza de Caribdis. Tetis le gui\u00f3 para atravesar el peligroso Estrecho de Mesina. Tetis, como nos dijo alguna vez, es una de las 50 ninfas de mar que representan todo aquello que hubiese de hermoso y amable en los mares. \u00a1Que mejor compa\u00f1\u00eda en este nuevo trayecto para un hom-bre con alma femenina como \u00e9l! Edmundo Granda Ugalde muri\u00f3 el 24 de abril de 2008 en Cuenca, ah\u00ed tuvo su primer aliento y su \u00faltimo suspiro, como buen morlaco, a la sombra del capul\u00ed y cerca del cantar de los r\u00edos. Los Ugal - de f\u00e1cil pasan de noventa y hasta surcaron la centuria. Pero el medio ambiente \u00bfpor qu\u00e9 ra - zones vengativas? se burla de la herencia: vivir solo sesenta y un a\u00f1os para un Ugalde es algo ex\u00f3tico. El barquero le invit\u00f3 temprano a Ed - mundo a la proa, para surcar el r\u00edo Aqueronte y tocar la otra orilla de la vida. Nos cuesta mucho pensar que no lo veremos m\u00e1s, con su andar pausado, ese gran malet\u00edn donde seguro no llevaba s\u00f3lo libros y documen-tos, sino todos los sue\u00f1os que acumulaba en su paso por los caminos de Am\u00e9rica. A trav\u00e9s de su legado sigue entre nosotros acom- pa\u00f1\u00e1ndonos y estamos seguros que se fue con la certeza de mejores d\u00edas, de respuestas aserti-vas y de procesos articuladores para la salud de los ecuatorianos y latinoamericanos. Nos deja tambi\u00e9n hermosas ense\u00f1anzas sobre el con-sustancial ciclo del ser humano, el de la vida y la muerte. Lo asumi\u00f3 con estoicismo, equilibrio emocional y hasta con optimismo. L\u00facido hasta el final, supo infundir confianza y tranquilidad en sus seres queridos. Edmundo pensador, luchador, creador, l\u00edder, esposo, padre, abuelo, el \u00faltimo t\u00edtulo que gan\u00f3 feliz. Profesor, investigador, maestro, maestro de maestros, amigo, compa\u00f1ero, hermano. Her - mano \u00fanico, hermano hospitalario, hermano acogedor, hermano de esos que sin saberlo ni os - tentarlo practicaba lo de la canci\u00f3n: \"en mi casa un asado no es de nadie y es de todos\". La docencia fue una de sus pasiones, la cual ini-ci\u00f3 en la Facultad de Medicina de la Universidad de Cuenca en el a\u00f1o 1969, continu\u00f3 en la Facul-tad de Medicina de la Universidad Central del Ecuador, en la Escuela de Graduados, en su Es - cuela de Salud P\u00fablica y en la Maestr\u00eda de Salud P\u00fablica de la Universidad de Loja (MASAPU). Fue docente invitado en Investigaci\u00f3n, Epide-miolog\u00eda, Ciencias Sociales en Salud, Desarrollo y Salud, Planificaci\u00f3n y Administraci\u00f3n en Sa-lud en cursos de postgrado de las distintas uni-versidades del Ecuador y de Am\u00e9rica Latina. Es relevante su participaci\u00f3n en la planificaci\u00f3n o docencia de algunas maestr\u00edas en Salud P\u00fablica o Medicina Social de Latinoam\u00e9rica. 27 En varias de las universidades latinoamericanas fue declarado Profesor Honoris Causa 28, por su vocaci\u00f3n de servicio que le permiti\u00f3 otros reco-nocimientos como ser Miembro Honoris Causa de la Asociaci\u00f3n Boliviana de Medicina Social, Integrante del Comit\u00e9 Ejecutivo de Social Scien-ce and Health, cap\u00edtulo Latinoamericano, 1995-1996; Ciudadano de la Ciudad Alta de la Paz en Bolivia, as\u00ed como miembro de comit\u00e9s editoria-listas de algunas revistas de su especialidad en el Ecuador y Latinoam\u00e9rica. Su aporte a los boleti-nes de OPS, son otro mecanismo de proyecci\u00f3n a la Am\u00e9rica Latina. Su vida nos reafirma en la alquimia que posibi- litaba Edmundo, llamaba brujas a sus amigas, y creemos que solo se proyectaba, porque \u00e9l, cier - tamente, era un brujo, y lo fue en su vida y en su muerte. Al final de sus d\u00edas tambi\u00e9n lanz\u00f3 su varita, para anunciarnos con valent\u00eda y sereni-dad que ten\u00eda leucemia. Una nueva varita fue lanzada cuando asumi\u00f3 el reto de curarse con un tratamiento experimental que lo enfrenta-r\u00eda a una quimioterapia agresiva, aniquilando su sistema inmunol\u00f3gico; literalmente se qued\u00f3 sin un solo gl\u00f3bulo blanco, lo que no le impidi\u00f3 dejar de producir. Trabaj\u00f3 hasta 24 horas antes del 24 de abril y el Hospital de SOLCA le adecu\u00f3 un lugar para que pueda enviar sus emails, para que su generosi-dad y su m\u00e1s sana obsesi\u00f3n se expresara hasta el \u00faltimo minuto, la de vivir y vivir para los dem\u00e1s, que es la m\u00e1s justificada, aunque la m\u00e1s dif\u00edcil forma de estar vivo. En sus \u00faltimos d\u00edas se acerc\u00f3 al libro Anatom\u00eda del esp\u00edritu de Carolina Myss y coment\u00f3 con uno de sus amigos m\u00e9dicos \"este libro ha cambiado la \u00f3ptica de mi vida... voy a pensar m\u00e1s en m\u00ed mismo\". La met\u00e1fora de la muerte se presenta ahora. Edmundo en ese principio-fin, a lo mejor nos dice que iba a pensar m\u00e1s en s\u00ed mismo, por - que las revoluciones y las transformaciones pro-fundas solo se edifican desde y para el cuerpo. En todo caso, su esp\u00edritu inquebrantable se ex - pres\u00f3 para nosotros en sus \u00faltimos d\u00edas. El 16 de abril nos dice en un correo electr\u00f3nico: \"Siempre he considerado, conforme me instruy\u00f3 Canguilhem que \"salud y enfermedad son formas de caminar por la vida\". Entonces, he seguido caminando durante 27. Entre las maestr\u00edas se mencionan a: la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo (Rep\u00fablica Domi-nicana), la Maestr\u00eda de Medicina Social, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Unidad Xochimilco (M\u00e9xico), INCAP (Guatemala), Facultad de Enfermer\u00eda y la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Universidad de Antioquia en Medell\u00edn (Colombia), Universidad Mayor de San Andr\u00e9s (Bolivia), Universidad de Costa Rica, Universidad de Bah\u00eda (Brasil), Universidad de Barquisimeto (Venezuela), Universidad de Carabobo-Corposalud Aragua-Escuela de Malariolog\u00eda (Venezuela), Centro de Salud P\u00fablica y Universidad Cayetano Heredia (Per\u00fa). 28. Se destaca tambi\u00e9n que el 9 de octubre del 2006 fue nombrado Profesor Honorario de la Facultad de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Carlos Vidal Layseca de la Universidad Cayetano Heredia (Per\u00fa); y en noviembre del 2007 recibi\u00f3 la condecoraci\u00f3n Al M\u00e9rito de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica \"H\u00e9ctor Abad G\u00f3mez\" de la Universidad de Antioquia, en esta \u00faltima, fue ponente por varios a\u00f1os en el Congreso Nacional de Salud P\u00fablica que organiza esta universidad colombiana. 274 Semblanza Acaso nunca desaparezca la pena de no contar contigo para consultarte, para escuchar tus co-mentarios profundos, para re\u00edr junto a tu agudo humor, y para compartir los sue\u00f1os de la justicia social y la equidad. Nos conforma saber que una persona muere solo cuando se le olvida y a Ed-mundo, no lo olvidaremos. Somos polvo de estrellas, alerta en su C\u00e1nti - co C\u00f3smico, Ernesto Cardenal, robusteciendo el concepto de la evoluci\u00f3n total. Venimos del agua, del espacio, de los fondos tel\u00faricos de piedras, minerales, \u00e1tomos, c\u00e9lulas y, volve - mos con la muerte a ser polvo de estrellas. La segunda ley de la termodin\u00e1mica se cumple no solo en la f\u00edsica sino tambi\u00e9n en el esp\u00edri - tu: \"Nada se crea, nada se destruye, todo se transforma\". Edmundo descansa ahora, como hombre andino y latinoamericano integral, cuidado por monta-\u00f1as que matizan el color de los tiempos; de sol, lluvia y neblina; abrigado por su sonrisa, la risa de su nieto y el eco de las nuestras. Sentimos que la energ\u00eda solo se transforma y que en el absoluto del esp\u00edritu, no caben discusiones. Nos quedan grandes retos y Edmundo nos inspira. Nos volveremos a ver, hasta siempre querido amigo. Quito, 28 de enero de 2009. "}