{"title": "ReCODE | Functional Medicine", "author": null, "url": "https://es.functionalmedicinepractice101.com/copy-of-recommended-tools-2", "hostname": "functionalmedicinepractice101.com", "description": null, "sitename": "Functional Medicine", "date": "2020-06-13", "cleaned_text": "PreCODE, miembro acreditado de BANT (Asociaci\u00f3n Brit\u00e1nica de Medicina de la Nutrici\u00f3n y Estilo de Vida), IFM (Instituto de Medicina Funcional), ESIM (Sociedad Europea de Medicina Integrativa). Especialista en Epigen\u00e9tica (c\u00f3mo las expresiones de los genes se ven influenciadas por el entorno externo e interno), investigador cl\u00ednico dedicado y cient\u00edfico que aporta un nuevo concepto de personalizaci\u00f3n de la ciencia actualizada a las necesidades individuales espec\u00edficas. Excavadora dedicada a la causa ra\u00edz y feroz promotor de la prevenci\u00f3n. En el enfoque de la causa ra\u00edz, primero trata la inflamaci\u00f3n subyacente, identificando qu\u00e9 impulsa la inflamaci\u00f3n. Ella se enfoca en abordar la inflamaci\u00f3n subyacente y desarrollar la resiliencia celular. Experto en salud gastrointestinal, inflamaci\u00f3n subyacente y respuesta inmune y nutricionista funcional que comprende los requisitos individuales y el metabolismo y es conocido por revertir afecciones gastrointestinales complejas y poner en remisi\u00f3n afecciones autoinmunes, que a menudo no son la enfermedad per se, sino una manifestaci\u00f3n o un problema. s\u00edntoma de problemas subyacentes m\u00e1s profundos: Intestino irritable soriasis lupus artritis reumatoide reflujo y acidez estomacal diarrea y estre\u00f1imiento persistentes dolores de cabeza y migra\u00f1as problemas de peso problemas para dormir diverticulitis depresi\u00f3n ansiedad d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y p\u00e9rdida de memoria a corto plazo problemas respiratorios, incluida la apnea del sue\u00f1o mucosa seca formaciones qu\u00edsticas metabolismo deficiente de las grasas fatiga suprarrenal osteoporosis osteopenia resistencia a la insulina antojos carga t\u00f3xica Su objetivo principal es trabajar con los participantes en el Protocolo Bredesen para prevenir y revertir el deterioro cognitivo a trav\u00e9s de los programas PreCODE y ReCODE. Su logo es usted \"mejora cuando se informa sobre las causas de la enfermedad o las condiciones\". Aprovecha las buenas asociaciones de trabajo con sus clientes para trabajar hacia los objetivos establecidos gui\u00e1ndolos y educ\u00e1ndolos. Se utilizan entrenadores y terapeutas para ayudar a lograr los resultados cuando sea apropiado. La nutrici\u00f3n, los suplementos, el entorno y el estilo de vida personalizados son estrategias para obtener los resultados. Trabaja en diferentes pa\u00edses de forma remota en los \u00faltimos 5 a\u00f1os usando Zoom o Skype. No dude en navegar a trav\u00e9s de los enlaces que describen el protocolo, los programas, realizar la Evaluaci\u00f3n Cq (los posibles participantes pueden realizar antes de inscribirse en ReCODE o PreCODE), las pruebas de referencia y opcionales, y los informes de ReCODE y PreCODE de muestra. General: de informe ReCODE: [https://app.apollohealthco.com/files/recode-sample.pdf](https://app.apollohealthco.com/files/recode-sample.pdf) Panel de prueba de base y Programa PreCODE: [https://www.apollohealthco.com/solution/precode/](https://www.apollohealthco.com/solution/precode/) de informe PreCODE: [https://app.apollohealthco.com/files/precode-sample.pdf](https://app.apollohealthco.com/files/precode-sample.pdf) Panel de prueba PreCODE (l\u00ednea de base y opcional): [https://app.apollohealthco.com/files/precode-tests.pdf](https://app.apollohealthco.com/files/precode-tests.pdf) Acerca del Dr. Dale Bredesen, MD: [https://www.apollohealthco.com/dr-bredesen/](https://www.apollohealthco.com/dr-bredesen/) Acerca del Protocolo Bredesen: [https://www.apollohealthco.com/bredesen-protocol/](https://www.apollohealthco.com/bredesen-protocol/) Resultados de "}