{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.corteidh.or.cr/docs/casos/articulos/seriec_423_esp.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS CASO GUACHAL\u00c1 CHIMBO Y OTROS VS. ECUADOR SENTENCIA DE 26 DE MARZO DE 2021 (Fondo, Reparaciones y Costas ) En el caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros Vs. Ecuador, la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante \"la Corte Interamericana\", \"la Corte\" o \"este Tribunal\"), integrada por Elizabeth Odio Benito, Presidenta; Eduardo Vio Grossi, Juez; Humberto Antonio Sierra Porto, Juez; Eduardo Ferrer Mac -Gregor Poisot, Juez; Eugenio Ra\u00fal Zaffaroni, Juez, y Ricardo P\u00e9rez Manrique, Juez, presentes adem\u00e1s, Pablo Saavedra Alessandri, Secretario, y Romina I. Sijniensky, Secretaria Adjunta, de conformidad con los art\u00edculos 62.3 y 63.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (en adelante \"la Convenci\u00f3n Americana\" o \"la Convenci\u00f3n\") y con los art\u00edculos 31, 32, 42, 65 y 67 del Reglamento de la Corte (en adelante \"el Reglamento\" o \"Reglamento de la Corte\"), dicta la presente Sentencia que se estructura en el siguiente orden: * El Juez L. Patricio Pazmi\u00f1o Freire, Vicepresidente de la Corte, de nacionalidad ecuatoriana, no particip\u00f3 en la tramitaci\u00f3n del presente caso ni en la deliberaci\u00f3n y firma de esta Sentencia, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 19.1 y 19.2 del Reglamento de la Corte. 2 TABLA DE CONENIDO I INTRODUCCI\u00d3N DE LA CAUSA Y OBJETO DE LA CONTROVERSIA ................................ .... 4 II PROCEDIMIENTO ANTE LA CORTE 5 III ................................ ................................ Admisibilidad de la prueba documental ................................ ................................ .... 7 B. Admisibilidad de las declaraciones ofrecidas ................................ ............................. 8 V CONSIDERACI\u00d3N PREVIA Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y n\u00facleo familiar ................................ ...................... 9 B. El primer ingreso de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara ................................ ................................ ................................ .................... 11 C. El segundo ingreso de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara 11 D. La desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo y los primeros esfuerzos para dar con su paradero ................................ ................................ ................................ ................. 13 E. Diligencias y gestiones iniciadas por la desaparici\u00f3n Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo ... 14 F. Acci\u00f3n defensorial ante la Defensor\u00eda del Pueblo ................................ ..................... 17 G. Acci\u00f3n de h\u00e1beas corpus ................................ ................................ ..................... 18 H. Segunda investigaci\u00f3n de 19 VII FONDO ................................ ................................ ................................ .............. 20 VII-1 CONSIDERACIONES GENERALES SOBRE EL DERECHO A LA IGUALDAD Y A LA NO DISCRIMINACI\u00d3N ................................ ................................ ................................ ..... 21 A. Alegatos de las partes y de la Comisi\u00f3n ................................ ................................ . 21 B. Consideraciones de la Corte ................................ ................................ ............... 22 B.1 La discapacidad como categor\u00eda protegida por el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n ......... 23 B.2 Obligaciones generales respecto a las personas con discapacidad ........................... 25 VII-2 DERECHOS AL RECONOCIMIENTO DE LA PERSONALIDAD JUR\u00cdDICA, VIDA, INTEGRIDAD, LIBERTAD PERSONAL, DIGNIDAD Y VIDA PRIVADA, ACCESO A LA INFORMACI\u00d3N Y SALUD, EN RELACI\u00d3N CON LA OBLIGACI\u00d3N DE RESPETAR Y GARANTIZAR DERECHOS Y EL DEBER DE ADOPTAR DISPOSICIONES DE DERECHO INTERNO ................ 28 A. Alegatos de las partes y de la Comisi\u00f3n ................................ ............................... 29 B. Consideraciones de la Corte ................................ ................................ ............... 30 B.1. El derecho al consentimiento informado ................................ ................................ 35 B.2 Tratamiento m\u00e9dico recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo ................................ ................................ ..... 47 B.3 Los alcances de la discriminaci\u00f3n ocurrida en el presente caso ............................... 49 B.5 Conclusi\u00f3n general del cap\u00edtulo ................................ ................................ ........... 52 VII-3 DERECHOS A LAS GARANT\u00cdAS JUDICIALES Y A LA PROTECCI\u00d3N JUDICIAL .............. 52 A. Alegatos de la Comisi\u00f3n y de las partes ................................ ............................... 52 B. Consideraciones de la Corte ................................ ................................ ............... 53 3 B.1 Deber de iniciar de oficio una investigaci\u00f3n ................................ .......................... 54 B.2 Omisi\u00f3n de las labores de b\u00fasqueda del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo ............................ 54 B.3 Debida diligencia en la investigaci\u00f3n ................................ ... 56 B.4 Efectividad del recurso de h\u00e1beas corpus ................................ ............................. 57 B.5 El plazo razonable y derecho a conocer la verdad ................................ ................. 60 B.6 Conclusi\u00f3n ................................ ................................ ................................ ....... 61 DERECHO A LA INTEGRIDAD PERSONAL DE LOS FAMILIARES ................................ 61 A. Alegatos de las partes y la Comisi\u00f3n ................................ ................................ ... 61 B. Consideraciones de la 62 VIII Lesionada ................................ ................................ ................................ 63 B. Obligaci\u00f3n de investigar los hechos e identificar, juzgar y, en su caso, sancionar a los responsables, as\u00ed como deter minar el paradero de la v\u00edctima ................................ ......... 64 B.1 Investigaci\u00f3n, determinaci\u00f3n, enjuiciamiento y, en su caso, sanci\u00f3n de todos los responsables ................................ ................................ ................................ ............ 64 B.2 Determinaci\u00f3n del paradero de la v\u00edctima ................................ ............................ 64 C. Medidas de rehabilitaci\u00f3n ................................ ................................ ................... D. Medidas de satisfacci\u00f3n ................................ Publicaci\u00f3n de la sentencia ................................ ................................ ................. 66 D.2 Acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilidad internacional ............................ 67 E. Garant\u00edas de no repetici\u00f3n ................................ ................................ E.3 Protocolo d e actuaci\u00f3n de los funcionarios de salud p\u00fablica al ocurrir una desaparici\u00f3n ................................ ................................ ................................ ............ 69 F. Otras medidas solicitadas ................................ 71 H. Costas y gastos ................................ ................................ ................................ 72 I. Reintegro de los gastos al Fondo de Asistencia Legal de V\u00edctimas ............................ 73 J. Modalidad de cumplimiento de los pagos ordenados ................................ .............. 74 IX PUNTOS RESOLUTIVOS ................................ ................................ ......................... 74 4 I INTRODUCCI\u00d3N DE LA CA USA Y OBJETO DE LA CONTROVERSIA 1. El caso sometido a la Corte. - El 11 de julio de 2019 la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (en adelante \"la Comisi\u00f3n Interamericana\" o \"la Comisi\u00f3n\") someti\u00f3 a la jurisdicci\u00f3n de la Corte el caso Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y familia respecto de la Rep\u00fablica de l Ecuador (en adelante \"el Estado\" o \" Ecuador \"). La Comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que el caso se relaciona con la \"desaparici\u00f3n de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimb o persona con discapacidad mental, en enero de 2004 , mientras se encontraba en un hospital p\u00fablico psiqui\u00e1trico de la ciudad d e Quito\" , as\u00ed como con la ausencia de consentimiento informado para la internaci\u00f3n y tratamiento recibido . La Comisi\u00f3n concluy\u00f3 que el Estado es responsable por la violaci\u00f3n de los derechos al reconocimiento a la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad per sonal, libertad personal, garant\u00edas judiciales, acceso a la informaci\u00f3n para brindar el consentimiento informado en materia de salud, igualdad y no discriminaci\u00f3n, protecci\u00f3n judicial y salud, en perjuicio del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo . Asimismo, la Comisi\u00f3n concluy\u00f3 que Ecuador viol\u00f3 el derecho a la integridad personal en perjuicio de la madre del se\u00f1or Guachal\u00e1 y su n\u00facleo familiar, ya que \"sufrieron profundamente por la desaparici\u00f3n de su ser querido, lo que se ha venido agravando y profundizando como conse cuencia de la falta de esclarecimiento y justicia sobre las circunstancias de la misma\". 2. Tr\u00e1mite ante la Comisi\u00f3n. - El tr\u00e1mite ante la Comisi\u00f3n fue el siguiente: a) Petici\u00f3n. - El 1 de marzo de 2007 la Cl\u00ednica de Derechos Humanos de la Pontificia Universid ad Cat\u00f3lica del Ecuador, la Fundaci\u00f3n Regional de Asesor\u00eda en Derechos Humanos y la Comisi\u00f3n Ecum\u00e9nica de Derechos Humanos presentaron la petici\u00f3n inicial en representaci\u00f3n de las presuntas v\u00edctimas. b) Informe de Admisibilidad. - El 1 de noviembre de 2010 l a Comisi\u00f3n aprob\u00f3 el Informe de Admisibilidad N\u00b0 141/10, en el que concluy\u00f3 que la petici\u00f3n era admisible. c) Informe de Fondo. - El 5 de octubre de 2018 la Comisi\u00f3n aprob\u00f3 el Informe de Fondo No. 111/18, en el cual lleg\u00f3 a una serie de conclusiones1 y form ul\u00f3 varias recomendaciones al Estado. 3. Notificaci\u00f3n al Estado. - El Informe de Fondo fue notificado al Estado el 11 de enero de 2019, con un plazo de dos meses para que informara sobre el cumplimiento de las recomendaciones. Tras otorgarle una pr\u00f3rroga de t res meses, la Comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que el Estado \"no aport\u00f3 informaci\u00f3n actualizada y detallada sobre avances concretos en el cumplimiento de todas las recomendaciones, particularmente las relativas a la reparaci\u00f3n integral, la b\u00fasqueda de la [presunta] v\u00edctima y la relativa a investigaci\u00f3n y justicia \". 4. Sometimiento a la Corte. - El 11 de julio de 2019 la Comisi\u00f3n someti\u00f3 el presente caso a la Corte debido a \"la necesidad de obtenci\u00f3n de justicia para las [presuntas] v\u00edctimas\" 2. Este 1 La Comisi\u00f3n concluy\u00f3 que el Estado e ra responsable por la violaci\u00f3n de los derechos establecidos en los art\u00edculos 3, 4.1, 5.1, 7.1, 7.3, 8.1, 13.1, 24, 25.1 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana, en relaci\u00f3n con las obligaciones establecidas en los art\u00edculos 1.1 y 2 del mismo instrumento, en perjuicio de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y sus familiares. 2 La Comisi\u00f3n design\u00f3 como s us delegados a la Comisionada Esmeralda Arosemena de Troiti\u00f1o, al entonces Secretario Ejecutivo Paulo Abr\u00e3o y a la Relatora Especial sobre Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Soledad Garc\u00eda, como sus Delegadas y Delegado. Asimismo, Silvia Serrano G uzm\u00e1n, Erick Acuna Pereda y Luis Carlos Buob Concha, abogada y abogados de la Secretar\u00eda Ejecutiva, actuaron como Asesora y Asesores Legales. 5 Tribunal nota, con preocupa ci\u00f3n, que, entre la presentaci\u00f3n de la petici\u00f3n inicial ante la Comisi\u00f3n y el sometimiento del caso ante la Corte, han transcurrido m\u00e1s de 1 2 a\u00f1os. 5. Solicitudes de la Comisi\u00f3n. - Con base en lo anterior, la Comisi\u00f3n Interamericana solicit\u00f3 a este Tribunal q ue concluyera y declarara la responsabilidad internacional del Estado por las violaciones contenidas en su Informe de Fondo y se ordenara al Estado, como medidas de reparaci\u00f3n, las recomendaciones incluidas en dicho Informe, las cuales se detallan y analiz an en el Cap\u00edtulo VIII de la presente Sentencia. II PROCEDIMIENTO ANTE LA CORTE 6. Notificaci\u00f3n al Estado y a lo s representantes. - El sometimiento del caso fue notificado al Estado y a lo s representantes de las presuntas v\u00edctimas el 25 de septiembre de 2019. 7. Escrito de solicitudes, argumentos y pruebas. - El 26 de noviembre de 2019 la Fundaci\u00f3n Regional de Asesor\u00eda en Derechos Humanos (INREDH) y el Centro de Derechos Humanos de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador (en adelante \"los representantes\") presentaron su escrito de solicitudes, argumentos y pruebas (en adelante \"escrito de solicitudes y argumentos\"), conforme a los art\u00edculos 25 y 40 del Reglamento de la Corte. Los repres entantes coincidieron con lo alegado por la Comisi\u00f3n, pero calificaron lo ocurrido al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo como una desaparici\u00f3n forzada. Asimismo, solicitaron que se ordenara al Estado adoptar diversas medidas de reparaci\u00f3n y el reintegro de determinadas costas y gastos. 8. Escrito de contestaci\u00f3n. - El 6 de febrero de 2020 el Estado present\u00f3 ante la Corte su escrito de contestaci\u00f3n al sometimiento del caso por parte de la Comisi\u00f3n, as\u00ed como sus observaciones al escrito de solicitudes y argumentos (en adelan te \"escrito de contestaci\u00f3n\"). En dicho escrito, el Estado se opuso a las violaciones alegadas y a las solicitudes de medidas de reparaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n y los representantes. 9. Audiencia P\u00fablica. - El 9 de octubre de 2020 la Presidenta de la Corte emiti\u00f3 una Resoluci\u00f3n mediante la cual convoc\u00f3 a las partes y a la Comisi\u00f3n a la celebraci\u00f3n de una audiencia p\u00fablica, sobre el fondo, y eventuales reparaciones y costas 3. Asimismo, mediante dicha Resoluci\u00f3n, se convoc\u00f3 a declarar en la audiencia p\u00fablica a una pr esunta v\u00edctima, a una perita propuesta por el Estado y a un perito propuesto por la Comisi\u00f3n, y se orden\u00f3 recibir las declaraciones rendidas ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) de una presunta v\u00edctima, dos testigos y cinco peritos, las cuales fueron presenta das el 1, 2, 19 y 20 de noviembre de 2020. Del mismo modo, la Presidenta solicit\u00f3 al Estado aportar determinada prueba documental, la cual fue presentada el 9 y 23 de noviembre de 2020. Debido a las circunstancias excepcionales ocasionadas por la pandemia del COVID -19, la audiencia p\u00fablica se llev\u00f3 a cabo mediante videoconferencia, de conformidad con lo establecido en el Reglamento de la Corte, los d\u00edas 25 y 26 de noviembre de 2020, durante el 138 Per\u00ed odo Ordinario de Sesiones 4. En el curso de 3 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros Vs. Ecuador . Resoluci\u00f3n de la Presidenta de la Corte Interamericana de Derech os Humanos de 9 de octubre de 2020 . Disponible en: http://www.corteidh.or.cr/docs/asuntos/guachala_09_10_20.pdf 4 A esta audiencia comparecieron: a) por la Comisi\u00f3n Interamerica na: Antonia Urrejola Noguera, Comisionada ; Marisol Blanchard Secretaria Ejecutiva Adjunta de la Comisi\u00f3n IDH; Jorge Meza Flores, Asesor, y Erick Acu\u00f1a Pereda, Asesor; b) por los representantes de las presuntas v\u00edctimas: Mario Melo Cevallos y David Cordero Heredia, abogados del Centro de Derechos Humanos de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Ecuador (CDH -PUCE), y Pamela Chiriboga Arroyo, abogada de la Fundaci\u00f3n Regi onal de Asesor\u00eda en Derechos Humanos (INREDH), y c) por el Estado de Ecuador: Mar\u00eda Fernanda \u00c1lvarez, Directora Nacional de Derechos Humanos de la Procuradur\u00eda General del Estado y Agente principal del caso; Carlos Esp\u00edn Arias, Subdirector Nacional de Dere chos Humanos de la Procuradur\u00eda General del Estado y Agente alterno del caso, y Alonso Fonseca Garc\u00e9s, Abogado de la Direcci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos de la Procuradur\u00eda General del Estado y Agente alterno del caso. 6 dicha audienc ia, los Jueces de la Corte solicitaron cierta informaci\u00f3n y explicaciones a las partes y a la Comisi\u00f3n. 10. Amici Curiae. - El Tribunal recibi\u00f3 s iete escritos de amicus curiae5 presentados por: 1) el Programa de Acci\u00f3n por la Igualdad y la Inclusi\u00f3n Social de la Facultad de Derecho de la Universidad de los Andes6; 2) la Redesfera Latinoamericana de la Diversidad Psicosocial7; 3) la Cl\u00ednica de Derechos Humanos de la Universidad de Santa Clara8; 4) Practicum de Protecci\u00f3n Internacional de Derechos Humanos de Boston College Law School9; 5) la Cl\u00ednica Jur\u00eddica en Discapacidad y Derechos Humanos de la Facultad de Derecho de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa10; 6) el se\u00f1or Dan Israel Garc\u00eda Guti\u00e9 rrez11, y 7) la Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia, el Centro de Estudios Legales y Sociales, la Comisi\u00f3n Colombiana de Juristas, el Centro de Estudios de Derecho, Justicia y Sociedad, Harvard Law School Project on Disabilities, Instituto de Est udios Legales y Sociales del Urug uay, y Justi\u00e7a Global, coordinados por la Secretar\u00eda de la Red Internacional para los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales12. 11. Alegad as pruebas supervinientes. - El 23 de noviembre de 2020 los representantes remitieron informaci\u00f3n sobre la cantidad de personas presuntamente desaparecidas en hospitales p\u00fablicos en Ecuador. 12. Alegatos y observaciones finales escritas. - El 5 de enero de 2021 el Estado, los representantes y la Comisi\u00f3n, remitieron, respectivament e, sus alegatos finales y observaciones finales escritas, junto con sus anexos. En sus alegatos finales escritos, el Estado 5 El Estado aleg\u00f3 que los escritos de amici curiae presentados por la Cl\u00ednica de Derechos Humanos de la Universidad de Santa Clara, Practicum de Protecci\u00f3n Internacional de Derechos Humanos de Boston College Law School, la Cl\u00ednica Jur\u00eddica en Discapacidad y Derechos Humanos de la Facultad de Derecho de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa, y Dan Israel Garc\u00eda Guti\u00e9rrez \"contienen afirmaciones que dejan de lado los elementos probatorios aportados por una de las partes, por lo que, por su parcialidad, dejan de constituirse en criterios v\u00e1lidos para que la Corte opte por considerarlos\". Al respecto, la Corte recuerda que, de acuerdo con el Reglamento, la expresi\u00f3n amicus curiae \"significa la persona o instituci\u00f3n ajena al litigio y al proceso que presenta a la Corte razonamientos en torno a los hechos contenidos en el sometimiento del caso o formula consideraciones jur\u00eddicas sobre la materia del proceso, a trav\u00e9s de un documento o de un alegato en audiencia\". Puesto que no corresponde al Tribunal pronunciarse sobre la correcci\u00f3n o no de tales escritos o sobre solicitudes o peticiones contenidas en los mismos, las observaciones del Estado no afectan la admisibilidad de los amici curiae , sin perjuicio de la eventual relevancia de tales observaciones al valorar la informaci\u00f3n aportada en los mismos. Cfr. Caso de Personas Dominicanas y Haitianas Expulsadas vs. Rep\u00fablica Dominicana. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 28 de agosto de 2014. Serie C No. 282, p\u00e1rr. 15, y Caso V.R.P., V.P.C. y otros Vs. Nicaragua. Ex cepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 350, nota al pie 12. 6 El escrito fue firmado por Juliana Bustamante Reyes, Federico Isaza Piedrahita, Luis Enrique Penagos y Sof\u00eda Forero Alba. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionadas con el derecho al reconocimiento a la personalidad y capacidad jur\u00eddica. 7 El escrito fue firmado por Cecilia Guill\u00e9n Lugo. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionadas con los derechos de las personas con discapacidad y el \"plan de desmanicomializaci\u00f3n\" en Ecuador. 8 El escrito fue firmado por Francisco J. Rivera Juaristi. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionadas con el consentimiento informado, la desaparici\u00f3n forzada y el de recho a la integridad personal. 9 El escrito fue firmado por Daniela Urosa, Nadia Bouquet y Marija Tesla. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionada con el derecho a la salud de personas con discapacidad y la desaparici\u00f3n forzada. 10 El escrito fue firmado por Renata Anah\u00ed Bregaglio Lazarte, Astrid Flores Huamani, Renato Antonio Constantino Caycho y Paula Camino Morgado. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionadas con el internamiento involuntario y el consentimiento informa do de las personas con discapacidad mental. 11 El escrito fue firmado por Dan Israel Garc\u00eda Guti\u00e9rrez. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionadas con la desaparici\u00f3n forzada. 12 El escrito fue firmado por Constanza Argentieri, Paula Litvachk y, Javier A. Galindo, Sebastian Bojac\u00e1, Mauricio Ariel Albarrac\u00edn Caballero, Michael Ashley Stein, Luc\u00eda Giudice, Raphaela Lopes, y Fernando Ribeiro Delgado. El escrito realiza consideraciones jur\u00eddicas relacionadas con el derecho a la salud de personas co n discapacidad, la falta de justificaci\u00f3n para la segregaci\u00f3n de los servicios de salud mental y el deber de priorizar la \"desmanicomializaci\u00f3n\" . 7 present\u00f3 sus observaciones sobre l as alegad as pruebas supervinientes presentad as por los representantes. 13. Observaciones a los anexos a los alegatos finales escritos. - El 25 y 26 de enero de 2021 los representantes y la Comisi\u00f3n presentaron , respectivamente, sus observaciones a los anexos remitidos por el Estado junto con sus alegatos finales escritos. 14. Prueba e informaci\u00f3n para mejor resolver. - El 27 de enero de 2021 la Presidenta de la Corte solicit\u00f3 al Estado la presentaci\u00f3n de documentaci\u00f3n para mejor resolver. Ecuador present\u00f3 dicha informaci\u00f3n el 5 de febrero de 2021. Asimismo, el 16 de febrero de 2021 se solicit\u00f3 a los represent antes una aclaraci\u00f3n respecto de los familiares de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo. 15. Deliberaci\u00f3n del presente caso. - La Corte inici\u00f3 la deliberaci\u00f3n de la presente Sentencia a trav\u00e9s de una sesi\u00f3n virtual el 16 de marzo de 202113. III COMPETENCIA 16. La Corte es competente para conocer el presente caso, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 62.3 de la Convenci\u00f3n, en raz\u00f3n de que Ecuador es Estado Parte de dicho instrumento desde el 28 de diciembre de 1977 y reconoci\u00f3 la competencia contenciosa de la Corte el 24 de julio d e 1984. IV PRUEBA A. Admisibilidad de la prueba documental 17. El Tribunal recibi\u00f3 diversos documentos presentados como prueba por la Comisi\u00f3n, los representantes y el Estado, as\u00ed como tambi\u00e9n aquellos solicitados por la Corte o su Presidencia como prueba para mejor resolver, los cuales, como en otros casos, admite en el entendido que fueron presentados en la debida oportunidad procesal (art\u00edculo 57 del Reglamento)14 y su admisibilidad no fue controvertida ni objetada. 18. Los representantes alegaron que los anexos 715, 816 y 917 a los alegatos finales escritos del Estado estuvieron \"en su poder con anterioridad por lo que no se justifica su presentaci\u00f3n extempor\u00e1nea\". De acuerdo con los representantes, esta conducta \"constituye un acto de deslealtad procesal que viola el principio de contradicci\u00f3n y provoc [\u00f3] que no [pudieran] ejercer plenamente [su] leg\u00edtimo derecho a la defensa\". La Corte nota que los anexos 7, 8 y 13 Debido a las circunstancias excepcionales ocasionadas por la pandemia COVID -19, esta Sentencia fue delibe rada y aprobada durante el 140 Per\u00edodo Ordinario de Sesiones, el cual se llev\u00f3 a cabo de forma no presencial utilizando medios tecnol\u00f3gicos de conformidad con lo establecido en el Reglamento de la Corte. 14 La prueba documental puede ser presentada, en general y de conformidad con el art\u00edculo 57.2 del Reglamento, junto con los escritos de sometimiento del caso, de solicitudes y argumentos o de contestaci\u00f3n, seg\u00fan corresponda, y no es admisible la prueba remitida fuera de esas oportunidades procesales, salv o en las excepciones establecidas en el referido art\u00edculo 57.2 del Reglamento (a saber, fuerza mayor, impedimento grave) o salvo si se tratara de un hecho superviniente, es decir, ocurrido con posterioridad a los citados momentos procesales. 15 El anexo 7 corresponde al siguiente documento: \"Subsecretar\u00eda Nacional de Provisi\u00f3n de Servicios de Salud, Acta de Reuni\u00f3n, Monitoreo avances sobre la propuesta de modernizaci\u00f3n del Hospital Especializado Julio Endara\". 16 El anexo 8 corresponde al siguiente docum ento: \"Ministerio de Salud P\u00fablica - documento bo - Implementaci\u00f3n del Modelo de Atenci\u00f3n Salud Mental Comunitario en el HEJE 2017 -2025\". 17 El anexo 9 corresponde al siguiente documento: \"Ministerio de Salud P\u00fablica -Coordinaci\u00f3n Zonal No. 9 -Hospital Especi alizado Julio Endara -Informe hist\u00f3rico de las reformas realizadas a reglamentos y normativas internas HEJE\". 8 9 al escrito de alegatos finales escritos del Estado responden a lo solicitado por la Corte en virtud de l art\u00edculo 58.b) del Reglamento en el transcurso de la audiencia p\u00fablica, por lo que considera procedente admitirlos. 19. Por otra parte, el Estado objet\u00f3 la admisibilidad de los hechos y la prueba presentados por los representantes como pruebas supervinientes el 23 de noviembre de 2020 (supra p\u00e1rr. 11), relativos las personas desaparecidas en hospitales p\u00fablicos en Ecuador . Sobre este punto, el Estado argument\u00f3 que el momento procesal oportuno para su presentaci\u00f3n era en el escrito de solicitudes y argumentos, y que, adem\u00e1s, los representantes no justificaron su inclusi\u00f3n por razones de fuerza mayor o im pedimento grave. Los representantes por su parte alegaron que \"al momento de presentar el Escrito de Solicitudes, Argumentos y Pruebas esta informaci\u00f3n no estab a en [su] poder\". Al respecto, este Tribunal advierte que la informaci\u00f3n fue solicitada por los representantes a la Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General del Estado, mediante una solicitud de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica presentada el 4 de noviembre de 2020. Los representantes no han argumentado las razones por las cuales solicitaron dicha informaci\u00f3n con posterioridad a la presentaci\u00f3n de su escrito de argumentos y pruebas. Por tanto, esta Corte considera que la mencionada prueba supervinient e es extempor\u00e1nea. B. Admisibilidad de las declaraciones ofrecidas 20. Este Tribunal estima pertinente admitir las declaraciones rendidas ante fedatario p\u00fablico18 y en audiencia p\u00fablica19, en la medida en que se ajusten al objeto que fue definido por la Presidenc ia en la Resoluci\u00f3n mediante la cual se orden\u00f3 recibirlos y al objeto del presente caso. 21. La Corte nota que, pese a que su admisibilidad no fue objetada, el peritaje de Carlos R\u00edos Espinosa ofrecido por la Comisi\u00f3n Interamericana no fue rendido ante fedata rio p\u00fablico. Al momento de su presentaci\u00f3n, el perito manifest\u00f3 que no le fue posible \"notarizar el documento debido a la emergencia sanitaria que se vive en M\u00e9xico\". El Tribunal considera que esta justificaci \u00f3n es razonable y se encuentra sustentada en motivos de fuerza mayor20. En consecuencia, se admite el peritaje del se\u00f1or R\u00edos Espinosa en la medida que se ajust a al objeto definido por la Presidencia en la Resoluci\u00f3n de 9 de octubre de 2020. V CONSIDERACI \u00d3N PREVIA 22. La Comisi\u00f3n , en su Informe de Fon do, concluy\u00f3 que las violaciones de la Convenci\u00f3n habr\u00edan sido en perjuicio de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y familiares. De la secci\u00f3n de 18 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Nancy Guachal\u00e1 Chimbo de 30 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2241 a 2247); declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Aida Beatriz Villareal Tobar de 30 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2254 a 2276); declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Pablo Berm\u00fadez Aguinaga de 31 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2285 a 2291); peritaje rendido ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Francisco Hurtado Caicedo de 31 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2301 a 2351); peritaje rendido ante fedatario p\u00fablico (afid \u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folios 2353 a 2376); peritaje rendido ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Edison Javier C\u00e1rdenas Ortega de 29 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2215 a 2239); peritaje rendido ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Andr\u00e9s Gonz\u00e1lez Serrano de 30 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2168 a 2210), y peritaje rendido por Carlos R \u00edos Espinosa de 19 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folios 237 8 a 2391). 19 Cfr. Declaraciones de Zoila Chimbo Jarro, Claudia Estefan\u00eda Ch\u00e1vez Ledesma, y Christian Courtis rendidas en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 20 V\u00e9ase, Declaraci\u00f3n de 9 de abril de 2020 de la Corte Interamericana, \"Covid -19 y Derechos Humanos: Los problemas y desaf\u00edos deben ser abordados con perspectiva de Derechos Humanos y respetando las obligaciones internacionales\". Disponible en: https://www.corteidh.or.cr/tablas/alerta/comunicado/cp -27-2020.html 9 hechos de dicho informe , se desprende que los familiares de Luis Eduardo incluyen a su madre Zoila Chimbo Jarro , sus herman as, Martha, Nancy , Alexandra, y su hermano \u00c1ngel. Por otr a parte, los representantes indicaron que l as herman as y hermanos de Luis Eduardo eran Carmen, Nancy, \u00c1ngel, Martha, Medardo (fallecido en el 2019) y Leonardo. Asimismo, aclararon que Jessica Alexandra Guangaje Farinango no es hermana del se\u00f1or Guachal\u00e1, como indic\u00f3 la Comisi\u00f3n, sino sobrina. Por \u00faltimo , solicitaron que se otorgara indemnizacion es compensatorias a la sobrina de Luis Eduardo Guachal\u00e1, Diana Farina ngo, \"quien ha acompa\u00f1ado a do\u00f1a Zoila de forma relevante en la lucha por la b\u00fasqueda de su hijo\" . El Estado resalt\u00f3 que en el presente caso era necesario identificar los posibles benefic iarios de medidas de reparaci\u00f3n . 23. La Corte recuerda que el art\u00edculo 3 5.1 del Reglamento dispone que el caso le ser\u00e1 sometido mediante la presentaci\u00f3n del Informe de Fondo, que deber\u00e1 contener la identificaci\u00f3n de las presuntas v\u00edctimas. Corresponde , pues, a la Comisi\u00f3n identificar con precisi\u00f3n y en la debida oportunidad pr ocesal a las presuntas v\u00edctimas en un caso ante la Corte 21, salvo en las circunstancias excepcionales contempladas en el art\u00edculo 35.2 del Reglamento de la Corte, de conformidad con el cual, cuando se justifique que no fue posible identificarlas, por tratar se de casos de violaciones masivas o colectivas, el Tribunal decidir\u00e1 en su oportunidad si las considera v\u00edctimas de acuerdo con la naturaleza de la violaci\u00f3n 22. 24. Este Tribunal ha constatado que la Comisi\u00f3n no determin\u00f3 en el Informe Fondo que Carmen Guachal \u00e1 Chimbo, Luis Medardo Farinango Chimbo , Leonardo Farinango Chimbo y Diana Farinango fueran presuntas v\u00edctimas. Asimismo, se advierte que en el presente caso no es aplicable la excepci\u00f3n establecida en el art\u00edculo 35.2 del Reglamento. 25. Por tanto , la Corte considera que, en virtud del art\u00edculo 35.1 del Reglamento, en resguardo del equilibrio procesal de las partes, y del derecho de defensa del Estado, la solicitud de los representantes de incluir a otros familiares de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo como presuntas v\u00edctimas es improcedente23. En consecuencia, solo se podr\u00e1 considerar como presuntas v\u00edctimas a las personas identificadas como tales en el Informe de Fondo, a saber: Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo, su madre Zoila Chimbo Jarro, Farinango Chimbo Guachal\u00e1 Chimbo , su hermano Chimbo y su sobrina Jessica Alexandra Guangaje Farinango. VI HECHOS A. Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y n\u00facleo familiar 26. Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo naci\u00f3 el 27 de febrero d e 1980 y ten\u00eda 23 a\u00f1os a l inicio de su desaparici\u00f3n24. Su familia estaba compuesta por su madre, Zoila Rosario Chimbo Jarro, 21 Cfr. Caso de las Masacres de Ituango Vs. Colombia. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 1 d e julio de 2006. Serie C No. 148, p\u00e1rr. 98, y Caso Spoltore Vs. Argentina. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 9 de junio de 2020. Serie C No. 404, p\u00e1rr. 50. 22 Cfr. Caso Masacres de R\u00edo Negro Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Prelimina r, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 4 de septiembre de 2012. Serie C No. 250, p\u00e1rr. 48, y Caso Spoltore Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr. 50. 23 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359, p\u00e1rr. 29, y Caso Spoltore Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr. 52. 24 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2), y Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 20). 10 sus hermanas, Martha, Nancy y Carmen , y sus hermanos \u00c1ngel, Luis Medardo y Leonardo25. De ni\u00f1o , el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo , comenz\u00f3 a sufrir ataques de epilepsia, siendo diagnosticado de \"trastorno mental y de comportamiento por disfunci\u00f3n cerebral, epilepsia\" el 21 de enero de 200426. 27. De acuerdo al peritaje de la se\u00f1ora Palacio van Isschot, \"la crisis epil\u00e9ptica ha sido definida como la aparici\u00f3n transitoria de s\u00edntomas, que derivan de una actividad neuronal anormal excesiva o sincr\u00f3nica en el cerebro, predispuestas por un conjunto de factores neurobiol\u00f3gicos, cognitivos, psicol\u00f3gicos y sociales \" 27. La epilepsia es \"un trastorno neurol\u00f3gi co que puede estar vinculado a trastornos mentales\"28. Adem\u00e1s, el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo ten\u00eda \"s\u00edntomas psic\u00f3ticos\", los cuales podr\u00edan estar relacionados con la epilepsia29. 28. Seg\u00fan lo declarado por su madre, el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo complet\u00f3 la educaci\u00f3n primaria pero no pudo continuar sus estudios en vista de que sus ataques de epilepsia no le permit\u00edan concentrarse y su madre no pod\u00eda costear los libros y \u00fatiles escolares30. El se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo trabajaba como pe\u00f3n de alba\u00f1iler\u00eda y, ocasionalmente , sufr\u00eda ataques de epilepsia en su sitio de trabajo31. 29. La se\u00f1ora Zoila Rosario Chimbo Jarro se dedicaba al oficio de lavander\u00eda en casas particulares durante el d\u00eda y a la venta ambulante de rosas en la calle durante la noche32. Un peritaje del entorno social realizado por la Fiscal\u00eda de Pichincha , determin\u00f3 que la familia del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo \"no tiene ingresos suficientes que les permita cubrir sus necesidades b\u00e1sicas, como manutenci\u00f3n, salud, vivienda [y] recreaci\u00f3n\"33. A ra\u00edz de la enfermedad de su hijo, la se\u00f1ora Chimbo Jarro lo llevaba a diversos hospitales donde le daban medicamentos para tratar sus ataques epil\u00e9pticos34. La se\u00f1ora Chimbo sostuvo que a veces no pod\u00eda comprarlos por su elevado costo35. El Estado no present\u00f3 informaci\u00f3n sobre la accesibil idad de dichas medicinas. 25 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 20), e Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 11 de junio de 2003 (expediente de prueba, folio 2552). 26 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 3), y Declaraci\u00f3n juramentada rendid a por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 20). 27 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 2355). 28 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 2355). 29 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 2358). 30 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 20). 31 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre d e 2005 (expediente de prueba, folio 21). 32 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 21). 33 Cfr. Fiscal\u00eda de Pichincha. Fiscal\u00eda de Investigaci\u00f3n de Personas Desaparecidas. Peritaje de Entorno Social de 10 de noviembre de 2014 (expediente de prueba, folio 4333). 34 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 21). 35 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 20, 21 y 22). 11 B. El primer ingreso de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara 30. El Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara es una dependencia del Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador, el cual tiene como objetivo dar asisten cia a los pacientes que padecen enfermedades mentales36. El 4 de junio de 2003, la se\u00f1ora Chimbo llev\u00f3 a su hijo al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara por primera vez , en vista de que su salud se hab\u00eda deteriorado y se comportaba de manera agresiva37. El se\u00f1 or Guachal\u00e1 Chimbo qued\u00f3 internado en el hospital durante todo el mes de junio, recibiendo visitas de su madre cada dos d\u00edas , sin presentar \"ning\u00fan problema para ingresar y conversar con su hijo\"38. De acuerdo con los registros del Hospital Julio Endara, el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo fue dado de alta el 2 de julio de 2003 en condici\u00f3n estable39. Asimismo, se le indic\u00f3 q ue deb\u00eda volver para un chequeo m\u00e9dico40. Sin embargo, por falta de dinero el se\u00f1or Guachal\u00e1 no pudo acudir a controles m\u00e9dicos posteriores41. C. El segundo ingreso de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara 31. A finales del mes de diciembre del a\u00f1o 2003 y durante el mes de enero de 2004, la salud de Luis Guachal\u00e1 Chimbo empeor\u00f3, lleg\u00e1ndole a dar crisis epil\u00e9pticas cada media hora42. En vista de ello, el 10 de enero de 2004 la se\u00f1ora Chimbo Jarro llev\u00f3 nuevamente a su hijo al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara43. Una semana antes , el se\u00f1or Guachal\u00e1 hab\u00eda suspendido la toma de los medicamentos prescritos , lo que caus\u00f3 una \"reaparici \u00f3n del cuadro psicopatol\u00f3gico\"44. De acuerdo con la instituci\u00f3n, su ingreso se debi\u00f3 a \"agresividad [f\u00edsica y verbal ], impulsividad, conducta discordante, soliloquios, risas inmotivadas, insomnio, mutismo, actitudes alucinatorias [y] crisis convulsivas generalizadas \"45. 36 Cfr. Resoluci\u00f3n del Tribunal Constitucional de Ecuador de 6 de junio de 2006 (expediente de prueba, folio 60), y Oficio de la Gerencia del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de marzo de 2016 (expediente de prueba, folio 916). 37 Cfr. Ministerio de Salud P\u00fablica, Hospital Julio Endara. Historia cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo (expediente de prueba, folio 1697), y Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 22). 38 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 22). 39 Cfr. Hoja de egreso de 2 de julio de 2003 (expediente de prueba, folio 1710), y Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 23). 40 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expedi ente de prueba, folio 23), y Declaraci\u00f3n rendida por E.Q. ante la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 19 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 2695). 41 Cfr . Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 23). 42 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 23). 43 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de ab ril de 2004 (expediente de prueba, folio 2), y Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 24). 44 Cfr. Ministerio de Salud P\u00fablica, Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara. Hoja de ingreso de 10 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 1727). 45 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2), y hoja de ingreso del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo (expediente de prueba, folio 1705). 12 32. Seg\u00fan lo declarado por la se\u00f1ora Chimbo, durante el traslado al hospital , su hijo estaba consciente, ella le explic\u00f3 que lo llevaba al hospital y el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo le indic\u00f3 que estaba de acuerdo46. En la hoja de ingreso al hospita l se se\u00f1ala que el se\u00f1or Guachal\u00e1 se encontraba \"mutista, poco colabora dor para entrevista y examen f\u00edsico\"47. La autorizaci\u00f3n de ingreso al hospital fue firmada por la se\u00f1ora Zoil a Chimbo, y en esta se se\u00f1ala que se compromet\u00eda \"a colaborar con los medicam entos que fuesen necesarios, adem\u00e1s velar[\u00eda] por el paciente durante el tiempo de permanencia en [la] casa de salud, visit\u00e1ndolo, de acuerdo a la frecuencia que aconsejen los m\u00e9dicos tratantes y dot\u00e1ndole de los elementos indispensables para su vestuario y cuidado personal\". Adem\u00e1s, indicaba que \"el hospital prev\u00e9 toda posibilidad de fuga y accidente, pero que en caso de llegarse a suceder no se hace responsable de las consecuencias\"48. 33. La se\u00f1ora Chimbo Jarro declar\u00f3 que acompa\u00f1\u00f3 a su hijo a una sala , donde un m\u00e9dico le orden\u00f3 a un enfermero que inyectara un calmante al se\u00f1or Guachal\u00e149. De acuerdo con la se\u00f1ora Chimbo Jarro, un enfermero con aliento alcoh\u00f3lico pinch\u00f3 a su hijo m\u00e1s de seis veces en un brazo, y luego de ponerle la inyecci\u00f3n su hijo \"qued\u00f3 como muertito\"50. 34. El 12 de enero de 2004, se le asign\u00f3 la atenci\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 a la doctora E.Q., quien report\u00f3 que encontr\u00f3 al paciente sedado, le reali z\u00f3 un examen f\u00edsico, y le prescribi\u00f3 medicamentos51. Al d\u00eda siguiente la doctora E.Q. realiz\u00f3 un nuevo examen al se\u00f1or Guachal\u00e1, manifes t\u00f3 que el mismo se encontraba \"poco comunicativo, hipoprosexico52, pensamiento bradips\u00edquico53, contenido pobre, [...] memor ia, calculo, juicio y raciocinio deteriorados\". Agreg\u00f3 que el se\u00f1or Guachal\u00e1 no hab\u00eda sufrido crisis convulsivas, y que se alimentaba y dorm\u00eda en forma adecuada. Debido a su mejor\u00eda, decidi\u00f3 cambiar los medicamentos prescritos54. El jueves 15 de enero de 20 04 cuando la doctora E.Q. lleg\u00f3 al hospital, le informaron que el se\u00f1or Guachal\u00e1 sufri\u00f3 una ca\u00edda el d\u00eda anterior, por lo que procedi\u00f3 a s uturar la herida en la regi\u00f3n ciliar izquierda y a recetarle medicamento antiinflamatorio55. El 16 de enero de 2004 la doctora E.Q. realiz\u00f3 un nuevo examen al se\u00f1or Guachal\u00e1, se\u00f1alando que \"se encuentra ambulatorio, hipoprosexico, pensamiento bradipsiquico, contenido pobre, no alteraciones sensoperceptivas [...] memoria, c\u00e1lculo, juicio y raciocinio deteriorados. Se alimenta ba y dorm\u00eda en forma adecuada. No ha presentado crisis convulsivas\"56. 46 Cfr. Declaraci\u00f3n de la se\u00f1ora Zoila Chimbo Jarro el 4 de abril de 2016 ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Disponible en: http://www.oas.org/es/cidh/multimed ia/sesiones/157/default.asp 47 Cfr. Hoja de ingreso del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo (expediente de prueba, folio 1706). 48 Cfr. Acta de autorizaci\u00f3n de internamiento (expediente de prueba, folio 145). 49 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 24 y 25). 50 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 25). 51 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 52 La hipoprosexia se refiere a un d\u00e9ficit de atenci\u00f3n en grado ligero, que se manifiesta por la escasa capacidad que tiene el sujeto de fijar su mente sobre un determinado objetivo . 53 La bra dipsiquia es un s\u00edntoma neurol\u00f3gico caracterizado por la lentitud ps\u00edquica, mental o del pensamiento. 54 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 55 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 56 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 13 35. La se\u00f1ora Chimbo Jarro declar\u00f3 que , al momento de la internaci\u00f3n de Luis Eduardo, le pregunt\u00f3 al m\u00e9dico si era posible visitar a su hijo el d\u00eda siguiente, y este le respondi\u00f3 que \"mejor regresara el lunes puesto que su hijo iba a estar dormido s\u00e1bado y domingo\"57. El lunes 12 de enero de 2004, la madre del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo acudi\u00f3 al hospital, e indic\u00f3 que no encontr\u00f3 a su hijo en su cuarto, por lo que le pregunt\u00f3 sobre el paradero de su hijo a la doctora, quien \"le inform\u00f3 que su hijo se encontraba sedado\"58 y que consideraba \"conveniente terap\u00e9uticamente que no lo [viera] debido a que los pacientes al recibir a sus familiares en muchas ocasiones se agitan y quieren irse con ellos\"59. 36. Tras buscar sin \u00e9xito a su hijo en el hospital , la se\u00f1ora Chimbo pregunt\u00f3 nuevamente por su paradero a la doctor a E.Q., quien respondi\u00f3 que \"pod\u00eda encontrarse en la peluquer\u00eda o en terapia ocupacional con el resto de los pacientes\"60. Sin emba rgo, en el informe m\u00e9dico indic\u00f3 que ella \"no sab\u00eda en ese momento exactamente donde se encontraba ya que [no tiene] la responsabilidad directa de cuida r a los pacientes\"61. La se\u00f1ora Chimbo Jarro no encontr\u00f3 a su hijo en dichos lugares, y tampoco recibi\u00f3 respuestas al respecto de parte del personal del centro m\u00e9dico62. La doctora le se\u00f1al\u00f3 que se comunicar\u00eda \"telef\u00f3nicamente para informarle diariamente sobre el estado de salud de su hijo y el d\u00eda que p[od\u00eda ir] a visitarlo\"63. La se\u00f1ora Chimbo se comunic\u00f3 telef\u00f3nicamente con personal del hospital el 11, 13, 15 y 16 de enero de 2004, donde le informaron sobre el estado de su hijo64. D. La desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo y los primeros esfuerzos para dar con su paradero 37. Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo fue visto por \u00faltima vez por su familia el 10 de enero de 2004 cuando fue internado en el Hospital Julio Endara65. De acuerdo a los registros de dicho hospital, el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo estuvo internado hasta el 17 de enero de 2004 , d\u00eda en el cual e l informe de cambio de turno indica a las 15:30 horas que \"el paciente Luis Guachal\u00e1 abandona el hospital, se le busca, no se le encuentra\"66. 38. El enfermero encargado del cuidado del se\u00f1or Guachal\u00e1 declar\u00f3 que , en la tarde del 17 de enero de 2004 , el se\u00f1or Guachal\u00e1 estaba en el patio d e la instituci\u00f3n junto a otros 57 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila C himbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 25). 58 Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 26). 59 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 60 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 26), e Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 61 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 62 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expedi ente de prueba, folio 26). 63 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 64 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 25 a 27); Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folios 2 y 3), y Denuncia de 2 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 33). 65 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 27). 66 Cfr. Informe de cambio de turno de 17 de enero de 2004 (expediente de prueba, folios 35 y 36). 14 pacientes. Posteriormente , lo llev\u00f3 a la sala de televisi\u00f3n en donde se qued\u00f3 sentado, mientras \u00e9l \"fue a ver a otro paciente que amenazaba con irse del hospital\". El enfermero manifest\u00f3 que tard\u00f3 \"m\u00e1s o menos 15 o 20 minutos , quedando el resto de pacientes bajo el control de los dem\u00e1s compa\u00f1eros de turno\". Al volver a la sala de televisi\u00f3n not \u00f3 que el se\u00f1or Guachal\u00e1 no estaba e inmediatamente procedi\u00f3 \"a buscarle por todas las salas y ba\u00f1os de hospitalizaci\u00f3n, luego sali[eron ] a los patios y a las afueras del Hospital y a la Autopsia [...] sin lograr encontrarlo\". Indic\u00f3 que se comunic\u00f3 \"a los compa\u00f1eros auxiliares para que ayud[aran] en la b\u00fasqueda\". Al \"agotar la b\u00fasqueda inmediatamente proced[i\u00f3] a anotar en la hoja de cambio de turno este problema, previamente se llam\u00f3 [...] a los familiares\". Explic\u00f3 que \"debido al ajetreo de la b\u00fasqueda olvid[\u00f3] dar aviso a los guardias del Hospital\" 67. De acuerdo con los representantes, la llamada que habr\u00edan realiza do del hospital el 17 de e nero no fue recibida por los familiares68. 39. La se\u00f1ora Chimbo declar\u00f3 que el domingo 18 de enero de 2004 acudi\u00f3 al hospital para ver a su hijo y que habl\u00f3 con el enfermero que le hab\u00eda puesto la inyecci\u00f3n a su hijo el d\u00eda del ingreso. El enfermero le indic\u00f3 q ue su hijo \"se hab\u00eda escapado del hospital el s\u00e1bado diecisiete de enero\", que \"eso era [su] problema, [...] que hab\u00edan buscado por todo el sector y que no lo hab\u00edan encontrado\". El enfermero indic\u00f3 que hab\u00edan realizado el parte en la polic\u00eda y le solicit\u00f3 a la se\u00f1ora Chimbo que acudiera a la polic\u00eda69. La madre del se\u00f1or Guachal\u00e1 se\u00f1al\u00f3 que ese d\u00eda no encontr\u00f3 a la doctora que atend\u00eda a su hijo y que una enfermera de turno le recomend\u00f3 que buscara su hijo \"en casa de otros familiares\" 70. Asimismo, la se\u00f1ora Z oila declar\u00f3 que en una ocasi\u00f3n una de las personas internas en el hospital le dijo que Luis estaba muerto, que \"le hab\u00eda dado un paro durante la misa\"71. E. Diligencias y gestiones iniciadas por la desaparici\u00f3n Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo 40. La doctora E.Q. declar\u00f3 que el lunes 19 de enero de 2004, al llegar al hospital, le informaron que el se\u00f1or Guachal\u00e1 \"hab\u00eda abandonado la instituci\u00f3n el fin de semana\", por lo que le orden\u00f3 a una trabajadora social realizar los tr\u00e1mites respectivos para localizar al paciente 72. La trabajadora social llam\u00f3 a la familia para consultar si hab\u00eda llegado a la casa73. 41. Ese mismo d\u00eda, la se\u00f1ora Chimbo acudi\u00f3 al hospital y se entrevist\u00f3 con el Director del Hospital, y con la trabajadora social. El Director del Hospital le indic\u00f3 a la se\u00f1ora Chimbo Jarro que: [L]os pacientes se ponen inquietos cuando los familiares no van a visitarlos, y que lamen tablemente el hospital no tiene paredes altas por lo que es muy f\u00e1cil para ellos salirse, 67 Comunicaci\u00f3n del auxiliar de enfermer\u00eda al Director del Hospital Psiqui\u00e1trico \"Julio Endara\" de 27 de septiembre de 2004 (expediente de prueba, folio 40). 68 Cfr. Declaraci\u00f3n de Zoila Chimbo rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 69 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 27). 70 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 27). 71 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 28). 72 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 3), e Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 12). 73 Cfr. Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social (e xpediente de prueba, folio 7), e Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 12). 15 el personal los cuida pero no son suficientes para estar tras los pacientes que quieren fugarse74. 42. Seg\u00fan el informe del hosp ital, el 19 de enero de 2004 se realizaron llamadas telef\u00f3nicas a hospitales y a la morgue, sin obtener respuestas sobre el paradero del se\u00f1or Guachal\u00e1 y se denunci\u00f3 la desaparici\u00f3n a la polic\u00eda a las 11 de la ma\u00f1ana75. Ese mismo d\u00eda , un sargento de la polic\u00eda acudi\u00f3 al hospital \"para obtener los datos de rutina\"76. Por su parte, la se\u00f1ora Chimbo busc\u00f3 por todo el sector, sin que ninguna aut oridad se presentase a ayudarla77. 43. La se\u00f1ora Chimbo manifest\u00f3 que al d\u00eda siguiente se dirigi\u00f3 al ret\u00e9n policial ubicado en Guangopolo , donde el jefe del ret\u00e9n le indic\u00f3 que \"no era primera vez que se perd\u00eda un paciente en ese hospital\", recomend\u00e1ndole que interpusiera una denuncia en la Polic\u00eda Judicial78. El 20 de enero de 2004, a las 18:22 horas, la se\u00f1ora Chimbo Jarro acudi\u00f3 a la Jefatura de Pichinch a de la Direcci\u00f3n Nacional de la Polic\u00eda Judicial para presentar denuncia sobre la desaparici\u00f3n de su hijo79. 44. El 21 de enero de 2004 el hospital expidi\u00f3 una hoja de egreso de Luis Guachal\u00e1 indicando que abandon\u00f3 el hospital80. Ese mismo d\u00eda, la Fiscal\u00eda Dist rital de Pichincha abri\u00f3 la Indagaci\u00f3n Previa y dispuso la realizaci\u00f3n de las siguientes diligencias: i) la recepci\u00f3n de la versi\u00f3n de la ofendida y de todas las personas que conozcan el hecho que se investiga ba; ii) el reconocimiento de evidencias, huella s y vestigios; iii) oficiar a las diferentes dependencias para el acopio de los elementos de convicci\u00f3n respecto de la perpetraci\u00f3n del delito y sus participantes; iv) oficiar a la Polic\u00eda Judicial d elegando lo dispuesto en el art\u00edculo 216 y numerales 2 y 3 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal; v ) el reconocimiento del lugar de los hechos, y vii) que se practique \"cuanta diligencia sea necesaria para el esclarecimiento de los hechos denunciados\" 81. 45. El 26 de enero de 2004 la trabajadora soci al acudi\u00f3 a la morgue, sin obtener respuestas sobre el paradero de Luis Guachal\u00e182. El 27 de enero se acord\u00f3 en el hospital \"crear un grupo de b\u00fasqueda\"83. Ese mismo d\u00eda, se comunic\u00f3 con un canal de televisi\u00f3n, solicitando un servicio 74 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7). 75 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7); R egistro de auxilios reportados por la Polic\u00eda Nacional de 19 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 42), y Sistema de gesti\u00f3n de llamadas de la Polic\u00eda Nacional de 19 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 43). 76 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7), y Registro del tiempo de llegada a los auxilios de la Polic\u00eda Nacional de 19 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 44). 77 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 28), y Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Nancy Guachal\u00e1 de 30 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folio 2243). 78 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 28). 79 Cfr. Denuncia de 20 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 48). 80 Cfr. Hoja de egreso de 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 38). 81 Cfr. Ministerio P\u00fablico del Ecuador, Distrito de Pichincha, Unidad de Delitos contra la Vida. Oficio de 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 7030). 82 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 200 4 (expediente de prueba, folio 7), y Certificaci\u00f3n del Departamento M\u00e9dico Legal de Pichincha de la Polic\u00eda Nacional del Ecuador de 4 de septiembre de 2004 (expediente de prueba, folio 2530). 83 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7). 16 social para que publici taran la p\u00e9rdida del paciente84. El 29 de enero se colocaron panfletos sobre la desaparici\u00f3n85. 46. El 10 de febrero de 2004 la se\u00f1ora Chimbo Jarro acudi\u00f3 al hospital para saber qu\u00e9 medidas hab\u00edan adoptado en la b\u00fasqueda, y le informaron que un m\u00e9dico se comunic \u00f3 con el Cuartel de la Rivera, quienes se ofrecieron a brindar una patrulla para buscarlo86. Adem\u00e1s, en horas de la tarde, un grupo de oficiales lleg \u00f3 al hospital y tras conversar con la se\u00f1ora Chimbo y recibir una fotograf\u00eda, salieron a buscar a su hijo87. Al d\u00eda siguiente, el sargento del cuartel le indic\u00f3 que \"hay dos brigadas que trabajan alternamente\" en la b\u00fasqueda pero que no lo hab\u00edan localizado y que \"m\u00e1s bien se le debe presionar [a la Polic\u00eda Judicial] para que acudan y realicen las investigaciones previas en el hospital\"88. El Cuerpo de Bomberos del Distrito Metropolitano de Quito indic\u00f3 que el 12, 13 , 14 y 15 de febrero de 2004 realiz\u00f3 la b\u00fasqueda y rastreo, sin resultados89. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \"dicho rastreo fue realizado a petici\u00f3n de una trabajad ora social del hospital\"90. 47. El 16 de febrero de 2004 la Polic\u00eda Nacional realiz\u00f3 un reconocimiento del hospital donde se vio por \u00faltima vez a l se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo91. 48. Entre el 3 de febrero de 2004 y el 13 de julio de 2005 se llevaron a cabo distintas diligencias investigativas, incluyendo : i) la declaraci\u00f3n judicial de la se\u00f1ora Chimbo Jarro92; ii) la recepci\u00f3n de declaraciones de funcionarios del hospital93; iii) el informe pericial de recon ocimiento de lugar de los hechos94; iv) la declaraci\u00f3n judicial del director del hospital95, 84 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7). 85 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabaja dora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7). 86 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7). 87 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 7). 88 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social de 19 de enero al 12 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 10). 89 Cfr. Certificado del Cuerpo de Bomberos del Distrito Metropolitano de Quito de 4 de octubre de 2004 (expediente de prueba, folio 113). 90 Cfr. Certificado del Cuerpo de Bomberos del Distrito Metropolitano de Quito de 4 de octubre de 2004 (expediente de prueba, folio 113). 91 Cfr. Acta de reconocimiento del lugar de los hechos de 17 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folios 7035 a 7036) e Informe Pericial de reconocimiento del lugar de los hechos de 18 de octubre de 2004 (expediente de prueba, folios 7123 a 7126) . 92 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida por Zoila Chimbo Jarro ante la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 3 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 2423). 93 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida por E.Q. ante la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 19 de f ebrero de 2004 (expediente de prueba, folio s 2695 a 2696); Declaraci\u00f3n rendida por J enny Sandra Beltr\u00e1n Bautista ante la Jefatura Provincial de la Polic \u00eda Judicial de Pichincha el 19 de f ebrero de 2004 (expediente de prueba, folio s 2697 a 2698); Declaraci\u00f3n rendida por J os\u00e9 Luis Borja Quishpe ante la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 19 de f ebrero de 2004 (expediente de prueba, fo lios 2699 a 2700); Declaraci\u00f3n rendida por L uis Alfonso Veloz Amuguimba ante la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 19 de f ebrero de 2004 (expediente de prueba, folio s 2701 a 2702), y Declaraci\u00f3n de Richard Gonz\u00e1lo Ganchozo Mendoza a nte la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 17 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 2434). 94 Cfr. Acta de reconocimiento del lugar de los hechos, de 17 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 2421) , e Informe Peric ial de reconocimiento del lugar de los hechos de 18 de octubre de 2004 (expediente de prueba, folios 7123 a 7126) . 95 Cfr. Declaraci\u00f3n rendida por R ommel Petronio Artieda Maruri ante la Jefatura Provincial de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha el 17 de f ebrero de 2004 (expediente de prueba, folios 2693 a 2694 ); 17 y v) el informe odont\u00f3logo forense en el cual indic\u00f3 que se hizo un estudio de las piezas dentales del se\u00f1or Guachal\u00e1 y dos cad\u00e1veres no identificados, con resultado s negativos96. 49. El 26 de noviembre de 2004, as\u00ed como el 28 de enero, 3 de marzo y 4 de julio de 2005 la se\u00f1ora Chimbo present\u00f3 comunicaciones a la Fiscal\u00eda solicitando la pr\u00e1ctica de varias diligencias 97. La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que hab\u00eda realizado varias de las diligencias solicitadas y que otras se har\u00edan en el momento oportuno98. 50. El 29 de agosto de 2005 la Fiscal\u00eda de Pichincha solicit\u00f3 al Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha la desestimaci\u00f3n de la denuncia y el archivo de la misma con base en el art\u00edculo 38 del C\u00f3digo de Procedimiento Penal 99. La Fiscal\u00eda se\u00f1al\u00f3 que \" por el momento se hace imposible dar con el paradero del desaparecido\"100. El 12 de septiembre de 2005 la jueza D\u00e9cimo Octava de lo Penal de Pichincha le otorg\u00f3 plazo por 72 horas a la denun ciante para manifestarse sobre dicho requerimiento101. La se\u00f1ora Chimbo Jarro solicit\u00f3 que no se desestimara la denuncia, por lo que el 27 de septiembre de 2005 la jueza a cargo orden\u00f3 remitir el expediente al Ministro Fiscal Superior, en consulta, a fin de que revocara o ratificara la desestimaci\u00f3n 102. El 13 de julio de 2006, el Ministro Fiscal Provincial de Pichincha ratific\u00f3 el requerimiento de archivo de la investigaci\u00f3n en vista de que \"del an\u00e1lisis de la documentaci\u00f3n que obra en el expediente [...] no se h a determinado la existencia de delito alguno\"103. En consecuencia, el 19 de julio de 2006, el Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha orden\u00f3 el archivo de la causa104. F. Acci\u00f3n defensorial ante la Defensor\u00eda del Pueblo 51. Paralelamente, 2 de abril de 2004 la Fundaci\u00f3n Regional de Asesor\u00eda en Derechos Humanos ( en adelante \" INREDH \") present\u00f3 una acci\u00f3n defensorial por la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 ante la Defensor\u00eda del Pueblo, dirigida a la Direcci\u00f3n Nacional de la Tercera Edad y Discapacitados (DINATED )105. Tras diversas diligencias, el 10 de junio de 2004 la 96 Cfr. Informe Odont\u00f3logo Forense de 13 de julio de 2005 (expediente de prueba, folios 7231 a 7232). 97 Cfr. Escrito presentado por Zoila Chimbo Jarro ante la Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha el 26 de noviembre de 2004 (expediente de prueba, folios 7128 a 712 9); Escrito presentado por Zoila Chimbo Jarro ante la Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha sin fecha (expediente de prueba, folios 7130 a 7131); Escrito presentado por Zoila Chimbo Jarro ante la Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha sin fecha (expediente de prueba, folios 7214 a 7215); Escrito presentado por Zoila Chimbo Jarro ante la Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha el 4 de julio de 2005 (expediente de prueba, folios 7218 a 7221); 98 Cfr. Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha. Resoluci\u00f3n la Unidad de Delitos contra la Vida de 7 de julio de 2005 (expediente de prueba, folios 7222 a 7223). 99 Cfr. Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha. Resoluci\u00f3n de 29 de agosto de 2005 (expediente de prueba, folios 7247 a 7248) . 100 Fiscal\u00eda Distrital de Pichincha. Resoluci\u00f3n de 29 de agosto de 2005 (expediente de prueba, folio 7248). 101 Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha. Resoluci\u00f3n de 12 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 7251). 102 Cfr. Escrito presentado por Zoila Chimbo Jarro ante el Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha el 14 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 7252 a 7255), y Resoluci\u00f3n del Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha de 27 de septiembre d e 2005 (expediente de prueba, folio 7256). 103 Resoluci\u00f3n del Ministro Fiscal Distrital de Pichincha de 13 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 7260). 104 Cfr. Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha. Resoluci\u00f3n de 19 de julio de 2006 (expedi ente de prueba, folio 7261). 105 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 200 6 (expediente de prueba, folio 51), y DINATED, Oficio de 17 de febrero de 2005 (expediente de prueba, folio 7216). 18 DINATED mostr\u00f3 su preocupaci\u00f3n sobre la falta de comunicaci\u00f3n acerca de la desaparici\u00f3n ocurrida entre el 17 y 18 de enero de 2004, a trav\u00e9s de una comunicaci\u00f3n al hospital106. 52. El 27 de septiembre de 2 004 la DINATED convoc\u00f3 a una audiencia , la cual se llev\u00f3 a cabo el 5 de octubre de 2004 y en la cual particip\u00f3 la se\u00f1ora Chimbo y funcionarios del Hospital Julio Endara107. El 7 de octubre de 2004 el director de DINATED emiti\u00f3 una resoluci\u00f3n indicando que se avoca ba conocimiento de la queja en tanto re un\u00eda los requisitos legales108. 53. El 26 de noviembre de 2004 el Director del Hospital remiti\u00f3 a la DINATED una carpeta con documentos relacionados con la no aparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1109. El 17 de febrero de 2005 el director de la DINATED envi\u00f3 una comunicaci\u00f3n al Ministro de Salud, indic\u00e1ndole que realizara las gestiones pertinentes para realizar un examen de ADN a un cad\u00e1ver que permanec\u00eda en la morgue de la Polic\u00eda, cuyo costo deber\u00eda ser asumido por el Hospita l Julio Endara. En dicha comunicaci\u00f3n, la DINATED se\u00f1al\u00f3 la \"total responsabilidad que tiene [el hospital] sobre este nefasto suceso; que ya lleva un a\u00f1o sin soluci\u00f3n ya que la se\u00f1ora Zoila Chimbo Jarro [...] es de muy escasos recursos econ\u00f3micos\". Asimismo, le solicit\u00f3 que \"se sirva impartir las disposiciones pertinentes para que se investigue adecuadamente este caso\" 110. El 7 de abril de 2005 se realiz\u00f3 el examen odontol\u00f3gico forense al cad\u00e1ver encontrado con resultados negativos 111. G. Acci\u00f3n de h\u00e1beas corpus 54. El 29 de noviembre de 2004 la Fundaci\u00f3n Regional de Asesor\u00eda en Derechos Humanos, donde la se\u00f1ora Chimbo hab\u00eda denunciado la desaparici\u00f3n de su hijo, present\u00f3 un h\u00e1beas corpus ante el Alcalde de Quito a favor del se\u00f1or Guachal\u00e1, indicando que \" [l]a desaparici \u00f3n se produjo sin que ni los enfermeros, m\u00e9dicos, y guardias de seguridad se hayan percatado del evento, lo cual constituye una negligencia inadmisible del personal de atenci\u00f3n de salud de una dependencia del Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador \" 112. El 1 4 de diciembre de 2004 la Alcald\u00eda de Quito dispuso que el se\u00f1or Guachal\u00e1 fuera \"conducido a su presencia el 15 de diciembre de 2004, con la correspondiente orden de privaci\u00f3n de libertad\"113. El 15 de diciembre de 2004 el Director del hospital se\u00f1al\u00f3 que el se\u00f1or Guachal\u00e1 hab\u00eda escapado el 17 de enero y que no hab\u00edan podido encontrarlo. Los demandantes explicaron que el se\u00f1or Guachal\u00e1 no pod\u00eda ser presentado por el hospital y solicitaron que se otorgara el h \u00e1beas corpus, ya que esta es la garant\u00eda id\u00f3nea par a hallar a una persona desaparecida114. 106 Cfr. Comunicaci\u00f3n de la trabajadora social dirigida al Director de la DINATED de 30 de junio de 2004 (expediente de prueba, folio 5). 107 Cfr. Providencia de 27 de septiembre de 2004 (expediente de prueba, folio 2915 ) y Escrito presentado por INREDH de 6 de octubre de 2004 ( expediente de prueba, folios 2918 a 2920). 108 Cfr. DINATED, Providencia de 7 de octubre de 2004 (expediente de prueba, folio 2917). 109 Cfr. Comunicaci\u00f3n del Director del Hospital Julio Endara de 26 de noviembre de 2004 (expediente de prueba, folios 2923 a 2927 ). 110 Cfr. DINATED , Providencia de 17 febrero de 2005 ( expediente de prueba, folios 2931 a 2932) . 111 Cfr. Informe de la Jefa de Estomatolog\u00eda Hospital Psiqui\u00e1trico \"Julio Endara\" de 7 de abril de 2005 (expediente de prueba, folio 2936). 112 Cfr. Recurso de h\u00e1beas corpus presentado por el INREDH el ante el Alcalde del Distrito Metropolitano de Quito (expediente de prueba, folios 3214). 113 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Alcald\u00eda Metropolitana de Quito de 14 de diciembre de 2004 (expediente de prueba, folio 3217). 114 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1810). 19 55. El 27 de abril de 2005, INREDH se present\u00f3 un escrito ante el Tribunal Constitucional en el cual se\u00f1alaba que despu\u00e9s de haber transcurrido 5 meses sin obtener una respuesta de parte de la Alcald\u00eda, apelaba \"para obtener una resoluci\u00f3n por parte del sistema de administraci\u00f3n de justicia\"115. El Tribunal Constitucional resolvi\u00f3 favorablemente el recurso el 6 de julio de 2006116. Sostuvo que \"el alcalde en su calidad de juez constitucional para conocer la garant\u00eda del ha beas corpus se encontraba en la obligaci\u00f3n de velar por el cumplimiento de la disposici\u00f3n citada, y al no dictar resoluci\u00f3n en la causa que se le propuso, ha dejado a la parte en estado de indefensi\u00f3n, situaci\u00f3n que debe ser subsanada por el Tribunal Const itucional\"117. Adem\u00e1s, el Tribunal Constitucional se\u00f1al\u00f3 que \"[e]sta posici\u00f3n que asume esta Sala, que es la de dejar abiertas alternativas v\u00e1lidas a l os familiares del desaparecido, tambi\u00e9n se hace extensiva a la Defensor\u00eda del Pueblo, Ministerio P\u00fablico, y cualquier otra instituci\u00f3n estatal que est\u00e9 en la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de comprometer su esfuerzo para coordinar acciones entre ellas con el objetivo de dar con el paradero del se\u00f1or Luis Guachal\u00e1 Chimbo, sin que ninguna de ellas pueda cerrar sus procedimi entos de investigaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n hasta que la causa encuentre una resoluci\u00f3n definitiva\"118. El Tribunal Constitucional orden\u00f3 que el expediente fuese devuelto a la Alcald\u00eda para los fines pertinentes119. H. Segunda investigaci\u00f3n de los hechos 56. Entre julio de 2 006 y noviembre de 2009 no consta en el expediente que se haya realizado ninguna diligencia. El 4 de noviembre de 2009 la Fiscal\u00eda abri\u00f3 una investigaci\u00f3n, para lo cual inici\u00f3 la Indagaci\u00f3n Previa por desaparici\u00f3n de persona, ordenando la toma de versiones a las personas que conocieran del suceso, y el reconocimiento del lugar de los hechos120. De acuerdo a lo informado por el Estado, esta reapertura de la investigaci\u00f3n fue en cumplimiento de la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006. 57. El 27 de noviembre de 2009, la Brigada de Homicidios de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha requiri\u00f3 al Director del hospital que remitiera la n\u00f3mina de todo el personal que labor\u00f3 durante el a\u00f1o 2004121. 58. El 16 de mayo de 2013, la Polic\u00eda Judicial del Distrito Metr opolitano de Quito comunic\u00f3 que se llev\u00f3 a cabo una reuni\u00f3n de trabajo con la finalidad de complementar actividades dentro de las investigaciones sobre el paradero del se\u00f1or Guachal\u00e1, a la que asistieron la se\u00f1ora Chimbo, la Asesora Jur\u00eddica del Ministerio del Interior y los delegados de la Direcci\u00f3n Nacional de la Polic\u00eda Judicial. En dicha reuni\u00f3n, la Asesora Jur\u00eddica del Ministerio del Interior dispuso que se contin uara con las investigaciones y solicit\u00f3 a la madre del se\u00f1or Guachal\u00e1 que acudiera 115 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1810). 116 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1815). 117 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional d e 6 de julio de 200 6 (expediente de prueba, folio 181 1). 118 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 181 5). 119 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 200 6 (expediente de prueba, folio 181 5). 120 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General del Estado de 4 de noviembre de 2009 (expediente de prueba, folio 1776). 121 Cfr. Oficio de la Brigada de Homicidios de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha de 27 de no viembre de 2009 (expediente de prueba, folio 1778). 20 a la Of icina de Antropolog\u00eda Forense de Medicina Legal para que entregara los datos biom\u00e9tricos de su hijo122. 59. Entre el 16 de octubre de 2013 y el 25 de agosto de 2020 la Fiscal\u00eda orden\u00f3 el recabo de informaci\u00f3n de una pluralidad de instituciones p\u00fablicas y privadas sobre el paradero del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo y efectu\u00f3 diversas diligencias investigativas. Entre ellas destacan: la solicitud a la INTERPOL de la emisi\u00f3n de difusi\u00f3n amarilla y que solicitara a Per\u00fa, Colombia y Venezuela los movimientos migratorio s del se\u00f1or Guachal\u00e1 123; el an\u00e1lisis de ADN de las osamentas y restos \u00f3seos de 3 cad\u00e1veres de sexo masculino no identificado ingresados como NN con las caracter\u00edsticas similares a la presunta v\u00edctima para que fueran cotejadas con muestras de la madre de la p resunta v\u00edctima124; allanamiento e incautaci\u00f3n de documentos e indicios del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara125; pericias documentol\u00f3gicas para determinar si hab\u00eda adulteraci\u00f3n de los manuscritos de la historia cl\u00ednica del se\u00f1or Guachal\u00e1, informes de cambio de turno del 10 de enero de 2004 y hojas de registro de horarios de trabajo 126; cotejamiento de las huellas dactilares existentes en el sistema AFIS de la presunta v\u00edctima con la huella de los cad\u00e1veres NN de sexo masculino desde enero de 2004127, actividades de b\u00fasqueda, rastreo y recolecci\u00f3n de indicios en m\u00faltiples localidades128, y la recepci\u00f3n de diversas declaraciones129. 60. Adicionalmente, el 31 de enero de 2019 se realiz\u00f3 un allanamiento, b\u00fasqueda y rastreo con georadar en las inmediaciones del hospital con miembros policiales del Grupo de Operaciones Especiales y del centro de Adiestramiento Canino, con tres gu\u00edas y dos canes adiestrados en la b\u00fasqueda de osamentas130, sin resultados positivos. El Estado inform\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n contin\u00faa abierta hasta la presente fecha\". VII FONDO 122 Cfr. Parte elevado al Jefe de la Polic\u00eda Judicial del Distrito Metropolitano de Quito de 16 de mayo de 2013 (expediente de prueba, folio 1780 a 1781). 123 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Fiscal\u00eda Provincial de Pichincha de 16 de octubre de 2013 (expediente de prueba, folio 2437). 124 Cfr. Informe de Antropolog\u00eda Forense N\u00ba 005 -SOAF -2014 de 31 de enero de 2014 (expediente de prueba, folios 2718 a 2722), e Informe pericial de ADN del Departamento de Medicina Legal de Pichincha de 21 de abril de 2014 (expediente de prueba, folios 3060 a 3064). 125 Cfr. Resoluci\u00f3n judicial del Juez de la Unidad Judicial de Garant\u00edas Penales con Competencia en Delitos Flagrantes del Distrito Metropolitano de Quito Provincia de Pichinc ha de 13 de junio de 2014 (expediente de prueba, folio 3089); Acta de Allanamiento del 18 de junio de 2014 (expediente de prueba, folios 3205 a 3206), y Parte Informativo de la Investigaci\u00f3n No. 945 de la Direcci\u00f3n Nacional de delitos contra la vida, muertes violentas, desapariciones extorsi\u00f3n y secuestro de la Polic\u00eda Nacional de Ecuador 25 de junio de 2014 (expediente de prueba, folios 3169 a 3179). 126 Cfr. Informe Pericial de Documentolog\u00eda No. 396 del Departamento Criminal\u00edstico de Pichincha de 17 de julio de 2014 (expediente de prueba, folios 3283 a 3297), e Informe Pericial de Documentolog\u00eda No. 840 del Departamento Criminal\u00edstico de Pichincha de 12 de agosto de 2015 (expediente de prueba, folios 6545 a 6569). 127 Cfr. Informe de Identidad Humana (Dactilosc\u00f3pico) N\u00ba. 442 -2014 de la Subdirecci\u00f3n T\u00e9cnico -cient\u00edfica de la Polic\u00eda Judicial de 22 de julio de 2014 (expediente de prueba, folios 3301 a 3306). 128 Cfr. Partes Informativos de Investigaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Nacional de delitos contra la vida, muertes violentas, desapariciones extorsi\u00f3n y secuestro de la Polic\u00eda Nacional de Ecuador (expediente de prueba, folios 3053 a 8453). 129 Cfr. Expediente de la investigaci\u00f3n interna (expediente de prueba, folios 3188 a 7933). 130 Cfr. Parte Informativo de Investigaci\u00f3n de la DINASED de 13 de febrero de 2019 (expediente de prueba, folios 8266 a 8272), e Informe del Instituto Espacial Ecuatoriano de 12 de febrero de 2019 (expediente de prueba, folios 8278 a 8286). 21 61. El presente caso se relaciona con la internaci \u00f3n alegadamente forzada y el tratamiento m\u00e9dico recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo en un hospital psiqui\u00e1trico p\u00fablico, as\u00ed como la subsecuente desaparici\u00f3n de la presunta v\u00edctima una semana despu\u00e9s de estar internado en dicho hospital. El caso tambi\u00e9n se relaciona con la investigaci\u00f3n de la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo y las afectaciones que habr\u00eda tenido la familia de la presunta v\u00edctima tras su desaparici\u00f3n. 62. En seguimi ento de los alegatos de las partes y la Comisi\u00f3n, en el presente caso la Corte realizar\u00e1 : (1) consideraciones generales sobre el derecho a la igu aldad y a la no discriminaci\u00f3n; y examinar\u00e1 (2) el derecho a l reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad, libertad personal, dignidad , vida privada , acceso a la informaci\u00f3n y salud ; (3) el derecho a las garant\u00edas judiciales y protecci\u00f3n judicial, y (4) el derecho a la integridad personal de los familia res del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo. VII-1 CONSIDERACIONES GENERALES SOBRE EL DERECHO A LA IGUALDAD131 Y A LA NO DISCRIMINACI\u00d3N132 A. Alegatos de las partes y de la Comisi\u00f3n 63. La Comisi\u00f3n destac\u00f3 que el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo es una persona con discapacidad mental. Aleg\u00f3 que la actuaci\u00f3n del centro m\u00e9dico estuvo influenciada por \"estereotipos sobre las personas con discapacidad mental para decidir aut\u00f3nomamente respecto de su propia salud, el internamiento y medicaci\u00f3n realizadas sin su consentimiento son expresiones claras del predominio de tratamientos di scriminatorios en los servicios de salud mental que privan a las personas con alg\u00fan tipo de discapacidad mental de poder decidir sobre su propio cuerpo y salud\". De este modo, \"Ecuador restringi\u00f3 el derecho del se\u00f1or Guachal\u00e1 a decidir sobre su institucion alizaci\u00f3n bas\u00e1ndose exclusivamente en su discapacidad, lo que representa una forma de discriminaci\u00f3n\". Para la Comisi\u00f3n, el caso del se\u00f1or Guachal\u00e1 se enmarca dentro de la \"problem\u00e1tica identificada por el [Comit\u00e9 de los Derechos de las Personas con Discap acidad ] sobre la existencia del modelo de sustituci\u00f3n en la toma de decisiones y la institucionalizaci\u00f3n de personas con discapacidad sin su consentimiento en centros de salud mental y sin brindarles los apoyos necesarios para que puedan otorgarlo\". El men cionado Comit\u00e9 constat\u00f3 que la Ley Org\u00e1nica de Salud \"conserva todav\u00eda una definici\u00f3n y una aproximaci\u00f3 n a la discapacidad desde un en foque m\u00e9dico [...] [lo que] enfatiza la restricci\u00f3n de capacidades y soslaya la dimensi\u00f3n social y relacional de la discapac idad\" y que la normativa civil \"prevea el modelo de sustituci\u00f3n de la voluntad mediante la incorporaci\u00f3n de figuras como la tutela y la curatela y que no exista un programa inmediato para reforma[lo] [...] a efecto de que incorporar el modelo de toma de deci siones con apoyo\". En cuanto al tratamiento m\u00e9dico que recibi\u00f3 el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo sin dar su consentimiento, la Comisi\u00f3n argument\u00f3 que la omisi\u00f3n del Estado en este aspecto fue de \"car\u00e1cter absoluto y refleja una concepci\u00f3n de los trastornos mentales que los equiparan autom\u00e1ticamente a una discapacidad y, a su vez, de una concepci\u00f3n de las personas con discapacidad mental que las equipara a la ausencia de autonom\u00eda para la toma de decisiones sobre su salud y tratamiento, situaci\u00f3n que configura una fo rma de discriminaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, resalt\u00f3 que \"la situaci\u00f3n de pobreza en la que se encontraba Luis Eduardo [...] gener\u00f3 un factor adicional de vulnerabilidad, y ejemplifica una situaci\u00f3n de discriminaci\u00f3n\". 64. Los representantes alegaron que \"la discriminaci\u00f3n estructural manifestada en contra de la persona de Luis Guachal\u00e1 se fundamenta [...] en un Paradigma M\u00e9dico Biol\u00f3gico \", en el 131 Art\u00edculo 24 de la Convenci\u00f3n. 132 Art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n. 22 cual se considera a las personas con di scapacidad \"como objeto de tutela y no como sujetos de derecho\", lo cual \" se plasma en el caso de Luis Eduardo en la p\u00e9rdida de su capacidad jur\u00eddica\". Informaron que la Ley Org\u00e1nica de Discapacidades \" distingue a las personas con discapacidad en funci\u00f3n de la permanencia o temporalidad de su deficiencia. Adem\u00e1s, se distinguen cuatro tipos de d iscapacidad: a) f\u00edsicas, b) mental y psicol\u00f3gica, c) intelectual y d) sensorial\". Se\u00f1alaron que el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad en 2014 y 2019 \"expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n de que en Ecuador no se califique la discapacidad acorde c on los principios de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad \". Argumentaron que \"la discriminaci\u00f3n sufrida por el se\u00f1or Guachal\u00e1 como un proceso sistem\u00e1tico y conculcador de derechos que constituye, por s\u00ed mismo, una acci\u00f3n de violencia unida a desigualdades socioecon\u00f3micas\". 65. El Estado aleg\u00f3 que la Ley Org\u00e1nica de Discapacidades se ajusta a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de las Naciones Unidas, por lo que la alegaci\u00f3n de la existencia de un patr\u00f3 n discriminatorio estructural resulta inapropiada y carente de sustento t\u00e9cnico. Adem\u00e1s, explic\u00f3 que \"el C\u00f3digo Civil ecuatoriano establece directamente que las personas con discapacidad intelectual son incapaces absolutas. Adem\u00e1s, las personas con discapa cidad pueden, en raz\u00f3n de su condici\u00f3n, ser sometidas a procesos de interdicci\u00f3n y curadur\u00eda\". En lo que respecta al caso concreto, indic\u00f3 que \"no ha existido transgresi\u00f3n alguna al derecho a la capacidad jur\u00eddica del se\u00f1or Guachal\u00e1, y mucho menos un trato discriminatorio en su contra por los motivos arg\u00fcidos por la Comisi\u00f3n\". Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que \"el tratamiento que se le aplic\u00f3 al se\u00f1or Guachal\u00e1 estuvo orientado a garantizar su bienestar y derecho a la salud, por lo que resulta absurdo afirmar que el mismo pudo haber sido discriminatorio\". Sobre este punto, Ecuador resalt\u00f3 que \"no consta en el expediente documento alguno en el que se observe trato discriminatorio, o vulneratorio de derechos\". B. Consideraciones de la Corte 66. En el presente caso , la Corte nota qu e el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo padec\u00eda de epilepsia, no ten\u00eda acceso contin uo a los tratamientos necesarios para dicha enfermedad y presentaba s\u00edntomas psic\u00f3ticos que podr\u00edan estar relacionados con la epilepsia (supra p\u00e1rrs. 26 y 29). No existe controversia entre las partes que el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo era , al momento de su internaci\u00f3n en el Hospital Julio Endara, una persona con discapacidad 133. Por esta raz\u00f3n el Tribunal considera pertinente iniciar el an\u00e1lisis del Fondo de este caso a partir del alcance del principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las personas con discapacidad. 67. El art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n establece que \"los Estados Partes en esta Convenci\u00f3n se comprometen a respetar los derechos y libertades reconocidos en ella y a garantizar su libre y pleno ejercicio a toda persona que est\u00e9 sujeta a su jurisdicci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini ones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n social\". 68. La Corte ha establecido que el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n es una norma de car\u00e1cter general cuyo contenido se extiend e a todas las disposiciones del tratado, y dispone la obligaci\u00f3n de los Estados Parte de respetar y garantizar el pleno y libre ejercicio de los derechos y libertades all\u00ed reconocidos \"sin discriminaci\u00f3n alguna\". Es decir, cualquiera sea el origen o la forma que asuma, todo tratamiento que pueda ser considerado discriminatorio 133 El se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo padec\u00eda de epilepsia, fue diagnosticado en el 2004 de \"trastorno mental y de comporta miento por disfunci\u00f3n cerebral\", y enfrent\u00f3 diversas barreras en su entorno que impidieron su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad. Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 3), y Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 20). 23 respecto del ejercicio de cualquiera de los derechos garantizados en la Convenci\u00f3n es per se incompatible con la misma134. 69. Tomando en cuenta lo anterior, se proceder\u00e1 a analizar: (1) si la discapacidad puede ser considerada como una categor\u00eda protegida por el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana, y (2) cu\u00e1les son las obligaciones generales que tienen los Estados respecto a las personas con discapacidad. B.1 La discapacidad como categor\u00eda protegida por el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n 70. La Corte ha establecido que los tratados de derechos humanos son instrumentos vivos, cuya interpretaci\u00f3n tiene que acompa\u00f1ar la evoluci\u00f3n de los tiempos y las condiciones de vida actuales135. Tal inte rpretaci\u00f3n evolutiva es consecuente con las reglas generales de interpretaci\u00f3n consagradas en el art\u00edculo 29 de la Convenci\u00f3n Americana, as\u00ed como las establecidas por la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados136. 71. Los criterios espec\u00edficos en v irtud de los cuales est\u00e1 prohibido discriminar, seg\u00fan el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana, no son un listado taxativo o limitativo sino meramente enunciativo. La redacci\u00f3n de dicho art\u00edculo deja abiertos los criterios con la inclusi\u00f3n del t\u00e9rmino \"o tra condici\u00f3n social\" para incorporar as\u00ed a otras categor\u00edas que no hubiese n sido expl\u00edcitamente indicadas137. 72. En este sentido, al interpretar la expresi\u00f3n \"cualquier otra condici\u00f3n social\" del art\u00edculo 1.1. de la Convenci\u00f3n, debe siempre elegirse la alterna tiva m\u00e1s favorable para la tutela de los derechos protegidos por dicho tratado, seg\u00fan el principio de la norma m\u00e1s favorable al ser humano138. 73. En el Sistema Interamericano, desde sus inicios, en la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, adoptada en 1948, se han reivindicado los derechos de las personas con discapacidad139. 74. En d\u00e9cadas posteriores, el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana en materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (\"Protocolo de San Salvador\"140), en su art\u00edculo 134 Cfr. Propuesta de Modificaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Costa Rica relacionada con la Naturalizaci\u00f3n. Opini\u00f3n Consultiva OC -4/84 del 19 de enero de 1984. Serie A No. 4, p\u00e1rr. 53 y Caso Atala Riffo y ni\u00f1as Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 24 de febrero de 2012. Serie C No. 239, p\u00e1rr. 78. 135 Cfr. El Derecho a la Informaci\u00f3n sobre la Asistencia Consular en el Marco de las Garant\u00edas del Debido Proceso Legal. Opini\u00f3n Consultiva OC -16/99 de 1 de octubre de 1999. Serie A No. 16, p\u00e1rr. 114 y Caso Atala Riffo y ni\u00f1as Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. Cfr. Opini\u00f3n Consultiva , p\u00e1rr. 114 y Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. Opini\u00f3n Consultiva , p\u00e1rr. 115, Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 85. 138 Cfr. Opini\u00f3n Consultiva OC -16/99, supra, p\u00e1rr. 115, e Identidad de g\u00e9nero, e igualdad y no discriminaci\u00f3n a parejas del mismo sexo. Obligaciones estatales en relaci\u00f3n con el cambio de nombre, la identidad de g\u00e9nero, y los derechos derivados de un v\u00ednculo entre parejas del mismo sexo (interpretaci\u00f3n y alcance de los art\u00edculos 1.1, 3, 7, 11.2, 13, 17, 18 y 24, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos). Opini\u00f3n Consultiva OC -24/17 de 24 de noviembre de 2017. Serie A No. 24, p\u00e1rr. 67. 139 El Art\u00edculo XVI de la Declaraci\u00f3n Amer icana de los Derechos y Deberes del Hombre establece: Toda persona tiene derecho a la seguridad social que le proteja contra las consecuencias de la desocupaci\u00f3n, de la vejez y de la incapacidad que, proveniente de cualquier otra causa ajena a su voluntad, la imposibilite f\u00edsica o mentalmente para obtener los medios de subsistencia. 140 El Art\u00edculo 18 (Protecci\u00f3n de los Minusv\u00e1lidos) del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"Protocolo de San Salvador\", establece: Toda persona afectada por una disminuci\u00f3n de sus capacidades f\u00edsicas o mentales tiene derecho a recibir una atenci\u00f3n especial con el fin de alcanzar el m\u00e1ximo desarrollo de su personalidad. Con tal fin, los Estados partes se comprometen a adoptar las medidas que sean necesarias para ese prop\u00f3sito y en especial a: a. ejecutar programas 24 18, se\u00f1ala que \"[ t]oda persona afectada por una disminuci\u00f3n de sus capacidades f\u00edsicas o mentales tiene derecho a recibir una atenci\u00f3n especial con el fin de alcanzar el m\u00e1ximo desarrollo de su personalidad \". 75. Posteriormente, en 1999 se adopt\u00f3 la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad141 (en adelante \"CIADDIS\" ), la cual indica en su Pre\u00e1mbulo que los Estados Partes reafirman \" que las personas con discapacidad tienen los mismos derechos humanos y libertades fundamentales que otras personas; y que estos derechos, incluido el de no verse sometidos a discriminaci\u00f3n fundamentada en la discapacidad, dimanan de la dignidad y la igualdad que son inherentes a todo ser humano \". 76. En el marco del Sistema Universal de Protecci\u00f3n de Derechos Humanos, la Asamblea General de Naciones Unidas ha resaltado en diversas ocasiones que la discapacidad de una persona no puede ser motivo de discriminaci\u00f3n 142. El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Socia les y Culturales ha calificado la discapacidad como una de las categor\u00edas de discriminaci\u00f3n prohibida consideradas en art\u00edculo 2.2143 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, enmarc\u00e1ndola bajo \"otra condici\u00f3n social\"144. 77. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o , que entr\u00f3 en vigor e l 2 de septiembre de 1990, fue el primer tratado del sistema universal en incluir expresamente la discapacidad como una de las categor\u00edas protegidas dentro de su art\u00edculo que proh\u00edbe la discriminaci\u00f3n145. Posteriormente, el 3 de mayo de 2008, entr\u00f3 en vigor la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (en adelante \"C DPD\") la cual establece la no discriminaci\u00f3n como uno de sus principios generales y proh\u00edbe toda discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad146. 78. Espec\u00edficamente en Ecuador, l a Constituci\u00f3n de 1998 , vigente al momento de los hechos, establec\u00eda en su art\u00edculo 23 que: La igualdad ante la ley. Todas las personas ser\u00e1n consideradas iguales y gozar\u00e1n de los mismos derechos, libertades y oportunidades, sin discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n de nacimiento, espec\u00edficos destinados a proporcionar a los minusv\u00e1lidos los recursos y el ambiente necesario para alcanzar ese objetivo, incluidos programas laborales adecuados a sus posibilidades y que deber\u00e1n ser libremente aceptados por ellos o por sus representantes leg ales, en su caso; b. proporcionar formaci\u00f3n especial a los familiares de los minusv\u00e1lidos a fin de ayudarlos a resolver los problemas de convivencia y convertirlos en agentes activos del desarrollo f\u00edsico, mental y emocional de \u00e9stos; c. incluir de manera prioritaria en sus planes de desarrollo urbano la consideraci\u00f3n de soluciones a los requerimientos espec\u00edficos generados por las necesidades de este grupo; y d. estimular la formaci\u00f3n de organizaciones sociales en las que los minusv\u00e1lidos puedan desarrolla r una vida plena. 141 Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad, AG/RES. 1608 (XXIX -O/99). 142 Cfr. Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las personas con disca pacidad, adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas, 48 sesi\u00f3n, anexo a la resoluci\u00f3n 48/96, y Principios para la protecci\u00f3n de los enfermos mentales y el mejoramiento de la atenci\u00f3n de la salud mental, adoptados por la Asamblea General en su resoluci\u00f3n 46/119 de 17 de diciembre de 1991 143 Art\u00edculo 2.2 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos: Los Estados Partes en el presente Pacto se comprometen a garantizar el ejercicio de los derechos que en \u00e9l se enuncian, sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opini\u00f3n pol\u00edtica o de otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n social. 144 Cfr. Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observ aci\u00f3n General N\u00b0. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1rr. 5, y, Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 20: La no discriminaci\u00f3n y los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, E/C.12/GC/20, 2 de julio de 2009, p\u00e1rr. 28. 145 Art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, y Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 9: Los derechos de los ni\u00f1os con discapacidad, CRC/C/GC/9, 27 de febrero de 2007, p\u00e1rr. 2. 146 CDPD, art\u00edculos 3 y 5. 25 edad, sexo, etnia, color, origen social, idioma; religi\u00f3n, filiaci\u00f3n pol\u00edtica, posici\u00f3n econ\u00f3mica, orientaci\u00f3n sexual; estado de salud, discapacidad , o diferencia de cualquier otra \u00edndole147. 79. Teniendo en cuenta las obligaciones generales de respeto y garant\u00eda establecidas en el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana, los criterios de interpretaci\u00f3n fijados en el art\u00edculo 29 de dicha Convenci\u00f3n, lo estipulado en la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados, la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, y dem\u00e1s instrumentos internacionales (supra p\u00e1rrs. 70 a 77), la Corte Interamericana deja establecido que la discapacidad es una categor\u00eda protegida por la Convenci\u00f3n Americana . Por ello est\u00e1 proscrita por la Convenci\u00f3n cualquier norma, acto o pr\u00e1ctica discriminatoria basada en la discapacidad real o percibida de la persona. En consecuencia, ninguna norma, decisi\u00f3n o pr\u00e1ctica de derecho interno, sea por parte de autoridades estatales o por particulares, pu eden disminuir o restringir de manera discriminatoria los derechos de una persona a partir de su disc apacidad. B.2 Obligaciones generales respecto a las personas con discapacidad 80. Las personas con discapacidad son titulares de los derechos establecidos en la Convenci\u00f3n Americana. E l deber de respetar los derechos humanos reconocidos en la Convenci\u00f3n, concierne a todos los que act\u00faen a nombre del Estado, especialmente si proceden en la condici\u00f3n de \u00f3rganos estatales, por lo que la eventual violaci\u00f3n de aquellos le es atribuible directamente. L a obligaci\u00f3n de garantizar el libre y pleno ejercicio de dichos derechos, significa que es responsable de la violaci\u00f3n de \u00e9stos por parte de terceros en el evento de que no haya adoptado las medidas indispensables para impedir su trasgresi\u00f3n o para hacerla cesar, reparando el da\u00f1o causado. Y todo ello respecto de cualquier persona que se encuentre, por cualquier causa, circunstancia o motivo, bajo su jurisdicci\u00f3n 148. 81. En virtud de la obligaci\u00f3n de no discriminar, los Estados est\u00e1n obligados, adem\u00e1s, a adoptar m edidas positivas para revertir o cambiar situaciones discriminatorias existentes en sus sociedades, en perjuicio de determinado grupo de personas. Esto implica el deber especial de protecci\u00f3n que el Estado debe ejercer con respecto a actuaciones y pr\u00e1ctica s de terceros que, bajo su tolerancia o aquiescencia, creen, mantengan o favorezcan las situaciones discriminatorias149. 82. La CIADDIS consagr\u00f3 un cat\u00e1logo de obligaciones que los Estados deben cumplir con el objetivo de alcanzar \" la prevenci\u00f3n y eliminaci\u00f3n d e todas las formas de discriminaci\u00f3n contra 147 Subrayado no es del original. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador, 1998, art\u00edculo 23.3 (expediente de prueba, folios 8793 y 8794). De forma similar, v\u00e9ase Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador 2008, art\u00edculo 11.2 (expediente de prueba, folio 8863). Asimismo, v\u00e9ase, Ley sobre Discapacidades 20001, art\u00edculo 3 (expediente de prueba, folio 9100). 148 Caso Azul Rojas Mar\u00edn y otra Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 12 de marzo de 2020. Serie C No. 402, p\u00e1rr. 87. 149 Cfr. Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Derechos de los Migrantes Indocumentados. Opini\u00f3n Consultiva OC -18/03 de 17 de septiembre de 2003. Serie A No. 18, p\u00e1rr. 104, y Caso de los Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos de Santo Antenio de Jesus Vs. Brasil. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 15 de julio de 2020. Serie C No. 407, p\u00e1rr. 186. 26 las personas con discapacidad y propiciar su plena integraci\u00f3n en la sociedad \"150. Esta Convenci\u00f3n fue ratificada por Ecuador el 18 de marzo de 2004151. 83. Por otra parte, la CDPD establece los siguientes principios re ctores en la materia: i) el respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, incluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de las personas; ii) la no discriminaci\u00f3n; iii) la participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plenas y efectivas en la sociedad; iv) el respeto por la diferencia y la aceptaci\u00f3n de las personas con discapacidad como parte de la diversidad y la condici\u00f3n humanas; v) la igualdad de oportunidades; vi) la accesibilidad; vii) la igualdad entre el hombre y la mujer, y viii ) el respeto a la evoluci\u00f3n de las facultades de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y de su derecho a preservar su identidad152. Dicha Convenci\u00f3n fue ratificada por Ecuador el 3 de abril de 2008153. 84. La CIADDIS define el t\u00e9rmino \"discapacidad\" como \" una deficiencia f\u00edsica, mental o sensorial, ya sea de naturaleza permanente o temporal, que limita la capacidad de ejercer una o m\u00e1s actividades esenciales de la vida diaria, que puede ser causada o agravada por el entorno econ\u00f3mico y social \"154. Por su parte, la CDPD establece que las personas con discapacidad \" incluyen a aquellas que tengan deficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoriales a largo plazo que, al interactuar con diversas barreras, puedan impedir su participaci\u00f3n plena y efectiva en la s ociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s\" 155. 85. Al respecto, la Corte observa que , en las mencionadas Convenciones se tiene en cuenta el modelo social para abordar la discapacidad, lo cual implica que la discapacidad no se define exclusivamente por la presencia de una deficiencia f\u00edsica, mental, intelectual o sensorial, sino que se interrelaciona con las barreras o limitaciones que socialmente existen para que las personas puedan ejercer sus derechos de manera efectiva156. Los tipos de l\u00edmites o barreras que com\u00fanmente encuentran las personas con diversidad funcional en la sociedad, son, entre otras, barreras f\u00edsicas o arquitect\u00f3nicas, comunicativas, actitudinales o socioecon\u00f3micas157. 86. En cumplimiento de los deberes de protecci\u00f3n especiales del Estado resp ecto de toda persona que se encuentre en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad, es imperativa la adopci\u00f3n de medidas positivas, determinables en funci\u00f3n de las particulares necesidades de protecci\u00f3n del sujeto de derecho, ya sea por su condici\u00f3n personal o por l a situaci\u00f3n espec\u00edfica en que se encuentre, como la discapacidad 158. En este sentido, es obligaci\u00f3n de los Estados propender por la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad por medio de la igualdad de condiciones, 150 Art\u00edculo II de la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de D iscriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad. 151 Informaci\u00f3n disponible en la p\u00e1gina web del Departamento de Derecho Internacional de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos en el enlace: https://www.oas.org/juridico/spanish/firmas/a -65.html , consultad o por \u00faltima vez el 20 de noviembre de 2020 . 152 Art\u00edculo 3 de la CDPD. 153 Informaci\u00f3n disponible en la p\u00e1gina web de Naciones Unidas en el enlace https://treaties.un.org/Pages/ViewDetails.aspx?src=TREATY&mtdsg_no=IV -15&chapter=4&clang=_en, consultado por \u00faltima vez el 20 de noviembre de 2020. 154 Art\u00edculo I de la CIADDIS. 155 Art\u00edculo 1 de la CDPD. 156 Caso Furl\u00e1n y familiares Vs. Argentina. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 31 de agosto de 2012. Serie C No. 246, p\u00e1rr. 133, y Caso Chinchilla Sandoval y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 29 de febrero de 2016. Serie C No. 312, p\u00e1rr. 207. 157 Cfr. Caso Furl\u00e1n y famili ares Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr. 133, y Caso Chinchilla Sandoval y otros Vs. Guatemala , supra , p\u00e1rr. 207. 158 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil. Sentencia de 4 de julio de 2006. Serie C No. 149, p\u00e1rr. 103, y Caso Chinchilla Sandoval y otros Vs. Guatemala , supra , p\u00e1rr. 208. 27 oportunidades y participaci\u00f3n en todas las esferas de la sociedad159, con el fin de garantizar que las limitaciones normativas o de facto sean desmanteladas. Por tanto, es necesario que los Estados promuevan pr\u00e1cticas de inclusi\u00f3n social y adopten medidas de diferenciaci\u00f3n positiva para remover dichas barreras160. 87. La Corte considera que las personas con discapacidad a menudo son objeto de discriminaci\u00f3n a ra\u00edz de su condici\u00f3n, por lo que los Estados deben adoptar las medidas de car\u00e1cter legislativo, social, educativo, laboral o de cualquier otra \u00edndole, necesarias para que toda discriminaci\u00f3n asociada con las discapacidades sea eliminada, y para propiciar la plena integraci\u00f3n de esas personas en la sociedad161. En este sentido, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales ha resaltado la o bligaci\u00f3n de tomar medidas especiales, \"e n toda la medida que se lo permitan los recursos disponibles, para lograr que [las personas con discapacidad] procuren superar los inconvenientes, en t\u00e9rminos del disfrute de los derechos especificados en el Pacto, derivados de su discapacidad \" 162. 88. Sobre este punto, la CDPD establece que la discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad tambi\u00e9n ocurre cuando se deniegan los ajustes razonables. Dicha C onvenci\u00f3n defin i\u00f3 como ajustes razonables: [L]as modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieran en un caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derec hos humanos y libertades fundamentales163. 89. La Corte advierte que estos est\u00e1ndares tambi\u00e9n se enc ontraban establecidos en la Constituci\u00f3n de Ecuador de 1998 , vigente al momento de la ocurrencia de los hechos, la cual se\u00f1ala que se dar\u00e1 \"atenci\u00f3n prioritaria, preferente y especializada\" a las personas con discapacidad, por considerarlo un grupo vulnerable164, as\u00ed como que: Art\u00edculo 53. - El Estado garantizar\u00e1 la prevenci\u00f3n de las discapacidades y la atenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n integral de las personas con discapaci dad, en especial en casos de indigencia. Conjuntamente con la sociedad y la familia, asumir\u00e1 la responsabilidad de su integraci\u00f3n social y equiparaci\u00f3n de oportunidades. El Estado establecer\u00e1 medidas que garanticen a las personas con discapacidad, la utilizaci\u00f3n de bienes y servicios, especialmente en las \u00e1reas de salud, educaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, inserci\u00f3n laboral y recreaci\u00f3n; y medidas que eliminen las barreras de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como las urban\u00edsticas, arquitect\u00f3nicas y de accesibilidad al transporte, que dificulten su movilizaci\u00f3n. Los municipios tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de adoptar estas medidas en el \u00e1mbito de sus atribuciones y circunscripciones. Las personas con discapacidad tendr\u00e1n tratamiento preferente en la obtenci\u00f3n de cr\u00e9ditos, exenciones y rebajas tributarias, de conformidad con la ley. Se reconoce el derecho de las personas 159 Cfr. Caso Furlan y Familiares Vs. Argentina , supra , p\u00e1rr. 134, y Caso Chinchilla Sandoval Vs. Guatemala , supra , p\u00e1rr. 208 . V\u00e9ase tambi\u00e9n, art\u00edculo 5 de las Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad. 160 Cfr. Caso Furlan y Familiares Vs. Argentina, supra, p\u00e1rr. 134, y Caso Chinchilla Sandoval y otros Vs. Guatemala , supra , p\u00e1rr. 208 . V\u00e9ase tambi\u00e9n, Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Socia les y Culturales, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1rr. 13. 161 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 105, y Caso Chinchilla Sandoval y otros Vs. Guatemala , supra , p\u00e1rr. 44. 162 Cfr. Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1rr. 5. 163 Art\u00edculo 2 de la CDPD. 164 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador, 1998, art\u00edculo 47 (expediente de prueba, folio 8800). 28 con discapacidad, a la comunicaci\u00f3n por medio de formas alternativas, como la lengua de se\u00f1as ecuatoriana para sordos, oralismo, el sistema Braille y otras165. 90. Por otra parte, es ta Corte advierte que los hechos del presente caso ocurrieron mientras el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo se encontraba institucionalizado en un hospital psiqui\u00e1trico. Al respecto, este Tribunal resalta que , en los entornos institucionales, ya sea en hospitales p\u00fablicos o privados, el personal m\u00e9dico encargado del cuidado de los pacientes, ejerce un fuerte control o dominio sobre las personas que se encuentran sujetas a su custodia. Este desequilibrio intr\u00ednseco de poder entre una persona internada y las personas que tienen la autoridad, se multiplica muchas veces en las instituciones psiqui\u00e1tricas 166. Lo anterior exige que, en caso de que existan hospitales psiqui\u00e1tricos, los Estados deben ejercer una estricta vigilancia sobre dichos establecimientos. Los Estados tiene n el deber de supervisar y garantizar que en toda instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica, p\u00fablica o privada, sea preservado el derecho de los pacientes de recibir un tratamiento digno, humano y profesional, y de ser protegidos contra la explotaci\u00f3n, el abuso y la degrad aci\u00f3n167. 91. Adicionalmente, se advierte que un peritaje del entorno social realizado por la Fiscal\u00eda de Pichincha determin\u00f3 que la familia del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo \"no tiene ingresos suficientes que les permita cubrir sus necesidades b\u00e1sicas, como manutenci\u00f3n, salud, vivienda [y] recreaci\u00f3n\"168. Adem\u00e1s, la falta de recursos econ\u00f3mico imped\u00eda que la presunta v\u00edctima tuviese acceso a las medicinas que necesitaba para tratar la epilepsia . En este sentido, la Corte considera que en el caso de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimb\u00f3, de verificarse los distintos motivos de discriminaci\u00f3n alegados en este caso, habr\u00edan confluido en forma interseccional distintos factores de vulnerabilidad o fuentes de discriminaci\u00f3n asociados a su condici\u00f3n de persona con discapacidad y la posici\u00f3n econ\u00f3mica por la situaci\u00f3n de pobreza extrema en la que viv\u00eda. Al respecto, la Corte resalta que , la falta de recursos econ\u00f3micos puede dificultar o imposibilitar el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica necesaria para prevenir posibles discapacidades o para la prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de l a aparici\u00f3n de nuevas discapacidades . En raz\u00f3n de lo anterior, este Tribunal ha se\u00f1alado que entre las medidas positivas a cargo de los Estados para las personas con discapacidad que viven en situaci\u00f3n de pobreza se encuentran aquellas necesarias para prev enir todas las formas de discapacidad prevenibles, y otorgar a las personas con discapacidad el tratamiento preferencial apropiado a su condici\u00f3n 169. VII-2 DERECHO S AL RECONOCIMIENTO DE LA PERSONALIDAD JUR\u00cdDICA170, VIDA171, INTEGRIDAD172, LIBERTAD PERSONAL173, DIGNIDAD Y VIDA PRIVADA174, ACCESO A LA INFORMACI\u00d3N175 Y SALUD176, EN RELACI\u00d3N CON LA OBLIGACI\u00d3N DE 165 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador, 1998, art\u00edculo 53 (expediente de prueba, folio 8801), y Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador, 2008, art\u00edculo 47 (expediente de prueba, folio 8876). 166 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 107. 167 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 108. 168 Cfr. Peritaje de Entorno Social de 10 de noviembre de 2014 (expediente de prueba, folio 4333). 169 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 104. 170 Art\u00edculo 3 de la Convenci\u00f3n. 171 Art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n. 172 Art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3n. 173 Art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n. 174 Art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n. 175 Art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n. 176 Art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n. 29 RESPETAR Y GARANTIZAR DERECHOS177 Y EL DEBER DE ADOPTAR DISPOSICIONES DE DERECHO INTERNO178 A. Alegatos de las partes y de la Comisi\u00f3n 92. La Comisi\u00f3n hizo notar que el se\u00f1or Guachal\u00e1 es una persona con discapacidad mental. Respecto del internamiento del se\u00f1or Guachal\u00e1, la Comisi\u00f3n resalt\u00f3 que este \"se realiz\u00f3 con la autorizaci\u00f3n de su madre y en funci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n realizada por las autoridades del hospital acerca de las posibles consecuencias de su discapacidad cogniti va o psicosocial\". De este modo, el se\u00f1or Guachal\u00e1 nunca brind\u00f3 su consentimiento para ser internado, y no consta que el Estado haya hecho alguna valoraci\u00f3n para determinar que ello no era posible, ni que haya prove\u00eddo los apoyos necesarios para que el se\u00f1 or Guachal\u00e1 pudiera brindar su consentimiento. Adem\u00e1s, resalt\u00f3 que la actuaci\u00f3n del centro m\u00e9dico se vio influenciada por un estereotipo seg\u00fan el cual las personas con discapacidad mental no pueden decidir aut\u00f3nomamente sobre su salud. Agreg\u00f3 que el Estado no present\u00f3 ning\u00fan tipo de prueba para justificar una situaci\u00f3n de emergencia y descartar que el internamiento se dio debido a su discapacidad. Tampoco consta que a su madre le proporcionaran informaci\u00f3n sobre las diversas alternativas de tratamiento y su s consecuencias, ni informaci\u00f3n alguna para obtener su consentimiento informado. Por estas razones, la Comisi\u00f3n concluy\u00f3 que el Estado hab\u00eda violado el derecho al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, a la libertad personal, a no ser discriminado, al acceso a la informaci\u00f3n para brindar el consentimiento en materia de salud y a la salud. 93. En cuanto al tratamiento recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1, la Comisi\u00f3n aleg\u00f3 que \"el centro m\u00e9dico realiz\u00f3 una intervenci\u00f3n paternalista injustificada toda vez que, al cercenarle su capacidad jur\u00eddica sin buscar obtener su consentimiento previo, libre, pleno e informado, restringi\u00f3 la autonom\u00eda, integridad y salud del se\u00f1or Guachal\u00e1 para tomar una decisi\u00f3n sobre su salud mental mediante el tratamiento m\u00e9dico ejercido\". En este sentido, al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo tampoco se le inform\u00f3 ni se le solicit\u00f3 su consentimiento respecto al tratamiento recibido, ni se le brindaron apoyos para que pudiera otorgar dicho consentimiento. El Estado tampoco facilit\u00f3 tratamientos alternati vos a la medicaci\u00f3n e internamiento no consentidos. Adicionalmente , la Comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que \" el Estado ecuatoriano no ha logrado esclarecer la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1, ni ha establecido su destino o paradero\" . Asimismo , resalt\u00f3 que existen indicios que apuntan a \"que su destino pudo ser la muerte en el marco del tratamiento recibido por parte del Estado y su posterior encubrimiento\". En vista de que el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo se encontraba bajo custodia estatal , la Comisi\u00f3n presumi\u00f3 la responsabilidad del Estado en lo ocurrido, en tanto Ecuador no ha aportado una explicaci\u00f3n convincente y satisfactoria que acredite su versi\u00f3n sobre la fuga de la presunta v\u00edctima del hospital. 94. Los representantes alegaron que el E stado ecuatoriano no garantiz\u00f3 al se\u00f1or Guachal\u00e1 su derecho a la salud, mediante servicios necesarios y urgentes en relaci\u00f3n con su situaci\u00f3n especial de vulnerabilidad como persona con discapacidad. En cuanto a la calidad de los servicios de salud, se\u00f1ala ron que Luis Guachal\u00e1: i) nunca tuvo acceso a cuidados de acuerdo con su situaci\u00f3n; ii) uno de los trabajadores del hospital indic\u00f3 que Luis se encontraba \"desgranando ma\u00edz \" con los otros internos; iii) se le indic\u00f3 a la se\u00f1ora Chimbo que deb\u00eda comprar los medicamentos y \u00fatiles de aseo de Luis, y iv) al interno se l e vest\u00eda con ropa prestada. Respecto de la aceptabilidad, se\u00f1alaron: i) los retrasos en la entrega de informaci\u00f3n a la se\u00f1ora Chimbo sobre la suerte, tratamiento y evoluci\u00f3n de situaci\u00f3n de su hi jo; ii) el maltrato sufrido por Luis en la colocaci\u00f3n de una inyecci\u00f3n los primeros d\u00edas de su 177 Art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n. 178 Art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n. 30 institucionalizaci\u00f3n, y iii) hay un episodio en el Luis Guachal\u00e1 se cae e informan a su madre a posteriori . Adem\u00e1s, s e\u00f1alaron que i) despu\u00e9s de su ca\u00edda el 15 de enero de 2004 al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo no se le realizaron ex\u00e1menes b\u00e1sicos para determinar su condici\u00f3n de salud; ii) la dosis de medicamentos administrada era alta y iii) el Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara no contaba con protocolos a seguir en caso d e fugas. En vista de lo anterior, alegaron que el Estado viol\u00f3 el derecho a la salud, de conformidad con el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la misma en perjuicio del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo. Adicionalmente, se\u00f1alaro n que el Estado viol\u00f3 el derecho a la personal idad jur\u00eddica en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n debido a que: i) Luis Guachal\u00e1 dej\u00f3 de ser un sujeto de derechos que toma decisiones sobre su vida y se convirti\u00f3 en un objeto de protecci\u00f3n del Estado, quien ten\u00eda el poder de tomar decisiones en todos los aspectos de su vida , y ii) las acciones del Estado ecuatoriano condenaron a Luis Eduardo a una \"muerte civil\" lo que se manifest\u00f3 en la imposibilidad de adoptar actos jur\u00eddicos personales y person al\u00edsimos . Los representantes caracterizaron la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 como una desaparici\u00f3n forzada, e indicaron que es posible presumir que \"falleci\u00f3 en manos de los agentes estatales en cuyo cuidado se encontraba, y que estos ocultaron sus resto s mortales\". 95. El Estado se\u00f1al\u00f3 que \"ratifica su postura concordante\" con los votos parcialmente disidentes de los jueces Vio Grossi y Sierra Porto en el caso Lagos del Campo Vs. Per\u00fa. Sin perjuicio de ello, el Estado se\u00f1al\u00f3 que \"las obligaciones internacio nales en materia de derechos sociales, econ\u00f3micos y culturales son de car\u00e1cter progresivo\" por lo que \"el internamiento y tratamiento al que fue sometido el se\u00f1or Guachal\u00e1 por pedido de su madre, resultaban las medidas que mejor pod\u00edan garantizar su salud, conforme a las circunstancias propias del pa\u00eds en esos momentos y a los est\u00e1ndares cient\u00edficos de la \u00e9poca\". Agreg\u00f3 que el internamiento del se\u00f1or Guachal\u00e1 no vulner\u00f3 su autonom\u00eda ni libertad en vista de que \"su ingreso al hospital fue pedido y autorizado por la se\u00f1ora Chimbo Jarro [...] quien de manera consciente y voluntaria intern\u00f3 a su hijo a fin de que recibiera un tratamiento psiqui\u00e1trico que remediara las afecciones resultantes de su enfermedad\". Ello constituy\u00f3 \"un consentimiento previo, libre, pleno e informado, que debi\u00f3 prestarse necesariamente en virtud de la situaci\u00f3n cr\u00edtica y aguda del Guachal\u00e1, que la propia se\u00f1ora Chimbo Jarro describi\u00f3 y ratific\u00f3 en su declaraci\u00f3n juramentada\". En este sentido, el Estado argument\u00f3 que la historia cl\u00ednica de se\u00f1or Guachal\u00e1 \"evidencia que el paciente presentaba un cuadro psic\u00f3tico\" el cual constituye un caso de emergencia m\u00e9dica, lo que justificaba que el consentimiento fuera dado por su madre. Ecuador afirm\u00f3 que el internamiento y tratamiento aplicado al se\u00f1or Guachal\u00e1 constitu\u00edan \"medidas indispensables, id\u00f3neas, necesarias y proporcionales para garantizar su salud e integridad\". El se\u00f1or Guachal\u00e1 \"fue en todo momento debidamente alimentado y a seado, y recibi\u00f3 sus medicinas oportunamente\". Por \u00faltimo, recalc\u00f3 que \"no existe indicio alguno de que al se\u00f1or Guachal\u00e1 se l[e] haya privado de su vida al interior del hospital\" y tampoco \"se ha acreditado ninguno de los tres requisitos necesarios para q ue se configure una desaparici\u00f3n forzada\". B. Consideraciones de la Corte 96. La controversia central del presente caso se refiere a lo sucedido al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo con motivo de la enfermedad que padec\u00eda y, en particular, con ocasi\u00f3n de lo ocurrido al reci bir tratamiento m\u00e9dico en un hospital p\u00fablico en el a\u00f1o 2004 . En este sentido, se considera pertinente analizar la internaci\u00f3n y tratamiento recibido por Luis Eduardo Guachal\u00e1 en el Hospital Julio Endara dentro del marco del derecho a la salud. Lo relativo a la alegada desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo del hospital se examinar\u00e1 tomando en cuenta, adem\u00e1s, las obligaciones estatales de garantizar el derecho a la vida y a la integridad de las personas que est\u00e1n internadas en un hospital p\u00fablico. 31 97. Respecto al derecho a la salud, la Corte recuerda que, tomando en cuenta que de los art\u00edculos 34.i179, 34.l180 y 45.h181 de la Carta de la OEA se deriva la inclusi\u00f3n en dicha Carta del derecho a la salud, este Tribunal en diferentes precedentes ha reconocido el derecho a la salud como un derecho protegido a trav\u00e9s del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n182. Asimismo, el art\u00edculo XI de la Declaraci\u00f3n Americana permite identificar el derecho a la salud al referir que toda persona tiene derecho \"a que su salud sea preservada por med idas sanitarias y sociales, relativas a [...] la asistencia m\u00e9dica, correspondientes al nivel que permitan los recursos p\u00fablicos y los de la comunidad\"183. 98. De igual manera, el art\u00edculo 10 del Protocolo de San Salvador establece que toda persona tiene derecho a la salud, entendida como el disfrute del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y social, e indica que la salud es un bien p\u00fablico184. El mismo art\u00edculo establece que, entre las medidas para garantizar el derecho a la salud, los Estados deben impulsar \"la total inmunizaci\u00f3n contra las principales enfermedades infecciosas\", \"la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades end\u00e9micas, profesionales y de otra \u00edndole\", y \"la satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud de los grupos de m\u00e1s alto riesgo y que p or sus condiciones de pobreza sean m\u00e1s vulnerables\". 99. Adem\u00e1s, la Corte observa un amplio consenso regional en la consolidaci\u00f3n del derecho a la salud, el cual se encuentra reconocido expl\u00edcitamente en diversas constituciones y leyes internas de los Estados de la regi\u00f3n 185. En este sentido, se resalta que e l derecho a la salud 179 El art\u00edculo 34.i de la Carta de la OEA establece: \"[l]os Estados miembros convienen en que la igualdad de oportunidades, la eliminaci\u00f3n de la pobreza cr\u00edtica y la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza y del ingreso, as\u00ed como la plena participaci\u00f3n de sus pueblos en las decisiones relativas a su propio desarrollo, son, entre otros, objetivos b\u00e1sicos del desarrollo integral. Para lograrlos, convienen asimismo en dedicar sus m\u00e1ximos esfuerzos a la consecuci\u00f3n de l as siguientes metas b\u00e1sicas: [...] i) Defensa del potencial humano mediante la extensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los modernos conocimientos de la ciencia m\u00e9dica\". 180 El art\u00edculo 34.l de la Carta de la OEA establece: \"[l]os Estados miembros convienen en que la iguald ad de oportunidades, la eliminaci\u00f3n de la pobreza cr\u00edtica y la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza y del ingreso, as\u00ed como la plena participaci\u00f3n de sus pueblos en las decisiones relativas a su propio desarrollo, son, entre otros, objetivos b\u00e1sicos del desarrollo integral. Para lograrlos, convienen asimismo en dedicar sus m\u00e1ximos esfuerzos a la consecuci\u00f3n de las siguientes metas b\u00e1sicas: [...] l) Condiciones urbanas que hagan posible una vida sana, productiva y digna\". 181 El art\u00edculo 45.h de la Carta de la OEA establece: \"[l]os Estados miembros, convencidos de que el hombre s\u00f3lo puede alcanzar la plena realizaci\u00f3n de sus aspiraciones dentro de un orden social justo, acompa\u00f1ado de desarrollo econ\u00f3mico y verdadera paz, convienen en dedicar sus m\u00e1ximos esfuerz os a la aplicaci\u00f3n de los siguientes principios y mecanismos: [...] h) Desarrollo de una pol\u00edtica eficiente de seguridad social\". 182 Cfr. Caso Poblete Vilches y otros Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 349., p\u00e1rr. 10 6 y 110; Caso Cuscu l Pivaral y otros Vs. Guatemala , supra, p\u00e1rr. 99, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de noviembre de 2019. Serie C No. 395, p\u00e1rr. 64. 183 Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, art\u00edculo XI. 184 El art\u00edculo 10del Protocolo de San Salvador establece: \"[t]oda persona tiene derecho a la salud, entendida como el disfrute del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y social. 2. Con el fin de hacer ef ectivo el derecho a la salud los Estados partes se comprometen a reconocer la salud como un bien p\u00fablico y particularmente a adoptar las siguientes medidas para garantizar este derecho: a. la atenci\u00f3n primaria de la salud, entendiendo como tal la asistenci a sanitaria esencial puesta al alcance de todos los individuos y familiares de la comunidad; b. la extensi\u00f3n de los beneficios de los servicios de salud a todos los individuos sujetos a la jurisdicci\u00f3n del Estado ; [...] f. la satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud de los grupos de m\u00e1s alto riesgo y que por sus condiciones de pobreza sean m\u00e1s vulnerables.\". 185 Entre las normas constitucionales de los Estados Partes de la Convenci\u00f3n Americana, se encuentran: Barbados (art. 17.2.A); Bolivia (art. 35); Brasil (art. 196); Chile (art. 19) Colombia (art. 49); Costa Rica (art. 46); Ecuador (art. 32); El Salvador (art. 65); Guatemala (arts. 93 y 94); Hait\u00ed (art. 19); Honduras (art. 145); M\u00e9xico (art. 4); Nicaragua (art. 59); Panam\u00e1 (art. 10 9); Paraguay (art. 68); Per\u00fa (art. 70); Rep\u00fablica Dominicana (art. 61); Suriname (art. 36); Uruguay (art. 44), y Venezuela (art. 83). 32 est\u00e1 reconocido a nivel constitucional en Ecuador, tanto en la Constituci\u00f3n actualmente vigente, como en la vigente al momento de la internaci\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo186. 100. La salud es un derecho humano fundamental e indispensable para el ejercicio adecuado de los dem\u00e1s derechos humanos, y todo ser humano tiene derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud que le permita vivir dignamente, entendida la salud no s olo como la ausenc ia de afecciones o enfermedades, sino tambi\u00e9n como un estado completo de bienestar f\u00edsico, mental y social, derivado de un estilo de vida que permita alcanzar a las personas un balance integral 187. En este sentido, el derecho a la salud se refiere al derecho de toda persona a gozar del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y social188. 101. La obligaci\u00f3n general de protecci\u00f3n a la salud se traduce en el deber estatal de asegurar el acceso de las personas a servicios esenciales de salud, garantizando una prestac i\u00f3n m\u00e9dica de calidad y eficaz, as\u00ed como de impulsar el mejoramiento de las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n189. Este derecho abarca la atenci\u00f3n de salud oportuna y apropiada conforme a los principios de disponibilidad, accesibilidad, aceptabilidad y calidad, cuya aplicaci\u00f3n depender\u00e1 de las condiciones prevalecientes en cada Estado190. El cumplimiento de la obligaci\u00f3 n del Estado de respetar y garantizar este derecho deber\u00e1 dar especial cuidado a los grupos vulnerables y marginados, y deber\u00e1 realizarse de conformidad con los recursos disponibles de manera progresiva y de la legislaci\u00f3n nacional aplicable191. 102. Esta Corte a dvierte que , respecto a las personas con discapacidad, surgen obligaciones espec\u00edficas para la atenci\u00f3n a su salud. D e acuerdo con la Constituci\u00f3n de Ecuador de 1998, vigente al momento de la internaci\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo, el Estado deb\u00eda garantiza r 186 El art\u00edculo 32 de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador vigente actualmente establece que: \"La salud es un derecho que garantiza el Estado, cuya realizaci\u00f3n se vincula al ejercicio de otros derechos, entre ellos el derecho al agua, la alimentaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, la cultura f\u00edsica, el trabajo, la seguridad social, los ambientes sanos y otros que sustentan el bue n vivir. El Estado garantizar\u00e1 este derecho mediante pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociales, culturales, educativas y ambientales; y el acceso permanente, oportuno y sin exclusi\u00f3n a programas, acciones y servicios de promoci\u00f3n y atenci\u00f3n integral de salud, salud s exual y salud reproductiva. La prestaci\u00f3n de los servicios de salud se regir\u00e1 por los principios de equidad, universalidad, solidaridad, interculturalidad, calidad, eficiencia, eficacia, precauci\u00f3n y bio\u00e9tica, con enfoque de g\u00e9nero y generacional \" (expedie nte de prueba, folios 8 869 y 8870) . El art\u00edculo 42 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador, de 1998 , establec\u00eda que: \" El Estado garantizar\u00e1 el derecho a la salud, su promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, por medio del desarrollo de la seguridad alimentar ia, la provisi\u00f3n de agua potable y saneamiento b\u00e1sico, el fomento de ambientes saludables en lo familiar, laboral y comunitario, y la posibilidad de acceso permanente e ininterrumpido a servicios de salud, conforme a los principios de equidad, universalida d, solidaridad, calidad y eficiencia\" (expediente de prueba, folios 879 9 y 8800) . 187 Cfr. Caso Po blete Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 118, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina , supra, p\u00e1rr. 76. 188 Cfr. Caso Po blete Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 118. Ver, inter alia, Pre\u00e1mbulo de la Constituci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Adoptada por la Conferencia Sanitaria Internacional, celebrada en Nueva York del 19 de junio al 22 de julio de 1946, firmada el 22 de julio de 1946 por los representantes de 61 Estados (Off. Rec. Wld Hlth Org.; Actes off. Org. mond. Sant\u00e9, 2, 100), y entr\u00f3 en vigor el 7 de abril de 1948. Las reformas adoptadas por la 26\u00aa, la 29\u00aa, la 39\u00aa y la 51\u00aa Asambleas Mundiales de la Salud (resoluciones WHA26.37, WHA29.38, WHA39.6 y WHA51.23), que entraron en vigor el 3 de febrero de 1977, el 20 de enero de 1984, el 11 de julio de 1994 y el 15 de septi embre de 2005, respectivamente, se han incorporado sucesivamente a su texto. Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 14: El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud, 11 de agosto de 2000, U.N. Doc. E/C.1 2/2000/4, p\u00e1rr. 12. 189 Cfr. Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 118, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina , supra, p\u00e1rr. 76. 190 Cfr. Caso Po blete Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rrs. 120 y 121, y Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 14: El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud, 11 de agosto de 2000, U.N. Doc. E/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 12. 191 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala, supra, p\u00e1rr. 39, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina , supra, p\u00e1rr. 78. 33 de manera prioritaria, preferente y especializada el acceso a servicios de salud y rehabilitaci\u00f3n integral para las personas con discapacidad192. 103. Las Normas Uniformes sobre la Igualdad de Oportunidades para las P ersonas con Discapacidad , adoptadas por la A samblea General de Naciones Unidas en 1993 , establecen que: Art\u00edculo 2: Atenci\u00f3n m\u00e9dica Los Estados deben asegurar la prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9dica eficaz a las personas con discapacidad. Art\u00edculo 3: Rehabilitaci\u00f3n Los Estados deben asegurar la prestaci\u00f3n de servicios de rehabilitaci\u00f3n para las personas con discapacidad a fin de que logren alcanzar y mantener un nivel \u00f3ptimo de autonom\u00eda y movilidad193. 104. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad establece que: Art\u00edculo 25 (Salud) Los Estados Partes reconocen que las personas con discapacidad tienen derecho a gozar del m\u00e1s alto nivel posible de salud sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad. Los Estados Partes adoptar\u00e1n las medidas pertinente s para asegurar el acceso de las personas con discapacidad a servicios de salud que tengan en cuenta las cuestiones de g\u00e9nero, incluida la rehabilitaci\u00f3n relacionada con la salud. En particular, los Estados Partes: a) Proporcionar\u00e1n a las personas con discapacidad programas y atenci\u00f3n de la salud gratuitos o a precios asequibles de la misma variedad y calidad que a las dem\u00e1s personas, incluso en el \u00e1mbito de la salud sexual y reproductiva, y programas de salud p\u00fablica dirigidos a la poblaci\u00f3n; b) Proporci onar\u00e1n los servicios de salud que necesiten las personas con discapacidad espec\u00edficamente como consecuencia de su discapacidad, incluidas la pronta detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n, cuando proceda, y servicios destinados a prevenir y reducir al m\u00e1ximo la aparici\u00f3n de nuevas discapacidades, incluidos los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y las personas mayores; c) Proporcionar\u00e1n esos servicios lo m\u00e1s cerca posible de las comunidades de las personas con discapacidad, incluso en las zonas rurales; d) Exigir\u00e1n a los profesionales de la salud que presten a las personas con discapacidad atenci\u00f3n de la misma calidad que a las dem\u00e1s personas sobre la base de un consentimiento libre e informado, entre otras formas mediante la sensibilizaci\u00f3n respecto de los derechos humanos, la dignidad, la autonom\u00eda y las necesidades de las personas con discapacidad a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n y la promulgaci\u00f3n de normas \u00e9ticas para la atenci\u00f3n de la salud en los \u00e1mbitos p\u00fablico y privado; e) Prohibir\u00e1n la discriminaci\u00f3n contra las personas con discapaci dad en la prestaci\u00f3n de seguros de salud y de vida cuando \u00e9stos est\u00e9n permitidos en la legislaci\u00f3n nacional, y velar\u00e1n por que esos seguros se presten de manera justa y razonable; f) Impedir\u00e1n que se nieguen, de manera discriminatoria, servicios de salud o de atenci\u00f3n de la salud o alimentos s\u00f3lidos o l\u00edquidos por motivos de discapacidad 194. 192 Cfr. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador, 1998, art\u00edculo 23 numerales 3 y 20 y los art\u00edculos 42, 47 y 53 (expediente de prueba, folios 8793 , 8794, 8799, 8800 y 8801 ). 193 Cfr. Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad, adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas, 48 sesi\u00f3n, anexo a la resoluci\u00f3n 48/96 , art\u00edculos 2 y 3 . 194 Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , aprobad a por la Asamblea General de las Naciones Unidas el 13 de diciembre de 2006 y entrada en vigor el 3 de mayo de 2008, art\u00edculo 25. 34 105. Asimismo, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales ha resaltado que las personas con discapacidad deben tener acceso sin discriminaci\u00f3n a los servicios m\u00e9di cos y sociales, as\u00ed como tener a su disposici\u00f3n servicios de rehabilitaci\u00f3n a fin de que logren \"alcanzar y mantener un nivel \u00f3ptimo de autonom\u00eda y movilidad \"195. Adem\u00e1s , en su Observaci\u00f3n General relativa al derecho a la salud sexual y reproductiva se\u00f1al\u00f3 q ue: [...] se deben hacer los ajustes razonables para que las personas con discapacidad puedan acceder plenamente a los servicios de salud sexual y reproductiva en igualdad de condiciones, como establecimientos f\u00edsicamente accesibles, informaci\u00f3n en formatos accesibles y apoyo para la adopci\u00f3n de decisiones, y los Estados deben velar por que la atenci\u00f3n se preste de una forma respetuosa y digna que no exacerbe la marginaci\u00f3n196 106. Tal y como lo ha reiterado en su jurisprudencia reciente, la Corte considera que la naturaleza y alcance de las obligaciones que derivan de la protecci\u00f3n del derecho a la salud incluyen aspectos que tienen una exigibilidad inmediata, as\u00ed como aspectos que tienen un car\u00e1cter progresivo197. Al respecto, la Corte recuerda que, en relaci\u00f3n con l as primeras (obligaciones de exigibilidad inmediata), los Estados deber\u00e1n adoptar medidas eficaces a fin de garantizar el acceso sin discriminaci\u00f3n a las prestaciones reconocidas para el derecho a la salud, garantizar la igualdad de derechos entre hombres y mujeres, y en general avanzar hacia la plena efectividad de los DESCA. Respecto a las segundas (obligaciones de car\u00e1cter progresivo), la realizaci\u00f3n progresiva significa que los Estados partes tienen la obligaci\u00f3n concreta y constante de avanzar lo m\u00e1s e xpedita y eficazmente posible hacia la plena efectividad de dicho derecho, en la medida de sus recursos disponibles, por v\u00eda legislativa u otros medios apropiados. Asimismo, se impone la obligaci\u00f3n de no regresividad frente a la realizaci\u00f3n de los derechos alcanzados. En virtud de lo anterior, las obligaciones convencionales de respeto y garant\u00eda, as\u00ed como de adopci\u00f3n de medidas de derecho interno (art\u00edculos 1.1 y 2), resultan fundamentales para alcanzar su efectividad 198. 107. En el presente caso, corresponde a l a Corte analizar la conducta estatal respecto del cumplimiento de sus obligaciones de garant\u00eda respecto del derecho a la salud, en perjuicio del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo , en relaci\u00f3n con el tratamiento m\u00e9dico que recibi\u00f3 mientras se encontraba internado en el Hospital Julio Endara. 108. La Corte observa que , en la \u00e9poca de los hechos, exist\u00eda regulaci\u00f3n sobre el derecho a la salud que garantizaba este derecho a toda persona sin distinci\u00f3n199 y se establec\u00eda la obligaci\u00f3n de garantizar a las personas con discapacidad el acceso a servicios de salud \" de manera prioritaria, preferente y especializada\" (supra p\u00e1rr. 102). 109. Tomando en cuenta los hechos del caso, y los alegatos de las partes y de la Comisi\u00f3n, el Tribunal analizar\u00e1: 1) el derecho al consentimiento informado; 2) si el tratamiento m\u00e9dico recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo fue adecuado conforme a los est\u00e1ndares relacionados 195 Cfr. Naciones Unidas, Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1rr. 34, y Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 14: El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud, 11 de agosto de 2000, U.N. Doc. E/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 26. Al respecto, v\u00e9ase tambi\u00e9n, Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad, adoptada por la Asamblea General de las Naciones Unidas, 48 sesi\u00f3n, anexo a la resoluci\u00f3n 48/96, art\u00edculos 2 y 3. 196 Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 22: El derecho a la salud sexual y reproductiva, 2 de mayo de 2016, U.N. Doc. E/C.12/GC/22 , p\u00e1rr. 24. 197 Cfr. Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina , supra , p\u00e1rr. 81. 198 Cfr. Caso Muelle Flores Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de marzo de 2019. Serie C No. 375, p\u00e1rr. 190, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr . 81. 199 Cfr. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador, 1998, art\u00edculo 23.20 (expediente de prueba, folio 8794), y Ley Org\u00e1nica del Sistema Nacional de Salud, art\u00edculos 3 y 4 (expediente de prueba, folio 9078). 35 con el derecho a la salud ; 3) la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo , y 4) los alcances de la discriminaci\u00f3n en el presente caso . B.1. El derecho al consentimiento informado 110. El consentimiento informado es un elemento fundamental del derecho a la salud200. La exigencia del mismo es una obligaci\u00f3n de car\u00e1cter inmediato201. Esta Corte ha se\u00f1alado que la violaci\u00f3n del derecho al consentimiento informado implica no solo una violaci\u00f3n del derecho a la salud, sino tambi\u00e9n al derecho a la libertad personal, el derecho a la dignidad y la vida privada, y el derecho al acceso a la informaci\u00f3n202. La Corte advierte que ni la Comisi\u00f3n ni los representantes alegaron de manera expresa en el presente caso la violaci\u00f3n del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n. Sin embargo, en virtud de principio iura novit curia 203, el Tribunal se pronunciar\u00e1 respecto del derecho a la vida privada como componente esencial del consentimiento informado 204. 111. Adicionalmente, en el presente caso los representantes y la Comisi\u00f3n a rgumentaron que la alegada falta de consentimiento informado vi ol\u00f3 el derecho a l reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo. El contenido propio del derecho al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica es que se reconozca a la persona \" en cualquier parte como sujeto de derechos y obligacione s, y a gozar de los derechos civiles fundamentales[, lo cual] implica la capacidad de ser titular de derechos (capacidad y goce) y de deberes; la violaci\u00f3n de aquel reconocimiento supone desconocer en t\u00e9rminos absolutos la posibilidad de ser titular de [lo s] derechos y deberes [civiles y fundamentales]\" 205. En este sentido, la capacidad jur\u00eddica es un componente esencial de la personalidad jur\u00eddica. 112. Este derecho representa un par\u00e1metro para determinar si una persona es titular o no de los derechos de que se t rate, y si los puede ejercer206, por lo que desconocer aquel reconocimiento hace al individuo vulnerable frente al Estado o particulares207. De este modo, el contenido del derecho al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica refiere al correlativo 200 Cfr. Informe del Relator Especial de Naciones Unidas sobre los derechos el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, 10 de agosto de 2009, U.N. Doc. A/64/272, p\u00e1rr. 18, e Informe de la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 28 de marzo de 2017, U.N. Doc. A/HRC/35/21, p\u00e1rr. 63. V\u00e9ase tambi\u00e9n, Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 160. 201 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Observaci\u00f3n General N\u00b0. 6: la igualdad y la no discriminaci\u00f3n, 26 de abril de 2018, U.N. Doc. CRPD/C/GC/6, p\u00e1rr. 48, y Versi\u00f3n escrita de la declaraci\u00f3n pericial de Christian Courtis (expediente de prueba, folio 8499). 202 Cfr. Caso I.V. Vs. Bolivia. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 30 de noviembre de 2016. Serie C No. 329, p\u00e1rrs. 163 y 165 , y Caso Po blete Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rrs. 172 y 173. 203 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Fondo. Sentencia de 29 de julio de 1988. Serie C No. 4 , p\u00e1rr. 163, y Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de febrero de 2020. Serie C No. 400 , p\u00e1rr. 200. 204 Cfr. Caso I.V. Vs. Bolivia, supra , p\u00e1rrs. 163 y 165 , y Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rrs. 172 y 173 . 205 Caso B\u00e1maca Vel\u00e1squez Vs. Guatemala. Fondo . Sentencia de 25 de noviembre de 2000. Serie C No. 70 , p\u00e1rr. 179, y Caso V\u00e1squez Durand y otros Vs. Ecuador. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 15 de febrero de 2017. Serie C No. 332, p\u00e1rr. 138. 206 Cfr. Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs. Paraguay. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 29 de marzo de 2006. Serie C No. 146, p\u00e1rr. 188, y Caso Gonz\u00e1lez Medina y familiares Vs. Rep\u00fablica Dominicana. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 27 de febrero de 2012. Serie C No. 240, p\u00e1rr. 188. 207 Cfr. Caso de las ni\u00f1as Yean y Bosico Vs. Rep\u00fablica Dominicana. Sentencia de 8 de sept iembre de 2005. Serie C No. 130 , p\u00e1rr. 179 , y Caso Gonz\u00e1lez Medina y fami liares Vs. Rep\u00fablica Dominicana, supra , p\u00e1rr. 188. 36 deber general del Estado de procurar los medios y condiciones jur\u00eddicas para que ese derecho pueda ser ejercido libre y plenamente por sus titulares208. 113. En aplicaci\u00f3n del principio de efecto \u00fatil y de las necesidades de protecci\u00f3n en casos de personas y grupos en situ aci\u00f3n de vulnerabilidad, este Tribunal ha observado el contenido jur\u00eddico m\u00e1s amplio de este derecho, al estimar que el Estado se encuentra especialmente \"obligado a garantizar a aquellas personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, marginalizaci\u00f3n y discrimin aci\u00f3n, las condiciones jur\u00eddicas y administrativas que les aseguren el ejercicio de este derecho, en atenci\u00f3n al principio de igualdad ante la ley\" 209. 114. En el caso de las personas con discapacidad, esta Corte advierte que el derecho a l reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica adquiere un contenido espec\u00edfico. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad establece lo siguiente : Art\u00edculo 12 - Igual reconocimiento como persona ante la ley 1. Los Estados Partes reafirman que las personas con discapacidad tienen derecho en todas partes al reconocimiento de su personalidad jur\u00eddica. 2. Los Estados Partes reconocer\u00e1n que las personas con discapacidad tienen capacidad jur\u00eddica en igualdad de co ndiciones con las dem\u00e1s en todos los aspectos de la vida. 3.Los Estados Partes adoptar\u00e1n las medidas pertinentes para proporcionar acceso a las personas con discapacidad al apoyo que puedan necesitar en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica. 4. Los Estados Partes asegurar\u00e1n que en todas las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica se proporcionen salvaguardias adecuadas y efectivas para impedir los abusos de conformidad con el derecho internacional en materia de derechos humanos. Esas salvagu ardias asegurar\u00e1n que las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la voluntad y las preferencias de la persona, que no haya conflicto de intereses ni influencia indebida, que sean proporcionales y adaptadas a las circunstancias de la persona, que se apliquen en el plazo m\u00e1s corto posible y que est\u00e9n sujetas a ex\u00e1menes peri\u00f3dicos por parte de una autoridad o un \u00f3rgano judicial competente, independiente e imparcial. Las salvaguardias ser\u00e1n proporcionales al grado en que dichas medidas afecten a los derechos e intereses de las personas. [...] 115. Sobre este punto, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha indicado que \"la negaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica a las personas con discapacidad y su privaci\u00f3n de l ibertad en instituciones contra su voluntad, sin su consentimiento o con el consentimiento del sustituto en la adopci\u00f3n de decisiones, es un problema habitual\", lo cual constituy e una violaci\u00f3n al derecho a la personalidad jur\u00eddica, libertad personal y der echo a la salud210. 116. En este sentido, el reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad implica no negar su capacidad jur\u00eddica y proporcionar acceso el apoyo que la 208 Cfr. Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs. Paraguay , supra , p\u00e1rr. 189 y Caso Gonz\u00e1lez Medina y familiares Vs. Rep\u00fablica Dominicana, supra , p\u00e1rr. 188. 209 Por ejemplo, en el caso de la Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa la Corte consider\u00f3 que sus miembros hab\u00edan \"permanecido en un limbo legal en que, si bien nacieron y murieron en el Paraguay, su existencia misma e identidad nunca estuvo jur\u00eddicamente re conocida, es decir, no ten\u00edan personalidad jur\u00eddica\". Caso Comunidad Ind\u00edgena Sawhoyamaxa Vs. Paraguay , supra , p\u00e1rr. 189, y Caso Anzualdo Castro Vs. Per\u00fa. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de septiembre de 2009. Serie C No . 202, p\u00e1rr. 89. 210 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 40. 37 persona pueda necesitar para tomar decisiones con efectos jur\u00eddi cos211. Un modelo social de la discapacidad, \"basado en derechos humanos implica pasar del paradigma de la sustituci\u00f3n en la adopci\u00f3n de decisiones a uno basado en el apoyo para tomarlas\"212. 117. La capacidad jur\u00eddica adquiere una importancia especial para las pe rsonas con discapacidad cuando tienen que tomar decisiones fundamentales en lo que respecta a su salud213. En este sentido, someter a una persona con discapacidad a un tratamiento de salud sin su consentimiento informado puede constituir una negaci\u00f3n de su personalidad jur\u00eddica214. 118. El consentimiento informado del paciente es una condici\u00f3n sine qua non para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, el cual se basa en el respeto a su autonom\u00eda y su libertad para tomar sus propias decisiones de acuerdo a su plan de existencia. En otras palabras, el consentimiento informado asegura el efecto \u00fatil de la norma que reconoce la aut onom\u00eda como elemento indisoluble de la dignidad de la persona 215. 119. Los Estados tienen la obligaci\u00f3n internacional de asegurar la obtenci\u00f3n del consentimiento informado antes de la realizaci\u00f3n de cualquier acto m\u00e9dico, ya que \u00e9ste se fundamenta principalmente en la autonom\u00eda y la auto -determinaci\u00f3n del individuo, como parte del respeto y garant\u00eda de la dignidad de todo ser humano, as\u00ed como en su derecho a la libertad 216. El consentimiento informado consiste \"en una decisi\u00f3n previa de aceptar o someterse a un acto m\u00e9dico en sentido amplio, obtenida de manera libre, es decir sin amenazas ni coerci\u00f3n, inducci\u00f3n o alicientes impropios, manifestada con posterioridad a la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n adecuada, completa, fidedigna, comprensible y accesible, siempre que esta informaci\u00f3n haya sido realmente comprendida, lo que permitir\u00e1 el consentimiento pleno del individuo\". Esta regla no solo consiste en un acto de aceptaci\u00f3n, sino en el resultado de un proceso en el cual deben cumplirse los siguientes elementos para que sea considerado v\u00e1lido, a saber que sea previo, libre, pleno e informado 217. En este sentido, los prestadores de salud deber\u00e1n informar al paciente, al menos, sobre: i) la evaluaci\u00f3n del diagn\u00f3stico; ii) el objetivo, m\u00e9todo, duraci\u00f3n probable, beneficios y riesg os esperados del tratamiento propuesto; iii) los posibles efectos desfavorables del tratamiento propuesto; iv) las alternativas de tratamiento, incluyendo aquellas menos intrusivas, y el posible dolor o malestar, riesgos, beneficios y efectos secundarios d el tratamiento alternativo propuesto; v) las consecuencias de los tratamientos, y vi) lo que se estima ocurrir\u00e1 antes, durante y despu\u00e9s del tratamiento218 . 120. Como regla general, el consentimiento es personal, en tanto debe ser brindado por quien se someter\u00e1 al procedimiento219. Este Tribunal resalta que la discapacidad real o percibida no 211 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr s. 14 y 15. 212 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 3. 213 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 8. 214 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 37 215 Cfr. Caso I.V. Vs. Bolivia, supra , p\u00e1rr. 159. 216 Cfr. Caso I.V. Vs. Bolivia, supra , p\u00e1rr. 165. 217 Cfr. Caso I.V. Vs. , p\u00e1rr. 166, y Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. Cfr. Caso I.V. Vs. , p\u00e1rr. 189, y Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. Cfr. Caso I.V. Vs. , p\u00e1rr. 182, y Caso Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 161. En el mismo sentido, v\u00e9ase, Declaraci\u00f3n de Helsinki de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial , Principios \u00e9ticos para las investigaciones m\u00e9dicas en seres humanos (59\u00aa Asamblea General, Se\u00fal, Corea, octubre 2008), Principio 25 y Declaraci\u00f3n de Lisboa de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial sobre los Derechos del Paciente Adoptada por la 34\u00aa Asamblea 38 debe ser entendida como una incapacidad para determinarse, y debe aplicarse la presunci\u00f3n de que las personas que padecen de discapacidades son capaces de expresar su voluntad , la que debe ser respetada por el personal m\u00e9dico y las autoridades220. En efecto, la discapacidad de un paciente no debe utilizarse como justificaci\u00f3n para no solicitar su consentimiento y acudir a un consentimiento por representaci\u00f3n. 121. Al tratar a personas con discapacidad, el personal m\u00e9dico deber\u00e1 examinar la condici\u00f3n actual del paciente, y brindar el apoyo necesario para que este tome una decisi\u00f3n propia e informada 221. Esta obligaci\u00f3n est\u00e1 expresamente incluida en la CDPD222, pero tambi \u00e9n se desprende de obligaciones contenidas en la Convenci\u00f3n Americana, incluyendo la obligaci\u00f3n de no discriminar a las personas por su discapacidad, establecida en el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n ( supra p\u00e1rr. 79)223, as\u00ed como de la propia Constituci\u00f3n del Ecuador de 1998224. Al respecto, la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha se\u00f1alado que: El car\u00e1cter universal de l os derechos humanos obliga a los Estados a promover la plena efectividad de los derechos de todas las personas. Las personas con discapacidad deben gozar de todos los derechos humanos y todas las libertades fundamentales en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s. El acceso a un apoyo adecuado es, sin lugar a dudas, una condici\u00f3n necesaria para que las personas con discapacidad puedan ejercer efectivamente sus derechos humanos en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s y, de ese modo, vivir con dignidad y auton om\u00eda en la comunidad 225. 122. El Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha indicado que el apoyo que se debe otorgar a las personas con discapacidad \"debe respetar los derechos, la voluntad y las preferencias de las personas con discapacidad y nunca debe consistir en decidir por ellas\"226. En este sentido, explic\u00f3 que: 'Apoyo' es un t\u00e9rmino amplio que engloba arreglos oficiales y oficiosos, de distintos tipos e intensidades. Por ejemplo, las personas con discapacidad pueden escoger a una o m\u00e1s personas de apoyo en las que conf\u00eden que les ayuden a ejercer su capacidad jur\u00eddica para determinados tipos de decisiones, o pueden recurrir a otras formas de apoyo, como la ayuda mutua, la promoci\u00f3n (incluido el apoyo a la autopromoci\u00f3n) o la asistencia p ara comunicarse 227. M\u00e9dica Mundial Lisboa, Portugal, Septiembre/Octubr e 1981 , enmendada por la 47\u00aa Asamblea General Bali, Indonesia, Septiembre 1995 y revisada su redacci\u00f3n en la 171\u00aa Sesi\u00f3n del Consejo, Santiago, Chile, octubre 2005, Principio 3. 220 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 130. 221 Cfr. Informe del Relator Especial de Naciones Unidas sobre los derechos el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, 10 de agosto de 2009, U.N. Doc. A/64/272, p\u00e1rr. 12; Informe de la Relatora Especial de Naciones U nidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 20 de diciembre de 2016, U.N. Doc. A/HRC/34/58, p\u00e1rr. 32. 222 CDPD, art\u00edculo 12.3. 223 Cfr. Mutatis mutandi s, Informe de la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 20 de diciembre de 2016, U.N. Doc. A/HRC/34/58, p\u00e1rrs. 31 y 32, y Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1rr. 5. 224 Cfr. Constituci \u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador de 1998, art\u00edculo 53 (expediente de prueba, folio 8801). 225 Informe de la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 20 de diciembre de 2016, U.N. Doc. A/HRC/34/58, p\u00e1rr. 32. 226 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 17. 227 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 17. V\u00e9ase tambi\u00e9n, 39 123. En el caso de que sea una persona la encargada de prestar el apoyo, el personal m\u00e9dico y sanitario \"debe velar por que se efect\u00fae la consulta apropiada directamente con la persona con discapacidad y garantizar, en la medida de sus posibil idades, que los asistentes o personas encargadas de prestar apoyo no sustituyan a las personas con discapacidad en sus decisiones ni ejerzan una influencia indebida sobre ellas\"228. 124. Adicionalmente, los Estados deben brindar a las personas con discapacidad la posibilidad de planificar anticipadamente su propio apoyo, especificando quien prestar\u00eda dicho apoyo y su funcionamiento. Esta planificaci\u00f3n debe ser respetada cuando la persona con discapacidad llegara \"a encontrarse en la imposibilidad de comunicar sus deseos a los dem\u00e1s\"229. 125. La Corte toma nota de la normativa interna que exist\u00eda al momento de los hechos, respecto del consentimiento requerido para la pr\u00e1ctica de procedimientos como los que conciernen a este caso, a saber: La Ley N\u00b0 77 de Derechos del Paci ente establec\u00eda que: Art\u00edculo 5 .- DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N. - Se reconoce el derecho de todo paciente a que, antes y en las diversas etapas de atenci\u00f3n al paciente, reciba del centro de salud a trav\u00e9s de sus miembros responsables, la informaci\u00f3n concerniente al diagn\u00f3stico de su estado de salud, al pron\u00f3stico, al tratamiento, a los riesgos a los que m\u00e9dicamente est\u00e1 expuesto, a la duraci\u00f3n probable de incapacitaci\u00f3n y a las alternativas para el cuidado y tratamientos existentes, en t\u00e9rminos que el paciente pueda razonablemente entender y estar habilitado para tomar una decisi\u00f3n sobre el procedimiento a seguirse. Except\u00faanse las situaciones de emergencia. El paciente tiene derecho a que el centro de salud le informe quien es el m\u00e9dico responsable de su tratamiento. Art\u00edculo 6 .- DERECHO A DECIDIR. - Todo paciente tiene derecho a elegir si acepta o declina el tratamiento m\u00e9dico. En ambas circunstancias el centro de salud deber\u00e1 informarle sobre las consecuencias de su decisi\u00f3n. Art\u00edculo 7 .- SITUACI\u00d3N D E EMERGENCIA. - Es toda contingencia de gravedad que afecte a la salud del ser humano con inminente peligro para la conservaci\u00f3n de la vida o de la integridad f\u00edsica de la persona, como consecuencia de circunstancias imprevistas e inevitables, tales como: c hoque o colisi\u00f3n, volcamiento u otra forma de accidente de tr\u00e1nsito terrestre, a\u00e9reo o acu\u00e1tico, accidentes o infortunios en general, como los ocurridos en el medio de trabajo, centros educativos, casa, habitaci\u00f3n, escenarios deportivos, o que sean el efec to de delitos contra las personas como los que producen heridas causadas con armas cortopunzantes, de fuego, contundentes, o cualquiera otra forma de agresi\u00f3n material230. De forma similar, el C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica, establec \u00eda: Art\u00edculo 15 .- El M\u00e9dico no har\u00e1 ninguna intervenci\u00f3n quir\u00fargica sin previa autorizaci\u00f3n del enfermo, y si \u00e9ste no pudiera darla recurrir\u00e1 a su representante o a un miembro de la familia, salvo que \u00e9ste de por medio la vida del paciente a corto plazo. En todos los casos de autorizaci \u00f3n incluir\u00e1 el tipo de intervenci\u00f3n, los riesgos y las posibles complicaciones. Art\u00edculo 16 .- Igualmente, los casos que sean sometidos a procedimientos de diagn\u00f3stico o de terap\u00e9utica que signifiquen riesgo, a juicio del m\u00e9dico tratante, deben tener la Informe del Relator Especial de Naciones Unidas sobre los derechos el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, 10 de agosto de 2009, U.N. Doc. A/64/272, p\u00e1rr. 23. 228 Informe del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, A/72/55, Di rectrices sobre el derecho a la libertad y la seguridad de las personas con discapacidad, p\u00e1rr. 11 229 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 1 9 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rrs. 17 y 18, y Versi\u00f3n escrita de la declaraci\u00f3n pericial de Christian Courtis (expediente de prueba, folio 8495). 230 Ley de Derechos del Paciente de 3 de febrero de 1995, art\u00edculos 5 a 7 (expediente de prueba, folio 9073). 40 autorizaci\u00f3n del paciente, de su representante o de sus familiares. Tambi\u00e9n lo har\u00e1 en caso de usar t\u00e9cnicas o drogas nuevas a falta de otros recursos debidamente probados como medios terap\u00e9uticos y salvaguardando la vida e integridad del paciente231. 126. Asimismo, de acuerdo a lo informado por la perita Claudia Ch\u00e1vez Ledesma, propuesta por el Estado, al momento de la internaci\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 se encontraban vigentes las Normas y Reglamentos del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara, las cuales establec\u00edan: Art\u00edculo 10 - el familiar o representante que acompa\u00f1e al paciente en el momento del ingreso al hospital, ser\u00e1 informado del diagn\u00f3stico del enfermo, el tratamiento y los posibles efectos secundarios del mismo. Adem\u00e1s, se le solicitar\u00e1 colaboraci\u00f3n en el proceso de tratamiento y rehabilitaci\u00f3n. Una vez cumplidos estos requisitos, firmarla la autorizaci\u00f3n en el formulario que reposa en la Historia Cl\u00ednica. Art\u00edculo 11 - el paciente tiene derecho a ser informado por el M\u00e9dico tratante con respecto al tratamien to y al pron\u00f3stico, en t\u00e9rminos razonables para su cabal comprensi\u00f3n, en el momento que el m\u00e9dico tratante lo considere prudente, y siempre antes de su egreso232. 127. Esta Corte advierte que la Ley de Derechos del Paciente establec\u00eda el derecho de todo paciente de recibir informaci\u00f3n y decidir si acepta ba o declina ba el tratamiento m\u00e9dico. No obstante, la normativa del Hospital Julio Endara, vigente al momento de la internaci\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo, no reconoc\u00eda este derecho, sino que utilizaba un modelo de sustituci\u00f3n de voluntad, exigiendo el consentimiento del familiar o representante del paciente, y no del propio paciente. En efecto, la normativa no inclu\u00eda la obligaci\u00f3n de obtener el consentimiento informado de l paciente, sino que establec\u00eda que este ten\u00eda derecho a ser informado \"en t\u00e9rminos razonables para su cabal comprensi\u00f3n, en el momento que el m\u00e9dico tratante lo considere prudente\". En este sentido, la propia normativa del hospital asum\u00eda un modelo de sust ituci\u00f3n de voluntad, priorizando informar al familiar y no al paciente propiamente. 128. Esta l\u00f3gica paternalista del trato al paciente tambi\u00e9n se ve reflejada en el acta de autorizaci\u00f3n de internamiento empleada por el Hospital Julio Endara, la cual est\u00e1 reda ctada asumiendo que ser\u00e1 un tercero quien autorizar\u00e1 la internaci\u00f3n del paciente y establece \"autorizamos a los m\u00e9dicos del hospital realizar los tratamientos que creyeren convenientes\" 233, sin especificar siquiera cu\u00e1les ser\u00e1n los tratamientos a los que ser\u00e1 sometida la persona. 129. Adicionalmente, el propio Estado en su contestaci\u00f3n indic\u00f3 que: El Estado ha reconocido t\u00e9cnicamente que el consentimiento informado es un proceso de comunicaci\u00f3n y deliberaci\u00f3n que forma parte de una relaci\u00f3n de salud, en el que se encuentran los profesionales m\u00e9dicos y los pacientes, y en el que una persona de forma voluntaria acepta, niega o revoca una intervenci\u00f3n o tratamiento de salud. Es obvio que en el caso de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y de personas con discapacidad, es la familia quien genera este consentimiento234. 130. En el presente caso, al momento de internar al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo no se cont\u00f3 con su consentimiento, sino con el de su madre. No consta en el expediente si se dio al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo al g\u00fan tipo de informac i\u00f3n relativa a su diagn\u00f3stico, a l tratamiento que iba a recibir, los posibles efectos desfavorables, alternativas al mismo, duraci\u00f3n probable del internamiento y del tratamiento, entre otros, ni tampoco que se haya intentado obtener su 231 C\u00f3digo de \u00c9tica M\u00e9dica de 17 de agosto de 1992, art\u00edculos 15 y 16 (expediente de prueba, folio 9088). 232 Normas y Reglamentos del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara, art\u00edculo 9 (expediente de prueba, folio 8540). 233 Ministerio de Salud P\u00fablica, Hospital Julio Endara. Acta de autorizaci\u00f3n de internamiento de 10 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 145). 234 Escrito de contestaci\u00f3n de 6 de febrero de 2020 (expediente de fondo , folio 338). 41 consentimiento para la interna ci\u00f3n y los tratamientos que recibir\u00eda. Tampoco consta que se haya tratado de utilizar alg\u00fan mecanismo de apoyo para respetar la voluntad del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo. Adem\u00e1s, tras obtener el consentimiento de su madre, la presunta v\u00edctima fue inmedi atamente sedada, y no consta que en momento posterior se hayan tomado medidas para obtener su consentimiento. 131. El Estado excus\u00f3 dicha falencia argumentando que en el momento de la internaci\u00f3n el se\u00f1or Guachal\u00e1 se encontraba en una \"situaci\u00f3n cr\u00edtica y aguda \". 132. Esta Corte ha establecido que existen excepciones donde es posible que el personal de salud act\u00fae sin la exigencia del consentimiento, en casos en los que \u00e9ste no pueda ser brindado por la persona y que sea necesario un tratamiento m\u00e9dico o quir\u00fargico inmediato, de urgencia o de emergencia, ante un grave riesgo contra la vida o la salud del paciente235. El Tribunal ha considerado que la urgencia o emergencia se refiere a la inminencia de un riesgo y, por ende, a una situaci\u00f3n en que la intervenci\u00f3n es nec esaria ya que no puede ser pospuesta, excluyendo aquellos casos en los que se puede esperar para obtener el consentimiento236. 133. En el presente caso, el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo no estaba teniendo acceso a la medicaci\u00f3n que necesitaba para controlar su enfermeda d. Antes de ser internado estaba teniendo crisis epil\u00e9pticas hasta cada media hora. Seg\u00fan lo declarado por la se\u00f1ora Chimbo, durante el traslado al hospital su hijo estaba consciente, ella le explic\u00f3 que lo llevaba al hospital y el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo le indic\u00f3 que estaba de acuerdo237. De acuerdo a los registros del hospital, durante el examen f\u00edsico realizado al ingresar se encontraba \"mutista, poco colabora dor para entrevista y examen f\u00edsico\"238. En este sentido, una de las peritas se\u00f1al\u00f3 que la situaci\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo al momento que fue llevado al Hospital Julio Endara era una emergencia psiqui\u00e1trica239. 134. Sobre este punto, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha indicado que , incluso en situaciones de crisis, se debe pres tar apoyo a las personas con discapacidad, proporcion\u00e1ndose informaci\u00f3n exacta y accesible sobre las opciones de servicios disponibles y se ofreci\u00e9ndose alternativas no m\u00e9dicas240. Solo en caso de ausencia de medidas de planeaci\u00f3n anticipada (supra p\u00e1rr. 124), y que despu\u00e9s de realizar \" un esfuerzo considerable\" por obtener el consentimiento no sea posible determinar la voluntad y las preferencias de una persona, es permisible la determinaci\u00f3n de la \"mejor interpretaci\u00f3n posible de la voluntad y las preferencias\"241. Este \u00faltimo recurso \" implica determinar lo que la persona habr\u00eda deseado\", tomando en \"las preferencias, los valores, las actitudes, los argumentos y los hechos anteriores, incluidas las formas de comunicaci\u00f3n verbales o no verbales, de la persona concernida\"242. No constituye una determinaci\u00f3n en funci\u00f3n de su \"inter\u00e9s superior\", ya que este no es una salvaguardia que cumpla con el respeto del derecho 235 Caso I.V. Vs. Bolivia, supra , p\u00e1rr. 177, y Caso Vilches y Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 166. 236 Caso I.V. Vs. Bolivia, supra , 177. 237 Cfr. Declaraci\u00f3n de la se\u00f1ora Zoila Chimbo Jarro el 4 de abril de 2016 ante la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Disponible en: http://www.oas.org/es/cidh/multimedia/sesio nes/157/default.asp 238 Cfr. Hoja de ingreso del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo (expediente de prueba, folio 1706). 239 Cfr. Declaraci\u00f3n de Claudia Ch\u00e1vez Ledezma rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 240 Cfr. Informe del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, A/72/55, Directrices sobre el derecho a la libertad y la seguridad de las personas con discapacidad, p\u00e1rr. 22. Ver tambi\u00e9n, Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 42. 241 Cfr. Informe de la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 12 de diciembre de 2017, U.N. Doc. A/HRC/37/56, p\u00e1rr. 31. 242 Cfr. Informe de la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 12 de diciembre de 2017, U.N. Doc. A/HRC/37/56, p\u00e1rr. 31. 42 a la capacidad jur\u00eddica en relaci\u00f3n co n los adultos243. Asimismo, de acuerdo al peritaje del se\u00f1or Christian Courtis, en estos casos, \"las autoridades tienen la obligaci\u00f3n de dirigir su acci\u00f3n al restablecimiento de la capacidad de consentir, esta puede tambi\u00e9n considerarse una medida de apoyo\"244. 135. Tomando en cuenta la normativa aplicada por el Hospital Julio Endara al momento de los hechos, la redacci\u00f3n del acta de autorizaci\u00f3n y dem\u00e1s pruebas sobre el momento del internamiento de la presunta v\u00edctima, es claro para la Corte que en el presente caso el Estado no tom\u00f3 ninguna medida para apoyar al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo para que pudiera prestar su consentimiento informado para la internaci\u00f3n y tratamiento a los que fue sometido en el Hospital Julio Endara , al momento en que fue internado ni posteriorme nte. Esta falta de consentimiento constituy\u00f3 una negaci\u00f3n de su autonom\u00eda como persona, y de su capacidad de tomar decisiones respecto a sus derechos. 136. Por otra parte, la Corte no puede dejar de hacer notar que a la se\u00f1ora Chimbo tampoco se le explic\u00f3 el d iagn\u00f3stico de su hijo, cu\u00e1l ser\u00eda el tratamiento, su objetivo, el m\u00e9todo, ni los posibles riesgos del mismo. Tampoco fueron se\u00f1aladas otras alternativas al tratamiento propuesto. Por el contrario, la hoja de autorizaci\u00f3n simplemente se\u00f1ala que autorizaba \" a los m\u00e9dicos del hospital realizar los tratamientos que creyeren convenientes\"245. Por tanto, la madre no consinti\u00f3 de forma informada al tratamiento al que fue sometid o el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo . 137. Adicionalmente, esta Corte recuerda que el art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n obliga a los Estados Partes a adoptar, con arreglo a sus procedimientos constitucionales y a las disposiciones de la Convenci\u00f3n, las medidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren necesarias para hacer efectivos los derechos y libertades protegidos por la Convenci\u00f3n246. Dicho deber implica la adopci\u00f3n de medidas en dos vertientes. Por una parte, la supresi\u00f3n de las normas y pr\u00e1cticas de cualquier naturaleza que entra\u00f1en violaci\u00f3n a las garant\u00edas previstas en la Convenci\u00f3n247, ya sea porque descon ozcan esos derechos o libertades u obstaculicen su ejercicio248. Por otra, la expedici\u00f3n de normas y el desarrollo de pr\u00e1cticas conducentes a la efectiva observancia de dichas garant\u00edas249. 138. En el presente caso, la legislaci\u00f3n aplicable no inclu\u00eda la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios a las personas con discapacidad al momento de tomar decisiones respecto a su salud. La Corte advierte que , en virtud del art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n, el Estado estaba obligado a expedir las normas y pr\u00e1cticas necesarias para que se cumpliera con dicha garant\u00eda . Por tanto, existi\u00f3 una omisi\u00f3n del Estado en este sentido, la cual implic\u00f3 a una violaci\u00f3n del art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n. 139. En virtud de lo anteri or, la internaci\u00f3n y tratamiento m\u00e9dico recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo en el Hospital Julio Endara no cont\u00f3 con su consentimiento informado y, en 243 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Dere chos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 21. 244 Cfr. Versi\u00f3n escrita de la declaraci\u00f3n pericial de Christian Courtis (expe diente de prueba, folio 8495). 245 Cfr. Acta de autorizaci\u00f3n de internamiento de 10 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 145). 246 Cfr. Caso Gangaram Panday Vs. Surinam. Excepciones Preliminares . Sentencia de 4 de diciembre de 1991. Serie C No. 12, p\u00e1rr. 50, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 24 de noviembre de 2020. Serie C No. 419 , p\u00e1rr. 1 00. 247 Cfr. Caso Castillo Petruzzi y otros Vs . Per\u00fa. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 30 de mayo de 1999. Serie C No. 52, p\u00e1rr. 207, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 1 00. 248 Cfr. Hilaire, Constantine y Benjamin y otros Vs. Trinidad y Tobago. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 21 de junio de 2002. Serie C No. 94, p\u00e1rr. 113, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 1 00. 249 Cfr. Caso Cast illo Petruzzi y otros Vs. Per\u00fa, supra, p\u00e1rr. 207, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 1 00. 43 consecuencia , el Estado viol\u00f3 el derecho del se\u00f1or Guachal\u00e1 a la salud, a l reconocimiento de la persona lidad jur\u00eddica, dignidad , vida privada , libertad personal y acceso a la informaci\u00f3n, en relaci\u00f3n con el derecho a no ser discriminado y el deber de adoptar disposiciones de derecho interno. B.2 Tratamiento m\u00e9dico recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo 140. El Tribunal recuerda que el derecho a la salud se refiere al derecho de toda persona a gozar del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y social. Este derecho abarca la atenci\u00f3n de salud oportuna y apropiada conforme a los principios de disponibilidad, a ccesibi lidad, aceptabilidad y calidad. En el presente caso, tomando en cuenta los alegatos de las partes y de la Comisi\u00f3n, se analizar\u00e1 la alegada falta de accesibilidad de la atenci\u00f3n de salud, as\u00ed como la alegada falta de aceptabilidad y calidad de la mi sma. B.2.a La accesibilidad de la atenci\u00f3n de salud recibida por Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo 141. La accesibilidad de la atenci\u00f3n de salud se refier e a que \"[l]os establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser accesibles a todos, sin discriminaci\u00f3n al guna, dentro de la jurisdicci\u00f3n del Estado Parte\", lo cual incluye que estos deben ser asequibles. Al respecto, el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, se\u00f1al\u00f3 que: Accesibilidad econ\u00f3mica (asequibilidad): los establecimientos, bienes y ser vicios de salud deber\u00e1n estar al alcance de todos. Los pagos por servicios de atenci\u00f3n de la salud y servicios relacionados con los factores determinantes b\u00e1sicos de la salud deber\u00e1n basarse en el principio de la equidad, a fin de asegurar que esos servici os, sean p\u00fablicos o privados, est\u00e9n al alcance de todos, incluidos los grupos socialmente desfavorecidos. La equidad exige que sobre los hogares m\u00e1s pobres no recaiga una carga desproporcionada, en lo que se refiere a los gastos de salud, en comparaci\u00f3n co n los hogares m\u00e1s ricos 250. 142. En este sentido, el cumplimiento de la obligaci\u00f3n del Estado de respetar y garantizar este derecho deber\u00e1 dar especial cuidado a los grupos vulnerables y marginados, y deber\u00e1 realizarse de conformidad con los recursos disponibles de manera progresiva y de la legislaci\u00f3n nacional aplicable251. 143. La Corte resalta que los Estados deben proporcionar los servicios de salud necesarios para prevenir posibles discapacidades, as\u00ed como prevenir y reducir al m\u00e1ximo la aparici\u00f3n de nuevas discapacidades252. Dicha obligaci\u00f3n tambi\u00e9n se enc ontraba incluida en el art\u00edculo 53 de la Constituci\u00f3n ecuatoriana vigente al momento de los hechos253. De forma similar , el 250 Cfr. Caso Po blete Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rrs. 120 y 121, y Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 14: El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud, 11 de agosto de 2000, U.N. Doc. E/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 12. 251 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala, supra, p\u00e1rr. 107, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr . 93. 252 Cfr. Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1 rr. 34; Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad, adoptada s por la Asamblea General de las Naciones Unidas, 48 sesi\u00f3n, anexo a la resoluci\u00f3n 48/96, art\u00edculo 3 ; Declaraci\u00f3n de los derechos de los impedidos, Proc lamada por la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas en su resoluci\u00f3n 3447 (XXX) del 9 de diciembre de 1975, p\u00e1rr. 6; Programa de Acci\u00f3n Mundial para las Personas con Discapacidad, aprobado por la Asamblea General el 3 de diciembre de 1982 en su resoluci\u00f3n 37/52, p\u00e1rr. 98, y CDPD, art\u00edculo 25.b . 253 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador de 1998, art\u00edculo 53 (expediente de prueba, folio 8801), y Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica del Ecuador de 2008, art\u00edculo 47 (expediente de prueba, folio 8875 y 8876). 44 Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales ha establecido que respecto a las personas con discapacidad : [E]n la medida en que se requiera un tratamiento especial, los Estados Partes han de adoptar medidas apropiadas, en toda la medida que se lo permitan los recursos disponibles, para lograr que dichas personas procuren superar los inconvenientes, en t\u00e9rminos del disfrute de los derechos especificados en el Pacto, derivados de su discapacidad254. 144. Adicionalmente, la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad establece , dentro de las obligaciones incluidas en el dere cho a la salud, que los Estados \"[p]roporcionar\u00e1n los servicios de salud que necesiten las personas con discapacidad espec\u00edficamente como consecuencia de su discapacidad, incluidas la pronta detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n, cuando proceda, y servicios destinados a prevenir y reducir al m\u00e1ximo la aparici\u00f3n de nuevas discapacidades, incluidos los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y las personas mayores\"255. 145. Lo anterior se relaciona con el derecho de las personas con discapacidad a vivir de forma independiente y a ser incluid as en la comunidad256. En este sentido, los Estados deben de tomar medidas \"para que las personas con discapacidad puedan lograr y mantener la m\u00e1xima independencia, capacidad f\u00edsica, mental, social y vocacional, y la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n plena en todos los aspectos de la vida\" 257. 146. De acuerdo a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, se estima que el 70% de las personas con epilepsia podr\u00edan vivir sin convulsiones si se diagnosticaran y trataran adecuadamente258. Adicionalmente, la perita Claudia Ch\u00e1vez Ledesma, se\u00f1 al\u00f3 que cuando no hay una buena adherencia terap\u00e9utica o m\u00faltiples cambios en la medicaci\u00f3n hay m\u00e1s posibilidad de trastornos neuroconductuales asociados a la epilepsia259. Explic\u00f3 que \"si uno pretende que el paciente no se deteriore cognitivamente se tiene que hacer un tratamiento exhaustivo, emergente y continuo con medicaci\u00f3n anticonvulsiva\"260. Por tanto , la medicaci\u00f3n de las personas con epilepsia es fundamental para prevenir y reducir las convulsiones , as\u00ed como los trastornos neuroconductuales asociados con la epilepsia. En este sentido, el tratamiento adecuado de la epilepsia reduce la posibilidad de que la persona que padece de dicha enfermedad desarrolle una discapacidad. 147. En el presente caso, el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo frecuentemente ten\u00eda que suspender su tratamiento ya que no ten\u00eda los medios suficientes para costearlo 261. Tras la primera internaci\u00f3n en el 2003 , le recetaron un conjunto de medicamentos y se le indic\u00f3 que deb\u00eda volver en junio de 2003 para un chequeo m\u00e9dico. Sin embargo, por falta de dinero el se\u00f1or Guachal\u00e1 no pudo acudir a la cita m\u00e9dica y tuvo que suspender el tratamiento, lo cual hizo necesari a una segunda internaci\u00f3n. Una vez fue internado por segunda vez en el Hospital Julio 254 Cfr. Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General N\u00b0. 5: Las personas con discapacidad, E/1995/22, 9 de diciembre de 1994, p\u00e1rr. 5. 255 CDPD, art\u00edculo 25 .b. 256 Cfr. CDPD, art\u00edculo 19. 257 CDPD, art\u00edculo 26. 258 Cfr. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud , Datos y cifras sobre la Epilepsia de 20 de junio de 2009. Disponible en: https://www.who.int/es/news -room/fac t-sheets/detail/epilepsy (accesado por \u00faltima vez el 1 de febrero de 2021); Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Epilepsia. Un imperativo de salud p\u00fablica; 2019, p\u00e1g. XVII. Disponible en: https://www.who.int/mental_health/neurology/epilepsy/report_2019/en/ (accesado por \u00faltima vez el 1 de febrero de 2021) . 259 Cfr. Declaraci\u00f3n de Claudia Ch\u00e1vez Ledesma rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 260 Cfr. Declaraci\u00f3n de Claudia Ch\u00e1vez Ledezma rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 261 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 20, 21 y 22), y Fiscal\u00eda de Pichincha. Fiscal\u00eda de Investigaci\u00f3n de Personas Desaparecidas. Peritaje de Entorno Social de 10 de noviembre de 2014 (expediente de prueba, folio 4333). 45 Endara, la se\u00f1ora Chimbo tuvo que firmar un formulario comprometi\u00e9ndose a \"colaborar con los medicamentos que fueren necesarios\"262, lo cual estaba previsto en la normativa del hospital263. Al respecto, la se\u00f1ora Chimbo declar\u00f3 que los m\u00e9dicos le daban la receta , ella compraba los medicamentos en la farmacia y se los llevaba264. 148. Este Tribunal recuerda que el cumplimiento de la obligaci\u00f3n del Estado de respetar y garantizar el d erecho a la salud deber\u00e1 dar especial cuidado a las personas en situaci\u00f3n de pobreza . En este sentido, los Estados deber\u00e1n tomar medidas para que los tratamientos necesarios para prevenir discapacidades no sean una carga desproporcionada para los hogares m\u00e1s pobres . 149. En el presente caso, la Corte observa que: 1) en la legislaci\u00f3n ecuatoriana se establec\u00eda la obligaci\u00f3n estatal de tratar de forma preferente a las personas con discapacidad, y la obligaci\u00f3n de garantizar la prevenci\u00f3n de las discapacidades; 2) el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo se encontraba en una situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad, dada por la enfermedad que padec\u00eda y la situaci\u00f3n de pobreza extrema de su familia ; 3) la falta de acceso al tratamiento de la epilepsia aumenta la posibilidad de que se pr oduzca una discapacidad de las personas que padecen dicha enfermedad y disminuye su autonom\u00eda y posibilidad de elegir y controlar su modo de vida, y 4) los tratamientos para la epilepsia no son costosos , ya que de acuerdo a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, hay tratamientos diarios para la epilepsia que pueden costar cinco d\u00f3lares al a\u00f1o 265. Por tanto, la Corte considera que, en virtud de las circunstancias del caso, la garant\u00eda reforzada del derecho a la salud del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo requer\u00eda del proveimiento gratuito de los medicamentos prescritos para su tratamiento m\u00e9dico y el seguimiento m\u00e9dico adecuado . La falta de seguimiento y de acceso a dichos medicamentos de forma oportuna, caus \u00f3 el empeoramiento de la salud del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo y torn\u00f3 necesario su internaci\u00f3n en el Hospital Julio Endara y, por tanto, gener\u00f3 las circunstancias en las cuales ocurrieron los hechos del presente caso. 150. En virtud de lo anter ior, la Corte considera que la falta de acceso a las medicinas requeridas por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo constituy\u00f3 un incumplimiento de la obligaci\u00f3n de asegurar que los servicios de salud sean a ccesibles , y, por ende, una violaci\u00f3n del derecho a la salud. B.2.b La aceptabilidad y calidad de la atenci\u00f3n de salud recibida por Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y su posterior desaparici\u00f3n 151. El derecho a la salud requiere que los servicios prestados sean aceptables, es decir \"concebidos para mejorar el estado de salud de las personas que se trate\", as\u00ed como \"apropiados desde el punto de vista cient\u00edfico y m\u00e9dico y ser de buena calidad\"266. Por otra parte, esta Corte ha se\u00f1alado que el Estado es responsable, en su condici\u00f3n de garante de los derechos consagrados en la Con venci\u00f3n, de la observancia del derecho a la integridad personal 262 Ministerio de Salud P\u00fablica, Hospital Julio Endara. Acta de autorizaci\u00f3n de internamiento de 10 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 145). 263 Normas y Reglamentos del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara, art\u00edculo 10 (expediente de prueba, folio 8540). 264 Cfr. Declaraci\u00f3n de Zoila Chimbo Jarro rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 265 Cfr. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Datos y cifras sobre la Epilepsia de 20 de junio de 2009. Disponible en: https://www.who.int/es/news -room/fact -sheets/detail/epilepsy (accesado por \u00faltima vez el 1 de febrero de 2021); Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Epilepsia. Un imperativo de salud p\u00fablica; 2019, p\u00e1g. XVII. Disponible en: https://ww w.who.int/mental_health/neurology/epilepsy/report_2019/en/ (accesado por \u00faltima vez el 1 de febrero de 2021). 266 Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n General No. 14: El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud, 1 1 de agosto de 2000, U.N. Doc. E/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 12 . 46 de todo individuo que se halla bajo su custodia267. Lo anterior se aplica de forma especial a las personas que se encuentran recibiendo atenci\u00f3n m\u00e9dica, ya que la finalidad \u00faltima de la prestaci \u00f3n de servicios de salud es la mejor\u00eda de la condici\u00f3n de salud f\u00edsica o mental del paciente, lo que incrementa significativamente las obligaciones del Estado, y le exige la adopci\u00f3n de las medidas disponibles y necesarias para impedir el deterioro de la c ondici\u00f3n del paciente y optimizar su salud 268. Asimismo, la Corte resalta que los cuidados de que son titulares todas las personas que se encuentran recibiendo atenci\u00f3n m\u00e9dica, alcanzan su m\u00e1xima exigencia cuando se refieren a pacientes con discapacidad que se encuentran en instituciones psiqui\u00e1tricas269, sin que lo anterior implique suplantar la capacidad jur\u00eddica de la persona internada. El deber de cuidado est\u00e1 relacionado con los elementos de aceptabilidad y calidad del derecho a la salud . 152. Esta Corte advierte que , de la historia cl\u00ednica del se\u00f1or Guachal\u00e1 , se desprenden diversas falencias que demuestran que la atenci\u00f3n brindada no fue aceptable y de calidad. En primer lugar, no consta que se haya determinado el tipo de epilepsia que padec\u00eda el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo270. Dicha determinaci\u00f3n es fundamental para garantizar que se le otorgara el tratamiento adecuado y, por ende, una atenci\u00f3n aceptable y de calidad271. 153. En segundo lugar, no consta en la historia m\u00e9dica que se le haya realizado alguna prescripci\u00f3n m\u00e9dica el 11 de enero de 2004 , ni que se haya examinado la condici\u00f3n o evoluci\u00f3n del paciente los d\u00edas 14, 17 y 18 de enero272. Adem\u00e1s, tampoco const a que se haya realizado ex\u00e1menes distintos a la toma de constantes vitales273. 154. En tercer lugar, tomando en cuenta los efectos que podr\u00edan tener los medicamentos que estaba recibiendo el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo, los d\u00edas 12, 13 y 16 de enero la doctora a cargo indic\u00f3 en la hoja cl\u00ednica \"favor vigilar\"274. No obstante, el 12 de enero , cuando la se\u00f1ora Zoila Chimbo fue al hospital a visitar a su hijo , no pudo verlo porque no se encontraba en su habitaci\u00f3n, ninguno de los funcionarios interrogados por la se\u00f1ora Chimb o sab\u00eda d\u00f3nde se encontraba y se le di o informaci\u00f3n contradictoria275. En un primer momento, la doctora E.Q. \"le inform\u00f3 que su hijo se encontraba sedado\"276, lo cual coincide con lo se\u00f1alado por la misma 267 Cfr. Caso Juan Humberto S\u00e1nchez Vs. Honduras. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 7 de junio de 2003. Serie C No. 99, p\u00e1rr. 99, y Caso Mun\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 20 de agosto de 2018. Serie C No. 355, p\u00e1rr. 73. 268 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 139. 269 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 140. 270 Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 2355). 271 Cfr. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Epilepsia. Un imperativo de salud p\u00fablica , 2019, p\u00e1g. 7. Disponible en: https://www.who.int/mental_health/neurology/epilepsy/report_2019/en/ (accesado por \u00faltima vez el 1 de febrero de 2021), y Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (a fid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 235 8). 272 Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio s 2359 y 2360 ), e Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 12). 273 Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 2361), e Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 12). 274 Historia Cl\u00ed nica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folios 12 y 13). 275 Cfr. Declaraci\u00f3n de Zoila Chimbo rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente cas o; Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2), y Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 26). 276 Declaraci\u00f3n juramenta da rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 25 y 26). 47 doctora en la historia m\u00e9dica ese d\u00eda277. Posteriormente, se le indic\u00f3 que \"pod\u00eda encontrarse en la peluquer\u00eda o en terapia ocupacional con el resto de los pacientes\"278. Esta Corte considera necesario resaltar que el cuidado requerido para asegurar que los medicamentos no presentasen efectos adversos exig\u00eda que , al notarse que el paciente no se encontraba en su habitaci\u00f3n , se realizaran esfuerzos p ara ubicarlo y as\u00ed confirmar su estado de salud. 155. En cuarto lugar, el 14 de enero el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo tuvo un accidente en el ba\u00f1o, por lo que necesit \u00f3 que se le suturara una herida en la cabeza, lo cual fue realizado al d\u00eda siguiente279. En la historia cl\u00ednica y en el informe m\u00e9dico no hay registro de las indicaciones dadas por la doctora el 14 de enero, por lo que la Corte asume que la solicitud de vigil ar realizada el d\u00eda anterior segu\u00eda vigente. Si bien no es posible determinar la raz\u00f3n de dicho accidente, se advierte que es una posibilidad que el se\u00f1or Guachal\u00e1 no estaba siendo lo suficientemente asistido por el personal sanitario, considerando su esta do de sedaci\u00f3n. 156. En virtud de lo anterior, este Tribunal concluye que el Estado incumpli\u00f3 con el deber de brindar a la presunta v\u00edctima una atenci\u00f3n m\u00e9dica aceptable y de calidad, y, por ende, constituy\u00f3 una violaci\u00f3n del derecho a la salud. B.3 La desapar ici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 157. De acuerdo a la historia cl\u00ednica, el 17 de enero de 2004 el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo habr\u00eda abandonado el hospital y , desde ese momento , se desconoce su paradero280. 158. En el presente caso , no existe prueba directa de que el se\u00f1or Guachal \u00e1 Chimbo se haya fugado del hospital. El Estado sustent\u00f3 su posici\u00f3n en las declaraciones del enfermero a cargo del cuidado del se\u00f1or Guachal\u00e1, quien lo vio por \u00faltima vez en la sala de televisi\u00f3n, y se\u00f1al\u00f3 que, en su ausencia, se habr\u00eda fugado del hospita l. En el expediente no se cuenta con declaraciones de personas que hayan visto salir al se\u00f1or Guachal\u00e1 del hospital. 159. Por otra parte, existen elementos de prueba que apuntan a que el se\u00f1or Guachal\u00e1 no estaba en condiciones de salir por sus propios medios del hospital. Al respecto, el dictamen de la perita Palacio van Isschot concluy\u00f3 que \" [l]a medicaci\u00f3n prescrita (Carbamazepina, Diazepam (Valium) y Haloperidol), en las dosis identificadas en la Historia Cl\u00ednica, son altamente sedantes y tienen efectos sec undarios que incapacitan la comunicaci\u00f3n, la cognici\u00f3n y la motricidad \". De este modo, la medicaci\u00f3n administrada al se\u00f1or Guachal\u00e1 \" limitar\u00eda [su] capacidad [...] para desplazarse de forma independiente, as\u00ed como para mantener el equilibrio y tomar decision es\" 281. 160. Adicionalmente, esta Corte resalta que la se\u00f1ora Zoila Chimbo declar\u00f3 que una de las personas internas en el hospital le dijo que Luis estaba muerto, que \"le hab\u00eda dado un paro durante la misa\" 282. Sobre esta posibilidad, la perita Palacio van Isschot indic\u00f3 que \" [s]e ha 277 Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de p rueba, folio 12) 278 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 26), e Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 279 Cfr. Informe m\u00e9dico del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara de 21 de abril de 2004 (expediente de prueba, folio 2). 280 Cfr. Historia Cl\u00ednica de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo del Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara del 10 de enero de 2004 al 21 de enero de 2004 (expediente de prueba, folio 13). 281 Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Elena Palacio van Isschot de 2 de noviembre de 2020 (expediente de prueba, folio 2372). 282 Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 27). 48 encontrado que el Diazepam (Valium) provoca paros cardio -respiratorios en dosis de entre 10 y 30mg / d\u00eda en pacientes con trastornos neu rol\u00f3gicos\"283. 161. Este Tribunal carece de los elementos de prueba necesarios para determinar lo sucedid o a la presunta v\u00edctima. Sin embargo, esta Corte resalta que la \u00faltima instrucci\u00f3n dada por la Doctora E.Q. respecto al se\u00f1or Guachal\u00e1 inclu\u00eda una solicitud expresa de vigilancia. Esta Corte considera que el desconocimiento del paradero de un paciente que estaba bajo la custodia del Estado, siendo medicado y con una solicitud expresa de vigilancia, demuestra que las autoridades estaban siendo, al menos, negligentes. En este sentido, se reitera que la finalidad \u00faltima de la atenci\u00f3n de salud es la mejor\u00eda de la condici\u00f3n de salud f\u00edsica o mental del paciente (supra p\u00e1rr. 151). Si bien un paciente puede decidir de forma informada no continuar con un tratamiento, los hosp itales deben tomar medidas para prevenir que las personas que se encuentran bajo su cuidado abandonen el centro de salud de forma repentina y sin conocer los riesgos que pudiese implicar no continuar con el tratamiento que estaba recibiendo. Sobre este pun to, se destaca que, de acuerdo al Director del Hospital Julio Endara, por la cantidad de pacientes y la escasez de guardias del hospital la vigilancia \"desgraciadamente siempre resulta insuficiente\" 284. 162. La Corte ha se\u00f1al ado que no basta con que los Estados se abstengan de violar los derechos, sino que es imperativa la adopci\u00f3n de medidas positivas, determinables en funci\u00f3n de las particulares necesidades de protecci\u00f3n del sujeto de derecho, ya sea por su condici\u00f3n personal o por la situaci\u00f3n espec\u00edfica en qu e se encuentre 285. En este sentido, los Estados tienen la obligaci\u00f3n de garantizar la creaci\u00f3n de las condiciones que se requieran para que no se produzcan violaciones de a los derechos a la vida e integridad de las personas en su custodia286. 163. En virtud de la posici\u00f3n de garante del Estado frente las personas en su custodia (supra p\u00e1rr. 151), existe una presunci\u00f3n por la cual el Estado es responsable por las lesiones que exhibe una persona que ha estado bajo la custodia de agentes estatales287. Este mismo principio es aplicable a casos donde una persona se encuentra bajo custodia estatal y se desconoce su paradero posterior288. Recae en el Estado la obligaci\u00f3n de proveer una 283 Asimismo, tomando en cuenta que el 14 de enero el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo sufri\u00f3 una ca\u00edda que requiri\u00f3 una sutura en la regi\u00f3n ciliar izquierda, en la Audiencia P\u00fablica del presente caso se le pregunt\u00f3 a la perita Claudia Ch\u00e1vez Ledesma si \"en caso de traumatismo de cr\u00e1neo y convulsiones posteriores, \u00bfest\u00e1 indicado el suministro o est\u00e1 contraindicado el suministro de haloperidol o de cualquier psicof\u00e1rmaco anticonvulsivo?\". Ante lo cual la perita ind ic\u00f3 que: \"Dependiendo del traumatismo, dependiendo del nivel de conciencia del paciente. O sea, va a depender de un mont\u00f3n de factores. En realidad, estas ca\u00eddas, ca\u00eddas con rupturas de [...] tejido celular subcut\u00e1neo, piel, normalmente no indican cambios en la conciencia y solamente se procede a la sutura y obviamente a la evaluaci\u00f3n. Si es un traumatismo grave con deterioro de conciencia si [est\u00e1 contraindicado]\". La perita explic\u00f3 que, si bien el se\u00f1or Guachal\u00e1 sufri\u00f3 una ca\u00edda el 14 de enero, el 16 de ene ro se encontraba ambulatorio y sin dificultades. Cfr. Declaraci\u00f3n de Claudia Ch\u00e1vez Ledezma rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 284 Declaraci\u00f3n del Director del Hospital Julio Endara de 17 de octubre de 2013 (expediente de prueba, folio 2664). 285 Cfr. Caso de la Masacre de Pueblo Bello Vs. Colombia. Sentencia de 31 de enero de 2006. Serie C No. 140, p\u00e1rr. 111, y Caso de los Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos de Sa nto Antenio de Jesus V s. Brasil, supra , 286 Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 138. 287 Cfr. Caso de los \"Ni\u00f1os de la Calle\" (Villagr\u00e1n Morales y otros) Vs. Guatemala. Fondo. Sentencia de 19 de noviembre de 1999. Serie C No. 63 , p\u00e1rr. 95 y 170, y Caso Olivares Mu\u00f1oz y otros Vs. Venezuela. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 10 de nov iembre de 2020. Serie C No. 415 , p\u00e1rr. 89. 288 Cfr. Caso Mu n\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 73, y Caso Isaza Uribe y otros Vs. Colombia. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 20 de noviembre de 2018. Serie C No. 363, p\u00e1rr. 89. 49 explicaci\u00f3n satisfactoria y convincente de lo sucedido y desvirtuar las alegaciones sobre su responsabilidad, mediante elementos probatorios adecuados289. 164. En el presente caso, el Estado ten\u00eda una posici\u00f3n de garante frente a Luis Eduardo Guachal\u00e1, y , por tanto , la carga de dar una explicaci\u00f3n satisfactoria y convincente de lo sucedido y desvirtuar su presunci\u00f3n de responsabilidad. No obstante, l a investigaci\u00f3n realizada por el Estado no ha podido ofrecer una versi\u00f3n definitiva y oficial de lo sucedido a la presunta v\u00edctima. Este deber subsiste mientras se mantenga la incertidumbre sobre la suerte final de la persona desaparecida. 165. En virtud de lo anterior, este Tribunal concluye que el Estado incumpli\u00f3 con el deber garantizar el derecho a la vida e inte gridad personal, en relaci\u00f3n con el derecho a la salud , en perjuicio de Luis Eduardo Guachal\u00e1 . B.3 Los alcances de la discriminaci\u00f3n ocurrida en el presente caso 166. La Corte recuerda que, como condici\u00f3n transversal de la accesibilidad a los servicios de salud290, el Estado est\u00e1 obligado a garantizar un trato igualitario a todas las personas. De esta forma, de conformidad con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana , no son permitidos tratos discriminatorios por motivos de discapacidad (supra p\u00e1rr. 79). 167. Por otra parte, la Corte ha se\u00f1alado que el derecho a la igualdad garantizado por el art\u00edculo 24 convencional tiene dos dimensiones ; la primera , una dimensi\u00f3n formal, que establece la igualdad ante la ley. La segunda, una dimensi\u00f3n material o sustancial, que ordena la adopci\u00f3n de medidas positivas de promoci\u00f3n a favor de grupos hist\u00f3ricamente discriminados o marginados en raz\u00f3n de los factores a l os que hace referencia el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n Americana. Lo anterior quiere decir que el derecho a la igualdad implica la obligaci\u00f3n de adoptar medidas para garantizar que la igualdad sea real y efectiva, esto es, corregir las desigualdades existentes, promover la inclusi\u00f3n y la participaci\u00f3n de los grupos hist\u00f3ricamente marginados, garantizar a las personas o grupos en desventaja el goce efectivo de sus derechos, en suma, brindar a las personas posibilidades concretas de ver realizada, en su s propios casos, la igualdad material. Para ello, los Estados deben enfrentar activamente situaciones de exclusi\u00f3n y marginaci\u00f3n 291. 168. Esta obligaci\u00f3n de garantizar la igualdad material es concordante con el art\u00edculo 5 de la CDPD, el cual establece que: Los Estados Partes reconocen que todas las personas son iguales ante la ley y en virtud de ella y que tienen derecho a igual protecci\u00f3n legal y a beneficiarse de la ley en igual medida sin discriminaci\u00f3n alguna. 2. Los Estados Partes prohibir\u00e1n toda discr iminaci\u00f3n por motivos de discapacidad y garantizar\u00e1n a todas las personas con discapacidad protecci\u00f3n legal igual y efectiva contra la discriminaci\u00f3n por cualquier motivo. 289 Cfr. Caso Montero Aranguren y otros (Ret\u00e9n de Catia) Vs. Venezuela. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 5 de julio de 2006. Serie C No. 150, p\u00e1rr. 80, y Caso Oliva res Mu\u00f1oz y otros Vs. Venezuela, supra , p\u00e1rr. 89. 290 Cfr. Caso Po blete Vilches y otros Vs. Chile, supra , p\u00e1rr. 122, Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala, supra, p\u00e1rr. 129. V\u00e9ase tambi\u00e9n, Observaci\u00f3n General No. 14: \"El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud\", 11 de agosto de 2000, U.N. Doc. E/C.12/2000/4, p\u00e1rr. 12. Al respecto, se expresa en la Observaci\u00f3n General que la accesibilidad presenta cuatro dimensiones superpues tas, una de ellas es la no discriminaci\u00f3n, la cual consiste en que los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser accesibles, de hecho y de derecho, a los sectores m\u00e1s vulnerables y marginados de la poblaci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n alguna por cua lquiera de los motivos prohibidos. 291 Cfr. Caso de los Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos de Santo Antenio de Jesus Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 199 . 50 3. A fin de promover la igualdad y eliminar la discriminaci\u00f3n, los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas pertinentes para asegurar la realizaci\u00f3n de ajustes razonables. 4. No se considerar\u00e1n discriminatorias, en virtud de la presente Convenci\u00f3n, las medidas espec\u00edficas que sean necesarias para acelerar o lograr la igualdad de hecho de las personas con discapacidad . 169. Dicha obligaci\u00f3n adem\u00e1s es retomada por la CDPD en su art\u00edculo de derecho a la salud al establecer que \" [l]os Estados Partes reconocen que las personas con discapacidad tienen derecho a gozar del m\u00e1s alto nivel posible de salud sin discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad\"292. 170. Asimismo, la CIADDIS establece que los Estados parte se comprometen a \"[a ]doptar las medidas de car\u00e1cter legislativo, social, educativo, laboral o de cualquier otra \u00edndole, necesarias para eliminar la discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad y propiciar su plena integraci\u00f3n en la sociedad\"293 En el mismo sentido, la CDPD establece que la discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad tambi\u00e9n ocurre cuando se deniegan los ajustes razonables. Al respecto, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ha se\u00f1alado que \"[l]os ajustes razonables son una parte intr\u00ednseca de la obligaci\u00f3n, de cumplimiento inmediato, de no discriminar en el contexto de la discapacidad\"294. En este sentido, e xplic\u00f3 que \" un ajuste es razonable si logra el objetivo (o los objetivos) para el que se realiza y si est\u00e1 dise\u00f1ado para satisfacer los requerimientos de la persona con discapacidad\"295. 171. Espec\u00edficamente, para la toma de decisiones m\u00e9dicas, los Estados tienen la obligaci\u00f3n de brindar el apoyo necesario para que este tome una decisi\u00f3n propia e informada. En ese sentido , se reitera que , de acuerdo a la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , \"[e]l acceso a un apo yo adecuado es, sin lugar a dudas, una condici\u00f3n necesaria para que las personas con discapacidad puedan ejercer efectivamente sus derechos humanos en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s y, de ese modo, vivir con dignidad y autonom\u00eda en la comunidad296. 172. En el caso concreto, la Corte resalta que el Estado no tom\u00f3 medidas para apoyar al se\u00f1or Guachal\u00e1 en el proceso de decisi\u00f3n relativo a su internaci\u00f3n y tratamiento a seguir. Por el contrario, el Estado sustituy\u00f3 la voluntad del se\u00f1or Guachal\u00e1, directamente solicitando el consentimiento de su madre. En su peritaje , el se\u00f1or Christian Courtis se\u00f1al\u00f3 que: la negaci\u00f3n de facto de la capacidad de obrar de la presunta v\u00edctima en su internaci\u00f3n en una instituci\u00f3n psiqui\u00e1trica, pese a que era mayor de edad y que ni siquiera consta en el expediente que haya sido formalmente declarado incapaz, independientemente de la incompatibilidad de esa medida con la Convenci\u00f3n sobre los Derechos d e las Personas con Discapacidad, constituye un caso de discriminaci\u00f3n directa por motivos de discapacidad, ya que es un supuesto claro de trato desigual basado en la capacidad, que tiene el efecto de obstaculizar o dejar sin efecto el ejercicio, en igualda d de condiciones, de los derechos al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, a la libertad personal, a la integridad personal y a la salud, entre otros 297. 292 CDPD, art\u00edculo 25. 293 CIADDIS , art\u00edculo III.1. 294 Naciones Unidas, Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Observaci\u00f3n General No. 6: la igualdad y la no discriminaci\u00f3n, 26 de abril de 2018, U.N. Doc. CRPD/C/GC/6, p\u00e1rr. 23. 295 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Observaci\u00f3n General No. 6: la igualdad y la no discriminaci\u00f3n, 26 de abril de 2018, U.N. Doc. CRPD/C/GC/6, p\u00e1rr. 2 5.a. 296 Informe de la Relatora Especial de Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, 20 de diciembre de 2016, U.N. Doc. A/HRC/34/58, p\u00e1rr. 32. 297 Versi\u00f3n escrita de la dec laraci\u00f3n pericial de Christian Courtis (expediente de prueba, folio 8485). 51 173. En este sentido, el Estado utiliz\u00f3 la d iscapacidad de la presunta v\u00edctima para justificar que era innecesario su consentimiento informado para el internamiento y administraci\u00f3n forzada de tratamientos m\u00e9dicos, lo cual, no solo profundiz\u00f3 las barreras en su entorno que le imped\u00eda ejercer sus derechos de manera efectiva , sino que adem\u00e1s constituy\u00f3 discri minaci\u00f3n en raz\u00f3n de la discapacidad298. 174. Adicionalmente, se advierte que el Estado no adopt\u00f3 medidas para enfrentar o buscar modificar el modelo de sustituci\u00f3n de voluntad uti lizado en el presente caso, el cual impide la igualdad material de las personas co n discapacidad, como la presunta v\u00edctima. Sobre este punto se advierte que la legislaci\u00f3n aplicable al momento de los hechos relativa al consentimiento informado no menciona la necesidad de brindar medidas de apoyo a las personas con discapacidad. Adem\u00e1s, la normativa del Hospital Julio Endara asum\u00eda que siempre ser\u00edan los familiares quienes dar\u00edan la autorizaci\u00f3n para la internaci\u00f3n y que los pacientes solo ten\u00edan derecho a recibir informaci\u00f3n, cuando el m\u00e9dico tratante lo considera ra pertinente. Al respecto, la Corte nota que el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad en sus Observaciones finales sobre Ecuador en 2014 resalt\u00f3 que: Preocupa al Comit\u00e9 que la legislaci\u00f3n civil del Estado parte prevea el modelo de sustituci\u00f3n de la vol untad mediante la incorporaci\u00f3n de figuras como la tutela y la curatela y que no exista un programa inmediato para reformar el C\u00f3digo Civil y el C\u00f3digo de Procedimientos Civiles a efecto de incorporar el modelo de toma de decisiones con apoyo, tal como lo recomienda la Observaci\u00f3n general N.\u00ba 1 (2014) sobre igual reconocimiento como persona ante la ley 299. 175. En el mismo sentido, en sus Observaciones finales sobre Ecuador en 2010 recomend\u00f3 al Estado, entre otros: Reemplace los sistemas de toma de decisiones sustituida, incluidas la tutela y curatela, con sistemas de apoyo para la toma de decisiones; tome todas las medidas apropiadas para el apoyo individualizado; informe adecuadamente a las personas con discapacidad sobre tales alternativas, y capacite al person al involucrado, de conformidad con el art\u00edculo 12 de la Convenci\u00f3n 300. 176. Por otra parte, la Ley sobre Discapacidades, establec\u00eda que : \"El Estado a trav\u00e9s de sus organismos y entidades garantiza el pleno ejercicio de los derechos que la Constituci\u00f3n y las leyes reconocen a todas las personas con discapacidad, mediante [... la] eliminaci\u00f3n de barreras f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, sociales y comunicacionales\", entre otras acciones301. Sin embargo, no queda claro si la eliminaci\u00f3n de dichas barreras incluir \u00eda la necesidad de brindar apoyos al momento de solicitar un consentimiento informado. 177. Adicionalmente, esta Corte advierte que , tomando en cuenta las circunstancias particulares del presente caso ( supra p\u00e1rr. 149), los ajustes razon ables necesarios para lograr la igualdad material requer\u00edan una atenci\u00f3n preferente al se\u00f1or Guachal\u00e1 mediante el proveimien to gratuito de los medicamentos prescritos para s u tratamiento m\u00e9dico y el seguimiento m\u00e9dico adecuado. Al no otorgarle dichos medicamentos, no se tomaron las medidas necesarias para prevenir la aparici\u00f3n de discapacidades y reducir las posibilidades del aumento de las mismas. 298 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , Observaci\u00f3n General No. 6: la igualdad y la no discriminaci\u00f3n, 26 de abril de 2018, U.N. Doc. CRPD/C/GC/6, p\u00e1rrs. 30 y 47. 299 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaciones finales sobre el informe inicial de Ecuador, 27 de octubre de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/ECU/CO/1, p\u00e1rr. 24. 300 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Obser vaciones finales sobre los informes peri\u00f3dicos segundo y terceros combinados del Ecuador, 21 de octubre de 2019, U.N. Doc. CRPD/C/ECU/CO/2 -3, p\u00e1rr. 26.b. 301 Ley sobre Discapacidades de 6 de abril de 2001 , art\u00edculo 4 (expediente de prueba, folio s 9100 y 9101). 52 178. En suma, la Corte encuentra que la utilizaci\u00f3n de la discapacidad de la presunta v\u00edctima para justificar que era innecesario su consentimiento informado para el internamiento y medicaci\u00f3n , y la falta de acceso a los medicamentos necesarios , constituy\u00f3 discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n de la d iscapacidad. Por tanto, el Estado no adopt\u00f3 medidas dirigidas a garantizar la igualdad material en el derecho a la salud respecto de las personas con discapacidad y, en particular, respecto de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo . Esta situaci\u00f3n implica que, en el presente caso, no se garantiz\u00f3 el derecho a la salud sin discriminaci\u00f3n, as\u00ed como el derecho a la igualdad previstos en los art\u00edculos 24 y 26, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 de la Convenci\u00f3n. B.5 Conclusi\u00f3n general del cap\u00edtulo 179. En el caso concreto, la Corte considera que : i) la internaci\u00f3n y tratamiento m\u00e9dico recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo en el Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara no cont\u00f3 con su consentimiento informado; ii) el tratamiento recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 no fue a ccesible ya que, tomando en cuenta las circunstancias del se\u00f1or Guachal\u00e1, el Estado ten\u00eda la obligaci\u00f3n de brindarle de forma gratuita las medicinas para tratar la epilepsia y de hacer seguimiento a su situaci\u00f3n de salud , de modo tal que el incumplimiento de dicha obligaci \u00f3n caus\u00f3 el empeoramiento de la salud del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo y profundiz\u00f3 las barreras que le imped\u00edan ejercer sus derechos de una manera efectiva ; iii) el tratamiento recibido por el se\u00f1or Guachal\u00e1 no fue aceptable ni de calidad, ya que no se diagnosti c\u00f3 el tipo de epilepsia que padec\u00eda, durante su internamiento no se le dio un seguimiento diario a su estado de salud, ni tampoco se tomaron las medidas de vigilancia necesarias para asegurar su bienestar, iv) no se tomaron las medidas necesarias para gara ntizar el derecho a la vida e integridad personal del se\u00f1or Guachal\u00e1 ya que no se proporcion\u00f3 una explicaci\u00f3n satisfactoria y convincente respecto al paradero de la v\u00edctima , quien se encontraba bajo la custodia del Estado en un hospital psiqui\u00e1trico p\u00fablico , y v) no se garantiz\u00f3 el derecho a la salud sin discriminaci\u00f3n, as\u00ed como el derecho a la igualdad del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo. 180. Por tanto, este Tribunal concluye que el Estado es responsable internacionalmente por la violaci\u00f3n de los derechos a l recon ocimiento de la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad personal, libertad personal, dignidad y vida privada , acceso a la informaci\u00f3n, igualdad ante la ley y salud, de conformidad con los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13, 24 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana, en relaci\u00f3n con las obligaciones de respetar y garantizar los derechos sin discriminaci\u00f3n y el deber de adoptar disposiciones de derecho interno, establecidos en los art\u00edculos 1.1 y 2 del mismo instrumento, en perjuicio del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo . VII-3 DERECHO S A LAS GARANT\u00cdAS JUDICIALES 302 Y A LA PROTECCI\u00d3N JUDICIAL303 A. Alegatos de la Comisi\u00f3n y de las partes 181. La Comisi\u00f3n indic\u00f3 que ni la investigaci\u00f3n penal, administrativa, ni los recursos de exhibici\u00f3n personal y queja ante la Defensor\u00eda del Pueblo fueron llevados a cabo con la debida diligencia que era exigible a las autoridades a cargo de los procesos internos. Concret amente, la Comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que , i) desde la presentaci\u00f3n de la denuncia hasta mediados del a\u00f1o 2005 , la se\u00f1ora Chimbo tuvo que pagar la movilizaci\u00f3n de los agentes policial es para buscar a su hijo; ii) el Estado no emprendi\u00f3 ninguna l\u00ednea investigativa sobre la posibilidad de que al se\u00f1or Guachal\u00e1 le haya ocurrido algo dentro del hospital ; iii) en el marco de la investigaci\u00f3n, la toma de declaraciones se concentr\u00f3 en el personal del hospital y no en los pacientes que estuvieron institucionalizados al moment o de los hechos; iv) desde mediados del a\u00f1o 2005 hasta julio de 302 Art\u00edculo 8 de la Convenci\u00f3n. 303 Art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n. 53 2006, fecha en que se archiv\u00f3 la causa, no se registra ron diligencias de investigaci\u00f3n; v) aunque la causa fue archivada por no poder determinar la existencia de un delito, \"del despliegue probatorio previo a dicha decisi\u00f3n, no se desprende el dise\u00f1o y agotamiento exhaustivo de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que tomara en cuenta una hip\u00f3tesis de posible fallecimiento del se\u00f1or Guachal\u00e1 en el hospital y un eventual encubrimiento de su muerte por parte de los funcionarios de dicho centro\"; vi) en el a\u00f1o 2013, tras siete a\u00f1os de inactividad procesal y en el marco de la celebraci\u00f3n de la audiencia p\u00fablica del caso ante la Comisi\u00f3n el Estado realiz\u00f3 una reconstrucci\u00f3n de los hechos y un procedimiento adm inistrativo sin resultados, y vii ) \"en los \u00faltimos a\u00f1os la \u00fanica l\u00ednea seguida es la presunta identificaci\u00f3n de una persona en situaci\u00f3n de calle \". Adem\u00e1s, aleg\u00f3 que el recurso de h\u00e1beas corpus \"no constituy\u00f3 un recurso efectivo para abordar una situaci\u00f3n de privaci\u00f3n de libertad y desaparici\u00f3n de Luis Eduardo Guachal\u00e1\" , debido a que \"inicialmente la alcald\u00eda del distrito metropolitano de Quito se limit\u00f3 a convocar al se\u00f1or Guachal\u00e1, a pesar de que ya se hab\u00eda indicado que este hab\u00eda desaparecido del hospit al\" y a pesar de la resoluci\u00f3n favorable del Tribunal Constitucional en el caso \"la Comisi\u00f3n no cuenta con las medidas desplegadas en el marco del recurso de h \u00e1beas corpus\". 182. Los representantes se\u00f1alaron que , despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 , existi\u00f3 falta de tutela judicial efectiva y debida diligencia en el proceso de b\u00fasqueda para dar con el paradero de Luis, lo cual se vio demostrado por la: i) falta de debida diligencia en el primer momento de la b\u00fasqueda de Luis Eduardo\" ; ii) falta de tutela judicial efectiva en el proceso de h\u00e1beas corpus , y iii) falta de debida diligencia ante la ausencia de b\u00fasqueda efectiva de Luis Eduardo Guachal\u00e1. Adem\u00e1s, manifestaron que el recurso existente en la legislaci\u00f3n ecuatoriana carec \u00eda de eficiencia, lo qu e provoc\u00f3 que \"el recurso se vuelva in\u00fatil e inaplicable\". Asimismo, concluyeron que \"en vista de lo expuesto en el marco del caso sub judice, ni la investigaci\u00f3n penal [y] administrativa fueron llevadas con la debida diligencia, en el momento procesal opo rtuno, y en el marco temporal adecuado\". Finalmente, indicaron que las autoridades no han realizado una inves tigaci\u00f3n exhaustiva y diligente, y que esta supera excesivamente el plazo razonable , lo cual acarrea \"una vulneraci\u00f3n sistem\u00e1tica del derecho a la verdad, justicia y reparaci\u00f3n que tienen las v\u00edctimas de violaciones a derechos humanos\" . 183. El Estado aleg\u00f3 que \"no ha existido vulneraci\u00f3n constatable [...] de los deberes de debida diligencia en la investigaci\u00f3n y de plazo razonable\". Indic\u00f3 que \"se ha cons tatado que la se\u00f1ora Chimbo Jarro tuvo acceso a presentar su denuncia ante la Polic\u00eda Judicial y la Fiscal\u00eda General del Estado\", as\u00ed como a participar en varias diligencias ordenadas por esta. Sobre el plazo razonable y los elementos establecidos por la C orte para su determinaci\u00f3n, consider\u00f3 que \"evidentemente la desaparici\u00f3n de una persona, y m\u00e1s a\u00fan en las circunstancias en las que se produjo la salida del hospital del se\u00f1or Guachal\u00e1, es un asunto [de] una enorme complejidad\". En lo que respecta a la actividad procesal de la persona interesada, reconoci\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n penal era y es una obligaci\u00f3n constitucional y legal de sus autoridades\" concluyendo que \"no caben observaciones sobre este aspecto\". Asimismo, indic\u00f3 que tales instituciones iniciar on la investigaci\u00f3n inmediatamente despu\u00e9s que su madre presentara la denuncia, actuando \"de manera oficiosa y sin dilaci\u00f3n\". Adem\u00e1s, recalc\u00f3 que \"las autoridades y funcionarios inmersos en la investigaci\u00f3n del caso Guachal\u00e1 actuaron con sujeci\u00f3n a los principios constitucionales y legales de imparcialidad, e independencia\". B. Consideraciones de la Corte 184. La obligaci\u00f3n de investigar violaciones de derechos humanos es una de las medidas positivas que deben adoptar los Estados para garantizar los derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n. As\u00ed, desde su primera sentencia de fondo , esta Corte ha destacado la import ancia 54 del deber estatal de investigar y , en su caso, sancionar las violaciones de derechos humanos304. 185. En el presente caso, el \u00faltimo paradero conocido del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo es un hospital p\u00fablico. Por tanto, al encontrarse en la custodia del Estado al m omento de su desaparici\u00f3n, la posici\u00f3n de garante requiere que el Estado investigue lo sucedido con debida diligencia (supra p\u00e1rr. 151). 186. En atenci\u00f3n a los alegatos r ealizados por las partes y la Comisi\u00f3n , esta Corte examinar\u00e1: (1) el deber de iniciar de oficio una investigaci\u00f3n; (2) la omisi\u00f3n en las labores de b\u00fasqueda del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo; (3) la debida diligencia en la investigaci\u00f3n; (4) la efectividad del recurso de h\u00e1beas corpus , y (5) el plazo razonable. B.1 Deber de iniciar de oficio una investigaci\u00f3n 187. La Corte recuerda que el Hospital Julio Endara es un hospital p\u00fablico de l Ecuador. Por tanto, una vez que los funcionarios de dicho hospital advirti eron la ausencia de un paciente, ten\u00edan la obligaci\u00f3n de notificar a las autoridades competentes para qu e se iniciara la investigaci\u00f3n. De acuerdo a lo informado a la se\u00f1ora Chimbo por el enfermero encargado del cuidado del se\u00f1or Guachal\u00e1 , el d\u00eda de la desaparici\u00f3n se hizo un parte a la polic\u00eda305. Sin embargo, no consta en el expediente que tras dicha denuncia se haya iniciado alguna investigaci\u00f3n. La primera diligencia policial se realiz \u00f3 el 19 de enero de 2004 , dos d\u00edas despu\u00e9s de la desap arici\u00f3n306. 188. Tanto funcionarios del hospital como de la polic\u00eda indicaron a la se\u00f1ora Chimbo Jarro que interpusiera una denuncia, en vez de emprender de oficio la investigaci\u00f3n307. En este sentido, el Tribunal considera que la obligaci\u00f3n de investigar la desapa rici\u00f3n de una persona que se encontraba en custodia estatal debe asumirse ex officio; es decir, su inicio no puede estar supeditado a la iniciativa procesal de los familiares de las v\u00edctimas. 189. En virtud de lo anterior, la Corte considera que el Estado incum pli\u00f3 con su deber de iniciar de oficio y sin dilaci\u00f3n la investigaci\u00f3n. B.2 Omisi\u00f3n de las labores de b\u00fasqueda del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo 190. La investigaci\u00f3n de lo sucedido al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo incluye la obligaci\u00f3n de determinar la suerte o destino de la v\u00edctima y la localizaci\u00f3n de su paradero . En el presente caso, la b\u00fasqueda adem\u00e1s deb\u00eda tomar en cuenta la especial vulnerabilidad en la que se encontraba el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo al momento de su desaparici\u00f3n. 191. En primer lugar, este Tribunal destac a que la hip\u00f3tesis de las autoridades estatales es que el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo se hab\u00eda fugado del hospital. Sin embargo, esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n hubiera requerido, como m\u00ednimo, que las autoridades fueran informadas de inmediato y realizaran b\u00fasquedas en la s inmediaciones del Hospital Julio Endara o en posibles lugares donde \u00e9ste se pudo haber dirigido, una vez recibidas noticias sobre su desaparici\u00f3n. 304 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Fondo, supra , p\u00e1rr. 166, y Caso V\u00e1s quez Durand y otros Vs. Ecuador, supra , p\u00e1rr. 141. 305 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 27). 306 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social (expediente de prueba, folio 7), y registro del tiempo de llegada a los auxilios (expediente de prueba, folio 44). 307 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folios 27 y 28). 55 192. Por el contrario, las Normas y Reglamentos del Hospital Julio Endara establec \u00edan que, en caso de que ocurriera un \"abandono institucional\" del paciente , \"el personal responsable avisar\u00e1 al personal de seguridad del hospital a fin de su localizaci\u00f3n\"308. Dicha normativa no era lo suficientemente comprehensiva para actuar con la debida diligencia ante la desa parici\u00f3n de un paciente, pues no exig\u00eda, por ejemplo, que los funcionarios denunciaran inmediatamente la desaparici\u00f3n a la polic\u00eda, o que se pusieran en contacto con los familiares del paciente. 193. Adem\u00e1s, se advierte que , en el presente caso, ni siquiera se cumpli\u00f3 con las normas del Hospital, ya que el enfermero a cargo del cuidado del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo declar\u00f3 que olvid\u00f3 dar aviso a los guardias de seguridad309. Las autoridades del hospital tampoco se lograron comunicar con los familiares el d\u00eda de la de saparici\u00f3n, pues de acuerdo a los registros, se realiz\u00f3 una llamada, pero la se\u00f1ora Zoila Chimbo ha manifestado que dicha llamada nunca fue recibida310. 194. De acuerdo a lo se\u00f1alado por el enfermero encargado del cuidado del se\u00f1or Guachal\u00e1 , el d\u00eda de la desapa rici\u00f3n se busc\u00f3 al se\u00f1or Guachal\u00e1 \"por todas las salas y ba\u00f1os de hospitalizaci\u00f3n, luego sali[eron] a los patios y a las afueras del Hospital y a la Autopsia [...] sin lograr encontrarlo\" 311. Las primeras diligencias de b\u00fasqu eda del se\u00f1or Guachal\u00e1 fuera de las inmediaciones del hospital fueron el 19 de enero, dos d\u00edas despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n, cuando el hospital realiz\u00f3 llamadas telef\u00f3nicas a hospitales y a la morgue312. Ese mismo d\u00eda se realiz\u00f3 la primera diligencia policial cuando un sargento de la polic\u00eda acudi\u00f3 al hospital \"para obtener los datos de rutina\"313. No consta en el expediente que en esa oportunidad se haya emprendido alg\u00fan tipo de b\u00fasqueda del paciente desaparecido . 195. Si bien entre el 26 de enero y el 15 de febrero de 2004 se realizaron diversas di ligencias de b\u00fasqueda, no consta que se haya realizado un esfuerzo coordinado serio y sistem\u00e1tico para encontrar al se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo. Por el contrario, pareciera que las autoridades asumieron que la b\u00fasqueda era principalmente responsabil idad de la familia. Al respecto, se advierte que la autorizaci\u00f3n firmada por la se\u00f1or a Chimbo para que se internara a su hijo establec\u00eda que \"el hospital prev\u00e9 toda la posibilidad de fuga y accidente, pero que en caso de llegarse a suceder no se hace responsable de las consecuencias\" 314. En el mismo sentido , se le indic\u00f3 a la se\u00f1ora Chimbo que lo buscara en casa de sus familiares315. 196. La Corte estima que esta omisi\u00f3n resulta particularmente grave al tratarse de la desaparici\u00f3n de una persona con discapacidad. Al respecto, el perito Christian Courtis se\u00f1al\u00f3 que \"[l]a alegada desaparici\u00f3n de una persona con discapacidad en situaci\u00f3n de custodia del Estado requiere de las autoridades la m\u00e1xima diligencia en su b\u00fasqueda, a trav\u00e9s de todos los medios disponibles, y en particular a trav\u00e9s del esfuerzo de coordinaci\u00f3n de las diversas 308 Normas y Reglamentos del Hospital Julio Endara aprobadas en marzo de 2004, art\u00edculo 25 (expediente de prueba, folio 8542). 309 Comunicaci\u00f3n del auxiliar de enfermer\u00eda al Director del Hospital Psiqui\u00e1trico \"Julio Endara\" (expediente de prueba, folio 40). 310 Cfr. Declaraci\u00f3n de Zoila Chimbo rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 311 Comunicaci\u00f3n del auxiliar de enfermer\u00eda al Director del Hospital Psiqui\u00e1trico \"Julio Endara\" (expediente de prueba, folio 40). 312 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social (expediente de prueba, folio 7); registro de auxilios reportados por la Polic\u00eda Nacional (exped iente de prueba, folio 42), y Sistema de gesti\u00f3n de llamadas de la Polic\u00eda Nacional (expediente de prueba, folio 43). 313 Registro de actividad de b\u00fasqueda de la trabajadora social (expediente de prueba, folio 7), y Registro del tiempo de llegada a los auxi lios (expediente de prueba, folio 44). 314 Cfr. Acta de autorizaci\u00f3n de internamiento (expediente de prueba, folio 145). 315 Cfr. Declaraci\u00f3n juramentada rendida por Zoila Chimbo Jarro el 27 de septiembre de 2005 (expediente de prueba, folio 27). 56 reparticiones e instituciones relevantes de la autoridad civil - por ejemplo, polic\u00eda, servicios sociales, defensa civil, autoridades de car\u00e1cter local, medios de comunicaci\u00f3n\"316. 197. La Corte valora que , desde el 2009 , el Estado ha realizado diversas diligencias de b\u00fasqueda. Sin embargo, tampoco se ha hecho de forma exhaustiva, por ejemplo, no se han contactado a otras personas que pudieran haber sido testigos de los hechos, como los pacientes que se encontraban internados en el hospital a la fecha de la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo . 198. Todo lo anterior demuestra que el Estado no emprendi\u00f3 una labor de b\u00fasqueda con enfoque diferencial, seria, coordinada y sistem\u00e1tica de la presunta v\u00edctim a, lo que constituye una vulneraci\u00f3n de l acceso a la justicia. B.3 Debida diligencia en la investigaci \u00f3n 199. El Tribunal destaca que , para que una investigaci\u00f3n de violaciones de derechos humanos sea llevada adelante eficazmente y con la debida diligencia, s e deben utilizar todos los medios necesarios para realizar con prontitud aquellas actuaciones y averiguaciones esenciales y oportunas para esclarecer la suerte de las v\u00edctimas e iden tificar a los responsables de los hechos317. Para ello, el Estado debe dotar a las correspondientes autoridades de los recursos log\u00edsticos y cient\u00edficos necesarios para recabar y procesar las pruebas y, en particular, de las facultades para acceder a la documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n pertinente para investigar los hechos denunciados y obtener indicios o evidencias de la ubicaci\u00f3n de las v\u00edctimas318. 200. La Corte ha indicado que las autoridades deben impulsar la investigaci\u00f3n como un deber jur\u00eddico propio, no haciendo recaer esta carga en la iniciativa de los familiares319. Esto es un elemento fundamental y condicionante para la protecci\u00f3n de los derechos afectados por esas situaciones320. Por ende, la investigaci\u00f3n debe ser realizada por todos los medios legales disponibles y orientada a la determinaci\u00f3n de la verdad y la persecuci\u00f3n, captura, enjuiciamiento y, eventual castigo de todos los responsables intelectuales y materiales de los hechos, especialmente cuando est\u00e1n o puedan estar involucrados agentes estatales321. Igualmente, la impunidad debe ser erradicada mediante la determinaci\u00f3n de las responsabilidades tanto generales del Estado como individuales , penales y de otra \u00edndole , de sus agentes o de particulares322. 316 Versi\u00f3n escrita del peritaje rendido por Christian Courtis en la audiencia p\u00fablica del caso (expediente de prueba, folio 8506). 317 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Fondo, supra , p\u00e1rr. 174, y Caso Terrones Silva y otros Vs. Per\u00fa. Excepciones Prel iminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de septiembre de 2018. Serie C No. 360, p\u00e1rr. 203. 318 Cfr. Caso Tiu Tojin Vs. Guatemala. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de noviembre de 2008. Serie C No. 253, p\u00e1rr. 327, y Caso Mu n\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 97 . 319 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Fondo, supra , p\u00e1rr. 177, y Caso Mu n\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 98. 320 Cfr. Caso de la Masacre de Pueblo Bello Vs. Colombia , supra , p\u00e1rr. 145, y Caso Mun\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 98. 321 Cfr. Caso Myrna Mack Chang Vs. Guatemala. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 25 de noviembre de 2003. Serie C No. 101, p\u00e1rr. 156, y Caso Mu n\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 98. 322 Cfr. Caso Goibur\u00fa y otros Vs. Paraguay. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de septiembre de 2006. Serie C No. 153, p\u00e1rr. 131, y Caso de los Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos de Santo Antenio de Jesus Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 220. 57 201. En aras de garantizar la efectividad de la investigaci\u00f3n de violaciones a los derechos humanos, se debe evitar omisiones probatoria s y seguir l\u00edneas l\u00f3gicas de investigaci\u00f3n323. La Corte ha especificado que en investigaciones penales relativas a violaciones de derechos humanos se debe , inter alia : recuperar y preservar el material probatorio con el fin de ayudar en cualquier potencial i nvestigaci\u00f3n penal de los responsables; identificar posibles testigos y obtener sus declaraciones, y determinar la causa, forma, lugar y momento del hecho investigado. Adem\u00e1s, es necesario investigar exhaustivamente la escena del crimen, se deben realizar an\u00e1lisis en forma rigurosa, por profesionales competentes y empleando los procedimientos m\u00e1s apropiados324. 202. En el presente caso, la Corte advierte que existen falencias en las investigaciones iniciales que resultan imposibles de corregir. En este sentido, s e resalta que el reconocimiento del lugar de los hechos se realiz\u00f3 el 1 6 de febrero de 2004, aproximadamente un mes despu\u00e9s del inicio de la desaparici\u00f3n de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo325. Al ser el Hospital Julio Endara el \u00faltimo paradero conocido del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo era imprescindible que dicho establecimiento fuese inspeccionado inmediatamente para poder obtener evidencias sobre lo que pudo haberle ocurrido a la presunta v\u00edctima. Adem\u00e1s, durante dicha diligencia solo se realiz\u00f3 un reconocimiento general de las instalaciones del hospital. No consta que se haya inspeccionado exhaustivamente, por ejemplo, la habitaci\u00f3n donde dorm\u00eda el se\u00f1or Guachal\u00e1, sus pertenencias, la sala de televisi\u00f3n don de presuntamente se le vio por \u00faltima vez, entre otros. El paso del tiempo impide corregir esta falencia. 203. Adicionalmente, la Corte nota que durante la investigaci\u00f3n en ning\u00fan momento el Estado ha solicitado las declaraciones de otros posibles testigos de l o ocurrido al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo, particularmente a las personas que se encontraban internadas en el hospital al momento de la desaparici\u00f3n. Tampoco se indag\u00f3 debidamente la posibilida d de que el se\u00f1or Guachal\u00e1 hubiese muerto en el hospital . 204. Todo lo an terior demuestra que la investigaci\u00f3n realizada no ha sido seria, efectiva ni exhaustiva. Por tanto, la Corte considera que la investigaci\u00f3n no se llev\u00f3 a cabo con debida diligencia. B.4 Efectividad del recurso de h\u00e1beas corpus 205. La Corte recuerda que los art\u00edculos 7.6 y 25 de la Convenci\u00f3n abarcan diferentes \u00e1mbitos de protecci\u00f3n. El art\u00edculo 7.6 de la Convenci\u00f3n 326 tiene un contenido jur\u00eddico propio que consiste en tutelar de manera directa la libertad personal o f\u00edsica, por medio del mandato judicial dirig ido a las autoridades correspondientes a fin de que se lleve al detenido a la presencia del juez para que \u00e9ste pueda examinar la legalidad de la privaci\u00f3n y, en su caso, decretar su libertad 327. Este Tribunal ha considerado que el recurso de h\u00e1beas corpus o 323 Cfr. Caso de las Hermanas Serrano Cruz Vs. El Salvador. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 1 de marzo de 2005. Serie C No. 120, p\u00e1rrs. 88 y 105, y Caso A zul Rojas Mar\u00edn y otra Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 194. 324 Cfr. Caso Juan Humberto S\u00e1nchez Vs. Honduras, supra , p\u00e1rr. 128, y Caso A zul Rojas Mar\u00edn y otra Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr . 194. 325 Cfr. Acta de reconocimiento del lugar de los hechos, de 17 de febrero de 2004 (expediente de prueba, folio 2421). 326 El art\u00edculo 7.6 de la Convenci\u00f3n establece que: \"[t]oda persona privada de libertad tiene derecho a recurrir ante un juez o tribunal competente, a fin de que \u00e9ste decida, sin demora, sobre la legalidad de su arresto o detenci\u00f3n y ordene su libertad si el arresto o la detenci\u00f3n fueran ilegales. En los Estados Partes cuy as leyes prev\u00e9n que toda persona que se viera amenazada de ser privada de su libertad tiene derecho a recurrir a un juez o tribunal competente a fin de que \u00e9ste decida sobre la legalidad de tal amenaza, dicho recurso no puede ser restringido ni abolido. Lo s recursos podr\u00e1n interponerse por s\u00ed o por otra persona\". 327 Cfr. El H\u00e1beas Corpus Bajo Suspensi\u00f3n de Garant\u00edas (arts. 27.2, 25.1 y 7.6 Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos) . Opini\u00f3n Consultiva OC -8/87 del 30 de enero de 1987. Serie A No. 8, p\u00e1rrs. 33 y 34, y Caso 58 exhibici\u00f3n personal representa el medio id\u00f3neo para garantizar la libertad, controlar el respeto a la vida e integridad de la persona, e impedir su desaparici\u00f3n o la indeterminaci\u00f3n de su lugar de detenci\u00f3n328. Al respecto, la jurisprudencia de la Corte ya h a referido que estos recursos no solo deben existir formalmente en la legislaci\u00f3n sino que deben ser efectivos329. Dado que el principio de efectividad ( effet utile ) es transversal a la protecci\u00f3n debida de todos los derechos reconocidos en ese instrumento, la Corte considera tal como lo ha hecho en otras oportunidades330 que, en aplicaci\u00f3n del principio iura novit curia , del cual se ha valido reiteradamente la jurisprudencia internacional en el sentido de que el juzgador posee la facultad, e inclusive el deber, de aplicar las disposiciones jur\u00eddicas pertinentes en una causa, aun cuando las partes no las invoquen expresamente 331, corresponde analizar los alegatos relacionados con la efectividad de las acciones de h\u00e1beas corpus en re laci\u00f3n con la disposici\u00f3n citada. Por otra parte, esta Corte ha se\u00f1alado que el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n implica que las decisiones judiciales, incluyendo los h\u00e1beas corpus, sean apropiadamente ejecutados332. 206. La efectividad de un recurso supone que , adem\u00e1s de la existencia forma l de los recursos, \u00e9stos den resultados o respuestas a las violaciones de derechos333, lo cual implica que el recurso sea id\u00f3neo para combatir la violaci\u00f3n, y que sea efectiva su aplicaci\u00f3n por la autoridad competente 334. En particular, el recurso de habeas co rpus o exhibici\u00f3n personal ha sido considerado por el Tribunal como el medio id\u00f3neo para garantizar la libertad, controlar el respeto a la vida e integridad de la persona, e impedir su desaparici\u00f3n o la indeterminaci\u00f3n de su lugar de detenci\u00f3n335. 207. En el pre sente caso, el 29 de noviembre de 2004 INREDH present\u00f3 un h\u00e1beas corpus ante el Alcalde de Quito a favor del se\u00f1or Guachal\u00e1, informando sobre su desaparici\u00f3n en el Hospital Julio Endara 336. El 14 de diciembre de 2004 la Alcald\u00eda de Quito dispuso que el se\u00f1or Guachal\u00e1 fuera \"conducido a su presencia [...] con la correspondiente orden de privaci\u00f3n de libertad\" 337. Los demandantes explicaron que el se\u00f1or Guachal\u00e1 no pod\u00eda ser presentado por Galindo C\u00e1rdenas y otros Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 2 de octubre de 2015. Serie C No. 301, p\u00e1rr. 44. 328 Cfr. Opini\u00f3n Consultiva OC -8/87, supra , p\u00e1rr. 35, y Caso Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez y otros Vs. Guatemala. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 24 de agosto de 2017. Serie C No. 339, p\u00e1rr. 187. 329 Cfr. Caso V\u00e9lez Loor Vs. Panam\u00e1. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costa s. Sentencia de 23 de noviembre de 2010. Serie C No. 218, p\u00e1rr. 129, y Caso Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez y otros Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 187. 330 Cfr. Caso Anzualdo p\u00e1rr. 123, y Caso Rodr\u00edguez Revolorio y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 14 de octubre de 2019. Serie C No. 387, p\u00e1rr. 135 . 331 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras . Fondo , supra , y Caso Hern\u00e1ndez Argentina, supra , p\u00e1rr. 54. 332 Cfr. Caso Cesti Hurtado Vs. Per\u00fa. Fondo. Sentencia de 29 de septiembre de 1999. Serie C No. 56, p\u00e1rr. 133, y Caso Acevedo Jaramillo y otros Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 7 de febrero de 2006. Serie C No. 144, p\u00e1rr. 218. 333 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Fondo, supra , p\u00e1rrs. 63, 64 y 66 , y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr. 121. 334 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Fondo, supra , p\u00e1rr. 64, y Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina, supra , p\u00e1rr. 121. 335 Cfr. Opini\u00f3n Consultiva OC -8/87, supra, p\u00e1rr. 35, y Caso Guti\u00e9rrez Hern\u00e1ndez y otros Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 187. 336 Cfr. Recurso de h\u00e1beas corpus presentado por el INREDH el ante el Alcalde del Distrito Metropolitano de Quito (expediente de prueba, folios 3214). 337 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Alcald\u00eda Metropolitana de Quito de 14 de diciembre de 2004 (expediente de prueba, folio 3217). 59 el hospital y solicitaron que se otorgara el h\u00e1beas corpus, ya que esta es l a garant\u00eda id\u00f3nea para hallar a una persona desaparecida338. 208. El 27 de abril de 2005 INREDH present\u00f3 un escrito ante el Tribunal Constitucional en el cual se\u00f1alaba que , despu\u00e9s de haber transcurrido 5 meses sin obtener una respuesta de parte de la Alcald\u00eda, a pelaba \"para obtener una resoluci\u00f3n por parte del sistema de administraci\u00f3n de justicia\"339. El Tribunal Constitucional resolvi\u00f3 favorablemente el recurso el 6 de julio de 2006340. Sostuvo que \"el alcalde , en su calidad de juez constitucional para conocer la garant\u00eda del habeas corpus , se encontraba en la obligaci\u00f3n de velar por el cumplimiento de la disposici\u00f3n citada, y al no dictar resoluci\u00f3n en la causa que se le propuso, ha dejado a la parte en estado de indefensi\u00f3n, situaci\u00f3n que debe ser subsanada por el Tribunal Constitucional\"341. Adem\u00e1s, el Tribunal Constitucional se\u00f1al\u00f3 que \"[e]sta posici\u00f3n que asume esta Sala, que es la de dejar abiertas alternativas v\u00e1lidas a los familiares del desaparecido, tambi \u00e9n se hace extensiva a la Defensor\u00eda del Pueblo, Ministerio P\u00fablico, y cualquier otra instituci\u00f3n estatal que est\u00e9 en la obligaci\u00f3n jur\u00eddica de comprometer su esfuerzo para coordinar acciones entre ellas con el objetivo de dar con el paradero del se\u00f1or Lui s Guachal\u00e1 Chimbo, sin que ninguna de ellas pueda cerrar sus procedimientos de investigaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n hasta que la causa encuentre una resoluci\u00f3n definitiva\" 342. 209. Si bien la Corte considera que la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional constituye un adecuado control de convencionalidad343, de la informaci\u00f3n aportada a la Corte, se observa que las autoridades no tomaron ninguna medida para su cumplimiento inmediato. Por el contrario, 13 d\u00edas despu\u00e9s de la sentencia del Tribunal Constitucional se orden\u00f3 el archiv o de la causa344. El Estado argument\u00f3 que la reapertura de la investigaci\u00f3n en noviembre de 2009 fue en cumplimiento de la sentencia del Tribunal Constitucional. Al respecto, esta Corte advierte que , incluso de ser el caso, dicha reapertura se realiz\u00f3 m\u00e1s de tres a\u00f1os despu\u00e9s de la sentencia concediendo el habeas corpus , y que en el 2009 solo se realiz\u00f3 una diligencia investigativa345. Las siguientes diligencias que constan en el expediente son del a\u00f1o 2013. 210. La Corte resalta que tanto el cumplimiento como la ej ecuci\u00f3n de las sentencias constituyen componentes del derecho de acceso a la justicia y a la tutela judicial efectiva. De igual manera, la efectividad de las sentencias depende de su ejecuci\u00f3n , debido a que el derecho a la protecci\u00f3n judicial ser\u00eda ilusori o si el ordenamiento jur\u00eddico interno del Estado permitiera que una decisi\u00f3n judicial final y obligatoria permanezca ineficaz en detrimento de una de las partes346. En este sentido, se advierte que , al no haberse realizado acciones investigativas de 338 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1810). 339 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1810). 340 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1815). 341 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Cons titucional de 6 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 1812). 342 Cfr. Resoluci\u00f3n de la Tercera Sala del Tribunal Constitucional de 6 de julio de 200 6 (expediente de prueba, folio 1812). 343 Cfr. Caso Gelman Vs. Uruguay. Fondo y Reparaciones. Sentencia de 24 de febrero de 2011. Serie C No. 221, p\u00e1rr. 239, y Caso Fern\u00e1ndez Prieto y Tumbeiro Vs. Argentina. Fondo y Reparaciones. Sentencia de 1 de septiembre de 2020. Serie C No. 411, p\u00e1rr. 185. 344 Cfr. Juzgado D\u00e9cimo Octavo de lo Penal de Pichincha. Resoluci\u00f3n de 19 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 7261). 345 Cfr. Oficio de la Brigada de Homicidios de la Polic\u00eda Judicial de Pichincha de 27 de novie mbre de 2009 (expediente de prueba, folio 1778). 346 Cfr. Caso Acevedo Jaramillo y otros Vs. Per\u00fa, supra, p\u00e1rr. 219. 60 forma inmediata tras la decisi\u00f3n del Tribunal Constitucional, el recurso de h\u00e1beas corpus no tuvo en la pr\u00e1ctica ninguna efectividad . Por lo tanto, la Corte concluye que el Estado viol\u00f3 su obligaci\u00f3n de contar con un recurso efectivo, en relaci\u00f3n con el de recho a la protecci\u00f3n judicial. B.5 El plazo razonable y derecho a conocer la verdad 211. La Corte ha establecido que el derecho de acceso a la justicia requiere que se haga efectiva la determinaci\u00f3n de los hechos que se investigan en un tiempo razonable347. Este Tribunal ha se\u00f1alado que el \"plazo razonable\" al que se refiere el art\u00edculo 8.1 de la Convenci\u00f3n se debe apreciar en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n total del procedimiento que se desarrolla hasta que se dicta la sentencia definitiva348. Asimismo, ha considerado que una demora prolongada constituye en principio, por s\u00ed misma, una violaci\u00f3n a las garant\u00edas judiciales349. 212. En las investigaciones de este caso, la Corte nota tres etapas en cuanto a la actividad de las autoridades encargadas de la investigaci\u00f3n: una primera etapa (desde 2004 hasta 2006) donde se llev\u00f3 a cabo la primera investigaci\u00f3n de los hechos, y que concluy\u00f3 con el archivo de la misma indicando que \"no se ha determinado la existencia de delito alguno\" 350. Una segunda etapa, en noviembre de 2009 cuan do se reabri\u00f3 la investigaci\u00f3n. Una tercera etapa entre 2013 y 2020. De este modo , existi\u00f3 un a inacci\u00f3n total entre el 200 6 y el 2009, cuando solo se realiz\u00f3 una diligencia , y entre el 2009 y el 2013 . Esta falta de actividad es atribuible a la conducta de las autoridades en tanto el Estado no ha justificado dichos periodos de inacci\u00f3n investigativa. Por tanto, la Corte concluye que el Estado incumpli\u00f3 su obligaci\u00f3n de llevar a cabo la investigaci\u00f3n en un plazo razonable. 213. Por otra parte, este Tribunal recuerda que toda persona, incluyendo los familiares de las v\u00edctimas de violaciones a derechos humanos, tiene el derecho a conocer la verdad. En consecuencia , los familiares de las v\u00edctimas y la sociedad deben ser informados de todo lo sucedido con relaci\u00f3n a d ichas violaciones 351. Si bien el derecho a conocer la verdad se ha enmarcado fundamentalmente en el derecho de acceso a la justicia352, aquel tiene una naturaleza amplia y su vulneraci\u00f3n puede afectar distintos derechos consagrados en la Convenci\u00f3n Americana 353, dependiendo del contexto y circunstancias particulares del caso. 347 Cfr. Caso Caso Radilla Pacheco Vs. M\u00e9xico. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de noviembre de 2009. Serie C No. 209, p\u00e1rr. 191 , y Caso Guzm\u00e1n Albarrac\u00edn y otras Vs. Ecuador. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 24 de junio de 2020. Serie C No. 405, p\u00e1rr. 180. 348 Cfr. Caso Su\u00e1rez Rosero Vs. Ecuador. Fondo . Sentencia de 12 de noviembre de 1997. Serie C No. 35, p\u00e1rr. 71, y Caso de los Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos de Santo Antenio de Jesus Vs. Brasil, supra , p\u00e1rr. 222. 349 Cfr. Caso Hilaire, Constantine y Benjami n y otros Vs. Trinidad y Tobago, supra , p\u00e1rr. 145, y Caso Colindres Schonenberg Vs. El Salvador. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 4 de febrero de 2019. Serie C No. 373, p\u00e1rr. 115. 350 Resoluci\u00f3n del Ministro Fiscal Distrital de Pichincha de 13 de julio de 2006 (expediente de prueba, folio 7260). 351 Cfr. Caso Trujillo Oroza Vs. Bolivia. Reparaciones y Costas. Sentencia de 27 de febrero de 2002 . Serie C No. 92, p\u00e1rr. 100, y Caso I saza Uribe y otros Vs. Colombia, supra , p\u00e1rr. 159. 352 Cfr., inter alia , Honduras. Fondo, Caso Barrios Altos Vs. Per\u00fa. Fondo . Sentencia de 14 de marzo de 2001. Serie C No. 75 , p\u00e1rr. 48; Caso Almonacid Arellano y otros Vs. Chile, Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de septiembre de 2006. Serie C No. 154, p\u00e1rr. 148; Caso La Cantuta Vs. Per\u00fa. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 29 de noviembre de 20 06. Serie C No. 162, p\u00e1rr. 222; Caso Heliodoro Portugal Vs. Panam\u00e1 . Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 12 de agosto de 2008. Serie C No. 186, p\u00e1rrs. 243 y 244; Caso Miembros de la Aldea Chichupac y comunidades vecinas del Municipio de Rabinal Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 260 , y Caso quez Durand y otros Vs. Ecuador, supra , p\u00e1rr. 165. 353 En este sentido, en su estudio sobre el derecho a conocer la verdad, el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos recogi\u00f3 que distintas declaraciones e instrumentos internacionales han reconocido el derecho a conocer la verdad vinculado con el derecho a obtener y solicitar informaci\u00f3n, el derecho a la justicia, el deber de combatir la impunidad frente a las violacione s de derechos humanos, el derecho a un recurso judicial efectivo 61 214. En este caso, despu\u00e9s de 17 a\u00f1os a\u00fan se desconoce el paradero del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo. Por tanto, tomando en cuenta las falencias ocurridas en las investigaciones, este Tribunal declara la violaci\u00f3n del derecho a conocer la verdad, en perjuicio de los familiares de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo. En este caso, como en otros, dicha violaci\u00f3n se enmarca en el derecho de acceso a la justicia. B.6 Conclusi\u00f3n 215. En virtud de que el Estado: i) no inici\u00f3 de oficio y sin dilaci\u00f3n una investigaci\u00f3n; ii) ha omitido realizar una labor de b\u00fasqueda seria, coordinada y sistem\u00e1tica de la presunta v\u00edctima; iii) no ha inves tigado lo sucedido con la debida diligencia, ya que existen falencias en las investigac iones iniciales que resultan imposibles de corregir y en ning\u00fan momento el Estado ha solicitado las declaraciones otros posibles testigos de lo ocurrido al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo ; iv) el recurso de h\u00e1beas corpus no fue efectivo para atender la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 , y v) incumpli\u00f3 con su obligaci\u00f3n de investigar los hechos en un plazo razonable , la Corte concluye que el Estado es responsable por la violaci\u00f3n de los art\u00edculos 7.6, 8.1 y 25.1 de la Convenci\u00f3n, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 del mism o instrumento, en perjuicio del Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y sus familiares, Zoil a Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo . Asimismo, el Estado viol\u00f3 el derecho a la verdad en perjuicio de los familiares de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo . VII-5 DERECHO A LA INTEG RIDAD PERSONAL DE LOS FAMILIARES 354 A. Alegatos de las partes y la Comisi\u00f3n 216. La Comisi\u00f3n consider\u00f3 suficientemente acreditado que en el presente caso la madre del se\u00f1or Guachal\u00e1 y su n\u00facleo familiar sufrieron profundamente por la desaparici\u00f3n de su ser querido, lo que se ha venido agravando y profundizando como consecuencia de la falta de esclarecimiento y justicia sobre las circunstancias de la misma. Los representantes indicaron que \"la se\u00f1ora Chimb[\u00f3], al ser la madre de Luis Guachal\u00e1 y la persona que estaba principalmente a cargo de su cuidado, ha sido la principal impulsora de continuar con la b\u00fasqueda de su hijo\", lo que junto con \"la negativa permanente del estado para determinar la verdad de los hechos\" constituye una violaci\u00f3n a su integridad pers onal\". El Estado aleg\u00f3 que \"no se ha evidenciado vulneraci\u00f3n alguna al [art\u00edculo] 5 de la [Convenci\u00f3n] en contra la se\u00f1ora Chimbo Jarro, ni del entorno [...] familiar del se\u00f1or Guachal\u00e1\". Se\u00f1al\u00f3 que \"la referida presunci\u00f3n iuris tantum se configura \u00fanicament e cuando de manera previa se acredita la violaci\u00f3n de los derechos humanos de una determinada persona\", cuesti\u00f3n que \"no se ha verificado\" en el presente caso, por lo que no podr\u00eda concluirse tal vulneraci\u00f3n a la psiquis y moral de la se\u00f1ora Chimbo. Sin pe rjuicio de aquello, el Estado recalc\u00f3 que comprende la \"enorme preocupaci\u00f3n\" que tal situaci\u00f3n le ha ocasionado a la se\u00f1ora Chimbo, por lo cual, aleg\u00f3 haber \"practicado abundantes diligencias investigativas a fin de esclarecer las circunstancias de la desa parici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1\" y \"procurado en la medida de lo posible asistir a la se\u00f1ora Chimbo\" a trav\u00e9s de acciones, tales como: i) brindarle \"un tratamiento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y odontol\u00f3gico [...] frecuente\", ii) gestionar \"ayuda econ\u00f3mica para que y el derecho a la vida privada y familiar. Adem\u00e1s, en relaci\u00f3n con los familiares de las v\u00edctimas, ha sido vinculado con el derecho a la integridad de los familiares de la v\u00edctima (salud mental), el derecho a obtener una reparaci\u00f3n en casos de graves violaciones a los derechos humanos, el derecho a no ser objeto de tortura ni malos tratos y, en ciertas circunstancias, el derecho de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os a recibir una protecci\u00f3n especial. Cfr. Informe de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos . Estudio sobre el derecho a la verdad , U.N. Doc. E/CN.4/2006/91 de 8 de febrero de 2006. 354 Art\u00edculo 5 de la Convenci\u00f3n. 62 pue[d a] generar su propio emprendimiento\", y iii) realizarle un seguimiento constante por parte de una trabajadora social. B. Consideraciones de la Corte 217. La Corte ha afirmado, en reiteradas oportunidades, que los familiares de las v\u00edctimas de violaciones de los d erechos humanos pueden ser, a su vez, v\u00edctimas355. Este Tribunal ha considerado que se puede declarar violado el derecho a la integridad ps\u00edquica y moral de \"familiares directos\" de v\u00edctimas y de otras personas con v\u00ednculos estrechos con tales v\u00edctimas, con motivo del sufrimiento adicional que estos han padecido como producto de las circunstancias particulares de las violaciones perpetradas contra sus seres queridos, y a causa de las posteriores actuaciones u omisiones de las autoridades estatales frente a estos hechos 356, tomando en cuenta, entre otros, las gestiones realizadas para obtener justicia y la existencia de un estrecho v\u00ednculo familiar357. 218. La prueba que obra en el expediente permite constatar que l a se\u00f1ora Zoil a Chimbo Jarro y la se\u00f1ora Nancy Guachal\u00e1 Chimbo han padecido un profundo sufrimiento y angustia en detrimento de su integridad ps \u00edquica y moral, debido a lo sucedido a Luis Eduardo Guachal \u00e1 Chimbo y a la actuaci \u00f3n de las autoridades estatales respecto de la investigaci\u00f3n de lo sucedido. En este sentido, la se\u00f1ora Zoila Chimbo Jarro, madre del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo declar\u00f3 que : Todos estamos destrozados. M i hija, ella andaba buscando con migo, ella casi se me muere ah\u00ed. [P]erdi\u00f3 la criatura porque ella andaba ayud\u00e1ndome en ese traj\u00edn , entonces a ella le cogi\u00f3 el dolor del vientre porque ella estaba em barazada y perdi\u00f3 a su criatura358. 219. Sobre esto, la se\u00f1ora Nancy Guachal\u00e1 Chimbo, hermana de Luis Guachal\u00e1 Chimbo, declar\u00f3 que \"[e]n una de las b\u00fasquedas me puse mal, se me nubl\u00f3 la vista. Entr\u00e9 en emergencia del Hospital Enrique Garc\u00e9s, y me dijeron que posiblemente estaba embarazada de un mes, y hab\u00eda perdido el beb\u00e9. Me internaron en la tarde y me mandaron a la Maternidad 'Isidro Ayora' para que me hagan un eco. Fui al otro d\u00eda a la maternidad, me hicieron un eco, que confirm\u00f3 un embarazo ect\u00f3pico, y posteriormente tuve un degrado. Los m\u00e9dicos me dijeron que, [l]a tensi\u00f3n y el estr\u00e9s de la situaci\u00f3n de mi hermano, fue la princ ipal causa para este accidente [... A mi] mam\u00e1 la vida se le ha acabado. Se enoja y llora por todo. Yo admiro sus fuerzas y no s\u00e9 c\u00f3mo aguanta con todo esto [...] Por toda esta situaci\u00f3n, hemos tenido m\u00e1s tensiones. A mis hijos no les dejo estar sin tel\u00e9fono y trato de hablar con ellos todo el tiempo. A ra\u00edz de la desaparici\u00f3n de mi hermano tengo mucho miedo de que les pase algo a mis hijos. Una vez uno de mis hijos, [...] se rompi\u00f3 la pierna y pase con el junto a \u00e9l todo el tiempo durante su hospitalizaci\u00f3n por que tengo miedo de que se pierda. La situaci\u00f3n de Luis marc\u00f3 mi vida y me he vuelto sobreprotectora, por el miedo que teng o\" 359. Asimismo, el testigo Pablo Berm\u00fadez narr\u00f3 que \"el sufrimiento de Zoila Chimbo, la ausencia de su hijo Luis 355 Cfr. Caso Castillo P\u00e1ez Vs. Per\u00fa. Fondo. Sentencia de 3 de noviembre de 1997. Serie C No. 34, punto resolutivo cuarto , y Caso Mota Abarullo y otros Vs. Venezuela. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 18 de noviembre de 2020. Serie C No. 417, p\u00e1rr. 130. 356 Cfr. Caso Blake Vs. Guatemala. Fondo. Sentencia de 24 de enero de 1998. Serie C No. 36, p\u00e1rr. 114, y Caso Roche Aza\u00f1a y otros Vs. Nicaragua. Fondo y Reparaciones. Sentencia de 3 de junio de 2020. Serie C No. 403, p\u00e1rr. 100. 357 Cfr. Caso B\u00e1maca Vel\u00e1squez V s. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 163, y Caso Ro che Aza\u00f1a y otros Vs. Nicaragua , supra, p\u00e1rr. 100. 358 Declaraci\u00f3n de Zoila Chimbo rendida en audiencia p\u00fablica celebrada en el presente caso. 359 Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Nancy Guachal\u00e1 Chimbo de 30 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2243 a 2245). 63 Eduardo, este es el pa decimiento ps\u00edquico m\u00e1s relevante puesto que, aunque la desaparici\u00f3n sucedi\u00f3 a\u00f1os atr\u00e1s, la mujer lo vive y actualiza su sufrimiento\"360. 220. Por otra parte, respecto a Martha Guachal\u00e1 Chimbo, \u00c1ngel Guachal\u00e1 Chimbo y Jessica Alexandra este Tribunal advierte que los repres entantes no presentaron pruebas relativas a la alegada afectaci\u00f3n a su derecho a la integridad personal. 221. Con base en las consideraciones anteriores, el Tribunal concluye que el Estado viol\u00f3 el derecho a la integridad personal reconocido en el art\u00edculo 5.1 de la Convenci\u00f3n Americana, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 del mismo instrumento, en perjuicio de Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo . VIII REPARACIONES 222. Sobre la base de lo dispuesto en el art\u00edculo 63.1 de la Convenci \u00f3n Americana, la Corte ha indicado que toda violaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n internacional que haya producido da\u00f1o comporta el deber de repararlo adecuadamente, y que esa disposici\u00f3n recoge una norma consuetudinaria que constituye uno de los principios fundamen tales del Derecho Internacional contempor\u00e1neo sobre responsabilidad de un Estado361. Adem\u00e1s, este Tribunal ha establecido que las reparaciones deben tener un nexo causal con los hechos del caso, las violaciones declaradas, los da\u00f1os acreditados, as\u00ed como las medidas solicitadas para reparar los da\u00f1os respectivos. Por tanto, la Corte deber\u00e1 analizar dicha concurrencia para pronunciarse debidamente y conforme a derecho362. 223. En consecuencia, y de acuerdo con las consideraciones expuestas sobre el fondo y las violac iones a la Convenci\u00f3n declaradas en la presente Sentencia, el Tribunal proceder\u00e1 a analizar las pretensiones presentadas por la Comisi\u00f3n y los representantes de las v\u00edctimas, as\u00ed como las observaciones del Estado a las mismas, a la luz de los criterios fij ados en su jurisprudencia en relaci\u00f3n con la naturaleza y alcance de la obligaci\u00f3n de reparar, con el objeto de disponer las medidas dirigidas a reparar los da\u00f1os ocasionados 363. A. Parte Lesionada 224. Este Tribunal considera parte lesionada, en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 63.1 de la Convenci\u00f3n, a quienes hayan sido declaradas v\u00edctimas de la violaci\u00f3n de alg\u00fan derecho reconocido en la misma. Por lo tanto, esta Corte considera como \"parte lesionada\" a Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo, Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo, quienes en su car\u00e1cter de v\u00edctimas de las violaciones declaradas en el Cap\u00edtulo V II, ser\u00e1 n considerad as beneficiari as de las reparaciones que la Corte ordene. 360 Declaraci\u00f3n rendida ante fedatario p\u00fablico (afid\u00e1vit) por Pablo Berm\u00fadez Aguinaga de 30 de octubre de 2020 (expediente de prueba, folios 2287). 361 Cfr. Caso Vel\u00e1squez R odr\u00edguez Vs. Honduras. Reparaciones y Costas . Sentencia de 21 de julio de 1989. Serie C No. 7, p\u00e1rrs. 24 y 25, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 126. 362 Cfr. Caso Ticona Estrada y otros Vs. Bolivia. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 27 de no viembre de 2008. Serie C No. 191, p\u00e1rr. 110, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 126. 363 Cfr. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez Vs. Honduras. Reparaciones y Costas , supra , p\u00e1rrs. 25 y 26, y Caso Almeida Vs. Argentina. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 17 de noviembre de 2020. Serie C No. 416 , p\u00e1rr. 57. 64 B. Obligaci\u00f3n de investigar lo s hechos e identificar, juzgar y, en su caso, sancionar a los responsables, as\u00ed como determinar el paradero de la v\u00edctima B.1 Investigaci\u00f3n, determinaci\u00f3n, enjuiciamiento y, en su caso, sanci\u00f3n de todos los responsables 225. La Comisi\u00f3n indic\u00f3 que el Estado de be continuar la investig aci\u00f3n de manera imparcial, efectiva y dentro de un plazo razonable con el objeto de esclarecer los hechos en forma completa, identificar a los autores e imponer las sanciones que correspondan. Los representantes solicitaron que el Estado inicie \"la investigaci\u00f3n, judicializaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los funcionarios p\u00fablicos, responsables de la desaparici\u00f3n forzada de Luis Eduardo Guachal\u00e1. Adem\u00e1s, esta investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n tiene que extenderse a los fiscales, agentes investigadores y otros, que no realizaron su trabajo de manera diligente, c\u00e9lere ni competente, que tuvieren responsabilidad por acci\u00f3n u omisi\u00f3n violatoria de derechos humanos\". El Estado se\u00f1al\u00f3 que \"la investigaci\u00f3n contin\u00faa abierta hasta la presente fec ha, dentro de la cual se han venido practicando una serie de diligencias orientadas a esclarecer los hechos y a las cuales la se\u00f1ora Chimbo Jarro est\u00e1 legalmente habilitada a acceder y conocer\". 226. Este Tribunal valora los avances alcanzados hasta ahora por el Estado con el fin de esclarecer los hechos. No obstante, teniendo en cuenta las conclusiones del Cap\u00edtulo VII -4 de esta Sentencia, la Corte dispone que el Estado debe continuar y llevar a cabo, en un plazo razonable y con la mayor diligencia, las invest igaciones que sean necesarias para determinar lo sucedido a Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo a fin de identificar, juzgar y, en su caso, sancionar a los responsables de acuerdo con la legislaci\u00f3n interna . Dicha obligaci\u00f3n debe ser cumplida de acuerdo a los est \u00e1ndares establecidos por la jurisprudencia de esta Corte 364, teniendo en cuenta que desde hace 17 a\u00f1os se desconoce el paradero de la v\u00edctima. B.2 Determinaci\u00f3n del paradero de la v\u00edctima 227. La Comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que el Estado debe emprender una b\u00fasqueda a trav\u00e9 s de todos los medios disponibles, del destino o paradero de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo o de sus restos mortales. De ser el caso, la Comisi\u00f3n solicit\u00f3 que el Estado disponga de mecanismos adecuados de identificaci\u00f3n y proceda a la devoluci\u00f3n de los resto s a los familiares. Los representantes solicitaron que el Estado contin\u00fae con la b\u00fasqueda de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo \" para en el caso de encontrar los restos mortales darle una cristiana sepultura\". El Estado no se pronunci\u00f3 sobre esta solicitud. 228. En el presente caso, ha quedado establecido que a\u00fan se desconoce el paradero de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo. Este Tribunal resalta que han transcurrido m\u00e1s de 17 a\u00f1os desde el inicio de su desaparici\u00f3n. La identificaci\u00f3n de su paradero resulta ser una justa expectativa de sus familiares y constituye una medida de reparaci\u00f3n que genera el deber correlativo para el Estado de satisfacerla 365. Los restos de una persona fallecida y el lugar en el cual sean 364 V\u00e9ase, por ejemplo, Caso Defensor de Derechos Humanos y otros Vs. Guatemala. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 28 de agosto de 2014. Serie C No. 283, p\u00e1 rr. 252; Caso Miembros de la Aldea Chichupac y comunidades vecinas del Municipio de Rabinal Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 285; Caso supra , p\u00e1rr. 203; Caso Favela Nova Bras\u00edlia Vs. Brasil. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 16 de febrero de 2017 . Serie C No. 333, p\u00e1rr. 292, y Caso Pacheco Le\u00f3n y otros Vs. Honduras. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 15 de noviembre 2017. Serie C No. 342, p\u00e1rr. 194. 365 Cfr. Caso Neira Alegr\u00eda y otros Vs. Per\u00fa. Reparaciones y Costas. Sentencia de 19 de septiembre de 1996. Serie C No. 29, p\u00e1rr. 69, y Caso Mun\u00e1rriz Esc obar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 124. 65 encontrados, pueden proporcionar informaci\u00f3n valiosa sobre l o sucedido366. Adicionalmente , recibir los cuerpos de sus seres queridos es de suma importancia para los familiares de las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n, ya que les permite sepultarlos de acuerdo a sus creencias, as\u00ed como cerrar el proceso de duelo que han estado viviendo a lo largo de estos a\u00f1os367. 229. En este sentido, es necesario que el Estado contin\u00fae con la b\u00fasqueda de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo por las v\u00edas que sean pertinentes, en el marco de la cual debe realizar todos los esfuerzos para determinar, a la may or brevedad, su paradero. Esa b\u00fasqueda deber\u00e1 realizarse de manera sistem\u00e1tica y contar con los recursos humanos, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos adecuados. Para las referidas diligencias se debe establecer una estrategia de comunicaci\u00f3n con los familiares y acordar un marco de acci\u00f3n coordinada para procurar su participaci\u00f3n, conocimiento y presencia, conforme a las directrices y protocolos en la materia368. La Corte recuerda que la b\u00fasqueda efectiva del paradero de la v\u00edctima, adem\u00e1s de constituir una medida de reparaci\u00f3n, constituye una expectativa que el Estado debe satisfacer a los familiares para conocer la verdad de lo sucedido. Este deber subsiste mientras se mantenga la incertidumbre sobre la suerte final de la persona desaparecida . 230. Asimismo, esta Corte ad vierte que , en el presente caso, ha sido la se\u00f1ora Zoila Chimbo quien ha realizado la mayor parte de la b\u00fasqueda de su hijo. Si bien la obligaci\u00f3n de b\u00fasqueda es una obligaci\u00f3n estatal que no depende de la participaci\u00f3n de los familiares, en caso que estos participen , el Estado deber\u00e1 tomar medidas de apoyo material y log\u00edstico para los familiares del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo que participen en la b\u00fasqueda. Asimismo, y sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 233, en caso que durante el proceso de b\u00fasqueda surjan riesgos a la salud f\u00edsica o mental de los famil iares del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo que participen en el mismo, el Estado deber\u00e1 brindar acompa\u00f1amiento integral a l as v\u00edctimas. Toda medida de protecci\u00f3n debe respetar el derecho a la privacidad de los beneficiarios. Debe contar con su aval previo y quedar sometida a la revisi\u00f3n cuando ellos lo pidan 369. 231. En caso de que , luego de las diligencias realizadas por el Estado, la v\u00edctima se encontrare fallecida, los restos mortales deber\u00e1n ser entregados a sus familiares, previa comprobaci\u00f3n fehaciente de identidad, a la mayor brevedad posible y sin costo alguno para ellos. Adem\u00e1s, el Estado deber\u00e1 cubrir los gastos f\u00fanebres, en su caso, de com\u00fan acuerdo con los familiares, y conforme a sus creencias370. C. Medid as de rehabilitaci\u00f3n 232. La Comisi\u00f3n indic\u00f3 que en caso de que Luis Guachal\u00e1 aparezca con vida, el Estado debe \"bridarle de manera gratuita y por el tiempo que sea necesario, y en concertaci\u00f3n con \u00e9l, el tratamiento de salud mental que requiera [...]\". Los representantes solicitaron a la Cort e que ordene al Estado entregar atenci\u00f3n m\u00e9dica y psicol\u00f3gica a los familiares y, espec\u00edficamente para la se\u00f1ora Zoila Chimbo, solicitaron un seguro de salud privado para el 366 Cfr. Caso Masacre de las Dos Erres Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 24 de noviembre de 2009. Serie C No. 211, p\u00e1rr. 245, y Caso Mun\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 124. 367 Cfr. Caso Masacre de las Dos Erres Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 245, y Caso Mun\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 124. 368 Cfr. Caso Contreras y otros Vs. El Salvador. Fondo. Reparaciones y Costas. Sentencia de 31 de agosto de 2011. Serie C No. 232, p\u00e1rr. 191, y Caso Mun\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 125. 369 Cfr. Comit\u00e9 de la ONU contra la Desaparici\u00f3n Forzada, Principios Rectores para la B\u00fasqueda de Personas Desaparecidas, Aprobados por el Comit\u00e9 en su 16\u00ba per\u00edodo de sesiones (8 a 18 de abril de 2019), Principios 4, 5 y 14. 370 Cfr. Caso Anzualdo Castro Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 185, y Caso Uribe y otros Vs. Colombia , supra , p\u00e1rr. 182. 66 resto de su vida . Se\u00f1alar on adem\u00e1s que de encontrarse con vida el se\u00f1or Guachal\u00e1, que se le otorgue la misma medida. El Estado argument\u00f3 que la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica reconoce y garantiza el derecho a la salud, a una vida digna y la existencia de \"servicios p\u00fablicos estatales de salud [...] universales y gratuitos en todos los nivel es de atenci\u00f3n [...]\". Por lo tanto, concluy\u00f3 que \"la se\u00f1ora Chimbo y sus familiares pueden solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica integral a trav\u00e9s de los prestadores de servicios de salud p\u00fablica [...] por lo que no es necesario ni pertinente que la Corte IDH se pronunci e\" sobre esta medida. 233. Tomando en cuenta los alegatos de las partes, la Corte en el presente caso considera permitente que el Estado otorgue a Zoila Chimbo Jarro y a Nancy Guachal\u00e1 Chimbo , por una \u00fanica vez, la suma de US$ 7 .000,00 (siete mil d\u00f3lares de lo s Estados Unidos de Am\u00e9rica) a cada un a, por concepto de gastos por tratamiento psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico, as\u00ed como por medicamentos y otros gastos conexos que puedan necesitar. 234. En caso de encontrar al se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo con vida, el Estado deber\u00e1 brindar una atenci\u00f3n adecuada a los padecimientos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y/ o psiqui\u00e1tricos sufridos por la v\u00edctima que atienda a sus especificidades y antecedentes, as\u00ed como asegurando tener su consentimiento informado para cada uno de los tratamientos. Dicho tratamiento debe ser gratuito, de forma inmediata, oportuna, adecuada y efectiva , sin cargo alguno, a trav\u00e9s de sus instituciones de salud especializadas, previ a manifestaci\u00f3n de voluntad de la v\u00edctima . Lo anterior implica que la v\u00edctima deber\u00e1 recibir u n tratamiento diferenciado en relaci\u00f3n con el tr\u00e1mite y procedimiento que debiera realizar para ser atendido en los hospitales p\u00fablicos371. Asimismo, los tratamientos respectivos deber\u00e1n prestarse, en la medida de lo posible, en los centros m\u00e1s cercanos a su lugar de residencia por el tiempo que sea necesario372. D. Medidas de satisfacci\u00f3n D.1 Publicaci\u00f3n de la sentencia 235. Los representantes solicitaron ordenar al Estado ecuatoriano la publicaci\u00f3n de una s\u00edntesis de la Sentencia, la que deber\u00e1 contener un resumen de los hechos, la parte resolutiva y una explicaci\u00f3n de la vida de las v\u00edctimas del presente caso, como tambi\u00e9n su difusi\u00f3n en \"diarios, p\u00e1ginas webs de diferentes entidades estatales, medios de televisi\u00f3n y radiales\". El Estado no se pronunci\u00f3 sobre esta solicitud. 236. La Corte dispone, como lo ha hecho en otros casos373, que el Estado publique, en un plazo de seis meses, contado a partir de la notificaci\u00f3n de la Sentencia: a) el resumen oficial de la presente Sentencia elaborado por la Corte, por una sola vez, en el Diario Oficial y en otro diario de amplia circulaci\u00f3n nacional, con un tama\u00f1o de letra legible y adecuado, y b) la presente Sentencia en su integridad, disponible, por un per\u00edodo de al menos un a\u00f1o, en un sitio web oficial del Estado, de manera acce sible al p\u00fablico y desde la p\u00e1gina de inicio del sitio web. El Estado deber\u00e1 informar de forma inmediata a este Tribunal una vez que proceda a realizar cada una de las publicaciones dispuestas, independientemente del plazo de un a\u00f1o para presentar su prime r informe dispuesto en la parte resolutiva de la Sentencia. 371 Cfr. Caso Heliodoro Portugal Vs. Panam\u00e1. Supervisi\u00f3n de Cumplimiento de Sentencia. Resoluci\u00f3n emitida por la Corte Interamericana el 28 de mayo de 2010, Considerando 28, y Caso Coc Max y otros (Masacre de Xam\u00e1n) Vs. Guatemala. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de agosto de 2018. Serie C No. 356, p\u00e1rr. 155. 372 Cfr. Caso de la Masacre de L as Dos Erres Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 270, y 128, y Caso A zul Rojas Mar\u00edn y otra Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr . 236. 373 Cfr. Caso Cantoral Benavides Vs. Per\u00fa. Reparaciones y Costas. Sentencia de 3 de diciembre de 2001. Serie C No. 88, p\u00e1rr. 79, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , 133. 67 D.2 Acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilidad internacional 237. Los representantes solicitaron la realizaci\u00f3n de un acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilidad internacional por parte del Estado \"en una ceremonia p\u00fablica y solemne , [...] encabezada por el Presidente de la Rep\u00fablica y con la presencia de la Fiscal\u00eda General del Estad o, cuya modalidad deber\u00e1 ser acordada con las v\u00edctimas, su familia y representantes, para lo cual el Estado deber\u00e1 asumir todos los gastos\". En dicho reconocimiento se solicita que se haga referencia a las violaciones de derechos humanos cometid as en detri mento de Luis Eduardo Guachal\u00e1 y su familia y que, de manera expl\u00edcita el Estado manifi este que \"las violaciones declarad as en el presente caso son graves violaciones de los derechos humanos, inadmi sibles desde cualquier punto de vista y ante toda circunstancia\". Dentro de dicho reconocimiento, se deber\u00e1n emitir \"disculpas p\u00fablicas por parte de las autoridades presentes, adem\u00e1s solicitamos las disculpas que ser\u00e1 dirigida a los familiares de las v\u00edctimas directas del presente caso sean difundidas a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n \". Dicho acto se deber\u00e1 realizar en el Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara. 238. El Estado aleg\u00f3 que \"al ser la publicaci\u00f3n de la sentencia en s\u00ed misma una medida de satisfacci\u00f3n, el acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilidad y actividades de difusi\u00f3n adicional como las solicitadas, no resultan necesarias\". Por lo cual, concluy\u00f3 que la C orte \"debe abstenerse de ordenarlas\". 239. La Corte estima necesario ordenar, con el fin de reparar el da\u00f1o causado a las v\u00edctimas y de evitar que hechos como los de este caso se repitan, que el Estado realice un acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilid ad internacional en relaci\u00f3n con los hechos del presente caso. En dicho acto se deber\u00e1 hacer referencia a las violaciones de derechos humanos declaradas en la presente Sentencia. Asimismo, deber\u00e1 llevarse a cabo mediante una ceremonia p\u00fablica en presencia de altos funcionarios del Estado y de los familiares de Guachal\u00e1 Chimbo o sus representantes 374. 240. El Estado y la s v\u00edctima s, y/o sus representantes, deber\u00e1n acordar la modalidad de cumplimento del acto p\u00fablico, as\u00ed como las particularidades que se requieran, tales como el lugar y la fecha para su realizaci\u00f3n 375. E. Garant\u00edas de no repetici\u00f3n E.1 Adecuaci\u00f3n normativa 241. La Comisi\u00f3n solicit\u00f3 que la Corte ordene a Ecuador disponer de medidas que incluyan: \"una revisi\u00f3n de la legislaci\u00f3n interna y de las pr\u00e1cticas arraigadas en cuanto a los procesos de toma de decisi\u00f3n de las personas con discapacidad, a fin de asegurar que [...] el marc o normativo sea compatible con los est\u00e1ndares internacionales\". 242. El Estad o se\u00f1al\u00f3 que \"las autoridades ecuatorianas ya se encuentran implementando la normativa vigente y todas las medidas necesarias para garantizar el goce efectivo de derechos como ha qued ado descrito, por lo que las medidas de no repetici\u00f3n solicitadas resultan ser innecesarias a la luz de la normativa interna y las medidas de implementaci\u00f3n ya vigentes en la materia en el Ecuador\". 243. La Corte advierte que , en su contestaci\u00f3n , el Estado re salt\u00f3 diversas medidas legislativas que se han tomado respecto a la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad, incluyendo en 374 Cfr. Caso Cantoral Benavides Vs. Per\u00fa. Reparaciones y Costas, supra, p\u00e1rr. 81, y Caso Guzm\u00e1n Albarrac\u00edn y otras Vs. Ecuador, supra , p\u00e1rr. 232. 375 Cfr. C aso Radilla Pacheco Vs. M\u00e9xico, supra , p\u00e1rr. 353, y Caso Guzm\u00e1n Albarrac\u00edn y otras Vs. Ecuador, supra , p\u00e1rr. 233. 68 su Constituci\u00f3n, la Ley Org\u00e1nica de Salud y la Ley Org\u00e1nica de Discapacidades. Asimismo, el Estado suscribi\u00f3 el Acuerdo Ministeri al que propici\u00f3 el Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Salud Mental, cuyo lineamiento estrat\u00e9gico No. 2 establece que debe generarse el proceso de des - institucionalizaci\u00f3n y ha promovido el modelo de salud mental comunitario. La Corte considera que estas medidas implican un avance significativo para la adecuaci\u00f3n de las normas internas a la obligaci\u00f3n de garantizar sin discriminaci\u00f3n el derecho a la salud de las personas con discapacidad. No obstante, el Tribunal advierte que el Estado debe tomar medidas para asegurar la completa aplicaci\u00f3n del modelo social para abordar la discapacidad, de conformidad con las obligaciones que surgen de la Convenci\u00f3n Americana, la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contr a las Persona s con Discapacidad y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. 244. Respecto al consentimiento informado, el Estado no ha demostrado que se encuentre regulad a la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios para que las personas con discapacidad puedan tomar las decisiones pertinentes respecto a los tratamientos m\u00e9dicos que desean recibir. Por el contrario, en el presente proceso internacional, el Estado se\u00f1al\u00f3 que \"[e]s obvio que, en el caso de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y de personas con discapacidad, es la familia quien genera este consentimiento\". 245. En virtud de lo anterior, la Corte considera conveniente ordenar al Estado regular, en el plazo de dos a\u00f1os contados a partir de la notificaci\u00f3n de la presente Sentencia, de forma espec\u00edfi ca, la obligaci\u00f3n internacional de brindar apoyos a las personas con discapacidad para que \u00e9stas puedan dar su consentimiento informado a tratamientos m\u00e9dicos , de conformidad con lo establecido en los p\u00e1rrafos 110 a 139 de esta Sentencia. En este sentido, el Estado deber\u00e1 establecer expresamente la obligaci\u00f3n de brindar apoyos a las personas con discapacidad, para as\u00ed garantizar el derecho a la salud sin discriminaci\u00f3n. E.2 Capacitaci\u00f3n 246. La Comisi\u00f3n solicit\u00f3 \"adoptar medidas espec\u00edficas para erradicar la coacci\u00f3n y los tratamientos psiqui\u00e1tricos for zosos, as\u00ed como asegurar el consentimiento informado en materia de salud mental conforme a los est\u00e1ndares descritos en el presente escrito\". 247. Los representantes solicitaron implementar \"programas de Capacitaciones en materia de Derechos Humanos a personal de la Polic\u00eda Nacional (DINASED), Fiscal\u00eda General del Estado, Defensor\u00eda del Pueblo, Ministerio de Salud P\u00fablica, Secretar\u00eda de Derechos Humanos y otras instituciones p\u00fablicas competentes, que tengan relaci\u00f3n con el caso en concreto; y con mayor \u00e9nfasis, a todo el personal de los hospitales psiqui\u00e1tricos, p\u00fablicos y privados de Ecuador\". Se\u00f1alaron que las \" capacitaciones deber\u00e1n incluir, entre otros temas, los referentes a los est\u00e1ndares internacionales sobre desaparici\u00f3n de personas, desaparici\u00f3n forzada, y en general, de derechos humanos relacionada a la jurisprudencia del sistema interamericano al respecto. Estos programas o cursos deber\u00e1n ser permanentes y dirigidos a los funcionarios del sistema p\u00fablico antes mencionados de todos los niveles jer\u00e1rquicos. Adicionalmente, deber\u00e1 planificar dentro de las mallas curriculares y planes de estudio, informaci\u00f3n relativa al caso y las desapariciones forzadas en el pa\u00eds, a efecto de ampliar y fortalecer el conoc imiento de la memoria hist\u00f3rica ecuatoriana, relacionada con las graves violaciones a los derechos humanos\". 248. El Estado se\u00f1al\u00f3 que el Ministerio de Salud dispone de un sistema de capacitaciones virtuales donde \"se han dise\u00f1ado y ejecutado talleres sobre los d erechos de las personas pertenecientes a los grupos de atenci\u00f3n prioritaria, y atenci\u00f3n de salud a v\u00edctimas de graves violaciones a derechos humanos y delitos de lesa humanidad. En estas capacitaciones participan profesionales de la medicina, psicolog\u00eda, e nfermer\u00eda, trabajo social, que cumplen funciones en distintos niveles de atenci\u00f3n en salud, que permiten mejorar la atenci\u00f3n con 69 est\u00e1ndares de calidad y calidez, sensibilizar al personal sobre las necesidades de grupos vulnerables y de atenci\u00f3n prioritaria , y prevenir violaciones de derechos humanos\". 249. Este Tribunal valora de manera positiva los esfuerzos llevados a cabo por el Estado de capacitar personal en este sentido. Sin embargo, esta Corte resalta que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de asegurar que \"[t]odo el personal de la salud y la medicina [garantice] una consulta apropiada directamente con la persona con discapacidad. Ese personal debe garantizar tambi\u00e9n, en la medida de sus posibilidades, que los asistentes o personas encargadas de prestar apoy o no sustituyan a las personas con discapacidad en sus decisiones ni tengan una influencia indebida sobre ellas \" 376. En este sentido, ser\u00eda necesario que el Estado adopte programas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n permanentes dirigidos a los estudiantes de medicina y profesionales m\u00e9dicos (incluyendo los profesionales de la psiquiatr\u00eda) , as\u00ed como a todo el personal que conforma el sistema de salud y seguridad social, sobre temas de consentimiento informado, la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios para que las personas con discapacidad pueda n decidir de manera informada si desea n o no recibir un tratamiento m\u00e9dico, y la obligaci\u00f3n de velar por que se efect\u00fae la consulta apropiada directamente con la persona con discapacidad. 250. A tal fin, esta Corte considera perti nente ordenar al Estado que dise\u00f1e e implemente , en un plazo de un a\u00f1o y por una \u00fanica vez , un curso de capacitaci\u00f3n sobre el consentimiento informado y la obligaci\u00f3n de brindar apoyos a las personas con discapacidad dirigido al personal m\u00e9dico y sanitario del Hospital Julio Endara. 251. Asimismo, se ordena al Estado que dise\u00f1e una publicaci\u00f3n o cartilla que desarrolle en forma sint\u00e9tica, clara, accesible y de lectura f\u00e1cil los derechos de las personas con discapacidad al recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como las ob ligaciones del personal m\u00e9dico al proveer la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad, en la que se deber\u00e1 hacer menci\u00f3n espec\u00edfica al consentimiento previo, libre, pleno e informado y la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios a las personas con disca pacidad. Dicha publicaci\u00f3n deber\u00e1 estar disponible en todos los hospitales p\u00fablicos y privados del Ecuador, tanto para las pacientes como para el personal m\u00e9dico, as\u00ed como en el sitio web del Ministerio de Salud P\u00fablica. En el mismo sentido, el Estado debe r\u00e1 realizar un video informativo sobre los derechos de las personas con discapacidad al recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como las obligaciones del personal m\u00e9dico al proveer la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad, en el que se deber\u00e1 hacer menci\u00f3n espec\u00edf ica al consentimiento previo, libre, pleno e informado y la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios a las personas con discapacidad. Dicho video deber\u00e1 estar disponible en el sitio web del Ministerio de Salud P\u00fablica, y en la medida de lo posible, debe r\u00e1 ser proyectado en los hospitales p\u00fablicos. El Estado deber\u00e1 informar anualmente sobre la implementaci\u00f3n de esta medida por un per\u00edodo de tres a\u00f1os una vez se inicie la im plementaci\u00f3n de dicho mecanismo . E.3 Protocolo de actuaci\u00f3n de los funcionarios de salud p\u00fablica al ocurrir una desaparici\u00f3n 252. Los representantes solicitaron a la Corte ordenar \"la emisi\u00f3n de un instrumento jur\u00eddico espec\u00edfico para la investigaci\u00f3n, b\u00fasqueda y localizaci\u00f3n de casos de desapariciones ocurridas en instituciones p\u00fablicas\". El Estado se\u00f1al\u00f3 que en el a\u00f1o 2020 aprob\u00f3 la Ley Org\u00e1nica de Actuaci\u00f3n en Casos de Personas Desaparecidas y Extraviadas, la cual \"contempla la b\u00fasqueda de personas de forma inmediata tras su reporte, atenci\u00f3n, de forma inmediata y la b\u00fasqueda se prolonga hasta que aparezcan los restos de las personas [y] estipula la creaci\u00f3n de un 376 Cfr. Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Observaci\u00f3n General No. 1: Art\u00edculo 12: Igual reconocimiento como persona ante la ley, 19 de mayo de 2014, U.N. Doc. CRPD/C/GC/1, p\u00e1rr. 41. 70 registro nacional de personas desaparecidas\". En raz\u00f3n de lo anterior, Ecuador estim\u00f3 que la medida de reparaci\u00f3n solicitada por los representantes resulta innecesaria. 253. En el pr esente caso, esta Corte tuvo por acreditado que los funcionarios p\u00fablicos que laboraban en el Hospital Julio Endara no actuaron con la debida diligencia en reportar a las autoridades competentes la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo ( supra p\u00e1rrs. 187 a 198). La Corte advierte que , desde la ocurrencia de los hechos de este cas o, el Estado ha tomado diversas medidas, incluyendo la publicaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de Actuaci\u00f3n en Casos de Personas Desaparecidas y Extraviadas el 28 de enero de 2020. Este Tribunal nota que la citada normativa, si bien constituye un importante avance en la no repetici\u00f3n de hechos como los ocurridos en el presente caso, carece de disposiciones espec\u00edficas en materia de desapariciones de personas en hospitales p\u00fablicos. En este sentido, la Corte considera oportuno que el Estado desarrolle en el plazo de un a\u00f1o un protocolo de actuaci\u00f3n en casos de desapariciones de personas hospitalizadas en centros de salud p\u00fablicos, que contemple los est\u00e1ndares desarrollados en la presente sentencia respecto de la la obligaci\u00f3n de notificar a las autoridades competentes para que se inicie una investigaci\u00f3n ( supra p\u00e1rrs. 187 a 198). F. Indemnizacio nes compensatorias 254. La Comisi\u00f3n solicit\u00f3 que la Corte ordene a l Ecuador \"reparar integralmente las violaciones de derechos humanos declaradas en el informe tanto en el aspecto material como inmaterial\", teniendo que \"disponer las medidas de compensaci\u00f3n econ\u00f3mica y de satisfacci\u00f3n.\" F.1 Da\u00f1o Material 255. Los representant es solicitaron que la Corte fije en equidad el da\u00f1o emergente para cubrir \" las acciones emprendidas por los familiares para localizar a la v\u00edctima desde el d\u00eda de su desaparici\u00f3n, que implicaron viajes a diferentes partes del pa\u00eds, as\u00ed como diversas dilige ncias y gestiones judiciales\". Indicaron que \" estos gastos no han podido ser acreditados debido al largo tiempo transcurrido y la imposibilidad de presentar documentadamente todos estos gastos\". 256. El Estado resalt\u00f3 que los representantes no \" expusieron ning una justificaci\u00f3n su pretensi\u00f3n con alg\u00fan elemento probatorio\". Sin embargo, indic\u00f3 que \"en el supuesto de que el Tribunal as\u00ed lo determine, debe resolver tal compensaci\u00f3n en virtud del principio de equidad\". 257. Este Tribunal ha desarrollado en su jurisprude ncia que el da\u00f1o material supone la p\u00e9rdida o detrimento de los ingresos de las v\u00edctimas, los gastos efectuados con motivo de los hechos y las consecuencias de car\u00e1cter pecuniario que tengan un nexo causal con los hechos del caso 377. 258. La Corte advierte que, p ese a que no fueron aportados comprobantes de gastos, es de presumir que los familiares del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo incurrieron en diversos gastos con motivo de su desaparici\u00f3n. Por tanto, la Corte estima razonable fijar la cantidad de US$ 15.000,00 (quince mil d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica), como indemnizaci\u00f3n por concepto de da\u00f1o emergente, la cual deber\u00e1 ser entregada a Zoila Chimbo Jarro. F.2 Da\u00f1o Inmaterial 377 Cfr. Caso B\u00e1maca Vel\u00e1squez Vs. Guatemala. Repar aciones y Costas. Sentencia de 22 de febrero de 2002. Serie C No. 91, p\u00e1rr. 43, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa , supra , p\u00e1rr. 143 . 71 259. Los representantes solicitaron ordenar el pago, por concepto de da\u00f1o inmaterial, de USD $150.000 a Zoila Chimbo y USD $5.000 para cada uno de los hermanos de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo . 260. El Estado indic\u00f3 que los representantes \" sustenta[n] dicha pretensi\u00f3n indemnizatoria en montos determinados en algunos precedentes que no son aplicables al presente caso\". Se\u00f1al\u00f3 que \"a nte la falta de sustento de las presuntas afectaciones espec\u00edficas de los familiares del se\u00f1or Luis Eduardo Guac hal\u00e1 [...] se solicita a la Corte descartar la pretensi\u00f3n que al respecto del da\u00f1o inmaterial consta en el ESAP. Sin embargo, en caso de que la Corte considere que el Estado debe reparar pecuniariamente con relaci\u00f3n a este concepto, solicita que se lo fije s eg\u00fan el criterio de equidad\". 261. Este Tribunal ha desarrollado en su jurisprudencia el concepto de da\u00f1o inmaterial, y ha establecido que este puede comprender tanto los sufrimientos y las aflicciones causados a la v\u00edctima directa y a sus allegados, como el m enoscabo de valores muy significativos para las personas, as\u00ed como las alteraciones, de car\u00e1cter no pecuniario, en las condiciones de existencia de la v\u00edctima o su familia 378. 262. En consideraci\u00f3n de las circunstancias del presente caso, las violaciones cometid as, los sufrimientos ocasionados y experimentados en diferentes grados, el tiempo transcurrido, la denegaci\u00f3n de la justicia, as\u00ed como el cambio en las condiciones de vida de algunos familiares, las comprobadas afectaciones a la integridad personal de los familiares de la v\u00edctima y las restantes consecuencias de orden inmaterial que sufrieron, el Tribunal pasa a fijar las indemnizaciones por da\u00f1o inmaterial a favor de las v\u00edctimas. 263. En primer t\u00e9rmino, la Corte considera que las circunstancias que rodearon la internaci\u00f3n , tratamiento y desaparici\u00f3n del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo, fueron de una naturaleza tal que le causaron profundo temor y sufrimiento. A la luz de este criterio, la Corte considera que el se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo debe ser com pensado por concepto de da\u00f1o inmaterial y estima razonable el pago de US$ 100.000,00 (cien mil d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica). Este monto deber\u00e1 ser entregado a la se\u00f1ora Zoila Chimbo Jarro. 264. En segundo t\u00e9rmino, la Corte estima que las vidas de Z oila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 se vieron afectad as como consecuencia de la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y han experimentado grandes sufrimientos que repercutieron en sus proyectos de vida. Por lo anterior, la Corte estima razonab le fijar por concepto de da\u00f1o inmaterial la cantidad de US$ 80.000,00 (ochenta mil d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica) a favor de la madre de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo, Zoila Chimbo Jarro , y US$ 5.000,00 (cinco mil d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica), a favor de Nancy Guachal\u00e1 Chimbo , hermana de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo. G. Otras medidas solicitadas 265. La Comisi\u00f3n solicit\u00f3 que la Corte ordene a Ecuador: \"elaborar un plan integral a efectos de revisar la pol\u00edtica de internamiento de las personas en instituciones p\u00fablicas de salud mental y dirigirla hacia la desinstitucionalizaci\u00f3n \", e \"incorporar los componentes del derecho a la salud mental en las estrategias y planes de salud generales, priorizando servicios de atenci\u00f3n psicosocial y comunitari a\". Los representantes solicitaron que 1) se le cambie el nombre al Hospital Psiqui\u00e1trico Julio Endara a \"Luis Eduardo Guachal\u00e1\"; 2) se le cambie el nombre de una calle de la ciudad a \"Zoila Chimbo\"; 3) elaborar un documental audiovisual sobre los hechos d el caso; 4 ) que el Estado presente, al menos, por los siguientes cinco a\u00f1os, \"informes a la Corte Interamericana sobre la inversi\u00f3n y avances en materia de salud mental 378 Cfr. Caso de los \"Ni\u00f1os de la Calle\" (Villagr\u00e1n Morales y otros) Vs. Guatemala, supra , p\u00e1rr. 84, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra , p\u00e1rr. 151 . 72 y desaparici\u00f3n forzada, con la posibilidad de que la [Comisi\u00f3n] y la sociedad civil puedan presentar informaci\u00f3n que contraste la estatal [...]\";5) la construcci\u00f3n a la se\u00f1ora Chimbo de un local comercial para montar un negocio; 6) que \"reforme la legislaci\u00f3n vigente y desarrolle competencias a las instituciones respectivas para el control y seguimiento de cl\u00ednicas psiqui\u00e1tricas [...]\"; 7) que se reparara el da\u00f1o inmaterial causado a Carmen Guachal\u00e1 Chimbo, Luis Medardo Farinango Chimbo, Leonardo Farinango Chimbo y Diana Farinango, y 8) que el Estado pueda construir una casa de dos plantas en el terreno de Zoila. 266. La Corte advierte que , respecto a la compensaci\u00f3n solicitada por da\u00f1o inmaterial a Carmen Guachal\u00e1 Chimbo, Luis Medardo Farinango Chimbo, Leonardo Farinango Chimbo y Diana Farinango , dichas personas no fueron consideradas v\u00edctimas de l presente caso ( supra p\u00e1rr. 25), por lo que es improcedente ordenar reparaciones a su favor. Respecto a las dem\u00e1s solicitudes, la Corte estima que la emisi\u00f3n de la presente Sentencia y las reparaciones ordenadas en este cap\u00edtulo resultan suficientes y adecuadas para remediar las violac iones sufridas por las v\u00edctimas, por lo que no considera necesario ordenar dichas medidas. H. Costas y gastos 267. Los representantes indicaron que el Centro de Derechos Humanos de la PUCE y la Fundaci\u00f3n de Asesor\u00eda Regional en Derechos Humanos (INREDH) han reali zado la defensa del Luis Eduardo Guachal\u00e1 y su familia en instancias nacionales y ante el Sistema Interamericano desde el 2004. Indicaron que los \"costos generados por su actuaci\u00f3n profesional, as\u00ed como los costos para la recolecci\u00f3n de pruebas, la notariz aci\u00f3n de documentos ha sido cubiertos por las organizaciones, lo que para el presente caso ha representado una cantidad promedio de $ 10.000 USD por a\u00f1o\". Adem\u00e1s , solicitaron que se cubrieran los gastos incurridos para asistir a la audiencia de fondo ante la Comisi\u00f3n Interamericana, lo cual incluy\u00f3 la emisi\u00f3n de pasaportes y de visas de los Estados Unidos para la se\u00f1ora Chimbo y dos abogados de INREDH, los pasajes, la emisi\u00f3n de los tiquetes, la estad\u00eda en el hotel la movilizaci\u00f3n y alimentaci\u00f3n. En este se ntido indicaron que la participaci\u00f3n de la se\u00f1ora Chimbo y los abogados de INREDH tuvo un costo de 5862 ,44 USD; mientras que la participaci\u00f3n del Centro de Derechos Humanos de la PUCE tuvo un costo de 3222,07 USD. 268. El Estado resalt\u00f3 que los representantes no expusieron \" su argumentaci\u00f3n, relacion\u00e1ndola con comprobantes, como lo exige el Tribunal\". A simismo, indic\u00f3 que \"no le corresponde al Estado asumir el gasto correspondiente a tr\u00e1mites de visado y pasaportes de personas que tienen una relaci\u00f3n de depend encia con INREDH y el Centro de Derechos de Derechos Humanos de la PUCE, de los cuales no se justifica el trabajo supuestamente efectuado con relaci\u00f3n al presente proceso interamericano\". Por \u00faltimo, se\u00f1al\u00f3 que a la audiencia ante la Comisi\u00f3n Interamerican a acudieron cinco personas para ejercer la defensa de la presunta v\u00edctima, sin que se \"comprueb[e] la estricta necesidad de la presencia de esa cantidad de representantes para esa diligencia puntual\". 269. La Corte reitera que, conforme a su jurisprudencia 379, las costas y gastos hacen parte del concepto de reparaci\u00f3n, toda vez que la actividad desplegada por las v\u00edctimas con el fin de obtener justicia, tanto a nivel nacional como internacional, implica erogaciones que deben ser compensadas cuando la responsabili dad internacional del Estado es declarada mediante una sentencia condenatoria. En cuanto al reembolso de las costas y gastos, corresponde al Tribunal apreciar prudentemente su alcance, el cual comprende los gastos generados ante las autoridades de la juris dicci\u00f3n interna, as\u00ed como los generados en el curso del proceso ante el Sistema Interamericano, teniendo en cuenta las circunstancias del caso concreto y la naturaleza de la jurisdicci\u00f3n internacional de protecci\u00f3n de los derechos humanos. Esta 379 Cfr. Caso Garrido y Baigorria Vs. Argentina. Reparaciones y Costas. Sentencia de 27 de agosto de 1998. Serie C No. 39, p\u00e1rr. 82, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra, p\u00e1rr. 157. 73 apreciaci\u00f3n puede ser realizada con base en el principio de equidad y tomando en cuenta los gastos se\u00f1alados por las partes, siempre que su quantum sea razonable380. 270. Este Tribunal ha se\u00f1alado que \"las pretensiones de las v\u00edctimas o sus representantes en materia de cost as y gastos, y las pruebas que las sustentan, deben presentarse a la Corte en el primer momento procesal que se les concede, esto es, en el escrito de solicitudes y argumentos, sin perjuicio de que tales pretensiones se actualicen en un momento posterior, conforme a las nuevas costas y gastos en que se haya incurrido con ocasi\u00f3n del procedimiento ante esta Corte\"381. Asimismo, la Corte reitera que no es suficiente la remisi\u00f3n de documentos probatorios, sino que se requiere que las partes hagan una argumentaci \u00f3n que relacione la prueba con el hecho que se considera representado, y que, al tratarse de alegados desembolsos econ\u00f3micos, se establezcan con claridad los rubros y la justificaci\u00f3n de los mismos382. 271. Tomando en cuenta el monto solicitado por la Fundaci\u00f3n d e Asesor\u00eda Regional en Derechos Humanos INREDH y los comprobantes de gastos presentados, la Corte dispone fijar en equidad el pago de: un monto total de USD $10.000,00 (diez mil d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica) por concepto de costas y gastos a fa vor de la Fundaci\u00f3n de Asesor\u00eda Regional en Derechos Humanos INREDH. Por otro lado, la Corte nota que el Centro de Derechos Humanos de la PUCE se limit\u00f3 a presentar informes financieros del Departamento de Presupuestos, pero no present\u00f3 comprobantes por lo s montos fijados en dichos informes financieros. Sin perjuicio de ello, es razonable presumir que las v\u00edctimas y sus representantes incurrieron adem\u00e1s en erogaciones desde el tr\u00e1mite del caso ante la Comisi\u00f3n, por lo cual el Tribunal estima pertinente el reembolso de gastos razonables de litigio 383, los cuales fija, en equidad, en la cantidad de USD $10.000,00 (diez mil d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica) por concepto de costas y gastos a favor del Centro de Derechos Humanos de la PUCE. Dichas cantidades deber\u00e1n ser entregadas directamente a dichas organizaciones. En la etapa de supervisi\u00f3n del cumplimiento de la presente Sentencia , la Corte podr\u00e1 disponer que el Estado reembolse a las v\u00edctimas o sus representantes los gastos razonables en que incurran en dicha etapa procesal 384. I. Reintegro de los gastos al Fondo de Asistencia Legal de V\u00edctimas 272. En el presente caso, mediante una nota de 3 de marzo de 2020, la Presidencia de la Corte declar\u00f3 procedente la solicitud presentada por los familiares de las presuntas v\u00edctimas, a trav\u00e9s de sus representante s, para acogerse al Fondo de Asistencia Legal. En la Resoluci\u00f3n de la Presidenta de 9 de octubre de 2020, se dispuso la asistencia econ\u00f3mica necesaria para \"para cubrir los gastos de las declaraciones de la se\u00f1ora Nancy Guachal\u00e1, el se\u00f1or Francisco Hurtado Caicedo y la se\u00f1ora Elena Palacio van Isscho t, en lo que corresponde a los gastos de formalizaci\u00f3n de las declaraciones escritas\" . 273. El 2 de marzo de 2021 se trasmiti\u00f3 al Estado el informe de erogaciones seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 5 del Reglamento de la Corte sobre el funcionamiento del referido 380 Cfr. Caso Ga rrido y Baigorria Vs. Argentina , supra, p\u00e1rr. 82, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra, p\u00e1rr. 157. 381 Cfr. Caso Garrido y Baigorria Vs. Argenti na, supra, p\u00e1rr. 79, y Caso Oliva res Mu\u00f1oz y otros Vs. Venezuela, supra , p\u00e1rr. 193. 382 Cfr. Caso Chaparro \u00c1lvarez y Lapo \u00cd\u00f1iguez Vs. Ecuador. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas, supra, p\u00e1rr. 277, y Caso Oliva res Mu\u00f1oz y otros Vs. Venezuela, supra , p\u00e1rr. 193. 383 Cfr. Caso \u00d3rdenes Guerra y otros Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 29 de noviembre de 2018. Serie C No. 372, p\u00e1rr. 140, y Caso Urrutia Laubreaux Vs. Chile. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 27 de agosto de 2020. Serie C No. 409, p\u00e1rr. 166. 384 Cfr. Caso Ibsen C\u00e1rdenas e Ibsen Pe\u00f1a Vs. Bolivia. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 1 de septiembre de 2010. Serie C No. 217, p\u00e1rr. 29, y Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa, supra, p\u00e1rr. 158. 74 Fondo. De esta forma, el Estado tuvo la oportunidad de presentar sus observaciones so bre las erogaciones realizadas en el presente caso, las cuales ascendieron a la suma de USD $60.74 (sesenta d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica y setenta y cuatro centavos). 274. El Estado indic\u00f3 que no ten\u00eda observaciones al respecto. 275. En raz\u00f3n de las violaciones declaradas en la presente Sentencia, la Corte ordena al Estado el reintegro a dicho Fondo de la cantidad de USD $60.74 (sesenta d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica y setenta y cuatro centavos). Este monto deber\u00e1 ser reintegrado en el plazo de seis meses, contados a partir de la notificaci\u00f3n del presente Fallo . J. Modalidad de cumplimiento de los pagos ordenados 276. El Estado deber\u00e1 efectuar el pago de las indemnizaciones por concepto de rehabilitaci\u00f3n, da\u00f1o material, inmaterial y el reintegro de costas y gastos establecidos en la presente Sentencia directamente a las personas y organizaciones indicadas en la misma, dentro del plazo de un a\u00f1o contado a partir de la notificaci\u00f3n de la presente Sentencia, sin perjuicio d e que pueda adelantar el pago completo en un plazo menor, en los t\u00e9rminos de los siguientes p\u00e1rrafos. 277. En caso de que los beneficiarios hayan fallecido o fallezcan antes de que les sea entregada la cantidad respectiva, esta se entregar\u00e1 directamente a sus derechohabientes, conforme al derecho interno aplicable. 278. El Estado deber\u00e1 cumplir con las obligaciones monetarias mediante el pago en d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica. 279. Si por causas atribuibles a los beneficiarios no fuese posible el pago de la can tidad determinada dentro del plazo indicado, el Estado consignar\u00e1 dicho monto a su favor en una cuenta o certificado de dep\u00f3sito en una instituci\u00f3n financiera ecuatoriana solvente, en d\u00f3lares de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, y en las condiciones financier as m\u00e1s favorables que permitan la legislaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica bancaria. Si no se reclama el monto correspondiente una vez transcurridos diez a\u00f1os, las cantidades ser\u00e1n devueltas al Estado con los intereses devengados. 280. Las cantidades asignadas en la presente Sentencia como medidas de reparaci\u00f3n del da\u00f1o y como reintegro de costas y gastos deber\u00e1n ser entregadas de forma \u00edntegra, sin reducciones derivadas de eventuales cargas fiscales. 281. En caso de que el Estado incurriera en mora, incluyendo en el reintegro de los gastos al Fondo de Asistencia Legal de V\u00edctimas, deber\u00e1 pagar un inter\u00e9s sobre la cantidad adeudada correspondiente al inter\u00e9s bancario moratorio en la Rep\u00fablica del Ecuador . IX PUNTOS RESOLUTIVOS 282. Por tanto, LA CORTE DECLARA, Por cinco votos a favor y uno en contra, que: 75 1. El Estado es responsable por la violaci\u00f3n de los derechos a l reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad personal, libertad personal, dignidad y vida privada , acceso a la informaci\u00f3n, igualdad ante la ley y salud, de conformidad con los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13, 24 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos , en relaci\u00f3n con las obligaciones de respetar y garantizar los derechos sin discriminaci\u00f3n y el deber de adoptar disposicion es de derecho interno, establecidos en los art\u00edculos 1.1 y 2 del mismo instrumento, en perjuicio del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo , en los t\u00e9rminos de los p\u00e1rrafos 96 a 180 de la presente Sentencia . Disiente el Juez Eduardo Vio Grossi. Por unanimidad, que: 2. El Estado es responsable por la violaci\u00f3n de los derechos a un recurso efectivo, a las garant\u00edas judiciales y a la protecci\u00f3n judicial, reconocidos en los art\u00edculos 7.6, 8.1 y 25.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos , en relaci\u00f3n con el art \u00edculo 1.1 del mismo instrumento, en perjuicio del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y sus familiare s, Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo. Adem\u00e1s, el Estado viol\u00f3 el derecho a conocer la verdad de estos familiares de la v\u00edctima desaparecida. Todo ello, en los t\u00e9rminos de los p\u00e1rrafos 184 a 215 de la presente Sentencia. Por unanimidad, que: 3. El Estado es responsable por la violaci\u00f3n del derecho a la integridad personal, reconocido en el art\u00edculo 5.1 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos , en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 del mismo instrumento, en perjuicio d e Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo , en los t\u00e9rminos de los p\u00e1rrafos 217 a 221 de la presente Sentencia. Y DISPONE : Por unanimidad, que: 4. Esta Sentencia constituye, por s\u00ed misma, una forma de reparaci\u00f3n. 5. El Estado continuar\u00e1 y llevar \u00e1 a cabo, en un plazo razonable y con la mayor diligencia, las investigaciones que sean necesarias para determinar lo sucedido a Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo a fin de identificar, juzgar y, en su caso, sancionar a los responsables, en los t\u00e9rminos de lo establecido en el p\u00e1rrafo 226. 6. El Estado realizar \u00e1, a la mayor brevedad, una b\u00fasqueda rigurosa, sistem\u00e1t ica y con los recursos humanos, t\u00e9cnicos y econ\u00f3micos adecuados, en la cual realice todos los esfuerzos para determinar el paradero de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo, la cual deber\u00e1 realizarse de conformidad con lo establecido en los p\u00e1rrafos 228 a 231. 7. El Estado otorgar\u00e1 a Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo , por una \u00fanica vez, la cantidad fijada en el p\u00e1rrafo 233 de la Sentencia, por concepto de gastos por tratamiento psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico. 8. El Estado, en caso que el se\u00f1or Gu achal\u00e1 Chimbo sea encontrado con vida, brindar\u00e1 gratuitamente, y de forma inmediata, oportuna, adecuada y efectiva, tratamiento m\u00e9dico y psicol\u00f3gico y/o psiqui\u00e1trico a Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo, de conformidad con lo establecido en el p\u00e1rrafo 234 de esta Sentencia 9. El Estado realizar\u00e1 las publicaciones indicadas en el p\u00e1rrafo 236 de la presente 76 Sentencia. 10. El Estado realizar\u00e1 un acto p\u00fablico de reconocimiento de responsabilidad internacional, en los t\u00e9rminos indicados en los p\u00e1rrafos 239 a 240 de esta Sentencia. 11. El Estado regular\u00e1 la obligaci\u00f3n internacional de brindar apoyos a las personas con discapacidad para que \u00e9stas puedan dar su consentimiento informado a tratamientos m\u00e9dicos , en los t\u00e9rminos del p\u00e1rrafo 245 de esta Sentencia. 12. El Estado dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 un curso de capacitaci\u00f3n sobre el consentimiento informado y la obligaci\u00f3n de brindar apoyos a las personas con discapacidad dirigido al personal m\u00e9dico y sanitario del Hospital Julio Endara, de conformidad con lo establecido en el p\u00e1rrafo 250 de esta Sentencia. 13. El Estado dise\u00f1ar\u00e1 una publicaci\u00f3n o cartilla que desarrolle en forma sint\u00e9tica, clara , accesible y de lectura f \u00e1cil los derechos de las personas con discapacidad al recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, en la que se deber\u00e1 hacer menci\u00f3n espec\u00edfica al consentimiento previo, libre, pleno e informado y la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios a las personas con discapacidad, de conformidad con lo establecido en el p\u00e1rrafo 251 de esta Sentencia. 14. El Estado realizar\u00e1 un video informativo sobre los derechos de las personas con discapacidad al recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como las obligaciones del personal m\u00e9dico al proveer la atenci\u00f3n a las personas con discapacidad, en el que se deber\u00e1 hacer menci\u00f3n espec\u00edfica al consentimiento previo, libre, pleno e informado y la obligaci\u00f3n de brindar los apoyos necesarios a las personas con discapacidad, de conformidad con lo esta blecido en el p\u00e1rrafo 251 de esta Sentencia. 15. El Estado desarrollar\u00e1 un protocolo de actuaci\u00f3n en casos de desapariciones de personas hospitalizadas en centros de sal ud p\u00fablicos , de conformidad con lo establecido en el p\u00e1rrafo 253 de esta Sentencia. 16. El Estado pagar\u00e1 las cantidades fijadas en los p\u00e1rrafos 258, 263, 264 y 271 de la presente Sentencia por concepto de indemnizaci\u00f3n por da\u00f1o material, da\u00f1o inmaterial, y por el reintegro de costas y gastos, en los t\u00e9rminos de los p \u00e1rrafos 276 a 281 del presente Fallo. 17. El Estado reintegrar\u00e1 al Fondo de Asistencia Legal de V\u00edctimas de la Corte Interamericana de Derechos Humanos la cantidad erogada durante la tramitaci\u00f3n del presente caso, en los t\u00e9rminos del p\u00e1rrafo 275 de esta Sentencia. 18. El Estado, dentro del plazo de un a\u00f1o contado a partir de la notificaci\u00f3n de esta Sentencia, rendir\u00e1 al Tribunal un informe sobre las medidas adoptadas para cumplir con la misma, si n perjuicio de lo establecido en el p\u00e1rrafo 236 de la presente Sentencia. 19. La Corte supervisar\u00e1 el cumplimiento \u00edntegro de esta Sen tencia, en ejercicio de sus atribuciones y en cumplimiento de sus deberes conforme a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, y dar\u00e1 por concluido el presente caso una vez que el Estado haya dado cabal cumplimiento a lo dispuesto en la misma. Los jueces Eugenio Ra\u00fal Zaffaroni y Ricardo P\u00e9rez Manrique dieron a conocer sus votos individuales concurrentes. El Juez Eduardo Vio Grossi dio a conocer su voto parcialmente 77 disidente y el Juez Humberto Sierra Porto dio a conocer su voto concurrente y parcialmente disidente . Redactada en espa\u00f1ol en San Jos\u00e9, Costa Rica a trav\u00e9s de una sesi \u00f3n virtual, el 26 de marzo de 2021 . Corte IDH. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros Vs. Ecuador. Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 26 de marzo de 2021 . Sentencia adoptada en San Jos\u00e9, Costa Rica por medio de sesi\u00f3n virtual. Elizabeth Odio Benito Presidenta Eduardo Vio Grossi Humberto Antonio Sierra Porto Eduardo Ferrer Mac-Gregor Poisot Eugenio Ra\u00fal Zaffaroni Ricardo C. P\u00e9rez Manrique Pablo Saavedra Alessandri Secretario Comun\u00edquese y ejec\u00fatese, Elizabeth Odio Benito Presidenta Pablo Saavedra Alessandri Secretario 1 VOTO PARCIALMENTE DISIDENTE DEL JUEZ EDUARDO VIO GROSSI, CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS, CASO GUACHAL\u00c1 CHIMBO Y OTROS VS. ECUADOR, SENTENCIA DE 26 DE MARZO DE 2021 (Fondo, Reparaciones y Costas ) I. INTRODUCCI\u00d3N. 1. Se extiende el presente voto disidente de la Sentencia del ep\u00edgrafe1, a los efectos de dar cuenta de las razones que lo explican, las que dicen relaci\u00f3n con la invocaci\u00f3n que aquel la hace, en su Punto Resolutivo N\u00b0 12, del art\u00edculo 263 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos4 en relaci\u00f3n a la judicializaci\u00f3n del derecho a la salud. II. OBSERVACI\u00d3N PREVIA. 2. Esta disidencia responde a lo previsto en dos art\u00edculo s del Reglamento de la Corte Interamericana de Derechos Humanos5. Uno es e l art\u00edculo 16.1 indica que: \"La Presidencia someter\u00e1 los asuntos a votaci\u00f3n punto por punto. El voto de cada Juez ser\u00e1 afirmativo o negativo, sin que puedan admitirse abstenciones.\" 3. Lo se\u00f1alado importa que los diferentes puntos resolutivos de una sentencia deben votarse, separadamente, uno por uno , pero, adem\u00e1s, que , con la respectiva votaci\u00f3n, se aprueba o rechaza cada uno de ellos en su totalidad o como un todo, e sto es, no procede votar afirmativamente o aprobar una parte del punto resolutivo de que se trata y negativamente o rechaza r la otra parte del mismo 4. La otra norma es la primera frase del art\u00edculo 65.2 del mismo cuerpo normativo, que se\u00f1ala que: 1 En adelante, la Sentencia. 2 \"El Estado es responsable por la violaci\u00f3n de los derechos a la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad personal, libertad personal, dignidad, acceso a la informaci\u00f3n, igualdad y salud, de conformidad con los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13, 24 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, en relaci\u00f3n con las obligaciones de respetar y garantizar los derechos sin discriminaci\u00f3n y el deber de adoptar disposiciones de derecho interno, establecidos en los art\u00edculos 1.1 y 2 del mismo instrumento, en perjuicio del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1, en los t\u00e9rminos de los p\u00e1rrafos \u00a1Error! No se encuentra el origen de la referencia. a \u00a1Error! No se encuentra el origen de la referencia. de la presente Sentencia.\" 3 En adelante, art\u00edculo 26. 4 En adelante, la Convenci\u00f3n. 5 En adelante, la Corte. 2 \"Todo Juez que haya participado en el examen de un caso tiene derecho a unir a la sentencia su voto concurrente o disidente que deber\u00e1 ser razonado\". 5. En esta disposici\u00f3n se sigue la misma l\u00f3gica que la antes transcrita, a saber, que el voto del juez puede ser concordante con lo aprobado en el respectivo punto resolutivo o bien discrepante de \u00e9l, vale decir, concurrir o disentir de \u00e9l en su totalidad, pues as\u00ed fue aprobado o rechazado. Y ello es as\u00ed dado que el voto concurrente o disidente solo se explica y entiende en relaci\u00f3n con lo aprobado o rechazado, respectivamente. 6. La interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de amb os art\u00edculos transcritos, permite , entonces, concluir que, al aprobars e, a trav\u00e9s del voto afirmativo y como un todo, el punto resolutivo pertinente, no resulta admisible ni l\u00f3gico que el eventual voto concurrente correspondiente sea, a la vez, disidente respecto de aqu\u00e9l, pero \u00fan icamente en cuanto a una de sus parte s. Ello atenta tanto a la letra como al esp\u00edritu de las normas citadas. 7. El voto parcialmente disidente puede ser total por disentir de lo establecido en todos los puntos resolutivos de la sentencia o bien parcial, si la discrepancia es solamente respecto a lo se\u00f1alado en uno o m\u00e1s puntos resolutivos, los que, ciertamente y normalmente, no deben ser la mayor\u00eda. 8. Sobre la situaci\u00f3n de autos, procede tener presente que d istinta ser\u00eda la situaci\u00f3n si la Sentencia hubiese c ontemplado un punto resolutivo especial para abordar lo pertinente al art\u00edculo 26, como ocurri\u00f3 en otra ocasi\u00f3n 6, es decir, si hubiese dedicado un punto resolutivo exclusivamente a la violaci\u00f3n de dicha disposici\u00f3n . Ello hubiese permitido concurrir afirmat ivamente a la aprobaci\u00f3n de todos los dem\u00e1s puntos resolutivos, con la salvedad del que se hubiere referido al art\u00edculo 2 6. En cambio, lo resuelto en la Sentencia en su punto resolutivo N\u00b0 1 obliga a qui \u00e9n disiente de incluir, junto a otros art\u00edculos de la Convenci\u00f3n, al art\u00edculo 26 como violado por el Estado de Ecuador, a votarlo negativamente en su totalidad . La Sentencia hace caso omiso de las normas dictadas por la propia Corte relativ as a su funcionamiento. Es lamentable. III. COMENTARIOS GENERALES REFERID OS AL ART\u00cdCULO 26. 9. Ahora, en cuanto a reflexiones generales acerca del art\u00edculo 26 , es menester se\u00f1alar, previamente, que se reitera lo expresado en los votos individuales emitidos por el suscrito 7 6 Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de febrero de 2020 . Serie C No. 400. Resolutivo N\u00b03: El Estado es responsable por la violaci\u00f3n a los derechos a partic ipar en la vida cultural, en lo atinente a su identidad cultural, al medio ambiente sano, a la alimentaci\u00f3n adecuada y al agua, establecidos en el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 del mismo tratado, en perjuicio de las 132 comunidades ind\u00edgenas se\u00f1aladas en el Anexo V a la presente Sentencia, en los t\u00e9rminos de sus p\u00e1rrafos 195 a 289.\" 7 Voto Disidente del Juez Eduardo Vio Grossi, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso Casa Nina VS. Per\u00fa, Sentencia de 24 de Noviembre de 2020, (Excepciones preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas); Voto Parcialmente Disidente del Juez Eduardo Vio Grossi, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos en Santo Antonio de J es\u00fas y sus Familiares VS. Brasil, Sentencia de 15 de Julio de 2020, (Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas); Voto disidente del juez Eduardo Vio Grossi, Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina. Fondo, 3 acerca de la invocaci\u00f3n que en las correspondientes s entencias se hacen a la mencionada disposici\u00f3n convencional. 10. Es, asimismo, de suma relevancia desde ya indicar que este texto no se refiere a la existencia d el derecho a la salud como tampoco a la de los dem\u00e1s derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. La existencia de tales derechos no es objeto del presente escrito. Lo que, en cambio, se sostiene aqu\u00ed es \u00fanicamente que la Corte carece de competencia para conocer, al amparo de lo previsto en el art\u00edculo 26 , de las violaciones de aquellos, esto es, que las presuntas vulneraciones de esos derechos no son susceptibles de ser justiciables ante ella. 11. Lo anterior no implica, por ende, que las violaciones de dichos derechos no puedan ser justiciables ante las jurisdicciones nacionales correspondientes. Ello de pender\u00e1 de lo que dispongan los respectivos ordenamientos internos, materia que escapa, en todo caso, al objeto del presente documento y que se inserta en la jurisdicci\u00f3n interna, dom\u00e9stica o exclusiva de los Estados Partes de la Convenci\u00f3n 8. 12. Lo que se s ostiene en este voto supone que se debe distinguir entre los derechos humanos en general, que, en toda circunstancia, deben ser respetados en virtud de lo prescrito en el Derecho Internacional y aquellos que, adem\u00e1s, pueden ser justiciables ante una jurisd icci\u00f3n internacional. Sobre este aspecto del tema, procede se\u00f1alar que no se ha creado un tribunal universal de derechos humanos. Tampoco todas las regiones del mundo disponen de una jurisdicci\u00f3n internacional en materia de derechos humanos. Solo existen t res tribunales internacionales en materia de derechos humanos, a saber, la Corte, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos y la Corte Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos. Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de febrero de 2020; Voto Parcialmente Disidente del Juez Eduardo Vio Grossi a la Sentencia del 22 de noviembre de 2019, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina. Excepci \u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas; Voto Parcialmente Disidente del Juez Eduardo Vio Grossi, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso Muelle Flores Vs. Per\u00fa, Sentencia de 06 de marzo de 2019, (Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas); Voto Parcialmente Disidente del Juez Eduardo Vio Grossi, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso San Miguel Sosa y Otras Vs. Venezuela, Sentencia de 8 de febrero de 2018 (Fondo, Reparaciones y Costas); Voto Parcialmente Disidente del Juez Eduardo Vio Grossi, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso Lagos del Campo Vs. Per\u00fa, Sentencia de 31 de agosto de 2017, (Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costa), y Voto Individual del J uez Eduardo Vio Grossi, Corte Interamericana de Derechos Humanos, Caso Trabajadores Cesados de Petroper\u00fa y Otros Vs. Per\u00fa, Sentencia de 23 de noviembre de 2017 (Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas). 8 \"La cuesti\u00f3n de si un asunto determi nado corresponde o no a la jurisdicci\u00f3n exclusiva del Estado, es una cuesti\u00f3n esencialmente relativa, la que depende del desarrollo de las relaciones internacionales. En el estado actual del desarrollo del derecho internacional, la Corte es de opini\u00f3n que los asuntos relativos a la nacionalidad pertenecen, en principio, a ese dominio reservado \". Corte Permanente de Justicia Internacional, Opini\u00f3n Consultiva sobre ciertos decretos de nacionalidad dictados en la zona francesa de T\u00fanez y Marruecos, Serie B N\u00ba 4, p\u00e1g. 24. Protocole n\u00b0 15 fondamentales, art.1: \" A la fin du pr\u00e9ambule de la Convention, un nouveau consid\u00e9rant d\u00e9finis dans la institu\u00e9e par la pr\u00e9sente Convention\". 4 13. La circunstancia, pues, de que un Estado no haya aceptado ser sometido a un a instancia jurisdiccional internacional en materia de derechos humanos, no significa que \u00e9stos no existan y que no los pueda eventualmente ser violarlos. El Estado los debe, de todas maneras, respetar, aunque no exista un tribunal internacional al que se pueda concurrir en el evento de que los vulnere y ello m\u00e1xime si son consagrados en un tratado del que es Estado Parte. En tal eventualidad , la sociedad internacional podr\u00e1 emplear medios netamente diplom\u00e1ticos o pol\u00edticos para lograr el restablecimiento d el respeto de los derechos en comento. Entonces, un asunto es la consagraci\u00f3n internacional de \u00e9stos y otro, el instrumento internacional que se emplee para lograr que se restablezca su vigencia en las situaciones en que sean violados. IV. LA INTERPRETACI\u00d3N DEL ART\u00cdCULO 26. 14. En vista de que la Convenci\u00f3n es un tratado entre Estados y, por ende, regida por el Derechos Internacional P\u00fablico9, las razones que sustentan este disenso se encuentran, principalmente, en la interpretaci\u00f3n que, acorde a los m\u00e9todos de interpretaci\u00f3n de los tratados previstos en la Convenci\u00f3n de Viena, se debe hacer del art\u00edculo 26. Dichos m\u00e9todos , que deben ser concordantes o en armon\u00eda entre s\u00ed, sin que ninguna prevalezca sobre los otros, dicen relaci\u00f3n con la buena fe, el tenor literal de los t\u00e9rminos del tratado, el contexto de ellos y el objeto y fin de aqu\u00e9l10. 15. De lo que se trata, entonces, es interpretar, seg\u00fan esos m\u00e9todos, el art\u00edculo 26, el que establece: \"Desarrollo Progresivo. Los Estados Partes se comprometen a adoptar providencias, tanto a nivel interno como mediante la cooperaci\u00f3n internacional, especialmente econ\u00f3mica y t\u00e9cnica, para lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos 9 Art. 2 de la Convenci\u00f3n de Viena: \" T\u00e9rminos empleados. 1. Para los efectos de la presente Convenci\u00f3n: a) se entiende por \"trata do\" un acuerdo internacional celebrado por escrito entre Estados y regido por el derecho internacional, ya conste en un instrumento \u00fanico o en dos o m\u00e1s instrumentos conexos y cualquiera que sea su denominaci\u00f3n particular;\" 10 Regla general de interpretaci\u00f3n. I. Un tratado deber\u00e1 interpretarse de buena fe conforme al sentido corriente que haya de atribuirse a los t\u00e9rminos del tratado en el contexto de estos y teniendo en cuenta su objeto y fin. 2. Para los efectos de la interpr etaci\u00f3n de un tratado. el contexto comprender\u00e1, adem\u00e1s del texto, incluidos su pre\u00e1mbulo y anexos: a) todo acuerdo que se refiera al tratado y haya sido concertado entre todas las partes con motivo de la celebraci\u00f3n del tratado: b) todo instrumento formula do por una o m\u00e1s partles con motivo de la celebraci\u00f3n del tratado y aceptado por las dem\u00e1s como instrumento referente al tratado; 3. Juntamente con el contexto, habr\u00e1 de tenerse en cuenta: a) todo acuerdo ulterior entre las partes acerca de la interpreta ci\u00f3n del tratado o de la aplicaci\u00f3n de sus disposiciones: b) toda pr\u00e1ctica ulteriormente seguida en la aplicaci\u00f3n del tratado por la cual conste el acuerdo de las partes acerca de la interpretaci\u00f3n del tratado: c) toda forma pertinente de derecho interna cional aplicable en las relaciones entre las partes. 4. Se dar\u00e1 a un t\u00e9rmino un sentido especial si consta que tal fue la intenci\u00f3n de las partes. 32. Medios de interpretaci\u00f3n complementarios. Se podr\u00e1n acudir a medios de interpretaci\u00f3n complementarios, en particular a los trabajos preparatorios del tratado y a las circunstancias de su celebraci\u00f3n, para confirmar el sentido resultante de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 31, o para determinar el sentido cuando la interpretaci\u00f3n dada de conformidad con el art\u00edcul o 31: a) deje ambiguo u oscuro el sentido; o b) conduzca a un resultado manifiestamente absurdo o irrazonable.\" 5 que se derivan de las normas e con\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, reformada por el Protocolo de Buenos Aires, en la medida de los recursos disponibles, por v\u00eda legislativa u otros medios apropiados.\" a. Buena fe. 16. El m\u00e9todo sustentado en la buena fe implica que lo pactado por los Estados Partes del tratado de que se trate debe entenderse a partir de que efectivamente ellos tuvieron la voluntad de concordarlo, de suerte de que realmente se aplicara o tuviera un efecto \u00fatil. En este sentido, la buena fe se vincula estrechamente al principio \" pacta sunt servanda \", contemplado en el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n de Viena 11. 17. En esta perspectiva, es m\u00e1s que evidente que el efecto \u00fatil de esa norma es que l os Estados Partes de la Convenci\u00f3n realmente adopten las providencias en vista de lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos que se derivan de las normas de la OEA que indica y todo ello seg\u00fan los recursos disponibles. La obligaci\u00f3n de los Estados prevista en el art\u00edculo 26 es, entonces, la de adoptar las medidas para ser efectivos los se\u00f1alados derechos y no a que \u00e9stos realmente lo sean. La obligaci\u00f3n es de comportamiento, no de resultado. 18. En esa misma direcci\u00f3n, es necesario llamar la atenci\u00f3n acerca de que lo que establece el art\u00edculo 26 es semejante a lo previsto en el art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n, esto es, que los Estados se obligan a adoptar, en el primero, providencias en vista de lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos que se derivan de las normas de la OEA que alude y en segundo, medidas si el ejercicio de los derechos consagrados en el art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n no estuviere garantizado 12, aunque ambas disposiciones difieren en que en la pri mera condiciona el cumplimiento de lo que establece a la disponibilidad de los correspondientes recursos. 19. Considerando lo precedente, importa interrogarse, en consecuencia, respecto la raz\u00f3n por la que se convino el art\u00edculo 26 y, por tanto, por qu\u00e9 no se abordaron los derechos a que se remite de la misma forma en que se hizo en cuanto a los derechos civiles y pol\u00edticos. La respuesta sustentada en la buena fe no puede ser otra que la Convenci\u00f3n contempl\u00f3 que ambos tipos de derechos humanos, si bien est\u00e1n estrechamente vinculados entre s\u00ed en raz\u00f3n del ideal al que se aspira, cual es, seg\u00fan su Pre\u00e1mbulo, el de crear las condiciones que 11 \"Todo tratado en vigor obliga a las partes y debe ser cumplido por ellas de buena fe.\" 12 Art. 2: \"Deber de Adoptar Disposiciones de Derecho Interno. Si el ejercicio de los derechos y libertades mencionados en el art\u00edculo 1 no estuviere ya garantizado por disposiciones legislativas o de otro car\u00e1cter, los Estados Partes se comprometen a adoptar, con arreglo a sus procedimientos constitucionale s y a las disposiciones de esta Convenci\u00f3n, las medidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren necesarias para hacer efectivos tales derechos y libertades. 6 permitan su \" goce\"13, son, empero, distintos y particularmente, de desigual desarrollo en el \u00e1mbito del Derecho Internacional P\u00fablico, por lo que deben tener un tratamiento diferenciado, que es precisamente lo que aquella hace en vista de lo que tambi\u00e9n indica su Pre\u00e1mbulo14. 20. Entonces y al amparo del principio de buena fe, procede subrayar que de la circunstancia de que en el Pre\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n se afirm a que la persona debe gozar de sus derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, tanto como de sus derechos civiles y pol\u00edticos, no se colige, como lo hace la Sentencia, que el efecto \u00fatil del art\u00edculo 26 sea que la violaci\u00f3n de los derechos a que alude son justiciables ante la Corte, sino que los Estados adopten las providencias pertinentes para hacer progresivamente efectivos dichos de rechos. 21. Como una acotaci\u00f3n adicional, resulta imperioso expresar que es sorprendente que la Sentencia no se haya referido m\u00e1s extensamente, en parte alguna, a la buena fe como elemento tan esencial como los otros que contempla el art.31.1 de la Convenci\u00f3n de Viena para la interpretaci\u00f3n de los tratados. En el mismo sentido, es tambi\u00e9n ins\u00f3lito que no suministre ninguna explicaci\u00f3n acerca de la inclusi\u00f3n del art\u00edculo 26 en un cap\u00edtulo separado de los derechos pol\u00edticos y civiles y, en particular, de cu\u00e1l se r\u00eda su raz\u00f3n de ser y su efecto \u00fatil. La Sentencia no da respuesta alguna en lo que dice relaci\u00f3n al motivo o raz\u00f3n de la existencia del art\u00edculo 26 en tanto norma diferente a las previstas en cuanto a los derechos civiles y pol\u00edticos . 22. En suma, entonces, la buena fe conduce a estimar al art\u00edculo 26 en su propio m\u00e9rito, lo que implica que debe ser interpretado, no como reconociendo derechos que no enumera ni desarrolla, como se hace en autos, sino como remitiendo, para conocerlos, a normas distintas a las d e la Convenci\u00f3n, como son las de la Carta de la OEA y que, por ende, su efecto \u00fatil propio o particular, es, se reitera, que los Estados Partes de la Convenci\u00f3n adopten providencias para hacer progresivamente efectivos los derechos que se derivan de aquell as normas y todo ello seg\u00fan los recursos disponibles. 23. En otras palabras, interpretar de buena fe la Convenci\u00f3n implica partir del supuesto y respetarlo, de que sus Estados Partes efectivamente convinieron en ella, en el entendido de que solo eso es lo que se les puede exigir o reclamar. Desvincular la buena fe de lo pactado, puede significar que a los Estados Partes de la Convenci\u00f3n se les exija algo en lo que nunca convinieron ni tuvieron en mente. La Sentencia, entonces, al omitir toda referencia a la bu ena fe, se aparta ostensiblemente de lo previsto, a su respecto , en la Convenci\u00f3n de Viena. b. Tenor literal 13 P\u00e1rr. 4\u00b0: \" Reiterando que, con arreglo a la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, s\u00f3lo puede realizarse el ideal del ser humano libre, exento del temor y de la miseria, si se crean condiciones que permitan a cada persona gozar de sus derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, tanto como de sus derechos civiles y pol\u00edticos.\" 14 5\u00b0 Consid erando: \u00a8... la Tercera Conferencia Interamericana Extraordinaria (Buenos Aires, 1967) aprob\u00f3 la incorporaci\u00f3n a la propia Carta de la Organizaci\u00f3n de normas m\u00e1s amplias sobre derechos econ\u00f3micos, sociales y educacionales y resolvi\u00f3 que una convenci\u00f3n interam ericana sobre derechos humanos determinara la estructura, competencia y procedimiento de los \u00f3rganos encargados de esa materia\u00a8. 7 24. Al interpretar el art\u00edculo 26 a la luz de su tenor literal o corriente, se puede concluir en que dicha norma: i. Se encuentra, como \u00fanica disposici\u00f3n , en el Cap\u00edtulo III, denominado \"Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales\"15, de la Parte I, titulada, \" Deberes de los Estados y Derechos Protegidos\" , la que tambi\u00e9n comprende al Cap\u00edtulo I \" Enumeraci\u00f3n de Deberes \", su Cap\u00edtulo II \" Derechos Civiles y Pol\u00edticos \"; por lo que, en consecuencia, se puede desprender de lo expuesto que es el propio instrumento convencional el que considera separadamente a los derechos civiles y pol\u00edticos y a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, haciendo una n\u00edtida dist inci\u00f3n entre ellos, al disponer una consideraci\u00f3n especial y diferente a cada uno ; ii. No enumera ni detalla o especifica los derechos que alude, tan solo los identifica como los \" que se derivan16 de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la \" OEA, vale decir, derechos que se desprenden o se pueden inferir17 de disposiciones de esta \u00faltima; iii. No prescribe el respeto de los derechos a que se refi ere ni que se garantice su respeto, tampoco los consagra o contempla ; iv. No hace efectivos o exigibles tales derechos, pues si as\u00ed lo hubiera querido, lo habr\u00eda expresado derechamente y sin ambig\u00fcedad alguna , es decir, habr\u00eda procedido a contrario de lo que se\u00f1ala la jurisprudencia de la Corte18; v. Dispone, en cambio, una obligaci\u00f3n de hacer, no de resultado, consistente en que los Estados Partes de la Convenci\u00f3n deben \" adoptar providencias, tanto a nivel interno como mediante la cooperaci \u00f3n internacional, especialmente econ\u00f3mica y t\u00e9cnica, para lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos \" a que alude , mandato en el que , empero, la Sentencia no repara; vi. Indica que la obligaci\u00f3n de comportamiento que establece se cumple \"en la medida de los recursos disponibles, por v\u00eda legislativa u otros medios apropiados \", con lo que no s\u00f3lo refuerza la falta de efectividad de tales derechos, sino que condiciona la posibilidad de cumplir aquella a la existencia de los recursos de que el pe rtinente Estado disponga para ello; y 15 El Cap\u00edtulo IV de la Parte I se titula \" Suspensi\u00f3n de Garant\u00edas, Interpretaci\u00f3n y Aplicaci\u00f3n\" y el Cap\u00edtulo V de la misma, \" Deberes de las personas \". 16 \"Derivar: Dicho de una cosa: Traer su origen de otra.\" Diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola, Real Academia Espa\u00f1ola, 2018. 17 \"Inferir: Deducir algo o sacarlo como conclusi\u00f3n de otra cosa\", Idem. 18 P\u00e1rr.97 de la Sentencia . 8 vii. Hace depender la adopci\u00f3n de las medidas de que se trata, no s\u00f3lo de la voluntad unilateral del correspondiente Estado, sino de los acuerdos que \u00e9l pueda llegar con otros Estados, tambi\u00e9n soberanos, y con organizacion es internacionales de cooperaci\u00f3n ; e igualmente , se puede concluir en que los derechos en cuesti\u00f3n no son, en t\u00e9rminos empleados por la Convenci\u00f3n, se deriva n \"de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la \" OEA, es decir, es un derecho que tiene su origen en esta \u00faltima y no en la Convenci\u00f3n. 19 Art.1.1: \"Obligaci\u00f3n de Respetar los Derechos. Los Estados Partes en esta Convenci\u00f3n se comprometen a respetar los derechos y libertades reconocidos en ella y a garantizar su libre y pleno ejercicio a toda persona que est\u00e9 sujeta a su jurisdicci\u00f3n, sin dis criminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici\u00f3n social.\" Art.22.4: \"Derecho de Circulaci\u00f3n y de Residencia. El ejercicio de los derechos reconocidos en el inciso 1 puede asimismo ser restringido por la ley, en zonas determinadas, por razones de inter\u00e9s p\u00fablico.\" Art.25.1 :\" Protecci\u00f3n Judicial. Toda persona tiene derecho a un recurso sencillo y r\u00e1pido o a cualquier otro recurso efectivo ante los jueces o tribunales competentes, que la ampare contra actos que violen sus derechos fundamentales reconocidos por la Constituci\u00f3n, la ley o la presente Convenci\u00f3n, aun cuando tal violaci\u00f3n sea cometida por pers onas que act\u00faen en ejercicio de sus funciones oficiales. Art..29.a ):\" Normas de Interpretaci\u00f3n. Ninguna disposici\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n puede ser interpretada en el sentido de: a) permitir a alguno de los Estados Partes, grupo o persona, suprimir el goce y ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en la Convenci\u00f3n o limitarlos en mayor medida que la prevista en ella;\" Art.30: \" Alcance de las Restricciones. Las restricciones permitidas, de acuerdo con esta Convenci\u00f3n, al goce y ejercicio de lo s derechos y libertades reconocidas en la misma, no pueden ser aplicadas sino conforme a leyes que se dictaren por razones de inter\u00e9s general y con el prop\u00f3sito para el cual han sido establecidas.\" Art.31: \"Reconocimiento de Otros Derechos. Podr\u00e1n ser incl uidos en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n otros derechos y libertades que sean reconocidos de acuerdo con los procedimientos establecidos en los art\u00edculos 76 y 77.\" Art.48.1.f): \"1. La Comisi\u00f3n, al recibir una petici\u00f3n o comunicaci\u00f3n en la que s e alegue la violaci\u00f3n de cualquiera de los derechos que consagra esta Convenci\u00f3n, proceder\u00e1 en los siguientes t\u00e9rminos: ... se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de las partes interesadas, a fin de llegar a una soluci\u00f3n amistosa del asunto fundada en el respeto a los dere chos humanos reconocidos en esta Convenci\u00f3n .\" 20 45.1: \" Todo Estado parte puede, en el momento del dep\u00f3sito de su instrumento de ratificaci\u00f3n o adhesi\u00f3n de esta Convenci\u00f3n, o en cualquier momento posterior, declarar que reconoce la competencia de la Comisi\u00f3 n para recibir y examinar las comunicaciones en que un Estado parte alegue que otro Estado parte ha incurrido en violaciones de los derechos humanos establecidos en esta Convenci\u00f3n.\" 21 Art 47.b: \" La Comisi\u00f3n declarar\u00e1 inadmisible toda petici\u00f3n o comunicaci \u00f3n presentada de acuerdo con los art\u00edculos 44 \u00f3 45 cuando: ... no exponga hechos que caractericen una violaci\u00f3n de los derechos garantizados por esta Convenci\u00f3n;\" 22 Supra , art.48.1.f), cit. nota N\u00b0 19. 23 Art.4.1: \" Derecho a la Vida. Toda persona tiene derecho a que se respete su vida. Este derecho estar\u00e1 protegido, en general, a partir del momento de la concepci\u00f3n. Nadie puede ser privado de la vida arbitrariamente.\" Art. 63.1: \"Cuando decida que hubo violaci\u00f3n de un derecho o libertad protegidos en e sta Convenci\u00f3n, la Corte dispondr\u00e1 que se garantice al lesionado en el goce de su derecho o libertad conculcados. Dispondr\u00e1 asimismo, si ello fuera procedente, que se reparen las consecuencias de la medida o situaci\u00f3n que ha configurado la vulneraci\u00f3n de esos derechos y el pago de una justa indemnizaci\u00f3n a la parte lesionada.\" 9 25. En s\u00edntesis, a contrario de lo que se afirma en la Sentencia, la Convenc i\u00f3n no \"ha reconocido el derecho a la salud como un derecho protegido a trav\u00e9s del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n \"24. Para sostener que ha sido \" reconocido \", \"establecido \", \"garantizado \", \"consagrado \" o \"protegido \" por \u00e9sta, ser\u00eda necesario un doble ejercicio intelectual, a saber, derivar tal derecho de lo prescrito en la Carta de la OE A, derivar de all\u00ed los derechos correspondientes y considerarlo, consecuentemente, reconocido, m\u00e1s no expresamente, sino que solo impl\u00edcitamente, por dicho tra tado, ejercicios intelectuales demasiados alejados de las expresiones directas y claras de la Convenci\u00f3n respecto de los derechos a que ella se refiere . 26. Por otra parte, es i ndudable que la Sentencia hace caso omiso del tenor literal del art\u00edculo 26 y, consecuentemente, no aplica armoniosamente a su respecto lo previsto en el art\u00edculo 31.1 de la Convenci\u00f3n de Viena ni efect\u00faa, en rigor, una interpretaci\u00f3n de aqu\u00e9l. Al parecer, el tenor literal de lo pactado no tiene, para la Sentencia , relevancia alguna y, por ende, lo considera como un mero formulismo, lo que le posibilita atribuir a dicha disposici\u00f3n un sentido y alcance que escapa con mucho a lo que los Estados expresamente estamparon, como si en realidad quisieron convenir otra cosa, lo que, evidentem ente, choca contra toda l\u00f3gica. 27. Por el contrario, fundadamente se puede sostener que, de acuerdo a su tenor literal y el principio de buena fe, el art\u00edculo 26, por una parte, no plantea varias posibilidades de aplicaci\u00f3n, esto es, dudas acerca de su sent ido y alcance y que, en consecuencia, justifiquen la interpretaci\u00f3n que se aparte ostensiblemente de lo pactado y por la otra, no establece derecho humano alguno y menos a\u00fan, que puedan ser exigibles ante la Corte, sino que alude a obligaciones de hacer, n o de resultado, asumidas por los Estados Partes de la Convenci\u00f3n. 28. En definitiva, en consecuencia, se puede concluir , a contrario de lo que sostiene en autos , en que, \" confor me al sentido corriente que haya de atribuirse a los t\u00e9rminos del tratado \", el art\u00edculo 26 no constituye t\u00edtulo suficiente para recurrir a la Corte en resguardo de los derechos que \" derivan \" de la Carta de la OEA y que, por ende, no son \" reconocidos\", \"establecidos \", \"garantizados\", \"consagrados\" o \"protegidos \" en o por la Convenci\u00f3n , los \u00fanicos respecto de los que, por su violaci\u00f3n son justiciables ante la Corte . c. El m\u00e9todo del contexto 29. Al intentar desentra\u00f1ar la voluntad de la Estados Partes de la Convenci\u00f3n respecto del art\u00edculo 26, resulta menester referirse, siempre conforme a lo previsto en la Convenci\u00f3n de Viena, al contexto de los t\u00e9rminos, por lo que se debe aludir al sistema consagrado en la Convenci\u00f3n en el cual se inserta dicho art\u00edculo, lo que importa que: 24 P\u00e1rr.97 de la Sentencia. 10 a) dicho sistema est\u00e1 conformado por los deberes y derechos que dispone, los \u00f3rganos encargados de garantizar su respeto y exigir su cumplimiento y disposiciones concernientes a la Convenci\u00f3n25; b) en lo relativo a los deberes, ellos son dos, a saber, la \" Obligaci\u00f3n de Respetar los Derechos \" 26 y el \"Deber de Adoptar Disposiciones de Derecho Interno\"27 y en lo atinente a los derechos, ellos son los \" Derechos Civiles y Pol\u00edticos \"28 y los \" Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales \"29; y c) en lo pertinente a los \u00f3rganos, ellos son la Comisi\u00f3n, la Corte30 y la Asamblea General de la OEA, correspondi\u00e9ndole a la primera la promoci\u00f3n y defensa de los derechos humanos31, a la segunda, interpretar y aplicar la Convenci\u00f3n32 y a la tercera, adoptar las medidas que correspondan para hacer cumplir el pertinente fallo33; 25 \"Parte III, \"Disposiciones generales y transitorias \". 26 Supra , Nota N\u00b0 19, Art.1.1. 27 Supra, N\u00b0 1 2. 28 Parte I, Cap\u00edtulo II, arts.3 a 25. Derecho al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica (art.3), Derecho a la vida (art.4), Derecho a la integridad personal (art.5), Prohibici\u00f3n de la esclavitud y la servidumbre (art.6), Derecho a la libertad personal (art.7), Garant\u00edas judiciales (art.8), Principio de legalidad y retroactividad (art.9), Derecho a indemnizaci\u00f3n (art.10), Protecci\u00f3n de la honra y la dignidad (art.11), Libertad de conciencia y de religi\u00f3n (art.12),Libertad de pensamiento y de expresi\u00f3n (art.13), Derecho de rectificaci\u00f3n o respuesta (art.14), Derecho de reuni\u00f3n (art.15), Libertad de asociaci\u00f3n (art.16), Protecci\u00f3n a la familia (art.17), Derecho al nombre (art.18), Derechos del ni\u00f1o (art.19), Derecho a la nacionalidad (art.20), Derecho a la propiedad privada (art.21), Derecho de circulaci\u00f3 n y de residencia (art.22), Derechos pol\u00edticos (art.23), Igualdad ante la ley (art.24) y Protecci\u00f3n judicial (art.25). 29 Supra, p\u00e1rr. 15, Art.26 cit. 30 Art. 33: \"Son competentes para conocer de los asuntos relacionados con el cumplimiento de los compromisos contra\u00eddos por los Estados Partes en esta Convenci\u00f3n: a) la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, llamada en adelante la Comisi\u00f3n, y b) la Corte Intera mericana de Derechos Humanos, llamada en adelante la Corte.\" 31 Art.41:\" La Comisi\u00f3n tiene la funci\u00f3n principal de promover la observancia y la defensa de los derechos humanos, y en el ejercicio de su mandato tiene las siguientes funciones y atribuciones: a) estimular la conciencia de los derechos humanos en los pueblos de Am\u00e9rica; b) formular recomendaciones, cuando lo estime conveniente, a los gobiernos de los Estados miembros para que adopten medidas progresivas en favor de los derechos hum anos dentro del marco de sus leyes internas y sus preceptos constitucionales, al igual que disposiciones apropiadas para fomentar el debido respeto a esos derechos; c) preparar los estudios e informes que considere convenientes para el desempe\u00f1o de sus fun ciones; d) solicitar de los gobiernos de los Estados miembros que le proporcionen informes sobre las medidas que adopten en materia de derechos humanos; e) atender las consultas que, por medio de la Secretar\u00eda General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Amer icanos, le formulen los Estados miembros en cuestiones relacionadas con los derechos humanos y, dentro de sus posibilidades, les prestar\u00e1 el asesoramiento que \u00e9stos le soliciten; f) actuar respecto de las peticiones y otras comunicaciones en ejercicio de su autoridad de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 44 al 51 de esta Convenci\u00f3n, y g) rendir un informe anual a la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos. 32 Art.62.3:\" La Corte tiene competencia para conocer de cualquier cas o relativo a la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las disposiciones de esta Convenci\u00f3n que le sea sometido, siempre que los Estados Partes en el caso hayan reconocido o reconozcan dicha competencia, ora por declaraci\u00f3n especial, como se indica en los incisos anteriores, ora por convenci\u00f3n especial.\" 33 Art. 65: \" La Corte someter\u00e1 a la consideraci\u00f3n de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n en cada per\u00edodo ordinario de sesiones un informe sobre su labor en el a\u00f1o anterior. De manera especial y con las recomenda ciones pertinentes, se\u00f1alar\u00e1 los casos en que un Estado no haya dado cumplimiento a sus fallos.\" 11 30. De la interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de esas normas, se puede colegir que a los Estados que han reconocido la competencia contenciosa de la Corte, \u00fanicamente se les puede requerir, en cuanto al caso que le ha sido sometido a \u00e9sta, el debido respeto de los derechos civiles y pol\u00edtic os \"reconocidos\", \"establecidos\", \"garantizados\", \"consagrados\" o \"protegidos \" por la Convenci\u00f3n y adem\u00e1s, siempre que eventualmente sea menester, la adopci\u00f3n, \" con arreglo a (los) procedimientos constitucionales (del correspondiente Estado) y a las disposiciones de (aquella ) ..., las medidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren necesarias para hacer efectivos tales derechos y libertades\". 31. En cambio, respecto de los derechos \" que se derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educ aci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la \" OEA, \u00fanicamente se puede requerir de los Estados la adopci\u00f3n \" por v\u00eda legislativa u otros medios apropiados \", de \"providencias, tanto a nivel interno como mediante la cooperaci\u00f3n internacional, especi almente econ\u00f3mica y t\u00e9cnica, para lograr progresivamente la plena efectividad\" de aquellos y ello \" en la medida de los recursos disponibles 32. Ahora bien, procede dejar constancia, a los efectos de la aplicaci\u00f3n de este m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n, que, acorde a lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 5 del Pre\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n, que en la Carta de la OEA se incorporaron \"normas m\u00e1s amplias sobre derechos econ\u00f3micos, sociales y educacionales \" y que en la Convenci\u00f3n se determin\u00f3 \" la estructura, competencia y procedimiento de los \u00f3rganos encargados de esa materia\" . 33. En cumplimiento de dicho mandato y como ya se ha afirmado, le dio a los derechos civiles y pol\u00edticos un tratamiento diferenciado de los derechos econ\u00f3micos sociales y culturales, expresado, como ya se a firm\u00f3, el primero en el Cap\u00edtulo II de la Parte I de la Convenci\u00f3n y el segundo en el Cap\u00edtulo III de la misma parte e instrumento. De suerte, por tanto, que la indivisibilidad de los derechos civiles y pol\u00edticos y de los derechos econ\u00f3micos, sociales y cu lturales a que hace referencia el Pre\u00e1mbulo de la Convenci\u00f3n, es al \" goce\" de ambos tipos de derechos humanos y no a que deban someterse a las mismas reglas para su ejercicio y fiscalizaci\u00f3n internacional . 34. Asimismo, es menester hacer presente que , en cuan to a lo que el art\u00edculo 31.2 de la Convenci\u00f3n de Viena considera como contexto no existe acuerdo alguno que se refiera a ( la Convenci\u00f3n ) y haya sido concertado entre todas las partes con motivo de su celebraci\u00f3n\" ni tampoco alg\u00fan \"instrumento formulado por una o m\u00e1s partes con motivo de la celebraci\u00f3n\" de la Convenci\u00f3n y \"aceptado por las dem\u00e1s como instrumento referente\" a ella . 35. Tampoco existe junto al contexto, como lo dispone el art\u00edculo 31.3 de la Convenci\u00f3n de Viena, alg\u00fan \" acuerdo ulterior entre las partes acerca de la interpretaci\u00f3n\" de la Convenci\u00f3n \"o de la aplicaci\u00f3n de sus disposiciones ni una \"pr\u00e1ctica ulteriormente seguida en la aplicaci\u00f3n\" de ella \", por la cual conste el acuerdo de las partes acerca de\" su \"interpretaci\u00f3n , salvo el Protocolo de San Salvador . 12 36. Por end e, no resulta aceptable que, ante la ausencia de lo que se conoce como la \"interpretaci\u00f3n aut\u00e9ntica\"34 de la Convenci\u00f3n, su sentido y alcance sea determinado por la Corte al margen y a\u00fan en contra dicci\u00f3n con lo pactado por sus Estados Partes. La Convenci\u00f3n, como todo tratado, no existe al margen de lo que estos \u00faltimos expresamente convinieron. 37. Por otra parte, en el intento por justificar la judicializaci\u00f3n ante la Corte de l derecho a la salud y la higiene del trabajo y apoy\u00e1ndose en lo prescrito en el art\u00edculo 31.3.c). la Convenci\u00f3n de Viena , la jurisprudencia de la Corte ha acudido, para apoyar lo que ha decidido en los \u00faltimos tiempos en esta materia, a tratado s, no solo de alcance universal , sino que, adem\u00e1s, ciertamente que no contemplan la posibilidad de recurrir ante ella u otro tribunal internacional, por las eventuales violaciones del derecho a la salud . 38. Tampoco la jurisprudencia de la Corte recurre , en apoyo a su actual posici\u00f3n, a otras fuentes aut\u00f3nomas de Derecho Internacional, es decir, a las que crean derechos, como son la costumbre, los principios generales de derecho o los actos jur\u00eddicos unilaterales, ni a fuentes auxiliares del Derecho Inte rnacional, esto es, a las que ayudan en la determinaci\u00f3n de las reglas de derecho aplicables, como son la jurisprudencia, la doctrina o las resoluciones de organizaciones internacionales declarativas de derecho 35. \u00danicamente apela sea a su propia jurisprudencia, lo cual es \u00fatil b\u00e1sicamente para demostrar coherencia en su proceder, m\u00e1s no necesariamente para determinar las reglas jur\u00eddicas aplicables , sea a resoluciones de organizaciones internacionales no vinculantes para los Estado s, es decir, a meras recomendaciones y que , adem\u00e1s, no interpretan a la Convenci\u00f3n ni tienen por objeto hacerlo. 39. Y es que esos instrumentos m\u00e1s que interpretar una norma convencional y menos a\u00fan a la Convenci\u00f3n , constituyen expresi\u00f3n de aspiraciones, por lo dem\u00e1s leg\u00edtimas, de cambio o desarrollo del Derecho Internacional en la materia a la que cada uno se refiere . Por otra parte, no se debe olvidar que ellas ni siquiera emanan de un funcionario o de un \u00f3rgano internacional del SIDH. 40. En algunas ocasiones, la mencionada jurisprudencia ha hecho alusi\u00f3n a la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y a la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, las que, si bien es cierto que ella s son Resoluci ones Declarativa s de Derecho, en cuanto da n cuenta de principios generales de Derecho aplicables en la materia, no es menos cierto que ellas no contempla n ni hacen referencia a mecanismo alguno de control del respeto de dichos principios. Cabe a\u00f1adir que la citada Declaraci\u00f3n Americana , por ser anterior a la 34 Denominaci\u00f3n dada por la doctrina. 35Art\u00edculo 38 del Estatuto de la Corte Internacional de Justicia: \" La Corte, cuya funci\u00f3n es decidir conforme al derecho internacional las controversias que le sean sometidas, deber\u00e1 aplicar: a. las convenciones internacionales, sean generales o particulares, que establecen reglas expresamente reconocidas por los Estados litigantes; b. la costumbre internacional como. prueba de una pr\u00e1ctica generalmente aceptada como derecho; c. los principios generales de derecho reconocidos por las naciones civilizadas; d. las decisiones judiciales y las doctrinas de los publicistas de mayor competencia de las distintas naciones, como medio auxiliar para la determinaci\u00f3n de las reglas de derecho, sin perjuicio de lo dispuesto en el Art\u00edculo 59. 2. La presente disposici\u00f3n no restringe la facultad de la Corte para decidir un litigio ex aequo et bono, si las partes as\u00ed lo convinieren.\" 13 Convenci\u00f3n, no la interpreta, sino m\u00e1s exactamente, esta \u00faltima se celebra en virtud de lo proclamado en aquella , para precisamente establecer mecanismos de control . 41. Asimismo, la jurisprudencia de la Corte se ha referid o, en sustento de su actual postura, al art\u00edculo 29 de la Convenci\u00f3n36, conocido como principio \"pro personae \". Empero, no tiene en cuenta que esa norma concierne a la interpretaci\u00f3n de los derechos reconocidos en dicho instrumento y no a los mecanismos de control previstos en el mismo. Igualmente parece olvidar que la citada disposici\u00f3n es atingente a la interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, mandatando que, en ese ejercicio, el sentido y alcance que se logre no puede implicar una limitaci\u00f3n de l derecho humano de que se trate , tal como es reconocido por ella o por los otros instrumentos jur\u00eddicos que se\u00f1ala . Por ende, el citado art\u00edculo no tiene por objeto otorgar la facultad a la Corte para pronunciarse sobre la judicializaci\u00f3n de las presuntas violaciones de los derechos humanos, sino que m\u00e1s propiamente, le establece una condici\u00f3n para la interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n. Y tampoco establece la facultad de la Corte de interpretar otros tratados o instrumentos jur\u00eddicos internacionales sino \u00fanic amente en la medida que sea necesario para determinar si ellos establecen un sentido y alcance m\u00e1s amplio que el que se puede determinar del derecho humano garantizado en la Convenci\u00f3n. 42. Igualmente, parece necesario formular un as breves acotaciones acerca de las expresiones que en no pocas ocasiones la jurisprudencia de la Corte en cuanto a que \"los tratados de derechos humanos son instrumentos vivos, cuya interpretaci\u00f3n tiene que acompa\u00f1ar la evoluci\u00f3n de los tiempos y las condiciones de vida actua les\". La primera anotaci\u00f3n es que ello est\u00e1 previsto en el art\u00edculo 31.3. a) y b) de la Convenci\u00f3n de Viena, al disponer que, junto al contexto , se debe tener los acuerdos y la pr\u00e1ctica de los Estados sobre la interpretaci\u00f3n del tratado de que se trate . Lo evolutivo debe ser, entonces, m\u00e1s el Derecho aplicable que la jurisprudencia que se expida sobre \u00e9l y, sobre todo, debe consistir en c\u00f3mo los Estados Partes de la Convenci\u00f3n han ido , tanto a trav\u00e9s de otros tratados o acuerdos y la pr\u00e1ctica, interpretando la Convenci\u00f3n. 43. La segunda observaci\u00f3n es que, en consecuencia, en la interpretaci\u00f3n se debe r\u00eda tener presente que , para la determinaci\u00f3n de \"la evoluci\u00f3n de los tiempos \" y de \"las condiciones de vida actuales \", no solo bastar\u00eda una afirmaci\u00f3n gen\u00e9rica y en ocasiones sin mayor sustento cient\u00edfico por parte de entidades no estatales , sino que ella deber\u00eda ser compartida por la sociedad internacional y en el caso de la Convenci\u00f3n, por la sociedad interamericana, una y otra conformad a a\u00fan hoy principalmente por Estados soberanos. De otra forma, se le estar\u00eda confiriendo a dichas entidades particulares la facultad de determinar la referida evoluci\u00f3n y 36 \"Normas de Interpretaci\u00f3n. Ninguna disposici\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n puede ser interpretada en el sentido de: a) permitir a alguno de los Estados Partes, grupo o persona, suprimir el goce y ejercicio de los derechos y libertades reconocidos en la Convenci\u00f3n o limitarlos en mayor medida que la prevista en ella; b) limitar el goce y ejercicio de cualquier derecho o libertad que pueda estar reconocido de acuerdo con las leyes de cualquiera de los Estados Partes o de acuerdo con otra convenci\u00f3n en que sea parte uno de dichos Estados; c) excluir otros derechos y garant\u00edas que son inherentes al ser humano o que se derivan de la forma democr\u00e1 tica representativa de gobierno, y d) excluir o limitar el efecto que puedan producir la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre y otros actos internacionales de la misma naturaleza. 14 las condiciones de vida actuales, lo que no solo podr\u00eda conducir a afirmaciones arbit rarias, sino que tambi\u00e9n atentar\u00eda contra la participaci\u00f3n ciudadana, a trav\u00e9s de Estados democr\u00e1ticos, en los asuntos internacionales. Adicionalmente, les conferir\u00eda a esas instituciones particulares un a cierta injerencia en el proceso normativo interamericano, reservado convencionalmente a los Estados Partes de la Convenci\u00f3n. 44. En suma, teniendo presente que los textos antes aludidos son invocados por la jurisprudencia de la Corte a fin de fundamentar su reciente posici\u00f3n en cuanto a que la Corte tiene competencia para conocer y resolver sobre las eventuales violaciones al derecho a la salud , se puede afirmar categ\u00f3ricamente que lo cierto es que, en el mejor de los casos, aquellos instrumentos podr\u00edan ser considerados como reconoc imientos de la existenci a de es e derecho, m\u00e1s no de la mencionada competencia. Es, pues, irrefutable que ninguno de ellos, se reitera, ninguno, dice relaci\u00f3n o dispone que las presuntas violaciones de l citado derecho puedan ser llevadas ante la Corte para que resuelva sobre ellas. 45. A lo precedentemente indicado, procede a\u00f1adir que las referencias que la jurisprudencia de la Corte hace a la legislaci\u00f3n interna del Estado de que se trate , tampoco justifica la tesis sostenida por ella en cuanto a que habilitar\u00eda para que se pudi era recurrir ante la Corte por las violaciones de los derechos antes mencionados. La competencia de la Corte deriva de la facultad que se le concede por la Convenci\u00f3n y no por una disposici\u00f3n del derecho interno del correspondiente Estado, aunque, evidente mente, dicho ordenamiento jur\u00eddico se debe tener presente, conforme lo indica el citado art\u00edculo 29, al momento de interpretar aquella a los efectos de que ello no limite el goce y el ejercicio de un derecho reconocido por este \u00faltimo. 46. Adicionalmente a todo lo afirmado precedentemente , se debe advertir que tambi\u00e9n en sentencias de la Corte se alcanz\u00f3 un resultado an\u00e1logo al que se pretend i\u00f3 en autos, aplicando \u00fanicamente disposiciones de la Convenci\u00f3n referentes a derechos que \u00e9sta reconoce y l\u00f3gicamente dentro de los l\u00edmites de ellas, sin haber tenido necesidad de recurrir al art\u00edculo 26. De modo, pues, que no se vislumbra la raz\u00f3n por la i nsistencia de se\u00f1alar dicha norma como fundamento para que las violaciones de los derechos humanos que se \" derivan \" de la Carta de la OEA puedan ser conocidas por la Corte, cuando es evidente que ello resulta superfluo. La referenci a al art\u00edculo 26 ser\u00eda h asta innecesaria y solo puede abrir expectativas de judicializaci\u00f3n de otros derechos derivados de la Carta de la OEA. 47. De lo rese\u00f1ado, se puede concluir, por lo tanto, que la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo subjetivo de interpretaci\u00f3n de los tratados, conduce al mi smo resultado ya antes se\u00f1alado, a sab er, que en momento alguno se incluy\u00f3 a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales que se \"derivan \" de las normas de la Carta de la OEA, entre ellos, el derecho la salud , en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n previsto en la Convenci\u00f3 n. d. M\u00e9todo funcional o teleol\u00f3gico 48. Al tratar de precisar el objeto y fin de la disposici\u00f3n convencional que interesa, se puede sostener que: 15 a) el prop\u00f3sito de los Estados al suscribir la Convenci\u00f3n fue \"consolidar en este Continente, dentro del cuadro de las instituciones democr\u00e1ticas, un r\u00e9gimen de libertad personal y de justicia social, fundado en el respeto de los derechos esenciales del hombre \"37; b) para ello y tal como ya se se\u00f1al\u00f3 38, \"la Tercera Conferencia Interamericana Extraordinaria (Buenos Aires 1967) aprob\u00f3 la incorporaci\u00f3n a la propia Carta de la Organizaci\u00f3n (de los Estados Americanos) de normas m\u00e1s amplias sobre derechos econ\u00f3micos, sociales y educacionales\" y se \" resolvi\u00f3 que una Convenci\u00f3n interamericana sobre derechos humanos determinara la estructura, competencia y procedimiento de los \u00f3rganos encargados de esa materia \"; c) es del todo evidente, entonces, que, lo dispuesto en la citada Conferencia se cumpli\u00f3, en lo concerniente a los derechos econ\u00f3micos, sociales y educacionales, con el Protocolo de Buenos Aires y en lo que respecta a la estructura, competencia y procedimiento de los \u00f3rganos encargados de esa materia, con la Convenci\u00f3n; y d) es, por tanto, dando cumplimiento a ese mandato, que se incluy\u00f3 el art\u00edculo 26 en la Convenc i\u00f3n en un cap\u00edtulo separado del relativo a los derecho pol\u00edticos y civiles y, adem\u00e1s, estableciendo una especial obligaci\u00f3n para los Estados Partes de la Convenci\u00f3n, no existente en cuanto a los reci\u00e9n mencionados derechos, a saber, la de adoptar las \"prov idencias, tanto a nivel interno como mediante la cooperaci\u00f3n internacional, especialmente econ\u00f3mica y t\u00e9cnica, para lograr progresivamente la plena efectividad de los \" derechos a los que se refiere y ello \" en la medida de los recursos disponibles, por v\u00eda legislativa u otros medios apropiados \". 49. En otros t\u00e9rminos, el objeto y fin del art\u00edculo 26 es que se adopten las providencias que se\u00f1ala para lograr la efectividad de los derechos que indica y no que \u00e9stos sean exigibles de inmediato y menos a\u00fan que sean justiciables ante la Corte , como lo afirma la Sentencia 39. T\u00e9ngase en cuenta, a este respecto, que el propio t\u00edtulo de la disposici\u00f3n es \" Desarrollo Progresivo\" y que el del Cap\u00edtulo III, del que es la \u00fanica norma, es \" Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Cultur ales\", de donde se colige que lo que ordena tal norma, su objeto y fin, es que se adopten medidas para lograr, progresivamente, la efectividad de los derechos a que se refiere y no que \u00e9stos sean efectivos. 50. Aceptar que, para interpretar una espec\u00edfica di sposici\u00f3n de la Convenci\u00f3n, bastar\u00eda evocar el objeto y fin general de \u00e9sta antes se\u00f1alado, de suyo amplio vago o impreciso y, por tanto, implicar\u00eda afectar la seguridad y certeza jur\u00eddicas que debe caracterizar a todo fallo de la Corte, puesto que dejar\u00eda a su criterio, con extenso margen de apreciaci\u00f3n , la determinaci\u00f3n de los derechos que derivan de las mencionadas normas de la Carta de la OEA, 37 P\u00e1rr.1\u00b0 del Pre\u00e1mbulo. 38 Supra Nota N\u00b0 14. 39 P\u00e1rr. 106 de la Sentencia. 16 por lo que los Estados Partes de la Convenci\u00f3n no sabr\u00edan con antelaci\u00f3n a los juicios correspondientes, cuales son. 51. Es por tal motivo que no se puede compartir el criterio seguido por la jurisprudencia de la Corte , en el sentido de que en m\u00e9rito de lo previsto en los art\u00edculos 1 y 2 de la Convenci\u00f3n, el art\u00edculo 26 distingue entre \"aspectos que tienen una exigibilidad inmediata\" y \"aspectos que tienen un car\u00e1cter progresivo \"40, puesto que ello se aparta ostensiblemente de lo previsto en la aludidas disposiciones, que establecen que los derechos a que se refieren son \u00fanicamente los \"reconocidos \", \"establecidos \", \"garantizados \", \"consagrados\" o \"protegidos \" en o por ella , lo que no acontece con los aludidos por el art\u00edculo 26 . Adem\u00e1s, la indicada distinci\u00f3n que hace la jurisprudencia de la Corte ser\u00eda, en s\u00ed misma, confusa y a\u00fan contradictoria, ya qu e, por una parte, no se sabr\u00eda con certeza y con antelaci\u00f3n al proceder cuales aspectos o m\u00e1s exactamente, cuales derechos a que alude el art\u00edculo 26 ser\u00edan exigibles de inmediato y cuales requerir\u00edan que progresen con tal prop\u00f3sito y por la otra, los primeros no requerir\u00edan la adopci\u00f3n de providencias para ser exigibles, mientras los otros no podr\u00edan serlo en tanto no se adopten aquellas. 52. Por otra parte, un proceder como el aludido, conllevar\u00eda, por parte de la Corte, la asunci\u00f3n de la funci\u00f3n normativa i nternacional, que, en lo concerniente a la Convenci\u00f3n, solo corresponde a sus Estados Partes 41. Y ello en atenci\u00f3n a que, con la ausencia de especificaci\u00f3n de los derechos que se derivan de las normas de la Carta de la OEA , la Corte podr\u00eda establecer derechos no expresamente previstos en dichas normas y disponer que son justiciables ante ella. 53. En tanto acotaci\u00f3n complementaria, es menester se\u00f1alar que la circunstancia de que el art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n establezca la obligaci\u00f3n d e sus Estados Partes de respetar y garantizar el respeto de los derechos que consagra 42 y de que el art\u00edculo 2 de la misma disponga que, si tales derechos no estuviesen ya garantizados, dichos Estados deben adoptar las medidas necesarias para hacerlos efect ivos 43, no se desprende que esas disposiciones 40 Idem. 41 Art.31: \"Reconocimiento de Otros Derechos. Podr\u00e1n ser incluidos en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n otros derechos y libertades que sean reconocidos de acuerdo con los procedimientos establecidos en los art\u00edculos 76 y 77.\" Art. 76: \"1. Cualquier Estado parte directamente y la Comisi\u00f3n o la Corte por conducto del Secretario General, pueden someter a la Asamblea General, para lo que estime conveniente, una propuesta de enmienda a esta Convenci\u00f3n. 2. Las enmiendas entrar\u00e1n en vigor para los Estados ratificantes de las mismas en la fecha en que se haya depositado el respectivo instrumento de ratificaci\u00f3n que corresponda al n\u00famero de los dos tercios de los Estados Partes en esta Convenci\u00f3n. En cuanto al resto de los Estados Partes, entrar\u00e1n en vigor en la fecha en que depositen sus respectivos instrumentos de ratificaci\u00f3n.\" Art. 77: \"1. De acuerdo con la facultad establecida en el art\u00edculo 31, cualquier Estado parte y la Comisi\u00f3n podr\u00e1n someter a la consideraci\u00f3n de los Estados Partes reunidos con ocasi\u00f3n de la Asamblea General, proyectos de protocolos adicionales a esta Convenci\u00f3n, con la finalidad de incluir progresivamente en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de la misma otros derechos y libertades. 2. Cad a protocolo debe fijar las modalidades de su entrada en vigor, y se aplicar\u00e1 s\u00f3lo entre los Estados Partes en el mismo.\" 42 Supra N\u00b012, Art.2. 17 dispongan que la violaci\u00f3n de esos derechos o de todos ellos, pueda ser sometida al conocimiento y resoluci\u00f3n de la Corte. \u00danicamente establecen la obligaci\u00f3n de respeto y de garant\u00eda de respeto de esos derechos 54. En definitiva, pues, se puede afirmar que la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo funcional o teleol\u00f3gico de interpretaci\u00f3n de tratados respecto del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n, conduce a la misma conclusi\u00f3n a que se llega con la utilizaci\u00f3n de los dem\u00e1s m\u00e9todos de in terpretaci\u00f3n de tratados, es decir, que dicha disposici\u00f3n no tiene por finalidad establecer derecho humano alguno, sino \u00fanicamente consagrar el deber de los Estados Partes de aquella de adoptar medidas para hacer efectivos los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales que se \" derivan \" de la Carta de la OEA. e) Medios Complementarios 55. En lo concerniente a los medios complementarios de interpretaci\u00f3n de tratados, es de destacar que, en la Conferencia Especializada Interamericana sobre Derechos Humanos de 1969, en la que se acord\u00f3 el texto definitivo de la Convenci\u00f3n, se propusieron en es ta materia, dos art\u00edculos. Uno fue el 26 en los t\u00e9rminos que actualmente figura en la Convenci\u00f3n. Dicho art\u00edculo fue aprobado 44. 56. El otro art\u00edculo propuesto, el 27, expresaba: \" Control del Cumplimiento de las Obligaciones . Los Estados Partes deben remitir a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos copia de los informes y estudios que en sus respectivos campos someten anualmente a las Comisiones Ejecutivas del Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Social y del Consejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la C iencia y la Cultura, a fin de que aqu\u00e9lla verifique si se est\u00e1n cumpliendo las obligaciones antes determinadas, que son la sustentaci\u00f3n indispensable para el ejercicio de los otros derechos consagrados en esta Convenci\u00f3n. \" 57. N\u00f3tese que el mencionado proyecto de art\u00edculo 27, que no fue aprobado 45, se refer\u00eda a \"informes y estudios\" para que la Comisi\u00f3n verificara si se estaban cumpliendo las referidas obligaciones y distingu\u00eda, entonces, entre, por una parte, \" las obligaciones antes determinadas \", obvia mente en el art\u00edculo 26, es decir, las pertinentes a los derechos que \"derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, reformada por el Protocolo de Buena s Aires \" y por la otra parte, \" los otros derechos consagrados en esta Convenci\u00f3n\" , esto es, los \"derechos civiles y pol\u00edticos \". 58. De suerte que con la adopci\u00f3n del art\u00edculo 26, no se tuvo la intenci\u00f3n de incorporar los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n previsto en la Convenci\u00f3n. La \u00fanica proposici\u00f3n que hubo al respecto fue que se sometiera a exam en de 44 Actas de la Conferencia Especializada Interamericana sobre Derechos Humanos, 7 a 22 de noviembre de 1969, OEA/Ser.K/XVI/1.2, p. 318. 45 Actas de la Conferencia Especializada Interamericana sobre Derechos Humanos, 7 a 22 de noviembre de 1969, OEA/Ser.K/XVI/1.2, p. 448. 18 \u00f3rganos de la OEA el cumplimiento de las obligaciones referidas a esos derechos, por estimar que dicho cumplimiento era la base para la realizaci\u00f3n de los derechos civiles y pol\u00edticos. Y, como se indic\u00f3, esa propuesta no fue acogida. Ello confirma, p or lo tanto, que los Estados Partes de la Convenci\u00f3n no tuvieron la voluntad alguna de incluir a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n que establece, en cambio, para los derechos civiles y pol\u00edticos 46. V. LA CARTA DE L A OEA. 59. Pues bien, atendido el hecho de que el art\u00edculo 26 remite a \"las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, reformada por el Protocolo de Buenos Aires \", resulta indispensable, para conocer el alcance de aqu\u00e9l, referirse asimismo al contenido de las mencionadas normas y, en particular, a las citadas en la Sentencia. 60. Con relaci\u00f3n al derecho a la salud , la Sentencia evoca a los art\u00edculos 34.i 47, 34.l48 y 45.h49 de la Carta de la OEA50, agregando que \" en diferentes precedentes ha reconocido el derecho a la salud como un derecho protegido a trav\u00e9s del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n\" y que \"(a)simismo, el art\u00edculo XI de la Declaraci\u00f3n Americana permite identificar el derecho a la salud al referir que toda persona tiene derecho \"a que su salud sea preservada por medidas sanitarias y sociales, relativas a [...] la asistencia m\u00e9dica, correspondientes al nivel que permitan los recursos p\u00fablicos y los de la comunidad\" 51. De ig ual manera, la Sentencia cita el art\u00edculo 10 del Protocolo de San Salvador en cuanto establece que toda persona tiene derecho a la salud, entendida como el disfrute del m\u00e1s alto nivel de bienestar f\u00edsico, mental y social, e indica que la salud es un bien p \u00fablico 52. 61. Y es en base a tales normas, que la Sentencia expresa que \"(t)al y como lo ha reiterado en su jurisprudencia reciente, la Corte considera que la naturaleza y alcance de las 46 Voto concurrente del Juez Alberto P\u00e9rez P\u00e9rez, Caso Gonzales Ll uy y Otros Vs. Ecuador, Sentencia de 1 de septiembre de 2015, (Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas). 47 \"Los Estados miembros convienen en que la igualdad de oportunidades, la eliminaci\u00f3n de la pobreza cr\u00edtica y la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza y del ingreso, as\u00ed como la plena participaci\u00f3n de sus pueblos en las decisiones relativas a su propio desarrollo, son, entre otros, objetivos b\u00e1sicos del desarrollo integral. Para lograrlos, convienen asimismo en dedicar sus m\u00e1ximos esfuerzo s a la consecuci\u00f3n de las siguientes metas b\u00e1sicas: [...] i) Defensa del potencial humano mediante la extensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los modernos conocimientos de la ciencia m\u00e9dica \". 48 \"Los Estados miembros convienen en que la igualdad de oportunidades, la eliminaci\u00f3n de la pobreza cr\u00edtica y la distribuci\u00f3n equitativa de la riqueza y del ingreso, as\u00ed como la plena participaci\u00f3n de sus pueblos en las decisiones relativas a su propio desarrollo, son, entre otros, objetivos b\u00e1sicos del desarrollo integral. Para logra rlos, convienen asimismo en dedicar sus m\u00e1ximos esfuerzos a la consecuci\u00f3n de las siguientes metas b\u00e1sicas: [...] l) Condiciones urbanas que hagan posible una vida sana, productiva y digna\". 49 \"Los Estados miembros, convencidos de que el hombre s\u00f3lo puede al canzar la plena realizaci\u00f3n de sus aspiraciones dentro de un orden social justo, acompa\u00f1ado de desarrollo econ\u00f3mico y verdadera paz, convienen en dedicar sus m\u00e1ximos esfuerzos a la aplicaci\u00f3n de los siguientes principios y mecanismos: h) Desarrollo de una pol\u00edtica eficiente de seguridad social \". 50 P\u00e1rr.97 de la Sentencia . 51 Idem. 52 P\u00e1rr.98 de la Sentencia. 19 obligaciones que derivan de la protecci\u00f3n del derecho a la salud incluyen aspectos que tienen una exigibilidad inmediata, as\u00ed como aspectos que tienen un car\u00e1cter progresivo\", agregando que \"(a)l respecto, la Corte recuerda que, en relaci\u00f3n con las primera s (obligaciones de exigibilidad inmediata), los Estados deber\u00e1n adoptar medidas eficaces a fin de garantizar el acceso sin discriminaci\u00f3n a las prestaciones reconocidas para el derecho a la salud, garantizar la igualdad de derechos entre hombres y mujeres, y en general avanzar hacia la plena efectividad de los DESCA\" y que (r)especto a las segundas (obligaciones de car\u00e1cter progresivo), la realizaci\u00f3n progresiva significa que los Estados partes tienen la obligaci\u00f3n concreta y constante de avanzar lo m\u00e1s exp edita y eficazmente posible hacia la plena efectividad de dicho derecho, en la medida de sus recursos disponibles, por v\u00eda legislativa u otros medios apropiados\". Y concluye afirmando que \"(a)simismo, se impone la obligaci\u00f3n de no regresividad frente a la realizaci\u00f3n de los derechos alcanzados \" y que \"(e)n virtud de lo anterior, las obligaciones convencionales de respeto y garant\u00eda, as\u00ed como de adopci\u00f3n de medidas de derecho interno (art\u00edculos 1.1 y 2), resultan fundamentales para alcanzar su efectividad\" 53. 62. Se ha transcrito lo anterior, a los efectos de deja en evidencia que la Sentencia, por una parte, no se\u00f1ala cuales son las obligaciones de exigibilidad inmediata y cuales son de car\u00e1cter progresivo ni el criterio para distinguir entre unas y otras y por la otra parte, de que, en realidad, est\u00e1 reconociendo, al menos parcialmente, aunque sin margen de duda alguna, de que el derecho a la salud no es exigible judicialmente ante la Corte, en la medida que ello depende de su efectividad, la que, a su tur no, lo es de la disponibilidad de recursos y de la adopci\u00f3n de otras medidas por parte del Estado concernido. 63. Ahora bien, en base a lo prescrito en los citados art\u00edculos 34.i, 34.l y 45.h de la Carta de la OEA, es que se declara violado el art\u00edculo 26, en circunstancias de que, al igual que \u00e9ste, aquellos establecen , con meridiana claridad, obligaciones de hacer o de comportamiento, expresadas en los \" m\u00e1ximos esfuerzos \" a que los Estados se comprometen a fin de lograr la aplicaci\u00f3n de \"principios \" y \"mecanismos \". No se debe olvidar que todas las normas citadas se encuentran en el Cap\u00edtulo VII de aquella, denominado \" Desarrollo Integral \". De modo, pues, que tales normas no establecen obligaciones de resultado, esto es, no disponen que se respeten los de rechos humanos que se deriven de las normas que alude, sino que se realicen los m\u00e1ximos esfuerzos para lograr as\u00ed los principios, mecanismos y metas que indican 64. As\u00ed las cosas, de seguirse el criterio adoptado recientemente por la jurisprudencia de la Corte, el abanico de posibilidades de las que el int\u00e9rprete podr\u00eda \" deriva r\" derechos humanos no expresamente contemplados en noma internacional alguna, ser\u00eda enorme, por no afirmar , sin l\u00edmite. De continuar la Corte con esta tendencia y llevada a su extremo, todos los Estados Partes de la Convenci\u00f3n y que han aceptado su jurisdicci\u00f3n, eventualmente podr\u00edan ser llevados ante ella por no alcanzar plenamente los \"principios \", \"metas \" o \"mecanismos \" contempladas en la Carta de la OEA de los que la Sentencia deriva derechos , lo que , a todas luces, parecer\u00eda alejado de lo que los Estados Partes deseaban al firmar la 53 P\u00e1rr. 106 de la Sentencia. 20 Convenci\u00f3n o, al menos, de la l\u00f3gica impl\u00edcita en ella, en especial, por l a forma en que est\u00e1 redactado el mencionado Cap\u00edtulo VII de la Carta de la OEA . 65. Es, por lo tanto, evidente que \" de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura, contenidas en la Carta de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, reformada por el Protocolo de Buenos Aires\" a que se refiere el art\u00edculo 26, no se colige la competencia de la Corte de conocer y resolver las eventuales violaciones de los derechos que se derivan de ellas . VI. EL PROTOCOLO DE SAN SALVADOR. 66. A mayor abundamiento a lo ya expresado, cabe referirse al \"Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales - Protocolo de San Salvador \", el que tambi\u00e9n es citado en la Sentencia en apoyo a su interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 2654, pero que el suscrito estima que su suscripci\u00f3n y vigencia respalda, por el contrario, lo que sostiene en este escrito. 67. Dicho instrumento55 es adoptado en consideraci\u00f3n a lo previsto en los art\u00edculos 31, 76 y 7756 de la Convenci\u00f3n. As\u00ed lo expresa su propio Pre\u00e1mbulo, al se\u00f1alar que \"(t)eniendo presente que si bien los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales fundamentales han si do reconocidos en anteriores instrumentos internacionales, tanto de \u00e1mbito universal como regional, resulta de gran importancia que \u00e9stos sean reafirmados, desarrollados, perfeccionados y protegidos en funci\u00f3n de consolidar en Am\u00e9rica, sobre la base del re speto integral a los derechos de la persona, el r\u00e9gimen democr\u00e1tico representativo de gobierno, as\u00ed como el derecho de sus pueblos al desarrollo, a la libre determinaci\u00f3n y a disponer libremente de sus riquezas y recursos naturales, y considerando que la C onvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos establece que pueden someterse a la consideraci\u00f3n de los Estados partes reunidos con ocasi\u00f3n de la Asamblea General d e la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos proyectos de protocolos adicionales a esa Convenci\u00f3n con la finalidad de incluir progresivamente en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de la mi sma otros derechos y libertade s\". 68. De lo transcrito se desprende, por ende, que se trata de un acuerdo \" Adicional a la Convenci\u00f3n \", que tiene por espec\u00edfica finalidad reafirmar, desarrollar, perfeccionar y proteger los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales y de progresivamente incluirlos en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de la misma y lograr su plena efectividad. 54 P\u00e1rr.161 de la Sentencia. 55 En lo sucesivo, el Protocolo. 56 Supra , Nota N\u00b0 40. 21 69. Esto es, el Protocolo se adopta dado que los derechos econ\u00f3micos sociales y culturales no han sido, a la fecha de su suscripci\u00f3n, reafirmados, desarrollados, perfeccionados y protegidos ni incluidos en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, lo que implica que tampoco tienen plena efectividad por en virtud del art\u00edculo 26. De otra manera, no se entender\u00eda la finalidad ni la conveniencia del Protocolo. 70. As\u00ed, pues, el Protocolo \"reconoce \"57, , Condiciones Justas, Equitativas y Satisfactorias de Trabajo (art.7), Derechos Sindicales (art.8), Derecho a la Seguridad Social (art.9), Derecho a la Salud (art.10), Derecho a un Medio Ambiente Sano (art.11), Derecho a la Alimentaci\u00f3n (art.12), Derecho a la Educaci\u00f3n (art.13), Derecho a los Beneficios de la Cultura(art.14), Derecho a la Constituci\u00f3n y Protecci\u00f3n de la Familia (art.15), Derecho de la Ni\u00f1ez (art.16), Protecci\u00f3n de los Ancianos (art.17) y Protecci\u00f3n de los Minusv\u00e1lidos (art.18). T\u00e9ngase presente que, por el contrario, el art\u00edculo 26 no establece o consagra derecho alguno, solo se remite a los que se \" deriven \" de la Carta de la OEA. 71. Y respecto de esos derechos reconocidos por el Protocolo, los Estados Partes se comprometen a adoptar, de manera progresiva, las medidas que garanticen su plena efectividad (arts.6.2, 10.2, 11.2 y 12.2). En esto hay una coincidencia con lo previsto en el 57 Art. 1: \" Obligaci\u00f3n de Adoptar Medidas .Los Estados partes en el presente Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos se comprometen a adoptar las medidas necesarias tanto de orden interno como mediante la cooperaci\u00f3n entre los Estados, especialmente econ\u00f3mica y t\u00e9cnica , hasta el m\u00e1ximo de los recursos disponibles y tomando en cuenta su grado de desarrollo, a fin de lograr progresivamente, y de conformidad con la legislaci\u00f3n interna, la plena efectividad de los derechos que se reconocen en el presente Protocolo.\" Art.4:\" No Admisi\u00f3n de Restricciones. No podr\u00e1 restringirse o menoscabarse ninguno de los derechos reconocidos o vigentes en un Estado en virtud de su legislaci\u00f3n interna o de convenciones internacionales, a pretexto de que el presente Protocolo no los reconoce o los reconoce en menor grado .\" 58 Arts.2 :\" Obligaci\u00f3n de Adoptar Disposiciones de Derecho Interno. Si el ejercicio de los derechos establecidos en el presente Protocolo no estuviera ya garantizado por disposiciones legislativas o de otro car\u00e1cter, los Estados partes se comprometen a adoptar, con arreglo a sus procedimientos constitucionales y a las disposiciones de este Protocolo las medidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren necesarias para hacer efectivos tales derechos.\" Art.5: \" Alcance de la s Restricciones y Limitaciones. Los Estados partes s\u00f3lo podr\u00e1n establecer restricciones y limitaciones al goce y ejercicio de los derechos establecidos en el presente Protocolo mediante leyes promulgadas con el objeto de preservar el bienestar general dent ro de una sociedad democr\u00e1tica, en la medida que no contradigan el prop\u00f3sito y raz\u00f3n de los mismos\" Art.19.6: \" Medios de Protecci\u00f3n. En el caso de que los derechos establecidos en el p\u00e1rrafo a) del art\u00edculo 8 y en el art\u00edculo 13 fuesen violados por una acc i\u00f3n imputable directamente a un Estado parte del presente Protocolo, tal situaci\u00f3n podr\u00eda dar lugar, mediante la participaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, y cuando proceda de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, a la aplicaci \u00f3n del sistema de peticiones individuales regulado por los art\u00edculos 44 a 51 y 61 a 69 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. 59 Art.3:\" Obligaci\u00f3n de no Discriminaci\u00f3n. Los Estados partes en el presente Protocolo se comprometen a garantizar el ejercicio de los derechos que en \u00e9l se enuncian, sin discriminaci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, origen nacional o social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, nacimiento o cualquier otra condici \u00f3n social\". 60 Art.19.1: \"Medios de Protecci\u00f3n 1. Los Estados partes en el presente Protocolo se comprometen a presentar, de conformidad con lo dispuesto por este art\u00edculo y por las correspondientes normas que al efecto deber\u00e1 elaborar la Asamblea General d e la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, informes peri\u00f3dicos respecto de las medidas progresivas que hayan adoptado para asegurar el debido respeto de los derechos consagrados en el mismo Protocolo 22 art\u00edculo 26, es decir, que tanto el Protocolo como esta \u00faltima disposici\u00f3n, dicen relaci\u00f3n con derechos cuya efectividad no existe o no es plena. 72. El Protocolo igualmente contempla una norma, el art\u00edculo 19, concerniente a los medios de protecci\u00f3n de los an tes se\u00f1alados derechos. Tales medios consisten en los informes que los Estados Partes deben presentar a la Asamblea General de la OEA \" respecto de las medidas progresivas que hayan adoptado para asegurar el debido respeto de los derechos consagrados en el mismo Protocolo \", en el tratamiento que el Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Social y el Consejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura de la organizaci\u00f3n le den a tales informes y en la opini\u00f3n eventualmente que pueda proporcionar sobre el particular la Comisi\u00f3n61. N\u00f3tese que esta disposici\u00f3n es similar al proyecto de art\u00edculo 27 de la Convenci\u00f3n, que fue rechazado por la Conferencia correspondiente. 73. Todo lo anteriormente rese\u00f1ado significa, primeramente, que, para los Estados Partes del Protocolo, la vigencia de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales es de naturaleza progresiva, vale decir, a contrario sensu, aquellos no se encuentran vigentes o, al menos, plenamente vigentes. 74. En segundo t\u00e9rmino y, en consecuencia, ello import a, para los aludidos Estados, que lo dispuesto en el 26 implica que los citados derechos no se encuentren comprendidos entre 61 Art. 19: \"Medios de Protecci\u00f3n.1. Los Estados partes en el presente Protocolo se comprometen a presentar, de conformidad con lo dispuesto por este art\u00edculo y por las correspondientes normas que al efecto deber\u00e1 elaborar la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, informes peri\u00f3di cos respecto de las medidas progresivas que hayan adoptado para asegurar el debido respeto de los derechos consagrados en el mismo Protocolo. 2. Todos los informes ser\u00e1n presentados al Secretario General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos quien los transmitir\u00e1 al Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Social y al Consejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, a fin de que los examinen conforme a lo dispuesto en el presente art\u00edculo. El Secretario General enviar\u00e1 copia de tales info rmes a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. 3. El Secretario General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos transmitir\u00e1 tambi\u00e9n a los organismos especializados del sistema interamericano, de los cuales sean miembros los Estados partes en e l presente Protocolo, copias de los informes enviados o de las partes pertinentes de \u00e9stos, en la medida en que tengan relaci\u00f3n con materias que sean de la competencia de dichos organismos, conforme a sus instrumentos constitutivos. 4. Los organismos espec ializados del sistema interamericano podr\u00e1n presentar al Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Social y al Consejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura informes relativos al cumplimiento de las disposiciones del presente Protocolo, en el campo de sus actividades.\" 5. Los informes anuales que presenten a la Asamblea General el Consejo Interamericano Econ\u00f3mico y Social y el Consejo Interamericano para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura contendr\u00e1n un resumen de la informaci\u00f3n recibida de los Estados partes en el presente Protocolo y de los organismos especializados acerca de las medidas progresivas adoptadas a fin de asegurar el respeto de los derechos reconocidos en el propio Protocolo y las recomendaciones de car\u00e1cter general que al respe cto se estimen pertinentes. 6. En el caso de que los derechos establecidos en el p\u00e1rrafo a) del art\u00edculo 8 y en el art\u00edculo 13 fuesen violados por una acci\u00f3n imputable directamente a un Estado parte del presente Protocolo, tal situaci\u00f3n podr\u00eda dar lugar, m ediante la participaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, y cuando proceda de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, a la aplicaci\u00f3n del sistema de peticiones individuales regulado por los art\u00edculos 44 a 51 y 61 a 69 de la Convenci\u00f3 n Americana sobre Derechos Humanos. 7. Sin perjuicio de lo dispuesto en el p\u00e1rrafo anterior, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos podr\u00e1 formular las observaciones y recomendaciones que considere pertinentes sobre la situaci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales establecidos en el presente Protocolo en todos o en algunos de los Estados partes, las que podr\u00e1 incluir en el Informe Anual a la Asamblea General o en un Informe Especial, seg\u00fan lo considere m\u00e1s apropiado. 8. Los Consejos y l a Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos en ejercicio de las funciones que se les confieren en el presente art\u00edculo tendr\u00e1n en cuenta la naturaleza progresiva de la vigencia de los derechos objeto de protecci\u00f3n por este Protocolo.\" 23 los que se aplica el sistema de protecci\u00f3n previsto en la Convenci\u00f3n o que se est\u00e9n vigentes , dado que, en caso contrario, la adopc i\u00f3n del Protocolo hubiese sido innecesaria. 75. T\u00e9ngase presente tambi\u00e9n que en la OEA se cre\u00f3 el Grupo de Trabajo para Analizar los informes Peri\u00f3dicos de los Estados Partes del Protocolo62, como mecanismo para dar seguimiento al cumplimiento de los compromisos contra\u00eddos por dicho instrumento en la materia. Ello confirma que, indudablemente, la voluntad de los mencionados Estados ha sido la de crear un mecanismo no jurisdiccional para la supervisi\u00f3n internacional del cumplimiento del Protocolo . 76. La \u00fanica excepci\u00f3n a ese r\u00e9gimen est\u00e1 prevista en el numeral 6 del art\u00edculo 19, a saber, que: \"en el caso de que los derechos establecidos en el p\u00e1rrafo a) del art\u00edculo 863 y en el art\u00edculo 1364 fuesen violados por una acci\u00f3n imputable directamente a un Estado parte del presente Protocolo, tal situaci\u00f3n podr\u00eda dar lugar, mediante la participaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, y cuando proceda de la Corte Interamericana de Der echos Humanos, a la aplicaci\u00f3n del sistema de peticiones individuales regulado por los art\u00edculos 44 a 51 y 61 a 69 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos .\" 62 AG/RES. 2262 (XXXVII -O/07) , del 05/06/2007. 63 Art.8: \" Derechos Sindicales. 1. Los Estados partes garantizar\u00e1n: a) el derecho de los trabajadores a organizar sindicatos y a afiliarse al de su elecci\u00f3n, para la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de sus intereses. Como proyecci\u00f3n de este derecho, los Estados partes permitir\u00e1n a los sindicatos formar federaciones y confederaciones nacionales y asociarse a las ya existentes, as\u00ed como formar organizaciones sindicales internacionales y asociarse a la de su elecci\u00f3n. Los Estados partes tambi\u00e9n permitir\u00e1n que los sindicatos, federaciones y confederaciones funcionen libremente;\" 64 Art.13: \" Derecho a la Educaci\u00f3n. 1. Toda persona tiene derecho a l a educaci\u00f3n. 2. Los Estados partes en el presente Protocolo convienen en que la educaci\u00f3n deber\u00e1 orientarse hacia el pleno desarrollo de la personalidad humana y del sentido de su dignidad y deber\u00e1 fortalecer el respeto por los derechos humanos, el plura lismo ideol\u00f3gico, las libertades fundamentales, la justicia y la paz. Convienen, asimismo, en que la educaci\u00f3n debe capacitar a todas las personas para participar efectivamente en una sociedad democr\u00e1tica y pluralista, lograr una subsistencia digna, favore cer la comprensi\u00f3n, la tolerancia y la amistad entre todas las naciones y todos los grupos raciales, \u00e9tnicos o religiosos y promover las actividades en favor del mantenimiento de la paz. 3. Los Estados partes en el presente Protocolo reconocen que, con o bjeto de lograr el pleno ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n: a. la ense\u00f1anza primaria debe ser obligatoria y asequible a todos gratuitamente; b. la ense\u00f1anza secundaria en sus diferentes formas, incluso la ense\u00f1anza secundaria t\u00e9cnica y profesional, debe ser generalizada y hacerse accesible a todos, por cuantos medios sean apropiados, y en particular por la implantaci\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anz a gratuita; c. la ense\u00f1anza superior debe hacerse igualmente accesible a todos, sobre la base de la capacidad de cada uno, por cuantos medios sean apropiados y en particular, por la implantaci\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza gratuita; d. se deber\u00e1 fomenta r o intensificar, en la medida de lo posible, la educaci\u00f3n b\u00e1sica para aquellas personas que no hayan recibido o terminado el ciclo completo de instrucci\u00f3n primaria; e. se deber\u00e1n establecer programas de ense\u00f1anza diferenciada para los minusv\u00e1lidos a fin de proporcionar una especial instrucci\u00f3n y formaci\u00f3n a personas con impedimentos f\u00edsicos o deficiencias mentales. 4. Conforme con la legislaci\u00f3n interna de los Estados partes, los padres tendr\u00e1n derecho a escoger el tipo de educaci\u00f3n que habr\u00e1 de darse a sus hijos, siempre que ella se adecue a los principios enunciados precedentemente. 5. Nada de lo dispuesto en este Protocolo se interpretar\u00e1 como una restricci\u00f3n de la libertad de los particulares y entidades para establecer y dirigir instituciones de ense\u00f1anza, de acuerdo con la legislaci\u00f3n interna de los Estados partes .\" 24 77. Lo indicado precedentemente implica que \u00fanicamente en el evento de violaci\u00f3n de los derechos referidos a los sindicatos y a la educaci\u00f3n, los pertinentes casos pueden ser justiciables ante la Corte. Respecto de la violaci\u00f3n de los dem\u00e1s derechos, entre los que estar\u00eda el derecho a la salud , opera, por el contrario, s\u00f3lo el sistema de informes establecido en el art\u00edculo 19 del Protocolo. 78. Por ende , el Protocolo es una enmienda a la Convenci\u00f3n . As\u00ed se desprende de su propio texto, al considerarse como Protocolo, figura expresamente prevista en aquella65. Procede resaltar el hecho de que e n su Pre\u00e1mbulo se deja constancia de que se adopta considerando que la Convenci\u00f3n contempla esa posibilidad66. Se trata, pues, de un \"protocolo adicional\" a ella suscrito \" con la finalidad de incluir progresivamente en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de la misma otros derechos y libertades \", los que, por tanto, no los inclu\u00eda . 79. De manera que dicho instrumento, al establecer en su art\u00edculo 19 la competencia de la Corte para conocer las eventuales violaciones de los derechos referidos a los sindicatos y a la educaci\u00f3n, no est\u00e1 limitando a aquella sino todo lo contrario, la est\u00e1 ampliando. De no existir el Protocolo, la Corte no podr\u00eda conocer ni siquiera la eventual violaci\u00f3n de esos derechos. 80. Todo lo precedentemente expuesto es, por ende, prueba m\u00e1s que evidente que, para los Estados Partes de l Protocolo, lo previsto en el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n no puede ser interpretado en orden a que establece o reconoce derechos econ\u00f3micos, sociales o culturales ni que habilita para elevar un caso de violaci\u00f3n de ellos a conocimiento de la Corte. Se reitera que, s i as\u00ed lo hubiese establecido, obviamente no se hubiese celebrado el Protocolo. Es, por tal motivo, entonces, que ha sido necesaria su adopci\u00f3n. Su suscripci\u00f3n no se explicar\u00eda de otra manera . 81. En m\u00e9rito de lo precedentemente afirmado, se puede concluir en que el Protocolo es, en consecuencia, la n\u00edtida demostraci\u00f3n de que lo previsto en el art\u00edculo 26 no establece derecho humano alguno ni menos a\u00fan, como se sostiene en autos, que proporciona legitimaci\u00f3n activa ante la Corte por violaci\u00f3n de los derechos econ\u00f3micos sociales y culturales a que alude . VII. CONCLUSIONES . 82. Es, entonces, por lo todo lo expuesto que se disiente parcialmente de la Sentencia , esto es, de lo indicado en su resolutivo N\u00b0 167. 83. A este efecto , se debe insistir, una vez m\u00e1s, que este escrito no dice relaci\u00f3n con la existencia del derecho a la salud . Ello escapa a su prop\u00f3sito . \u00danicamente se sostiene que su eventual violaci\u00f3n no puede ser sometida al conocimiento y resoluci\u00f3n de la Corte. 65 Supra , Nota N\u00b0 40 66 Supra , P\u00e1rr.73. 67 Supra , Nota N\u00b0 2. 25 84. Asimismo, se debe se\u00f1alar que tampoco el presente voto debe ser entendido en orden a que eventualmente no se est\u00e9 a favor de someter ante la Corte las violaciones de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Lo que se considera sobre el particular es que, si se procede a ello, debe hacerse por qui\u00e9n detenta la titularidad de la funci\u00f3n normativa internacional. No parecer\u00eda conveniente que el \u00f3rgano al que le compete la funci\u00f3n judicial interamericana asuma la funci\u00f3n normativa internacional, m\u00e1xime cuando dichos los Estados son democr\u00e1ticos y a su respecto rige la Carta Democr\u00e1tica Interamericana68, la que prev\u00e9 la separaci\u00f3n de poderes y la participaci\u00f3n ciudadana en los asuntos p\u00fablicos , lo que, sin duda, la Corte debe respetar , particularmente en cuanto a aquellas normas que conciernen m\u00e1s directamente a la intervenci\u00f3n de la ciudadan\u00eda . 85. En esta perspectiva, cabe insistir en que la interpretaci\u00f3n no consiste en determinar el sentido y alcance de una norma en vista de que exprese lo que el int\u00e9rprete desea, sino lo que ella objetivamente dispone o establece . En lo que respecta a la Convenci\u00f3n , de lo que se trata es precisar c\u00f3mo lo convenido por sus Estados Partes se puede aplicar en los tiempos y condiciones en que se plantea la respectiva controversia, es decir, c\u00f3mo hacer aplicable el principio \" pacta sunt servanda \" en los tiempos y condici ones de vida en que la controversia tiene lugar. 86. El asunto es, entonces, c\u00f3mo hacer que los tratados de derechos humanos sean, per se, efectivamente instrumentos vivos, es decir, susceptibles de comprender o ser aplicables a las nuevas realidades que se enfrentan y no que sea su interpretaci\u00f3n la que, como si fuese una entidad separada de aquellos, acompa\u00f1e la evoluci\u00f3n de los tiempos y las condiciones de vida actuales, alterando lo prescrito por aquellos. Y la \u00fanica forma de lograr la mencionada interpre taci\u00f3n evolutiva es, atender c\u00f3mo la sociedad que la Convenci\u00f3n, en tanto norma internacional, rige, es decir, la internacional, conformada b\u00e1sicamente por Estados, la ha interpretado y de ello precisamente da cuenta el art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n de Vien a 69. 87. Por otra parte , es imperioso repetir que, de persistirse en el derrotero adoptado por la Sentencia , el Sistema Interamericano de Derechos Humanos en su conjunto podr\u00eda verse seriamente limitado. Y ello en raz\u00f3n de que muy probablemente, por una parte, no se incentivar\u00eda, sino todo lo contrario, la adhesi\u00f3n de nuevos Estados a la Convenci\u00f3n ni la aceptaci\u00f3n de la competencia contenciosa de la Corte por los que no lo hayan hecho y por la otra parte, podr\u00eda renovarse o a\u00fan acentuarse la tendencia entre los Estados Partes de la Convenci\u00f3n de no dar cumplimiento completo y oportuno a sus fallos. En suma, se debilitar\u00eda el principio de la seguridad o certeza jur\u00eddica, el que, en lo atingente a los derechos humanos, tambi\u00e9n beneficia a las v\u00edctimas de sus viola ciones al garantizar el cumplimiento de las sentencias de la Corte por sustentarse s\u00f3lidamente en los compromisos soberanamente asumidos por los Estados. 68 Adoptada en el Vig\u00e9simo Octavo Per\u00edodo Extraordinario de Sesiones de la Asamblea General de la OEA, 11 de septiembre de 2001, Lima, Per\u00fa. 69 Supra , Nota N\u00b010 26 88. Al respecto, no se debe olvidar que, en la pr\u00e1ctica y m\u00e1s all\u00e1 de cualquier consideraci\u00f3n te\u00f3rica, la funci\u00f3n de la Corte es, en definitiva, dictar fallos que restablezcan, lo m\u00e1s pronto posible, el respeto de los derechos humanos violados. No es tan seguro que ello se logre respecto de violaciones derechos humanos que no fueron consideradas en la Convenc i\u00f3n como justiciables ante la Corte. 89. Finalmente, el suscrito no puede dejar de manifestar que lamenta muy sinceramente tener que disentir parcialmente en el caso de autos . Ello, dado que \u00e9ste involucra a una persona con discapacidad, cuya situaci\u00f3n merece, consecuentemente, una muy especial y pronta atenci\u00f3n por parte del Estado. 90. Pero, ha procedido como lo expresa en presente voto parcialmente disidente, habida cuenta que el respeto de los derechos humanos presupone el estricto cumplimiento de lo dispuesto en el Derecho, en la especie, el Derecho Internacional y como su integrante, el Derecho Interamericano de Derechos Humanos, los que le asignan a la Corte la funci\u00f3n impartir Justicia de acuerdo a lo que el Derecho dispone y no seg\u00fan lo que el la quisiera. El apego a esta premisa permite que el principio de la certeza y seguridad jur\u00eddica opere en beneficio de los derechos humanos, al garantizarle a todas las partes que co ncurren ante la Corte, el debido y previo conocimiento, incluyendo tanto sus fortalezas como sus carencias, de las normas aplicables. Eduardo Vio Grossi Juez 1 VOTO CONCURRENTE Y PARCIALMENTE DISIDENTE DEL JUEZ HUMBERTO ANTONIO SIERRA PORTO CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS CASO GUACHAL\u00c1 CHIMBO Y OTROS VS. ECUADOR SENTENCIA DE 26 DE MARZO DE 2021 (Fondo, Reparaciones y Costas) 1. Con el acostumbrado respeto por las decisiones mayoritarias de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (en adelante \"la Corte\" o \"el Tribunal\"), el presente voto tiene por objeto explicar mi disidencia parcial frente al punto resolutivo 1 en el que se dec lar\u00f3 la responsabilidad internacional del Estado de Ecuador (en adelante \"el Estado\" o Ecuador) por la violaci\u00f3n conjunta de los derechos al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, a la vida, a la integridad personal, a la libertad personal, al acceso a la informaci\u00f3n, a la igualdad ante la ley y a la salud del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1. El voto complementa la posici\u00f3n ya expresada en mis votos parcialmente disidentes a los casos Lagos del Campo Vs. Per\u00fa 1, Trabajadores Cesados de Petroper\u00fa y otros Vs. Per\u00fa2, San Miguel Sosa y otras Vs. Venezuela3, Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala4, Muelle Flores Vs. Per\u00fa5, Asociaci\u00f3n Nacional de Cesantes y Jubilados de la Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria (ANCEJUB -SUNAT) Vs. Per\u00fa6, Hern\u00e1ndez Vs . Argentina7 y Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina8; as\u00ed como en mis votos concurrentes en los casos Gonzales Lluy y otros Vs. Ecuador9 y Poblete Vilches y otros 1 Cfr. Caso Lagos del Campo Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 31 de agosto de 2017. Serie C No. 340. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 2 Cfr. Caso Trabajadores Cesados de Petroper\u00fa y otros Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de noviembre de 2017. Serie C No. 344 . Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 3 Cfr. Caso San Miguel Sosa y otras Vs. Venezuela. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de febrero de 2018. Serie C No. 348. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 4 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 5 Cfr. Caso M uelle Flores Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de marzo de 2019. Serie C No. 375. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 6 Cfr. Caso Asociaci\u00f3n Nacional de Cesantes y Jubilados de la Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria (ANCEJUB -SUNAT) Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 21 de noviembre de 2019. Serie C No. 394. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 7 Cfr. Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de noviembre de 2019. Serie C No. 395. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 8 Cfr. Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de febrero de 2020. Serie C No. 400. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 9 Cfr. Caso Gonzales Lluy y otros Vs. Ecuador. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 1 de septiembre de 2015. Serie C No. 298. Voto concurrente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 2 Vs. Chile10 en relaci\u00f3n con la justicia bilidad del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (en adelante \"la Convenci\u00f3n\" o \"CADH)\". 2. Con este prop\u00f3sito, en primer lugar, reiterar\u00e9 mi postura sobre los problemas de interpretaci\u00f3n y de fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica de la teor\u00eda de justiciabildiad del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana y la pr\u00e1ctica que ha asumido la Corte de abordar las ale gadas violaciones en un mismo punto resolutivo. En segundo lugar, presentar\u00e9 algunas consideraciones en relaci\u00f3n con la naturaleza del derecho a la salud y sus efectos en el presente caso, particularmente en relaci\u00f3n con el modelo de acceso a la salud que ordena la mayor\u00eda del Tribunal. I. LOS PROBLEMAS DE LA JUSTICIABILIDAD DEL ART\u00cdCULO 26 DE LA CONVENCI\u00d3N AMERICANA 3. En opiniones separadas anteriores he expresado detalladamente m\u00faltiples argumentos que evidencian las contradicciones e inconsistencias l\u00f3gicas y jur\u00eddicas de las que adolece la teor\u00eda de la justiciabilidad directa y aut\u00f3noma de los derechos econ\u00f3micos, so ciales, culturales y ambientales (en adelante \"DESCA\") a trav\u00e9s del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana. Efectivamente, esta posici\u00f3n asumida por la mayor\u00eda de los jueces del Tribunal desde el caso Lagos del Campo Vs. Per\u00fa desconoce el tenor literal de la Convenci\u00f3n Americana como tratado que otorga competencia a la Corte; ignora las reglas de interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derechos de los Tratados 11; modifica la naturaleza de la obligaci\u00f3n de progresividad consagrada con absoluta claridad en el art\u00edculo 2612; ignora la voluntad de los Estados plasmada en el art\u00edculo 19 del Protocolo de San Salvador13 y mina la legitimidad del Tribunal en el \u00e1mbito regional14; solo por mencionar algunos argumentos. 4. En esta oportunidad no pretendo ahondar en el sentido antes se\u00f1alado, sino centrar la atenci\u00f3n en una pr\u00e1ctica, relacionada con esta postura jur\u00eddica, que se evidencia al declarar las violaciones en los puntos resolutivos, as\u00ed como al abordar las alegaciones en un mismo cap\u00edtulo. 5. Como lo se\u00f1al \u00e9 en los casos ANCEJUB -SUNAT vs. Per\u00fa15, Hern\u00e1ndez vs. Argentina16 y Casas Nina vs. Per\u00fa17, el Tribunal modifica de manera antojadiza y sin justificaci\u00f3n su t\u00e9cnica para 10 Cfr. Caso Poblete Vilches y otros Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 349. Voto Concurrente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto. 11 Corte IDH. Caso Muelle Flores Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de marzo de 2019. Serie C No. 375. 12 Corte IDH. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359. 13 Corte IDH. Caso Poblete Vilches y otros Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 349. 14 Corte IDH. Caso Trabajadores Cesados de Petroper\u00fa y otros Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de noviembre de 2017. Serie C No. 344. 15 Cfr. Caso Asociaci\u00f3n Nacional de Cesantes y Jubilados de la Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria (ANCEJUB -SUNAT) Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 21 de noviembre de 2019. Serie C No. 394. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 6. 16 Cfr. Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de noviembre de 2019. Serie C No. 395. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 17. 17 Cfr. Caso Casa Nina Vs. Per\u00fa . Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 24 de noviembre de 2020. Serie C No. 419. Voto parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 7. 3 determinar las conclusiones que plasma en la parte resolutiva de las sentencias emitidas en casos contenciosos. Lo anterior resulta especialmente problem\u00e1tico por cuanto busca invisibilizar las discrepancias internas sobre el alcance del art\u00edculo 26 conven cional. 6. Esta modalidad que agrupa en un solo punto resolutivo la declaraci\u00f3n de todas las violaciones que fundan la responsabilidad internacional del Estado, reduce adem\u00e1s la legitimidad que otorga la postura un\u00e1nime del Tribunal. Me refiero a que, si bi en la legitimidad principal o de origen de las decisiones de la Corte se da por las mayor\u00edas previstas en el Reglamento, esta se consolida de manera m\u00e1s efectiva cuando todos los jueces coinciden en la decisi\u00f3n final. En este caso, agrupadas en un solo pun to las vulneraciones de los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13, 24 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana no se logr\u00f3 mostrar la unanimidad de la Corte en la condena, ni la discrepancia parcial en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 26. 7. Este razonamiento es el que motiva mi opini\u00f3n separada pues, aunque coincido con que se haya declarado la violaci\u00f3n de los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13 y 24 y en consecuencia expres\u00e9 mi voto a favor del punto resolutivo 1. La t\u00e9cnica que utiliza la Corte e n esta decisi\u00f3n no me permiti\u00f3 expresar adecuadamente mi posici\u00f3n jur\u00eddica en relaci\u00f3n con la improcedencia de la declaraci\u00f3n de responsabilidad internacional por la vulneraci\u00f3n del derecho a la salud a la luz del art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n bajo los argu mentos que expondr\u00e9 en el punto siguiente. II. EL DERECHO A LA SALUD Y EL MODELO DE ATENCI\u00d3N PARA PERSONAS EN SITUACI\u00d3N DE DISCAPACIDAD 8. La Corte record\u00f3 en la sentencia, siguiendo sus precedentes de los casos Poblete Vilches vs. Chile18, Cuscul Pivaral vs. Guatemala19 y Hern\u00e1ndez vs. Argentina20 que reconoce la salud como \"un derecho humano fundamental e indispensable para el ejercicio adecuado de los dem\u00e1s derechos humanos, y que todo ser humano tiene derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud qu e le permita vivir dignamente, entendida la salud no s\u00f3lo como la ausencia de afecciones o enfermedades, sino tambi\u00e9n como un estado completo de bienestar f\u00edsico, mental y social, derivado de un estilo de vida que permita alcanzar a las personas un balance integral\" 21. Adem\u00e1s, el Tribunal precis\u00f3 que \"la obligaci\u00f3n general de protecci\u00f3n a la salud se traduce en el deber estatal de asegurar el acceso de las personas a servicios esenciales de salud, garantizando una prestaci\u00f3n m\u00e9dica de calidad y eficaz, as\u00ed c omo de impulsar el mejoramiento de las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n\"22. Por otra parte, la Corte record\u00f3 que el doble alcance de los DESCA, y del derecho a la salud, puede desembocar en obligaciones de exigibilidad inmediata o en obligaciones de car \u00e1cter progresivo. 18 Cfr. Caso Poblete Vilches y otros Vs. Chile. Fondo, Reparacione s y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 349., p\u00e1rr. 103, 19 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359, p\u00e1rr. 73, 20 Cfr. Caso Hern \u00e1ndez Vs. Argentina. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de noviembre de 2019. Serie C No. 395, p\u00e1rr. 64. 21 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros vs. Ecuador . Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 26 de marzo de 2021. Serie C No. 423, p\u00e1rr. 100. 22 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros vs. Ecuador . Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de marzo de 2021. Serie C No. 423 , p\u00e1rr. 10 1. 4 9. En el presente caso, la Corte aborda el alcance de la obligaci\u00f3n de respetar y garantizar el derecho a la salud en relaci\u00f3n con sus facetas de accesibilidad y adaptabilidad, refiri\u00e9ndose de manera exclusiva a las que considera obligacio nes inmediatas que se derivan del art\u00edculo 26 Convencional, las cuales se\u00f1ala, tienen un alcance especial en relaci\u00f3n con los grupos vulnerables y marginados. En lo que refiere al criterio de accesibilidad, la Corte tuvo por probado que el tratamiento adec uado de la epilepsia, enfermedad de la que sufr\u00eda el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo, reduce la posibilidad que esta derive en discapacidades 23. Se\u00f1al\u00f3 que, la v\u00edctima frecuentemente tuvo que suspender sus tratamientos al no tener recursos suficientes para costearlos y, en consecuencia, declar\u00f3 que Ecuador vulner\u00f3 el derecho a la salud en su faceta de acceso, al no haberle proporcionado un tratamiento gratuito para su padecimiento. Por otro lado, en lo relacionado con la aceptabilidad y calidad de la atenci\u00f3n en salud , la Corte identific\u00f3 como hechos constitutivos de la responsabilidad internacional que i) no consta que se haya determinado el tipo de epilepsia que padec\u00eda el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo; ii) no consta en la historia m\u00e9dica que se le haya realizado alguna pre scripci\u00f3n m\u00e9dica el 11 de enero; iii) no consta que se le haya dado el cuidado requerido dados los efectos adversos de los medicamentos ordenados y; iv) existi\u00f3 una posible falta asistencia adecuada frente al accidente sufrido el 14 de enero24. 10. Adem\u00e1s de declarar la vulneraci\u00f3n al art\u00edculo 26 por los motivos mencionados, la Corte tambi\u00e9n concluy\u00f3 que el Estado era responsable por haber violado los derechos a la vida e integridad personal contenidos en los art\u00edculos 4 y 5 de la Convenci\u00f3n Americana en su relaci\u00f3n con el derecho a la salud. En esta oportunidad, a diferencia de otros casos 25, la Corte estudi\u00f3 el contenido de estas disposiciones convencionales exclusivamente en su relaci\u00f3n con la obligaci\u00f3n del Estado de ofrecer una explicaci\u00f3n satisfactoria y convincente de la desaparici\u00f3n del se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo que, al estar internado en un hospital p\u00fablico se encontraba bajo custodia estatal26. De esta manera, deslig\u00f3 completamente el tratamiento de salud del derecho a la vida y a la integridad personal, desdibujando los contenidos que la misma Corte le ha otorgado a este derecho y, que, desde mi perspectiva, son los que fundamentan jur\u00eddicamente las obligaciones de cumplimiento inmediato en relaci\u00f3n con el derecho a la salud. 11. Como lo he se\u00f1alado, la tesis que sostiene que el derecho a la salud debe ser analizado, en su faceta \"individual\", en relaci\u00f3n con los derechos fundamentales conexos que puede verse afectados, en este caso el derecho a la integridad personal o a la vida, y en su faceta \"progresi va\", en relaci\u00f3n con la suficiencia de los servicios de salud que el Estado provee es la que se ajusta de manera m\u00e1s precisa al contenido de la Convenci\u00f3n Americana. La utilizaci\u00f3n de la conexidad como mecanismo de protecci\u00f3n indirecta de los DESCA es un m ecanismo efectivo para la protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos de las v\u00edctimas 27. En efecto, esta v\u00eda argumentativa no impidi\u00f3 que la Corte realizara importantes avances con relaci\u00f3n a los requisitos de disponibilidad, accesibilidad, 23 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros vs. Ecuador . Fondo, Reparaciones y Costas. Sente ncia de 26 de marzo de 2021. Serie C No. 423 , p\u00e1rr. 149. 24 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros vs. Ecuador . Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de marzo de 2021. Serie C No. 423 , p\u00e1rr. 152 a 155 . 25 Cfr. Caso Poblete Vilches y otros Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 349, Voto concurrente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 6 . 26 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros vs. Ecuador . Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de marzo de 20 21. Serie C No. 423 , p\u00e1rr. 164. 27 Cfr. Caso Gonzales Lluy y otros Vs. Ecuador. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 1 de septiembre de 2015. Serie C No. 298. Voto Concurrente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 30 . 5 aceptabilidad y calidad en la prestaci\u00f3n de los servicios de salud, as\u00ed como a la obligaci\u00f3n de regular, fiscalizar y supervisar la prestaci\u00f3n de servicios en centros de salud privados. Lo anterior sin que fuera necesario crea un nuevo derecho, sino d\u00e1ndole contenido y al cance a derechos como la vida e integridad que s\u00ed se hallan contenido en la Convenci\u00f3n y, por tanto, han sido aceptados por los Estados Parte como fundamento de la competencia del Tribunal 28. 12. La sentencia de la Corte Interamericana en el presente caso sos tiene que, de conformidad con las disposiciones de la Convenci\u00f3n Americana, y del art\u00edculo 26 de dicho Tratado, el derecho a la salud es de obligatorio cumplimiento por parte de los Estados que subscribieron ese instrumento internacional, y ello se plasma en el deber estatal de asegurar el acceso de las personas a servicios esenciales de salud de manera inmediata. Si bien se podr\u00eda constatar que esa interpretaci\u00f3n por parte de la Corte Interamericana se encuentra en fase o corresponde a los desarrollos m\u00e1s actuales de algunos Estados de la regi\u00f3n, como es el caso de Colombia 29, no queda claro si se pudiese llegar a esa misma conclusi\u00f3n para los dem\u00e1s Estados. 13. La Corte dispone en la sentencia que \" observa un amplio consenso regional en la consolidaci\u00f3n del d erecho a la salud, el cual se encuentra reconocido expl\u00edcitamente en diversas constituciones y leyes internas de los Estados de la regi\u00f3n \"30. No obstante, encuentro que esa afirmaci\u00f3n no resulta razonable por ser demasiado gen\u00e9rica. Solo por retomar algunas de las referencias, ni el art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n de Chile, ni el art\u00edculo 46 de la Constituci\u00f3n de Costa Rica prev\u00e9 el derecho a la salud en la forma que la Corte lo se\u00f1ala. Lo que quiero decir es que, dicha postura no toma consideraci\u00f3n los disti ntos contextos, el alcance de los debates que se desarrollan en cada uno de los Estados, los diferentes dise\u00f1os de los sistemas jur\u00eddicos nacionales, o simplemente las posibilidades reales de hacer efectivos esos enunciados. 14. En este caso es claro que el il\u00edcito internacional se fundamenta en la ausencia de un tratamiento gratuito para el se\u00f1or Guachal\u00e1 Chimbo entendida como obligaci\u00f3n de cumplimiento inmediato, as\u00ed como la falta de calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica al momento de la internaci\u00f3n. Aunque la Cort e tuvo en cuenta la legislaci\u00f3n de ecuatoriana, en particular el art\u00edculo 53 de la Constituci\u00f3n vigente al momento de los hechos, que ordenaba \"atenci\u00f3n prioritaria, preferente y especializada\" a las personas con discapacidad; indirectamente establece un e levado est\u00e1ndar regional en la materia, que no tiene un fundamento convencional. Como lo he se\u00f1alado, el art\u00edculo 26 \u00fanicamente se refiere a un objetivo de lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos que se derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultura , en la medida de los recursos disponibles, y no hace alusi\u00f3n a ninguna obligaci\u00f3n de car\u00e1cter instant\u00e1neo mediante la cual se estar\u00eda igualando o equiparando la posici\u00f3n en la cual se encuentra cada uno de los Estados para cumplir plena e instantemente con los DESCA 31. 28 Cfr. Caso Gonzales Lluy y otros Vs. Ecuador. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 1 de septiembre de 2015. Serie C No. 298. Voto Concurrente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 31 . 29 Cfr. Corte Constitucional C olombiana. Sentencias T -012 de 2020, T -508 de 2019, T -001 de 2018, entre otras. 30 Cfr. Caso Guachal\u00e1 Chimbo y otros vs. Ecuador Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 26 de marzo de 2021. Serie C No. 423 , p\u00e1rr. 99. 31 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359 , Voto Parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 9. 6 15. Aunque en esta oportunidad la Corte no ordena medidas de reparaci\u00f3n o garant\u00edas de no repetici\u00f3n dirigidas expresamente a la implementaci\u00f3n de espec\u00edficos modelos de atenci\u00f3n en salud. Lo cierto es que, su consideraci\u00f3n en relaci\u00f3n con la responsabilidad internacional del Ecuador por no otorgar tratamiento gratuito en el caso, amerita hacer algunas consideraciones frente al objetivo y fin de la labor del Tribunal de San Jos\u00e9, en relaci\u00f3n con los mecanismos para cumplir las obligaciones convencionales especialmente en lo que hace a sus facetas prestacionales. 16. Como lo he expresado desde que era juez de la Corte Constitucional de Colombia, la faceta prestacional del derecho a la salud obliga al Esta do a \"racionalizar la asignaci\u00f3n de inversi\u00f3n suficiente para que su garant\u00eda tenga un alcance integral, frente a la necesidad de sostenimiento que tiene tambi\u00e9n la garant\u00eda de otros derechos\" 32. En efecto, si bien el presente caso versa sobre el derecho a la salud en relaci\u00f3n con las personas con discapacidad, es necesario tener en cuenta en un contexto de recursos escasos, la garant\u00eda del derecho a la salud puede afectar la capacidad del Estado de atender las necesidades de personas cuyo acceso a la vivien da, alimentaci\u00f3n, agua, empleo, seguridad social, entre otras, se encuentran tambi\u00e9n insatisfechas. Esto, puede llevar a la conclusi\u00f3n de que, en ciertos casos, sea necesario adoptar un enfoque que tenga en cuenta las necesidades de toda la sociedad en su conjunto, en vez de enfocarse en las necesidades espec\u00edficas de un grupo particular 33. 17. Asimismo, es necesario tener en cuenta los efectos de la decisi\u00f3n judicial de cara al modelo de Estado que protege el Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de Derechos H umanos. Si bien los jueces pueden y deben delinear algunos de los medios a trav\u00e9s de los cuales se garantizan los derechos convencionales, es imprescindible que el contenido y alcance que la Corte le da a estas obligaciones le deje un adecuado margen de ac ci\u00f3n al Estado en sus diferentes ramas o poderes p\u00fablicos. En este sentido, es necesario recordar que los Estados debe tener un cierto grado de flexibilidad que les permita cumplir sus compromisos internacionales dentro de sus posibilidades materiales, y a tendiendo a la demanda social y el contexto particular. En este sentido, debe evitarse adelantar una interpretaci\u00f3n extensiva de la postura asumida en esta sentencia en relaci\u00f3n con el tratamiento gratuito en salud para personas con discapacidad, debiendo siempre tomarse en cuenta el contexto del pa\u00eds, los recursos disponibles y el efecto que la priorizaci\u00f3n de determinado derecho o grupo puede tener en los restantes derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de toda la poblaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de su compete ncia, la Corte debe reconocer que son los mismos Estados, a trav\u00e9s de los \u00f3rganos competentes seg\u00fan lo dispuesto en la legislaci\u00f3n interna, los que est\u00e1n en mejor posici\u00f3n para tomar las decisiones relativas a c\u00f3mo invertir los recursos disponibles a los fines de garantizar tanto el derecho a la salud, como otros derechos reconocidos en sus legislaciones internas y en la Convenci\u00f3n Americana. As\u00ed, la falta de implementaci\u00f3n de un modelo espec\u00edfico no puede por s\u00ed solo implicar una violaci\u00f3n de sus obligacio nes internacionales en materia de derecho a la salud. Humberto Antonio Sierra Porto Juez 32 Corte Constitucional de Colombia, Expediente T -1080/07. Se ntencia de 13 de diciembre de 2007. Magistrado ponente Dr. Humerto Antonio Sierra Porto, p\u00e1g. 10. 33 Cfr. Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas . Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359 , Voto Parcialmente disidente del Juez Humberto Antonio Sierra Porto, p\u00e1rr. 14. 1 VOTO CONCURRENTE DEL JUEZ EUGENIO RA\u00daL ZAFFARONI EN LA SENTENCIA DE 26 DE MARZO DE 2021 DE LA CORTE INTERAMERICANA DE DERECHOS HUMANOS EN EL GUACHAL\u00c1 CHIMBO Y OTROS VS. ECUADOR I. La desaparici\u00f3n forzada de personas requiere la concurrencia de tres elementos: 1) privaci\u00f3n de libertad; 2) intervenci\u00f3n directa de agentes estatales o la aquiescencia de \u00e9stos; 3) negativa a reconocer la detenci\u00f3n o a revelar la suerte o el paradero de l a v\u00edctima. Adelanto mi opini\u00f3n en el sentido de que los tres elementos concurren en el presente caso y, por ende, corresponde considerar que se trata de una desaparici\u00f3n forzada de persona. 1. Privaci\u00f3n de libertad . La v\u00edctima se hallaba en un establecimiento psiqui\u00e1trico, o sea, en un manicomio. Es sabido sobradamente que la psiquiatr\u00eda reconoce una historia tenebrosa, que ha dado lugar en el \u00faltimo medio siglo a un cambio radical de paradigma te\u00f3rico y pr\u00e1ctico, a partir del llamado movimiento de desmanicomializaci\u00f3n , acerca del cual existe amplia literatura (entre muchos, Stroman, Duane , The Disability Rights Movement: From Deinstitutionalization University Press of America , 2003; Basaglia, Franco, La instituci\u00f3n negada. Informe de un hospital psiqui\u00e1trico , Barral Editores , Barcelona, 1970; Basaglia, F. - Langer, M. - Caruso I y otros, Raz\u00f3n, locura y sociedad , Siglo XXI , Buenos Aires , 1979; Basaglia, Franco, La mayor\u00eda marginada, E d. Loia, Barcelona, 1973; Guattari, F., La intervenci\u00f3n institucional , Folios, M\u00e9xico, 1967; Szasz, T., Esquizofrenia , Premi\u00e1, M\u00e9xico, 1979). Este movimiento se ha traducido en numerosas reformas legislativas en los diferentes pa\u00edses, reguladoras del \"llamado derecho psiqui\u00e1trico\" que, en general, tiene por objeto evitar que, so pretexto de \"tutela\", se ejerza en la pr\u00e1ctica un control de conducta paralelo al punitivo e incluso con ribetes de mayor crueldad, con tratamientos invasivos, privaciones arbitrarias d e libertad e incluso torturas . 2 Tambi\u00e9n en estas d\u00e9cadas , en varios de nuestros pa\u00edses se ha reconocido el derecho de pacientes psiqui\u00e1tricos internados a ser amparados por acciones de \"h\u00e1beas corpus\" y an\u00e1logas de tutela de la libertad individual. No pued e desconocerse que los pacientes psiqui\u00e1tricos internados se hallan en c ondiciones de mucha mayor vulnerabilidad e indefensi\u00f3n que las personas privadas de libertad en c\u00e1rceles y prisiones, por lo cual se deben reforzar a su respecto las medidas de protecci\u00f3n del derecho interno . La situaci\u00f3n anterior de racionalizaci\u00f3n de abusos contra la libertad y la salud mediante discursos terap\u00e9uticos alcanz\u00f3 extremos peligrosos incluso para la libertad pol\u00edtica, cuando la psiquiatr\u00eda fue manipulada para patologizar a opositores y disidentes, como sucedi\u00f3 con la psiquiatr\u00eda sovi\u00e9tica, pero tambi\u00e9n con la patologizaci\u00f3n de la sexualidad no binaria y con la supervivencia de la tesis de la degeneraci\u00f3n de Morel, sostenida en algunos pa\u00edses hasta entrado el siglo pasado. Si bien la \"ant ipsiquiatr\u00eda\" fue una corriente extrema, sirvi\u00f3 para llamar la atenci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de las personas privadas de libertad en los manicomios (por ejemplo, Szasz, T. , La fabricaci\u00f3n de la locura. Estudio comparativo de la Inquisici\u00f3n y el movimiento en defensa de la salud mental , Kair\u00f3s, Barcelona, 1981) . En la sociolog\u00eda norteamericana marc\u00f3 un hito hace sesenta a\u00f1os la famosa investigaci\u00f3n del interaccionista de la escuela de Chicago, Erving Goffman (Asylums: Essays on the Social Situation of Mental Patients and Other Inmates , 1961) y su consiguiente elaboraci\u00f3n del concepto de \"instituci\u00f3n total\". La circunstancia de que la v\u00edctima de este caso no se hallase en un establecimiento \" cerrado \", en el sentido de que los pacientes no ten\u00eda n impedida la salida del manicomio, no significa que no haya estado privado de libertad, como tampoco es significativo a este respecto que a ese establecimiento hubiese ingresado voluntariamente o con consentimiento de la madre: la v\u00edctima, en este ca so concreto, se 3 hallaba efectivamente privada de su libertad , pese a tratarse de un establecimiento \"abierto\". Es sabido que desde hace varias d\u00e9cadas ha n dejado de emplearse las celdas acolchadas , los chalecos de fuerza y las duchas heladas , porque han devenido innecesarios con el uso de los psicof\u00e1rmacos, lo que se evidencia en la misma jerga psiqui\u00e1trica cuando se refiere a estos \u00faltimos como el \"chaleco qu\u00edmico\". En toda la doctrina y jurisprudencia penal es de nuestros pa\u00edses e incluso en algun os c\u00f3d igos en forma expresa, con toda raz\u00f3n , se equipara el suministro de drogas incapacitantes a la violencia f\u00edsica a los efectos de la coerci\u00f3n y otros delitos contra la libertad . Est\u00e1 probado y ha quedad o claro en la audiencia que la v\u00edctima se hallaba medi cada con una exagerada dosis de sedantes , es decir, que se hallaba bajo los efectos de drogas incapacitantes o \"chaleco qu\u00edmico\" que, conforme a la antes mencionada equiparaci\u00f3n racional de leyes , doctrina y jurisprudencia , tienen el mismo efecto f\u00e1ctico y jur\u00eddico que si hubiese estado esposado o atado a su cama. Bajo semejante cantidad de psicof\u00e1rmacos la persona se halla - al menos - sumamente limitada en sus mov imientos, sin contar con los efectos ps\u00edquicos sobre su actividad consciente y el correcto funcionamiento del sensorio , lo que equivale a decir que se halla privada de su libertad, por mucho que el establecimiento no fuese \"cerrado\". La libertad de la persona se limita o suprime tanto por medios f\u00edsicos como qu\u00edmicos y, en el presente caso la v\u00edctima se hallaba claramente privada de libertad por medios qu\u00edmicos, seg\u00fan la alta dosis prescripta por la m\u00e9dic a tratante y que nada hace suponer que no le haya sido suministrada , m\u00e1xime cuando es pr\u00e1ctica con ocida que se suele sedar a los pacientes psiqui\u00e1tricos en los manicomios con gran generosidad para evitar que \"molesten\". 2) Intervenci\u00f3n directa de agentes estatales o la aquiescencia de \u00e9stos . El establecimiento en que la v\u00edctima se hallaba privada de 4 libertad era p\u00fablico y los m\u00e9dicos y el personal eran funcionarios p\u00fablicos, lo que est\u00e1 fuera de toda duda en el caso. El concepto jur\u00eddico de desaparici\u00f3n forzada de personas no exige que los funcionarios p\u00fablicos hubiesen privado de libertad con el dolo de hacer desaparecer a la persona. Es sabido que en muchos casos ampliamente conocidos este dolo \"ab initio\" no existe . Son much\u00edsim os los clar\u00edsimos supuestos de estas violaciones a Derechos Humanos sin ning\u00fan dolo \"ab initio\" . El dolo que se exige en los funcionarios es \" ex post factum\", o sea, subsecuente a lo que haya sucedido con la v\u00edctima y que se ignora . En el caso es claro que hubo una persona privada de libertad, que esa privaci\u00f3n de libertad fue por obra de funcionarios estatales y que la persona desapareci\u00f3. 3) Negativa a reconocer la detenci\u00f3n y de revelar la suerte o el paradero de la v\u00edctima. Que la v\u00edctima sali\u00f3 del establecimiento no est\u00e1 probado y, adem\u00e1s, en las condiciones en que se hallaba, bajo el efecto de fuertes dosis de psi cof\u00e1rmacos, es decir, privada de libertad o al m enos en gran medida impedida de moverse con libertad y plena consciencia , es pr\u00e1cticamente inveros\u00edmil que haya salido del establecimiento y que, adem\u00e1s, lo haya hecho sin que su torpeza de movimientos hubiese llama do la atenci\u00f3n de nadie o que nadie haya notado que sal\u00eda una persona en esas condiciones. No hay ning\u00fan testigo que haya visto la pretendida salida ni ninguna constancia escrita al respecto, se trata s\u00f3lo de la s imple aseveraci\u00f3n del propio personal que la manten\u00eda privada de libertad , que dice que no la vio m\u00e1s. M\u00e1s inveros\u00edmil a\u00fan es que haya podido en tales condiciones ir demasiado lejos y ocultarse hasta el presente, no s\u00f3lo por las particulares condicione s en que se hallaba por efecto de los psicof\u00e1rmacos, sino incluso por su deterioro anterior y por l a dependencia en que viv\u00eda respecto de sus familiares. M\u00e1s significativo a\u00fan resulta que no haya podido verlo su madre y que haya sufrido un 5 traumatismo que requiri\u00f3 una sutura sin que se precise su entidad, aunque al parecer ser\u00eda frontal. Se sabe que es imposible obtener la llamada \"prueba negativa\", que en este caso ser\u00eda la prueba de que no sali\u00f3 del manicomio. Si ante la mera afirmaci\u00f3n de los funcionar ios p\u00fablicos que la manten\u00edan privada de libertad, diciendo sin mayores detalles que la persona desaparecida \"sali\u00f3\" , hubiese que descartar la desaparici\u00f3n forzada de cualquier persona privada de libertad, nunca se podr\u00eda probar est a violaci\u00f3n de Derechos Humanos y tampoco el correspondiente delito, porque es la alegaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fanmente usada en estos casos. Por ende, en cada caso es menester evaluar las circunstancias particulares que hagan m\u00e1s o menos veros\u00edmil la versi\u00f3n de la \"salida\" y, en el caso con creto, todos los indicios, marcadamente graves, precisos y concordantes, convergen en la escas\u00edsima probabilidad de confirmar esa hip\u00f3tesis , que no pasa de un mero dicho de quienes supuestamente ser\u00edan los primeros sospechosos. Por otra parte, el Estado no interrog\u00f3 a otros pacientes ni al personal del manicomio para requerirle m\u00e1s precisiones sobre la supuesta \"salida\". En el presente caso todo indica que lo m\u00e1s probable es que \"no haya salido \". Al no existir prueba alguna m\u00ednimamente seria de su pretendida \"salida\" que, adem\u00e1s, es remotamente probable, se genera una duda que da lugar a la hip\u00f3tesis de que, entre los funcionarios habr\u00e1 alguno o algunos que sepan qu\u00e9 sucedi\u00f3 y puedan dar cuenta de lo acontecido con la v\u00edctima. Esos funcionarios est ar\u00edan actuando con dolo, precisamente, el dolo de no revelar la suerte o el paradero de la v\u00edctima, por lo que antes se\u00f1al\u00e9 que en modo alguno se requiere en la figura un dolo \"ab initio\", sino que es un dolo \"ex post factum\" respecto de lo que realmente haya sucedido a la v\u00edctima y que se ignora, puesto que de conocerse se excluir\u00eda esta figura . Estos funcionarios no han sido indagados por el Estado en ning\u00fan momento, pues con la simple alegaci\u00f3n de la \"salida\" el Estado se limit\u00f3 a buscar fuera del manicomio 6 a un paciente epil\u00e9ptico, deteriorado por reiteradas crisis sin medicaci\u00f3n y bajo los efectos de psicof\u00e1rmacos. La figura de desaparici\u00f3n forzada de persona no presume ning\u00fan dolo precedente a lo que haya sucedido a la v\u00edctima ni tampoco respecto de cualqu ier mal eventual que hubiese sufrido \u00e9sta , que es precisamente lo que se desconoce, sino que la objetividad t\u00edpica se completa subjetivamente con el dolo de omitir revelar la suerte o paradero a la v\u00edctima, es decir la voluntad dirigida a sostener en el tiempo la incerteza acerca del destino o paradero de la persona . En el caso, existen s erios indicios de que alguno de los funcionarios lo sabe y omite dolosamente hasta el presente la revelaci\u00f3n de lo sucedido , por lo que corresponde que el Estado investigu e esa hip\u00f3tesis que no inve stig\u00f3, demostrando al menos una extrema negligencia, debiendo hacerlo ahora, pese al tiempo transcurrido y a la inevitable dispersi\u00f3n de pruebas que eso conlleva . II. En raz\u00f3n de lo anterior, la desaparici\u00f3n forzada no es un del ito instant\u00e1neo, sino permanente o continuo, es decir que tiene un estado consumativo que , trat\u00e1ndose de una omisi\u00f3n, comienza en el momento en que surge el deber de actuar del sujeto activo, o sea, el deber de dar cuenta del paradero o destino de la persona, y se extingue en el momento en que se tiene conocimiento de eso. Hasta que no se produ zca este \u00faltimo efecto no comienza a correr la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal por el delito de desaparici\u00f3n forzada, de modo que, en el presente caso, el Estado tiene la obligaci\u00f3n de investigar y en su caso procesar y penar a sus autores. Incluso en los casos en que con mucha posterioridad al momento de la desaparici\u00f3n se encuentran datos que permiten probar la muerte de la v\u00edctima, lo que eventualmente estar\u00eda prescripto ser\u00eda el posible delito de homicidio, salvo que disposiciones de derecho internacional o nacional disponga n su imprescriptibilidad , pero no el de des aparici\u00f3n forzada, porque a su respecto la prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal 7 justamente comenzar\u00eda a correr desde el momento en que se conoce la muerte. III. Considero que la calificaci\u00f3n como delito de desaparici\u00f3n forzada de persona es indispensable en el presente caso, porque en cualquier otro supuesto an\u00e1lo go de personas desaparecidas despu\u00e9s de haber estado privadas de libertad en manicomios, pero cometido en el marco de una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica, no podr\u00eda ser declarado delito de lesa humanidad, lo que resultar\u00eda extremadamente preocupante. Este hecho, por no corresponde r a una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica, no puede ser considerado un delito de lesa humanidad, pero lo grave es que, de no calificar lo como desaparici\u00f3n forzada, si se hubiese dado en el marco de una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica, tampoco ser\u00eda un delito de lesa humanidad, olvidando que no es la pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica lo que concept\u00faa la desaparici\u00f3n forz ada, sino lo que otorga a \u00e9sta el car\u00e1cter de delito de les a humanidad: de no existir la especie, no podr\u00eda existir el g\u00e9nero. Esta consecuencia entiendo que es indispensable evitarla , sencillamente porque de lo contrario, respecto de desapariciones forzadas en manicomios, perder\u00eda toda eficacia lo dispuesto por la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas de 1994, por la Co nvenci\u00f3n Internacional para la P rotecci\u00f3n de todas las Personas contra las D esapariciones Forzadas de la ONU de 2006 y por todas las otras normativas internacionales concordantes. IV. Formulo el presente voto concurrente porque de la atenta lectura del texto de la sentencia , en verdad resulta que se reconocen en el hecho todos los caracteres y se le asignan tambi\u00e9n todas las consecuencias jur\u00eddicas de la desaparici\u00f3n forzada de personas, pero se omite hacer expresa esa calificaci\u00f3n. Entiendo que cuando un ente presenta todos los caracteres y consecuencias que corresponden a ese ente, conforme al principio de identidad sostenido en l\u00f3gica desde tiempos de Parm\u00e9nides y seguido por Arist\u00f3teles , se trata del mismo ente (A = A) , por lo cual considero 8 que es menester aclararlo , ratificando la jurisprudencia anterior de esta Corte y en garant\u00eda de la eficacia de la vigente normativa internacional sobre desaparici\u00f3n forzada de personas en casos de desapariciones de pacientes psiqui\u00e1tricos privados de libertad en establecimientos p\u00fablicos. En raz\u00f3n de lo expuesto formulo el presente voto concurrente con la anterior aclaraci\u00f3n. Eugenio Ra\u00fal Zaffaroni Juez 1 VOTO RAZONADO CONCURRENTE DEL JUEZ RICARDO C. P\u00c9REZ MANRIQUE CASO GUACHAL\u00c1 CHIMBO Y OTROS VS. ECUADOR SENTENCIA DE 26 DE MARZO DE 2021 (Fondo, Reparaciones y Costas ) I. INTRODUCCI\u00d3N 1. En la sentencia se declara la violaci\u00f3n de los derechos a l reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad personal, libertad personal, dignidad, acceso a la informaci\u00f3n, igualdad y salud, de conformidad con los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13, 24 y 26 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (en adelante la \"Convenci\u00f3n\") en relaci\u00f3n con las obligaciones de respetar y garantizar los derechos sin discriminaci\u00f3n y el deber de adoptar disposiciones de derecho interno, establecidos en los art\u00edculos 1.1 y 2 de la Convenci\u00f3n, en perjuicio del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1. Tambi\u00e9n la sentencia declara que el Estado es responsable por la violaci\u00f3n de los derechos a un recurso efectivo, a las garant\u00edas judiciales y a la protecci\u00f3n judicial, reconocidos en los art\u00edculos 7.6, 8.1 y 25.1 de la Convenci\u00f3n Ameri cana, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 del mismo instrumento, en perjuicio del se\u00f1or Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo y sus familiares, Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo. Adem\u00e1s, el Estado viol\u00f3 el derecho a conocer la verdad de estos familiares de la v\u00edctima desaparecida. Por \u00faltimo, declara al Estado responsable por la violaci\u00f3n del derecho a la integridad personal, reconocido en el art\u00edculo 5.1 de la Convenci\u00f3n, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 1.1 del mismo instrumento, en perjuicio de Zoila Chimbo Jarro y Nancy Guachal\u00e1 Chimbo. 2. El caso se relaciona con una serie de violaciones ocurridas en relaci\u00f3n a la desaparici\u00f3n de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimb\u00f3, persona con discapacidad mental, en enero de 2004, mientras se encontraba internado en un hospital p\u00fablico psiqui\u00e1trico de la ciudad de Quito, Ecuador, as\u00ed como con la ausencia de consentimiento informado para la internaci\u00f3n y tratamiento recibido. 3. Por medio del presente, concurro con lo establecido en la Sentencia y realizo este v oto con los objetiv os de: (i) profundizar en la manera en que considero que la Corte IDH deber\u00eda abordar los casos que involucren violaciones a los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales, con base en la universalidad, indivisibilidad, interdependencia e 2 interrelaci\u00f3n de todos los derechos humanos como fundamento de su justiciabilidad en relaci\u00f3n a l derecho a la salud en el caso al tratamiento de la salud mental ; (ii) profundizar sobre el concepto de interseccionalidad en relaci\u00f3n a la salud mental y sus posib les consecuencias; (iii) analizar los sucesos relacionados a la internaci\u00f3n del Sr. Guachal\u00e1 y la relaci\u00f3n entre el consentimiento y su tratamiento como persona con discapacidad; y (iv) las razones por las que no se configur\u00f3 una situaci\u00f3n de desaparici\u00f3n forzada . II. LA CUESTI\u00d3N DEL DERECHO A LA SALUD COMO DERECHO ECON\u00d3MICO, SOCIAL Y CULTURAL JUSTICIABLE PER SE. 4. La justiciabilidad de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales ha sido objeto de discusi\u00f3n tanto por la doctrina como en la Corte IDH, y existen tres posturas al respecto, tal como mencion\u00e9, entre otros, en mi voto concurrente a la sentencia de 21 de noviembre de 2019 del caso Asociaci\u00f3n Nacional De Cesantes Y Jubilados de la Superintendencia Nacional De Administraci\u00f3n Tributaria ( Ancejub -Sunat) Vs. Per\u00fa 1. La primera postura plantea que el an\u00e1lisis de violaciones individuales a los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales se debe realizar exclusivamente en su relaci\u00f3n con los derechos reconocidos expresamente por los art\u00edculos 3 al 25 de la Convenci\u00f3n y con base en lo expresamente permitido por el Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales (en adelante \"Protocolo de San Salvador\") en su art\u00edculo 19.6 2. Mientras que la segunda visi\u00f3n sostiene que la Corte tiene competencia para conocer violaciones aut\u00f3nomas a los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales con fundamento en el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n, entendiendo que ser\u00edan justiciables de forma individual 3. 1 Cfr. Caso Asociaci\u00f3n Nacional de Cesantes y Jubilados de la Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria (ANCEJUB -SUNAT) Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 21 de noviembre de 2019. Serie C No. 394. 2 Cfr. Caso \"Instituto de Reeducaci\u00f3n del Menor \" Vs. Paraguay. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 2 de septiembre de 2004. Serie C No. 112. O el Caso Comunidad Ind\u00edgena Yakye Axa Vs. Paraguay. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 17 de junio de 2005. Serie C No. 125. Por mencionar dos ejemplos, as\u00ed como en el Caso Gonzales Lluy y otros Vs. Ecuador. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 1 de septiembre de 2015. Serie C No. 298. 3 Cfr. Caso Lagos del Campo Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 31 de agosto de 2017. Serie C No. 340, p\u00e1rrs. 142 y 154; Caso Trabajadores Cesados de Petroper\u00fa y otros Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de noviembre de 2017. Serie C No. 344, p\u00e1rr. 192; Caso San Miguel Sosa y otras Vs. Venezuela. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de febrero de 2018. Serie C No. 348, p\u00e1rr. 220; Caso Poblete Vilches y otros Vs. Chile. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 8 de marzo de 2018. Serie C No. 349, p\u00e1rr. 100; Caso Cuscul Pivaral y otros Vs. Guatemala. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 23 de agosto de 2018. Serie C No. 359, p\u00e1rrs. 75 a 97; Caso Muelle Flores Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de marzo de 2019. Serie C No. 375, p\u00e1rrs. 34 a 37; Caso Asociaci\u00f3n Nacional de 3 5. Tal como lo he mencionado en votos concurrentes anteriores y reiterando los fundamentos all\u00ed planteados4, me afilio a una postura diversa a partir de la universalidad, indivisibilidad, interdependencia e interrelaci\u00f3 n entre los derechos humanos, para sostener la competencia de la Corte para conocer sobre violaciones de los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales. Lo anterior bajo la convicci\u00f3n de que los Derechos Humanos son interdependientes e indivis ibles, de manera tal que los derechos civiles y pol\u00edticos se encuentran entrelazados con los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales; resultan , en circunstancias como las del presente caso , inescindibles . 6. Es as\u00ed, que he afirmado que la interdependencia e indivisibilidad permite ver al ser humano de manera integral como titular pleno de derechos y esto influye en la justiciabilidad de cada uno sus derechos. Similar visi\u00f3n se afirma en el Pre\u00e1mbulo del Protocolo de San Salvador: \"Considera ndo la estrecha relaci\u00f3n que existe entre la vigencia de los derechos econ\u00f3micos sociales y culturales y la de los derechos civiles y pol\u00edticos, por cuanto las diferentes categor\u00edas de derechos constituyen un todo indisoluble que encuentra su base en el re conocimiento de la dignidad de la persona humana, por lo cual exigen una tutela y promoci\u00f3n permanente con el objeto de lograr su vigencia plena, sin que jam\u00e1s pueda justificarse la violaci\u00f3n de unos en aras de la realizaci\u00f3n de otros\". 7. Dentro de esta visi\u00f3n, el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n funciona como un art\u00edculo marco, en el entendido que hace alusi\u00f3n de forma general a los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales, para cuya lectura y determinaci\u00f3n nos remite a la Carta de la OEA. El Protocolo de San Salvador individualiza y da contenido a los derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales. Se menciona en el Protocolo que resulta de gran importancia que estos (derechos) sean reafirmados, desarrollados perfeccionados y protegi dos (ver Pre\u00e1mbulo). Finalmente, existe un Cesantes y Jubilados de la Superintendencia Nacional de Administraci\u00f3n Tributaria (ANCEJUB - SUNAT) Vs. Per\u00fa. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 21 de noviembre de 2019. Serie C No. 394, p\u00e1rrs. 33 a 34; Caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina. Excepci\u00f3n Preliminar, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 22 de noviembre de 2019. Serie C No. 395, p\u00e1rr. 62, y Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia de 6 de febrero de 2020. Serie C No. 400, p\u00e1rr. 195. 4 Cfr. Voto concurrente a la sentencia de 21 de noviembre de 2019 del caso Asociaci\u00f3n Nacional De Cesantes Y Jubilados De La Superintendencia Nacional De Administraci\u00f3n Tributaria (Ancejub - Sunat) Vs. Per\u00fa; a la sentencia de 22 de noviembre de 2019 del caso Hern\u00e1ndez Vs. Argentina, Caso Comunidades Ind\u00edgenas Miembros de la Asociaci\u00f3n Lhaka Honhat (Nuestra Tierra) Vs. Argentina y a la sentencia de 15 de Julio de 2020 del caso Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos en Santo Antonio de Jes\u00fas y sus Familiares Vs. Brasil. 4 conjunto de instrumentos del corpus juris interamericano que tambi\u00e9n hacen referencia a los DESCA. 8. Es as\u00ed que considero que la presente sentencia demuestra la coexistencia de varios derechos de la v\u00edctima que resultan indivisibles y justiciables ante esta C orte per se . En consecuencia, el art\u00edculo 19 .6 del Protocolo de San Salvador no constituye impedimento en para que la Corte ingrese a considerar su violaci\u00f3n conjunta. 9. En el presente caso, tal como se expresa en el Punto Resolutivo N\u00ba 1 se declaran violados los derechos al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, vida, integridad personal, libertad personal, dignidad, acceso a la informaci\u00f3n, igualdad y salud, de conformidad con los art\u00edculos 3, 4, 5, 7, 11, 13, 24 y 26 de la Convenci\u00f3n, en relaci\u00f3n con los art\u00edculos 1.1. y 2 de la misma. Entiendo que a partir de la concepci\u00f3n que he sostenido respecto de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana, el derecho a la salud es justiciable en funci\u00f3n de la coexistencia de l a violaci\u00f3n a varios derechos convencionales, sin necesid ad de recurrir a justificaciones a partir de la invocaci\u00f3n aut\u00f3noma del art. 26 convencional. En tal entendimiento, la invocaci\u00f3n del art\u00edculo 26 es a mi entender innecesaria o por lo menos sobreabundante. III. INTERSECCIONALIDAD EN EL AN\u00c1LISIS DE LA DESIGUALDAD Y LA DISCRIMINACI\u00d3N 10. En el presente cap\u00edtulo profundizo sobre el concepto de interseccionalidad, con especial \u00e9nfasis en la salud mental, y las consecuencias del enfoque interseccional. 11. El punto de partida en el presente caso es que el Sr. Gua chal\u00e1 Chimb\u00f3 naci\u00f3 pobre, es enfermo de epilepsia, enfermedad que demanda tratamiento y cuidados especiales, cuya falta de atenci\u00f3n deriv\u00f3 en el requerimiento de atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica. 12. Al respecto de la interseccionalidad de factores de vulnerabilidad, la Sentencia en su p\u00e1rrafo 91 plantea que \" en el caso de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimb\u00f3, de verificarse los distintos motivos de discriminaci\u00f3n alegados en este caso, habr\u00edan confluido en forma interseccional distintos factores de vulnerabilidad o fuentes de discriminaci\u00f3n asociados a su condici\u00f3n de persona con discapacidad y la posici\u00f3n econ\u00f3mica por la situaci\u00f3n de pobreza extrema en la que viv\u00eda. Al respecto, la Corte resalta que, la falta de recursos econ\u00f3micos puede dificultar o imposibilitar el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica necesaria para prevenir posibles discapacidades o para la prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la aparici\u00f3n de nuevas 5 discapacidades. En raz\u00f3n de lo anterior, este Tribunal ha se\u00f1alado que entre las medidas positivas a cargo de los Estados para las personas con discapacidad que viven en situaci\u00f3n de pobreza se encuentran aquellas necesarias para prevenir todas las formas de discapacidad prevenibles, y otorgar a las personas con discapacidad el tratamiento preferencial apropiado a su condici\u00f3n 5.\" De lo anterior podemos observar que el enfoque interseccional influye en el contenido y alcance de las obligaciones del Estado. Para profundizar en ese an\u00e1lisis a continuaci\u00f3n analizar\u00e9 el concepto de interseccionalidad y sus consecuencias. 13. Tal como mencion\u00e9 en mi voto concurrente de la Sentencia del Caso Empleados de la F\u00e1brica de Fuegos en Santo Antenio de Jesus y sus Familiares Vs. Brasil, entiendo la interseccionalidad como la confluencia respecto de una misma persona o grupo de personas de la vio laci\u00f3n d e diferentes tipos de derechos que los hace v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n reforzada . La confluencia de m\u00faltiples discriminaciones a mi entender potencia el efecto devastador a la dignidad humana de las personas que las sufren y provoca violaci\u00f3n de de rechos m\u00e1s intensa y diversa que cuando las mismas se configuran respecto de un solo derecho. E n esta l\u00ednea, la interseccionalidad se configura cuando respecto de una persona o un grupo de personas confluyen varias vulnerabilidades entendidas como una privaci\u00f3n de derechos que producen una discriminaci\u00f3n m\u00e1s intensa, agravada por la asimetr\u00eda en relaci\u00f3n al resto de la s ociedad y por la simultaneidad, lo que tambi\u00e9n permite identificar un grupo o tipolog\u00eda con condiciones especiales de vulnerabilidad. 14. La teor\u00eda de la interseccionalidad ha sido aplicada com\u00fanmente para examinar dos estructuras de poder y discriminaci\u00f3n: racismo y sexismo. La primera en abordar el concepto de interseccionalidad fue Kimberle Crenshaw al plantear que las mujeres afrodescend ientes sufren una doble discriminaci\u00f3n debido al racismo y al g\u00e9nero. Por lo que, en comparaci\u00f3n a una mujer blanca o a un hombre afrodescendiente, su situaci\u00f3n puede ser similar o diferente y de mayor vulnerabilidad 6. Tambi\u00e9n desarroll\u00f3 la importancia de su significado a la hora de crear y evaluar pol\u00edticas para evitar un tratamiento centrado en la aceptaci\u00f3n del factor de discriminaci\u00f3n predominante que invisibiliza la intersecci\u00f3n de factores de discriminaci\u00f3n 7. 5 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil. Sentencia de 4 de julio de 2006. Serie C No. 149, p\u00e1rr. 108. 6 Cfr. Kimberle Crenshaw, \u00abDemarginalizing the Intersection of of Antidiscrimination Doctrine, Feminist Theory and Antiracist Politics\u00bb, University of Chicago Legal Forum 1, n.o 8, 1989, p\u00e1g. 149. Disponible en: https://chicagounbound.uchicago.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1052&context=uclf . 7 Cfr. Kimberle Crenshaw, supra, p\u00e1g. 152. 6 Este concepto ha evolucionado teniendo en cuenta otros factores de vulnerabilidad, como en este c aso en el que el Sr. Guachal\u00e1 como persona con discapacidad y con una situaci\u00f3n econ\u00f3mica vulnerable. El Sr. Guachal\u00e1 persona joven, sufre una enfermedad de etiolog\u00eda neurol\u00f3gica , que no se es atendida de manera oportuna ni eficaz debido a su condici\u00f3n de pobreza, que culmina con su internaci\u00f3n en un hospital psiqui\u00e1trico y su desaparici\u00f3n hasta el d\u00eda de la fecha. 15. En lo que refiere a la discapacidad como factor de discriminaci\u00f3n interseccional, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad en la Observaci\u00f3n General N\u00b0 3 establece que la \" el concepto de discriminaci\u00f3n interseccional reconoce que las personas no sufren discriminaci\u00f3n como miembros de un grupo homog\u00e9neo, sino como individuos con identidades, condiciones y circunstancias vitales multidimensionales. Reconoce las vivencias y experiencias de agravamiento de la situaci\u00f3n de desventaja de las personas a causa de formas de discriminaci\u00f3n m\u00faltiples e interseccionales, que r equieren la adopci\u00f3n de medidas espec\u00edficas con respecto a la recopilaci\u00f3n de datos desglosados, la consulta, la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, la ejecutabilidad de las pol\u00edticas de no discriminaci\u00f3n y la provisi\u00f3n de recursos eficaces. \" 8 16. En relaci\u00f3n a la s ituaci\u00f3n econ\u00f3mica vulnerable como un aspecto a tener en cuenta9, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos plantea el impacto diferenciado de la pobreza como factor de vulnerabilidad que se agrava y aumenta cuando se suma a las vulnerabilidades de determinados grupos poblacionales como en las mujeres y en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. 17. A nivel del sistema universal de protecci\u00f3n de derechos humanos, sumado a lo mencionado por la sentencia, el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, en su Informe de 2017 al Consejo de Derechos Humanos, ha planteado los efectos de las formas m\u00faltiples e interseccionales de discriminaci\u00f3n y violencia en el contexto del racismo, la discriminaci\u00f3n racial, la xenofobia y las formas conexas de intolerancia haciendo \u00e9nfasis en las mujeres y las ni\u00f1as 10. 8 Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Observaci\u00f3n general n\u00fam. 3 (2016), sobre las mujeres y las ni\u00f1as con discapacidad. CRPD/C/GC/3. 9 Cfr. CIDH, Informe sobre pobreza y derechos humanos en las Am\u00e9ricas, OEA/Ser.L/V/II.164, 7 de septiembre de 2017. 10 Cfr. Consejo de Derechos Humanos, Efectos de las formas m\u00faltiples e interseccionales de discriminaci\u00f3n y violencia en el contexto del racismo, la discriminaci\u00f3n racial, la xenofobia y las formas conexas de intolerancia sobre el pleno disfrute por las mujeres y las ni\u00f1as de todos los derechos humanos, Informe del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, 21 de abril de 2017, UN Doc. A/HRC/35/10. 7 18. Dentro de las consecuencias del enfoque interseccional desde una perspectiva judicial se destacan: (i) la ma yor afectaci\u00f3n por la suma de vulnerabilidades, que es especialmente da\u00f1ina respecto de de las personas o grupos que son v\u00edctimas ; (ii) la d emanda del Estado de una acci\u00f3n compleja de prevenci\u00f3n, debi\u00e9ndose considerar cada una de manera individual de forma conjunta y a respuestas espec\u00edficas para atender l a sumatoria de vulnerabil idades; (iii) la necesidad de pol\u00edticas que comprendan todos los aspectos sociales, econ\u00f3micos, sanitarios, educativos y otros para actuar respecto de las consecuencias que genera la interseccionalidad sobre las personas y grupos afectados. 19. En el caso de discapacidad es necesario el desarrollo de pol\u00edticas fundadas en e l modelo social de discapacidad. Este modelo refiere a que las causas que originan la discapacidad son sociales y no individuales, y responden a las limitaciones de la sociedad de prestar servicios adecuados para la inclusi\u00f3n d e las personas con discapacidad 11. Este modelo social de la discapacidad se desprende de la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad , ya que no crea nuevos derechos sino que procura \"promover, proteger y asegurar el goce pleno y en condiciones de igualdad de todos los derechos humanos y libertades fundamentales por todas las personas con discapacidad, y promover el respeto de su d ignidad inherente \" (Art\u00edculo 1 CDPD). Por lo tanto, el objetivo de la CDPD es garantizar la no discriminaci\u00f3n de las personas con discapacidad. A su vez la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad\" en su art\u00edculo 11 define como objetivos \"... la prevenci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad y propiciar su plena integraci\u00f3n a la sociedad\". IV. EL CASO EN GUACHAL\u00c1 CHIMB\u00d3 Y LOS SUCESOS DURANTE LA INTERN ACI\u00d3N. 20. Una de las particularidades que se destacan de este caso se relaciona a la ausencia de consentimiento del Sr. Guachal\u00e1 al momento de la \u00faltima internaci\u00f3n. La falta de registros adecuados y de una investigaci\u00f3n realizada en profundidad, generan fundadas dudas respecto de su tratamiento como persona que se considera por la instituci\u00f3n hospitalaria con discapacidad y las consecuencias de la internaci\u00f3n que derivaron en su desaparici\u00f3n . 11 Palacios, Agustina. \"Una introducci\u00f3n al modelo social de discapacidad y su reflejo en la Convenci\u00f3n Internacional sobre Derechos de las Personas con Discapacidad\" en \"Nueve conceptos claves para entender la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\", 2015, Lima. Disponible en: https://www.corteidh.or.cr/tablas/32092.pdf 8 21. En este sentido, algunos aspectos a tener en cuenta son: ( 1) la epilepsia no es una enferm edad psiqui\u00e1trica , (2) no se trat\u00f3 de una internaci\u00f3n voluntaria pues no se recab\u00f3 el consentimiento del Sr. Guachal \u00e1, y (3) no se distingue el motivo de la segunda internaci\u00f3n del Sr. Guachal\u00e1. 22. No surge de la historia cl\u00ednica prueba o constancia \u00fatil alguna sobre la determinaci\u00f3n de la capacidad de discernimiento que lo inhabilitara a proporcionar su consentimiento para proceder la internaci\u00f3n. No fue realizado proceso de evaluaci\u00f3n cognitiva alguna. Se lo considera un discapacitado y , en consecuencia, el consentimiento se le solicita a su madre, a la cual tampoco se le suministra la informaci\u00f3n m\u00ednima necesaria. Todo seg\u00fan las constancias que surgen de la documentaci\u00f3n agregada por el Estado. 23. En este sentido, vale destacar que las irregularidades respectos de la segunda internaci\u00f3n, la falta de solicitud de consentimiento, el tratamiento como persona con discapacidad y la interseccionalidad con su situaci\u00f3n econ\u00f3mica vulnerable plantea n dudas sobre la necesidad de internaci\u00f3n compulsiva del Sr. Guachal\u00e1. El consentimiento a la internaci\u00f3n lo presta su madre si n ser instruida respecto de los elementos necesarios del juicio a los efectos de determinar el estado real de su hijo . 24. Todas las circunstancias que se presentan desde el momento de su ingreso y durante la internaci\u00f3n son cuestionables desde el alcance del derecho a la salud y la obligaci\u00f3n de especial cuidado que demanda un paciente internado en un hospital psiqui\u00e1trico . De la docum entaci\u00f3n que registra su atenci\u00f3n hospitalaria y de la prueba pericial resultan inconsistencias y total falta de atenci\u00f3n y de los cuidados que el Sr. Guachal\u00e1 requer\u00eda. En esta l\u00ednea, en el caso Ximenes Lopez Vs. Brasil la Corte ha destacado que \" las personas con discapacidad a menudo son objeto de discriminaci\u00f3n a ra\u00edz de su condici\u00f3n, por lo que los Estados deben adoptar las medidas de car\u00e1cter legislativo, social, educativo, laboral o de cualquier otra \u00edndole, necesarias para que toda discriminaci\u00f3n aso ciada con las discapacidades mentales sea eliminada, y para propiciar la plena integraci\u00f3n de esas personas en la sociedad \". La Corte hace \u00e9nfasis en la vulnerabilidad de las personas con discapacidad que son sometidas a internaciones psiqui\u00e1tricas, siendo m\u00e1s \" particularmente vulnerables a la tortura u otras formas de trato cruel, inhumano o degradante. La vulnerabilidad intr\u00ednseca de las personas con discapacidades mentales es agravada por el alto grado de intimidad que caracteriza los tratamientos de 9 las enfermedades psiqui\u00e1tricas, que torna a esas personas m\u00e1s susceptibles a tratos abusivos cuando son sometidos a internaci\u00f3n \"12. 25. Esta particular vulnerabilidad genera como consecuencia que los establecimientos institucionales dedicados a la internaci\u00f3n cumplan con determinados requisitos y \u00e9stos ser controlados especialmente por el Estado. Debido a que \" el personal m\u00e9dico encargado del cuidado de los pacientes, ejerce un fuerte control o dominio sobre las personas que se encuentran sujetas a su custodia. Este desequilibrio intr\u00ednseco de poder entre una persona internada y las personas que tienen la autoridad, se multiplica muchas veces en las instituciones psiqui\u00e1tricas. La tortura y otras formas de trato cruel, inhumano o degradante, cuando infligidas a esas personas afectan su integridad ps\u00edquica, f\u00edsica y moral, suponen una afrenta para su dignidad y restringen gravemente su autonom\u00eda, lo cual podr\u00eda tener como consecuencia agravar la enfermedad \" 13. V. NO SE CONFIGURARON LOS ELEMENTOS PARA QUE SE CONFIGURE UNA DESAPARICI\u00d3N FORZADA 21. El p\u00e1rrafo 228 de la Sentencia establece que \" ha quedado establecido que a\u00fan se desconoce el paradero de Luis Eduardo Guachal\u00e1 Chimbo. Este Tribunal resalta que han transcurrido m\u00e1s de 17 a\u00f1os desde el inicio de su desaparici\u00f3n. La identificaci\u00f3n de su paradero resulta ser una justa expectativa de sus familiares y constituye una medida de reparaci\u00f3n que genera el deber correlativo para el Estado de satisfacerla 14. Los restos de una persona f allecida y el lugar en el cual sean encontrados, pueden proporcionar informaci\u00f3n valiosa sobre lo sucedido. Adicionalmente, recibir los cuerpos de sus seres queridos es de suma importancia para los familiares de las v\u00edctimas de desaparici\u00f3n, ya que les per mite sepultarlos de acuerdo a sus creencias, as\u00ed como cerrar el proceso de duelo que han estado viviendo a lo largo de estos a\u00f1o s\". A continuaci\u00f3n, reforzar\u00e9 la idea de que no se trata de una desaparici\u00f3n forzada como pretendieron los representantes, porque no se trata de una actitud sistem\u00e1tica y org\u00e1nica de parte del Estado . 22. En esta l\u00ednea, existen antecedentes jurisprudenciales de la Corte IDH en casos de desaparici\u00f3n forzada que establecen cuales son los elementos que se deben presentar para que se configure \" una violaci\u00f3n a la 12 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil. Sentencia de 4 de julio de 2006. Serie C No. 149, p\u00e1rr. 106. 13 Cfr. Caso Ximenes Lopes Vs. Brasil. Sentencia de 4 de julio de 2006. Serie C No. 149, p\u00e1rr. 106. 14 Cfr. Caso Neira Alegr\u00eda y otros Vs. Per\u00fa. Reparaciones y Costas. Sentencia de 19 de septiembre de 1996. Serie C No. 29, p\u00e1rr. 69, y Caso Mun\u00e1rriz Escobar y otros Vs. Per\u00fa, supra, p\u00e1rr. 124. 10 Convenci\u00f3n Americana es necesario que los actos u omisiones que produjeron dicha violaci\u00f3n sean atribuibles al Estado demandado. Estos actos u omisiones pueden ser de cualquier poder u \u00f3rgano del Estado, independientemente de su jerarqu\u00eda. Tomando en cuenta la controversia existente, la Corte proceder\u00e1 a analizar si estos hechos alegados pueden ser atribuidos al Estado y posteriormente, de ser necesario, determinar\u00e1 si los mismos constituyeron violaciones a la Convenci\u00f3n Americana y dem\u00e1s tratados internacionales alegados. \" 15 Asimismo, ha establecido que se debe enmarcar dentro de una \" pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica y generalizada de desapariciones forzadas, persecuci\u00f3n pol\u00edtica u otras violaciones de derechos humanos, por lo que no es posible utilizar el mismo para corroborar otros elementos de prueba. \"16 23. El Tribunal Europeo de Derechos Humanos, tiene en cuenta el elemento de la sistematicidad en el an\u00e1lisis en el caso Antonio Guti\u00e9rrez Dorado y Carmen Dorado Ort\u00edz contra Espa\u00f1a. 24. En el presente caso si bien confluyen algunos elementos de la desaparici\u00f3n forzada, no se configura e l elemento sistematicidad. Toda vez que no se ha invocado, ni se advierte un proceso sistem\u00e1tico de parte del Estado y de sus agentes para hacer desapare cer a los pacientes internados en hospitales psiqui\u00e1tricos. Tal conclusi\u00f3n, trat\u00e1ndose la desaparici\u00f3n de una situaci\u00f3n que se mantiene en el tiempo sin soluci\u00f3n de continuidad, determina que los procesos para su b\u00fasqueda y ubicaci\u00f3n y eventual responsabil izaci\u00f3n de personas hipot\u00e9ticamente responsables se mantenga n activos. Ricardo C. P\u00e9rez Manrique Juez 15 Cfr. Corte IDH. Caso Arrom Suhurt y otros Vs. Paraguay. Fondo. Sentencia de 13 de mayo de 2019. Serie C No. 377. 16 Cfr. Corte IDH. Caso Arrom Suhurt y otros Vs. Paraguay. Fondo. Sentencia de 13 de mayo de 2019. Serie C No. 377. "}