{"title": "SanaExpert Haar Forte", "author": "Marta Espinosa", "url": "https://sanaexpert.es/products/haar-forte-complemento-alimenticio-caida-pelo-biotina-fortalecer-unas-vegano", "hostname": "sanaexpert.es", "description": "Complejo vitam\u00ednico que contiene micronutrientes naturales. La biotina y el zinc contraresta la ca\u00edda del pelo y fortalece las u\u00f1as. Estimula la producci\u00f3n de col\u00e1geno para una piel perfecta. 100% natural. Sin gluten. Sin lactosa. Apto para veganos y vegetarianos.", "sitename": "SanaExpert ES", "date": "2023-09-15", "cleaned_text": "Complemento alimenticio con biotina y zinc que fortalece tu cabello y u\u00f1as. SanaExpert Haar Forte Fuera de stock\u20ac39,48 / 100 g Nuestros Valores Customer Reviews [Write a review](#) Volver\u00e9 a repetir, merece la pena la compra. Funcionan bien Los resultados fueron evidentes. Sin duda repetir\u00e9 Encantada, me van s\u00faper bien No llevo mucho tiempo. Es el primer bote que me compro pero ya lo estoy notando. Sobre todo en las u\u00f1as. COMBATE LA CA\u00cdDA DEL CABELLO: SanaExpert HaarForte contiene micronutrientes naturales de alta calidad dise\u00f1ados espec\u00edficamente para el cuidado del cabello. Restablece el brillo y previene la ca\u00edda del cabello. INGREDIENTES DE ALTA CALIDAD: La combinaci\u00f3n de mijo perlado, biotina, \u00e1cido pantot\u00e9nico y zinc ayuda a combatir la ca\u00edda del cabello, fortaleciendo su estructura y d\u00e1ndole un aspecto sano y fuerte. CRECIMIENTO DEL PELO Y LAS U\u00d1AS: La vitamina B5 de Haar Forte aumenta el ciclo de la melanina y previene la aparici\u00f3n de canas. Por \u00faltimo, esta f\u00f3rmula mejora la salud de la piel al estimular la producci\u00f3n de col\u00e1geno y act\u00faa sobre la estructura de las u\u00f1as. Libre de gluten y lactosa. Apto para veganos. [haz clic aqu\u00ed.](https://content.sanaexpert.com/como_maximizar_los_beneficios_de_los_suplementos_naturales) Duraci\u00f3n recomendada del tratamiento: Estad\u00edsticamente, los primeros efectos positivos del suplemento natural Haar Forte deber\u00edan ser ya visibles al cabo de dos o tres meses de su uso regular. Ten en cuenta que cada cuerpo es diferente y puede reaccionar de forma distinta, Haar Forte tambi\u00e9n est\u00e1 indicado como suplemento natural para su consumo a largo plazo como tratamiento de mantenimiento para conservar el brillo y el volumen del cabello y para contrarrestar su ca\u00edda y la aparici\u00f3n de canas, incluso a una edad temprana. Haar Forte est\u00e1 especialmente dise\u00f1ado para quien quiera cuidar su cabello y combatir los problemas m\u00e1s comunes que afectan a nuestro cuero cabelludo. Los beneficios de Haar Forte est\u00e1n garantizados por su cuidada selecci\u00f3n de micronutrientes. Si quieres conocer m\u00e1s sobre nuestro producto estrella para el cuidado del cabello, [haz clic aqu\u00ed.](https://lps.sanaexpert.de/haar-forte_lp_es/) Plazo de entrega de 2 a 3 d\u00edas laborables (lunes a viernes). Costes de Env\u00edo: 3,90\u20ac para compras inferiores a 40\u20ac Gratis para compras superiores a 40\u20ac Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la entrega de tu pedido, [haz clic aqu\u00ed.](https://sanaexpert.ac-page.com/es-seguimiento-de-pedidos) Descubra os benef\u00edcios de Haar y vegetarianos? los \u00bfContiene Haar Forte lactosa y/o gluten? Sufro cabello hereditaria. \u00bfMe ayudar\u00e1 tomar Forte? \u00bfSe pueden combinar las un olor/sabor fuerte? \u00bfHaar Forte tambi\u00e9n ayuda al crecimiento del vello en otra parte del cuerpo? Productos Recomendados Art\u00edculos Relacionados [ Cambios en el Cabello Despu\u00e9s del Verano: C\u00f3mo Cuidarlo ](/blogs/belleza-natural/cambios-en-el-cabello-despues-del-verano-como-cuidarlo) El verano, con sus d\u00edas soleados, playas y vacaciones en el mar, puede afectar nuestro cabello. Descubre c\u00f3mo cuidarlo y protegerlo con Haar Forte de SanaExpert. [ Dos Suplementos Naturales para Protegerte del Sol durante el Verano ](/blogs/belleza-natural/dos-suplementos-naturales-para-protegerte-del-sol-durante-el-verano) El verano, una estaci\u00f3n que nos invita a pasar tiempo al aire libre, disfrutando del sol y el calor. Pero en medio de la diversi\u00f3n, es esencial ser conscientes de los riesgos que conlleva la exposi... [ Supera el estr\u00e9s con Acai Berry: Energ\u00eda, Vitalidad y Bienestar en un Suplemento ](/blogs/belleza-natural/supera-el-estres-con-acai-berry-energia-vitalidad-y-bienestar-en-un-suplemento) El estr\u00e9s puede tener repercusiones negativas en nuestra salud f\u00edsica y mental. Por esta raz\u00f3n, es fundamental tomar medidas para manejarlo de manera efectiva, por ejemplo, incorporando a nuestra d... "}