{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "lacomunidaddecristianos.org/lacomunidad/wp-content/uploads/2016/01/N%C2%BA58-Comunidandonos.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "\u00c9poca de Pascua Abril de 2014 No.58 A\u00f1o 14 BIOGRAF\u00cdA DE LA COMUNIDAD DE LIMA PERU PASCUA Tambi\u00e9n el cuerpo de Cristo al morir es colocado en un lugar fr\u00edo y oscuro. Pero al ir al sepulcro las mujeres el domingo por la ma\u00f1ana no hallan su cuerpo. Encuentran all\u00ed un \u00e1ngel que les dice:\"\u00bfPor qu\u00e9 busc\u00e1is entre los muertos al que vive?\" (Lucas. 24,5 ) N\u00famero Extraordinario 1 Espacio dentro de la Comunidad Antesala Los Comienzos de la Comunidad de Cristianos en Lima En el a \u00f1o 1957, viviendo en Miraflores, Calle Juan Fanning, Wolfgang Spittler puso un aviso en el peri \u00f3dico, buscando personas que se interesaran en un trabajo sobre \"La Historia Espiritua l de la Humanidad \" de Emil Bock. Estuvimos en contacto con los amigos en Buenos Aires donde empezaba, despu\u00e9 s de largo tiempo de reuniones previas, la vida c\u00fa ltica. El Sr. G. Galle, un sacerdote que estuvo de visita, dijo que la Comunidad de Crist ianos de Sudam \u00e9rica parec \u00eda estar apoyada en tres pies, porque antes se hab \u00eda fundado la Comunidad en Argentina y en el Brasil. Como todos ten\u00edamos muy limitada econom\u00ed a, los amigos de Buenos Aires no s \u00f3lo pagaron el viaje del Sr. Galle a Lima, tambi \u00e9n enviaron a tres representantes de la comunidad de Argentina, entre ellos el padre del Sr. D. Habberger quien a\u00f1os m\u00e1s tarde pint \u00f3 el gran cuadro de nuestra iglesia. El primer Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre fue celebrado en aquella casita de Miraflores. Tambi\u00e9n hubo dos bautizos, un matrimonio y varias personas se hicieron miembros. Cuando nos hab\u00ed amos mudado a San Isidro, Calle Mariscal Orbegoso, tuvimos m \u00e1s visitas de sacerdotes, como el Sr. Kovacs, Sr. Waltjen, Sr. Husemann, la Sra. L. Husemann, quien celebraron diferentes sacramentos. La Sra. Petersen y la que escribe fueron invitadas a Bue nos Aires a la consagraci \u00f3n... La Sra. Agnes Haemmerle cosi \u00f3 las primeras vestimentas para el culto, seg\u00fan indicaciones de Alemania. En una ocasi \u00f3n, un grupo de amigos de la Comunidad de Cristianos se reuni \u00f3 para trabajar en arcilla la forma de un c\u00e1liz. Entre todas las formas art \u00edsticas que hab \u00edan nacido en esta reuni \u00f3n escogimos aquella que nos pareci \u00f3 la m\u00e1s bella y la m \u00e1s adecuada para el culto. Fue llevada a un maes tro orfebre para su realizaci \u00f3n en plata con un ba\u00f1o de oro. Nos mudamos a Z\u00e1 rate donde continuaron nuestras reuniones de los domingos y donde recibimos las visitas de los sacerdotes Suwelack y Lindenberg. En 1979 se pudo comprar la casa de la Av. Presco tt, donde hicimos las primeras reuniones de la Rama antropos \u00f3fica, las reuniones de la Comunidad de Cristianos (con lectura de Rudolf Frieling) y donde se celebr \u00f3 el Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre cuando tuvimos visitas de los sacerdotes: Miss Clayfield, Sr. Lenz, Sr. Harlan, Sr. Taco Bay, Sr. Ignaz Stegemann, Sr. Martin de Gans. El grupo creci \u00f3 y finalmente vino el Sr. Pablo Corman, quien iba a ser nuestro sacerdote. Todos quer \u00edamos tener una iglesia. El motor en estos impulsos fue Wolfgang Spittler, pero muchos amigos prestaron activa ayuda. De c \u00f3mo se encontr \u00f3 el terreno para la iglesia, de c\u00f3mo,-despu \u00e9s de esperanzas y desesperanzas recibimos- ayuda de la direcci \u00f3n suprema de la Comunidad de Cristianos de Alemania y donaciones para construir la iglesia con los planos que hizo el Sr. Gerd Rueckner, es otra historia. Nos parece muy significativo que hab\u00ed an pasado exactamente 33 a\u00f1 os desde los comienzos para los asuntos de la Comunidad de Cristianos hasta su realizaci \u00f3n en el mundo f \u00edsico. Roswitha Spittle r, Miembro de la Comunidad de Lima 3 Los a\u00f1os 78, 79... 2014 Casa en Av. Prescott Una inusitada actividad en nuestra vida se inicia al comprometernos en los a\u00f1 os 78 con la visita del Sr. Lenz. Nuestro primer encuentro con el Acto de Consagraci \u00f3n del Hom bre fue en la casa de la familia Spittler, en Z \u00e1rate, donde hab\u00eda un espacio destinando para celebrar el culto. Enfocamos toda nuestra atenci \u00f3n al hecho en s\u00ed , el culto, y recordamos a los ministrantes: Sra. Veerle von Wedemeyer y el Sr. W. Spittler. Nos unimos a la tarea de conformar un grupo receptor y promotor de la Comunidad de Cristianos para Lima. As \u00ed es como tiempo m \u00e1s tarde, lleg \u00f3 por primera vez Martin de Gans en su labor de pionero, a la casa de la Av. Prescott reci \u00e9n adquirida por la Asociaci \u00f3n Ben\u00e9fica Pro -Ni\u00f1o para este fin. Hicimos los preparativos para esta visita y para las que siguieron. Los sacerdotes Ignaz Stegeman y Franz Pollman nos visitaron como apoyo para la fundaci \u00f3n de la Comunidad. Aprendimos sobre las necesidades f \u00edsicas como la compra de sillas, velas, incienso, carbones, vestimentas tanto del sacerdote como de los ministrantes seg \u00fan el color por las fiestas, candelabros, el cuadro del Resucitado, el c\u00e1liz, patena, incensario, apagador , el color adecuado de la sala, el altar et c. Tambi \u00e9n aprendimos a fortalecer el \u00e1mbito an\u00ed mico para desarrollar, difundir, convocar, estudiar, trabajar juntos aun sin tener un sacerdote, c\u00f3 mo hacer vivo este hilo rojo en proceso de ser como la hoja de la planta que sabe que llegar \u00e1 a ser flor. Si bien es cierto que nuestra Comunidad naci \u00f3 en un tiempo social, econ \u00f3mico y pol \u00edtico ( \u00e9poca de Sendero Luminoso) muy dif \u00edcil y convulsionado, sin embargo, mirando este acontecimiento 24 a \u00f1os despu \u00e9s, entendemos que ello prepar \u00f3 las condiciones an \u00edmicas para tomar fuerza interior hacia el impulso renovador de Cristo. Aprendimos a aprender a leer las se\u00f1 ales de la vida y del tiempo. La Asociaci \u00f3n Ben \u00e9fica Pro Ni \u00f1o adquiri \u00f3 el terreno y generosamente la don \u00f3 a la Comunidad de Cristianos. La construcci \u00f3n de nuestra iglesia se hizo en los tiempos menos favorables social y econ \u00f3micamente pero gracias al apoyo de la Foundation Internacional y al sentido de fraternidad de muchas otras comunidades se logr \u00f3 su culminaci \u00f3n. Cuando j \u00f3venes familias se cobijaron en nu estra Comunidad, ante la gran nube de miedo y muerte que cubr \u00eda nuestra ciudad y en el horizonte no se vislumbraba la salida del sol, las celebraciones del ACH todos los d\u00edas hizo que la luz que irradia desde el altar llegase al interior de los miembros, i luminando y llenando de esperanzas el entorno social. En el a \u00f1o 2011 la Ben\u00e9 fica Pro Ni \u00f1o hizo la donaci \u00f3n de La Casona vecina donde hoy funciona el Colegio Rudolf Steiner con su k\u00ednder \"Casita de Juegos\" . Daniel Yi Miembro de la Comunidad de Lima cinest5@gmail.com Pablo Corman Sacerdote Fundador de la Comunidad de Lima Ser Pionero A veces me llaman el pionero de la Comunidad de Cristianos en Lima, pero seg \u00fan el diccionario de Mar \u00eda Moliner, no lo soy. La palabra pionero viene del antiguo franc \u00e9s de una palabra que significaba soldado de pie y el significado en castellano es de uno o una que se adelanta a explorar o colonizar un pa \u00eds o inicia cualquier actividad preparando el camino para los que la siguen desp u\u00e9s. Fueron muchos pioneros que adelantaron y prepararon el camino antes del 1989-1990, a \u00f1os en que se fundaron la Comunidad de Lima, construyeron y consagraron la iglesia. Fueron sacerdotes, miembros y amigos que tomaron esta tarea ya activamente desde los a \u00f1os 50 del siglo pasado. Si pensamos un 4 poco m \u00e1s sobre el significado de la palabra, es entonces una tarea de Juan el Bautista, -preparar el camino -y requiere siempre un valor, una valent \u00eda especial, que proviene del Arc\u00e1 ngel Micael. Juan el Bautista y Micael son los dos padrinos espirituales de la Comunidad de Lima. As\u00ed se sent \u00eda desde hace muchos a\u00f1os y as\u00ed fue dicho en el serm \u00f3n durante el primer Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre que se celebr \u00f3 en nuestra iglesia. Pero es m\u00e1s, hablando de los pioneros de la Comunidad, tendemos a mirar hacia atr \u00e1s, al pasado, a nuestra historia. Seguramente esto es correcto e importante. Sin embargo, no es del todo verdad. Hay mucho terreno a\u00fan por conquistar, cristianizar, renovar en nuestra cultura, en nue stras vidas. Como escribi \u00f3 Novalis hace unos siglos atr\u00e1 s.\"El Cristianismo no est \u00e1 en su fase final, est \u00e1 en sus comienzo s\" En este sentido todos los que pertenecen al movimiento para la renovaci \u00f3n religiosa, especialmente los que se han comprometido con \u00e9l, haci\u00e9ndose miembros, son pioneros, que preparan el camino para los que vienen despu \u00e9s, conquistan terrenos an\u00edmicos -culturales con el impulso de renovar nuestras vidas en pos de Cristo a trav\u00e9 s de su fuerza en nosotros. La Comunidad de Cristianos no puede ser sino un movimiento religioso llevado por pioneros. As\u00ed es que la Comunidad de Lima misma ha sido un tipo pionero en el mundo y sigue si \u00e9ndolo. Gracias a la fuerza y disponibilidad de sus miembros. Durante los \u00faltimos veinte a \u00f1os, la fuerza de la Comunidad de Lima ha ido lejos del Per \u00fa. Desde Lima han sido impulsadas las Comunidades de Espa \u00f1a y Cali que ahora cuentan con sus propios miembros, sacerdotes y destinos. En los \u00faltimos a \u00f1os Lima ha enviado su impulso pionero a la formaci \u00f3n de una Comunidad en Santiago de Chile y a Manila en las Filipinas. Desde Lima ha sido posible enviar ayuda por tiempos m \u00e1s cortos, a otras Comunidades en Los Estados Unidos, Holanda y Nueva Zelanda. En estos lugares seguramente ha quedado algo del \u00c1 ngel de la Comunidad de Lima, d \u00e1ndoles ciertos matices y \u00e1 nimos de su esp \u00edritu pionero. Pablo Corman Sacerdote en la Comunidad de Lima <paclim@gmail.com> Sacerdote - Mujer Ver\u00f3nica Zamalloa Villa Tendr \u00eda unos 9 \u00f3 10 a \u00f1os cuando mi primo me pregunt \u00f3: \"\u00bfQu\u00e9 quieres ser de grande?\" Respond\u00ed sin titubear: Monja. Esa misma noche pens \u00e9 sobre lo que hab\u00ed a respondido: \"Monja \". Las monjas no se casan, no tienen hijos y yo quer \u00eda casarme. \u00bfQu\u00e9 deb\u00ed a hacer para coincidiesen? \u00bfC\u00f3mo renunciar a la maternidad? \"Misionera\"! Esa noche dorm \u00ed con una promesa: ser\u00ed a misionera. Despu \u00e9s de terminar mis estudios en el colegio, no sab\u00ed a qu \u00e9 m\u00e1s estudiar, entonces decid \u00ed ir a Alemania a trabajar con una familia y aprender alem\u00e1 n durante un a\u00f1o. Antes de viajar conoc\u00ed la Comunidad de Cristianos en Lima. Me llam\u00f3 mucho la atenci \u00f3n el estudio del Evangelio: serio y vivo al mismo tiempo; hablaba al alma y ten \u00eda l\u00f3gica. De vuelta al Per \u00fa dej\u00e9 Ingenier \u00eda y estudi \u00e9 Historia. A Lima hab\u00eda llegado otro sacerdote: una mujer. Entend\u00ed que era posible ser sacerdote mujer. Me hice miembro de la Comunidad pero dentro de m \u00ed rondaba la pregunta: \u00bfser\u00e1 el sacerdocio algo para m \u00ed? La pregunta no era tanto en el sentido si yo lo quer \u00eda, era m \u00e1s bien si me necesitar\u00ed an. \u00a1 Y s\u00ed, necesita ban sacerdotes! Despu \u00e9s de graduarme en Lima, viaj \u00e9 al Seminario. Por primera vez disfrutaba aprendiendo. Cu\u00e1nta vida hab \u00eda en todo lo que nos ense \u00f1aban. Un a \u00f1o despu \u00e9s de ser consagrada, conoc \u00ed a mi esposo. Nos casamos y ahora tengo la bendici \u00f3n de dos hijos. En Sao Paulo, despu\u00e9 s del nacimiento de mi hija form \u00e9 un grupo de madres embarazadas con las que tratamos temas sobre la maternidad, las vacunas, la manera de educar. Aqu\u00ed en Lima, los padres del Jard \u00edn de Infancia al que asisten mis hijos pregun tan sobre el bautismo, la vida familiar y sus dificultades. Trabajar con estas preguntas me ayuda a entender a mi familia y puedo tratar de ayudar a otros a entender la de ellos. El sacerdocio es una profesi \u00f3n hermosa, muy humana y libre al mismo tiempo. La celebraci \u00f3n del culto y los sacramentos, el trabajo con no nacidos, con beb\u00e9 s, con ni \u00f1os, con adolescentes, con j \u00f3venes, con madres y padres, con abuelos, con moribundos, con enfermos, con difuntos, proporcionan experiencias riqu \u00edsimas. Ver\u00f3nica Zamalloa , Sacerdote en la Comunidad de Lima <veronica.zamalloa@hotmail.com> 5 Fernando Chevallier Ayer, hoy... Es dif \u00edcil medir el tiempo, esa extra\u00f1 a cualidad num \u00e9rica que tienen los a \u00f1os que van y vienen inexorables. Nos cuesta a veces reconocernos en el pasado, - \u00e9se era yo? Y tambi \u00e9n saber que el hilo dorado en sus destellos, nos permite decir -s \u00ed, yo soy. Los cinco a \u00f1os transcurridos entre mi \u00faltima venida a Lima como practicante y actualmente como sacerdote, los puentes tendidos en aquel momento y el haber nos conocido un poco, hicieron que venir a Lima fuera volver a un lugar conocido, a una casa que ya habitamos. Ahora me es posible observar el proceso de cambio, de crecimiento en la Comunidad, donde el \u00c1 ngel y sus miembros se han mantenido activos y atentos. La Iglesia de Lima pudo y puede ir sobrellevando desaf \u00edos. Colaborar ahora como sacerdote, es tambi \u00e9n agradecer lo que recib \u00ed de la Comunidad hace cinco a \u00f1os y que contin\u00fa o recibiendo. Ver a los ni \u00f1os en la Clase de Religi \u00f3n, ver a los j \u00f3venes tra bajando juntos en la Comunidad, los grupos de Evangelio, las charlas, el Coro, todo es un regalo del Mundo Espiritual que debemos seguir cuidando en lo esencial... que es invisible... pero real. Decidir ser miembro de la Comunidad de Cristianos, es aceptar el reto de hacer posible en la Tierra el ideal de obrar unidos en Cristo, es un trabajo diario de oraci \u00f3n, de conciencia y acciones, de ese modo permitimos que nuestra vida se vaya transformando, se vaya haciendo luminosa, cr \u00edstica. Cuando las individualidades nos unimos en lo esencial, no en la sangre sino en lo espiritual, hacemos que esta tierra se vaya tornando en una tierra buena que cada d \u00eda se une al Sol de Cristo, en el Culto, aunque las nubes tapen al sol f \u00edsico. En esta \u00e9poca de Pasi \u00f3n, m \u00e1s all\u00e1 de todas nuestras falencias y debilidades, me uno al deseo de que podamos mantener viva la Luz del Resucitado, para nosotros, nuestra ciudad, el continente y el mundo. Fernando Chevallier Boutell Sacerdote en la Comunidad de Lima fernandochevallier@hotmail.com Martin De Gans Rector para Sudam\u00e9rica Querida Comunidad en Lima: Una de las caracter \u00edsticas de la Comunidad en Lima es que siempre hubo fotograf \u00edas. No creo que haya habido acontecimiento sin que un miembro, fot \u00f3grafo profesional, tomara sus im \u00e1genes; en este momento estoy mud \u00e1ndome y no estoy en condiciones de ver estas fotos que en Lima se han reunido en un \u00e1 lbum muy gordo; pero por ejemplo, de cada Confirmaci \u00f3n que a m \u00ed me toc \u00f3 celebrar, comenzando en el 1981, existen. Suele haber una foto de toda la congregaci \u00f3n presente, en los tres diferentes jardines, y uno puede ver a la comunidad transformarse a trav\u00e9 s de estas im \u00e1genes multicolores. La primera Confirmaci \u00f3n que me toc \u00f3 celebrar en 1981, fue todav \u00eda en la casa de los Sres. Spittler, al lado de la f\u00e1brica de Hidrostal, en Z\u00e1 rate, al norte de la ciudad. Esta casa hab \u00eda sido constru\u00ed da con la intenci \u00f3n de albergar el Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre: la biblioteca estaba elevada y recib \u00eda el altar, atr\u00e1 s hab \u00eda un dormitorio que serv\u00ed a de sacrist \u00eda, y el living amplio ten \u00eda lugar para muchas sillas. En este ambiente ocurri \u00f3 lo que escrib\u00ed a la comunidad en Lima en oportunidad del festejo de 21 a \u00f1os de Consagraci \u00f3n de la Iglesia : Quisiera compartir un recuerdo que siempre fue significativo para m \u00ed: en los a \u00f1os 80, cada vez que iba para celebrar los sacramentos durante unas semanas, sent \u00edamos que se comenzaba \"de nuevo\" , como si no hubiese habido celebraciones anteriores. Esto cambi \u00f3, cuando el primer grupo de amigos que se hac \u00eda miembros, 6 comenz \u00f3 con plena conciencia y en lo posible diariamente a trabajar el Credo, para \" construir \" como si fuera un edificio invisible, sabiendo que cada uno hac \u00eda el mismo esfuerzo en su lugar, en su propia casa. La vivencia de la primera celebraci \u00f3n del Acto en la siguiente visita fue evidente para muchos: se percib \u00eda la continuidad, ya no era un \"comienzo de la nada \" como en las oportunidades anteriores. Recuerdo muy bien c \u00f3mo el mismo Wolfgang Spi ttler, al terminar el Acto de Consagraci \u00f3n a la que me refiero aqu\u00ed, dijo: \"Este Acto fue totalmente diferente a los que hemos tenido\", y sus ojos extremadamente claros irradiaban. Ya en el mismo a\u00f1 o 1981 encontramos \"Prescott\", que durante diez a\u00f1 os iba a ser la casa de la Comunidad; durante mi primera visita en ella, Douglas Pundsack ten \u00eda el encargo de dar las charlas a los padres que estaban interesados a enviar a sus ni \u00f1os al \"Colegio Waldorf\" que justo hab\u00ed a publicado su existencia en el peri\u00f3dico m \u00e1s grande de Lima, \"El Comercio\". La antes referida conversaci \u00f3n comunitaria acerca del trabajo diseminado en la ciudad con el Credo fue todav \u00eda en la casa hospitalaria de Veerle y Wolfgang von Wedemeyer, Miraflores, donde tambi \u00e9n ocurr \u00edan las charlas durante la semana, el estudio del Evangelio y las entrevistas personales; y muy especialmente para m \u00ed inolvidable, las previas conversaciones individuales con aquellos que decidieron hacerse los primeros miembros \"nativos\" de la comunidad en Lima (ya hab\u00ed an miembros desde Alemania, inclusive una de la primera hora, de 1922 \u00f3 3, de Hannover). Soy consciente que tendr \u00eda que escribir mucho m \u00e1s, los recuerdos \"se amontonan\".... Pero en vista de mi situaci \u00f3n actual de haberme mudado sin que est \u00e9 terminada la casa, me impide hacer m \u00e1s que relatar lo que considero uno de los hechos m \u00e1s significativos en el crecer de la congregaci \u00f3n en Lima. Y \"crecer\" significa \"aterrizar\", pues en otro nivel la comunidad ya existe, se trata \"no m \u00e1s\" de bajarla a la Tierra. Mart \u00edn de Gans Rector <martindegans@hotmail.com> Douglas y Sybille Thackray Saludos desde Londres - Inglaterra Se acuerdan? Estuvieron all\u00ed? La consagraci \u00f3n de la iglesia de la Comunidad de Cristianos en Lima es un evento en el cual, si hemos de captar el ambient e que permeaba todo entonces, tendr \u00edamos que verlo en su marco hist \u00f3rico. Sendero Luminoso, un grupo revolucionario de la l \u00ednea del Khmer Rouge estaba activo en el pa\u00eds y repentinamente su presencia fue notada en Lima con bombas frecuentes en los edificios, secuestros y especialmente en la explosi \u00f3n de las instalaciones el \u00e9ctricas de la capital. Esto no fue f \u00e1cil, puesto que los acontecimientos empezaron a tocar las vidas de personas que conoc\u00ed amos. Hab\u00eda entre la gente de Lima un paseo dominical que s e impuso: visitar los edificios bombardeados durante esa semana. En la ciudad de Lima hubo toque de queda por un tiempo y nadie pod\u00ed a salir despu \u00e9s de las ocho de la noche. Tuvimos apagones peri\u00f3dicos a medida que las torres de conducci \u00f3n el\u00e9ctrica eran d erribadas. En donde se encontraban personas, el tema principal de conversaci \u00f3n eran los \u00faltimos sucesos y las peores noticias. Una ma \u00f1ana, antes del Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre, tuve que limpiar el polvo del altar, ocasionado por una bomba que hab\u00ed a explotado no lejos de nosotros. El polvo hab\u00ed a entrado por la ventana de ventilaci \u00f3n del techo. Fue en este momento cuando vi que lo ocurrido era una par \u00e1bola de todo el contexto de lo que la gente y la ciudad estaban padeciendo. Muchas personas en nuestra congregaci \u00f3n sintieron que la Comunidad de Cristianos hab \u00eda llegado en el momento en que la vida sacramental pod \u00eda dar su fuerza sanadora a un mundo de odio y temor, trayendo en el pan y el vino amor y vida. 7 Dado el antecedente, pueden imaginarse la gran alegr \u00eda y celebraci \u00f3n de esa consagraci \u00f3n aquel domingo, cuando el sentido de la luz de la esperanza hab \u00eda empezado a perderse en la oscuridad. Despu \u00e9s del Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre, con la presencia de Mart \u00edn de Gans como rector para Sudam \u00e9rica y con el Sr Lasch de la Foundation internacional, junto a representantes de Huancayo, fueron le\u00ed dos los saludos de todo el mundo, de nuestras iglesias hermanas, con discursos, cantos y con la marinera, \" el baile folcl\u00f3 rico de Per \u00fa\". El evento tom\u00f3 una y colorido espl \u00e9ndido! La congregaci \u00f3n entr \u00f3 en la iglesia donde se pudo ver una obra dram \u00e1tica muy esperada por todos del poeta y escritor ingl \u00e9s Yeats. El tema, que trata de c\u00f3 mo los poderes del mal fueron vencidos, fue m \u00e1s que apropiado y bajo la direcci \u00f3n magistral de Pablo Corman reson\u00f3 en medio de una situaci \u00f3n de lucha que pod\u00edamos todos sentir en Lima. Pablo Corman solt \u00f3 entonces tres palomas blancas a volar por el cielo como se\u00f1 al de esperanza y de paz. Al recordar todo lo ocurrido reconocemos al Sr. Spittler y a su familia especialmente como aquellos que hicieron sonar las campanas para llamar a los fieles en la iglesia que hab \u00eda sido un sue \u00f1o que ayud \u00f3 a ser realidad. Como dije al inicio, el contexto hist \u00f3rico fue central para ese d \u00eda de la consagraci \u00f3n. Nosotros, como tantos otros, sentimos estar en el coraz \u00f3n de este gran drama de vida, pues la vida y la muerte tienden a sacar lo mejor de cada uno, y tambi \u00e9n despiertan la consciencia de la mortalidad y, as\u00ed muchas personas vinieron para el sacramento y para recibir consuelo y fortaleza. Al mirar para atr \u00e1s Sibylle y yo sentimos una sensaci \u00f3n de haber sido privilegiados al ser parte de aquellos con quienes compartimos un camino, de aquellos que formaron con nosotros comunidad; los saludamos del otro lado de las grandes aguas que nos dividen y han de saber que hemos guardado un lugar para ustedes y todo lo acontecido, en nuestros corazones, y deseamos que la obra de la Comunidad de Cristianos siga bendecida. Sibylle y Douglas Thackray <sibyllethackray@msn.com > Emilia Hosmann Lima Siempre me da alegr \u00eda volver a Lima. Recuerdo cuando llegu\u00e9 por primera vez. Un sue\u00f1 o cumplido! En mi coraz \u00f3n lat\u00eda un profundo anhelo por ese remoto pa \u00eds. Viv \u00eda en la m \u00fasica de su pueblo, la que escuchaba en nuestro noroeste argentino y que me hac \u00eda brotar l\u00e1grimas en los ojos. Claro! Nuestro norte argentino es el extremo sur del incanato! Pero: \u00a1qu \u00e9 era eso cuando llegu \u00e9?! Nada que ver con l o que viv \u00eda en mi alma. Un caos a la salida del aeropuerto, gente que se abalanzaba ofreci \u00e9ndome de todo. Lo lindo fue ver la cara de Antonio con un enorme ramo de rosas que me esperaba entre el gent \u00edo del otro lado de una barrera de vidrio. Despu \u00e9s me en ter\u00e9 que \u00e9l y Pablo tuvieron que tomar un taxi porque se hab\u00ed a roto el carro de la comunidad cuando iban para all \u00e1. Por el camino, las combis con gente gritando a los transe\u00fa ntes, muchachos ofreciendo en venta unos cuchillos sangrientos, que mostraban en sus cabezas como vinchas, y bocinazos por doquier. Al llegar a San Isidro, el oasis de la comunidad: verdor y quietud en medio de tanta bulla. Mi presentaci \u00f3n a la comunidad como colega de Pablo por Mart \u00edn de Gans. Yo ya lo conoc\u00ed a por haber asistido a una charla que dio en una comunidad no lejos del seminario donde yo estudiaba. Habl \u00f3 con tanto cari \u00f1o del alma peruana! Tambi \u00e9n estaba presente Ciro Castillo a quien invit \u00f3 para recitar el Credo, que la gente quer \u00eda escuchar en espa\u00f1 ol. Pero \u00e9ste no lo sab\u00ed a. Me hubiera ofrecido, pero claro, mi rostro era casi alem \u00e1n y hubiera decepcionado. Quer \u00edan escuchar, ver y o \u00edr un rostro aut\u00e9ntico. Luego empez \u00f3 mi verdadero trabajo. En realidad, un trabajo conmigo misma. Yo ten\u00ed a que transformar muchas cosas de mi propio idioma, cosas inconscientes que tenemos en cada regi \u00f3n y que creemos son v \u00e1lidas para todos los de habla espa \u00f1ola. En el seminario y en Inglaterra hab\u00eda trabajado el alem \u00e1n y el ingl \u00e9s, pero en Per \u00fa afloraron muchas expresiones no evolucionadas y cuida das de mi propio idioma. Por suerte he tenido maestros y maestras ah \u00ed que me lo hicieron ver y me lo dijeron claramente. Despu \u00e9s de varias crisis de frustraci \u00f3n (no fue 8 f\u00e1cil ser la primer mujer sacerdote, encima una argentina y sola), poco a poco emp ec\u00e9 a entender esta nueva alma que se estaba formando. Los encuentros anuales, recordando el de Atahualpa y Pizarro, me ayudaron a compenetrarme cada vez m \u00e1s. Y, por supuesto, las escapadas a recorrer el pa\u00ed s. No he ido a la selva. Pero casi todo lo dem \u00e1s lo he recorrido, tomando un bus, llegando a la plaza central, luego caminando y mezcl \u00e1ndome con la gente. Se renov \u00f3 as\u00ed ese amor de otra vida, la que vive a\u00fa n en los bombos, quenas, bailes, en las distintas marineras, en los colores y tejidos, en los sab ores .... Ahora ir a Lima es otra cosa: ese aeropuerto espectacular (ideal para hacer un cambio de avi \u00f3n por los asientos tan c \u00f3modos y abundantes que permiten que uno pueda estirarse y echarse una dormidita), ese tr \u00e1nsito, que, si bien, cada vez m \u00e1s numeroso, es al menos m\u00e1 s silencioso. Los edificios alrededor de la comunidad han crecido y realmente qued \u00f3 como un oasis en medio de los gigantes. Pero la tarea de cristificaci \u00f3n ha irradiado: en el jard\u00ed n de infantes, ahora escuela, en el trabajo con los padres, en la participaci \u00f3n de las personas, cada vez m \u00e1s abiertas a mostrarse y jugarse, en las clases de Religi \u00f3n, en los campamentos de ni \u00f1os, en los maestros de Religi \u00f3n, y, en el hecho de que de su propio pueblo surgi \u00f3 un sacerdote: otra mujer, madre, esposa y sacerdote a la vez. Y lo que realmente es notable y as\u00ed debe ser: que un lavador de autos se hubiera acercado tanto a nuestra comunidad que ahora trabaja ah \u00ed, sus hijos participan en el jard \u00edn, en el campamento, su se \u00f1ora asiste a charlas en el jard \u00edn, y que est\u00e1 pensando seriamente hacerse miembro. Ver su crecimiento, y disfrutar de su lealtad, entrega, honestidad es la mejor muestra del trabajo silencioso del Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre en ese pa \u00eds. As \u00ed sea! Emilia Hosmann Sacerdote en Buenos Aires <emiliahosmann@gmail.com> Elke Cuadros Queridos miembros y amigos de la Comunidad de Lima , Queridos colegas: Ya han pasado casi nueve a \u00f1os desde que volv\u00ed a Alemania, despu\u00e9 s de haber trabajando tres a\u00f1os como sacerdote en la Comunidad de Cristianos en Lima. Qu\u00e9 r\u00e1pido han pasado esos a\u00f1os, a veces no lo puedo creer. La vida de todos los d\u00ed as, muchas veces, no deja tiempo para vivir en recuerdos, pero s \u00e9 que los frutos de las experiencias que tuve en el Per \u00fa las guardo en mi interior como parte de mi vida. As \u00ed en ciertos momentos no necesito m \u00e1s que un peque \u00f1o impulso y suben a la consciencia, como por ejemplo cuando escucho hablar castellano en la calle. Y de pronto me siento trasladada a la Avenida Arequipa, percibo los ruidos del tr \u00e1fico, los cl\u00e1xones y los gritos, una m \u00fasica tan t \u00edpica de Lima, o estoy arriba por los acantilados de Miraflores, siento un aire fresco a trav\u00e9 s del calor y escucho las olas del mar, como se las escucha solamente en Lima. Cuando llegu\u00e9 a Lima en agosto de 2002, dejando el verano alem \u00e1n, el cielo estaba nublado y el aire era fresco. Pero el recibimiento de la comunidad fue c \u00e1lido y muy cari \u00f1oso. Hab\u00edan preparado una fiesta de bienvenida, con cantos y marinera, con una poes\u00ed a inclusive y por supuesto con uno almuerzo peruano muy ricos como luego pude disfrutar muchas veces. Ah \u00ed me hicieron un regalo muy especial. Emilia Hosman n y Ana Ornano hab \u00edan creado un peque \u00f1o diccionario que se llamaba:\"Tesoros del Labrousse Ilust rado \". \u00c9ste librito lo presentaron en la fiesta, y se divirtieron todos. Ninguno dej \u00f3 de captar, al instante, de qu \u00e9 se trataba. Para m\u00ed fue como una instrucci \u00f3n de c \u00f3mo entrar a la sociedad lime\u00f1 a en general y a la comunidad en especial sin cometer demasiados errores en el trato con las personas (que a \u00fan as \u00ed no siempre he podido evitar). He aqu\u00ed una peque \u00f1a prueba de esa obra graciosa: \"Hay que\"... Famoso peruanismo. D \u00edcese del entusiasmo, las ideas brillantes que deben ser hechas por otros. V\u00e9ase 'hayqu e\u00edsmo' \". Eleg\u00ed \u00e9ste ejemplo porque podr \u00eda haberse escrito \"famoso internacionalismo\" en vez del en alem \"Man muesste...\". Los que quieren saber m \u00e1s de la obra, dir \u00edgense a las autoras, por favor. 9 Estamos en marzo ahora y caminamos, a trav\u00e9 s de la \u00e9poca de pasi \u00f3n, hacia la pascua. S \u00e9 que esta edici \u00f3n de \"Comunid\u00e1ndonos\" es la de Pascua. Sin embargo, las dos experiencias que quisiera compartir con ustedes, las he tenido en Adviento y Navidad y las guard o como impresiones muy profundas. En aquella \u00e9 poca viv\u00ed a con la idea - y a la vez con una cierta raz \u00f3n - que en Alemania se hace Adviento de un modo natural. Ahora ya no tengo esa idea. Esas horas de crep\u00fa sculo que por el color que se hace en el cielo, en Alemania llamamos la \"hora azul\", s\u00ed , todav \u00eda las tenemos, pero hemos de llenarlas con contenido adecuado. En Lima, por estar tan cerca del ecuador, la \"hora azul\" no aparece nunca. Pero se me present \u00f3 un espect \u00e1culo de color tan especial como nunca antes lo hab\u00ed a visto. Si recuerdo bien, es entre las seis y seis y media que el sol se despide ba \u00f1ando toda la ciudad con un fuego de oro rojo que convierte las casitas, incluso las m \u00e1s pobres, en palacios del propio dios del sol. Y en las caras de las personas aparece una belleza indecible. Solamente por momentos cortos se muestra eso, luego cae el tel \u00f3n y todo es color ceniza. La siguiente media hora hasta el oscurecer la tenemos que soportar. Pero como Lima tiene un clima estable podemos saber que admira remos este espect \u00e1culo en los d\u00ed as siguientes. Lleg\u00f3 la tarde del 24 de diciembre. Despu \u00e9s de la cena en casa de mi colega volv\u00ed a mi casa, m\u00e1 s o menos a las ocho de la noche. Lima estaba en un silencio extraordinario cuya quietud se expand\u00ed a por toda la ciudad. Con el aire del mar vino algo m\u00e1 s que todav \u00eda no puedo nombrar, algo como una fuerza, invisible y callada, llena de... de qu\u00e9? De Luz? En este instante lo s \u00e9: Luz de Navidad! Luego entr \u00e9 a la iglesia. Encendimos las velas que iluminaron el interio r de la iglesia, pero no totalmente. Entraron las personas, con cuidado como para no tocar el ambiente de esperanza. Lleg \u00f3 medianoche. Comenz \u00f3 el Acto y en un instante vino con fuerza y supe que era aquel que ya hab\u00ed a sentido acerc\u00e1 ndose hac \u00eda unas horas, en la calle. Ya lleg \u00f3. Qu\u00e9 fuerza! Nunca antes lo he vivido de esta manera. Un encontrar fuerte, pero solamente por un momento, se retir \u00f3 como para no herir a los hombres. No se fue muy lejos, para volver en la ma\u00f1 ana, en los d \u00edas siguientes. Y yo pens \u00e9: As\u00ed puede ocurrir Navidad, no suave, no dulce, sino fuerte, casi con violencia. Por qu \u00e9? Porque, a lo mejor, es lo adecuado en nuestra \u00e9 poca? Elke Cuadros . Sacerdote en Alemania <ecuadlei@yahoo.de> Andreas Loos Desde agosto 2005 hasta Micael 2007 trab aj\u00e9 en Lima, viviendo en la Comunidad misma. No fue f \u00e1cil, al principio por el idioma, el ruido y la falta de sol. Pero la Comunidad me recibi \u00f3 con mucho cari \u00f1o! Entonces no importaban las circunstancias exteriores. Quiero mencionar algunos recuerdos, impresiones, aunque no de una forma detallada: El grupo del Evangelio, los s \u00e1bados, con la partic ipaci \u00f3n del Sr. Wedemeyer (falleci \u00f3 en Octubre del 2011); \u00e9l dijo una vez - hablando sobre una frase en el Acto de Consagraci \u00f3n: todav \u00eda no somos capaces de hacer o bras delante de Ti - \"Nos falta todav\u00ed a mucho para que nuestras obras puedan tener validez en la presencia de \u00c9 l\". Nuestros trabajos con el m \u00e9todo Chejov de actuaci \u00f3n en conexi \u00f3n con el evangelio, moviendo el evangelio en el espacio. La preparaci \u00f3n de nuest ra presentaci \u00f3n Botucat \u00fa.El campamentito en \" Chontay \", cerca de Cieneguilla en febrero del 2007. El acompa \u00f1amiento a Juan Carlos Sarmiento que cruz \u00f3 el umbral el 4 de marzo 2007. Nuestras caminatas a los alrededores de Lima para poder e ncontrar el sol, el agua pura y el cielo azul; San Juan de Iris, Marcahuasi, Cieneguilla etc.! La visita de un grupo de j \u00f3venes con la sacerdote Veronika Plantener en Lima en agosto 2007. Con mucha gratitud estoy mirando a estos dos a \u00f1os en Lima! Me siguen acompa \u00f1ando muchos recuerdos. Gracias! Saludos cordiales, Andreas Sacerdote en Cali, Colombia <sowohlalsauch@gmx.de> 10 Francisco Coronado Desde Madrid- Espa\u00f1a Llegu\u00e9 a Lima en los primeros d \u00edas de Julio 2009, apenas mes y medio despu \u00e9s de haber sido consagrado en Berl \u00edn como sacerdote de la Comunidad de Cristianos. Quiere esto decir que al margen de mis dos enormes maletas , mochila y bolso de mano , llevaba en mi alma un ba \u00fal repleto de profundas vivencias recientes de los que manaban, en completo desorden , sentimientos diversos desde una alegr \u00eda e ilusi \u00f3n desbordante hasta la sombra que en momentos puede significar la incertidumbre. Apenas hab\u00ed a empezado a moverme con todo mi equipaje hacia los tel \u00e9fonos, cuando Marta se acerc \u00f3 a m\u00ed sonri \u00e9ndome como si nos conoci \u00e9ramos de toda la vida. \"Francisco, \u00bfVerdad? Lo siento, pero hab\u00eda tanto tr \u00e1fico que no he podido llegar antes \" \"No importa para nada \"- le dije aliviado, y recuerdo haber pensado mientras nos dirig \u00edamos hacia el taxi: \" Caramba! a pesar de la proximidad de la consagraci \u00f3n nunca pens \u00e9 que se me notaba tanto lo de ser sacerdote \" porque entre medias ya hab \u00eda llegado otro vuelo y la sala estaba ya m \u00e1s repleta por lo que extra \u00f1aba la seguridad con que Marta se hab \u00eda dirigido a m \u00ed. Pero es a su caudal humano al que quisiera dedicar la mayor atenci \u00f3n por ser, sin duda, el que deja huella m \u00e1s profunda en el alma. Tambi \u00e9n desde este lado pude vivenciar la Comunidad como un organismo con un car \u00e1cter sumamente prop io y marcado. Tal vez por los dif \u00edciles avatares hist\u00f3 ricos por los que atraves \u00f3 el pa \u00eds (y de los que como espa\u00f1 ol no puedo menos de sentirme \"hist\u00f3ricamente avergonzado \") puedo decir que percib\u00ed al alma peruana como un alma grande, que se abre generosamente hacia lo nuevo, pero que al tiempo necesita mantener un equilibrio entre dicha apertura y el profundo respeto a sus ra \u00edces ancestrales, a su tradici \u00f3n. Creo que en pocos lugares puede quedar tan claro para aqu\u00e9l que quiera actuar como pionero de un nuevo impulso, el hecho de que la evoluci \u00f3n solo se hace sostenible cuando dicho impulso, renunciando a destruir lo antiguo ya existente, se injerta en ello para conseguir as\u00ed la transformaci \u00f3n. El precio de esta condici \u00f3n es que los procesos de cambio son procesos lentos, muy lentos, que no admiten giros dr \u00e1sticos, pero que cuando se consolidan, llevan en s \u00ed, la fuerza de estar arraigados en la Tierra Madre. Durante los 14 meses que dur \u00f3 mi actividad en Lima se fue haciendo patente para m \u00ed, (y ahora desde la distancia a\u00fan puedo verlo con m \u00e1s claridad) que la Comunidad estaba atravesando un momento importante de su Biograf \u00eda, un proceso de cambio de ciclo evolutivo y, por consiguiente tambi \u00e9n, lo que podr \u00edamos llamar un \"dolor de crecimiento \". De hecho, coi ncidi \u00f3 durante ese tiempo, la celebraci \u00f3n de los 21 a\u00f1os de la Iglesia que festejamos con mucha alegr \u00eda como la entrada en la mayor\u00ed a de edad. Hoy, sin embargo, me doy cuenta de que el proceso que estaba viviendo la Comunidad era realmente un proceso de C onfirmaci \u00f3n, es decir, de paso de la ni \u00f1ez a la paulatina entrada en la responsabilidad individualizada del adulto. Por doquier los acontecimientos apuntaban en esa direcci \u00f3n. La situaci \u00f3n biogr \u00e1fica de Pablo y Ver \u00f3nica dejaba entrever no solo un camb io generacional sino tambi \u00e9n la entrega de testigo de aquel que como pionero trajo desde afuera la semilla de lo nuevo haci \u00e9ndola germinar y crecer contra viento y marea, hacia aquella, que como sacerdote peruana, pod \u00eda injertar el brote nuevo en la cepa s egura de su condici \u00f3n de nativa. Quiero ahora aprovechar este espacio para agradecer a ambos la generosidad con que me acogieron en mi primer a \u00f1o de trabajo como sacerdote. Soy consciente de que una gran parte de la confianza que hoy me asiste en el devenir de esta hermosa profesi \u00f3n naci \u00f3 en la forma en que ambos supieron acompa \u00f1ar mis primeros pasos. Con toda seguridad este proceso de crecimiento seguir \u00e1 vivo, y, como no puede ser de otra manera, exigir \u00e1 de todos, cada uno desde su lugar, esa actitud de entrega que constituye el \u00fa nico fundamento estable para que lo nuevo perdure. Sin duda tambi \u00e9n ser \u00e1 una ayuda inestimable el poder atravesar estos espacios con el trabajo conjunto de tres sacerdotes, en lugar de dos, por lo que quiero enviar tambi \u00e9n desde estas l \u00edneas mis mejores deseos para el trabajo de Fernando. Generalmente sucede as\u00ed : El impulso pionero requiere de la fuerza del uno; con el dos llegan problemas, aunque sean de crecimiento, pero problemas al fin y al cabo, y con el tres comienza a vislu mbrarse y consolidarse la soluciones. Todo ello, sin embargo, no podr \u00eda llevarse a t \u00e9rmino sin el sacrificio libre y consciente de todos vosotros, miembros y amigos de la Comunidad, que d\u00ed a a d \u00eda, con vuestro trabajo, sell\u00e1is vuestro compromiso con el dev enir del ser humano hacia su consagraci \u00f3n. Mi m \u00e1s sentido agradecimiento. Francisco Coronado Sacerdote en Espa \u00f1a, < currocor@hotmail.com> 11 Frank Storm Unos meses en Lima Siempre recuerdo mucho mis cortos meses en Lima y en el Per \u00fa. Fue un tiempo lleno de inspiraci \u00f3n, un tiempo de aprender espa\u00f1 ol y de encontrarme con una cultura diferente, pero en un ambiente bien conocido de la Comunidad de Cristianos. Los miembros, muy cordiales, me invitaron a salir y a conocer la ciudad, a comer rico. Al mismo ti empo, en el verano del 2005, en que yo estaba en Lima, Pablo estaba viviendo en mi casa en Holanda y trabajando en mi comunidad. Despu \u00e9s de trabajar 16 a\u00f1 os en el norte de Holanda, en una comunidad casi pastoral, la de Groningen, fue muy impresionante experimentar una ciudad tan grande en Am \u00e9rica del Sur, como Lima, con toda su historia. Cuando me toc \u00f3 dar un curso sobre el credo, en mi mejor espa \u00f1ol, vino mucha gente, pero yo hab\u00ed a comido algo en la calle y mi barriga ya no estaba trabajando del todo bien. Fue \"la venganza de Moctezuma\" al estilo lime \u00f1o, que estaba padeciendo. As\u00ed es que el comienzo del curso no fue tan f \u00e1cil para m \u00ed y \u00a1sud\u00e9 la gota gorda por m \u00e1s que un motivo! Apreci \u00e9 el idioma espa\u00f1 ol, como se me present \u00f3 en el Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre. Fue como si se abrieran nuevas dimensiones en el campo del sentir religioso. A\u00fan puedo sentir la iglesia y la comunidad a m \u00ed alrededor. Pronto cumplir \u00e9 40 a \u00f1os como sacerdote. Mis pocos meses en Lima fueron muy importantes en estos a\u00f1 os. Me dieron la posibilidad de ser enviado a la comunidad de Namibia en \u00c1 frica por tres a \u00f1os, porque Mart \u00edn de Gans hab\u00eda visto que pude viajar y sobrevivir en otro continente. Pero tambi \u00e9n los meses en Lima me dieron nuevos impulsos para toda mi vida y la de mi esposa Irene, que vino tambi \u00e9n a Lima. Hicimos un viaje maravilloso pasando por muchas partes del pa \u00eds. Por esos d \u00edas, Irene dio una charla sobre Pedagog\u00ed a Waldorf en la iglesia, y fue traducida por Pablo quien ya hab\u00eda regresado a Lima. Irene, era maestra de biolog \u00eda en Holanda y luego ense \u00f1\u00f3 en Windhoek en Namibia mientras yo estaba all\u00ed, trabajando en la comunidad. Ahora ella de nuevo est \u00e1 ense\u00f1 ando en Zeist, Holanda, mientras yo estoy en la Comunidad de Driebergen. Quiero darles las gracias, muchas gracias a todos en la Comunidad de Lima y deseo que el mundo espiritual siga dejando fluir sus bendiciones para ustedes. Frank Storm , Sacerdote en Diebergen 8 de marzo de 2014 12 Aspectos de nuestra Comunidad ... Comit\u00e9 de administr aci\u00f3n Mi labor en el comit \u00e9 de administraci \u00f3n se inicia con la invitaci \u00f3n de nuestra sacerdote Ver \u00f3nica Zamalloa para ayudar a la comunidad en diferentes tareas urgentes, que se estaban presentando y que era necesario atender. Acept \u00e9 porque s \u00ed dispon\u00ed a de tiempo y estaba gustoso de apoyar en lo que estuviera a mi alcance. Tuvimos una primera reuni \u00f3n con los nuevos integrantes de este nuevo comit \u00e9: Antonio Puelles, Felicitas Ib \u00e1\u00f1ez y Fernando Chevallier sacerdote. En esa oportunidad, Ver\u00f3nica dijo que era necesario crear un nuevo grupo de trabajo que descargase las m \u00faltiples actividades del Comit \u00e9 de Econom \u00eda porque este comit \u00e9 estaba recargado de trabajo. Luego de haber tomado la decisi \u00f3n de formalizar las actividades de la comunidad ante las autoridades tributarias y laborales del Per \u00fa, surgi \u00f3 una serie de responsabilidades derivadas de esta decisi \u00f3n que era necesario atender. Al priorizar las tareas que se estaban presentando, nos percatamos de que se nos estaba asigna ndo una serie de responsabilid ades como supervisar al personal que labora para la comunidad, administrar los espacios f \u00edsicos, coordinar las compras, coordinar el mantenimiento, etc. y que para poder atenderlas era necesario contar con algunas atribuciones que alguien ten\u00ed a que coordinar, este alguien deber\u00ed a ser un comit \u00e9 coordinador que en ese momento no exist \u00eda. Despu \u00e9s de idas y venidas se logr \u00f3 formar el nuevo comit\u00e9 de coordinaci \u00f3n. Fui elegido representante del grupo administrativo y nuestra primera tarea fue definir las atri buciones de cada comit \u00e9 y grupos de trabajo. Personalmente nunca hab\u00eda tenido la experiencia de participar en la administraci \u00f3n de un organismo como lo es nuestra Comunidad de Cristianos, y donde se tiene por norma tomar decisiones por consenso. Este cr iterio fue un nuevo reto para m \u00ed. Tuve que trabajar conmigo mismo para ampliar mi percepci \u00f3n del otro, para comprenderlo y hacer que \u00e9l me comprendiera. Sin duda alguna, estoy enriqueci \u00e9ndome con esta bonita y edificante experiencia. V\u00edctor Zegarra Miembro de la Comunidad de Lima <vzegarra@acuario.com.pe > La Editorial Corr \u00eda el a \u00f1o 1991 cuando se gest \u00f3 lo que hoy es la Editorial de la Comunidad de Cristianos de Lima, siendo el libro del Dr. Friedrich Benesch \"Transubstanciaci \u00f3n\" el primero en editarse. Luego vendr\u00ed an m \u00e1s libros con la contribuci \u00f3n y el gran trabajo desinteresado de personas que entusiasmadas con la idea y el ideal, ayudaron en la traducci \u00f3n y correcci \u00f3n respectiva, colaboraci \u00f3n que no tiene precio pues gracias a ellas podemos tener libros en espa\u00f1 ol de inter \u00e9s para la comunidad que de una u otra manera se acercan con preguntas al respecto. As\u00ed, por ejemplo, cuando se hizo la primera edici \u00f3n de libro de Julian Sleigh \" Amigos y Amantes \" hicimos una preventa para poder costear los gastos de la edici \u00f3n. Hoy tenemos cuentos para ni \u00f1os como Un Cuento para Ti, El mensaje de Detr \u00e1s del Velo, Un a \u00f1o de Cuentos de acuerdo a las diferentes \u00e9 pocas del a\u00f1 o cristiano, Oraciones para Madres y Ni \u00f1os, libros para trabajar consigo mismo como Crisis, Enc rucijadas de la Vida, En el Camino hacia S \u00ed Mismo, El Sacramento del Yo, Talento e Impedimento, libros relacionados con el culto como Pascua de Resurrecci \u00f3n, Acerca de la Vivencia del Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre, El Padrenuestro, El Acto de Consagraci \u00f3n, En Torno al Destino de los Muertos, Contra la Contaminaci \u00f3n del YO. El \u00fa ltimo libro que se ha editado es \"Aunque mueras \" de Stanley Drake y ya est \u00e1 en camino lo que ser \u00e1 un libro de pensamientos e inspiraci \u00f3n. Esperamos seguir con el entusiasmo y la fuerza de este valioso impulso: editar muchos libros m \u00e1s. Rebeca Barrantes Miembro de la Comunidad de Lima <rebecabarrantes14@gmail.com> 13 ENTREVISTA A JORGE TORRES Jorge Torres naci \u00f3 el 26 de Agosto de 1971 en Chincha, al sur de Lima. Est \u00e1 casado con Mariella quien es maestra. Tienen 4 hijos Luigi (17), Gian Carlo (15), Ricardo (12) y Jes\u00fas de 5 a \u00f1os. Es un colaborador de la Comunidad de Lima y nos acompa \u00f1a casi desde el principio. En un inicio hizo trabajos espor \u00e1dicos y luego poco a poco se convir ti\u00f3 en el guardi \u00e1n. Ahora es nuestro m \u00e1s cercano colaborador ... Aqu \u00ed, una entrevista con \u00e9l. CH.Y: Qu\u00e9 hac\u00edas antes de trabajar en la Comunidad? J.T: Yo trabajo desde los 14 a \u00f1os lavando autos en la zona de la Comunidad, en la calle Manchaypuito. Vine a Lima a trabajar y viv\u00ed a en un cuarto en Surco con un primo. As \u00ed me pude pagar mis estudios de primaria y secundaria, y aunque mis padres no pod\u00edan ayudarme econ \u00f3micamente siempre estaban para alentarme. En este trabajo no siempre ganaba dinero pero me sen t\u00eda contento y conforme con lo que ten\u00ed a. Tambi \u00e9n he trabajado en el mercado vendiendo sandalias, pescado. All \u00ed aprend \u00ed mucho c\u00f3mo vender. Trabaj \u00e9 en Aceros Arequipa, hice adobes, trabaj \u00e9 en la chacra de mis padres y en construcci \u00f3n tambi \u00e9n, fue un trabajo fuerte pero me gustaba. Luego pude estudiar electricidad y tengo un t \u00edtulo de t \u00e9cnico electricista. CH.Y: C\u00f3mo te relacionas con la Comunidad? Desde cu \u00e1ndo? J.T: Como yo lavaba los autos por la zona de la Iglesia, siempre ve\u00ed a el terreno donde hoy es la iglesia, cercado como un corral \u00f3n, un d\u00ed a vi c\u00f3 mo entraban y sal \u00edan camiones con materiales de construcci \u00f3n, yo segu\u00ed a por all \u00ed trabajando y un buen d\u00ed a hab \u00edan quitado la puerta del corral \u00f3n y apareci \u00f3 la Iglesia construida. Por ese entonces ve\u00eda entrar y salir a los se\u00f1 ores Douglas, Pablo y Martin. Yo saludaba pero Pablo era bien serio conmigo, con Douglas alguna vez hablamos. Como yo trabajaba en esa calle a veces llamaban al serenazgo tal vez por la desconfianza porque no me conoc\u00ed an, pero luego nos pusimos de acuerdo para yo poder trabajar de lunes a viernes y fin de semana ya no. Un d \u00eda apareci \u00f3 la Sra. Emilia y yo segu \u00eda saludando a todos. Poco a poco me acercaba y yo observaba como Pablo y Emilia conversaban en una banca muy vieja. Hasta que un d \u00eda Pablo me pregunt \u00f3 si quer \u00eda trabajar con ellos y yo dije que s\u00ed , y me encarg \u00f3 que recogiera todos los papeles del jard \u00edn de la plazuela, y as\u00ed lo hac \u00eda, luego la Sra. Emilia me encarg \u00f3 que regara el parque, y luego pod\u00ed a llenar los baldes con agua para lavar mis autos. Pero todav \u00eda no entraba a la iglesia, todo era desde afuera. Hasta que un d\u00ed a el Sr. Pablo me pidi \u00f3 que le ayudara a bajar sillas as\u00ed que entr \u00e9 por primera vez y vi c \u00f3mo se abr\u00eda el port \u00f3n de la antesala... -dije: que oscuro- , luego abri \u00f3 la sala grande y pens \u00e9 que estaba m \u00e1s oscuro a \u00fan. Una vez llegaron un grupo de extranjeros, los ayud \u00e9 con su equipaje, le cargu \u00e9 su pesada maleta a una se\u00f1 ora hasta la casa de la Sra. Ornano, y no hablaba espa\u00f1 ol pero cuando llegamos me se \u00f1al\u00f3 que la maleta ten\u00eda ruedas ....... Pablo me pagaba por mi ayuda y para m \u00ed era mucho dinero, no quer \u00eda aceptar, para m \u00ed era bastante y me sent \u00eda tan contento. Luego llega Margarita la escultora de la imagen de afuera de la iglesia y me convert \u00ed en su ayudante, en esa \u00e9 poca y a ten \u00eda a Luigi con 2a\u00f1 os y 3 meses y ella gestion \u00f3 para que \u00e9 l entre a La Casita de Juegos. Luego llegar \u00eda Elke, y luego Andreas con quien desde un inicio tuve un encuentro como amigos. Con \u00e9 l entr \u00e9 por primera vez al ACH, al grupo del evangelio, a alguna s charlas. Me pidi \u00f3 que lo acompa \u00f1e al hospital a dar la comuni \u00f3n a un amigo y luego ministr \u00e9 con \u00e9 l all\u00ed. Una noche hubo una reuni \u00f3n de miembros y yo iba a entrar y me explic\u00f3 que era s\u00f3 lo para miembros, yo le dije: yo quiero ser miembro. El me pidi \u00f3 que converse con Pablo y eso ha quedado pendiente. CH.Y: C\u00f3mo ha cambiado tu vida desde entonces? J.T: Mi vida a cambiado mucho y pienso que todo ha sido muy positivo, muy bueno, la Comunidad me ayuda en el camino de c \u00f3mo guiar a mis hijos. Escucho buenos consejos. Los sacerdotes y los miembros y amigos me alientan. Me siento bien. De mis 4 hijos tres han ido al k \u00ednder de La Casita de Juegos y dos de ellos ya se confirmaron en la comunidad, cada uno participa libremente de las actividades propias de su edad. Yo no los 14 Ahora somos cinco en el grupo de Clase de Religi \u00f3n. EL trabajo a lo largo de este tiempo, igual que los personajes, ha ido cambiando y adquiriendo un ritmo y una forma que se ha convertido en mi alimento espiritual, que disfruto de poder compartirlo. Cada jueves a las 9.30 am. Nos reunimos para un desayuno de trabajo con algunos alimentos que traemos y otros m\u00e1 s ricos que algunas madres de los ni \u00f1os nos proveen. Preparar los cuentos de los domingos, hablar sobre la Clase de los d \u00edas martes, preparar las fiestas, los paseos, los campamentos, pensar en el cuidado de ni \u00f1os en los domingos o pensar de manera particular en alguno cuando notamos cierto cambio o necesidad manifiesta, es un privilegio para m \u00ed. He sentido muchas veces el calor creado por quienes se juntan para un objetivo com \u00fan y m \u00e1s de uno de nosotros ha compartido en alg\u00fa n momento sus aflicciones personales porque se ha sentido abrigado aqu\u00ed . Tambi \u00e9n hemos tenido diferencias que hemos logrado superar, y esto ha reforzado nuestro v \u00ednculo como grupo de trabajo. Estamos pr \u00f3ximos a iniciar el nuevo a\u00f1 o escolar y retomar las clases de Religi \u00f3n. Empezaremos a descubrir algunas caracter \u00edsticas individuales que trae cada uno de nuestros ni \u00f1os para compartir con el mundo, y deseo de todo coraz \u00f3n poder ayudar a que sigan vivas. Fredy Baez Miembro de la Comunidad de Lima <fredy__27@hotmail.com> Campamento de ni\u00f1os: Cada a \u00f1o la Comunidad de Cristianos, ofrece a los ni \u00f1os la oportunidad de participar de un campamento. Oportunidad que es en realidad un valioso regalo, una experiencia sanadora. Participan ni \u00f1os de entre 7 y 14 a \u00f1os. Los ayudantes j \u00f3venes y adultos, se encargan de las actividades de los ni \u00f1os y los ayudantes de cocina se encargan espec\u00ed ficamente del alimento org \u00e1nico y saludable. Nos alejamos de la ciudad y nos acercamos a la naturaleza. Todo el grupo, desde el m \u00e1s peque \u00f1o al mayor, se une en una comunidad de vida, una gran familia. Vivimos y compartimos cada d\u00ed a con un ritmo que nos brinda seguridad y tranquilidad an\u00ed mica, donde las actividades fluyen arm \u00f3nicamente compartiendo tareas y quehaceres, comidas, juegos, cantos, cuentos, bailes, actividades art \u00edsticas. Cada actividad tiene un tiempo y todo sigue un orden, todo es cuidadosamente envuelto en un ambiente que crea un espacio propicio para que sentimientos de reverencia y gratitud florezcan en cada uno de los participantes. Cada campamento es \u00fa nico. Cada campamento es un espacio y un tiempo que nos permite mirarnos, encontrarnos y conocernos. As \u00ed se va formando el cuerpo de esta gran familia, donde los ni \u00f1os m \u00e1s grandes ayudan a los peque \u00f1os, los ayudantes van guiando a cada uno a su grupo; adultos y j \u00f3venes trabajan en equipo para integrar a cada uno de los participantes y el convivir diario fluye con armon \u00eda. Por supuesto, surgen diferencias, conflictos, desencuentros, que son parte de la vida en comunidad, y que buscamos superar con empat \u00eda, comunic aci\u00f3n, paciencia, buen humor y mucho amor. Y aunque podemos ver que la convivencia fluye, este fluir es fruto de un trabajo consciente y amoroso, requiere del sacrificio de cada uno en beneficio del bienestar com \u00fan. As \u00ed, el campamento es un lugar donde todos crecemos, maduramos y aprendemos. En estos tiempos modernos en los que las familias son en su mayor \u00eda peque \u00f1as, en donde no siempre hay la interrelaci \u00f3n adecuada y en donde el ritmo de vida nos aleja y nos separa, donde hay una serie de distractores creados para 16 entretenernos, donde los ni \u00f1os tiene poca oportunidad de jugar al aire libre, solos o con el grupo de amigos del barrio y hacer travesuras y probar sus independencia y conocer por la experiencia sus l \u00edmites, un campamento es sanador . El es pacio que se crea en el campamento nos brinda una experiencia valiosa de vida en comunidad, donde todos nos enriquecemos del grupo tan diverso y colorido que formamos, en un ambiente donde la naturaleza aporta salud y serenidad. Se siembra de alguna manera la semilla de un ideal de vida comunitaria en cada uno de los corazones de los participantes. Es un honor y una alegr \u00eda para m \u00ed poder ser parte de esta experiencia tan linda, experiencia que recomiendo de todo coraz \u00f3n a todos los miembros y amigos de nuestra querida Comunidad. Cecilia Vel \u00e1zquez Miembro de la Comunidad de Lima cecilia.velasquez@yahoo.com Qu\u00e9 es el taller, \"El Pan y el Hombre'' ? Alimentaci\u00f3n saludable en la Comunidad de Cristianos Lima En Adviento 2005, por un c \u00e1lido impulso, algunos amigos y miembros se reunieron en la casona para iniciar una actividad que mejorara la calidad de vida, elaborando panes de cereales, alfajores, galletas y panetoncitos de navidad, pensando tambi \u00e9n en una labor social pro Comunidad de Cristianos, Luego del encuentro del Congreso de la Comunidad de Cristianos 2007 en Botucat \u00fa -Brasil, en los talleres de Pan ''El cereal como imagen de transformaci \u00f3n del Ser Humano '', inici\u00f3 su despliegue y desarrollo transmitiend o lo aprendido como la importancia sanadora de los cereales y la elaboraci \u00f3n de su propio '' Fermento Natural ''. As\u00ed reconocimos y vivenciamos los tres reinos de la naturaleza, en una ceremonia con euritmia y m \u00fasica con lira, donde EL Ser Humano con su fuerza transformadora crea y forma su propio pan sanador. Uno de sus objetivos fue vivenciar todas las fiestas Cristianas y por ello se desarrollaron los talleres en las \u00e9poca de Adviento, Navidad, Epifan\u00ed a, Pascua, Pentecost \u00e9s, Juan, Micael. Al inicio de c ada taller nos acompa \u00f1\u00f3 un sacerdote de la comunidad quien hizo una introducci \u00f3n relacionada a cada fiesta de la \u00e9 poca. Se acompa\u00f1\u00f3 cada taller con arte, como dibujo de formas, pintura, m \u00fasica, cocina saludable. Los talleres tambi \u00e9n se formaron en Brasil 2007, en Colombia 2008, al entorno de la Comunidad de Cristianos y en colegios y jardines Waldorf. As\u00ed fue en el Per \u00fa, en las comunidades campesinas y pueblos j \u00f3venes, siempre con un objetivo que deb\u00ed a trascender. Cada taller es un reto de preparaci \u00f3n y a prendizaje, es un compartir vivencias y experiencias internas entre los ponentes y los participantes que luego transmiten a su entorno lo que han despertado en cada taller. Nos causa profunda satisfacci \u00f3n escuchar los comentarios de los participantes y ver lo que ponen en pr \u00e1ctica con conciencia. Entonces comprendemos que ello nos motiva a seguir esforz \u00e1ndonos... El Taller es una labor social y los fondos son para un objetivo com \u00fan tanto para la Comunidad de Cristianos como para el taller. Por ejemplo desea mos adquirir una cocina con Horno y tener un espacio y utensilios apropiados. Agradecemos profundamente: a la Comunidad de Cristianos, y a cada sacerdote y participantes que nos inspiran y apoyan, al espacio que nos brindan, al jard\u00ed n de infancia ''La Casi ta de Juegos'' , a Eve con la donaci \u00f3n de su cocina y Horno (2005- 2013), a Mariella Matos que ha compartido en dos talleres sus experiencias de vida sana ,comida vegana, macrobi \u00f3tica, y a todos los que hacen posible un desarrollo en com \u00fan e individual.. Que despierta en ti este taller? Si deseas formar parte de este nuevo impulso, comun \u00edcate con nosotros o si deseas participar en los talleres \"El Pan y El Hombre \", lee la programaci \u00f3n que se encuentra en los tr \u00edpticos y en la p\u00e9rgola de la Comunidad de Cristianos de Lima. El desarrollo de cada taller se publica tres semanas antes de cada fecha programada. \"LA ALIMENTACION Y EL APRENDIZAJE ESTAN ESTRECHAMENTE RELACIONADOS EN UN SANO DESARROLLO Y DESPLIEGUE ANIMICO ESPIRITUAL \" Isabel Orcada Betsy Barzola Miembro de la Comunidad de Lima Miembro de la Comunidad de Lima <isabel_edu_nutri2011@hotmail.com > < betsybarzola@hotmail.com > 17 El Coro de la Comunidad- M\u00fasica para el Culto Cada domingo, un grupo de entusiastas coreutas nos reunimos con el maestro Daniel Ravello. El nos ense\u00f1a a cantar y con \u00e9l preparamos las canciones para acompa\u00f1ar el culto cada domingo y para las festividades. Estamos muy agradecidos a la constancia y buena voluntad de Daniel para trabajar con nuestro grupo Tambi\u00e9n es un privilegio contar con la presencia de M\u00f3nica Massun que trae m\u00fasica para el culto. Miembros ... Haydee Faracce Llegu\u00e9 cuando todo estaba hecho: el colegio Wa ldorf, La Casita de Juegos, La Medicina A ntropos \u00f3fica, los productos Wel eda, estudio de la Biblia, la Sociedad de Antroposof \u00eda, Euritmia -la danza que sana!!, libros y como centro amoroso y de compromiso: El Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre. Hab\u00edan pasado m \u00e1s de 20 a \u00f1os de aquellas 2 \u00f3 3 veces que hab\u00ed amos estado con Luis en Z \u00e1rate, despu \u00e9s me fui por otros rumbos y de pronto un libro, un n\u00fa mero de tel \u00e9fono, el nombre de una vieja amiga y el encuentro con mi primer Acto...el impacto fue muy pero muy intenso, jam \u00e1s olvidar \u00e9, el encendido de las velas y las primeras palabras de lo que despu \u00e9s conoc \u00ed como El Credo ... Un Ser DIVINO F\u00edsico-Espiritual, Todopoderoso es el Fundamento de la existencia de los Cielos y de la Tierra... Estaban estudiando el libr o \"Crisis\" pregunt \u00e9 a Pablo si pod\u00ed a asistir y me qued \u00e9 y fui sorprendi \u00e9ndome como una ni\u00f1a con todas las actividades y esta forma de mirar y sentir el mundo, la vida, la muerte, los \u00e1 ngeles, una mirada sin techo. Yo amaba desde siempre las piedras, los \u00e1rboles, las hojas, la lluvia, las fogatas que en mi tierra los barrios de la ciudad se disputaban su altura, luego la gente mayor se llevaban a la casa un poco de esas cenizas, nunca supe para qu \u00e9. Y aqu \u00ed, en La comunidad de Cristianos, hab\u00ed a casi un homenaje para lo material de este mundo que est \u00e1 impregnado del mundo espiritual, todo es muy sensible, lleno de arte en La Comunidad. De las personas no hablo, todos sabemos que donde hay dos \u00f3 tres reunidos en SU nombre, ah\u00ed estar \u00e1 EL. Pero, algunas veces, cuando estamos reunidos por asuntos materiales, las contradicciones e individualidades de cada ser afloran, y esta es la oportunidad para conocernos y tratar de mejorar. Gracias a la Comunidad por esta oportunidad de contar mi experiencia. Hayd \u00e9e Far ace Miembro de la Comunidad <malberti@speedy.com.pe > M\u00f3nica S\u00e1nchez En los meandros de mi biograf \u00eda surge una presencia muy importante que fue tomando fuerza desd e finales del 2003. Llevada de la mano hacia ella, por mi hija Micaela que iniciaba su vida pre escolar en el k\u00ed nder de La Casita de Juegos que en ese momento funcionaba dentro de las instalaciones de este movimiento, fue tomando vitalidad y fuerza en m \u00ed de manera paciente, paulatina y respetuosa, nada invasiva, esto es: la Comunidad de Cristianos, a donde me acerqu\u00e9 a trav \u00e9s de la recomendaci \u00f3n de una de las maestras del kinder. 19 Poco a poco esta presencia llamada la Comunidad de Cristianos empez \u00f3 a tener identidad propia para m \u00ed, por las charlas que en ella se desarrollaban y los conversatorios tan interesantes a los que asist \u00eda cada vez que pod \u00eda. Hab\u00edan pasado ya casi dos a\u00f1 os cuando por propio impulso empec\u00e9 a asistir a los Actos de Consagraci \u00f3n del Hombre y a relacionarme t \u00edmidamente con los asistentes, llamados miembros y amigos. Me ubiqu \u00e9 r\u00e1pidamente como amiga. Movi \u00f3 positivamente mi alma la manera suave de acercamiento e invitaci \u00f3n de algunos de sus miembros que sinceramente se acomod \u00f3 a mi ma nera de ser, que lleg \u00f3 poco a poco para hacerme conocer todo esto que era nuevo para m\u00ed . As\u00ed se fueron dando los primeros pasos hasta que Micaela tuvo seis a\u00f1 os y pod\u00edamos acompa\u00f1 arla al Acto Dominical. Los padres fuimos invitados a participar en el cuidado de ni \u00f1os y este hecho me ayud \u00f3 a fortalecer m\u00e1s mi estar aqu \u00ed. Luego surgi \u00f3 la invitaci\u00f3 n para la colocaci \u00f3n de flores y planchado. Me sent \u00ed m\u00e1s integrada a\u00fan porque sent \u00eda que confiaban en m \u00ed para tales labores tan \u00ed ntimas de la Comunidad. Entonces a verig \u00fc\u00e9 qu\u00e9 y c\u00f3mo deb\u00eda hacerlo para no fallar esta confianza... s\u00ed que estaba ya comprometida. Transcurrieron algunos a \u00f1os y esta Comunidad devel \u00f3 en m \u00ed (a\u00fan lo sigue haciendo) su prop \u00f3sito en el mundo. Cuando por circunstancias de trabajo y tiempo dejaba de asistir algunos meses, sent \u00eda su falta dentro m \u00edo, sensaci \u00f3n que no la hab\u00ed a experimentado en otros ambientes parecidos, en los que particip \u00e9 en mis b \u00fasquedas. Despu \u00e9s de diez a\u00f1 os me hice miembro de la Comunidad. Empez \u00f3 a perseguirme la idea de aprender a ministrar, lo que para m \u00ed fue un paso importante. En todo este tiempo, el entorno social de la Comunidad tom \u00f3 mayor claridad. Surgieron preguntas que todav \u00eda estoy trabajando internamente, con el adicional que ahora ya no tengo esa actitud de pesimismo y rechazo que me mov \u00eda por las actitudes humanas. Ac\u00e1 , he aprendido que todos tenemos momentos y circunstancias que mueven nuestras respuestas. La actitud de respeto y cordialidad que he percibido en nuestros sacerdotes y algunos miembros, me an iman a ver al otro como a m \u00ed misma con la pregunta: en qu \u00e9 momento de su proceso estar \u00e1? y yo? entonces surge la comprensi \u00f3n... ahora, ese es mi trabajo conmigo misma y me esfuerzo en ello. M\u00f3nica S \u00e1nchez Miembro de la Comunidad mmsanchezv@gmail.com Sab\u00edas que... ...cuando todav\u00eda est\u00e1bamos en la Casa de Prescott, antes de tener nuestra Iglesia, celebramos por primera vez los tres Actos de Consagraci\u00f3n de Navidad. Ocurri\u00f3 en la ma\u00f1ana del \u00faltimo domingo de Advien to, el mismo domingo a la media noche iba a comenzar Navidad. Durante el Acto de Consagraci\u00f3n de esa ma\u00f1ana, los ni\u00f1os estaban afuera en el jard\u00edn, de pronto comenzaron a hacer bulla y golpearon muy fuerte las ventanas de la sala al costado de la sala de culto. Nadie les hizo caso hasta que la sala de culto comenz\u00f3 a llenarse de humo. En la otra sala estaba la mesa de Adviento con una tarjeta postal de Mar\u00eda y el \u00e1ngel Gabriel, unos ramos de cipr\u00e9s y una vela encendida... La vela se hab\u00eda ca\u00eddo y mantel y mesa se prendieron. Toda la mesa estaba en llamas. Uno de los j\u00f3venes se sac\u00f3 la camisa y logr\u00f3 apagar el fuego, con ella, pero mesa y mantel quedaron destruidos. La \u00fanica cosa que no se quem\u00f3 fue la tarjeta postal. Despu\u00e9s del Acto de Consagraci\u00f3n tuvimos que llevar los restos quemados a la basura, limpiar toda la sala y airearla para la noche, adem\u00e1s de preparar todo para las pr imeras celebraciones de Navidad ...era tanta la emoci\u00f3n de tener estas primeras celebraciones que movilizamos a los amigos para conseguir un pino grande y real (no de pl\u00e1stico). Intentamos trasladarlo a la Casa de Prescott. En el camino, en plena Av. Javier Prado el pino se desliz\u00f3, se cay\u00f3 y nosotros llenos de entusiasmo segu\u00edamos conduciendo la camioneta. Muchos metro s adelante nos dimos cuenta.... 20 ... Daniel Habegger, pintor argentino, vivi\u00f3 en la Comunidad de Lima para pintar el cuadro del altar. Su taller fue la antesala. Se inspir\u00f3 en la tradici\u00f3n andina y as\u00ed el sol y la luna aparecen en las pinturas laterales del tr\u00edptico. ... los candelabros de ambos altares fueron tallados a mano por el Sr. Wolfgang Spittler. El altar ubicado en el velatorio fue el altar que antes estuvo en la casa de Prescott. ... Henry Vera miembro de nuestra Comunidad, hizo la mesa para las ceremonias de Bautismo y Matrimonio. Est\u00e1 en la Iglesia. ... ning\u00fan cable el\u00e9ctrico est\u00e1 tendido debajo del \u00e1rea del altar y escaleras, todos los cables bordean estos espacios. ... el altar fue tallado a mano en el lugar donde ahora se encu entra y toca tierra abajo Est\u00e1 trabajado en una sola pieza de granito tomada de la cantera en Carabayllo. Las gradas del altar fueron construidas a su alrededor despu\u00e9s que este estuvo listo. La \u00faltima pared puesta fue la que est\u00e1 detr\u00e1s del altar. De ot ro modo, hubiera sido imposible trasladar el altar por las puertas de la iglesia. ... un d\u00eda antes de la Consagraci\u00f3n de la Iglesia se presentar\u00eda la pieza teatral \"La leyenda Irlandesa\". Estaba programada para las 8:00pm. Eran las 6:00pm y las sillas encargadas no hab\u00edan llegado, la sala estaba vac\u00eda. Se hizo una llamada y \u00e9stas al fin llegaron... pero sin los cojines para los asientos! El Sr W. Spittler subi\u00f3 a su auto y fue a recogerlos... para la puesta en escena, a la hora programada ya estaba t odo en orden!!! Suspiramos. ... la primera actividad econ\u00f3mica pro fondos que organiz\u00f3 la Comunidad fue pro -puerta de la iglesia. La dibujamos en una gran hoja de cart\u00f3n. Cuadriculamos este dibujo esperando que cada amigo y miembro colabore con una parte de la puerta. Cada cuadradito signific\u00f3 un bienvenido donativo. ... en los inicios, los miembros quisimos hacer las velas del culto con cera de abeja, pero no funcion\u00f3... se derret\u00edan bajo el calor del verano... antes de ser encendidas! ... la cocina de la c omunidad era peque\u00f1\u00edsima sin embargo llegamos a servir hasta m\u00e1s de 150 men\u00fas para los amigos que nos visitaban cuando organiz\u00e1bamos el Bazar de Adviento... ... muy afanados, siempre en la cocina, un d\u00eda decidimos hacer pachamanca (alimentos que son enterrados para ser cocinados con piedras calientes, bajo tierra) como almuerzo comunitario. Escogimos el jardincito anterior a la iglesia. Con mucho entusiasmo cavamos el hoyo... y...con el pico rompimos una ca\u00f1er\u00eda de agua! Adem\u00e1s de la pachamanca tuvimos un diluvio en el jard\u00edn delante de la iglesia. Practicantes que nos acompa\u00f1aron... \u00c1ngela Craig-Fournes En el verano de 1988, tras haber terminado tres semestres en el seminario de sacerdotes de Stuttgart, me encomendaron, la tarea de averiguar si la Comuni dad de Cristianos de Lima estaba lo bastante comprometida como para trabajar con regularidad para caminar hacia su Fundaci \u00f3n. Durante los \u00faltimos treinta a \u00f1os, la Comunidad hab\u00ed a sido guiada por sacerdotes de Europa, Norte y al fin de Sud Am \u00e9rica que visitaban Lima durante un mes para intensas jornadas de trabajo, pero entre visitas no se lograba una regularidad. Aquella era la \u00e9poca de \" sendero luminoso \" que controlaba 2/3 partes del Per \u00fa. He de reconocer que al escuchar sus atrocidades hizo cuestionarme la necesidad de mi tarea y de mi estancia, de tal forma que tras mi primer instinto de retirada tom \u00e9, en vez de la maleta, el evangelio de Lucas, y al terminarlo tuve el valor necesario para asumir la tarea encomendada. 21 Habiendo sido criada en M \u00e9xico y era una de las muy pocas seminaristas de habla espa\u00f1ola que pod\u00ed a hacer este trabajo. Adem \u00e1s, la escuela Waldorf Lima me hab \u00eda dado la oportunidad de ser maestra de alem \u00e1n para los primeros grados. Poco despu \u00e9s de instalarme en la casa de la Avenida Presc ott, que era la sede de la Sociedad Antropos\u00f3 fica y donde se desarrollar \u00edan las actividades de la Comunidad de Cristianos, se dio la primera reuni \u00f3n (a la cual asistieron 70 personas!) para sondear los deseos de la Comunidad. En ella mostraron entusiasmo y estaban \u00e1vidos de un ritmo de actividades frecuentes y continuadas. Deseaban encuentros semanales los Domingos, estudios del evangelio, celebraci \u00f3n de los festivales del a\u00f1o, clases de religi \u00f3n y preparaci \u00f3n para la confirmaci \u00f3n, excursiones etc. Como este trabajo era nuevo para m \u00ed, Martin de Gans me aconsejaba por tel \u00e9fono desde Buenos Aires!!!. Con todas estas actividades floreci \u00f3 La vida de la Comunidad y en Pascua de 1989 la necesidad de la Fundaci \u00f3n era clara. Wolfgang Spittler ya hab\u00ed a estado recaudando fondos para la compra de un terreno en el que pudiera edificarse la iglesia (1989 -1990). Pablo Corman fue enviado como sacerdote a Lima y empez\u00f3 su trabajo en Adviento del 89. Para la inauguraci \u00f3n de la iglesia en Micael en 1989, yo me encontrab a de vuelta en el seminario de sacerdotes, en el que estudi \u00e9 tres semestres m \u00e1s; etapa que finaliz\u00f3 con la realizaci \u00f3n de un periodo de pr \u00e1cticas en Berl \u00edn donde termin \u00e9 con la celebraci \u00f3n de mi con Rainier Fournes! Tras una larga b\u00fa squeda acab \u00e9 por e ncontrar mi oficio en el Umbral: primero en el acompa\u00f1amiento de moribundos y despu\u00e9 s en la celebraci \u00f3n de su despedida. Desde hace siete a\u00f1os soy directora de mi propia funeraria. Angela Craig Fournes <craig -fournes@web.de> Christoph Handwerk Saludos desde Sillenbuch, Stuttgart \u00a1Queridos amigos de la comunidad en Lima! Les env\u00ed o mis saludos cordiales. Estuve con vosotros durante un a \u00f1o lleno de experiencias nuevas para un joven del seminario de Stuttgart que naci \u00f3 y vivi \u00f3 en Schwaben en Alemania. Ten \u00eda tres meses para aprender el idioma y estaba bastante nervioso cuando tuve que presentarme a la comunidad despu \u00e9s del Acto en un lindo domingo de primavera. Todos me acogieron con mucha amabilidad y me apoyaron, as\u00ed es que pude avanzar bien y aprender a defenderme en la comunicaci \u00f3n. Me sent \u00eda muy bien, Emilia y Pablo como sacerdotes, Rebeca en su cuartito de masaje r \u00edtmico, las maestras de La Casita de Juegos, los grupos de j \u00f3venes y muchas personas que tengo en mis recuerdos como muy buenos amigos Me a yudaron a entrar en la vida, la m \u00fasica, los bailes, las risas y la pena de Lima y del Per \u00fa. Fue el tiempo cuando la cruz grande con el Cristo Resucitado fue instalada afuera de la Iglesia, el tiempo del gran Congreso de las Am\u00e9ricas en 1999 \"Abrir los se ntidos ante el umbral \". Me acuerdo gratamente del coro que formamos durante el a \u00f1o para estudiar canciones peruanas para el congreso. Tambi \u00e9n tuve el honor de aprender la marinera lime \u00f1a que la bail \u00e9 con Ada - \u00a1qu\u00e9 gran alegr \u00eda! Gan \u00e9 experiencias con la alegr \u00eda y la pobreza, con la lucha para obtener un espacio interno para uno mismo, con la Navidad en verano con flores por todos lados y la gente en la calle. Por suerte hay la medianoche y la oscuridad cuando llegan los sentimientos de Navidad... Desp u\u00e9s del congreso tuve la oportunidad de viajar al Cusco y a Machu Picchu y fue ah \u00ed que tuve una conversaci \u00f3n con el Sr. Weymann que me invit \u00f3 al Seminario para hacer el Weihekurs. All\u00e1 conoc \u00ed a mi esposa. Nos casamos en Basilea (Suiza) un a\u00f1 o y medio des pu\u00e9s de mi ordenaci \u00f3n sacerdotal. Estuve en Freiburg, y ahora me encuentro trabajando en la comunidad de Sillenbuch, Stuttgart, donde vivo con mi esposa y mis cuatro hijos. En Lima gan \u00e9 muchos amigos. Quiero darle mis saludos a todos los que me conocieron y aunque no he tenido la oportunidad de volver a Lima pienso en ustedes de vez en cuando y les mando un abrazo fuerte. Muchos saludos Christoph Handwerk , Sacerdote en Sillenbuch cbhandwerk@arcor.de 22 Sebasti\u00e1n Otto Mis pr \u00e1cticas en la Comunidad de Cristianos en Lima tuvieron lugar desde Octubre 1999 hasta Febrero 2000. Este tiempo fue muy importante para mi desarrollo interior. Hasta hoy d\u00ed a hay momentos en los cuales me vienen claros recuerdos de mis vivencias de aquellos d\u00edas. Por ejemplo el calur oso recibimiento con que me acogieron las almas abiertas de los amigos de la Comunidad. Tambi \u00e9n im \u00e1genes de c\u00f3mo hac \u00edamos pan, la puesta de sol sobre los tejados de Lima, los juegos de teatro con los j \u00f3venes y la celebraci \u00f3n del Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre. Sent \u00ed un fuerte apoyo que facilit\u00f3 mi integraci \u00f3n en la Comunidad, en el nuevo pa\u00ed s y en la nueva lengua. Al final de Febrero falleci \u00f3 mi madre y tuve que regresar a Alemania para acompa \u00f1ar a mi familia; fue reconfortante recibir muchas cartas con pensamientos de solidaridad de los miembros de la Comunidad, que me acompa \u00f1aron durante esos dif \u00edciles momentos. Contemplando en retrospectiva esa etapa de mi vida, siento un gran agradecimiento por haber podido pasar ese tiempo en Lima, que me permiti \u00f3 conocer a esos amigos unidos por la Comunidad. Despu \u00e9s de mis experiencias en Lima comenc\u00e9 la formaci \u00f3n en el Seminario de Sacerdotes de la Comunidad de Cristianos en Stuttgart. Estudi \u00e9 dos semestres en Stuttgart, pero luego decid \u00ed ir por otro camino. Hoy, 13 a \u00f1os despu\u00e9 s, trabajo como profesor de matem\u00e1 ticas y biolog \u00eda en una escuela al norte de Friburgo. Estoy casado y tengo dos hijos maravillosos, Emilia (3 a \u00f1os) y Aaron (4 a \u00f1os) y estamos esperando la llegada de nuestro tercer hijo para el mes de Agosto. El tema sobre el sacerdocio en la Comunidad de Cristianos a\u00fa n vive en mi alma, sigue latente en m \u00ed como hace 13 a\u00f1os. Actualmente es mucho m \u00e1s abierto y qui \u00e9n sabe... tal vez mi camino me lleve en los pr \u00f3ximos a\u00f1 os de vuelta al seminario. Saludos calurosos desde Friburgo, Sebasti \u00e1n Otto <otto.sebastian@web.de > Michael Susskind Fui practicante en Lima desde enero hasta Julio del 2003. Quer \u00eda de todos modos hacer algo en Am \u00e9rica Latina y quer \u00eda conocer mejor la Comunidad de Cristianos. As \u00ed es como un sacerdote en Alemania contact \u00f3 a Paul Corman y pronto llegamos a un acuerdo. Me alegr \u00f3 mucho saber que la Comunidad, sin dudarlo, me permit \u00eda hacer una pr\u00e1ctica e incluso me daba un lugar donde vivir. Al llegar a Lima me impresion \u00f3 mucho la ciudad tan grande y ca\u00f3 tica. \u00a1Al comienzo pens \u00e9 que iba a ser casi imposible respirar! \u00a1No ten \u00eda la confianza de salir a la ciudad, Elke y Pablo tuvieron que llevarme como de la mano! Sin embargo por medio de la recepci \u00f3n tan cordial de parte de la Comunidad, pude acostumbrarme r\u00e1pidamente y estar a gusto en Lima. Fui bienvenido y me hizo gracia sentirme algo ermita\u00f1 o viviendo en la torre y verme cono un \"guardi \u00e1n\". Conoc \u00ed muy pronto tareas en la Comunidad de Cristianos, por ejemplo ministrar. La celebraci \u00f3n diaria del Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre me ayud \u00f3 mucho en todo. Me agrad \u00f3 estar encargado de muchas tareas peque\u00f1 as y grandes y tambi \u00e9n descubrir d \u00f3nde m \u00e1s pod\u00ed a yo ser \u00fatil en la Comunidad que me abraz \u00f3. Muchos me invitaron a sus casas y a salir y conocer la vida lime\u00f1 a. Me explicaron cosas sobre el Per \u00fa y su historia. Durante mi tiempo en Lima, un grupo de j \u00f3venes de la Comunidad se reuni \u00f3 para leer y hacer cosas juntos. Con Rebeca Barrantes hicimos un curso sobre remedios y primeros auxilios simples que se pueden hacer en casa. Con Elke trabajamos sobre el camino de Santiago. De verdad, el tiempo en Lima me dio mucha alegr \u00eda y regres\u00e9 a casa m \u00e1s \"enriquecido\" . Desde aquel entonces llevo un pedazo del Per \u00fa en mi coraz \u00f3n. Aunque no he mantenido contacto con todos, me siento muy unido con ellos. En el 2006 regres \u00e9 a Lima de visita. M\u00e1 s tarde me encontr \u00e9 con algunos amigos y miembros de la Comunidad en el congreso mundial de la Comunidad en Dortmund. Despu\u00e9 s de mi pr \u00e1ctica, estudi \u00e9 pedagog \u00eda social y trabajo desde hace unos a\u00f1 os en el Departamento Social de J\u00f3 venes en la ciudad de Berl \u00edn. Soy miembro de la Comunidad y asisto regularmente a las actividades de la Comunidad de Wilmersdorfen en Berl\u00edn. Gracias p or todo y saludos a todos. Me alegrar \u00eda mucho recibir noticias y saludos de ustedes por E -mail. Un abrazo, Michael Susskind <michael.suesskind@posteo.de > 23 Pablo y Sof\u00eda Aberbuj Mi esposo Pablo se d esempe\u00f1\u00f3 como practicante de Octubre- 2004 a Octubre -2005. Era nuestro primer a \u00f1o de matrimonio, y nosotros amamos vivir en el peque \u00f1o departamentito arriba en la torre. Mis recuerdos sobre la Comunidad son muchos, demasiados para mencionarlos, y hay mucha gente muy querida para nombrarlas. Nuestra bienvenida fue la usual para recibir a los visitantes, ir a bailar fuera!!! Despu \u00e9s vinieron las c \u00e1lidas fiestas de las \u00e9 pocas, el teatro, fui muy afortunada de interpretar a Mar \u00eda en la Pastorela de esa Navidad. El congreso latino -americano, la posesi \u00f3n da la casona de al lado ... Huanca, el perro de Pablo, y Sami el perro de Elke fueron parte de nuestro d\u00ed a a d \u00eda. Al final de nuestra estad \u00eda, Elke tambi \u00e9n se fue y lleg \u00f3 Andreas. Mi grupo de griego dio una exitosa presentaci \u00f3n en la Iglesia. Yo disfrut \u00e9 mucho yendo a las playas, a los mercados y nunca olvidar \u00e9 las bolsas llenas de alcachofas peladas y los incre \u00edbles dulces mangos sin dejar de mencionar todos los platos peruanos tan especiales. La familia Cantuarias n os tom \u00f3 en sus alas como tambi \u00e9n lo hicie ron Marta, Feli, e Isabel . Tuve la oportunidad de ense\u00f1 ar ingl\u00e9s en el Colegio Waldorf y los rostros de los ni \u00f1os todav \u00eda vienen a mis ojos. Como dije, podr \u00eda seguir recordando y recordando acerca de la maravillosa comunidad y maravilloso pa \u00eds. Las experiencias negativas fueron ver la pobreza en las zonas marginales de la ciudad, el ruido, el polvo y... la intoxicaci \u00f3n por alimento contaminado que cog\u00ed el \u00faltimo d \u00eda! Pero no hay nada bueno sin algo malo para que apreciemos lo bueno! Desde que salimos de Lima, Pablo y yo hemos vivido en Stuttgart (despu\u00e9 s de vivir un a \u00f1o en Australia). Ambos aceptamos que el sacerdocio no era para nosotros en esta vida y decidimos fundar una familia. Emmanuella Josefina naci \u00f3 hace t res a \u00f1os y ahora somos padres felices. Pablo trabaja en una escuela antropos\u00f3 fica para personas con discapacidad grave y yo estoy en casa con Emmi. La Comunidad Cristiana sigue siendo una parte muy importante de nuestra vida! Esperamos visitar Lima de nu evo, cuando Emmanuella est \u00e9 m\u00e1s grandecita. Hasta entonces, deseamos todo lo mejor para Lima! y un fuerte abrazo a todos los que nos recuerden! Sophia Averbuj <sophsayings@yahoo.com.au> OBITUARIO + Leonora Kovacs 10.07.1922 - 24.01.2014 A los 91 a \u00f1os de edad falleci \u00f3 Leonora, sacerdote em \u00e9rita en Buenos Aires. Leonora era viuda del sacerdote fundador de la comunidad en Buenos Aires, Erwin Kovacs. Leonora era de origen chino y alem \u00e1n. Su padre era chino, de apellido Liao, y su madre alemana: de ap ellido Heinrich. Leonora naci\u00f3 en Berl \u00edn, Alemania, pa \u00eds en el que se refugi \u00f3 el padre huyendo de la revoluci \u00f3n de Chiang Kai Chek. El Sr Liao quiso aprender a tocar el viol \u00edn y tom\u00f3 clases con la que luego fue su esposa. Del matrimonio naci \u00f3 Leonora. A l os seis a\u00f1 os, la familia se traslad \u00f3 a Shanghai. A los 17 a \u00f1os Leonora era eximia violinista (su madre fue su maestra) y toc\u00f3 como solista una obra de Mozart en una orquesta sinf \u00f3nica en Shanghai, lugar de refugio para muchos extranjeros exiliados por el nazismo. Leonora asisti \u00f3 a una conferencia del exiliado jud \u00edo Erwin Kovacs, en la Rama Antropos \u00f3fica. Pronto se casaron. Nuevamente hubo otra revoluci \u00f3n, esta vez de Mao -Tse Tung y tuvieron que salir de China. Pensaban refugiarse en Brasil, pero quiso el d estino que hiciera una parada en Buenos Aires, donde amigos de la Rama antropos \u00f3fica los convencieron para quedarse. Se instalaron en la provincia de Mendoza. All \u00ed pronto encontraron 24 indicadas para diferentes fiestas cristianas, textos del Evangelio con su m \u00fasica correspondiente....Detr \u00e1s de este material valioso est \u00e1 el trabajo incansable de la Sacerdote Leonora Kovacs. Convocada por ella toqu\u00e9 por primera vez para el Culto de la Comunidad. Leonora pose \u00eda una capacidad que hoy quiero recalcar porque fue para m \u00ed muy significativa. Ella pod\u00ed a 'ver' la M\u00fasica y pintar en im \u00e1genes con los sonidos. La estrella de Bel \u00e9n de Lucas era una tonalidad determinada, una l\u00ednea mel\u00f3dica hac \u00eda visible la tempestad calmada, una s \u00e9ptima menor expresaba con fidelidad el \"Crucif \u00edcale\" del viernes Santo..... Convocaba a los m \u00fasicos, eleg \u00eda y adaptaba las obras, guiaba los ensayos, correg \u00eda, cambiaba, escuchaba....Y despu\u00e9 s de tocar siempre ten \u00eda un momento para agradecer. Gracias a Leonora descubr \u00ed el espacio que une dos corrientes que siempre fueron importantes en mi vida: lo religioso y la m \u00fasica. Pude encontrar en la Comunidad un lugar en el que la M \u00fasica est \u00e1 al servicio del Culto y donde el Culto alimenta con su substancia a la M \u00fasica. El legado de Leonora se hace audible cada vez que una flauta, el piano, un viol \u00edn, nos ayudan a abrir nuestras almas en el Acto de Consagraci \u00f3n del Hombre. M\u00f3nica Massun monicamassun@hotmail.com Queridos Lectores de ndonos Con gran alegr y entusiasmo este a\u00f1 o nuestra revista Comunid\u00e1 ndonos cumple 14 a \u00f1os de vida. Como una celebraci \u00f3n hemos invitado a las comunida des de habla hispana, para que cada una tome una edici \u00f3n durante este a\u00f1 o, y en ella pueda compartir la biograf \u00eda de su comunidad, esto nos permitir \u00e1 percibirno s y conocer el trabajo que cada una realiza. Editora Pedido de Ayuda!!! Estamos buscando con car \u00e1cter de urgencia la ayuda de un dise \u00f1ador gr \u00e1fico para la edici \u00f3n de nuestra revista por favor si alguien est\u00e1 dispuesto contactar al correo de la revista. Gracias. Revista Editada por la Comunidad de Cristianos de Lima. Parque El Ovalo de San Isidro 250, Lima 27 Per\u00fa. La Revista se edita 4 veces al a\u00f1o para cada festividad Pr\u00f3ximo edici\u00f3n \u00c9poca de Juan Correcci\u00f3n: Marcela Cubas, Augusta P\u00e9rez Taller de Arte de los Colores del Culto de la Comunidad de Buenos Aires, Oscar Men\u00e9ndez. Correo: < comunidandonos@gmail.com> Responsable de la Edici\u00f3n: Chari Yi. Visitar nuestra p\u00e1gina web: www.lacomunidaddecristianos.org 26 "}