{"title": "Las medidas anticovid, \u00fatiles para combatir la influenza - Gaceta UNAM", "author": "Admin", "url": "https://www.gaceta.unam.mx/las-medidas-anticovid-utiles-para-combatir-la-influenza/", "hostname": "unam.mx", "description": "En Europa ha habido rebrotes de la Covid-19 por la reactivaci\u00f3n de actividades y debido a que se relajaron las disposiciones de seguridad durante el verano; es necesario tomar ese aprendizaje", "sitename": "Gaceta UNAM", "date": "2020-10-15", "cleaned_text": "Han mostrado buenos resultados en otros pa\u00edses Las medidas anticovid, \u00fatiles para combatir la influenza En Europa ha habido rebrotes de la Covid-19 por la reactivaci\u00f3n de actividades y debido a que se relajaron las disposiciones de seguridad durante el verano; es necesario tomar ese aprendizaje Evitar sitios concurridos, contacto cercano y lugares cerrados, usar cubrebocas, lavarse las manos y mantener la sana distancia, podr\u00edan reducir los casos de influenza en M\u00e9xico, consider\u00f3 Mauricio Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, de la Facultad de Medicina. El vocero de la Comisi\u00f3n Universitaria para la Atenci\u00f3n de la Emergencia del Coronavirus precis\u00f3 que todas estas medidas han mostrado buenos resultados en naciones como Jap\u00f3n, Argentina o Australia, donde ya pasaron la \u00e9poca invernal. Al evitar lo que llam\u00f3 las 3C (sitios cerrados, concurridos y contacto cercano), el experto record\u00f3 que en la \u00e9poca de fr\u00edo, que comienza en octubre con el oto\u00f1o, y despu\u00e9s el invierno franco a partir del 21 de diciembre, aumenta la actividad de los otros virus respiratorios que causan catarros comunes y gripas. \"Pero el que m\u00e1s nos preocupa es el de la influenza porque los grupos de riesgo son los mismos que para la Covid-19, la v\u00eda de contagio es igual, y cada a\u00f1o hay muchas hospitalizaciones, numerosos casos de influenza, y eso no puede sumarse a lo que ya est\u00e1 sucediendo con la pandemia\", dijo Rodr\u00edguez \u00c1lvarez. Vacuna Enero es el mes en el que ocurre la parte m\u00e1s fuerte de la influenza, y los primeros en recibir la vacuna contra \u00e9sta deben ser el personal de salud y grupos de riesgo, embarazadas, menores de seis a\u00f1os, mayores de 60 a\u00f1os y personas con comorbilidades (obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n). La vacunaci\u00f3n general, asever\u00f3 Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, se puso en marcha el 1 de octubre. Es un proceso que llevar\u00e1 varias semanas, y se distribuyen alrededor de 35 millones de dosis entre la poblaci\u00f3n. Mencion\u00f3 que en Europa ha habido rebrotes de la Covid-19 debido a la reactivaci\u00f3n de actividades y a que se relajaron las medidas de seguridad durante el verano, por lo que es indispensable \"tomar ese aprendizaje y hacer las reaperturas con mucha precauci\u00f3n para no tener rebrotes fuertes, y los que se den podamos irlos controlando. \"Hay que usar en todo momento cubrebocas, sana distancia e higiene de manos, identificar a los enfermos pronto, evitar que se compliquen e impedir contagios. Hay que seguir haci\u00e9ndolo de aqu\u00ed a que termine el a\u00f1o y, seguramente, continuaremos viendo buenos resultados\", recalc\u00f3. La del coronavirus Respecto a la vacuna contra la Covid-19, el m\u00e9dico cirujano enfatiz\u00f3 que pensar que el f\u00e1rmaco llegar\u00e1 pronto es una falsa esperanza, al menos para el momento en el que estamos, pues crearlas requiere de mucho tiempo, procesos cient\u00edficos y numerosos pasos regulatorios para garantizar que sean seguras, efectivas y de calidad. Rodr\u00edguez \u00c1lvarez apunt\u00f3 que actualmente hay alrededor de 200 proyectos de vacunas en el mundo, pero en diferentes etapas de desarrollo, de las cuales 11 est\u00e1n en la \u00faltima etapa. Pero todos ellos han dicho que no tendr\u00e1n resultados robustos sino hasta el primer trimestre del pr\u00f3ximo a\u00f1o, lo que determinar\u00e1 si ser\u00e1n \u00fatiles o no. \"En funci\u00f3n de ello podremos ir programando para el segundo semestre de 2021 la adquisici\u00f3n, los grupos de riesgo, qui\u00e9n se vacunar\u00e1, qui\u00e9n no lo har\u00e1 y m\u00e1s aspectos. Son procesos muy lentos que no queremos que se acorten demasiado, que no se contaminen con las agendas pol\u00edticas ni comerciales, sino que sean regidos b\u00e1sicamente por la ciencia y la regulaci\u00f3n vigente\", finaliz\u00f3. "}