{"title": "Un estudio se\u00f1al\u00f3 que las vacunas de Pfizer y Moderna podr\u00edan generar una inmunidad de largo plazo", "author": null, "url": "https://www.infobae.com/america/ciencia-america/2021/06/28/un-estudio-senalo-que-las-vacunas-de-pfizer-y-moderna-podrian-generar-una-inmunidad-de-largo-plazo/", "hostname": "infobae.com", "description": "Las f\u00f3rmulas, que utilizan la tecnolog\u00eda de ARN mensajero, persisten en la defensa contra el coronavirus en las \"c\u00e9lulas de memoria\", seg\u00fan los an\u00e1lisis reiterados de los ganglios linf\u00e1ticos de un grupo de vacunados", "sitename": "Infobae", "date": "2021-06-28", "cleaned_text": "Un estudio cient\u00edfico report\u00f3 este lunes que las vacunas de Pfizer y Moderna desencadenan una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica que puede proteger durante a\u00f1os contra el COVID-19, lo que postergar\u00eda la necesidad de recibir dosis de refuerzo. [Te puede interesar: Cofepris prepara comercializaci\u00f3n de vacunas contra COVID-19 en M\u00e9xico](/mexico/2023/09/23/cofepris-prepara-comercializacion-de-vacunas-contra-covid-19-en-mexico/) \"Es una buena se\u00f1al de lo duradera que es la inmunidad de esta vacuna\", dijo Ali Ellebedy, inmun\u00f3logo de la Universidad de Washington en San Luis que dirigi\u00f3 el estudio, publicado en la revista Nature. En declaraciones a The New York Times, el cient\u00edfico indic\u00f3 que la investigaci\u00f3n solo analiz\u00f3 f\u00f3rmulas que usan la tecnolog\u00eda de ARN mensajero, pero a\u00f1adi\u00f3 que espera que la respuesta inmunitaria de estas vacunas sea mayor. Los investigadores reclutaron a 41 personas (ocho de ellas con antecedentes de COVID) que hab\u00edan recibido las dos dosis de Pfizer y extrajo a 14 de ellas muestras de los ganglios linf\u00e1ticos varias veces: a las tres, cuatro, cinco, siete y 15 semanas despu\u00e9s de la primera dosis, para analizar la evoluci\u00f3n de la respuesta inmunol\u00f3gico y las llamadas \"celular de memoria\", que se entrenan para reconocer y combatir el virus. [Te puede interesar: El falso mensaje sobre la vacuna de la covid que vuelve a circular por Whatsapp: \"Ni cuarta dosis ni hackeo\"](/espana/2023/09/20/el-falso-mensaje-sobre-la-vacuna-de-la-covid-que-vuelve-a-circular-por-whatsapp-ni-cuarta-dosis-ni-hackeo/) El equipo descubri\u00f3 que 15 semanas despu\u00e9s de la primera dosis de la vacuna, el centro germinal segu\u00eda siendo muy activo en los 14 participantes, y que el n\u00famero de c\u00e9lulas de memoria que reconoc\u00edan el coronavirus no hab\u00eda disminuido. \"El hecho de que las reacciones continuaran durante casi cuatro meses despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n es una se\u00f1al muy, muy buena\", dijo Ellebedy, teniendo en cuenta que los centros germinales suelen alcanzar su punto m\u00e1ximo una o dos semanas despu\u00e9s de la inmunizaci\u00f3n, y luego disminuyen. \"Por lo general, a las cuatro o seis semanas ya no queda mucho\", coment\u00f3 al New York Times Deepta Bhattacharya, inmun\u00f3logo de la Universidad de Arizona. Pero los centros germinales estimulados por las vacunas de ARNm \"siguen funcionando, meses despu\u00e9s, y no hay mucha disminuci\u00f3n en la mayor\u00eda de la gente\". De esta forma, el estudio sugiere que la gran mayor\u00eda de las personas vacunadas con la tecnolog\u00eda ARNm estar\u00e1n protegidas a largo plazo, al menos contra las variantes existentes del coronavirus, aunque los adultos mayores, las personas con sistemas inmunitarios d\u00e9biles y las que toman f\u00e1rmacos que suprimen la inmunidad pueden necesitar refuerzos. Por su parte, las personas que tuvieron COVID-19 y luego fueron vacunadas podr\u00edan nunca necesitar una dosis de refuerzo. [Te puede interesar: Condenaron al falso m\u00e9dico que trabaj\u00f3 durante la pandemia en C\u00f3rdoba](/sociedad/policiales/2023/09/21/condenaron-al-falso-medico-que-trabajo-durante-la-pandemia-en-cordoba/) La observaci\u00f3n continuar\u00e1 porque es pr\u00e1cticamente imposible predecir cu\u00e1nto durar\u00e1 esta protecci\u00f3n, y tambi\u00e9n se debe evaluar su tarea frente a las nuevas variantes. Por el momento, Pfizer y Moderna no han definido oficialmente si consideran necesario una dosis de refuerzo, lo que tambi\u00e9n depender\u00e1 de las autoridades sanitarias de cada pa\u00eds. \"Me sorprender\u00eda que se necesitara una vacuna de refuerzo anual\", opin\u00f3 el m\u00e9dico Paul Offit, especialista en vacunas del Hospital Infantil de Filadelfia que asesora a la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos. \"Soy bastante optimista. No descartar\u00eda la necesidad de refuerzos, pero la respuesta inmunitaria hasta ahora parece bastante impresionante\", dijo el inmun\u00f3logo de la Universidad de Pensilvania John Wherry. Los cient\u00edficos a\u00fan no conocen el llamado correlato de protecci\u00f3n, el nivel por debajo del cual los anticuerpos no pueden defenderse del coronavirus sin ayuda adicional. Anthony Fauci, principal experto en enfermedades infecciosas del gobierno estadounidense, declar\u00f3 semanas atr\u00e1s ante un subcomit\u00e9 del Senado que la protecci\u00f3n de la vacuna no ser\u00eda infinita. \"Me imagino que necesitaremos, en alg\u00fan momento, un refuerzo\", dijo Fauci. \"Lo que estamos averiguando ahora es cu\u00e1l ser\u00e1 ese intervalo\". Si finalmente se requieren refuerzos, no ser\u00e1n necesarios de una sola vez porque los anticuerpos se desvanecen gradualmente en lugar de desaparecer de repente. (Con informaci\u00f3n de AP) SEGUIR LEYENDO: [Poca vacunaci\u00f3n y picos de muertes: Rusia experimenta su peor momento por el crecimiento de la variante Delta](https://www.infobae.com/america/mundo/2021/06/28/poca-vacunacion-y-picos-de-muertes-rusia-experimenta-su-peor-momento-por-el-crecimiento-de-la-variante-delta/) \u00daltimas Noticias [El ex mandatario y el actual presidente, Luis Arce, est\u00e1n enfrentados por el desastre econ\u00f3mico actual, comenzando por el derrumbe de la producci\u00f3n de gas natural](/america/america-latina/2023/09/25/evo-morales-dice-que-el-gobierno-de-su-propio-partido-quiere-mandarlo-preso-a-estados-unidos/) Evo Morales dice que el gobierno de su propio partido quiere mandarlo preso a Estados Unidos [El Pico y Placa aplica desde autos particulares y motocicletas, hasta transporte p\u00fablico](/colombia/2023/09/25/pico-y-placa-en-cartagena-restricciones-vehiculares-para-este-lunes-25-de-septiembre/) Pico y Placa en Cartagena: restricciones vehiculares para este lunes 25 de septiembre [La temperatura m\u00e1s baja registrada en el pa\u00eds fue la del 27 de diciembre de 1997, cuando el term\u00f3metro disminuy\u00f3 hasta los -25 grados](/mexico/2023/09/25/prevision-del-clima-en-puerto-vallarta-para-antes-de-salir-de-casa-este-25-de-septiembre/) Previsi\u00f3n del clima en Puerto Vallarta para antes de salir de casa este 25 de septiembre [La modelo uruguaya volvi\u00f3 a mandar se\u00f1ales a su esposo, a pesar de que ella hab\u00eda dejado abierta la posibilidad de reanudar la relaci\u00f3n si \u00e9l mostraba cambios.](/peru/2023/09/25/romina-gachoy-deja-entrever-que-no-recibio-flores-amarillas-de-jean-paul-santa-maria-ni-una-hoja-de-perejil/) Romina Gachoy deja entrever que no recibi\u00f3 flores amarillas de Jean Paul Santa Mar\u00eda: \"Ni una hoja de perejil\" [El Pico y Placa aplica desde autos particulares y motocicletas, hasta veh\u00edculos de carga y transporte p\u00fablico](/colombia/2023/09/25/pico-y-placa-hoy-que-autos-descansan-en-bogota-este-lunes-25-de-septiembre/) Pico y Placa hoy: qu\u00e9 autos descansan en Bogot\u00e1 este lunes 25 "}