{"title": "\"El balance es muy positivo, un 9 y con derecho a seguir haciendo cosas\"", "author": "Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Alemany", "url": "https://diariofarma.com/2016/06/19/el-balance-es-muy-positivo-un-9-y-con-derecho-a-seguir-haciendo-cosas", "hostname": "diariofarma.com", "description": "En los pr\u00f3ximos d\u00edas se alcanza un a\u00f1o de la formaci\u00f3n de Gobierno de la Comunidad de Madrid y el consejero de Sanidad de la misma, Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos, ha querido hacer balance de su gesti\u00f3n a lo largo de estos doce meses a trav\u00e9s de una entrevista con Diariofarma. Se le ve orgulloso de lo conseguido y lo explica con detalle y entusiasmo.", "sitename": "Diariofarma", "date": "2016-06-19", "cleaned_text": "En los pr\u00f3ximos d\u00edas se alcanza un a\u00f1o de la formaci\u00f3n de Gobierno de la Comunidad de [Madrid](https://diariofarma.com/tag/madrid?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) y el consejero de Sanidad de la misma, [Jes\u00fas S\u00e1nchez Martos](https://twitter.com/jsanchezmartos?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), ha querido hacer balance de su gesti\u00f3n a lo largo de estos doce meses a trav\u00e9s de una entrevista con Diariofarma. Se le ve orgulloso de lo conseguido y lo explica con detalle y entusiasmo. Pregunta. Se cumple un a\u00f1o de legislatura en estos d\u00edas. \u00bfPuede hacer un balance de lo realizado hasta ahora y tambi\u00e9n de las iniciativas y proyectos m\u00e1s relevantes? Respuesta. El balance es total y absolutamente positivo. Si tuviera que poner nota a un alumno que cumple un curso acad\u00e9mico el 27 de junio, a la presidenta, Cristina Cifuentes, la pondr\u00eda un 10 con Matr\u00edcula de Honor porque no ha habido ning\u00fan presidente en la historia de la democracia que haya conseguido tantas cosas en tan solo 12 meses y con un h\u00e1ndicap importante que creo que hay que subrayar y que la gente tiene que valorar: Que lo ha conseguido en una Asamblea en la que est\u00e1 en minora absoluta porque Ciudadanos apoy\u00f3 la investidura pero no apoya al Gobierno. La Consejer\u00eda de Sanidad se merece un sobresaliente con derecho a matricula, digamos un 9 y con derecho a que le permitan seguir haciendo cosas para demostrar lo buena que es esta Consejer\u00eda, este gran equipo de profesionales que dirijo. P. \u00bfQu\u00e9 temas concretos son los que m\u00e1s valora, el top-3...? R. Necesitar\u00edamos todo el peri\u00f3dico para decirte todos los temas que se han conseguido en un a\u00f1o... El primero, la lista de espera quir\u00fargica. Hoy operar por las tardes en los quir\u00f3fanos de la Comunidad de Madrid no es noticia. La pregunta no es porque se opera en horario de tarde en los hospitales p\u00fablicos. La pregunta es al rev\u00e9s. \u00bfPor qu\u00e9 no se ha operado hasta ahora? Estamos optimizando los recursos. P. \u00bfEl n\u00famero dos? R. El top 2, aunque a lo mejor tendr\u00eda que ser el top 1 de nuestra presidenta, porque fue la primera presidenta que fue valiente y el 21 de agosto dijo: Sanidad Universal. A m\u00ed me dijo: Quiero que defiendas a la sanidad p\u00fablica, que sea gratis pero que expliques y que sepas vender a la gente que es un coste corresponsable por parte de todos. No existe ni una sola persona que tenga exclusi\u00f3n del sistema sanitario, se atiende a todos y adem\u00e1s con un c\u00f3digo que no es ning\u00fan acr\u00f3nimo de nada, pero que nos gust\u00f3, es un verbo activo, transitivo importante que es el c\u00f3digo DAR. Madrid quiere dar, quiere dar asistencia gratuita. P. \u00bfY el tres? R. Y el top 3: La humanizaci\u00f3n. Cuando yo vine, la primera entrevista que me hicieron dije que yo ven\u00eda con 3 haches: Humildad, honestidad, y humanizaci\u00f3n. Ya s\u00e9 que se humaniza, pero humanizar no solamente es acariciar al paciente, que tambi\u00e9n. Que cualquier paciente que ingresa pueda estar con un acompa\u00f1ante, informar cada hora y media a los familiares, pero tambi\u00e9n decorar los hospitales que son inh\u00f3spitos... Vamos a presentar el Plan Estrat\u00e9gico de Humanizaci\u00f3n en este mes. P. En los pr\u00f3ximos meses o semanas deber\u00eda formarse ya el Gobierno central. \u00bfCon qu\u00e9 \u00e1nimos y expectativas lo espera? R. Yo tengo miedo. Como ciudadano tengo miedo, he pasado miedo en estos meses. Creo que nunca hab\u00eda pasado tanto miedo desde el 20 de diciembre al ver que lo que estaba peligrando en Espa\u00f1a era el estado de bienestar social. La historia ahora se repite, tenemos elecciones el d\u00eda 26. Los resultados ser\u00e1n los que elija el pueblo. Y \u00bfesos resultados pueden perjudicar? S\u00ed, claro que pueden perjudicar, pero m\u00e1s que los resultados, lo que pueden perjudicar son los pactos que puedan llegar determinados partidos pol\u00edticos. P. \u00bfCree que deber\u00eda haber un [Pacto de Estado por la Sanidad](https://www.diariofarma.com/tag/pacto-por-la-sanidad?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink)? R. Ser\u00eda el regalo que me podr\u00edan dar el 26 de junio. Un pacto de m\u00ednimos, no estoy pidiendo grandezas. En Madrid, hasta ahora no vamos mal, llevamos un a\u00f1o y hemos conseguido tres acuerdos por unanimidad en la Asamblea, algo que parece ser, seg\u00fan los expertos en pol\u00edtica, nunca se hab\u00eda dado. Uno de ellos es el programa de lista de esperas quir\u00fargicas, otro es la ley de gesti\u00f3n profesionalizada, denominado \"modelo Madrid\" y lo otro, el proyecto de ley para el tema de la llamada muerte digna. P. Bruselas est\u00e1 pidiendo ajustes en torno a 8.000 millones. A Madrid le podr\u00eda corresponder en torno a mil y pico. Entonces si hacemos la relaci\u00f3n, a sanidad le podr\u00edan tocar m\u00e1s de quinientos. \u00bfSe puede ajustar la sanidad madrile\u00f1a en una cuant\u00eda de esa magnitud? R. Yo creo que se est\u00e1 ajustando. Si tenemos que gastar 500 millones menos, no es que echemos la primitiva y que nos pongamos a hacernos [recortes](https://diariofarma.com/tag/recortes?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) porque esos es muy f\u00e1cil, \u00bfverdad? En cada hospital 3 quir\u00f3fanos fuera, no contrato a los eventuales, y se acab\u00f3. Pues no. Primero vamos a ver qu\u00e9 estamos haciendo mal, porque mal estamos haciendo muchas cosas y lo que tenemos que ser es autocr\u00edticos. Operar por las tardes, al final podremos demostrar que algo de dinero hemos ahorrado. Altas en fin de semana. Si no se da el alta en fin de semana se ocupa una cama tres d\u00edas, a 800 de media: 2.400 y \u00bfqu\u00e9 ocurre? Que en [urgencias](https://diariofarma.com/tag/urgencias?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) tengo a la gente acumulada porque est\u00e1n esperando cama, cama que no hay... y adem\u00e1s, la satisfacci\u00f3n del paciente. Pues, oiga, d\u00e9 altas los fines de semana, que el paciente s\u00f3lo es propiedad del paciente y no de su m\u00e9dico. Otro ejemplo: Urgencias del hospital o de un Servicio de Urgencias de Atenci\u00f3n Primaria (SUAP), te dan el alta, dos pastillas y un informe para que el paciente vaya al m\u00e9dico de primaria al d\u00eda siguiente. \u00bfY no hay otra soluci\u00f3n? Claro que la hay: la receta electr\u00f3nica. \u00bfPara qu\u00e9 tiene que ir a su m\u00e9dico de primaria? Es coste para el paciente, para el sistema, retrasa con citas innecesarias citas necesarias. Y todav\u00eda no he quitado ning\u00fan dinero a los ciudadanos. P. Es repensar los procesos \u00bfno? R. Repensar, s\u00ed se\u00f1or. Esa palabra me parece muy bonita. Yo no he venido aqu\u00ed a crear nada nuevo. P. Eso, adem\u00e1s, quita mucha incertidumbre a los farmac\u00e9uticos que con un informe de alta tienen que decidir dispensar un medicamento que requiere receta y... R. Ah\u00ed vamos y adem\u00e1s ahorra costes. Es dar al bot\u00f3n y sale el informe cl\u00ednico y al mismo tiempo la receta con el n\u00famero de tarjeta que para eso me lo ha pedido usted en urgencias. P. Pero ese proyecto, \u00bfes ya una realidad? R. S\u00ed, claro. Puedes decir que es realidad porque es un proyecto que ver\u00e1 la luz como m\u00e1ximo en 15 o 20 d\u00edas. Otro proceso que tenemos pensado cambiar es el visado de recetas, que se evitar\u00e1n desplazamientos de los pacientes. P. En cuanto a facilitar tambi\u00e9n esos desplazamientos para evitar que el paciente se tenga que desplazar, los farmac\u00e9uticos est\u00e1n pidiendo que los medicamentos que se han llevado a dispensaci\u00f3n a los hospitales puedan regresar, como se estaba dispensando hace a\u00f1os. R. Y eso es un objetivo que yo comparto y que estamos estudiando y analizando en profundidad. Pero eso es una ley estatal, por lo tanto, voy a esperar a que esa ley se discuta, se analice... P. \u00bfC\u00f3mo valora el caso de la hepatitis C? R. Al contrario de lo que se ha dicho, la presidenta jam\u00e1s ha indicado, ni ha pensado nunca, que la sanidad madrile\u00f1a se puede empobrecer por culpa de los pacientes en absoluto. Si ahora aparece una vacuna para el c\u00e1ncer y que cuesta un mill\u00f3n por paciente, vamos a hacer lo que dijo el ministro en su momento: nunca hay un medicamento caro si puede salvar una vida. Con lo cual tendremos que plantearnos la f\u00f3rmula de distribuir el dinero, pero la presidenta jam\u00e1s ha dejado de atender a un paciente por cuesti\u00f3n de dinero y la muestra est\u00e1 en que nosotros llevamos tratados a m\u00e1s del 25% de los pacientes diagnosticados por Hepatitis C en Espa\u00f1a. P. Podemos ha presentado una PNL en la Asamblea, s\u00e9 que todav\u00eda no se ha tratado [la entrevista fue un d\u00eda antes del debate] \u00bfC\u00f3mo la valora? R. La verdad es que no puedo ni debo pronunciarme porque justamente es ma\u00f1ana cuando se discute la PNL pero s\u00ed que debo adelantarte que Podemos lo \u00fanico que est\u00e1 demostrando con sus diputados en la Asamblea es que no saben qu\u00e9 hacer entonces buscan en el ba\u00fal de los recuerdos. Estamos en un Estado de Bienestar Social donde es importante buscar la corresponsabilidad de todos y que la disminuci\u00f3n del [gasto farmac\u00e9utico](/gasto-farmaceutico?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) no solo tiene que ir en base a evitar el [copago](https://diariofarma.com/tag/copago?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) y a que todo sea gratis como ellos defienden sino hacia la responsabilidad compartida por parte de todos y esta es otra de las cosas que estamos repensando. P. hace unos meses tambi\u00e9n firm\u00f3 un acuerdo con los farmac\u00e9uticos para impulsar el papel de la farmacia en el sistema. \u00bfPuede hacer una valoraci\u00f3n? R. Es convenio del que estoy muy orgulloso de haberlo firmado. No tiene ning\u00fan coste, es decir, no estoy comprando a los farmac\u00e9uticos ni los farmac\u00e9uticos a m\u00ed pero es que la vida no es solamente el dinero. En la vida hay una cosa muy importante que se llama fidelizaci\u00f3n de clientes. Y, adem\u00e1s, est\u00e1 el compa\u00f1ero de viaje. Firmar un convenio con un compa\u00f1ero de viaje que te da garant\u00edas, que te da prestigio, que es indiscutiblemente la mejor sanidad del territorio nacional como es la Consejer\u00eda de Sanidad de la CM pues, con todos mis respetos, no es lo mismo que firmarlo con otras consejer\u00edas de otras comunidades, aunque se llamen de sanidad universal. Nosotros no nos llamamos sanidad universal pero atendemos universalmente a todos y esto lo saben los propios farmac\u00e9uticos. Cuando yo llegu\u00e9, me tuve que enfrentar a la mayor ola de calor de Espa\u00f1a en los \u00faltimos doce a\u00f1os y nada m\u00e1s tuve que descolgar el tel\u00e9fono y decir: Luis [Gonz\u00e1lez, presidente del [COFM](http://www.cofm.es/?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink)], una reuni\u00f3n ma\u00f1ana, necesito que los farmac\u00e9uticos me ayud\u00e9is. Y lleg\u00f3 la [gripe](https://diariofarma.com/tag/gripe?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink), entonces le dije: Necesito vacunar muchos m\u00e1s que el a\u00f1o pasado. Y hemos vacunado a casi 40.000 personas m\u00e1s. \u00bfSer\u00e1 esa la raz\u00f3n de que en Madrid haya habido menos casos de gripe? P. Uno de los proyectos legislativos va a ser la renovaci\u00f3n de la Ley de Ordenaci\u00f3n de Farmacia \u00bftienen ya l\u00edneas generales? R. Cuando tengamos el proyecto, podremos contestarte. Evidentemente esa Ley de Ordenaci\u00f3n va a estar siempre a favor del farmac\u00e9utico. Si te est\u00e1s refiriendo, por ejemplo, a c\u00f3mo se van a dar las oficinas de farmacia, se ver\u00e1 de acuerdo al estudio sociodemogr\u00e1fico del momento no al de hace 20 a\u00f1os; tenemos que garantizar una viabilidad a 20 a\u00f1os o 15 a\u00f1os. P. Otro tema muy actual es todo el tema de la asistencia farmac\u00e9utica en residencias sociosanitarias. \u00bfSe va a regular tambi\u00e9n en esta ley? R. Pues claro, se tendr\u00e1 que regular. La ley dice que igualdad y [equidad](https://diariofarma.com/tag/equidad?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) para todos. Buscaremos la f\u00f3rmula. Lo haremos de acuerdo a las necesidades de las residencias y los ciudadanos. P. Una de las primeras medidas que tom\u00f3 fue recuperar la direcci\u00f3n general de salud p\u00fablica y luego tambi\u00e9n fue la comunidad la primera en devolver la vacunaci\u00f3n de la [varicela](https://diariofarma.com/tag/varicela?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink). R. No sabes c\u00f3mo te agradezco esa pregunta, porque cuando yo no era consejero y se le ocurri\u00f3 a alguien eliminar la direcci\u00f3n general de salud p\u00fablica yo en el programa de salud de Telemadrid en el que era consejero de salud dije, qu\u00e9 barbaridad han hecho en la Comunidad de Madrid quitando la direcci\u00f3n de sanidad p\u00fablica y os adelanto que yo, como catedr\u00e1tico de Educaci\u00f3n para la Salud y que hice el estudio y la crisis del \u00c9bola no hubiera sido tal si hubiera habido una direcci\u00f3n general de salud p\u00fablica. P. Madrid tambi\u00e9n fue la primera comunidad aut\u00f3noma en volver a vacunar de varicela R. Yo quiero ser el primero de la clase. Si otros no se mueven tendr\u00e9 que hacer yo los deberes. En mi primer [Consejo Interterritorial](/?s=consejo+interterritorial&?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) que se discut\u00eda la vacunaci\u00f3n de la varicela y no estaban todos los consejeros de acuerdo. Yo no tengo dotes pol\u00edticas ni de gesti\u00f3n, pero en comunicaci\u00f3n algo he aprendido y ped\u00ed la palabra al ministro para decir: Se\u00f1ores consejeros, me gustar\u00eda que analizaran dos titulares que pueden ocurrir esta noche. Un titular: Los consejeros de Sanidad de Espa\u00f1a son incapaces de ponerse de acuerdo en la vacunaci\u00f3n de la varicela a todos los ni\u00f1os de Espa\u00f1a. El otro: Por fin se consigue un [consenso](https://diariofarma.com/tag/consenso?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) para que todos los ni\u00f1os de Espa\u00f1a est\u00e9n vacunados. Lo entendieron y se hizo. Nosotros entendimos que a partir del 1 de diciembre pero por una raz\u00f3n epidemiol\u00f3gica que otras comunidades no tienen. Madrid vuelve a ser la primera comunidad que pone la vacuna del neumococo para los adultos. P. \u00bfC\u00f3mo debe afrontar el sistema la llegada de innovaciones de elevado coste? R. Es una muy buena pregunta que debes hacer al ministro que salga de las elecciones. Dec\u00edas al principio, bueno ahora con las nuevas elecciones \u00bfpuede afectar? Claro que puede afectar si hay un ministro que no sabe negociar... Hay que dise\u00f1ar estrategias de compra centralizada e ir a Europa y decir: Comunidad Europea, yo propongo que negociemos el precio en Europa. Creo que en la pol\u00edtica de medicamentos hay tres aspectos fundamentales. Los pol\u00edticos tienen que pensar en f\u00f3rmulas nuevas y en saber negociar y renegociar y es una cuerda la de la negociaci\u00f3n. Los profesionales tienen que meterse en el ajo, y saber que no solo tienen un fonendo y un bol\u00edgrafo y tienen que saber qu\u00e9 recetar, por qu\u00e9 recetar y cuando recetar en cada momento. La otra tercera parte es la industria farmac\u00e9utica. Tiene que empezar a ser much\u00edsimo m\u00e1s corresponsable. Yo soy el primero que dice que cualquier empresa se hace para ganar dinero, pero hay que ganar menos dinero y m\u00e1s prestigio. S\u00edguenos en redes sociales "}