{"title": "CARLOS MANUEL PASTORREGUEIRA MENDEZ", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "1999-01-01", "cleaned_text": "CARLOS MANUEL PASTOR REGUEIRA MENDEZ Investigador no per\u00edodo 2014-2019 Proxectos finalizados 2021 2018 - [Evaluaci\u00f3n de la efectividad de una intervenci\u00f3n educativa en farmac\u00e9uticos comunitarios para mejorar la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en gripe, catarro y otras infecciones de las v\u00edas respiratorias. - AES 2015](/proyectos/33988/detalle) ADOLFO FIGUEIRAS GUZMAN - [Consolidaci\u00f3n e estruturaci\u00f3n. REDES 2016 GI-1344 G3VIP Grupo gallego de gen\u00e9tica, vacunas, infecciones y pediatr\u00eda](/proyectos/34150/detalle) Avaliaci\u00f3n de Servicios de Sa\u00fade](/proyectos/33761/detalle) JUAN JESUS GESTAL OTERO, ALBERTO RUANO RAVI\u00d1A 2016 - [Consolidaci\u00f3n e estruturaci\u00f3n. REDES GI-1344 G3VIP: Grupo Gallego de Gen\u00e9tica, Vacunas, Infecciones y Pediatr\u00eda.](/proyectos/33812/detalle) JOSE MARIA MARTINON SANCHEZ 2014 - [Factores de riesgo ambientales y gen\u00e9ticos de la Rinitis Al\u00e9rgica: un estudio de casos y controles](/proyectos/33131/detalle) EL BAHI TAKKOUCHE SOUILAMAS 2011 - [Factores gen\u00e9ticos de riesgo del catarro com\u00fan y su interacci\u00f3n con el medioambiente: un estudio de cohorte en adolescentes gallegos](/proyectos/31100/detalle) EL BAHI TAKKOUCHE SOUILAMAS - [Factores de riesgo "}