{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2022/03/farmapress_178.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "E ILUSTRE COLEGIO DE FARMAC\u00c9UTICOS DE SEVILLA Diciembre 2021 / Enero 2022178 Fiestas patronales: Entregadas las insignias de oro y plata de 2020 y 2021Vacunaci\u00f3n COVID-19: M\u00e1s de 500 compa\u00f1eros recibieron la 3\u00aa dosis en el ColegioTESTS DE ANT\u00cdGENOS: UN ABORDAJE DESORGANIZADO Y TARD\u00cdOEN PORTADAFARMAPRESS 17802 AGENDA DEL PRESIDENTE / SUMARIO FARMAPRESS 178 AGENDA DEL PRESIDENTE SUMARIO02.11.2021 PERMANENTE 04.11.2021 REUNI\u00d3N CON ASFAS. REUNI\u00d3N DE ZONA08.11.2021 REUNI\u00d3N CON LA ESCUELA ANDALUZA DE SALUD P\u00daBLICA. PERMANENTE. REUNI\u00d3N DE ZONA 10.11.2021 REUNI\u00d3N CON FEDER. COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N GRIPE 11.11.2021 REUNI\u00d3N DE ZONA. MESA REDONDA DEL PROYECTO ''EN VOZ RARA''. ATENCI\u00d3N A MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N 12.11.2021 REUNI\u00d3N CON LA ASOCIACI\u00d3N DE MIGRA\u00d1A Y CEFALEA 15.11.2021 PERMANENTE. REUNI\u00d3N DE ZONA EN CASTIBLANCO 16.11.2021 REUNI\u00d3N CON ASFAS. REUNI\u00d3N CON EL AYUNTAMIENTO DE CAMAS 17.11.2021 REUNI\u00d3N DE PRESIDENTES DE LOS COF ANDALUCES 18.11.2021 JORNADAS ANDALUZAS DE DERMOFARMACIA22.11.2021REUNI\u00d3N EN EL CONGRAL. REUNIONES DE ZONA 23.11.2021 REUNI\u00d3N EN EL CONGRAL 24.11.2021 JORNADAS ANDALUZAS DE ENFERMEDADES RARAS. PONENTE Y MODERADOR. REUNI\u00d3N DELEGADOS DE ZONA ADJUNTOS 25.11.2021 REUNI\u00d3N DELEGADOS DE ZONA ADJUNTOS 26.11.2021 TESIS DOCTORAL DE D. FRANCISCO FLORIDO, PRESIDENTE COF M\u00c1LAGA 29.11.2021 PERMANENTE 30.11.2021 JORNADA DE LA C\u00c1TEDRA CANARIA DE FARMACIA (TENERIFE) 02.12.2021 JUNTA DE GOBIERNO 07.12.2021 COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N COVID GERENCIA/ DISTRITO SEVILLA 09.12.2021 REUNI\u00d3N CON EL COLEGIO DE \u00d3PTICOS. ACTOS DE LA PATRONA EN LA FACULTAD DE FARMACIA 10.12.2021 GESTI\u00d3N VACUNACI\u00d3N COVID EN SEDE COLEGIAL13.12.2021PERMANENTE. REUNI\u00d3N CON LA CAIXA 14.12.2021 PREMIOS PANORAMA Y MEDALLAS DEL CONGRAL 15.12.2021 ASAMBLEA DEL CONGRAL. REUNI\u00d3N DEL CACOF 16.12.2021 COMIT\u00c9 EJECUTIVO DEL CACOF. JUNTA DE GOBIERNO. JUNTA GENERAL 20.12.2021 PERMANENTE. REUNI\u00d3N CON JEFATURA DE INSPECCI\u00d3N. REUNI\u00d3N CON DELEGADOS DE ZONA 21.12.2021 COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N GRIPE 22.12.2021 BENDICI\u00d3N DEL BEL\u00c9N COLEGIAL. COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N GRIPE 23.12.2021 VISITA AL ARZOBISPO. COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N GRIPE 24.12.2021 COORDINACI\u00d3N VACUNACI\u00d3N GRIPE 27.12.2021 PERMANENTE 28.12.2021 GESTIONES SOBRE TEST ANT\u00cdGENOS Y VACUNAS GRIPE 30.12.2021 PERMANENTE Edita Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de SevillaC/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla. Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01e-mail: ricofse@redfarma.orgwww.farmaceuticosdesevilla.esConsejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.SECCIONES 02 Agenda del President e 03 En mi opini\u00f3nY de nuev o la incertidumbre 04 En port ada Tests de ant\u00edgenos: un abordaje desorganizado y tard\u00edo 06 Actu alidad Fiestas en honor de la Patrona e imposici\u00f3n de las insignias de oro y plata del Colegio 22 Entrevi sta Marta Cejudo Guill\u00e9n 24 Actu alidad M\u00e1s de 500 farmac\u00e9uticos y personal de COF recibieron la 3\u00aa dosis de la vacuna frente a la COVID-19 en el Colegio Las farmacias sevillanas podr\u00e1n contar con pictogramas y otras herramientas de comunicaci\u00f3n para mejorar la atenci\u00f3n a las personas con autismo Aplazado a finales de abril el X Congreso Internacional de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Enfermedades Raras de Sevilla por la incidencia de la COVID-19 Sensibilizaci\u00f3n sobre la donaci\u00f3n de \u00f3rganos y sangre ante la escasez por la COVIDCruz Roja reconoce la labor de los farmac\u00e9uticos sevillanos frente a la COVID-19 27 Factur aci\u00f3nDICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES03 EN MI OPINI\u00d3N HY DE NUEVO LA INCERTIDUMBRE EN MI OPINI\u00d3NHemos estrenado este 2022 con la l\u00f3gica preocupaci\u00f3n por la evoluci\u00f3n de la pandemia y el crecimiento exponencial de la variante \u00f3micron y despu\u00e9s de la pol\u00e9mica por los precios de los test de ant\u00edgenos y la tard\u00eda reacci\u00f3n del Gobierno regul\u00e1ndolos. Cuando ya cre\u00edamos estar viendo la luz al final del tunel, la sexta ola nos coloca ante la evidencia de que estamos a\u00fan lejos de alcanzar la deseada normalidad. No queda otra, pues, que seguir aportando nuestro buen hacer en el abordaje de esta crisis sanitaria, como lo hemos venido haciendo hasta ahora, como lo hicimos en 2020 y como lo hicimos en el a\u00f1o reci\u00e9n concluido. Fue 2021 un a\u00f1o en el que esta labor recibi\u00f3 un amplio reconocimiento insti- tucional. Un a\u00f1o en el que pudimos recuperar la actividad presencial, com-plementando las actividades y encuentros on line, que este Colegio promovi\u00f3 mucho antes de la pandemia y que han resultado cruciales durante esta, como bien demuestra los m\u00e1s de 2000 alumnos nuevos registrados en Hermes Campus Virtual. Un a\u00f1o en el que pudimos recuperar incluso, aunque en otro entorno, el m\u00e1s querido de nuestros actos: la Fiesta de la Patrona. Fue tambi\u00e9n 2021 un a\u00f1o en el que desarrollamos valiosas iniciativas con mu- nicipios para promover la salud p\u00fablica, en el que iniciamos nuevas colabora-ciones con las fuerzas de seguridad para proteger a nuestros mayores, as\u00ed como con diferentes ONGS para atender a las personas en riesgo de exclusi\u00f3n social, en el que dimos un decidido impulso a nuestros proyectos profesionales, como bien demuestran las casos de Adj\u00fantate y AP Farma, en el que promovimos la investigaci\u00f3n, trabajando en un nuevo libro de casos cl\u00ednicos y lanzando el segundo n\u00famero de Rescifar, y en el que trabajamos intensamente para dar respuesta a las necesidades del d\u00eda a d\u00eda. Tristemente, tambi\u00e9n fue el a\u00f1o en que nos dej\u00f3 Manuel Ojeda. Quien fuera el gran art\u00edfice de la implantaci\u00f3n de la receta electr\u00f3nica en la farmacia andaluza se nos march\u00f3 sin avisar, dej\u00e1ndonos la sensaci\u00f3n de un inmenso vac\u00edo, aunque tambi\u00e9n el recuerdo imborrable de su empuje, su anticipaci\u00f3n y, sobre todo, su sonrisa, esa que no perd\u00eda nunca, ni siquiera en los malos momentos. A esa sonrisa nos aferramos para encarar el a\u00f1o 2022, que debe ser, por fin, el a\u00f1o de celebraci\u00f3n del Congreso Mundial de la Farmacia, despu\u00e9s de las dos cancelaciones consecutivas por la pandemia. La fecha escogida, entre el 18 y el 22 de septiembre, ayuda a pensar que esta vez s\u00ed ser\u00e1 posible y que seremos los anfitriones del gran debate internacional sobre la contribuci\u00f3n de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica a los sistemas sanitarios. MANUEL P\u00c9REZ / Presidente del Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla NO QUEDA OTRA QUE SEGUIR APORTANDO NUESTRO BUEN HACER EN EL ABORDAJE DE ESTA CRISIS SANITARIA, COMO LO HEMOS VENIDO HACIENDO HASTA AHORA, COMO LO HICIMOS EN 2020 Y COMO LO HICIMOS EN EL A\u00d1O RECI\u00c9N CONCLUIDO. UN ABORDAJE DESORGANIZADO Y TARD\u00cdOTESTS DE ANT\u00cdGENOS: eLa regulaci\u00f3n de precios lleg\u00f3 mucho despu\u00e9s de que la solicitara la Farmacia espa\u00f1ola y con las comunidades haciendo la guerra por su cuenta en el modo de acreditar los positivosEn el puente de la Inmaculada comenz\u00f3 la locura. Ante la irrupci\u00f3n de la sexta ola y el consiguiente alza de conta-gios, se desata la demanda por los test de ant\u00edgenos. Esa demanda va creciendo d\u00eda a d\u00eda, estimulada por la cerca-n\u00eda de las fiestas navide\u00f1as y el incremento continuado de la incidencia. Los titulares de los medios dejan poco lugar a las dudas sobre la virulencia en cuanto a contagios de esta sexta ola, pero es que adem\u00e1s todos lo hemos podido constatar en nuestro c\u00edrculo m\u00e1s pr\u00f3ximo. Raro es el caso de alguien que no conoce a un nuevo positivo entre fami-liares, amigos y compa\u00f1eros. Pero tras casi dos a\u00f1os de pandemia y una navidad, la de 2020-21, que para muchos fue en blanco, hab\u00eda ganas de celebraci\u00f3n. La gente no quiere renunciar a las reuniones familiares propias de la fecha y empieza a hacer acopio de tests. DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES EN PORTADA05EN PORTADA La demanda alcanza su pico m\u00e1ximo en los d\u00edas previos a la Navidad. Las farmacias se quedan sin existencias pr\u00e1cti-camente y, como es previsible en estas situaciones, comien-zan las pr\u00e1cticas ilegales de venta por establecimientos no autorizados. Desde el Colegio nos ponemos en contacto con la Guardia Civil para denunciar todos aquellos casos de los que tenemos noticia, en muchos casos informados por los propios colegiados, a los que solicitamos colaboraci\u00f3n. Del mismo modo, incidimos en la importancia de aguantar la presi\u00f3n (a veces, los malos modos de quienes ven\u00edan \"exigi\u00e9ndonos\" los tests) y no caer en la trampa de comprar a precios abusivos, repercuti\u00e9ndolos sobre los usuarios de la farmacia y dando lugar a una escalada de precios y a la (falsa) percepci\u00f3n de estar provocada por los propios farmac\u00e9uticos. Sensaci\u00f3n que se agudizar\u00eda si finalmente el Gobierno interven\u00eda los precios, como ocurri\u00f3 con las mascarillas, como le hab\u00eda demandado el Consejo General y como efectivamente ha hecho... semanas despu\u00e9s de que se lo propusiera la propia profesi\u00f3n. Bastante antes, justo antes de Navidad para ser precisos, la ministra de Sanidad anunci\u00f3 en el Congreso de los Diputados la emisi\u00f3n por parte de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS) de una autorizaci\u00f3n temporal para la dispensaci\u00f3n en farmacias de un test de ant\u00edgenos na-sal de uso profesional, fabricado por un laboratorio espa\u00f1ol para su dispensaci\u00f3n al p\u00fablico desde las farmacias comuni-tarias, as\u00ed como un nuevo test de ant\u00edgenos de SARS-CoV-2 de autodiagn\u00f3stico, que se suma a los 27 comercializados ya en Espa\u00f1a. Inmediatamente despu\u00e9s, el Consejo General notific\u00f3 esta autorizaci\u00f3n a los Colegios de Farmac\u00e9uticos, que a su vez lo comunicamos a las farmacias. Igualmente, desde el \u00f3rgano de representaci\u00f3n nacional de los colegios farmac\u00e9uti-cos se consider\u00f3 prudente advertir a la poblaci\u00f3n de la \"falsa seguridad\" a la que pod\u00eda dar lugar un uso indiscriminado de estos tests, insistiendo en la importancia de mantener las medidas de seguridad, a\u00fan despu\u00e9s de un test negativo, para evitar los contagios: uso correcto de mascarillas, distancia, ventilaci\u00f3n, lavado de manos, as\u00ed como evitar lugares cerra-dos y concurridos. Desde los colegios seguimos la l\u00ednea de comunicaci\u00f3n marcada por el Consejo General, e incidimos en el mensaje de que pueden aparecer falsos negativos en los test de ant\u00edgenos cuando se realizan sin tener s\u00edntomas o si la carga viral es baja, por lo que un resultado negativo no excluye la posibilidad de infecci\u00f3n. Reino de taifas Desde entonces lo que hemos vivido es un abordaje completa-mente diferenciado del uso de estos tests y de la implicaci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos en la certificaci\u00f3n de los casos. Cada comunidad ha hecho la guerra por su cuenta, poni\u00e9ndose de manifiesto, una vez m\u00e1s y en este caso a prop\u00f3sito de los tests de ant\u00edgenos, que nuestro sistema sanitario se parece cada vez m\u00e1s a un reino de taifas en el que cada autonom\u00eda toma la direcci\u00f3n que mejor considera y el Gobierno se desentiende ampar\u00e1ndose en una supuesta falta de competencias. A r\u00edo revuelto, ganancia de pescadores, dice el refr\u00e1n y no es de extra\u00f1ar que en medio de este desorden haya habido quien ha aprovechado para barrer para casa y meter su propia cu\u00f1a comercial. As\u00ed, la Anged, patronal de las grandes superficies comerciales, solicit\u00f3 la venta de los tests fuera de la farmacia, argumentan-do que de esa forma se bajar\u00eda el precio. Los medios de comu-nicaci\u00f3n se han hecho eco incluso de un ofrecimiento directo por parte de algunas de las grandes superficies comerciales a la Moncloa. Afortunadamente, el Gobierno ha resistido la presi\u00f3n, aunque ha reaccionado muy tarde con la limitaci\u00f3n del precio de los test ant\u00edgenos, que ten\u00eda que haber llegado mucho antes y no cuando ya estaba desbocada la demanda. M\u00e1s vale, en cualquier caso, tarde que nunca y bienvenida sea pues contribuye a poner fin a una situaci\u00f3n que ven\u00edamos denunciado reiteradamente y de la que los farmac\u00e9uticos hemos sido v\u00edctimas, al producirse tensiones en el mercado originadas por actores ajenos al canal farmac\u00e9utico. Ser\u00eda deseable que esta armonizaci\u00f3n se extendiera a otros aspectos y que se contara m\u00e1s con la farmacia para la gesti\u00f3n de la pandemia y a priori, no ya cuando el Sistema est\u00e1 sobrepasado. En este sentido, nos remitimos al comunicado remitido por el Consejo General, que viene a subrayar que la dispensaci\u00f3n de los test de ant\u00edgenos a trav\u00e9s de la farma-cia garantiza tres aspectos muy importantes. El primero, la posibilidad de seguimiento de la dispensaci\u00f3n con el registro y la notificaci\u00f3n de casos positivos para descargar la Atenci\u00f3n Primaria y ayudar a gestionar la pandemia, como ya ocurre en diez Comunidades Aut\u00f3nomas en la que viven m\u00e1s de 23 mi-llones de ciudadanos: Asturias, Arag\u00f3n, Cantabria, Catalu\u00f1a, Comunidad Valenciana, Galicia, La Rioja, Murcia, Navarra y Pa\u00eds Vasco. Adem\u00e1s, en siete de ellas se est\u00e1n contabilizan-do en las estad\u00edsticas que diariamente remiten al Ministerio de Sanidad: Arag\u00f3n, Asturias, Cantabria, Catalu\u00f1a, Galicia, Navarra y Pa\u00eds Vasco. Una funci\u00f3n que desde la Organizaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Colegial ha instado que se extienda a todas las autonom\u00edas. En segundo lugar, el canal farmac\u00e9utico garanti-za la dispensaci\u00f3n informada necesaria para el buen uso del test y la correcta interpretaci\u00f3n de los resultados, sobre todo de los falsos negativos. Y en tercer lugar, blinda la igualdad en el acceso a los 47 millones de espa\u00f1oles a trav\u00e9s de la red de 22.137 farmacias. Ser\u00eda deseable que esta armonizaci\u00f3n se extendiera a otros aspectos y que se contara m\u00e1s con la farmacia para la gesti\u00f3n de la pandemia y a priori, no ya cuando el Sistema est\u00e1 sobrepasadoNOTICIAS FARMAPRESS 17806 Nuestro Colegio, junto con la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Aven- zoar, pudo volver a celebrar a finales de noviembre las Fiestas en Honor de nuestra Patrona, la Inmaculada Concepci\u00f3n. El acto central de la celebraci\u00f3n fue la lectura del XLII Preg\u00f3n de la Patrona, a cargo del colegiado y Hermano Mayor de la Hermandad de la Candelaria, Alvaro Delgado G\u00f3mez, que fue presentado por la pregonera del a\u00f1o anterior, Adela Larrey. \u00c1lvaro Delgado ejerce su labor en la industria farmac\u00e9utica, en la compa\u00f1\u00eda Esteve, y el t\u00edtulo de su preg\u00f3n fue \"Farmacia, Sevilla y Mar\u00eda\". Al acto de lectura del Preg\u00f3n y entrega de las insignias de Oro y Plata de la Corporaci\u00f3n asistieron el director general de Salud P\u00fablica y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica de la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de Andaluc\u00eda, Jos\u00e9 Mar\u00eda de Torres, la Delegada Territorial de Salud, Regina Serrano, la decana de la Facultad de Farmacia, Mar\u00eda Alvarez de Sotomayor, el presidente de la Fun-daci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar, Jos\u00e9 Antonio Neto y el presidente de Bidafarma, Antonio P\u00e9rez Ostos, adem\u00e1s de representantes de otros Colegios profesionales, Cuerpos de Seguridad, instituciones de la ciudad, etc. El preg\u00f3n de \u00c1lvaro Delgado estuvo trufado de vivencias persona-les por un lado y de alusiones hist\u00f3ricas a la devoci\u00f3n mariana de Sevilla, por otro. Fiestas en honor de la Patrona e imposici\u00f3n de las insignias de oro y plata del Colegio Adela Larrey, pregonera del pasado a\u00f1o y presentadora del pregonero de 2021.Mesa presidencial de las Fiestas Patronales del Colegio en 2021.DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS07 En el acto central de las Fiestas Patronales, se procedido a la im- posici\u00f3n de insignias de Oro y Plata a los colegiados que han cum-plido 40 y 25 a\u00f1os de colegiaci\u00f3n durante los a\u00f1os 2020 (en el que no se pudieron entregar) y 2021, respectivamente. Se procedi\u00f3 tambi\u00e9n la entrega a t\u00edtulo p\u00f3stumo de la Medalla de Oro al M\u00e9rito Colegial a Manuel Ojeda Casares, vicepresidente de nuestro Cole-gio. Entre sus m\u00e9ritos, m\u00e1s de 30 a\u00f1os dedicado a las funciones de representaci\u00f3n colegial, desde las que \"trabaj\u00f3 incansablemen-te\" por la farmacia sevillana y andaluza. \"En su farmacia de To-rreblanca se realiz\u00f3 la primera dispensaci\u00f3n real de una receta electr\u00f3nica y en el mismo lugar recibi\u00f3 durante a\u00f1os a multitud de delegaciones de otros pa\u00edses que ven\u00edan a ver in situ esa gran innovaci\u00f3n que fue la dispensaci\u00f3n electr\u00f3nica de medicamen-tos\", expuso el presidente del Colegio, Manuel P\u00e9rez. \"Con la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos por v\u00eda telem\u00e1tica, se eliminaron las consultas burocr\u00e1ticas, se dio m\u00e1s sentido y valor a la actividad de los distintos profesiona-les sanitarios, ahorr\u00e1ndoles tiempo, y sobre todo se permiti\u00f3 una mayor comodidad y calidad de vida todos los pacientes, y especialmente a los pacientes cr\u00f3nicos. Aquello fue un gran logro colectivo. El abanderado e impulsor de ese gran es-fuerzo de transformaci\u00f3n de la farmacia fue sin duda Manuel Ojeda\", expuso. De izquierda a derecha: \u00c1lvaro Delgado durante un momento de su preg\u00f3n, recibiendo un diploma de manos de nuestro Presidente; y por \u00faltimo, Regina Serrano, delegada territorial de Salud, tras conocer que ser\u00e1 la pregonera de 2022.Aspecto del sal\u00f3n de actos de Fibes, que acogi\u00f3 esta ocasi\u00f3n las Fiestas Patronales.NOTICIAS FARMAPRESS 17808 Las fiestas patronales culminaron con una Misa el 8 de Diciem- bre en el convento de Santa Isabel, oficiada por el Rvdo. P. D. \u00c1lvaro Pereira. El Consejo General ha entregado a t\u00edtulo p\u00f3stumo su medalla, una de sus m\u00e1ximas distinciones, a quien fuera nuestro vicepre - sidente Manuel Ojeda Casares. La entrega de este reconocimiento tuvo lugar en Madrid, en un acto presidido por la ministra de Sanidad, Carolina Darias, y en el que tambi\u00e9n se otorgaron los conocidos como Premios Pano - rama del Consejo General, que en esta ocasi\u00f3n han distinguido a las dos vacunas de ARNm frente a la COVID-19. Durante la entrega de la medalla del Consejo General a Manuel Ojeda Casares -que recogi\u00f3 su hijo y tambi\u00e9n farmac\u00e9utico, Manuel Ojeda Barros- se destac\u00f3 su amplia trayectoria al servicio de la farmacia sevillana y andaluza, en especial, su contribuci\u00f3n al desarrollo tecnol\u00f3gico de la farmacia comunitaria. Uno de los momentos m\u00e1s emocionantes del acto central de nuestras fiestas patronales fue la entrega, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, de la Medalla de Oro al M\u00e9rito Colegial a Manuel Ojeda Casares, vicepresidente del Colegio Nuestro compa\u00f1ero Manuel Ojeda Barros, hijo de Manuel Ojeda Casares, recoge la Medalla del Consejo General concedida a t\u00edtulo p\u00f3stumo a su padre.DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS09 Insignias 2020 Compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que recogieron la Insignia de Oro Compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que recogieron la Insignia de PlataNOTICIAS FARMAPRESS 178010 Insignias 2021 Compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que recogieron la Insignia de PlataCompa\u00f1eros y compa\u00f1eras que recogieron la Insignia de OroDICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS011 Insignias de Oro 2020 D\u00f1a. Mar\u00eda Jos\u00e9 Berral Montero D\u00f1a. Concepci\u00f3n Dom\u00ednguez Uriarte D\u00f1a. Mar\u00eda Asunci\u00f3n Borrego Gamito Don Francisco Franco Su\u00e1rez D\u00f1a. Mercedes G\u00f3mez La Casa Don Juan Jos\u00e9 Gamarro Moreno D\u00f1a. Emilia Montoro Sandez Don Juan Luis M\u00e1rquez Varela Don Juan Luis Morell Peguero D\u00f1a. Reyes Navarro Jim\u00e9nez D\u00f1a. P\u00e9rez-Tinao G\u00f3mez de SalazarNOTICIAS FARMAPRESS 178012 Insignias de Oro 2020 Don Antonio Mar\u00eda Rabasco \u00c1lvarez D\u00f1a. Esperanza Rider P\u00e9rez D\u00f1a. Emilia Pilar Rosado Mart\u00edn D\u00f1a. Mar\u00eda Luisa Roviralta Delgado D\u00f1a. Margarita Salda\u00f1a Morales () Recogida por su hijaDon Jos\u00e9 Antonio Sainz de la Maza Conesa D\u00f1a. Luisa Mar\u00eda Panch\u00f3n Gordillo D\u00f1a. Emilia Claudel CarmonaDICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS013 Insignias de Plata 2020 D\u00f1a. Rosario Acu\u00f1a Garc\u00eda Don Jos\u00e9 Manuel Arellano Arellano D\u00f1a. Antonia Alvear Garijo Don Eduardo Arias P\u00e9rez D\u00f1a. Gracia Arias P\u00e9rez D\u00f1a. Ana Mar\u00eda Ascasibar Cobo D\u00f1a. Reyes Collantes de Ter\u00e1n Valc\u00e1rcel Don Jos\u00e9 Antonio Calle Bautista D\u00f1a. Mar\u00eda del Carmen Garc\u00eda L\u00f3pez D\u00f1a. Rita Pilar Garc\u00eda Fern\u00e1ndez Don Juan Antonio Gonz\u00e1lez Cuevas Don Joaqu\u00edn Gonz\u00e1lez MenaNOTICIAS FARMAPRESS 178014 Insignias de Plata 2020 D\u00f1a. Pilar L\u00f3pez Medina Don Juan Antonio Mendoza Mandado D\u00f1a. Lina Mateos P\u00e1ez Don Esteban Moreno ToralDon Manuel Jurado P\u00e9rez Don Jos\u00e9 Antonio Neto G\u00f3mez D\u00f1a. Esperanza P\u00e9rez L\u00f3pez D\u00f1a. Trinidad Pay\u00e1n Villar D\u00f1a. Mar\u00eda del Carmen Navarro CentenoD\u00f1a. Mar\u00eda del Carmen Herrainz Hidalgo D\u00f1a. Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez D\u00f1a. Estrella Jim\u00e9nez P\u00e9rezInsignias de Plata 2020 Don Manuel Jurado P\u00e9rez D\u00f1a. Mar\u00eda del Carmen Herrainz Hidalgo D\u00f1a. Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez D\u00f1a. Estrella Jim\u00e9nez P\u00e9rezDICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS015 D\u00f1a. Mar\u00eda de la Cinta Rodr\u00edguez Le\u00f3n D\u00f1a. Amparo Varo Moreno D\u00f1a. Bego\u00f1a Romero Santos D\u00f1a. Br\u00edgida Soriano RomeroInsignias de Plata 2020 Insignias de Oro 2021 D\u00f1a. Ana Isabel Berm\u00fadez Loizaga D\u00f1a. Eulalia Cabezas Saura Cabello Cartelle D\u00f1a. G\u00f3mez CarrascoNOTICIAS FARMAPRESS Insignias de Oro 2021 D\u00f1a. Carmen Cruz Joya D\u00f1a. Isabel Fern\u00e1ndez Jim\u00e9nez D\u00f1a. Carmen Jurado Montoro D\u00f1a. Mar\u00eda Reyes Fraile L\u00f3pez D\u00f1a. Rosario Madro\u00f1al S\u00e1nchez D\u00f1a. Concepci\u00f3n Mart\u00edn Taboada Don Valeriano Mart\u00edn Su\u00e1rez D\u00f1a. Mar\u00eda del \u00c1guila Palacios BarrachinaD\u00f1a. Encarnaci\u00f3n Melero Bellido D\u00f1a. Mar\u00eda Jos\u00e9 Pancho Mora Don Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Salas D\u00f1a. Socorro Rodr\u00edguez Rodr\u00edguezDICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS017 Insignias de Oro 2021 D\u00f1a. Mar\u00eda Dolores Santos Siles D\u00f1a. Nieves Ruiz Mar\u00edn Don Ignacio V\u00e1zquez Silva Don Antonio F\u00e9lix Visuerte S\u00e1nchez Insignias de Plata 2021 D\u00f1a. Eva Mar\u00eda Alc\u00e1ntara Dom\u00ednguez D\u00f1a. Mar\u00eda Mar\u00eda Bl\u00e1zquez P\u00e9rez D\u00f1a. Luisa Rosa Calero Francisco Escalante Garc\u00eda D\u00f1a. Amalia Garc\u00eda-Delgado Morente D\u00f1a. Mar\u00eda Teresa Gim\u00e9nez Ciruela Don Juan Luis Ferrero Bermejo D\u00f1a. Josefa Victoria Godoy S\u00e1nchez Don Juan Mar\u00eda Herrainz Hidalgo D\u00f1a. Mar\u00eda Gema Jap\u00f3n Fuentes D\u00f1a. Isabel Le\u00f3n L\u00f3pez Don Alfonso Jim\u00e9nez L\u00f3pezInsignias de Plata 2021 Don Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Uralde Carranza D\u00f1a. Mar\u00eda del Valle Mart\u00ednez Ortega D\u00f1a. Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez Garc\u00eda D\u00f1a. Dolores L\u00f3pez Jald\u00f3nNOTICIAS FARMAPRESS 178020 D\u00f1a. Carmen Mu\u00f1oz Trujillo D\u00f1a. Gloria P\u00e9rez RubioD\u00f1a. Matilde Mulero Flores Don Jos\u00e9 Antonio Rafael Gonz\u00e1lezD\u00f1a. Paloma Losada Buiza D\u00f1a. Mart\u00edn Carlos Palomo Garc\u00eda D\u00f1a. Mar\u00eda del Roc\u00edo Ram\u00edrez MotaD\u00f1a. Candela Neto G\u00f3mez D\u00f1a. Mar\u00eda Mercedes Rafael Gonz\u00e1lezDon Antonio de Miguel Lara D\u00f1a. Pastora Pe\u00f1a Carrasco Don Ram\u00f3n Ram\u00edrez MotaInsignias de Plata 2021DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES NOTICIAS021 D\u00f1a. M\u00aa del Carmen Valenciano HidalgoD\u00f1a. M\u00aa \u00c1ngeles de Rojas \u00c1lvarez D\u00f1a. Olga Villalba OrellanaD\u00f1a. Rafael de Rojas \u00c1lvarez Don Francisco J. Zambrano Jim\u00e9nezDon Gonzalo S\u00e1nchez Le\u00f3n Don Manuel Velasco Mej\u00edasD\u00f1a. Mar\u00eda Jos\u00e9 Romero Melero D\u00f1a. Mar\u00eda Luisa Salas Cama\u00f1o Mar\u00eda Ahumada grupo Adj\u00fantate que coordinas. \u00bfEn qu\u00e9 temas est\u00e1 centrado? Nuestro grupo est\u00e1 centrado en el cuidado de la salud del paciente dependiente, as\u00ed como de sus cuidadores. Nuestro objetivo es ayudar al resto de compa\u00f1eros a actualizar y mejorar los conocimientos relacionados con el abordaje de los diferentes escenarios de inter\u00e9s en este sentido. \u00bfQu\u00e9 proyectos hab\u00e9is llevado a cabo desde su creaci\u00f3n? Desde que comenzamos nuestra andadura como grupo de trabajo hemos realizado varias publicaciones en el blog del Colegio, infograf\u00edas y post sobre el d\u00eda mundial del Alzheimer, infograf\u00edas sobre la higiene del paciente encamado y sobre la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las escaras. Adem\u00e1s, hemos realizado un v\u00eddeo que pretend\u00eda sensibilizar sobre el gran papel que desempe\u00f1an los cuidadores y la importancia que tiene el cuidado del cuidador. \u00bfQu\u00e9 otras iniciativas quer\u00e9is poner pronto en marcha? Actualmente estamos trabajando en el desarrollo de un curso sobre el cuidado del paciente dependiente y de los cuidadores, donde pretendemos realizar un amplio recorrido por los temas que consideramos de mayor inter\u00e9s desde el mostrador. Queremos especializarnos para ayudar quienes necesiten reforzar sus conocimientos en este sentido. Para aquellos compa\u00f1eros que no conozcan mucho qu\u00e9 es Adj\u00fantate, \u00bfpor qu\u00e9 tendr\u00eda que estar en un grupo como el que coordinas? Adj\u00fantate ayuda a mantenernos actualizados, a especializarnos en temas de gran inter\u00e9s para todos los farmac\u00e9uticos comunitarios. Este desarrollo profesional redunda en una mejor atenci\u00f3n y servicio desde el mostrador. El conocimiento adquirido nos da seguridad en el ejercicio de nuestra profesi\u00f3n. Adem\u00e1s, nos permite trabajar de forma conjunta con otros compa\u00f1eros y con nuestro colegio profesional. \u00bfQu\u00e9 te ha aportado, a ti y a los compa\u00f1eros que forman parte del grupo, la iniciativa Adj\u00fantate? Adj\u00fantate nos ha impulsado a formarnos y conocer en profundidad ciertos temas que consideramos esenciales y en los que sent\u00edamos cierta inseguridad debido a la falta de formaci\u00f3n al respecto. Nos est\u00e1 ayudando a trabajar de forma conjunta y a procesar e interiorizar contenidos que poco a poco nos ayuden a especializarnos sobre temas concretos.Marta Cejudo Guill\u00e9n, farmac\u00e9utica adjunta Marta Cejudo Guill\u00e9n es farmac\u00e9utica adjunta y profesora sustituta interina en el Departamento de Farmacolog\u00eda, Pediatr\u00eda y Radiolog\u00eda de la Universidad de Sevilla. Anteriormente tambi\u00e9n fue profesora asociada en el Centro Universitario de Ciencias de la Salud San Rafael de la Universidad de Nebrija y gestion\u00f3 proyectos de investigaci\u00f3n en la Fundaci\u00f3n Francisco Luz\u00f3n - Unidos contra la ELA. En la actualidad coordinadora asimismo el Grupo Adj\u00fantate especializado en Personas Mayores, Ortopedia y Paciente Dependiente. \u00bfQuieres descubrir qu\u00e9 funciones llevan a cabo? Ella misma nos lo explica.DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES023 ENTREVISTA ENTREVISTADESDE QUE COMENZ\u00d3 SU ANDADURA, EL GRUPO ADJ\u00daNTATE DE ENVEJECIMIENTO ACTIVO HA REALIZADO VARIAS PUBLICACIONES EN EL BLOG DEL COLEGIO, INFOGRAF\u00cdAS Y POST SOBRE EL D\u00cdA MUNDIAL DEL ALZHEIMER, INFOGRAF\u00cdAS SOBRE LA HIGIENE DEL PACIENTE ENCAMADO Y SOBRE LA PREVENCI\u00d3N Y EL TRATAMIENTO DE LAS ESCARAS. ADEM\u00c1S, HEMOS REALIZADO UN V\u00cdDEO QUE PRETEND\u00cdA SENSIBILIZAR SOBRE EL GRAN PAPEL QUE DESEMPE\u00d1AN LOS CUIDADORES Y LA IMPORTANCIA QUE TIENE EL CUIDADO DEL CUIDADOR. FARMAPRESS 178024 NOTICIAS M\u00e1s de 500 compa\u00f1eros participaron en la campa\u00f1a extraordi- naria de vacunaci\u00f3n de la 3\u00aa dosis de la vacuna frente a la CO - VID-19 a Farmac\u00e9uticos y personal de la Farmacia, desarrollada durante los d\u00edas 13 y 14 de diciembre en nuestra sede colegial. El principal objetivo de esta iniciativa, totalmente voluntaria y coordinada por la Gerencia del Servicio Andaluz de Salud, consist\u00eda en facilitar a todos los Farmac\u00e9uticos y personal de la Oficina de Farmacia el acceso a la 3\u00aa dosis de la vacuna en el menor tiempo posible. La vacunaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante cita previa, de manera escalonada y ejecutada por personal sanitario cualificado dependiente del SAS.M\u00e1s de 500 farmac\u00e9uticos y personal del COF recibieron la 3\u00aa dosis de la vacuna frente a la COVID-19 en el Colegio La vacunaci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante cita previa, de manera escalonada y ejecutada por personal sanitario cualificado dependiente del SAS DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES025 NOTICIAS El Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla ha firmado un acuerdo de colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Autis-mo Marchena, con el objetivo de que las oficinas de farmacia de la provincia faciliten la integraci\u00f3n so-cial de las personas Trastorno del Espectro Autista (TEA) y otras patolog\u00edas cognitivas mediante el uso de pictogramas y otras herramientas de comunica-ci\u00f3n, que faciliten una interacci\u00f3n m\u00e1s completa y efectiva con estas personas, a fin de poder atender mejor sus necesidades sanitarias. De este modo, la Asociaci\u00f3n Autismo Marchena facilitar\u00e1 al Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla una serie de pictogramas (elaborados por Portal Aragon\u00e9s de la Comunicaci\u00f3n alternativa y aumen-tativa, ARASAAC), que permitir\u00e1n identificar los servicios y/o productos disponibles en las farmacias sevillanas. Uno de los objetivos esenciales de esta iniciativa es ayudar a estas personas a mejorar su autonom\u00eda y calidad de vida. El Trastorno del Espectro Autista (TEA), con una clara influencia gen\u00e9tica, se presenta en uno de cada cien nacimientos, lo que significa que tan s\u00f3lo en la provincia de Sevilla podr\u00edan existir m\u00e1s de 100.000 casos. Las personas con TEA presentan una mayor dificultad para comprender el mundo, aunque pueden conseguir participar de forma normalizada en su entorno si cuentan con apoyos especializados adaptados a sus necesidades.Aunque esta discapacidad se manifiesta de forma cr\u00f3nica durante toda la vida, una detecci\u00f3n temprana ayuda a mejorar el desarro-llo de estas personas, por lo que la red de oficinas de farmacia de Sevilla, constituida por 872 establecimientos sanitarios, pueden ejercer una labor muy importante de informaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y ayuda a las familias al reconocimiento de posibles s\u00edntomas, dada su capilaridad y cercan\u00eda, as\u00ed como la capacitaci\u00f3n de sus profesionales sanitarios.Las farmacias sevillanas podr\u00e1n contar con pictogramas y otras herramientas de comunicaci\u00f3n para mejorar la atenci\u00f3n a las personas con autismo La alt\u00edsima incidencia de la sexta ola de la COVID-19 ha obli- gado a aplazar la celebraci\u00f3n del X Congreso Internacional de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Enfermedades Raras de Sevilla, que finalmente tendr\u00e1 lugar los d\u00edas 26, 27 y 28 del pr\u00f3ximo mes de abril en nuestra ciudad. Con este aplazamiento se espera alcanzar un periodo con una situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica mucho m\u00e1s factible para celebrar un encuentro como \u00e9ste, que se caracteriza por fomentar el encuentro presencial entre pacientes, investigadores, expertos sanitarios y representantes de la industria farmac\u00e9utica y de la administraci\u00f3n.Al posponerse la celebraci\u00f3n de este X Congreso, tambi\u00e9n se ha ampliado el periodo de env\u00edo de comunicaciones cient\u00edficas, que se mantendr\u00e1 abierto hasta el pr\u00f3ximo 15 de marzo.Toda la informaci\u00f3n sobre este encuentro, as\u00ed como los formula-rios para inscribirse o enviar las comunicaciones, est\u00e1n disponi-bles en la web del Colegio www.farmac\u00e9uticosdesevilla.es Aplazado a finales de abril el X Congreso Internacional de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Enfermedades Raras de Sevilla por la incidencia de la COVID-19 El encuentro se celebrar\u00e1 de forma presencial del 26 al 28 de abril. El plazo de env\u00edo de comunicaciones se mantiene abierto hasta el 15 de marzo NOTICIAS FARMAPRESS 178026 Nuestro Colegio y la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar han suscrito un acuerdo de colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Donantes de Sangre, Tejidos y \u00d3rganos de Sevilla (ADSTO) mediante el que se promover\u00e1 la donaci\u00f3n de \u00f3rganos, tejidos y sangre entre los propios profesionales que integran la Farmacia sevillana como entre sus usuarios. Los farmac\u00e9uticos sevillanos realizan desde hace a\u00f1os una im-portante labor de sensibilizaci\u00f3n acerca de la donaci\u00f3n de san-gre, bien desde las propias oficinas de farmacia, en las que suele instalarse carteler\u00eda alusiva y entregarse material informativo -que complementa al consejo sanitario que ofrece el farmac\u00e9u-tico-, como tambi\u00e9n a trav\u00e9s del denominado grupo Aula de la Salud del Colegio-, especializado en ofrecer sesiones divulgativas sobre la importancia de la donaci\u00f3n de sangre, m\u00e9dula \u00f3sea, \u00f3rganos o tejidos, y que en 2021, pese a la situaci\u00f3n dibujada por la pandemia de la Covid-19, ofreci\u00f3 un total de 55 sesiones divulgativas de las que formaron parte 3.396 participantes, en su gran mayor\u00eda, estudiantes. Asimismo, hace a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Avenzoar cre\u00f3 la Red Farmac\u00e9utica de Donante de Sangre y \u00d3rganos en la que participan todas las farmacias de la provincia. Con el acuerdo suscrito, tanto el Colegio como la Fundaci\u00f3n Avenzoar reafirman la colaboraci\u00f3n que desde hace a\u00f1os man-tienen con el Centro Regional de Transfusi\u00f3n Sangu\u00ednea para el fomento de la donaci\u00f3n de \u00f3rganos, tejidos y sangre entre farmac\u00e9uticos y poblaci\u00f3n en general. Junto a nuestro presidente, Manuel P\u00e9rez Fern\u00e1ndez, tambi\u00e9n intervinieron en la firma del acuerdo el m\u00e1ximo representan-te de la Fundaci\u00f3n Avenzoar, Jos\u00e9 Antonio Neto Maestre, y su hom\u00f3logo de la Asociaci\u00f3n de Donantes de Sangre, Tejidos y \u00d3rganos de Sevilla, Rafael S. Hern\u00e1ndez Izquierdo.Sensibilizaci\u00f3n sobre la donaci\u00f3n de \u00f3rganos y sangre ante la escasez por la COVID Con el acuerdo suscrito con la Asociaci\u00f3n de Donantes de Sangre, Tejidos y \u00d3rganos de Sevilla, tanto nuestro Colegio como la Fundaci\u00f3n Avenzoar reafirman la colaboraci\u00f3n que desde hace a\u00f1os mantienen con el Centro Regional de Transfusi\u00f3n Sangu\u00ednea A finales de 2021, Cruz Roja Espa\u00f1ola en Sevilla distingui\u00f3 la labor de la Farmacia sevillana en primera l\u00ednea frente a la pande - mia COVID-19 con motivo de la cuarta edici\u00f3n de sus 'Premios Voluntariado 2021'. Junto a la nuestra, tambi\u00e9n recibieron la misma distinci\u00f3n otras profesiones sanitarias hermanas, caso de la Medicina y la Enfermer\u00eda, representadas igualmente en el acto celebrado en la Fundaci\u00f3n Tres Culturas de Sevilla por sus respectivos colegios profesionales. Desde el Colegio queremos agradecer este reconocimiento que se nos realiza como sanitarios, as\u00ed como tambi\u00e9n mostrar nuestra p\u00fablica gratitud a Cruz Roja Espa\u00f1ola por la especial colaboraci\u00f3n prestada a la Farmacia sevillana durante esta pandemia, ya fuera en el protocolo de entrega de medicamentos a domicilio a las personas m\u00e1s vulnerables, as\u00ed como en las dis-pensaciones de tratamientos no financiados a personas en riesgo de exclusi\u00f3n social.Cruz Roja reconoce la labor de los farmac\u00e9uticos sevillanos frente a la COVID-19 DICIEMBRE 2021 / ENERO 2022 FARMACEUTICOSDESEVILLA.ES027 FACTURACI\u00d3N PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 4,85 % 4,98 % LIBRES 0,05 % -0,4 % TOTAL 4,58 % 4,68 % ANDALUCIA NACIONALRECETASSAS 4,58 % 3,71 % LIBRES -0,94 % -0,39 % TOTAL 4,31 % 3,51 % ANDALUC\u00cdANACIONALTIRAS CAPITAL 38,64 37,41 % PROVINCIA 61,36 % 62,59 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL FACTURACI\u00d3N DEL MES DE OCTUBRE SE ABON\u00d3 EL 2 DE DICIEMBRE DE 2021 PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS 14,16 % 5,81 % LIBRES 12,75 % 0,81 % TOTAL 14,08 % 5,53 % ANDALUCIA NACIONALRECETASSAS 15,03 % 4,72 % LIBRES 14,84 % 0,95 % TOTAL 15,02 % 4,54 % NACIONALPRECIO MEDIO SAS Y \u20ac PVP RECETAS CAPITAL 38,63 % 37,57 % PROVINCIA 61,37 % 62,43 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL COLEGIO 12,77 \u20ac 12,83 \u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONALNOVIEMBRE LA FACTURACI\u00d3N DEL MES DE NOVIEMBRE SE ABON\u00d3 EL 5 DE ENERO "}