{"title": "Sala de Prensa", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2012-11-12", "cleaned_text": "tres trabajadores fueron distinguidos con el \"Premio a la contribuci\u00f3n social en la ubicaci\u00f3n productiva de personas en condici\u00f3n de discapacidad\", con el cual la Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad busca estimular la inclusi\u00f3n y la igualdad de oportunidades laborales. Santiago, 12 de noviembre de 2012. El 12,9% de los chilenos tiene alg\u00fan tipo de discapacidad. Este porcentaje equivale a m\u00e1s de dos millones de personas, de las cuales menos del 30% tiene un trabajo, por lo general no calificado, mal remunerado y en precarias condiciones laborales. Estas cifras fueron expuestas por la directora del Servicio Nacional de la Discapacidad, Mar\u00eda Ximena Rivas, en la ceremonia de entrega del \"Premio a la contribuci\u00f3n social en la ubicaci\u00f3n productiva de personas en condici\u00f3n de discapacidad\", con que la Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad distingue a trabajadores y empresas que se destacan en materia de reinserci\u00f3n e inclusi\u00f3n laboral. La autoridad se\u00f1al\u00f3 que, m\u00e1s que mala intenci\u00f3n, existen muchos mitos y desconocimiento en torno a lo que significa contratar a una persona con discapacidad en una empresa. \"Los trabajadores con discapacidad son m\u00e1s responsables y puntuales, ejecutan un trabajo de mejor calidad, tienen menos ausentismo y su presencia contribuye a mejorar el ambiente laboral\", sostuvo, indicando que un estudio realizado por la Sofofa avala esta afirmaci\u00f3n. La Directora del Senadis record\u00f3 la reciente creaci\u00f3n del Sello Chile Inclusivo, destinado a certificar a aquellas empresas que desarrollen buenas pr\u00e1cticas en este campo, \"lo que va m\u00e1s all\u00e1 de s\u00f3lo cumplir con lo que la ley exige, especialmente en lo referido a accesibilidad e inclusi\u00f3n laboral\". En la oportunidad, realiz\u00f3 un llamado a las empresas a postular al sello e informarse en [www.sellochileinclusivo.cl](http://www.sellochileinclusivo.cl/) Por su parte, el presidente de la ACHS, Fern\u00e1n Gazmuri, se\u00f1al\u00f3 que las empresas tienen el desaf\u00edo de abrir sus puertas a la inclusi\u00f3n, \"pero a una inclusi\u00f3n real, que mira hacia la productividad de las empresas y hacia el desarrollo de los trabajadores. Una inclusi\u00f3n en la que, finalmente, el pa\u00eds completo es quien resulta beneficiado\". El ejecutivo destac\u00f3 que el 88% de los trabajadores con discapacidad rehabilitados en la ACHS y dados de alta el a\u00f1o 2009 ha vuelto a trabajar, mientras el 82% se encuentra actualmente desempe\u00f1ando una actividad productiva, ya sea en su misma empresa o en otra. Categor\u00edas y premiados El \"Premio a la contribuci\u00f3n social en la ubicaci\u00f3n productiva de personas en condici\u00f3n de discapacidad\", que la ACHS otorga desde hace 24 a\u00f1os, distingui\u00f3 hoy a tres trabajadores y ocho empresas, en distintas categor\u00edas: - Colaboraci\u00f3n al reintegro social y laboral del trabajador y trabajadora rehabilitada: se destaca a empresas que apoyan y respaldan el proceso de rehabilitaci\u00f3n de aquellos trabajadores que a causa de un accidente de trabajo o enfermedad profesional, padecen de una discapacidad permanente y significativa. Empresas premiadas: Jeld-Wen Chile S.A Philipps Luis Saic Gomas El Mercurio S.A. Dessau Chile Ingenier\u00eda S.A. Soc. Servicios Rivadavia y C\u00eda. Ltda. Anticipa S.A. -Esp\u00edritu de Superaci\u00f3n Personal: Reconocimiento a aquellas personas que han tenido un accidente que genera una discapacidad, muestran una actitud de motivaci\u00f3n y superaci\u00f3n frente al proceso de rehabilitaci\u00f3n. Trabajadores premiados: Pedro Silva Mart\u00ednez, 21 a\u00f1os, Petorca: un shock el\u00e9ctrico de alta energ\u00eda provoc\u00f3 la amputaci\u00f3n de sus extremidades superiores a nivel de antebrazo y de su pierna izquierda en el a\u00f1o 2007. La superaci\u00f3n de limitaciones y las ganas de retomar su autonom\u00eda, han permitido que actualmente se encuentre inmerso en el mundo laboral como fletero en la localidad que reside. Juan Vel\u00e1squez Gonz\u00e1lez, 37 a\u00f1os, Puerto Montt: una ca\u00edda en altura el a\u00f1o 2002 le dej\u00f3 como resultado una paraplejia a nivel T4 y T5. Sin embargo, durante todo el periodo de rehabilitaci\u00f3n destac\u00f3 por su alta motivaci\u00f3n y fortaleza personal para superar limitaciones y lograr su autonom\u00eda. No logr\u00f3 reintegrarse en un puesto de trabajo despu\u00e9s de su accidente, lo que lo motiv\u00f3 a buscar nuevos desaf\u00edos, logrando instalar un minimarket en su propia casa. Dayne Lander Sep\u00falveda, 34 a\u00f1os, profesora de Educaci\u00f3n Diferencial, Talca: desde el a\u00f1o 2005 presenta una tetraplejia incompleta, producto de un grave accidente de tr\u00e1nsito. Su proceso de rehabilitaci\u00f3n ha estado marcado por el entusiasmo y la actitud positiva para recuperarse. Adem\u00e1s, ha adquirido un alto nivel de compromiso con otras personas que presentan su misma condici\u00f3n, lo que la llev\u00f3 a formar el grupo \"Luchadores de la Inclusi\u00f3n\" que busca mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad. -Fomento al trabajo de las personas con discapacidad: distingue a empresas, entidades y empleadores que generan empleo y contratan progresivamente a personas con discapacidad de diversos tipos y causas. Empresas premiadas: CorpBanca Comercializadora Frutansil Ltda. "}