{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://vip.ucaldas.edu.co/promocionsalud/downloads/Revista18(2)_Completa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 2 152 p. julio - diciembre 2013 ISSN 0121-7577REVISTA HACIA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUDISSN 0121-7577- Fundada en 1993 -Periodicidad semestralTiraje 300 ejemplaresVol. 18, No. 2, 152 p. julio - diciembre, 2013Manizales - Colombia Universidad de Caldas Ricardo G\u00f3mez Giraldo Rector Luz Amalia Rios V\u00e1squezVicerrectora Acad\u00e9mica Carlos Emilio Garc\u00eda Duque Vicerrector de Investigaciones y PostgradosFabio Hernando Arias OrozcoVicerrector Administrativo Fanny Osorio GiraldoVicerrectora de Proyecci\u00f3n Dolly Magnolia Gonz\u00e1lez HoyosDecana Facultad de Ciencias para la Salud La Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud es una publicaci\u00f3n de car\u00e1cter cient\u00edfico, tiene como finalidad socializar las experiencias investigativas, acad\u00e9micas y de proyecci\u00f3n de docentes, estudiantes y profesionales de las \u00e1reas de la salud, ciencias sociales y afines. Indexada por Literatura Latino Americana y del Caribe en Ciencias de la Salud (LILACS).\u00cdndice Nacional de Publicaciones Seriadas Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas Colombianas (Publindex - Categor\u00eda A2).LATINDEX.Scientific Electronic Library Online (SciELO).Red de Revistas Cient\u00edficas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Espa\u00f1a y Portugal (REDALYC).EBSCO Host Fuente Acad\u00e9mica Premier. SciELO Citation Index de ISI. Directora Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarezEnfermera, Ph.D. en Salud P\u00fablica Docente Universidad de Caldas Directora Em\u00e9rita Consuelo Garc\u00eda OspinaEnfermera, Mg. en Educaci\u00f3n Jubilada Universidad de Caldas Comit\u00e9 Editorial Edgardo Cristian Molina SotomayorLicenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Ph.D. en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y la Salud Docente Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educaci\u00f3n, ChileMar\u00eda Victoria Zunzunegui PastorF\u00edsica, Ph.D. en Epidemiolog\u00eda Docente University of Montreal, Quebec, Canad\u00e1 Francisco Jim\u00e9nez Guerra Licenciado en Nutrici\u00f3n, Ph.D. en Epidemiolog\u00eda y Salud de la Poblaci\u00f3nInvestigador Universidad Veracruzana, M\u00e9xicoJos\u00e9 Hoover Vanegas Garc\u00edaFil\u00f3sofo, Ph.D. en Filosof\u00edaDocente Universidad Aut\u00f3noma de ManizalesMar\u00eda Eugenia Pico Merch\u00e1n Enfermera, Mg. en Educaci\u00f3n y Desarrollo HumanoDocente Universidad de CaldasZoila Rosa Franco Pel\u00e1ezEnfermera, Mg. en Filosof\u00eda y Ciencias Jur\u00eddicasDocente Universidad de CaldasMar\u00eda del Pilar Escobar Potes Enfermera, Mg. en Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Educativa Docente Universidad de Caldas Asesora Acad\u00e9mica Sonia In\u00e9s Betancur L\u00f3pez Enfermera, Mg. en Desarrollo Educativo y Social Docente Universidad de Caldas Comit\u00e9 Cient\u00edfico Patricia Arbel\u00e1ez Montoya M\u00e9dica, Ph.D. en Epidemiolog\u00eda Docente Universidad de Antioquia Ana Luisa Velandia Mora Enfermera, Ph.D. en Enfermer\u00eda Docente Universidad Nacional de ColombiaGladys Eugenia Canaval ErazoEnfermera, Ph.D. en Salud de la MujerDocente Universidad del ValleFrancisco Javier Le\u00f3n CorreaFil\u00f3sofo, Ph.D. en Filosof\u00eda y LetrasDocente Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de ChileMar\u00eda Cecilia Gonz\u00e1lez RobledoOdont\u00f3loga, Ph.D. en Ciencias de Salud P\u00fablicaInstituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xicoSubdirectora de Proyectos Especiales de Desarrollo Institucional Equipo de Apoyo a la Edici\u00f3n Alexandra Giraldo OsorioProfesional de Apoyo a la RevistaJoven Investigadora de ColcienciasAlejandra Chilatra S\u00e1nchez Estudiante, Becaria de la Revista Comit\u00e9 T\u00e9cnico de la Edici\u00f3n Juan David Giraldo M\u00e1rquezCoordinador Comit\u00e9 T\u00e9cnicoGerardo Quintero CastroCorrecci\u00f3n Suscripciones y Canjes Vicerrector\u00eda de Investigaciones y PostgradosUniversidad (+6) Universidad de CaldasVicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados La responsabilidad de lo expresado en cada art\u00edculo es exclusiva del autor y no expresa ni compromete la posici\u00f3n de la Revista. El contenido de esta publicaci\u00f3n puede reproducirse citando la fuente.CONTENIDO EDITORIAL Zoila Rosa Franco Pel\u00e1ez INVESTIGACIONES Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Jorge Eduardo V\u00e9lez ArangoLuis Edilberto Herrera MoralesFernando Arango G\u00f3mezAna Luc\u00eda Herrera BetancourtJulio Alejandro Pe\u00f1a Duque Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Elisa Andrea Cobo Mej\u00edaCarolina Sandoval CuellarYenny Maritza Alvarado Rojas Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de Tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchezFred Gustavo Manrique-AbrilJuan Manuel Ospina D\u00edaz Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Mar\u00eda Victoria Benjumea R.Nelsy Cecilia Falla M.Liliana Jurado V . La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Edilson Bustamante Ospina 9 13 27 41 55 6679 Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 2 152 p. julio - diciembre 2013 ISSN 0121-7577Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del departamento de Choc\u00f3 Blanca Patricia Mantilla UribeMar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceresAndrea Hern\u00e1ndez QuiramaNieves Zoraida Fl\u00f3rez Garc\u00eda Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Marina S\u00e1nchez SanabriaMariemma Socarr\u00e1s VegaFrancia Esther HerreraLina Tatiana Mar\u00edn Pic\u00f3nDiomedes Artunes Noriega Factores asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia) Irma Yolanda Castillo \u00c1vilaKaren Margarita Aguilar VelascoDamaris Balaguera SerranoHeydy Linda Gonz\u00e1lez AmarisMelissa Mej\u00eda Bar\u00f3n AUTORES EVALUADORES INDICACIONES PARA LOS AUTORES96 110 123 135 138 140Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 2 152 p. July - December 2013 historical citizens Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz Maternal and perinatal results in high risk consultation at SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Jorge Eduardo V\u00e9lez ArangoLuis Edilberto Herrera MoralesFernando Arango G\u00f3mezAna Luc\u00eda Herrera BetancourtJulio Duque Registration for location and characterization of disability in connection with frames of reference Elisa Andrea Cobo Mej\u00edaCarolina Sandoval CuellarYenny Maritza Alvarado Rojas Assessment of eating behaviors of students from Tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchezFred Gustavo Manrique-AbrilJuan Manuel Ospina D\u00edaz Knowledge and practices of pregnant women and caregivers about breastfeeding in five municipalities from Caldas. Colombia. Mar\u00eda Victoria Benjumea R.Nelsy Cecilia Falla M.Liliana Jurado V . Internal communication and health promotion. Case study in Madrid Salud. Edilson Bustamante Ospina 9 13 27 41 55 6679Health education: an experience with indigenous population from the Department of Choc\u00f3 Blanca Patricia Mantilla UribeMar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceresAndrea Hern\u00e1ndez QuiramaNieves Zoraida HerreraLina Tatiana to the adequate use of pap smears by women in Cartagena (Colombia) Irma Yolanda Castillo \u00c1vilaKaren Margarita Aguilar VelascoDamaris Balaguera Melissa Bar\u00f3n GUIDELINES96 110 123 143CONTE\u00daDO Franco Pel\u00e1ez INVESTIGA\u00c7\u00d5ES Bem-estar subjetivo e atividade social com sentido hist\u00f3rico em pessoas da maior idade Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz Resultados maternos perinatal em consulta alto risco, SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Jorge Eduardo V\u00e9lez ArangoLuis Edilberto Herrera MoralesFernando Arango G\u00f3mezAna Luc\u00eda Herrera BetancourtJulio Alejandro Pe\u00f1a Duque Local de inscri\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia em conex\u00e3o com quadros de refer\u00eancia Elisa Andrea Cobo Mej\u00edaCarolina Sandoval Maritza de alimenta\u00e7\u00e3o comportamentos desses estudantes Tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchezFred Gustavo Manrique-AbrilJuan Manuel Ospina D\u00edaz Conhecimentos e pr\u00e1ticas de gr\u00e1vidas e lactantes de cuidadores em cinco munic\u00edpios Caldas. Colombia. Mar\u00eda Victoria Benjumea R.Nelsy Cecilia Falla M.Liliana Jurado V . A comunica\u00e7\u00e3o interna e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Estudo de caso em Madrid Salud. Edilson Bustamante Ospina 9 13 27 41 55 6679 Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 2 152 p. Julho - Dezembro 2013 ISSN 0121-7577Educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade: uma experi\u00eancia com ind\u00edgenas do Estado de Choc\u00f3 Blanca Patricia Mantilla Uribe Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceresAndrea Hern\u00e1ndez QuiramaNieves Zoraida Fl\u00f3rez Garc\u00eda Mitigar do efeito estufa: reflex\u00f5es Margarita Aguilar VelascoDamaris Balaguera SerranoHeydy Linda Gonz\u00e1lez AmarisMelissa Mej\u00eda Bar\u00f3n AUTORES AVALIADORESINSTRU\u00c7\u00d5ES PARA OS AUTORES96 110 123 135 138 146EDITORIAL A prop\u00f3sito de la Quinta Conferencia Latinoamericana y cuarta conferencia Interamericana de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la salud celebrada entre el 10-13 de abril de 2012 en Ciudad de M\u00e9xico, vale la pena resaltar el auge que est\u00e1 tomando el Paradigma de los determinantes sociales de la salud con el fin de convocar a todos los sectores y fuerzas vivas de las naciones de la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas a unir esfuerzos, articular compromisos y movilizar todas las entidades, Organizaciones, Instituciones y grupos humanos hacia el logro de una meta com\u00fan que es la realizaci\u00f3n del derecho a la salud, como valor fundamental que le aporta al don de la vida y su calidad para lograr un desarrollo humano acorde con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de humanidad que requiere la especie para cumplir a cabalidad sus proyectos vitales reconociendo los principios de la dignidad humana como fundamento moral, \u00e9tico, bio\u00e9tico y pol\u00edtico, que hace posible la vitalizaci\u00f3n de los derechos humanos fundamentales; los sociales y los culturales para aportar a la construcci\u00f3n de sociedades m\u00e1s sanas, capaces de transformar circunstancias adversas, en oportunidades para identificar las posibilidades que posee cada colectivo humano de superar los obst\u00e1culos y las dificultades inherentes al devenir hist\u00f3rico que las realidades temporo espaciales le imponen a la humanidad en su proceso evolutivo. El abordaje serio y riguroso iluminado por el conocimiento, apropiaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de los determinantes sociales y culturales de la salud, debe impulsar a los y las profesionales del sector salud y otras disciplinas del saber humano y social y dem\u00e1s sectores a desarrollar liderazgo social y capacidades de alta gerencia para orientar positivamente la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, desde el nivel local, departamental y nacional, para liberar a los ciudadanos Colombianos de los resultados que ha dejado la vigencia de la ley 100/93 de seguridad social en salud durante los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Es necesario en estos momentos reconocer los esfuerzos realizados no solo por el ministerio de salud y protecci\u00f3n social, con la reglamentaci\u00f3n de la Ley 1438, que trata de impulsar y retomar la atenci\u00f3n primaria de la salud con el tema de la Intersectorialidad, la autodeterminaci\u00f3n y auto responsabilidad de los ciudadanos y colectivos sociales y culturales para incidir en la salud individual y grupal, sino tambi\u00e9n de los acad\u00e9micos Colombianos que se han propuesto poner al alcance de los ciudadanos de a pi\u00e9 sus propuestas de transformaci\u00f3n del actual sistema mal llamado de salud, que ha producido por cuenta de la intermediaci\u00f3n y excesiva burocratizaci\u00f3n mas enfermedad y muerte, que garant\u00edas para la realizaci\u00f3n del derecho a al salud de los Colombianos y Colombianas. La meta propuesta es responsabilidad de todos y todas, y la participaci\u00f3n ciudadana activa y contundente favorecer\u00e1 una nueva legislaci\u00f3n m\u00e1s acorde con las verdaderas necesidades de cubrimiento, calidad y oportunidad que requiere el cuidado de la enfermedad para recuperar la salud como patrimonio de la 910 calidad de vida; la promoci\u00f3n de la salud debe tener la suficiente fortaleza para concienciar a cada ser humano sobre la salutog\u00e9nesis, mediante las buenas pr\u00e1cticas de salud, como el tratado o el estudio de las teor\u00edas y postulados sobre la misma. La pregunta que realizan las estudiantes es \u00bfComo este tema tan importante por lo esencial para el sector salud por su relaci\u00f3n y conexidad con la vida no ha trascendido a las ciencias sociales y humanas? Y vaya pregunta, de largo aliento y grueso calibre a prop\u00f3sito de las directrices mundiales que marcan pautas a los gobiernos del mundo ; a\u00f1ejas reflexiones sobre los determinantes sociales y ambientales, o condicionantes culturales, para lograr la confluencia de todas las fuerzas vivas de la sociedad y propender por la salud como uno de los aspectos centrales de la calidad de vida de los ciudadanos del mundo; para mantener sus capacidades vigentes y asegurar as\u00ed la realizaci\u00f3n de los derechos humanos, sociales y culturales; lograr un desarrollo humano acorde con las posibilidades existentes y trabajar por el bien com\u00fan y el inter\u00e9s general de las naciones. Conclusi\u00f3n: Introducir la Salutog\u00e9nesis en el estudio, ense\u00f1anza y aprendizaje de la Bio\u00e9tica es la propuesta para integrar campos de conocimiento como puentes para propiciar encuentros en vez de profundizar desencuentros, el sue\u00f1o de los Bioeticistas de hoy que con la integraci\u00f3n de los determinantes, propugnan por la protecci\u00f3n con posibilidad para los marginados de la sociedad ZOILA ROSA FRANCO PELAEZ. Docente Titular Investigadora y Extensionista Departamento de Desarrollo Humano Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales Universidad de Caldas11 InvestigacionesHacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 ISSN 0121-7577BIENESTAR SUBJETIVO Y ACTIVIDAD SOCIAL CON SENTIDO HIST\u00d3RICO EN ADULTOS MAYORES Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz* Recibido en marzo 6 de 2013, aceptado en julio 11 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Mu\u00f1oz C. Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):13-26. Resumen Objetivos: Identificar efectos de la actividad social con sentido territorial en un grupo de adultos mayores residentes en la comuna de Valdivia (Chile); secundariamente, propiciar una instancia de interacci\u00f3n social para los mismos, mediante estrategias participativas y problematizadoras. M\u00e9todo: El presente art\u00edculo muestra los resultados de una investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa con 34 adultos mayores durante 14 semanas de trabajo (realizada entre julio y diciembre del a\u00f1o 2012), en la comuna de Valdivia, Regi\u00f3n de Los R\u00edos, Chile. Se sintetiza el resultado de diagn\u00f3sticos integrales, realizado mediante entrevistas individuales; un taller de 10 sesiones de estimulaci\u00f3n cognitiva (asentado en la memoria biogr\u00e1fica); intervenci\u00f3n individual y la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica-colectiva del territorio del que son parte, mediante cuatro entrevistas en profundidad. Resultados: La intervenci\u00f3n muestra una caracterizaci\u00f3n de los participantes, referidos a sus lazos de apoyo social y su efecto en el sentido de bienestar; adem\u00e1s se reconstruye la historia de la unidad territorial como producto del trabajo de reminiscencia y memoria biogr\u00e1fica. Conclusiones: La sistematizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n muestra c\u00f3mo la actividad social en los adultos mayores, adquiere potencial para el bienestar de los mismos, en la medida en que esta tiene un sentido territorial, que profundiza la pertenencia y la vida en comunidad. Palabras clave Envejecimiento, adulto mayor, salud del anciano, memoria a largo plazo, participaci\u00f3n social (fuente: DeCS, BERIME) . * Terapeuta Ocupacional. Dra. en Ciencias de la Salud Colectiva. Instituto de Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3n. Facultad de Medicina. Universidad Austral de Chile. Valdivia, Regi\u00f3n de Los R\u00edos, Chile. Correo electr\u00f3nico: cgmunoz@uach.cl14 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz SUBJECTIVE WELL-BEING AND Objectives: the effects of social activity with territorial meaning in a group of senior citizens living in Valdivia (Chile), and to favor a setting for social interaction among them using obtained in a participatory action research project with thirty senior citizens over a period of fourteen weeks, carried out in 2012 in the Valdivia community, Los Rios Region, Chile. The integral diagnosis results carried out through individual interviews, a 10 workshop (registered memory) , and Historical-collective reconstruction of the territory they to four interviews in depth, are synthesized. intervention shows a characterization of the participants according to their connection with social support and, the sense of wellbeing it provided. The paper also reconstructs the history of territorial unity as the product of reminiscence and biographic memory. Conclusion: Systematization of the action research indicates how social activity in senior citizens has a positive effect on their welfare as long as it provides a territorial meaning which deepens the sense of belonging and life in community. Key words Aging, senior citizen, (source: DeCS, BIREME). DA MAIOR IDADE Resumo Objetivos: Identificar efeitos da atividade social com sentido territorial em um grupo de pessoas da maior idade residentes na comuna de Valdivia (Chile); secundariamente, propiciar um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o social para as mesmas, mediante estrat\u00e9gias participativas e de problematiza\u00e7\u00e3o. M\u00e9todo: Este artigo mostra os de uma trinta e quatro pessoas da maior idade quatorze semanas de trabalho (realizado entre julho e dezembro do ano 2012), na comuna de Valdivia, Regi\u00e3o de Los R\u00edos, Chile. Sintetiza-se o resultado de diagn\u00f3sticos integrais realizados mediante entrevistas individuais; uma oficina de dez sess\u00f5es de estimula\u00e7\u00e3o participantes, referidos seus la\u00e7os de apoio social e o seu bem al\u00e9m pessoas da maior idade adquire potencial para o bem estar das mesmas, na medida em que ela tem um sentido territorial que aprofunda a pertin\u00eancia e a vida na comunidade. Palavras pessoa prazo, participa\u00e7\u00e3o social (fonte: DeCS, BIREME) .15 Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 INTRODUCCI\u00d3N La situaci\u00f3n de envejecimiento -no obstante fen\u00f3meno natural-, es un proceso que genera profundas transformaciones, tanto a nivel biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico como social (1). Si bien el componente biol\u00f3gico suele dar un marco de mayor fragilidad a la autonom\u00eda y adaptabilidad, este no lo determina; as\u00ed tampoco, la estabilidad psicol\u00f3gica comanda en s\u00ed misma el \"buen envejecimiento\" (2). Si bien son elementos relevantes, la forma en que estos se relacionan con el medio social para la actividad social, jugar\u00eda el rol eje de la mencionada estabilidad a trav\u00e9s de soporte social (2-4). Frente a las esperadas alteraciones en la situaci\u00f3n de salud, el cese de la actividad productiva, cambios en la estructura y din\u00e1micas familiares, la participaci\u00f3n en actividades sociales provee a los adultos mayores de una instancia de (re)construcci\u00f3n de roles socialmente valorados, de logro de sentido a los cambios que se experimentan, de cobertura de las necesidades de inclusi\u00f3n (para la obtenci\u00f3n de comunicaci\u00f3n y contacto), de control (logro de seguridad y poder sobre otro) y afecto (v\u00ednculos de apego) (5, 6). Por otra parte, estos cambios demandan la reorganizaci\u00f3n del involucramiento en ocupaciones significativas, tensionando el equilibrio entre intereses, habilidades y responsabilidades o expectativas sociales (7-9). Al igual que ocurre a nivel internacional, Chile sigue una curva ascendente de poblaci\u00f3n adulta mayor. Las orientaciones sanitarias al respecto, ratifican el mensaje de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, quien define el estado de salud de los adultos mayores en torno al mantenimiento de la capacidad funcional de los mismos (10); esto, impone propiciar el m\u00e1ximo de autonom\u00eda individual para el diario vivir, as\u00ed como detectar situaciones que la pongan en riesgo. Esta comprensi\u00f3n se torna un desaf\u00edo para la intervenci\u00f3n de los agentes sanitarios, al orientarse a concientizar sobre la valoraci\u00f3n de la autonom\u00eda y del cuidado de s\u00ed mismo como estrategia, as\u00ed como a propiciar la interacci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con terceros (4, 10, 11). Chile muestra un crecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n de adultos mayores; seg\u00fan datos preliminares del CENSO 2012 1, un 16% de la poblaci\u00f3n nacional tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os (12). De estos, un 8,7% refiri\u00f3 en el a\u00f1o 2011, participaci\u00f3n en alg\u00fan tipo de organizaciones sociales, 9,7% en organizaciones religiosas o de iglesia, 7,5% en agrupaciones de adultos mayores y un 5,7% en otras (club deportivo o recreativo, agrupaciones art\u00edsticas, grupos de identidad cultural, de mujeres, de voluntariado, o de autoayuda en salud, entre otras). La Regi\u00f3n de Los R\u00edos, localidad donde esta investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3, presenta un \u00edndice de envejecimiento de 80,9, 2 uno de los m\u00e1s altos a nivel nacional (13). La investigaci\u00f3n que se presenta surgi\u00f3 desde la demanda del Grupo de Acci\u00f3n Social de la parroquia San Jos\u00e9 Obrero, en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos, Chile. Este grupo, est\u00e1 constituido por seis mujeres y es parte de la comunidad religiosa cat\u00f3lica de la zona; existe hace ocho a\u00f1os de forma continua y su historia se presenta como producto de una de las etapas de investigaci\u00f3n. En el mes de julio de 2012, manifiestan su inter\u00e9s en generar una nueva instancia de participaci\u00f3n para la comunidad de adultos mayores del barrio conocido como Isla Teja antigua, buscando de esa manera apoyo t\u00e9cnico y de recursos humanos. As\u00ed, el objetivo de la iniciativa fue por un lado, propiciar una instancia de interacci\u00f3n social para el grupo de adultos mayores de la microunidad vecinal de Isla Teja antigua mediante estrategias de identificaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre sus problemas, a objeto de generar organizaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n a partir de los mismos. Las modalidades de trabajo descritas, ejecutadas con 1 Mecanismo estad\u00edstico de conteo de poblaci\u00f3n, que en Chile se rea- liza cada 10 a\u00f1os. 2 N\u00famero de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 menores de 15 a\u00f1os. 16 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz estudiantes de pen\u00faltimo a\u00f1o de la carrera de Terapia Ocupacional de la Universidad Austral de Chile, signific\u00f3 poner en un primer plano la acci\u00f3n de promoci\u00f3n del bienestar por sobre la estrategia de tratamiento especializado geri\u00e1trico. Por otro lado, buscamos mediante esta investigaci\u00f3n, acercarnos al fen\u00f3meno del envejecimiento y la satisfacci\u00f3n de necesidades para la calidad de vida, integrando el componente social y de la identificaci\u00f3n del concepto de \"bienestar subjetivo\", como el grado de satisfacci\u00f3n que experimentan las personas cuando hacen una valoraci\u00f3n o juicio global sobre sus vidas. En esta din\u00e1mica, cotejamos c\u00f3mo las condiciones objetivas de vida: cuidado familiar, salud, involucramiento en actividades laborales y recreativas, las prestaciones estatales y la satisfacci\u00f3n de las necesidades de relaci\u00f3n social, construyen el mismo (14). Nos propusimos la integralidad de ambos objetivos, mediante la utilizaci\u00f3n de una investigaci\u00f3n de tipo participativa. M\u00c9TODO Se condujo un estudio cualitativo, con dise\u00f1o de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, tipo participativo (15). Este se seleccion\u00f3 para conjugar una respuesta ante una necesidad sentida por el Grupo de Acci\u00f3n Social -en calidad de l\u00edderes locales-, pero a su vez, iniciar un trabajo reflexivo que articulara una l\u00ednea de trabajo preventivo y promocional de la salud. La aspiraci\u00f3n de generar cambio social a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas concretas y la toma de conciencia que permitieran proyectar la intervenci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de la presencia de un referente t\u00e9cnico en un mediano plazo, fue el prop\u00f3sito que gui\u00f3 la intervenci\u00f3n. As\u00ed, por medio del trabajo investigativo, se busc\u00f3 contribuir a la transformaci\u00f3n de los involucrados y el impacto de ello en su realidad cercana (15, 16). La zona de estudio correspondi\u00f3 a la Regi\u00f3n de Los R\u00edos (distante a 800 kil\u00f3metros al sur de la capital de Chile), que con una poblaci\u00f3n de 363.887 habitantes, concentra en la comuna de Valdivia un 42,3% de la poblaci\u00f3n (140.000 habitantes) (12). Perteneciente a esta comuna, la Isla Teja corresponde a un \"barrio-urbano\", con una poblaci\u00f3n de 5.267 habitantes en aproximadamente 16 km 2 de terreno (550 hect\u00e1reas); esta es parte ancla del sistema de islotes que enfrenta al territorio continental, rodeada de los r\u00edos Cruces y Valdivia (17, 18). La primera fase del trabajo investigativo consisti\u00f3 en dos reuniones de diagn\u00f3stico y coordinaci\u00f3n entre el Grupo de Acci\u00f3n Social y los profesionales de enlace del grupo de investigaci\u00f3n. Siguiendo los primeros ocho pasos de lo propuesto por el M\u00e9todo Altadir de Planificaci\u00f3n Popular (MAPP) en relaci\u00f3n a: la identificaci\u00f3n y descripci\u00f3n de problemas, an\u00e1lisis de causas y consecuencias del mismo, definici\u00f3n de objetivos, identificaci\u00f3n de causas cr\u00edticas y selecci\u00f3n-dise\u00f1o de operaciones para atacar las causas principales de los problemas (19). Las t\u00e9cnicas utilizadas fueron entrevistas conversacionales (20) que giraron en torno a las necesidades identificadas por el Grupo de Acci\u00f3n Social, en referencia a ellas mismas y aquellas que se estimaban como parte de la poblaci\u00f3n objetivo. El liderazgo del trabajo fue compartido entre el equipo investigador y el Grupo de Acci\u00f3n Social. De esta etapa de an\u00e1lisis y planificaci\u00f3n inicial, se desprendieron las fases de intervenci\u00f3n (Tabla 1). De acuerdo a los recursos disponibles, se consensu\u00f3 un tiempo total de 14 semanas de trabajo, a raz\u00f3n de una tarde a la semana. 17 Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 Tabla 1. Etapas de la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n con adultos mayores, Valdivia-Chile, a\u00f1o 2012 Etapa Herramientas metodol\u00f3gicas Participantes Planificaci\u00f3n inicial con GrAS de la parroquia San Jos\u00e9 ObreroEntrevistas conversacionales en la l\u00f3gica de MAPP4 l\u00edderes Diagn\u00f3stico con poblaci\u00f3n beneficiaria Entrevistas semi-estructuradas 34 adultos mayores Intervenci\u00f3n en modalidad grupal10 sesiones de taller de estimulaci\u00f3n cognitiva26 adultos mayores Intervenci\u00f3n en domicilio Atenci\u00f3n a personas postradas 6 usuarias Reconstrucci\u00f3n socio-hist\u00f3rica participativaEntrevistas conversacionales Entrevistas en profundidad-enfocadas Revisi\u00f3n documental8 informantes clave, asistentes a taller * GrAS: Grupo de Acci\u00f3n Social parroquia San Jos\u00e9 Obrero, comuna de Valdivia. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Fueron definidos como criterios de inclusi\u00f3n de los participantes de la intervenci\u00f3n: la edad (mayores de 60 a\u00f1os) y la residencia en el sector Isla Teja antigua de la comuna de Valdivia; constituyendo una muestra por conveniencia, de tipo no probabil\u00edstica (15). Fueron invitados a participar en una primera instancia, aquellos adultos mayores conocidos por el Grupo de Acci\u00f3n Social, vinculados a la acci\u00f3n de la Iglesia. Paralelamente, se ampli\u00f3 la convocatoria por medio de invitaci\u00f3n espont\u00e1nea de los mismos involucrados, a modo de \"bola de nieve\" (15). El diagn\u00f3stico individual de la poblaci\u00f3n seleccionada, se ejecut\u00f3 mediante una entrevista semi-estructurada (Tabla 2). Tabla 2. Gui\u00f3n de entrevistas a poblaci\u00f3n participante, Valdivia-Chile, a\u00f1o 2012 \u00c1mbito Dimensi\u00f3n Antecedentes generales Nombre, edad, estado civil, situaci\u00f3n de ingreso econ\u00f3mico Antecedentes familiares y socialesRed de apoyo social primaria-familiar y sus caracter\u00edsticas Principales ocupaciones Desempe\u00f1o en ocupaciones actual y su correlato en el pasado Situaci\u00f3n de salud actualTipos y periodicidad de tratamientos; problemas de salud f\u00edsica, mental y/o social. Participaci\u00f3n en actividades comunitariasEn el pasado, presente y predisposici\u00f3n e inter\u00e9s a incorporarse en mediano plazo. Intereses A explorar y/o desarrollar en instancia propuesta por GrAM * GrAM: Grupo de Adultos Mayores. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se identificaron, a partir de este, un total de seis adultos mayores, familiares o cercanos a la poblaci\u00f3n objetivo, que por condici\u00f3n de salud, se encontraban postrados y que requirieron atenci\u00f3n de sus necesidades en contexto domiciliario. 18 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz RESULTADOS Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n beneficiaria La primera fase de trabajo, denominada \"planificaci\u00f3n inicial\" con las l\u00edderes del Grupo de Acci\u00f3n Social, permiti\u00f3 una caracterizaci\u00f3n preliminar de las necesidades de la poblaci\u00f3n beneficiaria, originada en su conocimiento de la comunidad; entre ellas, destacaron un alto inter\u00e9s en actividades socio-recreativas de una parte importante de los adultos mayores; algunos de los cuales, manten\u00edan una activa participaci\u00f3n en el Club de Adultos Mayores del barrio (Luz y Amor), mientras otros, en instancias propiciadas por el departamento municipal de la comuna de Valdivia. Las principales inquietudes entonces dijeron relaci\u00f3n con tres aspectos: primero, que las actividades disponibles se encontraban prioritariamente enmarcadas en las manualidades y la activaci\u00f3n f\u00edsica, que si bien pod\u00edan identificar como positivas para el bienestar, no ten\u00edan un correlato t\u00e9cnico u orientaci\u00f3n preventiva directa sobre la salud de los participantes. En segundo t\u00e9rmino, apareci\u00f3 la necesidad de diversificar las posibilidades de participaci\u00f3n en la unidad territorial, aduciendo que los costos atribuibles a traslados, impacta en la mantenci\u00f3n constante de la participaci\u00f3n en muchos de ellos. En tercer t\u00e9rmino, Acci\u00f3n Social, manifest\u00f3 el inter\u00e9s de apoyar la organizaci\u00f3n de un nuevo grupo de adultos mayores, que a mediano plazo, formara parte de la red de la parroquia y que funcionara de forma permanente, complementando y diversificando las posibilidades de participaci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n; en una potenciaci\u00f3n del grupo ya existente en el barrio. El proceso de diagn\u00f3stico con la poblaci\u00f3n beneficiaria, entreg\u00f3 una caracterizaci\u00f3n general de los 34 adultos mayores entrevistados, donde pudo identificarse una alta motivaci\u00f3n por actividad social o socio-recreativa; un alto sentido de pertenencia a la parroquia, al Grupo de Acci\u00f3n Social y al territorio en cuesti\u00f3n. Este proceso ratific\u00f3 que un n\u00famero importante de ellos contaba ya con a lo menos un espacio comunitario de participaci\u00f3n en actividades sociales. Con una amplia predominancia de mujeres por sobre hombres, la totalidad se muestra identificada con roles ocupacionales vinculados al cuidado del hogar y un tercio identifica una segunda actividad significativa (Tabla 3). No obstante, los cambios sociales/afectivos propios de la edad -como el fallecimiento de parejas y/o partida de hijos/as-, la totalidad vive en compa\u00f1\u00eda de por lo menos un familiar o es visitada/o a diario; aspecto al que los adultos mayores atribuyen alto significado vinculado al bienestar. Tabla 3. Caracterizaci\u00f3n de participantes en la investigaci\u00f3n, Valdivia-Chile, a\u00f1o 2012 Edad Ocupaci\u00f3n actual Estado civil Total Hombres2 entre 60-70 a\u00f1os 2 Trabajadores activos 2 Casados 64 de 71 a\u00f1os y m\u00e1s1 Due\u00f1o de casa 3 Jubilados3 Casados 1 Viudo Mujeres16 entre 60-70 a\u00f1os10 Due\u00f1as de casa 6 Due\u00f1as de casa y otra ocupaci\u00f3n9 Casadas 4 Viudas 2 Solteras 1 Separada 28 12 de 71 a\u00f1os y m\u00e1s6 Due\u00f1as de casa 6 Jubiladas3 Casadas 8 Viudas 1 Soltera Total participantes 34 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.19 Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 En el \u00e1mbito de la percepci\u00f3n de salud, aparece predominantemente la referencia a diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos de problemas metab\u00f3licos cr\u00f3nicos: hipertensi\u00f3n arterial y diabetes, con una alta concomitancia de cuadros osteoarticulares; principalmente identificados como limitantes para las labores del hogar y secundariamente, para los traslados extensos, por fuera de los l\u00edmites de la unidad territorial. Consultados sobre la descripci\u00f3n del estado de salud en lo cotidiano, no necesariamente vinculado a diagn\u00f3stico m\u00e9dico, aparece el dolor y el cansancio como lo m\u00e1s relevante. En esta misma l\u00ednea, llama la atenci\u00f3n la ausencia de referencias a problemas de \u00e1nimo como diagn\u00f3stico o como percepci\u00f3n subjetiva de malestar. Referido a la participaci\u00f3n en actividades sociales, la totalidad le otorga un alto sentido para su estado de bienestar, con alta adherencia a la comunidad desde el precepto cat\u00f3lico de la misma; m\u00e1s de la mitad de los entrevistados refiri\u00f3 tener participaci\u00f3n activa en por lo menos un grupo comunitario, mientras que siete de ellos, lo identifica en el pasado. Entre quienes no la refieren, aparece el cuidado de otro o del hogar como mayor obst\u00e1culo del mismo. Sobre la identificaci\u00f3n de redes comunitarias individuales, estas se concentran mayormente en los planos familiares y comunitarios, dentro de los cuales, las de car\u00e1cter religioso parecen ser las m\u00e1s cercanas y referidas, seguidas por las organizaciones deportivas y de adultos mayores, por sobre las institucionales tradicionales (polic\u00eda y bomberos, entre otras). La totalidad de participantes refiere aspectos positivos de la vida en la unidad Teja antigua, dentro de lo cual, se destaca la proximidad y familiaridad entre vecinos, facilitada por el tama\u00f1o reducido de la zona geogr\u00e1fica. Si bien la identificaci\u00f3n con la unidad territorial es alta, no parece extenderse m\u00e1s all\u00e1 de los l\u00edmites de la misma. Aspectos como la necesidad de mejores medios de transporte p\u00fablico que conecten con los dispositivos sanitarios y otros de car\u00e1cter comercial (bancos, hipermercados o casas comerciales) aparece como un aspecto negativo de la vida en la misma. Intervenci\u00f3n grupal en modalidad de taller de estimulaci\u00f3n cognitiva El taller de estimulaci\u00f3n cognitiva se realiz\u00f3 en un total de ocho sesiones, a raz\u00f3n de una vez por semana. Fue dise\u00f1ado a partir del resultado de la evaluaci\u00f3n inicial individual a los adultos mayores, sobre intereses, expectativas, necesidades y estado cognoscitivo, buscando adem\u00e1s estimular el sentido de cohesi\u00f3n grupal. Tras la identificaci\u00f3n de \"ausencia de alteraciones cognitivas\", en la totalidad de los participantes, seg\u00fan la escala de deterioro global de Reisberg (21), el taller se enfoc\u00f3 en la estimulaci\u00f3n de los procesos de atenci\u00f3n y memoria ; atendiendo a que son estos los que m\u00e1s tempranamente se ven comprometidos en el proceso de deterioro natural de envejecimiento y del cual depender\u00edan otros de mayor complejidad (22). Las actividades seleccionadas trabajaron sobre procesamiento, aprendizajes nuevos y recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n; soluci\u00f3n de problemas y rapidez de respuestas; tareas que requirieren de manera individual y colaborativa, la atenci\u00f3n dividida entre dos o m\u00e1s tareas, inversi\u00f3n de secuencias, codificaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de informaci\u00f3n mediante memoria de corto y mediano plazo en funciones ejecutivas. Adem\u00e1s, las actividades fueron dise\u00f1adas para el rescate de la reconstrucci\u00f3n autobiogr\u00e1fica de los participantes, a trav\u00e9s de reminiscencia de episodios individuales y colectivos con sentido hist\u00f3rico y de arraigo territorial, utilizando metodolog\u00eda problematizadora, recreativa y l\u00fadica. Participaron en las 10 sesiones de taller de estimulaci\u00f3n cognitiva un total de 26 personas; cinco de ellas en la totalidad de las sesiones, mientras que 17 asistieron a m\u00e1s del cincuenta por ciento, considerado como el m\u00ednimo necesario 20 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz para el logro de los objetivos propuestos; nueve de los convocados iniciales tuvieron una asistencia discontinua. Los ocho casos de las personas entrevistadas que no se incluyeron en el taller de estimulaci\u00f3n cognitiva, se debieron a desinter\u00e9s de las mismas por esta instancia, presentando claros otros intereses por instancias de participaci\u00f3n social; otras tres, se encontraban por distintas circunstancias con dificultad de salir de su hogar, motivo por el cual fueron atendidas en sus domicilios. Intervenci\u00f3n en domicilio En la etapa de planificaci\u00f3n inicial (Tabla 1), el Grupo de Acci\u00f3n Social present\u00f3 como necesaria la intervenci\u00f3n en domicilio a personas adultas mayores postradas, ya identificadas por ellas. A este grupo se sumaron los tres casos que no pod\u00edan gestionar asistencia a taller por cumplir con rol de cuidadores exclusivos. Si bien el programa de atenci\u00f3n de postrados del dispositivo de Atenci\u00f3n Primaria municipal atiende de forma bi-mensual los requerimientos b\u00e1sicos de evaluaci\u00f3n m\u00e9dica, esta no es suficiente para cubrir una evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n integral que incluya, entre otros aspectos, el trabajo con los cuidadores. En esta parte de la intervenci\u00f3n, junto con estudiantes de cuarto a\u00f1o de la carrera de Terapia Ocupacional, se visit\u00f3 de manera sistem\u00e1tica a un total de seis personas, con trabajo destinado al adulto mayor postrado y su respectivo cuidador. La evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sigui\u00f3 la l\u00f3gica de la \"valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral\" (23), que considera tanto el estado motor, mental y psicol\u00f3gico de los adultos mayores como el de los cuidadores, con el prop\u00f3sito de detectar problemas, capacidades y necesidades funcionales, cl\u00ednicas y socio-familiares; diagn\u00f3stico de redes, apoyo y participaci\u00f3n social. En tres de los casos, la intervenci\u00f3n con las adultas mayores postradas, se centr\u00f3 en la educaci\u00f3n para el posicionamiento y activaci\u00f3n motora por parte del cuidador y en la motivaci\u00f3n a ejecuci\u00f3n de ocupaciones de baja demanda motora, con asistencia. Por otra parte, la intervenci\u00f3n busc\u00f3 la activaci\u00f3n de redes familiares, comunitarias e institucionales, que permitieran a los cuidadores, la incorporaci\u00f3n en actividades sociales comunitarias, objetivo logrado en uno de los casos. Los otros tres casos atendidos en domicilio, estuvieron destinados a personas con severas limitaciones funcionales, atribuidas a situaci\u00f3n de salud: problemas osteoarticulares y capacidad cardiorrespiratoria disminuida; la intervenci\u00f3n por tanto gir\u00f3 en torno a la adaptaci\u00f3n ambiental y educaci\u00f3n participativa para la conservaci\u00f3n de energ\u00eda y protecci\u00f3n articular. El sentido socio-hist\u00f3rico de pertenencia a la unidad territorial de los adultos mayores Isla Teja estuvo hasta 1960 hist\u00f3ricamente vinculada al desarrollo econ\u00f3mico de la ciudad, gracias a la presencia de una zona industrial que rodeaba la parte este del r\u00edo Valdivia. La f\u00e1brica de calzados Rudloff y su respectiva curtiembre (que lleg\u00f3 a emplear a m\u00e1s de 600 trabajadores), la cervecer\u00eda Anwandter y la refiner\u00eda de az\u00facar Hoffmann (adem\u00e1s productora de harina y granos) dieron cuerpo a lo que hoy es conocido como \"Teja antigua o teja hist\u00f3rica\", un cord\u00f3n urbano, comprendido entre las calles Los Lingues, Rudloff, Los Pel\u00faes y Los Avellanos. A inicios del siglo XX, el asentamiento de estas empresas impon\u00eda la demanda diaria de transporte fluvial de trabajadores, subvencionada por los lanchones que las empresas deb\u00edan disponer, con las subsecuentes dificultades de acceso en \u00e9poca invernal 3; esto motiv\u00f3 la construcci\u00f3n de 3 Valdivia se caracteriza por tener un clima templado-lluvioso, con precipitaciones abundantes, que suelen ser constantes a lo largo del a\u00f1o, aunque con ma-yor intensidad entre los meses de marzo a septiembre.21 Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 poblaciones en terrenos propios de la empresas, que con forma de franjas transversales de un extremo a otro de la isla, fueron habitadas por los trabajadores y sus familias. La poblaci\u00f3n de la cervecer\u00eda, la del seguro social, el sector autoconstrucci\u00f3n (producto de una toma de terrenos de habitantes de Valdivia sin casas) y los conventillos configuraron el paisaje de la localidad, solo compartido con la rica flora y fauna nativa de la zona. Tras la construcci\u00f3n del puente Pedro de Valdivia en 1954, Isla Teja recibi\u00f3 gran cantidad de residentes, en buena parte impulsada por la construcci\u00f3n del campus m\u00e1s extenso de la Universidad Austral de Chile. Actualmente, se le identifica como polo cultural y de comercio exclusivo, adem\u00e1s del marcado giro residencial \"acomodado\" de la ciudad (24). Este fen\u00f3meno migratorio, es referido por una de las entrevistadas como el gatillante del enclave que ahora denota una marcada diferenciaci\u00f3n social: [...] si uno camina m\u00e1s all\u00e1, la diferencia de las casas es enorme, la calidad de las casas, el tama\u00f1o, los jardines, todas esas cosas... tambi\u00e9n la gente, igual se notan distinta, es normal tambi\u00e9n porque aunque esto fue un barrio de casi puros obreros, igual las generaciones han ido cambiando... y super\u00e1ndose. (Conversaci\u00f3n con Sra. Maritza, diciembre 2012) La nueva configuraci\u00f3n urbano-social, y el cierre paulatino de las industrias tras el megaterremoto y tsunami de 1960 en la zona de Valdivia, hizo que el \"barrio hist\u00f3rico\" de Isla Teja fuera quedando como un enclave con caracter\u00edsticas particulares y diferenciadoras: casas peque\u00f1as en terrenos amplios, para ser dedicados al cultivo de hortalizas para consumo familiar; heterogeneidad de arquitectura, dada principalmente por las iniciativas aut\u00f3nomas de mantenci\u00f3n y mejora de las mismas; un desarrollo de organizaciones comunitarias que ha girado en torno a esta configuraci\u00f3n barrial, que queda lentamente aislada socialmente, pero por sobre todo, una poblaci\u00f3n con un alto sentido de pertenencia y arraigo hist\u00f3rico, lazos de amistad y consanguinidad estrechos, de los que actualmente siguen siendo la primera generaci\u00f3n de habitantes de la zona, extrabajadores de las industrias descritas y adultos mayores: [...] se conocen todos, se conocen las familias... si alguien vive ah\u00ed fueron juntos al colegio; el entorno, o sea, la Teja... esta calle con la otra y adonde yo vivo es un cuadrado donde todos se conocen, son como familia, a veces uno est\u00e1 conversando con una persona equis y no tiene idea que es familiar de otro que tambi\u00e9n conoce [...]. (Conversaci\u00f3n con Sra. Ana Mar\u00eda, diciembre 2012) La configuraci\u00f3n de organizaciones comunitarias del barrio hist\u00f3rico de Isla Teja est\u00e1 fuertemente unida a la historia descrita; as\u00ed, el club deportivo Teja Independiente aun\u00f3 los diversos equipos de las industrias de la zona en el a\u00f1o 1943; la actual escuela Alemania (exescuela n\u00ba 63) y la \u00fanica junta vecinal (n\u00ba 4) son referentes de los vecinos (24). Santa In\u00e9s es una de las 17 parroquias de la Di\u00f3cesis de Valdivia y cuenta con la capilla San Jos\u00e9 Obrero, ubicada en el barrio hist\u00f3rico de Isla Teja. Construida en 1935, en terrenos donados por la empresa Rudloff, escogi\u00f3 a su patrono en funci\u00f3n de su asociaci\u00f3n como \"patrono de los trabajadores\": \"[...] del barrio antiguo, esta es la primera que se fund\u00f3 por la gente que viv\u00eda aqu\u00ed de las industrias, y este era el barrio de los trabajadores\" (conversaci\u00f3n con Sra. Maritza, diciembre 2012). Cuando en 1976 es demolida, gran parte de sus feligreses no logra vincularse en forma activa a Santa In\u00e9s, y a mediados de los a\u00f1os 80 retoma la Eucarist\u00eda dominical en el comedor del entonces denominado Centro Comunitario San Jos\u00e9, instancia creada como apoyo a la poblaci\u00f3n ante la grave situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica por la que atravesaba el pa\u00eds en \u00e9poca de crisis econ\u00f3mica 22 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz mundial: \"[...] la gente segu\u00eda a\u00f1orando su capilla ac\u00e1, no se acostumbr\u00f3 a la Santa In\u00e9s, porque era de la otra Teja\" (conversaci\u00f3n con Sra. Flor, diciembre 2012). As\u00ed, en el a\u00f1o 2002 se construye la actual infraestructura y San Jos\u00e9 es una capilla oficialmente adosada a Santa In\u00e9s (25), que los entrevistados refieren como una de las organizaciones que mayor identidad aporta al barrio Isla Teja antigua. DISCUSI\u00d3N A la luz de los resultados, es posible poner en tensi\u00f3n las teor\u00edas m\u00e1s cl\u00e1sicas de la psicogeriatr\u00eda para explicar el envejecimiento y el rol atribuido a la participaci\u00f3n en actividades sociales en el mismo: la teor\u00eda del desapego, que identifica como natural la reducci\u00f3n de inter\u00e9s vital por lo que les rodea a los adultos mayores y la teor\u00eda del apego o la actividad , que definen a esta \u00faltima como un pilar indiscutiblemente positivo para el sujeto, indistintamente su edad (26). Los hallazgos encontrados, referidos al estado de \"actividad social\" mantenida, automotivada y con impacto en el sentido de bienestar, parecen m\u00e1s apegados a teor\u00edas nuevas, como las normativas, orientadas al sentido de la gerotrascendencia y aquellas que apuntan a la teor\u00eda de la desvinculaci\u00f3n selectiva, donde ocurrir\u00eda una desvinculaci\u00f3n mutua, del adulto mayor y de la sociedad, que no traducen exclusivamente en abandono (27, 28). El sentido de vida en comunidad y el lugar en la historia que estos adultos mayores atribuyen a su discurso, parece envolver momentos de pausa y menor actividad objetiva, como una forma de alimentar la actividad interna. Esta se basar\u00eda en la historizaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n a trav\u00e9s de la autorreflexi\u00f3n para la gerotrascendencia (29); pero entonces, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el nivel o cuota normal de actividad y a\u00fan m\u00e1s espec\u00edficamente de actividad social \u00f3ptima de un adulto mayor?, \u00bfes aquella hist\u00f3ricamente mantenida o una proyecci\u00f3n ajustada a su inevitable estado de salud?, sin duda, esto pone en cuesti\u00f3n las l\u00f3gicas de comprensi\u00f3n de los l\u00edmites entre \"lo sano y lo enfermo\", pero tambi\u00e9n sobre la autonom\u00eda y el valor de la actividad con sentido y significado subjetivo, que d\u00e9 pie a esa pausa reflexiva llena de valores, deseos y costumbres. La asistencia y persistencia en actividad grupal (taller), refleja el valor a ese \"sentido de vida en comunidad\" que genera adherencia, por sobre el objetivo terap\u00e9utico mismo y posiciona el elemento promocional de la salud. La estimulaci\u00f3n de la memoria autobiogr\u00e1fica a trav\u00e9s de la reminiscencia, se ha posicionado como una estrategia desde las intervenciones psicogerontol\u00f3gicas, especialmente para personas con demencias, no obstante, se sit\u00faa tambi\u00e9n en el campo de lo preventivo, mediante el trabajo de asociaci\u00f3n de lo emotivo con la personalidad y de la intervenci\u00f3n grupal como estrategia interventiva, como ha sido en esta investigaci\u00f3n presentada. Esta reminiscencia, que no es otra cosa que la reconstrucci\u00f3n narrativa de la memoria tipo autobiogr\u00e1fica, permitir\u00eda trabajar con los recuerdos, organizados gracias a la carga emotiva y al significado de los mismos (30-32). La actividad social as\u00ed, que como medio o como fin en s\u00ed misma se asienta en la memoria autobiogr\u00e1fica, resulta relevante para el mantenimiento y/o restablecimiento del bienestar; no obstante, impone en la adultez mayor, la carga de un modelo de sociabilidad hist\u00f3rica individual, que incluye h\u00e1bitos, costumbres, creencias y expectativas con respecto a la misma, que han de ser incorporados en la medida en que constituye relato bibliogr\u00e1fico, con sentido individual, pero tambi\u00e9n colectivo. La frecuente desaparici\u00f3n de los c\u00edrculos sociales de pertenencia, asociada a la jubilaci\u00f3n, o muerte de familiares, pareja, amigos y/o compa\u00f1eros de trabajo, la mayor\u00eda de las veces insustituibles, pueden facilitar el estrechamiento de redes sociales u obstaculizar el despliegue de nuevos involucramientos (33, 34). 23 Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 Por otra parte, la experiencia y modalidad participativa de esta investigaci\u00f3n con la comunidad organizada de adultos mayores, nos lleva a reflexionar de manera especial sobre dos de los mitos m\u00e1s grandes que rondan habitualmente la intervenci\u00f3n comunitaria en salud: primero, aquel que presume, err\u00f3neamente por cierto, que la comunidad requiere apoyo para la organizaci\u00f3n y acci\u00f3n social, debido a la carencia de espontaneidad y proactividad para la misma; segundo, que los adultos mayores son seres pasivos -aun cuando sensibles a motivaci\u00f3n extr\u00ednseca para la misma- y de dif\u00edcil adhesi\u00f3n. Para tensionar ambos aspectos, es relevante considerar el papel que cumple la estructura comunitaria y como ha sido enunciado, el arraigo y sentido hist\u00f3rico de pertenencia y liderazgo de las l\u00edderes locales con la comunidad. Este sentido hist\u00f3rico no es \"construible\" en una intervenci\u00f3n, resulta ser una oportunidad a partir de la cual se puede analizar, problematizar e intervenir. En este caso, es el resultado de una historia compartida por a lo menos dos generaciones de residentes en la zona Isla Teja antigua; quienes, transitando desde el esplendor que propiciaba la empleabilidad, son poseedores de una identidad asociada al rol laboral y a lo que este les posibilit\u00f3: vivienda y barrio. Si bien las formas diversas de concebir, afrontar y significar el envejecimiento tienen alcances diversos dependiendo por ejemplo del g\u00e9nero, en este caso se revelan roles pasados laborales y los lazos fraternos construidos a trav\u00e9s de \u00e9l. La diferenciaci\u00f3n de clases que evidencia la zona geogr\u00e1fica a la que estos adultos mayores pertenecen y que ellos refieren como evidente por el tipo de viviendas y la posibilidad de acceso a espacios, ha visto reforzada su identidad y su alianza, aumentando la cantidad y calidad de redes de apoyo social. La vida en comunidad resulta ser natural; dadas la caracter\u00edsticas antes descritas, los referentes de apoyo mutuo son rostros visibles, confiables y por sobre todo, de f\u00e1cil acceso. La actividad social por tanto, sigue un patr\u00f3n similar, especialmente en este grupo de adultos mayores, donde su identidad tambi\u00e9n dice relaci\u00f3n con la religi\u00f3n, vinculada a esta intr\u00ednseca preocupaci\u00f3n por los otros. Para el sentido subjetivo de bienestar, los antecedentes de alta actividad social tanto en el presente como en el pasado permiten sustentar la idea del impacto positivo de esta en la percepci\u00f3n de bienestar, no obstante los hallazgos objetivos de deterioro f\u00edsico. La construcci\u00f3n de roles de \"vecino\" y \"participante de\", entre otros, parecen dar estructura ante los cambios muchas veces catastr\u00f3ficos como las p\u00e9rdidas o distanciamientos de afectos, control e inclusi\u00f3n. As\u00ed, las l\u00edderes del Grupo de Acci\u00f3n Social, vuelcan en la comunidad un rol socialmente valorado que, distanci\u00e1ndose de aquello netamente caritativo, valorando la participaci\u00f3n activa y la actividad social como elemento preventivo de salud (m\u00e1s que solo de esparcimiento), pone en cuesti\u00f3n los paradigmas puramente te\u00f3ricos sobre la misma. El paradigma de la actividad para el logro de un envejecimiento activo y \"bueno\", no solo puede apuntar a disminuir el cargo social de adultos mayores enfermos o discapacitados; si fuera as\u00ed, solo le hacemos el juego a un modelo econ\u00f3mico que se sustenta en el \u00e9xito e individualismo para la subsistencia. El modelo de la actividad se enriquece en la medida en que este tambi\u00e9n apunta al sentido subjetivo del mismo. El bienestar no proviene de la pura actividad (en este caso social), sino del sentido y significado que subjetivamente le asignamos; esa actividad social que se retroalimenta de la subjetividad de otros, que se construye y reconoce colectivamente y que se encuentra socio-hist\u00f3ricamente situada. Resulta necesario as\u00ed, continuar un l\u00ednea investigativa que permita ir al encuentro o descubrimiento de ese sentido hist\u00f3rico que parece valioso especialmente en la vejez y que posee poder 24 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz terap\u00e9utico y de conservaci\u00f3n de bienestar. Aun cuando la metodolog\u00eda empleada para el presente estudio puede restringir la extrapolaci\u00f3n de los hallazgos a una poblaci\u00f3n m\u00e1s numerosa, se sit\u00faa la participaci\u00f3n en actividades sociales en un lugar preponderante para el bienestar y la salud de los adultos mayores; la diferencia con respecto a otros estudios, estar\u00eda en el sentido hist\u00f3rico de la misma. Si bien cada una de las estrategias de intervenci\u00f3n ejecutadas en el marco de esta investigaci\u00f3n constituye un \u00e1mbito independiente para indagar en profundidad, la metodolog\u00eda investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en la intervenci\u00f3n en domicilio y el trabajo con cuidadores (ampliamente descrito y evaluado con instrumentos estandarizados en la literatura del \u00e1rea), puede entregar nuevas posibilidades para la generaci\u00f3n de cambios. CONCLUSIONES A partir de la revisi\u00f3n de los objetivos iniciales de la investigaci\u00f3n, es pertinente se\u00f1alar que si bien la literatura sit\u00faa en un lugar incuestionable el valor de la actividad social para el logro del bienestar en la vida de los sujetos, los hallazgos de esta investigaci\u00f3n muestran una manera de integrarla en y desde el lugar cotidiano que ocupa. As\u00ed, los actores, escenarios y acontecimientos socio-hist\u00f3ricamente situados para la problematizaci\u00f3n de la vida en el proceso de envejecimiento se afianzan en la solidaridad de la vida comunitaria; favoreciendo adherencia en la intervenci\u00f3n e impacto en la promoci\u00f3n de la salud de los adultos mayores. La construcci\u00f3n del significado de bienestar subjetivo, se evidencia en la intersecci\u00f3n del despliegue funcional f\u00edsico, social y psicol\u00f3gico que permite condiciones objetivas de vida satisfactorias para los adultos mayores, con el reconocimiento colectivo del mismo, que los sit\u00faa en un plano aportativo para la vida en comunidad, donde el \"ser parte\" se sobrepone a las necesidades naturalmente esperadas. AGRADECIMIENTOS Agradecimientos al Grupo de Acci\u00f3n Social de la parroquia San Jos\u00e9 Obrero, por su invitaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n; a los beneficiarios y sus familias; a Paula Aravena, Andrea C\u00e1rcamo, V\u00edctor Cartagena, Carolina Pe\u00f1a, Laura Quintana e Isabel Villouta, que como estudiantes de la carrera de Terapia Ocupacional de la Universidad Austral de Chile y en el marco de la asignatura \u00c1rea de Intervenci\u00f3n Adultos, ejecutaron el trabajo directo con usuarios. A las colegas Carolina Delgado, Alejandra Os\u00e9, Daniela Fern\u00e1ndez y Karina Vel\u00e1squez por sus contribuciones al texto y propiciar la iniciativa.25 Bienestar subjetivo y actividad social con sentido hist\u00f3rico en adultos mayores Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 13 - 26 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Santos F, Andrade V , Amodeo O. http://www.scielo.br/ pdf/pe/v14n1/a02v14n1.pdf 2. Carmona S. Envejecimiento activo: las claves para vivir m\u00e1s y mejor. Monterrey: Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n; 2010. 189 p. 3. Fonseca AM, Pa\u00fal C. Sa\u00fade e qualidade de vida ao envelhecer: Disponible en: http://www.sbgg.org.br/profissionais/arquivo/revista/volume2-numero1/artigo8.pdf 4. Curcio C. Soporte social informal, salud y funcionalidad en el anciano. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud [Internet]. 2008 [citado 30 Abr 2013];13:42-58. Disponible en: http://promocionsalud. Conceptos Fundamentales de Gerontolog\u00eda Social. Madrid: Editorial Pir\u00e1mide; 1998. 173 p. 6. Vel\u00e1squez V , L\u00f3pez L, L\u00f3pez H, Cata\u00f1o N. Tejido de significados en la adversidad: discapacidad, pobreza y vejez. Hacia la promoci\u00f3n de la salud [Internet]. 2011 [citado 30 Abr 2013];16(2):121- p. 244-270. Townsend Scandinavian Journal of Occupational Therapy. 2010;17(1): 57-63. 10. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Plan de Acci\u00f3n sobre la salud de las personas mayores incluido el envejecimiento activo y saludable [Internet]. 2009 [citado 13 May 2013]. Disponible en: http://www2.paho.org/hq/dmdocuments/2009/CD49-08-s.pdf 11. Lucena O, Carneiro S, Oliveira A, Santos W, Silva M. O envelhecimento ativo sob o olhar de Disponible en: http://www.scielo.br/pdf/reeusp/v44n4/30.pdf 12. Gobierno de Chile. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas, Chile [Internet]. [citado 13 May 2013]. Disponible en: http://www.inelosrios.cl/archivos/files/pdf/noticias/2012/8/Informe%2 Resultado%20Preliminar %20Los%20R%C3%ADos%20Censo%202012.pdf 13. Gobierno de Chile. Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) [Internet]. [citado 13 May 2013]. Disponible en: http://www.senama.cl/filesapp/RESULTADOS%20ADULTO%20 MAYOR%20CASEN%202011.pdf 14. Sarabia C. Envejecimiento exitoso y calidad de vida. Su papel en las teor\u00edas del envejecimiento. Gerokomos isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1134-928X2009000400005&lang=pt 15. Hern\u00e1ndez R, Fern\u00e1ndez C, Baptista L. Dise\u00f1os del proceso de investigaci\u00f3n cualitativa. En: Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n. Cuarta edici\u00f3n. M\u00e9xico: Mc Graw Hill; 2006. p. 658-719. 16. Garc\u00eda F. An\u00e1lisis del sentido de la acci\u00f3n: el trasfondo de la intencionalidad. En: Delgado J, Guti\u00e9rrez J, editores. M\u00e9todos y T\u00e9cnicas Cualitativas de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Madrid: Editorial S\u00edntesis; 1995. p. 493-527. 17. Ilustre Municipalidad de Valdivia [Internet]. de 2013]. Disponible en: http:// www.munivaldivia.cl/www/municipal_valdivia/index.php?option=com_content&view=article&i d=424&Itemid=608&lang=es 26 Carmen Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz 18. Rojas C. Valdivia 1960. Entre aguas y escombros. Valdivia: Editorial Universidad Austral de Chile; 2010. 166 p. 19. Matus C. MAPP. M\u00e9todo Altadir de Planificaci\u00f3n Popular. Buenos Aires: Lugar Editorial; 2007. 64 p. 20. Ga\u00ednza A. La entrevista en profundidad individual. En: Canales M, editor. Metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n social. Introducci\u00f3n a los oficios. Santiago: Editorial LOM; 2006. p. 219-264. 21. Leturia FJ, Yanguas JJ, Arriola E, Uriarte A. La valoraci\u00f3n de las personas mayores: evaluar para conocer, conocer para intervenir. C\u00e1ritas Espa\u00f1ola; 2001. 353 p. 22. Cabrera S, Osorno D. Envejecimiento Cerebral y Cognoscitivo en el Adulto Mayor. Rev Asoc Colomb Dur\u00e1n-G\u00f3mez F, Mart\u00ednez-Hern\u00e1ndez F, Esquivel-Romero G. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral. Rev Med Inst Mex Seguro Soc [Internet]. 2011 22 Jul 2013];49(6):669-684. Disponible en: http://201.144.108.128/revista_medica/index.php?option=com_multicategories&view=category& id=525:instrumentos-clinicos&layout=blog&Itemid=678 24. Egert M, Pantoja J. Isla Teja. Historia, Industria y Naturaleza. Chile: CEA ediciones; 2008. 81 p. 25. Obispado de Valdivia. [blog en Internet] Valdivia: Chile. 26. Salvarezza L. Psicogeriatr\u00eda. Teor\u00eda y cl\u00ednica. 2 a edici\u00f3n. Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s; 2005. 336 p. 27. Salazar M. Envejecimiento y desarrollo personal y social: \u00bfla actividad como paradigma cuestionable? En: Gerontolog\u00eda y Desarrollo Humano en el siglo XXI: Persona Adulta Mayor, Experiencia y Desarrollo Sostenible [Internet]. 2010 noviembre 15-17; San Jos\u00e9, Costa Rica 2013] http://www.uni-ulm.de/uni/fak/zawiw/content/veranstaltungen/reisen/ costarica/esp/ponencia/22%20M%C3%B3nica%20Salazar%20y%20Mauricio%20Blanco-%20Envejeciento%20Desarrollo.pdf 28. Cursio C. Investigaci\u00f3n y envejecimiento: del dato a la teor\u00eda. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud [Internet]. 2010 [citado 30 Abr 2013];15(1):144-166. Disponible en: http://promocionsalud.ucaldas.edu.co/downloads/REVISTAS15(1)_10.pdf 29. Salazar M. Identidad personal y memoria en adultos mayores sin demencia y con enfermedad de Alzheimer. Actualidades en Psicolog\u00eda [Internet]. 2007 [citado 30 Abr http://www.vinv.ucr.ac.cr/latindex/actuapsico-21-2007/actuapsico-21-1.pdf 30. Salazar M. Neuropsicolog\u00eda y envejecimiento: el potencial de la memoria autobiogr\u00e1fica en investigaci\u00f3n e intervenci\u00f3n cl\u00ednica. Rev. Costarricense de psicolog\u00eda [Internet]. 2012 [citado 30 Abr 2013];31(1-2):123-146. Disponible en: http://www.revistacostarricensedepsicologia.com/ 31. Rubin D. Memoria autobiogr\u00e1fica y envejecimiento. En: Envejecimiento Cognitivo. Park D, Schwarz N, editores. Madrid: M\u00e9dica Panamericana; 2002. p. 133-151. 32. Fergus C. Cambios en la memoria humana relacionados con la edad. En: Envejecimiento Cognitivo. Park D, Schwarz N, editores. Madrid: M\u00e9dica Panamericana; 2002. p. 77-94. 33. Fern\u00e1ndez R. Vivir con vitalidad y envejecer con los dem\u00e1s. Madrid: Editorial Pir\u00e1mide; 2002. 149 p. 34. Ribeiro de Lima PM, Decnop VL. A Arte de Envelhecer: Um Estudo Explorat\u00f3rio http://www.scielo.br/pdf/pcp/v31n1/v31n1a02.pdfRESULTADOS MATERNO PERINATALES EN LA CONSULTA DE ALTO RIESGO, SES HOSPITAL DE CALDAS, 2009-2011 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango* Luis Edilberto Herrera Morales** Fernando Arango G\u00f3mez*** Ana Luc\u00eda Herrera Betancourt**** Julio Alejandro Pe\u00f1a Duque***** Recibido en abril 3 de 2013, aceptado en agosto 12 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: V\u00e9lez JE, Herrera LE, Arango F, Herrera AL, Pe\u00f1a JA. Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-2011. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):27-40. Resumen Objetivo: Describir el resultado materno perinatal de las usuarias de la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico, SES Hospital de Caldas, atendidas desde septiembre 1 de 2009 hasta el 31 de agosto de 2011; estableciendo un comparativo con los resultados perinatales de las pacientes no consideradas de riesgo, dadas de alta de la consulta. Materiales y M\u00e9todos: Estudio de tipo prospectivo, descriptivo. Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se consultaron historias cl\u00ednicas hospitalarias, obteniendo informaci\u00f3n telef\u00f3nica de aquellas pacientes que no presentaron su parto en la ciudad. Resultados: Se analizan 108 pacientes de la consulta, de las cuales 31 (28,18%) no continuaron en la consulta, por descartarse condiciones de riesgo. De las 77 embarazadas de riesgo, la edad promedio fue 29,1\u00b17,8 a\u00f1os, con frecuencias de embarazo en adolescentes del 13,15%, y primigestaci\u00f3n tard\u00eda del 28,94%, el 31,6% eran nul\u00edparas, y el 23,4% ten\u00edan antecedente de aborto previo. Los antecedentes patol\u00f3gicos m\u00e1s significativos fueron: hipotiroidismo, hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica, epilepsia, y preeclampsia-eclampsia. Los motivos de remisi\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron: ces\u00e1rea previa, edad materna avanzada, sospecha de restricci\u00f3n del crecimiento fetal. No se encontraron diferencias en las pacientes de bajo y alto riesgo, con respecto a edad, gravidez, escolaridad o procedencia; observ\u00e1ndose mayores frecuencias de bajo peso al nacer, macrosom\u00eda, prematurez, parto por ces\u00e1rea, ingreso a UCI neonatal y muerte perinatal, en las de alto riesgo. Conclusiones: Deben estandarizarse criterios de remisi\u00f3n a la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico ya que en el 38,3% de las pacientes la evaluaci\u00f3n inicial los descart\u00f3. Palabras clave Atenci\u00f3n prenatal, embarazo de alto riesgo, mortalidad perinatal, mortalidad materna (fuente: DeCs, BIREME). * M\u00e9dico Ginec\u00f3logo y Obstetra. Departamento Materno Infantil. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: jorge.velez@ucaldas.edu.co ** M\u00e9dico Ginec\u00f3logo y Obstetra. Departamento Materno Infantil. Universidad d e Caldas. Manizales, Colombia. *** M\u00e9dico Pediatra Neonat\u00f3logo. Cl\u00ednica Versalles. Manizales, Colombia. **** M\u00e9dica. Estudiante de Especializaci\u00f3n en Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Departamento Materno Infantil. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. ***** Estudiante programa de Medicina. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 ISSN 0121-757728 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. MATERNAL AND PERINATAL RRESULTS IN HIGH RISK CONSULTATION AT SES HOSPITAL DE CALDAS, 2009-2011 Abstract Objective: To describe the maternal perinatal results of women using the high risk obstetric consultation, SES Hospital de Caldas, attended between September 1, 2009 and August 31, 2011, establishing a comparison with the perinatal results of patients not at consultation. Materials and Methods: A prospective, descriptive study. Hospital records were consulted for the final data collection obtaining telephone information from those patients who did not have labor and delivery in the city. Results: One hundred-eight consultation patients from which, 31 the consultation because risk condition was eliminated. From the 77 pregnant women at risk, the average age was 29.1\u00b17.8 years, with 13.15%, adolescent pregnancy frequencies, mothers, and 23.4% had a history maternal age, growth restriction. No differences were found in patients at low risk and high risk, with respect to age, pregnancy, educational level ICU admission and found in at high risk patients. Conclusions: Referral criteria must SES HOSPITAL DE CALDAS, 2009-2011 Resumo Objetivo: Descrever o resultado materno perinatal das usu\u00e1rias da consulta de Alto Risco Obst\u00e9trico, SES Hospital de Caldas, atendidas no per\u00edodo entre setembro 1 de 2009 e 31 de agosto de 2011; estabelecendo um comparativo dos resultados perinatais das pacientes n\u00e3o consideradas de risco e que tiveram alta da consulta. Materiais e M\u00e9todos: Estudo Resultados: Foram analisadas da consulta, das quais 31 (28,18%) n\u00e3o continuaram na consulta por descartar estar em condi\u00e7\u00e3o de risco. Das 77 gr\u00e1vidas em condi\u00e7\u00e3o de risco, idade m\u00e9dia foi com achou nas pacientes ces\u00e1rea, ingresso a UCI neonatal e morte perinatal, nas pacientes de alto risco. Conclus\u00f5es: \u00c9 necess\u00e1rio padronizar crit\u00e9rios de remiss\u00e3o a das BIREME).29 Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 INTRODUCCI\u00d3N De acuerdo con la definici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, riesgo perinatal es: \"cualquier condici\u00f3n de tipo m\u00e9dico, quir\u00fargico, sociodemogr\u00e1fico, que cuando est\u00e1 presente durante la gestaci\u00f3n, el parto o el puerperio aumenta la posibilidad de enfermar o morir para la madre y el feto\" (1-3). Aproximadamente el 10 al 30% de las gestaciones pueden considerarse de alto riesgo por la existencia de condiciones de diferente \u00edndole que pueden complicar el curso de la gestaci\u00f3n, el parto y el puerperio. Uno de los objetivos primordiales del control prenatal es la identificaci\u00f3n del embarazo de riesgo para adoptar estrategias de manejo y definir el nivel adecuado de atenci\u00f3n con el fin de reducir al m\u00e1ximo las complicaciones asociadas con el alto riesgo, disminuyendo en consecuencia la morbilidad y mortalidad materna y perinatal. Un indicador de uso relativamente reciente es la morbilidad obst\u00e9trica severa, cuyo prop\u00f3sito es la identificaci\u00f3n de condiciones cr\u00edticas en pacientes obst\u00e9tricas, cuyo diagn\u00f3stico y manejo oportunos contribuyen en forma significativa a la reducci\u00f3n de la mortalidad materna (4-15). Se describen los resultados perinatales de las pacientes atendidas en la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico de SES Hospital de Caldas, con el prop\u00f3sito de caracterizar algunos elementos del perfil epidemiol\u00f3gico de estas usuarias, que sirvan como base de estudios futuros, ya que hasta el momento no se tiene informaci\u00f3n al respecto. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Tipo de estudio y m\u00e9todos El presente trabajo de investigaci\u00f3n es de tipo prospectivo, descriptivo. Se incluyeron en la investigaci\u00f3n las gestantes de la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico (ARO) de SES Hospital de Caldas, referidas desde el nivel b\u00e1sico de atenci\u00f3n con condiciones consideradas de riesgo; una vez evaluadas por el grupo de alto riesgo, se clasificaron de acuerdo con la clasificaci\u00f3n de factores de riesgo planteada en la \"Gu\u00eda para la detecci\u00f3n temprana de las alteraciones del embarazo\" del Ministerio de la Protecci\u00f3n Social (2007) (3). Los datos de cada paciente se registraron en un formulario dise\u00f1ado para la investigaci\u00f3n. Para la recolecci\u00f3n final de la informaci\u00f3n se recurri\u00f3 a la b\u00fasqueda de historias cl\u00ednicas en las instituciones con atenci\u00f3n obst\u00e9trica de la ciudad, obteniendo informaci\u00f3n telef\u00f3nica de aquellas pacientes que no presentaron su parto en la ciudad. Las pacientes que no se clasificaron como de alto riesgo fueron contrarremitidas al nivel b\u00e1sico de atenci\u00f3n para continuar control prenatal para embarazos de bajo riesgo. Las pacientes diligenciaron el consentimiento informado previo a la inclusi\u00f3n en el estudio. El estudio fue aprobado en el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de la Facultad de Ciencias para la Salud de la Universidad de Caldas y de SES Hospital de Caldas. Los datos se presentan en tablas de distribuci\u00f3n de frecuencias. Se utiliz\u00f3 el programa estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 17. RESULTADOS Se analizaron las pacientes remitidas a la consulta de ARO entre el 1 de septiembre de 2009 y el 31 de agosto de 2011. En total, se atendieron 108 gestantes, de las cuales 31 (28,2%) no continuaron en la consulta luego de la evaluaci\u00f3n especializada inicial por no considerarse de alto riesgo y se hizo contrarremisi\u00f3n para continuar control de bajo riesgo. Los motivos de remisi\u00f3n de las pacientes que no se incluyeron por descartarse el riesgo, fueron en orden de frecuencia: sospecha 30 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. de macrosom\u00eda fetal (12,9%), sospecha de restricci\u00f3n del crecimiento (9,7%), embarazo en adolescente (9,7%), edad materna avanzada (9,7%), presentaci\u00f3n de pelvis (9,7%) y amenaza de aborto (6,5%). De las 77 embarazadas que permanecieron en la consulta, la edad vari\u00f3 entre 14 y 42 a\u00f1os (promedio 29,1\u00b17,8), identific\u00e1ndose una frecuencia de embarazo en adolescentes del 13,2%, y de primigestaci\u00f3n tard\u00eda del 28,9%. Con respecto a la escolaridad, solo el 6,9% de ellas ten\u00edan formaci\u00f3n universitaria, primaria incompleta el 16,7%, primaria completa el 13,9% y secundaria completa el 20,8%. El 27,3% de ellas proced\u00edan del \u00e1rea rural. Con relaci\u00f3n a los antecedentes personales, el 31,6% eran nul\u00edparas, con una frecuencia de multiparidad del 17,1%. En el 23,4% se registraba el antecedente de un aborto previo (1 a 2), con antecedente de aborto habitual en el 3,9%. El 7,8% presentaban antecedente de muerte perinatal previa. Dentro de los antecedentes patol\u00f3gicos se identifican como los m\u00e1s significativos: hipotiroidismo (6,5%), preeclampsia-eclampsia (5,2%), hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica (5,3%), epilepsia (5,3%) y diabetes (5,2%). Ninguna de las gestantes manifest\u00f3 la existencia de condiciones de violencia intrafamiliar. Otros antecedentes personales incluyen: artritis, asma, coreoatetosis, correcci\u00f3n de labio hendido, diabetes gestacional, dislipidemia, epilepsia, herniorrafia epig\u00e1strica, incompatibilidad Rh, infecci\u00f3n de v\u00edas urinarias a repetici\u00f3n, trombofilia y VIH positivo. Dentro de los antecedentes familiares, se presentaron como los m\u00e1s frecuentes: hipertensi\u00f3n arterial (41,6%), diabetes (22,1%), preeclampsia-eclampsia (10,4%), tuberculosis (1,3%).Los motivos de remisi\u00f3n de las pacientes fueron de acuerdo con su frecuencia: ces\u00e1rea previa (10,4%), edad materna avanzada (7,8%), sospecha de restricci\u00f3n del crecimiento fetal (6,5%), hipotiroidismo (5,2%), embarazo en adolescente (5,2%), p\u00e9rdida gestacional recurrente (3,9%), hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica (3,9%), incompatibilidad Rh (3,9%), VIH Sida (3,9%). Se destacan como causas de remisi\u00f3n menos frecuentes: isoinmunizaci\u00f3n Rh, sospecha de diabetes gestacional, embarazo m\u00faltiple, trombofilia, amenaza de parto pret\u00e9rmino, epilepsia y preeclampsia severa en embarazo anterior (todos ellos con frecuencia del 2,6%) (Tabla 1). Otros motivos de remisi\u00f3n fueron: obesidad m\u00f3rbida, parto pret\u00e9rmino previo, coreoatetosis familiar, diabetes mellitus tipo 1, hipertensi\u00f3n gestacional, infecci\u00f3n urinaria, sospecha de macrosom\u00eda fetal, oligohidramnios, artritis reumatoidea, diagn\u00f3stico prenatal de gastrosquisis, antecedente de muerte neonatal precoz, per\u00edodo intergen\u00e9sico mayor a 10 a\u00f1os, inicio de control prenatal tard\u00edo y soplo card\u00edaco. Como diagn\u00f3sticos de ingreso de las pacientes, se establecieron en orden de frecuencia: hipotiroidismo (7,8%), p\u00e9rdida gestacional recurrente (7,8%), RCIU (7,8%), ces\u00e1rea previa (5,8%), embarazo en adolescente (5,8%), antecedente de parto pret\u00e9rmino (5,8%), hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica (5,8%). Otros diagn\u00f3sticos de ingreso fueron: edad materna avanzada, artritis reumatoidea, coreoatetosis, diabetes mellitus tipo 1, hipertensi\u00f3n gestacional, infecci\u00f3n urinaria, obesidad m\u00f3rbida, oligohidramnios, antecedente de muerte neonatal precoz y per\u00edodo intergen\u00e9sico mayor a 10 a\u00f1os.31 Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 Tabla 1. Motivos de remisi\u00f3n consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico, SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Motivo de remisi\u00f3n n % Ces\u00e1rea previa 8 10,4 Edad materna avanzada 6 7,8 Sospecha de RCIU 5 6,5 Hipotiroidismo 4 5,2 Embarazo en adolescente 4 5,2 P\u00e9rdida gestacional recurrente 3 3,9 HTA cr\u00f3nica 3 3,9 Incompatibilidad Rh 3 3,9 VIH 3 3,9 Isoinmunizaci\u00f3n Rh 2 2,6 Sospecha de diabetes gestacional 2 2,6 Embarazo m\u00faltiple 2 2,6 Trombofilia 2 2,6 Amenaza de parto pret\u00e9rmino 2 2,6 Epilepsia 2 2,6 Preeclampsia severa en embarazo anterior 2 2,6 Otros 24 31,1 Total 77 100,0 RCIU: restricci\u00f3n del crecimiento intrauterino. HTA: hipertensi\u00f3n arterial. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En lo relacionado con la informaci\u00f3n del embarazo actual, se encuentra una frecuencia de fecha de \u00faltima menstruaci\u00f3n no confiable del 45,9%. Se realiz\u00f3 ecograf\u00eda del primer trimestre en el 46,8%. La correlaci\u00f3n fecha de \u00faltima menstruaci\u00f3n y la edad gestacional por ecograf\u00eda se present\u00f3 en el 40,3%. De las 34 pacientes con fecha de \u00faltima menstruaci\u00f3n no confiable, solo el 50% tuvieron ecograf\u00eda del primer trimestre. El ingreso de las pacientes a la consulta de alto riesgo, por trimestres se present\u00f3 as\u00ed: 13,3% primer trimestre, 45,4% segundo trimestre, y el 41,3% en el tercer trimestre. Con respecto al n\u00famero de consultas realizadas, en la consulta de alto riesgo, el 50% solo tuvieron una consulta, asistiendo a 3 o m\u00e1s consultas el 35,7 % de ellas. El 36,5% de las gestantes, requiri\u00f3 al menos una hospitalizaci\u00f3n durante la gestaci\u00f3n. Las causas de hospitalizaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron: amenaza de parto pret\u00e9rmino (22,3%), preeclampsia (14,8%), hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica (11,1%), hipertensi\u00f3n gestacional (11,1%), amenaza de aborto (11,1%) (Tabla 2).32 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. Tabla 2. Datos cl\u00ednicos del embarazo actual de las pacientes de la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico, SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Variable n % Confiabilidad de fecha de \u00faltima menstruaci\u00f3n S\u00edNo403454,145,9 Realizaci\u00f3n de ecograf\u00eda en el primer trimestreS\u00edNo364146,853,2 Correlaci\u00f3n FUM-Ecograf\u00edaS\u00edNo314640,359,7 Trimestre de gestaci\u00f3n en primera consulta de ARO12310343113,345,441,3 N\u00famero de controles de ARO12 335102550,014,335,7 N\u00famero de hospitalizaciones durante la gestaci\u00f3n012344722 31163,529,7 4,11,31,3 FUM: fecha de la \u00faltima menstruaci\u00f3n. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Con relaci\u00f3n a los resultados obst\u00e9tricos y perinatales, se mencionan los siguientes hallazgos: las indicaciones para finalizaci\u00f3n de la gestaci\u00f3n fueron: espont\u00e1nea (41,1%), causa materna (35,7%), causa fetal (23,2%). La finalizaci\u00f3n del embarazo por ces\u00e1rea se present\u00f3 en el 42,2%, con una frecuencia de parto prematuro del 12,7%. El porcentaje de bajo peso al nacer fue del 9,8%, y de macrosom\u00eda del 8,3%. Solo una de las pacientes (1,6%) requiri\u00f3 ingreso a UCI, correspondiendo a una paciente con preeclampsia severa y edema agudo de pulm\u00f3n. No se registraron muertes maternas. Se detectaron cuatro casos de muerte perinatal, para una frecuencia del 6,2%. Dichas muertes perinatales se discriminan as\u00ed: 1) gastrosquisis; 2) producto con isoinmunizaci\u00f3n Rh e hidrops fetal; 3) prematuro extremo que naci\u00f3 a las 23 semanas de gestaci\u00f3n con 560 gramos de peso, cuya madre ten\u00eda antecedente de p\u00e9rdida gestacional recurrente; 4) un caso de \u00f3bito fetal a las 38 semanas de gestaci\u00f3n, producto con peso al nacer de 2800 gramos, cuya madre hab\u00eda sido remitida a las 31 semanas debido a pobre ganancia materna de peso. Diez reci\u00e9n nacidos (15,6%) ingresaron a UCI neonatal, los motivos de dichos ingresos se discriminan as\u00ed: 1) producto con gastrosquisis, quien falleci\u00f3 a los 3 d\u00edas de vida; 2) neonato con RCIU; 3) dos reci\u00e9n nacidos con ictericias neonatales; 4) producto con 33 Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 prematurez y anemia neonatal, se desembaraz\u00f3 a las 27 semanas de gestaci\u00f3n con 1445 gramos de peso; 5) producto con isoinmunizaci\u00f3n Rh e hidrops fetalis inmune, cuya madre fue remitida al cuarto nivel de atenci\u00f3n; 6) cuatro reci\u00e9n nacidos prematuros. El promedio de estancia hospitalaria fue de 8,2 d\u00edas (Tabla 3). Tabla 3. Resultados obst\u00e9tricos y perinatales de las pacientes de la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico, SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Variable n % Indicaci\u00f3n de finalizaci\u00f3n de la fetal(Sin dato: 21)23201341,135,723,2 Tipo de de Cuidados Intensivos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.34 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. Con la finalidad de realizar un comparativo, se investigaron los resultados obst\u00e9tricos y perinatales de las pacientes que no continuaron en la consulta de ARO. Dichos resultados pueden verse en la Tabla 4. Tabla 4. Resultados obst\u00e9tricos y perinatales de las pacientes que no continuaron en la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico, SES Hospital de Caldas, 2009-2011 Variable n % Tipo de partoVaginalCes\u00e1rea(Sin dato: 8)18 578,221,8 Edad gestacional al parto (semanas) 36 100 Peso 8)0 230 100 Ingreso a perinatalS\u00edNo(Sin dato: 8)0 230 100 UCI: Unidad de Cuidados Intensivos. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se presenta una mayor frecuencia de resultados adversos en el grupo de embarazadas de riesgo, al compararlas con las de bajo riesgo; destac\u00e1ndose entre ellos: parto por ces\u00e1rea (42,2% vs 5%), bajo peso al nacer (9,8% vs 4,3%), parto pret\u00e9rmino (12,7% vs 0%), mortalidad perinatal ingreso a UCI neonatal (15,6% vs 0%). Dichos resultados no se eval\u00faan mediante pruebas estad\u00edsticas por el limitado n\u00famero de casos. 35 Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 DISCUSI\u00d3N El \u00e9xito del cuidado perinatal se debe en gran parte a la detecci\u00f3n precoz de los factores de riesgo, su clasificaci\u00f3n adecuada, y la planificaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y seguimiento, estrategias que deben conducir a una reducci\u00f3n de la morbilidad y mortalidad perinatal y materna (16, 17). Las preocupantes estad\u00edsticas de morbilidad y mortalidad materna y perinatal en los pa\u00edses en desarrollo, reflejan las consecuencias de no brindar un buen cuidado materno perinatal (18). El embarazo de alto riesgo es aquel en que la posibilidad de enfermedad o muerte, antes, durante o despu\u00e9s del parto es mayor que lo habitual tanto para la madre como para el ni\u00f1o (19). A la consulta de ARO de SES Hospital de Caldas acceden pacientes remitidas de todo el Departamento. Del total de pacientes analizadas, 31 (28,2%) no continuaron en la consulta, luego de la evaluaci\u00f3n especializada inicial, al descartarse condiciones de riesgo. En el presente estudio no se encontraron diferencias en las pacientes que no continuaron en la consulta, por considerarse de bajo riesgo, en comparaci\u00f3n con las que permanecieron, en cuanto a: edad, gravidez, nivel de escolaridad, y procedencia; mientras que s\u00ed hubo mayor proporci\u00f3n de bajo peso al nacer, macrosom\u00eda, prematurez, parto por ces\u00e1rea, ingreso a UCI neonatal y muerte perinatal en las embarazadas de alto riesgo. Las 77 pacientes que continuaron en la consulta, tuvieron una edad promedio de 29,1\u00b17,8 a\u00f1os; similar a la encontrada por Buitendijk et al. en Holanda (20) en donde la edad promedio de las pacientes remitidas para valoraci\u00f3n por perinat\u00f3logo fue de 28,5 a\u00f1os (\u00b1 6,5) y a la encontrada por Fotso et al. en Kenia (21). La distribuci\u00f3n por edad de nuestras pacientes fue similar a la encontrada en Kenia (21) y al reporte del Sistema de Monitorizaci\u00f3n de Abordaje del Embarazo de Alto Riesgo en Estados Unidos (PRAMS por sus siglas en Ingl\u00e9s: Pregnancy Risk Assessment Monitoring System) en 2004 (22, 23). Todas las pacientes ten\u00edan alg\u00fan nivel de escolaridad, pero solo el 6,9% ten\u00edan estudios universitarios completos, mientras que en China (24) y en Estados Unidos (23) la proporci\u00f3n de gestantes que culminaron estudios universitarios fue del 39,6 y 50%, respectivamente. En China existe la pol\u00edtica estatal de planear el primer embarazo despu\u00e9s de culminar los estudios universitarios. De las pacientes de alto riesgo, el 31,6% eran primigestantes y el 17,1% grandes multigestantes ( 5 embarazos). Estos hallazgos son diferentes a los reportados en Kenia (21) donde la proporci\u00f3n de grandes multigestantes es mayor (29%). Llama la atenci\u00f3n, el antecedente de aborto previo en el 23,4% de las pacientes, con antecedente de aborto habitual (3 abortos) en el 3,9%. El 7,8% presentaban antecedente de muerte perinatal previa. Dentro de los antecedentes patol\u00f3gicos se identifican como los m\u00e1s significativos: hipotiroidismo (6,5%), preeclampsia-eclampsia (5,7%), hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica (5,3%), epilepsia (5,3%) y diabetes (5,2%). Cabe resaltar que el antecedente familiar m\u00e1s frecuente fue hipertensi\u00f3n arterial (41,6%), seguido de diabetes (22,1%). El estudio PRAMS (22, 23) reporta datos similares para los antecedentes maternos preconcepcionales y sus autores concluyen que una de cada 10 mujeres ha tenido un pobre resultado obst\u00e9trico y perinatal previo, y son candidatas para realizar intervenciones que mejoren la salud durante el per\u00edodo preconcepcional. Ninguna de las gestantes manifest\u00f3 la existencia de condiciones de violencia intrafamiliar. Esta variable se indag\u00f3 en la primera consulta, pero es posible que algunas madres hayan negado el maltrato por temor, ya que en nuestro medio apenas se est\u00e1 creando la cultura de denunciar las diferentes formas de violencia intrafamiliar. Si 36 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. bien en ninguna de las pacientes se encontr\u00f3 este antecedente, en el estudio PRAMS el abuso f\u00edsico durante la gestaci\u00f3n fue de 3,6%, el cual fue mayor en las adolescentes (10,9%) y cuando el embarazo no era deseado (5,9%) (22, 23). Los motivos de remisi\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron: antecedente de ces\u00e1rea previa, edad materna avanzada, sospecha de restricci\u00f3n del crecimiento, hipotiroidismo y embarazo en adolescente. Stark y Brinkley (25) encontraron el antecedente de parto pret\u00e9rmino, diabetes gestacional e insulinodependiente, trastornos hipertensivos en el embarazo, como principales motivos de remisi\u00f3n a consulta de alto riesgo. El concepto de riesgo durante la gestaci\u00f3n es din\u00e1mico, y una paciente inicialmente clasificada de bajo riesgo puede presentar condiciones que ameriten remisi\u00f3n a consulta de ARO, como lo demuestra el estudio publicado por Maassen et al. (26) en el que se presentaron complicaciones en el 23,9% de las gestantes clasificadas inicialmente de bajo riesgo; las complicaciones m\u00e1s frecuentes fueron anemia (35,4%), RPMO (10,3%), hipertensivos (8,8%), amenaza infecci\u00f3n c\u00e9rvico-vaginal (3,9%), infecci\u00f3n v\u00edas urinarias (3,5%) y diabetes gestacional (0,9%). Bajo riesgo no significa ausencia de riesgo, raz\u00f3n por la cual la b\u00fasqueda de factores de riesgo debe hacerse en cada control prenatal y contin\u00faa hasta el parto y el puerperio. Llama la atenci\u00f3n la alta frecuencia de fecha \u00faltima menstruaci\u00f3n no confiable en el 45,9% de las pacientes, con falta de correlaci\u00f3n entre la edad gestacional por ultima menstruaci\u00f3n y ecograf\u00eda en el 59,7%. La frecuencia de ecograf\u00eda en el primer trimestre fue del 46,8%, datos que permiten concluir que la utilizaci\u00f3n de la ecograf\u00eda durante el primer trimestre se hace en menos de la mitad de este grupo de gestantes. El 50% de las embarazadas solo asistieron a una consulta de alto riesgo en la instituci\u00f3n, lo que podr\u00eda explicarse por las condiciones cambiantes de contrataci\u00f3n entre las EPS y las IPS, dificultades en la remisi\u00f3n y falta de oportunidad en la consulta. De las pacientes que continuaron en la consulta, fueron hospitalizadas al menos en una ocasi\u00f3n el 36,5%, menor a lo reportado por Buitendijk et al. (43,5%) (20). Las principales causas de hospitalizaci\u00f3n en orden de frecuencia fueron: amenaza de parto pret\u00e9rmino, preeclampsia, hipertensi\u00f3n arterial, y amenaza de aborto. La frecuencia de ces\u00e1rea fue del 44,3% lo que concuerda con el incremento de partos por ces\u00e1rea para pacientes de alto riesgo reportado en la literatura (27). Con respecto a la edad gestacional al momento del parto, el parto pret\u00e9rmino se present\u00f3 en el 13,1%. De acuerdo con la literatura, la frecuencia de prematurez var\u00eda de acuerdo a la condici\u00f3n de alto riesgo durante la gestaci\u00f3n: para edad materna avanzada se ha reportado entre el 14 y 16% (28-31), en embarazo gemelar 43,7% (32, 33), en preeclampsia 15 al 67% (34, 35), en hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica 33% (36) y en diabetes 32% (36, 37). Se registran frecuencias de bajo peso al nacer del 10,3% y de macrosom\u00eda fetal del 8,7%. La proporci\u00f3n de bajo peso al nacer en gestantes de alto riesgo en general se ha reportado entre el 10,1 y 11% (38). Al igual que para el parto pret\u00e9rmino los hallazgos var\u00edan seg\u00fan el factor de riesgo presente, por ejemplo: embarazo adolescente entre 12,1 y 21,8% (39-41), edad materna avanzada entre 2,5 y 48% (42), hipotiroidismo en el embarazo sin tratamiento del 31% (43) y con tratamiento del 10,4% (44), HTA cr\u00f3nica 10,5% (45), y en casos de p\u00e9rdida gestacional recurrente secundaria a trombofilias se presenta en el 27,6% (46). La incidencia de macrosom\u00eda fetal en las gestantes de alto riesgo en general es del 11% (47), aunque depende del factor de riesgo. Por ejemplo, en las pacientes de edad avanzada es del 12% (38) y en las diab\u00e9ticas aumenta hasta el 21% (37). Solo una de las pacientes requiri\u00f3 ingreso a UCI (1,6%), lo que permite concluir una ocurrencia 37 Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 m\u00ednima de condiciones de morbilidad obst\u00e9trica severa, para este grupo de embarazadas. Con relaci\u00f3n a ingreso a UCI neonatal, 10 neonatos lo requirieron, con una frecuencia del 15,6%. Recientemente se public\u00f3 un estudio realizado en Holanda sobre mortalidad y morbilidad perinatal severa en pacientes de alto riesgo en comparaci\u00f3n con las de bajo riesgo. La tasa de admisi\u00f3n a UCI neonatal fue de 5,45 por 1000 nacimientos en las pacientes de alto riesgo, el doble que en las de bajo riesgo. Las causas de hospitalizaci\u00f3n fueron: asfixia perinatal, infecciones, s\u00edndrome de dificultad respiratoria, s\u00edndrome de aspiraci\u00f3n de meconio y otros (48-51). En las pacientes de bajo riesgo no ocurrieron muertes perinatales, mientras que en las de alto riesgo se presentaron 4 muertes perinatales, permitiendo concluir frecuencia de muerte perinatal, 4 veces superior para este grupo de estudio. De acuerdo con la literatura consultada, la probabilidad de muerte perinatal var\u00eda dependiendo del factor de riesgo analizado. Por ejemplo, en caso de edad materna avanzada el riesgo de mortinato se eleva al doble en comparaci\u00f3n con las menores de 35 a\u00f1os de edad (52), en las mult\u00edparas la mortalidad perinatal es mayor (OR = 2,02; IC95% = 1,66-2,45) (53); en caso de preeclampsia, la mortalidad perinatal es de 10 a 20 por 1000 nacimientos (54) y en el hipotiroidismo materno, la proporci\u00f3n de mortinato es del 12% (43). CONCLUSIONES 1) Deben estandarizarse criterios de remisi\u00f3n a la consulta de Alto Riesgo Obst\u00e9trico. Como se deduce de los resultados obtenidos, el 28,2% de las pacientes remitidas fueron contrarreferidas al primer nivel de atenci\u00f3n por no considerarse de riesgo, con recomendaciones para dar continuidad a su control prenatal en dicho nivel. Esta circunstancia puede considerarse normal en la rutina del manejo por niveles de la atenci\u00f3n prenatal, donde el criterio de riesgo identificado por el equipo b\u00e1sico de salud puede ser refrendado o reconsiderado por el especialista, surgiendo siempre estrategias de atenci\u00f3n, pero reitera la importancia del contacto permanente entre los niveles de atenci\u00f3n y la necesidad de la educaci\u00f3n continuada. 2) Se considera bajo el n\u00famero de pacientes en la consulta, si se tiene en cuenta que la frecuencia de embarazo de alto riesgo es del 20 al 30% de la poblaci\u00f3n obst\u00e9trica. El mayor porcentaje de pacientes est\u00e1n en rangos de edad no considerados de riesgo, y proceden del \u00e1rea urbana. 3) Pese a que la norma del INS 2007 con relaci\u00f3n al control prenatal recomienda realizar ecograf\u00eda en el primer trimestre cuando la fecha de \u00faltima menstruaci\u00f3n no es confiable, esta solo se le realiz\u00f3 al 50% de las pacientes. 4) En embarazadas de riesgo, se recomiendan controles peri\u00f3dicos por parte del m\u00e9dico ginecoobstetra, pero en este estudio el 68,9% de las pacientes tuvo solo un control prenatal con especialista, permitiendo suponer condiciones administrativas que dificultan la continuidad de la atenci\u00f3n. 5) Se evidencia una mayor frecuencia de eventos adversos en las embarazadas de riesgo, lo que fundamenta y refuerza una vez m\u00e1s, la importancia de la identificaci\u00f3n de los factores de riesgo desde el periodo preconcepcional y durante todo el curso de la gestaci\u00f3n, el parto y el puerperio, con la finalidad de ofrecer a estas embarazadas una vigilancia estricta, del binomio madre-feto, que permita una reducci\u00f3n efectiva de las complicaciones materno fetales.38 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. World Health Organization. Essential elements of obstetric care at first referral level. Geneva: World Health Organization; 1991. 2. World Health Organization. Estimates of maternal mortality: a new approach by WHO and UNICEF. Geneva: World Health Organization; 1996. 3. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Gu\u00eda para la detecci\u00f3n temprana de las alteraciones del embarazo. Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1; 2007. 4. Murphy DJ, Charlet P. of 2004;20:555-576. 6. Prual A. Morbilidad en los pa\u00edses en desarrollo: de la epidemiolog\u00eda a la acci\u00f3n. Foro de Ginecolog\u00eda. 2001;4:6-9. 7. Fescina RH, De Mucio B, D\u00edaz Rosello JL, Mart\u00ednez G, Serruya S, Dur\u00e1n P. Salud sexual y reproductiva: gu\u00edas para el continuo de atenci\u00f3n de la mujer y el reci\u00e9n nacido focalizadas en APS. CLAP/SMR. Publicaci\u00f3n Cient\u00edfica 1577. 2011. 8. Pattinson R, Say L, Souza JP, Van den Broek N, Rooney C. On behalf of the WHO Working Group on Maternal Mortality and Morbidity Classifications. WHO maternal death and near-miss classifications. Bull World Health Organ. 2009;87:734. 9. Souza prevalence acute maternal morbidity miss). Health. 2004;1:3. 12. World Health Organization. Evaluating the quality care for severe pregnancy complications: the near-miss approach or maternal health. Health Organization; 2011. 13. Lawton BA, Wilson LF, Dinsdale RA, Rose SB, Brown SA, Tait J, Audit of severe maternal Reprod Health. MA, MH, Lago TG, Pacagnella RC, et al. Maternal morbidity and near miss in the community: findings from the 2006 brazilian demographic health survey. BJOG. 2010;117:1586-1592. 16. Villar Piaggio G, Lumbiganon P, Belizan JM, Famot U, et al. WHO antenatal care randomised trial for the evaluation of a new model of routine antenatal care. Lancet. 2001;357:1551-1564. 17. Carroli G, Villar J, Piaggio G, Khan-Neeelofur D, G\u00fclmezoglu M, Mugford M, et al. controlled trials of routine antenatal care. Lancet. 2001;357:1565-1570. 18. World Health Organization. World health statistics. Geneva: World Health Organization; 2013. 19. Herrera JA. Evaluaci\u00f3n del riesgo obst\u00e9trico en el cuidado prenatal. Colomb Med. 2002;33:21-25.39 Resultados materno perinatales en la consulta de alto riesgo, SES Hospital de Caldas, 2009-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 27 - 40 20. Buitendijk SE, Van Enk A, Oosterhout R, Ris M. Obstetrical outcome in teenage Ezeh A, and use of maternal health services among urban poor women in Kenya: what do we know and what can we do? J Urban Health. 2008;85:428-442. 22. D'Angelo D, Williams L, Morrow B, Cox S, Harris N, Harrison L, et al. Preconception and interconception health status of women who recently gave to Prince CB, Marchi KS, et 10-year retrospective review. Hong Kong Med J. 2010;16:18-25. Stark RL. Kazma A, AM. Impact of maternal age on outcome. J 2002;19:1-7. 30. J Gynecol. 2008;47:318-321. 32. Refuerzo moderate Neonatal 33. Olusanya BO. Perinatal outcomes of multiple births 2011;29:639-647. 2005;365:785-799. 35. Backes CH, Markham K, Moorehead P, Cordero L, Nankervis CA, Giannone PJ. Maternal preeclampsia and neonatal VanDorsten JP, Klebanoff M, et al. Preterm delivery in women with pregestational diabetes mellitus or chronic hypertension relative Fetal Neonatal Med. 2009;14:111-118. de Bernab\u00e9 J, Soriano T, Albalajo R, Juarraz M, Calle ME, Mart\u00ednez D, et al. Risks factors for low birth J Pediatr Adolesc Gynecol. 2007;20:19-24.40 Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango et al. 40. Kurth F, B\u00e9lard S, Mombo-Ngoma G, Schuster K, Adegnika AA, Bouyou-Akotet MK, al. Adolescence as risk factor for adverse pregnancy outcome in Central Africa. A cross-sectional 17 years or less. Saudi Med J. 2011;32:166-170. 42. Miller DA. Is advanced maternal age an independent risk factor for uteroplacental insufficiency? Am J Obstet 2003;188:1372-1378. 48. SA, Qutub HO, Rahman Obstetric admissions to the care to the care Weerasinghe DS. la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 ISSN 0121-7577REGISTRO PARA LA LOCALIZACI\u00d3N Y CARACTERIZACI\u00d3N DE LA DISCAPACIDAD, EN RELACI\u00d3N A LOS MARCOS DE REFERENCIA Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda* Carolina Sandoval Cuellar** Yenny Maritza Alvarado Rojas*** Recibido en abril 19 de 2013, aceptado en agosto 12 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Cobo EA, Sandoval C, Alvarado YM. Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):41-54. Resumen Objetivo: Analizar el Registro para la Localizaci\u00f3n y la Caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia. Metodolog\u00eda: Investigaci\u00f3n de tipo descriptiva transversal, desarrollada entre los a\u00f1os 2009-2010 en la Universidad de Boyac\u00e1, que contempla la aplicaci\u00f3n del registro en los municipios del departamento y posterior interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, con an\u00e1lisis de contenido y estad\u00edstico descriptivo; este \u00faltimo, realizado con base en los datos suministrados por el Departamento Nacional de Estad\u00edsticas y por el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, de los 123 municipios de Boyac\u00e1 (42.705 registros), denominado \"An\u00e1lisis del Registro para la Localizaci\u00f3n y la Caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad, en relaci\u00f3n con los marcos de referencia en el departamento de Boyac\u00e1\". Resultados: La distribuci\u00f3n de las preguntas del registro, se focalizan en detectar las caracter\u00edsticas correspondientes al marco de protecci\u00f3n social b\u00e1sica con el 58,42%, el cual se centra en la subsistencia, protecci\u00f3n y afecto; con un 38,20% y en segunda instancia, se ubica el marco de compensaci\u00f3n y cohesi\u00f3n social y finalmente, se encuentra el marco de equiparaci\u00f3n y desarrollo local con un 3,37%. De igual forma, se observa que el predominio de las personas con discapacidad, es del sexo femenino mayor de 60 a\u00f1os, ubicada en el \u00e1rea rural dispersa, con bajos niveles de escolaridad y escasa participaci\u00f3n laboral y social. Conclusiones: Se evidenci\u00f3 que la mayor cantidad de preguntas que contiene el registro, corresponden al marco denominado de protecci\u00f3n social b\u00e1sica, que busca conocer las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, funcionales y de salud de la poblaci\u00f3n. Palabras clave Personas con discapacidad, estad\u00edsticas de secuelas y discapacidad, estad\u00edsticas de salud, pol\u00edtica de salud, registros de salud personal (fuente: DeCS, BIREME). * Fisioterapeuta, Mag\u00edster en Investigaci\u00f3n Social Interdisciplinaria y Mag\u00edster en Historia. Universidad de Boyac\u00e1. Grupo de Investigaci\u00f3n CORPS. Tunja, Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: eacobo@uniboyaca.edu.co ** Profesional en Terapia F\u00edsica, Mag\u00edster en Intervenci\u00f3n Integral en el Deportista. Universidad de Boyac\u00e1. Grupo de Investigaci\u00f3n CORPS. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: carolinasandoval@uniboyaca.edu.co *** Fisioterapeuta, Mag\u00edster en Discapacidad. Universidad de Boyac\u00e1. Grupo de Investigaci\u00f3n CORPS. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: ymalvarado@uniboyaca.edu.co42 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado Rojas REGISTRATION FOR LOCATION AND CHARACTERIZATION OF DISABILITY IN CONNECTION WITH FRAMES OF REFERENCE Abstract Objective: To analyze the registration for location and characterization of people with in to frames of reference. Methodology: descriptive, cross sectional study developed between 2009-2010 at Universidad de Boyac\u00e1, which included the application of registration in the municipalities of the Department of Boyac\u00e1 and subsequent interpretation of information, with content analysis and descriptive statistics. The latter was made based on data supplied by the National Bureau of Statistics and the Ministry of Health and Social Protection, for the 123 municipalities of Boyac\u00e1 (42,705 records), called \"Registry Analysis for Locating and characterizing people with disabilities, in relation to the frames of reference in the Department of Boyac\u00e1\". Results: The distribution of registration questions are focused on identifying the characteristics corresponding to the frame of basic social protection with 58.42%, which is centered on survival, protection with as and cohesion Similarly, is that the prevalence of people with disabilities are female over 60 years, located in dispersed areas with low educational levels and scarce labor and participation. that questions containing the belong to the known to on consequences and disability, statistics, health policy, personal health records DeCS, LOCAL DE INSCRI\u00c7\u00c3O QUADROS 2009-2010 Universidade inclui o pedido de registo nos munic\u00edpios do departamento e posterior interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de conte\u00fado e estat\u00edstica descritiva, o \u00faltimo, feito com base em dados fornecidos pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e Prote\u00e7\u00e3o Social, dos 123 munic\u00edpios de Boyaca (42.705 registros), denominada \"An\u00e1lise do Registro para localizar e caracteriza\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia, em rela\u00e7\u00e3o aos quadros de no distribui\u00e7\u00e3o das perguntas inscri\u00e7\u00e3o, identificar as caracter\u00edsticas do quadro de protec\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica para 58,42%, que incide sobre a sobreviv\u00eancia, prote\u00e7\u00e3o e afeto, com 38,20% e, em segunda inst\u00e2ncia, localiza a rede ea coes\u00e3o social e, finalmente, h\u00e1 o quadro de harmoniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento local, com observa-se que a preval\u00eancia de pessoas com defici\u00eancia, \u00e9 do sexo feminino de 60 anos, localizada na dispersos \u00e1reas rurais com baixos n\u00edveis de escolaridade e registro, s\u00e3o a Cadre prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica, que busca entender a vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, de sa\u00fade funcional e sa\u00fade, registros de sa\u00fade pessoal (fonte: DeCS, BIREME ).43 Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 INTRODUCCI\u00d3N La prevalencia de personas que se encuentran en situaci\u00f3n de discapacidad en el departamento de Boyac\u00e1 es del 8,7%, porcentaje que se encuentra por encima de la media nacional la cual es del 6,3% (1), seg\u00fan el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social -MSPS-, la mayor parte de la poblaci\u00f3n con discapacidad tiene m\u00e1s de 45 a\u00f1os, con una prevalencia seg\u00fan Registro para la Localizaci\u00f3n y Caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad -RLCPD- de febrero de 2011, del 48% en el movimiento corporal, un 41% del sistema nervioso y un 30% de la respiraci\u00f3n, coraz\u00f3n. Ubicando la enfermedad general como una de las mayores causas con un 24%; los accidentes y la alteraci\u00f3n gen\u00e9tica-hereditaria con 10% cada una; no obstante, el 34% no registra datos. Para este momento, el 54% de las personas son del r\u00e9gimen subsidiado, con asistencia escolar predominante entre los 5 a 25 a\u00f1os y un 86% sin trabajar (2). En el pa\u00eds se lleva a cabo el registro de las personas con discapacidad, que a su vez se ha implementado en Boyac\u00e1 por medio del RLCPD, este con el objeto de contar con los datos referentes a la magnitud de la discapacidad, proceso donde el grupo de investigaci\u00f3n CORPS, participa como ente ejecutor en la recolecci\u00f3n de los datos desde el a\u00f1o 2007 al 2010; los resultados obtenidos conducen a procesos de reflexi\u00f3n sobre los diferentes factores sociales, econ\u00f3micos, culturales, educativos y de salud, entre otros, que se relacionan con la discapacidad. Atendiendo a lo expuesto anteriormente, el inter\u00e9s del presente texto, es el an\u00e1lisis sobre el RLCPD del Departamento Nacional de Estad\u00edsticas -DANE-, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia -MR-, los cuales tratan las diferentes dimensiones de desempe\u00f1o y expectativas de las personas frente a una condici\u00f3n (discapacidad) que presenta nuevas capacidades, las que requieren de m\u00faltiples visiones y posibilidades. Seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud de Boyac\u00e1, el proceso inicia en el a\u00f1o 2005 de manera continua en los 123 municipios del departamento, evidenci\u00e1ndose un incremento en los niveles de cobertura en los a\u00f1os 2007 y 2009 (3). Al analizar el RLCPD en relaci\u00f3n a los MR, no se debe olvidar al respecto, que en Colombia se han realizado trabajos que emplean este instrumento en diferentes zonas del pa\u00eds, dando par\u00e1metros estad\u00edsticos sobre la magnitud de la discapacidad (4-7). Asimismo, se cuenta con una metodolog\u00eda para el mapeo de los riesgos y posibilidades de realizaci\u00f3n en discapacidad del MSPS y las diversas reglamentaciones en torno a la discapacidad (8-14). Teniendo en cuenta que los MR buscan \"la toma de decisiones y acciones que llevados a la acci\u00f3n permiten avanzar hacia la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad\" (15); y que seg\u00fan el MSPS, son \"una categor\u00eda que define de manera clara, comprensible y fundamentada, cu\u00e1les son las posibilidades explicativas que un determinado enfoque (o un conjunto de enfoques interrelacionados), tiene para dar cuenta de un campo de reflexi\u00f3n y acci\u00f3n determinado; el campo est\u00e1 definido por la relaci\u00f3n entre riesgo, discapacidad y prevenci\u00f3n\" (16); estos son: a) El de Protecci\u00f3n Social B\u00e1sica (PSB), centrado en los requerimientos b\u00e1sicos de la persona en situaci\u00f3n de discapacidad, (se busca que la persona tenga y est\u00e9 en condiciones m\u00ednimamente dignas de subsistencia, protecci\u00f3n y afecto); estas son las necesidades b\u00e1sicas, \u00e9nfasis en las dimensiones existenciales del tener y del estar; b) El de Compensaci\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social (CCS), se centra en la inclusi\u00f3n familiar y en la sociedad local de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad, (el \u00e9nfasis est\u00e1 en lograr realizar necesidades de entendimiento, participaci\u00f3n, ocio y creaci\u00f3n), denominadas necesidades ampliadas; enfatiza la dimensi\u00f3n existencial del hacer y c) El de Equiparaci\u00f3n y Desarrollo Local (EDL), que enfatiza en la equiparaci\u00f3n de oportunidades y 44 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado Rojas el reconocimiento de las diferencias y la diversidad humana, como elemento constitutivo del ser humano; en tal medida, la meta es lograr la realizaci\u00f3n de identidad y libertad, referente a las necesidades esenciales, enfatizando en las cuatro dimensiones existenciales, del tener, del estar, del hacer y del ser. (16) De igual manera, el MSPS, presenta los MR a la luz del enfoque de derechos y expone el siguiente paralelo: Figura 1. Marcos de referencia. OBJETIVOS MARCOS PARA LA ACCI\u00d3N Prevenci\u00f3n en discapacidad y de exclusi\u00f3n social Habilitaci\u00f3n Rehabilitaci\u00f3n Fomento de la realizaci\u00f3n humana PERSONA = PROTECCI\u00d3N SOCIAL B\u00c1SICA FAMILIA Y COMUNIDAD = COHESI\u00d3N SOCIAL SOCIAL B\u00c1SICA SOCIEDAD = EQUIPARACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO Fuente: Adaptaci\u00f3n del MSPS (2). Seg\u00fan el MSPS, el desarrollar un an\u00e1lisis que involucre el sistema de RLCPD, implica considerar la siguiente serie de etapas: primero, contar con \"la descripci\u00f3n estad\u00edstica de la discapacidad en Colombia\" (16), que presenta ventajas como: la visibilidad y existencia del fen\u00f3meno, enfoque en las diferentes facetas permitiendo seleccionar aspectos determinantes y emplear una metodolog\u00eda para dar utilidad a los datos (16), y segundo, relacionar los datos de magnitud con las caracter\u00edsticas y fines de los marcos, que permitan generar indicadores para los diferentes municipios, como soporte en la interpretaci\u00f3n de sus datos y orientaci\u00f3n de las acciones, alrededor de la discapacidad. En este punto se destaca, que la ficha del registro se encuentra focalizada en la identificaci\u00f3n de las vulnerabilidades (al ser intr\u00ednsecas), ignorando en gran parte las potencialidades, las cuales requirieren preguntas o instrumentos con un \u00e9nfasis social, sin desconocer que algunos interrogantes podr\u00edan dar respuesta a las mismas.45 Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 MATERIALES Y M\u00c9TODOS Estudio de tipo descriptivo transversal, donde se emple\u00f3 el an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado con los datos obtenidos del \"An\u00e1lisis del Registro para la Localizaci\u00f3n y Caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad, en relaci\u00f3n con los marcos de referencia en el departamento de Boyac\u00e1\", suministrados por el DANE-MSPS, de los 123 municipios de Boyac\u00e1, con un total de 42.705 registros, sumados al empleo del an\u00e1lisis de contenido del RLCPD, donde se muestra la relaci\u00f3n de este (17) con los MR. La investigaci\u00f3n se adelant\u00f3 a partir de la alianza establecida entre la Universidad de Boyac\u00e1, la Gobernaci\u00f3n del Departamento de Boyac\u00e1, con apoyo del DANE (quien en el momento coordinaba el RLCPD), no obstante, los resultados presentados en este art\u00edculo contemplan datos a partir del a\u00f1o 2005, seg\u00fan fuente del DANE. RESULTADOS Los resultados se presentan enmarcados sobre la caracterizaci\u00f3n general de la poblaci\u00f3n con discapacidad del departamento de Boyac\u00e1, seg\u00fan el RLCPD, asimismo, se desarrolla el an\u00e1lisis del RLCPD en relaci\u00f3n a los MR. Con base en los datos expuestos en la Tabla 1, es relevante discriminar que la distribuci\u00f3n de la discapacidad, seg\u00fan sexo tiene mayor predominancia femenina, el rango de edad es para los individuos de 60 y m\u00e1s a\u00f1os, seguida de la de 15 a 44 a\u00f1os, de igual forma, la ubicaci\u00f3n se da en el \u00e1rea rural dispersa; en relaci\u00f3n a la afiliaci\u00f3n al sistema de salud, la mayor\u00eda cuenta con este, aunque un gran porcentaje no asiste a la rehabilitaci\u00f3n por falta de dinero o desconocimiento; las principales caracter\u00edsticas funcionales son: afecci\u00f3n del movimiento del cuerpo, manos, brazos, piernas, ojos y la dificultad para caminar, correr y saltar. Las altas frecuencias evidenciadas en el estudio, mostraron que la no asistencia a la escuela se da principalmente porque el individuo considera no estar en edad para ello, o por la culminaci\u00f3n de sus estudios; al ser contrastado con el nivel de formaci\u00f3n predomina la primaria incompleta seguida del \u00edtem ninguno. En referencia a las formas de participaci\u00f3n, las de preferencia son: las familiares y religiosas, con baja frecuencia en las ciudadanas, donde se alude como causas de no participaci\u00f3n la discapacidad, el desconocimiento, el rechazo y la presencia de obst\u00e1culos. Las formas de participaci\u00f3n se relacionan con el tipo de actividad realizada, donde predominan los oficios del hogar y la incapacidad para trabajar. Por \u00faltimo, las personas en su mayor\u00eda refieren no sentir actitudes negativas hacia ellos y en caso de darse, en general estas provienen de la familia. Estas actitudes negativas pueden ser consideradas como barreras, las cuales se suman a las presentes en el entorno f\u00edsico, principalmente en el hogar, la v\u00eda, los parques y el transporte. El an\u00e1lisis de contenido de la relaci\u00f3n entre los MR y RLCPD seg\u00fan sus par\u00e1metros (18), se realiz\u00f3 a partir del reconocimiento de la conceptualizaci\u00f3n de la discapacidad, que presenta el instrumento desde el enfoque de la Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento de la Discapacidad y de la Salud -CIF- (19); puntualizando al respecto y contrario a lo expuesto por la CIF en el registro, se evidencia un predominio de la perspectiva individual-corporal, que remite al modelo con tendencias biologicistas, donde se busca cubrir las necesidades b\u00e1sicas. Esta precisi\u00f3n se realiza considerando que gran parte de las preguntas del registro, se enfocan hacia el marco de PSB, coherente con la caracterizaci\u00f3n que muestra datos relacionados a la magnitud, como es, que la mayor\u00eda de personas con discapacidad son ni\u00f1os o adultos mayores de escasos recursos, con bajos niveles educativos e ingresos; por lo tanto, se convierte en una prioridad estatal, dar respuesta a las necesidades b\u00e1sicas insatisfechas. 46 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado Rojas Tabla 1. Descripci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica CARACTER\u00cdSTICAS % IC95% SOCIODEMOGR\u00c1FICAS SEXO Hombre 49 50-51 Mujer 51 EDAD 60 y m\u00e1s a\u00f1os 50,4 49-50 TIPO DE VIVIENDA - UBICACI\u00d3N Casa 87 86-87 Rural dispersa 58 57-58 FUNCIONALES Afecci\u00f3n del movimiento del cuerpo, manos, brazos, piernas 21,7 21-22 ORIGEN DE LA DISCAPACIDAD Desconocido 45,9 44-45 SALUD Y EDUCACI\u00d3N AFILIACI\u00d3N AL SISTEMA DE SALUD S\u00ed 90 89-90 CAUSAS DE LA AUSENCIA DE REHABILITACI\u00d3N Falta de dinero 55,6 54-55 SERVICIO DE REHABILITACI\u00d3N ORDENADOMedicamentos 27,9 26-27 NIVEL EDUCATIVOB\u00e1sica primaria incompleta 35,3 34-35 ASISTENCIA ESCOLARNo asistencia 85,9 84-85 CAUSAS DE NO ASISTENCIA ESCOLARYa termin\u00f3 o considera no estar en edad 31,3 26-27 ACTIVIDADES ACTIVIDADES DE PARTICIPACI\u00d3N Familiares 30,5 29-30 CAUSAS DE NO PARTICIPACI\u00d3N La discapacidad 28,5 27-28 ACTITUDES Y BARRERAS PROCEDENCIA DE LAS ACTITUDES NEGATIV ASNo sienten estas actitudes 75 74-75 BARRERAS DEL ENTORNO F\u00cdSICOVivienda 20,9 19-20 REQUERIMIENTO DE AYUDA PERMANENTENo 59,9 58-59 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.47 Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 En este sentido, la discapacidad se conceptualiza expl\u00edcitamente, empleando t\u00e9rminos como: a) \"Alteraciones permanentes\", desde los sistemas corporales y el movimiento del cuerpo, que ser\u00eda una visi\u00f3n anatomo-funcionalista-negativa. b) \"Deficiencia\", precisando la condici\u00f3n de salud, como \"una alteraci\u00f3n o atributo del estado de salud de un individuo, que puede producir dolor, angustia, peligro, interferencia con la vida diaria o contacto con los servicios de salud\" (17), equiparando la condici\u00f3n de salud con la deficiencia y la discapacidad, donde se emplean como sin\u00f3nimos, el envejecimiento y el estr\u00e9s, y c) \"Dificultades permanentes\", como limitaciones en torno a las funciones de los sistemas corporales y de realizaci\u00f3n de actividades funcionales, como caminar; esto, se ratifica, en la forma de plantear la \"identificaci\u00f3n inicial\", centrada en la \"observaci\u00f3n de las alteraciones o deficiencias en funciones y estructuras corporales\" (17), contemplando la limitaci\u00f3n en la actividad y la restricci\u00f3n en la participaci\u00f3n, terminolog\u00eda fundamentada en la CIF. En la Tabla 2 se expone el an\u00e1lisis de la ubicaci\u00f3n y la relaci\u00f3n de las preguntas del RLCPD del DANE respecto a los MR.48 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado RojasTabla 2. Relaci\u00f3n de los MR con el RLCPD MR RLCPD Justificaci\u00f3n\u00c1reas de acci\u00f3nPSB(Las primeras preguntas son de fecha y lugar), seis en total. 7. Cu\u00e1l es el estrato de la vivienda8. La vivienda cuenta con servicios de:9. Para la preparaci\u00f3n de alimentos, \u00bfutilizan agua potable?10. Actualmente vive en:11. En qu\u00e9 condici\u00f3n posee la vivienda(De la 12 a la 17 es identificaci\u00f3n personal)18. Actualmente vive22. N\u00famero de personas a cargo menores de 12 a\u00f1os23. N\u00famero de personas a cargo mayores de 60 a\u00f1os27. Por su condici\u00f3n de salud, presenta alteraciones permanentes en: 28. De las anteriores condiciones de salud \u00bfcu\u00e1l es la que m\u00e1s le afecta? 29. Hace cu\u00e1ntos a\u00f1os presenta esta condici\u00f3n de salud 30. En sus actividades diarias presenta dificultades permanentes para: 34. Sabe cu\u00e1l es el origen de su discapacidad 35. Principalmente su discapacidad es consecuencia de: (De la 36 a la 41 hace referencia a estas causas: consumo de psicoactivos, desastres naturales, accidente, violencia y conflicto armado)42. Dificultades en la prestaci\u00f3n de servicios de salud por:44. En cu\u00e1l departamento adquiri\u00f3 la discapacidad45. En cu\u00e1l municipio adquiri\u00f3 la discapacidad46. Est\u00e1 afiliado a salud47. Cu\u00e1l es el tipo de afiliaci\u00f3n48. A cu\u00e1l entidad est\u00e1 afiliado49. Su condici\u00f3n de salud fue oportunamente diagnosticada51. Ha recibido atenci\u00f3n general en salud, en el \u00faltimo a\u00f1o52. Le ordenaron usar ayudas especiales, pr\u00f3tesis o medicamentos permanentes53. Utiliza actualmente ayudas especiales, pr\u00f3tesis o medicamentos permanentes54. Cree que a\u00fan necesita ayudas especiales, pr\u00f3tesis o medicamentos permanentes57. Se est\u00e1 recuperando de su discapacidad58. Principalmente a qu\u00e9 atribuye su recuperaci\u00f3n59. Qu\u00e9 tipo de recuperaci\u00f3n le ordenaron 60. Actualmente est\u00e1 asistiendo al servicio de rehabilitaci\u00f3n61. Qui\u00e9n paga la rehabilitaci\u00f3n 62. El establecimiento donde recibe la rehabilitaci\u00f3n es:63. Por qu\u00e9 no recibe servicio de rehabilitaci\u00f3n 64. Cu\u00e1ntos a\u00f1os lleva sin recibir servicio de rehabilitaci\u00f3n 65. Sabe si el municipio cuenta con servicios de rehabilitaci\u00f3nEste marco se centra en el individuo y sus necesidades, ubicando las preguntas en torno a caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, condiciones de vivienda y salud, adem\u00e1s contiene interrogantes sobre la discapacidad en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos y corporales, n\u00facleo familiar cercano, acceso a servicios de salud y tratamientos, empleo de ayudas y de procesos de recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. Estas preguntas dan una perspectiva de la condici\u00f3n actual de la persona con discapacidad desde su esfera individual y corporal con la satisfacci\u00f3n o no de necesidades b\u00e1sicas. En este marco se ubican 52 preguntas de un total de 89 que corresponde al 58,42%. Prevenci\u00f3n de la discapacidad, discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n49 Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 CCS19. Cu\u00e1ntas personas conforman este hogar 20. Cu\u00e1ntas de ellas presentan discapacidad 21. Actualmente tiene personas a cargo24. Recibe alg\u00fan servicio del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar25. Es beneficiario de programas de:31. En su hogar o entorno social, \u00bfqui\u00e9nes presentan actitudes negativas que le impiden desarrollar su actividad diaria con mayor autonom\u00eda?43. En su familia existen o existieron m\u00e1s personas con discapacidad50. Usted o su familia han recibido orientaci\u00f3n sobre el manejo de la discapacidad55. Requiere permanentemente ayuda de otra persona 56. Cu\u00e1l es la persona que m\u00e1s le ayuda para realizar sus actividades66. Sabe leer y escribir 67. Asiste actualmente a alg\u00fan establecimiento educativo 68. El establecimiento donde estudia es: 69. Para atender a las personas con discapacidad, el establecimiento cuenta con servicios de apoyo: 70. Los docentes atienden adecuadamente sus necesidades educativas especiales71. Cu\u00e1l es la causa principal por la cual no estudia72. Cu\u00e1l fue el \u00faltimo a\u00f1o escolar que aprob\u00f3 73. Hace cu\u00e1ntos a\u00f1os 74. Repiti\u00f3 alg\u00fan a\u00f1o escolar, cu\u00e1ntas veces75. La educaci\u00f3n que ha recibido responde a sus necesidades76. Si le dieran la oportunidad de estudiar o seguir estudiando \u00bflo har\u00eda?77. Participa en actividades78. Participa en alguna organizaci\u00f3n79. Se\u00f1ale la raz\u00f3n principal por la cual no participa en ninguna or ganizaci\u00f3n 80. Participar\u00eda en una organizaci\u00f3n en defensa de los derechos de la poblaci\u00f3n con discapacidad 81. Durante los \u00faltimos 6 meses, ha estado principalmente: 82. Usted tiene contrato de trabajo83. La actividad econ\u00f3mica en la cual trabaja actualmente, se relaciona con: 84. En el trabajo se desempe\u00f1a como: 85. Su capacidad para el trabajo se ha visto afectada como consecuencia de su discapacidad 86. Cu\u00e1l es su ingreso mensual promedio 87. Luego de presentar su discapacidad, \u00bfha recibido capacitaci\u00f3n para el trabajo?88. D\u00f3nde recibi\u00f3 capacitaci\u00f3n 89. Necesita capacitaci\u00f3n para: Este marco a su vez, contempla la familia y la sociedad, a partir de la inclusi\u00f3n en el sistema familiar, laboral y acad\u00e9mico, indagando por procesos de capacitaci\u00f3n, necesidades de apoyo y participaci\u00f3n en organizaciones. En este, se ubican 34 preguntas de un total de 89 que corresponde al 38,20%. Prevenci\u00f3n, habilitaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y fomentoEDL26. De acuerdo con sus costumbres y tradiciones... se considera:32. En qu\u00e9 lugares de su vivienda o entorno f\u00edsico, encuentra barreras que le impiden desarrollar sus actividades diarias con mayor autonom\u00eda33. Cu\u00e1les medios de comunicaci\u00f3n utiliza habitualmenteEste marco considera como fin \u00faltimo la libertad y la autonom\u00eda para la realizaci\u00f3n de las diferentes actividades de la persona con discapacidad, por lo tanto el contexto y el medio f\u00edsico debe proveer las condiciones para el \u00f3ptimo desempe\u00f1o. En este, se ubican 3 preguntas de un total de 89 que corresponde al 3,37%. Prevenci\u00f3n, habilitaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y fomento Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, basada en los Lineamientos para la construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica de discapacidad para Colombia.50 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado Rojas Seg\u00fan la distribuci\u00f3n de las preguntas, el RLCPD se focaliza en detectar caracter\u00edsticas correspondientes principalmente al marco de PSB (58,42%), el cual se centra en la subsistencia, protecci\u00f3n y afecto, lo que dar\u00eda a entender que en Colombia se busca conocer la discapacidad con el fin de cubrir necesidades b\u00e1sicas de las personas y familias con discapacidad. Continuando se encuentran aspectos como la educaci\u00f3n, la salud, el trabajo, entre otros, relacionados con el marco de CCS (38,20%), el cual se enfoca en la comunidad e instituciones del Estado; en \u00faltimo lugar, referente a las necesidades de entendimiento, participaci\u00f3n, ocio y creaci\u00f3n, se encuentra el marco de EDL, el cual permitir\u00eda hablar de inclusi\u00f3n, t\u00e9rmino de actualidad en el abordaje de los procesos de discapacidad, siendo este a su vez el menos indagado por el registro (3,37%). DISCUSI\u00d3N Considerando que la CIF, es una clasificaci\u00f3n universal que \"pone el acento m\u00e1s en la salud y el funcionamiento que en la discapacidad, entendiendo funcionamiento como lo referente a las funciones corporales, las actividades y la participaci\u00f3n y la discapacidad como lo relativo a deficiencias, limitaci\u00f3n de actividades o restricci\u00f3n de la participaci\u00f3n. Es, pues, una perspectiva corporal, individual y social. Adicionalmente la CIF tambi\u00e9n considera los factores contextuales (ambientales y personales) que interaccionan con estos componentes\" (20), que a su vez se considera eje conceptual del RLCPD, raz\u00f3n por la cual no se debe desconocer c\u00f3mo el modelo transforma lo que se entiende por salud y discapacidad, pasando de ser pensados como excluyentes y diferentes, a iguales en un continuum de la vida desde una experiencia y como un proceso \"din\u00e1mico bidireccional fruto de la interacci\u00f3n entre estado de salud y factores contextuales\" (20), lo que se corresponde al paso del modelo biom\u00e9dico al modelo biopsicosocial. Esta transici\u00f3n implica dejar de concebir a la enfermedad como causante de la deficiencia que lleva a la discapacidad y minusval\u00eda de manera lineal, conduciendo a pensar, en la responsabilidad social de adecuaci\u00f3n, que favorezca la adaptaci\u00f3n de las personas con discapacidad (21). Como ya se mencion\u00f3, los MR son instrumentos que determinan las acciones a desarrollar en pol\u00edtica p\u00fablica, desde discapacidad se consideran: a) el \u00e1rea de prevenci\u00f3n, enfocada en las deficiencias y limitaciones permanentes y la inclusi\u00f3n de acciones diferenciales que le permitan a las personas con discapacidad reconocer sus necesidades; b) \u00e1rea de habilitaci\u00f3n-rehabilitaci\u00f3n, centrada en el desarrollo de nuevas capacidades personales o condiciones sociales que faciliten el desempe\u00f1o; c) \u00e1rea de fomento de la realizaci\u00f3n humana, concentrada en diversos mecanismos culturales, sociales e institucionales que generen posibilidades de acceso a educaci\u00f3n, trabajo y participaci\u00f3n en diversas actividades (15). Aspectos que se encuentran directamente relacionados con los marcos y en especial, seg\u00fan el an\u00e1lisis presentado en el de PSB. Respecto al an\u00e1lisis de las preguntas del RLCPD desde su ubicaci\u00f3n en cada uno de los marcos, partiendo del hecho de que este presenta un enfoque de predominancia biom\u00e9dico, hay que considerar lo expuesto por Fern\u00e1ndez et al. en relaci\u00f3n a las limitaciones de este modelo que incluyen entre otras: que el diagn\u00f3stico no es expl\u00edcito en identificar qu\u00e9 es capaz de hacer la persona que padece una enfermedad, determinar su pron\u00f3stico, necesidades y costos de tratamiento, en contraste el modelo biosocial permite reconocer las diferencias entre el funcionamiento real y el potencial del enfermo y permite identificar los facilitadores y barreras ambientales (20). Como s\u00edntesis del an\u00e1lisis de contenido realizado entre el RLCPD y los marcos, se expone que en el Marco de la Protecci\u00f3n Social B\u00e1sico: retoma el \u00e1rea para la acci\u00f3n de prevenci\u00f3n, al centrarse en el reconocimiento de necesidades (15) sus preguntas se encuentran orientadas en la localizaci\u00f3n de 51 Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 las personas en un tiempo y espacio, haciendo la distinci\u00f3n entre urbano y rural, informaci\u00f3n que puede llegar a ser pertinente en la orientaci\u00f3n de las acciones de los municipios y cuyos datos se dan en aspectos tales como la cobertura de los diferentes servicios y programas. Asimismo, este indaga sobre las caracter\u00edsticas de la vivienda en t\u00e9rminos del tipo y acceso a servicios p\u00fablicos, por otro lado, no enfatiza en caracter\u00edsticas de accesibilidad las cuales permitir\u00edan su adecuada intervenci\u00f3n, lo anterior, considerando que se mide es la accesibilidad interna pero no la externa de la vivienda. Sumado a estos elementos, realiza la identificaci\u00f3n de la persona con discapacidad en par\u00e1metros sociodemogr\u00e1ficos, constituci\u00f3n familiar, red de apoyo familiar, dependencias familiares, tipificaci\u00f3n de deficiencias y limitaciones presentadas por la persona; centrado en el reconocimiento de causas de la discapacidad, mas no en capacidades = habilidades actuales, situaci\u00f3n que permitir\u00eda trascender a la intervenci\u00f3n y acci\u00f3n que se proporciona desde los siguientes marcos. Respecto a los servicios de salud, este marco, recoge datos de afiliaci\u00f3n al sistema, acceso a servicios oportunos, soportes individualizados, proceso de evoluci\u00f3n, acceso a la rehabilitaci\u00f3n, tipo de servicios requeridos, financiaci\u00f3n de la rehabilitaci\u00f3n, causales de no asistencia a rehabilitaci\u00f3n y conocimiento de la informaci\u00f3n sobre esta. Lo cual se puede evidenciar con la informaci\u00f3n que se encuentra a nivel departamental y nacional donde la mayor\u00eda son mujeres, ubicada en el \u00e1rea rural, con el 21%, que refieren afecciones del movimiento del cuerpo, manos, brazos, piernas, un 45% que desconocen sobre el origen de la discapacidad y un 55% que no asiste a rehabilitaci\u00f3n por falta de dinero. Marco de la Compensaci\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social: soportado en el \u00e1rea de habilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n, con enfoque hacia la gesti\u00f3n de nuevas capacidades tanto personales como sociales (15), las preguntas aqu\u00ed agrupadas caracterizan la familia desde su conformaci\u00f3n, reconocimiento de personas con discapacidad, personas a cargo, apoyo de instituciones estatales y cobertura de los programas de protecci\u00f3n, este punto, indicar\u00eda la prevalencia de discapacidad, las redes estatales de apoyo y la cobertura de las mismas. En este marco, se incluyen preguntas en torno a las actitudes negativas frente al desempe\u00f1o, ubicando de qui\u00e9n provienen, pero no cu\u00e1les son, de igual manera, se trata la prevalencia de antecedentes de discapacidad en la familia, acceso a orientaciones en torno a la discapacidad, sin embargo, no retoma la calidad y pertinencia de los mismos. Asimismo, indaga alrededor de la presencia de apoyo de un cuidador seg\u00fan su independencia, la cobertura del sistema educativo, el nivel de analfabetismo, tipo de instituci\u00f3n educativa y apoyos con los que el individuo cuenta, sumado al cubrimiento de necesidades educativas, pero no cuestiona sobre la calidad y pertinencia de la misma; de igual forma, este indaga las causas de no pertenencia al sistema educativo, la participaci\u00f3n en diversas actividades y organizaciones, los motivos de no participaci\u00f3n, la cobertura laboral, las caracter\u00edsticas de la misma, el tipo de actividad econ\u00f3mica, el trabajo realizado, el desempe\u00f1o laboral, los ingresos, la formaci\u00f3n, instituciones y necesidades de capacitaci\u00f3n, variables que son de gran importancia al considerar las capacidades de las personas, as\u00ed como el proceso de orientaci\u00f3n de las diversas acciones. En complemento, los datos refieren que un 35% cuenta con primaria incompleta, con mayor participaci\u00f3n en actividades familiares en un 30%, y un 75% que no refiere sentir actitudes negativas. Marco de Equiparaci\u00f3n y Desarrollo Local : contempla el grupo \u00e9tnico-cultural al que pertenece, tiene preguntas impl\u00edcitas sobre los h\u00e1bitos y creencias, las barreras en el hogar que limitan la autonom\u00eda y los medios de comunicaci\u00f3n empleados, pero no sus caracter\u00edsticas y necesidades de acondicionamiento de los mismos, 52 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado Rojas con un 20% de personas que refieren barreras sobre todo en el entorno f\u00edsico de la vivienda y un 59% que no requieren de ayuda permanente. En relaci\u00f3n a este, el \u00e1rea que lo contiene es la de fomento de la realizaci\u00f3n humana, la cual pretende generar posibilidades en educaci\u00f3n, trabajo y participaci\u00f3n (15). Finalmente, el RLCPD abarca los tres MR, los que permitir\u00e1n tomar acciones a favor de las personas con discapacidad, no obstante se requiere complementar la informaci\u00f3n en lo relacionado a las capacidades y habilidades a potencializar, en la calidad y pertinencia de las acciones desarrolladas en concordancia con las necesidades de las personas en salud, educaci\u00f3n, trabajo y participaci\u00f3n, lo que requiere de adaptaciones y facilitadores, como lo expone la CIF en relaci\u00f3n al reconocimiento de \"la situaci\u00f3n del individuo respecto a su estado de salud con distintos dominios de salud y condiciones relacionadas con ellas\" (22), debido a que la CIF busca integrar los modelos biom\u00e9dico y social sobre discapacidad. CONCLUSIONES En s\u00edntesis, el RLCPD presenta una clara tendencia hacia la caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad, centrada en las condiciones b\u00e1sicas y por lo tanto en el primer MR, el de PSB (subsistencia, protecci\u00f3n y afecto), sin desconocer que indaga, en segunda instancia, sobre la situaci\u00f3n y necesidades que involucra la familia y la sociedad en relaci\u00f3n al marco de CCS (entendimiento, participaci\u00f3n, ocio y creaci\u00f3n), y en \u00faltimo lugar, se dirige hacia el marco de EDL, que busca no solo la inclusi\u00f3n laboral y educativa, sino en todas las esferas de la vida y formas de relaci\u00f3n y participaci\u00f3n del sujeto (amplia libertad para desarrollar su identidad y autonom\u00eda). AGRADECIMIENTOS Las autoras expresan sus agradecimientos a las entidades que contribuyeron con el desarrollo de la investigaci\u00f3n: Gobernaci\u00f3n de Boyac\u00e1, Departamento Administrativo de Planeaci\u00f3n -DANE- y Universidad de Boyac\u00e1.53 Registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, en relaci\u00f3n a los marcos de referencia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 41 - 54 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Sandoval Cuellar C, Alvarado Rojas Y , Ch\u00eda Neira S, Silva Ortiz S, Jim\u00e9nez S\u00e1nchez C, Garc\u00eda Barrera A. Fisioterapia en el contexto de la Discapacidad en Boyac\u00e1. Universidad de Boyac\u00e1, Programa de Fisioterapia; 2008. 2. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Situaci\u00f3n de la discapacidad en Colombia. [Internet]. [citado 13-03-2013]. Disponible en: http://www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/wpccontent/Sites/Subportal%20del%20Ciudadano/Bienestar%20Social/Secciones/Programas%20y%20Proyectos/Documentos/2011/precongresoDiscapacidad/presentac%20MPS%20Precongreso.pdf 3. Secretaria de Salud de Boyac\u00e1. An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud en Boyac\u00e1 -ASIS. [Internet]. 2010 [citado 13-03-2013]. Disponible en: http://www.boyaca.gov.co/?idcategoria=24446 4. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Resultados preliminares de la implementaci\u00f3n del registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad Departamento Valle del Cauca. [Internet]. 2008 [citado 20-06-2011]. Disponible en: www.valledelcauca.gov.co/salud/descargar. php?id=3038 5. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Resultados preliminares de la implementaci\u00f3n del registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad San Andr\u00e9s. [Internet]. 2008 [citado 15-08-2011]. Disponible en: www.minproteccionsocial.gov.co/discapacidad/ sanandres_2008.ppt 6. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Resultados preliminares de la implementaci\u00f3n del registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad Departamento del Meta. [Internet]. 2008 [citado 25-09-2010]. Disponible en: www.minproteccionsocial.gov.co/ discapacidad/.../meta_2008.ppt 7. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Resultados preliminares de la implementaci\u00f3n del registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad Departamento del Huila. [Internet]. 2008 [citado 10-10-2010]. Disponible en: www.huila.gov.co/?option=com_ gdoc&task=download ... 8. Naciones Unidas. Convenci\u00f3n de Derechos de las Personas con discapacidad de las Naciones Unidas. [Internet]. 2006 [citado 10-10-2010]. Disponible en: http://www.un.org/esa/socdev/enable/documents/tccconvs.pdf 9. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social y entidades adscritas y vinculadas, Ministerio de Comunicaciones, Ministerio de Transporte, Ministerio del Medio Ambiente, Vivienda y Desarrollo Territorial, Ministerio de Educaci\u00f3n y entidades adscritas y vinculadas, Ministerio de Cultura-Ministerio de Justicia y del Interior, Consejer\u00eda Presidencial de Programas Especiales, Consejer\u00eda Presidencial para la Pol\u00edtica Social-Red de Solidaridad Social. DNP-DDS-SS. CONPES Social 80. V \"Pol\u00edtica 2004 [citado 22-03-2011]. Disponible en: www.dnp.gov.co/PortalWeb/Portals/0/.../Conpes%20Sociales/080.pdf 10. Congreso de la Rep\u00fablica. Ley 1346 de 2009. Por medio de la cual se aprueba la \"Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las personas con Discapacidad\", adoptada por la Asamblea General de la Naciones Unidas el 13 de diciembre de 2006. Diario Oficial [Internet]. 2009 [citado 25-09-2011];No. 47.427. Disponible en: http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/ley/2009/ ley_1346_2009.html 11. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Decreto n\u00famero 3039 de 2007 (10 de agosto de 2007). Por el cual se adopta el Plan Nacional de Salud P\u00fablica 2007-54 Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda, Carolina Sandoval Cuellar, Yenny Maritza Alvarado Rojas 2010. [Internet]. 2007 [citado 22-03-2011]. Disponible en: http://guajiros.udea.edu.co/fnsp/cvsp/ politicaspublicas/decreto%203039.pdf 12. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Rep\u00fablica de Colombia. Convocatoria entrega de ayudas t\u00e9cnicas para personas con discapacidad. Decreto 1355 de 2008. Por el cual se reglamenta el art\u00edculo 19 de la Ley 1151 de 2007. Diario Oficial [Internet]. 2008 [citado 18-05-2011];No. 46.971. Disponible en: http://www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=30010 13. Ministerio de Protecci\u00f3n Social. Rep\u00fablica de Colombia. El Congreso de Colombia. Ley 1221 de 2008. Por la cual se establecen normas para promover y regular el Teletrabajo y se dictan otras disposiciones. Diario Oficial [Internet]. 2008 [citado 22-10-2011];No. 47.052. Disponible en: http://www.secretariasenado.gov.co/senado/basedoc/ley/2008/ley_1221_2008.html 14. Asamblea del Departamento de Boyac\u00e1. Proyecto de Ordenanza 005 de 2011. Por medio de la cual se adopta la pol\u00edtica p\u00fablica departamental para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad en Boyac\u00e1. 2011. 15. Ministerio de Protecci\u00f3n Social, Oficina del Alto Comisionado de Naciones Unidas para los refugiados UNHCR ACNUR. Directriz de enfoque diferencial para el goce efectivo de las personas en situaci\u00f3n de desplazamiento forzado con discapacidad en Colombia. [Internet]. 2011 [citado 20-11-2012]. Disponible en: http://www.minsalud.gov.co/Documentos%20y%20Publicaciones/ Directriz%20Persona%20en%20Desplazamiento%20con%20Discapacidad.pdf 16. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Riesgo, prevenci\u00f3n y discapacidad en Colombia. Metodolog\u00eda para el mapeo de los riesgos y las posibilidades de realizaci\u00f3n en discapacidad. Bogot\u00e1: Imprenta Nacional de Colombia; 2008. 17. Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica -DANE-. Ficha Metodol\u00f3gica Registro para la Localizaci\u00f3n y Caracterizaci\u00f3n de las Personas con Discapacidad -RLCPD-. [Internet]. 2010 [citado 08-05-2011]. Disponible en: http://www.dane.gov.co/files/investigaciones/fichas/ poblacion/ficha_discapacidad.pdf 18. Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica -DANE-. Manual de capacitaci\u00f3n para la implementaci\u00f3n del registro para la localizaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las personas con discapacidad. 2006. 19. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud. Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud -CIF-. [Internet]. 2001 [citado 20-11-2012]. Disponible en: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/42419/1/9243545426.pd 20. Fern\u00e1ndez L\u00f3pez J, Fern\u00e1ndez Fidalgo M, Geoffrey R, Stucki G, Cieza A. Funcionamiento y discapacidad: la clasificaci\u00f3n internacional del funcionamiento (CIF). Rev. Esp. Salud P\u00fablica [Internet]. 2009 [citado 20-02-2013];83(6). Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo. php?pid=s1135-57272009000600002&script=sci_arttext 21. Chan\u00e1 P, Alburquerque D. La clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, de la Discapacidad y de la Salud (CIF) y la pr\u00e1ctica neurol\u00f3gica. Ayuso Mateos J, Nieto Moreno M, S\u00e1nchez Moreno J, V\u00e1zquez Barquero J. Clasificaci\u00f3n Internacional del Funcionamiento, la Discapacidad y la Salud (CIF): aplicabilidad y utilidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Med Clin. [Internet]. 2006 [citado 20-02-2013];126(12). Disponible en: http:// www.elsevier.es/sites/default/files/elsevier/pdf/2/2v126n12a13086326pdf001.pdfHacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 55 - 65 ISSN 0121-7577EVALUACI\u00d3N DE LA CONDUCTA ALIMENTARIA EN ESTUDIANTES DE TUNJA (BOYAC\u00c1, COLOMBIA) - 2012 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchez * Fred Gustavo Manrique-Abril ** Juan Manuel Ospina D\u00edaz*** Recibido en mayo 1 de 2013, aceptado en agosto 14 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Barrera LF, Manrique-Abril FG, Ospina JM. Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de Tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):55-65. Resumen Objetivo: Evaluar, mediante la estimaci\u00f3n de la prevalencia, la frecuencia de trastornos de la conducta alimentaria en una poblaci\u00f3n de estudiantes, a partir de una muestra seleccionada aleatoriamente en la ciudad de Tunja y simult\u00e1neamente, identificar factores posiblemente relacionados. Materiales y M\u00e9todos: Estudio de corte transversal anal\u00edtico. A una muestra seleccionada aleatoriamente, de 236 escolares de secundaria, se le realiz\u00f3 medici\u00f3n antropom\u00e9trica y se le aplicaron los instrumentos Eating Attitudes Test (EAT-26) y autopercepci\u00f3n de la imagen corporal. Resultados: Media de edad 14,8 a\u00f1os (SD = 2,12). Prevalencia global de trastornos de la conducta alimentaria 16,5% (IC95% = 11,9-21,9); mayor prevalencia en mujeres que en los varones. Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre imagen corporal autopercibida at\u00edpica e \u00edndice de masa corporal normal (OR = 16,8), tambi\u00e9n entre una imagen corporal deseada at\u00edpica e \u00edndice de masa corporal anormal (OR = 8,6). Conclusiones: Se encontr\u00f3 alta prevalencia global de trastornos de la conducta alimentaria; se perfila la necesidad de dise\u00f1ar e implementar estrategias de intervenci\u00f3n educativas en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en los grupos de escolares y adolescentes para consolidar h\u00e1bitos y estilos de vida saludable. Palabras clave Conducta alimentaria, bulimia, anorexia, adolescentes, nutrici\u00f3n (fuente: DeCS, BIREME). * Enfermera. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Escuela de Enfermer\u00eda, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia. Tunja, Colombia. ** Enfermero. Ph.D. en Salud P\u00fablica. Escuela de Enfermer\u00eda, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Tunja. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Nacional de Colombia. Colombia. Autor para correspondencia: Correo electr\u00f3nico: fgma75@gmail.com *** MD. Mag\u00edster en Epidemiolog\u00eda. Escuela de Medicina, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia. Tunja, Colombia.56 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchez, Fred Gustavo Manrique-Abril, Juan Manuel Ospina D\u00edaz ASSESSMENT OF EATING BEHAVIORS OF STUDENTS FROM TUNJA (BOYAC\u00c1, COLOMBIA) 2012 Objective: To 236 sample of school students and two instruments were applied: (EAT-26) and self-perception of in men. Causal association between an atypical self-perceived body image and an abnormal Body Mass Index (OR = 16.8) and between an atypical desirable body image and an abnormal Body Mass Index (OR = 8.6) were found. Conclusions: High overall prevalence of eating disorder behaviors was implement educational intervention strategies in food and estudantes de uma amostra selecionada aleatoriamente na cidade de Tunja e, simultaneamente, identificar os fatores possivelmente relacionados. Metodologias: preval\u00eancia transtornos do comportamento alimentar 16,5% (IC = 11,9-21,9 95%) preval\u00eancia mulheres em homens. Houve associa\u00e7\u00e3o da imagem corporal auto-percep\u00e7\u00e3o entre \u00edndice de massa corpora at\u00edpico e anormal (OR = 16,8), tamb\u00e9m a partir de uma imagem corporal desej\u00e1vel \u00edndice de massa corpora at\u00edpico e anormal (OR = 8,6). Conclus\u00f5es: \u00c9 alta a preval\u00eancia global de TCA, ele descreve a necessidade de conceber e implementar estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o educativa em alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o em escolares e adolescentes de grupos para consolidar h\u00e1bitos e estilos de vida saud\u00e1veis. Palavras chave Comportamento alimentar, bulimia, anorexia, os adolescentes, nutri\u00e7\u00e3o (fonte: DeCS, BIREME).57 Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 55 - 65 INTRODUCCI\u00d3N Los llamados com\u00fanmente trastornos de la conducta alimentaria (TCA) son de hecho trastornos comportamentales que ocurren en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n y que se conocen tambi\u00e9n como des\u00f3rdenes o trastornos del comer, de la ingesta, alimenticios, de la conducta alimentaria (1), entre otros. Otras nominaciones para estos trastornos pueden ser: s\u00edndrome del Gourmet, trastorno nocturno de alimentaci\u00f3n, pica, s\u00edndrome del comedor compulsivo, s\u00edndrome de Prader-Willi. Los m\u00e1s significativos por la afectaci\u00f3n cl\u00ednica que conllevan son la anorexia y la bulimia nerviosas, conocidos en el \u00e1mbito m\u00e9dico como trastornos alimentarios no espec\u00edficos (TANE). A estos dos \u00faltimos se suma, por su relaci\u00f3n con la actividad f\u00edsica, la patolog\u00eda que se denomina vigorexia (obsesi\u00f3n en torno al culto del desarrollo muscular) (2). En un estudio realizado en Cundinamarca (Colombia), en el que se indagaba sobre trastornos de la conducta alimentaria en j\u00f3venes escolarizados, se encontr\u00f3 una prevalencia de 15,04% de casos probables de TCA, la mayor\u00eda en mujeres (p < 0,01). El 38,3% de estos sujetos acept\u00f3 entrevista psiqui\u00e1trica, con lo que se logr\u00f3 estructurar diagn\u00f3stico cl\u00ednico de TCA en aproximadamente la mitad de los entrevistados, sin diferencias por estrato socioecon\u00f3mico ni grupos de edad; adicionalmente, los autores encontraron comorbilidad con trastornos depresivos y ansiosos, as\u00ed como conductas suicidas m\u00e1s frecuentes en adolescentes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de TCA que en aquellos sin diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico y con otros trastornos (p = 0,019), permiti\u00e9ndoles afirmar que los TCA ocurren desde edades tempranas, existiendo una alta tasa de comorbilidad con trastornos afectivos y conductas suicidas (3). En Cali, se han llevado a cabo varios estudios en adolescentes que muestran 39,7% de estudiantes de medicina con alta probabilidad de desarrollar TCA, con franca mayor\u00eda de las mujeres en relaci\u00f3n 2:1. Como factores asociados en las mujeres se encontraron el querer disminuir m\u00e1s de 10% del peso corporal (OR = 24,65; IC95% = 1,92-316,91) y la interacci\u00f3n entre este factor y el porcentaje deseado de disminuci\u00f3n de peso (OR = 0,81; IC95%= 0,66-0,98) (4). En 2008, en otro estudio realizado en la misma ciudad, se report\u00f3 en un grupo de escolares con edad promedio de 13 a\u00f1os, altas prevalencias de pr\u00e1cticas at\u00edpicas encaminadas a reducir de peso como provocar el v\u00f3mito (7,1%); dentro de las conductas identificadas en sus familiares, 86,9% reportaron uso de laxantes para adelgazar, mientras en amigos y pares el 15,7% percibieron inducci\u00f3n al v\u00f3mito y empleo de pastillas para adelgazar, respectivamente; la prevalencia de riesgo para los trastornos de la conducta alimentaria fue 3,5%, siendo estad\u00edsticamente significativa en las mayores de 15 a\u00f1os y en adolescentes de grados superiores a noveno (5). Respecto a la etiolog\u00eda, se ha encontrado que la anorexia es una enfermedad psicosom\u00e1tica que se apoya en tres pilares b\u00e1sicos: dos psicol\u00f3gicos, que son una fobia a la obesidad y una deificaci\u00f3n de la delgadez y uno som\u00e1tico, que es una patolog\u00eda de los mecanismos que regulan la ingesta, y que resultan alterados a partir de una desnutrici\u00f3n prolongada. Como consecuencia, la mente de la enferma y su medio social y familiar, se alteran gravemente, lo que complica el cuadro de manera que la afectada termina encerrada en una c\u00e1rcel de la que sale, a veces, solo con la muerte (6). En el presente estudio se propuso evaluar, mediante la estimaci\u00f3n de la prevalencia, la frecuencia de ocurrencia de TCA en una poblaci\u00f3n de estudiantes, a partir de una muestra seleccionada aleatoriamente en la ciudad de Tunja y simult\u00e1neamente, identificar factores posiblemente relacionados.58 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchez, Fred Gustavo Manrique-Abril, Juan Manuel Ospina D\u00edaz MATERIALES Y M\u00c9TODOS Tipo de estudio Se dise\u00f1\u00f3 un protocolo de tipo observacional, de corte transversal anal\u00edtico. Poblaci\u00f3n y muestra Para el efecto se defini\u00f3 como poblaci\u00f3n a los estudiantes de ambos sexos matriculados en los colegios p\u00fablicos de la ciudad de Tunja, a nivel de secundaria y media, los cuales ascienden a 18379, seg\u00fan el reporte \"Tunja 2012: estado de avance de los objetivos de desarrollo del milenio\". Se desarroll\u00f3 un muestreo de tipo secuencial aleatorio por conveniencia previa estimaci\u00f3n del tama\u00f1o de muestra, a partir de una prevalencia reportada de 1,2% (7), con significancia del 95% y asumiendo diferencias hasta de 1,4% respecto de este reporte. Con una muestra estimada de 230 sujetos, se incluyeron 236 estudiantes. El \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) se estim\u00f3 a partir de la ecuaci\u00f3n: Previo consentimiento informado a cada uno de los estudiantes o tutores, se aplic\u00f3 el test EAT-26, dise\u00f1ado por Garner et al. en 1982. Mediante correspondencia cursada con Garner se obtuvo autorizaci\u00f3n para el empleo de este instrumento (8, 9). El objetivo del test es identificar s\u00edntomas y preocupaciones caracter\u00edsticas de los trastornos alimentarios en muestras no cl\u00ednicas. Algunos investigadores describen al EAT como una medici\u00f3n general de s\u00edntomas de anorexia (AN) y bulimia (BN), mientras que otros, lo clasifican como un instrumento dise\u00f1ado para evaluar un conjunto de actitudes y conductas asociadas con AN (10). El EAT fue elaborado por Garner y Garfinkel en el a\u00f1o 1979, el instrumento inicial conten\u00eda 40 reactivos (EAT-40), agrupados en siete factores: conductas bul\u00edmicas, imagen corporal con tendencia a la delgadez, uso o abuso de laxantes, presencia de v\u00f3mitos, restricci\u00f3n alimentaria, comer a escondidas y presi\u00f3n social percibida al aumentar de peso (8). Posteriormente, dise\u00f1aron una versi\u00f3n corta con 26 \u00edtems (EAT-26), en el que se suprimieron 14 reactivos, ya que se consider\u00f3 que eran redundantes y no aumentaban la capacidad predictiva del instrumento (9). Este \u00faltimo fue el instrumento utilizado en este estudio. Las 26 preguntas se agrupan en tres dimensiones extra\u00eddas a partir del an\u00e1lisis factorial, resumidas as\u00ed: Factor o Dimensi\u00f3n Dieta (D. Preguntas 1, 6, 7, 10, 11, 12, 14, 16, 17, 22, 23, 24, 25), refleja un rechazo patol\u00f3gico a las comidas de alto valor cal\u00f3rico y preocupaci\u00f3n marcada por el aspecto f\u00edsico; Factor o Dimensi\u00f3n Bulimia o preocupaci\u00f3n por los alimentos (B. Preguntas 3, 4, 9, 18, 21 y 26 ), se refiere a episodios de ingesta compulsiva de alimentos seguida de v\u00f3mitos u otros mecanismos para evitar la ganancia de peso; y Escala de Control Oral (CO. Preguntas 2, 5, 8, 13, 15, 19 y 20), que refleja el grado de autocontrol en funci\u00f3n del reconocimiento de los alimentos que, impulsados por la presi\u00f3n social, se promueven con fines de consumo (11). Adicionalmente cada escolar se\u00f1al\u00f3, sobre un formato dise\u00f1ado por Stunkard y Stellard en 1990, una silueta representando la imagen corporal con la cual se identificaba en relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n de su propio cuerpo, entre una serie de nueve im\u00e1genes (12), que van siendo progresivamente m\u00e1s robustas; cada silueta se correlaciona con un valor preestablecido de \u00edndice de masa corporal; en este estudio se pidi\u00f3 a los participantes que se\u00f1alaran tres im\u00e1genes: la que desear\u00edan tener, la que perciben tener y la que les parece normal en el sexo opuesto. Posteriormente, se se\u00f1al\u00f3 la imagen real acorde con el \u00cdndice de Masa Corporal. El an\u00e1lisis se adelant\u00f3 utilizando el paquete estad\u00edstico Epi Info 2002. Para cada variable se reportaron medidas de tendencia central y dispersi\u00f3n, es decir medias y desviaci\u00f3n 59 Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 55 - 65 est\u00e1ndar para las continuas y porcentaje con el correspondiente intervalo de confianza del 95% para las variables discretas. Cuando fue necesario realizar comparaci\u00f3n de grupos se utilizaron como pruebas de hip\u00f3tesis la t de Student y Chi cuadrado, respectivamente. El estudio se consider\u00f3 investigaci\u00f3n sin riesgo acorde con los lineamientos de la Resoluci\u00f3n 8034 de 1993 del Ministerio de Salud. No obstante, a todos los participantes se les garantiz\u00f3 la preservaci\u00f3n de la confidencialidad adem\u00e1s del principio de beneficencia, mediante la cadena de custodia de la informaci\u00f3n. RESULTADOS Caracterizaci\u00f3n de la muestra. 57,6% (n = 136) pertenec\u00eda al g\u00e9nero femenino (IC95% = 51%-64%); la media registrada de edad fue de 14,85 a\u00f1os (Rango = 11-19; SD = 2,12 a\u00f1os); no se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en la media de edad por g\u00e9nero (p = 0,09). Tabla 1. IMC promedio seg\u00fan edad. Estudiantes de Tunja. 2012. EDADFEMENINO MASCULINOpFrec Media DE Frec Media DE 11 1 20,5 - 3 16,56 2,51 0,003 12 18 17,09 2,53 19 19,89 2,13 18,3 14 4,54 0,65 19 5 22,24 2,69 5 23,78 1,96 Total 136 20,68 3,02 100 19,39 3,02 0,0014 Frec: frecuencia absoluta. Media: promedio aritm\u00e9tico. DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar Fuente: Instrumento aplicado. La prevalencia de bajo peso seg\u00fan IMC fue del 6,8%, (IC95% = 3,9-10,8), mayor en los hombres. La prevalencia de sobrepeso fue de 9,3% (IC95% = 5,9-13,8), con mayor ocurrencia en las mujeres (11,8% vs 6% en los hombres). Los resultados del diagn\u00f3stico del estado nutricional por edad y g\u00e9nero se muestran en la Tabla 2. 60 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchez, Fred Gustavo Manrique-Abril, Juan Manuel Ospina D\u00edaz Tabla 2. Diagn\u00f3stico del estado nutricional seg\u00fan IMC, por g\u00e9nero y edad. Estudiantes de Tunja. 2012. EDADFEMENINO MASCULINO bajo normal sobrepeso obesidad bajo normal sobrepeso obesidad 11 0 1 0 0 1 2 0 0 12 4 13 1 0 2 17 0 0 13 0 13 2 0 2 17 2 0 14 0 12 2 0 0 17 0 0 15 0 15 5 0 1 9 1 0 16 2 27 4 0 0 5 1 0 17 1 16 2 0 0 8 0 0 18 0 11 0 0 3 5 2 0 19 0 5 0 0 0 5 0 0 Total 7 113 16 0 9 85 6 0 Fuente: Instrumento aplicado. La puntuaci\u00f3n media en la escala EAT-26 fue de 10,23 (SD = 9,54), sin diferencias estad\u00edsticamente significativas por g\u00e9nero (p = 0,23). Se registraron valores iguales o superiores a 21 en 39 (16,5%) sujetos (19,1% en mujeres y 11% en hombres). El 53% de los estudiantes poseen una imagen corporal que coincide con la percibida y la deseada, y se ubica en las im\u00e1genes 3, 4 y 5, las cuales coinciden con \u00edndices de masa corporal normal. La imagen corporal del 42,37% de los encuestados corresponder\u00eda a \u00cdndices de Masa Corporal por debajo de la normalidad, el 4,65% poseen una imagen corporal de tipo sobrepeso u obesidad yel 47,8% desear\u00edan verse a\u00fan m\u00e1s delgados de lo que realmente son, al tiempo que la mitad de los que est\u00e1n en sobrepeso desear\u00eda verse m\u00e1s delgado. La diferencia entre la estructura corporal real y la percibida se muestra en la Tabla 3. Los valores negativos identifican a ni\u00f1os que tienen IMC real menor que el que perciben, o sea, que se ven a s\u00ed mismos m\u00e1s robustos de lo que realmente son. Por otra parte, los valores positivos se relacionan con quienes se perciben con un IMC mayor que el real, es decir, se ven a s\u00ed mismos m\u00e1s delgados de lo que est\u00e1n. Los que se identifican con la categor\u00eda 3 (-1 a 2) son aquellos en los que la percepci\u00f3n y la realidad son m\u00e1s cercanas. Lo anterior en consideraci\u00f3n a que la discriminaci\u00f3n se estima con base en diferencias reales-percibidas mayores a dos unidades, dado que es dif\u00edcil establecer diferencias absolutas entre dos im\u00e1genes consecutivas. La misma categorizaci\u00f3n se aplic\u00f3 a la diferencia entre la silueta real y la deseada. Los valores negativos corresponden a personas que quisieran ser m\u00e1s robustas de lo que realmente son, mientras que los valores positivos corresponden a quienes desear\u00edan verse m\u00e1s delgados de lo que realmente est\u00e1n (11). 61 Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 55 - 65 Tabla 3. Categorizaci\u00f3n de las diferencias entre los IMC reales y percibidos, y reales y deseados CAT RANGODIFERENCIA REAL - PERCIBIDADIFERENCIA REAL - DESEADA FEM MAS TOTAL p % FEM MAS TOTAL p % 1Menor de -41 0 1 0,61 0,42% 0 0 0 1 0,0% 2 -4 a -2 10 15 25 0,09 10,59% 13 24 37 0,004 15,6% 3 -1 a 2 123 84 207 0,19 87,71% 106 71 177 0,28 75,0% 4 2 a 4 2 1 3 0,78 1,27% 16 5 21 0,11 9,0% 5Mayor de 4 0 0 0 1 0,0% 1 0 1 0,61 0,4% TOTAL 136 100 236 100% 136 100 236 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Se encuentra que 11% de los estudiantes se perciben m\u00e1s robustos de lo que realmente est\u00e1n, mientras que 1,3% se perciben m\u00e1s delgados. Por otra parte, 15,6% desear\u00edan ser m\u00e1s robustos y 9,4% ser m\u00e1s delgados. La mayor\u00eda se percibe y desea tener una imagen acorde con su estructura corporal real (87,7% y 75%, respectivamente). Del total analizado se encuentra que 12 estudiantes (5,1%), de manera simult\u00e1nea perciben y desean una imagen corporal diferente de la real, 75% (n = 9) son varones. 85,6% manifiestan que la imagen ideal en el sexo opuesto coincide con las categor\u00edas 2 y 3; es decir, im\u00e1genes con un IMC normal, y de contextura corporal m\u00e1s delgada que robusta. No se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas en el riesgo de IMC alterado por g\u00e9nero (p = 0,41), ni por presentar puntaje mayor a 20 en la escala EAT-26 (p = 0,49), tampoco por tener una imagen at\u00edpica del sexo opuesto (p = 0,45). Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre una imagen corporal deseada at\u00edpica (diferente de las categor\u00edas 2 y 3) y alteraci\u00f3n en el IMC (p < 0,0001); tambi\u00e9n entre una imagen percibida at\u00edpica (diferente de 2 y 3) y alteraci\u00f3n en el IMC (p = 0,0072). La evaluaci\u00f3n se muestra en la Tabla 4. Tabla 4. Variables asociadas con alteraci\u00f3n en el IMC. Escolares de Tunja. 2012. EXPOSICI\u00d3N CRIT.IMC ALTERADOOR NO at\u00edpicaS\u00cd 108,67 26 188 Imagen percibida at\u00edpicaS\u00cd 3 116,8 1,7-167,0 0,0072NO 356 197 * Prueba exacta de Fisher. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.62 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchez, Fred Gustavo Manrique-Abril, Juan Manuel Ospina D\u00edaz DISCUSI\u00d3N Se encuentra que los trastornos de la conducta alimentaria se vienen incrementando gradualmente en los sectores urbanos y de provincia del departamento de Boyac\u00e1, impulsados por cambios importantes en la percepci\u00f3n de una imagen corporal extremadamente delgada, estereotipo de las personas exitosas, promocionada por los medios masivos de comunicaci\u00f3n, a la vez que por modificaciones en los h\u00e1bitos y comportamientos alimenticios de los j\u00f3venes y adolescentes, que incorporan a la dieta alimentos procesados, con elevada carga energ\u00e9tica y bebidas excesivamente endulzadas, mientras que se abandona gradualmente el consumo de alimentos que contienen fibra. La preocupaci\u00f3n por la ganancia de peso, conducente a una imagen corporal ampliamente estigmatizada en el medio estudiantil, sumado al estr\u00e9s del medio acad\u00e9mico, constituye uno de los pilares centrales en el desarrollo de trastornos de la conducta alimentaria como la anorexia nerviosa y la bulimia. El problema de la malnutrici\u00f3n ha activado las alarmas en el sector salud merced al hallazgo secuencial y repetitivo de indicadores nutricionales como el IMC, que muestran valores promedio por encima de los est\u00e1ndares de normalidad en algunos sectores populares del departamento de Boyac\u00e1; tal es el caso de los cultivadores de papa (13). Desde los \u00e1mbitos de la atenci\u00f3n primaria y del sector educaci\u00f3n se postula insistentemente sobre la necesidad de orientar las intervenciones de Fomento y prevenci\u00f3n en los ni\u00f1os y adolescentes escolares, quienes siendo los futuros consumidores deber\u00edan apropiar desde temprana edad h\u00e1bitos y comportamientos alimentarios, nutricionales y de actividad f\u00edsica adecuados al logro de un estilo de vida saludable (14). Es importante considerar que las sociedades consumistas promueven m\u00e1s el consumo de alimentos procesados que el de l\u00e1cteos, frutas y vegetales frescos ocasionando la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n completamente inadecuados (15). La prevalencia de TCA en la muestra de adolescentes analizados, es mayor que la encontrada recientemente en Bogot\u00e1, hecho que de alguna manera debe constituir un llamado de atenci\u00f3n para la acci\u00f3n en raz\u00f3n a las similitudes de los grupos analizados en ambas ciudades (16), y de que la estimaci\u00f3n de Tunja es m\u00e1s del doble de la de Bogot\u00e1, con similar composici\u00f3n por sexo y promedio de edad. Tambi\u00e9n es importante anotar que la prevalencia de TCA en la ciudad de Tunja, en poblaci\u00f3n escolar muestra un aumento significativo cuando se la compara con la encontrada en estudios realizados en a\u00f1os anteriores (17). La adolescencia es una etapa crucial en la vida, que implica cambios bruscos en la perspectiva f\u00edsica, cultural, emotiva y psicol\u00f3gica. Desde la media adolescencia, los j\u00f3venes experimentan la necesidad de evaluar y comparar su propio cuerpo con el de los dem\u00e1s; de esa comparaci\u00f3n pueden derivar sentimientos de insatisfacci\u00f3n que finalmente pueden traducirse en percepciones alteradas, que a su vez tambi\u00e9n pueden conducir a desordenes en el comportamiento alimentario (18). La insatisfacci\u00f3n con la propia imagen corporal se traduce en trastornos de la conducta alimentaria en dos sentidos: por un lado, la inclinaci\u00f3n a disminuir y controlar de manera rigurosa la ingesta de alimentos, es decir la anorexia nerviosa y la bulimia; en el otro extremo se ubicar\u00eda una marcada predisposici\u00f3n al incremento de pensamientos negativos que lleva a algunas personas a comer de manera desordenada y excesiva para aliviar la tensi\u00f3n emocional y la ansiedad producto de las frustraciones (19). No obstante, estos comportamientos se evidencian con mayor intensidad en las mujeres que en los hombres (20). La coincidencia de los varones y las ni\u00f1as, de preferencia por las siluetas estandarizadas como 63 Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 55 - 65 normales (categor\u00edas 2 y 3) en alto porcentaje, habla del grado de satisfacci\u00f3n de estos adolescentes con su propio cuerpo, hallazgo que demuestra adem\u00e1s una inclinaci\u00f3n predictiva hacia las siluetas delgadas, con lo que podr\u00edan corroborarse los planteamientos de investigadores en el sentido de que la imagen corporal es una construcci\u00f3n de g\u00e9nero que puede diferir de manera relativa entre hombres y mujeres, puesto que se aprecia una tendencia en los varones a preferir cuerpos m\u00e1s robustos (21), en contraste con la inclinaci\u00f3n de las chicas hacia siluetas m\u00e1s esbeltas. En la literatura se describen factores que podr\u00edan estar asociados con los trastornos de la conducta alimentaria entre los que destacan: tendencia a la rigidez comportamental, antecedentes de abuso sexual o f\u00edsico, baja autoestima, presi\u00f3n de los pares, insatisfacci\u00f3n con la imagen corporal, trabajar o inclinarse por el modelaje o ballet y por deportes como atletismo y la gimnasia. En el \u00e1mbito familiar pueden influir hechos como antecedentes paternos de des\u00f3rdenes alimentarios, dietas, ejercicios excesivos, alcoholismo o trastornos afectivos (16). En el an\u00e1lisis de los factores determinantes de los trastornos de la conducta alimentaria y de estilos de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n inadecuados juegan papel importante los medios de comunicaci\u00f3n, ya que ellos pueden modificar significativamente y en cortos per\u00edodos de tiempo los h\u00e1bitos alimenticios de ni\u00f1os y adolescentes (22); ya se ha demostrado que la mayor\u00eda de alimentos y bebidas que promociona la televisi\u00f3n, por ejemplo, tienen nulo o escaso valor nutritivo y est\u00e1n orientados a satisfacer necesidades emocionales y de reconocimiento social m\u00e1s que las nutritivas. CONCLUSIONES Se encuentra una alta prevalencia global de Trastornos de la Conducta Alimentaria en la muestra analizada, que afecta en mayor grado a las mujeres. El factor de insatisfacci\u00f3n con la imagen corporal puede ser un elemento determinante, que podr\u00eda inclinar a los adolescentes hacia conductas alimentarias y nutricionales inadecuadas. Los instrumentos EAT-26 e imagen autopercibida de la figura corporal se perfilan como herramientas \u00fatiles en la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica a los TCA. Es recomendable que las autoridades sanitarias aborden la estrategia de educaci\u00f3n sobre alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n en los grupos de escolares y adolescentes con el prop\u00f3sito de incidir a mediano plazo sobre la prevalencia de los TCA. AGRADECIMIENTOS Los autores hacen manifiesta su gratitud a los estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o de Medicina que se comprometieron en los procesos de captura y sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. 64 Lina Fernanda Barrera S\u00e1nchez, Fred Gustavo Manrique-Abril, Juan Manuel Ospina D\u00edaz REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Prisco A, Araujo T, Almeida M, Santos K. Preval\u00eancia de transtornos alimentares em trabalhadores urbanos de Ci\u00eanc sa\u00fade coletiva. 2013;18(4):1 109-18. 2. Behar R, Molinari D. Dismorfia muscular, imagen corporal y conductas alimentarias en dos poblaciones masculinas. Rev m\u00e9d Chile. 2010;138(11):1386-94. 3. Pi\u00f1eros Ort\u00edz S, Molano Caro J, L\u00f3pez de Mesa C. Factores de riesgo de los trastornos de la conducta alimentaria en j\u00f3venes escolarizados en Cundinamarca (Colombia). Revista colombiana de psiquiatr\u00eda. 2010;39(2):313-28. 4. Fandi\u00f1o A, Giraldo S, Mart\u00ednez C, Aux C, Espinosa R. Factores asociados con los trastornos de la conducta alimentaria en estudiantes universitarios en Cali, Colombia. Colomb Med. 2007;38(4):344-51. 5. Rodr\u00edguez J, Mina F. Prevalencia de factores de riesgo asociados a trastornos del comportamiento alimentario en adolescentes de una instituci\u00f3n educativa en Cali, Colombia 2005. Rev Colomb Obstet Ginecol. 2008;59(3):180-9. de Galvis Y , Montoya I. II Estudio de Salud Mental y Consumo de Sustancias Psicoactivas. Colombia 1997. Bogot\u00e1: Ministerio de Salud; 1998. 8. Garner D, Garfinkel P. The Eating Attitudes Test: An index of the symptoms of anorexia nervosa. Psychological medicine. 1979;9(2):273-9. 9. Garner D, Olmsted M, Bohr , Garfinkel Y . Survey on eating disorder-related behaviors, and nutritional status in female high school students in Taiwan. J Am Coll Nutr. 2011;30(1):39-48. 11. Dos Santos Alvarenga M, Francischi Scagliusi F, Tucunduva Philippi S. Adaptation and Montero-Roblas V , Mesa M, Pacheco del Cerro J, Gonz\u00e1lez Montero de Espinosa M, Bejarano I, et al. Realidad, percepci\u00f3n y atractivo de la imagen corporal: condicionantes biol\u00f3gicos y socioculturales. Zainak Cuadernos de Antropolog\u00eda-Etnograf\u00eda. 2008;30:15-28. 13. Ospina J, Manrique-Abril F, Ariza N. Salud, ambiente y trabajo en poblaciones vulnerables: los cultivadores de papa en el centro de Boyac\u00e1. Rev Fac Nac Salud P\u00fablica. 2008;26(2):143-52. 14. Del Campo M, Vara Messler M, Navarro A. Educaci\u00f3n alimentaria-nutricional (EAN) en la ense\u00f1anza primaria municipal de c\u00f3rdoba: Una experiencia en investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa (IAP). A\u00f1o 2008. Diaeta. 2010;28(132):15-22. 15. Heim S, Stang J, Ireland M. pilot project enhances Assoc. 2009;109(7):1220-6. 16. Le\u00f3n Castellanos Y . Frecuencia de los trastornos de la conducta alimentaria en adolescentes en la Ciudad de Bogot\u00e1 aplicando la escala de tamizaje: the childrens versi\u00f3n of the eating attitudes test (cheat). [Tesis]. Bogot\u00e1: Universidad Nacional de Colombia; 2012. 17. Manrique Abril FG, Barrera S\u00e1nchez LF, Ospina D\u00edaz JM. Prevalencia de la bulimia y anorexia en adolescentes de Tunja y algunos factores de riesgo probablemente asociados (Prevalence of 65 Evaluaci\u00f3n de la conducta alimentaria en estudiantes de tunja (Boyac\u00e1, Colombia) - 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 55 - 65 bulimia and anorexia in tunja adolescents, and some potentially associated risk factors). Av enferm. 2006;24(2):38-46. 18. Khan A, Khalid S, Khan H, Jabeen M. Impact of today's media on university 19. Quick V , Wall M, Larson N, Haines J, Neumark D, et al. Personal, behavioral socio-environmental Aavik V Alkalai L, Allik and regions: 2010;36(3):309-25. A, Moraes R, Petresco S, Mohnsan I, Da Silva R, et al. Insatisfa\u00e7\u00e3o corporal em adolescentes: um estudo de base populacional. Ci\u00eanc sa\u00fade coletiva. 2012;17(9):2499-505. 22. Landaeta M, Pati\u00f1o E, Galicia N. Campa\u00f1a de educaci\u00f3n nutricional contra la malnutrici\u00f3n por medios de comunicaci\u00f3n masivos en Venezuela. An Venez Nutr. 2010;23(1):26-33.Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78 ISSN 0121-7577CONOCIMIENTOS Y PR\u00c1CTICAS DE GESTANTES Y CUIDADORES SOBRE LACTANCIA MATERNA EN CINCO MUNICIPIOS CALDENSES. COLOMBIA. Mar\u00eda Victoria Benjumea R.* Nelsy Cecilia Falla M.** Liliana Jurado V .*** Recibido en mayo 27 de 2013, aceptado en junio 24 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Benjumea MV, Falla NC, Jurado L. Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):66-78. Resumen Objetivo: Identificar conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores de menores de dos a\u00f1os sobre lactancia materna, residentes en cinco municipios caldenses con las mayores tasas de mortalidad materna y prevalencia de bajo peso al nacer en 2011. Materiales y M\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal con abordaje cualitativo y cuantitativo en 31 gestantes, 90 madres lactantes y 14 cuidadores de menores de dos a\u00f1os que asist\u00edan a instituciones y programas en los distintos niveles de atenci\u00f3n en salud de Marulanda, Risaralda, P\u00e1cora, Manizales y Palestina. Las variables fueron: municipio de residencia, estrato socioecon\u00f3mico, edad de madres o cuidadores, nivel de escolaridad de madres o cuidadores, ocupaci\u00f3n de cuidadores, parentesco de cuidadores con el usuario FAMI, estado civil y conocimientos y pr\u00e1cticas sobre lactancia materna. Resultados: Los participantes concordaron en el valor y beneficios de la lactancia materna tanto para el beb\u00e9 como para la madre. Las mayores distorsiones entre conocimientos y pr\u00e1cticas se encontraron en el tiempo adecuado para amamantar exclusivamente al beb\u00e9, en las t\u00e9cnicas de amamantamiento, en el proceso de destete y en los alimentos que seg\u00fan ellos ayudan a bajar la leche. Plantearon tambi\u00e9n que se debe amamantar durante seis meses sin incluir otros alimentos, aunque en la pr\u00e1ctica no se cumple por diversas razones. Conclusiones: Los hallazgos de este estudio respaldan todav\u00eda m\u00e1s el papel clave que juegan el personal de salud y las instituciones de atenci\u00f3n del parto para promover la lactancia materna exclusiva mediante la educaci\u00f3n sobre t\u00e9cnicas exitosas de amamantamiento. Palabras clave Lactancia materna; investigaci\u00f3n cualitativa; conocimientos, actitudes y pr\u00e1ctica en DeCS, BIREME). * Nutricionista Dietista. Ph.D en Salud P\u00fablica. Instituto de Investigaciones en Salud. Universidad de Caldas. Autora para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: maria.benjumea@ucaldas.edu.co ** Enfermera. Especialista en Promoci\u00f3n de la Salud. Instituto de Investigaciones en Salud. Universidad de Caldas. *** Enfermera. Especialista en Gesti\u00f3n de Proyectos de Desarrollo. Departamento Materno Infantil. Universidad de Caldas.67 Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78KNOWLEDGE AND PRACTICES OF PREGNANT WOMEN AND CAREGIVERS ABOUT BREASTFEEDING IN FIVE MUNICIPALITIES FROM CALDAS. COLOMBIA. Abstract Objective: To identify knowledge and practices about breastfeeding on pregnant women and under two years old children's caregivers, resident in five municipalities of the Department of Caldas with the highest rates of maternal mortality and prevalence of approach in 31 pregnant women, 90 lactating women and 14 under 2 years children's caregivers attending institutions and programs at various levels of health care in Marulanda, Risaralda, P\u00e1cora, Manizales and Palestina. The variables were: municipality of residence, socioeconomic status, mothers or agreed on the value and benefits of breastfeeding for both the baby and the mother. The biggest distortions between knowledge and practices were found in adequate time to exclusively breastfeed the baby, in the breastfeeding techniques, in the weaning process and in foods that according to them help milk to come in. Also they suggested that breastfeeding must be performed during six months without including other food though, happen because of several reasons. Conclusions: The findings of this study even yet support the key role played by health personnel and delivery CINCO MUNIC\u00cdPIOS CALDAS. COLOMBIA. Resumo Objetivo: Identificar o conhecimento e as pr\u00e1ticas das mulheres gr\u00e1vidas e cuidadores de crian\u00e7as menores de dois anos de amamenta\u00e7\u00e3o Caldas residentes em cinco munic\u00edpios com as maiores taxas mortalidade materna em 31 90 mulheres em lacta\u00e7\u00e3o e 14 cuidadores de crian\u00e7as menores de 2 anos que frequentam institui\u00e7\u00f5es e programas em v\u00e1rios n\u00edveis de cuidados de sa\u00fade Marulanda, Risaralda, P\u00e1cora, Manizales e Palestina. As vari\u00e1veis foram: munic\u00edpio de n\u00edvel de escolaridade das m\u00e3es ou cuidadores, cuidadores ocupa\u00e7\u00e3o, os cuidadores de parentesco com o usu\u00e1rio FAMI, estado civil e os conhecimentos e pr\u00e1ticas sobre aleitamento materno. Resultados: Os participantes concordaram com o valor e os benef\u00edcios do aleitamento materno para o beb\u00ea e principais distor\u00e7\u00f5es entre conhecimentos foram um tempo adequado para amamentar exclusivamente o beb\u00ea, nas t\u00e9cnicas de amamenta\u00e7\u00e3o, processo eles ajudam a reduzir o leite. Tamb\u00e9m para ser levantada durante seis meses alimenta\u00e7\u00e3o incluir outros alimentos, embora na de sa\u00fade e institui\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de promover o aleitamento materno exclusivo por meio do ensino de t\u00e9cnicas M., Liliana Jurado V . \"Yo tengo la idea de que las reci\u00e9n paridas est\u00e1n como iluminadas por dentro y los ni\u00f1os se duermen horas y horas sobre ellas, oyendo ese arroyo de leche tibia que les va llenando los pechos para que ellos mamen, [...] hasta que retiren la cabeza: 'otro poquito m\u00e1s, ni\u00f1o...' y se les llene la cara y el pecho de gotas blancas \" (Yerma, Federico Garc\u00eda Lorca). INTRODUCCI\u00d3N La alta prevalencia de la subnutrici\u00f3n infantil es uno de los factores que m\u00e1s contribuye a la persistencia del hambre. A nivel mundial, el mayor aporte al puntaje del \u00cdndice Global de Hambre -IGH- se debe al bajo peso infantil. Aunque se trata solamente de uno de los tres elementos que componen el IGH, la proporci\u00f3n de ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os con bajo peso representa casi la mitad del puntaje total a nivel mundial. La subnutrici\u00f3n infantil no est\u00e1 distribuida de manera uniforme en el planeta, se concentra en unos cuantos pa\u00edses y regiones (1). La evidencia reciente muestra que la ventana de oportunidad para la mejora de la nutrici\u00f3n infantil comprende el per\u00edodo que va desde nueve meses antes de nacer hasta los 24 meses de edad (1). Se trata del per\u00edodo en que, para su sano desarrollo, los infantes tienen una mayor necesidad de contar con cantidades adecuadas de comida sana y saludable, con servicios de salud preventivos y curativos, y con pr\u00e1cticas de atenci\u00f3n apropiadas para la edad; y es tambi\u00e9n el per\u00edodo en que las intervenciones tienen mayores probabilidades de prevenir la subnutrici\u00f3n. Despu\u00e9s de los dos a\u00f1os de edad, los efectos de la subnutrici\u00f3n son en su mayor\u00eda irreversibles (1). Los efectos negativos de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica son, en gran medida, irreversibles. Atender este problema es condici\u00f3n indispensable para asegurar el derecho a la supervivencia en el marco de los derechos de los ni\u00f1os y a su desarrollo, as\u00ed como para garantizar el desarrollo de un pa\u00eds (2). Un estudio realizado en 2003 encontr\u00f3 que los menores de Zimbabwe que presentaban baja talla en edad preescolar, iniciaron la escuela siete meses m\u00e1s tarde que otros menores que no presentaban baja talla en su edad preescolar, y adem\u00e1s que las ni\u00f1as y ni\u00f1os de baja talla perdieron en promedio 0,7 grados de escolaridad (2). Estos retrasos y p\u00e9rdidas en escolaridad se traducen en una disminuci\u00f3n del 12% en sus ingresos a lo largo de la vida. En Caldas, la prevalencia de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica (13,5%) supera a la de Colombia (13,2%), a la de la subregi\u00f3n de Caldas, Quind\u00edo y Risaralda (11,4%) y a la de la regi\u00f3n Central (10,7%) (3), lo que muestra que el deterioro de las condiciones socioecon\u00f3micas puede estar limitando el desarrollo del potencial del crecimiento de la poblaci\u00f3n menor de cinco a\u00f1os que habita en el departamento. La leche materna constituye el mejor alimento que puede darse en forma exclusiva a un ni\u00f1o hasta los seis meses de edad y con otros alimentos hasta los dos a\u00f1os. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y el Fondo de Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) han considerado por d\u00e9cadas a la lactancia materna (LM) como fundamental en la alimentaci\u00f3n humana y la han promovido mediante diversas iniciativas globales. La lactancia materna ofrece beneficios sociales, como la reducci\u00f3n de las tasas de mortalidad y morbilidad infantil, la contribuci\u00f3n a una poblaci\u00f3n infantil sana y favorece la no violencia (4). No obstante lo publicado y a pesar de todas estas ventajas, la duraci\u00f3n de la lactancia materna exclusiva ha disminuido en Colombia y en el departamento de Caldas (3). En Colombia, el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar -ICBF- ha invertido enormes cantidades de recursos de diversa \u00edndole en programas de educaci\u00f3n nutricional; no obstante, las estad\u00edsticas que presenta la ENSIN 2010 (3) sobre el tiempo de duraci\u00f3n de la lactancia materna exclusiva y la complementaci\u00f3n alimentaria, entre otras, llevan a preguntarse \u00bfqu\u00e9 pasa? \u00bfPor qu\u00e9 si la educaci\u00f3n nutricional ha formado parte de las 69 Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78intervenciones de las distintas instituciones para buscar la disminuci\u00f3n de la subnutrici\u00f3n, \u00e9sta todav\u00eda no reporta los resultados que se esperan en los Objetivos de Desarrollo del Milenio y en las pr\u00e1cticas de los hogares colombianos en lactancia materna? \u00bfSer\u00e1 que las estrategias usadas no son las adecuadas? \u00bfO los contenidos definidos por el personal de salud para los programas educativos no tienen el fundamento antropol\u00f3gico que permita su adopci\u00f3n para cambios que protejan la salud infantil? (5, 6). Todo lo descrito motiv\u00f3 al ICBF en Caldas y al Instituto de Investigaciones en Salud de la Universidad de Caldas a identificar los conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores de ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os sobre la lactancia materna, residentes en cinco municipios caldenses con las mayores tasas de mortalidad materna y prevalencia de bajo peso al nacer en 2011. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Tipo de estudio: descriptivo transversal con abordaje cualitativo y cuantitativo. Muestra y muestreo: los cinco municipios elegidos de Caldas (Colombia), fueron: Marulanda, Risaralda, P\u00e1cora, Manizales y Palestina (con el corregimiento de Arauca), los cuales se seleccionaron de acuerdo con el inter\u00e9s del ICBF/Regional Caldas, el nivel de complejidad de atenci\u00f3n en salud, la proporci\u00f3n del bajo peso al nacer, la raz\u00f3n de mortalidad materna (promedio de los a\u00f1os 2004 a 2009) y las medianas de lactancia materna exclusiva en el departamento de Caldas (7). Al llegar a cada municipio se tuvo que replantear la muestra pues no coincid\u00eda la informaci\u00f3n suministrada por el ICBF con lo encontrado. La mayor divergencia se encontr\u00f3 en el dato de las gestantes debido a que se esperaban 88, se reprogramaron 60 y solo asistieron a los grupos focales 31. El total estudiado fue de 170 personas: 31 gestantes (51,7%) y 90 madres lactantes y 14 cuidadores de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de dos a\u00f1os (81,3%) que asist\u00edan a los hogares FAMI, al control prenatal y al programa de crecimiento y desarrollo en los distintos niveles de atenci\u00f3n en salud de cada municipio seleccionado. Las variables estudiadas fueron: municipio de residencia, estrato socioecon\u00f3mico (seg\u00fan la clasificaci\u00f3n del SISBEN), edad de las madres o cuidadores, nivel de escolaridad de las madres o cuidadores, ocupaci\u00f3n de los cuidadores, parentesco de los cuidadores con el usuario de FAMI, estado civil y conocimientos y pr\u00e1cticas sobre lactancia materna de los cuidadores y de las gestantes. T\u00e9cnicas y procedimientos En cada municipio se seleccionaron los hogares FAMI para la realizaci\u00f3n de los grupos focales a partir de la informaci\u00f3n suministrada por el ICBF/Regional Caldas. Con cada grupo usuario de los programas FAMI y de los programas de control prenatal y de crecimiento y desarrollo (gestantes, madres lactantes y cuidadores de menores de dos a\u00f1os), convocado mediante funcionarios del ICBF, se trabaj\u00f3 de manera independiente despu\u00e9s de consentir su participaci\u00f3n en el estudio; a cada participante de los grupos focales se le aplic\u00f3 una encuesta semiestructurada para su caracterizaci\u00f3n, previo a la realizaci\u00f3n del grupo focal. Tambi\u00e9n se entrevistaron agentes educativos del ICBF vinculados con los hogares FAMI. Para la evaluaci\u00f3n de cada uno de los temas con los grupos focales se dise\u00f1\u00f3 y prob\u00f3 previamente una gu\u00eda de preguntas en concordancia con los objetivos del estudio. Cada sesi\u00f3n de grupo focal realizada en los sitios definidos por el ICBF en cada municipio, fue dirigida por un investigador con la presencia de un observador encargado de grabar la sesi\u00f3n. Todas las sesiones fueron registradas con fotograf\u00edas para ilustrar posteriormente el informe de cada municipio. Al finalizar cada grupo focal, se transcribieron las grabaciones, se analizaron 70 Mar\u00eda Victoria Benjumea R., Nelsy Cecilia Falla M., Liliana Jurado V . las notas y observaciones registradas por el observador de cada grupo focal y validaron para su posterior codificaci\u00f3n, categorizaci\u00f3n inductiva ordenando los textos seg\u00fan patr\u00f3n de respuestas. Finalmente se llev\u00f3 a cabo el an\u00e1lisis con el software Atlas Ti v 6.0, a partir de las categor\u00edas definidas para este estudio: beneficios que tiene la LM para las madres y los beb\u00e9s, momento en que se debe amamantar o poner al pecho materno por primera vez y razones, dificultades que conlleva la LM para las madres y los beb\u00e9s, lo que menos le gusta de la LM, qu\u00e9 influye m\u00e1s en la decisi\u00f3n de amamantar, hasta qu\u00e9 edad se le debe dar al ni\u00f1o LM exclusiva, razones para LM exclusiva hasta los seis meses, a qui\u00e9n le han pedido o pedir\u00edan consejos sobre c\u00f3mo amamantar, c\u00f3mo creen que debe realizarse el destete y razones para \u00e9ste. An\u00e1lisis de los datos y software El an\u00e1lisis de los datos cuantitativos se realiz\u00f3 mediante promedio, desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, m\u00ednimo y m\u00e1ximo. Las variables cualitativas se describieron con sus correspondientes frecuencias absolutas y relativas. Para ello se utiliz\u00f3 el software SPSS v 15.0 en espa\u00f1ol. El procesamiento de la informaci\u00f3n obtenida en los grupos focales se realiz\u00f3 con el software Atlas Ti v 6.0 con licencia de la Universidad de Caldas. RESULTADOS Se realizaron 26 grupos focales con 135 participantes y 23 entrevistas a profundidad con agentes educativos residentes en los municipios de Manizales, P\u00e1cora, Palestina (y su corregimiento Arauca), Marulanda y Risaralda. La distribuci\u00f3n de los participantes en los grupos focales de acuerdo con el sitio de residencia se encontr\u00f3 en menor proporci\u00f3n en el municipio de Marulanda, coherente con el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n. El estrato socioecon\u00f3mico de los participantes muestra que la mitad de ellos pertenec\u00eda al estrato 3. En todas las variables descritas de las gestantes y los cuidadores se observ\u00f3 un comportamiento heterog\u00e9neo: edad 26,2\u00b110,3, total de hijos 1,61\u00b11,4, edad en meses del hijo menor 12,4\u00b111,6, tiempo de vinculaci\u00f3n al hogar FAMI 10,8\u00b19,9, y edad gestacional 25,2\u00b110,4. La escolaridad en m\u00e1s de la mitad de los cuidadores y gestantes que participaron en los grupos focales fue baja en m\u00e1s de la mitad de ellos (n = 135, 51,9%). Casi 40,0% de los agentes educativos FAMI, ten\u00eda un nivel de formaci\u00f3n superior al de secundaria (t\u00e9cnico, tecnol\u00f3gico y universitario) y solo 43,5% hab\u00eda terminado la secundaria. Con respecto a la ocupaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiada se encontr\u00f3 que 81,5% era ama de casa y solo 13,3% ten\u00eda empleo remunerado.La mayor\u00eda de los participantes en los grupos focales (90,4%) correspondi\u00f3 a las madres de los ni\u00f1os usuarios de los hogares FAMI; m\u00e1s de la quinta parte de ellas estaba embarazada (23,0%, n=31). La asistencia al programa de Crecimiento y Desarrollo se report\u00f3 en 88,0% (n=73) de las madres de menores de cinco a\u00f1os, quienes en su mayor\u00eda consideraron importante el programa para conocer el desarrollo y las pautas de alimentaci\u00f3n de su hijo; al programa de Control Prenatal se report\u00f3 una asistencia de 90,3% (n=28) de las gestantes participantes en los grupos focales consider\u00e1ndolo importante \"para saber c\u00f3mo va el beb\u00e9\". Solo 23,7% (n=32) de los participantes ten\u00eda un hogar conformado por padre y madre. M\u00e1s de la mitad de los agentes educativos (60,8%) ten\u00eda pareja estable (casada o en uni\u00f3n libre). Entre las motivaciones para desempe\u00f1arse como agente educativo, seis de ellos manifestaron su amor por los ni\u00f1os (26,1%); otros seis refirieron el gusto por el trabajo con la comunidad (26,1%); los once restantes plantearon la necesidad de trabajar (47,8%). La satisfacci\u00f3n con su trabajo referida por ellos fue notoria (muy bien 69,5% y bien 30,3%). Las razones principales fueron: \"satisfacci\u00f3n (47,8%); \"por crecimiento (17,4%); y \"porque las usuarias est\u00e1n satisfechas y agradecidas\" 71 Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78(34,8%). Las entidades que han capacitado a este talento humano han sido en mayor proporci\u00f3n el ICBF (21,0%) y COOASOBIEN (11,0%); le siguen ASSBASALUD, el SENA, los Bomberos y la Defensa Civil, entre otras. \u00bfCu\u00e1les son los beneficios que tiene la LM para las madres y los beb\u00e9s?Los calificativos y ventajas m\u00e1s comunes referidos por las madres y cuidadores fueron: lo econ\u00f3mico, el afectivo, la comodidad, la disponibilidad permanente, evita enfermedades para beb\u00e9s y madres, protege contra el c\u00e1ncer de seno y ayuda a tener mejor figura. \"...es de mucho alimento para el beb\u00e9 sobre todo las primeras horas, los primeros d\u00edas igual hasta los 6 meses se les debe dar su leche materna pero igual es muy importante la primera leche que le baja a uno porque tiene muchas vitaminas para el beb\u00e9\", \"viene caliente y no se tiene que preparar\", \"se conoce m\u00e1s al hijo de uno\", \"tienen una relaci\u00f3n afectiva\", \"es una ganancia de tiempo\", \"integraci\u00f3n con el hijo\", \"recuperaci\u00f3n m\u00e1s f\u00e1cil del parto, ayuda a sanar m\u00e1s ligero\", \"evita la depresi\u00f3n\", \"cuando los pegan muy r\u00e1pido entonces hacen que la placenta salga mucho m\u00e1s r\u00e1pido, que se recupere mucho mejor\", \"realmente es un momento que no lo cambia uno por nada\". \u00bfEn qu\u00e9 momento se debe amamantar o poner al pecho materno por primera vez? y \u00bfPor qu\u00e9?\"se debe lactar desde el momento en que nace\"... \"c\u00f3mo los va a pegar uno ah\u00ed mismo que nazcan, si cogen al beb\u00e9 y se lo llevan\"... ...\"a no ser de que a uno le hagan ces\u00e1rea y no pueda, porque siempre lo llevan para incubadora mientras que uno se despierta de la ces\u00e1rea, porque all\u00e1 no se lo pegan a uno\",...\"dicen que a la hora\". \"Desde que se lo entregan a uno, porque hay muchas veces que cuando se lo llevan a uno, ya no le baja, entonces m\u00e1s que todo les dan teterito, pero yo le pido a Dios que cuando yo lo tenga me baje ligero porque el tetero no es como que muy bueno\". \"Pues inmediatamente cuando se lo llevan a uno a la camilla, para m\u00ed s\u00ed, porque cuando ellos nacen son de una con el instinto de que ya uno les pone el pecho y ellos saben que tienen que succionar, entonces, yo digo que mientras m\u00e1s ligero los ponga, m\u00e1s ligero se hace presi\u00f3n o se succiona para que les baje m\u00e1s leche; pues, yo digo que inmediatamente se lo ponen a uno ah\u00ed\". Las razones expuestas son: \"para que el ni\u00f1o vaya mirando, o para que vaya sintiendo el calorcito de la mam\u00e1\"... \"si, o sea, para que ellos vayan asimilando\".... \"m\u00e1s que todo es para que ellos vayan conociendo bien quien es la mam\u00e1\". \"porque nacen con mucha hambre... s\u00ed, porque igual un trabajo de parto siempre es muy largo y adem\u00e1s si se cansa uno, ellos tambi\u00e9n deben de salir desesperaditos, y s\u00ed, mire que ellos son como con esa ansiedad de que deme algo, deme algo\" ...\"s\u00ed, yo digo que para que sientan el calor de la madre, porque ya saber que estaban bien calienticos en el vientre de uno y salir, entonces para que sientan el calor de uno.... para que se sientan seguros de que ya est\u00e1n con la mam\u00e1\"... \u00bfCu\u00e1les son las dificultades que conlleva la LM para las madres y los beb\u00e9s?Est\u00e1n representadas en la inexperiencia de la madre que le genera inseguridad, en la falta de apoyo para lograr una LM exitosa y para evitar repercusiones como la mastitis y el agrietamiento de los pezones. ...\"pues eso va tambi\u00e9n como en prepararse psicol\u00f3gicamente, porque hay mucha gente que, por ejemplo, mi mam\u00e1 a mi hermanito no lo pudo alimentar porque supuestamente ella no se prepar\u00f3 psicol\u00f3gicamente para alimentarlo, entonces no le sal\u00eda alimento; que uno se prepare, que si lo va a alimentar\"... \"que cuando uno los va a alimentar a uno le da de pronto miedo, de primera vez cogerlos, alimentarlos, o sea, eso va en uno tambi\u00e9n que ponga cuidado c\u00f3mo los va a alimentar y todo, pero pues igual a uno la primer vez le debe dar.... como susto\". .. \"yo la pegaba y la pegaba y ella lloraba de hambre y pues yo le intentaba y le intentaba y nada; como m\u00e1s o menos a los 15 d\u00edas me toc\u00f3 que darle leche de tarro\"... \"resulta que cuando fui a alimentar la ni\u00f1a yo ten\u00eda el pez\u00f3n invertido\",... \"La mastitis 72 Mar\u00eda Victoria Benjumea R., Nelsy Cecilia Falla M., Liliana Jurado V . que le da a uno, esos senos se vuelven muy duros cuando uno no le da la leche a los beb\u00e9s\"... \"y si nos dejamos perder eso, ah\u00ed nos hace da\u00f1o a nosotras\", \"se enferma uno del seno, para m\u00ed yo creo que dificultades hay muchas, en primer lugar, porque a pesar de que es algo afectivo es demasiado esclavizante, por una parte; por otra como ellos se apegan tanto a la leche materna, en cualquier parte quieren que uno los est\u00e9 alimentando; ya uno no puede salir tranquila porque c\u00f3mo va a dejar la pucheca pues\"...... \"yo conozco a una persona que aliment\u00f3 a un ni\u00f1o hasta los 2 a\u00f1os, y ella sentada en la calle se ten\u00eda que poner camiseta ancha, y ella era en cualquier parte y el muchachito se le met\u00eda por debajo...... aterrador\"; \"para m\u00ed fue muy duro porque cuando yo empec\u00e9 a alimentar a mi me dio ese, como dicen antiguamente \"mal de la tierra\" y a m\u00ed los pezones se me partieron totalmente como si se me fueran a caer\".... \"pues yo lo segu\u00eda pegando pero ya no era lo mismo, porque claro, \u00e9l le sent\u00eda la sangre y ya no le sab\u00eda lo mismo, y el otro si fue que se me pel\u00f3 pero de ese si no lo pod\u00eda alimentar porque me sal\u00eda era materia\".....\"pezones agrietados, o que si pegaba mal al ni\u00f1o se le pod\u00eda venir con el pez\u00f3n, entonces es uno como psicol\u00f3gicamente, preparado... c\u00f3mo ser\u00e1 sin pez\u00f3n, pues debe ser duro\". \"..yo con mi ni\u00f1a , pr\u00e1cticamente si fue un mes fue mucho, porque no me baj\u00f3 alimento... como las mam\u00e1s que le dan a uno remedios, de pronto la c\u00e1scara de pl\u00e1tano maduro con leche y muchas cositas para uno estimular el alimento y yo no, igual me tomaba todo eso, incluso me compr\u00e9 un extractor que porque eso serv\u00eda, y lo \u00fanico que hizo mi ni\u00f1a, fue volverme los pezones muy da\u00f1ados y muy rajados, muy agrietados; porque ella del desespero de que rico lechita y nada; no me bajaba nada, entonces, yo no s\u00e9 por qu\u00e9 fue eso si incluso mi alimentaci\u00f3n fue buena porque las mam\u00e1s lo cuidan a uno muy bien, \u00bfcierto?, me daba chocolate, me dieron dizque ojo con leche porque era bueno, pero no, y Pony Malta con leche y nada...\".Lo que menos le gusta de la LMLas consecuencias por las malas t\u00e9cnicas de amamantamiento generan inseguridad y miedo en las madres y se convierten en el enemigo principal de la LM. ... Le sigue el pudor de las madres para alimentarlos en cualquier sitio como lo que menos les gusta de la LM.\" pues a m\u00ed, eso me doli\u00f3 mucho, me echaba mucha sangre, al ver que yo ni me pod\u00eda poner la ropa interior, pues, por decir, los brasieres o un top, porque duele demasiado, de verdad que s\u00ed!!\".... \"pues por m\u00e1s dolor que usted tenga, a m\u00ed me hicieron ces\u00e1rea, y yo ten\u00eda un dolor horrible y me dec\u00edan mam\u00e1 h\u00e1gale que el beb\u00e9 tiene hambre, y eso que \u00e9l no llor\u00f3 ah\u00ed mismo, como hay unos que lloran ah\u00ed mismo como a pedir y uno los pega pero a m\u00ed no me sali\u00f3\"....\" \"porque le duelen a uno mucho los senos, porque a veces como que el pezoncito se nos pela\".... \"que es inc\u00f3modo cuando uno empieza a lactar siempre que se le tarjan los pezones, que duele mucho los primeros d\u00edas, son muchas molestias\"... \"porque se le rajan a uno mucho los pezones de ellos mantener ah\u00ed todo el d\u00eda pegados\"... \"porque a m\u00ed, mi hijo no se despegaba, yo no lo despegaba porque yo le tengo el pavor a esa mastitis, dicen que eso duele mucho\"...... \"me dol\u00eda mucho, los primeros d\u00edas me ten\u00eda que poner un chupo de un tetero, me sal\u00eda sangre, me pel\u00f3, me raj\u00f3 el pez\u00f3n\"... \"al a\u00f1o me toco ir donde el m\u00e9dico, porque me raj\u00f3 el pez\u00f3n y me sal\u00eda sangre, que no aguantaba ni el agua ni el jab\u00f3n\". ... \"como vivimos en una ciudad de mucho tab\u00fa, entonces, por ejemplo, uno esta psicol\u00f3gicamente preparado que en cualquier parte se saca el seno y pone al beb\u00e9 a comer, uno a veces dice: \u00a1ah m\u00e1s en la decisi\u00f3n de amamantar? La influencia de la experiencia de las abuelas y de las amigas y, el dolor por la mala t\u00e9cnica, es notoria en la decisi\u00f3n de amamantar y en la suspensi\u00f3n de la lactancia materna exclusiva. \"me parece que s\u00f3lo el hecho de tenerla aqu\u00ed, al lado m\u00edo y amamantarla, y que ella me mire y yo la 73 Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78miro; eso va creando como una cosa muy bonita, eso es inexplicable, eso es una felicidad muy grande, yo no tengo c\u00f3mo explicarles eso; es como cuando nace el beb\u00e9; la \u00fanica persona que sabe, qu\u00e9 es lo que se siente, es la que tiene un hijo\".... \"pues a ellos aliment\u00e1ndolos para que les d\u00e9 m\u00e1s fuerza y nosotras, pues nos sentimos bien al darles pecho, al darles la leche\" ....\"tal vez para uno que ha sido muy loco en la vida, como aplacarse un poquito, coger experiencia...\" \"...por la noche como dice ella, es m\u00e1s f\u00e1cil sacar la pucheca que levantarse, sacar agua caliente, leche, batir, no eso es m\u00e1s complicado\" \u00bfHasta qu\u00e9 edad se le debe dar al ni\u00f1o LM exclusiva?Hasta los 6 meses, hasta los 2 a\u00f1os, hasta los 18 meses, hasta los 5 a\u00f1os \"me lo dijo una nutricionista en P\u00e1cora\", hasta los 5 meses..., \"a uno en el hospital le dicen que hasta los 6 meses, pero en el carn\u00e9 de crecimiento y desarrollo dice que hasta los 4\" \"as\u00ed le tenga que dar otra cosa m\u00e1s o de pronto otra lechita, pero s\u00edgale bregando hasta los 6 meses\". Razones para LM exclusiva hasta los 6 meses ....\"porque es el alimento m\u00e1s especial en esa \u00e9poca del ni\u00f1o\"... \"...despu\u00e9s de los 6 meses se puede mezclar ya m\u00e1s\"... \"es que yo creo que hasta los 6 meses porque sale como m\u00e1s espesita, yo no s\u00e9 que ser\u00e1, pero mire que despu\u00e9s de los 6 meses o 1 a\u00f1o, ya es una cosita como muy aguada, ya de pronto las mam\u00e1s se lo dan a los ni\u00f1os, pero es como por un capricho, porque ya los ni\u00f1os est\u00e1n como dicen entetaditos, pero yo creo que hasta los 6 meses, porque ya a los 6 meses es que los ni\u00f1os empiezan a desarrollar esa etapa de gatear y los dientecitos, entonces es como m\u00e1s nutritivo\"... \u00bfA qui\u00e9n le han pedido o pedir\u00edan consejos sobre c\u00f3mo amamantar?En la mayor\u00eda de los casos mencionaron a la mam\u00e1, seguido de su propio deseo de amamantar. \"Pues s\u00ed, mi mam\u00e1 desde un principio me hab\u00eda dicho que era muy bueno alimentarlos y ella me explica bien todo, como hay que alimentarlos, y el doctor tambi\u00e9n me explico antes de salir del hospital cuando lo tuve\" . \u00bfC\u00f3mo creen que debe realizarse el destete? Y razones para \u00e9ste...\"antes de cada comida que uno les da, irle mermando\" ... \"una amiga se echaba aj\u00ed o bet\u00fan negro en el seno\", \"ech\u00e1ndole ajo al seno, a la ni\u00f1a le sab\u00eda \"unt\u00e1ndose cosas: maggi, vaporub, esmalte, sal de frutas\"... \"poner un vaso de leche materna al sol y as\u00ed se le seca el seno a la mam\u00e1 y no le vuelve a salir m\u00e1s leche\", \"se les puede ense\u00f1ar en un vasito o negociar la alimentada por una fruta o algo as\u00ed\".., \"en el d\u00eda no le doy pero en la noche si\", \"uno le empieza a dar cositas antes de los 2 a\u00f1os, con tetero o en vasitos que tengan chupito y as\u00ed poco a poco le puede ir uno quitando\", \"ense\u00f1arles horarios, ponerles tiempo\", ..\"yo creo que ellos se destetan solitos, eso es un proceso, paso a paso uno se la va quitando\", .. \"el destete se debe hacer por medio del tetero\"... \"ellos empiezan a saborear las comiditas de sal, quedan m\u00e1s llenitos y es m\u00e1s alimento que una compota\" \"mi mam\u00e1 dice que el tetero no es bueno darlo para que no se ense\u00f1en, pero ya el tetero es para que no est\u00e9n pendientes del seno de uno\"... \"en el hospital le dicen que para destetar a los ni\u00f1os no deben darle ni chupos ni tetero, deben darle con cuchara\"... \"unos ni\u00f1os le toman asco a la pucheca, otros al ver el tetero, otras comidas, frutas y verduras ya no sienten ganas de seguir tomando la leche\"... \"dejarlos que lloren\". Las razones m\u00e1s comunes para el destete fueron: \"porque ya es la edad de finalizaci\u00f3n\", \"porque no le sale m\u00e1s leche o porque se le seque\", \"porque le de alguna enfermedad al beb\u00e9 y tenga que suspender la leche [...] por problemas de salud de la madre [...] por el consumo de medicamentos\", \"por el trabajo\", \"por vanidad\", \"es mejor darle LM hasta el a\u00f1o y ya despu\u00e9s de tarro\", \"porque le dio mastitis\", \"porque se lo sacan a uno en la calle, en cualquier parte lo van desvistiendo a uno por tomar\"... \"\u00bfser\u00e1 74 Mar\u00eda Victoria Benjumea R., Nelsy Cecilia Falla M., Liliana Jurado V . que no le maltratan a uno el seno?, pues, digo yo, porque yo nunca he tenido esa experiencia; pero pienso que le hace da\u00f1o a la mam\u00e1 porque c\u00f3mo la adelgaza, la acaba; un ni\u00f1o de siete a\u00f1os pegado de uno, \u00a1no! [...]\". DISCUSI\u00d3N Los hallazgos de este estudio son coherentes con los publicados por diferentes investigadores sobre el tema en diversos contextos (8, 9), y respaldan todav\u00eda m\u00e1s el papel clave que juegan el personal de salud y las instituciones de atenci\u00f3n del parto para promover la lactancia materna (LM) exclusiva durante los seis primeros meses de vida (6, 10). La pr\u00e1ctica del amamantamiento ha declinado en Colombia y en Caldas (3, 7) as\u00ed como en muchos otros pa\u00edses (10-13). Una de las causas de la disminuci\u00f3n de la lactancia materna exclusiva es que en algunos pa\u00edses las instituciones de salud han desarrollado rutinas y pr\u00e1cticas que son perjudiciales para su instauraci\u00f3n y mantenimiento (14-16). Las situaciones creadas por estas pr\u00e1cticas no concuerdan con los objetivos definidos en el Plan Decenal de Salud de Colombia para mejorar la salud materno infantil (6) y con las metas de Desarrollo del Milenio (17). Schellhorn y Vald\u00e9s en su texto reeditado en 2010 aseveran que: Cada cultura y \u00e9poca, de acuerdo a sus conocimientos, creencias y valores, desarrolla maneras propias de enfrentar la crianza y la lactancia. Si bien la mayor\u00eda de los pueblos ha respetado y estimulado la lactancia aprovechando sus ventajas, en muchas ocasiones, \u00e9pocas y lugares la lactancia se ha visto entorpecida por diversas circunstancias. -El calostro ha sido un blanco preferente de creencias erradas, siendo muchas veces considerado poco \u00fatil, inservible o incluso da\u00f1ino, provocando que en muchos lugares sea desechado. El propio Arist\u00f3teles concluye que no debe ser consumido por el reci\u00e9n nacido. Hoy, a\u00fan se escucha decir que es una leche delgada y que no satisface al ni\u00f1o. -Las madres tambi\u00e9n han sido culturalmente afectadas por ideas que han contribuido al abandono del amamantamiento. Para Hip\u00f3crates la leche era una modificaci\u00f3n de la sangre menstrual del \u00fatero, que llega all\u00ed mediante conexiones internas, idea que subsisti\u00f3 hasta la era moderna [...] Las drogas y medicamentos para el dolor, el manejo activo del parto, la separaci\u00f3n del ni\u00f1o en las primeras horas despu\u00e9s del nacimiento, y horarios r\u00edgidos de lactancia, etc., son un ejemplo de estas pr\u00e1cticas [...] Son innumerables los mitos, costumbres y rituales que, tanto negativa como positivamente, han afectado la lactancia. Pertenecen a las culturas, y en general reflejan la posici\u00f3n social o valoraci\u00f3n cultural de la mujer, y la importancia asignada al desarrollo del v\u00ednculo (18). En el Manual de Lactancia Materna publicado por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda se esboza que en el inicio del siglo XX se le cambia a la especie humana su forma de alimentarse al nacer, y se introduce una leche de otra especie sin poder imaginar las consecuencias que traer\u00eda para la salud infantil como desnutrici\u00f3n, enfermedades infecciosas y anemia, entre otras enfermedades (19). En la actualidad es muy dif\u00edcil corregir el error y ya existen varias generaciones que no amamantaron a sus hijos y que tampoco lo promueven en sus hijas, perdi\u00e9ndose la transmisi\u00f3n de conocimientos y la cultura del amamantamiento (19). Si todo en la lactancia fuera solo instinto, no se presentar\u00edan los problemas que se han descrito en este estudio y en la mayor\u00eda de los que se han dedicado a indagar por las causas del destete precoz. La influencia cultural del amamantamiento es muy importante; la t\u00e9cnica o arte femenino de amamantar transmitido de madres y abuelas a hijas y a nietas, conforma el acervo cultural de la raza humana en este tema (19, 20). 75 Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78De acuerdo con los planteamientos de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (19), en la p\u00e9rdida de la cultura del amamantamiento intervienen tres componentes: los avances de la qu\u00edmica y de la ingenier\u00eda de alimentos que llevaron a modificar la composici\u00f3n de la leche de vaca hasta la producci\u00f3n de los denominados suced\u00e1neos de la leche materna con menores tasas de mortalidad que las que produc\u00eda la leche de vaca sin modificar (21); la incorporaci\u00f3n de la mujer al trabajo asalariado sumado a los intereses econ\u00f3micos e industriales de los productores de suced\u00e1neos de la leche materna; y la asistencia hospitalaria del parto y la actitud del personal de salud y de la llamada \"maternidad cient\u00edfica\" (22, 23) que no garantizan el inicio del amamantamiento, aunque sea deseado por las madres inmediatamente despu\u00e9s del parto tal como lo expresaron las madres participantes en este estudio. La baja escolaridad de la poblaci\u00f3n estudiada, la actual situaci\u00f3n del sistema de salud colombiano que apenas empez\u00f3 el proceso de recuperaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria en salud como estrategia fundamental para lograr mejores resultados en morbilidad y mortalidad de la poblaci\u00f3n vulnerable y en los Objetivos de Desarrollo del Milenio y la notable influencia familiar descrita y publicada (24), podr\u00edan complementar la explicaci\u00f3n de la baja duraci\u00f3n de la lactancia materna exclusiva en la regi\u00f3n (25). Durante los a\u00f1os 90 se llev\u00f3 a cabo una profunda discusi\u00f3n sobre los cambios e innovaciones necesarios en la educaci\u00f3n y en los servicios de salud, para contribuir de manera efectiva con el logro de la meta de salud para todos en el a\u00f1o 2000 sin haber logrado el incremento en la duraci\u00f3n de la LM exclusiva (3). Con relaci\u00f3n al manejo de la lactancia materna, se asever\u00f3 que el personal de enfermer\u00eda pod\u00eda ejercer una funci\u00f3n fundamental en promoverla y en educar a los proveedores de servicios de salud en su instauraci\u00f3n y mantenimiento (26-28), pues ejerce un rol clave en la interacci\u00f3n entre el individuo y el sistema de salud y, por tanto, est\u00e1 llamado a asumir un papel de liderazgo en la adopci\u00f3n y mantenimiento de pr\u00e1cticas \u00f3ptimas de lactancia materna en la comunidad y en el hospital (9, 28). Se ha planteado tambi\u00e9n que dado que est\u00e1 directamente involucrado en la atenci\u00f3n de la mujer durante las diferentes etapas del ciclo gestacional, en especial, cuando la informaci\u00f3n sobre la lactancia natural y el apoyo adecuado, puede influenciar la decisi\u00f3n de iniciar y continuar el amamantamiento (29). El papel de los m\u00e9dicos tambi\u00e9n es muy importante en la promoci\u00f3n de la LM exclusiva y exitosa (30, 31). Seg\u00fan Mart\u00ednez B (31): [...] la mayor\u00eda de las madres actuales provienen de la cultura del biber\u00f3n, ya que la ca\u00edda de la lactancia materna lleg\u00f3 a su punto m\u00e1s bajo a finales de los a\u00f1os sesenta; estas mujeres desconocen pr\u00e1cticamente todo sobre la lactancia natural y desconf\u00edan de su propia capacidad para lactar, adem\u00e1s de no contar con el apoyo de ning\u00fan familiar o amigo que les ayude a superar las dificultades iniciales. En la mayor\u00eda de las ocasiones, en su entorno familiar y social la \u00fanica soluci\u00f3n que les van a ofrecer para todos sus problemas es el \"milagroso biber\u00f3n de ayuda\" que les va a conducir al fracaso en su decisi\u00f3n de amamantar. Los pediatras y el personal de enfermer\u00eda debemos estar preparados para suplir esta carencia familiar y cultural ayudando a las mujeres a resolver los problemas iniciales de la lactancia y transmiti\u00e9ndoles seguridad y confianza en cuanto a su capacidad para dar de mamar a su hijo. La promoci\u00f3n de la lactancia materna desde al \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria se debe realizar: a) Prenatalmente: Clases de preparaci\u00f3n al parto (matrona), visita prenatal (pediatra); y b) Posnatalmente (personal de enfermer\u00eda y pediatra) [en todos los casos vinculando al padre en el proceso para lograr su apoyo] (31) 76 Mar\u00eda Victoria Benjumea R., Nelsy Cecilia Falla M., Liliana Jurado V . Los nutricionistas tienen tambi\u00e9n un papel clave en la asesor\u00eda de la familia que amamanta, en especial , en la prevenci\u00f3n del destete precoz, en su momento y t\u00e9cnica adecuados y en la ablactaci\u00f3n (32). En estos aspectos se encuentra mucha controversia, desinformaci\u00f3n y desorientaci\u00f3n entre las madres que han fracasado en la lactancia materna (33) o en aquellas como en algunas de este estudio, que recurren a m\u00e9todos poco ortodoxos para el destete como los descritos aqu\u00ed (34), que le exigen a este personal de la salud formarse y actualizarse peri\u00f3dicamente en las t\u00e9cnicas adecuadas para el destete respetuoso (30, 35). Para terminar, como todo estudio cualitativo, \u00e9ste presenta limitaciones en la inferencia de sus resultados, sin embargo la concordancia de los hallazgos con los de otros estudios similares sustentan la importancia de la educaci\u00f3n a las madres y cuidadores en el tema, y confirman la necesidad de profundizar en el fen\u00f3meno para buscar el incremento del tiempo de lactancia materna exclusiva en nuestra poblaci\u00f3n mediante la participaci\u00f3n de talento humano en salud actualizado. CONCLUSIONES Los participantes concordaron en el valor y en los beneficios de la lactancia materna tanto para el beb\u00e9 como para la madre. Las mayores distorsiones entre conocimientos y pr\u00e1cticas se encontraron en el tiempo adecuado para amamantar exclusivamente al beb\u00e9, en las t\u00e9cnicas de amamantamiento, en el proceso de destete y en los alimentos que seg\u00fan ellos ayudan a bajar la leche. Plantearon tambi\u00e9n que se debe amamantar durante seis meses sin incluir otros alimentos, aunque en la pr\u00e1ctica no se cumple por diversas razones: contradicciones entre el personal de salud y el material publicado y divulgado por el Ministerio de Salud, la influencia de la familia de la mujer lactante, y en muy pocos casos, por vanidad. AGRADECIMIENTOS Los investigadores expresan su agradecimiento a la Vicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados de la Universidad de Caldas y al Instituto Colombiano de Bienestar Familiar Regional Caldas por la cofinanciaci\u00f3n de este estudio. De igual manera agradecemos a las gestantes, a las madres lactantes y a los cuidadores de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de dos a\u00f1os del ICBF que voluntariamente participaron en el estudio y que con sus aportes permitieron culminarlo. Finalmente, expresamos sinceros agradecimientos a las funcionarias del ICBF que motivaron y apoyaron este estudio, en especial, a la doctora Clara In\u00e9s Cardona T.77 Conocimientos y pr\u00e1cticas de gestantes y cuidadores sobre lactancia materna en cinco municipios caldenses. Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No. 2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 66 - 78REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. IFPRI. \u00cdndice Global del Hambre 2010. Cap\u00edtulo 01. El Concepto del \u00cdndice Global del Hambre. Washington: IFPRI; 2010. p.1-53. 2. Mart\u00ednez R, Fern\u00e1ndez A. El costo del hambre: el impacto social y econ\u00f3mico de la desnutrici\u00f3n infantil en Centroam\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana. Santiago de Chile: CEPAL/PMA - Naciones Unidas; 2007. p.199. 3. Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, Profamilia, Instituto Nacional de Salud. Encuesta de la Situaci\u00f3n Nutricional en Colombia 2010. ENSIN 2010. Bogot\u00e1: Da Vinci Editores; 2011. p.509. 4. Gamboa EM, L\u00f3pez N, Prada GE, Gallo KY . Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas relacionados con lactancia materna en mujeres en edad f\u00e9rtil en una poblaci\u00f3n vulnerable. Revista Chilena de Nutrici\u00f3n. 2008;35(1):1-17. 5. Horton S, Alderman H, Rivera JA. Copenhagen Consensus 2008 Challenge Paper. Hunger and Malnutrition. Copenhagen Consensus en: http://www.givewell.org/files/DWDA%202009/Interventions/Horton,%20Alderman,%20and%20 Rivera.%202008.%20Copenhagen%20Consensus%202008%20Challange%20Paper%20-%20 Hunger%20and%20malnutrition.pdf 6. Rep\u00fablica de Colombia, Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. Plan Decenal Lactancia Materna 2010-2020 MV , Matijasevic AM, Ramos S, Gonz\u00e1lez D. Lactancia materna exclusiva y parcial en el departamento de Caldas - 2010. Rev Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud. 201 1;16(1):39-55. 8. Gobierno de La Rioja. Gu\u00eda de lactancia materna para profesionales de la salud. La Rioja: Consejer\u00eda de Salud del Gobierno de La Rioja [Internet]. [citado 19 Sep 2013]. R, Schaefer LA, Yunes J, editores. Educaci\u00f3n en lactancia para los profesionales de salud. Washington, D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; M\u00e1rquez-Feu T, G\u00f3mez-G\u00f3mez FJ, S\u00e1nchez-Garc\u00eda E. Efecto de una campa\u00f1a de promoci\u00f3n de la lactancia materna en la provincia de M\u00e1laga en mujeres cuyos partos finalizaron con ces\u00e1rea. Aten Primaria. 2004;33(9):503-6. 11. World Health Organization. Global Data Bank on Breastfeeding [Internet] [citado 13 May 2013]. Disponible en: https://apps.who.int/nut/db_bfd.htm 12. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Modalidades de la lactancia natural en la actualidad. Informe sobre el estudio en colaboraci\u00f3n de la OMS acerca de la lactancia natural. Ginebra: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 1981 [Internet] [citado 28 2013]. Disponible en: http://whqlibdoc.who.int/ publications/9243560670.pdf 13. Hern\u00e1ndez-Aguilar MT. Epidemiolog\u00eda de la lactancia materna. Prevalencia y tendencia de la lactancia materna en el mundo y en Espa\u00f1a. En: Lactancia materna: Gu\u00eda para profesionales. Monograf\u00edas de la AEP http://www.ministeriodesalud. go.cr/gestores_en_salud/lactancia/CNLM_guia_de_lactancia_materna_AEP .pdf 14. Barriuso L, de Miguel M, S\u00e1nchez M. Lactancia materna: factor de salud. Recuerdo hist\u00f3rico. An. Sist. Sanit. Navar. 2007;30(3):383-391. 15. Kramer MS, Barr RG, Dagenias Yang H, Jones P, Ciofani L, et al. Pacifier use, Early Weaning, and A randomised controlled trial. JAMA. 2001;286:322-326. 16. Sacrist\u00e1n AM, Lozano JE, Gil M, Vega AT. Situaci\u00f3n actual y factores que condicionan la lactancia materna en Castilla y Le\u00f3n. Rev Pediatr Aten Primaria [Internet]. 2011 [citado 19 Sep 78 Mar\u00eda Victoria Benjumea R., Nelsy Cecilia Falla M., Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1139- 76322011000100004&lng=es, http://dx.doi.org/10.4321/S1139-76322011000100004. 17. Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Objetivos del Milenio. Las metas en Colombia . \u00bfC\u00f3mo va Colombia frente a los Objetivos de Desarrollo del Milenio? [Internet]. [citado 28 May 2013]. Disponible en: http://www.pnud.org.co/sitio.shtml?apc=a-c02010-63114-&m=a&e=B#.UaVkikA998E 18. Schellhorn C, Vald\u00e9s V , editoras. Lactancia materna. Contenidos T\u00e9cnicos. Tercera Edici\u00f3n. 2010 [Internet]. [citado 28 Abr 2013]. Disponible en: http://www.minsal.gob.cl/portal/url/item/822bfc84b32 42b25e04001011e017693.pdf 19. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Manual de Lactancia Materna. De la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana, S.A.; 2009. p.474. 20. Aguilar MI, Fern\u00e1ndez M. Lactancia materna exclusiva. Rev Fac Med UNAM [Internet]. 2007 [citado 19 Sep 2013];50(4):174-178. Disponible en: http://www.medigraphic.com/pdfs/facmed/un-2007/ un074g.pdf 21. Lawrence RA, Lawrence RM, editores. La lactancia materna. Una gu\u00eda para la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Sexta edici\u00f3n. Madrid: Elsevier Espa\u00f1a, S.A.; 2007. p.1067. 22. Yalom M. Historia del pecho. Buenos Aires: Tusquets Editores; 1997. p.385. 23. Ball HL. Breastfeeding, bed-sharing, and infant sleep. Birth. 2003;30(3):181-188. 24. Castilla MV . La ausencia del amamantamiento en la construcci\u00f3n de la buena maternidad. Rev de estudios de g\u00e9nero, La ventana. 2005;22:188-218. 25. Kramer MS, Kakuma R. The Optimal duration 2002. p.47. 26. Morales-Gil IM. Empleo de la metodolog\u00eda enfermera en la promoci\u00f3n de la lactancia materna. En: Mesa Redonda: Nuevos abordajes para la promoci\u00f3n y apoyo a la lactancia materna. IV Congreso Espa\u00f1ol de Lactancia Materna. Puerto de la Cruz, Tenerife, 26 al 28 de octubre de 2006. 27. Jovani-Roda L, Guti\u00e9rrez-Culsant P, Aguilar-Mart\u00edn C, Navarro-Caball\u00e9 R, Mayor-Pegueroles I, Jornet- Torrent Y . Influencia del personal sanitario de asistencia primaria en la prevalencia de la lactancia materna. An Pediatr. 2002;57:534-539. 28. Garc\u00eda-Casanova MC, Garc\u00eda-Casanova Parellada-Esquius N. Lactancia materna: \u00bfpuede el personal sanitario influir positivamente en su duraci\u00f3n? Atenci\u00f3n Primaria. 2005;35(6):295-300. 29. Palomares MJ, Labordena C, Sanantonio F, Agramunt G, N\u00e1cher A, Palau G. Opiniones y conocimientos b\u00e1sicos sobre lactancia materna en el personal sanitario. Revista Ped At Prim. 2001;3(11):393-402. 30. Rodr\u00edguez-Garc\u00eda J, Acosta-Ram\u00edrez N. Factores asociados a la lactancia materna exclusiva en poblaci\u00f3n pobre de \u00e1reas urbanas de Colombia. Rev. Salud P\u00fablica. 2008;10(1):71-84. 31. Mart\u00ednez B. Fomento de la lactancia materna en Atenci\u00f3n Primaria. Bol Pediatr. 1997;37:153-159 32. Payne J, Radcliffe B, Blank E, Churchill E, Hassan N, Cox E, et al. Breastfeeding: the neglected guideline for future dietitian-nutritionists ? Nutrition & Dietetics. 2007;64(2):93-98. 33. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Mastitis, causas y manejo [Internet]. Traducido por Lasarte JJ. Zaragoza: Organizaci\u00f3n Mundial de la 2013]. M, Sheehan A, description of the relationship between breastfeeding experiences, breastfeeding satisfaction, and weaning in after birth. J Hum Lact . 2003;19(2):145- 156. 35. Hern\u00e1ndez C. Principales causas y consecuencias del abandono de la lactancia materna [Internet]. Monograf\u00eda. Xalapa, Veracruz; Comunicador Social Periodista, Ph.D. en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas y Experto en Comunicaci\u00f3n Social y Salud. Universidad de Antioquia. Colombia. Correo electr\u00f3nico: edilsonbustamante@gmail.com Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95 ISSN 0121-7577LA COMUNICACI\u00d3N INTERNA Y LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD. ESTUDIO DE CASO EN MADRID SALUD. Edilson Bustamante Ospina* Recibido en junio 4 de 2013, aceptado en agosto 1 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Bustamante E. La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):79-95. Resumen Objetivo: Describir la incidencia de la comunicaci\u00f3n interna en las labores de promoci\u00f3n de la salud. Materiales y M\u00e9todos: Investigaci\u00f3n descriptiva y exploratoria que utiliz\u00f3 el estudio caso, a trav\u00e9s de una triangulaci\u00f3n de t\u00e9cnicas (entrevistas en profundidad, an\u00e1lisis de contenido y encuesta) para la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n entre febrero y agosto de 2012 en Madrid Salud y seis de sus centros. Se aplicaron entrevistas a ocho funcionarios con cargos directivos altos e intermedios, se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de contenido de los \u00faltimos informes de la organizaci\u00f3n, y se aplicaron 87 encuestas a empleados de seis centros pertenecientes a Madrid Salud. Resultados: Se valora positivamente la comunicaci\u00f3n interna como factor que potencia el desarrollo de las acciones en promoci\u00f3n de la salud, a trav\u00e9s del trabajo desde seis variables: Identificaci\u00f3n, Informaci\u00f3n, Instrucci\u00f3n, Integraci\u00f3n, Imagen e Investigaci\u00f3n. Conclusiones: Una estrategia de comunicaci\u00f3n interna que busque potenciar las labores de promoci\u00f3n de la salud debe contemplar: buscar la Identificaci\u00f3n de los empleados con la filosof\u00eda de promoci\u00f3n de la salud, suministrar Informaci\u00f3n \u00fatil y oportuna sobre la organizaci\u00f3n y sobre promoci\u00f3n de la salud, apoyar la Instrucci\u00f3n de los empleados especialmente en el desarrollo de habilidades de comunicaci\u00f3n y trabajo en equipo, propiciar la Integraci\u00f3n de los empleados a los procesos de promoci\u00f3n de la salud, trabajar por la creaci\u00f3n de una buena Imagen de los empleados sobre la organizaci\u00f3n, y fomentar la Investigaci\u00f3n de los procesos comunicativos internos para potenciar la estrategia y sus funciones. Palabras clave Comunicaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n en salud, promoci\u00f3n de la salud, instituciones de salud, potenciaci\u00f3n (fuente: DeCS, BIREME).80 Edilson Bustamante Ospina INTERNAL COMMUNICATION PROMOTION. CASE STUDY IN MADRID SALUD. Abstract Objective: To describe the incidence of internal communication in the work of health promotion. Materials and Methods: A descriptive and exploratory case study through triangulation techniques (interviews, content analysis and survey) for the collection and analysis of information between February and August 2012 in Madrid Salud in six of its centers. Interviews were administered to 8 civil servants in senior and middle positions in the business and content analysis of recent reports of the organization was carried out; 87 applied to employees Results: communication is positively as a factor that enhances the development of actions in health promotion through work from six variables: Identification, to enhance the of must include: the search for Identification of useful and timely Information on the organization and on health promotion; Instructional support for staff especially in the and teamwork; the employees to health promotion processes; working for the creation of a positive image of the organization and employees; and encouragement of research of internal communication processes and A ESTUDO DE CASO EM MADRID SALUD. Resumo Objetivo: Descrever a incid\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o (entrevistas profundidade, de e para a colheita e an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o entre fevereiro e agosto de 2012 em Madrid Salud e seis dos seus centros. Aplicaram-se entrevistas a 8 funcion\u00e1rios com cargos diretivos altos e intermedi\u00e1rios, realizou-se a e aplicaram-se 87 enqu\u00eates a empregados de seis centros que fazem parte de Madrid Salud. Resultados: Valoriza-se positivamente a comunica\u00e7\u00e3o interna como fator que potencia o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es em Promo\u00e7\u00e3o de da deve levar conta: Identifica\u00e7\u00e3o filosofia de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, prover Informa\u00e7\u00e3o \u00fatil e oportuna sobre a organiza\u00e7\u00e3o e sobre Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, apoiar a Instru\u00e7\u00e3o dos empregados especialmente no desenvolvimento de habilidades de comunica\u00e7\u00e3o e trabalho em equipe, propiciar a Integra\u00e7\u00e3o dos processos Promo\u00e7\u00e3o Sa\u00fade, trabalhar cria\u00e7\u00e3o duma boa Imagem dos empregados sobre a organiza\u00e7\u00e3o e fomentar a Investiga\u00e7\u00e3o dos processos comunicativos internos para potencia\u00e7\u00e3o (fonte: DeCS, BIRIME).81 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95INTRODUCCI\u00d3N En la actualidad y a pesar de ser una disciplina reciente, la Comunicaci\u00f3n en Salud cuenta con numerosos estudios sobre diferentes temas que le ata\u00f1en. De ah\u00ed se destacan los estudios sobre comunicaci\u00f3n de riesgo (1), educaci\u00f3n-entretenimiento (2), movilizaci\u00f3n social y comunitaria (3), comunicaci\u00f3n participativa (4), periodismo c\u00edvico (5), entre otros. Y si bien hay unas \u00e1reas de la comunicaci\u00f3n y salud, como las mencionadas anteriormente, sobre las que m\u00e1s se ha estudiado, tambi\u00e9n existen otras que empiezan a emerger y sobre las que a\u00fan queda mucho camino por recorrer -procesos por investigar-. Ese es el caso de la comunicaci\u00f3n interna dentro de los escenarios de salud, que a pesar de que se intuye dentro de la bibliograf\u00eda m\u00e1s actual como un campo de la comunicaci\u00f3n en salud, son pocos los estudios al respecto y en su mayor\u00eda se quedan en los asuntos puntuales de indagar por la comunicaci\u00f3n interna como fen\u00f3meno de comunicaci\u00f3n y no se traslada a otros escenarios para medir por ejemplo su impacto en las labores que desempe\u00f1a el equipo de trabajo estudiado, en este caso labores de salud. Ya los estudios cl\u00e1sicos desde las teor\u00edas administrativas y organizacionales, han revelado el importante papel de la comunicaci\u00f3n interna en el cumplimiento de los objetivos de una organizaci\u00f3n. Desde esta perspectiva, autores como Barranco han puesto en evidencia c\u00f3mo la comunicaci\u00f3n interna influye en la eficacia, la eficiencia y la calidad de la gesti\u00f3n de una organizaci\u00f3n (6). En el campo de la salud, solo en los \u00faltimos a\u00f1os las organizaciones sanitarias se han interesado por incluir planes de comunicaci\u00f3n interna dentro de sus planes estrat\u00e9gicos, partiendo de que los buenos cauces de comunicaci\u00f3n interprofesional, el establecimiento de criterios homog\u00e9neos y objetivos claros influyen directamente en la calidad ofrecida por las organizaciones sanitarias (7).Y es ah\u00ed donde las organizaciones de salud cuentan con un aliado fundamental que es la comunicaci\u00f3n interna, hasta el momento poco explorado y puesto al servicio de los resultados organizacionales, que al lado de otros procesos y estrategias de la organizaci\u00f3n, se convierten en bases fundamentales para lograr la m\u00e1xima conexi\u00f3n entre los objetivos de la organizaci\u00f3n (de promocionar la salud) y sus empleados. As\u00ed, los p\u00fablicos internos (empleados) del sector salud se deber\u00edan constituir en uno de los p\u00fablicos principales para las organizaciones de salud, pues son ellos quienes necesariamente tienen un contacto directo con los usuarios externos, contacto en que transmiten sus motivaciones, convicciones y sus expectativas en cuanto a la realidad organizacional; buscando un cambio de discurso sobre la salud por parte de quienes trabajan en los escenarios del Sistema Nacional de Salud y haci\u00e9ndolo extensivo a la ciudadan\u00eda. De lo que se trata es de potenciar los productos o servicios de la organizaci\u00f3n (en este caso productos y servicios de salud) a trav\u00e9s del trabajo con los p\u00fablicos internos, pues como ha quedado demostrado constituyen la base para alcanzar los objetivos de la misma. Se trata de un trabajo intenso desde dentro (con los p\u00fablicos internos: empleados) hacia fuera (p\u00fablicos externos: pacientes-personas-clientes). Los objetivos de promoci\u00f3n de salud siguen siendo una tarea por cumplir, y la comunicaci\u00f3n interna en los escenarios de salud puede ayudar en el cumplimiento de estos. Por eso, esta investigaci\u00f3n tuvo por objetivo describir la incidencia de la comunicaci\u00f3n interna en las labores de promoci\u00f3n de la salud, en Centros de Madrid Salud. Madrid Salud es el organismo Aut\u00f3nomo del Ayuntamiento de Madrid (Espa\u00f1a), que tiene bajo su responsabilidad las tareas de Salud P\u00fablica y en especial las de promoci\u00f3n de la salud. Cuenta con una red de 16 Centros de Salud (CMS) y ocho Centros Monogr\u00e1ficos especializados, repartidos por la ciudad y dotados por una plantilla multidisciplinar formada por profesionales de la medicina, especialista en ginecolog\u00eda, 82 Edilson Bustamante Ospina psiquiatr\u00eda, pediatr\u00eda, psicolog\u00eda, o enfermer\u00eda, adem\u00e1s de trabajadores sociales, auxiliares sanitarios y administrativos (8). Los 16 Centros de Madrid Salud (CMS) son centros municipales especializados en la promoci\u00f3n de la salud y en la prevenci\u00f3n de las enfermedades. Desde el campo te\u00f3rico y despu\u00e9s de hacer una revisi\u00f3n exhaustiva de los objetivos, formulados por diversos autores, a los que debe responder la comunicaci\u00f3n interna, todos coinciden en que su objetivo final debe ser el de contribuir al logro de los resultados de la organizaci\u00f3n. Teniendo en cuenta este objetivo final y basados en el modelo de las \"cinco \u00edes\" de Andrade (9), que recoge en gran medida los planteamientos de otros autores, el objetivo general de un programa de comunicaci\u00f3n interna en los escenarios de salud (donde se busque promocionar la salud) deber\u00eda ser: Respaldar el logro de los objetivos institucionales de promoci\u00f3n de la salud, investigando constantemente los procesos de comunicaci\u00f3n; fortaleciendo la identificaci\u00f3n de los colaboradores con la empresa y su misi\u00f3n; proporcion\u00e1ndoles informaci\u00f3n relevante, suficiente y oportuna; form\u00e1ndolos en las competencias que requieren para llevar a cabo su trabajo; reforzando su integraci\u00f3n; y generando en ellos una imagen favorable de la organizaci\u00f3n y de sus productos y servicios. A este objetivo se ha agregado solo el componente de la formaci\u00f3n de competencias, que para muchos autores que han investigado la comunicaci\u00f3n interna es importante, y para el escenario que se plantea es muy necesario. Seg\u00fan este objetivo, las funciones de la comunicaci\u00f3n interna ser\u00edan seis. El modelo de las \"cinco \u00edes\" de Andrade (9) incluye: Identificaci\u00f3n, Informaci\u00f3n, Integraci\u00f3n, Imagen e Investigaci\u00f3n. A esta clasificaci\u00f3n se agrega una funci\u00f3n m\u00e1s: la Instrucci\u00f3n o formaci\u00f3n. Quedar\u00eda as\u00ed entonces el modelo de las \"seis \u00edes\". Sobre estas seis variables de comunicaci\u00f3n interna se centr\u00f3 la investigaci\u00f3n. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Esta investigaci\u00f3n tuvo un enfoque cuali-cuantitativo; para la parte cualitativa se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda del Estudio de Caso, a trav\u00e9s de dos t\u00e9cnicas: entrevistas en profundidad y an\u00e1lisis de contenido; y la parte cuantitativa, se trabaj\u00f3 a partir de un an\u00e1lisis descriptivo de corte transversal donde se obtuvo informaci\u00f3n primaria a partir de encuestas. Se realizaron entrevistas a las personas clave de los equipos de trabajo: al Jefe de Comunicaciones de Madrid Salud, al Jefe del Servicio de Promoci\u00f3n de la Salud de Madrid Salud y a los responsables de los seis centros evaluados (tres Centros de Madrid Salud: Puente de Vallecas, Villaverde y Usera; y tres Centros Monogr\u00e1ficos: Centro de Madrid Salud Joven, Centro de Salud Bucodental y Centro de Prevenci\u00f3n del Deterioro Cognitivo). Las entrevistas ten\u00edan como objetivo indagar por los aspectos de promoci\u00f3n de la salud y de comunicaci\u00f3n interna en Madrid Salud, y evaluar las percepciones en cuanto al estado de cada una de las seis variables independientes (Identificaci\u00f3n, Informaci\u00f3n, Instrucci\u00f3n, Integraci\u00f3n, Imagen e Investigaci\u00f3n). En cuanto al an\u00e1lisis de contenido, se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de los \u00faltimos informes de las \u00e1reas de Madrid Salud comprometidas en esta investigaci\u00f3n: la Unidad de Comunicaciones, y el Servicio de Prevenci\u00f3n, Promoci\u00f3n de la Salud y Salud Ambiental (al que est\u00e1n adscritos los Centro de Madrid Salud y los Centros Monogr\u00e1ficos). El objetivo de este an\u00e1lisis fue contrastar y completar la informaci\u00f3n suministrada en las entrevistas en profundidad y encontrar nuevos datos que aportaran al cumplimiento de los objetivos.83 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95Finalmente, se aplic\u00f3 un cuestionario al p\u00fablico interno de los seis centros de estudio definidos en la muestra, buscando la mayor participaci\u00f3n posible de los empleados en cada centro. De los 109 empleados de los seis centros evaluados se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 87 de ellos, es decir el 80%. El cuestionario fue dise\u00f1ado a partir de escalas e instrumentos validados para cada una de las variables independientes, tales como: la escala de medici\u00f3n de la identificaci\u00f3n organizacional (10), el cuestionario de medici\u00f3n de Clima de Comunicaci\u00f3n (11) traducido al espa\u00f1ol por Hern\u00e1ndez (12), y la escala de Marqu\u00e9s (13). En este instrumento no se tuvieron en cuenta las escalas para medir la variable de Investigaci\u00f3n, ya que es un asunto que escapa a la realidad de los empleados, destinatarios del cuestionario; para esta variable solo se cont\u00f3 con el an\u00e1lisis de contenido y las entrevistas en profundidad. La encuesta estuvo conformada por 82 \u00edtems: seis preguntas de informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, siete preguntas para medir Identificaci\u00f3n, 10 preguntas para medir Informaci\u00f3n, 17 preguntas para medir Instrucci\u00f3n, 13 preguntas para medir Integraci\u00f3n, 13 preguntas para medir Imagen, y 16 preguntas para medir las expectativas sobre las seis variables en relaci\u00f3n con el trabajo de promoci\u00f3n de la salud y comunicaci\u00f3n interna. El procesamiento estad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 mediante el paquete estad\u00edstico SPSS 18 y se utiliz\u00f3 el Excel para la construcci\u00f3n de gr\u00e1ficos y tablas. RESULTADOS Entrevistas en profundidad En cuanto a la relaci\u00f3n entre la comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud en Madrid Salud y los aspectos de la comunicaci\u00f3n interna que potencian el trabajo de promoci\u00f3n de la salud, todos los entrevistados perciben una relaci\u00f3n directa entre ambos terrenos, llamando la atenci\u00f3n que la mayor\u00eda de los entrevistados se refieren al tema desde la mejora de la comunicaci\u00f3n interna y en c\u00f3mo esta apoyar\u00eda sus labores en promoci\u00f3n de la salud. Las respuestas de los entrevistados sobre esta relaci\u00f3n se basan en su totalidad en alguna o algunas de las seis \u00edes que propone esta investigaci\u00f3n, al se\u00f1alarlas como los aspectos esenciales de la comunicaci\u00f3n interna para su trabajo en promoci\u00f3n de la salud. As\u00ed, las variables de Identificaci\u00f3n, Informaci\u00f3n, Integraci\u00f3n e Imagen fueron a las que m\u00e1s se hizo referencia en las respuestas de los entrevistados a esta pregunta, lo que denota que son percibidas como importantes dentro del trabajo de comunicaci\u00f3n interna. Sobre la variable Instrucci\u00f3n o formaci\u00f3n solo se encontr\u00f3 referencia en una de las respuestas de los entrevistados a la pregunta de relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n interna y promoci\u00f3n de la salud, lo que manifiesta que a simple vista no se le considera como una de las funciones esenciales de la comunicaci\u00f3n interna; sin embargo, es bueno aclarar que esta variable fue mencionada por varios entrevistados durante el desarrollo de esta fase del trabajo de campo, lo que hace que no se pueda descartar del todo. Finalmente, en cuanto a la variable Investigaci\u00f3n, ninguna de las respuestas de los entrevistados a esta pregunta dio apuntes sobre la importancia de esta en el trabajo de comunicaci\u00f3n interna, sin embargo fue tenida en cuenta en el desarrollo de la entrevista por el Jefe de Comunicaciones. Esta ausencia puede explicarse por el hecho de que en la mayor\u00eda de los casos es una variable que no afecta directamente la percepci\u00f3n de los empleados, pero que para quien tiene a cargo la comunicaci\u00f3n interna (en este caso el Jefe de Comunicaciones) resulta de gran valor en las posibilidades que ofrece de potenciar las otras cinco variables y el desarrollo de la comunicaci\u00f3n interna en s\u00ed, lo que la mantiene como una variable que debe ser tenida en cuenta. An\u00e1lisis de contenido El Informe de Madrid Salud de 2011, contiene informaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n y sus procesos. As\u00ed, para el caso espec\u00edfico de la promoci\u00f3n de la salud se hallaron datos significativos que 84 Edilson Bustamante Ospina permitieron contrastar la informaci\u00f3n suministrada en las entrevistas en profundidad. Para el caso de comunicaci\u00f3n interna y sus variables de estudio -propuestas en esta investigaci\u00f3n-, los datos son escasos. En cuanto a la relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n interna y promoci\u00f3n de la salud y los aspectos de la comunicaci\u00f3n interna que potencian el trabajo de promoci\u00f3n de la salud, no se hall\u00f3 ninguna referencia en el informe. Esto puede deberse a que al no considerar la comunicaci\u00f3n interna como un \u00e1rea estrat\u00e9gica dentro de la organizaci\u00f3n, no permita un desarrollo que la haga visible, y por tanto, que no existan elementos desde las diferentes unidades que integran a Madrid Salud (incluida la Unidad de Comunicaciones) para considerar las aportaciones de la comunicaci\u00f3n interna en el trabajo que realizan en promoci\u00f3n de la salud. Encuestas Aspectos generales Se indag\u00f3 por el conocimiento de los empleados sobre el objetivo de su organizaci\u00f3n. Al respecto, se encontr\u00f3 que el 93,1% de los empleados refirieron la promoci\u00f3n de la salud como una de las funciones principales de su organizaci\u00f3n. La prevenci\u00f3n de la enfermedad ocup\u00f3 el segundo lugar, considerada como una funci\u00f3n esencial de la organizaci\u00f3n por el 90,7% de los empleados. En este mismo sentido, se indag\u00f3 por las funciones que los empleados consideraban eran el objetivo de su labor. Coherente con el resultado anterior, se obtuvo que la promoci\u00f3n de la salud ocup\u00f3 el primer lugar con un porcentaje del 93,1%, la prevenci\u00f3n de la enfermedad mantuvo el segundo lugar con un 86,1%, en tercer lugar estuvo la rehabilitaci\u00f3n con el 12,6% y finalmente, la curaci\u00f3n fue considerada como el objetivo de su labor por el 10,3% de los encuestados. Finalmente, se pidi\u00f3 a los encuestados calificar el trabajo de comunicaci\u00f3n interna de su organizaci\u00f3n. El 40,2% de los empleados calific\u00f3 dicho trabajo como bueno, el 36,8% consider\u00f3 que era regular, un 12,6% dijo que era malo, el 8% clasific\u00f3 este trabajo como excelente y el 2,3% restante afirm\u00f3 que la labor de comunicaci\u00f3n interna era deficiente. An\u00e1lisis de las seis \u00edesIdentificaci\u00f3n: Para evaluar la Identificaci\u00f3n se formularon cinco enunciados. El encuestado ten\u00eda cinco opciones de respuesta que permitieron dar una calificaci\u00f3n de 1 a 5 a cada uno de los \u00edtems. La calificaci\u00f3n m\u00e1s alta fue para la categor\u00eda que evaluaba el deseo de continuar siendo miembro de la empresa (4,57), en contraste con el \u00edtem \"El \u00e9xito de esta empresa es mi \u00e9xito\" con una calificaci\u00f3n de 3,85. La identificaci\u00f3n de los empleados con la tarea de promocionar la salud de la organizaci\u00f3n se posicion\u00f3 en el segundo lugar (4,49), seguida por las categor\u00edas \"Me siento miembro de mi organizaci\u00f3n\" y \"Me siento orgulloso de trabajar para esta empresa\" con calificaciones de 4,09 y 4,06, respectivamente. Con el prop\u00f3sito de optimizar el an\u00e1lisis de las variables trazadoras del estudio, se obtuvo una calificaci\u00f3n general para la categor\u00eda de Identificaci\u00f3n con base en los \u00edtems abordados anteriormente. Al realizar el an\u00e1lisis por sexo, no se encontraron diferencias importantes en las puntuaciones de la Identificaci\u00f3n; al considerar la edad en grupos decenales, se observ\u00f3 una tendencia de disminuci\u00f3n en el puntaje, a medida que aument\u00f3 la edad; con respecto a la escolaridad, el puntaje m\u00e1s bajo fue para las personas con FP grado superior, mientras que el puntaje m\u00e1s alto se observ\u00f3 en las personas con postgrado; finalmente, al analizar por centros, se observ\u00f3 que las dos puntuaciones m\u00e1s altas correspondieron a los Centros de Madrid Salud 2 y 3 (Tabla 1).85 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95Tabla 1. Puntajes obtenidos para la categor\u00eda de Identificaci\u00f3n, seg\u00fan variables trazadoras. Madrid Salud, 2012. Identificaci\u00f3n Variable trazadora Categor\u00eda puntaje grado superior 3,96 Monogr\u00e1fico 1 4,15 Centro Monogr\u00e1fico 2 3,73 Centro Monogr\u00e1fico 3 4,29 Centro de Madrid Salud 1 4,22 Centro de Madrid Salud 2 4,45 Centro de Madrid Salud 3 4,40 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los resultados del estudio.86 Edilson Bustamante Ospina Informaci\u00f3n: La categor\u00eda de Informaci\u00f3n se analiz\u00f3 a partir de nueve enunciados principales (Tabla 2). Tabla 2. Puntajes obtenidos para la bater\u00eda de variables correspondientes a la categor\u00eda de Informaci\u00f3n. Madrid Salud, 2012. \u00cdtems de informaci\u00f3n evaluados Puntaje Los objetivos de esta organizaci\u00f3n son conocidos por todos los empleados.3,55 La informaci\u00f3n que recibimos por los medios de comunicaci\u00f3n de la empresa es de gran inter\u00e9s.3,05 La mayor\u00eda de la informaci\u00f3n que me interesa la obtengo de mis compa\u00f1eros de trabajo.3,69 A trav\u00e9s de los canales internos recibo informaci\u00f3n acerca de los logros y dificultades de la organizaci\u00f3n.3,15 A trav\u00e9s de los canales internos recibo informaci\u00f3n acerca de los servicios que presta la organizaci\u00f3n.3,52 A trav\u00e9s de los canales internos recibo informaci\u00f3n acerca del impacto social, posicionamiento y satisfacci\u00f3n de los usuarios.3,02 A trav\u00e9s de los canales internos recibo informaci\u00f3n acerca de la misi\u00f3n, visi\u00f3n y valores de la organizaci\u00f3n.3,15 A trav\u00e9s de los canales internos recibo informaci\u00f3n acerca de la planeaci\u00f3n, direcci\u00f3n y control de la organizaci\u00f3n.2,95 A trav\u00e9s de los canales internos recibo informaci\u00f3n acerca de la promoci\u00f3n de la salud.3,74 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los resultados del estudio. Al considerar el puntaje general de Informaci\u00f3n para cada una de las variables trazadoras, no se encontraron diferencias importantes de la calificaci\u00f3n seg\u00fan sexo; con respecto a la edad, se observ\u00f3 que el puntaje m\u00e1s bajo correspondi\u00f3 a las personas m\u00e1s j\u00f3venes, el puntaje aumenta para el grupo de 40 a 49 a\u00f1os y a partir de all\u00ed la calificaci\u00f3n disminuye a medida que aumenta la edad; seg\u00fan el nivel de escolaridad, se observ\u00f3 que la calificaci\u00f3n m\u00e1s alta se obtuvo en las personas con postgrado, mientras que las personas con m\u00e1ster presentaron el puntaje m\u00e1s bajo en esta categor\u00eda; finalmente, al analizar por centros, se observ\u00f3 que las puntuaciones m\u00e1s altas correspondieron a los Centros de Madrid Salud 2 y 3 mientras que el puntaje m\u00e1s bajo fue para el Centro Monogr\u00e1fico 2. Instrucci\u00f3n-Formaci\u00f3n: Esta categor\u00eda estuvo conformada por ocho \u00edtems relacionados en la Tabla 3.87 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95Tabla 3. Puntajes obtenidos para la bater\u00eda de variables correspondientes a la categor\u00eda de Instrucci\u00f3n. Madrid Salud, 2012. \u00cdtems de instrucci\u00f3n evaluados Puntaje Recibo ofertas de capacitaci\u00f3n por parte de la empresa en bases te\u00f3ricas de la promoci\u00f3n de la salud.3,45 Recibo ofertas de capacitaci\u00f3n por parte de la empresa en preparaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de intervenciones en promoci\u00f3n de la salud.3,40 Recibo ofertas de capacitaci\u00f3n por parte de la empresa en desarrollo de habilidades de comunicaci\u00f3n para el trabajo de promoci\u00f3n de la salud.3,34 Recibo ofertas de capacitaci\u00f3n por parte de la empresa en trabajo en equipo.3,41 Calificaci\u00f3n a la oferta de formaci\u00f3n en bases te\u00f3ricas de promoci\u00f3n de la salud.3,44 Calificaci\u00f3n a la oferta de formaci\u00f3n en trabajo en equipo. 3,43 Calificaci\u00f3n a la oferta de formaci\u00f3n en preparaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de intervenciones de promoci\u00f3n de la salud.3,39 Calificaci\u00f3n a la oferta de formaci\u00f3n en habilidades de comunicaci\u00f3n.3,36 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los resultados del estudio. Al igual que en las otras categor\u00edas de an\u00e1lisis, cuando se consider\u00f3 el puntaje global de la categor\u00eda, se observ\u00f3 que el sexo no present\u00f3 diferencias importantes en los puntajes de la Instrucci\u00f3n; por su parte, al considerar la edad se observ\u00f3 que las puntuaciones m\u00e1s bajas correspondieron al primer y al \u00faltimo grupo et\u00e1reo; el nivel de escolaridad mostr\u00f3 unas puntuaciones muy similares, siendo las personas con licenciatura las que registraron el puntaje m\u00e1s bajo; finalmente, el Centro Monogr\u00e1fico 2 present\u00f3 la puntuaci\u00f3n m\u00e1s baja mientras que los Centros de Madrid Salud 2 y 3 registraron las calificaciones m\u00e1s altas en esta categor\u00eda. Integraci\u00f3n: Para evaluar la Integraci\u00f3n se consideraron 13 \u00edtems relacionados en la Tabla 4.88 Edilson Bustamante Ospina Tabla 4. Puntajes obtenidos para la bater\u00eda de variables correspondientes a la categor\u00eda de Integraci\u00f3n. Madrid Salud, 2012. \u00cdtems de integraci\u00f3n evaluados Puntaje Yo le doy informaci\u00f3n a otros compa\u00f1eros cuando lo necesitan. 4,4 Yo le pido informaci\u00f3n a otros compa\u00f1eros cuando lo necesitan. 4,5 Yo le pido consejo a otros compa\u00f1eros cuando lo necesito. 4,5 Hablo con alguna persona de otros servicios o departamentos sobre temas de trabajo que puedan mejorar el funcionamiento de mi trabajo.3,8 Acudo a otras personas para que me ayuden en mis tareas cuando tengo excesiva carga de trabajo.3,7 Otras personas acuden a m\u00ed para que les ayude en sus tareas cuando tienen excesivas cargas de trabajo.3,9 Existen personas en mi trabajo que siempre me est\u00e1n animando. 3,8 Formo parte y estoy integrado en los procesos de promoci\u00f3n de la salud que desarrolla mi organizaci\u00f3n.3,9 Cuando los directivos de la empresa nos informan algo, creo que lo que dicen es verdad.3,2 En esta empresa tengo amplias oportunidades de opinar y dar mis sugerencias.3,3 En esta empresa tengo amplias oportunidades de participar en las decisiones que se toman.2,7 Mis compa\u00f1eros de trabajo est\u00e1n abiertos a las sugerencias que yo hago.3,9 Creo que cuando mis compa\u00f1eros de trabajo me dicen algo, ellos me dicen la verdad.4,1 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de los resultados del estudio. Al considerar el puntaje general de Integraci\u00f3n para cada una de las variables trazadoras, no se encontraron diferencias de la calificaci\u00f3n seg\u00fan sexo; con respecto a la edad, se observaron puntajes muy similares, siendo los grupos de personas entre los 40 y 49 a\u00f1os, y los mayores de 60 a\u00f1os, quienes presentaron las calificaciones m\u00e1s altas en esta categor\u00eda; seg\u00fan el nivel de escolaridad, se observ\u00f3 que la calificaci\u00f3n m\u00e1s alta para la categor\u00eda de Integraci\u00f3n, se present\u00f3 en el grupo personas con m\u00e1ster, mientras que las personas con licenciatura presentaron el puntaje m\u00e1s bajo; finalmente, al analizar por centros, se observ\u00f3 que las puntuaciones m\u00e1s altas correspondieron a los Centros de Madrid Salud 2 y 3 mientras que el puntaje m\u00e1s bajo fue para el Centro Monogr\u00e1fico 2.89 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95Imagen: El an\u00e1lisis de la Imagen se realiz\u00f3 mediante 13 \u00edtems. Los tres puntajes m\u00e1s altos correspondieron a las categor\u00edas \"Conozco la misi\u00f3n, visi\u00f3n y valores de mi organizaci\u00f3n\", \"Percepci\u00f3n sobre los servicios que presta mi organizaci\u00f3n\" y \"Percepci\u00f3n sobre trabajo de promoci\u00f3n de la salud en mi organizaci\u00f3n\" con una calificaci\u00f3n de 4,0, respectivamente. En contraste con esto, se encontraron las categor\u00edas \"Me gusta la forma de ver las cosas dentro de la organizaci\u00f3n\" y \"Me gusta la forma de hacer las cosas dentro de la organizaci\u00f3n\" que presentaron las calificaciones m\u00e1s bajas en este dominio, 3,3 y 3,1, respectivamente. El an\u00e1lisis del puntaje global de la Imagen no present\u00f3 diferencias seg\u00fan sexo; con excepci\u00f3n del primer grupo et\u00e1reo, la puntuaci\u00f3n de la Imagen disminuy\u00f3 a medida que la edad se increment\u00f3; el nivel de escolaridad present\u00f3 puntajes muy similares para esta categor\u00eda, siendo las personas de FP grado medio las que presentaron la calificaci\u00f3n m\u00e1s alta; finalmente, se mantiene la tendencia de las calificaciones m\u00e1s altas para los Centros de Madrid Salud 2 y 3 mientras que el puntaje m\u00e1s bajo en esta ocasi\u00f3n fue para el Centro de Madrid Salud 1. Investigaci\u00f3n: Esta categor\u00eda no se abord\u00f3 directamente desde la encuesta debido a que es dif\u00edcil de evaluar en los empleados, pues tal y como est\u00e1 contemplada en el modelo de las seis \u00edes, es un asunto que corresponde directamente al equipo de comunicaci\u00f3n y por lo tanto fue evaluada con las otras t\u00e9cnicas de la metodolog\u00eda. Ahora bien, seg\u00fan las variables trazadoras jornada laboral y antig\u00fcedad, no hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas en las puntuaciones de cada una de las variables evaluadas. El \u00fanico dato que llama la atenci\u00f3n es que la variable Imagen present\u00f3 un valor mayor en las personas que llevan menos tiempo laborando en la organizaci\u00f3n (de 1 a 5 a\u00f1os). Puntuaciones globales: Finalmente, se consideraron todas las puntuaciones globales de cada categor\u00eda con el fin de identificar, basados en las \u00edes del modelo propuesto, las categor\u00edas m\u00e1s fuertes y m\u00e1s d\u00e9biles dentro de los centros evaluados, encontr\u00e1ndose que la Identificaci\u00f3n obtuvo la calificaci\u00f3n m\u00e1s alta (4,2), en contraste con la Informaci\u00f3n que fue la categor\u00eda m\u00e1s d\u00e9bil dentro de las instituciones. La Integraci\u00f3n, Imagen e Instrucci\u00f3n obtuvieron calificaciones de 3,8, 3,6 y 3,4, respectivamente. Aspectos de la comunicaci\u00f3n interna que potencian el trabajo de promoci\u00f3n de la salud Se indag\u00f3 por la opini\u00f3n de los encuestados sobre el impacto que tendr\u00eda, para la organizaci\u00f3n, la mejora de la comunicaci\u00f3n interna. Los altos puntajes encontrados (4,4-4,5) demuestran que los empleados consideran que mejorar los procesos de comunicaci\u00f3n interna potenciar\u00eda el desempe\u00f1o de la organizaci\u00f3n tanto en el tema de promoci\u00f3n de la salud como a nivel general de la instituci\u00f3n. Dentro de los aspectos que mejorar\u00edan, sobresali\u00f3 la imagen que sobre la organizaci\u00f3n tienen los empleados, la integraci\u00f3n de los empleados a la organizaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de la organizaci\u00f3n, los procesos de innovaci\u00f3n, entre otros. Para terminar, se indag\u00f3 a los empleados por los aspectos que consideraban importantes para el trabajo de promoci\u00f3n de la salud dentro de su organizaci\u00f3n y que estaban directamente relacionados con la comunicaci\u00f3n interna (las seis \u00edes). La calificaci\u00f3n m\u00e1s alta fue para la categor\u00eda \"La integraci\u00f3n de los empleados a los proyectos de promoci\u00f3n de la salud y el trabajo en equipo\" (4,6), seguido por las categor\u00edas \"La informaci\u00f3n sobre el acontecer de la organizaci\u00f3n y sobre promoci\u00f3n de la salud\", \"La identificaci\u00f3n de los empleados con la organizaci\u00f3n y con la promoci\u00f3n de la salud\" y \"La formaci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud y en habilidades de comunicaci\u00f3n\" con una calificaci\u00f3n de 4,5, respectivamente.90 Edilson Bustamante Ospina DISCUSI\u00d3N En cuanto a la evaluaci\u00f3n de la variable Identificaci\u00f3n, se destaca la alta valoraci\u00f3n de la misma por parte de los encuestados. Tanto en las preguntas referidas a la Identificaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n como en las que se preguntaba por la Identificaci\u00f3n con la promoci\u00f3n de la salud, los encuestados las valoraron muy positivamente, lo que hace pensar que esta (la Identificaci\u00f3n) es muy fuerte dentro de la organizaci\u00f3n y que los empleados est\u00e1n orgullosos de trabajar para su instituci\u00f3n y comprometidos con la promoci\u00f3n de la salud (esta \u00faltima obtuvo el puntaje m\u00e1s alto de las preguntas de la variable). Esta valoraci\u00f3n va en sinton\u00eda con el trabajo de promoci\u00f3n de la salud, pues est\u00e1 demostrado que un empleado con una alta Identificaci\u00f3n cumple mejor sus labores (10, 11, 14), pues la identidad individual deriva en una identidad social (12, 13, 15) y el autoconcepto individual contiene los mismos atributos de la identidad organizacional que \u00e9l percibe (16, 17). La Informaci\u00f3n obtuvo en general una puntuaci\u00f3n media. Dentro de esta puntuaci\u00f3n se destaca que los mejores puntajes fueron para las preguntas referidas, en primer lugar, a la transmisi\u00f3n de Informaci\u00f3n entre compa\u00f1eros, lo que refleja una buena comunicaci\u00f3n horizontal (18), y en segundo lugar, para las preguntas de recepci\u00f3n de Informaci\u00f3n sobre promoci\u00f3n de la salud, lo que tambi\u00e9n demuestra un accionar positivo en este sentido. En contraste, las puntuaciones medias m\u00e1s bajas fueron para las preguntas de recepci\u00f3n de Informaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n y sobre el inter\u00e9s general que despierta la Informaci\u00f3n recibida, lo que indica que hace falta un mayor esfuerzo en esta \u00e1rea. Y aunque algunos estudios evidencian la prevalencia de la comunicaci\u00f3n informal en las organizaciones (19, 20), en la mayor\u00eda de los casos esta se ha asociado con el fracaso en la gesti\u00f3n de la comunicaci\u00f3n (21). Por eso actualmente se propone la combinaci\u00f3n de canales formales e informales (22, 23) favoreciendo la transmisi\u00f3n de Informaci\u00f3n ordenada y regular (16, 24), e implicando a la l\u00ednea ejecutiva en los procesos de comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n con y hacia sus empleados (25, 26). En cuanto a Instrucci\u00f3n-Formaci\u00f3n la calificaci\u00f3n tambi\u00e9n fue media, correspondi\u00e9ndose la calificaci\u00f3n media otorgada a la recepci\u00f3n de ofertas de capacitaci\u00f3n, con la calificaci\u00f3n media a la oferta de capacitaci\u00f3n como tal. En este mismo sentido, la calificaci\u00f3n fue media tanto para la Formaci\u00f3n en bases te\u00f3ricas y preparaci\u00f3n de intervenciones en promoci\u00f3n de la salud, como para la Formaci\u00f3n en habilidades de comunicaci\u00f3n y trabajo en equipo. En el caso Espa\u00f1ol, un trabajo adelantado hace varios a\u00f1os afirmaba la necesidad de tener en cuenta que la Formaci\u00f3n es un requisito b\u00e1sico para la consecuci\u00f3n de cualquier objetivo, por lo que la capacitaci\u00f3n profesional se convierte en un condicionante para lograr un sistema sanitario, y tambi\u00e9n educativo, orientado a la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud (27, 28). Sin embargo, algunas investigaciones sobre las necesidades de Formaci\u00f3n de agentes sociales en promoci\u00f3n de salud en Espa\u00f1a han revelado el escaso conocimiento sobre el campo te\u00f3rico de la misma y el hecho de no identificarla, especialmente los m\u00e9dicos, con sus tareas y funciones (29-31). Asimismo, es relevante la Formaci\u00f3n en comunicaci\u00f3n y trabajo en equipo para promotores de salud (32, 33). Integraci\u00f3n recibi\u00f3 en general una calificaci\u00f3n media alta pero con diferencias en cada uno de los niveles evaluados. As\u00ed, para las preguntas de clima de comunicaci\u00f3n y trabajo en equipo recibieron mejor puntaje (media alta) aquellas que indagaban por la relaci\u00f3n (de informaci\u00f3n y consejo) entre compa\u00f1eros del mismo centro, lo que ratifica la buena comunicaci\u00f3n horizontal; sin embargo, esta calificaci\u00f3n fue menor al indagar por la relaci\u00f3n con los compa\u00f1eros de otros centros, lo que indica que hace falta una mayor Integraci\u00f3n en este sentido; mucho menor fue la calificaci\u00f3n (media baja) para la relaci\u00f3n con los directivos, la credibilidad en ellos y para las posibilidades de 91 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95opinar y participar dentro de la organizaci\u00f3n, lo que demuestra la necesidad de un mejoramiento de la comunicaci\u00f3n vertical y de los mecanismos de participaci\u00f3n. Las investigaciones han demostrado que el clima de comunicaci\u00f3n impacta en el compromiso organizacional (34, 35), influye en el desempe\u00f1o de los equipos (4, 36), influye en la productividad (37, 38), y predice la identificaci\u00f3n de los empleados con su organizaci\u00f3n (13, 39, 40). Con respecto a la \u00faltima variable evaluada en las encuestas, la Imagen, se encontraron percepciones diferentes en la evaluaci\u00f3n de sus distintos elementos. As\u00ed, recibieron una puntuaci\u00f3n alta la percepci\u00f3n sobre los servicios que se presta y la percepci\u00f3n sobre el trabajo en promoci\u00f3n de la salud, lo que ratifica la identificaci\u00f3n de los empleados en este sentido con la organizaci\u00f3n. Por su parte, la cultura corporativa (valores, misi\u00f3n, visi\u00f3n) y el impacto social recibieron una calificaci\u00f3n media alta, lo que indica que son elementos importantes con los que los empleados se sienten identificados dentro de la organizaci\u00f3n pero que podr\u00edan potenciarse. La percepci\u00f3n general sobre la Imagen de la organizaci\u00f3n concuerda con la percepci\u00f3n que se tiene sobre la Imagen de cara a la opini\u00f3n p\u00fablica, donde los empleados le otorgaron a ambas una calificaci\u00f3n media, lo que implica por un lado que est\u00e1n relacionadas (Imagen interna y externa), pero a la vez que es necesario un trabajo para mejorarlas. Hay que recordar que la comunicaci\u00f3n interna es el veh\u00edculo para canalizar la cultura (41), porque es a trav\u00e9s de esta que se crea, se difunde y/o se renueva la cultura corporativa (42). La cultura es construida y transmitida, y sin comunicaci\u00f3n no puede haber cultura (43). Finalmente, los encuestados otorgaron muy altas calificaciones a las variables del modelo propuesto en esta investigaci\u00f3n. En primer lugar, identificaron las variables del modelo, que se evaluaron, como funciones de la comunicaci\u00f3n interna, as\u00ed a la pregunta sobre la mejora de la comunicaci\u00f3n interna en la organizaci\u00f3n, los empleados las relacionaron con la mejora en la Identificaci\u00f3n, la Informaci\u00f3n, la Imagen, la Instrucci\u00f3n y la Integraci\u00f3n (otorg\u00e1ndole puntuaciones por encima de 4,4); en este mismo sentido, los empleados relacionaron la mejora de la comunicaci\u00f3n interna con variables como la mejora de la gesti\u00f3n, la imagen p\u00fablica y la calidad de los servicios prestados, que est\u00e1n m\u00e1s relacionados con el impacto externo, lo que indica que reconocen que la comunicaci\u00f3n interna es fundamental para el trabajo externo de la organizaci\u00f3n. En cuanto a las variables de la comunicaci\u00f3n interna que impactan las labores de promoci\u00f3n de la salud (las seis \u00edes del modelo), los encuestados valoraron muy bien cada una de las variables (Identificaci\u00f3n, Informaci\u00f3n, Instrucci\u00f3n, Imagen, Integraci\u00f3n e Investigaci\u00f3n), otorg\u00e1ndoles puntuaciones por encima de 4,3, lo que lleva a deducir que son consideradas por ellos como muy importantes para su trabajo de promoci\u00f3n de la salud. CONCLUSIONES \u00b7 Dentro del subcampo de estudio de la comunicaci\u00f3n en salud, la comunicaci\u00f3n interna entra a formar parte como un \u00e1rea novedosa que puede realizar grandes aportes, desde la concepci\u00f3n de que la salud cuenta con instituciones que trabajan por ella y donde la comunicaci\u00f3n interna se convierte en una estrategia clave para alcanzar sus objetivos. As\u00ed, la comunicaci\u00f3n interna en escenarios de salud entra a relacionarse con \u00e1reas m\u00e1s desarrolladas de la comunicaci\u00f3n en salud como la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, el periodismo sanitario o la comunicaci\u00f3n de crisis, todas con un fin \u00faltimo de apoyar desde la comunicaci\u00f3n el mejoramiento de la salud de los individuos y las comunidades. \u00b7 La comunicaci\u00f3n interna es clave en la formaci\u00f3n de una nueva cultura en las 92 Edilson Bustamante Ospina instituciones de salud y en su forma de ver y hacer las cosas, pues solo as\u00ed es posible reorientar los servicios tradicionales de estas (enfocados m\u00e1s al asistencialismo y la curaci\u00f3n) hacia el trabajo de promoci\u00f3n de la salud que invita la Carta de Otawa. El trabajo hacia este cambio de paradigma debe iniciarse con las personas y profesionales que trabajan en las instituciones de salud, quienes est\u00e1n llamados a ser los principales voceros de este, y para lo cual los procesos de comunicaci\u00f3n interna resultan fundamentales; el prop\u00f3sito no es otro que potenciar el nuevo paradigma en la organizaci\u00f3n para lograr un mayor y mejor impacto en las acciones de promoci\u00f3n de la salud hacia el exterior (con los ciudadanos y las comunidades). \u00b7 En cuanto a la pregunta de c\u00f3mo pueden potenciarse las acciones de promoci\u00f3n de la salud desde la comunicaci\u00f3n interna, se concluye que todas las instituciones de salud deben de tener como principal objetivo la promoci\u00f3n de la salud, y por tanto cualquier estrategia de comunicaci\u00f3n interna en estas debe llevar por esencia tambi\u00e9n este objetivo (pues queda claro que las labores de promoci\u00f3n de la salud se pueden potenciar desde el trabajo con los p\u00fablicos internos en una estrategia que lleve por esencia la promoci\u00f3n de la salud). \u00b7 En cuanto a qu\u00e9 elementos de la comunicaci\u00f3n interna pueden potenciar el trabajo de promoci\u00f3n de la salud, se concluye que la estrategia de comunicaci\u00f3n interna en este sentido debe contemplar b\u00e1sicamente seis funciones (elementos): buscar la Identificaci\u00f3n de los empleados con la organizaci\u00f3n y con la filosof\u00eda de promoci\u00f3n de la salud; suministrar Informaci\u00f3n \u00fatil y oportuna sobre la organizaci\u00f3n y sobre promoci\u00f3n de la salud; apoyar la Instrucci\u00f3n-Formaci\u00f3n de los empleados en cuanto a promoci\u00f3n de la salud y especialmente en el desarrollo de habilidades de comunicaci\u00f3n y trabajo en equipo; propiciar la Integraci\u00f3n de los empleados y en especial su participaci\u00f3n en los procesos de promoci\u00f3n de la salud que lleve a cabo la organizaci\u00f3n; trabajar por la creaci\u00f3n de una buena Imagen de los empleados sobre la organizaci\u00f3n que est\u00e9 en consonancia con la imagen proyectada de cara a la opini\u00f3n p\u00fablica; y fomentar la Investigaci\u00f3n de los procesos comunicativos internos para potenciar la estrategia y sus funciones. \u00b7 Se halla una relaci\u00f3n directa y positiva entre una estrategia de comunicaci\u00f3n interna basada en promoci\u00f3n de la salud y la labor de promoci\u00f3n de la salud que realizan los empleados en una organizaci\u00f3n, en asuntos como que se sienten m\u00e1s informados, capacitados, motivados e identificados, integrados y participantes del quehacer en promoci\u00f3n de la salud que realiza la organizaci\u00f3n para la que trabajan. AGRADECIMIENTOS Este art\u00edculo es resultado de la investigaci\u00f3n \"Comunicaci\u00f3n interna y promoci\u00f3n de la salud\", para optar al t\u00edtulo de Doctor en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Agradezco los aportes de mi directora de tesis, Dra. Norminanda Montoya Vilar, y de la Gerente en Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud, Kelly Johana Santiago. Asimismo, a Madrid Salud por haberme dado el espacio para desarrollar el trabajo de campo, y al Programa Enlaza Mundos del municipio de Medell\u00edn por la cofinanciaci\u00f3n de los estudios de doctorado. 93 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 95REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Obreg\u00f3n R, Arroyave J, Barrios M. Periodismo y comunicaci\u00f3n para la gesti\u00f3n de riesgo en la subregi\u00f3n andina: discursos period\u00edsticos y perspectivas para un enfoque prospectivo y preventivo. Revista Folios. 2010;30:105-135. 2. Singhal A, Rogers E. A theoretical Agenda for Entertainment-Education. Communication Theory. 2002;12(2):117-135. 3. Obreg\u00f3n R, Waisbord S. The complexity of Social Mobilization in Health Communication: Top-Down and Bottom-Up Experiences in Polio Eradication. Journal of Health Communication. 2010;15(1):25-47. 4. Gumucio A. Cuando el doctor no sabe: comentarios cr\u00edticos sobre promoci\u00f3n de la salud, comunicaci\u00f3n, participaci\u00f3n. Revista Culturas Contempor\u00e1neas. 2010;16(31):67-93. 5. Alfaro R. La salud un asunto p\u00fablico: experiencias universitarias de periodismo c\u00edvico. Per\u00fa: Consorcio de Universidades Lima; 2005. 6. Barranco FJ. La comunicaci\u00f3n interna en la empresa. En: Barranco FJ, editor. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de recursos humanos: del marketing interno a la planificaci\u00f3n. Madrid: Pir\u00e1mide; 1993. 7. Villares JE, Ruiz A, L\u00f3pez MP, S\u00e1inz R. La satisfacci\u00f3n profesional en el equipo de atenci\u00f3n primaria: oportunidades de mejora. Cuadernos de Gesti\u00f3n. 2000;6:60-67. 8. Madrid Salud. Servicios de promoci\u00f3n de la salud [Internet]. [citado 10 Sept 2012]. Disponible en: http://www.madridsalud.es/centros/centros_ms_CMS.php 9. organizacional proceso, disciplina y t\u00e9cnica. Espa\u00f1a: Netbiblo; 2005. 10. Quijano S, Navarro J, Cornejo J. Un modelo integrado de compromiso e identificaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n: an\u00e1lisis del cuestionario ASH-ICI. Revista de Psicolog\u00eda Social Aplicada. 2000;10(2):27-61. 11. Smidts A, Pruyn A, Riel C. The impact of employee Communications and perceived external prestige on organization identification. Academy of Management Journal. 2001;29(5):1051-1062. 12. Hern\u00e1ndez D. La relaci\u00f3n entre el sistema formal de comunicaci\u00f3n interna, el clima de comunicaci\u00f3n y la identificaci\u00f3n de los empleados en las organizaciones. [Tesis doctoral]. Espa\u00f1a: Universidad de Barcelona; 2008. 13. Marqu\u00e9s M. Influencia de las redes sociales en el rendimiento de las organizaciones: un estudio del sector sanitario. [Tesis doctoral]. Espa\u00f1a: Universidad de Le\u00f3n; 2009. 14. Bustamante E. La promoci\u00f3n de la salud desde la comunicaci\u00f3n interna. Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2012;2(2):79-90. 15. Costa S\u00e1nchez C. La comunicaci\u00f3n en el hospital: la gesti\u00f3n de la comunicaci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. Sevilla: Comunicaci\u00f3n Social, ediciones y publicaciones; 201 1. 16. Gali JM. Comunicaci\u00f3n interna. Farmacia Profesional. 2008;22(2):26-27. 17. Rama Maceiras P, Parente S, Kranke P. Job satisfaction, stress and burnout in anaesthesia: relevant Anaesthesiology. 2012;29(7):311-319. 18. March JC, Prieto MA. Un equipo con emoci\u00f3n. En: Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. Equipos con emoci\u00f3n. Sevilla: Novartis; 2012. p. 11-44. 19. Tajfel H, Turner J. integrative theory on intergroup conflict. In: Austin Bustamante Ospina 20. Medina P. La comunicaci\u00f3n interpersonal como fuente de motivaci\u00f3n del personal hospitalario: El caso Europeo. En: Cuesta U, Gaspar S, Ugarte A, coordinadores. Comunicaci\u00f3n y Salud, estrategias y experiencias en prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud. Madrid: Fragua; 2012. p. 91- 106. 21. Berceruelo B. Comunicaci\u00f3n interna en la empresa: claves y desaf\u00edos. Espa\u00f1a: Wolters Kluwer; A, Tufro L, Casullo C, Deguer C. Mapeo nacional de capacidades en comunicaci\u00f3n y salud p\u00fablica en Argentina. Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011;1(2):5-18. 24. Armend\u00e1riz E. Las relaciones p\u00fablicas y su evaluaci\u00f3n. Madrid: Fragua; 2010. 25. Pastor G. La comunicaci\u00f3n interna: \u00bfuna asignatura pendiente en nuestras administraciones p\u00fablicas? Capital Humano. 2002;15(153):74-78. 26. Barengo N, Tuomilehto J, Nissinen A, Puska P. Estrategias de comunicaci\u00f3n en la mejora de los factores de riesgo cardiovascular y enfermedades cardiovasculares en el proyecto Karelia del Norte. Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011;1(1):42-51. 27. Arribas A. Comunicaci\u00f3n en la empresa: la importancia de la informaci\u00f3n interna en la empresa [Internet]. [citado 10 Sept 2012]. Disponible en: http://www.ull.es/publicaciones/latina/ aa2000tma/127amaia.html 28. Ugarte A. Si la sostenibilidad es la pregunta, \u00bfpuede ser la comunicaci\u00f3n una de las respuestas? Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011;1(2):1-3. 29. March JC, Prieto MA, P\u00e9rez O, Minu\u00e9 S, Danet A. La comunicaci\u00f3n interna en centros de Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a. Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011;1(1):18-30. 30. Caba\u00f1as C. Los mandos intermedios son una pieza clave en el proceso de comunicaci\u00f3n. Capital Humano. 2004;17(174):36-42. 31. Garc\u00eda J, Rodas I. Auditor\u00eda administrativa y de comunicaci\u00f3n organizacional: el caso del Programa de Telemedicina en M\u00e9xico. Revista Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011;1(2):19-31. 32. Lim\u00f3n M. Necesidades e intervenciones en promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud. En: Perea R, directora. Promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud, tendencias innovadoras. Madrid: Ediciones D\u00edaz de Santos; 2009. p. 63-105. 33. Ministerio de Sanidad y Consumo de Espa\u00f1a. Formaci\u00f3n en promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud. Informe del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo; 2003. 34. Casasbuenas L, Hern\u00e1ndez D, G\u00f3mez J. Un m\u00f3dulo de ense\u00f1anza en comunicaci\u00f3n para la salud. Revista Folios. 2010;1(23):31-44. 35. Molina F, coordinador. La docencia en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Barcelona: Ed. EDIDE; 1998. 36. Choque R. Las nuevas competencias TIC en el personal de los servicios de salud. Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011; 1(2):47-60. 37. D\u00edaz H, Uranga W. Comunicaci\u00f3n para la salud en clave cultural y comunitaria. Revista de Comunicaci\u00f3n y Salud. 2011;1(1):113-124. 38. Baron R. The role of affect in the entrepreneurial process. Academy of Management climate and communication the organization. Management Communication Quarterly. 1992;5(4):379-402.95 La comunicaci\u00f3n interna y la promoci\u00f3n de la salud. Estudio de caso en Madrid Salud. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 79 - 9540. Manthey M. Foundations of interprofessional communication and collaboration. Creative Nursing. 2012;18(2):64-67. 41. Choi JN, Kim MU. The organizational application of groupthink and its limitations in organization. of the literature. Unpublished paper, University of Kansas; 1987. 43. Bridges D, Davidson R, Odegard P, Maki I, Tomkowiak J. Interprofessional collaboration: 96 Bustamante Ospina * Enfermera. Mg. en Pedagog\u00eda. Instituto PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. ** Opt\u00f3metra. Mg. en Salud P\u00fablica. Mg. en Educaci\u00f3n para la Salud. Instituto PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Autor para correspondencia: Correo electr\u00f3nico: poviedoc@hotmail.com *** Trabajadora Social. Ph.D. en Investigaciones Feministas y G\u00e9nero. Instituto PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. *** Enfermera. Especialista en Gerencia de Empresas. Instituto PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia.EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD: UNA EXPERIENCIA CON POBLACI\u00d3N IND\u00cdGENA DEL DEPARTAMENTO DE CHOC\u00d3 Blanca Patricia Mantilla Uribe* Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres** Andrea Hern\u00e1ndez Quirama*** Nieves Zoraida Fl\u00f3rez Garc\u00eda**** Recibido en junio 18 de 2013, aceptado en agosto 8 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Mantilla BP, Oviedo MP, Hern\u00e1ndez A, Fl\u00f3rez NZ. Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del departamento de Choc\u00f3. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):96-109. Resumen Objetivo: Desarrollar acciones de base comunitaria con la poblaci\u00f3n ind\u00edgena del departamento de Choc\u00f3, entre el periodo comprendido entre diciembre de 2010 y abril de 2013, utilizando la educaci\u00f3n para la salud con enfoque diferencial como un medio de transformaci\u00f3n de sus realidades, contribuyendo as\u00ed al mejoramiento de sus condiciones de salud y nutrici\u00f3n. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un proceso de educaci\u00f3n para la salud, en el marco de la Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n-Participaci\u00f3n, que busc\u00f3 aportar elementos para la modificaci\u00f3n de algunas condiciones de salud y nutrici\u00f3n de las ni\u00f1as y ni\u00f1os del departamento de Choc\u00f3; las fases desarrolladas fueron: diagn\u00f3stico-exploraci\u00f3n, realizaci\u00f3n de acciones y programaci\u00f3n-acci\u00f3n. Se trabaj\u00f3 en todo el proceso con 185 personas representantes de autoridades \u00e9tnico-territoriales, l\u00edderes ind\u00edgenas en salud, hombres, mujeres, ni\u00f1as y ni\u00f1os ind\u00edgenas. Resultados: Producto del proceso realizado durante tres a\u00f1os, mediante un trabajo participativo y consensuado, se abordaron algunas tem\u00e1ticas de salud y nutrici\u00f3n a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de acciones clave para trabajar de manera comunitaria y familiar con las comunidades ind\u00edgenas, con metodolog\u00edas adaptadas a sus realidades y materiales educativos con enfoque diferencial e incluyente. Conclusiones: De acuerdo a los resultados se permite identificar la Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n Participativa como una estrategia metodol\u00f3gica que posibilita transformaciones de las realidades de las comunidades ind\u00edgenas en relaci\u00f3n con su situaci\u00f3n de salud y nutrici\u00f3n. Palabras clave Educaci\u00f3n para la salud comunitaria, salud de los pueblos ind\u00edgenas, participaciones en salud (fuente: DeCS, BIREME) . Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109 ISSN 0121-757797 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109HEALTH EDUCATION: AN EXPERIENCE WITH INDIGENOUS POPULATION FROM THE DEPARTMENT OF CHOC\u00d3 Abstract Objective: To develop community-based actions with the indigenous population from the department of Choc\u00f3 between December 2010 and April 2013, using health education differential approach the Methodology: A health education process was carried framework, which sought to provide elements for the modification of some health and nutrition conditions of children from the Department of Choc\u00f3. developed were: Product of the process carried out during three years, through a participatory and consensual work, some issues on health and nutrition through the promotion of key actions to work in a communally and way with communities and inclusive approaches. Conclusions: results CHOC\u00d3 Resumo Objetivo: desenvolver a\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias com a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do departamento de Choc\u00f3, no per\u00edodo entre dezembro de 2010 e abril de 2013, utilizando-se a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade com abordagem diferenciada como um meio de transformar suas realidades, contribuindo para a melhoria de sua sa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o. Metodologia: Trata-se de um processo de educa\u00e7\u00e3o parte da Pesquisa-A\u00e7\u00e3o- Participa\u00e7\u00e3o, procurou fornecer elementos para a modifica\u00e7\u00e3o de algumas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o do departamento Choc\u00f3 as fases com 185 pessoas, autoridades \u00e9tnico-territoriais, um processo participativo e consensual, algumas a\u00e7\u00f5es-chave para trabalhar como uma comunidade e da fam\u00edlia com as comunidades ind\u00edgenas, com metodologias adaptadas \u00e0 sua realidades e materiais educativos com diferencial e abordagem inclusiva. Conclus\u00f5es: De acordo com os resultados para identificar Pesquisa-A\u00e7\u00e3o Participativa como uma estrat\u00e9gia que permite a transforma\u00e7\u00e3o das realidades das comunidades ind\u00edgenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua sa\u00fade e estado nutricional. BIREME).98 Blanca Patricia Mantilla Uribe et al. INTRODUCCI\u00d3N El departamento de Choc\u00f3 est\u00e1 situado en el occidente de Colombia, la poblaci\u00f3n estimada para el a\u00f1o 2010 era de 476.173 habitantes (1), seg\u00fan datos del Censo de 2005, el 74% de su poblaci\u00f3n se reconoce como afrocolombiana (2) y un 11% corresponde a cinco pueblos ind\u00edgenas: Embera, Embera Kat\u00edo, Embera Cham\u00ed, Tules o Cunas y Wauna\u00e1n (3) que se agrupan en 119 resguardos (4). Las comunidades ind\u00edgenas han reportado que el 99,9% de los hogares est\u00e1 en inseguridad alimentaria y 94,9% se encuentra en inseguridad alimentaria severa (5). Los indicadores de pobreza y calidad de vida reportados son inferiores a los promedios nacionales, el 79% presenta al menos una necesidad b\u00e1sica insatisfecha (NBI), mientras que a nivel nacional este indicador se reduce al 27,6% (2). En 2005 el 78,5% y el 48,7% se encontraba por debajo de la l\u00ednea de pobreza e indigencia, respectivamente, frente a un total nacional de 49,2% y 14,7% (6). Otros datos revelan que un 63% de los hogares no tiene acceso a inodoro con conexi\u00f3n a alcantarillado; el 30% carece de abastecimiento de agua, el 41% cocina con carb\u00f3n, le\u00f1a o desechos; el 60% no tiene servicio de recolecci\u00f3n de basuras y el 46% de hogares vive en hacinamiento (7). El acceso a acueducto es del 21,1%, alcantarillado es del 15,5%, y recolecci\u00f3n de basuras del 27,2% (2). En cuanto al \u00edndice de calidad de vida (ICV) este es de 58 puntos frente al nacional de 79 (8), el promedio de hijos de las mujeres ind\u00edgenas es de 6,5 hijos (9). En relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de salud, el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social en los \"Indicadores B\u00e1sicos de la Situaci\u00f3n de Salud en Colombia para el 2007\", muestra que la tasa de mortalidad infantil para el Choc\u00f3 era de 32,8. La tasa de mortalidad por enfermedad diarreica en ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os de edad es casi el doble de la tasa calculada para el pa\u00eds: Choc\u00f3 24,2 y Colombia 13,4 (10). En 2005 la tasa de mortalidad materna en este mismo departamento fue de 250,9 por 100.000 nacidos vivos, frente a un promedio nacional de 73,1 (11). Teniendo en cuenta el panorama anterior, se hace necesario implementar acciones de base comunitaria que propendan por el mejoramiento de la calidad de vida de este grupo poblacional, utilizando las acciones de educaci\u00f3n para la salud con enfoque diferencial como un medio de transformaci\u00f3n de sus realidades; dicho enfoque permite fortalecer la identidad ind\u00edgena, alienta a las personas a que se involucren con la comunidad, al integrar conceptos y temas desde su cosmovisi\u00f3n, mitos, rituales, diversidades y costumbres haciendo que el conocimiento local se involucre, dando as\u00ed pasos hacia estrategias sostenibles y aplicables al entorno y a sus realidades (12). Es as\u00ed como el presente estudio pretende abordar una manera de trabajo con las comunidades ind\u00edgenas para mejorar sus condiciones de salud y nutrici\u00f3n. METODOLOG\u00cdA Se realiz\u00f3 un proceso en el marco de la Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n-Participaci\u00f3n, teniendo en cuenta los modelos propuestos por Goyette y Lessard-H\u00e9rbert, Susman y Evered (13) y Bosco Pinto (14); que busc\u00f3 aportar elementos para la transformaci\u00f3n de las condiciones de salud y nutrici\u00f3n de las ni\u00f1as y ni\u00f1os del departamento de Choc\u00f3, el cual se llev\u00f3 a cabo desde diciembre de 2010 a abril de 2013, en diferentes fases que fueron desarrolladas sin interrupciones en el tiempo, tal y como se describen continuaci\u00f3n: 1) Diagn\u00f3stico-exploraci\u00f3n Para determinar los conocimientos y las pr\u00e1cticas de las comunidades ind\u00edgenas en relaci\u00f3n con la seguridad alimentaria y nutricional, se realizaron diversos momentos de conversaci\u00f3n, llamados \"Encuentros de saberes\", divididos en seis grupos 99 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109diferentes con hombres y mujeres l\u00edderes en salud (jaiban\u00e1s, tongueros, yerbateros, docentes, parteras) y familias de Choc\u00f3 as\u00ed: \u00b7 Tres grupos distribuidos as\u00ed: 10 representantes de autoridades \u00e9tnico-territoriales, 30 hombres y 45 mujeres l\u00edderes de las comunidades ind\u00edgenas (Embera Kat\u00edo, D\u00f3bida, Cham\u00ed y Wauna\u00e1n). \u00b7 Encuentro con familias ind\u00edgenas distribuidas en tres grupos as\u00ed: 20 hombres y 20 mujeres, 60 ni\u00f1as y ni\u00f1os. Los encuentros se realizaron en el periodo comprendido entre diciembre de 2010 y mayo de 2011, utilizando diversas t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n adaptadas a las caracter\u00edsticas propias de las comunidades ind\u00edgenas, lo que foment\u00f3 su participaci\u00f3n activa, entre las que se destacan: presentaci\u00f3n de im\u00e1genes (fotograf\u00edas reales y animadas), historias (asociadas a la din\u00e1mica y realidad de las comunidades), ejercicios vivenciales, mapas comunitarios, lluvia de ideas, juegos, narraci\u00f3n oral (historias, mitos, leyendas y juegos de la regi\u00f3n), para trabajar los temas y finalmente se promov\u00eda la conversaci\u00f3n a trav\u00e9s de la pregunta orientadora: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1n haciendo? 2) Realizaci\u00f3n de acciones Los encuentros de saberes se constituyeron en un insumo para identificar las estrategias de educaci\u00f3n pertinentes para realizar el trabajo con las comunidades ind\u00edgenas, es as\u00ed como a partir de lo que las comunidades propusieron para trabajar las tem\u00e1ticas de salud y nutrici\u00f3n, se realiz\u00f3 la adaptaci\u00f3n de la metodolog\u00eda ni\u00f1o a ni\u00f1o (15, 16) logrando establecer una ruta para la construcci\u00f3n de un proceso educativo a trav\u00e9s de tres pasos: \u00b7 Conocer el tema: comprender la situaci\u00f3n que se quiere trabajar. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: propuestas para trabajar la situaci\u00f3n y superar el problema. \u00b7 Seguirnos cuidando: invitaci\u00f3n a realizar actividades, revisar c\u00f3mo vamos y mejorar. De igual manera, se elaboraron participativamente materiales educativos de apoyo para trabajar con sus respectivas comunidades los temas abordados. La realizaci\u00f3n de acciones se llev\u00f3 a cabo en el periodo comprendido entre junio de 2011 y enero de 2012, utilizando como t\u00e9cnica los talleres participativos, con un grupo de 20 l\u00edderes ind\u00edgenas en salud, quienes hab\u00edan participado en la fase inicial. Finalmente se elaboraron unos modelos de la cartilla y de los materiales educativos, que posteriormente en sesiones grupales de trabajo se presentaron a la comunidad para su validaci\u00f3n, utilizando actividades grupales en las que se recogieron las percepciones relacionadas con los mismos. Esta fase se realiz\u00f3 con el mismo grupo poblacional durante el periodo de enero a septiembre de 2012, utilizando como t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n los grupos focales. 3) Programaci\u00f3n-acci\u00f3n Una vez realizados los ajustes propuestos, se gener\u00f3 la versi\u00f3n final de la cartilla \"Seres de cuidado\" y un morral con 21 piezas educativas que fueron utilizados por el grupo de l\u00edderes ind\u00edgenas para el trabajo con sus respectivas comunidades. La acci\u00f3n se implement\u00f3 durante los meses de octubre de 2012 a abril de 2013. Las personas participantes fueron contactadas a trav\u00e9s de convocatoria directa realizada por los l\u00edderes en salud, se les explic\u00f3 los objetivos del proceso y los resultados esperados. A cada grupo se le solicit\u00f3 de manera verbal el consentimiento informado para participar, grabar los encuentros, talleres y grupos focales, tomar fotograf\u00edas, entre otros, respetando las normas de investigaci\u00f3n en sujetos humanos estipuladas por la Declaraci\u00f3n de Helsinki II y la Resoluci\u00f3n 008430 de 1993 del Ministerio de Salud de Colombia por la cual 100 Blanca Patricia Mantilla Uribe et al. se establecen las normas cient\u00edficas, t\u00e9cnicas y administrativas para la investigaci\u00f3n en salud. Una vez obtenida toda la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 la transcripci\u00f3n y an\u00e1lisis de la misma. RESULTADOS A continuaci\u00f3n se presentan los resultados de acuerdo a los tres momentos propuestos desde la metodolog\u00eda. Se integran los pasos 1 y 2 con el prop\u00f3sito de facilitar la visibilizaci\u00f3n del proceso llevado a cabo. Diagn\u00f3stico-exploraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de acciones En los encuentros de saberes se abordaron las siguientes tem\u00e1ticas relacionadas con la salud y la seguridad alimentaria y nutricional: cuidados durante la gestaci\u00f3n y el parto, lactancia materna, alimentaci\u00f3n complementaria, vacunaci\u00f3n, cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os, espacios de juego, manipulaci\u00f3n de alimentos, lavado de manos, agua segura, manejo de excretas, vectores y plagas y accidentes en el hogar. Posteriormente las comunidades realizaron sus aportes y sugerencias de acuerdo a los pasos propuestos en la metodolog\u00eda adaptada ni\u00f1o a ni\u00f1o. Cuidados durante la gestaci\u00f3n y el parto. La parter\u00eda es una pr\u00e1ctica tradicional de las comunidades ind\u00edgenas y es transmitida de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Son las parteras quienes realizan seguimiento y control a las gestantes, quienes no asisten a controles prenatales desde la \"medicina occidental\", debido a barreras geogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas para acceder a los centros de salud. Asimismo refieren barreras culturales -en su mayor\u00eda los controles son realizados por m\u00e9dicos hombres quienes utilizan m\u00e9todos invasivos que las hacen sentir violentadas- y no reciben ninguna explicaci\u00f3n a la entrega de medicamentos y realizaci\u00f3n de procedimientos. Las mujeres le tienen miedo al control prenatal, porque los doctores les mandan quitar la ropa interior para revisarlas, examinarlas, aun las vacunas tambi\u00e9n incomodan, el cuerpo es sagrado, ella es descubierta arriba, pero donde est\u00e1 la paruma ese cuerpo ni siquiera el marido lo conoce. (mujer Embera Kat\u00edo) Solo se asiste a los centros de salud en caso de que la gestante presente complicaciones durante el parto; \"cuando revis\u00e9 la placenta y me di cuenta que no sali\u00f3 toda, por dentro qued\u00f3 un pedacito y por eso la remit\u00ed al hospital\" (partera Embera Kat\u00edo). Para la situaci\u00f3n identificada las comunidades propusieron: \u00b7 Conocer el tema: abordar el conocimiento de los cambios f\u00edsicos y emocionales presentados durante el embarazo. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: mejorar las redes de apoyo para los cuidados a la gestante y realizar controles prenatales ya sea por profesionales del sistema de salud o de la medicina tradicional, parteras. \u00b7 Seguirnos cuidando: realizar un plan de actividades con el grupo para ejecutar acciones tendientes a mejorar las condiciones de salud de las gestantes. Para apoyar el trabajo de esta propuesta en las comunidades, se plante\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un material educativo consistente en un rotafolio llamado \"Porque te quiero te apoyo\", el cual se dise\u00f1\u00f3 con el fin de permitir a las comunidades conocer c\u00f3mo y qui\u00e9nes pueden apoyar a las madres gestantes y lactantes. Lactancia materna exclusiva los seis primeros meses. Ni\u00f1as y ni\u00f1os son amamantados, pero no de manera exclusiva; reciben otro tipo de alimentos, como caldos, sopas y agua azucarada, incluso desde las primeras horas de nacidos. \"Desde peque\u00f1os los ni\u00f1os reciben de todo lo que uno les da, cuando el ni\u00f1o hace mala cara a alg\u00fan alimento 101 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109que se le da a probar entonces uno no les da m\u00e1s de ese alimento\" (mujer Embera Cham\u00ed). Tambi\u00e9n comentan: \"A los ni\u00f1os se le da pl\u00e1tano en polvo bien molidito en colada y chicha que no es amarga, es dulce\" (mujer Embera D\u00f3bida). En ocasiones la lactancia empieza hasta una semana despu\u00e9s del nacimiento: \"si a la mam\u00e1, no le baja la leche se le da la colada de cualquier tipo de banano, porque si no da la leche con qu\u00e9 se va a sostener\" (hombre Wauna\u00e1n); en este sentido tienen la creencia de que \"el calostro no se debe dar, porque esa leche es mala y hay que exprimirla y botarla, porque es amarilla\" (mujer Embera D\u00f3bida). La pr\u00e1ctica del amamantamiento es realizada a libre demanda y hasta pasados los dos a\u00f1os de edad. No se realiza extracci\u00f3n de la leche materna porque no tienen d\u00f3nde almacenarla. Para el tema plantean:\u00b7 Conocer el tema: identificar la importancia de iniciar la lactancia materna inmediatamente despu\u00e9s del parto, incluyendo el calostro. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: motivar la lactancia materna como una pr\u00e1ctica de la gestante y su familia. \u00b7 Seguirnos cuidando: crear redes de apoyo familiar, comunitario y de personal de salud. Para trabajar la lactancia materna como una fuente de alimento y afecto se propuso la elaboraci\u00f3n de un rompecabezas denominado \"La otra cara\". Alimentaci\u00f3n complementaria . Las familias dan alimentos diferentes a la leche materna antes de los seis meses de edad: \"el ni\u00f1o recibe comida completa a los cuatro meses o antes, a partir de esta edad se le da lo que tengan en la casa, le dan huevos y chicha, o si una cosa no les gusta no se le da, algunas veces no les gusta porque lo vomitan\" (mujer Embera Kat\u00edo); acostumbran a dar otras comidas cinco d\u00edas despu\u00e9s del nacimiento de los beb\u00e9s. Para trabajar el tema sugieren: \u00b7 Conocer el tema: identificar los alimentos requeridos de acuerdo a la edad. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: se propuso una gu\u00eda de alimentaci\u00f3n de acuerdo a la disponibilidad de la zona y se enfatiz\u00f3 en la participaci\u00f3n de la familia en la alimentaci\u00f3n con afecto. \u00b7 Seguirnos cuidando: motivar la alimentaci\u00f3n complementaria y revisar las mejores formas de ofrecer alimentaci\u00f3n de acuerdo a la edad y disponibilidad. Para identificar qu\u00e9 alimento es el adecuado de acuerdo a la edad de ni\u00f1as y ni\u00f1os, se cre\u00f3 un material did\u00e1ctico, un cubo denominado \"Cada alimento en su momento\". Vacunaci\u00f3n. Las ni\u00f1as y los ni\u00f1os son vacunados cuando llegan las brigadas, pero estas no son peri\u00f3dicas, se encuentran ni\u00f1as y ni\u00f1os que no han recibido ninguna vacuna debido a la falta de dinero para el desplazamiento a los centros de salud: [...] se vacunan solo cuando las vacunas llegan a la comunidad porque no hay plata para llevarlos a hospitales, entonces cuando van a la comunidad ellas quieren ponerle tres o cuatro, pero yo solo les dejo colocar dos, porque se han muerto ni\u00f1os por ponerle tres vacunas. (mujer Kat\u00edo) Para el tema refieren: \u00b7 Conocer el tema: comprender el mecanismo de acci\u00f3n de las vacunas en el cuerpo y c\u00f3mo estas son una forma de defenderse ante las enfermedades inmunoprevenibles. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: permitir la vacunaci\u00f3n, establecer comunicaci\u00f3n con los equipos de salud, para programar jornadas de vacunaci\u00f3n y conservar en buen estado el carn\u00e9. \u00b7 Seguirnos cuidando: organizar jornadas de vacunaci\u00f3n seg\u00fan necesite la comunidad, evaluar c\u00f3mo resultaron y programar la siguiente jornada.102 Blanca Patricia Mantilla Uribe et al. Para el tema se propuso un material llamado \"Vacunas inolvidables\", el cual les permite saber que las vacunas son un recuerdo que se aplica en el cuerpo de una persona para que cuando llegue el microorganismo, lo reconozca y sepa c\u00f3mo defenderse. Cuidados y tratamiento a ni\u00f1as y ni\u00f1os, en especial, durante las enfermedades. Brindan cuidados con base en conocimientos y pr\u00e1cticas tradicionales: \"existen tres clases de enfermedades: la enfermedad occidental, la enfermedad de los ind\u00edgenas y luego enfermedad natural. Antes de llevar al m\u00e9dico occidental cuando se enferma un ni\u00f1o llevamos a Jaiban\u00e1 y Yerbatero y si no, a medico occidental\" (hombre Embera Cham\u00ed). No suelen asistir a servicios de salud debido a diferentes tipos de barreras tales como: geogr\u00e1ficas debido a las largas distancias, econ\u00f3micas dadas por la falta de dinero para desplazarse, institucionales relacionadas con la mala calidad de la atenci\u00f3n y, en algunas ocasiones, el maltrato por parte de quienes les atienden. Existen, adem\u00e1s, otras barreras que dificultan el acceso a los servicios de salud: la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena no habla espa\u00f1ol y en los centros de salud no hay int\u00e9rpretes; en varias ocasiones, tampoco cuentan con la documentaci\u00f3n necesaria (el carn\u00e9 de salud y el registro civil). Las principales enfermedades y problemas que afectan la salud de ni\u00f1as y ni\u00f1os son: diarrea, gripas, paludismo, tuberculosis y desnutrici\u00f3n. Para abordarlo proponen:\u00b7 Conocer el tema: identificar la manera de atender a ni\u00f1as y ni\u00f1os durante la enfermedad, considerando el afecto como forma de proteger y cuidar. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: organizar a la familia y comunidad para crear redes de apoyo para el cuidado de ni\u00f1as y ni\u00f1os durante la enfermedad, que permita identificar se\u00f1ales de alarma y manejo de la enfermedad. \u00b7 Seguirnos cuidando: motivar el cuidado y expresar el afecto a ni\u00f1as y ni\u00f1os permanentemente. Para este tema se plante\u00f3 un material que fomente el afecto y cuidado a ni\u00f1as y ni\u00f1os: \"El manto del afecto\". Espacios de juego y aprendizaje con ni\u00f1as y ni\u00f1os. Los juegos est\u00e1n relacionados con imitar las actividades de madre y padre: \"nosotros con el ni\u00f1o usamos el canasto, hacemos mu\u00f1equitos con paruma y se envuelven y cuelgan en la espalda, ni\u00f1o y ni\u00f1a as\u00ed juegan, con canasto se llena y carga y van jugando\" (hombre Embera Kat\u00edo); tambi\u00e9n comentan: \"las mam\u00e1s juegan siempre con ellos ense\u00f1ando c\u00f3mo cargar palitos, cortar le\u00f1a, cargar canastos, cargar pl\u00e1tanos, cocinar, arreglar la cocina\" (hombre Embera D\u00f3bida); tambi\u00e9n repiten los comportamientos de los animales y sus juguetes son extra\u00eddos de la naturaleza. Sugieren:\u00b7 Conocer el tema: identificar el juego como una v\u00eda mediante la cual ni\u00f1as y ni\u00f1os exploran el mundo, lo conocen y aprenden de \u00e9l. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: fomentar el juego en las familias con los recursos con los que se cuente, como una forma de expresar afecto y rescatar los juegos ancestrales y la tradici\u00f3n oral. \u00b7 Seguirnos cuidando: establecer espacios permanentes de juego en la familia y la comunidad. Para promover el juego en las familias se dise\u00f1\u00f3 el material \"A que te cazo rat\u00f3n\". Manipulaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y consumo de los alimentos . La conservaci\u00f3n de los alimentos se realiza en baldes, ollas, paquetes, canastos, botellas, cajones y en el piso: \"la papa, la yuca, el pl\u00e1tano se guardan en un canasto o se dejan en un rinc\u00f3n al lado del fog\u00f3n en el piso, el arroz y la panela en baldes\" (mujer Embera D\u00f3bida); por 103 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109otra parte, salan el pescado y ah\u00faman la carne, no utilizan mesas. Habitualmente no se lavan las manos antes de preparar los alimentos. Cocinan todos los d\u00edas arroz y pl\u00e1tano para el desayuno, almuerzo y comida, las pocas frutas que consumen las toman directamente de los \u00e1rboles, no ingieren verduras, usan plantas arom\u00e1ticas. Ocasionalmente consumen pescado y carne de monte, cuando logran adquirirlos, \"desde que empez\u00f3 la violencia todo el alimento se ha acabado, en la comunidad ya no se consigue carne de monte\" (ind\u00edgena), dado que han escaseado por la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico, la miner\u00eda y la maquinaria que ha entrado a la zona, la producci\u00f3n de alimentos se ha disminuido considerablemente. Para trabajar este tema propusieron:\u00b7 Conocer el tema: identificar las pr\u00e1cticas adecuadas para la manipulaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y consumo de los alimentos. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: promover la cosecha de alimentos para el autoconsumo, las huertas caseras, intercambiar productos y semillas, recuperar formas tradicionales de producci\u00f3n y siembra, adecuar los espacios en la vivienda para conservar adecuadamente los alimentos. \u00b7 Seguirnos cuidando: motivar a las familias y comunidades para mantener las huertas como una fuente de alimentos. Para trabajar este tema se cre\u00f3 el rotafolio \"Comida segura\", el cual les permite identificar que la seguridad a la hora de comer tiene que ver con la cantidad, la frescura, la limpieza y el valor nutricional del alimento. Lavado de manos. No es una pr\u00e1ctica com\u00fan lavarse las manos, adem\u00e1s refieren dificultades econ\u00f3micas para adquirir el jab\u00f3n; \"no todas las veces se lavan las manos, los que tienen utilizan jab\u00f3n, la gente hace chich\u00ed y pop\u00f3 se limpia y ya, por eso hacen pop\u00f3 en el r\u00edo\" (mujer Embera D\u00f3bida).Para abordarlo sugieren: \u00b7 Conocer el tema: reconocer todas las actividades que realizamos cotidianamente con las manos y por tanto estas se pueden convertir en un medio para adquirir enfermedades. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: identificar la manera de realizar un correcto lavado de manos, los momentos clave para hacerlo y las alternativas para elaborar lavamanos en las viviendas. \u00b7 Seguirnos cuidando: incentivar a las personas integrantes de las familias a convertir el lavado de manos en una rutina. El material propuesto \"Manojo de guantes\", se orienta a fortalecer la pr\u00e1ctica del lavado de manos como una forma de protecci\u00f3n de enfermedades. Agua segura para consumo y aseo personal. Las fuentes de agua son la lluvia, los r\u00edos, las quebradas y los nacimientos: \"tomamos el agua de lluvia, la almacenamos en tanques y esa es la que tomamos\" (mujer Wauna\u00e1n). Entre los principales motivos que impiden tener agua apta para consumo se encuentran: la contaminaci\u00f3n excesiva de las fuentes de agua producida por excretas, basuras, cad\u00e1veres de animales y de personas, producto del conflicto armado; desechos generados por la instalaci\u00f3n de los campamentos del Ej\u00e9rcito y grupos armados ilegales en los nacimientos de los r\u00edos y por la explotaci\u00f3n minera: \"como hay tanta violencia y como matan tanta gente en el campo por all\u00e1, entonces dizque al llover como se queda ese coso pudri\u00e9ndose por ah\u00ed, entonces esa agua no es buena\" (ind\u00edgena). Desconocen, adem\u00e1s, m\u00e9todos como la cloraci\u00f3n y el hervido, no almacenan el agua de manera adecuada y, cuando se les ha hecho entrega de filtros, no han recibido la capacitaci\u00f3n correspondiente para su correcto uso y mantenimiento: \"el filtro tiene una arenita que no se consigue, entonces quedamos en la misma\" (l\u00edder ind\u00edgena). 104 Blanca Patricia Mantilla Uribe et al. En cuanto a la tem\u00e1tica aluden: \u00b7 Conocer el tema: indagar sobre las fuentes, el almacenamiento y tratamiento de agua y las enfermedades que se pueden presentar por el consumo de agua contaminada. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: implementar medidas de tratamiento, conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de las fuentes de agua. \u00b7 Seguirnos cuidando: incentivar como pr\u00e1cticas cotidianas en la familia y comunidad la conservaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas y el tratamiento y conservaci\u00f3n del agua. Se sugiri\u00f3 el material \"Acercamientos\" que permite reflexionar y conversar referente a la importancia del agua segura. Excretas, aguas residuales y residuos s\u00f3lidos. En cuanto a la disposici\u00f3n de basuras la mayor\u00eda las arrojan al r\u00edo y una minor\u00eda las quema, entierra o elabora abono. Hacen sus necesidades fisiol\u00f3gicas en el r\u00edo y arrojan las aguas residuales detr\u00e1s de la vivienda: \"la necesidad fisiol\u00f3gica es en el r\u00edo, claro que crece el r\u00edo, listo limpiar\u00e1, pero cuando no crece, se consume esa agua, entonces no es segura el agua que consumimos\" (hombre Embera). Al respecto indican:\u00b7 Conocer el tema: visibilizar los elementos alrededor de la vivienda que pueden convertirse en factores de riesgo para la salud. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: organizar a las familias y comunidad para el adecuado manejo de las basuras, malezas, excretas y aguas residuales; se motiva la elaboraci\u00f3n de abono, reciclaje y letrinas. \u00b7 Seguirnos cuidando: realizar constantemente jornadas de limpieza y continuar con la pr\u00e1ctica de reciclar y abonar. Con el material educativo \"Tablero magn\u00e9tico\" se propici\u00f3 la conversaci\u00f3n para poner en pr\u00e1ctica los temas abordados, identificando la importancia de hacer de la vivienda y la comunidad un lugar agradable. Vectores y plagas. En las viviendas se encuentran cucarachas, moscas y ratones. Reconocen que son plagas, que contaminan los alimentos y que causan enfermedades; en algunos casos, las ratas han lastimado a ni\u00f1as y ni\u00f1os. Identifican focos de infecci\u00f3n como el r\u00edo contaminado, las basuras, los pl\u00e1sticos, los excrementos y los cad\u00e1veres de animales y personas que bajan por el r\u00edo, tambi\u00e9n dicen que padecen o han padecido leishmaniasis y paludismo: \"el zancudo crece en pozos, a m\u00ed me dio dos veces, con dolor de cabeza y mucha fiebre, casi me muero y mi hijo tambi\u00e9n\" (mujer Embera). Para trabajarlo sugieren:\u00b7 Conocer el tema: reconocer que el desaseo en el hogar y la comunidad es un factor que promueve la aparici\u00f3n de vectores que transmiten enfermedades. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: mantener la vivienda limpia, controlar los criaderos de vectores y recuperar las formas tradicionales de control de plagas. \u00b7 Seguirnos cuidando: organizar grupos en las comunidades encargados de controlar los vectores. Con el material \"Todo se pega\" se busca conversar sobre todo lo que transportan y transmiten los vectores. Accidentes en el hogar y su entorno. Los accidentes m\u00e1s frecuentes entre las ni\u00f1as y los ni\u00f1os son: fracturas, laceraciones, quemaduras, cortadas, picaduras y mordeduras de animales, accidentes de tr\u00e1nsito, ahogamiento e intoxicaciones. Por otra parte, dado que la cocina y el fog\u00f3n se encuentran en el piso, tambi\u00e9n se constituyen en un riesgo para quemaduras, como se describe a continuaci\u00f3n: [...] los ni\u00f1os se caen del tambo al suelo y se rompen los huesos, se queman con tiz\u00f3n, chicha 105 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109o manteca caliente, cuando la mam\u00e1 se descuida se caen a la olla caliente, tambi\u00e9n cogen escorpi\u00f3n, ara\u00f1as porque los ni\u00f1os no saben. (hombre Embera D\u00f3bida) Sobre el tema proponen: \u00b7 Conocer el tema: reconocer los elementos que se encuentran en la vivienda y el entorno que pueden generar accidentes en el hogar. \u00b7 Qu\u00e9 hacer: implementar y organizar acciones preventivas en el hogar y en las comunidades. \u00b7 Seguirnos cuidando: se sugiere elaborar propuestas de prevenci\u00f3n en las comunidades de acuerdo a las experiencias propias. Para este tema se construyeron dos materiales, \"Toca-toca\" y \"Cuidar el fuego\", para identificar los cuidados que se deben tener en la vivienda y su entorno. En un segundo momento, posterior a la construcci\u00f3n de las propuestas dadas por las comunidades, se realiz\u00f3 un proceso de entrega y validaci\u00f3n de la cartilla y los materiales educativos. Es as\u00ed como, a trav\u00e9s de las respuestas de los grupos focales se logr\u00f3 identificar la apropiaci\u00f3n, aceptaci\u00f3n y sugerencias de l\u00edderes ind\u00edgenas en salud y con base en estas se realizaron ajustes para su edici\u00f3n final. Programaci\u00f3n-acci\u00f3n Una vez los l\u00edderes ind\u00edgenas en salud participaron en los talleres, se desplazaron a sus comunidades donde iniciaron la implementaci\u00f3n de la estrategia \"Seres de cuidado\" a trav\u00e9s del proceso educativo, utilizando para ello la cartilla y sus materiales. Los l\u00edderes realizaron un primer ejercicio de presentaci\u00f3n del trabajo con sus comunidades, donde se establecieron acuerdos sobre las pr\u00e1cticas clave a intervenir seg\u00fan sus realidades, haciendo \u00e9nfasis en la necesidad del trabajo colectivo para lograr modificar favorablemente las condiciones y adem\u00e1s apropiarse de las propuestas. En este sentido, como mecanismo de control comunitario, se encontr\u00f3 que en algunas comunidades los gobernadores establecieron los temas y acciones propuestas de obligatorio cumplimiento en sus reglamentos internos. \"El cabildo y la comunidad decidieron conformar un equipo de producci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n, recreaci\u00f3n y deportes y cultura, con el fin de que anime a las comunidades, para no perder lo que se consigui\u00f3\" (Uni\u00f3n Wauna\u00e1n). En la implementaci\u00f3n del proceso educativo se llev\u00f3 a cabo un seguimiento para determinar la evoluci\u00f3n de los temas tratados; es as\u00ed como se identificaron cambios positivos desde los testimonios dados por las personas participantes, donde expresan las modificaciones implementadas en sus comunidades, en relaci\u00f3n con los comportamientos promovidos, entre estos se mencionan algunos como: \"Ellos van a jugar o a andar por ah\u00ed y cada vez que llegan a la casa piden comida y toca decirles que se laven las manos antes de comer\" (mujer, Uni\u00f3n Waimia). \"Las basuras las echamos en la compostera de abono. Estamos haciendo esa pr\u00e1ctica. Creo que estamos mejorando y mejoramos mucho, porque yo veo que un ni\u00f1o no est\u00e1 como antes, sino que cambi\u00f3\" (hombre Tarena Central). En general, se evidencia que las pr\u00e1cticas clave m\u00e1s trabajadas son: agua segura principalmente para las ni\u00f1as y los ni\u00f1os a trav\u00e9s del hervido del agua y la utilizaci\u00f3n del filtro, vivienda libre de riesgos, limpieza en el entorno y vacunaci\u00f3n. Nos han dado capacitaci\u00f3n de salud, ense\u00f1aron a las mujeres que al preparar los alimentos y antes de comer, se deben lavar bien las manos y ense\u00f1ar a los ni\u00f1os para que se eviten enfermedades. Hay que mantener bien la casa, lavar bien la ropa y mantener limpio el piso. Usar agua hervida para que no d\u00e9 diarrea. (mujer Comunidad \"El 18\")106 Blanca Patricia Mantilla Uribe et al. DISCUSI\u00d3N Al indagar los elementos abordados en el presente estudio, se identifica poca literatura en el \u00e1rea espec\u00edfica con poblaci\u00f3n ind\u00edgena; sin embargo, en cuanto al consumo de alimentos se hallan situaciones similares por parte de las comunidades ind\u00edgenas otom\u00edes en M\u00e9xico, que presentan condiciones econ\u00f3micas dif\u00edciles en cuanto a acceso y productividad de la tierra (17). Referente a la dieta, se encuentran similitudes en Per\u00fa donde en vez de pl\u00e1tano y arroz como en Choc\u00f3, la dieta se basa en yuca y pl\u00e1tanos y escasos alimentos de origen animal (18). Los pueblos ind\u00edgenas han modificado sus tradiciones por problemas ambientales disminuyendo la caza, pesca y recolecci\u00f3n de alimentos al igual que lo reportado en Per\u00fa (19). La compleja situaci\u00f3n social y pol\u00edtica en las que se encuentran inmersas las comunidades ind\u00edgenas, son mencionadas tambi\u00e9n en M\u00e9xico (20), las cuales afectan directamente la dieta diaria. Los estudios sobre el estado nutricional de ind\u00edgenas emberas y tules (21, 22) demuestran un sinn\u00famero de factores que afectan la seguridad alimentaria de las comunidades, tales como los h\u00e1bitos alimentarios, carencia de tierras f\u00e9rtiles, dificultades con la caza y pesca, elementos concordantes con lo encontrado en las comunidades del departamento de Choc\u00f3 que participaron en este estudio. Por otra parte, se han realizado diversos estudios y trabajos para conocer las realidades de las comunidades ind\u00edgenas en los temas de salud (23-28), en sus pr\u00e1cticas, cosmovisi\u00f3n, tratamiento de enfermedades, entre otras. La situaci\u00f3n encontrada en relaci\u00f3n con las barreras de acceso a los servicios de salud (distancias, escasez de transporte), culturales (diferencia de lenguas), econ\u00f3micas (precios de consultas, medicamentos, desplazamientos, entre otros) de las poblaciones ind\u00edgenas del departamento de Choc\u00f3, han sido reportadas en otros escenarios, como M\u00e9xico y Guatemala (29, 30), en donde se encontraron dificultades percibidas por la comunidad ind\u00edgena para el uso de los servicios de salud por el desconocimiento de las caracter\u00edsticas diferenciales, que los grupos \u00e9tnicos tienen en el proceso salud, enfermedad y atenci\u00f3n. Es as\u00ed como, las condiciones de inequidad identificadas en el presente estudio ponen sobre la mesa la importancia de reorientar las pol\u00edticas y programas que tomen en consideraci\u00f3n las realidades, caracter\u00edsticas, tradiciones y necesidades de las comunidades ind\u00edgenas (31). CONCLUSIONES Realizar procesos de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en comunidades ind\u00edgenas del departamento de Choc\u00f3, permiti\u00f3 poner en evidencia sus realidades, percepciones y necesidades frente a su situaci\u00f3n de salud y nutrici\u00f3n. De igual manera, el abordaje metodol\u00f3gico utilizado contribuy\u00f3 a la participaci\u00f3n activa de los miembros de las comunidades, mujeres, hombres, ni\u00f1as y ni\u00f1os permitiendo as\u00ed la apropiaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los mismos en lo trabajado. El incluir a las comunidades durante el proceso, gener\u00f3 que las estrategias educativas utilizadas y los materiales tuvieran mayor aceptaci\u00f3n, dado que finalmente fueron dise\u00f1ados y elaborados con y para ellos, lo que a su vez permiti\u00f3 la apropiaci\u00f3n y afianzamiento de las acciones contribuyendo a generar estrategias que permitan la sostenibilidad de las mismas en las comunidades, aportando al mejoramiento de sus condiciones de salud y nutrici\u00f3n.107 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 109REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y Gobernaci\u00f3n del Choc\u00f3. Indicadores b\u00e1sicos en salud, Choc\u00f3 [Internet]. 2008 [citado 20 Sept 2012]. Disponible en: http://new.paho.org/col/index. php?option=com_joomlabook&Itemid=259&task=display&id=104 2. Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social, Rep\u00fablica de Colombia. CONPES 3553 de 2008, \"Pol\u00edtica de promoci\u00f3n social y econ\u00f3mica para el departamento del Choc\u00f3\". Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP). 3. Colombia una naci\u00f3n multicultural. Su diversidad \u00e9tnica. Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas (DANE), Direcci\u00f3n de Censos y Demograf\u00eda; 2007. 4. Resoluciones de constituci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de resguardos, Departamento del Choc\u00f3. Asociaci\u00f3n de cabildos ind\u00edgenas del Choc\u00f3 Orewa [Internet]. 2009 [citado 8 May 2013]. Disponible en: http://choco.org/index.php?option=com_content&view=article&id=48:asociacion-de-cabildos-indigenas-del-choco-orewa&catid=39:informativo-choco&Itemid=70 5. Fondo fiduciario PNUD-Espa\u00f1a para el logro de los ODM: Las comunidades ind\u00edgenas y afrocolombianas promueven su seguridad alimentaria y nutricional, Ventana de seguridad alimentaria y nutrici\u00f3n [Internet]. 2009 [citado 8 May 2013]. Disponible en: http://www.pnud. org.co/img_upload/36353463616361636163616361636163/72828__MDGF_SEGURIDAD_ALIMENTARIA_CHOCO.pdf 6. C\u00e1lculos de MERPD con base en encuestas de hogar del DANE [Internet]. [citado 8 May 2013]. Disponible en: https://www.dnp.gov.co/Portals/0/archivos/documentos/DDS/Pobreza/En_Que_ Vamos/Cuantos_son_los%20pobres_(DEF2).pdf 7. Fl\u00f3rez J, Mill\u00e1n D. Derecho a la alimentaci\u00f3n y al territorio en el Pac\u00edfico colombiano [Internet]. 2007 [citado 8 May 2013]. Disponible en: http://www.africafundacion.org/africaI+D2008/archivos/ INFORME_LIBRO_DD_ALIMENTACION.pdf 8. Indicadores del Choc\u00f3 frente al Censo, 2005 [Internet]. Disponible en: www.dane.gov.co/files/investigaciones/boletines/dane/choco_indica.pdf 9. Pi\u00f1eros M, Ruiz M. Aspectos demogr\u00e1ficos en comunidades ind\u00edgenas de tres regiones de Colombia. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. 1998;40(4):324-329. 10. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Indicadores b\u00e1sicos en Salud 2007, Choc\u00f3 [Internet]. Disponible en: http://www.paho.org/col/index.php?option=com_content&view=article&id=270:in dicadores-basicos-en-salud-de-choco-2007&catid=687&Itemid=361 11. Situaci\u00f3n de Salud de Colombia. Indicadores b\u00e1sicos 2003-2007. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, DANE. 12. Gow, D. Replanteando el desarrollo: Modernidad ind\u00edgena e imaginaci\u00f3n moral. Bogot\u00e1: Editorial Universidad del Rosario; 2010. p. 157-178. 13. Abad E, Delgado P, Cabrero J. La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n-participativa: Una forma de investigar en la pr\u00e1ctica enfermera. Invest. educ. enferm. [Internet]. 2010 [citado 21 May 2013];28(3):464-474. Disponible en: http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120- 53072010000300017&lng=en 14. Bosco J. Investigaci\u00f3n - Acci\u00f3n. Facultad de Desarrollo Familiar, Universidad de Caldas, Manizales; 1987. 15. Gibbs S, Mann G, Mathers N. Child-to-child: A practical guide. Empowering children as active citizens [Internet]. 2002 [citado Feb 2012]. Disponible en: www.child-to-child.org 16. Mantilla L. Ni\u00f1o a ni\u00f1o. Una forma diferente de realizar acciones de promoci\u00f3n de la salud con 108 Blanca Patricia Mantilla Uribe et al. ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes. Rese\u00f1a elaborada para el taller en metodolog\u00eda ni\u00f1o a ni\u00f1o del Primer congreso Internacional, Tercer Congreso Nacional (Proinapsa UIS 20 a\u00f1os). Bucaramanga, noviembre 2005. 17. Anderson R, Calvo J, Serrano G, Payne G. Estudio del estado de nutrici\u00f3n y los h\u00e1bitos alimentarios de comunidades otom\u00edes en el Valle del Mezquital de M\u00e9xico. Salud p\u00fablica M\u00e9x. [Internet]. 2009 [citado 2012 Junio 26];51(Suppl 4). Disponible en: http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342009001000021&lng=en 18. Huam\u00e1n-Espino L, Valladares C. Estado nutricional y caracter\u00edsticas del consumo alimentario de la poblaci\u00f3n Aguaruna. Amazonas, Per\u00fa 2004. Rev Per\u00fa Med Exp Salud P\u00fablica [Internet]. 2006 [citado 26 Jun 2012];23(1). Disponible en: http://www.bvsde.paho.org/texcom/nutricion/ a03v23n1.pdf 19. Huam\u00e1n-Espino E. M\u00e1s all\u00e1 de la estad\u00edstica alimentaria y nutricional. Percepciones de un aguaruna con relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n alimentaria de su pueblo. Rev Per\u00fa Med Exp Salud P\u00fablica [Internet]. 2006 [citado 26 Jun 2012];23(1). Disponible en: http://www.bvsde.paho.org/texcom/nutricion/ a12v23n1.pdf 20. Reyes I, Beutelspacher A, Estrada E, Mundo V . Alimentaci\u00f3n y suficiencia energ\u00e9tica en ind\u00edgenas migrantes de los Altos de Chiapas, M\u00e9xico. ALAN [Internet]. 2007 [citado 10 May 2013];57(2):155-162. Disponible en: http://www.scielo.org.ve/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0004- 06222007000200008&lng=es 21. Rosique J, Restrepo M, Manjarr\u00e9s L, G\u00e1lvez A, Santa J. Estado nutricional y h\u00e1bitos alimentarios en ind\u00edgenas embera de Colombia. Rev. chil. nutr. [Internet]. 2010 [citado 3 Jul 2012];37(3). Disponible en: http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-75182010000300002&lng=es 22. Carmona J, Correa A, Alcaraz G. Poblaci\u00f3n, alimentaci\u00f3n y estado nutricional entre los tules (kunas) del resguardo Caim\u00e1n Nuevo (Turbo y Necocl\u00ed; Antioquia, Colombia), co/index.php/iatreia/article/view/165/128 23. Dur\u00e1n V . Cuerpo y educaci\u00f3n en la cultura Way\u00fau. Revista Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte. 2010;29(2):239-252. 24. D\u00edaz O, Callejas M, Camargo P, Correal I, Cruz F, Hern\u00e1ndez A, Reina L, Reina S, Rotavista J, Zamudio A, Pacheco A. Cosmovisi\u00f3n ancestral y comprensi\u00f3n de los conceptos salud, cuidado y enfermer\u00eda en habitantes del resguardo muisca de Ch\u00eda, 2010. Revista Colombiana de Enfermer\u00eda. 2011;VI(6):35-46. 25. Alcaraz L\u00f3pez GM, Yagar\u00ed Tasc\u00f3n L. La concepci\u00f3n de la curaci\u00f3n cham\u00e1nica entre los ind\u00edgenas embera de Colombia: un proceso de comunicaci\u00f3n socio-cultural y fisiol\u00f3gico. Invest. Educ. Enferm. 2003;21(2):60-78. 26. D\u00edaz A, P\u00e9rez V , Gonz\u00e1lez C, Sim\u00f3n J. Conceptos de enfermedad y sanaci\u00f3n en la cosmovisi\u00f3n mapuche e impacto de la cultura occidental. Ciencia y Enfermer\u00eda. 2004;X(1):9-16. 27. Arias MM. Experiencia de interacci\u00f3n en trabajo de campo en una zona rural colombiana. Invest Educ Enferm. 2010;29(1):126-130. 28. Clavijo C. Sistemas m\u00e9dicos tradicionales en la Amazonia nororiental: salud y saberes alternativos. Iatreia. 2011;24(1):5-15. 29. Montero E. Percepci\u00f3n de los habitantes ind\u00edgenas de \u00e1reas rurales respecto al primer nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dica: el caso del sureste de Veracruz, M\u00e9xico. Salud Colectiva [Internet]. 2011 [citado 24 Abr 2012];7(1):73-86. Disponible en: http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_ arttext&pid=S1851-82652011000100006&lng=en109 Educaci\u00f3n para la salud: una experiencia con poblaci\u00f3n ind\u00edgena del Departamento de Choc\u00f3 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 96 - 10930. Hautecoeur M, Zunzunegui MV , Vissandjee B. Las barreras de acceso a los servicios de salud en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de Rabinal en Guatemala. Salud p\u00fablica M\u00e9x. 2012];49(2):86-93. Disponible en: http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_ arttext&pid=S0036-36342007000200003&lng=en 31. Torres C. Descendientes de africanos en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas y equidad en materia de salud. Rev Panam Salud P\u00fablica [Internet]. 2002 [citado 24 Abr http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000500027&lng=pt* Enfermera. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Ph.D. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Grupo de Investigaci\u00f3n: Control de Calidad de los Procesos en Salud. Universidad Popular del Cesar. V alledupar, Colombia. Autor para correspondencia. Correos electr\u00f3nicos: marinasanchez@unicesar.edu.co, macris01co@ hotmail.com ** Enfermera. Mag\u00edster en Materno Infantil. Ph.D. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Grupo de Investigaci\u00f3n: Control de Calidad de los Procesos en Salud. Universidad Popular del Cesar. V alledupar, Colombia. *** Enfermera. Ph.D. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Grupo de Investigaci\u00f3n: Control de Calidad de los Procesos en Salud. Universidad Popular del Cesar. V alledupar, Colombia. **** Enfermera. Universidad Popular del Cesar. V alledupar, Colombia. **** Enfermero. Universidad Popular del Cesar. V alledupar, Colombia. MITIGAR CONSECUENCIAS DEL CALENTAMIENTO GLOBAL Y EFECTO INVERNADERO: REFLEXIONES PARA LA FORMACI\u00d3N EN SALUD Marina S\u00e1nchez Sanabria* Mariemma Socarr\u00e1s Vega** Francia Diomedes Artunes Noriega Galindo***** Recibido en junio 26 de 2013, aceptado en septiembre 23 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: S\u00e1nchez M, Socarr\u00e1s M, Herrera FE, Mar\u00edn LT, Noriega DA. Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud. Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):110-122. Resumen Objetivo: Reflexionar sobre el conocimiento comunitario frente a las medidas que adoptan ante los efectos del calentamiento global, asumiendo el rol de la responsabilidad social como instituci\u00f3n formadora en salud. Material y M\u00e9todo: Investigaci\u00f3n cualitativa etnogr\u00e1fica; el n\u00famero de participantes fue intencional, 20 familias participantes (una por barrio), toda vez cumplieran los criterios de suficiencia y profundidad en el an\u00e1lisis inductivo de informaci\u00f3n, obtenida con entrevista a profundidad y gu\u00eda de observaci\u00f3n no participante, soportados con referentes conceptuales de la relaci\u00f3n sociedad y salud, bio\u00e9tica ambiental y teor\u00edas de educaci\u00f3n ambiental. Resultados: Se develaron categor\u00edas relacionados a estilos de vida que adoptan, no pertinentes para el cuidado preventivo y la respuesta social institucional para la gesti\u00f3n de estrategias pertinentes, correspondiendo a una adopci\u00f3n inminente no pertinente de modos de vida saludables y medidas protectoras espec\u00edficas. Conclusi\u00f3n: Incluir esta tem\u00e1tica en contenidos curriculares de Enfermer\u00eda y proponer un trabajo incluyente interdisciplinar e intersectorial para el trabajo comunitario con la b\u00fasqueda de nuevos modos de cuidados, entornos naturales saludables y manejo bio\u00e9tico requerido. Palabras clave Cambio clim\u00e1tico, responsabilidad social, salud ambiental, bio\u00e9tica (fuente: DeCS, BIREME). Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - 122 ISSN 0121-7577111 Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - MITIGATE EFFECTS OF GLOBAL WARMING IN HEALTH Abstract Objective: To reflect on community knowledge before measures warming effects, assuming the social responsibility criteria interviews and non-participant observation guide, supported an interdisciplinary and cross-sectoral work for community work by finding new ways, natural environments and bioethical o conhecimento da comunidade contra as que tomem para os efeitos do aquecimento global, assumindo o papel de responsabilidade social institui\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. M\u00e9todos: Pesquisa etnogr\u00e1fica qualitativa, o n\u00famero de participantes foi intencional, 20 fam\u00edlias participantes (uma por trimestre), uma vez que preenchiam os crit\u00e9rios de sufici\u00eancia e com referenciais de vida incoerente adotar cuidados preventivos e de resposta social institucional para estrat\u00e9gias de gest\u00e3o relevantes correspondentes a uma ado\u00e7\u00e3o iminente irrelevante de estilos de vida saud\u00e1veis e medidas de prote\u00e7\u00e3o espec\u00edficas. Conclus\u00e3o: Incluir esta quest\u00e3o no conte\u00fado curricular de enfermagem e propor um trabalho interdisciplinar e inclusive para o trabalho comunit\u00e1rio em encontrar novas maneiras bio\u00e9tica necess\u00e1rio. ambiental, bio\u00e9tica (fonte: DeCS, BIREME).112 Marina S\u00e1nchez Sanabria et al. INTRODUCCI\u00d3N El consumismo en el mundo se mantiene a un ritmo insostenible; que si sigue creciendo en sus necesidades, su dimensi\u00f3n ser\u00eda de tres veces m\u00e1s que la vida del planeta por una gran influencia del mundo occidental (1); crisis ambiental que es resultado de la civilizaci\u00f3n contempor\u00e1nea (2) que merece una revisi\u00f3n de la relaci\u00f3n sociedad-naturaleza, enmarcada en el paradigma de la modernidad en un modelo dominante de crecimiento incontrolado, basado en la destrucci\u00f3n ilimitada de la naturaleza; observ\u00e1ndose c\u00f3mo la deforestaci\u00f3n y el manejo inadecuado de la biodiversidad, coadyuvan a alteraciones en los ciclos de temperatura planetaria, produciendo lluvias y sequ\u00edas en \u00e9pocas no esperadas, entre otras situaciones. Fen\u00f3meno innegable de lo cual dan fe las observaciones en incrementos de temperaturas globales medias del aire y oc\u00e9anos, la fusi\u00f3n generalizada de hielo y nieve y la subida media global del nivel del mar (3); siendo infructuosos los esfuerzos hasta ahora asumidos, pues se convierte en una siniestra amenaza futura, por ser una realidad cotidiana: cambios acelerados en el medio ambiente natural y humano al tiempo que existe desequilibrio en nuestro ecosistema y, por ende, a todas las especies (4). El cuidado para la salud humana y la vida del planeta, no ser\u00e1 asertivo si las personas del com\u00fan no conocen y/o no adoptan medidas preventivas, o son indiferentes frente a la socializaci\u00f3n del conocimiento para mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico y efecto invernadero; aunque asuman la inmediatez como opci\u00f3n de sobrevivencia; \"la velocidad no importa si vas en la direcci\u00f3n equivocada\", puesto que \"solo podemos conseguir muy poco, pero juntos podemos lograr mucho\" (5), representa la necesidad de aunar esfuerzos colectivos no solo para prevenir sino tambi\u00e9n para fomentar h\u00e1bitos saludables con la naturaleza misma.El cambio clim\u00e1tico es \"[...] un desaf\u00edo mundial enorme y de largo plazo que plantea dif\u00edciles interrogantes en relaci\u00f3n con la justicia y los derechos humanos, tanto en una generaci\u00f3n como entre generaciones\" (6). La habilidad humana para dar una respuesta a estos interrogantes, pone a prueba nuestra propia capacidad de manejar las consecuencias de nuestro accionar. El cambio clim\u00e1tico peligroso es una amenaza, no un hecho inevitable de la vida (5). \"Podemos enfrentar el cambio clim\u00e1tico y eliminar la amenaza o, por el contrario, dejar que siga su curso hasta convertirse en una crisis mucho mayor para la reducci\u00f3n de la pobreza y las generaciones futuras\" (5). La necesidad de estar preparados para emergencias en casos de desastres naturales, es por ser intempestivos, din\u00e1micos; abordando masivamente con programas educativos pertinentes y al nivel de organizaci\u00f3n comunitaria para asumir medidas preventivas acorde a sus diferentes etapas y a su misma din\u00e1mica (7). Se considera que un calentamiento global promedio en la superficie terrestre superior a los 2\u00baC provocar\u00e1, muy probablemente, efectos irreversibles en los ecosistemas, y por ende en las sociedades humanas, incluyendo la econom\u00eda y la salud; siendo arrollador cuando se presente en un futuro muy cercano, un incremento de temperatura media del planeta de por lo menos 0,2\u00b0C por d\u00e9cada (8). Cada persona, obliga a repensar que a medida que se entiendan las causas de la degradaci\u00f3n medioambiental, se va dando conciencia en asumir la necesidad de un buen gobierno, pues sus acciones no solo deber\u00e1n ser inmediatistas y/o de sobrevivencia, sino de adopci\u00f3n de estrategias sostenibles integradas que se potencian cuando cada ciudadano asume su responsabilidad compartida (9). En el mundo, cada a\u00f1o arrojan a lagos, r\u00edos y deltas, el equivalente al peso de la poblaci\u00f3n mundial (7.000 113 Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - 122millones de personas) en forma de contaminaci\u00f3n, amenazando la calidad del agua de consumo y agravado por el aumento de poblaci\u00f3n, que unido al cambio de temperatura, altera m\u00e1s el ciclo hidrol\u00f3gico global (10) requiri\u00e9ndose un mayor acompa\u00f1amiento interdisciplinar para abordar, entre otros aspectos, modos de vida y calidad de vida que van en contrav\u00eda con la sostenibilidad. Implica que al asumir la responsabilidad social actores involucrados o no en la sostenibilidad del planeta y de la convivencia pac\u00edfica, desarrollen mecanismos de empoderamiento que van desde educar para la salud, formacion cient\u00edfica, procesos de desarrollo comunitario proactivos, entre otros aspectos. Por tanto, no se deben repetir debilidades pasadas, a cambio de desarrollar acciones y estrategias positivas, como asumir rol de abogac\u00eda, coimplicar responsabilidades de involucrados o no de las diversas situaciones, de instituciones y grupos de la sociedad civil; precisar competencias en la interdisciplinariedad, crear compromisos complementarios entre gobiernos y ciudadan\u00eda sin ser una visi\u00f3n inmediatista, con compromiso de los que la dirigen, asumir pol\u00edticas y estrategias de organizaciones de manera internacional y con la necesidad de que estas organizaciones ejerzan su misi\u00f3n radical de protecci\u00f3n, entre otros aspectos que dependen de la \u00e9poca y situaciones en que se requiera (10). Ante esta realidad, existe dificultad, para la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio ante estas emergencias (11); por tanto es necesario reforzar, entre otros aspectos, a los sistemas de salud (4) y hacer visible la relaci\u00f3n sociedad-ambiente para crear compromiso de responsabilidad \u00e9tica con el medio ambiente (12); asumiendo la estrategia para renovar la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (13), que incluir\u00e1 para inter\u00e9s del estudio: Completar la implementaci\u00f3n de la APS all\u00ed donde este proceso haya fallado e incorporar la APS en una agenda m\u00e1s amplia de equidad y desarrollo humano, mediante la articulaci\u00f3n de la renovaci\u00f3n de la APS con los esfuerzos para fortalecer los sistemas de salud, promoviendo las mejoras sostenibles de la participaci\u00f3n comunitaria y la colaboraci\u00f3n intersectorial e invirtiendo en el desarrollo de los recursos humanos. En Colombia por efecto invernadero, se registraron 1'170.480 personas afectadas y 549 municipios en 28 departamentos m\u00e1s el Distrito Capital de Bogot\u00e1, o sea el 52% del total del pa\u00eds afectado, 116 defunciones, 191 heridos y 20 desaparecidos, y un promedio de 1.654 viviendas destruidas y 196.062 averiadas; correspondiendo una parte al Caribe excepto La Guajira (1); siendo relevante la necesidad de precisar las relaciones determinantes que afectan el sistema-salud-sociedad, para abordar de manera coimplicada mediante la corresponsabilidad, manejo bio\u00e9tico necesario (14). En una entrevista realizada en el a\u00f1o 2011 al coordinador de la Oficina de Atenci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de Desastres del departamento del Cesar, afirma que en este departamento se present\u00f3 desbordamiento del r\u00edo Cesar e inundaciones masivas, afect\u00e1ndose m\u00e1s: Chimichagua, Gamarra, Pelaya y La Gloria; contexto que llev\u00f3 a los autores a comprender el conocimiento de las personas de los barrios mayormente vulnerables de la ciudad de Valledupar y de las medidas protectoras que asumen en su vida cotidiana para mitigar efectos adversos frente a las consecuencias del calentamiento global y fen\u00f3meno invernadero; aspectos que deben ser asumidos con responsabilidad social (15), para hacer una gesti\u00f3n integral del riesgo ambiental a nivel comunitario (16). MATERIAL Y M\u00c9TODOS Estudio cualitativo etnogr\u00e1fico (17) conformado por personas que comparten las mismas 114 Marina S\u00e1nchez Sanabria et al. determinantes de la salud: condiciones precarias y modos de vida no saludables, conformado por 4792 familias de 20 barrios m\u00e1s vulnerables; asumiendo una familia por vivienda, o sea que se configuraron 20 familias participantes (una por barrio) con disposici\u00f3n de trabajar en el estudio; utilizando t\u00e9cnica de muestreo \"bola de nieve\" (18), acorde a criterios establecidos como la libre participaci\u00f3n, mayor de 18 a\u00f1os, indistinto su g\u00e9nero, un adulto por familia, entre otros; cesando la inclusi\u00f3n de nuevos participantes en la medida en que se iba obteniendo suficiencia y profundidad de datos (19); con principio de autonom\u00eda (20) y confidencialidad, practicando consentimiento informado (21) para asegurar la \u00e9tica que amerita; la validez (22) en su fase anal\u00edtica con la triangulaci\u00f3n de datos y validez descriptiva (23) con retroalimentaci\u00f3n participante, caracterizando el patr\u00f3n cultural que subyace en modos de vida no saludables. Las categor\u00edas matricial y subcategor\u00edas preestablecidas fueron (Tabla 1): Tabla 1. Categor\u00edas matricial abordadas para valorar c\u00f3mo mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Categor\u00eda Subcategor\u00edas Conocimiento que tienen las personas sobre el cambio clim\u00e1tico y calentamientoConcepto, Causas, Implicaciones en el entorno, Efectos en la salud y Enfermedades m\u00e1s comunes Autocuidado que adoptan las familias en situaciones de aumento de la temperaturaMedidas de protecci\u00f3n a temperatura, Inundaciones, Artr\u00f3podos, Protecci\u00f3n para la piel, Control de roedores y Malos olores Caracter\u00edsticas de trabajo colectivo en la comunidadTrabajo en equipo, Junta de acci\u00f3n comunal, Organizaci\u00f3n, Comit\u00e9s de salud, Presencia interinstitucional, Participaci\u00f3n comunitaria Fuente: Elaborado por los autores para fines del estudio en menci\u00f3n. El procesamiento de los datos, se hizo manualmente en matrices de an\u00e1lisis dadas como categor\u00edas matricial, relacion\u00e1ndolas con las develadas; adoptando la educaci\u00f3n sanitaria intercultural como postura epist\u00e9mica. RESULTADOS Los datos obtenidos permitieron identificar la falta de conocimientos y compromisos de las personas en el cuidado de la vida y la salud de s\u00ed misma como en lo colectivo, agravado por una indiferencia del gobierno para fortalecer sus procesos de organizaci\u00f3n frente a desastres naturales como de mantener continuamente programas de educaci\u00f3n sanitaria y ambiental. Sus modos de cuidado son coyunturales, paliativos aunque emp\u00edricamente explican los cambios de temperatura y sus consecuencias en la salud humana, reconociendo que tanto gobierno como los estilos de vida de las vecindades no son sostenibles ni apropiados para minimizar sus efectos en la salud humana. Conocimiento que tienen las personas sobre el cambio clim\u00e1tico y calentamiento Conocen conceptos vagamente relacionados entre s\u00ed por las causas, efectos y sucesos vividos en familia; coadyuvado por la informaci\u00f3n que se da en los medios de comunicaci\u00f3n masiva: [...] no, pues no conozco nada, solo s\u00e9 que es por las palabras que debe ser que 115 Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - 122se cambia la temperatura de un momento a otro [...] No s\u00e9 muy bien [...]. [...] el calentamiento global es que la temperatura est\u00e1 subiendo y el cambio clim\u00e1tico es cuando hace brisa y despu\u00e9s calor [...]. [...] a ver los seres humanos nos encargamos de no cuidar la naturaleza, que no diferenciamos el reciclaje, que tenemos que separar las botellas, y eso es lo que no es favorable, la basura, quema de \u00e1rboles. Se cambia la temperatura por la quema de bosques, por eso se recalentamiento la tierra. Reconocen que son producto de actividades humanas, como deforestaci\u00f3n, quema de basuras y falta de cultura del reciclaje, acompa\u00f1adas de una ausencia gubernamental para fortalecer funciones colectivas y conectividad con representaciones comunitarias: [...] yo estoy estudiando, eso depende que el mismo gobierno saca la materia prima de nuestra tierra y la tierra es viva porque tiene su material, el mismo gobierno se cree due\u00f1o de todo y destruyen los bosques pero la gente no ve el problema pero en la serran\u00eda no hay control, el gobierno no nos da entrevistas ni nada [...]. [...] eso es por nosotros, ya no se sabe si hace calor, fr\u00edo, nada, pero es que uno bota basura y queman las basuras, 've mire qu\u00e9 calor est\u00e1 haciendo' eso es por todo lo que hacemos, pues la Junta de Acci\u00f3n solo trabaja por la comunidad para \u00e9pocas de contienda pol\u00edtica [...] o [...] se cansan por esa indiferencia del gobierno y perdedera de tiempo [...] en fin [...]. Conocen que uno de los efectos m\u00e1s importantes es que se pone en riesgo la vida por enfermedades cardiovasculares, respiratorias y de tipo infecciosas (24); comunidades que viven en condiciones precarias, no relacionan las enfermedades gastrointestinales con el manejo del agua, ni la malaria que son igual de importantes en esta \u00e9poca y que pueden aumentar por estos fen\u00f3menos; algunos de los participantes del estudio relacionaron la pregunta y en su respuesta dieron sucesos vividos as\u00ed como experiencias propias en sus hogares, siendo m\u00e1s susceptibles a las extra edades y a las personas con mayor exposici\u00f3n por la falta capacidad de responder a las repercusiones del cambio clim\u00e1tico: [...] el dengue, se est\u00e1 presentando en los ancianos y tambi\u00e9n a los ni\u00f1os, qu\u00e9 d\u00edas se muri\u00f3 el del vecino y s\u00e9 que aqu\u00ed no hay inundaciones, como ve esto es seco pero hay mucha maleza y eso trae mosquitos, por all\u00e1 muri\u00f3 el se\u00f1or Ramiro al medio d\u00eda [...] de sofoco y la se\u00f1ora Edith con problemas de pulm\u00f3n. [...] pienso que todo eso es relacionado al ambiente y que no comen bien, porque no hay c\u00f3mo tampoco [...]. Todos los participantes relatan diferentes modos de cuidado frente a los efectos que causan el calentamiento global y efecto invernadero: se refugian en la sombra, se ubican en campo abierto para recibir aire, utilizan indiscriminadamente qu\u00edmicos para atacar a los artr\u00f3podos, recogen enseres en caso de inundaciones y votan agua a las v\u00edas para refrescar; estas innumerables acciones consideradas emergentes y paliativas, no son suficientes ni adecuadas frente a la necesidad de asumir medidas colectivas sanitarias, que no sean solo para la satisfacci\u00f3n y la comodidad sino que adem\u00e1s favorezcan las condiciones naturales del entorno y adopten medidas de cambio cultural sostenible (25). Con relaci\u00f3n a las medidas de autocuidado que adoptan las familias en situaciones de aumento de la temperatura Utilizan como medida de control temperatura ambiental, regando agua al frente y sent\u00e1ndose 116 Marina S\u00e1nchez Sanabria et al. debajo de la sombra de un \u00e1rbol o detr\u00e1s de una pared para recibir aire, desconociendo otras medidas que no son solo de inmediatez sino perennes donde se les exija a los medios de comunicaci\u00f3n, educadores sanitarios en consonancia con los responsables del calentamiento global, transformar el estilo de vida consumista y el sistema econ\u00f3mico que han impuesto a la sociedad: [...] mi mujer o los pelaos echan agua cuando se puede a la calle pues esa tierra vota calor y el aire es caliente que nos embota [...]. [...] \u00a1jajaja! Pues qu\u00e9 se puede hacer [...] se va uno pal patio o debajo de los \u00e1rboles [...] o detr\u00e1s de un pared\u00f3n [...]. Las medidas paliativas utilizadas generan mayor gasto de agua potable, quitando la oportunidad a otras personas para su consumo, reflejo de un analfabetismo ambiental. Su principal preocupaci\u00f3n las inundaciones y p\u00e9rdida de enseres; utilizan qu\u00edmicos para evitar artr\u00f3podos o evadir malos olores, sin tener conocimiento de sus implicaciones; no dimensionan medidas preventivas a corto y mediano plazo contra enfermedades infecciosas y/o parasitarias, ni adoptan el cuidado de su entorno natural: [...] aqu\u00ed evitamos salir descalzos, subimos todas las cosas que tenemos el\u00e9ctricas cuando empieza a llover bastante para ponerlas en un lugar seguro [...]. [...] mi mujer o todos ac\u00e1 en el rancho echamos varsol [...], ACPM, [...] lo que sea con tal de echar pa fuera esa mosqueter\u00eda [...]. [...] ah, pues nos encerramos para que no entren olores fastidiosos por basura o porque hay basura en la acequia.Otros por el contrario, llaman a servicios p\u00fablicos o hablan directamente con los implicados de la contaminaci\u00f3n ambiental, gener\u00e1ndoles desesperanza por la inefectividad de la intervenci\u00f3n de empresas p\u00fablicas: [...] el problema que estamos pues ahora que esta la invasi\u00f3n [...] junto [...] pues se ha calmado porque anteriormente eso era puro monte, ven\u00edan y botaban porquer\u00edas, eso afectaba a los ni\u00f1os, quemaban y ten\u00edamos que salir corriendo de la casa [...]. [...] no, aqu\u00ed cada quien saca la basura por su lado y por la invasi\u00f3n que hay aqu\u00ed eso a veces se pone muy feo porque tiran eso y no lo sacan por donde pasa el carro, que no entra, pero la ponemos en la esquina, pero la gente de la invasi\u00f3n no lo hace. Los modos de vida asumidos reflejan una red multifactorial que aumenta mayor riesgo contra la vida del planeta; relacionados a sobrevivencia a todo costo aunque las consecuencias a largo plazo, aumenten m\u00e1s la degradaci\u00f3n de la tierra (26). No adoptan medidas preventivas antisolar: [...] nada o salimos con sombrilla pero nada m\u00e1s eso, as\u00ed y ya. [...] buscamos sombra cuando est\u00e1 picante, porque hace da\u00f1o el sol, evitamos salir a esa hora. [...] pues nosotros no salimos casi as\u00ed que no hacemos nada, y ellos van al colegio y no se asolean m\u00e1s as\u00ed que es un momentico. En general, los diversos modos de autocuidado que asumen los participantes del estudio, no son suficientes desde lo narrado por ellos para evitar el c\u00e1ncer de piel producto de la sobreexposici\u00f3n a los rayos del sol; reflejando por tanto la falta de conocimientos para adoptar medidas alternas 117 Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - 122de protecci\u00f3n que no les impida cumplir con sus funciones diarias. El factor com\u00fan en los participantes del estudio pertenecientes a las diversas comunas de Valledupar, es la existencia de una gran diferencia entre nuestra actitud hacia los acontecimientos y la actitud que tiene el resto del mundo; incluso cuando el mundo se d\u00e9 cuenta de la inminente cat\u00e1strofe, sencillamente solo querr\u00e1n regresar a \"borrar el da\u00f1o\" de la naturaleza, cuando ya puede ser infructuoso (25) pues existe un gran recorrido para crear el equilibrio en el ambiente. Caracter\u00edsticas de trabajo colectivo en la comunidad No existen, por lo general, Juntas de Acci\u00f3n Comunal que respondan frente a este fen\u00f3meno, ni para organizar el trabajo colectivo, ni dan importancia a los problemas ambientales: [...] S\u00ed aqu\u00ed s\u00ed hablan de esas cosas, que ojo mire que hay que tratar. hace gesti\u00f3n afuera para la fumigaci\u00f3n, para los huecos, para rellenos, habla con la comunidad y nos organizamos entre todos, unos que otros pero s\u00ed [...]. [...] aqu\u00ed hay Junta de Acci\u00f3n pero no tratan esos temas, nosotros somos muy organizados pero l\u00e1stima que para esas cosas no exista orden [...]. Los problemas ambientales e indiferencia por el otro se acent\u00faan donde no hay organizaci\u00f3n comunitaria, mucho menos se evidencia la presencia institucional: [...] No tenemos de ese problema porque se inunda la calle pero no se mete el agua, el problema es de pronto que queda eso feo en la calle porque se llena de barro todo, y como le dije los carros no pasan pues lo que hacemos en esa situaci\u00f3n es esperar que baje.[...] nada, por aqu\u00ed los vecinos son muy envidiosos, si nos est\u00e1 comiendo el mugre que nos coma, no hacen nada. [...] no, pero aqu\u00ed hay gente que recicla pero a veces la gente deja la basura y la quema y se forman los malos olores, no son personas educadas sino que amontonan y despu\u00e9s lo queman, no saben la prevenci\u00f3n ni nada. Ante la ausencia de responsabilidad del cuidado de s\u00ed y el del otro y con los otros, se develan posturas antivalores que apremian el enfoque bio\u00e9tico necesario, por el reconocimiento de lo plural, del consenso, trabajo multidisciplinario requerido y con una cohesi\u00f3n social s\u00f3lida en funci\u00f3n de ser unidos para combatir y mitigar efectos en la salud, adopci\u00f3n de modos de vida saludables, del respeto por el otro (27), del trabajo colectivo aun en la diversidad cultural; logr\u00e1ndose un nuevo sentido de la \u00e9tica de la vida o \u00e9tica social para inspirar la conciencia humana y plantear desaf\u00edos a su inteligencia, ofreciendo nuevos modelos y formas de interacci\u00f3n ser humano-entorno natural (28), que fomenten la fuerza de neutralizar o paliar el da\u00f1o ecol\u00f3gico que la ciencia sin conciencia causa al medio ambiente: [...] como el ambiente que da\u00f1amos quemando \u00e1rboles, la basura que votamos por lado y lado y por esto la tierra no puede respirar si todo est\u00e1 contaminado de tantas cosas y [...] digamos ah\u00ed en la esquina vienen de otros barrios a botar basura y los perros muertos, eso es pura contaminaci\u00f3n, estamos da\u00f1ando el ambiente y por eso la tierra est\u00e1 como est\u00e1 [...]. Afirman que los organismos responsables de la administraci\u00f3n p\u00fablica, incluyendo la Universidad como instituci\u00f3n p\u00fablica formadora de talento humano, no hacen acompa\u00f1amiento domiciliario continuo en los barrios vulnerables, reconociendo la necesidad de su presencia para ratificar la disposici\u00f3n al trabajo colectivo necesario buscando una comunidad altamente con h\u00e1bitos saludables:118 Marina S\u00e1nchez Sanabria et al. [...] por el momento no, hasta el momento no est\u00e1n interesados en el tema, dejan eso como algo aparte, muchos les da la espalda [...]. [...] nunca hemos sido visitados por los organismos que usted dice. Existe una falta de corresponsabilidad entre comunidad e instituciones que velan por el cuidado de la vida y la salud, que se refleja por la ausencia institucional y la incertidumbre de los ciudadanos participantes del estudio. DISCUSI\u00d3N Valorando ontol\u00f3gicamente desde el lenguaje (29) manifiesto en los participantes, se devela que los comportamientos del ser humano en su capacidad de sobrevivencia y cada vez que se dice sobre el tema de los efectos en la salud humana por el calentamiento global, no solo se manifiesta o se es consciente de la importancia de asumir la responsabilidad social frente a un problema que es de todos, que se manifiesta tambi\u00e9n con una determinada interpretaci\u00f3n de lo que significa tradicionalmente desde la cultura que se gesta en la cotidianidad de las emergencias para sobrevivir, que requiere de un liderazgo social para aunar esfuerzos conscientes y pertinentes, para dejar a un lado la actitud de \"eso no me toca a m\u00ed\". La postura del \"eso no me toca a m\u00ed\" ante la b\u00fasqueda de salud colectiva o compartida desde la perspectiva sociocultural, reafirma la necesidad de integrar el conocimiento disciplinar al conocimiento interdisciplinar, articular la multifactorialidad en los procesos salud-enfermedad, adoptando pensamiento sist\u00e9mico, global e incluyente (5) para desarrollar estrategias interdisciplinares en consenso; previa sensibilizaci\u00f3n, liderada por educaci\u00f3n, buscando cohesi\u00f3n social necesaria para convivir con corresponsabilidad entre sus particularidades y cultura; haciendo una gesti\u00f3n integral del riesgo al considerar que toda forma de vida est\u00e1 en permanente riesgo, teniendo en cuenta que de las formas de ser de las tramas de vida, de las cuales somos hilos y no tejedores, se forman redes altamente proactivas. Se hace un llamado a que nuestras Universidades den el paso definitivo hacia la construcci\u00f3n de una sociedad ambiental y sostenible (30); siendo posible si la Universidad recupera su tarea esencial: pensar, teniendo en cuenta que pensar no solo es razonar, sino tambi\u00e9n meditar, imaginar e intuir (16). La introducci\u00f3n de lo ambiental en la Universidad ha hecho ya un trayecto, que propone una \u00e9tica ambiental compleja frente a los profundos problemas-riesgos ambientales. Su abordaje debe ser de una educaci\u00f3n interdisciplinar e intercultural con mayor \u00e9nfasis en las poblaciones de mayor vulnerabilidad ante sus condiciones de calidad de vida, que favorezca una formaci\u00f3n hacia la cultura ambiental: por el conocimiento relacional de experiencias de vida y el deseo manifiesto de reaccionar de inmediato y de una manera propositiva y pr\u00e1ctica en el cuidado de la vida y la salud; siendo oportuno para el equipo de salud y educaci\u00f3n, retomar el manejo de las emociones, porque es una forma de ser consciente de lo que est\u00e1 sucediendo con su entorno y convertirlo en herramienta educativa; que desde la mirada bio\u00e9tica genere conciencia plena sobre h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas adversas, asumiendo el respeto por los dem\u00e1s y libertad corresponsable (31); unido a un seguimiento comunitario para valorar y hacer cumplir la efectividad de pol\u00edticas p\u00fablicas en salud, de responsabilidad social, como el compromiso de la ciudadan\u00eda, que hagan posible una calidad de vida sostenible. Adoptar posturas bio\u00e9ticas para el desarrollo humano integral (cognitivos, afectivos y pr\u00e1cticos), desde la concepci\u00f3n hasta el final de sus d\u00edas en correspondencia con la naturaleza; reconociendo significados, compromisos y percepciones, interpretando clamores sobre la imperante 119 Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - 122necesidad de dar nuevo sentido a la vida humana y del planeta en una relaci\u00f3n conocimiento- cultura-salud; orientando al norte, la raz\u00f3n y sensibilidad por el equilibrio; aportando desde la \u00f3ptica de justicia social y equidad en convivencia. CONCLUSI\u00d3N El rol de cada profesional es diferente en el lugar en donde se desempe\u00f1e o trabaje, pero el rol cuidador de Enfermer\u00eda debe ser culturalmente competente para: autocuidado, comunicaci\u00f3n interinstitucional, participaci\u00f3n y formaci\u00f3n de miembros comunitarios como gestores y vigilantes de c\u00f3mo controlar modos de vida y condiciones sanitarias e incentivar en la atenci\u00f3n por el otro, con los otros y trabajo en equipo protegiendo el ambiente natural como derecho y virtud; tornando las necesidades de las personas en oportunidades para generar acciones de conciencia colectiva mediante el establecimiento de relaciones eco-sociales arm\u00f3nicas y diversas y adopci\u00f3n de un pensamiento sist\u00e9mico, global e incluyente; correspondiendo a la Universidad, asumir ese liderazgo como responsabilidad social para formar profesionales altamente sensibles por los efectos del calentamiento global, pero con capacidad cr\u00edtica y conciencia social para asumir su rol competitivo. RECOMENDACIONES Para lograr salud en condiciones de adversidad ambiental, el personal de salud debe educar y aplicar medidas preventivas que sean sostenibles, asumiendo como principios sociales, econ\u00f3micos y ecol\u00f3gicos, teniendo claro conceptos que la sustentan: desarrollo humano, sustentabilidad, calidad de vida, salud colectiva, educaci\u00f3n intercultural, cohesi\u00f3n social y autocuidado para lograr la finalidad a trav\u00e9s de un proceso organizado, consensuado y participativo donde se promueva una vida cotidiana basada en la bio\u00e9tica, abordando h\u00e1bitos (modos de cuidado), estilos de vida (valores), pr\u00e1cticas o desempe\u00f1o (competencias culturalmente competentes) y actitudes (la otredad), como se visibiliza en el Diagrama 1:120 Marina S\u00e1nchez Sanabria et al. Diagrama 1. La educaci\u00f3n clave para generar conciencia y responsabilidad para la adopci\u00f3n de un pensamiento sist\u00e9mico, global e incluyente Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La Universidad debe asumir la responsabilidad social de ejercer su misi\u00f3n para el sostenimiento y sustentabilidad planetaria, adoptando el pensamiento sist\u00e9mico, global e incluyente.AGRADECIMIENTOS A todas las familias que participaron en el estudio, y al Comit\u00e9 de Investigaci\u00f3n del programa de Enfermer\u00eda de la Universidad Popular del Cesar.121 Mitigar consecuencias del calentamiento global y efecto invernadero: reflexiones para la formaci\u00f3n en salud Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 110 - 122REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Instituto de Hidrolog\u00eda, Meteorolog\u00eda y Estudios Ambientales. Informe ambiental. IPCC 2010. Colombia. 2. Bosque R, Duarte PD, S\u00e1nchez MR, et al. Apuntes para una Educaci\u00f3n Ambiental en la Comunidad. La Habana: Ediciones Ecopolis; 2005. 3. Intergovernmental Panel on Climate Change. Climate Change 2007: Synthesis Report. Contribution of Working Groups I, II and III to the Fourth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change. Geneva: IPCC; 2007. 4. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Abordando el cambio clim\u00e1tico en los establecimientos de salud. OMS; 2008. Disponible en: http://saludsinmercurio.org/SSD/Hospitales_Saludables.pdf 5. Mahatma G. Evitar el cambio clim\u00e1tico peligroso: estrategias de mitigaci\u00f3n. Disponible en: hdr.undp.org/en/media/HDR_2007-2008 6. Informe de Desarrollo Humano. La lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Disponible en: hdr.undp.org/en/media/HDR_2007- 2008 7. Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud. Comunicaci\u00f3n social, una herramienta esencial para los equipos de respuesta a desastres En: Desastres. Preparativos y Mitigaci\u00f3n en las Am\u00e9ricas. Washington, D.C.: OPS; 2008. 8. Consejer\u00eda de Agricultura y Medio Ambiente. Oficina de Cambio Clim\u00e1tico. Estrategia Regional de Mitigaci\u00f3n y Adaptaci\u00f3n frente al Cambio Clim\u00e1tico. ERMACC 2012-2020. 9. Wangari M. Educadores por la sostenibilidad. En: Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. El desarrollo de los recursos h\u00eddricos en el mundo. 2010. 10. Bof L. Ecolog\u00eda: grito de la Tierra, grito de los pobres. Quinta edici\u00f3n. Madrid: Editorial Trotta S.A.; 2011. 11. Consejo Internacional de Enfermer\u00eda. \"La econom\u00eda verde: \u00bfLe incluye a usted?\": La cumbre sobre el clima y la salud mundiales. CIE; 2012. Disponible en: www.icn.ch/es/news/the-global-climate-and-health-summit/la-cumbre-mundial-sobre-el-cambio-climatico-y-la-salud-1434.html 12. Hern\u00e1ndez M. La protecci\u00f3n del medio ambiente como derecho y virtud. La \u00e9tica kantiana de la responsabilidad con la naturaleza. Isegor\u00eda. 2007; 37:213-236. 13. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. La renovaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria de salud en las Am\u00e9ricas. Documento de posici\u00f3n de la OPS/OMS. Versi\u00f3n original en ingl\u00e9s con el t\u00edtulo: Renewing primary health care in the Americas; 2007. 14. Gracia D. De la bio\u00e9tica cl\u00ednica a la bio\u00e9tica global: treinta a\u00f1os de evoluci\u00f3n. Acta Bioethica. 2002;8(1):27-39. 15. Garc\u00eda JM. Propuestas de Fundamentaci\u00f3n de la \u00e9tica del medioambiente. En: \u00c9tica en la frontera. Madrid: Biblioteca Nueva; 2006. p. 13-46. 16. Noguera AP. Pensamiento ambiental complejo y gesti\u00f3n del riesgo: una propuesta epist\u00e9mico-\u00e9tico-est\u00e9tica. Universidad Nacional, sede Manizales - Instituto de Estudios Ambientales IDEA. 17. Morse J. Asuntos cr\u00edticos en los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n cualitativa. Colombia: Ediciones Aljibe - Editorial Universidad de Antioquia; 2003. 18. Fetterman DM. Ethnography. Step-by-step. Londres: Sag publications; 1989. 19. Fossey et al., En: Bonilla-Castro E, Rodr\u00edguez P. M\u00e1s all\u00e1 del dilema de los m\u00e9todos. Cap\u00edtulo 4: El proceso de la investigaci\u00f3n cualitativa. Bogot\u00e1: Grupo Editorial Norma; 2005. p. 135. 20. Eyde LA. Other responsibilities to participants. In Sales and Folkman, editors. Ethics in research with human participants. Washington; 2001. p. 61-74. 122 Marina S\u00e1nchez Sanabria et al. 21. Royo C, Vi\u00f1as M. Gu\u00eda sobre el consentimiento informado. Barcelona: Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Catalu\u00f1a; 2002. 22. Maxwell J. La validez. \u00bfC\u00f3mo usted podr\u00eda estar equivocado? Cap\u00edtulo VI. 1996. p. 86-98. Naturalistic inquiry. Beverly Hills, change and mosquito-borne disease. Environmental Health Perspectives. 2001;109:141-161. 25. Su\u00e1rez C et al. Estrategia medioambiental en la comunidad. Revista Futuros. 2007;V(1). Disponible en: http://www.revistafuturos 26. Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Cohesi\u00f3n social. Inclusi\u00f3n y sentido de pertenencia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Naciones Unidas, Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional y Secretar\u00eda General Iberoamericana. Santiago de Chile: CEP AL; 2007. 27. S\u00e1ez R. La educaci\u00f3n intercultural en el \u00e1mbito de la Educaci\u00f3n para el Desarrollo Humano Sostenible. 2001. Aula intercultural. info@aulaintercultural.org 28. Franco ZR. La bio\u00e9tica: \u00e9tica del cuidado de la vida y la salud para el desarrollo humano. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud. 2009;14(2):75-92. 29. Echeverr\u00eda R. Ontolog\u00eda del lenguaje; 2005. p. 30-79. Disponible en: www.franciscocerda.cl/content/.../Ontologia-del-Lenguaje-en-digital.htm 30. Guti\u00e9rrez J, Benayas J, Calvo S. Educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible: Evaluaci\u00f3n de retos y oportunidades del decenio 2005-2014. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n. 2006;40. 31. Mesa JA, et al. La educaci\u00f3n desde las \u00e9ticas del cuidado y la compasi\u00f3n. Bogot\u00e1: Pontificia Universidad Javeriana; 2005.* Enfermera. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: icastilloa@ unicartagena.edu.co ** Enfermera. Universidad de Cartagena.FACTORES ASOCIADOS AL USO ADECUADO DE LA CITOLOG\u00cdA C\u00c9RVICO- UTERINA POR MUJERES DE CARTAGENA (COLOMBIA) Irma Yolanda Karen Margarita Aguilar Velasco** Damaris Heydy Linda Gonz\u00e1lez Amaris** Melissa Mej\u00eda Bar\u00f3n** Recibido en mayo 27 de 2013, aceptado en octubre 11 de 2013 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Castillo IY, Aguilar KM, Balaguera D, Gonz\u00e1lez HL, Mej\u00eda AM. Factores asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia). Hacia promoc. salud. 2013; 18(2):123-134. Resumen Objetivo: Determinar los factores asociados al uso de la citolog\u00eda en mujeres de la ciudad de Cartagena. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico de corte transversal, en una poblaci\u00f3n de referencia de 237.751 mujeres. Se solicit\u00f3 consentimiento informado a cada participante de acuerdo a las normas \u00e9ticas nacionales e internacionales Fueron incluidas mujeres del \u00e1rea urbana de la ciudad de Cartagena, seleccionadas mediante un muestreo poliet\u00e1pico. Se aplic\u00f3 una encuesta socio-demogr\u00e1fica y el apartado relacionado con c\u00e1ncer de cuello uterino de la Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud (ENDS - 2010). A los datos se aplic\u00f3 estad\u00edstica descriptiva e inferencial. Resultados: Participaron 915 mujeres con una edad promedio de 40 a\u00f1os (DE = 12,9 a\u00f1os). La prevalencia de uso de la citolog\u00eda fue del 85,9%; solo el 39,8% (313) cumple el esquema propuesto por la norma t\u00e9cnica nacional. Las variables que explican el uso adecuado de la citolog\u00eda por parte de las mujeres de Cartagena son: ser mayor de 29 a\u00f1os (OR: 2,1 - IC: 1,3-3,4), reclamar el resultado (OR: 2,5 - IC: 1,1-5,7), tener un resultado anormal (OR: 0,5 - IC: 0,2-0,9) y pertenecer al r\u00e9gimen subsidiado o no tener afiliaci\u00f3n en salud (OR: 0,5 - IC: 0,4-0,8). Conclusiones: Los factores asociados al uso de la citolog\u00eda en mujeres de la ciudad de Cartagena, de acuerdo al esquema propuesto por la norma t\u00e9cnica nacional, se explica por factores demogr\u00e1ficos, econ\u00f3micos y sociosanitarios. Palabras clave C\u00e1ncer de cuello uterino, prueba de Papanicolaou, factores socioecon\u00f3micos, factores culturales, servicios de salud (fuente: DeCS, BIREME). Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 123 - 134 ISSN 0121-7577124 Irma Yolanda Castillo \u00c1vila et al. FACTORS ASSOCIATED TO THE ADEQUATE USE OF PAP SMEARS BY WOMEN IN CARTAGENA (COLOMBIA) Abstract Objective: To determine factors associated with the use of cytology in women in the city of Cartagena. Methods: A cross-sectional analytical study, with a population Informed consent participant as national and international ethic norms request. Women from the urban area of the city of Cartagena were included, selected through multistage sampling. A social-demographic survey and the section related to cervical cancer in the National Demographic and Health Survey (ENDS - 2010) was used. Descriptive and inferential statistics analysis were applied to the data. Results: A total of 915 women with an average age of 40 years (SD = 12.9 years) participated. The prevalence of cytology only 39.8% (313) which meets the scheme proposed by the national standard. The variables explaining the proper use of cytology by women from Cartagena are: be over 29 years old (OR: 2.1 - CI: 1.3-3.4), pick up the result of CI: 1.1-5.7), have an abnormal result (OR: 0.5 CI 0.2 to 0.9) and belong to the subsidized health care coverage or not 0.5 - 0.4-0.8). Conclusions: Factors associated with the use of cytology in women in the city of Cartagena according to the scheme proposed by the national standard is explained by, demographic, associados ao uso Cartagena. Metodologia: Realizou se um estudo anal\u00edtico de corte transversal, em povoa\u00e7\u00e3o de referencia de 237.751 mulheres. Solicitou se consentimento e internacionais Foram de Cartagena, selecionadas mediante uma amostragem poliet\u00e1pico (Nesta as unidades que em etapas sucessivas). Aplicou-se uma enquete s\u00f3cia - demogr\u00e1fica e o apartado relacionado com c\u00e2ncer de colo uterino da Enquete Nacional de Demografia e Sa\u00fade (ENDS - 2010). Aos dados se aplicou estad\u00edstica descritiva Resultados: Participaram 915 mulheres com uma idade m\u00e9dia de 40 anos (DE = 12,9 anos). A preval\u00eancia de uso da citologia foi do 85,9%; s\u00f3 39,8% (313) faz o esquema proposto pela norma t\u00e9cnica nacional. As vari\u00e1veis que explicam o uso adequado da citologia por parte das mulheres de Cartagena s\u00e3o: ser maior de 29 anos (OR: 2,1 - IC: 1,3-3,4), reclamar o resultado (OR: 2,5 - IC: 1,1-5,7), ter um resultado cidade de Cartagena, de acordo ao esquema proposto pela norma t\u00e9cnica asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia) Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 123 - 134INTRODUCCI\u00d3N En el mundo, el c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino es el tercer tipo de c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan en mujeres, despu\u00e9s del de piel y el de mama (1). El 80% de los c\u00e1nceres de c\u00e9rvix que se diagnostican cada a\u00f1o, suceden en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo y la sobrevida en a\u00f1os se acerca apenas a la mitad, comparada con la de pa\u00edses m\u00e1s desarrollados (2). En Colombia es el segundo c\u00e1ncer femenino, con una incidencia ajustada de 36,4 por cada 100.000 y es la primera causa de muerte; comportamiento parecido al observado en Cartagena (1, 2). Seg\u00fan la Liga Colombiana Contra el C\u00e1ncer, cada tres horas muere una mujer en el pa\u00eds por c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino, siendo la primera causa de mortalidad en mujeres entre los 35 y 64 a\u00f1os de edad (1, 3). Al convertirse en un problema de Salud P\u00fablica por las altas tasas de morbilidad y mortalidad, desde hace mucho tiempo existen m\u00e9todos de tamizaje que permiten su detecci\u00f3n oportuna. La citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina, como uno de estos m\u00e9todos, ha tenido gran aceptaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica, debido principalmente a su reproductibilidad y bajo costo, siendo la mejor herramienta para reducir significativamente la mortalidad por c\u00e1ncer de c\u00e9rvix (4, 5). En Colombia, de acuerdo a lo establecido por la Norma T\u00e9cnica para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de cuello uterino, se recomienda la realizaci\u00f3n de la prueba cada a\u00f1o por dos a\u00f1os y despu\u00e9s a los tres a\u00f1os; siguiendo el esquema 1-1-3. Adem\u00e1s, el Estado garantiza la realizaci\u00f3n de la prueba de forma gratuita a todas las mujeres de 25 a 69 a\u00f1os, o a las menores de 25 a\u00f1os con vida sexual activa (6). El cumplimiento adecuado del esquema, la detecci\u00f3n precoz de las alteraciones y el tratamiento oportuno, pueden generar reducciones importantes en las tasas de mortalidad derivadas del c\u00e1ncer de cuello uterino (6). Sin embargo, a pesar de la disponibilidad de esta prueba en Colombia, el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix sigue cobrando muchas vidas. La falta de cumplimiento del esquema, el poco impacto de los programas orientados al control de este tipo de c\u00e1ncer y su escaso efecto sobre la mortalidad, se han atribuido a deficiencias organizacionales de los programas que se reflejan en bajas coberturas e insuficiente capacidad para captar a la poblaci\u00f3n en riesgo (7, 8). Son m\u00faltiples los factores asociados a la falta de adecuado tamizaje en Colombia, por un lado la Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud (ENDS) (9) indica que las mujeres que nunca se han hecho una citolog\u00eda habitan especialmente en zonas rurales y en zonas con menor \u00edndice de riqueza (10, 11). Entre algunos de los factores propios del sistema de salud que dificultan la toma de la citolog\u00eda se encuentran: la falta de seguro de salud, largas filas, tr\u00e1mites para obtener los servicios, larga espera por los resultados y el hecho de que los proveedores de salud no dan explicaciones de los procedimientos. Tambi\u00e9n se mencionan barreras demogr\u00e1ficas como la edad, el estado civil y el nivel educativo; otras culturales como pena, miedo al dolor, fatalismo, descuido y falta de redes sociales de apoyo (8, 12, 13). Algunas investigaciones a nivel internacional muestran bajas coberturas en la realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda en las poblaciones a riesgo. En Brasil solo se alcanza un porcentaje de cumplimiento del 20% y la mayor\u00eda de estas pruebas son realizadas a mujeres de niveles socioecon\u00f3micos m\u00e1s altos, mientras que las mujeres de comunidades menos privilegiadas no son sometidas a suficientes pruebas de tamizaje (11). Asimismo, en Ciudad de M\u00e9xico, se han descrito factores culturales, que limitan la realizaci\u00f3n de la prueba, tales como miedo, dolor, angustia y pena ante los resultados y la realizaci\u00f3n de la misma (14). A pesar de los esfuerzos en Colombia para aumentar la cobertura de la citolog\u00eda en cumplimiento de la norma, un porcentaje importante de la poblaci\u00f3n femenina contin\u00faa sin acceder a ella o no lo hace 126 Irma Yolanda Castillo \u00c1vila et al. con la periodicidad requerida. Si bien, algunas de las barreras son estructurales, tambi\u00e9n existen barreras relacionadas con variables socioculturales que se ponen en juego en el momento en que una mujer se realiza la citolog\u00eda (8). El modelo de creencias en salud se\u00f1ala que la forma de conocer y comportarse est\u00e1 influenciada por las creencias y emociones de las personas, las que a su vez determinan las decisiones en salud (12). Este modelo fue desarrollado por Becker en 1974 para explicar los comportamientos en salud, entre ellos, el por qu\u00e9 las personas no se adhieren a conductas preventivas relacionadas con la detecci\u00f3n temprana de una enfermedad (12, 13, 15). Por tanto, esta investigaci\u00f3n se propuso determinar los factores demogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos y sociosanitarios que influyen en la realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda en mujeres de la ciudad de Cartagena, en cumplimiento a lo establecido en la norma t\u00e9cnica nacional. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico, con dise\u00f1o transversal. La muestra estuvo conformada por 915 mujeres, menores de 25 a\u00f1os con vida sexual activa o entre los 25 a 69 a\u00f1os que hab\u00edan iniciado o no su vida sexual. Fue aplicado un muestreo aleatorio por conglomerados. Se tomaron como punto de referencia las tres localidades de la ciudad, las 15 unidades comuneras de gobierno (UCG) que las conforman y los barrios distribuidos de manera espec\u00edfica en cada UCG. De forma aleatoria se eligieron dos barrios por cada unidad comunera de gobierno. Los conglomerados fueron las manzanas de los barrios seleccionados que se visitaron hasta completar la muestra, con la ayuda de un mapa de cada barrio y las manzanas numeradas, siguiendo un muestreo sistem\u00e1tico en el sentido de las manecillas del reloj. La aplicaci\u00f3n del instrumento se realiz\u00f3 previo consentimiento informado, solo a una mujer de cada vivienda escogida. Se excluyeron mujeres que hab\u00edan sido diagnosticadas con c\u00e1ncer de cuello uterino o se encontraban en proceso de diagn\u00f3stico. Las preguntas fueron tomadas del apartado de C\u00e1ncer de C\u00e9rvix de la Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud 2010 (9) que eval\u00faa conocimiento, uso y frecuencia de citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina y razones por las que no se pr\u00e1ctica o se ha practicado. Adem\u00e1s se utiliz\u00f3 una ficha sociodemogr\u00e1fica. La informaci\u00f3n recogida fue procesada en el software estad\u00edstico SPSSS versi\u00f3n 17\u00ae, se aplic\u00f3 estad\u00edstica descriptiva y para realizar el an\u00e1lisis bivariado y multivariado, se calcularon OR e intervalos de confianza. Se aplic\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n para calcular las variables explicativas del uso de la citolog\u00eda seg\u00fan la norma t\u00e9cnica nacional. Fueron acogidos los aspectos \u00e9ticos para la investigaci\u00f3n en ciencias de la salud, establecidos por las normas nacionales e internacionales vigentes. RESULTADOS Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas Participaron 915 mujeres de la ciudad de Cartagena, con promedio de edad de 40 a\u00f1os (DE = 12,9 a\u00f1os). El nivel educativo de mayor prevalencia es la secundaria completa (31,7%) (290); seguido de estudios t\u00e9cnicos (21,2%) (194). La mayor proporci\u00f3n son mujeres casadas con 36,9% (338). Amas de casa 55,7% (510), de religi\u00f3n cat\u00f3lica 77,6% (710). El 63,4% (580) de las encuestadas posee vivienda propia, 56,4% (516) est\u00e1n afiliadas al r\u00e9gimen contributivo, 41,6% (381) al subsidiado y el 2% (18) no tienen afiliaci\u00f3n. Informaci\u00f3n y frecuencia de utilizaci\u00f3n de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina127 Factores asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia) Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 123 - 134Del total de mujeres encuestadas el 99% (906) ha o\u00eddo hablar sobre la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina, entre las cuales el 85,9% (786) se la ha practicado por lo menos una vez. Solo el 39,8% (313) de las mujeres participantes cumple con el esquema 1-1-3 establecido por la norma t\u00e9cnica nacional (Tabla 1). Tabla 1. Distribuci\u00f3n seg\u00fan proporci\u00f3n y frecuencia de uso de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina e informaci\u00f3n recibida sobre la misma de las participantes. Cartagena, 2013. Citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina S\u00cd % NO % Ha o\u00eddo hablar sobre la citolog\u00eda vaginal 906 99,0 9 1,0 Le han hecho una citolog\u00eda vaginal 786 85,9 129 14,1 Cumple con el esquema 1-1-3 313 39,8 473 60,2 Fuente: Encuestas del estudio. El 62,9% (570) de las mujeres encuestadas, escuch\u00f3 hablar por primera vez sobre la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina, en una instituci\u00f3n de salud. Al indagar sobre la importancia de la misma, solo el 1,4% (13) de las mujeres no la consider\u00f3 como una prueba importante, el 1,2% (11) no tiene conocimiento de que esta prueba sea o no importante. Para la mayor parte de las mujeres (49,8%) (456) la citolog\u00eda es importante porque permite detectar enfermedades, porque ayuda a prevenir el c\u00e1ncer y otras enfermedades para el 27,3% (250). Entre las mujeres que se han realizado la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina, el 4,2% (38) indic\u00f3 que alguna persona de su medio social o familiar influye en la decisi\u00f3n de practicarse o no este procedimiento, la persona que tiene mayor influencia es la pareja con un 52,6% (20). Para la frecuencia con la que se realizan la citolog\u00eda, el 29,2% (230) se la practica rara vez y los motivos son diversos; prevenci\u00f3n 32,2% (295), control regular 26,1% (239) y presencia de flujo vaginal 16,1% (147) son los m\u00e1s comunes. Otros como dolor abdominal, embarazo, sangrado fuera de la menstruaci\u00f3n, inflamaci\u00f3n y dolor durante la relaci\u00f3n sexual, son reportados en menores proporciones, como motivos de realizaci\u00f3n de la prueba. Cabe resaltar que el 46,5% (366) de las mujeres suele practicarse la citolog\u00eda anual y el 10,9% (86) hace uso de ella dos o m\u00e1s veces al a\u00f1o. La raz\u00f3n principal por la cual las mujeres se motivan a practicarse la citolog\u00eda es la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino con un 32,3% (295), seguido del 26,1% (239) que corresponde al control regular. El 94,7% (749) de las mujeres que se han realizado la citolog\u00eda reclam\u00f3 el resultado de este examen, mientras que el 4,8% (38) no lo hizo. La mayor proporci\u00f3n de mujeres 84,2% (32) no expresa la raz\u00f3n por la cual no reclam\u00f3 el resultado, algunos de los motivos encontrados fueron: descuido 5,3% (2), temor a que le digan que tiene c\u00e1ncer, falta de tiempo y no le interesa el resultado, todos con un porcentaje de 2,6% (1). El 42% (331) de las encuestadas acude al centro de salud de su EPS para la realizaci\u00f3n de este examen, y en segundo lugar se encuentra el puesto de salud m\u00e1s cercano con el 29,2% (230); cabe se\u00f1alar que el 83,1% (657) no cancel\u00f3 valor alguno por la prestaci\u00f3n de este servicio. Del total de mujeres que no se han realizado el examen, la mayor\u00eda 93,0% (120) no expone ninguna raz\u00f3n para esto. Dentro de las que s\u00ed expresan una raz\u00f3n, la principal, es el descuido o ir aplazando la fecha de realizaci\u00f3n con un 3,1% (4), as\u00ed como la pena o verg\u00fcenza (1,6% (2)). (Tabla 2).128 Irma Yolanda Castillo \u00c1vila et al. Tabla 2. Distribuci\u00f3n seg\u00fan razones por la que las mujeres nunca se han hecho la citolog\u00eda. Cartagena, 2013. \u00bfPor qu\u00e9 nunca se ha hecho la citolog\u00eda vaginal? n % Descuido/lo ha ido aplazando 4 3,1 Pena/verg\u00fcenza 2 1,6 Dif\u00edcil conseguir la cita 1 0,8 No se siente enferma 1 0,8 No tengo vida sexual activa 1 0,8 No sabe/no responde 120 93,0 Total 129 100,0 Fuente: Encuestas del estudio. Entre las mujeres que presentaron anormalidad en el resultado de la \u00faltima citolog\u00eda, el 35% (21) no asisti\u00f3 a una nueva consulta, cabe resaltar que de estas mujeres, el 57,1% (4) no acudi\u00f3 por pereza o descuido; entre las causas menos frecuentes se encontr\u00f3 la falta de tiempo, miedo o temor o porque no le explicaron que era importante con un 4,3% (1) para todas las razones. Relaci\u00f3n entre la realizaci\u00f3n de la prueba de acuerdo al esquema y algunos factores presentes en la poblaci\u00f3n En relaci\u00f3n al cumplimiento del esquema de realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda, se encuentra que las mujeres mayores de 29 a\u00f1os, con pareja, las que tienen m\u00e1s de un hijo y aquellas que reclaman los resultados tienen m\u00e1s opciones de cumplir el esquema. En contraste, la probabilidad de cumplimiento del esquema se reduce entre las mujeres de estrato socioecon\u00f3mico 1 y 2, quienes pagan por realizarse la prueba, las que tienen un resultado anormal y aquellas que pertenecen al r\u00e9gimen subsidiado o no tienen afiliaci\u00f3n (Tabla 3). Factores explicativos del uso de la citolog\u00eda de acuerdo al esquema propuesto por la norma t\u00e9cnica Las variables que resultaron significativas en el an\u00e1lisis bivariado fueron incluidas en un modelo de regresi\u00f3n; de acuerdo al modelo, las variables que explican el uso adecuado de la citolog\u00eda por parte de las mujeres de Cartagena son la edad, el reclamar resultado, el resultado de la prueba y el r\u00e9gimen de afiliaci\u00f3n en salud (Tabla 4). 129 Factores asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia) Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 123 - 134Tabla 3. Relaci\u00f3n entre uso adecuado de la citolog\u00eda seg\u00fan el esquema de la norma t\u00e9cnica y algunos factores estudiados en mujeres de la ciudad de Cartagena, 2013 EdadCumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Mayor de 29 a\u00f1os 280 (40,3) 414 (59,7)3,8 (2,5-5,7)Menor de 29 a\u00f1os 33 (14,9) 188 (85,1) Estado civil Cumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Con pareja 239 (39,4) 367 (60,6)2,0 (1,5-2,8)Sin pareja 74 (23,9) 235 (76,1) Paridad Cumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) M\u00e1s de un hijo 244 (40,6) 357 (59,4)2,4 (1,7-3,3)Hasta un solo hijo 69 (22,0) 245 (78,0) Estrato socioecon\u00f3micoCumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Estrato 1 y 2 173 (31,6) 375 (68,4)0,7 (0,5-0,9)Estrato 3 en adelante 140 (38,1) 227 (61,9) Pag\u00f3 por la citolog\u00eda Cumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Pag\u00f3 51 (19,8) 207 (80,2)0,3 (0,2-0,5)No pag\u00f3 262 (39,9) 395 (60,1) Reclamo de resultadoCumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Reclam\u00f3 CV 300 (40,1) 449 (59,9)7,8 (4,3-14,1) No reclam\u00f3 CV 13 (7,8) 153 (92,2) Resultado anormalCumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Con resultado anormal 26 (12,2) 187 (87,8)0,2 (0,1-0,3)Sin resultado anormal 287 (40,9) 415 (59,1) Afiliaci\u00f3n en saludCumple esquema (%)No cumple esquema (%)OR (IC 95%) Pertenecer al r\u00e9gimen subsidiado o no tener afiliaci\u00f3n 107 (26,8) 292 (73,2)0,5 (0,4-0,7) Pertenecer al r\u00e9gimen contributivo (39,9) 310 (60,1) Fuente: Encuestas del estudio.130 Irma Yolanda Castillo \u00c1vila et al. Tabla 4. Factores explicativos del uso de la citolog\u00eda seg\u00fan el esquema propuesto por la norma t\u00e9cnica nacional en mujeres de la ciudad de Cartagena, 2013 Variables ORIC 95% OR L\u00edmite inferiorL\u00edmite Superior Mayor de 29 a\u00f1os 2,1 1,3 3,4 Reclam\u00f3 resultado 2,5 1,1 5,7 Resultado anormal 0,5 0,2 0,9 R\u00e9gimen subsidiado o sin afiliaci\u00f3n en salud 0,5 0,4 0,8 Fuente: Encuestas del estudio. DISCUSI\u00d3N Los resultados de este estudio muestran que el 40,3% (280) de las mujeres mayores de 29 a\u00f1os, cumple el esquema 1-1-3, este adecuado cumplimiento permite evitar falsos negativos y detectar alteraciones oportunamente (6); situaci\u00f3n similar a los resultados arrojados por Fajardo et al. en un estudio realizado en la ciudad de Bogot\u00e1 donde encontraron que las mujeres de 32 a\u00f1os de edad son quienes m\u00e1s se realizan la citolog\u00eda (16). Por lo que se puede inferir que las mujeres en este grupo de edad, poseen conductas que contribuyen a la utilizaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica, son m\u00e1s regulares en los chequeos, debido a que se suele asociar el avance de la edad con la aparici\u00f3n de enfermedades, generando preocupaciones y por lo tanto mayor adherencia a este tipo de pruebas (17). Uno de los motivos m\u00e1s frecuentes para el cumplimiento del esquema es la prevenci\u00f3n, caso similar se presenta en la investigaci\u00f3n de Figueroa, donde resalta que el 64% asocia la realizaci\u00f3n de la prueba a prevenir enfermedades o a la necesidad de conocer su estado de salud (18). A pesar de que la mayor\u00eda de las mujeres (85,9%) (786) se ha practicado una citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina, solo el 36,2% (313) cumple el esquema propuesto por la norma t\u00e9cnica, dato parecido al reportado por Cogollo et al. en una investigaci\u00f3n, donde el 44% de las mujeres evaluadas tiene una pr\u00e1ctica correcta, el 56% restante una pr\u00e1ctica incorrecta (19). A partir de esta situaci\u00f3n, es posible que el sistema de salud del pa\u00eds identifique una buena cobertura, sin embargo, la simple realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda no garantiza que las mujeres que accedan a este servicio cumplan adecuadamente el esquema, por lo tanto se descuidan las actividades de promoci\u00f3n que buscan la continuidad de estos servicios (6). Con respecto a la frecuencia de la realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda, el 29,2% (230) suele practicarse la prueba rara vez, por lo que se puede inferir que algunas mujeres suelen hacer uso de esta prueba cuando perciben alteraciones en su sistema reproductor o cuando est\u00e1n en estado de embarazo lo cual se reflej\u00f3 en los motivos que dieron las mujeres (embarazo, presencia de flujo vaginal, dolor abdominal, sangrado fuera de la menstruaci\u00f3n y dolor durante la relaci\u00f3n sexual), demostr\u00e1ndose que no se suele tener una conducta regular en la utilizaci\u00f3n de la citolog\u00eda (12, 20). Para las mujeres de Cartagena el medio social influye en la decisi\u00f3n de tomarse la citolog\u00eda, la pareja es la persona m\u00e1s influyente en dicha decisi\u00f3n. Asimismo, se observa una mayor realizaci\u00f3n de la prueba y cumplimiento del esquema en mujeres con pareja (OR: 2,0 - IC: 1,5-2,8). Por lo que se puede inferir que para las mujeres es importante que alguna persona de 131 Factores asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia) Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 123 - 134su familia o medio social, en especial la pareja, influya en la determinaci\u00f3n de practicarse esta prueba, demostrando que a pesar de la autonom\u00eda de la mujer, el empoderamiento en relaci\u00f3n a su salud, en especial para la realizaci\u00f3n de este tipo de pruebas puede estar determinado por la tenencia de pareja, pues la conservaci\u00f3n de la salud sexual favorece el mejor disfrute y la consolidaci\u00f3n de las relaciones, adem\u00e1s la tenencia de pareja es un factor que aumenta la realizaci\u00f3n de conductas preventivas. Algo parecido a lo expresado en la investigaci\u00f3n de Farf\u00e1n et al., donde se mostr\u00f3 que el 75% refiere que su pareja influye en que se realice dicha prueba para prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n temprana (14). Al preguntar a las mujeres por qu\u00e9 no reclam\u00f3 el resultado de la citolog\u00eda, se encontr\u00f3 que el 33,3% (2) no lo reclam\u00f3 por descuido, adem\u00e1s de hallarse otras causas como temor a que le digan que tiene c\u00e1ncer, falta de tiempo, porque no se lo han entregado o porque no le interesa el resultado. En este sentido, es importante se\u00f1alar que existe una relaci\u00f3n significativa que supone una mayor probabilidad de cumplimiento del esquema entre aquellas mujeres que reclaman el resultado. Este aspecto puede estar relacionado con los hallazgos de la investigaci\u00f3n de Farf\u00e1n et al., donde se resalta que para las mujeres la duda de conocer el resultado del examen es angustiante, lo asocian a la aparici\u00f3n de enfermedades, y es la raz\u00f3n por la que las mujeres en un porcentaje importante no reclaman los resultados y en consecuencia no se realizan la prueba (14). De igual forma, el miedo al resultado, es la raz\u00f3n m\u00e1s frecuente por la que las mujeres no se realizan la prueba ni reclaman el resultado, de acuerdo a lo reportado por la ENDS 2010 (6). Del total de mujeres que obtuvieron resultados anormales en la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina, el 65% (39) fue a una nueva consulta para tratamiento, mientras que el 35% no regres\u00f3 a una nueva consulta. Estos resultados sugieren que a pesar de presentar una alteraci\u00f3n, las mujeres no toman la iniciativa de acudir al servicio pertinente en busca de la soluci\u00f3n del problema o mejora de su salud. La falta de tiempo, el miedo o temor y no saber la importancia del seguimiento, ponen de manifiesto la necesidad de mejorar la educaci\u00f3n en salud que se imparte a las mujeres, para favorecer el desarrollo de una conciencia individual sobre la responsabilidad propia en relaci\u00f3n con su estado de salud. Esto \u00faltimo, tambi\u00e9n explica por qu\u00e9 las mujeres con resultado anormal en la prueba, tienen menor probabilidad de cumplimiento del esquema (8, 12, 20). En cuanto a la afiliaci\u00f3n al SGSSS, el 41,6% (381) de las mujeres pertenece al r\u00e9gimen subsidiado y esta condici\u00f3n, a su vez, reduce las probabilidades de cumplimiento del esquema de la realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda, resultado que contrasta con el encontrado por Figueroa, donde se observa que quienes se encuentran afiliadas al r\u00e9gimen subsidiado tienen mayor conocimiento y cumplimiento con un 58% (18, 20). Lo anterior demuestra que a pesar de que la citolog\u00eda es una prueba accesible y gratuita para toda la poblaci\u00f3n femenina, las mujeres de bajos recursos econ\u00f3micos afiliadas al r\u00e9gimen subsidiado siguen teniendo barreras para la utilizaci\u00f3n de este servicio y el consecuente cumplimiento del esquema propuesto para la detecci\u00f3n temprana de alteraci\u00f3n en su salud. Esto \u00faltimo tambi\u00e9n puede explicar por qu\u00e9 se presenta una menor probabilidad de cumplimiento entre las mujeres de estratos 1 y 2 y entre las mujeres que asumieron el pago total o parcial de la prueba (18, 21). En relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n de las mujeres a cerca de la importancia de la citolog\u00eda, el 97,4% (891) la considera como una prueba importante, lo es porque, para ellas, detecta enfermedades, previene el c\u00e1ncer y otra tipo de enfermedades. Llama la atenci\u00f3n que el 5% (44) de las mujeres no tenga conocimiento de la importancia de la citolog\u00eda, causa que puede predisponer a que estas no den relevancia al uso de la misma, pues al no saber los beneficios sobre su salud, la adherencia 132 Irma Yolanda Castillo \u00c1vila et al. a esta prueba puede ser m\u00ednima. A pesar de que el pa\u00eds ha implementado medidas de promoci\u00f3n, se puede inferir que estas no son eficientes, quiz\u00e1s porque las estrategias utilizadas no han sido adecuadas. Lo anterior, muestra la importancia de la educaci\u00f3n en salud para el mejoramiento y mayor utilizaci\u00f3n de este tipo de pruebas (14, 22). Esta investigaci\u00f3n presenta como una de sus fortalezas la amplia poblaci\u00f3n que se logr\u00f3 abarcar, pues dada la magnitud de la misma se encontr\u00f3 variabilidad (diferentes estratos socioecon\u00f3micos, nivel educativo, ocupaci\u00f3n, r\u00e9gimen de afiliaci\u00f3n, entre otros), lo que logra explorar mejor las diferencias entre mujeres de la ciudad de Cartagena, y relacionarlas con las posibles barreras para el uso correcto de la citolog\u00eda. Entre las limitaciones del estudio, se encuentran algunas de las preguntas incluidas en el formato, que generan sentimientos de pena o verg\u00fcenza en las participantes debido a que lo consideraban algo muy personal o \u00edntimo y que por lo tanto no pod\u00eda ser revelado a cualquier persona. CONCLUSIONES La gran mayor\u00eda de las mujeres cartageneras encuestadas se ha realizado la citolog\u00eda vaginal en alg\u00fan momento de su vida; sin embargo no cumplen con el esquema 1-1-3 debidamente planteado en la norma t\u00e9cnica para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de cuello uterino. La raz\u00f3n principal por la que m\u00e1s mujeres se realizan la citolog\u00eda es la prevenci\u00f3n de enfermedades en su sistema reproductor. Esto puede explicar, por qu\u00e9 se encuentra que el uso de la citolog\u00eda es m\u00e1s com\u00fan cuando las mujeres perciben alteraciones en su sistema reproductor y por qu\u00e9 aquellas mujeres que no se realizan la prueba de seguimiento, no regresan por pereza o descuido. Con relaci\u00f3n al factor sociodemogr\u00e1fico, este se relaciona con el uso de la citolog\u00eda y el cumplimiento del esquema, encontr\u00e1ndose una relaci\u00f3n importante con el ser mayor de 29 a\u00f1os. Aunque la influencia de amigas u otras personas no es relevante, la relaci\u00f3n de pareja influye de forma importante en la decisi\u00f3n final de realizarse la prueba. En cuanto al factor sociosanitario, la afiliaci\u00f3n determina el uso de la prueba, el hecho de pertenecer al r\u00e9gimen subsidiado y de que la prueba se deba pagar disminuye la probabilidad de cumplimiento del esquema propuesto para la prueba, por la norma t\u00e9cnica nacional, lo que expresa inequidades en materia de acceso a este servicio. 133 Factores asociados al uso adecuado de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina por mujeres de Cartagena (Colombia) Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.2, julio - diciembre 2013, p\u00e1gs. 123 - 134REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Liga Contra el C\u00e1ncer. C\u00e1ncer C\u00e9rvico-Uterino. [citado 25 abr 2012]. Disponible en: http://www. M, Tangarife V , Morales L, Mazenet E. Perfil epidemiol\u00f3gico de Cartagena de Indias, a\u00f1o 2011. [citado 2 mar 2012). Departamento Administrativo Distrital de Salud. Disponible en: http:// www.dadiscartagena.gov.co/web/images/docs/saludpublica/perfil_epidemiologico_2011.pdf 3. Ministerio de Protecci\u00f3n Social. Pol\u00edtica nacional de salud sexual y reproductiva. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Bogot\u00e1. 2010. [citado 23 feb 2012]. Disponible en: http://www.unfpa.org.co/ home/unfpacol/public_htmlfile/%20politicassr.pdf 4. Tafur Y , Acosta C, Sierra C. Prevalencia de citolog\u00eda anormal e infamaci\u00f3n y su asociaci\u00f3n con factores de riesgo para neoplasias del cuello uterino en el Cauca, Colombia. Rev Salud P\u00fablica. 2012;14(1):53-66. 5. Uzc\u00e1tegui Y , Lorenzo C, Gonz\u00e1lez M. Patolog\u00eda vaginal: utilidad de la citolog\u00eda y la colposcopia como m\u00e9todos diagn\u00f3sticos. Rev Obstet y Ginecol Ven. 2012;72(3):161-170. 6. Norma t\u00e9cnica para la detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de cuello uterino y gu\u00eda de atenci\u00f3n de lesiones pre-neopl\u00e1sicas de cuello uterino. [citado 12 dic 2011]. Disponible en: http://odm.colnodo.apc.org/apc-aa-files/5774d034c9be96efe0bff91311203bc4/Norma_tecnica_para_la_deteccion_temprana_del_cancer_de_cuello.pdf 7. Escobar M, Pastor A, Valencia P. Citolog\u00eda c\u00e9rvico-vaginal en ni\u00f1as y adolescentes. Rev Patolog\u00eda. 2012;50(4):277-280. 8. Garc\u00e9s I, Rubio D, Scarinci I. Factores asociados con el tamizaje de c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de nivel socioecon\u00f3mico medio y bajo en Bogot\u00e1, Colombia. Rev Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2012;30(1):7-16. 9. Profamilia. Encuesta Nacional de Demograf\u00eda y Salud - ENDS. Cap\u00edtulo XV . [citado dic 2011]. Disponible en: http://www.profamilia.org.co/encuestas/Profamilia/Profamilia/index. php?option=com_content&view=article&id=128&Itemid=145 10. Navarro E, De las Salas P. Uso de la citolog\u00eda en mujeres afiliadas al r\u00e9gimen subsidiado atendidas en la Unidad Hospitalaria La Manga de Barranquilla (Colombia), 2006. Salud Uninorte. 2008;24(2):192-195. 11. Murillo R, Cendales R, Wiesner C, Pi\u00f1eros M, Tovar S. Efectividad de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina para la detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de cuello uterino en el marco del sistema de salud de Colombia. Bogot\u00e1. Biom\u00e9dica. 2009;29(3): 354-361. 12. Weisner C, Vejarano M, Caicedo J, Tovar S, Cendales D. La citolog\u00eda de cuello uterino en Soacha, Colombia: representaciones sociales, barreras y motivaciones. Rev. Salud P\u00fablica. 2008;8(3):185-196. 13. Urrutia M. Creencias sobre Papanicolaou y c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino en un grupo de mujeres chilenas. Rev Chi Obstet Ginecol. 2012;77(1):3-10. 14. Farf\u00e1n L, Barr\u00f3n E, Jim\u00e9nez M, V\u00e1zquez E, Ayala S. Factores socioculturales en mujeres que no acuden a detecci\u00f3n oportuna de c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino. Rev Enferm IMSS. 2004;12(3):123-130. 15. Moreno E, Gil-Roales J. El Modelo de Creencias de Salud: Revisi\u00f3n Te\u00f3rica, Consideraci\u00f3n Cr\u00edtica y Propuesta Alternativa. I: Hacia un An\u00e1lisis Funcional de las Creencias en Salud. Revista Internacional de Psicolog\u00eda y Terapia Psicol\u00f3gica. 2003;3(1):91-109. 16. Fajardo A, M\u00e9ndez F, Molina L. Factores que inciden en la no realizaci\u00f3n de la citolog\u00eda vaginal en las mujeres bogotanas - 2008. Investigaciones Andina. 2010;21(12):64-65. 134 Irma Yolanda Castillo \u00c1vila et al. 17. Rodr\u00edguez E. Calidad de vida y percepci\u00f3n de salud en mujeres de mediana edad. Invest Medicoquir. 2012;4(1):245-259. 18. Figueroa N. Actitudes y pr\u00e1cticas de la citolog\u00eda c\u00e9rvico uterina, en mujeres mayores de 15 a\u00f1os en condici\u00f3n de desplazamiento, en el barrio Las Flores; sector Caguan, Chipi y Tambos; del distrito de feb 2012]. Disponible en: http://www.bdigital.unal.edu. co/4184/1/597696.2011.pdf 19. Cogollo Z, Castillo I, Torres B, Sierra L, Ramos E, Ramos M. Conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas de mujeres entre 18 y 49 a\u00f1os frente a la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina en instituciones de salud p\u00fablica de Cartagena (Colombia). 2010. Salud Uninorte. 2010;26(2):223-231. 20. Bravo M, Erazo J, \u00c1lvarez A, Casa M, Ortiz O, \u00c1lvarez J. Prevalencia de anormalidades en la citolog\u00eda cervical en tres grupos poblacionales de mujeres en Popay\u00e1n, Colombia 2003-2005. Revista Colombiana de Obstetricia y Ginecolog\u00eda. 2008;59(3):190-198. 21. Cendales R, Pineros M, Wiesner C, Murillo R, Tovar S. Cobertura de la citolog\u00eda c\u00e9rvico-uterina y factores relacionados en cuatro departamentos de Colombia. Rev Col Cancerol. 2008;12(3):119-125. 22. Guti\u00e9rrez C, Roman\u00ed F, Ramos J, Alarc\u00f3n E, Wong P. Factores asociados con el conocimiento y tamizaje para c\u00e1ncer de cuello uterino (examen de Papanicolaou) en mujeres peruanas en edad f\u00e9rtil. An\u00e1lisis del periodo 1996-2008. Revista Peruana de Epidemiolog\u00eda. 2010;14(1):1-11.135 AUTORES Ana Luc\u00eda Herrera Betancourt M\u00e9dica y Cirujana, Estudiante de Especializaci\u00f3n en Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Departamento Materno Infantil, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: anitalu@utp.edu.co Andrea Hern\u00e1ndez Quirama Trabajadora Social, Ph.D. en Investigaciones Feministas y G\u00e9nero. Instituto de Programas Interdisciplinarios en Atenci\u00f3n Primaria de la Salud PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: ahernandezq@hotmail.com Blanca Patricia Mantilla Uribe Enfermera, Especialista en Administraci\u00f3n de Servicios de Salud y Docencia Universitaria, Mag\u00edster en Pedagog\u00eda. Instituto de Programas Interdisciplinarios en Atenci\u00f3n Primaria de la Salud PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: bpmantil@uis.edu.co, blancapm16@hotmail.com Carmen Gloria Mu\u00f1oz Mu\u00f1oz Terapeuta Ocupacional, Mag\u00edster en Comunicaci\u00f3n, Ph.D. en Ciencias de la Salud Colectiva. Instituto de Aparato Locomotor y Rehabilitaci\u00f3n, Facultad de Medicina, Universidad Austral de Chile. Valdivia, Chile. Correo electr\u00f3nico: cgmunoz@uach.cl Carolina Sandoval Cuellar Profesional en Terapia F\u00edsica, Mag\u00edster en Intervenci\u00f3n Integral en el Deportista. Grupo de Investigaci\u00f3n CORPS, Universidad de Boyac\u00e1. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: carolinasandoval@uniboyaca.edu.co Damaris Balaguera Serrano Enfermera. Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: maribals2007@hotmail.comDiomedes Artunes Noriega GalindoEnfermero. Universidad Popular del Cesar. Valledupar, Colombia. Correo electr\u00f3nico: mateo2206@hotmail.com Edilson Bustamante Ospina Comunicador Social Periodista, Ph.D. en Publicidad y Relaciones P\u00fablicas y Experto en Comunicaci\u00f3n Social y Salud. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: edilsonbustamante@gmail.com Elisa Andrea Cobo Mej\u00eda Fisioterapeuta, Mag\u00edster en Investigaci\u00f3n Social Interdisciplinaria, Mag\u00edster en Historia. Grupo de Investigaci\u00f3n CORPS, Universidad de Boyac\u00e1. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: eacobo@uniboyaca.edu.co Fernando Arango G\u00f3mez M\u00e9dico, Especialista en Pediatr\u00eda, Mag\u00edster en Epidemiolog\u00eda. Cl\u00ednica Versalles, Grupo materno - Perinatal de Caldas - Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: fernando.arango64@gmail.com Francia Esther Herrera Salazar Enfermera, Especialista en M\u00e9dico Quir\u00fargica con \u00e9nfasis en cuidados intensivos, Mag\u00edster en Materno Infantil, Mag\u00edster en Ciencias de la Educaci\u00f3n, Ph.D. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Universidad Popular del Cesar. Valledupar, Cesar, Colombia. Correo electr\u00f3nico: franciaherrera@unicesar.edu.co Fred Gustavo Manrique-Abril Enfermero, Especialista en Gerencia Social, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica, Mag\u00edster en Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria en Salud, Ph.D. en Salud Publica, Ph.D. en Medicina Cl\u00ednica. Escuela de Enfermer\u00eda, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, Tunja, Colombia. 136 Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: fgma75@gmail.com Heydy Linda Gonz\u00e1lez Amaris Enfermera. Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: heidylinda02@hotmail.com Irma Yolanda Castillo \u00c1vila Enfermera, Especialista en Gerencia en Salud, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: icastilloa@unicartagena.edu.co Jorge Eduardo V\u00e9lez Arango M\u00e9dico, Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Profesor Departamento Materno Infantil, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: jorge.velez@ucaldas.edu.co Juan Manuel Ospina D\u00edaz M\u00e9dico, Especialista en Administraci\u00f3n de Servicios de Salud, Mag\u00edster en Epidemiolog\u00eda. Escuela de Medicina, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: juan.ospina@uptc.edu.co Julio Alejandro Pe\u00f1a Duque Estudiante Programa de Medicina, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: imoteb100@gmail.com Karen Margarita Aguilar Velasco Enfermera. Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: geminis092@hotmail.com Liliana Jurado V . Enfermera, Especialista en Gesti\u00f3n de Proyectos de Desarrollo. Docente Departamento Materno Infantil, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: liliana.jurado@ucaldas.edu.comLina Fernanda Barrera S\u00e1nchezEnfermera, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Escuela de Enfermer\u00eda, Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: linafernandabarrera@gmail.com Lina Tatiana Mar\u00edn Pic\u00f3nEnfermera. Universidad Popular del Cesar. Valledupar, Colombia. Correo electr\u00f3nico: litama16@hotmail.com Luis Edilberto Herrera Morales M\u00e9dico, Especialista en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Profesor Departamento Materno Infantil, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: ediherreramh@yahoo.es Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres Opt\u00f3metra, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica, Mag\u00edster en Educaci\u00f3n para la Salud. Instituto de Programas Interdisciplinarios en Atenci\u00f3n Primaria de la Salud PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: poviedoc@hotmail.com Mar\u00eda Victoria Benjumea R. Nutricionista Dietista, Ph.D. en Salud P\u00fablica. Directora Instituto de Investigaciones en Salud. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: maria.benjumea@ucaldas.edu.co Mariemma Socarr\u00e1s Vega Enfermera, Especialista en Enfermer\u00eda M\u00e9dico Quir\u00fargica, Mag\u00edster en Ciencias de la Educaci\u00f3n, Mag\u00edster en Materno Infantil, Ph.D. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Grupo de Investigaci\u00f3n Control de Calidad de los Procesos en Salud, Universidad Popular del Cesar. Valledupar, Cesar, Colombia. Correo electr\u00f3nico: mariemmasocarras@unicesar.edu.co137 Marina S\u00e1nchez Sanabria Enfermera, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica, Mag\u00edster en Ciencias de la Educaci\u00f3n, Ph.D. en Ciencias de la Educaci\u00f3n. Grupo de Investigaci\u00f3n Control de Calidad de los Procesos en Salud, Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Popular del Cesar. Valledupar, Cesar, Colombia. Correo electr\u00f3nico: marinasanchez@unicesar.edu.co Melissa Mej\u00eda Bar\u00f3n Enfermera. Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: melissamb18@hotmail.com Nelsy Cecilia Falla M. Enfermera, Especialista en Promoci\u00f3n de la Salud. Investigadora Instituto de Investigaciones en Salud. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: necefam@gmail.comNieves Zoraida Fl\u00f3rez Garc\u00eda Enfermera, Especialista en Gerencia de Empresas. Instituto de Programas Interdisciplinarios en Atenci\u00f3n Primaria de la Salud PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: nizoflo@yahoo.com Yenny Maritza Alvarado Rojas Fisioterapeuta, Mag\u00edster en Discapacidad. Grupo de Investigaci\u00f3n CORPS, Universidad de Boyac\u00e1. Tunja, Colombia. Correo electr\u00f3nico: ymalvarado@uniboyaca.edu.co Zoila Rosa Franco Pel\u00e1ez Enfermera, Mag\u00edster en Filosof\u00eda y Ciencias Jur\u00eddicas. Departamento de Desarrollo Humano, Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: zoila.franco@ucaldas.edu.co 138 EVALUADORES JULIO - DICIEMBRE A\u00d1O 2012 \u00c1lvaro Franco Giraldo M\u00e9dico, Especialista en Estado y Pol\u00edticas P\u00fablicas y en Administraci\u00f3n de Hospitales, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica, Ph.D. en Salud P\u00fablica. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correos electr\u00f3nicos: alvarofrancogiraldo@hotmail.com, afranco@guajiros.udea.edu.co Ana Lilia Banda CastroLicenciada en Psicolog\u00eda, Mag\u00edster en Metodolog\u00eda de la Ciencia, Ph.D. en Ciencias Sociales. Universidad de Sonora. Sonora, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: albanda@psicom.uson.mx Antonio Henrique Almeida de Moraes NetoLicenciado en Ciencias Biol\u00f3gicas, Mag\u00edster en Parasitolog\u00eda y Biolog\u00eda Celular, Ph.D. en Ciencias Biol\u00f3gicas, Ph.D en Parasitolog\u00eda y Salud P\u00fablica. Instituto Oswaldo Cruz. R\u00edo de Janeiro, Brasil. Correos electr\u00f3nicos: ahmn.ioc@gmail.com , ahmn@ioc.fiocruz.br Bernat Carles Serd\u00e0 Ferrer Licenciado Educaci\u00f3n F\u00edsica, Fisioterapista, Psic\u00f3logo, Especialista en Deporte, Mag\u00edster en Medicina, Ph.D. en Psicolog\u00eda. Universidad de Girona. Girona, Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: bernat.serda@udg.edu Carlos \u00c1lvarez Dardet M\u00e9dico, Especialista en Salud P\u00fablica. Universidad de Alicante. Alicante, Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: carlosalvarezdardetdiaz@gmail.com Edgardo Cristian Molina Licenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Mag\u00edster en Ciencias de la Actividad F\u00edsica, Ph.D. en Actividad F\u00edsica y Salud. Docente Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Santiago de Chile, Chile. Correo electr\u00f3nico: edgardo.molina@umce.clFrancisco Domingo V\u00e1zquez Mart\u00ednez M\u00e9dico, Especialista en Recursos Humanos para la Salud, Mag\u00edster en Educaci\u00f3n M\u00e9dica, Ph.D. en Pedagog\u00eda. Universidad Veracruzana. Xalapa, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: dvazquez@uv.mx Franco Roman\u00ed M\u00e9dico Cirujano, Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica. Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Lima, Per\u00fa. Correo electr\u00f3nico: fromanir@gmail.com Luz Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Robledo Odont\u00f3loga, Especialista en Auditoria en Salud, Mag\u00edster en Administraci\u00f3n de Salud, Ph.D. en Ciencias de la Salud P\u00fablica con \u00e1rea de concentraci\u00f3n en sistemas de salud. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos. Cuernavaca, M\u00e9xico. Correos electr\u00f3nicos: luz.gonzalez@uaem.mx , luz.gonzalez@insp.mx Mar\u00eda en Estomatolog\u00eda, Ph.D. en Universidad Peruana Cayetano Heredia. Lima, Per\u00fa. Correo electr\u00f3nico: mariaediazp@hotmail.com Mar\u00eda Eugenia Pico Merch\u00e1n Enfermera, Especialista Salud Ocupacional, Mag\u00edster en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano, Estudiante de Doctorado en Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: maria.pico@ucaldas.edu.co Mar\u00eda Leticia Rub\u00ed Garc\u00eda Valenzuela Enfermera, Mag\u00edster en Ciencias de Enfermer\u00eda, Ph.D. en Enfermer\u00eda en Salud P\u00fablica. Universidad Michoacana de San Nicol\u00e1s de Hidalgo. Morelia, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: letyrubigv@yahoo.com.mx139 Martha Fr\u00edas Armenta Licenciada en Derecho, Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Jur\u00eddica, Ph.D. en Psicolog\u00eda Jur\u00eddica. Universidad de Sonora. Hermosillo, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: marthafrias@sociales.uson.mx Moraima Torres Rangel Profesora Deficiencias Auditivas y Problemas de Lenguaje, Especialista en Psicolog\u00eda Cognitiva, Ph.D. en Educaci\u00f3n, Postdoctorado en Educaci\u00f3n, Ambiente y Sociedad. Universidad Pedag\u00f3gica Experimental Libertador, Instituto Pedag\u00f3gico de Caracas. Caracas, Venezuela. Correo electr\u00f3nico: moraimatorres18@gmail.com Pablo Alcalde Tirado M\u00e9dico, Especialista en Geriatr\u00eda, Ph.D. en Medicina. Hospital General de Granollers, Servicio de Geriatr\u00eda. Granollers, Espa\u00f1a. Correo: palcalde@fhag.es Patricia Balc\u00e1zar Nava Licenciada en Psicolog\u00eda, Especialista en Evaluaci\u00f3n de la Personalidad, Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, Ph.D. en Investigaci\u00f3n Psicol\u00f3gica, Estancia Posdoctoral en Evaluaci\u00f3n de la Personalidad. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Correos electr\u00f3nicos: pbalcazarnava@hotmail.com , pbalcazarn@uaemex.mx Robinson Ram\u00edrez V\u00e9lez Fisioterapista, Especialista en Rehabilitaci\u00f3n Cardiaca y Pulmonar, Ph.D. en Ciencias Biom\u00e9dicas. Universidad Manuela Beltr\u00e1n. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico:robin640@hotmail.com Rosalinda Guadarrama Guadarrama Psic\u00f3loga, Mag\u00edster en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica, Ph.D. en Ciencias Sociales. Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico. Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: rossygma@hotmail.com140 INDICACIONES PARA LOS AUTORES La Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud es una publicaci\u00f3n semestral, de car\u00e1cter cient\u00edfico, indexada en el \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex de COLCIENCIAS; con una distribuci\u00f3n nacional e internacional a entidades de car\u00e1cter acad\u00e9mico, asistencial y administrativo del sector salud. Est\u00e1 dirigida a todas aquellas personas naturales o jur\u00eddicas con inter\u00e9s en las diferentes \u00e1reas propuestas. Tiene como finalidad socializar las experiencias acad\u00e9micas, investigativas, de proyecci\u00f3n y de docencia, tanto de docentes como de estudiantes, egresados de pregrado y postgrado, profesionales de las \u00e1reas de la salud, sociales y afines del pa\u00eds y del mundo, que realicen aportes para el desarrollo de las siguientes tem\u00e1ticas: \u00b7 Conceptualizaci\u00f3n sobre salud y vida. . Salud p\u00fablica.\u00b7 Educaci\u00f3n para la salud.\u00b7 Estilos de vida saludables.\u00b7 Comunicaci\u00f3n social en salud. \u00b7 Mercadeo social. \u00b7 Orientaci\u00f3n de los servicios de salud. \u00b7 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables. \u00b7 Ambientes favorables a la salud. \u00b7 Negociaci\u00f3n y manejo de conflictos.\u00b7 Participaci\u00f3n social.\u00b7 Alianzas estrat\u00e9gicas.\u00b7 Desarrollo social y humano.\u00b7 Ciencias sociales y salud. SECCIONES La revista contiene las siguientes secciones: Editorial: punto de vista del Comit\u00e9 Editorial, del editor o de autores invitados. Art\u00edculo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica: documento que presenta de manera detallada los resultados originales de proyectos terminados de investigaci\u00f3n 1; debe indicar: introducci\u00f3n, materiales y m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones, agradecimientos y referencias bibliogr\u00e1ficas. 1 Tomado de Base Bibliogr\u00e1fica Nacional - BBN Publindex \u00cdndice Bi - bliogr\u00e1fico Nacional Publindex - IBN Publindex, febrero de 2010, p. 7.Art\u00edculo de revisi\u00f3n: documento resultado de una investigaci\u00f3n terminada en la que se analizan, sistematizan e integran los resultados de investigaciones publicadas o no, sobre un campo en ciencia o tecnolog\u00eda, con el fin de dar cuenta de los avances y las tendencias de desarrollo. Se caracteriza por presentar una cuidadosa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de por lo menos 50 referencias 2. Art\u00edculo de reflexi\u00f3n: documento que presenta resultados de investigaci\u00f3n terminada desde una perspectiva anal\u00edtica, interpretativa o cr\u00edtica del autor, sobre un tema espec\u00edfico, recurriendo a fuentes originales 3. SELECCI\u00d3N DE ART\u00cdCULOS PARA PUBLICACI\u00d3N El estudio y la selecci\u00f3n inicial de los escritos est\u00e1n a cargo del Comit\u00e9 Editorial, que acepta o rechaza los originales, atendiendo a la calidad cient\u00edfica, la concordancia con las tem\u00e1ticas propias de la revista y la vigencia temporal de los resultados. Adem\u00e1s, el Comit\u00e9 puede solicitar modificaciones y hacer las recomendaciones que se estimen necesarias para ajustar el documento a las indicaciones de la Revista. Luego de esta revisi\u00f3n, ser\u00e1 sometido a evaluaci\u00f3n por uno o dos pares acad\u00e9micos externos, quienes emiten un concepto en el cual se acepta el art\u00edculo sin cambios, se acepta sujeto a cambios o se rechaza. En el caso en que del concepto de los evaluadores se deriven controversias, estas ser\u00e1n resueltas inicialmente por el Editor de la Revista o de ser necesario se solicitar\u00e1 una segunda o tercera evaluaci\u00f3n por pares acad\u00e9micos. Se debe aclarar que la identidad de los autores no es revelada a los evaluadores, ni la de estos a los primeros, es decir, que el proceso es an\u00f3nimo dado que los evaluadores no conocen los nombres de los autores y viceversa. La recepci\u00f3n de un art\u00edculo no implica compromiso con respecto a su publicaci\u00f3n. Se acusar\u00e1 recibido del art\u00edculo y los originales no se devolver\u00e1n; por lo tanto, el autor debe dejar copia de todo el material enviado. El proceso de revisi\u00f3n y correcci\u00f3n de los art\u00edculos implica un tiempo que debe ser tenido en cuenta por el/los autor/es, en la decisi\u00f3n de env\u00edo del mismo. 2-3 Ib\u00eddem, p. 7.141 ENV\u00cdO DEL DOCUMENTO El documento debe ser enviado al correo electr\u00f3nico reprosa@ucaldas.edu.co, dirigido a la Editora de la revista; estar estructurado en Microsoft Word, tipo de fuente Times New Roman, tama\u00f1o 11; no exceder las 25 p\u00e1ginas a doble espacio, en tama\u00f1o carta; las m\u00e1rgenes deben ser de 3 cm y las p\u00e1ginas se numerar\u00e1n consecutivamente en la esquina inferior derecha. Adjunto a este env\u00edo deber\u00e1 remitirse el formato de DECLARACI\u00d3N DE COMPROMISO DE AUTORES diligenciado, el cual puede ser consultado en la p\u00e1gina web de la revista. DERECHOS DE REPRODUCCI\u00d3NSi el documento es aceptado para publicaci\u00f3n, los derechos de reproducci\u00f3n ser\u00e1n de la Universidad de Caldas. Como se mencion\u00f3, cada art\u00edculo debe ir acompa\u00f1ado de una carta de declaraci\u00f3n de compromiso de los autores en la cual se especifica que es in\u00e9dito e indica que los derechos de reproducci\u00f3n son propiedad exclusiva de la revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, adem\u00e1s de otros aspectos que se encuentran expl\u00edcitos en el documento, tales como que el art\u00edculo no se ha presentado simult\u00e1neamente para su publicaci\u00f3n en otra revista. Por otra parte, el autor tiene la responsabilidad de obtener los permisos necesarios para reproducir cualquier material protegido por derechos de reproducci\u00f3n y debe especificar con claridad cu\u00e1l es el cuadro, figura o texto que se citar\u00e1 y la referencia bibliogr\u00e1fica completa. Las opiniones, juicios y puntos de vista expresados por los autores son de su exclusiva responsabilidad y no reflejan los criterios ni la pol\u00edtica de la revista. Aspectos \u00e9ticos: cuando sea pertinente, se incluir\u00e1 una explicaci\u00f3n sobre los procedimientos seguidos en la investigaci\u00f3n a fin de garantizar el cumplimiento de los principios y normas \u00e9ticas de la Declaraci\u00f3n de Helsinki de 1975 y posteriores revisiones, adem\u00e1s de la Resoluci\u00f3n 8430 de 1993 del entonces Ministerio de Salud de Colombia. Nota de copyright: ninguna publicaci\u00f3n, nacional o extranjera, podr\u00e1 reproducir ni traducir los art\u00edculos ni sus res\u00famenes sin previa autorizaci\u00f3n escrita del Comit\u00e9 Editorial de la Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud.PRESENTACI\u00d3N DEL ART\u00cdCULO T\u00edtulo y autores El t\u00edtulo del trabajo debe limitarse a m\u00e1ximo 15 palabras, este no debe contener abreviaturas ni siglas. Debajo del t\u00edtulo aparecen los apellidos y los nombres completos de cada autor, centrados y en cursivas; en pie de p\u00e1gina se indica: t\u00edtulo profesional y el m\u00e1ximo nivel alcanzado, instituci\u00f3n donde labora en la cual no se deben presentar abreviaturas ni siglas, ciudad, pa\u00eds y direcci\u00f3n electr\u00f3nica institucional o corporativa de cada uno de los autores. Se debe jerarquizar en el caso de autor/es con varias afiliaciones institucionales. Es indispensable esta informaci\u00f3n y solo esta. Omita cargos, grados docentes, reconocimientos, etc. Tener en cuenta que el primer autor ser\u00e1 quien quedar\u00e1 registrado en las bases de datos de los diferentes servicios de indexaci\u00f3n y resumen. Es indispensable indicar cu\u00e1l autor se encargar\u00e1 de recibir y enviar la correspondencia, o de lo contrario se asumir\u00e1 que el primer autor se har\u00e1 cargo de tal funci\u00f3n. Resumen Todo art\u00edculo debe tener un resumen en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s con una extensi\u00f3n no mayor a 250 palabras. Incluir\u00e1 objetivos, fechas y lugares de ejecuci\u00f3n del estudio, m\u00e9todos, resultados y conclusiones. No debe incluir abreviaturas y citas bibliogr\u00e1ficas. Se debe redactar de forma impersonal, esto es, en la tercera persona del singular. Palabras clave Se utilizar\u00e1n solo aquellas aceptadas por bases de datos internacionales, y que pueden ser consultadas en las siguientes direcciones: palabras clave (espa\u00f1ol): http://decs.bvs.br/E/homepagee.htm, Key words (ingl\u00e9s): http://www.nlm.nih.gov/mesh/. Los autores deben explicitar que consultaron los descriptores antes mencionados, seguido de la \u00faltima palabra de palabras clave presentadas debe ser cinco. Cuerpo del art\u00edculo Los documentos que son resultado de investigaci\u00f3n se presentan de la siguiente manera: introducci\u00f3n, materiales y m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones, agradecimientos y referencias bibliogr\u00e1ficas. 142 Introducci\u00f3n: indica la justificaci\u00f3n y los objetivos de la investigaci\u00f3n, incluye un resumen del referente te\u00f3rico y no incluye resultados ni conclusiones. Materiales y m\u00e9todos: describe el tipo de estudio y el dise\u00f1o del mismo, la poblaci\u00f3n, la t\u00e9cnica de muestreo y la de selecci\u00f3n de la muestra; as\u00ed como los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Explicitar la t\u00e9cnica, instrumentos y procedimientos utilizados para obtener los datos y analizarlos. Resultados: presenta los resultados en orden l\u00f3gico, deben ser concisos y claros. No se repiten en el texto los resultados que se encuentren en las tablas o figuras. Discusi\u00f3n: se basa en los resultados obtenidos en la investigaci\u00f3n, se comenta la relaci\u00f3n entre estos y los obtenidos por otros autores, se\u00f1ala las coincidencias y diferencias encontradas y enfatiza en los aspectos nuevos. No repite informaci\u00f3n incluida en las secciones anteriores. Examina las implicaciones de los hallazgos, sus limitaciones y sus proyecciones en futuras investigaciones. Conclusiones: indican los hallazgos m\u00e1s relevantes de la investigaci\u00f3n desde el punto de vista del objeto de estudio; se recomienda que los objetivos de la investigaci\u00f3n se constituyan en el punto de referencia para plantearlas, y que en ellas se involucren las distintas dimensiones del problema. Agradecimientos: los autores pueden hacer menci\u00f3n a las personas y colaboradores, as\u00ed como a instituciones financiadoras, dependencias e instituciones que apoyaron la ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Referencias bibliogr\u00e1ficas: se elaborar\u00e1n ajustadas a las Normas Vancouver: se indican en el texto numeradas consecutivamente en el orden en que aparezcan, con n\u00fameros ar\u00e1bigos colocados entre par\u00e9ntesis. La lista de referencias se iniciar\u00e1 en una hoja aparte al final del art\u00edculo. Consulte la lista de publicaciones peri\u00f3dicas del Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html) para la abreviatura exacta de la revista citada; si la revista no aparece, escriba el t\u00edtulo completo de la revista. Cuadros y figuras Los cuadros y figuras deben contener un t\u00edtulo breve, lugar, fecha y fuente, y en los casos necesarios se debe aclarar si es una elaboraci\u00f3n propia. El encabezamiento de cada columna del cuadro debe tener la unidad de medida. No se aceptan tablas y gr\u00e1ficos en formato de im\u00e1genes. Las ilustraciones (gr\u00e1ficos, diagramas, dibujos, mapas, fotograf\u00edas, entre otras) y los cuadros deben llevar sus respectivas leyendas y t\u00edtulos, numerarse consecutivamente y su n\u00famero no debe exceder a cuatro ilustraciones por art\u00edculo. Cada una de las ilustraciones deber\u00e1 ser incluida en el texto donde corresponda y realizar su debida citaci\u00f3n. Para las ilustraciones que no hayan sido producidas por los autores o hayan sido tomadas de una revista, libro, sitio de internet o similares, sobre los cuales existan derechos de autor, se deber\u00e1n obtener los permisos necesarios para reproducir el material, ante lo cual deber\u00e1n acompa\u00f1arse de la autorizaci\u00f3n escrita por parte de la respectiva editorial o los autores. Abreviaturas y siglas Se utilizar\u00e1n lo menos posible y preferiblemente aquellas que son reconocidas internacionalmente. Cuando se citan por primera vez en el texto, deben ir precedidas de la expresi\u00f3n completa. Notas a pie de p\u00e1gina Debe ser limitado a comentarios y aclaraciones del autor. Las comunicaciones personales deben indicarse entre par\u00e9ntesis en el cuerpo del texto (no en notas al pie) e indicar fecha e instituci\u00f3n de quien da la comunicaci\u00f3n. Evitar la inclusi\u00f3n de documentos no publicados, incluso si han sido presentados en conferencias o congresos, art\u00edculos enviados para publicaci\u00f3n que no han sido aceptados y res\u00famenes. Si es absolutamente necesario citar fuentes no publicadas, estas deben ser mencionadas en el texto entre par\u00e9ntesis. Para mayor informaci\u00f3n comunicarse con:Universidad de Caldas, Facultad de Ciencias para la Salud. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez. Edificio Miguel Arango Soto. Carrera 25 No. 48-57. Tel\u00e9fono 8783060 extensiones 31127-31131. Algunos apartes fueron tomados de la Revista de Salud P\u00fablica -Journal of Public Health-. V ol. 9 No. 2, Informaci\u00f3n e Instrucciones a los Autores.143 AUTHOR GUIDELINES The Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud (Towards Health Promotion) Journal is a semester publication of scientific character, indexed in the COLCIENCIAS National Bibliographical Index Publindex, with national assistance institutions, and administrative establishments to those entire natural or corporate entity interested in the different areas Its socialize the academic, and students, undergraduate and graduate alumni; health, social and compatible area professionals of the country and the world who contribute to the development of the following topics: \u00b7 Conceptualization on health and life \u00b7 Public Health education\u00b7 Healthy life styles\u00b7 participation\u00b7 Strategic alliances\u00b7 Social human development\u00b7 Sciences and health SECTIONSThe journal contains the following sections:Editorial: point of view of the Editorial Committee, the publisher or invited authors. Scientific and technological research article: document that explicitly presents the original results of finished research projects p. 7.Article of revision: document resulting from a finished research in which the results of published or unpublished scientific or technological research are analyzed, systematized and integrated, with the purpose of shedding light on the advances and development tendencies. It is characterized by the presentation of a careful to original sources. ARTICLE SELECTION FOR PUBLICATIONThe study and the initial selection of writings are the responsibility of the Editorial Committee, which accepts or rejects the original texts based scientific quality, the agreement with the topics suitable for the Journal, and the relevance in time of the results presented. In addition, the Committee can ask for make the corrections they consider necessary to adjust the document so that it fits the journal requirements. After this revision, the article will be put under evaluation by one or two external Academic Peers who will express a concept in which the article is accepted without changes or it is rejected. In the case the evaluators' concept derives in controversies, these will be resolved by the Journal Editor initially or, if it is necessary, a second or third evaluation by Academic Peers will be requested. the authors' evaluators, the evaluators' identity will be revealed to the authors. This is to say it is an anonymous process since evaluators do not know the authors' names and vice versa. The reception of an article does not imply any commitment regarding its publication. Acknowledge receipt of the article will be given and original articles will not be returned, therefore, the author(s) must keep a copy of sent. The article revision and correction process implies some time that must be taken into consideration by the author(s) when they make the decision to send the article. 2-3 Ib\u00eddem, p. 7.144 ARTICLE SHIPMENT The must be sent to the email: reprosa@ ucaldas.edu.co, addressed to the Journal editorial. It must be structured in Microsoft Word, Times New Roman, font size 11, and it must not exceed 25 double spaced, letter size pages. Margins must be 3 cm and pages must be consecutively numbered in the bottom right corner. Attached to this remittance, the completed AUTHORS' COMMITMENT DECLARATION format, which can Journal webpage, must be attached. REPRODUCTION RIGHTSIf the document is accepted for publication the reproduction rights will belong to Universidad de Caldas. As mentioned before, each article must include the authors' letter of commitment specifying that the text is unedited, and indicating that the reproduction rights are exclusive property of the Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud Journal, in addition to other aspects which are explicit in the document such as that the article has not been simultaneously submitted for publication to another Journal. On the other hand, the author is responsible for obtaining the necessary permits to reproduce any material protected by reproduction rights and must clearly specify the picture, figure or text that will be cited and its complete bibliographical reference. The opinions, judgments and points of view expressed by the authors, are of their exclusive responsibility and they reflect neither criteria pertinent, an explanation, on the procedures followed in the research will be included in order to guarantee the fulfillment of the principles and ethical norms of the 1975 Declaration of Helsinki and later revisions, in addition to Resolution 8430 of 1993 from Colombian Ministry of Health. Copyright Note: No publication, either national or foreign may reproduce or their abstracts without previous written consent from the Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud Journal Editorial Committee.ARTICLE PRESENTATION Title and authors The title of the work must not exceed 15 words and it may not include full name must appear and in italics under the title. As a footnote, the professional degree, the highest professional title obtained by the author, the institution where the author works, the city, country and institutional or corporative electronic mail address of each author must be included. In the case of authors with affiliations to several institutions they must be arranged in order of importance. This information, and only this information, is indispensable. Avoid including positions, teaching degrees, recognitions, etc. into account that the first author's name will be the one appearing registered in the data bases in the different indexing and abstract services. It is necessary to indicate which will be responsible sending otherwise it will be first will be responsible for such function. Abstract All articles must have an abstract in Spanish, English and Portuguese, with an extension no greater than 250 words. It must include objectives, dates It must be written in an impersonal manner, this is to say in the third person singular. Key words Only the key words accepted by international data bases which can be consulted in the following web pages can keywords must be 5. Body of the article The documents which are the result of research are objectives of the research; it includes a summary of the theoretical framework without including results or conclusions. Materials and methods: Describes the type of study and its design, the population, the sampling technique and the sample selection well the inclusion and data. Presents the in a logical, concise and clear sequence. The results found in tables or illustrations should not be repeated within the text. Discussion: It is based on the results obtained through the research process, as well as the relation between these and the results obtained by other authors. It points out the coincidences and differences found and emphasizes on the new aspects found. It does not repeat information included in previous sections. It examines the implications of the findings, and their projections in future research. Conclusions: Indicate the research most relevant findings from the point of view of the object of study. It is recommended that the research objectives become the point of reference to suggest them and that the different dimensions of the problem be involved in them. Acknowledgements : the authors References must be developed following the Vancouver they must be indicated in the text, consecutively numbered in the order in which they appear, using Arabic numbers in parenthesis. The list of references will begin on a separate page at the end of the article. Please consult the Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html periodical publications list for the exact abbreviations of the cited journal. If the journal is not listed, write its complete title name. Graphs and figures The graphs and figures must contain a brief title, place, date the source, and when necessary, clarify if it is your own design. The heading of each column of the table must include the unit of measurement. Tables and graphics in image format are not accepted. The illustrations (graphics, diagrams, drawings, maps, footnotes titles, they and must not exceed four illustrations per article. Each illustration must be included in the text where it corresponds and its appropriate citation must also be included. For illustrations that have not been produced by the authors or that have been taken from a Journal, a book, an internet website or the like, on which there are copyrights, the necessary permissions to reproduce the material must be obtained, in which case the written authorization by the respective publishing house or the authors be attached. Acronyms preferably only recognized ones must be used. When they are cited for the first time in the text, they must be preceded by the complete expression. Footnotes Footnotes must be limited to the author's comments and explanations. Personal communications must be indicated in the body of the text, in parenthesis (not in footnotes), with date and name of institution of the person presenting the communication. Avoid If it's absolutely necessary to cite unpublished sources, these must be mentioned in the text in parenthesis. For more information contact: Universidad de Caldas, Facultad de Ciencias para la Salud. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez. Edificio Miguel Arango Soto. Carrera 25 No. 48-57. Tel\u00e9fono 8783060 extensiones 31127-31131. Some sections were taken from Journal of Public Health-, V ol.9 No. 2 Information and instructions for Authors.146 INDICAC\u00d5ES PARA OS AUTORES A revista em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o semestral, de car\u00e1ter cientifico indexada no \u00edndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex de COLCIENCIAS; edita-se no Universidade de Caldas desde 1993, com uma distribui\u00e7\u00e3o nacional e internacional a organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter acad\u00eamico, assistencial e administrativo do setor finalidade socializar as experi\u00eancias acad\u00eamicas, investigativas, de proje\u00e7\u00e3o e de como de estudantes, pr\u00e9-gradua\u00e7\u00e3o, de postgradua\u00e7\u00e3o, profissionais das \u00e1reas de sa\u00fade, sociais e afines aos pa\u00edses e de outros no contexto mundial, que realizem aportes ao desenvolvimento das seguintes tem\u00e1ticas. \u00b7 Conceituar sobre e vida. . Sa\u00fade p\u00fablica\u00b7 Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade.\u00b7 Estilos de vida Comunica\u00e7\u00e3o social em sa\u00fade.. Marketing social\u00b7 Orienta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. \u00b7 Pol\u00edtica publica saud\u00e1vel.\u00b7 Ambientes favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade. \u00b7 Negocia\u00e7\u00e3o e manejo de conflitos. \u00b7 Participa\u00e7\u00e3o social. \u00b7 Alian\u00e7as estrat\u00e9gicas. \u00b7 Desenvolvimento social e humano. \u00b7 Ci\u00eancias sociais sa\u00fade. SEC\u00d5ES A revista cont\u00e9m as seguintes se\u00e7\u00f5es: Editorial: ponto de vista do Comit\u00ea Editorial, do editor ou de autores invitados. Artigo de investiga\u00e7\u00e3o cientifica e tecnol\u00f3gica: documento que apresenta de detalhada e referencias bibliogr\u00e1ficas. 1 Tomadou da Base Bibliogr\u00e1fica Nacional - BBN Publindex \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex - IBN Publindex, agosto de 2006, p. 7.Artigo de revis\u00e3o: documento resultado duma pesquisa terminada onde se analisam sistematizam e integram os resultados de pesquisas publicadas ou n\u00e3o publicadas, sobre um campo em ci\u00eancia ou tecnologia, com o fim de dar conta dos avances e as tend\u00eancias de desenvolvimento. Caracteriza-se por apresentar uma cuidadosa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de por o menos 50 referencias 2. Artigo de reflex\u00e3o: documento que apresenta resultados da pesquisa terminada desde uma perspectiva anal\u00edtica, interpreta\u00e7\u00e3o ou critica do autor, sobre um tema especifico, recorrendo a fontes originais 3. SELEC\u00c3O DE ARTICULOS PARA estudo e a sele\u00e7\u00e3o inicial dos escritos est\u00e3o a cargo do Comit\u00ea Editorial, qual aceita ou as originais, atendendo qualidade cientifica e \u00e1 concord\u00e2ncia com as tem\u00e1ticas pr\u00f3prias da revista e a vig\u00eancia temporal dos resultados. Al\u00e9m o comit\u00ea fazer para ajustar o documento revista. deve se aclarar que a identidade dos autores n\u00e3o \u00e9 revelada aos avaliadores, nem a de estes aos primeiros. A recep\u00e7\u00e3o dum artigo n\u00e3o implica compromisso se, portanto, o autor deve deixar copia de todo o material enviado. O processo de revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos artigos implica um deve ser tido em conta pelo/autor/\u00e9, na decis\u00e3o de envio do mesmo. ENVIO DO O documento deve ser enviado ao eletrenico reprosa@ucaldas.edu.co dirigido \u00e0 editora da revista; estar estruturado em Microsoft Word tipo de fonte Times New Roman, tamanho 11; n\u00e3o exceder as 2-3 Ib\u00eddem, espa\u00e7o, em tamanha carta; as margens devem ser de 3 cm e as paginas numeram se consecutivamente no canto inferior direito. Adjunto a este envio devera remitir se o formato de DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPROMISSO DE AUTORES diligenciado, o qual pode ser consultado na pagina web da revista. DIREITOS DE REPRODU\u00c7\u00c3O Se o documento \u00e9 aceito para a publica\u00e7\u00e3o os direitos de reprodu\u00e7\u00e3o ser\u00e3o mencionou cada deve ir acompanhado duma carta de declara\u00e7\u00e3o de compromisso dos autores onde especifica que \u00e9 in\u00e9dito, e indica que os direitos de reprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o propriedade exclusiva de a Revista para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, al\u00e9m de outros aspetos que se encontram expl\u00edcitos no documento. Por outra parte, o autor tem a responsabilidade de obter a permiss\u00e3o necess\u00e1ria para deve especificar com caridade qual \u00e9 o quadro, figura o texto que se citara e a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica completa. As opini\u00f5es, ju\u00edzos e pontos de vista expressados pelos autores, s\u00e3o de sua exclusiva responsabilidade e n\u00e3o refletiam os crit\u00e9rios nem a pol\u00edtica da revista. Aspectos \u00e9ticos: quando seja pertinente, incluir\u00e1 se uma explica\u00e7\u00e3o, sobre os procedimentos seguidos na pesquisa a fim de garantir o cumprimento dos princ\u00edpios e normas \u00e9ticas da Declara\u00e7\u00e3o de Helsinki de 1975 e posteriores revis\u00f5es, al\u00e9m da Resolu\u00e7\u00e3o 8430 de 1993 do sem previa escritos pelo Comit\u00ea Editorial da revista para a Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. APRESENTAC\u00c3O DO ARTICULOT\u00edtulos e autores O t\u00edtulo do trabalho deve limitar se a m\u00e1ximo15 palavras. Debaixo do titulo aparecem os sobrenomes e os nomes completos de cada autor centrado e em cursiva; em p\u00e9 de pagina indica se: titulo profissional e o m\u00e1ximo alcan\u00e7ado, institui\u00e7\u00e3o onde trabalha, cidade, pais e endere\u00e7o eletrenico institucional ou corporativo de cada um dos autores. Se deve hierarquizar no caso de autor (es) com varias afilia\u00e7\u00f5es institucionais. Ter em conta que o primeiro autor ser\u00e1 quem ficar\u00e1 registrado nas bases de dados dos diferentes servi\u00e7os de indexa\u00e7\u00e3o e resumo. Se forem v\u00e1rios autores, deve se indicar em anota\u00e7\u00e3o de p\u00e9 da pagina da pessoa a quem pode a Inclu\u00edda objetivos, datas e execu\u00e7\u00e3o do estudo, m\u00e9todos, resultados e conclus\u00f5es. N\u00e3o deve incluir abreviaturas e citas bibliogr\u00e1ficas. Deve se redigir de forma impessoal, isto \u00e9, na Palavras chave se s\u00f3 aquelas aceitadas por bases ser m\u00ednimo 3 e maximo 5. Corpo do articulo Os documentos que s\u00e3o resultados de pesquisa apresentam se Introdu\u00e7\u00e3o: indica a justifica\u00e7\u00e3o os objetivos do artigo da pesquisa, inclui um do referente resultados estudo do mesmo, a povoa\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica de e sele\u00e7\u00e3o amostra, assim como os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Explicar a t\u00e9cnica, instrumentos e procedimentos utilizados para obter os dados e analisar os mesmos. apresentam os em ser concisos e claros. N\u00e3o se repete no texto os resultados que encontraram se nas tabelas e figuras. 148 Discuss\u00e3o: se fundamenta nos resultados obtidos na pesquisa \u00e0 vez que se encontram a rela\u00e7\u00e3o entre estes e os obtidos por outros autores, assinala as coincid\u00eancias os descobrimentos mais relevantes da pesquisa desde o ponto de vista do objeto do estudo; recomenda se que os objetivos da pesquisa se constituem no ponto de refer\u00eancia para desenhar e que em elas envolvem se as bibliogr\u00e1ficas: elaboram se ajustadas \u00e0 normas Vancouver: Se indicam no numeradas consecutivamente no ordem em que apare\u00e7am por meio de n\u00fameros ar\u00e1bigos colocados entre par\u00eantesis. As listas de referencias se indicaram numa folha aparte do final do artigo. Consulte a lista de publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas do Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html) para a abreviatura exata da revista citada; se a revista n\u00e3o aparece, escreva o titulo completo da revista. Quadros e figuras Os quadros figuras devem conter um titulo breve, lugar, data e fonte, e nos casos necess\u00e1rios deve se aclarar se \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Os quadros devem levar suas respectivas lendas e t\u00edtulos, numerar se consecutivamente e seu numero ser\u00e1 o m\u00ednimo necess\u00e1rio para explicar o tema. Abreviaturas e siglas Utilizaram se o menos poss\u00edvel e preferivelmente vez no texto, devem ir precedidas da express\u00e3o completa. Notas a p\u00e9 de p\u00e1gina Deve ser limitado a coment\u00e1rios e aclara\u00e7\u00f5es do autor. As comunica\u00e7\u00f5es pessoais devem indicar se entre no corpo do texto (n\u00e3o nas anota\u00e7\u00f5es ao p\u00e9) e indicar data e institui\u00e7\u00e3o quem d\u00e1 a comunica\u00e7\u00e3o.Evitar a inclus\u00e3o de documentos n\u00e3o publicados, incluso se t\u00eam sido apresentados em conferencias ou congressos, artigos, enviados para publica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem sido resumos. Se for absolutamente necess\u00e1rio citar fontes n\u00e3o publicadas, estas devem ser mencionadas no texto entre par\u00eantesis. Para maior informa\u00e7\u00e3o comunicar se com: Universidade de Caldas, Faculdade de Ci\u00eancias para a Sa\u00fade. Revista para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, Consuelo V\u00e9lez Alvarez. Pr\u00e9dio Miguel Arango Soto. 31127-31131. Sa\u00fade P\u00fablica -Journal of Public Health-. V ol. 9 No. 2 Informa\u00e7\u00e3o e Instru\u00e7\u00f5es aos autores.Nombre / Name C\u00e9dula / Identification numberDirecci\u00f3n / Address Ciudad / City Departamento / State C\u00f3digo Postal / Zip CodePa\u00eds / CountryTel\u00e9fono / Phone Number Profesi\u00f3n / Profession Instituci\u00f3n / Employer Correo Electr\u00f3nico / E-mail Direcci\u00f3n de env\u00edo / Mailing Address Suscriptores Nacionales por un a\u00f1o. (2) Ejemplares Se debe consignar en Davivienda, cuenta de ahorros No. 084500007467 c\u00f3digo 00HD005 Promoci\u00f3n e indexaci\u00f3n de publicaciones cient\u00edficas. Mayores informes: Vicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados Universidad de Caldas. Calle 65 No. 26 - 10 A.A 275 Manizales - Colombia Tel: N\u00famero/Number Fecha / DateFORMATO DE SUSCRIPCI\u00d3NRevista HACIA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUDEsta revista se termin\u00f3 de imprimir en el mes de diciembre de 2013 Manizales - Colombia "}