{"title": "Minimiza L\u00f3pez-Gatell beneficio de vacuna anticovid a ni\u00f1os", "author": "El Ciudadano M\u00e9xico", "url": "https://www.elciudadano.com/mexico/minimiza-lopez-gatell-beneficio-de-vacuna-anticovid-a-ninos/02/22/", "hostname": "elciudadano.com", "description": "Por Claudia Guerrero/Agencia Reforma El subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, afirm\u00f3 que vacunar a ni\u00f1os y ni\u00f1as contra el virus SARS-CoV-2 tendr\u00eda", "sitename": "El Ciudadano, Noticias de Chile y Latinoam\u00e9rica para el Mundo", "date": "2022-02-22", "cleaned_text": "Federaci\u00f3n descartar\u00eda inmunizar a infantes Minimiza L\u00f3pez-Gatell beneficio de vacuna anticovid a ni\u00f1os 0 0 Por Claudia Guerrero/Agencia Reforma El subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez-Gatell, afirm\u00f3 que vacunar a ni\u00f1os y ni\u00f1as contra el virus SARS-CoV-2 tendr\u00eda un beneficio bajo. A pregunta expresa sobre si se considerar\u00e1 vacunar a ni\u00f1os y ni\u00f1as tras concluir la aplicaci\u00f3n del refuerzo contra covid-19 a adultos, el funcionario dijo que cuando se piensa en una intervenci\u00f3n de salud hay que sopesar el beneficio y el riesgo que pueda conllevar. \u00abEl beneficio est\u00e1 en proteger, pensemos en esto, en el Covid, la probabilidad de tener enfermedad grave, ya dijimos que si nos vamos a los ni\u00f1os de 5 a 10 a\u00f1os su riesgo es muy, muy, muy bajo, entonces la probabilidad de que haya beneficio es peque\u00f1a porque el riesgo de entrada es muy bajo, entonces ya no agrega mucho m\u00e1s el vacunar\u00bbHugo L\u00f3pez-Gatell Subsecretario de Salud Las personas, sugiri\u00f3, no deben pensar en que los ni\u00f1os tienen el mismo riesgo que hemos visto en las personas adultas, que les va a pasar lo mismo, porque eso no sucede. Las intervenciones de salud p\u00fablica, expuso en la conferencia de prensa ma\u00f1anera en Palacio Nacional, tienen que beneficiar no a cada persona sino al conjunto de las personas. \u00abHay que pensar en el conjunto de la poblaci\u00f3n porque es la manera en que se aprovecha m\u00e1s ampliamente la protecci\u00f3n de una intervenci\u00f3n de salud, en este caso las vacunas\u00bb La distribuci\u00f3n del riesgo por SARS-CoV-2 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y las comunidades cient\u00edficas de salud en el mundo y en M\u00e9xico, dijo, han identificado cu\u00e1l es la distribuci\u00f3n del riesgo, de tener complicaciones por covid y la \u00abenorme\u00bb mayor\u00eda de las personas no tiene enfermedad grave, pero hay un 15, 12 por ciento que s\u00ed e incluso puede morir. Ese grupo poblacional, explic\u00f3 el subsecretario, es a partir de los 45 a\u00f1os y conforme aumenta la edad aumenta la probabilidad de complicaciones y el m\u00ednimo de probabilidad de complicaci\u00f3n est\u00e1 en los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 10 a\u00f1os. Lee m\u00e1s: [Rechaza AMLO presencia de ladrones en su gobierno](https://www.elciudadano.com/mexico/rechaza-amlo-presencia-de-ladrones-en-su-gobierno/02/21/) \u00ab\u00bfQu\u00e9 debe hacer uno? Debe cuidar que un recurso como la vacuna se utilice prioritariamente en las personas que tienen la mayor probabilidad de complicarse\u00bb \u00abSi por presi\u00f3n social o por inter\u00e9s de grupo uno empezara a dispersar el esfuerzo (...) no se lograr\u00eda el impacto que se puede tener de una intervenci\u00f3n como la vacunaci\u00f3n contra el virus SARS-CoV-2\u00bb L\u00f3pez-Gatell aclar\u00f3 que no tienen resistencia u oposici\u00f3n a proteger a nadie, pero con el cerco informativo, la informaci\u00f3n distorsionada, se quiere presentar a la autoridad como un Herodes, que no quiere a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os. \u00abPero tenemos que cuidar que el beneficio sea el m\u00e1s grande. En este momento seguimos priorizando a los grupos de edad que tienen m\u00e1s riesgo\u00bb \u00abCampa\u00f1a medi\u00e1tica\u00bb contra su hijo Respecto al caso de su hijo, el mandatario federal Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dice que \"es una campa\u00f1a medi\u00e1tica porque nosotros tenemos una postura pol\u00edtica y estamos enfrentando a un bloque conservador corrupto, a una mafia de poder que domin\u00f3 el pa\u00eds durante 36 a\u00f1os, ni siquiera es un asunto personal o period\u00edstico, es una disputa por la naci\u00f3n\". \"A veces se gana el gobierno pero no el poder\"Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador Presidente de M\u00e9xico El presidente de M\u00e9xico dijo que la comunicadora Carmen Aristegui se atrevi\u00f3 a decir que el periodista que hizo la investigaci\u00f3n de la casa de mi hijo \"era de prestigio\"; y dijo que el prop\u00f3sito \"es da\u00f1arnos\". Finalmente coment\u00f3 que no \u00abhan logrado desacreditarnos ni podr\u00e1n porque tenemos autoridad moral\u00bb, esto sobre el reportaje de la casa de su hijo Jos\u00e9 Ram\u00f3n L\u00f3pez Beltr\u00e1n. Recuerda suscribirte a nuestro bolet\u00edn [bit.ly/2T7KNTl](https://chat.whatsapp.com/JizwRXiX50oJbx9tYa7tRi) [elciudadano.com](https://www.elciudadano.com/mx/) Hazte socio Con tu donaci\u00f3n aportas a la sostenibilidad econ\u00f3mica y existencia de este medio. Elige c\u00f3mo quieres aportar a la existencia y financiamiento colectivo de "}