{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/05/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-25-de-mayo-de-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO Juntos por la Salud dona ventiladores a nosocomios ................................ ........... 4 OMS po stula a L\u00f3pez -Gatell para ser parte de su equipo de expertos. Tras la invitaci\u00f3n, L\u00f3pez Gatell afirm\u00f3 que aceptar\u00e1 esta invitaci\u00f3n si el Gobierno de M\u00e9xico as\u00ed lo considera ................................ ................................ ............................. 5 Casos confirmados y muertes en M\u00e9xico en el \u00faltimo mes, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud ................................ ................................ ................................ ...................... 7 Ya vamos de salida, pero no debemos relajar medidas de prevenci\u00f3n ante COVID -19: AMLO ................................ ................................ ................................ ........ 9 Prev\u00e9 AMLO que por la epidemia se perder\u00e1n un mill\u00f3n de empleos ................. 10 COVID -19. Mejor que otros, dice AMLO ................................ ................................ .12 Libran recortes Salud, Defensa, Marina y GN ................................ ........................ 13 Hugo L\u00f3pez -Gatell dijo que no pueden garantizar que con reapertura no haya rebrotes de Covid -19 y se\u00f1al\u00f3 que es da\u00f1ino mantener inmovilidad ................. 14 Covid -19. Crece demanda de pruebas en privados ................................ .............. 15 Covid -19. Reporta SSA en un d\u00eda 187 muertes m\u00e1s en la entidad. Concentra el Valle de M\u00e9xico 60% de los fallecidos por coronavirus ................................ .......16 Gobierno federal y Congreso acordaron entregar condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo a 8 mil 58 trabajadores de la salud por labor ante Covid -19 .................. 17 Resolver\u00e1n amparo por uso de sicotr\u00f3picos ................................ ........................ 19 Llegar\u00e1 avi\u00f3n con f\u00e1rmacos oncol\u00f3gicos, asegura IMSS ................................ ....20 Medio pa\u00eds es m\u00e1s propenso coronavirus; alertan por enfermedades cr\u00f3nicas ................................ ................................ ................................ .................... 20 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 2 Apoyan reparto a sectores vulnerables. El Instituto de Pol\u00edticas para el Transporte y el Desarrollo (ITDP), el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y el BID ................................ ................................ ................................ ...................... 25 TERCER Convenio Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las ent idades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Puebla ................................ ................................ ................................ .................. 26 S\u00ed puede seguir la lactancia: el Covid -19 no se tran smite por la leche, OMS .....26 Recibe un impulso la telemedicina. Diagn\u00f3sticos m\u00e1s r\u00e1pidos y menos estr\u00e9s 28 La desnutrici\u00f3n infantil en tiempos de covid -19 ................................ ................... 30 Jos\u00e9 Buend\u00eda Hegewisch: Plan anticovid y reactivaci\u00f3n, riesgo de fracaso (opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ .................... 31 Ricardo Peralta Saucedo: Estrategia contra reconocida por la OMS (Opini\u00f3n ................................ ................................ ................................ .................... 33 Enrique Garc\u00eda y Garc\u00ed a*: Cuerpo sano... y mente sana (Opini\u00f3n) ..................... 34 V\u00edctor Beltri: El doble de muertos cada 12 d\u00edas (Opini\u00f3n) ................................ ...36 \u00bfDiabetes Mellitus? Siga estos cuidados en la contingencia .............................. 37 Pacientes con esquizofrenia sufren discriminaci\u00f3n por el desconocimiento, advierte especialista ................................ ................................ ................................ 39 Esclerosis m\u00faltiple afecta a alrededor de 20 mil mexicanos. Diagn\u00f3stico oportuno puede cambiar el rumbo de la enfermedad ................................ ........... 41 La p\u00e9rdida del sentido del gusto ocasiona problemas a la salud ........................ 42 Covid -19. UNAM: ofrece sesiones de entrenamiento v\u00eda Facebook. Bus can concientizar sobre la activaci\u00f3n durante cuarentena para cuidar la salud ........ 43 Covid -19. La pandemia ha revelado las distintas real idades de los adultos mayores: los que sobrevivieron al virus, los resguardados en asilos, los que han perdido su empleo ................................ ................................ ............................ 45 Emite In ger ejercicios respiratorios para adultos mayores ................................ .50 Coronavirus: En los genes est\u00e1 la clave para enfrentar futuras epidemias .......51 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 3 La SSC ha remitido a mil 610 veh\u00edculos por no respetar la aplicaci\u00f3n del programa Hoy No Circula o cometer alguna otra infracci\u00f3n ................................ 56 V\u00edctor Flores Olea: El cambio clim\u00e1tico y la pandemia (Opini\u00f3n ......................... 57 H\u00e9ctor Serrano*: Cuidar el medio ambiente, obligaci\u00f3n de todos (Opini\u00f3n) ......59 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 4 La Jornada Juntos por la Salud dona ventiladores a nosocomios 25 de mayo de 2020 La iniciativa Juntos por la Salud don\u00f3 105 ventiladores m\u00e9dicos a hospitales de la Secretar\u00eda de Salud en la Ciudad de M\u00e9xico en el contexto de la pandemia por Covid -19. Entreg\u00f3 40 al Instituto Nacional de Nutrici\u00f3n, 40 al Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias y 20 m\u00e1s al de Cardiolog\u00eda. Tambi\u00e9n don\u00f3 cinco al Hospital Espa\u00f1 ol, inform\u00f3 en un comunicado Precis\u00f3 que , en total, a la fecha ha distribuido alrededor de 5.6 millones de materiales, entre los que se encuentran guantes, cubrebocas N95, cubrebotas y googles a maa s de 71 hospitales en 28 entidades. La iniciativa, en la que participan la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, BBVA, Funsalud y el Tec de Monterrey, indic\u00f3 que ha entregado 105 mil kits de protecci\u00f3n de un total de 300 mil que tiene previsto distribuir a los trabajadores en los centros de salud mientras du re la pandemia. Adem\u00e1s, inform\u00f3 que durante la pr\u00f3xima semana dar \u00e1 133 ventiladores a 16 hospitales en 11 estados. Puntualiz\u00f3 que con esta iniciativa ha conjuntado recursos por alrededor de 900 millones de pesos. Agreg\u00f3 que se continuar\u00e1 apoyando al personal m\u00e9dico que lucha contra el Covid -19 en el pa\u00eds, y es un compromiso de la iniciativa privada y el gobierno con la sociedad. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 5 Diario Xalapa OMS postula a L\u00f3pez -Gatell para ser parte de su equipo de expertos . Tras la invitaci\u00f3n, L\u00f3pez Gatell afirm\u00f3 que aceptar\u00e1 esta invitaci\u00f3n si el Gobierno de M\u00e9xico as\u00ed lo considera Jacob S\u00e1nchez 24 de mayo, 2020 \"Hace dos d\u00edas recib\u00ed una notificaci\u00f3n de la Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud donde se postula al doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell Ram\u00edrez para participar en el grupo de expertos del reglamento sanitario internacional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Es un reconocimiento bien merecido al doctor L\u00f3pez -Gatell\", afirm\u00f3 en su mensaje dominical difundido en sus redes sociales. En este marco, el presidente se\u00f1al\u00f3 que \"ah\u00ed vamos enfrentando la pandemia, y asegur\u00f3 que el descenso de la curva ya est\u00e1 en marcha, \"sobre todo en el valle de M\u00e9xico y en otras ciudad es que fueron afectadas desde el inicio de eta pandemia en nuestro pa\u00eds\". As\u00ed mismo, dijo que ya tiene encargado \"aplicarse\" a las autoridades sanitarias del pa\u00eds, que encabeza el titular de la Secretar\u00eda de Salud, Jorge Alcocer Varela y su equipo, lidera do por el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, L\u00f3pez -Gatell que informa diariamente sobre la situaci\u00f3n del coronavirus en el pa\u00eds. Gatell dice que aceptar\u00e1 Tras la invitaci\u00f3n, L\u00f3pez Gatell afirm\u00f3 que aceptar\u00e1 esta invitaci\u00f3n si el Gobierno de M\u00e9xico as\u00ed lo considera. \"Para m\u00ed es un enorme privilegio, una distinci\u00f3n, tengo absoluto respeto por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y desde luego aceptar\u00eda con gusto, una vez que sea formalizada la anuencia del Gobierno de M\u00e9xico, que tendr\u00e1 que ser turnada a trav\u00e9s de la Canciller\u00eda y en cuanto me contacte la Organizaci\u00f3n estar\u00e9 presto para cumplir con esa encomienda\", afirm\u00f3. Al se\u00f1alar que esta distinci\u00f3n es hac\u00eda el pa\u00eds y no para la persona, el vocero sobre la pandemia por Covid -19 en M\u00e9xic o se\u00f1al\u00f3 que la postulaci\u00f3n la realiza la oficina regional de la OMS, la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud (OPS), y se\u00f1al\u00f3 que esta encomienda \"es una gran responsabilidad porque obviamente tiene que ver en el contexto de esta pandemia\". Anticip\u00f3 que den tro de las ocupaciones que tendr\u00e1 de aceptarse esta propuesta ser\u00e1 \"el an\u00e1lisis de toda la respuesta y para obtener lecciones aprendidas \u00fatiles, no s\u00f3lo para M\u00e9xico, sino para todo el mundo sobre c\u00f3mo cada vez podemos tener mejores capacidades aprovechando las mejores experiencias de cada pa\u00eds\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 6 Prepar\u00e9monos para una epidemia larga: L\u00f3pez -Gatell En este contexto, se\u00f1al\u00f3 que no es la primera vez que es considerado para formar parte de esta \"lista de personas expertas que representen a las distintas comunida des profesionales el mundo\", pues detall\u00f3 que en 2013 tambi\u00e9n fue dirigida esta invitaci\u00f3n al gobierno mexicano, sin que este asunto avanzara. \"Hab\u00eda tenido el privilegio de haber sido considerado originalmente para esto en 2013. En su memento se pidi\u00f3 la anuencia al Gobierno de M\u00e9xico y por alguna raz\u00f3n parece que no hubo entusiasmo al respecto. Ahora, tengo el privilegio de ser invitado nuevamente y la carta de invitaci\u00f3n se le f\u00f3rmula a Gobierno de M\u00e9xico\", record\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que los profesionales conside rados en este grupo de expertos participan en los distintos procesos de reflexi\u00f3n de an\u00e1lisis y en su momento, tambi\u00e9n del examen de las respuestas que tienen, tanto los pa\u00edses, como la propia organizaci\u00f3n ante fen\u00f3menos como son las epidemias y las pandem ias como la actual por coronavirus. \"Las personas se invitan en car\u00e1cter de personas expertas, no hay una cuota de nacionalidad, ni tienen que ser funcionarias y funcionarios de gobierno, en el caso de lo que ocupa ahora, esta invitaci\u00f3n ha sido dirigida al Gobierno de M\u00e9xico para dar la anuencia de que el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell se integre a la lista de expertos internacionales, en una capacidad especifica que es la epidemiologia a las enfermedades infecciosas que efectivamente es mi formaci\u00f3n profesiona l\", agreg\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 7 Reforma Casos confirmados y muertes en M\u00e9x ico en el \u00faltimo mes, seg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud 25 de mayo, 2020 Contagios Muertes 19 abril 8,261 686 26 abril 14,677 1,351 3 mayo BC Cifra estatal 695 Muertes 4,218 Contagiados 4,177 EDOMEX Cifra federal 846 Cifra estatal 1,175 Muertes 11,057 Contagiados 11,057 JALISCO Cifra federal 107 Cifra estatal 107 Muertes 1,180 Contagiados 1,764* Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 8 NL Cifra federal 62 Cifra estatal 79 Muertes 1,149 Contagiados 2,115 CDMX Cifra federal 1,963 Cifra estatal 1,963 Muertes 19,682 Contagiados 19,682 * Incluye pruebas de hospitales privados y de la UdeG que no contabiliza l a SSA. PRUEBAS REALIZADAS (Por 100 mil habitantes) LOS QUE M\u00c1S - Prom. Nacional: 172 - Ciudad de M\u00e9xico 661 - Tabasco 282 - Aguascalientes 279 - Coahuila 240 - Baja California Sur 235 LOS QUE MENOS - Zacatecas 82 - Veracruz 78 - Colima 67 - Oaxa ca 62 - Chiapas 43 Nota: Datos calculados por unidad m\u00e9dica. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 9 El Financiero Ya vamos de salida, pero no debemos relajar medidas de prevenci\u00f3n ante COVID -19: AMLO 25 de mayo, 2020 El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador dijo este lunes que, seg\u00fan informes, M\u00e9xico ya va \"de salida\" en la etapa actual de la emergencia sanitaria del COVID - 19, lo cual no si gnifica que se deban relajar las medidas de prevenci\u00f3n. \"De acuerdo con los informes que tenemos, las proyecciones, ya vamos de salida. Desde luego no debemos de confiarnos, no relajar las medidas de prevenci\u00f3n, seguir las recomendaciones hasta el fin de semana que termina esta etapa\", coment\u00f3. El domingo 31 de mayo termina la Jornada Nacional de Sana Distancia, la cual fue instaurada en el pa\u00eds desde el 23 de marzo. Esta jornada consiste en el principal modelo de prevenci\u00f3n en M\u00e9xico, con medidas que in cluyen el lavado frecuente de manos, mantener distancia de metro y medio con las dem\u00e1s personas, no salir de casa de no ser necesario, entre otras. Estos lineamientos, incluido el confinamiento, no acabar\u00e1n a partir del 1 de junio, como lo ha dicho Hugo -L\u00f3pez Gatell, subsecretario de Salud. \"No piense la ciudadan\u00eda que el 1 de junio volvemos a la normalidad, a todas las actividades que ven\u00edamos realizando, no va a ser as\u00ed. La manera en que va a ocurrir es que, en cada estado, en cada entidad federativa, a nticipadamente al 1 de junio, en el fin de semana anterior, presentaremos el estado que guarda la epidemia de COVID en cada una de las 32 entidades federativa, y estar\u00e1 representado por un sem\u00e1foro del riesgo epidemiol\u00f3gico que considera diversas variables \", recalc\u00f3 L\u00f3pez -Gatell el 18 de mayo. Los regresos escalonados a las actividades productivas a partir del 1 de junio se llevar\u00e1n a cabo a partir de un sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico, el cual plantear\u00e1 niveles diarios de la ocupaci\u00f3n hospitalaria en cada estado y de los contagios. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 10 La Jornada Prev\u00e9 AMLO que por la epidemia se perder\u00e1 n un mill\u00f3n de empleos Alonso Urrutia 25 de mayo de 2020 De acuerdo con cifras preliminares, se augura una p\u00e9rdida de 400 mil empleos para este mes, por lo que se calcula que la repercusi\u00f3n laboral de la epidemia de Covid - 19 en M\u00e9xico ser\u00e1 de un mill\u00f3n de plazas menos, pronostic\u00f3 el presidente, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. En contraste, a\u00f1adi\u00f3, hay signos de recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda, pues la recaudaci\u00f3n no se ha ca\u00eddo, es un milagro: a mayo, se estima un incremento de 2.6 por ciento respecto del mismo p eriodo de 2019, esto implica ingresos por 100 mil millones de pesos adicionales. Mediante un video en redes sociales, el Presidente dio a conocer otros datos que le permiten estar optimista respecto del futuro: en marzo se captaron 4 mil millones de d\u00f3lar es de env\u00edos de connacionales, alcanz\u00e1ndose un m\u00e1ximo hist\u00f3rico. Con ello se cerr\u00f3 el primer trimestre en 9 mil 293 millones de d\u00f3lares, cifra tambi\u00e9n r\u00e9cord, estim\u00e1ndose que en abril -a falta del monto definitivo - se trasladaron 3 mil millones de d\u00f3lares m\u00e1s a pesar de un entorno econ\u00f3mico adverso en Estados Unidos, donde se han perdido m\u00e1s de 38 millones de empleos. Inst\u00f3 nuevamente a mantener la disciplina, porque se afronta la etapa m\u00e1s cr\u00edtica de la epidemia, en particular en el valle de M\u00e9xico, aunqu e hay indicios de que comenzar\u00e1 ya el descenso del contagio. Inform\u00f3 que, en una notificaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, se extendi\u00f3 la invitaci\u00f3n al subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, para participar en la revisi\u00f3n del Reglamento San itario Internacional, convocatoria que celebr\u00f3 porque representa un reconocimiento al desempe\u00f1o del funcionario. A pesar de la p\u00e9rdida esperada de un mill\u00f3n de plazas, el mandatario dijo que la econom\u00eda formal cerrar\u00e1 en 20 millones de puestos en este mes y sostuvo que esto no modifica las estimaciones de generar 2 millones de plazas hacia finales de este a\u00f1o. Sustent\u00f3 sus augurios tanto en la obra p\u00fablica -incluidos sus proyectos estrat\u00e9gicos - como en la ampliaci\u00f3n de programas sociales J\u00f3venes Construyen do el Futuro y Sembrando Vida, as\u00ed como por la entrada en vigor del nuevo tratado comercial con Estados Unidos y Canad\u00e1. Resumi\u00f3 algunas estimaciones de donde se generar\u00e1n las plazas a partir del plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica: 230 mil adicionales del pro grama J\u00f3venes Construyendo el Futuro; 228 mil empleos asociados al programa de mejoramiento urbano en 50 ciudades del pa\u00eds; 200 mil nuevos beneficiarios del programa Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 11 Sembrando Vida; 80 mil empleos generados en la construcci\u00f3n del Tren Maya; 72 mil en la re finer\u00eda de Dos Bocas, y 47 mil en la edificaci\u00f3n de sucursales del Banco del Bienestar. Se han contratado ya 44 mil trabajadores de la salud para atender la epidemia; la obra del aeropuerto Felipe \u00c1ngeles dar\u00e1 trabajo a 44 mil personas; la Guardia Naciona l incorporar\u00e1 a otras 26 mil personas, y la construcci\u00f3n de caminos rurales generar\u00e1 15 mil plazas, entre otras. La inversi\u00f3n extranjera directa en M\u00e9xico creci\u00f3 en el periodo enero -marzo, al pasar de 10 mil 162 millones de d\u00f3lares a 10 mil 334 millones. De acuerdo con el mandatario, anuncios recientes del gobierno de China respecto del comportamiento de su econom\u00eda, favorecer\u00e1n a M\u00e9xico como socio comercial de Estados Unidos y Canad\u00e1, algo que se consolidar\u00e1 con la entrada en vigor del nuevo acuerdo el primero de julio. Adem\u00e1s, ya se empieza a reactivar la econom\u00eda, se abre poco a poco la industria de la construcci\u00f3n, la miner\u00eda y la industria automotriz vinculada a Am\u00e9rica del Norte, agreg\u00f3. Al abundar en torno al comportamiento fiscal, destac\u00f3 que la r ecaudaci\u00f3n no se ha ca\u00eddo: de enero a mayo se captar\u00e1n un bill\u00f3n 757 mil millones de pesos, cuando en 2019 fue un bill\u00f3n 658 mil millones. En este rengl\u00f3n, consider\u00f3 que tanto por una mayor confianza social como por ya no permitir la evasi\u00f3n de impuestos s e ha logrado incrementar la captaci\u00f3n a pesar del entorno complicado. Para L\u00f3pez Obrador la econom\u00eda iba bien hasta antes de esta coyuntura sanitaria. Consider\u00f3 que las noticias econ\u00f3micas recientes son positivas para el pa\u00eds, entre las que destac\u00f3 la re cuperaci\u00f3n en el precio del petr\u00f3leo, que pas\u00f3 de estar por abajo de cero a 27.3 d\u00f3lares la mezcla mexicana, o la cotizaci\u00f3n peso -d\u00f3lar, que alcanz\u00f3 hasta 25 pesos por cada billete verde, y se encuentra en 22.70. Finalmente mencion\u00f3 la entrega de cr\u00e9ditos para apuntalar la econom\u00eda: \"llevamos hasta ahora 752 mil otorgados, con una inversi\u00f3n de 45 mil millones de pesos, pero en total ser\u00e1n 3 millones 928 mil de pr\u00e9stamos. Va a ser una derrama econ\u00f3mica de cr\u00e9ditos a la palabra para peque\u00f1as empresas, y pr\u00e9 stamos personales por 307 mil millones de pesos. Se va a reactivar la econom\u00eda, con las remesas, con todo el programa del bienestar. Ver fuente Volver al Conten ido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 12 Reforma COVID -19. Mejor que otros, dice AMLO 24 de mayo, 2020 Jorge Ricardo Para contrarrestar lo que llam\u00f3 \"campa\u00f1a amarillista de gente insensata\", el Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador compar\u00f3 el n\u00famero de muertos por Covid -19 de M\u00e9xico con en el de otros pa\u00edses. \"Quiero comentar que no es como lo dice esta prensa alarmista, amarillista, M\u00e9xico ha sabido enfrentar la pandemia y pues estamos mejor que otros pa\u00edses en donde desgraciadamente les ha pegado mucho\", sostuvo en un mensaje en video. El Mandatario ofreci\u00f3 disculpas por comparar las cifras. Ejemplific\u00f3 que B\u00e9lgica tiene 15 veces m\u00e1s fallecidos por mill\u00f3n de habitante; Espa\u00f1a, 11 veces m\u00e1s; Inglaterra, 10 veces m\u00e1s; Francia, 9.7 m\u00e1s; Estados Unidos, 5 veces m\u00e1s; Canad\u00e1, tres veces m\u00e1s, y Brasil, 1.8 veces m\u00e1s. \"No son recomendables las comparaciones, lo hago porque quiero mandar el mensaje de que se est\u00e1 actuando de manera responsable, con profesionalismo y que, esto que se ha logrado, a pesar de la tragedia, es por la participaci\u00f3n consciente, responsable de nuestro pueblo\", dijo. Aunque al inicio de su mensaje acept\u00f3 la gravedad que vive el Pa\u00eds, con 6 mil 989 muertos y 62 mil 527 contagios (cifras dadas antes del reporte vespertino de la Secretar\u00eda de Salud), el Presidente se dijo op timista. \"Estamos en un momento cr\u00edtico por el n\u00famero de contagios, sobre todo en el Valle de M\u00e9xico, pero quiero manifestarles mi optimismo. Tengo que hablarles con la verdad y decirles que a\u00fan en estas circunstancias, estoy optimista\", sostuvo. Asegur\u00f3 que se han tomado \"muy buenas decisiones\" para enfrentar la pandemia y reconoci\u00f3 que la mayor parte de la poblaci\u00f3n las acat\u00f3. \"Medalla de oro es el pueblo en su comportamiento, ejemplar; medalla de plata los m\u00e9dicos que est\u00e1n ah\u00ed salvando vidas, las enf ermeras, h\u00e9roes, hero\u00ednas\", sostuvo. Sin embargo, acus\u00f3 que existe una campa\u00f1a de informaci\u00f3n, sobre todo en la prensa escrita que, se\u00f1al\u00f3, muestra hospitales y funerarias saturadas. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 13 Reforma Libran recortes Salud, Defensa, Marina y GN V\u00edctor Fuentes y Claudia Guerrero 24 de mayo, 2020 Las \u00fanicas dependencias federales que est\u00e1n exentas del recorte del 75 por ciento del gasto en Materiales y Suministros, as\u00ed como Servicios Generales, son las secretar\u00edas de Salud, Defensa y Marina, as\u00ed como la Guardia Nacional, que depende de la Secretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica. La Secretar\u00eda de Hacienda orden\u00f3 al resto de las oficinas de la Administraci\u00f3n p\u00fablica federal aplicar un recorte de 39 mil millones de pesos y las dejar\u00eda con 12 mil 800 millones de pesos para enfrentar todos sus gastos de operaci\u00f3n en los siguientes siete meses. En un oficio, dirigido a los titula res de las Unidades de Administraci\u00f3n y Finanzas, Hacienda advirti\u00f3 a 15 secretar\u00edas de Estado, Presidencia, Conacyt, 10 entidades no sectorizadas y la Consejer\u00eda Jur\u00eddica que deber\u00e1n redise\u00f1ar su presupuesto y s\u00f3lo podr\u00e1n ejercer el remanente de recursos que quede tras aplicarse la reducci\u00f3n. El resto de las Secretar\u00edas y \u00f3rganos del Ejecutivo iniciaron 2020 con 77 mil 358 millones de pesos para servicios materiales y generales, que es su gasto de operaci\u00f3n. Asumiendo que las dependencias ya hubieran eje rcido la tercera parte del monto anual, el 75 por ciento de lo que les queda, y que el Presidente ahora les proh\u00edbe gastar, asciende a casi 39 mil millones de pesos. Muchos de esos recursos ya est\u00e1n comprometidos en contratos anuales o plurianuales para s ervicios como telefon\u00eda, internet, arrendamiento vehicular, seguros, alimentos y muchos otros sin los cuales las oficinas de gobierno no pueden funcionar. La terminaci\u00f3n anticipada de contratos de este tipo podr\u00eda obligar ahora al Gobierno a pagar, desde ahora, finiquitos a las empresas. La orden de la SHCP est\u00e1 vinculada con el decreto presidencial de ajuste al gasto para enfrentar la crisis econ\u00f3mica derivada por Covid -19. 39 mil mdp Monto del recorte a oficinas federales Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 14 Reforma Hugo L\u00f3pez -Gatell dijo que no pueden garantizar que con reapertura no haya rebrotes de Covid -19 y se\u00f1al\u00f3 que es da\u00f1ino mantener inmovilidad Dulce Soto 23 de mayo, 2020 La Secretar\u00eda de Salud (SSA) advirti\u00f3 que no est\u00e1 garantizado que con la reapertura no haya rebrotes de C ovid-19. \"No est\u00e1 garantizado ni en M\u00e9xico ni en ning\u00fan pa\u00eds del mundo que en el momento de la reapertura no puede garantizarse que no haya un rebrote\", dijo el subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell. \"En el momento que empiece la reapertura, vamos a tener exper iencias de rebrote\". No obstante, se\u00f1al\u00f3 que es inconveniente y da\u00f1ino pretender que se puede mantener la inmovilidad por periodos largos. \"M\u00e9xico tiene que hacer lo de otros pa\u00edses, empezar a ensayar sus experiencias de movilidad, de manera cuidadosa, c on monitoreo que identifique de manera clara cu\u00e1l es el nivel de riesgo\", explic\u00f3 en conferencia de prensa. Advirti\u00f3 que en el momento que haya cambios en la epidemia se reducir\u00e1 otra vez la movilidad. Asimismo, el funcionario dijo que la poblaci\u00f3n debe prepararse para una epidemia larga. \"Las curvas epid\u00e9micas de algunos estados se estar\u00e1n presentando en junio, julio y algunas se alargar\u00e1n hasta agosto y septiembre. Eso puede pasar en Monterrey y Guadalajara\", mencion\u00f3. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 15 Reforma Covid -19. Crece demanda de pruebas en privados Dulce Soto 22 de mayo, 2020 La demanda de pruebas para detectar el Sarc -cov2 en laboratorios privados va en aumento. Mientras que hasta al 14 de mayo estos establecimientos hab\u00edan reportado 16 mil 450 pruebas positivas, para el 21 de mayo se agregaron poco m\u00e1s de 14 mil, con lo que suman 30 mil 472. La Secre tar\u00eda de Salud prev\u00e9 sumar estos casos al conteo oficial, despu\u00e9s de cotejar que no se repitan con casos atendidos en el sector salud. Para ello alistan un nuevo sistema de notificaci\u00f3n con el fin de que los laboratorios privados registren los resultados de las pruebas diagn\u00f3sticas que aplican y estos se puedan sumar a la estad\u00edstica oficial de casos confirmados de Covid -19. En conferencia nocturna en Palacio Nacional, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director general de Epidemiolog\u00eda, indic\u00f3 que esta herramienta podr\u00eda contar con los primeros resultados el pr\u00f3ximo viernes. \"El d\u00eda de ayer en la ma\u00f1ana (jueves) se tuvo una reuni\u00f3n con toda esta red de laboratorios privados que est\u00e1n validados por el InDRE y ya se est\u00e1 implementado, ayer se les present\u00f3 el nuevo sistema de notificaci\u00f3n de sus resultados. En este nuevo sistema, ahora s\u00ed se va a notificar el nombre completo del paciente y se va a notificar la sintomatolog\u00eda. \"Por lo tanto, ya con esta nueva herramienta inform\u00e1tica, ahora s\u00ed los resultados que nos vayan dan do los laboratorios privados podremos saber cu\u00e1les son casos\". Asegur\u00f3 que en la base se registrar\u00e1 el nombre completo de la persona y se podr\u00e1 comprobar que no est\u00e9n duplicados los registros en la base institucional. \"Entonces s\u00ed tendremos un dato que e n su momento podremos sumar a la estad\u00edstica total de casos confirmados a nivel nacional\", asegur\u00f3. Hasta ahora, los resultados obtenidos por los laboratorios privados y que reportan al Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3gicos (InDRE) no se h an sumado a las estad\u00edsticas de casos confirmados porque los laboratorios privados no registraban todos los datos de las personas. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 16 Reforma Covid -19. Reporta SSA en un d\u00eda 187 muertes m\u00e1s en la entidad. Concentra el Valle de M\u00e9xico 60% de los fallecidos por coronavirus Dulce Soto 22 de mayo, 2020 De los 479 decesos por Covid -19 ocurridos ayer en todo el Pa \u00eds, 187 se registraron s\u00f3lo en el Estado de M\u00e9xico. El jueves, la Secretaria de Salud (SSA) report\u00f3 en la entidad mexiquense 622 decesos por coronavirus, y ayer los decesos sumaron 809, es decir, un incremento de 30 por ciento respecto al d\u00eda previo. En tanto, el Instituto de Salud del Estado de M\u00e9xico (ISEM) report\u00f3 937 fallecidos a causa del Covid -19 el d\u00eda de ayer En la Ciudad de M\u00e9xico, por su parte, de acuerdo con datos de la Secretar\u00eda de Salud federal, los fallecimientos pasaron, en el mismo lapso , de mil 754 a mil 854. Ambas entidades federativas concentran el 60 por ciento de los decesos por Covid - 19 registrados en el \u00faltimo d\u00eda en el Pa\u00eds. Aunque la SSA hab\u00eda previsto que el pico m\u00e1ximo de la epidemia en la Zona Metropolitana del Valle de M\u00e9xi co ocurriera entre el 8 y 10 de mayo, el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico estim\u00f3 que ser\u00e1 el pr\u00f3ximo 3 de junio cuando se registre el mayor pico de hospitalizados en esta regi\u00f3n. Para ese d\u00eda prev\u00e9n tener, en un escenario moderado, 7 mil 500 hospitalizados , y en uno extremo, 10 mil. Ayer, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director general de Epidemiolog\u00eda, se\u00f1al\u00f3 que en el Estado de M\u00e9xico el 64 por ciento de camas con ventilador, es decir, las destinadas a pacientes cr\u00edticos, est\u00e1n ocupadas, mientras que en la CDMX es el 62 por ciento. La SSA report\u00f3 ayer 479 nuevas muertes por Covid -19 en M\u00e9xico, la cifra m\u00e1s alta de decesos confirmados para un d\u00eda, con lo que suman 6 mil 989 muertes. Adem\u00e1s, la dependencia report\u00f3 62 mil 527 casos positivos confirmados, 2 mil 960 m\u00e1s que el jueves. El director de Epidemiolog\u00eda admiti\u00f3 que la curva epid\u00e9mica todav\u00eda no muestra una tendencia descendente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 17 \"Pr\u00e1cticamente el comportamiento se ha mantenido, no vemos una tendencia descendente, recordando que esta es una curva que integra to dos los casos a nivel nacional\". Sostuvo que, debido a que m\u00e1s estados estar\u00e1n iniciando su pico mayor en junio, la curva epid\u00e9mica se mantiene viva. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma Gobierno federal y Congreso acordaron entregar condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo a 8 mil 58 trabajadores de l a salud por labor ante Covid -19 Antonio Baranda 24 de mayo, 2020 El Gobierno federal y las C\u00e1maras del Congreso de la Uni\u00f3n coincidieron en entregar la condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo a personal m\u00e9dico, por \"jugarse la vida\" en la atenci\u00f3n de pacientes con Covid -19. Durante l a instalaci\u00f3n del Consejo de Premiaci\u00f3n, los Secretarios de Gobernaci\u00f3n, Educaci\u00f3n y Cultura, as\u00ed como las titulares de ambas C\u00e1maras, se perfil\u00f3 entregar esa condecoraci\u00f3n a 8 mil 58 personas trabajadoras de la salud. \"Hacer este reconocimiento a 8 mil 5 8 trabajadores de la salud que han estado d\u00eda y noche atendiendo a los enfermos de la pandemia, sus actos son verdaderamente valiosos para nuestro Pa\u00eds\", expres\u00f3 la titular de la Segob, Olga S\u00e1nchez Cordero. \"Y han entregado su vida completa a los enfermo s, a los hospitalizados de esta pandemia, por lo que se consider\u00f3 que s\u00ed deb\u00edan ser reconocidos. Estos trabajadores y trabajadoras han estado pr\u00e1cticamente, yo dir\u00eda, jug\u00e1ndose a la vida y la salud\". S\u00e1nchez Cordero plante\u00f3 al Jurado, integrado por la Sec retar\u00eda de Salud, el IMSS, el ISSSTE, el Insabi, la Sedena, la Semar y Pemex, que entre los m\u00e1s de 8 mil condecorados haya m\u00e9dicos, doctoras, enfermeras, enfermeros, personal administrativo, laboratoristas y t\u00e9cnicos. Esta condecoraci\u00f3n es la m\u00e1s alta pre sea que otorga M\u00e9xico a sus nacionales para premiar m\u00e9ritos eminentes o distinguidos, conducta o trayectoria vital ejemplar, relevantes servicios prestados a la Patria o a la Humanidad, o actos heroicos. Como inform\u00f3 el IMSS el pasado 22 de mayo, la Segob recibi\u00f3 una solicitud formal para que este a\u00f1o la condecoraci\u00f3n Miguel Hidalgo, prevista en la Ley de Premios y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 18 Est\u00edmulos Civiles, sea otorgada a trabajadores de la salud que est\u00e1n atendiendo a pacientes con Covid -19. En respuesta a la petici\u00f3n de la Sec retar\u00eda de Salud y el IMSS, la Segob convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de instalaci\u00f3n del Consejo de Premiaci\u00f3n, que est\u00e1 integrado por los titulares de esas dependencias, de la SEP y de la Secretar\u00eda de Cultura, as\u00ed como por un representante de cada C\u00e1mara del Congre so. Durante esta sesi\u00f3n, que se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de videoconferencia, el titular de la SEP, Esteban Moctezuma, recalc\u00f3 que este premio es el mayor reconocimiento que el Gobierno puede hacer en estos momentos de contingencia al personal de salud. Laura Ro jas, Presidenta de la C\u00e1mara de Diputados, se pronunci\u00f3 a favor de entregar la condecoraci\u00f3n a personal de salud tanto del sector federal como de los estados y municipios, y pidi\u00f3 que se premie con perspectiva de g\u00e9nero. \"Es muy oportuno e importante que se redoblen los esfuerzos desde todos los \u00e1mbitos por reconocer, por valorar el trabajo que las y los trabajadores de la salid est\u00e1n haciendo, siempre y particularmente en esta pandemia\", expres\u00f3 la diputada. \"Sobre todo en el marco de la incomprensi\u00f3n, d e los ataques que hemos visto, que lamentablemente han estado sufrido en algunos lugares del Pa\u00eds, esto es un reforzar el mensaje a la ciudadan\u00eda para visibilizar su trabajo, valorarlo\". M\u00f3nica Fern\u00e1ndez, Presidenta del Senado, calific\u00f3 de \"important\u00edsimo \" mandar un mensaje de reconocimiento a todo el personal de salud, ya que no s\u00f3lo est\u00e1 en la primera fila de la batalla, sino que est\u00e1 arriesgando su vida para cumplir su labor. La Secretaria de Cultura, Alejandra Frausto, dijo que es fundamental reconoce r el valor ciudadano y de servidor p\u00fablico de quienes no pueden quedarse en casa, y se sum\u00f3 al planteamiento de seleccionar a las personas condecoradas con perspectiva de g\u00e9nero. Durante la instalaci\u00f3n del Consejo, se nombr\u00f3 al secretario t\u00e9cnico del mism o en la persona de Jorge Marengo, as\u00ed como a los integrantes del Jurado Calificador, quienes ser\u00e1n los titulares de Salud, IMSS, ISSSTE e Insabi, y las personas que designen la Sedena, la Semar y Pemex. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 19 La Jornada Resolver\u00e1n amparo por uso de sicotr\u00f3picos Eduardo Murillo 25 de mayo de 2020 La Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) resolver\u00e1 el mi\u00e9rcoles pr\u00f3ximo el primer amparo que demanda el acceso y uso de medicamentos sicotr\u00f3picos sin receta m\u00e9dica, alegando el derecho constitucional al libre desarrollo de la personalidad. Es el mismo argumento jur\u00eddico sobre el que se fund\u00f3 la jurisprudencia que permite el uso l\u00fadico de mariguana. En este caso, el demandante afirma que la necesidad de conseguir una receta para adquirir y consumir e stos f\u00e1rmacos controlados implica una limitaci\u00f3n a sus derechos, expresa la solicitud de amparo: La prohibici\u00f3n de la venta de benzodiacepinas, como Alprazolam y Clonazepam, o el condicionamiento de la venta sujeta a la obtenci\u00f3n de una prescripci\u00f3n m\u00e9dica , emitida por un profesional de la salud autorizado, implica limitaci\u00f3n o supresi\u00f3n de conductas que confieren al individuo una diferencia espec\u00edfica de acuerdo a su dignidad. La venta est\u00e1 sometida a severos controles que obligan a los usuarios a obtener una receta m\u00e9dica para cada compra; la prescripci\u00f3n debe estar firmada por quien la expide, n\u00famero de c\u00e9dula profesional y un c\u00f3digo de barras para seguimiento e identificaci\u00f3n. El quejoso pidi\u00f3 expresamente que se le ampare, sobre la base de los criteri os que dieron origen a la jurisprudencia sobre mariguana: \"Resulta aplicable el amparo en revisi\u00f3n en el que la primera sala de la Suprema Corte determin\u00f3 inconstitucional la pol\u00edtica prohibicionista en relaci\u00f3n con la Cannabis sativa, declarando inconstit ucionales los preceptos ah\u00ed reclamados por vulnerar el libre desarrollo de la personalidad\". Con el mismo argumento est\u00e1n pendientes de resoluci\u00f3n en el m\u00e1ximo tribunal de justicia otros dos amparos que buscan autorizaci\u00f3n para el uso l\u00fadico de coca\u00edna y de dietilamida del \u00e1cido lis\u00e9rgico (LSD). El proyecto de sentencia, del ministro Luis Mar\u00eda Aguilar Morales, propone negar el amparo porque no existe una pol\u00edtica prohibicionista absoluta en la adquisici\u00f3n de benzodiacepinas, ya que pueden ser adquiridas legalmente con receta, y por tanto no hay similitud con la jurisprudencia sobre mariguana, entre otros planteamientos. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 20 La Jornad a Llegar\u00e1 avi\u00f3n con f\u00e1rmacos oncol\u00f3gicos, asegura IMSS 25 de mayo de 2 020 Este lunes llegar\u00e1 a M\u00e9xico un avi\u00f3n de Argentina con medicamentos oncol\u00f3gicos, anunci\u00f3 el Instituto Mexicano del Seguro Social y destac\u00f3 que la escasez mundial de estos insumos, aunada a las dificultades de permitir vuelos por la contingencia sanitaria, han hecho m\u00e1s complicada la adquisici\u00f3n. El IMSS inform\u00f3 haber gestionado con \u00e9xito este cargamento, pero a fin de garantizar que los f\u00e1rmacos importados cumplan los requerimientos de calidad necesarios, la Comisi\u00f3n Federal para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Sanitarios har\u00e1 el procedimiento de revisi\u00f3n correspondiente\". Por ahora se revisa, conjuntamente con los institutos estatales y las unidades m\u00e9dicas de alta especialidad, la forma de redistribuci\u00f3n de claves oncol\u00f3gicas a partir de los inventarios que se realizan, agreg\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Medio pa\u00eds es m\u00e1s propenso al coronavirus; alertan por enfermedades cr\u00f3nicas Laura Toribio 25/05/2020 Campeche, Tamaulipas, Hidalgo, Nuevo Le\u00f3n, Sonora, Chihuahua, Coahuila, Veracruz y la Ciudad de M\u00e9xico son terreno f\u00e9rti l para que se extienda la pandemia del covid -19, debido a las altas tasas de obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n entre su poblaci\u00f3n. Expertos alertan que entre 40 y 57% de los mexicanos tienen, al menos, una condici\u00f3n que aumenta el riesgo de tener complica ciones si contraen el virus. Adem\u00e1s, aproximadamente 70% de la poblaci\u00f3n adulta tiene sobrepeso u obesidad, otro factor que lo pone en mayor riesgo ante la enfermedad. De acuerdo con especialistas, las enfermedades cardiovasculares y el c\u00e1ncer tambi\u00e9n in fluyen en la letalidad del virus. Virus amaga a estados con males cr\u00f3nicos Pese a que hay entidades y municipios que a\u00fan no se han visto afectados por el coronavirus, sus altas tasas de obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n entre sus habitantes podr\u00edan ocasi onar que el covid -19 pudiera ser m\u00e1s letal Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 21 El virus SARS -CoV-2, causante de la enfermedad de covid -19, a\u00fan tiene un terreno f\u00e9rtil para propagarse por estados o municipios que no han registrado brotes, pero que por las altas tasas de obesidad, diabetes e hipertensi\u00f3n que hay entre su poblaci\u00f3n, son lugares propicios para que sea m\u00e1s letal. En riesgo Campeche, Tamaulipas, Hidalgo, Nuevo Le\u00f3n, Sonora, Chihuahua, Coahuila , Veracruz y la Ciudad de M\u00e9xico tienen los m\u00e1s altos \u00edndices de diabetes e hipertensi\u00f3n en el pa\u00eds, de acuerdo con la Encuesta Nacional de Salud (Ensanut) 2018, mientras que los estados con mayor tasa de mortalidad por estas enfermedades son Puebla, Veracruz, Michoac\u00e1n, Tlaxcala, Coahuila, Tabasco, Morelos y la Ciudad de M\u00e9xico. Si bien, sa lvo la Ciudad de M\u00e9xico y Tabasco a\u00fan no se encuentran en el top 5 con el mayor n\u00famero de casos confirmados de covid -19, en caso de enfermar de coronavirus sus habitantes corren un mayor peligro de complicarse . \"El riesgo de complicarse severamente por CO VID-19 es alto en residentes de estas regiones, tanto por las altas tasas de mortalidad por diabetes, como por las condiciones desfavorables preexistentes a la pandemia, como son la pobreza y la falta de acceso a los servicios de salud de calidad, residir en espacios densamente poblados con entornos obesog\u00e9nicos, y la falta agua potable\", explic\u00f3 la investigadora Alejandra Contreras, experta en salud p\u00fablica. \"El covid -19 mata a uno de cada diez infectados y a dos de cada diez diab\u00e9ticos. Habitantes de mu nicipios con altas tasas de mortalidad por diabetes deben atender estrictamente las indicaciones de la Secretar\u00eda de Salud y prevenir brotes de covid - 19 en sus comunidades. Por ejemplo, en municipios como San Miguel Ixitl\u00e1n, Puebla; San Pedro Molinos, Oaxa ca; Sacramento, Coahuila, o Xochihuehuetl\u00e1n, Guerrero, las tasas de mortalidad, tanto por covid -19 como por diabetes son de las m\u00e1s altas del pa\u00eds\", alert\u00f3. Entre 40 y 60% de los mexicanos tienen una condici\u00f3n que aumenta su riesgo Expertos en salud p\u00fabli ca consultados por Exc\u00e9lsior, estiman que entre 40 y 57% de los mexicanos tienen, al menos, una condici\u00f3n que aumenta su riesgo de enfermar gravemente si contra en covid -19. \"Aproximadamente 70% de la poblaci\u00f3n adulta tiene sobrepeso u obesidad y, por lo tanto, estar\u00edan en mayor riesgo de desarrollar formas graves de la enfermedad, adem\u00e1s podr\u00edan tener otras condiciones como hipertensi\u00f3n y diabetes. En el caso de los ni\u00f1os, m\u00e1s de 30% de \u00e9stos y de los adolescentes en edad escolar tiene sobrepeso, lo cual los pone tambi\u00e9n en riesgo. Adem\u00e1s, las Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 22 deficiencias de micronutrientes, como zinc, hierro y vitamina D, que son comunes en la poblaci\u00f3n tanto adulta como joven, debilitan la respuesta inmune contra el virus. Enfermedades pulmonares como asma y h\u00e1bitos com o el tabaquismo tambi\u00e9n son factores de riesgo. Si sumamos todos estos factores, podr\u00edamos asegurar que, al menos cuatro de cada diez mexicanos pueden tener alguna condici\u00f3n que los pone en riesgo de enfermar gravemente por covid -19. Esto no quiere decir q ue todos \u00e9stos se vayan a enfermar de gravedad, sino que est\u00e1n en mayor riesgo\", dijo Mario Flores Aldana, investigador en ciencias m\u00e9dicas del Instituto Nacional de Salud de P\u00fablica (INSP). De acuerdo con el Anexo Estad\u00edstico del I Informe de Gobierno de l Poder Ejecutivo Federal, entre 2010 y 2019 se confirmaron tres millones 84 mil 245 nuevos casos de diabetes y cuatro millones 714 mil 924 nuevos casos de hipertensi\u00f3n arterial, es decir, un total de ocho millones 556 mil 169 nuevos diab\u00e9ticos e hipertens os, n\u00famero equivalente a una poblaci\u00f3n como la que habita la Ciudad de M\u00e9xico. Diabetes mata a 320 mexicanos al d\u00eda En ese periodo, la diabetes mat\u00f3 por si sola a 972 mil 372 mexicanos, cifra que equivaldr\u00eda a la desaparici\u00f3n de todos los habitantes de Ca mpeche. Tan s\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o, 116 mil 929 personas murieron por esta causa, es decir, 320 al d\u00eda o 13 cada hora. \"El covid -19 que hoy aqueja a todo el mundo encuentra a una poblaci\u00f3n mexicana caracterizada por una carga de enfermedad enormemente preo cupante y por eso la letalidad y la sobrevivencia se ven totalmente predeterminadas. El virus encuentra una poblaci\u00f3n que tiene enfermedades preexistentes como la diabetes, hipertensi\u00f3n y enfermedades cardiovasculares, y obviamente tambi\u00e9n est\u00e1 la poblaci\u00f3 n que vive con c\u00e1ncer, que tiene cierta reducci\u00f3n de sus niveles de inmunidad que los hace muy vulnerables, lo cual puede ser explicativo de por qu\u00e9 la letalidad de este virus en M\u00e9xico es superior a los promedios de otros pa\u00edses, cercano a 10%\", coment\u00f3 Mario Luis Fuentes Alcal\u00e1, investigador del Programa Universitario de Estudios del Desarrollo (PUED) de la UNAM, en el que coordina el \u00e1rea de investigaci\u00f3n sobre Nuevos Riesgos Sociales. En 2019, 155 mil 450 personas fallecieron por enfermedades del cor az\u00f3n; 425 a diario; 17 por hora. De 2010 a 2019 han muerto un mill\u00f3n 268 mil 627 personas por este tipo de padecimientos. Tal es la magnitud de la cifra que equivale a pr\u00e1cticamente toda la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds, como Trinidad y Tobago. En total, en esos n ueve a\u00f1os, dos millones 240 mil 999 personas perdieron la vida por diabetes o enfermedades del coraz\u00f3n, n\u00famero con el que se abarrotar\u00eda 25 veces el Estadio Azteca. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 23 Cifras alarmantes \"Al menos 57% de los adultos tienen diabetes, o hipertensi\u00f3n u obesidad, factores que aumentan su riesgo (e n caso de enfermar de COVID)\", a\u00f1adi\u00f3 la experta en salud p\u00fablica, Alejandra Contreras. Durante el sexenio anterior, la diabetes y la obesidad fueron declaradas como emergencia sanitaria. El problema es que el covid -19 lleg\u00f3 cuando la epidemia en curso de las enfermedades cr\u00f3nicas, ni siquiera se ha podido controlar. 38% de los muertos padec\u00eda diabetes y 42% hipertensi\u00f3n Seg\u00fan un mapa elaborado por la UNAM sobre el covid -19 y las comorbilidades de las defunciones, 38% d e los muertos por covid -19 padec\u00edan diabetes y 42% ten\u00eda hipertensi\u00f3n arterial. En siete entidades: Nayarit, Tamaulipas, Sonora, Baja California Sur, Jalisco, San Luis Potos\u00ed, Sinaloa y Nuev o Le\u00f3n, m\u00e1s de la mitad de los muertos por covid -19 ten\u00edan, adem \u00e1s, hipertensi\u00f3n. Destaca el caso de Nayarit, donde 74% de los fallecidos sufr\u00eda de presi\u00f3n arterial alta. En Nayarit y en Durango, 56% y 50% de las defunciones por covid -19, respectivamente, tuvieron como comorbilidad asociada la diabetes. \"La comorbili dad y el aspecto social que encuentra el covid -19 explica esta realidad del contagio creciente y, por otra parte, la enorme letalidad\", destac\u00f3 Mario Luis Fuentes Alcal\u00e1. S\u00f3lo 25% de los muertos por coronavirus no ten\u00eda otro mal Hasta el momento, \u00fanicamen te en 25% de los fallecimientos por covid -19 no se reporta alguna enfermedad preexistente. \"Se han encontrado cinco enfermedades caracter\u00edsticas, que son las que m\u00e1s se asocian con complicaciones por la infecci\u00f3n con el covid -19: hipertensi\u00f3n, diabetes, las cardiopat\u00edas, las enfermedades cr\u00f3nicas pulmonares, como la EPOC, y el c\u00e1ncer. \"Lo que va a provocar l a condici\u00f3n de estos pacientes es una alteraci\u00f3n en la respuesta inmunol\u00f3gica, que va tener una menor eficiencia, por lo que tiene mayor probabilidad de complicaciones en comparaci\u00f3n con un paciente que no tiene esas enfermedades. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 24 Lo podemos simplificar con el que el sistema inmunol\u00f3gico es un ej\u00e9rcito que est\u00e1 debilitado para poder combatir, tanto en cantidad como en la calidad al virus\", ejemplific\u00f3 Daniel Pahua D\u00edaz, acad\u00e9mico del Departamento de Salud P\u00fablica de la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Por eso, una vez infectados, los diab\u00e9ticos, hipertensos, personas con c\u00e1ncer o con alguna enfermedad pulmonar tienen un riesgo particular de desarrollar una enfermedad grave y morir. \"La alta prevalencia de estas enfermedades asociadas a la dieta y el actual pico de contagios de covid -19 son una combinaci\u00f3n sumamente letal. De acuerdo con da tos de la Secretar\u00eda d e Salud, de los casos confirmados de COVID -19, 58% de las personas con diabetes, hipertensi\u00f3n u obesidad requirieron hospitalizaci\u00f3n\", detall\u00f3 la investigadora Alejandra Contreras. La situaci\u00f3n se pone todav\u00eda peor si se toma en cuenta que 30% de los diab \u00e9ticos y 40% de los hipertensos no se saben enfermos, es decir, no se reconocen como poblaci\u00f3n vulnerable a coronavirus. \"No tener un diagn\u00f3stico de diabetes o de hipertensi\u00f3n en tiempos de covid -19 es como caminar a ciegas en un campo minado. Lavarse la s manos, guardar sana distancia y permanecer en casa lo m\u00e1s posible son otras medidas que deben prevalecer en estas poblaciones para evitar adquirir el virus y requerir hospitalizaci\u00f3n. Por lo que es razonable que los adultos que no saben si son diab\u00e9tico s o hipertensos, pero que tienen exceso de peso y antecedentes familiares de estas enfermedades, que atiendan a las recomendaciones de la Secretar\u00eda de Salud para prevenir contagiarse\", plante\u00f3 la doctora Contreras. Para la investigadora, las medidas de p revenci\u00f3n de contagios, lugares a\u00fan sin muertes por covid -19, deben ser la apuesta de los gobernantes de estados con altas tasas de mortalidad por diabetes, como son, por ejemplo, Veracruz, Puebla, Tabasco, Morelos, Tlaxcala, Guanajuato, Guerrero y Colima. \"Es importante que las autoridades sanitarias identifiquen estados o municipios con poblaciones vulnerables a covid -19, con el objetivo de establecer las medidas de contingencia, las medidas sanitarias y de tamizaje m\u00e1s convenientes localmente para preve nir o controlar nuevos brotes dentro de estas comunidades\", expuso la especialista. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 25 Al respecto. Mario Flores Aldana, investigador del INSP, anticip\u00f3 que, si las medidas de distanciamiento social no se cumplen en el contexto de esta poblaci\u00f3n altamente vu lnerable, puede haber un repunte de casos. La propia Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) estim\u00f3 que el impacto del covid -19 en M\u00e9xico podr\u00eda ser mayor, debido a la epidemia de obesidad y diabetes que enfrenta. Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, lo resumi\u00f3 en una lapidaria frase el pasado 4 de abril: \"Nos pesa, literalmente, el sobrepeso nos pesa, la obesidad nos pesa poblacionalmente y hoy enfrentamos una epidemia de covid -19 con estos estragos prolongados de l a mala alimentaci\u00f3n\". Ver fuente Volver al Contenido Reforma Apoyan reparto a sectores vulne rables. El Instituto de Pol\u00edticas para el Transporte y el Desarrollo (ITDP), el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y el BID Amallely Morales 25 de mayo de 2020 El Instituto de Pol\u00edticas para el Transporte y el Desarrollo (ITDP), el Banco Interameric ano de Desarrollo (BID) y el BID Lab eligieron 10 proyectos de entrega de despensas y ayudas a sectores vulnerables, para apoyar con gesti\u00f3n y recursos. La meta es entregar m\u00e1s de 100 despensas al d\u00eda a trabajadoras del hogar, personas en situaci\u00f3n de cal le, repartidores y conductores de transporte p\u00fablico, en medio de la emergencia sanitaria. Aunque ya sumaron recursos propios, el director para M\u00e9xico del ITDP, Gonzalo Pe\u00f3n, explic\u00f3 que la gente puede donar para que la ayuda sea mayor. \"ITDP desarroll\u00f3 una metodolog\u00eda y un proceso con un algoritmo para la manera m\u00e1s eficiente de repartir la ayuda. La entrega de apoyos empez\u00f3 el mi\u00e9rcoles con despensas\", asegur\u00f3. \"Rodando ayuda\" es la estrategia que aglutina los 10 proyectos, y para donar la gente puede entrar a https://rodandoayuda.mx/. \"Existen colectivos que trabajan con estas personas para tener patrones y registros y garantizar que la ayuda s\u00ed llegue a su destino. El objetivo es generar soluciones aprovechando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de movilidad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 26 \"La idea es que esta plataforma se pueda reactivar en cualquier crisis\", dijo Pe\u00f3n. La ayuda se entregar\u00e1 a trav\u00e9s de repartidores, a quienes tambi\u00e9n se les pagar\u00e1 por el servicio. Posteriormente, el ITDP apoyar\u00e1 con transporte a personal del sector salud. Gonzalo Pe\u00f3n, director para M\u00e9xico del ITDP \"El objetivo es generar soluciones aprovechando las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de movilidad. La idea es que esta plataforma se pueda re activar en cualquier crisis\". Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido Diari o Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETAR\u00cdA DE SALUD TERCER Convenio Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Sal ud y el Estado de Puebla 25 de mayo, 2020. p\u00e1gs. 4 a 61. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Yucat\u00e1n S\u00ed puede seguir la lactancia: el Covid -19 no se transmite por la leche, OMS 24 mayo, 2020 El inicio temprano de la lactancia y la alimentaci\u00f3n exclusiva del seno materno en los primeros seis meses de vida y complementaria hasta los dos a\u00f1os de edad, son factores de protecci\u00f3n para los reci\u00e9n nacid os y conllevan m\u00faltiples beneficios para las madres e hijos. Por ello, la Oficina de Representaci\u00f3n Yucat\u00e1n del IMSS emite en un comunicado consejos para garantizar que esta alimentaci\u00f3n no se vea afectada por alguna infecci\u00f3n de la madre. El jefe de Pre staciones M\u00e9dicas, Alonso Sansores R\u00edo, explic\u00f3 que el puerperio o cuarentena, periodo inmediato despu\u00e9s del parto y hasta los 35 a 40 d\u00edas posteriores, es el tiempo en que el organismo de la madre se recupera f\u00edsicamente; en este periodo se reduce la capa cidad de respuesta del sistema inmunitario, y si la madre sufre alg\u00fan tipo de infecci\u00f3n antes del parto, esta se puede agudizar, se indica en un bolet\u00edn. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 27 \"Las embarazadas deben permanecer en casa y extremar las medidas de higiene y sana distancia; posteri or al nacimiento del beb\u00e9, no debe ser la excepci\u00f3n y ambos deben permanecer en el hogar con todas las medidas de prevenci\u00f3n\", dijo. De acuerdo con investigaciones de la OMS, no hay evidencia de transmisi\u00f3n del Covid -19 a trav\u00e9s de la leche materna, por l o que se recomienda que la lactancia sea iniciada y mantenida a\u00fan en caso de infecci\u00f3n sospechosa o confirmada, siempre que la madre est\u00e9 en condiciones cl\u00ednicas adecuadas y tenga higiene extrema. Las medidas de prevenci\u00f3n para reducir el riesgo de transm isi\u00f3n del virus durante el contacto f\u00edsico y la lactancia para madres sospechosas o confirmadas con Covid -19 son: lavado de manos al menos 20 segundos antes de tocar al beb\u00e9 o antes de retirar la leche materna (extracci\u00f3n manual o en la bomba extractora), utilizar ropa limpia que sea exclusiva para amamantar y lavarla frecuentemente, usar cubrebocas durante las tomas y evitar hablar o toser. Si tose o estornuda, cambiar el cubrebocas inmediatamente y lavar las manos. Sansores R\u00edo se\u00f1al\u00f3 que se debe consid erar la posibilidad de solicitar la ayuda de alguien que est\u00e9 saludable para apoyar a la mujer, que tambi\u00e9n deber\u00e1 seguir todas las medidas de prevenci\u00f3n, con \u00e9nfasis en higiene de manos, y utilizar cubrebocas. El aislamiento en puerperio puede tener repe rcusiones en el aspecto f\u00edsico, mental y social, por lo que se recomienda contar con el apoyo de una persona sana para el cuidado del binomio madre -hijo; no recibir visitas durante el periodo de aislamiento preventivo en domicilio, e implementar alternativ as para mantener comunicaci\u00f3n con familiares y amistades. En caso de que la madre presente agravamiento de los s\u00edntomas, como dificultad respiratoria, opresi\u00f3n en el pecho y/o falta de aire, debe acudir inmediatamente a alguno de los hospitales reconverti dos del IMSS para atenci\u00f3n a pacientes con Covid -19 en M\u00e9rida: los hospitales \"Lic. Ignacio Garc\u00eda T\u00e9llez\" (exT -1) y el \"Lic. Benito Ju\u00e1rez Garc\u00eda\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 28 Reforma Recibe un impulso la telemedicina . Diagn\u00f3sticos m\u00e1s r\u00e1pidos y menos estr\u00e9s Jane E. Brody 23 de mayo, 2020 Un aspecto positivo en materia de salud que ha surgido de la crisis del coronavirus es la incorporaci\u00f3n de la t elemedicina a la atenci\u00f3n m\u00e9dica de rutina. Echando mano de tecnolog\u00eda y dispositivos que la mayor\u00eda de la gente tiene, las consultas m\u00e9dicas v\u00eda internet pueden resultar en diagn\u00f3sticos y tratamientos m\u00e1s veloces, aumentar la eficiencia de los cuidados y reducir el estr\u00e9s en los pacientes. Sin tener que trasladarse a un consultorio m\u00e9dico, los pacientes pueden hacer que un profesional m\u00e9dico les \"vea\" muchas dolencias v\u00eda computadora, tablet o tel\u00e9fono inteligente y que se les recete tratamiento. \"La te lemedicina definitivamente ser\u00e1 parte del futuro de la medicina\", dijo Emil Baccash, un geriatra en Nueva York quien estableci\u00f3 acceso remoto para sus pacientes cuando el Covid -19 azot\u00f3 esa Ciudad. Desde hace dos meses, al tiempo que el coronavirus ha aso lado muchas comunidades, la mayor\u00eda de los pacientes no ha podido o no ha querido buscar atenci\u00f3n en persona. A\u00fan si alguien puede acudir a un consultorio m\u00e9dico, \u00bfqui\u00e9n quiere estar sentado en una sala de espera donde otros pacientes podr\u00edan transmitir la infecci\u00f3n? Sin embargo, con una computadora, tablet o smartphone, los pacientes pueden mostrar sin riesgo diversas partes de su cuerpo a un examinador quien luego puede recomendar tratamiento u ordenar un examen o receta que puede ser entregada al domici lio del paciente por la farmacia m\u00e1s cercana. \"Hay algunos pacientes, sobre todo adultos mayores, que no pueden salir de casa\", se\u00f1al\u00f3 Baccash, quien a\u00fan hace consultas a domicilio cuando es necesario. \"Puedo hablar con ellos y ver su problema en mi comp utadora, tomar una foto, por ejemplo, de una infecci\u00f3n en la pierna e ingresarla directamente a su expediente m\u00e9dico. Si se necesita un examen de sangre, puedo hacer que un t\u00e9cnico de laboratorio vaya a la casa del paciente\". Incluso se puede tomar una ra diograf\u00eda en casa con una m\u00e1quina port\u00e1til que puede manipular im\u00e1genes digitalmente, apunt\u00f3. \"En la Facultad de Medicina, aprendemos que tomar un historial m\u00e9dico te brinda el 90 por ciento de la informaci\u00f3n que necesitas, con el 10 por ciento restante Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 29 proviniendo del examen f\u00edsico\", dijo Baccash. \"Si hablas con los pacientes el tiempo suficiente, te dir\u00e1n qu\u00e9 les sucede, por lo cual la telemedicina puede ser tan \u00fatil - obtenemos la mayor\u00eda de la informaci\u00f3n que necesitamos de hablar con y escuchar a los p acientes. Y los pacientes se sienten m\u00e1s relajados y menos apresurados en su propia casa\". La telemedicina tambi\u00e9n puede brindar un acceso m\u00e9dico f\u00e1cil a pacientes que viven en zonas rurales. Podr\u00eda no ser necesario acudir a una cita m\u00e9dica en persona par a muchos problemas comunes o atenci\u00f3n de seguimiento. Para los millones con enfermedades cr\u00f3nicas, la telemedicina podr\u00eda incorporar el uso de sensores corporales mediante los cuales podr\u00edan monitorearse a distancia los cambios en la salud de un paciente. En pacientes infectados con el virus de hepatitis C, la reacci\u00f3n a tratamiento proporcionado v\u00eda llamadas de videoconferencia ha sido igual de buena o mejor que entre pacientes que reciben tratamiento en persona, reportan investigadores que estudian male s hep\u00e1ticos cr\u00f3nicos. Sin embargo, independientemente de lo exhaustivas que puedan ser tales consultas, enfatiz\u00f3 Baccash, \"no hay nada como ver a un paciente y examinarlo f\u00edsicamente. De lo contrario, se te pueden pasar muchas cosas\". Entre los ejemplos que dio figuran una bolita en el seno, un soplo cardiaco o un tumor en el abdomen. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 30 Milenio La desnutr ici\u00f3n infantil en tiempos de covid -19 24.05.2020 La forma de vigilar el desarrollo del covid -19 nos recuerda c\u00f3mo se han manejado los grandes problemas de salud p\u00fablica en M\u00e9xico, es decir se desarrollan modelos para estimar \"no s\u00f3lo lo que se ve sino tamb i\u00e9n lo que no se ve\". Para el caso de esta pandemia es funcional porque ser\u00eda imposible realizar pruebas diagn\u00f3sticas al 100% de la poblaci\u00f3n. Sin embargo, en el caso de la desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica (talla baja) entre menores de cinco a\u00f1os, que es la forma m\u00e1s com\u00fan en M\u00e9xico y que se presenta generalmente por la falta de acceso a dietas suficientes en cantidad y calidad, su vigilancia se realiza principalmente a trav\u00e9s de las encuestas nacionales de salud y nutrici\u00f3n (Ensanut), que tienen un dise\u00f1o probabil\u00edst ico que a trav\u00e9s de muestras representativas y sin evaluar a todos los preescolares mexicanos, se puede estimar el n\u00famero de personas que padecen desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en ese grupo de edad. En la Ensanut 2012 se obtuvo informaci\u00f3n de m\u00e1s de 13 mil ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 4 a\u00f1os, reportando que 13.6% ten\u00eda desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica y aplicando factores de expansi\u00f3n se pudo estimar que casi un mill\u00f3n y medio padec\u00eda desnutrici\u00f3n. Similar dise\u00f1o sigui\u00f3 la Ensanut 2016 que incluy\u00f3 una muestra de mil 993 ni\u00f1os que repre sentaron a casi 11 millones de menores en el pa\u00eds, donde se encontr\u00f3 que uno de cada 10 ten\u00eda desnutrici\u00f3n. Un dato consistente en toda la serie de Ensanut es la mayor prevalencia de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica en localidades rurales de la regi\u00f3n sur (27.5%) en comparaci\u00f3n con las de la regi\u00f3n norte del pa\u00eds (9.8%), y que es mayor en hogares ind\u00edgenas (24.5%), en hogares de mayores carencias socioecon\u00f3micas (17.5%) y hogares con inseguridad alimentaria moderada y severa (15.3%). Estos datos reflejan un panorama de desigualdad en el estado de nutrici\u00f3n infantil en M\u00e9xico y nos hacen reflexionar, por un lado tenemos una enorme capacidad para realizar estudios epidemiol\u00f3gicos complejos; por otro, si bien hemos logrado reducir la desnutrici\u00f3n infantil de forma consid erable (de 1988 a 2016 paso de 26.9 a 10%), no hemos desarrollado modelos de atenci\u00f3n efectivos que logren reducir las brechas en un indicador tan importante porque hay una relaci\u00f3n directa entre la talla longitudinal de las personas y el producto interno bruto de los pa\u00edses. Sabemos que no es falta de capacidad, ni de recursos econ\u00f3micos, sino m\u00e1s bien de actuar con medidas generalizadas para toda la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, el \"Qu\u00e9date en casa\", es un mensaje que puede no aplicar para algunos grupos de poblaci\u00f3n que deben salir todos los d\u00edas a ganarse el sustento para sus familias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 31 Para atender la desnutrici\u00f3n pasa lo mismo, se imponen programas que consideran a todos los ni\u00f1os con problemas de obesidad y algunas de las medidas es distribuir desayunos ba jos en calor\u00edas sin considerar que hay quienes caminan distancias largas para llegar a la escuela y requieren otros alimentos porque incluso, para algunos, puede ser el \u00fanico alimento que reciban al d\u00eda. Ning\u00fan gobierno a nivel nacional, estatal o munici pal tiene como prioridad potenciar el m\u00e1ximo crecimiento y desarrollo de la poblaci\u00f3n infantil, probablemente porque son proyectos de largo plazo, que no atraen reflectores y no dan votos. En M\u00e9xico estamos frente a un choque constante de epidemias: obesid ad- diabetes, y hoy nuevamente infecci\u00f3n(covid -19)-desnutrici\u00f3n, \u00bfcu\u00e1ndo vamos a pasar de los modelos complejos, a prevenir y tratar la desnutrici\u00f3n con nombre y apellido? Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Jos\u00e9 Buend\u00eda Hegewisch : Plan anticovid y reactivaci\u00f3n, r iesgo de fracaso (opini\u00f3n) 24 de m ayo de 2020 La falta de transparencia en la informaci\u00f3n abre un amplio riesgo de fracaso para la estrategia del gobierno de L\u00f3pez Obrador contra el covid -19, en cuanto al objetivo de salvar m\u00e1s vidas y contener eficazmente la pandemia. Es condici\u00f3n, tambi\u00e9n, para el \u00e9xito del plan gradual de desconfinamiento, en el que la decisi\u00f3n final de reabrir qued\u00f3 en manos de estados y municipios. La corresponsabilidad de autoridades locales, sin embargo, se mueve como una br\u00fajula sin aguja para determinar la direcci\u00f3n hacia la \"nueva normalidad\", al no contar con certidumbre de datos cient\u00edficos que orienten sus acciones. Las econom\u00edas est\u00e1n destinadas a abrir, pero siguen un camino incierto en casi todos los pa\u00edses por la dificultad de predecir el contagio. Las experiencias hasta ahora muestran que es m\u00e1s f\u00e1cil cerrar que abrirlas. La mayor\u00eda toma acciones a tientas que avanzan y frenan con el temor de recular ante el peligro del rebrote. M\u00e9xico no es excepci\u00f3n, ya ha aplazado tres v eces la apertura. Pero su ruta es a\u00fan m\u00e1s incierta por el tradicional ocultamiento de informaci\u00f3n, que permite a la autoridad y funcionarios responsables de la estrategia desviar objetivos p\u00fablicos para servir a intereses del poder o de los encargados de c ontrolarla. Prefieren que la realidad no opaque el mundo que quieren ver, aunque se precipite u obscurezca la llegada a la \"nueva normalidad\". \u00bfEn qu\u00e9 medida los criterios cient\u00edficos contra el coronavirus se han subordinado a objetivos pol\u00edticos, por eje mplo, en la gesti\u00f3n de la crisis o en evitar que \u00e9sta desnude deficiencias en infraestructura y seguridad sanitaria? \u00bfHasta d\u00f3nde las metodolog\u00edas para predecir el contagio atienden a intereses gubernamentales de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 32 apurar la apertura econ\u00f3mica? Las dudas se refuerzan por el tradicional ocultamiento de la informaci\u00f3n de los datos de las desgracias y abren mayores preguntas sobre el \u00e9xito del plan de desconfinamiento, \u00bfel Presidente puede pedir corresponsabilidad a estados y municipios sin transparencia en los fundamentos de su plan? \u00bfPuede esperarse que los particulares respeten los protocolos de salud con opacidad en la informaci\u00f3n p\u00fablica sobre la magnitud de la pandemia y los riesgos que corren? Desde que el gobierno present\u00f3, el pasado 13 de mayo, el plan de semaforizaci\u00f3n para la liberaci\u00f3n gradual del confinamiento, el pa\u00eds ha escalado al noveno sitio mundial en muertes por covid -19, s\u00f3lo por debajo de EU, RU, Italia, Francia Espa\u00f1a, Brasil, Alemania e Ir\u00e1n. En medio de los picos de la pandemia, esta sem ana se dio luz verde para la apertura de actividades econ\u00f3micas y sociales en 269 municipios llamados \"de la esperanza\", aunque decenas optaron por mantener el aislamiento ante el temor al rebrote. M\u00e1s de la mitad no cuenta con pruebas diagn\u00f3sticas y se mu even con el pulso de los decesos e infectados de la comunidad, la saturaci\u00f3n de crematorios y panteones, junto con sus intuiciones. A la falta de monitoreo se suma la poca claridad de los criterios y metodolog\u00edas del plan de \"semaforizaci\u00f3n\". Tras los cue stionamientos a las estad\u00edsticas de la pandemia, el gobierno ha sugerido dejar el modelo Centinela por uno nuevo que le permita proyectar los picos de la pandemia y calendarizar el desconfinamiento. Pero sin explicar en qu\u00e9 consiste y cu\u00e1les son los par\u00e1me tros de sus estimaciones, porque el modelo \"es propiedad intelectual del Conacyt y, por ahora, no es p\u00fablico\", dijo el director de Epidemiolog\u00eda de Salud, Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda. El plan de regreso a la \"nueva normalidad\" est\u00e1 cargado de incertidumbre, como han reclamado entre la comunidad cient\u00edfica, que ven precipitados los plazos de la apertura mientras la curva de infectados y muertes sigan al alza. \u00bfC\u00f3mo saberlo? \u00bfC\u00f3mo confiar en que la aceleraci\u00f3n de los hechos no significa exponer a la poblaci\u00f3n sin prude ncia? Para producir transparencia es imprescindible abrir la informaci\u00f3n p\u00fablica que, finalmente, es propiedad de las personas, m\u00e1s aun, trat\u00e1ndose de la cifra de la tragedia. El gobierno no lo ha entendido, a pesar de dar conferencias de prensa diarias s obre la estad\u00edstica del coronavirus. Y as\u00ed la corresponsabilidad que se pide a la comunidad es m\u00e1s bien una forma de prepararse para exculparse de la gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas de la crisis sanitaria. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 33 Exc\u00e9lsior Ricardo Peralta Saucedo: Estrategia contra covid, reconocida por la OMS (Opini\u00f3n ) 25 de m ayo de 2020 Hoy, M\u00e9xico \u2014junto con la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina \u2014 es de los \u00faltimos pa\u00edses que est\u00e1 pasando por la pandemia del covid -19. Empez\u00f3 en China, pas\u00f3 por Europa, lleg\u00f3 a Estados Unidos y ahora est\u00e1 en M\u00e9xico. En t\u00e9rminos del fen\u00f3meno, somos de los \u00faltimos pa\u00edses en frentando la crisis. El establecimiento de la Sana Distancia y la suspensi\u00f3n de diversas actividades de manera paulatina fueron medidas aplicadas con planeaci\u00f3n y prudencia. Fuera de la idoneidad de las medidas tomadas en el pasado y dejando de lado el hecho de c\u00f3mo se trat\u00f3 el fen\u00f3meno econ\u00f3mico y de salud, es necesario se\u00f1alar una idea. En t\u00e9rminos de cambios de contexto, actualmente estamos en un escenario global totalmente distinto al cual estuvimos hace 11 a\u00f1os. El hecho que quiero se\u00f1alar es el si guiente, hoy M\u00e9xico \u2014junto con la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina \u2014 es de los \u00faltimos pa\u00edses que est\u00e1 pasando por la pandemia del covid -19. Empez\u00f3 en China, pas\u00f3 por Europa, lleg\u00f3 a Estados Unidos y ahora est\u00e1 en M\u00e9xico. En t\u00e9rminos del fen\u00f3meno, somos de los \u00falti mos pa\u00edses enfrentando la crisis. Desde diciembre de 2019, hace ya seis meses, es de dominio p\u00fablico que se desarroll\u00f3 la pandemia. El establecimiento de la Sana Distancia y la suspensi\u00f3n de diversas actividades de manera paulatina fueron medidas aplicad as con planeaci\u00f3n y prudencia. Hoy, la poblaci\u00f3n en general lleva m\u00e1s de dos meses en aislamiento voluntario, cumpliendo las determinaciones del Consejo de Salubridad General; en algunos municipios se empezar\u00e1n levantar las restricciones conforme al sem\u00e1f oro dise\u00f1ado para tal fin. Con mesura. La gente ha demostrado responsabilidad al quedarse en casa y solidaridad apoyando a los que tienen que salir a buscar el sustento diario de sus familias. Uno de los ejemplos son los cuatro millones de cr\u00e9ditos que s e repartir\u00e1n para este a\u00f1o. Esto con el fin de repartir alrededor de 307,557 millones de pesos en ayuda a la poblaci\u00f3n por las afectaciones del covid -19. Lo anterior, junto a los puentes a\u00e9reos entre China y M\u00e9xico para abastecer de suministros m\u00e9dicos; el uso de Los Pinos para albergar a personal m\u00e9dico, la compra de ventiladores, las reuniones permanentes de las autoridades federales con secretarios de Salud y gobernadores de todas las entidades federativas, y las conferencias diarias para informar a la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 34 poblaci\u00f3n, ha sido una estrategia gubernamental diferente y de resultados palpables. El gobierno de M\u00e9xico ha actuado con responsabilidad y transparencia desde el principio de esta pandemia. Uno de los principales actores, el doctor Hugo L\u00f3pez - Gatell, se i ntegrar\u00e1 al grupo de expertos de la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud, por sus excelentes aportaciones; las pr\u00e1cticas han estado apegadas estrictamente a los est\u00e1ndares internacionales. Esto es otro de los factores diferentes del fen\u00f3meno. Hoy tenemos institu ciones confiables para servir al pueblo de M\u00e9xico, con honor y valent\u00eda. El IMSS, el ISSSTE, el Insabi, la Sedena y la Marina son estandartes del orgullo nacional. La unidad sigue haci\u00e9ndonos m\u00e1s fuertes; el reto contin\u00faa, hay liderazgo firme, inteligente y atento. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Enrique Garc\u00eda y Garc\u00eda* : Cuer po sano... y mente sana (Opini\u00f3n) 24 de m ayo de 2020 La pr\u00e1ctica de un ejercicio fuerte y del yoga es una combinaci\u00f3n ideal para tener un cuerpo saludable y una mente sana para poder dormir mejor F\u00edsico nuclear, egresado de la UNAM, con diversas especialidades en energ\u00eda, agua y transferencia de tecnolog\u00eda. Vaya que nos ha tocado vivir una \u00e9poca dif\u00edcil, pues por un lado la situaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica y social se maneja desde la Presidencia de la Rep\u00fablica y cualquier desacuerdo es tomado como afrenta a una sola persona. Mal, muy mal. Por otra parte, la emergencia sanitaria nos ha confinado a quedarnos en casa para tener m\u00e1xima protecci\u00f3n. En las Glosas anteriores publicadas en Exc\u00e9lsior se ilustraba con diagramas de l\u00f3gica matem\u00e1tica las diferentes protecciones que se ob tendr\u00edan al estar en sitios poco concurridos y libres de contagio, y en ambos protegidos con cubrebocas. Es probable que las noticias de estos dos temas acaparen el 80% por lo que estamos verdaderamente abrumados con los temas arriba esbozados. En ambos casos hay una gran preocupaci\u00f3n y no es para menos; el humor nos cambia, la concentraci\u00f3n se pierde, las buenas maneras se esfuman, y en algunos casos es menester pedir ayuda sicol\u00f3gica para calmar las crisis nerviosas y as\u00ed poder dormir. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 35 El t\u00edtulo del tex to puede crear dudas, pues hay una m\u00e1xima griega parecida, pero con diferente orden, y s\u00ed, ella es \"mente sana en cuerpo sano\", pero para los fines de estas l\u00edneas la inversi\u00f3n marca la pauta. Hace poco apareci\u00f3 un ameno art\u00edculo1 que relataba los andares de quienes ya trabajan desde casa en el que se\u00f1ala cosas importantes como identificar un sitio en el cual haya el mejor aislamiento de los ruidos comunes, fijar horarios de trabajo, poner m\u00fasica con aud\u00edfonos, etc\u00e9tera. Sin embargo, habr\u00eda que a\u00f1adir el r eservar un tiempo para hacer ejercicio y no hay pretexto para no hacerlo puesto que existen infinidad de rutinas que se adecuan a cualquier edad y por ende, su desgaste f\u00edsico y el reclamo del cuerpo para descansar despu\u00e9s. Quien tiene una caminadora el\u00e9c trica puede seleccionar muchas cosas, rapidez de la caminata o trote, inclinaci\u00f3n del \"terreno\", tiempos acumulados y adem\u00e1s monitoreo de coraz\u00f3n, por mencionar los m\u00e1s relevantes. Y quienes no la tienen pueden hacer lo mismo en casa, salvo la vigilancia p ermanente del ritmo cardiaco. Los recorridos ser\u00e1n diversos dependiendo del tama\u00f1o de sus casas, pero siempre habr\u00e1 pasillos y/o escaleras. La clave es que se haga ejercicio y obviamente a quien no le gusta, pues no aplica y punto final. Sin embargo, hay quienes en vez de hacer ese ejercicio prefieren hacer yoga y tambi\u00e9n es v\u00e1lido. En una publicaci\u00f3n de Exc\u00e9lsior se habla del yoga y se le ubica como una gimnasia diferente, pues no hay competencia ni agotamiento extremo, pero ayuda sensiblemente a fortalec er la musculatura y a incrementar la movilidad de todo el cuerpo, adem\u00e1s, tiene la ventaja que solamente se necesita un tapete, una gu\u00eda para empezar a hacer los ejercicios sin peligro, y sobre todo ganas de hacerlos a su propio ritmo. La pr\u00e1ctica de un e jercicio fuerte y del yoga es una combinaci\u00f3n ideal para tener un cuerpo saludable y una mente sana para poder dormir mejor y olvidar un rato el marasmo en el que estamos por los dos motivos ya mencionados, pero creo que m\u00e1s, el referente al desastre econ\u00f3 mico al que el gobierno federal nos est\u00e1 llevando. La puntilla en estos d\u00edas es el anuncio oficial de abandonar las fuentes renovables de energ\u00eda y destinar los mermados recursos econ\u00f3micos para tirarlos a la basura en la necedad de construir una refiner\u00ed a. Vendr\u00e1n los amparos al por mayor y esperemos que el Poder Judicial act\u00fae como lo hizo con el caso de BC. Pero bueno, pacientes lectores, en el \u00ednterin los invito a seguir la m\u00e1xima griega invertida: cuerpo sano... y mente sana. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 36 Exc\u00e9lsior V\u00edctor Beltri : El doble de muertos cada 12 d\u00edas (Opini\u00f3n) 25 de m ayo de 2020 \"Hemos aplanado la curva\", anunci\u00f3 \u2014sonriente \u2014 Hugo L\u00f3pez -Gatell en la conferencia de prensa del pasado 5 de mayo, mientras reportaba la cifra acumulada de 26,025 contagios, y 2,507 fallecidos, a causa del coronavirus. \"Con la implementaci\u00f3n oportuna de las i ntervenciones y la colaboraci\u00f3n del pueblo de M\u00e9xico, logramos el aplanamiento de la curva\", insisti\u00f3 en un mensaje de Twitter el 16 de mayo, al reportar el acumulado de 47,144 confirmados y 5,045 muertos. En once d\u00edas, la cifra de fallecimientos se hab\u00eda duplicado. \"Regresaremos a la nueva normalidad\", hab\u00eda declarado unos d\u00edas antes el presidente L\u00f3pez Obrador, el 13 de mayo, al presentar el sem\u00e1foro para los estados y anunciar la vuelta a las actividades en los \"municipios de la esperanza\", con 40,186 c onfirmados y 4,220 muertos: el 3 de mayo se hab\u00eda alcanzado la cifra la cifra de 2,154 fallecidos. Diez d\u00edas para la duplicaci\u00f3n de decesos. En la conferencia de prensa del d\u00eda de ayer, 24 de mayo, se anunci\u00f3 que la cifra acumulada de muertos ascend\u00eda a 7 ,394; el pasado once de mayo, la cifra era de 3,573. Doce d\u00edas para la duplicaci\u00f3n. \"Prepar\u00e9monos para una epidemia larga\", declar\u00f3 el 23 de mayo (7,179 muertos, once d\u00edas para la duplicaci\u00f3n). \"Larga quiere decir que las curvas epid\u00e9micas de distintas ci udades y estados en el pa\u00eds se van a estar presentando durante junio y julio, algunas hasta agosto, quiz\u00e1s algunas hasta septiembre, sobre todo las dos mayores ciudades despu\u00e9s de la CDMX que todav\u00eda no tienen una transmisi\u00f3n tan activa: Guadalajara y Mont errey. Es posible que cuando entren m\u00e1s tard\u00edamente y dado que son poblaciones grandes, dure la epidemia y se proyecte pr\u00e1cticamente hasta septiembre, y en octubre empieza la temporada de la influenza\". Junio, julio, algunas hasta agosto, quiz\u00e1s hasta sep tiembre. Con un \u00edndice de duplicaci\u00f3n de 12 d\u00edas, y asumiendo que las cifras brindadas por el gobierno federal fueran correctas y actualizadas, dentro de doce d\u00edas la cifra de fallecimientos ascender\u00eda a alrededor de 14,000; en 24 d\u00edas, 28,000; en 36 d\u00edas, 56,000; en 48 a 112,000 y, en 60 d\u00edas, la \u00faltima semana de julio, a la escalofriante suma acumulada de 224,000 decesos. Lo que pudiera pasar, si la frase \"Algunas hasta agosto, quiz\u00e1s hasta septiembre\" fuera cierta \u2014y no descendiera el factor de duplicaci \u00f3n\u2014 no me atrevo a escribirlo. No se trata de ser alarmista, pero el panorama es aterrador. En estos momentos no se trata de colores partidistas ni de animadversi\u00f3n hacia ning\u00fan dirigente: se trata de sentido com\u00fan y responsabilidad. Las cifras mencionada s anteriormente son las Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 37 oficiales, las de la curva razonable que, como plante\u00e1bamos en estas p\u00e1ginas la semana pasada, el funcionario dibuja d\u00eda con d\u00eda en sus apariciones ante la opini\u00f3n p\u00fablica. Una danza de n\u00fameros, en la que la cifra de contagiados no importa, cuando la cantidad de pruebas aplicadas es \u00ednfima, y \u2014sobre todo \u2014 cuando no se contabiliza a los asintom\u00e1ticos que, seg\u00fan el reporte publicado el pasado mi\u00e9rcoles 20 de mayo por el CDC norteamericano, podr\u00edan representar hasta el 35% de las infec ciones, con un \u00edndice de contagio igual a quienes s\u00ed presentan s\u00edntomas. \"No est\u00e1 garantizado ni en M\u00e9xico ni en otro lado del mundo que al momento de reapertura no pueda haber un rebrote, tendremos experiencias de rebrote, hay que dejarlo claro\", se\u00f1al\u00f3 sin pudor quien sabe \u2014mejor que nadie \u2014 que las cifras de fallecidos que reporta, d\u00eda con d\u00eda, tienen semanas de retraso, no incluyen a las neumon\u00edas at\u00edpicas, y se duplican cada doce d\u00edas. Y espera que suceda un rebrote. El pr\u00f3ximo 30 de mayo concluye el distanciamiento social. \"Vayamos a esa nueva mortalidad\", dijo \u2014en un lapsus \u2014 Jorge Alcocer. Tal vez s\u00f3lo estaba diciendo la verdad. Ver fuente Volver al Contenido Reforma \u00bfDiabetes Mellitus? Siga estos cuidados en la contingencia Dr. Guillermo Fangh\u00e4nel 24 de mayo, 2020 Mant\u00e9n lo m\u00e1s que p uedas tu tranquilidad, ya que las posibilidades de infecci\u00f3n existen y el estado emocional es un aliado o un enemigo en el control de tu enfermedad. Ahora m\u00e1s que nunca cuida la disciplina en tu calidad de vida tanto en alimentaci\u00f3n, como en ejercicio, di stracci\u00f3n y reposo. M\u00e1ntente en contacto y comunicaci\u00f3n cercana con el m\u00e9dico que cuida de tu salud, especialmente de tu diabetes. Adquiere actitudes un poco obsesivo -compulsivas en h\u00e1bitos como, por ejemplo, el lavado de manos frecuente de no menos de 2 0 segundos. El vacunarte contra la influenza puede prevenir varias formas de gripe y eso te mantendr\u00e1 m\u00e1s sano. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 38 Ten mucho cuidado de no convivir con personas que tengan signos de enfermedades respiratorias como tos, estornudos, etc. Mant\u00e9n tu sana distan cia y s\u00e9 muy cauteloso de no tener contacto f\u00edsico con ellos. Es muy importante redoblar el esfuerzo en el control de tu glucosa, ya que, si te contagiases, se vuelve m\u00e1s desafiante tu cuidado: cuando los niveles de glucosa est\u00e1n elevados, est\u00e1s propician do e incitando a la infecci\u00f3n, pues los virus y las bacterias tienen mucho combustible para crecer. Las personas diab\u00e9ticas pueden ser m\u00e1s propensas a la deshidrataci\u00f3n, especialmente cuando aumenta la glucosa en la sangre, por lo que es importante manten erte bien hidratado. Es probable que, si t\u00fa te controlas con medicamentos orales, pudieras requerir insulina si tu m\u00e9dico as\u00ed lo considera, por lo cual p\u00eddele que te d\u00e9 una capacitaci\u00f3n suficiente al respecto. Los consumibles para el monitoreo de la gluc osa son fundamentales (tiras reactivas y gluc\u00f3metro), cuida que tengas suficientes y sigue las indicaciones de tu m\u00e9dico. Recuerda que las complicaciones ya con la enfermedad son m\u00e1s frecuentes y severas en pacientes diab\u00e9ticos. No dejes que lleguen. Por otra parte, una persona diab\u00e9tica infectada tiene la misma posibilidad de afectar a una persona sin diabetes o con diabetes. Si sospechas que puedes estar enfermo, qu\u00e9date en casa y no salgas, llama a tu m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria y analicen los s\u00edntoma s antes de visitar un centro de atenci\u00f3n m\u00e9dica. *PRESIDENTE DE LA AMPAC. INTERNISTA Y ENDOCRIN\u00d3LOGO. JEFE DE LA UNIDAD DE FACTORES DE RIESGO CARDIOVASCULAR, HOSPITAL \u00c1NGELES MOCEL. Fuente: Asociaci\u00f3n Mexicana para la Prevenci\u00f3n de la Aterosclerosis y sus Complicaciones A.C. (AMPAC), Sociedad Mexicana de Cardiolog\u00eda A.C. (SMC) y la Asociaci\u00f3n Nacional de Cardi\u00f3logos de M\u00e9xico A.C. (ANCAM) . Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 39 SinEmbargo Pacientes con esquizofrenia sufren discriminaci\u00f3n por el desconocimiento, advierte especialista 24 de mayo, 2020 Los pacientes que viven con esquizofrenia suelen sufrir discriminaci\u00f3n en regiones como Latinoa m\u00e9rica por el desconocimiento de la enfermedad, que arrastra mucho estigma, advirti\u00f3 este s\u00e1bado Omar Kawas, coordinador del Comit\u00e9 Editorial de la Asociaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Mexicana. \"La gran mayor\u00eda de estos pacientes no son agresivos ni peligrosos, pero hacen cosas extra\u00f1as y se a\u00edslan de los dem\u00e1s, por ello muchas veces son juzgados por sus familiares y por la sociedad\", digo el experto en el marco del D\u00eda Mundial de la Esquizofrenia que se celebra el 24 de mayo. El especialista se\u00f1al\u00f3 que la esquizofre nia es un tipo de enfermedad mental caracterizado por una distorsi\u00f3n del pensamiento, las percepciones, las emociones, el lenguaje, la conciencia de s\u00ed mismo y la conducta. Algunos s\u00edntomas comunes son alucinaciones, delirios, conducta extravagante, discu rso desorganizado y alteraci\u00f3n de las emociones, describi\u00f3. A nivel mundial se estima que afecta al 1 por ciento de la poblaci\u00f3n, explic\u00f3, y tan s\u00f3lo en M\u00e9xico hay alrededor de 1 mill\u00f3n de personas con esquizofrenia. Adem\u00e1s, detall\u00f3 que, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos, apenas el 13 por ciento de los pacientes son diagnosticados y, de ellos, m\u00e1s del 80 por ciento no reciben tratamiento. BARRERAS Y RETOS EN LATINOAM\u00c9RIC Sara Montero, directora general de Lundbeck M\u00e9xico, Latinoam\u00e9rica y los P a\u00edses Andinos, detall\u00f3 que en la regi\u00f3n existen barreras que afectan el diagn\u00f3stico oportuno y los tratamientos en enfermedades mentales, entre ellos el estigma y los conceptos err\u00f3neos. \"Se debe dejar de estigmatizar a las personas con esta enfermedad\", subray\u00f3. La mayor\u00eda de los pacientes con trastornos mentales como la esquizofrenia requieren hospitalizaci\u00f3n, dijo, pero la falta de aceptaci\u00f3n y diagn\u00f3stico deriva en que s\u00f3lo 20 por ciento de ellos est\u00e9n hospitalizados. En cuanto al tratamiento, Kawas cit\u00f3 como uno de los principales problemas la adherencia al mismo \"ya sea porque los pacientes se sienten bien o porque no toleran los efectos secundarios\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 40 El m\u00e9dico advirti\u00f3 como uno de los principales retos que los pacientes lleven una mejor calidad de vida, ya que es una de las principales causas de discapacidad a nivel mundial. \"Los s\u00edntomas afectan todas las \u00e1reas de vida del paciente, son m\u00e1s propensos a desarrollar obesidad, diabetes y su esperanza de vida se reduce entre 10 y 20 a\u00f1os\", describi\u00f3. \"Muchos vagabundos corresponden a esquizofrenia que nunca se trat\u00f3\", coment\u00f3. TRATAMIENTO DE POR VIDA Si bien no existe una cura para la esquizofrenia, Kawas destac\u00f3 la investigaci\u00f3n de tratamientos nuevos y m\u00e1s seguros. Actualmente, el tratamiento es f armacol\u00f3gico y psicoterap\u00e9utico, y debe ser de por vida. Aunque esto puede lograr el control casi total de los s\u00edntomas, el mayor desaf\u00edo a\u00fan es terminar con el estigma para un diagn\u00f3stico correcto y oportuno, reafirm\u00f3. \"S\u00f3lo una tercera parte tiene remi si\u00f3n de s\u00edntomas, pero s\u00f3lo 4 por ciento de los pacientes puede tener una vida funcional, tener un trabajo, una vida independiente, con contacto social y una adherencia al tratamiento\", dijo. Los avances cient\u00edficos est\u00e1n desentra\u00f1ando las causas de la en fermedad al estudiar la gen\u00e9tica, realizar investigaciones conductuales y usar im\u00e1genes avanzadas para observar la estructura y funci\u00f3n del cerebro. Ver fuente Volver al C ontenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 41 Once Noticias Esclerosis m\u00faltiple afecta a alrededor de 20 mil mexicanos . Diagn\u00f3stico oportuno puede cambiar el rumbo de la enfermedad 2020 -05-24 En M\u00e9xico, se calcula que existen alrededor de 20 mil personas con esta enfermedad y afecta princi palmente a las mujeres de edades comprendidas entre los 20 y 40 a\u00f1os, de acuerdo con Ver\u00f3nica Rivas, coordinadora de la cl\u00ednica de enfermedades del Instituto Nacional de Neurolog\u00eda y Neurocirug\u00eda, (INNN). Es importante acudir con el m\u00e9dico en cuanto el pa ciente presente alguno de los s\u00edntomas, pues en el mundo se estima que existen entre seis y 10 a\u00f1os de retraso en el diagn\u00f3stico de esta enfermedad, lo cual genera que haya mayor discapacidad a largo plazo. Si un paciente pudiera acudir lo m\u00e1s pronto posi ble a atenci\u00f3n con un m\u00e9dico neur\u00f3logo, se podr\u00eda diagnosticar lo m\u00e1s r\u00e1pido posible y eso mejora de manera muy importante el pron\u00f3stico a largo plazo\", puntualiz\u00f3 Rivas. Adem\u00e1s, la EM se define como una enfermedad autoinmune, desmielinizante, propia del sistema nervioso central, en la que algunas personas tienen una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica para que su sistema inmunol\u00f3gico ataque algo propio como si fuera algo extra\u00f1o. Es decir, el sistema inmunol\u00f3gico no solo act\u00faa contra virus y bacterias, sino que tamb i\u00e9n lo hace en c\u00e9lulas sanas. Solamente afecta el cerebro y la m\u00e9dula espinal, no afecta a los nervios perif\u00e9ricos. El sistema inmunol\u00f3gico act\u00faa sobre una sustancia conocida como mielina, la cual es una especie de cubierta que existe entre las neuronas d el cerebro y la m\u00e9dula espinal, esto a su vez genera que las conexiones no funcionen y existan lesiones en el sistema nervioso central\", explic\u00f3 Rivas. Los s\u00edntomas pueden ser inespec\u00edficos y se incluyen: fatiga, neuritis \u00f3ptica, sensaci\u00f3n de adormecimien to u hormigueo en las extremidades; depende de d\u00f3nde se encuentre la lesi\u00f3n. Estos deben durar al menos 24 horas para que se consideren s\u00edntomas neurol\u00f3gicos. La neuritis \u00f3ptica es cuando un paciente dice: 'doctora, hoy en la ma\u00f1ana estaba bien, me desper t\u00e9 y me dol\u00eda el ojo, tiempo despu\u00e9s empec\u00e9 a notar muy mal los colores, posteriormente empec\u00e9 a ver en escala de grises'. Por lo que se puede originar una p\u00e9rdida de visi\u00f3n parcial o total\", asegura la especialista. Por otra parte, coment\u00f3 que , si uno d e los padres tiene esclerosis m\u00faltiple, el riesgo de que el hijo la pueda padecer es del uno y tres por ciento; este aumenta al 30 por ciento si ambos padres la padecen. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 42 Otros factores de riesgo son: la raza, el ambiente geogr\u00e1fico, los niveles bajos de vitamina D, entre otros. El diagn\u00f3stico se basa en la historia cl\u00ednica, se indaga en los s\u00edntomas; por lo general, el neur\u00f3logo es quien se percata de las anomal\u00edas porque se tiene que realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica detallada. Tambi\u00e9n se puede realizar un estudio de resonancia magn\u00e9tica, el cual permite ver a detalle las im\u00e1genes del cerebro y la m\u00e9dula espinal para poder ubicar las lesiones. Con base en lo anterior, se pueden realizar otros estudios para descartar otra enfermedad. Rivas coment\u00f3 que el tratamiento para la esclerosis m\u00faltiple debe ser individualizado. Actualmente existen algunos llamados \"tratamientos modificadores de la enfermedad\" y act\u00faan sobre el sistema inmunol\u00f3gico para reducir el riesgo de tener lesiones; sin embargo, la esclerosi s no tiene cura. Hay varios medicamentos y cada uno act\u00faa de manera muy distinta sobre el sistema inmunol\u00f3gico, cada uno tiene sus propios riesgos, sus probables efectos adversos y sus contraindicaciones, lo importante es especificar la gravedad de la enfermedad y con base en eso, elegir el tratamiento\", especific\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Once Noticias La p\u00e9rdida del se ntido del gusto ocasiona problemas a la salud 2020 -05-24 La p\u00e9rdida del sentido del gusto tiene un gran impacto en la salud de la s personas, este sentido ayuda a detectar los alimentos o bebidas en mal estado. El Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Denta l y Craneofacial explica que algunas personas nacen con este trastorno del gusto, pero la mayor\u00eda de las veces inicia despu\u00e9s de una infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias, radioterapia para c\u00e1nceres, productos qu\u00edmicos, lesiones en la cabeza o mala higiene b ucal. Los s\u00edntomas que manifiesta este padecimiento son: disgeusia un trastorno en el que hay un mal sabor de boca, hipogeusia reducci\u00f3n de la capacidad gustiva y la ageusia perdida del gusto. El tratamiento para este padecimiento depender\u00e1 de lo que est\u00e9 causando la p\u00e9rdida del gusto; si un medicamento es el que provoca este trastorno se deber\u00e1 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 43 dejar de tomar o cambiarlo por otro, pero si es causado por una enfermedad se debe tratar para curar esta afecci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Covid -19. UNAM: o frece sesiones de entrenamiento v\u00eda Facebook. Buscan concientizar sobre la activaci\u00f3n durante cuarentena para cuidar la salud Dalila Sarabia 24 de mayo, 2020 Aunque los gimnasios y pa rques estar\u00e1n cerrados al menos hasta septiembre, no hay pretexto para no hacer actividad f\u00edsica. A trav\u00e9s de transmisiones en vivo en Facebook, la UNAM ofrece clases de distintas disciplinas que se pueden realizar en casa y sin equipos especiales. Valen t\u00edn Albarr\u00e1n, director de Cultura F\u00edsica de la UNAM, afirm\u00f3 que esta iniciativa tiene como objeto concientizar a la poblaci\u00f3n sobre la importancia de la actividad f\u00edsica para llevar una vida m\u00e1s saludable. De inicio, se grabaron 9 videos de rutinas de \"Gi mnasia Est\u00e1tica\" para la comunidad universitaria que pasaba largas jornadas en un mismo lugar a fin de que se pudieran activar en salones de clases, oficinas o laboratorios. Sin embargo, la emergencia sanitaria por Covid -19 signific\u00f3 hacer ajustes para, adem\u00e1s, estar a disposici\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n. \"Esto tuvo mayor relevancia en la medida en que el ejercicio no es para atender a esta comunidad, sino que es una urgencia de la poblaci\u00f3n en general y m\u00e1s en esta contingencia en donde vemos que aquellos f actores de riesgo del propio Covid -19, como lo son la hipertensi\u00f3n, la diabetes, las enfermedades cardiovasculares se pueden prevenir con el ejercicio\", explic\u00f3 Albarr\u00e1n en entrevista. De lunes a s\u00e1bado, a trav\u00e9s de la cuenta de Facebook de Deporte UNAM, se hacen transmisiones en vivo de las 12:00 a las 13:00 horas, mismas que son conducidas por expertos en deporte y jugadores de los equipos de la M\u00e1xima Casa de Estudios. Todos los videos quedan a disposici\u00f3n para ser consultados a cualquier hora y ya reportan m\u00e1s de 2 millones de reproducciones. Adem\u00e1s, se lanz\u00f3 el programa Pumitas para mantener activos a los ni\u00f1os. Informaci\u00f3n proporcionada por el experto apunta a que en M\u00e9xico el 50 por ciento de la poblaci\u00f3n no ocupa ning\u00fan minuto a la semana para hac er actividad f\u00edsica y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 44 del otro 50 por ciento, la mitad no hace el ejercicio necesario ni con la intensidad, ni frecuencia que se recomienda para que haya una repercusi\u00f3n a la salud. \"Si fu\u00e9ramos una poblaci\u00f3n f\u00edsicamente activa, tendr\u00edamos muchas m\u00e1s posibilidades de resistir a un virus de este tipo\", subray\u00f3 Albarr\u00e1n. Para dimensionar el impacto que tiene en la salud realizar actividad f\u00edsica, el experto coment\u00f3 que estudios revelan que por cada d\u00f3lar que se invierte en programas de activaci\u00f3n f\u00edsica se ahorran tres d\u00f3lares en programas de salud. \u00a1A movernos! Aqu\u00ed los detalles para seguir sumarse al ejercicio. \u00bfCu\u00e1ndo? \u00b7 De lunes a s\u00e1bado. \u00bfA qu\u00e9 hora? \u00b7 En vivo a las 12:00 horas o las 24 horas con sesiones grabadas. \u00bfD\u00f3nde? \u00b7 Deporte UNAM en Faceboo k. \u00bfCu\u00e1nto tiempo? \u00b7 Ni\u00f1os entre 5 y 17 a\u00f1os: alrededor de una hora de ejercicio diario. \u00b7 Mayores de 18 a\u00f1os: media hora diaria. COMETEN \u00a1FALTA! Aunque los parques p\u00fablicos s\u00f3lo operar\u00e1n al 30 por ciento de la capacidad a partir del 15 de junio, ya es posible ver a j\u00f3venes practicando deporte... sin cumplir el llamado a quedarse en casa. Valent\u00edn Albarr\u00e1n, director de Cultura F\u00edsica \"Hace falta mucho trabajo y espero que, a partir de esta contingencia, entendamos el impacto no s\u00f3lo en la salud, sino en la vida productiva, en el \u00e1mbito econ\u00f3mico\". Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 45 Reforma Covid-19. La pandemia ha revelado las distin tas realidades de los adultos mayores: los que sobrevivieron al virus, los resguardados en asilos, los que han perdido su empleo Jorge Ricardo 24 de mayo, 2020 Sus 79 a\u00f1os los cumpli\u00f3 en el hospital. El 26 de abril, los m\u00e9dicos le cantaron Las Ma\u00f1anitas a Marcelina Garc\u00eda Pav\u00f3n en el Hospital de Alta Especialidad del ISSSTE de Veracruz. Estaba contenta, pero se puso a llorar cuando hizo cuentas: hab\u00edan ya pasado 20 d\u00edas desde que fue internada por Covid -19. \"Estuve muerta y todav\u00eda estoy\", dice do\u00f1a Marcel ina ya de vuelta en su casa desde el 2 de mayo. Sus familiares creen que resisti\u00f3 por su enorme amor por sus dos nietas, de 10 y 16 a\u00f1os que ella cuid\u00f3, y su fuerza de voluntad. El primer fin de semana de abril viaj\u00f3 al cumplea\u00f1os de una t\u00eda de 90 a\u00f1os en C\u00f3rdoba. El 6 de abril, a su regreso al Puerto de Veracruz, ten\u00eda fiebre, dolor de huesos y ya no se pudo levantar. Ese d\u00eda la internaron. \"Los m\u00e9dicos dijeron que la intubaban y que no cont\u00e1ramos con ella si en tres d\u00edas m\u00e1ximo no respond\u00eda. Nos dieron una lista de funerarias\", dice todav\u00eda llorando su hija Victoria Guti\u00e9rrez. Convaleciente a\u00fan, medio muerta, do\u00f1a Marcelina, ama de casa y costurera, acepta que se ha medio salvado. \"Falta que me salve por completo porque no puedo caminar. Lo que quisiera yo es nom\u00e1s poder caminar tantito, porque mis pies se endurecieron y todav\u00eda me mareo\", dice. Desde el 2 de mayo que la dieron de alta no ha logrado conseguir una silla de ruedas. Sali\u00f3 del hospital y lleg\u00f3 a su casa entre aplausos, pero estaba en camill a y se sent\u00eda medio muerta. Sus familiares tienen que ayudarla para todo. Eso es lo que le duele m\u00e1s. De lo que recuerda del hospital es muy poco: fr\u00edo en todo el cuerpo, pero sobre todo en los pies, unos palos que le met\u00edan por la nariz para darle respir aci\u00f3n, p\u00e9rdida del sentido del tiempo, la comida que entraba por una sonda. \"Los m\u00e9dicos nada m\u00e1s entraban y me ve\u00edan y me dejaban ah\u00ed muerta, muerta de fr\u00edo porque hay un fr\u00edo...\", dice v\u00eda tel\u00e9fonica. Su hija recuerda que las enfermeras le contaban que no dejaba de preguntar por sus dos nietas. \"Ella quer\u00eda regresar a la casa por sus nietas, entonces fue su motivo para que saliera adelante\". Eso sin contar la salud de hierro de su mam\u00e1: \"Tiene un solo ri\u00f1\u00f3n, pero super\u00f3 todas las infecciones que le diero n por esos tubos Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 46 que le pusieron, todo eso, ahora nada m\u00e1s necesitamos una silla de ruedas o que vuelva a caminar\". La primera versi\u00f3n de la Gu\u00eda Bio\u00e9tica de Asignaci\u00f3n de Recursos de Medicina Cr\u00edtica indicaba que entre ponerle un ventilador a una person a de 80 a\u00f1os y a una de 20 en la sala de urgencias de Covid -19 se prefiriera al m\u00e1s joven. \"Se tiene que salvar la mayor cantidad vidas -por-completarse\", dec\u00eda. \u00bfVale m\u00e1s un instante de vida de un joven que de un viejo? Ra\u00fal Solalinde, director de la Fund aci\u00f3n El Pueblito de los Abuelos, piensa que vale lo mismo el tiempo de una vida corta que de una larga. A \u00e9l le toc\u00f3 salvar la vida de 261 adultos mayores que viven en seis casas de refugio en el Estado de M\u00e9xico. Ancianos con demencia senil, abandona dos, sin seguridad social, en p obreza extrema. En enero, el Consejo Estatal de la Mujer le envi\u00f3 a la casa de Tenango del Valle a una anciana de 80 a\u00f1os que hab\u00eda sido golpeada y violada por un nieto. Casi ese mismo mes, el Gobierno estatal les suspendi\u00f3 el d onativo de 60 mil pesos mensuales. Meses antes el Gobierno federal hab\u00eda cancela do el apoyo a las organizaciones civiles. A veces ni su familia los quiere, lamenta el activista de 77 a\u00f1os que hoy sufre por encontrar c\u00f3mo mantener a flote El Pueblito de lo s Abuelos. Los 58 colaboradores entre enfermeras, geront\u00f3logos, m\u00e9dicos, cocineras e intendentes, dise\u00f1aron cubrebocas de tela y papel, caretas de mica, prohibieron las visitas y las salidas. \"Extra\u00f1o salir por las tortillas, porque yo iba al menos una v ez al d\u00eda, iba a recoger las donaciones de nieve y a solicitar otros donativos, pero ya no voy y es mejor as\u00ed\", dice Salvador Ortega Valdez, de 75 a\u00f1os, quien vive en la casa de Atlacomulco. El director de El Pueblito de los Abuelos presume que no han ten ido ning\u00fan contagio, pero est\u00e1n en crisis. \"Hasta diciembre deb\u00edamos nada m\u00e1s una quincena, pero ya a partir de enero las cosas se han complicado much\u00edsimo. Donativos para adultos mayores no hay. Usted le pide apoyo a un empresario y ver\u00e1 que le dicen que no, que primero est\u00e1n los ni\u00f1os, los j\u00f3venes y las mujeres, y que los abuelitos ya son desechables\", lamenta. En M\u00e9xico, seg\u00fan los informes oficiales, no se ha llegado al punto de tener que elegir entra una vida y otra. Los pron\u00f3sticos dec\u00edan que las muer tes se concentrar\u00edan en las personas de mayor edad. Igual que en Europa donde, seg\u00fan la OMS, hasta el 95 por ciento de los muertos son mayores de 60 a\u00f1os. En M\u00e9xico el porcentaje de los fallecidos mayores a 60 a\u00f1os es del 52 por ciento de las 6 mil 510 v\u00edctimas confirmadas hasta el jueves. Especialistas afirman que eso se debe a que la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 60 a\u00f1os es menor que en Europa, pero tambi\u00e9n a que aqu\u00ed Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 47 la salud de los m\u00e1s j\u00f3venes es peor. El reporte de comorbilidad de la Secretar\u00eda de Salud indica q ue el 42.12 por ciento de quienes han muerto por Covid -19 ten\u00edan diabetes; el 38.5 obesidad y el 9.62 padec\u00edan tabaquismo. La vejez no es la principal causa de muerte asociada. Otra raz\u00f3n acaso es porque los asilos se cerraron a cal y canto. En el Centro de la Ciudad de M\u00e9xico, en la Fundaci\u00f3n para Ancianos Concepci\u00f3n B\u00e9istegui, que atiende a 78 personas la mayor\u00eda abandonadas, se prohibieron las visitas, se impuso el uso de cubrebocas y se coloc\u00f3 un balde de agua con cloro en la entrada para limpiarse lo s zapatos. Pero a\u00fan as\u00ed, el director, Agust\u00edn Soto Nach\u00f3n, se siente a la merced de la suerte. Hoy necesitan dinero para que el centro, donde se requieren 14 mil pa\u00f1ales al mes, siga subsistiendo. Por lo menos no ha entrado el virus. \"Yo estoy apanicado, \u00bfqu\u00e9 quieres que te diga? Yo s\u00e9 que mis abuelos est\u00e1n aqu\u00ed seguros, que ojal\u00e1 que nunca entre el bicho, por eso cerramos todas las puertas, pero si entra \u00bfqu\u00e9 vamos a hacer? Yo tengo 82 a\u00f1os\". En M\u00e9xico, seg\u00fan el Inegi, existen 15.4 millones de personas mayores de 60 a\u00f1os. Es decir, el 12.3 por ciento de toda la poblaci\u00f3n. El 47.9 por ciento vive con pareja o con su pareja e hijos; el 39.8 est\u00e1 en hogares ampliados y el 11.4 vive solo. Los adultos mayores no han sido el principal grupo afectado por el Cov id. \"Los primeros informes muestran que tienen m\u00e1s peso las enfermedades asociadas\", subraya el especialista en infectolog\u00eda Alejandro Mac\u00edas. Eso no evita que la edad en s\u00ed misma sea un factor de riesgo, a\u00f1ade. Sin embargo, se debe reconocer lo obvio: lo s adultos mayores llegaron a esa condici\u00f3n porque no padecieron esas enfermedades de j\u00f3venes. \"Yo estoy muy sano, mi problema es que no tengo para comer\", dice Enrique Peyrot Moratilla, un capitalino bonach\u00f3n de 75 a\u00f1os que vive en Zapopan, Jalisco. Ah\u00ed trabajaba de empacador en el Walmart Valle Real. Al final de cada a\u00f1o, aprovechaba su parecido a Santa Clos para disfrazarse e inaugurar \u00e1rboles navide\u00f1os, repartir regalos y re\u00edr donde lo ocuparan. El 15 de marzo, un d\u00eda antes de casarse por segunda ocasi \u00f3n, a puerta cerrada en la Iglesia, lo mandaron a descansar. Le dieron un cheque por mil pesos y una despensa que ya se le termin\u00f3. Desde el 8 de abril puso un puesto de quesadillas y pozole en su cochera. A veces vende, a veces no. Si no vende, \u00e9l, su mu jer y sus dos ni\u00f1os comen pozole toda la semana. Hace unos d\u00edas se enter\u00f3 de que gente del narco repart\u00eda despensas por su colonia, pero que la autoridad los corri\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 48 \"Y yo no veo la raz\u00f3n. Si est\u00e1n d\u00e1ndote para comer, d\u00e9jenlos, no te est\u00e1n jaloneando para que te vayas para el lado de ellos ni mucho menos, es una situaci\u00f3n humana\", dice, enojado. El 26 de abril, aunque no era Navidad, se visti\u00f3 de Santa Clos y pidi\u00f3 auxilio. Logr\u00f3 que le depositaran algo en su tarjeta de Bancomer 41 52 31 36 21 32 81. Dice que pagan 3 mil pesos de renta y ya se les acab\u00f3. Egresado del IPN, Peyrot Moratilla no pierde el \u00e1nimo. El a\u00f1o pasado, como Santa Clos grab\u00f3 felicitaciones y mensajes de Navidad gratis. Eso mismo piensa hacer este a\u00f1o, pero bajo pago en su tarjeta. Ahora mismo manda un mensaje adelantado de Navidad y pide ayuda para que le depositen algo: \"Esta vez yo creo que no voy a poder visitarlos, \u00bfpor qu\u00e9? Porque esta cosa del coronavirus nos ha causado tal desgracia que estamos sumergidos en un marem\u00e1gnum de neces idades, estamos sumergidos en la necesidad...\". El rango de edad de m\u00e1s muertes por Covid en M\u00e9xico est\u00e1 entre los 55 y los 59 a\u00f1os. La Coordinadora del Seminario sobre Envejecimiento y Vejez de la UNAM, Ver\u00f3nica Montes de Oca, se\u00f1ala: \"El modelo neolibe ral que ha permitido recortes a la salud y la obesidad m\u00f3rbida ha tenido su impacto\". Sin embargo, los adultos mayores que mueren sufren de la falta de atenci\u00f3n m\u00e9dica en cualqueir Gobierno. Hace unos d\u00edas, Nahomi S\u00e1nchez, de Ecatepec, lloraba afuera del Hospital General de M\u00e9xico. \"A m\u00ed pap\u00e1 lo recibieron en la cl\u00ednica 29 de Ecatepec pero no le daban atenci\u00f3n y ya estuve ah\u00ed toda la ma\u00f1ana hasta la una de la ma\u00f1ana que fui a hablar para que lo pasaran porque ah\u00ed los atienden por gravedad, pero ya hasta qu e casi est\u00e1n muertos. Al final el director me dijo que no me lo iba a recibir. Le dije: 'me espero a que haya una cama' y dijo: 'haz como quieras y no te lo voy a recibir\", dec\u00eda. La gripa mal cuidada de su padre de 73 a\u00f1os empeor\u00f3 y lo llevaron al Hospit al Belisario Dom\u00ednguez, donde lo dejaron esperando en el patio. \"Aqu\u00ed traigo las fotos, \u00e9stas las tom\u00e9 a las tres de la ma\u00f1ana\", dijo. Lleg\u00f3 al Hospital General de M\u00e9xico a las 4:00. Dos d\u00edas despu\u00e9s le dijeron que hab\u00eda muerto. No le confirmaron por qu\u00e9, pero en el certificado de defunci\u00f3 n le pusieron Probable Covid. La cuarentena no es igual para todos. X\u00f3chitl P\u00e9rez Su\u00e1rez cumplir\u00e1 81 a\u00f1os el 10 de junio en una residencia para adultos mayores en la Ciudad de M\u00e9xico. Ah\u00ed est\u00e1 mejor, dice, que en su casa de tres pisos donde se sent\u00eda muy sola. Ahora vive en una suite para ella, con Ipad, televisi\u00f3n por cable, bot\u00f3n de p\u00e1nico, desayuno, comida y cena en su habitaci\u00f3n. Ah\u00ed lee y pinta en su caballete. \"Yo nunca me sent\u00ed en riesgo, aqu\u00ed tomaron las precaucio nes necesarias desde el inicio\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 49 Si se siente salvada es porque en marzo todav\u00eda planeaba ir a visitar a su familia a Italia, de donde era su esposo. \"Como ya estoy vieja, yo pens\u00e9 que eran las \u00faltimas oportunidades para ir a decirles 'nos vemos en el cie lo', pero, mir\u00e9, si hubiera ido, capaz que ah\u00ed me entierran\". Ahora se despierta, hace ejercicio, mira el noticiero italiano y pinta. El problema es la vista que antes le permit\u00eda pintar retratos y hoy s\u00f3lo plantas y figuras abstractas. Aunque tiene my bu en humor, imagina el futuro con pesimismo, pues considera que el impacto del Covid -19 es mayor de lo que admiten las autoridades. Y que el golpe econ\u00f3mico ser\u00e1 peor, pues no hay una estrategia de apoyo. Aun as\u00ed, no se queja. \"Si sirviera quejarse, me queja r\u00eda todo el d\u00eda de que no veo, pero el quejarme todo el d\u00eda no me sirve absolutamente para nada ni me ayuda a ver mejor. Nada m\u00e1s me deprime\". Hasta ahora, ella, como los mayores de 60 a\u00f1os, no han salido tan mal, quiz\u00e1 porque los m\u00e1s j\u00f3venes han estado pe or. CAUSAS DE MUERTE Estas son las enfermedades que m\u00e1s ten\u00edan las personas que han fallecido por Covid 19: Diabetes 42.12% Obesidad 38.5% Tabaquismo 9.62% Fuente: Secretar\u00eda de Salud RADIOGRAF\u00cdA Casi la mitad de los adultos mayores habitan en un ho gar con su pareja: 154 millones de personas mayores de 60 a\u00f1os viven en M\u00e9xico Vive con pareja o con pareja e hijos 47.9% Est\u00e1n en hogares ampliados 39.8% Viven solos 11.4% Otros 0.9% Fuente: Inegi EUROPA: 95% de los fallecidos por Covid son mayores de 60 a\u00f1os. M\u00c9XICO: 52% de los muertos rebasan esa edad. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 50 Once noticias Emite Inger ejercicios respirato rios para adultos mayores 2020 -05-25 El Instituto Nacional de Geriatr\u00eda (Inger) emiti\u00f3 una serie de ejercicios respiratorios para ayudar a mejorar la funci\u00f3n respiratoria en los adultos mayores infectados con COVID -19. Estos ejercicios, indic\u00f3, son recom endables para los adultos mayores que no requirieron de hospitalizaci\u00f3n y por lo tanto permanecen en aislamiento domiciliario y para aquellos que fueron dados de alta hospitalaria y regresaron a casa para seguir con su recuperaci\u00f3n. La primera actividad e s la respiraci\u00f3n con labios fruncidos para reducir la sensaci\u00f3n de dificultad para respirar. En este ejercicio, detall\u00f3, el paciente debe respirar lentamente por la nariz, aguantar el aire de dos a tres segundos y soplar lentamente por la boca formando una \"u\" con los labios. Un segundo ejercicio es la respiraci\u00f3n abdominal o diafragm\u00e1tica, en la cual la persona se debe acostar con piernas semiflexionadas o sentarse, colocar las manos en el abdomen, tomar aire por la nariz al m\u00e1ximo que se pueda y sacarlo lentamente por la boca con los labios fruncidos. Este ejercicio se debe realizar por la ma\u00f1ana y tarde con 10 o 15 respiraciones. Otro ejercicio es la respiraci\u00f3n costal, donde el paciente se tendr\u00e1 que acostar con las piernas estiradas o sentarse, coloca r sus manos en el pecho, tomar aire por la nariz al m\u00e1ximo que se pueda y sacarlo lentamente por la boca con los labios fruncidos. Al igual que la respiraci\u00f3n abdominal, esta actividad se deber\u00e1 realizar por la ma\u00f1ana y tarde con 10 a 15 respiraciones. En la cuarta actividad, el auto mayor deber\u00e1 acostarse de lado en una superficie plana, inhalar por la nariz de manera normal y exhalar con la boca abierta de manera lenta hasta vaciar del todo los pulmones. Esta actividad se realizar\u00e1 durante cinco minutos dos veces al d\u00eda recostado de lado izquierdo y derecho. Por \u00faltimo, recomend\u00f3 realizar ejercicios de soplar de manera sostenida con la ayuda de una botella. Para este ejercicio el paciente tendr\u00e1 que soplar a trav\u00e9s de un popote o tubo de pl\u00e1stico conecta do a una botella de agua para generar burbujas durante cinco a 10 minutos dos veces al d\u00eda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 51 Estos \u00faltimos dos ejercicios, se\u00f1al\u00f3 el instituto, servir\u00e1n para mover las secreciones que puedan estar en las partes m\u00e1s profundas de los pulmones hacia la zona m \u00e1s cercana de la boca para despu\u00e9s expulsarlas al toser. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Coronavirus: En los genes est\u00e1 la clave para enfrentar futuras epidemias 22/05/2020 \"Es como una carrera armamentista\", dice David Enard, profesor asociado del departamento de Ecolog\u00eda y Biolog\u00eda Evolutiva de la Universidad de Arizona, al referirse a nuestra constante lucha por ad aptarnos a la amenaza de virus nuevos. Enard y el equipo de su laboratorio se dedica a buscar en los genomas humanos evidencias de lo que fueron epidemias antiguas. Y es que, en miles de a\u00f1os de evoluci\u00f3n, hay mucho que se puede hallar en nuestro ADN. \"Est\u00e1n los episodios de adaptaci\u00f3n que se desataron durante diferentes epidemias que ocurrieron en el pasado\", le indica el experto a BBC Mundo. \"La forma en que podemos ver esos procesos de adaptaci\u00f3n en el ADN de las personas de hoy en d\u00eda es observando las diferencias en el ADN entre distintas poblaciones humanas o incluso diferencias entre los genomas humanos y los de otras especies\". Al analizarlos, se\u00f1ala, es posible ver en d\u00f3nde ocurri\u00f3 un proceso de adaptaci\u00f3n en los genomas y \"conectar algunas de esas adaptaciones con epidemias antiguas\". Una necesidad Para el bi\u00f3logo especializado en evoluci\u00f3n, de esas antiguas epidemias no result\u00f3 nada bueno: hubo muchas muertes y sufrimiento. \"Las poblaciones que exist\u00edan no ten\u00edan ninguna medicina ni vacunas como las que tenemos ahora\", reflexiona. \"El impacto de las vacunas en la m ejora de nuestras vidas ha sido i rresponsable y desastroso, reabrir sin pruebas: Frenk Mora impresionante\". Lo que la rama de estudio de Enard ha descifrado es que nuestros ancest ros \"fueron muy r\u00e1pidos en adaptarse a la amenaza de virus y pat\u00f3genos\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 52 Se convirti\u00f3 en una necesidad: adaptarse para sobrevivir. Cualquier proceso de adaptaci\u00f3n que ocurri\u00f3 en el pasado -explica - fue probablemente a causa de un virus surgido en ese mom ento \"y quiz\u00e1s no ofreci\u00f3 ning\u00fan tipo de beneficio contra un virus en el presente\". Sin embargo, lo que parece claro es que entre los varios factores (cambios en el medio ambiente, en el clima, en la dieta) que nos han llevado, como especie, a tener proce sos de adaptaci\u00f3n, los virus y los pat\u00f3genos tienen un lugar protag\u00f3nico. \"Una enorme proporci\u00f3n de la adaptaci\u00f3n que se puede detectar en los genomas humanos puede estar conectada a pat\u00f3genos antiguos\", aclara. De generaci\u00f3n en generaci\u00f3n Pero \u00bfqu\u00e9 sign ifica que se hayan dado procesos de adaptaci\u00f3n en nuestros genomas? De acuerdo con Enard, muchas mutaciones gen\u00e9ticas no causan ning\u00fan efecto en las personas que las tienen, pero otras pueden provocar enfermedades. \"En nuestro genoma hay mutaciones\", exp lica. \"Por ejemplo, los hijos tienen nuevas mutaciones si se comparan con sus padres\". Se trata de peque\u00f1os fragmentos de ADN que mutan porque el ADN de los padres no fue copiado fielmente en el momento de la reproducci\u00f3n, se\u00f1ala el cient\u00edfico. \"Esas mut aciones muchas veces no provocan nada, otras veces causan enfermedades, pero en otras oportunidades, en el contexto de una epidemia, peque\u00f1as partes de esas mutaciones en algunas personas pueden llegar a ser beneficiosas porque pueden reconocer el virus (q ue en alg\u00fan momento conocieron) y enfrentar la infecci\u00f3n\", dice el profesor. \"Piense que estas personas con nuevas mutaciones tienen m\u00e1s probabilidades de sobrevivir y de tener hijos que las que no tienen las mutaciones\". Es as\u00ed como generaci\u00f3n tras gene raci\u00f3n, la frecuencia de esas mutaciones aumenta r\u00e1pidamente. \"Se pueden ver mutaciones adaptativas que proveen mejores mecanismos de supervivencia en respuesta a los virus que van desde 1% de frecuencia a 60% de frecuencia\", indica el investigador. Eso hace que aumente la probabilidad de sobrevivir a la infecci\u00f3n viral. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 53 Y ese proceso es algo que se puede detectar en los genomas de las personas. No nos han hecho m\u00e1s fuertes Enard aclara que las pandemias y los episodios de adaptaci\u00f3n que han provocado en los humanos a lo largo de la historia no nos han hecho m\u00e1s fuertes. \"Si as\u00ed fuera, no nos infectar\u00edamos como est\u00e1 ocurriendo ahora\". Ilustraciones que muestran cad\u00e1veres en las calles de Hong Kong en medio de la peste bub\u00f3nica. \"El proceso de adaptaci \u00f3n por el que pasaron nuestros antepasados para sobrevivir a virus antiguos no son efectivos contra nuevos virus porque son diferentes\". El nuevo enemigo, reflexiona el bi\u00f3logo, luce diferente. Por eso, una estrategia gen\u00e9tica debe ser dise\u00f1ada por nuestr o organismo. Lo que nos hace m\u00e1s fuertes no es solo que contamos con medicinas y vacunas, sino con investigaci\u00f3n cient\u00edfica. \"De sufrir y morir pasivamente sin saber qu\u00e9 est\u00e1 pasando, como ocurr\u00eda en el pasado, ahora sabemos qu\u00e9 est\u00e1 pasando y podemos ha cer algo\". Sistemas inmunes Muchos de los procesos de adaptaci\u00f3n frente a los virus han ocurrido en los genes vinculados con el sistema inmunol\u00f3gico porque son los que se especializan en atacar a los pat\u00f3genos. La gen\u00e9tica y los factores socioecon\u00f3micos son dos de los elementos que intervienen para que algunas personas sean m\u00e1s propensas a desarrollar ciertas enfermedades. Sin embargo, se\u00f1ala el especialista, la adaptaci\u00f3n tambi\u00e9n se puede producir en otros genes que no tienen que ver con la respuesta i nmune. \"Cualquier gen, a cargo de cualquier funci\u00f3n, que es secuestrado por un virus para su replicaci\u00f3n, tambi\u00e9n se puede adaptar para evitar ser usado\". Entonces \u00bflas personas que no desarrollan una enfermedad es porque tienen mutaciones que las ayudan ?, le pregunt\u00e9. \"No, lo que estamos viendo ahora mismo con las personas que desarrollan (o no) covid -19 es que hay factores socioecon\u00f3micos involucrados\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 54 \"Es muy probable que lo que nuestra investigaci\u00f3n vaya a encontrar es que factores socioecon\u00f3micos, en estas circunstancias especiales, est\u00e1n desempe\u00f1ando un papel a\u00fan m\u00e1s importante que la gen\u00e9tica\". \"La gen\u00e9tica puede tener un rol, pero en menor medida si se compara con los factores socioecon\u00f3micos, por ejemplo: cu\u00e1n densamente poblado est\u00e1 el lugar e n el que se vive, cu\u00e1n saludable se es teniendo en cuenta los ingresos\". Proyecciones Entonces \u00bfpodr\u00eda esta pandemia que estamos enfrentando por el SARS Cov -2 ser explicada si analizamos nuestro pasado? En Londres, los trabajadores lavaban las calles dur ante la pandemia de c\u00f3lera ocurrida en la d\u00e9cada de 1890. \"Puede ser explicada pero no necesariamente si estudiamos genomas humanos en particular o si analizamos la evoluci\u00f3n humana, sino si investigamos por qu\u00e9 los virus infectan a otras especies, por e jemplo, murci\u00e9lagos y otros mam\u00edferos\", explica. \"Desde una perspectiva evolutiva\" -se\u00f1ala el cient\u00edfico - \"lo que podemos ver es si hubo virus antiguos relacionados con el actual coronavirus, que potencialmente hayan infectado poblaciones humanas en el pa sado y si sucedi\u00f3, ver cu\u00e1n fuerte pudo haber sido la adaptaci\u00f3n a esos virus\". De cara a la actual pandemia, Enard cree que la gente no se puede sentir totalmente impotente por lo que est\u00e1 pasando. \"Los cient\u00edficos pueden usar los genomas para aprender sobre epidemias antiguas y sobre lo que le s hizo da\u00f1o a poblaciones antepasadas\". Y con eso como punto de partida, se puede predecir mejor qu\u00e9 virus y pat\u00f3genos son los que, con mayor probabilidad, pueden causar efectos devastadores en la poblaci\u00f3n. \"Estad\u00edsticamente lo que fue un problema en el pasado, es muy probable que sea un problema en el futuro\", reflexiona. Buscando el de los ojos verdes Los estudios de Enard son pioneros, pues se trata de un campo de investigaci\u00f3n nuevo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 55 Como si se tratara de u n \u00e1rbol geneal\u00f3gico, Enard y su equipo buscan mutaciones que surgieron en procesos adaptativos frente a virus antiguos. \"Usamos computadoras poderosas y con los genomas de las personas reconstruimos genealog\u00edas. Tenemos estos \u00e1rboles geneal\u00f3gicos gigantes de relaciones entre diferentes personas y al conocer esos v\u00ednculos durante periodos muy largos de tiempo, podemos ver d\u00f3nde y cu\u00e1ndo ocurrieron mutaciones adaptativas\". Por ejemplo, me dice, si elaboramos un \u00e1rbol geneal\u00f3gico en el que las personas que l o integran tienen ojos verdes, podemos determinar qui\u00e9n de los ancestros fue el primero con ojos verdes y quiz\u00e1s ese color ocurri\u00f3 por una mutaci\u00f3n en ese antepasado en particular. De esa forma la caracter\u00edstica de los ojos verdes se transmiti\u00f3 a los desc endientes. \"Hacemos lo mismo con las mutaciones que surgieron de procesos adaptativos ante virus espec\u00edficos. Podemos ver cu\u00e1ndo un ancestro tuvo la mutaci\u00f3n por primera vez\", indica. Entre mutaciones Enard considera que es muy prematuro para determinar l as mutaciones de este coronavirus. Enard explica que los virus que mutan son como un enemigo que cambia de apariencia constantemente. E insiste: \"Ese es un ejemplo de que las adaptaciones pasadas no nos han hecho m\u00e1s fuertes. Ese es el caso de un virus que cambia y que se convierte en un nuevo enemigo todo el tiempo\". \"En el caso de coronavirus, no sabemos si va a mutar mucho. Se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n\". Lo que s\u00ed descarta el cient\u00edfico es que el SARS Cov -2 pueda generar mutaciones en nuestros genes. Aunque hay virus que lo pueden hacer (como el VIH) y se conocen como retrovirus porque pueden hacer copias de s\u00ed mismos que se integran en el genoma de quien lo hospeda, el coronavirus no es de ese tipo. Enard cree que no se est\u00e1 ganando la guerra co ntra los virus. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 56 \"Una de las razones para estar preocupados es que debido a que ahora hay m\u00e1s contacto entre grandes poblaciones humanas y la vida silvestre, estad\u00edsticamente van a haber m\u00e1s posibilidades para que haya transmisi\u00f3n de virus de una especie animal a humanos en comparaci\u00f3n con lo que suced\u00eda en el pasado\". \"Tengo esperanza de que esta nueva epidemia ser\u00e1 una llamada de atenci\u00f3n para ser m\u00e1s cuidadosos y m\u00e1s alertas en el monitoreo de virus y las amenazas que representan\", reflexiona. \"Y de la importancia de no perturbar a la fauna como se ha venido haciendo en el pasado\" Ver fuente Volver al Contenido Reforma La SSC ha remitido a mil 610 veh\u00edculos por no respetar la aplicaci\u00f3n del programa Hoy No Circula o cometer alguna otra infracci\u00f3n Cristina Hern\u00e1ndez 24 de mayo, 2020 En un mes, la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana (SSC) ha remitido a distintos dep\u00f3sitos vehiculares a mil 610 veh\u00edculos por no respetar la aplicaci\u00f3n del programa Hoy No Circula o cometer alguna otra infracci\u00f3n de tr\u00e1nsito. Desde el 23 de abril que inici\u00f3 la implementaci\u00f3n del programa para acompa\u00f1ar la Fase 3 de la emergencia sanitaria por el Covid -19, uniformados adscritos a la Subsecretar\u00eda de Tr\u00e1nsito han realizado 2 mil 808 recomendaciones a automovilistas. De acuerdo con cifras de la corporaci\u00f3n, las alcald\u00edas en las que m\u00e1s recomendaciones se efectuaron son Cuauht\u00e9moc con 345, Magdalena Contreras con 138 y Miguel Hidalgo con 135. En tanto, en las que m\u00e1s veh\u00edculos fueron trasladados a dep\u00f3sitos vehiculares son Cuauht\u00e9moc con 214, Iztapalapa con 144 y Venustiano Carranza con 117. \"Estas medidas persiguen incentivar una reducci\u00f3n en la movilidad de personas que no sea estrictamente necesaria, con el objetivo de que la ciudadan\u00eda permanezca al interior de sus domicilios y con ello, evitar exponer su salud y la de sus familias\", se\u00f1al\u00f3 la SSC. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 57 La Jornada V\u00edctor Flores Olea: El cambio clim\u00e1tico y la pandemia (Opini\u00f3n ) 25 de mayo, 2020 Junto a la pandemia y a la cuarentena que vivimos, sigue siendo un problema de preocupaci\u00f3n general el asunto del cambio clim\u00e1tico, que parece por lo pronto olvidado en vista de las preocupaciones por lo inmediato que se han multiplicado. Pero, por supuesto, sigue ah\u00ed, enteramen te vivo y dir\u00eda motivo tambi\u00e9n de excepcional preocupaci\u00f3n, incluso a causa del Covid -19, porque ahora sabemos que si no se respetan ciertas reglas que nos impone la naturaleza, los efectos sobre la sociedad humana pueden ser absolutamente devastadores. Lo sab\u00edamos bien, pero la pandemia actual nos lo ha recordado dram\u00e1ticamente. Desde luego, debe recordarse que el principal responsable del cambio clim\u00e1tico es el ser humano y sus emisiones de gases de efecto invernadero que calientan el planeta. El gas m\u00e1s conocido es el CO2, causante de 63 por ciento del calentamiento global, pero existen otros como el metano o el \u00f3xido nitroso. As\u00ed, los gases se acumulan en la atm\u00f3sfera (hoy hay m\u00e1s de 40 por ciento de gas acumulado) provocando un excesivo calentamiento e n la Tierra, seg\u00fan informaciones del Parlamento Europeo y de la Organizaci\u00f3n Meteorol\u00f3gica Mundial. Las principales causas del cambio clim\u00e1tico y del calentamiento global ser\u00edan las siguientes: Una generaci\u00f3n excesiva de residuos ser\u00eda una de la principal causa del cambio clim\u00e1tico y del calentamiento de la Tierra. En su \u00faltimo informe, el Banco Mundial reporta que con m\u00e1s de 90 por ciento de los desechos que se vierten o queman a cielo abierto en los pa\u00edses de ingreso bajo, son los pobres y los m\u00e1s vulner ables quienes se ven m\u00e1s afectados. En los \u00faltimos a\u00f1os -agrega - los deslizamientos de basureros han enterrado viviendas y personas bajo monta\u00f1as de residuos. Y son los m\u00e1s pobres quienes suelen vivir cerca de los vertederos de basura y alimentan el sistem a de reciclado de su ciudad a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de desechos, lo que los hace adem\u00e1s susceptibles de sufrir consecuencias graves para la salud. Desde luego, la deforestaci\u00f3n no tiene solamente un impacto en su entorno: el efecto repercute en todo el planeta. Los \u00e1rboles tienen la virtud de transformar el di\u00f3xido de carbono en ox\u00edgeno y es precisamente el CO2 el gas que m\u00e1s emitimos, pero si en lugar de cuidar nuestros bosques nos dedicamos a eliminarlos, la concentraci\u00f3n de este gas en la atm\u00f3sfera s er\u00e1 mucho mayor. Por \u00faltimo, para terminar ya con esta breve referencia a las causas del cambio clim\u00e1tico, nos referiremos al hecho de que la agricultura y la ganader\u00eda, de la manera en que se llevan a cabo en la actualidad, resultan un sistema alimentari o absolutamente incompatible con el cuidado del ambiente. De hecho, si la poblaci\u00f3n europea consumiera la mitad de la carne que come, estar\u00edamos ahorrando al Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 58 planeta Tierra entre 25 y 40 por ciento de emisiones de efecto invernadero. Todo ello sin menciona r el hecho de que es un sistema profundamente injusto, ya que 800 millones de personas sufren hambre en todo el mundo y, parad\u00f3jicamente, 2 mil millones de personas padecen sobrepeso (Oxfam Interm\u00f3n: Las principales causas del cambio clim\u00e1tico y del calent amiento global). Sin embargo, resulta todav\u00eda una inc\u00f3gnita el tipo de sociedad que propiciar\u00e1 esta pandemia. \"Debe decirse, en todo caso, que la repentina prueba de las incapacidades y distorsiones del r\u00e9gimen dominante, de su profunda inmoralidad, ha llegado a las \u00e9lites. Un inesperado editorial del diario brit\u00e1nico Financial Times exige reformas radicales que inviertan la direcci\u00f3n pol\u00edtica predominante en las \u00faltimas d\u00e9cadas, porque se trata de forjar una sociedad que funcione para todos. El texto plan tea que los gobiernos tendr\u00e1n que aceptar un papel m\u00e1s activo en la econom\u00eda, pero con otro sentido, porque los apoyos gubernamentales que se han estado dando empeorar\u00e1n la situaci\u00f3n. La redistribuci\u00f3n tendr\u00e1 que volver a la agenda y salir de ella el privi legio de los ricos. Uno de sus m\u00e1s s\u00f3lidos defensores entierra as\u00ed, con elegancia, el evangelio neoliberal (Ignacio Ramonet). Iv\u00e1n Illich, al aplicar sus reflexiones heterodoxas al campo de la medicina, en 1975, denunci\u00f3 que la medicina institucionalizada hab\u00eda llegado a ser una grave amenaza para la salud y que viv\u00edamos ya bajo la dictadura de la profesi\u00f3n, que formula las normas sanitarias, las aplica y penaliza a quienes no se ajustan a ellas -como se hace ahora al utilizar la fuerza p\u00fablica para somete r a quienes no cumplen las normas elaboradas por los expertos m\u00e9dicos. Illich consideraba que el impacto del control profesional de la medicina, que inhabilita a la gente, ha alcanzado las proporciones de una epidemia. Y conclu\u00eda: se trata de volver a ser lo que somos, lo que expresa el dharma, entre los hind\u00faes, o la comunidad entre los pueblos indios de Oaxaca: personas, nudos de redes de relaciones concretas, que s\u00f3lo pueden ser lo que son cuando esas redes forman comunidad, cuando tienen entre s\u00ed oblig aciones rec\u00edprocas (Gustavo Esteva, Revista Ibero: El d\u00eda despu\u00e9s: se est\u00e1 produciendo un despertar, abril de 2020). Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Con tenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 59 El Universal H\u00e9ctor Serrano *: Cuidar el medio ambiente, obligaci\u00f3n de todos (Opini\u00f3n) * Diputado federal 25 de mayo, 2020 Gran pol\u00e9mica desat\u00f3 la decisi\u00f3n de la secretaria de energ\u00eda, Roc\u00edo Nahle, por dar marcha atr\u00e1s al avance que, en materia tec nol\u00f3gica y t\u00e9cnica, nuestro pa\u00eds hab\u00eda logrado respecto a las energ\u00edas renovables. Todos aquellos temas relacionados con la ecolog\u00eda y el medio ambiente, no son potestad de un pa\u00eds en espec\u00edfico; todas las naciones del mundo est\u00e1n obligadas a la atenci\u00f3n u rgente de los llamados que nuestro h\u00e1bitat hace consistentemente, como consecuencia de nuestro violento desarrollo, que a su paso ha lastimado a los diversos ecosistemas que conforman nuestro planeta. Es urgente reflexionar sobre los cambios que se han ge nerado en nuestra vida cotidiana, y su directa relaci\u00f3n con la forma en que hemos afectado la vida animal y vegetal. La pandemia que hoy enfrentamos, tiene relaci\u00f3n directa con el efecto que nosotros mismos causamos. Algunos estudios revelan que la trasmis i\u00f3n del Covid - 19 fue a trav\u00e9s de animales, e incluso hay quienes sostienen que espec\u00edficamente esto sucedi\u00f3 a trav\u00e9s del murci\u00e9lago. La OMS colabora con entidades asociadas de distintos sectores para evaluar, y reducir los riesgos de transmisi\u00f3n de zoonos is al ser humano, ya que el mayor riesgo de las transmisiones zoon\u00f3ticas se producen en la interfaz entre el ser humano y los animales, a trav\u00e9s de su consumo o por compartir su h\u00e1bitat. La transmisi\u00f3n de enfermedades de animales, en su mayor\u00eda vertebrados , al ser humano, no es algo novedoso, la convivencia con roedores produjo en el siglo XIV la terrible pandemia denominada peste bub\u00f3nica, cuya transmisi\u00f3n se atribuy\u00f3 a las ratas. Hoy, la deforestaci\u00f3n y devastaci\u00f3n de los h\u00e1bitats, ha provocado la migrac i\u00f3n de diversas especies hacia zonas ocupadas por el ser humano. Esta proximidad de nuevas especies que buscan su adaptabilidad en un h\u00e1bitat distinto, involuntariamente nos obliga a compartir espacio con algunas especies, los murci\u00e9lagos son una de ellas. Al tiempo seguramente conoceremos la realidad respecto al origen y las causas que han colocado a la humanidad en uno de los peores momentos de su historia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de mayo de 2020 60 Por ello, es urgente actuar con responsabilidad, y atender el llamado de los expertos dedicados a la protecci\u00f3n del medio ambiente que, a trav\u00e9s de organizaciones mundiales como Earth Action el Fondo Mundial para la Naturaleza (WWF) y la propia Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), han fijado protocolos a seguir, as\u00ed como recomendaciones a todas l as naciones del mundo, para el cuidado de la diversidad ecosist\u00e9mica; no hacerlo es actuar con irresponsabilidad y mezquindad hacia las nuevas generaciones, priv\u00e1ndolas de un futuro cierto. El gobierno de M\u00e9xico tiene todo el derecho de fijar y establecer sus pol\u00edticas p\u00fablicas, pero tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n de incluirse en la globalizaci\u00f3n para corresponder a la din\u00e1mica mundial que busca el cuidado de nuestro medio ambiente; por ello la importancia de que el gobierno de M\u00e9xico establezca pol\u00edticas p\u00fablicas y programas exactos que mitiguen el impacto causado por el progreso humano. El estado puede tener la potestad del control y el manejo energ\u00e9tico, y s\u00f3lo tendr\u00eda que presentar propuestas efectivas en materia de energ\u00edas renovables para corresponder a la eco log\u00eda y el medio ambiente, incluy\u00e9ndose en el mundo con acciones que buscan aminorar el da\u00f1o que cotidianamente causamos a la naturaleza. Ojal\u00e1 y pronto el gobierno federal presente un programa y un plan de energ\u00edas renovables. Ver fuente Volver al Contenido "}