{"title": "Coronavirus en Espa\u00f1a: resumen y casos del 13 de junio", "author": "As com", "url": "https://as.com/diarioas/2021/07/13/actualidad/1626155737_326068.html", "hostname": "as.com", "description": "Toda la actualidad de la pandemia provocada por la Covid-19, con el fin estado de alarma en Espa\u00f1a. Datos oficiales y toda la informaci\u00f3n.", "sitename": "Diario AS", "date": "2021-07-13", "cleaned_text": "Coronavirus en Espa\u00f1a: resumen y casos del 13 de junio Covid-19: Situaci\u00f3n de la pandemia en Espa\u00f1a y en el mundo Guatemala registra 35 muertes y 2.963 nuevos casos Guatemala contabiliz\u00f3 este martes 35 nuevas muertes por el SARS-CoV-2 y 2.963 contagios en las \u00faltimas 24 horas, por lo que registra 9.756 fallecimientos en total a causa del virus y 322.120 casos positivos. De acuerdo con la cartera sanitaria, permanecen activos 29.453 casos positivos del coronavirus en el territorio, una de las cifras m\u00e1s altas desde el inicio de la pandemia en Guatemala el 13 de marzo de 2020. Extremadura descarta implantar restricciones en el ocio nocturno o en la hosteler\u00eda El vicepresidente segundo y consejero de Sanidad y Servicios Sociales de la Junta de Extremadura, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles, ha descartado \"de momento\" implantar restricciones en el ocio nocturno o en la hosteler\u00eda en la regi\u00f3n, algo que hace en funci\u00f3n de las cifras de ingresos que \"dan los marcadores de gravedad\". \"Y con las cifras de incidencia al mismo tiempo y con la positividad que parece que va bajando en la comunidad aut\u00f3noma, en este momento descarto que haya que tomar alguna medida de car\u00e1cter general en el sentido que la ha tomado Valencia, o en el sentido que la ha tomado Catalu\u00f1a\", ha reconocido Vergeles. \"Nosotros creemos que estamos tomando las decisiones de cierres perimetrales que tenemos que tomar en este momento, la que nos dicen los t\u00e9cnicos de Salud P\u00fablica, si la incidencia sube en las cifras en lo que lo est\u00e1n haciendo desgraciadamente en otras comunidades aut\u00f3nomas o tenemos tan claro que se debe a una determinada v\u00eda de contagio\", ha resaltado, tendr\u00edan que poner en marcha \"otras medidas\". Arag\u00f3n recuerda las restricciones actuales de la comunidad El gobierno aragon\u00e9s ha recordado las restricciones vigentes en la comunidad, que se encuentra actualmente en nivel 2 de alerta sanitaria. Entre las principales restricciones est\u00e1 la limitaci\u00f3n de reuniones a 10 personas, tanto en \u00e1mbito p\u00fablico como privado. Los aforos en gimnasios o museos se encuentran al 75% y la hosteler\u00eda cierra a las 23 horas, mientras que se permite el ocio nocturno hasta las 0:30 horas. La presi\u00f3n por COVID en UCI supera el 20% en Catalu\u00f1a El porcentaje de enfermos por COVID en UCI se sit\u00faa en Espa\u00f1a en el 8,21%, mientras que en Catalu\u00f1a esta cifra se dispara hasta el 20,92%. Adem\u00e1s de Catalu\u00f1a, la presi\u00f3n del COVID en las UCI est\u00e1 por encima de la media en otras tres comunidades que son Madrid (10,12%); Castilla y Le\u00f3n (8,51%) y Baleares (8,39%). Tambi\u00e9n Catalu\u00f1a con 1.014 casos cada 100.000 habitantes supera la incidencia acumulada de Espa\u00f1a, que se sit\u00faa en 436,75 casos. Tambi\u00e9n Castilla y Le\u00f3n (713,64), Navarra (630,67) y Cantabria (509,17) superan la media nacional. En cuanto a los datos que Sanidad ofrece por grupos de edad, Castilla y Le\u00f3n y Catalu\u00f1a lideran la incidencia acumulada en catorce d\u00edas en el grupo de 20 a 29 a\u00f1os, con 3.296 y 3.311 puntos, respectivamente, un porcentaje que duplica la media de esta franja en 1.021. Reino Unido reporta 36.660 casos y 50 muertes El gobierno brit\u00e1nico ha notificado en el d\u00eda de hoy 36.660 nuevos contagios por COVID-19 en el pa\u00eds. Adem\u00e1s, se han registrado 50 fallecidos, la cifra m\u00e1s alta de muertos por COVID desde abril, al tiempo que el gobierno se prepara para quitar la mayor\u00eda de restricciones para frenar la pandemia el pr\u00f3ximo d\u00eda 19. Francia registra 6.950 nuevos contagios Francia ha registrado 6.950 contagios, seg\u00fan los \u00faltimos datos facilitados por el gobierno. Adem\u00e1s, han muerto 22 personas en hospitales en las \u00faltimas 24 horas, y el n\u00famero de personas hospitalizadas en cuidados intensivo descienden en 24, siendo un total de 933 pacientes con COVID en UCI. Adem\u00e1s, hay 7.076 pacientes ingresados en planta, 61 menos que en el \u00faltimo recuento. Pedro S\u00e1nchez \"No perdamos el respto al virus\" El Presidente del Gobierno insta a los j\u00f3venes \"y no tan j\u00f3venes\", como ha declarado, a que \"no dejen de remar cuando estamos llegando a la orilla\". El Presidente ha recordado que los contagios pueden afectar a personas vacunadas e insta a la responsabilidad, poniendo el foco en el final de mes de agosto, cuando el 70% de la poblaci\u00f3n est\u00e9 inmunizada. Pedro S\u00e1nchez \"En la semana del 19 de julio llegaremos a los 25 millones de vacunados\" El Presidente ha anunciado que la semana del 19 de julio en Espa\u00f1a se alcanzar\u00e1n los 25 millones de inmunizados y adem\u00e1s adelanta que para finales de agosto el 70% de la poblaci\u00f3n estar\u00e1 inmunizada. Pedro S\u00e1nchez \"Tenemos que vacunarnos\" Pedro S\u00e1nchez preguntado por los negacionistas, que en Andaluc\u00eda representan el 72% de los ingresados, ha declarado que la ciencia nos ha ayudado, y que debemos seguir vacun\u00e1ndonos. Adem\u00e1s, S\u00e1nchez destaca que en Espa\u00f1a hay menos negacionistas en otros pa\u00edses. Pedro S\u00e1nchez en Telecinco \"Espa\u00f1a es el pa\u00eds que a mayor ritmo est\u00e1 vacunando\" Preguntado por los contagios en j\u00f3venes, Pedro S\u00e1nchez ha declarado que Espa\u00f1a es el pa\u00eds del mundo que est\u00e1 vacunando a mayor ritmo. Adem\u00e1s, el presidente ha dicho que el n\u00famero de negacionistas y de personas que no se quieren vacunar es \u00ednfimo con respecto a otros pa\u00edses. S\u00e1nchez insta a seguir vacunando para que el n\u00famero de contagios en j\u00f3venes descienda y se controle la incidencia acumulada que ahora mismo est\u00e1 disparada entre los grupos de menor edad. R\u00e9cord de vacunaci\u00f3n diaria en Francia Hasta 792.339 vacunas se hab\u00edan puesto este martes en Francia a las 18.00 al d\u00eda siguiente de los anuncios del presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, que ampli\u00f3 los casos en los que ser\u00e1 necesario presentar un certificado de inmunidad del coronavirus para poder acceder a lugares p\u00fablicos. Macron pronunci\u00f3 ayer, lunes, un discurso televisado para anunciar la obligatoriedad del personal sanitario, as\u00ed como otros trabajadores en contacto con personas fr\u00e1giles, bomberos, etc., de estar vacunados antes del 15 de septiembre a riesgo de ser sancionados con expulsiones y sin salario. A ello se suma la ampliaci\u00f3n del certificado sanitario que hasta ahora se ped\u00eda para entrar en discotecas y otros eventos multitudinarios, que a partir del 21 de julio se exigir\u00e1 tambi\u00e9n en teatros, cines y otros lugares de espect\u00e1culos. Con esto se han puesto en Francia ya m\u00e1s de 35,9 millones de primeras inyecciones desde que comenz\u00f3 la campa\u00f1a a finales de diciembre, y m\u00e1s de 27,9 millones han recibido la pauta completa. Catalu\u00f1a podr\u00eda imponer el toque de queda en los pr\u00f3ximos d\u00edas El informe del gabinete jur\u00eddico del Govern de Catalunya avala el toque de queda nocturno, seg\u00fan ha explicado hoy Pere Aragon\u00e8s. Este toque de queda estar\u00e1 limitado a las zonas m\u00e1s afectadas por la pandemia y no ser\u00e1 homog\u00e9neo en toda Catalu\u00f1a, ha explicado el presidente catal\u00e1n. En rueda de prensa, el presidente ha dicho que aplicar este toque de queda \"est\u00e1 sobre la mesa\" y que en las pr\u00f3ximas horas tomar\u00e1n una decisi\u00f3n al respecto. Aragon\u00e8s ha asegurado que, si se acaba aplicando, deber\u00e1 cumplir las condiciones que indica el informe jur\u00eddico y ha subrayado que quiere seguir hablando con los ayuntamientos para \"garantizar la correcta aplicaci\u00f3n\" de esta medida. Grecia notifica m\u00e1s de 3.000 casos Desde hac\u00eda 2 meses, Grecia no superaba los 3.000 casos diarios que se han notificado en la jornada de hoy. En total, 3.109 contagios ha notificado la Organizaci\u00f3n Nacional de Salud P\u00fablica. Adem\u00e1s, se han registrado 4 fallecidos y el n\u00famero de intubados es de 133, pero los hospitales ya han empezado a registrar un aumento de los ingresos. La mayor\u00eda de los casos siguen afectando a los menores de 30 a\u00f1os, el sector menos vacunado de la poblaci\u00f3n, al abrir su proceso m\u00e1s tarde, por lo que los expertos mantienen la calma, aunque muestran su preocupaci\u00f3n por si los altos \u00edndices de contagio se mantienen. A finales de agosto el 70% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola estar\u00e1 inmunizada \"Contando con la implicaci\u00f3n de todo el Sistema Nacional de Salud (SNS)\", ha subrayado Darias, \"dentro de un mes y medio estar\u00e1 inmunizado el 70% de la poblaci\u00f3n, lo que supondr\u00e1 un gran salto para avanzar en el control de la pandemia en nuestro pa\u00eds\". Confinada una c\u00e1rcel en Alicante por un brote COVID Los internos de la prisi\u00f3n de Fontcalent, en Alicante, est\u00e1n preventivamente confinados por un brote de COVID detectado en uno de los m\u00f3dulos, despu\u00e9s de que 5 reclusos hayan dado positivo. Estas cinco personas ya estaban vacunadas y presentaban sintomatolog\u00eda leve cuando se les someti\u00f3 a las pruebas. Los cinco internos adem\u00e1s de seis contactos estrechos est\u00e1n aislados en sus celdas, mientras que la cuarentena en el resto del centro ser\u00e1 de 10 d\u00edas para evitar la propagaci\u00f3n del virus. Un problema con el sistema obliga a posponer citas de vacunaci\u00f3n en Catalu\u00f1a Un nuevo problema en el sistema de citas y distribuci\u00f3n de vacunas del Departamento de Salud de la Generalitat de Catalu\u00f1a ha provocado que a algunas personas que ten\u00edan hora para vacunarse les han tenido que posponer la cita al no disponer de su inyecci\u00f3n en el punto de inmunizaci\u00f3n. En un comunicado, el Departamento de Salud ha explicado que se ha producido una incidencia \"en el sistema de citaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de vacunas que ha generado un decalaje entre las personas citadas y las dosis disponibles\". As\u00ed avanza la vacunaci\u00f3n de las personas entre 20 y 69 a\u00f1os en Andaluc\u00eda Adem\u00e1s, el 100% de las personas mayores de 70 a\u00f1os de la comunidad ya tienen la pauta completa de la vacuna. Entregadas 91.360 vacunas en Ceuta La Delegaci\u00f3n de Gobierno en Ceuta ha informado que se han entregado en la ciudad aut\u00f3noma un total de 91.360 dosis para llevar a cabo la estrategia de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19. Actualmente 36.297 personas tienen la pauta completa y 48.329 han recibido al menos una dosis de la vacuna. Cuba registra 5.613 nuevos casos y 29 fallecidos Cuba report\u00f3 este martes 5.613 nuevos casos de covid-19 y 29 fallecidos, una ligera disminuci\u00f3n de contagios respecto a d\u00edas previos, cuando super\u00f3 los 6.000 positivos al SARS-Cov-2, inform\u00f3 el Ministerio de Salud P\u00fablica. En los hospitales y centros de aislamiento est\u00e1n ingresadas 63.155 personas: 36.840 casos activos -94 cr\u00edticos y 119 graves-, 17.886 con s\u00edntomas sospechosos y el resto en vigilancia epidemiol\u00f3gica. Contin\u00faa al alza la incidencia en Espa\u00f1a y se coloca en 436,75 casos En las \u00faltimas 24 horas se han registrado 43.960 nuevos contagios y 13 fallecidos por COVID-19 en Espa\u00f1a, seg\u00fan los datos facilitados por el Ministerio de Sanidad. Adem\u00e1s, la incidencia acumulada a 14 d\u00edas registra una subida de 68 puntos, y se sit\u00faa en los 436,75 casos por cada 100.000 habitantes. La incidencia acumulada entre los m\u00e1s j\u00f3venes tambi\u00e9n sigue al alza, con una incidencia de 1.183,56 casos en el grupo entre 12 y 19 a\u00f1os, y de 1.421,40 en el grupo de edad entre 20 y 29 a\u00f1os. Con respecto a los datos de ayer, se registra una subida de 172 puntos entre los j\u00f3venes de 12 y 19 a\u00f1os y de 218 puntos en los que se encuentran entre los 20 y 29 a\u00f1os. En cuanto a las hospitalizaciones, hay 4.183 personas ingresadas en hospitales espa\u00f1oles, 291 pacientes m\u00e1s que en el pasado recuento, lo que supone que la presi\u00f3n hospitalaria suba un 0,25% hasta colocarse en el 3,49% de las camas ocupadas. En UCI hay actualmente 749 pacientes, 30 m\u00e1s que en el \u00faltimo recuento, lo que supone que el 8,25% de las camas de UCI en Espa\u00f1a est\u00e1n ocupadas por pacientes COVID. 2.650 contagios y 9 fallecidos en Portugal en las \u00faltimas 24 horas Las autoridades sanitarias portuguesas han registrado hoy 9 muertes y 2.650 nuevos contagios de COVID-19 en el pa\u00eds, lo que supone una reducci\u00f3n del ritmo de contagios diarios. Por su parte las hospitalizaciones siguen al alza ya que hay 13 pacientes ingresado m\u00e1s que ayer. En total hay 742 pacientes COVID ingresados en hospitales, de los que 161 est\u00e1n en cuidados intensivos, dos menos que en el \u00faltimo recuento. La variante Delta, seg\u00fan el informe publicado por el Instituto Nacional de Salud Ricardo Jorge tiene una prevalencia del 88% a nivel nacional, en algunas regiones especialmente afectadas, como Lisboa y Valle del Tajo o Algarve (sur), la prevalencia de la delta es ya del 100 %. Por su parte, la incidencia actual de COVID a 14 d\u00edas es de 315 casos por cada 100.000 habitantes. Los menores de 12 a\u00f1os no deber\u00e1n presentar prueba negativa en Canarias El Consejo de Sanidad del Gobierno de Canarias ha excluido de la obligaci\u00f3n de realizarse una prueba de detecci\u00f3n del COVID-19 a los menores de 12 a\u00f1os que lleguen por v\u00eda a\u00e9rea o mar\u00edtima al territorio insular desde otras comunidades, seg\u00fan ha informado hoy la consejer\u00eda. Para el resto de la poblaci\u00f3n mayor de 12 a\u00f1os (o con 12 a\u00f1os cumplidos) contin\u00faa vigente la normativa que obliga a someterse a la realizaci\u00f3n de una PDIA para SARS-CoV-2 con resultado negativo, realizada en las 72 horas previas a la llegada a Canarias. Crecen los contagios en Italia Italia registr\u00f3 1.534 nuevos enfermos por COVID-19 en las \u00faltimas 24 horas, 627 m\u00e1s que los registrados el pasado martes. Adem\u00e1s, se han contabilizado 20 nuevas muertes, seg\u00fan inform\u00f3 el Ministerio de Sanidad italiano. En el pa\u00eds hay 40.649 casos activos de COVID, 223 m\u00e1s que ayer, de los que la gran mayor\u00eda est\u00e1n aislados en sus casas. La presi\u00f3n de los hospitales registr\u00f3 este martes un peque\u00f1o descenso ya que los pacientes hospitalizados son 1.285, una reducci\u00f3n de 22 respecto a ayer, de los que 157 requieren cuidados intensivos, uno menos que el lunes. Madrid duplica los contagios en una semana Madrid ha notificado 2.711 nuevos positivos, duplicando la cifra del pasado martes, cuando se registraban 1.492 contagios. Tambi\u00e9n se ha registrado un fallecido en hospitales y han aumentado el n\u00famero de ingresados. En concreto hay 26 pacientes m\u00e1s en planta, aunque en UCI han descendido las camas ocupadas por enfermos de COVID, de las 112 de ayer se han pasado a las 108 seg\u00fan los datos de hoy. Respecto a la semana anterior, aumentan los ingresados en planta ya que el 6 de julio eran 252, pero baja la presi\u00f3n en UCI ya que el n\u00famero de pacientes era entonces de 118, diez m\u00e1s que los registrados este lunes. En cuanto al plan de vacunaci\u00f3n, la Comunidad de Madrid ha administrado 6.455.996 dosis, lo que supone un 85,9 % de las 7.515.545 recibidas, y el porcentaje de poblaci\u00f3n con la pauta completa es del 43,2 %. Campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a El ministerio de Sanidad ha entregado casi 54 millones de vacunas a las comunidades aut\u00f3nomas, de las que ya se han administrado el 89,7 %. El 59,5 % de la poblaci\u00f3n ha recibido ya al menos una dosis, mientras que el 46,7 % cuentan con la pauta completa de vacunaci\u00f3n. Datos actualizados de Castilla- La Mancha Castilla- La Mancha detecta 240 nuevos casos de COVID-19 y un fallecido en las \u00faltimas 24 horas. Por provincias, Toledo ha registrado 68 casos; Albacete, 59; Ciudad Real, 50; Cuenca, 45 y Guadalajara, 18. Extremadura: 248 positivos y un fallecido en las \u00faltimas 24 horas La Junta de Extremadura notifica 9 brotes: 5 en la ciudad de Badajoz, 1 en San Vicente de Alc\u00e1ntara, 1 en Ceclav\u00edn, 1 en Don Benito y 1 en Trujillo. Por otro lado, se cierran dos brotes, el 383 de Brovales y el 385 de Badajoz. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Canarias Canarias notifica hoy 503 nuevos casos de COVID-19 y un fallecimiento de un var\u00f3n de 54 a\u00f1os asociado a un brote familiar. La incidencia acumulada a los 7 d\u00edas se sit\u00faa en 147,02 casos por cada 100.000 habitantes y en 251,02 a los 14 d\u00edas. El Hierro es la \u00fanica isla que no suma nuevos casos. Espa\u00f1a ha emitido ya 7,5 millones de certificados COVID digitales Carolina Darias: \"Ya han sido emitidos en Espa\u00f1a 7,5 millones de certificados, la mayor\u00eda de vacunaci\u00f3n. 170.000 viajeros lo han utilizado para entrar en Espa\u00f1a\". Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Arag\u00f3n El gobierno de Arag\u00f3n registra 633 nuevos casos de COVID-19 en la \u00faltima jornada. Por provincias, Zaragoza notifica 421; Huesca, 120 y Teruel, 62. Adem\u00e1s, 121 personas han recibido el alta epidemiol\u00f3gica. Por otro lado, el 49,18 % de los mayores de 12 a\u00f1os cuentan ya con la pauta completa de vacunaci\u00f3n. Castilla y Le\u00f3n registra 7.008 infecciones entre la poblaci\u00f3n vacunada La consejera de Sanidad, Ver\u00f3nica Casado, ha se\u00f1alado que 7.008 personas vacunadas, de las cuales 1.358 ten\u00edan ya la pauta completa, se han contagiado de coronavirus en Castilla y Le\u00f3n, seg\u00fan informa Europa Press. Adem\u00e1s, dos de ellas han sido ingresadas en UCI. \"La vacuna no nos protege al cien por cien ni evita que podamos contaminar a otras personas; pese a estar vacunados podemos contagiarnos y transmitir\", ha explicado la consejera durante la rueda de prensa de este martes. No obstante, ha matizado que \"los ingresos son m\u00e1s cortos, reciben alta antes y la gravedad no es tan importante como en olas anteriores\" y que las dos personas que actualmente se encuentran la UCI permanecen \"estables\". \"Aunque estamos vacunados y nos afecte, la gravedad es menor\", ha a\u00f1adido la consejera, quien tambi\u00e9n ha explicado que los ingresos de personas vacunadas se dan \"sin diferenciaci\u00f3n en tipos de vacunas\". Pero, a pesar de todo ello, Casado pide \"no confiarse\" porque \"las cadenas de transmisi\u00f3n del virus no empezar\u00e1n a romperse hasta que se alcance la cobertura de reba\u00f1o y un 70-80 por ciento de la poblaci\u00f3n est\u00e9 vacunada\". Darias reivindica la acci\u00f3n del Gobierno y carga contra la oposici\u00f3n \"La pr\u00f3xima semana, el 50% de la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds tendr\u00e1 pauta completa. Tambi\u00e9n en la pr\u00f3xima semana ser\u00e1n 25 millones de personas en este pa\u00eds que tengan la pauta completa\". \"Creo que son datos de los que muchos de ustedes dec\u00edan cosas bien distintas al respecto. Supongo que hoy alguna cuesti\u00f3n diferente tendr\u00e1n que decir\". \"Voy a recordarles que todos los hitos que marc\u00f3 el presidente se han ido cumpliendo: m\u00e1s personas vacunadas que infectadas, 5 millones de residentes vacunados con pauta completa. 10 millones en la misma situaci\u00f3n, 15 millones antes de concluir junio\". \"Lo logramos, se\u00f1or\u00edas\". El Consejo de Ministros aprobar\u00e1 la pr\u00f3xima la venta en farmacias de los test de diagn\u00f3stico de la COVID-19 La ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha confirmado esta tarde que el pr\u00f3ximo martes llevar\u00e1 al Consejo de Ministros un proyecto de real decreto para regular la venta al p\u00fablico y la publicidad de los test COVID y permitir su venta en farmacias. \"Es necesario aumentar la capacidad diagn\u00f3stica para tomar las medidas adecuadas para controlar la pandemia\", ha afirmado. Carolina Darias: \"Se recomienda un conjunto de medidas relativas al ocio nocturno, as\u00ed como sobre eventos y actividades multitudinarias no ordinarias\" Darias asegura que el 70% de la poblaci\u00f3n estar\u00e1 vacunada a finales de agosto \"Antes de que acabe agosto el 70% de la poblaci\u00f3n estar\u00e1 inmunizada. La estrategia de vacunaci\u00f3n ha salvado miles de vidas\", se\u00f1ala la ministra de Sanidad. \"El virus sigue ah\u00ed al acecho de quien no est\u00e1 vacunado\", matiza. Carolina Darias alaba la respuesta al brote de Baleares \"Todas las autoridades sanitarias dimos un ejemplo de celeridad en la respuesta para lograr que todas las personas afectadas llegaran a sus respectivos lugares de residencia minimizando los contactos y con el menor grado de riesgo posible\". \"Quiero hacer un reconocimiento a todos los consejeros y consejeras que participaron\". Carolina Darias, sobre los indicadores de la pandemia \"Creo que es necesario que miremos los datos de una forma m\u00e1s integrada. Tenemos que ser capaces de relacionar los datos para comprender el impacto de la inmunizaci\u00f3n en la incidencia\". \"La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n sin duda alguna est\u00e1 marcando la diferencia y nos plantea la necesidad de una nueva mirada a los indicadores para evaluar la situaci\u00f3n de la pandemia en cada momento\". Rueda de prensa de Carolina Darias La ministra de Sanidad, Carolina Darias, comparece en la comisi\u00f3n de Sanidad y Consumo para informar sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia y la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Margarita del Val advierte a los j\u00f3venes sobre las secuelas del COVID-19 La vir\u00f3loga del CSIC Margarita del Val ha avisado a los j\u00f3venes de las secuelas que pueden sufrir tras contagiarse de COVID-19, incluso en casos leves. Lo ha hecho en una entrevista telem\u00e1tica en El Programa de Ana Rosa de Mediaset, donde ha explicado que un 10% de los j\u00f3venes infectados experimentan s\u00edntomas \"muy preocupantes\" a largo plazo. \"Tenemos que proteger a los j\u00f3venes. Los j\u00f3venes tienen problemas de secuelas de COVID a largo plazo y estamos aprendiendo qu\u00e9 significa esto y la verdad es que es muy preocupante\", ha afirmado. Del Val ha explicado que \"una de cada 10 personas j\u00f3venes acaba con problemas de concentrarse, de memoria y de lo que llaman niebla mental. Eso te impide trabajar y estudiar\". Adem\u00e1s, la vir\u00f3loga ha a\u00f1adido que \"una de cada seis acaba con fatiga importante y con problemas para respirar bien (disnea)\". \"La carga viral que tienen estas personas que se contagian estando vacunadas, tengan o no tengan s\u00edntomas, es casi tan alta como la de las personas no vacunadas. Por tanto, es muy probable que estas personas puedan contagiar a otros\", ha asegurado. Por ello, del Val ha explicado que \"el objetivo ha cambiado radicalmente en esta nueva fase. Tenemos que tener cuidado los mayores y los vacunados de no contagiar a los j\u00f3venes y evitar que ellos se contagien entre s\u00ed tambi\u00e9n\". Los contagios se han disparado en las \u00faltimas semanas entre los j\u00f3venes y la incidencia roza los 800 casos por cada 100.000 habitantes en las franjas de edad de 12 a 19 a\u00f1os y de 20 a 29. Esta nueva ola se debe en parte al avance de la variante Delta, pero tambi\u00e9n a la falta de precauci\u00f3n, como [indic\u00f3 Fernando Sim\u00f3n ayer](https://as.com/diarioas/2021/07/12/actualidad/1626110625_075801.html). Todos los contagios en Lisboa y Algarve son por la variante Delta Todos los casos de COVID-19 en las zonas de Lisboa y Algarve son con la variante Delta, seg\u00fan los datos de este martes. En todo el pa\u00eds, esta cepa es responsable del 86 % de las infecciones. La semana pasada, Portugal impuso medidas m\u00e1s estrictas para combatir el aumento de casos. Entre ellas, la obligaci\u00f3n de los turistas de presentar una prueba negativa, un certificado de vacunaci\u00f3n o demostrar haber superado recientemente la enfermedad. Adem\u00e1s, 50 municipios han impuesto un toque de queda. En las \u00faltimas semanas, los casos han aumentado hasta situarse en los niveles de febrero, cuando el pa\u00eds se encontraba bajo un confinamiento estricto, seg\u00fan informa Reuters. El Gobierno prorroga las restricciones para los viajeros de Brasil y Sud\u00e1frica La entrada a Espa\u00f1a por v\u00eda a\u00e9rea desde Brasil y Sud\u00e1frica continuar\u00e1 limitada hasta el 3 de agosto. El objetivo de esta medida es prevenir la entrada de nuevas variantes de coronavirus. \"Quiero que se\u00e1is responsables\" La consejera de Salud de Castilla y Le\u00f3n ha enviado un mensaje a los j\u00f3venes de la comunidad donde ha pedido responsabilidad y les ha recordado que la enfermedad tambi\u00e9n puede resultar da\u00f1ina para ellos. El alcalde de Valencia apoya el toque de queda El alcalde de Val\u00e8ncia, Joan Rib\u00f3, ha afirmado este martes que \"es posible\" que la restricci\u00f3n de movilidad nocturna afecte al turismo de la ciudad, pero considera que \"no hay otra soluci\u00f3n que aplicarlo\" y ha se\u00f1alado que \"es indudable\" que la alta incidencia de coronavirus y la inseguridad son \"lo que afecta seriamente\" a la actividad del sector. Lo ha hecho en una entrevista en la cadena Ser, donde ha afirmado que \"por supuesto\" que apoya las nuevas medidas y ha se\u00f1alado que \"desde el primer momento\" le transmiti\u00f3 a la consellera de Sanidad Universal, Ana Barcel\u00f3, su \"apoyo total\" a la medida, porque \"puede ayudar y debe ayudar mucho\". \"La gente es consciente de que estamos en una situaci\u00f3n muy complicada, el \u00edndice de afectaci\u00f3n est\u00e1 en 700, est\u00e1n aumentando de forma seria las entradas a hospital y UCI, por supuesto no solo de mayores, tambi\u00e9n de personas j\u00f3venes\", ha explicado. Barcelona insiste en acelerar la vacunaci\u00f3n La concejal de Salud de Barcelona, Gemma Tarafa, ha insistido este martes en acelerar el ritmo de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 ante el \"momento muy complejo\" que se vive en la ciudad por el aumento de contagios. Lo ha hecho en la Comisi\u00f3n de Derechos Sociales celebrada hoy. Tarafa ha detallado que Barcelona tiene un 57% de mujeres vacunadas con la pauta completa y un 40% de hombres. Asimismo, ha recordado que la ciudad tiene 24 puntos de informaci\u00f3n por los que han pasado m\u00e1s de 1.000 personas que \"salen con una cita en mano para poderse vacunar\" y ha dicho que est\u00e1n abiertos a ofrecer m\u00e1s servicio si la demanda es mayor. \"Hemos hecho todo y m\u00e1s de lo que tocaba por la vacunaci\u00f3n\", ha subrayado. \u00daltimos datos de Andaluc\u00eda Andaluc\u00eda registra 2.906 nuevos casos de COVID-19 y 5 fallecimientos en la \u00faltima jornada. 633 pacientes se encuentran ingresados, 122 de ellos en cuidados intensivos. En cuanto al ritmo de vacunaci\u00f3n, la comunidad ha administrado ya 8,7 millones de dosis, el 97,6 % de las recibidas. M\u00e1s de 4 millones de andaluces, el 57,5 % de los mayores de 16 a\u00f1os, cuentan con la pauta completa de vacunaci\u00f3n. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Asturias El Principado registra 443 nuevos casos de COVID-19 en una jornada sin fallecidos. La la tasa de positividad se situ\u00f3 ayer en el 13%. Salud mantiene activo el llamamiento a la poblaci\u00f3n de 15 a 30 a\u00f1os para un cribado de coronavirus, lo que significa que los j\u00f3venes en este rango de edad pueden solicitar una PCR gratuita. Medidas para luchar contra el COVID-19 durante los Juegos Ol\u00edmpicos El \u00faltimo manual de reglas a respetar por los deportistas y los responsables deportivos enumera en 70 p\u00e1ginas distintas exigencias, que comienzan antes de la misma llegada a Jap\u00f3n. -Los cerca de 11.000 deportistas que comienzan a llegar al archipi\u00e9lago deben pasar dos pruebas de detecci\u00f3n del covid-19 en las 96 horas previas a su viaje. Luego tambi\u00e9n deben someterse a un test a su llegada. Ser\u00e1n testados cotidianamente durante su estancia. -Deber\u00e1n abandonar la Villa Ol\u00edmpica en las 48 horas siguientes de terminar su competici\u00f3n. -No se les permitir\u00e1 ir a ning\u00fan otro lugar que no sea el de sus lugares de alojamiento, entrenamiento y de competici\u00f3n, con prohibici\u00f3n de utilizar los transportes p\u00fablicos. -Las mascarillas ser\u00e1n obligatorias, tambi\u00e9n sobre el podio, con excepciones \u00fanicamente de comer, dormir, entrenarse y competir. -Los responsables ol\u00edmpicos aseguran que el 85% de los deportistas y los delegados que residan en la Villa estar\u00e1n vacunados. La vacunaci\u00f3n no es obligatoria, pero est\u00e1 fuertemente recomendada. -En caso de resultados positivos o inciertos, ser\u00e1n sometidos a una prueba PCR salival de seguimiento. Si esta prueba es positiva, ser\u00e1n sometidos a una PCR nasofar\u00edngea. Un tercer resultado positivo significar\u00e1 que el deportista est\u00e1 excluido de los Juegos. Deber\u00e1 aislarse o estar hospitalizado y ser\u00e1 considerado como \"no participante\" en lugar de \"descalificado\" de su competici\u00f3n. Las cosas son m\u00e1s complicadas para los \"contactos estrechos\" de una persona infectada. Este t\u00e9rmino se aplica \u00fanicamente a las personas que estuvieron 15 minutos o m\u00e1s a menos de un metro de la persona infectada sin llevar mascarilla. Puede tratarse de un compa\u00f1ero de habitaci\u00f3n o de mesa, pero probablemente no de una pareja de tenis, por ejemplo. Las personas consideradas como caso de \"contacto estrecho\" deber\u00e1n esperar pacientemente para saber si ellas son consideradas aptas para continuar participando en los Juegos. -Las decisiones ser\u00e1n tomadas \"caso por caso\". Si los \"contactos estrechos\" son autorizados en las competiciones, podr\u00e1n estar sujetos a restricciones adicionales, como ser trasladados a una habitaci\u00f3n separada y comer solos. -Unos 7.000 miembros del personal m\u00e9dico, incluidos m\u00e9dicos y enfermeros, ser\u00e1n movilizados. El n\u00famero de camas disponibles no se ha precisado. -Los participantes de los Juegos Ol\u00edmpicos que lleguen del extranjero, incluidos los deportistas, directivos de los equipos y los periodistas, deben tener un seguro que cubra los tratamientos m\u00e9dicos y la repatriaci\u00f3n. Los reglamentos ol\u00edmpicos precisan que el seguro debe incluir una cobertura covid-19. -Antes de entrar en Jap\u00f3n, los deportistas deben firmar un \"compromiso escrito\" en el que se comprometen a respetar las restricciones ligadas al coronavirus y donde asumen la responsabilidad de su viaje. [Tarjeta de desplazado para la vacuna COVID: requisitos para solicitarla, d\u00f3nde pedirla y cu\u00e1nto dura](https://as.com/diarioas/2021/07/13/actualidad/1626179218_304970.html) Con las vacaciones escolares y muchos familiares en sus segundas residencias, es fundamental organizarse con tiempo para recibir la primera dosis para muchas personas y la segunda para una gran cantidad de personas. \"A Espa\u00f1a no se puede entrar si uno no acredita ser una persona sana\" Reyes Maroto, ministra de Turismo e Industria, ha recordado que \"los viajes en este momento son seguros. Tenemos mecanismos para garantizar esa seguridad. Si respetas las medidas, sabemos c\u00f3mo evitar los contagios. El margen de prudencia es importante. A Espa\u00f1a no se puede entrar si uno no acredita ser una persona sana. Por eso felicito a Aena y los aeropuertos\". Portugal pide test negativo para ir a los restaurantes La nueva imposici\u00f3n de presentar test negativo de covid o certificado digital de vacunaci\u00f3n para entrar en restaurantes de Portugal durante los fines de semana ha causado en sus primeros d\u00edas un fuerte impacto en los establecimientos, que piden que medidas de esta naturaleza se apliquen con m\u00e1s antelaci\u00f3n. \"Los establecimientos funcionaron pr\u00e1cticamente en las terrazas, dentro de los espacios hubo pocos o ning\u00fan cliente y quien no tiene terraza pr\u00e1cticamente no tuvo clientes\", ha resumido la secretaria general de la Asociaci\u00f3n de Hoteler\u00eda, Restauraci\u00f3n y Similares de Portugal (Ahresp), Ana Jacinto. A partir de ahora, desde las 19.00 del viernes y durante todo el fin de semana para acceder al interior de restaurantes en los 60 municipios con mayor incidencia de covid en Portugal -entre ellos Lisboa, Oporto y Faro- se debe presentar test negativo de covid o certificado digital. Medidas, sin embargo, no exigidas en terrazas, lo que ha generado un impacto desigual en la restauraci\u00f3n, que lamenta que la escasa antelaci\u00f3n haya generado confusi\u00f3n entre los clientes y, por ende, efectos \"notorios\" en los establecimientos. Los hoteles del pa\u00eds tambi\u00e9n deben requerirlo en el momento de registrarse en el establecimiento, de una forma m\u00e1s amplia que los restaurantes, ya que deben pedirlo todos los hoteles del pa\u00eds -con independencia de su incidencia de contagio- y durante todos los d\u00edas de la semana. Las nuevas normas buscan frenar el avance de la variante delta, cuya incidencia ronda ya el 90 % y protagonista de la cuarta ola que atraviesa el pa\u00eds, donde en las \u00faltimas semanas se ha registrado un incremento de contagios diarios y de hospitalizaciones. Portugal tuvo la semana pasada un aumento del 50 % en el ritmo de nuevos casos notificados, que superaron los 3.000 diarios, en tanto que mantiene actualmente una incidencia de covid a 14 d\u00edas de 315 casos por cada 100.000 habitantes. Prorrogada la cuarentena a viajeros procedentes de la India La Audiencia Nacional ha vuelto a ratificar la orden que prorroga la medida sanitaria de exigencia de cuarentena por diez d\u00edas a viajeros procedentes de la India a su llegada a Espa\u00f1a con el fin de evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus covid-19. As\u00ed lo acuerda la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Audiencia Nacional en un auto. El Consejo de Ministros ha aprobado la Gran Cruz del M\u00e9rito Civil a los sanitarios fallecidos durante la pandemia El Consejo de Ministros ha decidido esta ma\u00f1ana conceder a los m\u00e9dicos, enfermeros y sanitarios que fallecieron durante la pandemia, la Gran Cruz del M\u00e9rito Civil por su trabajo durante la pandemia, a los que fallecieron por coronavirus. La Orden del M\u00e9rito Civil es, junto con la Real Orden de Isabel la Cat\u00f3lica, una de las dos \u00f3rdenes actualmente dependientes del Ministerio de Asuntos Exteriores de Espa\u00f1a. Se concede a ciudadanos espa\u00f1oles o extranjeros que hayan realizado m\u00e9ritos de car\u00e1cter civil: servicios relevantes al Estado, trabajos extraordinarios, etc. La Orden del M\u00e9rito Civil fue instituida por el rey Alfonso XIII por real decreto de 25 de junio de 1926, a propuesta del entonces Presidente del Consejo de Ministros, Miguel Primo de Rivera, public\u00e1ndose su primer Reglamento el 25 de mayo de 1927. El art\u00edculo 1 del Reglamento indica que la Orden del M\u00e9rito Civil tiene por objeto premiar los m\u00e9ritos de car\u00e1cter civil adquiridos por el personal dependiente de alguna de las Administraciones P\u00fablicas incluidas en el \u00e1mbito de la Ley 30/92, o por personas ajenas a la Administraci\u00f3n que presten o hayan prestado relevantes servicios al Estado, con trabajos extraordinarios, provechosas iniciativas o con constancia ejemplar en el cumplimiento de sus deberes. El art\u00edculo 2 de dicho Reglamento, menciona que dicha condecoraci\u00f3n podr\u00e1 ser concedida, adem\u00e1s, a personas de nacionalidad extranjera, siempre que hayan prestado servicios distinguidos a Espa\u00f1a o una notable colaboraci\u00f3n en todos aquellos asuntos que redunden en beneficio de la ella. Reino Unido recuerda a la poblaci\u00f3n que acuda a vacunarse, con segundas dosis, a la semana 8 de la primera. Sin horarios y sin cita previa Toda esta semana vacunan sin cita a los mayores de 18 a\u00f1os. Tambi\u00e9n puede reservar una primera cita para la vacuna, en los lugares de vacunaci\u00f3n de Oxfordshire, en las farmacias o en el estadio de Kassam. Reyes Maroto, ministra de Industria, Comercio y Turismo \"Que la recuperaci\u00f3n llegue, con el proyecto de sostenibilidad de la nueva etapa que vamos a presentar. Tenemos la hoja de ruta y damos un paso m\u00e1s con los fondos del Ecofin para que lleguen a las familias y las empresas. Aprobamos la Transformaci\u00f3n de la Automoci\u00f3n, una de las palancas tractoras de recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Un sector que aporta el 11% del PIB, 17 f\u00e1bricas en Espa\u00f1a en 10 CCAA. Un sector de m\u00e1s de mil empresas que hacer que sea un sector palanca en la recuperaci\u00f3n. \"Hemos aprobado el primer PERTE para el veh\u00edculo conectado. El sector est\u00e1 viviendo una revoluci\u00f3n y nosotros queremos ser parte. Queremos liderar su transformaci\u00f3n para que la movilidad sea sostenible, digital y segura. Este PERTE es un hito hist\u00f3rico, es la primera vez que desde el Gobierno se impulsa la transformaci\u00f3n del sector. 3.400 millones de euros asociados al plan de recuperaci\u00f3n\". \"Tendremos nuevos modelos de veh\u00edculos el\u00e9ctricos, h\u00edbridos e h\u00edbridos enchufables. Se facilitar\u00e1 el acceso a la compra de estos veh\u00edculos, se incrementar\u00e1n los puntos de recarga. Ser\u00e1n m\u00e1s de 19 mil millones de euros con una inversi\u00f3n p\u00fablica - privada que llegar\u00e1 a los 24 mil millones de euros\". Pilar Alegr\u00eda, ministra de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional \"Es un orgullo, ostento con respeto la cartera de Educaci\u00f3n y FP. Tras estos 15 meses de pandemia, agradezco su labor. No pod\u00eda haber elegido mejor d\u00eda para poder comparecer. Hemos aprobado m\u00e1s de 1.185 millones de euros que ser\u00e1n distribuidos entre todas las CCAA para hacer frente a la digitalizaci\u00f3n: compra de material, renovaci\u00f3n de aulas, formaci\u00f3n para los docentes\". \"El segundo aspecto fundamental, equidad, igualdad de oportunidades y reducir el abandono escolar. Para esto ir\u00e1n 185 millones de euros. El Plan PROA + reforzar\u00e1 la cooperaci\u00f3n con las CCAA cuando hablamos de los estudiantes m\u00e1s vulnerables\". \"49 millones de euros ir\u00e1n destinados a la compra de libros de texto y material did\u00e1ctico. Es inversi\u00f3n, nunca gasto. Isabel Rodr\u00edguez, ministra de Pol\u00edtica Territorial y portavoz del Gobierno \"Saludo a todos, espero estar a la altura de las circunstancias en mi tarea de portavoz del Gobierno. Acepto este reto con toda la humildad y el respeto que siento por ustedes. Espero tengan empat\u00eda y comprendan que a veces sus tiempos no son los de la Administraci\u00f3n\". \"Ha sido un d\u00eda importante por el cambio de Gobierno, y por la coincidencia que hoy el Ecofin ha aprobado el plan de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mico. Es el \u00faltimo paso para disponer de los fondos europeos. Un trabajo de \u00e9xito para arrancar en un d\u00eda importante para hoy\". [Torres y Herrera dan positivo y ya hay siete en Osasuna](https://as.com/futbol/2021/07/13/primera/1626175716_179782.html) Se hicieron los test tras conocer que ten\u00edan familiares contagiados. Adem\u00e1s, Barja permanece confinado por contacto estrecho. Se suspende el amistoso previsto para el pr\u00f3ximo s\u00e1bado ante el Promesas. Misi\u00f3n Baluarte: 50 rastreadores militares m\u00e1s para la Comunidad Valenciana La Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica contar\u00e1 a partir de este martes con 50 nuevos rastreadores militares que van a desempe\u00f1ar su labor en la base militar de Marines. Este personal ha sido puesto a disposici\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas por parte del Ministerio de Defensa, previa solicitud al Ministerio de Sanidad y desempe\u00f1ar\u00e1 estas labores diariamente, de lunes a s\u00e1bado, tras recibir formaci\u00f3n por parte de personal de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Adicciones. Estas nuevas incorporaciones se suman a los 1.644 rastreadores con los que cuenta actualmente la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica tanto en los centros de salud p\u00fablica como en los centros de Atenci\u00f3n Primaria. En concreto, hay 1.333 personas en los diferentes Centros de Atenci\u00f3n Primaria de los departamentos de salud, as\u00ed como 311 personas que trabajan tanto en la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Adicciones como en los Centros de Salud P\u00fablica existentes en la Comunitat Valenciana. Ir\u00e1n registra 23 mil nuevos infectados en 24 horas Las autoridades de Ir\u00e1n han confirmado este martes cerca de 23.000 casos de coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, con lo que el pa\u00eds centroasi\u00e1tico supera la barrera de los 3,4 millones de contagios desde el inicio de la pandemia. El Ministerio de Sanidad iran\u00ed ha detallado en su \u00faltimo balance, publicado por el Gobierno a trav\u00e9s de su cuenta en la red social Twitter, que durante las \u00faltimas 24 horas se han registrado 22.750 positivos y 166 muertos, lo que eleva los totales a 3.417.029 y 86.207, respectivamente. Asimismo, ha resaltado que un total de 3.056.160 personas se han recuperado hasta la fecha de la COVID-19, la enfermedad causada por el nuevo coronavirus, incluidas 14.619 altas durante el \u00faltimo d\u00eda. El presidente saliente de Ir\u00e1n, Has\u00e1n Rohani, avis\u00f3 recientemente de que el pa\u00eds podr\u00eda enfrentarse en los pr\u00f3ximos d\u00edas a una \"quinta ola\" de contagios, si bien destac\u00f3 que el programa de vacunaci\u00f3n se est\u00e1 acelerando con la importaci\u00f3n de vacunas extranjeras y el desarrollo de otras en el interior del pa\u00eds. Catalu\u00f1a quiere volver al toque de queda nocturno y la mascarilla obligatoria El ex presidente de la Generalitat Quim Torra ha reclamado este martes volver a implantar la \"mascarilla obligatoria\" y el \"toque de queda antes de medianoche\" para frenar el aumento de contagios de Covid en Catalu\u00f1a. En un comunicado, Torra ha hecho un llamamiento al Gobierno de Pere Aragon\u00e9s, a las autoridades sanitarias ya la ciudadan\u00eda a tomar medidas para \"frenar decididamente\" la nueva ola de contagios. Seg\u00fan Torra, hay que ser \"muy previsores y aplicar medidas tan valientes y severas como haga falta\" ante la Covidien. \"Adelant\u00e1ndose y volvemos a poner la vida y la salud primero: mascarilla obligatoria, toque de queda antes de medianoche, ant\u00edgenos en farmacia, pasaporte, teletrabajo y, como en Francia, obligaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n de personal esencial. Estamos a dos meses del curso escolar. Esto no puede seguir as\u00ed \", advirti\u00f3. El comunicado recuerda que Torra \"ya fue muy contundente\" la semana pasada en tachar de negligencia e irresponsabilidad \"el hecho de abrir todo sin tener todo previsto\". China utiliza reconocimiento facial contra la covid-19 Una peque\u00f1a ciudad china fronteriza con Birmania ha comenzado a utilizar c\u00e1maras de reconocimiento facial para controlar los movimientos de los residentes y erradicar as\u00ed cualquier brote de covid-19. Las c\u00e1maras de vigilancia ya est\u00e1n omnipresentes en los espacios p\u00fablicos de China, donde las metr\u00f3polis son en general seguras y los actos de violencia contra las personas son poco frecuentes. Las nuevas tecnolog\u00edas tambi\u00e9n se usan en la lucha contra el coronavirus, con la puesta en marcha desde principios de 2020 de las aplicaciones m\u00f3viles de seguimiento de los desplazamientos. Pero, las autoridades nunca hab\u00edan informado oficialmente del uso de las c\u00e1maras de reconocimiento facial para controlar movimientos y el estado de salud de la gente, cuando entran o salen de ciertas zonas de una ciudad. Es lo que est\u00e1 ocurriendo en Ruili, una urbe cercana a la frontera con Birmania y donde se han detectado 115 casos de coronavirus en diez d\u00edas, algunos de ellos de la variante Delta. Entre los contagiados hay muchos birmanos, a pesar del te\u00f3rico cierre de fronteras. Esta situaci\u00f3n preocupa a las autoridades chinas, puesto que Birmania es uno de los pa\u00edses del mundo donde la propagaci\u00f3n de la epidemia se ha acelerado m\u00e1s en las \u00faltimas semanas. Con el nuevo dispositivo, cualquier persona que quiera entrar o salir de un \u00e1rea residencial, supermercado o de cualquier otra zona muy frecuentada de Ruili tendr\u00e1 que dejar que su rostro sea escaneado por una c\u00e1mara, indicaron las autoridades. Los datos est\u00e1n asociados a un c\u00f3digo QR \u00fanico que permitir\u00e1 vigilar de manera autom\u00e1tica los desplazamientos de una persona. Los dispositivos de reconocimiento facial, que gestionan las autoridades locales, tambi\u00e9n son capaces de tomar la temperatura de las personas, seg\u00fan la radio nacional CNR. M\u00e1s del 70% de los positivos de las \u00faltimas semanas corresponde a la variante Delta En las \u00faltimas semanas, el n\u00famero de casos positivos de COVID-19 reportados por SYNLAB en Espa\u00f1a ha pasado del 1.6% al 8% y m\u00e1s de 70% de ellos corresponden a la variante Delta del SARS-CoV-2, seg\u00fan un estudio realizado por la empresa de laboratorios. El estudio de forma an\u00f3nima se ha realizado en un muestreo aleatorio de las muestras positivas a partir de las cerca de m\u00e1s de de 25.000 muestras analizadas. Seg\u00fan sus resultados, el nivel de incidencia no para de crecer, creando un impacto potencial en la salud p\u00fablica por el aumento de transmisibilidad de esta variante, una reducci\u00f3n potencial de la efectividad vacunal y un posible incremento en la severidad de la enfermedad. Las variantes gen\u00e9ticas de SARS-CoV-2 han estado surgiendo y circulando por todo el mundo durante la pandemia de COVID-19 y la vigilancia epidemiol\u00f3gica permite detectar la aparici\u00f3n de nuevas mutaciones y variantes mediante an\u00e1lisis de secuenciaci\u00f3n de los virus circulantes en el entorno. Para el Doctor Valor, Director M\u00e9dico de SYNLAB \"es fundamental, cada vez que tengamos un PCR positiva, poder conocer la variante que nos ha infectado. Ya que en el caso de DELTA su infectividad es considerablemente mayor y requiere de unas pautas de seguimiento diferentes. Su alta capacidad de transmisi\u00f3n, se sit\u00faa entre un 40 y un 60% m\u00e1s que la ALFA y un 50% m\u00e1s que la de la primera ola. La propagaci\u00f3n del coronavirus de esta variante podr\u00eda alejar claramente los buenos datos conseguidos hasta ahora y frenar la inmunidad de grupo que se pretende conseguir con las vacunas. Es posible conocer qu\u00e9 variante nos ha infectado en cada PCR positiva que se haga y es importante para entender la evoluci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds y poder seguir las nuevas variantes que ir\u00e1n llegando\". SYNLAB ofrece la identificaci\u00f3n de las variantes con mayor impacto en salud p\u00fablica mediante amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica cualitativa por transcripci\u00f3n reversa del ARN viral y amplificaci\u00f3n en cadena de la polimerasa (RT-PCR) del virus SARS-CoV-2 y posterior identificaci\u00f3n de las variantes mediante PCR espec\u00edfica para las mutaciones m\u00e1s relevantes: \u00b7 Se identifica la variante Alfa, Linaje B.1.1.7 ( Reino Unido) \u00b7 Se identifica la variante Beta, Linaje B.1.351 (Sud\u00e1frica) \u00b7 Se identifica la variante Gamma, Linaje B.1.1.28.1 (Brasil) \u00b7 Se identifica la variante Kappa, Linaje B.1.617.1 (India) \u00b7 Se identifica la variante Delta, Linaje B.1.617.2 (India) Primer caso de la variante Delta detectado en La Rioja La Rioja ha notificado al Ministerio de Sanidad la detecci\u00f3n del primer caso de la variante delta (B.1.617.2) de COVID-19 en la comunidad aut\u00f3noma. Este positivo se corresponde con una persona cuya muestra, extra\u00edda en la semana 25 (del 28 de junio al 4 de julio), ha formado parte de un estudio de secuenciaci\u00f3n aleatoria. Actualmente, La Rioja est\u00e1 secuenciando aproximadamente un 10% de los casos positivos diagnosticados cada semana para identificar las muestras que puedan corresponderse con variantes de inter\u00e9s o preocupaci\u00f3n. El caso confirmado de la variante delta en La Rioja es una persona menor de 25 a\u00f1os que no estaba vacunada y hab\u00eda sido contacto estrecho de un caso positivo registrado en otra comunidad. Ha presentado s\u00edntomas leves de la enfermedad, sin requerir ingreso hospitalario, y ten\u00eda a una \u00fanica persona en su cadena de contactos estrechos, que no ha resultado positivo por COVID-19 en las pruebas diagn\u00f3sticas que se le han realizado. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica Los casos activos por coronavirus en La Rioja ha experimentado un importante crecimiento con respecto a ayer, al aumentar en 90, pasando de 643 a 733. Por su parte, seg\u00fan los datos que acaba de actualizar el Gobierno de La Rioja, la Incidencia Acumulada a 14 d\u00edas sigue disparada, llegando hasta los 264,45 casos por cada 100.000 habitantes, frente a los 259,76 del lunes. La buena noticia es que, de nuevo, y por un periodo que supera ya las dos semanas, no se han registrado fallecidos en este pasado fin de semana. De este modo, de acuerdo con las cifras de Salud, desde que comenz\u00f3 la pandemia, un total de 778 personas han fallecido por la enfermedad, 300 de ellos residentes de centros de mayores. En cuanto a la presi\u00f3n asistencial, \u00e9sta se mantiene en los 21 ingresados de ayer. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Murcia Ning\u00fan fallecido ayer en la Regi\u00f3n por covid. 1.828 casos activos y 356 nuevos positivos. [La Villa Ol\u00edmpica abre sus puertas a 10 d\u00edas de los Juegos](https://as.com/juegos_olimpicos/2021/07/13/noticias/1626159846_503275.html) La Villa Ol\u00edmpica contar\u00e1 con una cl\u00ednica para gestionar los potenciales casos de covid-19. El uso de mascarilla ser\u00e1 obligatorio en las zonas comunes y cuando no pueda garantizarse una distancia de seguridad. [Tres positivos por Covid en la vuelta al trabajo](https://as.com/futbol/2021/07/13/segunda/1626169394_796573.html) El club ha comunicado que las pruebas han arrojado resultados positivos en tres casos y ha aplicado el protocolo de LaLiga y el CSD. [Las peores previsiones de Fernando Sim\u00f3n: no s\u00f3lo es la variante Delta](https://as.com/diarioas/2021/07/12/actualidad/1626110625_075801.html) El director del CCAES ha se\u00f1alado que la incidencia se sit\u00faa en 368 contagios por cada 100.000 habitantes y que podr\u00eda superar los 400 casos \"en un par de d\u00edas\". [Vacuna COVID: \u00bfme puedo vacunar si tengo el coronavirus o estoy pendiente de una prueba?](https://as.com/diarioas/2021/07/13/actualidad/1626161072_258209.html) Con el aumento de casos, de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, la espera de resultados PCR o test de ant\u00edgenos... resolvemos las dudas que puedes tener en este momento. El pasaporte covid en Francia se pide tambi\u00e9n en restaurantes y cines Quienes quieran tomar un caf\u00e9 en Francia a partir del pr\u00f3ximo mes de agosto tendr\u00e1 que estar vacunados o inmunizados del coronavirus. As\u00ed lo anunci\u00f3 hoy el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, que comunic\u00f3 adem\u00e1s la obligatoriedad para el personal sanitario de estar vacunado antes del 15 de septiembre. A partir del 21 de julio, el certificado que se exige hoy para acceder a discotecas pero tambi\u00e9n estadios y otras aglomeraciones de m\u00e1s de 1.000 personas, se pedir\u00e1 tambi\u00e9n en teatros, cines y otros puntos culturales en los que pueda haber m\u00e1s de 50 personas. En agosto, esta solicitud se ampliar\u00e1 a cafeter\u00edas, bares, restaurantes, centros comerciales, autobuses y trenes de largo recorrido, aviones y centros m\u00e9dicos. Los sanitarios que no est\u00e1n vacunados al completo, no cobrar\u00e1n El Gobierno hab\u00eda allanado el camino en los \u00faltimos d\u00edas a lo que parec\u00eda ya ineludible, la necesidad de que todos los trabajadores de hospitales, cl\u00ednicas, residencias de ancianos o personas discapacitadas que trabajen en contacto con personas fr\u00e1giles est\u00e9n vacunados antes del 15 de septiembre. El ministro de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, precis\u00f3 en la cadena LCI tras la declaraci\u00f3n de Macron que a partir de esta fecha todo el personal concernido que no est\u00e9 vacunado no podr\u00e1 acudir a sus puestos de trabajo y no cobrar\u00e1. Seg\u00fan las \u00faltimas cifras disponibles, solo el 45 % del personal de residencias de ancianos y enfermos de larga duraci\u00f3n ten\u00edan la pauta de vacunaci\u00f3n completa, cifra que sube para el personal hospitalario (64 %), mientras que asciende al 81 % entre los sanitarios que trabajan por su cuenta.\"Vamos a ampliar al m\u00e1ximo el certificado sanitario para incitaros a la mayor\u00eda a que os vacun\u00e9is\", dijo Macron que comparti\u00f3 su intenci\u00f3n de \"llevar las restricciones sobre los vacunados en lugar de sobre todos\". A partir del oto\u00f1o, las pruebas de diagn\u00f3stico que hasta ahora eran plenamente reembolsadas por la Seguridad Social ser\u00e1n de pago salvo si han sido prescritas por un m\u00e9dico. Datos epidemiol\u00f3gicos Los datos epid\u00e9micos del mes de junio mostraron una clara mejora de la situaci\u00f3n en Francia, donde la cifra de contagios baj\u00f3 hasta una media de unos 2.000 casos diarios y menos de 8.000 pacientes hospitalizados en todo el pa\u00eds. Sin embargo, la variante Delta ha mostrado una clara progresi\u00f3n en las \u00faltimas semanas y ha pasado de representar menos del 5 % de los casos a principios de junio, al 40 % la semana pasada. Las \u00faltimas cifras disponibles de vacunaci\u00f3n, publicadas este domingo, se\u00f1alan que 35,8 millones de personas (un 53,4 % de la poblaci\u00f3n) han recibido al menos una dosis y 27,4 millones la pauta completa (el 40,6 %). J\u00f3venes confinados en un hospital de Tarragona realizan fiestas de madrugada Un grupo de 15 j\u00f3venes navarros, de entre 16 y 18 a\u00f1os, se han dedicado durante el fin de semana a llevar a cabo fiestas en un hospital de Tarragona donde se encuentran confinados. Seg\u00fan ha publicado Diari de Tarragona, el comportamiento de los adolescentes navarros ha ocasionado ruidos y molestias a los pacientes y trabajadores del centro, ya que se dedicaban a juntarse en habitaciones por las noches, correr por los pasillos o salir a las ventanas. Este grupo, integrado por quince personas, ingres\u00f3 en el hospital tras dar positivo en Covid-19 hace alrededor de una semana, tras haber frecuentado varias discotecas de Salou, epicentro de brotes durante las \u00faltimas fechas. El jugador del Betis, Joaqu\u00edn, tiene un mensaje para ti \"Como bien sab\u00e9is, me gusta disfrutar, pero no se ha acabado esto. El covid no se ha acabado. Lo hemos pasado muy mal para llegar hasta aqu\u00ed. Ha sufrido mucha gente. Hemos perdido a mucha gente. Quiero que se\u00e1is conscientes de que \u00e9sto no se ha terminado. Hay que divertirse con precauci\u00f3n. Much\u00edsima fuerza, mi apoyo, y entre todos los vamos a sacar adelante\". Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Galicia La Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica del Ministerio de Sanidad informa que, en la \u00faltima actualizaci\u00f3n, el n\u00famero de casos activos de coronavirus en Galicia es de 5.684 de los cuales 1.027 son de la zona de A Coru\u00f1a, 496 de Lugo, 1.092 de Ourense , 1.005 de Pontevedra, 1.270 de la zona de Vigo, 577 de Santiago y 217 de Ferrol. Del total de pacientes positivos, 10 se encuentran en la UCI, 53 en unidades de hospitalizaci\u00f3n y 5.621 en el domicilio. Hasta el momento, en Galicia hay un total de 126.891 personas curadas, registr\u00e1ndose 2.439 muertes. El n\u00famero de PCR realizadas es de 2.425.679. El n\u00famero de dosis de vacuna covid-19 administradas es de 3,146,502. Galicia ampl\u00eda el listado de CCAA que deben registrarse al entrar en su territorio La Xunta incluye a 12 comunidades aut\u00f3nomas, entre ellas Cantabria, as\u00ed como a pa\u00edses europeos como Portugal y Reino Unido, entre los territorios que cualquier viajero que llegue a Galicia debe notificar al Servizo Galego de Sa\u00fade (Sergas) en el marco de la pandemia por la Covid-19. Esta resoluci\u00f3n entra en vigor este mi\u00e9rcoles, 14 de julio, y se actualizar\u00e1 en los pr\u00f3ximos 15 d\u00edas naturales. El Diario Oficial de Galicia ha publicado este martes la actualizaci\u00f3n del listado de pa\u00edses y comunidades aut\u00f3nomas con esta obligaci\u00f3n, que implica que las personas que entren en la Comunidad gallega despu\u00e9s de haber estado en estos lugares en los 14 d\u00edas anteriores deben comunicar, en un plazo m\u00e1ximo de 24 horas, sus datos de contacto y estancia a trav\u00e9s de la web https://coronavirus.sergas.gal/viaxeiros o del tel\u00e9fono 881 00 20 21. El listado de comunidades y ciudades aut\u00f3nomas incorpora ocho m\u00e1s que hace 15 d\u00edas: Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Asturias, Baleares, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n, Catalu\u00f1a, Comunidad Valenciana, Extremadura, Navarra, Pa\u00eds Vasco y La Rioja. En cuanto a los pa\u00edses de Europa se incluyen en el listado del Servizo Galego de Sa\u00fade Azerbaiy\u00e1n, Chipre, Jersey, Kosovo, Portugal, Reino Unido, Rusia y Georgia. Adem\u00e1s, procedentes del continente americano son 27 territorios: Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, Islas V\u00edrgenes, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Venezuela, Hait\u00ed, Jamaica, Nicaragua, Rep\u00fablica Dominicana, San Kitts y Nevis, Surinam, Trinidad y Tobago y Uruguay. En cuanto a Asia, se incluye m\u00e1s de 20 territorios como son: Banglad\u00e9s, Bar\u00e9in, Emiratos \u00c1rabes Unidos, India, Irak, Kuwait, L\u00edbano, Malasia, Maldivas, Mongolia, Nepal, Om\u00e1n, Palestina, Kirguist\u00e1n, Filipinas, Afganist\u00e1n, But\u00e1n, Brun\u00e9i, Camboya, Indonesia, Laos, Myanmar, Pakist\u00e1n, Siria, Tailandia, Yemen y Sri Lanka. Asimismo, ser\u00e1n de registro obligatorio para viajeros todos los pa\u00edses del continente africano, as\u00ed como los procedentes de Fiji de Ocean\u00eda. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Navarra 484 nuevos infectados desde ayer. 32 pacientes hospitalizados y 10 en UCI. No se ha registrado ning\u00fan fallecimiento por covid desde ayer. Irlanda se abre al turismo el 19 de julio El Gobierno irland\u00e9s acord\u00f3 la reanudaci\u00f3n de los viajes internacionales no esenciales a partir del pr\u00f3ximo 19 de julio, a ra\u00edz de la puesta en marcha del nuevo certificado verde digital. La medida abre tambi\u00e9n la puerta a que sus ciudadanos pasen las vacaciones de verano en destinos de sol populares para los irlandeses, como Espa\u00f1a, Francia o Portugal. Igualmente, los viajeros de los Estados miembros de la UE que cuenten con el certificado -que acredita que el titular ha sido vacunado, ha dado negativo en la prueba de COVID-19 o ha tenido el virus- podr\u00e1n visitar Irlanda sin necesidad de someterse a una prueba PCR o a una cuarentena. Asimismo, se permitir\u00e1 la llegada de los viajeros con certificado procedentes de Reino Unido y Estados Unidos, los dos mercados tur\u00edsticos m\u00e1s grandes de Irlanda. La vacuna rusa se producir\u00e1 en India desde septiembre El Fondo Ruso de Inversi\u00f3n Directa (RDIF, el fondo soberano de inversi\u00f3n de Rusia) y el Serum Institute of India (SII), el mayor fabricante de vacunas del mundo por volumen, anunciaron hoy su cooperaci\u00f3n para producir la vacuna rusa Sputnik contra el coronavirus. SII es la empresa m\u00e1s grande del mundo en t\u00e9rminos de producci\u00f3n de vacunas COVID con m\u00e1s de 500 millones de dosis fabricadas. A trav\u00e9s de varias asociaciones estrat\u00e9gicas, el SII ha estado al frente de la lucha de la India contra la pandemia. Adem\u00e1s de desarrollar su propia vacuna, actualmente est\u00e1 fabricando Covishield (desarrollado por AstraZeneca-Oxford), Covovax (por Novavax) y realizando ensayos de Codagenix en Reino Unido. Se espera que el primer lote de vacuna Sputnik se produzca en las instalaciones del SII en septiembre. Las partes tienen la intenci\u00f3n de producir m\u00e1s de 300 millones de dosis de la vacuna en la India por a\u00f1o. INYN, la primera aplicaci\u00f3n de citas pospandemia para ponerse en contacto s\u00f3lo con vacunados A diferencia de otras aplicaciones de citas, el usuario podr\u00e1 elegir si quiere ponerse en contacto \u00fanicamente con personas que ya est\u00e9n vacunadas frente a la COVID-19. La imagen que aparecer\u00e1 en sus perfiles ser\u00e1 la misma que utiliza UNICEF en su campa\u00f1a \"Las vacunas salvan vidas\". La idea principal que rodea a INYN es el \"slow living, una vieja tendencia que cada vez practican m\u00e1s personas. Hoy en d\u00eda, tomarse las cosas con calma nos permitir\u00e1 confiar m\u00e1s en otras personas. Con esta f\u00f3rmula, eliminaremos la sensaci\u00f3n de vivir en la era del individualismo y el amor de supermercado\", cuentan desde la empresa. Creada por 3 j\u00f3venes emprendedores espa\u00f1oles con sede en Madrid, INYN re\u00fane en una sola aplicaci\u00f3n la magia, el misterio, la diversi\u00f3n y la emoci\u00f3n de conocer a nuevas personas en un momento tan complejo como el que vivimos de pandemia, ofreciendo la mayor seguridad posible al utilizar IA (Inteligencia Artificial) en la verificaci\u00f3n obligatoria de todos los perfiles y apoyando a la comunidad LGBTIQ+ al incluir los distintos g\u00e9neros que no coinciden con las expectativas convencionales. INYN ya est\u00e1 disponible de forma gratuita en Apple Store y Play Store. Espa\u00f1a ha realizado m\u00e1s de 48millonesde pruebas diagn\u00f3sticas desde el inicio de la epidemia Espa\u00f1a ha realizado m\u00e1s de 48 millones de pruebas diagn\u00f3sticas desde que comenz\u00f3 la epidemia por COVID-19. Concretamente, las comunidades aut\u00f3nomas han notificado al Ministerio de Sanidad que, hasta el 8dejulio, han llevado a cabo un total de 48.029.113 pruebas diagn\u00f3sticas. De \u00e9stas, 35.140.294 son PCR y 12.888.819 son test de ant\u00edgenos. En la \u00faltima semana, del 2 al 8 de julio, las comunidades aut\u00f3nomas han realizado un total de 601.359PCR, una media de 85.908PCR al d\u00eda. Adem\u00e1s, del 2 al 8 de julio, las comunidades aut\u00f3nomas han llevado a cabo un total de 357.046testde ant\u00edgenos (51.006demedia al d\u00eda). Sumados a las PCR realizadas, suponen un total de 958.405 pruebas diagn\u00f3sticas realizadas en este periodo, 136.915 al d\u00eda. Aumenta as\u00ed un 2% el n\u00famero de pruebas diagn\u00f3sticas realizadas, con una tasa de 1.019,72 por cada 1.000 habitantes. Donar sangre y vacunas S\u00ed, se puede donar sangre tras haber sido vacunado, pero espera 48 horas por si te diera fiebre. Desde los hospitales recomiendan donar antes de ser vacunados. Una encuesta de estudiantes de grado de Estados Unidos revel\u00f3 que el consumo de marihuana y los atracones de alcohol entre los adolescentes no variaron en forma significativa durante la pandemia de COVID-19, a pesar de que hubo una disminuci\u00f3n sin precedentes en la percepci\u00f3n de la disponibilidad de esas sustancias. Los hallazgos del estudio, que se publicaron en l\u00ednea el 24 de junio de 2021 en Drug and Alcohol Dependence, ponen en tela de juicio la idea de que se puede lograr reducir el consumo de drogas de los adolescentes con solo limitar la disponibilidad. El trabajo estuvo a cargo de investigadores de University of Michigan, Ann Arbor, y fue financiado por el Instituto Nacional sobre el Abuso de Drogas (NIDA), el cual forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). El an\u00e1lisis de las respuestas revel\u00f3 que los estudiantes percibieron una marcada reducci\u00f3n en la disponibilidad de marihuana y alcohol en los meses siguientes al inicio de la pandemia. En el caso de la marihuana, la fracci\u00f3n de estudiantes que reportaron tener acceso \"bastante f\u00e1cil\" o \"muy f\u00e1cil\" se redujo 17 puntos porcentuales, del 76% en la primavera anterior a la pandemia al 59% durante la pandemia; en el caso del alcohol, disminuy\u00f3 24 puntos porcentuales, del 86 al 62%. Estas fueron las reducciones m\u00e1s grandes de un a\u00f1o a otro en la disponibilidad percibida de marihuana y alcohol que se han registrado desde que comenz\u00f3 la encuesta en 1975. Antes de 2020, las mayores reducciones registradas hab\u00edan sido de solo dos puntos porcentuales para la marihuana y de un punto porcentual para el alcohol. Entre la primavera y el verano de 2020 tambi\u00e9n hubo una marcada disminuci\u00f3n en la cantidad de encuestados que dijeron que pod\u00edan obtener un dispositivo de vapeo \"con bastante facilidad\" o \"con mucha facilidad\": este porcentaje pas\u00f3 del 73% antes de la pandemia al 63% durante la pandemia. A pesar de las disminuciones reportadas en la disponibilidad de marihuana y alcohol, los niveles de consumo de estas sustancias no variaron en forma significativa. Antes de la pandemia, el 23% de los estudiantes dijeron que hab\u00edan consumido marihuana en los \u00faltimos 30 d\u00edas, en comparaci\u00f3n con el 20% durante la pandemia. En el caso del alcohol, antes de la pandemia el 17% report\u00f3 haber bebido en la modalidad de atrac\u00f3n en las \u00faltimas dos semanas, en comparaci\u00f3n con el 13% durante la pandemia. No obstante, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n moderada y significativa en el vapeo de nicotina: antes de la pandemia, el 24% de los encuestados reportaron haber vapeado nicotina en los \u00faltimos 30 d\u00edas, en comparaci\u00f3n con el 17% durante la pandemia. China registra 29 positivos, 2 del contagio de Yunnan La Comisi\u00f3n Nacional de Sanidad de China anunci\u00f3 hoy la detecci\u00f3n de 29 nuevos positivos del coronavirus SARS-CoV-2 este lunes, de los que 2 se produjeron por contagio local en las provincias de Yunnan (sur) y Jiangsu (este). Las autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron hoy de la detecci\u00f3n de 22 nuevas infecciones asintom\u00e1ticas (todas ellas, \"importadas\"), aunque Pek\u00edn no las incluye como casos confirmados a menos que manifiesten s\u00edntomas. El total de este tipo de infecciones en observaci\u00f3n es de 471, de las que 465 proceden de otros territorios. El n\u00famero total de contagiados activos en la China continental se situ\u00f3 en 492, 3 de los cuales se encuentran graves. Seg\u00fan las cuentas de la instituci\u00f3n, desde el inicio de la pandemia se han infectado 92.095 personas en el pa\u00eds, entre las que 86.967 han logrado sanar y 4.636 fallecieron. Hasta la fecha se ha realizado seguimiento m\u00e9dico a 1.067.174 contactos cercanos con infectados, de los cuales 7.430 contin\u00faan en observaci\u00f3n. Las nuevas medidas en Catalu\u00f1a -Todas las actividades finalizar\u00e1n a las 12: 30h -Se recomienda cerrar playas y parques por la noche -Encuentros m\u00e1ximo de 10 personas -No est\u00e1 permitido comer o beber en la v\u00eda p\u00fablica Ahora mismo, en los centros hospitalarios, hay 1.091 personas ingresadas y 209 en la UCI. Venezuela registra 968 nuevas infecciones Las autoridades venezolanas detectaron en las \u00faltimas 24 horas 968 nuevos contagios de covid-19, con lo que el total de casos relacionados con esta enfermedad se elev\u00f3 a 285.910 desde que se inici\u00f3 la pandemia en el pa\u00eds, inform\u00f3 este lunes el ministro de Comunicaci\u00f3n, Freddy \u00d1\u00e1\u00f1ez. \"Cumplimos 484 d\u00edas con la pandemia en nuestro pa\u00eds, informamos que durante las \u00faltimas 24 horas registramos 968 nuevos contagios, 966 por transmisi\u00f3n comunitaria y 2 importados\", dijo \u00d1\u00e1\u00f1ez en un mensaje en Twitter. Detall\u00f3 que los dos casos \"importados\" son de personas provenientes de Chile y M\u00e9xico. Asimismo, inform\u00f3 sobre 12 nuevos fallecimientos. Seg\u00fan los datos del Gobierno venezolano, del total de casos registrados desde el inicio de la pandemia, actualmente, solo se encuentran activos 13.736, pues 268.872 se han recuperado, y 3.302 han fallecido. Nueva Zelanda confinan un barco pesquero espa\u00f1ol cuya tripulaci\u00f3n ha dado positivo Las autoridades de Nueva Zelanda informaron este martes de que 15 miembros de la tripulaci\u00f3n de un barco pesquero de bandera espa\u00f1ola que se encuentra atracado en Wellington dieron positivo de la covid-19, uno de ellos con la altamente contagiosa variante delta. Seg\u00fan un comunicado del Ministerio de Salud neozeland\u00e9s, todos los miembros de la tripulaci\u00f3n del Viking Bay, barco que lleg\u00f3 la semana pasada al pa\u00eds oce\u00e1nico, han sido trasladados a un centro de cuarentena de Wellington. Los otros 5 trabajadores de esta tripulaci\u00f3n de 20 integrantes hasta ahora han dado negativo a las pruebas para detectar el virus, por lo que se les ha autorizado seguir en cuarentena a bordo del barco. Las autoridades sanitarias de Nueva Zelanda detallaron que m\u00e1s de la mitad de la tripulaci\u00f3n del barco pesquero se encontraba faenando desde febrero, mientras que nueve trabajadores hab\u00edan llegado a Nueva Zelanda el 5 de julio para la rotaci\u00f3n en el Viking Bay. El 6 de julio, las autoridades neozelandesas confirmaron que dos de los tripulantes del Viking, de los 9 que llegaron a Auckland para la rotaci\u00f3n, dieron positivo de la covid-19, uno de ellos con la variante delta. Nueva Zelanda, cuyo gobierno ha sido elogiado por su gesti\u00f3n frente a la pandemia gracias a su f\u00e9rrea estrategia de confinamientos breves y localizados, registr\u00f3 ayer 18 casos de la covid-19, incluidos 13 miembros de Viking Bay, y desde el inicio de la pandemia acumula 2.430 infecciones, con 26 decesos. Cierre de fronteras en Chile hasta el 25 de julio El Ministerio de Salud de Chile ha ampliado el cierre de las fronteras del pa\u00eds hasta el pr\u00f3ximo 25 de julio ante la situaci\u00f3n de la pandemia de coronavirus. La subsecretaria de Salud P\u00fablica, Paula Daza, ha anunciado este lunes la extensi\u00f3n del cierre de las fronteras a\u00e9reas y terrestres, que habr\u00eda concluido este jueves 14 de julio tras otra ampliaci\u00f3n previa. Con la pr\u00f3rroga de esta medida, aquellos que deseen ingresar en el pa\u00eds sudamericano tendr\u00e1n que presentar una PCR realizada 72 horas antes del embarque, as\u00ed como completar un formulario de seguimiento de 14 d\u00edas tras su entrada y el pasaporte sanitario C19, seg\u00fan recoge el medio chileno 'La Tercera'. Esta medida contempla tambi\u00e9n excepciones para chilenos y extranjeros residentes, que pueden presentar una solicitud extraordinaria de viajes por motivos urgentes o de car\u00e1cter humanitario, de salud o un viaje sin retorno, entre otros. En la \u00faltima jornada el pa\u00eds ha registrado 2.160 casos nuevos de coronavirus, con lo que el total de positivos confirmados desde que estall\u00f3 la pandemia asciende a 1.589.623, de los cuales 16.325 son contagios activos. Asimismo, se ha lamentado el deceso de otras cien personas, por lo que el total de v\u00edctimas mortales aumenta a 33.980. S\u00f3lo el 22% de los japoneses cree que deben celebrarse los Juegos Solamente el 22% de los japoneses consideran que los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio (23 de julio-8 de agosto) deber\u00edan disputarse, a causa de la pandemia de coronavirus, seg\u00fan un sondeo realizado por el instituto Ipsos y publicado este martes. En dicha encuesta, realizada en 28 pa\u00edses, el 43% de las personas preguntadas por todo el mundo piensa que los Juegos de Tokio deber\u00edan tener lugar en las fechas previstas. Jap\u00f3n, pa\u00eds anfitri\u00f3n de estos Juegos aplazados un a\u00f1o debido a la pandemia, no es el pa\u00eds menos entusiasta, el 28\u00ba y \u00faltimo puesto corresponde a Corea del Sur (14%), mientras que Turqu\u00eda (71%), Arabia Saudita (66%) y Rusia (61%) son los m\u00e1s favorables a la disputa de las competiciones ol\u00edmpicas. Jap\u00f3n y Corea del Sur figuran asimismo entre los pa\u00edses menos interesados: el 68% de los nipones no est\u00e1n muy interesados o nada interesados en \"sus\" Juegos Ol\u00edmpicos, una cifra que asciende al 70% para los surcoreanos. La palma del desinter\u00e9s corresponde a los belgas (72%). En el otro lado, los indios son los que se muestran m\u00e1s interesados (70%), por delante de los sudafricanos (59%) y de los chinos (57%). La encuesta fue realizada entre 19.510 personas en 28 pa\u00edses entre el 21 de mayo y el 4 de junio. \u00a1Buenos d\u00edas! Bienvenidos un d\u00eda m\u00e1s al directo con toda la informaci\u00f3n de la pandemia del coronavirus. En As.com te contamos todas las noticias al minuto sobre la vacunaci\u00f3n, los nuevos casos, las restricciones y todo lo que acontezca relacionado con la pandemia mundial del "}