{"title": "Alerta Bibliogr\u00e1fica", "author": "Maria da Gra\u00e7a Oliveira Crossetti; Luiza Maria Gerhardt; Beatriz Ferreira Waldman", "url": "https://saludpublica.fcm.unc.edu.ar/alerta-bibliografica/", "hostname": "saludpublica.fcm.unc.edu.ar", "description": null, "sitename": "saludpublica.fcm.unc.edu.ar", "date": "2013-04-01", "cleaned_text": "in the 2016 southern hemisphere influenza season](http://www.who.int/influenza/vaccines/virus/recommendations/2016_south/en/) OMS: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [Libro de las enfermedades al\u00e9rgicas](http://www.alergiafbbva.es/alergia.pdf) FUNDACI\u00d3N BBVA [Nuevos retos en la consulta. \u00bfQu\u00e9 hacer ante la Fibromialgia, el S\u00edndrome de la Fatiga Cr\u00f3nica-EM y las Sensibilidades Qu\u00edmicas M\u00faltiples?](http://botica.com.ve/revista/botica38.pdf) Autores: Dres. Clara Valverde, Cristina Visiers W\u00fcrth e I\u00f1aki Markez [Bacteriolog\u00eda de la bilis vesicular de pacientes sometidos convencional electiva por litiasis vesicular sintom\u00e1tica.](http://botica.com.ve/articulos/bactebilisvesiB36.pdf) Autores: Dres. Juan Carlos Araujo C. y [\u00bfQu\u00e9 hacer frente a un accidente of\u00eddico?](http://botica.com.ve/revista/botica33.pdf) Autores: Dres. Alexis Rodr\u00edguez Acosta, Alejandro Mondolfi, Rafael Orihuela y Mar\u00eda Aguilar L. [Etimolog\u00edas griegas para el vocabulario m\u00e9dico](http://botica.com.ve/otrosdoc/etimos_griegos.pdf) Autor: Prof. Francisco Morales Ardaya [Lesiones por armas de fuego. Problemas m\u00e9dico-forenses](http://botica.com.ve/revista/botica29.pdf) Autor: Dr. Francisco Etxeberria Gabilondo. ART\u00cdCULOS DE INVESTIGACI\u00d3N ORIGINAL / ORIGINAL RESEARCH ARTICLES [ Functional low vision in adults from from population-based surveys in 15 countries](http://bit.ly/1KgupTV) [Baja visi\u00f3n funcional en adultos de Am\u00e9rica Latina: resultados de las encuestas poblacionales realizadas en 15 pa\u00edses] Hans Limburg, Rosario Espinoza, Van C. Lansingh, and Juan Carlos Silva [ Inequidad de g\u00e9nero en salud en contextos de riesgos ambientales por actividades mineras e industriales en M\u00e9xico](http://bit.ly/1I7Mf52) [Gender inequity in health in contexts of environmental mining and industrial activity in for development, follow-up, and assessment care provided to women in the pregnancy-postnatal cycle] Cristyanne Samara Miranda de Holanda, Jo\u00e3o Carlos Alchieri, Raquel Rosado Morais e T\u00e9cia Maria de Oliveira Maranh\u00e3o [ Impacto de la asesor\u00eda sobre anticoncepci\u00f3n en la selecci\u00f3n de m\u00e9todos hormonales combinados en Colombia](http://bit.ly/1KgTYkZ) of combined hormonal in Colombia] P\u00edo G\u00f3mez S\u00e1nchez, Fidel Lozano, Andr\u00e9s Vel\u00e1squez, Martha Marrugo y Luz Torres [ An\u00e1lise de efeito idade-per\u00edodo-coorte na mortalidade por c\u00e2ncer on Cardoso Meira, Raphael Mendon\u00e7a Guimar\u00e3es, Juliano dos Santos e Renata Cabrelli ART\u00cdCULOS DE REVISI\u00d3N / REVIEWS [ Health literature authored by nurses within the LAC region: a cross-sectional study](http://bit.ly/1gKdOLT) [Bibliograf\u00eda sobre investigaci\u00f3n en salud publicada por personal de enfermer\u00eda en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un estudio transversal] Jasmine Parmar, John House, Silvia Cassiani, and Ludovic Reveiz [ Moving toward universal access to health and universal health coverage: a review of comprehensive primary health care in Suriname](http://bit.ly/1KgvkDR) [Avanzando hacia el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud: un an\u00e1lisis de la atenci\u00f3n primaria de salud integral en Suriname] Stephanie Laryea, review and meta-analysis](http://bit.ly/1MDAI1i) [S\u00edfilis gestacional y mortinatalidad en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metan\u00e1lisis] Lauren Arnesen, Suzanne Serruya, and Pablo Dur\u00e1n OPINI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS / OPINION AND ANALYSIS [ Regulatory transparency: social, technical, of clinical trial data access](http://bit.ly/1Gwp1UQ) [Transparencia reglamentaria: aspectos sociales, t\u00e9cnicos y \u00e9ticos del acceso a los datos de los ensayos cl\u00ednicos] Varley Dias Sousa and D\u00e2maris Silveira COMUNICACI\u00d3N BREVE / BRIEF COMMUNICATION [ A comprehensive protocol to evaluate the use of blood and its components in Latin America and the Caribbean](http://bit.ly/1Mgb84A) [Un protocolo integral para evaluar el uso de la sangre y sus componentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe] Ana E. del Pozo, Maria D. P\u00e9rez-Rosales, Cesar de Almeida-Neto, Mirta C. Remesar, Armando D. Cortes, Raquel Baumgratz Delgado, Alfredo Mendrone Jr., and Ester Sabino CARTAS / LETTERS [ Necesidad urgente de aumentar y ajustar la oferta de tamizaje del VIH en Ecuador](http://bit.ly/1VlOqfl) Xavier Mabire, y Joanne Otis SECCI\u00d3N ESPECIAL / SPECIAL SECTION [ Asociaci\u00f3n entre el precio de los alimentos y la glucemia en adultos estadounidenses con diabetes de tipo 2](http://bit.ly/1VlOE5Y) [The association between food prices and the blood glucose leven of US adults with 2 e Ilya Rahkovsky Available on: [http://www.paho.org/journal/](http://www.paho.org/journal/) [Talleres de metas de recursos humanos de salud. La experiencia en Argentina. 2010 - 2014](http://www.observatoriorh.org/sites/default/files/webfiles/fulltext/2015/talleres_metas_arg_2010_2014.pdf) Autor: Direcci\u00f3n Nacional de Capital Humano y Salud Ocupacional. Ministerio de Salud. Presidencia de la Naci\u00f3n Fecha de publicaci\u00f3n: 2015 Resumen: Presenta los resultados de la medici\u00f3n de las metas regionales 2007-2015 a nivel nacional de Argentina. Las mujeres ind\u00edgenas de Mesoam\u00e9rica no deciden ni siquiera sobre su parto Cada a\u00f1o, el 9 de agosto, se conmemora el D\u00eda Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas. El tema del D\u00eda este a\u00f1o se centra en la cuesti\u00f3n del acceso a los servicios de la salud, ya que mejorar la salud de los pueblos ind\u00edgenas sigue siendo un reto fundamental. La Iniciativa [Salud Mesoam\u00e9rica 2015 (SM2015)](http://iadb.us5.list-manage.com/track/click?u=99ca8afaa2fbbe8a564dfa898&id=9a80f95aa5&e=fb89558486) \u2014un proyecto de la Fundaci\u00f3n Bill & Melinda Gates, la Fundaci\u00f3n Carlos Slim, el Gobierno de Espa\u00f1a y el Banco Interamericano de Desarrollo\u2014 presenta su nueva publicaci\u00f3n ' [Asuntos de familia: Un estudio cualitativo sobre las redes sociales durante el embarazo y parto en Mesoam\u00e9rica. Chiapas-M\u00e9xico, Guatemala, Panam\u00e1, Honduras y Nicaragua'](http://iadb.us5.list-manage.com/track/click?u=99ca8afaa2fbbe8a564dfa898&id=723412d47a&e=fb89558486). El [libro](http://iadb.us5.list-manage.com/track/click?u=99ca8afaa2fbbe8a564dfa898&id=a195005349&e=fb89558486) recoge los resultados de una amplia investigaci\u00f3n en la que se llevaron a cabo 628 entrevistas con mujeres, hombres, personal de salud, parteras y otros actores claves en 29 comunidades rurales de estos cinco pa\u00edses. El an\u00e1lisis de estas investigaciones permite concluir que en la mayor\u00eda de las comunidades estudiadas la mujer tiene poca o ninguna influencia sobre su embarazo y parto. Suele ser su madre y su marido quienes toman las decisiones, \u00e9ste \u00faltimo sobre todo en las emergencias en las que la vida de la madre o del feto corre riesgo durante el embarazo y en decisiones relacionadas con gastos econ\u00f3micos tales como el costo de transporte a los centros de salud. Sin embargo, en otras zonas estudiadas, como Chiapas (M\u00e9xico) y Guatemala, es la suegra de la mujer embarazada la que toma estas decisiones. [REEUSP: Nuevo n\u00famero de la Revista de la Escuela de Enfermer\u00eda de la Univeridad de San Pablo](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_issuetoc&pid=0080-623420150002&lng=pt&nrm=iso) Revista Sociais e Humanas acaba de publicar su \u00faltimo n\u00famero en [http://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-2.2.2/index.php/sociaisehumanas](http://cascavel.ufsm.br/revistas/ojs-2.2.2/index.php/sociaisehumanas). [Policy Brief: Quality of Care - What in quality of ambulatory care?](https://saludpublica.fcm.unc.edu.ar/wp-content/uploads/sites/12/2013/04/quality_of_care.pdf) The World Health Organization - Regional Office for the Western Pacific Asia Pacific Observatory on Health Systems and Policies Published: February 2015 Prop\u00f3sito: Quality has been recognized as a key objective of health systems performance necessary to strengthen health systems in low- and middle-countries (LMICs). However, there is increasing evidence of poor of ambulatory care in LMICs. The problem with QOC is that quality is difficult to define and measure. There are multiple perspectives on the definition of quality \u2014 quality from the perspective of provider elements of quality have been identified by the Institute of Medicine in the United States. Common aspects measured for quality are \u2014 inputs (facility, staff, equipment, and supplies), process (adherence to protocols and standards of care), and outcomes (relief of symptoms, extension of life, complications or poor Measuring outcomes in terms of health status is costly and considered more complex due to the a be focus of programmes and performance evaluation is typically the health coverage (UHC) reform in many LMICs of the Asia Pacific Region has directed attention to the problem of low quality care, and the need for strategies to improve and regulate QOC. The implementation strategies to improve the provision of ambulatory growing countries. However, the these strategies quality, they can be implemented to scale, and how applicable they are in the level, and provides guidance for policy-makers in LMICs in the Asia Pacific region on actions that governments can take to improve and regulate Decargar Ya se encuentra a disposici\u00f3n un nuevo libro en nuestro centro de documentaci\u00f3n: \u00abFARMACOVIGILANCIA hacia una mayor seguridad en el uso de los medicamentos\u00bb Editado por Raquel Herrera Comoglio - Luis Alesso en colaboraci\u00f3n con Uppsala Monitoring Centre Los Or\u00edgenes Institucionales de la Salud P\u00fablica en la Argentina - Tomo 1 Los Or\u00edgenes Institucionales de la Salud P\u00fablica en la Argentina - Tomo 1 Competencias esenciales en salud p\u00fablica: Un marco regional para las Am\u00e9ricas Autor institucional:Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud / Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud Fecha de publicaci\u00f3n: 2013 Resumen: En este documento se presentan las competencias esenciales que deben poseer los profesionales que ejerzan labores de prestaci\u00f3n de servicios de salud y/o de salud p\u00fablica, independientemente del \u00e1mbito donde desarrollen su actividad profesional y de la actividad espec\u00edfica que realicen. Se ha considerado conveniente dejar para una fase posterior la definici\u00f3n de competencias espec\u00edficas por grupo profesional o nivel de acci\u00f3n. Core Competencies for Public Health: A Regional Framework for the Americas Institutional Author: Panamerican Health Organization / World Health Organization Publication Date: 2013 Summary: This document details the core competencies that all professionals working in public health and health service delivery should possess, regardless of where they work or the nature of their work. It has been decided that the definition of specific competencies by professional group or level of action will be left for a subsequent phase. Core Competencies for Public Health: A Regional Framework for the Americas Institutional Author: Panamerican Health Organization / World Health Organization Publication Date: 2014 Summary: Brochure of the Regional Core Competency Framework for Public Health. The development of the Framework is founded within the context of the Essential Public Health Functions (EPHF) initiative, and are considered to be an integral part of the steering role function of the national health authority. For the development of the Framework, the eleven functions were regrouped into five substantive competency domains, with the addition of a sixth domain related to the international and global dimensions of public health. [Diciembre / December 2013 Vol. 34, No. 6 ](http://www.paho.org/journal/index.php?option=com_content&view=article&id=134&Itemid=230&lang=en) Libro: Bajo el cielo de la saga. Hacia una neo\u00e9pica Argentina Editorial: Ferreyra Editor A\u00f1o: 2011 ISBN: 978-987-1742-15-8 Mar\u00eda In\u00e9s Arrizabalaga E. Pablo Molina A. Ana - prim\u00e1rios - Compet\u00eancias relacionais dos estudantes de enfermagem: de - Confus\u00e3o Aguda no idoso: dados para a decis\u00e3o do enfermeiro - Conserva\u00e7\u00e3o de vacina em unidades p\u00fablicas de sa\u00fade: uma revis\u00e3o doen\u00e7a oncol\u00f3gica estudo explorat\u00f3rio com enfermeiros - O cuidado ao idoso portador de transtorno mental sob a \u00f3tica da fam\u00edlia - Perfil de sa\u00fade dos adolescentes de uma cidade no Algarve - Qualidade e satisfa\u00e7\u00e3o com o servi\u00e7o de urg\u00eancia pedi\u00e1trica: dos internados em servi\u00e7os hospitalares, associa\u00e7\u00e3o os de popula\u00e7\u00e3o - para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da Crian\u00e7a numa Unidade de Sa\u00fade Familiar - Validation of two pressure ulcer risk assessment scales among idosos com diabetes: sistem\u00e1tica - Permeabilidade do cateter venoso central: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica da literatura - A filosofia levinasiana numa experi\u00eancia de cuidar em enfermagem: da alteridade - Principais causas de insufici\u00eancia renal [aqui](http://www.index-f.com/referencia/2013/sumario39.php) [aqui](http://www.index-f.com/referencia/revista.php) [CIBERINDEX](http://www.index-f.com/)y la [Hemeroteca a texto completo, acceda a: [ [http://www.index-f.com/suscripcion.htm](http://www.index-f.com/n2-suscripcion.htm)] [Indicadores B\u00e1sicos Argentina - 2012](https://saludpublica.fcm.unc.edu.ar/wp-content/uploads/sites/12/2013/04/IndicadoresNacion2012.pdf) [Bolet\u00edn de la Comisi\u00f3n Nacional de Clasificaci\u00f3n de Enfermedades](https://saludpublica.fcm.unc.edu.ar/wp-content/uploads/sites/12/2013/04/boletin18.pdf) [La educaci\u00f3n m\u00e9dica de postgrado en la Argentina: el desaf\u00edo de una nueva pr\u00e1ctica educatica](https://saludpublica.fcm.unc.edu.ar/wp-content/uploads/sites/12/2013/04/pub61.pdf) [Pol\u00edticas de Estado: Participaci\u00f3n y "}