{"title": "\u00bfEs te\u00f3ricamente posible que el aumento de peso sea un efecto secundario a largo plazo de la(s) vacuna(s) COVID-19 y que todav\u00eda no nos h...", "author": null, "url": "https://es.quora.com/Es-te\u00f3ricamente-posible-que-el-aumento-de-peso-sea-un-efecto-secundario-a-largo-plazo-de-la-s-vacuna-s-COVID-19-y-que-todav\u00eda-no-nos-hayamos-dado-cuenta", "hostname": "quora.com", "description": "Respuesta (1 de 4): Es real que todo querramos \"culpar\" a la vacuna. La \u00fanica causa de subir de peso es ingerir m\u00e1s calor\u00edas de las que consumimos. Yo tengo 100 vacunas puestas, dos de ellas de Covid.. 72 kgs. Saludos !", "sitename": "Quora", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Algo ha fallado. Espera un momento e int\u00e9ntalo de nuevo. Intentarlo de nuevo Por favor activa Javascript y actualiza la p\u00e1gina para continuar "}