{"title": "Vacunaci\u00f3n obligatoria frente a la COVID-19 - Medicina General y de Familia", "author": "Ramon Sanchez", "url": "https://mgyf.org/vacunacion-obligatoria-frente-a-la-covid-19/", "hostname": "mgyf.org", "description": "En su p\u00e1gina oficial, la OMS informa de que \"Las vacunas contra la COVID-19 son seguras para la mayor parte de las personas de 18 o mas a\u00f1os", "sitename": "Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Fam\u00edlia", "date": "2022-05-20", "cleaned_text": "Editorial Informaci\u00f3n del art\u00edculo *Autor para correspondencia Correo electr\u00f3nico: [arivasf27@gmail.com](mailto:arivasf27@gmail.com) Ana Mar\u00eda Rivas Fern\u00e1ndez Grupo de Trabajo de Bio\u00e9tica. SEMG En su p\u00e1gina oficial, la OMS informa de que \"Las vacunas contra la COVID-19 son seguras para la mayor parte de las personas de 18 o m\u00e1s a\u00f1os, incluidas las que presentan afecciones previas de cualquier clase, incluidos trastornos autoinmunitarios\". Seg\u00fan la OMS, esas afecciones aluden a diversas patolog\u00edas, como hipertensi\u00f3n, diabetes, asma, enfermedad pulmonar, hep\u00e1tica, renal e infecciones cr\u00f3nicas estables y controladas. La OMS lanza el siguiente mensaje a modo de advertencia: \"Vac\u00fanese con la primera vacuna que est\u00e9 disponible para usted, sea cual sea, incluso si ya ha tenido la COVID-19. Es importante vacunarse lo m\u00e1s pronto posible cuando sea su turno y no esperar m\u00e1s. Las vacunas contra la COVID-19 aprobadas proporcionan un elevado grado de protecci\u00f3n contra la posibilidad de enfermar gravemente y fallecer por esa enfermedad, aunque no existe ninguna vacuna que proteja al cien por cien\". Por su parte, la comunidad cient\u00edfica mundial, integrada por inmun\u00f3logos, microbi\u00f3logos, epidemi\u00f3logos y dem\u00e1s especialistas en ciencias de la salud, no dejan de informar a la sociedad de los beneficios de someterse a la vacunaci\u00f3n frente al virus SARS-CoV-2 como medida para hacer frente a la COVID-19 y a las secuelas que produce. No en vano, la actual crisis sanitaria que padecemos en todo el mundo est\u00e1 obligando a que la mayor parte de los esfuerzos y recursos vayan dirigidos a la atenci\u00f3n sanitaria y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Tampoco hay que obviar la prevalencia de una afecci\u00f3n emergente vinculada a la COVID-19 denominada \"Covid Persistente\", \"Long Covid\", \"Covid Cr\u00f3nico\"1 y que padecen, al menos, el 10 % de los contagiados con s\u00edntomas que se presentan durante y despu\u00e9s de haber sufrido un proceso compatible con COVID-19 y que se mantienen al cabo de semanas, incluso por m\u00e1s tiempo. Una de las principales consecuencias es el deterioro de la calidad de vida, por derivar en discapacidad, generada por sus s\u00edntomas, tales como trastornos respiratorios (disnea, tos, dolor tor\u00e1cico, astenia, fatiga), neurol\u00f3gicos (cefaleas, problemas de sue\u00f1o, de atenci\u00f3n, alteraciones cognitivas), emocionales (ansiedad, depresi\u00f3n), malestar general, dolores musculares y articulares... En el contexto actual, en el territorio espa\u00f1ol no podemos afirmar que la vacunaci\u00f3n sea exigible a la poblaci\u00f3n, debido en gran medida al principio de autonom\u00eda del paciente que rige en la pr\u00e1ctica sanitaria. Como reza el art. 2 de la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica: - 2. Toda actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la sanidad requiere, con car\u00e1cter general, el previo consentimiento de los pacientes o usuarios. El consentimiento, que debe obtenerse despu\u00e9s de que el paciente reciba una informaci\u00f3n adecuada, se har\u00e1 por escrito en los supuestos previstos en la Ley. - 3. El paciente o usuario tiene derecho a decidir libremente despu\u00e9s de recibir la informaci\u00f3n adecuada, entre las opciones cl\u00ednicas disponibles. - 4. Todo paciente o usuario tiene derecho a negarse al tratamiento, excepto en los casos determinados en la Ley. Su negativa al tratamiento constar\u00e1 por escrito. Siendo la vacunaci\u00f3n un tratamiento m\u00e9dico invasivo, la obligaci\u00f3n de someterse a \u00e9l entra en el terreno de la pr\u00e1ctica coactiva del poder estatal o auton\u00f3mico, solo respaldada por la implementaci\u00f3n de medidas de salud p\u00fablica. Y es aqu\u00ed donde entra en juego la normativa reguladora de salud p\u00fablica por el bien jur\u00eddico protegido -garantizar la salud de la poblaci\u00f3n-; esto es, si constitucionalmente tenemos reconocido el derecho a la protecci\u00f3n a la salud, su contrapartida exige el deber de someternos a tratamientos profil\u00e1cticos, como as\u00ed est\u00e1 siendo: uso de mascarillas, empleo de soluciones hidroalcoh\u00f3licas, distancia interpersonal, limitaci\u00f3n de aforos, y restricci\u00f3n de movilidad en los centros p\u00fablicos, especialmente, en los de car\u00e1cter sanitario, educativo y socio-sanitario. Pero, \u00bfqu\u00e9 ocurre con la vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19? Si bien algunos pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea han implementado la vacunaci\u00f3n obligatoria para acceder a determinados lugares p\u00fablicos, en Espa\u00f1a no ha sido as\u00ed; a lo sumo, se ha exigido el Certificado Covid, quiz\u00e1 por el coste pol\u00edtico que supone la aprobaci\u00f3n de una acci\u00f3n coactiva de tal calado, o bien por los \u00f3ptimos resultados que arrojan las cifras de vacunaci\u00f3n2: 89,8 % de la poblaci\u00f3n mayor de 5 a\u00f1os con al menos una dosis; 84,2 % de la poblaci\u00f3n mayor de 5 a\u00f1os con la pauta completa; 72,3 % de la poblaci\u00f3n diana (mayores de 40 a\u00f1os) con pauta completa; 53,8 % de la poblaci\u00f3n infantil (5-11 a\u00f1os) con al menos una dosis. Son esos resultados los que, al parecer, en Espa\u00f1a no han abierto el debate con cierta intensidad acerca de si la vacunaci\u00f3n debe ser obligatoria o no. En todo caso, frente al derecho de autonom\u00eda del paciente y libre desarrollo de su personalidad, en los supuestos de riesgo para la salud de la poblaci\u00f3n, prevalece la imposici\u00f3n de medidas de salud p\u00fablica contenidas y amparadas por la regulaci\u00f3n especial a cuyo contenido debemos acudir. As\u00ed, en primer lugar, en los sucesivos estados de alarma declarados en 2020 y prolongados en 2021 a consecuencia de la pandemia sanitaria provocada por la COVID-19, al producirse alteraciones graves en el estado de salud de la poblaci\u00f3n, la Autoridad competente (el Gobierno de la naci\u00f3n o, por delegaci\u00f3n de \u00e9ste, el Presidente de la Comunidad Aut\u00f3noma) estuvo habilitada legalmente por s\u00ed para adoptar las medidas establecidas en las normas para la lucha contra las enfermedades infecciosas3. Esta declaraci\u00f3n hizo que entraran en juego los postulados de las medidas especiales en materia de salud p\u00fablica contenidos en la Ley Org\u00e1nica 3/1986, de 14 de abril, por cuanto regula medidas restrictivas de derechos fundamentales. Contempla esta ley en su art\u00edculo primero que: Al objeto de proteger la salud p\u00fablica y prevenir su p\u00e9rdida o deterioro, las autoridades sanitarias de las distintas Administraciones P\u00fablicas podr\u00e1n, dentro del \u00e1mbito de sus competencias, adoptar las medidas previstas en la presente Ley cuando as\u00ed lo exijan razones sanitarias de urgencia o necesidad. Y en su art\u00edculo tercero determina que: Con el fin de controlar las enfermedades transmisibles, la autoridad sanitaria, adem\u00e1s de realizar las acciones preventivas generales, podr\u00e1 adoptar las medidas oportunas para el control de los enfermos, de las personas que est\u00e9n o hayan estado en contacto con los mismos y del medio ambiente inmediato, as\u00ed como las que se consideren necesarias en caso de riesgo de car\u00e1cter transmisible. Por tanto, ante una crisis sanitaria declarada en todo el mundo, originada por el virus SARS-CoV-2 -y sus m\u00faltiples mutaciones-, siendo la vacunaci\u00f3n una medida preventiva sanitaria para controlar la enfermedad transmisible que origina el virus, cabe imponer dicho tratamiento preventivo -por la Autoridad y con car\u00e1cter obligatorio-, lo que someter\u00eda a la poblaci\u00f3n a vacunarse sin posibilidad de contravenir la decisi\u00f3n, por lo que el derecho a la protecci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad en caso de epidemia prevalece sobre el otro derecho en conflicto, que es, el derecho personal a decidir aceptar o rechazar tratamiento m\u00e9dico. Esto nos lleva a concluir que el debate entre las ventajas de la vacunaci\u00f3n (harto demostradas ante la evoluci\u00f3n de los indicadores de la pandemia: porcentaje de poblaci\u00f3n infectada por la COVID-19, porcentaje de ocupaci\u00f3n de camas por ingresos hospitalarios causados por dicha enfermedad, porcentaje de estancias en las Unidades de Cuidados Intensivos, n\u00famero de fallecidos) frente a la opini\u00f3n vertida por determinados grupos de poblaci\u00f3n que desconf\u00edan del tratamiento y se niegan a ser vacunados, est\u00e1 ampliamente superado, por un lado, por los resultados medidos en t\u00e9rminos de salud ante el alto \u00edndice de inmunidad que actualmente presenta la poblaci\u00f3n; y, por otro, por haberse demostrado que las vacunas inoculadas en todo el mundo son eficaces y seguras. Como garant\u00eda jurisdiccional para doblegar la voluntad de los que se opusieran a someterse a la vacunaci\u00f3n obligatoria, la Ley Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa4 encomienda a los Juzgados de este orden: La autorizaci\u00f3n o ratificaci\u00f3n judicial de las medidas adoptadas con arreglo a la legislaci\u00f3n sanitaria que las autoridades sanitarias consideren urgentes y necesarias para la salud p\u00fablica e impliquen limitaci\u00f3n o restricci\u00f3n de derechos fundamentales cuando dichas medidas est\u00e9n plasmadas en actos administrativos singulares que afecten \u00fanicamente a uno o varios particulares concretos e identificados de manera individualizada. Sin entrar a valorar las razones que esgrimen los negacionistas contra la vacunaci\u00f3n frente a la COVID-19, cabe apelar a razones exclusivamente cient\u00edficas, por estar basadas en estudios cl\u00ednicos desarrollados emp\u00edricamente, que las sit\u00faan por encima de cualquier pretensi\u00f3n o ideaci\u00f3n basada en aspectos morales o de credo. Pero el problema, aun siendo una cuesti\u00f3n de salud p\u00fablica, no acabar\u00eda en las consecuencias de contagio que podr\u00eda sufrir en su esfera jur\u00eddica personal un negacionista -y su entorno-, sino en la responsabilidad que se deriva cuando ejerce el papel de tutor -hoy curador- o guardador de hecho de una persona dependiente, ya sea un menor, una persona con discapacidad o con capacidad modificada judicialmente; pero a\u00fan peor, si cabe, por el impacto a mayor escala: \u00bfqu\u00e9 consecuencias acarrear\u00eda la negativa a vacunarse por los profesionales que trabajan en el \u00e1mbito sanitario, educativo o social? Sin olvidar el contacto social que sobre la poblaci\u00f3n mantienen otros colectivos profesionales de los denominados servicios esenciales -cuerpos y fuerzas de seguridad del Estado, polic\u00edas auton\u00f3micas, bomberos, etc.-, los profesionales del sector sanitario que se negaran a vacunarse incumplir\u00edan, en primer lugar, la obligaci\u00f3n de someterse a medidas de protecci\u00f3n de su integridad f\u00edsica vinculadas al \u00e1rea de prevenci\u00f3n de riesgos laborales. Por tanto, se abre otro interrogante: en caso de Incapacidad Temporal con diagn\u00f3stico positivo por COVID-19, \u00bfes justo que se les reconozca indubitadamente como profesional el origen de la contingencia, con todos los efectos laborales y econ\u00f3micos que se derivan de tal declaraci\u00f3n? A d\u00eda de hoy no se dispone de mecanismos probatorios para detectar el origen exacto del contagio en el sentido de que es dif\u00edcil probar qu\u00e9 persona concreta es la que ha transmitido la enfermedad y en qu\u00e9 contexto; es decir, si la causa ha sido el contacto con un determinado compa\u00f1ero infectado, un paciente con la enfermedad o, por el contrario, la infecci\u00f3n se ha contra\u00eddo en la cola de la caja de un supermercado. A\u00fan m\u00e1s: \u00bfpodr\u00eda incurrir el trabajador que se negara a vacunarse en otro tipo de responsabilidades, por ejemplo, disciplinaria, civil, penal, administrativa? No es f\u00e1cil extraer conclusiones contundentes ante el mar de dudas que se abren a estos interrogantes. Pero no es menos cierto que, siendo empleados en contacto directo con el p\u00fablico, deber\u00eda apelarse, adem\u00e1s5, a un valor metajur\u00eddico, de responsabilidad moral, por los da\u00f1os que su falta de inmunidad irrogar\u00eda al estar en contacto estrecho con la poblaci\u00f3n que atienden. Es cierto que el Gobierno de Espa\u00f1a, al declarar el primer estado de alarma -y sucesivos- opt\u00f3 por no incluir la vacunaci\u00f3n con car\u00e1cter obligatorio. En ese sentido, a lo m\u00e1ximo que se ha llegado, por parte de algunas Comunidades Aut\u00f3nomas, es a exigir el Certificado Covid para el acceso a determinados locales de ocio. La comunidad cient\u00edfica ha dado pasos de gigante para lograr la inmunidad de grupo en tiempo r\u00e9cord: no olvidemos que en poco m\u00e1s de un a\u00f1o, desde que fue declarado el primer contagio en la isla de La Gomera (diciembre de 2019) hasta la inoculaci\u00f3n de la primera vacuna a una residente de un centro de mayores (enero de 2020) se aceleraron los ensayos cl\u00ednicos y la aprobaci\u00f3n de las vacunas por parte de la Agencia Europea del Medicamento. Un asunto de tal envergadura como es la vacunaci\u00f3n obligatoria deber\u00eda ser objeto de un tratamiento monogr\u00e1fico en revistas especializadas de Derecho as\u00ed como de difusi\u00f3n en foros cient\u00edficos de formaci\u00f3n, seminarios y congresos. Todo ayuda. Bibliograf\u00eda - Gu\u00eda Cl\u00ednica para la atenci\u00f3n al paciente Long COVID/COVID Persistente.1/5/2021. SEMG (Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia) Esta gu\u00eda se presenta como un enfoque pragm\u00e1tico en el tratamiento de pacientes con Covid Persistente, basado en la evidencia disponible seg\u00fan los avances en los conocimientos. Disponible en: [https://semg.es/index.php?option=com_sppagebuilder&view=page&id=542](https://semg.es/index.php?option=com_sppagebuilder&view=page&id=542) - Ministerio de Sanidad de Sanidad - Profesionales - Cuadro de mando resumen de datos de vacunaci\u00f3n de 2022 (a fecha 28/1/2022). Disponible en: [https://www.sanidad.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/pbiVacunacion.htm](https://www.sanidad.gob.es/profesionales/saludPublica/ccayes/alertasActual/nCov/pbiVacunacion.htm) - Art\u00edculos 4 y 12 Ley Org\u00e1nica 4/1981, de 1 de junio, de los estados de alarma, excepci\u00f3n y de sitio. - Art. 8.6 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. - Art. 7.2 CC.: La Ley no ampara el abuso del derecho o el ejercicio antisocial del mismo. Todo acto u omisi\u00f3n que por la intenci\u00f3n de su autor, por su objeto o por las circunstancias en que se realice sobrepase manifiestamente los l\u00edmites normales del ejercicio de un derecho, con da\u00f1o para tercero, dar\u00e1 lugar a la correspondiente indemnizaci\u00f3n y a la adopci\u00f3n de las medidas judiciales o administrativas que impidan la persistencia en el abuso. "}