{"title": "\u00bfPuedes dar positivo en ant\u00edgenos por culpa de la vacuna?", "author": "L M", "url": "https://www.levante-emv.com/salud/2022/01/26/puedes-dar-positivo-antigenos-despues-vacuna-61950184.html", "hostname": "levante-emv.com", "description": "La vacuna contra la covid provoca una reacci\u00f3n inmune en el organismo para protegerse contra el coronavirus", "sitename": "Levante-EMV", "date": "2022-01-26", "cleaned_text": "La Comunitat Valenciana est\u00e1 inmersa en plena sexta ola de coronavirus. El sistema sanitario y las administraciones luchan para intentar frenar el avance de la [variante \u00d3micron. ](https://www.levante-emv.com/tags/variante-omicron/)La herramienta esencial para lograrlo es la vacunaci\u00f3n y la administraci\u00f3n de las [dosis de refuerzo ](https://www.levante-emv.com/tags/tercera-dosis/)para lograr un pico de inmunizaci\u00f3n extra contra el virus. La Generalitat Valenciana lleva meses administrando estas dosis extra entre los diferentes grupos de edad, empezando por los mayores y completando el resto de grupos a medida que cumpl\u00edan los seis meses desde la segunda dosis. Antes de las vacaciones navide\u00f1as comenz\u00f3 esta [campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la tercera dosis](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/22/vacunodromo-valencia-punto-vacunacion-masiva-61840288.html), y en la Comunitat Valenciana esta semana est\u00e1n inoculando ya en algunas \u00e1reas de salud la dosis de recuerdo ya a las personas menores de 40 a\u00f1os El \u00e9xito de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a y en la Comunitat Valenciana es innegable. La vacuna ha logrado evitar el colapso hospitalario y ha reducido dr\u00e1sticamente los ingresos en UCI y la muerte pese al tsunami de contagios sin precedentes que se ha registrado en las \u00faltimas semanas, como consecuencia de la alta transmisibilidad de \u00d3micron. Sin embargo, este pico de contagios y la protecci\u00f3n que otorgan las vacunas entre los vacunados est\u00e1 haciendo que exista cada vez m\u00e1s un n\u00famero mayor de personas tenga covid pero no lo sepan o tarden en detectarlo porque los s\u00edntomas que tienen sean inapreciables (enfermedad asintom\u00e1tica) o muy leves y se confundan con otras enfermedades como un resfriado. Adem\u00e1s, a ra\u00edz del inicio de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n par administrar la tercera dosis, han surgido preguntas entre la poblaci\u00f3n, como la cuesti\u00f3n de si existe la posibilidad de dar positivo en un test de ant\u00edgenos por haber recibido la vacuna contra la covid. La respuesta a esta es que, debido a que ninguna de las vacunas que se administran contienen virus vivos, este hecho es completamente improbable. No obstante, cabe la posibilidad de que una persona que se vacune ya estuviera incubando el virus y, en ese supuesto el resultado del test de autodiagn\u00f3stico seria positivo, pero no guardar\u00eda ninguna relaci\u00f3n con la vacuna. Coronavirus en la Comunitat Valenciana - [GVA mantendr\u00e1 el pasaporte covid obligatorio en la C. Valenciana](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/25/prorroga-restricciones-pasaporte-covid-valencia-interdepartamental-puig-61931506.html) - [Muere un hombre de 35 a\u00f1os en Val\u00e8ncia que no estaba vacunado](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/24/muertes-covid-valencia-hombre-35-anos-61909787.html) - [La sexta ola vuelve a marcar un r\u00e9cord de contagios](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/25/sexta-ola-resiste-bajar-vuelve-61910818.html) - [Las familias claman por poder conciliar para cuidar a los ni\u00f1os con covid](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/25/familias-piden-rescate-conciliar-cuidar-61917125.html) - [DIRECTO: \u00daltima hora del coronavirus en la C. Valenciana](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/25/gva-coronavirus-comunidad-valenciana-directo-59924540.html) - [Te puedes volver a infectar de \u00d3micron: estas son las posibilidades](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/25/reinfeccion-omicron-infectar-dos-veces-61530268.html) - [Aprobada la cuarta dosis de la vacuna: qui\u00e9nes ser\u00e1n los primeros](https://www.levante-emv.com/comunitat-valenciana/2022/01/24/cuarta-dosis-vacuna-covid-grupo-edad-quienes-recibiran-61896578.html) - [\u00bfPor qu\u00e9 se llama \u00d3micron Sigilosa a la nueva subvariante del virus?](https://www.levante-emv.com/vida-y-estilo/salud/2022/01/24/omicron-ba-2-sigilosa-nombre-61907662.html) - [El covid persistente o la temible "}