{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cayey.upr.edu/wp-content/uploads/sites/10/2018/04/Revista-Cayey-98-FINAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Portada 2 Revista Cayey #98 (mayo 2017)arte 3 Revista Cayey #98 (mayo 2017)arte Junta Editorial Marcelino Canino Salgado Universidad de Puerto Rico en R\u00edo Piedras Juan Gelp\u00ed Universidad de Puerto Rico en R\u00edo Piedras Tom\u00e1s L\u00f3pez Ram\u00edrez Universidad de Puerto Rico en Cayey Francisco Jos\u00e9 Ramos Academia Puertorrique\u00f1a de la Lengua Espa\u00f1ola Jos\u00e9 \u00c1ngel Rosado Universidad de Puerto Rico en Cayey Alexis Tirado Rivera Universidad de Puerto Rico en CayeyHeida Zambrana Directora / Artista Gr\u00e1fica Sheila D. D\u00e1vila Rodr\u00edguez Diagramaci\u00f3n digital Autoridades universitarias Dra. Nivia Fern\u00e1ndez Presidenta Interina Universidad de Puerto Rico Dr. Mario Medina Cab\u00e1n Rector Universidad de Puerto Rico en Cayey Dr. Ra\u00fal Castro Santiago Decano de Asuntos Acad\u00e9micos Universidad de Puerto Rico en Cayey \u00a92017 Derechos reservados. ISSN 0095-4691 Los art\u00edculos firmados son responsabilidad de sus autores o autoras, y prevalecen sus derechos autorales. Suscripci\u00f3n anual (dos n\u00fameros) Instituciones: US$25.00 Delgado de Laborde Carlos DiN\u00fabila Rodulfo Gautier Rosario N\u00fa\u00f1ez de Ortega Esther Rodr\u00edguez Ramos Corresponsales de la Junta en el Extranjero Amalia Mondr\u00edguez University of the Incarnate Word Emilio Jorge Rodr\u00edguez Universidad de La Habana Victoria Peralta Universidad Jesuita de los Andes Neici Zeller Universidad William Paterson Frances Assima Saat Maura Universidad Havefort Colaboradores: 'en' piel o 'de' piel?: alternancia de las preposiciones Jos\u00e9 P\u00e9rez Pelay............................................................................................................1 1 La curiosa Mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a.Camafeos: siglos XVII, XVIII y XIXDr. Marcelino Canino Salgado.....................................................................................27 La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional: entre la pura especulaci\u00f3n y la semicienciaPedro M. Rosario Barbosa............................................................................................39 Calidad educativa y responsabilidad social de la Universidad Dr. Waldemiro V\u00e9lez Cardona......................................................................................53 Nimia Vicens Coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres en sus versosElsa Ti\u00f3........................................................................................................................65 El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn: un encuentro en el a\u00f1o 1917Dr. Alexis O. Tirado Rivera.........................................................................................77Creaci\u00f3n Literaria La vida sigue igual Jos\u00e9 Alc\u00e1ntara Alm\u00e1nzar............................................................... ................................93 Un encuentro imprevistoGeorges Ferdinandy......................................................................................................97 Paz Giorgiana Pietri...........................................................................................................101 Una zapatilla Miguel Ayala................................................................................................................103 Como aquella noche Miguel Ayala...............................................................................................................104 Un trozo de papel Miguel Ayala................................................................................................................105 La chica del CESCO Miguel Ayala...............................................................................................................107 Carta a Isabel con motivo de la presentaci\u00f3n de su libro Magia y misterio en la historia del vinagreAntonio Martorell.......................................................................................................109 Ojitos de canela Amalia Mondr\u00edguez.....................................................................................................1 13 Revista 2017) Revista Cayey #98 (mayo 2017) Editorial Mayo de 2017, pen\u00faltima tarea de la Revista Cayey y una p\u00e1gina en blanco como la que alguna vez tuvo ante s\u00ed Eliseo Diego. Pen\u00faltima, porque en el 2018 y, por encima de todas las dificultades que se puedan presentar, nuestra Revista cumplir\u00e1 cincuenta a\u00f1os de producci\u00f3n ininterrumpida. Cada \u00e9poca tiene sus signos y avatares y los que corresponden a la nuestra nos dibujan incertidumbre y precariedad en el horizonte. Esta coyuntura nos presenta retos, no solo para la consecuci\u00f3n de la Revista, sino en todo el espectro del quehacer humano, pol\u00edtico y sociocultural. Vivimos tiempos en los que debemos ser diligentes y puntuales a la hora atender nuestras aspiraciones. Estos son tiempos en los que, como dijo el Maestro, Eugenio Mar\u00eda de Hostos, \"cada uno por su lado tiene que trabajar y dar duro. Tenemos, muchas veces, aunque nos cueste sangre que abrir campos de claridades\". Esperamos que la combinaci\u00f3n del esfuerzo, el rigor y el ingenio de quienes conformaron esta edici\u00f3n, de alguna manera, sea \u00fatil para adelantar la encomienda que nos dej\u00f3 el Maestro.10 11 Revista Cayey #98 (mayo 2017)\u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?: alternancia de las preposiciones Jos\u00e9 P\u00e9rez Pelay Palabras clave: sintagma nominal, teor\u00eda relacional, sentido figurado, adjunci\u00f3n, alomorfo Atribuir cualidades a objetos representa uno de los actos m\u00e1s espont\u00e1neos del lenguaje y a veces exigidos por razones extraling\u00fc\u00edsticas. Este es el caso del entorno publicitario, en el que, debido a su gesti\u00f3n ilustrativa y lucrativa, surge la obligaci\u00f3n de describir el producto de venta. En el mundo moderno, y especialmente en la sociedad puertorrique\u00f1a de hoy, pululan las ofertas comerciales a trav\u00e9s del medio impreso y tambi\u00e9n ocupan espacios audiovisuales en la radio y la televisi\u00f3n, y, por supuesto, en los medios digitales en plena era de avances tecnol\u00f3gicos. Este v\u00ednculo se\u00f1alado entre el \u00e1mbito comercial publicitario y las formas de adjetivaci\u00f3n traza un \u00e1ngulo para su estudio ling\u00fc\u00edstico, en tanto que pone de relieve la alternancia entre las preposiciones de y en en sus funciones introductoras de un t\u00e9rmino de calificaci\u00f3n. Nos referimos a las construcciones del lenguaje promocional que aparecen en los rotativos de venta (o shoppers) de Puerto Rico, donde el empleo de una u otra preposici\u00f3n no parece responder a regulaciones morfosint\u00e1cticas estrictas. Tampoco se ajustan n\u00edtidamente a las nociones tradicionales de gram\u00e1tica. No excluimos de nuestra consideraci\u00f3n que otros pa\u00edses o hablantes hispanos manifiesten tambi\u00e9n la alternancia preposicional indicada, aunque aqu\u00ed nos limitamos al entorno puertorrique\u00f1o y, asimismo, a un corpus extra\u00eddo de la divulgaci\u00f3n publicitaria impresa que generan los comercios del pa\u00eds. Con este trabajo queremos contribuir a la descripci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica sobre el uso de las preposiciones de y en dentro del sintagma nominal (caracter\u00edstico del contexto comercial) que inician un tipo de modificaci\u00f3n relativa a las propiedades del art\u00edculo de venta. 1 Con el apoyo de ejemplos encontrados en los shoppers, buscamos demostrar que las alternancias del tipo sof\u00e1 de piel / sof\u00e1 en piel son abundantes. A partir de este hecho fundamental, nos interesa constatar en primer lugar si, en efecto, a trav\u00e9s del tiempo ha habido un desplazamiento de la preposici\u00f3n patrimonial de, introductora de una modificaci\u00f3n de materia, hacia la preposici\u00f3n en, espec\u00edficamente en las secuencias nombre + preposici\u00f3n + nombre. En segundo lugar, comprobar que la preposici\u00f3n en se convierte frecuentemente en alomorfo de la preposici\u00f3n de (coexisten) en las modificaciones de materia descritas en los rotativos de venta. Y , por \u00faltimo, proponer un fundamento sem\u00e1ntico en el uso de la preposici\u00f3n en, que la acerca al plano del significado, o, que la capacita a redondear un significado particular en esta clase de expresiones comerciales. 12 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Un an\u00e1lisis de esta \u00edndole supone un ejercicio de comparaci\u00f3n diacr\u00f3nica y cuantificaci\u00f3n, por un lado, y la aplicaci\u00f3n de una teor\u00eda que alimente las hip\u00f3tesis formuladas, por otro lado. La \u00faltima hip\u00f3tesis exige un esfuerzo de argumentaci\u00f3n y teorizaci\u00f3n que la tornen coherente y al menos sobria, siempre con el prop\u00f3sito de investigar ese desplazamiento de una unidad ling\u00fc\u00edstica a otra. Por consiguiente, este aspecto ocupar\u00e1 la mayor parte del estudio. Este estudio se basa en un enfoque del signo y de su potencial para designar contenidos particulares de las palabras. Nos apoyamos principalmente en el trabajo de Francisco Osuna Garc\u00eda (1991) acerca de la funci\u00f3n sem\u00e1ntica y sint\u00e1ctica de las preposiciones. Al abordar la \u00faltima hip\u00f3tesis remitimos George Lakoff (2003) por la relevancia de su an\u00e1lisis sobre la met\u00e1fora en el lenguaje. La aportaci\u00f3n de Victoria Escandell Vidal (1995) nos ayuda a estructurar nuestro objeto de investigaci\u00f3n desde una perspectiva terminol\u00f3gica a la vez que te\u00f3rica. Por el momento, relatamos el m\u00e9todo de recopilaci\u00f3n del corpus y presentamos los datos. Luego realizamos un acopio de las teor\u00edas o acercamientos m\u00e1s representativos sobre el uso de las preposiciones. Finalmente, elaboramos nuestra interpretaci\u00f3n, previa observaci\u00f3n de los hallazgos.La selecci\u00f3n de tres rotativos (shoppers) corresponden a los meses de septiembre, octubre y noviembre del a\u00f1o 2005, y constituyen el corpus al que se aplicar\u00e1n los conceptos te\u00f3ricos a los que hacemos referencia. Tales rotativos representan de manera aleatoria los establecimientos comerciales del pa\u00eds: Sears, Wal- Mart y K-Mart. El investigador reuni\u00f3 una lista de todos los grupos nominales que presentaban la modificaci\u00f3n estudiada aqu\u00ed: nombre + preposici\u00f3n + nombre, indistintamente de la preposici\u00f3n contenida (de/en). Despu\u00e9s, se seleccionaron treinta (30) unidades de forma aleatoria, por cada rotativo, para obtener un total de cien (100) construcciones del tipo nombre + preposici\u00f3n + nombre. 2 Tras estas operaciones ya fue posible validar o no la hip\u00f3tesis de la \"alomorf\u00eda\". Las cifras las presentaremos en la parte de interpretaci\u00f3n de los datos. Ante la pregunta de si ha habido en efecto un cambio en la frecuencia de uso de ambas preposiciones (al menos en la secuencia que estudiamos), surge la necesidad de recurrir a escenarios del pasado con los cuales pueda compararse el panorama actual. As\u00ed pues, el investigador recogi\u00f3 treinta y dos (32) unidades de la revista Puerto Rico Ilustrado, de principios del siglo XX. Los ejemplos corresponden a los meses de marzo y noviembre de 1910. Una vez calculados los porcientos de cada una de las listas, pudo obtenerse una cifra reveladora del contraste entre una \u00e9poca y otra sobre la frecuencia de uso de de y en en las construcciones promocionales, seg\u00fan veremos m\u00e1s adelante. A continuaci\u00f3n, el desglose de cada uno de los ejemplos seleccionados, que conforman el corpus de este trabajo de investigaci\u00f3n. Comercio: Wal-Mart 1. hornilla de acero2. plataforma de acero3. tanque de metal4. tope de esmalte5. varilla de acero6. de corcho7. bobina de aluminio8. calzado de seda9. calzoncillos de tela tipo strecth 10. sandalias de piel11. palillos de algod\u00f3n12. pantalla de hilo13. armaz\u00f3n de bronce14. cadenas cubiertas de vinil15. escalera de madera16. barra en hierro para cortinas17. silla hecha de aluminio18. flores de varios colores\u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...13 Revista Cayey #98 (mayo 2017)19. s\u00e1bana en color entero 20. relleno de poli\u00e9ster (almohada)21. armaz\u00f3n de acero22. mesa hexagonal de vidrio23. escritorio con terminaci\u00f3n en pino24. dosel de poli\u00e9ster25. sillas marco silla plegable de acero27. enchapado en nogal28. l\u00e1tex29. fut\u00f3n de lujo de gamuza artificial30. parrilla cubierta de acero inoxidable Comercio: K-Mart 1. zapatos en canvas 2. chinelas en terry 3. cojines en seda4. frisa en algod\u00f3n 5. tope en cristal6. tope de m\u00e1rmol7. mesa de madera 8. arrocera en acero inoxidable9. s\u00e1banas en algod\u00f3n10. tablilla de cristal11. ganchos de metal12. tinta en gel13. mesa en hierro14. pintura en sat\u00edn15. asientos de resina 16. tope de cristal17. silla en roble18. cojines en chenille 19. scooter aretes de filigrana en oro21. sortija en acuamarina22. cortina de ba\u00f1o en tela23. toalla de ba\u00f1o en algod\u00f3n24. rellenos de plumas (almohada)25. juego de patio en resina26. silla de playa en resina27. archivo de dos gavetas en roble28. faro en vidrio de color azul29. juego de comedor en negro30. sortija de piedras preciosas y detalles en diamantes Comercio: Sears 1. blazer en tela2. pendiente en acuamarina3. pantallas en zafiros4. sortijas en zafiros5. pulsera en tanzanita6. collar en zafiro7. pulsera en topacio8. pantalla de diamantes9. pulsera de diamante10. chaqueta de hilo11. camisa en knit 12. canasta de paja13. tablillas en cristal14. interior en tefl\u00f3n (olla) 15. tope en porcelana (estufa)16. tope en cristal (mesa)17. puerta en cristal18. tablillas de cristal19. tablillas de metal20. tope radiante en cristal (estufa)21. puerta de cristal22. silla blow en piel 23. sof\u00e1 en piel24. fut\u00f3n m\u00e1gnum en madera25. s\u00e1bana en algod\u00f3n26. nevera en acero inoxidable27. caseta en acero28. caseta hecha en acero29. manga en vinil30. zafac\u00f3n en resistente polietileno Basta una mirada a estas construcciones para constatar el elevado empleo de la preposici\u00f3n en, pese a que las gram\u00e1ticas tradicionales prescriben el uso de de para este tipo de modificaci\u00f3n. Antes de presentar los datos porcentuales y proceder a su Jos\u00e9 P\u00e9rez Pelay14 Revista Cayey #98 (mayo 2017)interpretaci\u00f3n, es necesario demorarnos un poco en los preceptos y postulados tradicionales, y despu\u00e9s llegar a las interpretaciones m\u00e1s modernas acerca de este apartado de la normativa. Solo as\u00ed podremos efectuar un examen confiable y actualizado del tema de investigaci\u00f3n que nos ocupa. La definici\u00f3n m\u00e1s antigua de este tipo de palabras, su caracterizaci\u00f3n como elementos de relaci\u00f3n, se mantiene en el presente aun con todas sus acotaciones, y aparte de la teor\u00eda de la transposici\u00f3n, con la cual tal vez haya competido. 3 No interesa, por lo tanto, en este art\u00edculo esgrimir argumentos en favor o en contra de alguno de estos postulados, aunque, seg\u00fan los vayamos comentando, podr\u00e1 inferirse nuestra inclinaci\u00f3n hacia la teor\u00eda relacional, sin que ello signifique, en la medida de lo posible, comprometer la proposici\u00f3n principal de este estudio: esa de la alternancia o alomorf\u00eda. Entre los nombres m\u00e1s importantes respecto del estudio de las preposiciones, se encuentran Bernard Pottier (1968) y Viggo Br\u00f8ndal (1950), quienes adoptaron la noci\u00f3n relacional de la preposici\u00f3n. El trabajo de Francisco Osuna Garc\u00eda (1991) parte de ambos te\u00f3ricos y comenta sus puntos de vista: \"La teor\u00eda que B. Pottier expone acerca de las preposiciones est\u00e1 en la misma l\u00ednea que hemos visto en V . Br\u00f8ndal, es decir, considera que las preposiciones son elementos de relaci\u00f3n ...\" (p. 14). Osuna Garc\u00eda (1991) reacciona ante ambos enfoques, por un lado, debido a su alto nivel de abstracci\u00f3n, y por otro, en el caso de Pottier, por la \"visi\u00f3n sustancialista, excesivamente olvidada de su formalizaci\u00f3n\" (p. 16). Aunque, igualmente, admite reservas al esquema de valores de las preposiciones que establece una divisi\u00f3n ilimitada de sentidos 4 en el discurso a partir de la clasificaci\u00f3n en espacio, tiempo y noci\u00f3n, recibimos positivamente nosotros esta percepci\u00f3n, no solo por el camino que abre a interpretaciones innovadoras sobre el uso de la preposici\u00f3n, sino por la misma aclaraci\u00f3n del autor: Esta clasificaci\u00f3n del significado de las preposiciones que nos ofrece B. Pottier sit\u00faa en el discurso una variedad de sentidos que son dif\u00edciles de explicar como sentidos del discurso y como sentidos de la preposici\u00f3n, pues, frecuentemente, el sentido no depende de factores ling\u00fc\u00edsticos, sino extraling\u00fc\u00edsticos: contextuales y situacionales, en el sentido m\u00e1s amplio de estos t\u00e9rminos: la diferencia entre tiempo y espacio, por ejemplo, posiblemente no sea un matiz de la preposici\u00f3n, sino diferente referencia del signo o construcci\u00f3n al que acompa\u00f1a (Osuna Garc\u00eda, 1991, p. 19). El an\u00e1lisis de la cita anterior resulta apod\u00edctico para la tesis central de esta investigaci\u00f3n, en tanto que trae la posibilidad de motivaciones pr\u00e1cticas, de \u00edndole extraling\u00fc\u00edstica que pueden operar en un entorno particular de mercado, y dar cuenta en parte de los usos de en frente a de. Por otra parte, nos alerta en cuanto a matices sem\u00e1nticos cuya pertenencia a la preposici\u00f3n o al \"signo o construcci\u00f3n al que acompa\u00f1a\", nos incita a cavilar. V olveremos a este asunto en el momento de la interpretaci\u00f3n. El examen realizado por Pottier sobre las preposiciones de y en aporta rasgos interesantes, como esa clasificaci\u00f3n tripartita de espacio, tiempo y noci\u00f3n. No obstante los reparos de Osuna Garc\u00eda, esta \u00faltima, en general, resulta muy importante para las consideraciones presentes, en particular aquellas que repercuten en la interpretaci\u00f3n metaf\u00f3rica y los sentidos figurados. Andr\u00e9s Bello y Rufino Jos\u00e9 Cuervo (1975) han sido seguidores de la teor\u00eda relacional. Aquel ha afirmado -refiri\u00e9ndose al t\u00e9rmino que \"termina la relaci\u00f3n\"-, que \"precede al t\u00e9rmino una palabra \u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...15 Revista Cayey #98 (mayo 2017)denominada preposici\u00f3n, cuyo oficio es anunciarlo, expresando tambi\u00e9n a veces la especie de relaci\u00f3n de que se trata\" (p. 18). Y acto seguido, destaca que \"hay preposiciones de sentido vago que, como de, se aplican a gran n\u00famero de relaciones diversas\". Aparte de esta nota, que aporta alguna base para la hip\u00f3tesis nuestra del significado al que contribuye particularmente la preposici\u00f3n en frente a de, las explicaciones sobre esta clase de palabras se limitan a antiguas prescripciones gramaticales. Por su parte, Samuel Gili Gaya (2002), al explicar el uso y significado moderno de cada una de las preposiciones, apunta a la indicaci\u00f3n de materia de de: reloj de oro, puente de piedra. Y de manera interesante hace referencia a esa noci\u00f3n figurada que hemos sugerido en una de las hip\u00f3tesis: \"Por tropo atribuimos el contenido por el continente: un vaso de agua, un plato de arroz. Figuradamente ha pasado a significar materia o asunto de que se trata: un libro de Geograf\u00eda ...\" (p. 190). Este hecho de evoluci\u00f3n en el uso de de contribuye a la interpretaci\u00f3n sostenida en esta investigaci\u00f3n, esencialmente para la preposici\u00f3n en, la cual representar\u00eda la forma marcada del empleo alterno que intentamos describir. Otros exponentes de la teor\u00eda relacional figuran en la obra de Garc\u00eda Osuna 5, y nos parece apropiado se\u00f1alar algunos de sus comentarios, tan solo por conocer los modos particulares en que definen la funci\u00f3n relacional de la preposici\u00f3n. Seg\u00fan Cano Aguilar \"la preposici\u00f3n, como clase ling\u00fc\u00edstica, es un elemento que se\u00f1ala la relaci\u00f3n existente entre otros elementos de la oraci\u00f3n (normalmente dos), seg\u00fan la opini\u00f3n m\u00e1s aceptada por los ling\u00fcistas\" (Garc\u00eda Osuna, 1991, p 21). Para P\u00e9rez Rioja es \"la part\u00edcula que establece relaciones entre dos palabras, sirviendo de nexo de uni\u00f3n de los conceptos expresados por ambas\" (Garc\u00eda Osuna, 1991, p. 21). Vidal Lam\u00edquiz observa una doble incidencia en los nexos, la cual establece un ordenamiento jer\u00e1rquico entre el primer elemento, (subordinante) y el segundo (subordinado), (Garc\u00eda Osuna, 1991, p. 22). Francisco Gonz\u00e1lez Oll\u00e9 afirma que \"la preposici\u00f3n subordina un constituyente de una proposici\u00f3n a otro y expresa, a la vez, una determinada relaci\u00f3n, gramatical o sem\u00e1ntica, entre ambos\" (Garc\u00eda Osuna, 1991, p 24). Por \u00faltimo, Pedro Carbonero Cano (Garc\u00eda Osuna, 1991) conjuga las definiciones anteriores incluyendo en la suya los criterios de relaci\u00f3n, jerarqu\u00eda, morfosintaxis y significado: Con un criterio m\u00e1s funcional puede afirmarse que la conjunci\u00f3n subordinante posee el mismo valor ling\u00fc\u00edstico que la preposici\u00f3n, considerando que se establece una relaci\u00f3n A R B, en la que A es el primer elemento relacionado, B es el segundo elemento relacionado y R el relacionante, este \u00faltimo, que puede ser tanto preposici\u00f3n como conjunci\u00f3n ... desempe\u00f1a la funci\u00f3n de subordinar B a A, haciendo que B sea morfosint\u00e1cticamente una categor\u00eda gramatical inferior a A, y que sem\u00e1nticamente sirva para complementar su significaci\u00f3n (p. 23). Ante la teor\u00eda que acabamos de presentar, Osuna Garc\u00eda expresa que \"el mayor inconveniente que tiene el considerar que las preposiciones son elementos de relaci\u00f3n es que se trata de una definici\u00f3n sint\u00e1ctica. Las definiciones sint\u00e1cticas suelen tener un cierto car\u00e1cter meton\u00edmico, toman la parte por el todo\" (p. 25). Y se da a la tarea de ofrecer ejemplos de oraciones atributivas, construcciones precedidas de art\u00edculo (los de Madrid, los de madera), acumulaci\u00f3n de preposiciones, y ciertas construcciones en que \"no es suficiente fijarse en la preposici\u00f3n [sino que] es necesario atender a la funci\u00f3n referencial del signo 6 o construcci\u00f3n, al que acompa\u00f1a la preposici\u00f3n\" (p. 26). Jos\u00e9 P\u00e9rez Pelay16 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Como hemos acotado en nota al final de este trabajo, tales reservas, aunque muy importantes para una teor\u00eda de la preposici\u00f3n, no crean una fricci\u00f3n en nuestro caso. Muy al contrario. No tiene nada de particular, en efecto, afirmar que la alternancia en sof\u00e1 de / en piel presenta una relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos. Que haya alguna matizaci\u00f3n de significado como resultado de una u otra referencia del signo es precisamente lo que queremos probar durante este estudio. La teor\u00eda de la trasposici\u00f3n ha estado representada principalmente por Charles Bally (1950) y a Lucien Tesni\u00e8re (1994). A pesar de que han adoptado distintos t\u00e9rminos para referirse a los elementos capaces de trasponer la categor\u00eda de las palabras -el primero los denomin\u00f3 traspositores, mientras que el segundo los nombr\u00f3 traslativos- atribuyen a la preposici\u00f3n la misma funci\u00f3n: cambiar la categor\u00eda de los signos o construcciones a los que precede. Lucien Tesni\u00e8re 7, siguiendo un enfoque estructural, explica la traslaci\u00f3n del sustantivo a adjetivo de color, de materia, subjetivo y objetivo en el cap\u00edtulo as\u00ed titulado. Aqu\u00ed compara los procedimientos calificativos que designan un color o una materia, y establece que \"para los adjetivos de color, la traslaci\u00f3n no suele llevar marcante en franc\u00e9s [sino que] basta emplear, con valor de adjetivo, el sustantivo que designa un objeto particularmente significativo para el color en cuesti\u00f3n\" (757). Y seguidamente se\u00f1ala que \"el sustantivo as\u00ed transferido mantiene su g\u00e9nero, y ... resulta invariable: une etoffe rose, un chapeau marron\" (757). Este principio tambi\u00e9n aplica al espa\u00f1ol, si bien cabe se\u00f1alar la variabilidad morfol\u00f3gica del sufijo, donde s\u00ed se establece una concordancia de g\u00e9nero: una tela rosa no es \"m\u00e1s gramatical\" que una tela rosada; asimismo podemos calificar un sombrero como naranja o anaranjado. Ahora que remitimos a la propiedad de color, conviene se\u00f1alar, el uso facultativo que ha atribuido Mar\u00eda Luisa L\u00f3pez (1970) 8 a las preposiciones de y en cuando introducen un complemento del verbo pintar: El verbo pintar puede llevar un complemento indicando el color, introducido ya por en, ya por de: pintado de rojo / pintado en rojo; 'con jarras con recuerdos pintados en azul' (La familia de Pascual Duarte, p\u00e1g. 13) / ...pintados de azul; 'Entre ellos, las lanchas complicaban el oleaje con sus ojos, sus santos y sus nombres pintados de verde, de azul, de blanco, de amarillo, de carm\u00edn' (Platero y yo, p\u00e1g. 240) / ... pintados en verde, en azul, en blanco, etc. (p. 184). Notemos que este uso facultativo es posible en los casos en que aparece una forma del participio (enchapado semejante a pintado) previa al color, como puede apreciarse en los n\u00fameros 27 (Wal-Mart) y 29 (K-Mart), no obstante, sin este requisito se generar\u00eda una construcci\u00f3n agramatical ( *gavetero de nogal 9, *juego de comedor de negro) al menos en este contexto, pues s\u00ed es posible tener, como \u00fanico modificador, el color en cuesti\u00f3n cuando indica la manera en que una persona va vestida: la chica de rojo, el caballero de negro. 10 V olviendo a la explicaci\u00f3n de Tesni\u00e8re, por el contrario, para desembocar en los adjetivos de materia, se utiliza f\u00e1cilmente en franc\u00e9s la preposici\u00f3n de: un bouton de nacre, les \u00e9paulettes de fer blanc (758). Estas frases podemos traducirlas b\u00e1sicamente con la misma estructura: un bot\u00f3n de n\u00e1car, las hombreras de hojalata. 11 Al observar m\u00e1s de cerca a este mecanismo traslativo de las preposiciones, Tesni\u00e8re ve en ellas su capacidad para modificar la econom\u00eda de la frase, o sea, su extensi\u00f3n, lo cual equivale a considerar la ventaja de utilizar una misma forma para desempe\u00f1ar funciones distintas. Notemos en los ejemplos 28 y 29 de la lista de K-mart, c\u00f3mo con el uso de la preposici\u00f3n en se \u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...17 Revista Cayey #98 (mayo 2017)elimina la palabra color, cosa que no ocurre con de: (28) faro en vidrio de color azul, frente a (29) juego de comedor en negro. Este elemento de econom\u00eda entre las preposiciones en y de en este tipo de construcciones ha resultado un hallazgo no previsto que merece mencionarse, aunque desde la normativa de lengua, en resulte una part\u00edcula expletiva ya que basta con acu\u00f1ar la construcci\u00f3n juego de comedor negro. Una cr\u00edtica de Osuna Garc\u00eda (1991) al mecanismo traslativo, por otra parte, sirve de puente para admitir ambas teor\u00edas: [...] en la casa de Pedro, [afirmar que] de es un translativo que convierte en adjetivo el elemento sint\u00e1ctico al que acompa\u00f1a refleja, en el fondo, una visi\u00f3n formalista que confunde los componentes con las funciones. Como si la construcci\u00f3n la casa de Pedro fuese equivalente a la construcci\u00f3n la casa de madera o la casa grande, ya que en los tres casos tendr\u00edamos un adjetivo que complementa a un sustantivo. La sintaxis no puede estar en contradicci\u00f3n con la sem\u00e1ntica. En la casa de Pedro, la construcci\u00f3n de Pedro no aporta ning\u00fan rasgo sem\u00e1ntico al significado del lexema casa, sino que se limita a precisar el objeto que estamos designando mediante la construcci\u00f3n la casa. El nombre propio (nominal propio) Pedro contin\u00faa designando el mismo objeto que designar\u00eda si lo utiliz\u00e1ramos en la construcci\u00f3n Pedro viene por la calle , para referirnos al mismo individuo\" (p. 38). Podemos notar f\u00e1cilmente c\u00f3mo se asemejan las construcciones de nuestro corpus al ejemplo de la cita, la casa de madera, que no al tipo la casa de Pedro. Las unidades estudiadas aqu\u00ed son del orden del primer ejemplo, y, por consiguiente, el t\u00e9rmino modificador o calificativo, en tanto que aporta rasgos sem\u00e1nticos al significado del lexema (enti\u00e9ndase atributos de materia), se ajusta a la teor\u00eda de la traslaci\u00f3n. Aun as\u00ed, considerar los t\u00e9rminos modificadores del corpus -como por ejemplo de / en piel, -seda, -cristal, - metal, etc.- meras categor\u00edas adjetivas en virtud del procesamiento traslativo, no nos convence del todo. Garc\u00eda Osuna (1991) recibe con cierto recelo la postura de Tesni\u00e8re porque no las considera aut\u00e9nticamente traslativos, como m\u00ednimo \"no en el sentido de que cambien la categor\u00eda l\u00e9xica del signo o la construcci\u00f3n a la que se unen, sino en el sentido de que cambian su funci\u00f3n referencial \" (p. 39). Entre los gram\u00e1ticos hisp\u00e1nicos que han remitido a la teor\u00eda de la trasposici\u00f3n se encuentra Alarcos Llorarch (2000). Cuando examina la adjetivaci\u00f3n de otros elementos, habla de un \"sustantivo transpuesto a adjetivo con una preposici\u00f3n: candelabro de plata, puerta de vidrio, hombre en bicicleta , etc.\" (p. 86). Incluso aunque Osuna Garc\u00eda lo sit\u00faa entre los exponentes de esta teor\u00eda, es dif\u00edcil afirmar que sea esta la interpretaci\u00f3n exclusiva de Alarcos, pues en otra parte incluye las preposiciones entre las unidades de relaci\u00f3n. Si bien es cierto que no menciona la palabra nexo, hay en sus planteamientos una connotaci\u00f3n evidente de esta noci\u00f3n: \"Por ejemplo, la preposici\u00f3n de, dentro del enunciado Juan habla de la guerra, enlaza el n\u00facleo verbal con su t\u00e9rmino adyacente la guerra, de manera que el segmento de la guerra queda marcado como objeto preposicional del verbo\" (p. 214). De la teor\u00eda que hemos expuesto hasta ahora, queremos destacar la definici\u00f3n que propone Osuna Garc\u00eda para las preposiciones, es decir, su funci\u00f3n sem\u00e1ntica o referencial. Dicha funci\u00f3n es la que atribuimos a las construcciones de materia discutidas aqu\u00ed. Pero antes de ampliar esta definici\u00f3n, queremos incluir algunas clasificaciones te\u00f3ricas m\u00e1s.Jos\u00e9 P\u00e9rez Pelay18 Revista Cayey #98 (mayo 2017)El trabajo de M. Victoria Escandell Vidal (1995) parte de la analog\u00eda entre las oraciones y el sintagma nominal. Brevemente, la autora propone un paralelismo de los argumentos y adjuntos (complementos en general) que funcionan en ambas estructuras. Seg\u00fan este enfoque, los n\u00facleos de una oraci\u00f3n, as\u00ed como sus argumentos y complementos equivalen al sustantivo y a sus modificadores en el sintagma nominal. Veamos uno de los ejemplos que provee la autora: Los paquetes han llegado a tiempo La llegada a tiempo de los paquetes; donde el n\u00facleo han llegado equivale al n\u00facleo llegada , el argumento los paquetes, a de los paquetes, y el complemento circunstancial a tiempo al adjunto en la estructura nominal, llegada a tiempo (pp. 18 y 19). Al abordar el tema, la autora ubica estos tipos de modificaci\u00f3n en dos categor\u00edas principales: una de ellas, seg\u00fan contraiga relaciones m\u00e1s o menos comprometidas o de r\u00e9gimen, motivadas por el n\u00facleo sustantivo (en el caso del sintagma nominal); la otra, seg\u00fan establezca relaciones \"m\u00e1s libres\" de adjunci\u00f3n. El primer tipo de modificaci\u00f3n remite a los complementos argumentales 12, mientras que el segundo caracteriza los complementos no argumentales. Nos ata\u00f1en los \u00faltimos pues son los que manifiestan las relaciones de materia que examinamos. Esta relaci\u00f3n entre los n\u00facleos nominales y los complementos de materia, si seguimos a la autora, es de adjunci\u00f3n (aunque ella misma la precisa como un tipo de modificaci\u00f3n circunstancial) ya que por ser n\u00facleos que carecen de estructura argumental, no pueden seleccionar argumento ni imponer a sus modificadores una interpretaci\u00f3n un\u00edvoca. Hay otra subdivisi\u00f3n establecida por la autora, que responde al hecho de que hay, por un lado, relaciones de posesi\u00f3n alienable y, por otro lado, relaciones circunstanciales. Las dos, por corresponder a la categor\u00eda no argumental, manifiestan relaciones mucho m\u00e1s vagas y heterog\u00e9neas, pero la distinci\u00f3n que queda evidenciada por la prueba de conmutaci\u00f3n del posesivo merece una acotaci\u00f3n. En efecto, la ratificaci\u00f3n de la preposici\u00f3n de en ambas relaciones y la heterogeneidad interpretativa que ella connota son rasgos compartidos de los complementos de posesi\u00f3n alienable y los circunstanciales. Sin embargo, no es dif\u00edcil mostrar que se trata de dos tipos de complementos muy diferentes. Solo aquellos se pueden sustituir por un posesivo: la tienda del abuelo \u2014 su tienda, el compromiso del estudiante \u2014 su compromiso, cf. el traje de noche \u2014 *su traje, la mujer de la oficina \u2014 *su mujer. Esta prueba bastar\u00eda para no confundir los t\u00e9rminos del tipo sof\u00e1 de piel con los de posesi\u00f3n alienable: el sof\u00e1 de la t\u00eda \u2014 su sof\u00e1 cf. *sof\u00e1 de piel \u2014 su sof\u00e1. Como podemos ver, en las construcciones de materia no es posible esta conmutaci\u00f3n, pero adem\u00e1s se trata de otro tipo de unidades que carecen del art\u00edculo, cf. sof\u00e1 de piel cf. *sof\u00e1 de la piel . Entre las diversas interpretaciones que permiten los complementos introducidos por la preposici\u00f3n de, Escandell Vidal incluye la de clase, y acto seguido distingue de este tipo, la modificaci\u00f3n de materia. Con esta \u00faltima separaci\u00f3n categorial, habremos instalado formalmente las unidades del corpus, y estaremos preparados para consolidar nuestra interpretaci\u00f3n acerca de su funcionamiento. As\u00ed pues, la naturaleza de circunstancia que atribuye Escandell Vidal a las modificaciones de clase son para ella, solo una de esas relaciones interpretativas de la clase (locativa, temporal, modal, etc.) que expresan los modificadores circunstanciales. La clase se considera, pues, un tipo de circunstancia, pero de igual modo la materia se podr\u00eda insertar en la noci\u00f3n de clase. Sin embargo, sintagmas como estos: bata de cola, coche de bomberos tienden a formar una unidad compleja cuyo \"alto grado de cohesi\u00f3n interna explica su tendencia a consolidarse\" (pp. 45 y 46), hasta alcanzar a veces un grado de lexicalizaci\u00f3n absoluto: pie de atleta \u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...19 Revista Cayey #98 (mayo 2017)(tipo de hongo en la piel), broche de oro (cierre o final venturoso de alg\u00fan evento). A este hecho se debe que no admitan intercalaciones como las siguientes: *la bata de Roc\u00edo de cola, *el coche del pueblo de bomberos. En principio, las construcciones de materia tampoco: *el sof\u00e1 de Carmen de piel, *la mesa de la cocina de resina; aunque constatables en lengua natural. La inserci\u00f3n de un determinante definido en unidades como coche de los bomberos genera la interpretaci\u00f3n de posesi\u00f3n alienable; se trata de otra expresi\u00f3n, mientras que dicha inserci\u00f3n ser\u00eda \"an\u00f3mala\" en las construcciones de materia ( *sof\u00e1 de la piel ) como hemos indicado. En este caso, aduce Escandell Vidal que la ausencia del art\u00edculo se debe al car\u00e1cter no contable del nombre de materia. Conciliando los planteamientos anteriores con la tesis de Osuna Garc\u00eda (1991), el autor, al referirse a los complementos que expresan una unidad compleja, marca una diferencia entre las construcciones mesa de comedor y mesa del comedor. El complemento de comedor est\u00e1 utilizado \"con un valor exclusivamente conceptual, sin capacidad de designaci\u00f3n, su funci\u00f3n sint\u00e1ctica consiste en ampliar la intensi\u00f3n del lexema al que determina\" (p. 27). Es este un modificador de clase, como los que se\u00f1ala Escandell Vidal; del comedor lo ser\u00eda entonces de posesi\u00f3n alienable. Por otra parte, manteniendo la noci\u00f3n de clase y ese grado de cohesi\u00f3n interna al que remitimos, tanto para las construcciones de circunstancia como para las de materia, hallamos una diferencia entre mesa de comedor y mesa de resina. Proponemos que tal diferencia se debe al grado de entra\u00f1amiento que guardan los respectivos complementos. La relaci\u00f3n del complemento de comedor se entiende m\u00e1s entra\u00f1able que la del complemento de resina. Mientras que con mesa de comedor nos referimos al objeto como un solo concepto, comparable con un objeto similar: mesa de noche, mesa de altar, con mesa de resina queda destacado su material, no el designio del objeto. El t\u00e9rmino de materia de la preposici\u00f3n est\u00e1 menos ligado, sem\u00e1ntica y sint\u00e1cticamente, con su antecedente. Podemos incluso establecer una clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica, y sugerir, al menos en este caso, que los complementos de materia se subordinan a los conceptuales, en efecto, una mesa de comedor puede ser de resisa, madera, metal, etc. El principio de colocaci\u00f3n sint\u00e1ctica en espa\u00f1ol comprueba dicho ordenamiento. Observemos los ejemplos del establecimiento K-mart: (22) cortina de ba\u00f1o en tela , (23) toalla de ba\u00f1o en algod\u00f3n, (25) juego de patio en resina, (26) silla de playa en resina. La primera relaci\u00f3n manifiesta esa relaci\u00f3n de clase de la que habla Escandell (o en palabras de Osuna Garc\u00eda, el \"valor exclusivamente conceptual\" (1991, p. 27); la segunda expresa una modificaci\u00f3n m\u00e1s diversa y general, que resulta en materia. El estudio de Escandell mantiene el hilo de la teor\u00eda relacional, si bien presta mayor atenci\u00f3n a las clasificaciones y significados de las relaciones. Este enfoque te\u00f3rico, m\u00e1s cerca del significado, guarda relaci\u00f3n con la tesis de Osuna Garc\u00eda (1991), que incluye las preposiciones dentro de las clases de signos. Siguiendo al autor \"la definici\u00f3n del signo ling\u00fc\u00edstico pone de relieve, como no pod\u00eda ser de otra manera, su valor sem\u00e1ntico, su significado\" (p. 6). Esta base te\u00f3rica es la que reclamamos para una interpretaci\u00f3n m\u00e1s profunda sobre las formas seleccionadas en el corpus. Las unidades examinadas en este art\u00edculo deben inscribirse dentro de los grupos nominales cuyo t\u00e9rmino de preposici\u00f3n es un sustantivo de materia. Ya vimos que Escandell lo considera un tipo de modificador circunstancial, estableciendo una analog\u00eda m\u00e1s bien sint\u00e1ctica entre complementos y argumentos del verbo. Nosotros orientamos esa noci\u00f3n de circunstancia m\u00e1s hacia un plano sem\u00e1ntico, viendo en ella las posibilidades de significado de la preposici\u00f3n alterna en. Es ahora cuando debemos Jos\u00e9 P\u00e9rez Pelay20 Revista Cayey #98 (mayo 2017)recordar aquella divisi\u00f3n ilimitada de sentidos de Pottier, a partir de la clasificaci\u00f3n en espacio, tiempo y noci\u00f3n, y adjudicar a esta preposici\u00f3n una funci\u00f3n referencial, que emerge del esquema de contingencias sem\u00e1nticas. La naturaleza polis\u00e9mica que acabamos de proponer para en, vale tambi\u00e9n para de, y encuentra apoyo en los postulados te\u00f3ricos sobre el lenguaje figurado de John I. Saeed (2016): \"In this view metaphor is integral to language and thought as a way of experiencing the world\" (p. 371). Al dar cuenta de dicha capacidad polis\u00e9mica, se trata de explicar el car\u00e1cter metaf\u00f3rico de las preposiciones puesto que sus distintos matices de significado son los que re\u00fanen esos rasgos figurativos de la palabra. Veamos las expresiones que enumera el autor para caracterizar este principio: the water in the vase, the crack in the vase, the bird in the tree, the bird in the field, the pear in the bowl. Una misma preposici\u00f3n sostiene relaciones distintas. Siguiendo ese orden, podemos identificar los siguientes sentidos: el agua ocupa el espacio interior del jarr\u00f3n; la grieta del jarr\u00f3n estar\u00e1 en alg\u00fan recodo de este; el p\u00e1jaro puede estar posado sobre alguna rama; la pera puede aparecer sola dentro del recipiente o encima de otras frutas. La noci\u00f3n de categor\u00eda radial, empleada por Lakoff (2003), trata de definir las extensiones de significado metaf\u00f3rico de las palabras, que, por otro lado, se enmarca en la teor\u00eda de los esquemas de imagen (image schemas). En nuestra opini\u00f3n, son acercamientos que guardan conformidad con las nociones sem\u00e1nticas anteriores sobre la variedad de sentidos y la capacidad referencial del signo. Incluso podemos evocar a Gili Gaya (2002) cuando habla de tropos y de empleos figurados. Entre los esquemas de imagen, figuran relaciones binarias como continente/contenido, parte/todo, arriba/abajo, frente/detr\u00e1s, centro/periferia. Son estas, relaciones de sentido bastante exactas, y no quisi\u00e9ramos restringir la relaci\u00f3n de materia a una sola. Si se pretende explicar la funci\u00f3n de en con la teor\u00eda de los esquemas de imagen, hay que buscar un significado central que abarque cada una de las contingencias de la relaci\u00f3n objeto-materia. La propia noci\u00f3n de categor\u00eda radial ilustra este principio seg\u00fan el cual las extensiones de significado metaf\u00f3rico arrancan de un origen (significado) central. La interpretaci\u00f3n que damos a la presencia de la preposici\u00f3n en en el tipo de construcciones analizadas se debe inscribir dentro de ese prisma de sentidos codificables mediante las preposiciones. En el caso particular de las modificaciones de materia, en estar\u00eda apuntando hacia referencias de sentido que pueden generalizarse desde la clasificaci\u00f3n de esquemas de imagen. Si, por otro lado, hemos aludido a la circunstancialidad de las construcciones de materia, debemos trazar un v\u00ednculo entre dichos esquemas y las contingencias de circunstancia a que refiere la preposici\u00f3n. A la relaci\u00f3n objeto-materia corresponder\u00edan im\u00e1genes como las se\u00f1aladas arriba. No es imposible concebir una o varias de esas relaciones binarias del objeto y su material, asociadas o id\u00f3neas seg\u00fan un tipo de circunstancia o estados de cosas que el t\u00e9rmino de la preposici\u00f3n es capaz de designar. Por su parte, Mar\u00eda Luisa L\u00f3pez (1970) indica un significado muy importante para nuestra hip\u00f3tesis: \"EN [sic.] representa la interioridad en un doble l\u00edmite, y tambi\u00e9n el movimiento franqueando un l\u00edmite de interioridad\" (p. 136). La cita anterior, tal y como se ha planteado, podr\u00eda sugerir la conclusi\u00f3n de que, efectivamente, pensamos en la interioridad del material, es decir, que este se halla dentro del objeto; afirmar esto ser\u00eda muy excesivo tal vez. Por otra parte, no podemos perder de vista esa heterogeneidad de sentidos de los complementos circunstanciales que se\u00f1alaba Escandell Vidal (1995), que, en otro momento, describe como relaciones mucho m\u00e1s vagas. Dicha naturaleza heterog\u00e9nea es indicio \u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...21 Revista Cayey #98 (mayo 2017)de que las preposiciones puedan indicar diversas relaciones de sentido. La propia autora incluye otra posibilidad de sentido extra\u00edda de Pottier: \"[...] de la representaci\u00f3n de interioridad se ha pasado a la de superposici\u00f3n: IN MENSA, en el interior de la mesa, se convierte en sobre la mesa\" (p. 137). Esta serie de posibilidades de sentido nos permite aceptar en teor\u00eda tambi\u00e9n un sentido 13 de superposici\u00f3n (adhesi\u00f3n, m\u00e1s exactamente) del material en las siguientes construcciones: (27) gavetero enchapado en nogal, (30) parrilla cubierta de acero inoxidable . 14 Dicha especificaci\u00f3n de sentido la aportar\u00edan las referencias de los signos enchapado y cubierta . Habiendo llegado a referencias de sentido tan minuciosas en cuanto a la preposici\u00f3n en, es necesario retroceder hacia una etapa interpretativa en que podamos abstraer esa variedad de sentidos (ilimitados los llama Pottier), y quedarnos con una idea m\u00e1s general del sentido 15 denotado por en en las construcciones de materia. Ya hemos sugerido que concebir el material en el interior del objeto forzar\u00eda su conceptuaci\u00f3n. Ahora bien, dicha idea puede acercarse al sentido m\u00e1s t\u00edpico de esta preposici\u00f3n: el de lugar, o en la clasificaci\u00f3n de Portier, espacio. Esto significa que consideramos plausible, aunque figurada, una interpretaci\u00f3n de presencia del material, o sea, que esas propiedades f\u00edsicas se encuentran y est\u00e1n presentes en el objeto, como un referente espacial. Nuestra hip\u00f3tesis de la referencia sem\u00e1ntica de la preposici\u00f3n equivale a ver el objeto como una entidad del espacio, es este el significado com\u00fan, origen del esquema de imagen de lugar y de sus implicaciones predicativas. Al interpretar la preposici\u00f3n en como variante de la preposici\u00f3n de en las construcciones promocionales, no podemos limitarnos a una definici\u00f3n facultativa, seg\u00fan las listas de Mar\u00eda Luisa L\u00f3pez. Despu\u00e9s de todo, en su tipolog\u00eda de oposiciones facultativas entre de y en, no incluye la alternancia descrita en este estudio. Por el contrario, con la salvedad de ese valor sem\u00e1ntico, ese matiz referencial que defiende Osuna Garc\u00eda en el funcionamiento de las preposiciones en general, no rechazamos la alternancia facultativa que intentamos desenmara\u00f1ar aqu\u00ed, en el caso particular de las construcciones del tipo sof\u00e1 en piel o de piel . A despecho de que los preceptos gramaticales tradicionales han reservado la relaci\u00f3n de materia para la preposici\u00f3n de, mientras que atribuyen un sentido primordialmente locativo a en, creemos que est\u00e1n interrelacionados en los casos de discutidos aqu\u00ed. Esta proximidad la hemos estado salvaguardando a lo largo de este estudio al referirnos a la capacidad que tienen las preposiciones en general de remitir a variadas y heterog\u00e9neas circunstancias o estados; a desempe\u00f1ar funciones referenciales; a entablar relaciones de diversa \u00edndole. Este uso innovador de la preposici\u00f3n en, no responde a un cambio de significado. Esto se advierte claramente en expresiones como soy de Caguas / vivo en Caguas; ponerse de pie / ponerse en pie; vaso de agua / cerveza en botella. M\u00e1s bien hay que acudir a factores extraling\u00fc\u00edsticos que han dejado paso a una posibilidad referencial contenida en la preposici\u00f3n en. Con todo, comparemos las listas de 2005 con la siguiente de 1910, donde s\u00ed podremos verificar un cambio en la frecuencia de uso entre de y en: Anuncios de la revista Puerto Rico Ilustrado1. railes de acero2. sobretodo de seda3. Pelay22 Revista Cayey #98 (mayo 2017)7. copas de cristal 8. vasos de cristal9. floreros de cristal10. tazas de porcelana11. jarros de cristal12. cristales de roca13. faldas de estamina14. camisas de hilo15. faldas en piqu\u00e916. faldas de lana17. capas de pa\u00f1o18. impermeables de goma19. trajes de tul20. sombreros de paja21. sombrero de paja de seda22. mosaicos de esmalte23. impermeables de goma24. sobretodos de tafeta y tul28. sombrero de paja de Italia29. trajes en colores rosa, azul y negro30. trajes de chaquet\u00f3n en tela de hilo faldas en piqu\u00e9 Los datos precisan la evidente separaci\u00f3n de las preposiciones en sus funciones introductoras de t\u00e9rmino de materia entre las dos \u00e9pocas. La preposici\u00f3n de muestra un contraste de 88.2% frente a un 50%; mientras que en contrasta con un 11.8% frente al 50%. Estos datos validan la primera hip\u00f3tesis. La relaci\u00f3n entre de y en, respectivamente de las \u00e9pocas, pone de manifiesto que en se ha convertido en variante de de en las modificaciones de materia: 88.2% vis a vis 11.8% en 1910, y 50% vis a vis 50% en 2005. La validaci\u00f3n de esta segunda hip\u00f3tesis compromete la tercera, puesto que exige una interpretaci\u00f3n que nos ha llevado a recorrer diversos acercamientos te\u00f3ricos sobre el significado.La alternancia entre ambas preposiciones descrita aqu\u00ed habr\u00eda que mantenerla, en nuestra opini\u00f3n, en un plano meridianamente comunicacional. Con esto lo que queremos decir es que el fen\u00f3meno reclama, por derecho propio, una explicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstico-pragm\u00e1tica que vaya m\u00e1s all\u00e1 de los preceptos. Esa explicaci\u00f3n, ponderada y extra\u00edda tomando en cuenta los planteamientos esgrimidos por Osuna Garc\u00eda sobre el concepto del signo y su funci\u00f3n referencial, pone de manifiesto una motivaci\u00f3n sem\u00e1ntica o de significado muy particular que opera en la distinci\u00f3n de ambas preposiciones, am\u00e9n de que permite tambi\u00e9n su neutralizaci\u00f3n. Mientras que los preceptos de gram\u00e1tica espa\u00f1ola, reiteradamente, reservaban la relaci\u00f3n de materia para la preposici\u00f3n de, y manten\u00edan en con sus distintos usos y significaciones de tiempo (Lo hizo en un momento), de lugar (Entr\u00f3 en la iglesia ), y de modo (Lo dijo en broma) 16, a partir de la Nueva Gram\u00e1tica (2009) las cosas han cambiado. All\u00ed se incluye un apartado titulado Aspectos sem\u00e1nticos de las preposiciones. La relaci\u00f3n entre preposici\u00f3n y t\u00e9rmino, donde se afirma el significado abstracto de las preposiciones: \"Suele distinguirse en muchas preposiciones un significado espacial, otro temporal y diversos sentidos figurados, llamados a veces nocionales, que remiten a muy variadas relaciones de naturaleza abstracta\" (p. 2252). La designaci\u00f3n de materia de la que est\u00e1 hecho cierto objeto, que la Nueva Gram\u00e1tica sigue otorgando a de, y la advertencia de algunos usos anglicados al abordar las alternancias entre de y en, v. gr. Me gusta la casa en la esquina, Mira la figura en la pared, no impide poner de relieve el empleo de en como forma alterna de de en los contextos descritos en este art\u00edculo. El empleo de en para introducir la modificaci\u00f3n de materia, est\u00e1 presente en el dialecto del espa\u00f1ol puertorrique\u00f1o, con un aumento en la frecuencia de su empleo como hemos comprobado a trav\u00e9s de \u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...23 Revista Cayey #98 (mayo 2017)los a\u00f1os. Su explicaci\u00f3n ha sido presentada desde una perspectiva sem\u00e1ntica que incluye el factor pragm\u00e1tico del uso. Aunque no hemos querido formular una hip\u00f3tesis de su frecuencia debida a una interferencia del ingl\u00e9s (advi\u00e9rtase que la estructura sint\u00e1ctica de las modificaciones de materia en esta lengua, no se forman con preposici\u00f3n, v. gr. leather jacket , canvas shoes, wood table ) no descartamos, desde luego, que otras expresiones como the lady in red, I want it in black, etc. favorezcan la conmutaci\u00f3n de en. Despu\u00e9s de todo, la situaci\u00f3n de lenguas en contacto que caracteriza a nuestro pa\u00eds podr\u00eda dar pie a estos usos. Bibliograf\u00eda:Alarcos Llorarch (2000). Gram\u00e1tica de la lengua espa\u00f1ola. Madrid: Espasa Calpe. Asociaci\u00f3n de Academias de la Lengua Espa\u00f1ola. (2009). Nueva gram\u00e1tica de la lengua espa\u00f1ola, Sintaxis II. Madrid: Espasa Berna: A. Francke S. A. Bello, Andr\u00e9s y Rufino J. Cuervo (1975). Gram\u00e1tica de la lengua castellana . M\u00e9xico D.F: Editorial Nacional. Bosque, Ignacio, y Violeta Demonte . (1999). Gram\u00e1tica descriptiva de la lengua espa\u00f1ola: Sintaxis b\u00e1sica de las clases de palabras. Madrid: Espasa Calpe. Br\u00f8ndal, M. Victoria. (1995). Complementos del nombre. Cuadernos de Lengua Espa\u00f1ola. Madrid: Arco Libros.Gili Gaya, Samuel. (2002) Curso superior de sintaxis espa\u00f1ola. Barcelona: Editorial Spes. Hallebeek, Jos. (1994). Morfolog\u00eda y sintaxis del espa\u00f1ol. Madrid: Editorial Playor.Lakoff, George y Mark Johnson. (2003). Metaphors we live by . Chicago: Universidad de Chicago. L\u00f3pez, Mar\u00eda Luisa. (1970). Problemas y m\u00e9todos en el an\u00e1lisis de preposiciones . Madrid: Gredos. Osuna Garc\u00eda, Francisco. (1991). Funci\u00f3n sem\u00e1ntica y funci\u00f3n sint\u00e1ctica de las preposiciones . M\u00e1laga: \u00c1gora. Porto Dapena, Jos\u00e9 \u00c1lvaro. Complementos argumentales del verbo: directo, indirecto, suplemento y agente . Cuadernos de Lengua Espa\u00f1ola. Arco Libros, 1994. Pottier, Bernard. (1970). Gram\u00e1tica del espa\u00f1ol. Versi\u00f3n espa\u00f1ola de Antonio Quilis. Madrid: Ediciones Alcal\u00e1. ---. Presentaci\u00f3n de la ling\u00fc\u00edstica . (1968). Traducci\u00f3n de Antonio Quilis. Madrid: Ediciones Alcal\u00e1.---. Ling\u00fc\u00edstica moderna y filolog\u00eda hisp\u00e1nica. (1968). Versi\u00f3n de Mart\u00edn Blanco \u00c1lvarez. Madrid: Gredos.Tesni\u00e8re, Lucien. (1994). Elementos de sintaxis estructural. Tomo II. Madrid: Gredos.Real Academia Espa\u00f1ola. (2001). Diccionario de la lengua espa\u00f1ola , 22\u00aa. Ed. Madrid: Espasa Calpe. ---. Esbozo de una de Lengua Espa\u00f1olaJos\u00e9 P\u00e9rez Pelay24 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Reyes, Graciela. El abec\u00e9 de la pragm\u00e1tica, Cuadernos de la Lengua Espa\u00f1ola. Madrid: Arco Libros, 1996. Saeed, John I. (2016). Semantics. 4th. Edition. Malden: Wiley Blackwell.Notas: 1Hemos decidido incluir el color tambi\u00e9n como parte de las propiedades del art\u00edculo, no solo porque no cabe duda de que es un atractivo de venta, sino porque en algunas de las unidades aporta datos relevantes; por ejemplo, en construcciones con doble modificaci\u00f3n (donde una es precisamente el color) interesa observar la tendencia a no emplear la misma preposici\u00f3n. Con todo, su representaci\u00f3n es escasa: en el 97.78% de las unidades figuran los modificadores de materia propiamente. 2La raz\u00f3n de que figuren 100 construcciones y no 90 es la doble presencia de la preposici\u00f3n en algunas de las construcciones. 3Al menos as\u00ed queda sugerido en Francisco Osuna Garc\u00eda (1991) al iniciar su estudio de las preposiciones contraponiendo ambas teor\u00edas. Por otro lado, las deficiencias que Osuna Garc\u00eda esgrime contra estas teor\u00edas no a\u00f1aden o quitan nada al estudio presente. Los casos presentados como prueba de dichas debilidades aplican a otras preposiciones u otras construcciones sint\u00e1cticas; en general, la postura asumida aqu\u00ed no tiene por qu\u00e9 re\u00f1ir, como tendremos ocasi\u00f3n de ver, con las teor\u00edas se\u00f1aladas. 4Hacemos hincapi\u00e9 en esta frase porque, seg\u00fan intentamos dilucidar despu\u00e9s, la presencia de en en las construcciones estudiadas podr\u00eda implicar cierta participaci\u00f3n (no necesariamente consciente) por parte del hablante en los procesos de codificaci\u00f3n del lenguaje que le hace preferir el uso de dicha forma frente a la patrimonial de.5V\u00e9ase Francisco Osuna Garc\u00eda, Funci\u00f3n sem\u00e1ntica y funci\u00f3n sint\u00e1ctica de las preposiciones, 1991, pp. 21-24. 6Las bastardillas son nuestras ya que, como veremos a lo largo de la investigaci\u00f3n, esta postura de Osuna Garc\u00eda contribuye de manera especial a la interpretaci\u00f3n que damos aqu\u00ed sobre la alternancia preposicional. 7Preferimos remitir a este te\u00f3rico y a su obra Elementos de sintaxis estructural, por tratarse de una fuente muy citada, y una de las m\u00e1s conocidas (pp. 757-761). 8L\u00f3pez, Problemas y m\u00e9todos en el an\u00e1lisis de preposiciones, 1970, pp. 184-186. 9Tomamos el modificador como indicaci\u00f3n de color, sin embargo, es interesante notar la posible ambig\u00fcedad en esta construcci\u00f3n: no est\u00e1 claro si nogal se refiere a la madera (en cuyo caso no hay agramaticalidad) o a su color. 10N\u00f3tese que en lengua inglesa dichas expresiones se construyen con in y no con of: lady in red, men in black. En las conclusiones ofreceremos nuestra opini\u00f3n sobre esta analog\u00eda entre el espa\u00f1ol y el ingl\u00e9s. 11Obs\u00e9rvese el empleo patrimonial de la preposici\u00f3n de en ambas lenguas. 12Estos representan las relaciones que est\u00e1n condicionadas por una unidad l\u00e9xica, por ejemplo, en el caso de los verbos transitivos o de aquellos que rigen determinadas preposiciones: residir en un lugar \u2014 Residen en Vigo; comunicar alguna cosa a uno \u2014 Le comunic\u00f3 la noticia ; meter una cosa dentro de otra \u2014 Meti\u00f3 la mano en el bolsillo. V\u00e9ase Porto Dapena, J. A. (1994). Complementos argumentales del verbo. Madrid: Arco Libros. pp. 13 y 14). 13Podemos admitir el concepto de imagen discutido antes.\u00bfSof\u00e1 en piel o de piel?...25 Revista Cayey #98 (mayo 2017) 1427, 30 lista de Wal-Mart. Podemos asignar este mismo sentido espec\u00edfico a de en las siguientes: 4, tope de esmalte; 14, cadenas cubiertas de vinil ; 30. parrilla cubierta de acero inoxidable, lista de Wal- Mart. 15Tengamos presente, en esta definici\u00f3n de sentido, su valor circunstancial y referencial. 16Esbozo de una Nueva Gram\u00e1tica de la Lengua Espa\u00f1ola, p. 441.26 Revista Cayey #98 (mayo 2017) 27 Revista Cayey #98 (mayo 2017)La curiosa mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a. Camafeos: siglos XVII, XVIII y XIX Dr. Marcelino Canino Salgado Academia Puertorrique\u00f1a de la Historia En el a\u00f1o de 1644, el para entonces Obispo de Puerto Rico, Fray Dami\u00e1n L\u00f3pez de Haro, escribi\u00f3 a Juan Diez de la Calle, oficial de la secretar\u00eda de la Nueva Espa\u00f1a en el Consejo de Indias, una curiosa carta relaci\u00f3n donde describe el estado general de la Isla de Puerto Rico y, en la apretada s\u00edntesis que le ofrece el espacio de un soneto, hace una sinopsis de las circunstancias isle\u00f1as 1: Esta es Se\u00f1ora una peque\u00f1a islillafalta de bastimentos y dineros,andan los negros como en \u00e9sa en cuerosy hay m\u00e1s gente en la c\u00e1rcel de Sevilla. Aqu\u00ed est\u00e1n los blasones de Castilla en pocas casas, muchos caballerostodos tratantes en jengibre y cueros:los Mendoza, Guzmanes y el Padilla.Hay agua en los aljibes si ha llovido,Iglesia catedral, cl\u00e9rigos pocos,hermosas damas faltas de donaire 2, la ambici\u00f3n y la envidia aqu\u00ed han nacido,mucho calor y sombra de los cocos,y es lo mejor de todo un poco de aire. 28 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Es la primera vez que un obispo espa\u00f1ol califica a las damas puertorrique\u00f1as de \"hermosas\", pero \"faltas de donaire\". Enti\u00e9ndase \"donaire\" en la tercera acepci\u00f3n del Diccionario de la lengua espa\u00f1ola: Gallard\u00eda, gentileza, soltura y agilidad airosa de cuerpo para andar, danzar, etc. Ese verso no debe entenderse como un insulto, sino m\u00e1s bien como un anti-piropo. Consideremos que la frase proviene de un obispo sumamente conservador con su tono de misoginia disimulada. No es nada raro que esto ocurriese antes de comenzar la segunda mitad del siglo XVII. No debe sorprendernos pues, que ciento treinta y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s del soneto aludido, la percepci\u00f3n que los curas espa\u00f1oles ten\u00edan de la mujer criolla hab\u00eda cambiado poco. Fray \u00cd\u00f1igo Abad y la SierraUn ejemplo elocuente lo constituyen los juicios que sobre nuestras f\u00e9minas expres\u00f3 el misionero benedictino Fray \u00cd\u00f1igo Abad y la Sierra quien, como resultado de su prolongada estad\u00eda en la Isla de Puerto Rico, nos deja en legado su c\u00e9lebre Historia geogr\u00e1fica, civil y natural de la isla de San Juan Bautista de Puerto Rico , publicada en Madrid en el a\u00f1o de 1788 3. Fray \u00cd\u00f1igo vino a Puerto Rico cuando Fray Manuel Jim\u00e9nez P\u00e9rez 4 fue nombrado Obispo de la Di\u00f3cesis. Fray Manuel nombr\u00f3 como su secretario y confesor a su hermano benedictino, Fray \u00cd\u00f1igo, quien a partir de 1771 estuvo en la Isla hasta mediados de 1778 cuando regres\u00f3 urgentemente a Espa\u00f1a obedeciendo una orden real motivada por las acusaciones del gobernador Jos\u00e9 Dufresne poco antes del verano de 1777.Indistintamente de los cargos contra Fray \u00cd\u00f1igo, nos interesa destacarlo como el primer historiador sin\u00f3ptico de Puerto Rico. Sin\u00f3ptico porque su obra historiogr\u00e1fica recoge de manera sint\u00e9tica las aportaciones de los que le precedieron. Fray \u00cd\u00f1igo, proclive a las estad\u00edsticas revis\u00f3 datos, corrobor\u00f3 informaciones y redact\u00f3 una s\u00edntesis hist\u00f3rica seg\u00fan su mejor saber. Formado dentro de los ardientes aires de la Ilustraci\u00f3n europea, adquiri\u00f3 un ensamblaje cient\u00edfico util\u00edsimo para acercarse verazmente a la historia de los nuevos territorios que abordaba. El hombre de carne y hueso era el centro primordial de su inter\u00e9s human\u00edstico y cient\u00edfico. Por eso en su Historia geogr\u00e1fica, civil ... dedica dos cap\u00edtulos de sin igual importancia sobre los habitantes de la Isla. Me refiero a los cap\u00edtulos XXX y XXXI titulados, \"Car\u00e1cter y diferentes castas de los habitantes de la Isla de San Juan de Puerto Rico\" y \"Usos y costumbres de los habitantes de esta Isla\", respectivamente. En estos dos cap\u00edtulos Fray \u00cd\u00f1igo esboza un desapasionado retrato de la mujer criolla puertorrique\u00f1a. Desapasionado, por objetivo y por propender a las normas cient\u00edficas expresadas por la Ilustraci\u00f3n europea de entonces. Veamos la primera pincelada abarcadora: \"Las mujeres aman a los espa\u00f1oles con preferencia a los criollos; son de buena disposici\u00f3n; pero el aire salitroso de la mar les consume los dientes y priva de aquel color vivo y agradable que resulta en las damas de otros pa\u00edses; el calor las hace desidiosas y desali\u00f1adas; se casan muy temprano, son fecundas, aficionadas al baile y a correr a caballo, lo que ejecutan con destreza y desembarazo extraordinario\". (p.182) La segunda pincelada es m\u00e1s abarcadora:\"Las mujeres van igualmente descalzas; llevan uno La curiosa mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a...29 Revista Cayey #98 (mayo 2017)o dos pares de sayas de indiana o lienzo pintado, una camisa muy escotada por los pechos y espaldas, toda llena de pliegues de arriba abajo; las mangas las atan sobre los codos con cintas, y un pa\u00f1uelo en la cabeza. Cuando salen a misa usan mantilla o un lienzo largo como pa\u00f1o de manos con que se rebozan, y chinelas. Cuando van a los bailes o montan a caballo, llevan sombrero redondo de palma con muchas cintas, o negro con gal\u00f3n de oro. Las blancas y las que tienen caudal, usan estas ropas de angaripolas 5 y de olanes (sic)6 muy finos y labrados; suelen llevar una cadena de oro al cuello y alg\u00fan escapulario. Clavan en el pelo y en los sombreros cucuyos, cucubanos y otras mariposas de luz, que les sirven de brillante pedrer\u00eda y lucen con mucha gracia\". (p. 187) Mas el fraile benedictino sale de su arrobo descriptivo de naturalista y vuelve a sus datos objetivos: \"El trabajo de las mujeres es casi ninguno: ni hilan, ni hacen media, cosen muy poco, pasan la vida haciendo cigarros y fumando en las hamacas, las faenas de casa corren por cuenta de las esclavas\". (p. 187-188) M\u00e1s adelante, Fray \u00cd\u00f1igo, aborda la escasa responsabilidad que las madres criollas ejercen sobre sus hijos. Actitud de indiferencia que seg\u00fan el fraile, unida a los elementos geogr\u00e1ficos negativos, as\u00ed como el mal ejemplo heredado de los ind\u00edgenas, traen como resultado estas circunstancias deplorables y en nada justificables para una mentalidad forjada en las fraguas de la Ilustraci\u00f3n 7. Es sumamente curioso el detalle de que nuestras mujeres participaban, desde anta\u00f1o junto a sus maridos e hijos de todas las edades, en las cabalgatas de caballos que tradicionalmente eran organizadas para las fiestas de San Juan, San Pedro y San Mateo. La descripci\u00f3n que hace el benedictino nos recuerda las tres pinturas de Jos\u00e9 Campeche, hasta ahora conocidas, tituladas Dama a caballo 8. \"Las mujeres van con igual o mayor desembarazo y seguridad que los hombres, sentadas de medio lado sobre sillas a la jineta, con solo un estribo. Llevan espuelas y l\u00e1tigo para avivar la velocidad de los caballos, de los cuales algunos suelen caer muertos sin haber manifestado flaqueza en la carrera, y todos quedan estropeados y sin provecho para mucho tiempo; verdad es que todo el a\u00f1o los cuidan con esmero para lucirlos en estas fiestas\". (p. 191) Constantemente en sus apuntes, Fray \u00cd\u00f1igo se\u00f1ala la importancia que tiene el mestizaje, la geograf\u00eda y la herencia cultural ancestral en el car\u00e1cter de nuestros compatriotas del ayer. Para la \u00e9poca de Fray \u00cd\u00f1igo, esa era la forma m\u00e1s correcta de abordar cient\u00edficamente la descripci\u00f3n de un grupo humano. No podemos exigir a Fray \u00cd\u00f1igo retrospectivamente un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico, antropol\u00f3gico y psicol\u00f3gico integrado. Adem\u00e1s de injusto es imposible. Andr\u00e9 Pierre Ledr\u00faNueve a\u00f1os despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n en Madrid de la Historia geogr\u00e1fica de Fray \u00cd\u00f1igo, en 1797 tuvo lugar una expedici\u00f3n cient\u00edfica de naturalistas franceses a Puerto Rico y a otras islas del Caribe. Los resultados de la expedici\u00f3n no fueron publicados hasta 1810, esto es, trece a\u00f1os despu\u00e9s de haber concluido la investigaci\u00f3n que abarc\u00f3 la isla canaria de Tenerife, y las caribe\u00f1as de La Trinidad, Santo Tom\u00e1s, Santa Cruz y Puerto Rico. La primera edici\u00f3n en dos vol\u00famenes sali\u00f3 a la luz p\u00fablica en Par\u00eds en el referido a\u00f1o por la Casa Editorial Arthus Bertrand. El principal redactor responsable de su memoria fue Andr\u00e9 Pierre Ledr\u00fa 9. En el cap\u00edtulo III de su memoria, Ledr\u00fa describe la belleza de la hija del due\u00f1o de una hacienda en Lo\u00edza donde pernoctaron una noche de lluvia caudalosa. En este pasaje descriptivo de finales del siglo XVIII ya se dejan sentir los efluvios del romanticismo europeo, sobre todo, como reacci\u00f3n a las fr\u00edas ideas racionalistas de la Ilustraci\u00f3n. Veamos:Marcelino Canino Salgado30 Revista Cayey #98 (mayo 2017)\"Largos cabellos negros y rizos flotaban sobre sus espaldas. Llevaba por tocado un pa\u00f1uelo amarillo con listas azules que envolv\u00eda negligentemente su cabeza y cuya orilla anterior trazaba una l\u00ednea curva sobre su frente. Su traje se compon\u00eda de un vestido blanco de algod\u00f3n, ajustado por debajo del seno y cuyas mangas cortas dejaban ver completamente desnudos sus brazos de alabastro...Pero su belleza es superior a mi pobre descripci\u00f3n...\u00a1C\u00f3mo pintar el fuego de sus ojos, los delicados perfiles que dibujaban su rostro, el colorido de su tez, sobre la que la naturaleza hab\u00eda sembrado todas las rosas de la primavera...aquel talle esbelto y ligero y aquellas formas torneadas por el amor. Un aire de candor y de ingenuidad embellec\u00eda a\u00fan m\u00e1s aquella encantadora figura, cuya vista me hizo estremecer...\" (Cap. III, p. 53) El arrobo casi m\u00edstico que provoca en el naturalista la belleza corporal de Francisca, hija del hacendado loice\u00f1o don Benito, lo lleva a escribir otros p\u00e1rrafos de igual jaez. No hay duda que Ledr\u00fa se escapa moment\u00e1neamente de sus trabajos taxon\u00f3micos y refugia su exaltada libido en fantas\u00edas po\u00e9ticas que nos hacen recordar las exaltaciones descriptivas del cuerpo de Melibea que hace Calixto dirigi\u00e9ndose a Sempronio 10: \"Los ojos verdes, rasgados; las pesta\u00f1as luengas, las cejas delgadas y alzadas; la nariz mediana, la boca peque\u00f1a; los dientes menudos y blancos; los labrios colorados y grosezuelos; el torno del rostro poco m\u00e1s luengo que redondo; el pecho alto; la redondeza y forma de las peque\u00f1as tetas, \u00bfqui\u00e9n te la podr\u00eda figurar? Que se despereza el hombre cuando la mira. La tez lisa, lustrosa; el cuero suyo escurece la nieve; la color mezclada, cual ella la escogi\u00f3 para s\u00ed\". A doscientos noventa y ocho a\u00f1os de distancia entre un texto y otro, queda meridianamente claro que Pierre Ledr\u00fa estaba dirigido m\u00e1s por la emoci\u00f3n sensual del c\u00e1lido joven franc\u00e9s que por normas cient\u00edficas de la antropolog\u00eda de su tiempo. Queda claro pues que el discurso de Ledr\u00fa se engarza a la tradici\u00f3n literaria de la gineolatr\u00eda europea medieval. El pasaje del discurso elogioso de Ledr\u00fa a la joven Francisca pierde la categor\u00eda de prototipo representativo, debido al exceso de emoci\u00f3n que provocaron las descontroladas hormonas en el joven naturalista. Parece ser que ciencia y sentimiento no son afines. Solo en los casos en que triunfa el amor, este bru\u00f1e con su luz cuanto ba\u00f1a. El silencio y humildad aparente de la joven Francisca quedan excusados ante la expresi\u00f3n de su padre don Benito: \"Disculpe usted la timidez de mi hija\"[...] \"No est\u00e1 acostumbrada a ver extranjeros\". Estad\u00eda de Fern\u00e1n Caballero en San Juan de Puerto Rico Cuando la escritora espa\u00f1ola Cecilia Bohl de Faber 11 vino a Puerto Rico en 1816 siguiendo a su marido Antonio Planells Baxardi, capit\u00e1n de granaderos destacado en Puerto Rico y quien muri\u00f3 y fue sepultado en la Isla el 24 de julio de 1817, la arist\u00f3crata do\u00f1a Cecilia, por razones desconocidas, no simpatiz\u00f3 con las mujeres puertorrique\u00f1as. Su novela La Farisea 12, publicada en 1863, a\u00f1os antes de su muerte, constituye un despiadado ataque contra la mujer puertorrique\u00f1a que trataba de abrirse camino entre las altas esferas de la vida espa\u00f1ola peninsular 13. Antes de su regreso a C\u00e1diz y, despu\u00e9s de la muerte de su marido, Cecilia recibi\u00f3 toda suerte de cuidados por parte de la familia de don Salvador Mel\u00e9ndez Bruna, Capit\u00e1n General de la Isla de Puerto Rico para aquellos a\u00f1os. El padre Luis Coloma entrevista a do\u00f1a Cecilia ya octogenaria y, entre otras cosas, narra, matizada de dolor, parte de su estad\u00eda en Puerto Rico. Refiere c\u00f3mo fue auxiliada por la familia del gobernador: La curiosa mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a...31 Revista Cayey #98 (mayo 2017)\"Despu\u00e9s, adoptada casi por hija y con los mayores extremos de cari\u00f1o por el capit\u00e1n general Salvador Mel\u00e9ndez Bruna y su mujer, que era amiga de mi madre, estuve llena de mimos y lisonjas hasta el anhelado instante de regresar al seno de mi familia. A mi marido, hermoso joven de veinticinco a\u00f1os, esperaba un bello porvenir; pero a los pocos meses de casado muri\u00f3 de repente, apoyada su cabeza en mi pecho. \u00a1Fue la primera vez que vi la muerte, y le cre\u00ed dormido! Me arrancaron de all\u00ed y llevaron contra mi voluntad en casa de la amiga de mi madre, donde estuve a la muerte. Aqu\u00ed tiene usted en gros algo o el resumen de mi estada en Puerto Rico; terribles padeceres que sufri\u00f3 un alma que a poco m\u00e1s de diecis\u00e9is a\u00f1os no pod\u00eda, no sab\u00eda, no ten\u00eda fuerzas para soportarlos en un pa\u00eds extra\u00f1o y malsano, y que, a no haber sido por mis generosos amigos, me hubiera costado, la vida\" 14. Sobre la muerte de su marido, Antonio Planells, cuenta dram\u00e1ticamente el padre Coloma: \"Un d\u00eda sintiose Antonio Planells repentinamente indispuesto; dej\u00f3se caer en un sof\u00e1, sin voz, sin pulso, sin alimentos. Acudi\u00f3 a \u00e9l sol\u00edcita Cecilia, y reclin\u00f3 sobre su seno la cabeza del joven: parec\u00eda \u00e9ste sufrir angustiosa opresi\u00f3n en el pecho y llev\u00e1base all\u00ed ambas manos, como indicando que le desabrochasen el uniforme. H\u00edzolo as\u00ed Cecilia, y tras una breve y fuerte congoja, qued\u00f3 Planells inm\u00f3vil, horriblemente p\u00e1lido, pero sumido al parecer en un tranquilo sue\u00f1o\" 15. George Dawson Flinter (Memoria, 1834) Cerca de treinta y siete a\u00f1os despu\u00e9s de la incursi\u00f3n de Pierre Ledr\u00fa a Puerto Rico, aparece publicada en lengua inglesa y en Londres la exquisita y pormenorizada memoria sobre nuestra Isla 16, del militar de origen irland\u00e9s George Dawson Flinter, mejor conocido como Coronel Flinter. Militar de carrera, estuvo al servicio de la Corona Inglesa y luego de la Espa\u00f1a borb\u00f3nica. Flinter estuvo en Puerto Rico entre 1829 y 1832 pues fue expulsado por razones pol\u00edticas de la Rep\u00fablica de Venezuela. Los dos a\u00f1os que estuvo en la Isla en labores diplom\u00e1ticas a favor de la Corona espa\u00f1ola los aprovech\u00f3 el militar para reunir datos sobre el estado o situaci\u00f3n econ\u00f3mica, social, pol\u00edtica y civil del pa\u00eds 17. Afortunadamente Flinter cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Pedro Tom\u00e1s de C\u00f3rdova, a la saz\u00f3n, Secretario de Gobierno. Las obra de Flinter son poco conocidas entre nuestros estudiosos. Su libro titulado Examen del estado actual de los esclavos de la Isla de Puerto Rico (Nueva York, 1832) 18 ha sido repudiado por los aficionados a la historia patria sin considerar la \u00e9poca y la ideolog\u00eda de su autor. Las dos obras de Flinter demuestran la ideolog\u00eda antirrevolucionaria de un militar de la \u00e9poca sentado en los beneficios que tanto el sistema colonial, como la esclavitud negro africana, dejaban a los reinos europeos como a las peque\u00f1as oligarqu\u00edas establecidas en el Nuevo Mundo. Ten\u00eda una mentalidad conservadora, predicaba que las guerras de la independencia desarrolladas en la Am\u00e9rica Hispana constitu\u00edan un atraso insalvable contra el progreso y la paz de las naciones. Para \u00e9l, el sistema mon\u00e1rquico era el \u00fanico que se justificaba para reglamentar la vida pues este ten\u00eda la impronta de cientos de a\u00f1os de experiencia positiva. En su texto An Account Of The Present States Of The Island Of Puerto Rico (1834) nos sorprende su aparente liberalidad objetiva al tratar el tema de las caracter\u00edsticas de la mujer puertorrique\u00f1a a la que dedica m\u00e1s de cinco p\u00e1ginas detallando sus caracter\u00edsticas y peculiaridades femeninas. Veamos lo m\u00e1s esencial: Marcelino Canino Salgado32 Revista Cayey #98 (mayo 2017)\"La mujer puertorrique\u00f1a es generalmente de tama\u00f1o mediano. Son elegantes y de delicadas formas; sus cinturas son esbeltas y alargadas. Despierta inter\u00e9s su p\u00e1lida tez clara, acentuada por la brillantez de sus finos ojos negros. Su pelo es negro como el azabache; sus cejas arqueadas. Poseen en alto grado, ese aire atractivo y elegante que distingue a las damas de C\u00e1diz. Caminan con la gracia que es peculiar a la belleza de las andaluzas. Sus modales no solo son agradables, tambi\u00e9n fascinantes: sin poseer la ventaja de una educaci\u00f3n brillante como las damas de Londres o Par\u00eds, ellas poseen una natural agudeza de ingenio, as\u00ed como una facilidad de modales que en Inglaterra solo se encuentra en la alta sociedad. Conversan con fluidez, y su talento natural e ingenio, sustituyen el apoyo artificial de la educaci\u00f3n. Ellas son, como un todo, mucho m\u00e1s interesantes que bonitas, m\u00e1s amistosas que llenas de perfecciones. Visten con una elegancia y gusto que pocas veces he visto superado; siguen e imitan invariablemente la moda parisina\" 19. \"Los bailes p\u00fablicos son espl\u00e9ndidos. Un extranjero quien al caminar por la ciudad durante el d\u00eda, o al anochecer, no se ha encontrado con una sola mujer excepto con personas de color, estar\u00eda sorprendido en la noche al asistir a un sal\u00f3n de baile. Sus ojos estar\u00edan deslumbrados por el conjunto de damas puertorrique\u00f1as; \u00e9l escasamente creer\u00eda estar en la misma capital donde durante todo el d\u00eda no pudo encontrar vestigios de personas de tez clara. Esta admiraci\u00f3n la expresan todos los extranjeros con mucha certeza, pues seguramente las damas de esta isla, en un sal\u00f3n de baile, har\u00edan los honores a cualquier pa\u00eds en el mundo. Aunque se presta muy poca atenci\u00f3n a cultivar sus habilidades naturales, a\u00fan hay muchas de ellas quienes, por fuerza meramente del talento y su dedicaci\u00f3n, han logrado grandes aptitudes en el Franc\u00e9s y la pintura. Sin haber sido ense\u00f1adas por un maestro de baile, bailan con gracia y elegancia, y, como toda dama de Am\u00e9rica, son sumamente apasionadas con el baile. Son vehementes y gustan extraordinariamente de su propio pa\u00eds, pero tienen la cortes\u00eda y buena crianza de no hacer comparaciones odiosas durante las conversaciones de esto con otros. En el c\u00edrculo dom\u00e9stico son esposas afectuosas, madres tiernas y apegadas a amistades fieles. Son trabajadoras, frugales y econ\u00f3micas, sin llegar a la mezquindad\" 20. Los elogios persiguen la intenci\u00f3n de conformar mediante el halago a la mujer para relegarla siempre al plano dom\u00e9stico, al de ser compa\u00f1\u00eda y entretenci\u00f3n del hombre, m\u00e1quina reproductora de la especie... En el fondo hay una repetici\u00f3n del machismo expedito ya advertido en otros viajantes: La mujer, donde quiera que se halle es objeto de placer. Siempre he cre\u00eddo que detr\u00e1s del elogio se esconde la burla y el sarcasmo. Puertorrique\u00f1as negras educadas A\u00f1os m\u00e1s tarde, despu\u00e9s de la memoria del Coronel Flinter, resulta simp\u00e1tica la nota de que cuando el poeta espa\u00f1ol, Manuel del Palacio, estuvo desterrado en Puerto Rico en el a\u00f1o de 1867, uno de sus pasatiempos m\u00e1s disfrutados era pasar las primeras horas del anochecer en la casa del maestro arquitecto, Juli\u00e1n Pagani, \"hombre de color que viv\u00eda en la calle de O'Donnell...\" El maestro de obras sumaba hasta cuatro hijas, como cuatro tizones, pero admirablemente educadas, pues lo mismo hablaban el alem\u00e1n que el franc\u00e9s, igual tocaban el piano que el viol\u00edn y el arpa, y tan pronto se hac\u00edan aplaudir cantando trozos de Rossini o de Verdi, como destrozaban los corazones bailando aquellos tanguitos que con tanta gracia improvisaba Tabares (sic)\" 21. Sobre el arquitecto Juli\u00e1n Pagani escrib\u00eda en 1933 el entonces Historiador de Puerto Rico, Mariano Abril, se\u00f1alando que : \"Gozaba de cierta prominencia social y todo el mundo lo miraba con respeto\". Juli\u00e1n Pagani era un hombre de influencia en las esferas gubernamentales y el gobierno espa\u00f1ol lo condecor\u00f3 La curiosa mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a...33 Revista Cayey #98 (mayo 2017)y le dio el tratamiento de Excelent\u00edsimo Se\u00f1or. Pagani sol\u00eda ofrecer con frecuencia fiestas en su casa a las que asist\u00eda el gobernador as\u00ed como militares de alta graduaci\u00f3n. \"Sus hijas mulatitas cultas, casaban con hombres blancos\". (El Mundo, San Juan, P.Rico, 28 de mayo de 1933 ). Pero lo peor est\u00e1 por venir... Visita del cronista del The New York Home Journal 22 (Ca. junio de 1885). Fue don Manuel Fern\u00e1ndez Juncos quien en un extenso art\u00edculo publicado en El Buscapi\u00e9 (A\u00f1o IX, N\u00fam. 15)23 da cuenta de una publicaci\u00f3n ofensiva contra la mujer puertorrique\u00f1a efectuada por un turista neoyorquino aparecida en The Home Jornal, escrita hacia mediados de 1885. Entre otras burlas contra nuestras mujeres dec\u00eda el an\u00f3nimo cronista: \"Como los p\u00e1jaros de los tr\u00f3picos, las se\u00f1oritas usan muchas plumas y todo lo que se pudiera considerar cursi entre las de las zonas templadas; sus adornos consisten de chucher\u00edas absurdas, de gusto b\u00e1rbaro, y solamente aquellas que han estado en los Estados Unidos o en Par\u00eds demuestran alg\u00fan gusto en el vestir. Gustan de las m\u00e1s raras combinaciones de colores y cuando se visten para un baile, parecen como si se hubiesen vestido de arco iris para una mascarada. Todav\u00eda llevan una carga de pelo postizo y mo\u00f1os como los que se usaban en Norte Am\u00e9rica hace quince o veinte a\u00f1os y que todav\u00eda se encuentran de venta en Puerto Rico, puestas en cajas de cart\u00f3n con tapa de cristal, como la de un ata\u00fad, y en las cabezas de las se\u00f1oritas, cuando tienen puesta la mantilla, que usan en vez del bonete de las americanas, tray\u00e9ndonos a la imaginaci\u00f3n aquellos tiempos ya pasados. \u00bfSon bonitas las damas puertorrique\u00f1as? Eso depende del gusto de quien las juzgue. Los escritores que han alcanzado la belleza de las mujeres de los tr\u00f3picos conocen poco a las muchachas americanas. El que guste de las mu\u00f1ecas es seguro que admirar\u00e1 esta planta tropical. En las clases bajas de la sociedad se encuentran muchachas muy bonitas. Ojos vivarachos, alegres; cuerpos de s\u00edlfides, tan graciosos y flexibles cual los de las panteras; t\u00edmidas, modestas, con todas las gracias de la coqueter\u00eda que adornan la mujer de todos los tiempos y de todas las latitudes. Ninguna de ellas sabe leer; ninguna de ellas ha visto el interior de una escuela; ignoran que existan libros; nos llaman americanos, y tienen tanto conocimiento de nuestra procedencia como de la composici\u00f3n de las estrellas. A todo lo que se les dice contestan: S\u00ed, se\u00f1or, y modestamente dejan caer sus largas y negras pesta\u00f1as sobre unos ojos capaces de causar la ruina de un Marco Antonio. Estas muchachas tropicales son bellas, con una hermosura natural digna de ser admirada por ser genuina. Las de la clase alta, aquellas cuyos ojos l\u00e1nguidos y tez de rica frescura han sido el tema para tantas obras literarias en prosa y en verso, podr\u00e1n ser muy bellas al natural; pero cuando se adornan con artificios para parecerlo, no lo son. Sus ojos son admirablemente negros y picarescos, y el saber hacer uso de ellos con perfecci\u00f3n constituye en ellas un objeto de estudio. D\u00edcese que las mujeres de los tr\u00f3picos pueden dar a una sola de sus miradas m\u00e1s expresi\u00f3n que otras mujeres en todas las de su vida; pero los que tal afirman, indudablemente se hallan bajo la influencia de un exceso de galanter\u00eda o de pasi\u00f3n amorosa. A mi entender, todas tienen los ojos con igual expresi\u00f3n: l\u00e1nguidos, apasionados, y generalmente denotan mal genio; fuera de esto carecen de expresi\u00f3n alguna, no tienen la mitad siquiera de la expresi\u00f3n de la mirada de un perro o un caballo bien criados. Demuestran simplemente pasi\u00f3n, no inteligencia.Marcelino Canino Salgado34 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Y con los ojos concluye la belleza de la mujer antillana. Y a\u00fan destruir\u00e1 ella misma esa belleza a serle posible, como destruye la de su rostro, pint\u00e1ndole y revoc\u00e1ndole toscamente. Los qu\u00edmicos venden all\u00ed una especie de pasta hecha de cascarones de huevos, con la que se embadurnan la cara las mujeres, hasta alcanzar la apariencia de im\u00e1genes de yeso; a todas partes llevan esa mezcla: a la iglesia, a los coches, al teatro, y cuando creen que nadie las observan, se la untan en la cara. No les pasa siquiera por la imaginaci\u00f3n la idea de que puede nadie creer que dicho aspecto no sea natural, sino que creen que encierra la mascarilla un misterio de belleza. El cuello y las orejas de estas bellas aparecen diez veces m\u00e1s negros que sus mejillas y su nariz. Tienen, generalmente, la boca grande, y los labios algo m\u00e1s gruesos de lo que exigen los cl\u00e1sicos; pero sus dientes son blancos, iguales, bonitos y bien cuidados. Aunque acostumbran consumir en almuerzos y comidas carnes, dulces y confituras, por rareza se ve all\u00ed un hombre o mujer que no tenga buena dentadura. Pero lo m\u00e1s desagradable de la mujer antillana es su voz; no se halla en ellas aquella voz dulce y de tono musical que constituye uno de los atractivos de las bellezas turcas, ni tampoco el acento resuelto de las muchachas inglesas. La voz de la se\u00f1orita m\u00e1s fina es, por lo com\u00fan, tan desagradable y tan \u00e1spera como el grito de una cotorra; hablan siempre alto y en tono agudo. Temprana madurez, r\u00e1pido decaimiento; he aqu\u00ed a la mujer de los tr\u00f3picos. O se secan pronto o caen en la obesidad. \u00a1No hay una sola vieja de buen ver, como se encuentran com\u00fanmente en los Estados Unidos! Cuando llegan a la edad de cuarenta a\u00f1os, o se ponen flacas y desabridas como una manzana agria, o, por el contrario, gordas y grasientas. Su cutis se arruga por el uso de los emplastos anteriormente descritos, y la falta de ejercicio se demuestra tanto en ellas por su torpeza locomotiva como por su aspecto f\u00edsico, porque las mujeres de las Antillas no hacen otro ejercicio que el de mecerse en los sillones\". El art\u00edculo que acabo de transcribir provoc\u00f3 enojo en los lectores puertorrique\u00f1os y el peri\u00f3dico El Bolet\u00edn Mercantil 24, sali\u00f3 en defensa de nuestras mujeres con un lac\u00f3nico y breve comentario: \"Que un yankee pretenda poner en rid\u00edculo a las bellas puertorrique\u00f1as, dignas hijas de Espa\u00f1a e id\u00e9nticas a nuestros hermosos y precios\u00edsimos tipos del Mediod\u00eda de la Pen\u00ednsula, nos parece empresa harto necia y dif\u00edcil, harto atrevida y desairada\". \u00bfCu\u00e1ndo podr\u00e1 la familia yankee dar lecciones de elegancia y buen gusto a las damas espa\u00f1olas de ultramar? \u00bfDesde cu\u00e1ndo se entremeten los Yankees a reformadores de nuestras costumbre cultas e irreprochables? Risum teneatis \". Una sincera pincelada de ternura Mas no todo es desaire con la mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a y los puertorrique\u00f1os en general. Muy joven, cuando comenc\u00e9 mis estudios universitarios en R\u00edo Piedras, tuve el privilegio de ser alumno de celebridades como Margot Arce de V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Arsenio Torres y Federico de On\u00eds, entre otros... Cuando fui a estudiar a Espa\u00f1a, una tarde me lleg\u00f3 la infausta noticia de que don Federico se hab\u00eda quitado la vida. Me doli\u00f3 en el alma pues hab\u00eda sido su ayudante por espacio de un a\u00f1o y tom\u00e9 con \u00e9l un excelente curso sobre El Quijote de la Mancha. En esa ocasi\u00f3n record\u00e9 su emotivo ensayo escrito en el a\u00f1o de 1926 titulado \"Los ojos puertorrique\u00f1os\". Dec\u00eda don Federico entre muchas otras cosas:La curiosa mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a...35 Revista Cayey #98 (mayo 2017)\"Cuando, como es natural, muchos me preguntan acerca de mis impresiones de Puerto Rico, no encuentro contestaci\u00f3n que me satisfaga. Digo que estoy muy bien, que todo me gusta aqu\u00ed, que me parece estar en mi tierra, que hasta creo haber engordado desde mi llegada y que un catarro que ten\u00eda agarrado a mi garganta desde hace no s\u00e9 cuanto tiempo solo aqu\u00ed se ha acabado de curar. Desde el punto de vista \u00edntimo, parece que no podr\u00eda decirse m\u00e1s; y, sin embargo, yo me quedo pensando que todas esas palabras deben sonar en los o\u00eddos ajenos a vulgaridades o cumplidos\". Se extiende don Federico explicando la imposibilidad de conocer el interior o el alma de un pueblo al igual que la de las personas y concluye su breve y enjundioso ensayo con una aseveraci\u00f3n incontestable. Intuye, entonces, el espejo donde se refleja el alma de los puertorrique\u00f1os: \"Esta intuici\u00f3n inconsciente nace como nacen las simpat\u00edas y antipat\u00edas m\u00e1s profundas y definitivas entre los hombre: de una mirada. Es en los ojos- que nada ni nadie puede cambiar- donde leemos el fondo del alma humana. Y yo, desde que llegu\u00e9 a Puerto Rico, veo por todas partes, en la calle, en mis clases, unos ojos negros, casta\u00f1os o garzos, alegres o tristes, a trav\u00e9s de los cuales yo veo un alma que no tiene secretos para m\u00ed. Hay en ellos una mirada familiar y conocida, la misma con que se encontraron mis ojos cuando empezaron a ver\" 25. Fuera de los desaires de muchos de los cronistas a la mujer puertorrique\u00f1a, la constante admiraci\u00f3n a su tez y a sus ojos vivos, tristes o alegres es repetida con frecuencia. Los ojos de la mujer puertorrique\u00f1a desde las ingenuas ta\u00ednas, las afanosas africanas y las ingeniosas y humildes criollas han dejado sus centelleos de luz indeleble en el alma de los hombres, los de afuera y los de adentro, de los poetas o simples enamorados, desde el espa\u00f1ol Gutierre de Cetina (1520-1557) hasta nuestro Jos\u00e9 Polonio Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez (1892-1922), los ojos reverberan en nuestras almas como espejos alados que vuelan a los rincones m\u00e1s delicados de nuestro esp\u00edritu. Ap\u00e9ndice I Pastoral contra los escotes del obispo Fray Manuel Jim\u00e9nez P\u00e9rez Nos el Dr. Fray Manuel Jim\u00e9nez P\u00e9rez, por la Gracia d e Dios y de la Santa Sede Apost\u00f3lica, Obispo de San Juan de Puerto Rico y sus anexos del Consejo de S.M. A vos los fieles y moradores, en esta nuestra di\u00f3cesis, salud y gracia en Nuestro Se\u00f1or Jesucristo. Por personas piadosas que viven sujetas a los preceptos de nuestra Santa ley, se ha notado no sin intenso dolor de su coraz\u00f3n, el abominable aseo y traje deshonesto con que muchas mujeres se atreven a andar por las calles p\u00fablicas y entrar en la iglesia, llevando la saya tan sumamente corta y el pecho tan descubierto, que solo no escandalizan, sino que al mismo tiempo son causas de muchos y graves pecados; y habiendo llegado hasta nuestra noticia, deseamos el remedio de tan peligroso abuso, y para ello ordenamos y mandamos en virtud de Santa Obediencia, que ninguna persona de cualquier estado que sea use de dichos trajes deshonestos, ni menos tome asiento alto en la iglesia, bajo la pena de ocho reales que se le sacar\u00e1n de multa por la primera; y por cuanto asimismo, estamos noticiados que hay muchas personas, as\u00ed hombres como mujeres, que olvidadas de sus principales obligaciones, no solamente dejan de o\u00edr misa en los d\u00edas de precepto, sino que sin el menor reparo trabajan en los domingos y otras festividades en que se proh\u00edbe, ordenamos y mandamos a nuestro Alguacil de vara, que siempre que se verifique haber incurrido en este delito alguna persona de cualquier calida que sea, le quite ocho reales de multa y la Marcelino Canino Salgado36 Revista Cayey #98 (mayo 2017)ponga inmediatamente en la c\u00e1rcel p\u00fablica y nos d\u00e9 parte de ello, para aplicar las dem\u00e1s penas que por bien tuvi\u00e9remos. Dado en Puerto Rico, a 23 de enero de 1773 a\u00f1os. Fray Manuel, Obispo de Puerto Rico.\u2014Por mandato de S.S. I. el Obispo mi se\u00f1or. Don Felipe Joaqu\u00edn Ram\u00edrez, Secretario 26. Notas: 1Carta del Obispo de Puerto Rico Don Fray Dami\u00e1n L\u00f3pez de Haro, a Juan Diez de la calle, con una relaci\u00f3n muy curiosa de su viaje y otras cosas. A\u00f1o de 1644. Empleo la edici\u00f3n de Tapia, Biblioteca hist\u00f3rica de Puerto Rico, Instituto de Literatura, San Juan, 1945, p. 449-457. 2Donaire. (Del b. lat. donarum, de donre, dar).1. m. Discreci\u00f3n y gracia en lo que se dice.2. m. Chiste o dicho gracioso y agudo.3. m. Gallard\u00eda, gentileza, soltura y agilidad airosa de cuerpo para andar, danzar, etc. 3Empleo la edici\u00f3n de la Dra. Isabel Guti\u00e9rrez del Arroyo por considerarla la mejor de todas. Editorial UPR, R\u00edo Piedras, 1966. Para datos biogr\u00e1ficos y pormenores de Fray \u00cd\u00f1igo v\u00e9ase el estudio introductorio abarcador y ejemplar de la Dra. Guti\u00e9rrez que acompa\u00f1a la citada edici\u00f3n. 4El obispo Jim\u00e9nez era fraile benedictino muy moralista y proclive a escuchar rumores de sus subalternos. El 23 de enero de 1773 fue divulgada en las parroquias de Puerto Rico una circular prohibiendo los escotes en la mujeres parroquianas so pena de ser multadas significativamente de ser estas halladas en desacato de las normas de la moral y el buen vivir. (Vid: Coll y Toste: Bolet\u00edn Hist\u00f3rico de Puerto Rico, V ol. I. p\u00e1g. 162). 5Angaripola.1. f. Lienzo ordinario, estampado en listas de varios colores, que usaron las mujeres del siglo XVII para hacerse guardapi\u00e9s.2. f. pl. coloq. Adornos de mal gusto y de colores llamativos que se ponen en los vestidos. Apuntes de MCS. 6Aparece en el texto de la edici\u00f3n citada sin \"h\". Evidentemente un error de Fray \u00cd\u00f1igo. Se refiere a un tipo de lienzo muy fino. 7Para detalles v\u00e9ase el Cap. XXXI, p. 188. 8Teodoro Vidal: Jos\u00e9 Campeche: Retratista de una \u00e9poca, San Juan de Puerto Rico, ediciones Alba, 2005, p\u00e1gs: 30-34. V\u00e9ase, adem\u00e1s, Arturo V . D\u00e1vila: Jos\u00e9 Campeche en la Casa Power, R\u00edo Piedras, UPR, 1997, p\u00e1gs: 10-13. Teodoro Vidal dec\u00eda que debieron existir unas cinco de estas damas a caballo. Vid, op. cit., p.34. 9Empleo la edici\u00f3n: Andr\u00e9 Pierre Ledr\u00fa: Viaje a la Isla de Puerto Rico en el a\u00f1o 1797, traducci\u00f3n del franc\u00e9s al espa\u00f1ol por Julio L. Vizcarrondo, San Juan de PR., Editorial Coqu\u00ed, 1971. 10En el primer acto de la Tragicomedia de Calixto y Melibea. 11Estela Cifre de Loubriel, Cat\u00e1logo de extranjeros residentes en Puerto Rico en el siglo XIX, R\u00edo Piedras, UPR, 1962, p\u00e1g. 152 # 1. 12Obras de Fern\u00e1n Caballero III, Madrid, Ediciones Atlas,1961, p. 326-345. 13Para mayor informaci\u00f3n cons\u00faltese la obra del P. Luis Coloma, S.I., Recuerdos de Fern\u00e1n Caballero, Madrid, Ed. Raz\u00f3n y fe, S.A. Madrid, 2da. ed., 1943. 14Recuerdos de Fern\u00e1n Caballero, op. cit. p\u00e1g. 107- 108. 15Ib\u00edd., p\u00e1g.118. Los comentarios de Coloma est\u00e1n tomados de una carta de Fern\u00e1n Caballero al cr\u00edtico y periodista Antonio de Latour (1808-1881).La curiosa mirada de los extranjeros sobre la mujer puertorrique\u00f1a...37 Revista Cayey #98 (mayo 2017) 16Colonel Flinter, An account of The Present State of the Island of Puerto Rico, London, 1834. Edici\u00f3n facs\u00edmil de la Academia Puertorrique\u00f1a de la Historia con Estudio preliminar de Luis E. Gonz\u00e1lez Vale, San Juan de Puerto Rico, 2002, 392 p\u00e1gs. 17Op. cit. 18Segunda edici\u00f3n en espa\u00f1ol, Instituto de Cultura Puertorrique\u00f1a, San Juan de Puerto Rico, 1976, 124 p\u00e1gs. 19Op.cit., p\u00e1g. 81-82. 20Ibid., p\u00e1g. 82-83. La traducci\u00f3n de los textos es de mi hermana la Dra. Casilda Canino, levemente rectificados por mi persona. 21Cayetano Coll y Toste: \"Origen etnol\u00f3gico del campesino de Puerto Rico y mestizaje de las razas blanca, india y negra\", en: Bolet\u00edn Hist\u00f3rico de Puerto Rico, San Juan, P.R., Tomo XI, 1924, p\u00e1g.144. Coll y Toste toma la informaci\u00f3n de la Revista Castellana , a\u00f1o IV , n\u00fam.27, p\u00e1g. 169. 22Lidio Cruz Monclova, Historia de Puerto Rico , R\u00edo Piedras, ED. UPR, Tomo II 2da. parte, 1875-1885, p\u00e1gs. 886-889. 23Lidio Cruz Monclova, Op. cit., p\u00e1g. 889. 24A\u00f1o 47, N\u00fam. 59. Cruz Monclova, op. cit., p\u00e1g. 889. 25Publicado en Universidad de Puerto Rico, Summer School News, 26-31 de julio, 1926. 26Tomado de Manuel Fern\u00e1ndez Juncos, Galer\u00eda Puertorrique\u00f1a, San Juan de P.R. Instituto de Cultura Puertorrique\u00f1a, 1958, p. 242.38 Revista Cayey #98 (mayo 2017)arte 39 Revista Cayey #98 (mayo 2017)La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional: entre la pura especulaci\u00f3n y la semiciencia Pedro M. Rosario Barbosa Resumen Desde principios de la modernidad, se problematiza la distinci\u00f3n entre las ciencias, por un lado, y la metaf\u00edsica especulativa por el otro. Este es el llamado \"problema del criterio de demarcaci\u00f3n\" que ha sido objeto de debate entre los esc\u00e9pticos, fil\u00f3sofos de las ciencias y cient\u00edficos en general. Este art\u00edculo adopta ciertos criterios de demarcaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n utiliza una distinci\u00f3n sem\u00e1ntica entre estado de cosas (Sachverhalt) y situaci\u00f3n (Sachlage ) desarrollada por el fenomen\u00f3logo, Edmund Husserl, para sugerir una frontera de demarcaci\u00f3n adicional y m\u00e1s d\u00e9bil, a saber: la distinci\u00f3n entre teor\u00edas especulativas que puedan ser prometedoras, y otras no. De esta manera, podemos distinguir entre aquellas teor\u00edas puramente especulativas o plenamente seudocient\u00edficas y las que son semicient\u00edficas, pero que tienen una mayor probabilidad de terminar siendo cient\u00edficas.Palabras clave: Edmund Husserl, sem\u00e1ntica, ciencias, especulaci\u00f3n, supercuerdas Abstract Ever since the beginning of Modernity, the issue regarding the distinction between science on the one hand and speculative metaphysics on the other has been raised. This is the so-called \"problem of demarcation been among skeptics, philosophers of science, and criteria the in suggest adding another (weaker) demarcation frontier between purely speculative or pseudoscientific theories and those that are semi-scientific, which have more probability of ending up scientific.Key Revista Cayey #98 (mayo 2017)La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional: entre la especulaci\u00f3n y la semiciencia1 I. Trasfondo hist\u00f3rico En el amanecer de la modernidad, mientras se asomaba una nueva alborada de las ciencias f\u00e1cticas, particularmente despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n de la Principia de Isaac Newton, se levantaron ciertas interrogantes en torno al genuino conocimiento f\u00e1ctico del mundo. En la Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura (1781/1787) el eminente fil\u00f3sofo, Immanuel Kant, formul\u00f3 una de las propuestas primitivas de lo que en filosof\u00eda de las ciencias se conocer\u00eda como \"criterio de demarcaci\u00f3n\", es decir, aquella pauta o principios que nos permiten distinguir entre lo que es conocimiento o no. Este pensador estipulaba que no deber\u00eda considerarse ciencia o conocimiento genuino aquello que supusiera algo m\u00e1s all\u00e1 de toda intuici\u00f3n o experiencia posible. Esto lo pudo demostrar bien en las secciones que trataban sobre las cr\u00edticas a las distintas demostraciones de la existencia de Dios y otros conceptos metaf\u00edsicos que ca\u00edan en la dial\u00e9ctica de la raz\u00f3n pura (Kant 382-437 [A 406-490/B 432-518]) 2. Este criterio de demarcaci\u00f3n no es plenamente satisfactorio, en parte porque su brillante idealismo trascendental pecaba de relativismo espec\u00edfico a la hora de establecer como prioridad el examen de las facultades humanas con sus respectivos conceptos puros del entendimiento, y no la indagaci\u00f3n de principios v\u00e1lidos para cualquier ser racional (Husserl, Investigaciones 118-119, 181-182). Adem\u00e1s, aunque no lo dec\u00eda con tantas palabras, parec\u00eda descartar el paso potencial de ciertos asuntos metaf\u00edsicos a cient\u00edficos debido a alg\u00fan posible nuevo descubrimiento. Por ejemplo, para \u00e9l, la hip\u00f3tesis atomista y la antiatomista pod\u00edan ser probadas mediante la raz\u00f3n pura, por lo que se volv\u00eda necesaria la experiencia como \u00e1rbitro. Debido a que no era posible tener \"experiencia posible\" de un \u00e1tomo, ambas teor\u00edas se relegaban metaf\u00edsico especulativo (400-407 [A 434-443/B 462-471]). Poco sabr\u00eda \u00e9l que d\u00e9cadas m\u00e1s tarde, se propondr\u00eda como hip\u00f3tesis la existencia de los \u00e1tomos como la mejor explicaci\u00f3n de algunos fen\u00f3menos como, por ejemplo, el hecho de que algunos metales calcinados ganen peso o de que unidades de gases puedan combinarse en ciertas proporciones definidas. Ante los adelantos de la l\u00f3gica, las matem\u00e1ticas y las ciencias, la epistemolog\u00eda de finales del siglo XIX y principios del XX era incapaz de dar cuenta de estos cambios radicales. Se desarrollaron la geometr\u00eda no euclidiana, la teor\u00eda de conjuntos, la l\u00f3gica booleana, la noci\u00f3n de n\u00fameros complejos, la geometr\u00eda anal\u00edtica, la teor\u00eda especial y la general de la relatividad, entre otras. La gnoseolog\u00eda kantiana no era lo suficientemente sofisticada como para poder explicar el \u00e9xito de todos estos \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n en las ciencias formales y las naturales (Coffa 189-206). Por ello, inspir\u00e1ndose en las filosof\u00edas de Bertrand Russell y Ludwig Wittgenstein, la Escuela de Berl\u00edn -bajo la direcci\u00f3n de Hans Reichenbach- y el C\u00edrculo de Viena -cuya cabeza era Moritz Schlick- se dedicaron a buscar unos nuevos cimientos epistemol\u00f3gicos empiristas. Su inquisici\u00f3n fue m\u00e1s l\u00f3gica que empirista. Rechazando las bases del sicologismo, tan popular en su \u00e9poca, buscaban en las ciencias formales un asiento a priori -entendido como un conjunto de convenciones formales- apropiado para un empirismo que fuera capaz de hacer posible la inducci\u00f3n, la formulaci\u00f3n de leyes y la verificaci\u00f3n de teor\u00edas cient\u00edficas como criterios para trazar una nueva frontera entre los supuestos metaf\u00edsicos especulativos y las aserciones genuinamente cient\u00edficas. (Gillies 12, 17-18, 20) La raz\u00f3n de su fracaso se debi\u00f3, en parte, a ciertas contingencias, tales como el ascenso del Tercer Reich y la Segunda Guerra Mundial. Muchos de los empiristas l\u00f3gicos eran jud\u00edos y tuvieron que huir a Gran Breta\u00f1a y a Estados Unidos, brotando en el seno de la filosof\u00eda lo que eventualmente se conocer\u00eda como su rama \"anal\u00edtica\", que se separ\u00f3 de La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional...41 Revista Cayey #98 (mayo 2017)la llamada \"continental\". (24-25) Sin embargo, hubo otros factores, esta vez de contenido filos\u00f3fico, que contribuyeron a que la empresa llegara a su fin. Parte del malestar se pod\u00eda percibir durante sus investigaciones. Reichenbach, en particular, anunciaba el problema de no poder resolver la espina molestosa dejada por David Hume en cuanto a su cr\u00edtica a la inducci\u00f3n. No es posible, l\u00f3gicamente, inducir teor\u00edas o leyes cient\u00edficas -no importa cu\u00e1l esquema a priori se utilizara- a partir de acontecimientos particulares. (Hume 63-77; Coffa 327) Muy a pesar de la problematizaci\u00f3n de la inducci\u00f3n elaborada por Pierre Duhem e ignorada por los empiristas l\u00f3gicos, los defectos de esta filosof\u00eda positivista ser\u00edan dram\u00e1ticamente profundizados por el fil\u00f3sofo Karl R. Popper en un escrito titulado \"Los dos problemas de la teor\u00eda del conocimiento\", que despu\u00e9s se editar\u00eda, para ser publicado en 1934, bajo el t\u00edtulo de La l\u00f3gica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica argumentaba Popper, que si una teor\u00eda estaba dise\u00f1ada para ser refutable mediante el contraste experimental y pasaba todo intento de falsaci\u00f3n, entonces se pod\u00eda considerar corroborada y deb\u00eda ser adoptada como cient\u00edfica, aunque nunca como conocimiento absolutamente certero y siempre provisional. Toda propuesta que esboce un cuerpo teor\u00e9tico no falsable no nos brindar\u00e1 conocimiento emp\u00edrico alguno en cuyo caso ser\u00eda considerado \"metaf\u00edsico\". Si se daba el paso de presentar alguna teor\u00eda \"metaf\u00edsica\" o falsada como proveedora de conocimiento, entonces deber\u00eda considerarse seudocient\u00edfica . (La l\u00f3gica 23- 43, 75-88) Otros fil\u00f3sofos han aceptado o rechazado la soluci\u00f3n popperiana y propuesto sus alternativas o modificaciones. Estos han sido los casos de pensadores tales como Imre Lakatos, Thomas Kuhn, Carl G. Hempel, Larry Laudan y otros. Sin embargo, contrario a Kant, la filosof\u00eda de Popper abre la puerta a que lo que inicialmente se consideraba especulativo pudiera eventualmente convertirse en cient\u00edfico, siempre y cuando se elaborara de tal manera que fuera lo suficientemente detallado para que pudiera contrastarse experimentalmente. Un caso cl\u00e1sico de ello es nuestro ejemplo de c\u00f3mo el concepto del \u00e1tomo pas\u00f3 de ser una propuesta especulativa a una fundamental en todas las disciplinas de las ciencias naturales ( Realism 191-194). Usualmente los cient\u00edficos suelen denominar \"filosof\u00eda\" a todas aquellas teor\u00edas que no sean contrastables experimentalmente. Sin embargo, igualar cualquier especulaci\u00f3n con la filosof\u00eda contribuir\u00eda a perpetuar un estereotipo despreciable que presenta este campo como una p\u00e9rdida de tiempo, una especie del arte de la complicaci\u00f3n intelectual innecesaria. Simult\u00e1neamente, no queremos utilizar el t\u00e9rmino \"metaf\u00edsica\" por entender que esta disciplina necesita recobrar su sentido como ponderaci\u00f3n racional sobre el ser y otros conceptos asociados (e.g. necesidad y contingencia, sustancia, relaci\u00f3n, etc.) Para prop\u00f3sitos de nuestro an\u00e1lisis, llamaremos \"especulativas\" las propuestas en torno a los matters of fact -en el sentido de David Hume- que no sean cient\u00edficas 3. II. El problema de distinci\u00f3n entre propuestas especulativas Aunque en principio se pueda desde\u00f1ar cualquier conjunto de aserciones especulativas en torno a matters of fact por carecer de conocimiento emp\u00edrico, debemos indicar que no todos ellos son creados iguales. Algunos tienen mayor probabilidad de ser m\u00e1s compatibles con las ciencias y, en ciertos casos, podr\u00edan potencialmente resolver ciertos problemas cient\u00edficos. Es bien conocido el problema de la existencia de la llamada \"materia oscura\" y de la \"energ\u00eda oscura\", que algunos toman como una seria confesi\u00f3n de un \"vac\u00edo\" de conocimiento monstruoso de la teor\u00eda de la Pedro M. Rosario Barbosa42 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Gran Explosi\u00f3n. Como alternativa se ha propuesto una cosmolog\u00eda MOND -siglas en ingl\u00e9s para Modified Newtonian Dynamics- y que procura reformular las leyes f\u00edsicas para dar cuenta de la estructura y din\u00e1mica del universo sin necesidad de dichas nociones sombr\u00edas de la cosmolog\u00eda contempor\u00e1nea. Sin embargo, a este modelo se le considera todav\u00eda parte de la franja (fringe) de la discusi\u00f3n cient\u00edfica. Esto se debe a que muestra serias dificultades emp\u00edricas a la luz de varios estudios relativamente recientes. (e.g. Angus; McGaugh) Hay otras cosmolog\u00edas alternativas de igual car\u00e1cter, tales como la del modelo casi estacionario del universo, formulado por Hayant Narlikar y los fallecidos Geoffrey Burbidge y Fred Hoyle y apoyado por el reconocido astr\u00f3nomo Halton Arp (Kanipe y Webb). Sin embargo, tambi\u00e9n hay dificultades con esta propuesta, especialmente en el caso de Arp. Su perspectiva en cuanto a los cu\u00e1sares, aunque no ha sido definitivamente refutada es, por el momento, incompatible con la cosmolog\u00eda convencionalmente aceptada por el consenso de ese dominio de investigaci\u00f3n cient\u00edfica. (Arp; Bell y McDiarmid) Por otro lado, encontramos otras teor\u00edas especulativas que parecen m\u00e1s prometedoras -al menos para algunos f\u00edsicos- tales como la de las supercuerdas. Si esta llega a ser cierta, potencialmente podr\u00eda unificar teor\u00e9ticamente los fen\u00f3menos gravitacionales con las fuerzas asociadas con la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, tales como las electromagn\u00e9ticas, las nucleares fuertes y las nucleares d\u00e9biles. Sin lugar a dudas, esto podr\u00eda representar un verdadero adelanto teor\u00e9tico en el \u00e1mbito de la f\u00edsica. Debido al car\u00e1cter contingente de las teor\u00edas cient\u00edficas, no son l\u00f3gica o eid\u00e9ticamente necesarias porque ninguna de ellas es estrictamente a priori. Desde el Medioevo, los fil\u00f3sofos han sido conscientes de que una evidencia no puede decidir un\u00edvocamente cu\u00e1l teor\u00eda cient\u00edfica es la correcta. Este es el llamado problema de la subdeterminaci\u00f3n de las teor\u00edas cient\u00edficas. Por ello, necesitamos criterios adicionales para decidir cu\u00e1l de ellas es la mejor: la metodolog\u00eda naturalista, la Navaja de Ockam, la simplicidad de una teor\u00eda cient\u00edfica en relaci\u00f3n con el tama\u00f1o evidencial de su contenido y esto a su vez en relaci\u00f3n con otras teor\u00edas, el car\u00e1cter confirmatorio de ellas, su falsabilidad, su coherencia y consistencia l\u00f3gica con el resto del cuerpo teor\u00e9tico cient\u00edfico, su arreglo deductivo nomol\u00f3gico (en el caso de la f\u00edsica), entre otros criterios ya conocidos (Hempel 38-106; Husserl, Investigaciones 266-269). El problema de las teor\u00edas especulativas en general, incluyendo a las ponderadas por las ciencias naturales en general y la f\u00edsica en particular, es que son confirmatorias y no falsables. Hasta el momento, por una raz\u00f3n u otra, ellas no permiten el dise\u00f1o de experimentos en los que su potencial falsabilidad sea posible. Por esta raz\u00f3n, hay f\u00edsicos tales como Lee Smolin y otros que han criticado el favoritismo generalizado a la teor\u00eda de las supercuerdas. \u00bfPor qu\u00e9 invertir tanto esfuerzo y energ\u00eda en esta teor\u00eda, pero no en otras candidatas? Como indica esta \u00faltima pregunta, el problema no es trivial. Varios pa\u00edses del mundo -sospecho que m\u00e1s en los Estados Unidos- est\u00e1n invirtiendo millones de d\u00f3lares en investigaciones especulativas tales como la teor\u00eda de las supercuerdas. De hecho, la queja principal de Smolin es que bastante de los recursos econ\u00f3micos con los que cuentan los estudiantes de f\u00edsica se dirigen precisamente a esta \u00e1rea de investigaci\u00f3n. Por otro lado, hist\u00f3ricamente sabemos que algunas preguntas indecidibles -por ende, especulativas- se continuaron investigando en el siglo XX, tales como el problema de la completitud de la teor\u00eda cu\u00e1ntica sugerido por la paradoja EPR. John Bell, finalmente La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional...43 Revista Cayey #98 (mayo 2017)logr\u00f3 formular una teor\u00eda en torno a un posible dise\u00f1o experimental para decidir el asunto. Esto indujo a varios cient\u00edficos tales como Alain Aspect, a llevarlo a cabo con \u00e9xito 4. Parece ser que no hay una \u00fanica soluci\u00f3n al problema de cu\u00e1l teor\u00eda especulativa favorecer como prometedora versus otras candidatas. Deber\u00eda haber un suite de criterios para ello: por ejemplo, si potencialmente resuelve un problema teor\u00e9tico en las ciencias, si es consecuente con el resto del cuerpo teor\u00e9tico aceptado convencionalmente por la comunidad cient\u00edfica, si requiere o no un cambio conceptual de las categor\u00edas materiales aceptadas por la f\u00edsica y cu\u00e1n fruct\u00edfero ser\u00eda a nivel teor\u00e9tico y pr\u00e1ctico, entre otros. Sin embargo, en este art\u00edculo, nos basamos en una generalizaci\u00f3n de ciertas nociones sem\u00e1nticas elaboradas por Edmund Husserl y que algunos f\u00edsicos ya favorecen intuitivamente, pero sin mayor grado de rigor. Nuestra perspectiva se inspira en el trabajo del Dr. Guillermo E. Rosado Haddock en torno al problema de las aserciones l\u00f3gico matem\u00e1ticas no relacionadas entre s\u00ed, pero interderivables mediante el Axioma de Selecci\u00f3n. (Against 235-259; \"Interderivability\") III. Husserl y su visi\u00f3n de las cienciasA muchos les sorprender\u00eda saber que Husserl elabor\u00f3 una filosof\u00eda de las ciencias bastante avanzada para su tiempo y muy sofisticada. Esta se desarroll\u00f3 con una base sem\u00e1ntica que discutiremos m\u00e1s tarde. Por lo pronto, su ideal de ciencia nos indica el camino a seguir en cuanto al tema dif\u00edcil de la naturaleza teor\u00e9tica de las ciencias. Para Husserl, todo cuerpo teor\u00e9tico que provea conocimiento debe ser verdadero, unificado y tener como referente al universo. Con los t\u00e9rminos \"universo\" y \"mundo\" nos referimos a la totalidad de todos los estados de cosas espaciotemporales -a los que llamaremos \"hechos\"- (Investigaciones 116; Ideas 89-91). Podemos hablar de varios tipos de nexos que constituyen la unicidad de las ciencias:1. En las ciencias hay conexiones intencionales antropol\u00f3gicas de una comunidad de cient\u00edficos cuyas vivencias objetivas se convierten en evidencia cient\u00edfica y permiten formular el cuerpo teor\u00e9tico que da cuenta de los hechos. (Investigaciones 154-155, 191) 2. La unidad de nexos formales objetuales (llamados por Husserl, categor\u00edas formales objetuales o categor\u00edas formales ontol\u00f3gicas) forjan estados de cosas factuales (hechos) que son la base de la unidad de una disciplina cient\u00edfica. La forma de estos nexos en s\u00ed no importa, sino, m\u00e1s bien la manera en que los objetos inquiridos esencialmente delimitan las disciplinas que los estudian. Por ejemplo, todo fen\u00f3meno de fuerza, masa, velocidad y nociones semejantes y derivadas pertenecen, por esencia, a la disciplina de la f\u00edsica, independientemente de c\u00f3mo estos conceptos se relacionen formalmente entre s\u00ed: la de los seres vivos, a la biolog\u00eda; la de las relaciones qu\u00edmicas, a la qu\u00edmica y as\u00ed por el estilo. Este es el \u00e1mbito de los hechos conocidos por las ciencias factuales. (155, 191, 192-193)3. La concatenaci\u00f3n l\u00f3gica de proposiciones, en general de conceptos arreglados n\u00f3mica y arquitect\u00f3nicamente en cuanto al orden de significado y de argumentaciones deductivas. Estas proposiciones referentes a los hechos investigados son una red l\u00f3gicamente interconectada de verdades. (155, 191-193) Es menester se\u00f1alar que, para Husserl, las proposiciones fundadas directamente en los objetos y estados de cosas pertenece a un c\u00edrculo finito y limitado de vivencias de los cient\u00edficos, es decir, de ocasiones individuales de experimentaci\u00f3n y observaci\u00f3n de hechos. All\u00ed se establecen \"leyes\" en un sentido laxo, mediante la percataci\u00f3n de unas regularidades fenomenales probables. Sin embargo, hay sobre estas leyes laxas una red de leyes m\u00e1s generales y rigurosas de m\u00e1s alto nivel y que dan cuenta de dichas Pedro M. Rosario Barbosa44 Revista Cayey #98 (mayo 2017)regularidades evaluadas y cualificadas de acuerdo con unos criterios adoptados metodol\u00f3gicamente por las ciencias. Esta red teor\u00e9tica de leyes generales est\u00e1 fundada indirectamente y, en \u00faltima instancia, en los objetos investigados y puede ser caracterizada como una serie de nexos proposicionales de enunciados universales. Estas leyes son, estrictamente hablando, ficciones cum fundamento in re, es decir, son postulados hechos por la comunidad cient\u00edfica con fines explicativos. (Introduction 5-11; Investigaciones 82-83, 193-195) Esta forma explicativa requiere una serie de leyes deductivamente anexadas entre s\u00ed que, junto a unas circunstancias dadas, puedan dar cuenta de los fen\u00f3menos observados (Investigaciones 82) 5. Sin embargo, dichas leyes generales no son en s\u00ed mismas estrictamente universales -en lenguaje leibniciano, no ser\u00edan v\u00e1lidas en cualquier mundo posible- porque no son ellas mismas eid\u00e9ticamente necesarias. M\u00e1s bien est\u00e1n estructuradas por normativas eid\u00e9ticas -formales y materiales- que s\u00ed son el sine qua non de cualquier teor\u00eda y estado de cosas posible. (Investigaciones 193-194; Ideas 94-99) IV . La sem\u00e1ntica husserliana y la esfera objetual Esto es en cuanto a la esfera teor\u00e9tica, pero tambi\u00e9n hay una objetual. De acuerdo con Husserl, toda proposici\u00f3n o juicio factual tiene como referente lo que \u00e9l llam\u00f3 \"Sachverhalt\" que aqu\u00ed hemos traducido por \"estado de cosas\". Oraciones que expresan proposiciones o juicios tales como \"Par\u00eds es la capital de Francia\" o \"Nore Feliciano es excelente cantante\" tienen como referente hechos distintos, es decir, a estados de cosas del orden espaciotemporal. (Husserl, Ideas 88-89) Sin embargo, en cada estado de cosas, incluyendo los hechos, hay que distinguir entre su materia y su forma. Esta \u00faltima consiste en lo que llamaba \u00e9l \"categor\u00edas formales objetuales\" o \"categor\u00edas formales ontol\u00f3gicas\", que incluyen los conceptos de objeto (en sentido \"algo cualquiera\"), conjunto, n\u00famero cardinal, n\u00famero ordinal, unidad, pluralidad, magnitud, todo y partes, combinaci\u00f3n, relaci\u00f3n, entre otros. Estas formas articulan la materia, es decir, los objetos sensiblemente dados en todo estado de cosas factual. Husserl denominaba a este sustrato sensible \"Sachlage\", el cual traducimos aqu\u00ed por \"situaci\u00f3n\". (Experiencia 263-266; Investigaciones 202, 405) Una situaci\u00f3n es la base material para dos o m\u00e1s estados de cosas. Dado cualquier {a, b} en que a y b representan dos objetos sensibles y dadas una relaci\u00f3n R y su inversa R -1, podemos obtener al menos dos tuplos de pares ordenados R<a, b>=R-1<b, a>, en los que a y b se relacionan categorialmente de dos formas distintas. Estos son dos estados de cosas distintos, porque sus formas categoriales R y R -1 difieren, pero bajo ellos subyace la misma situaci\u00f3n, es decir, los mismos objetos a y b. (Experiencia 263- 264; Investigaciones 732-735) Otra dimensi\u00f3n que debemos de tener en cuenta es que para Husserl, un estado de cosas puede servir como fundamento de estados de cosas de m\u00e1s alto nivel. Si tenemos un conjunto X={a, b} de objetos a y b cualquiera, ellos pueden formar parte de una jerarqu\u00eda objetual de conjuntos. Por ejemplo, Y={{a, b}c} en que c es un objeto miembro de Y, pero no de X. A su vez, con un objeto d podemos obtener un conjunto Z={{{a, b}, c}, d} y as\u00ed indefinidamente (Experiencia 269-270; Investigaciones 731-732) 6. Esta sem\u00e1ntica puede servir para nuestros prop\u00f3sitos, tal vez, no previstos por Husserl. Si generalizamos la idea de situaci\u00f3n y no lo excluimos solo a un sustrato de objetos sensibles, sino a cualquier cosa fundente \u00faltima, podemos darnos cuenta de que es posible formular unas teor\u00edas cient\u00edficas que puedan referirse a dos o m\u00e1s estados de cosas en los que subyacen, o un estado de cosas de nivel inferior o una misma situaci\u00f3n. Tras la b\u00fasqueda de una soluci\u00f3n unificadora de las teor\u00edas cient\u00edficas (en este caso La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional...45 Revista Cayey #98 (mayo 2017)de la f\u00edsica) pueden proponerse cuerpos teor\u00e9ticos especulativos que prima facie parezcan dispares, pero que descubramos despu\u00e9s que expresan distintos estados de cosas fundadas en un estado de cosas de m\u00e1s bajo nivel o en una misma situaci\u00f3n. V . Justificaci\u00f3n de nuestra propuesta: casos previos Casos como los que sugerimos no son nada ex\u00f3ticos en la f\u00edsica. Existen instancias en que dos o m\u00e1s fen\u00f3menos que parecen cualitativamente distintos entre s\u00ed, realmente sean expresiones del mismo proceso subyacente, es decir, dos hechos que comparten un estado de cosas de m\u00e1s bajo nivel o una misma situaci\u00f3n . Este era el caso de la electricidad y del magnetismo. Michael Faraday y, por separado, el frecuentemente olvidado, Joseph Henry, pudieron captar la relaci\u00f3n intr\u00ednseca entre la electricidad y el magnetismo y la demostraron experimentalmente, mediante el invento del d\u00ednamo. Sin embargo, esta no es una mera relaci\u00f3n cualquiera, el disc\u00edpulo y despu\u00e9s colega de Faraday, James Clerk Maxwell, formul\u00f3 las famosas cuatro leyes del electromagnetismo que demostraban que ambos fen\u00f3menos se fundaban en un mismo hecho. Esto se confirm\u00f3 cuando Maxwell descubri\u00f3, con sus cuatro ecuaciones y los datos disponibles en su tiempo, que la velocidad de propagaci\u00f3n de las ondas electromagn\u00e9ticas coincide con la de la luz. Simult\u00e1neamente, estas leyes junto a la suposici\u00f3n de la constancia de la velocidad de la luz independientemente de los marcos de referencia inerciales -predicho por las ecuaciones de Maxwell-hicieron posible la formulaci\u00f3n de la teor\u00eda especial de la relatividad de Albert Einstein (Cushing 195-207; Greene, The Fabric 40-47). La mec\u00e1nica cu\u00e1ntica nos brinda otros casos semejantes, como el de los distintos acercamientos iniciales de diversos f\u00edsicos al fen\u00f3meno cu\u00e1ntico a principios del siglo XX. En 1925, Werner Heisenberg, Max Born -entonces exdisc\u00edpulo de Husserl- y Pascual Jordan desarrollaron un sistema de matrices para representar matem\u00e1ticamente varias propiedades f\u00edsicas de los cuantos -e.g. energ\u00eda, momentum, posici\u00f3n, etc.-, reemplazando as\u00ed el modelo de \u00f3rbitas de Neils Bohr. (Cushing 282-284; Gribbin, cap. 6). Por otro lado, Erwin Schr\u00f6dinger y Louis De Broglie, bas\u00e1ndose en el trabajo de Einstein en torno a los cuantos de luz -el efecto fotoel\u00e9ctrico-, pensaban que los cuantos pod\u00edan distribuirse en distintos niveles de energ\u00eda comport\u00e1ndose como ondas. Schr\u00f6dinger postul\u00f3 la famosa ecuaci\u00f3n de funci\u00f3n de onda siguiendo la analog\u00eda se\u00f1alada por De Broglie, entre la onda \u00f3ptica y la part\u00edcula cl\u00e1sica. Bajo esta concepci\u00f3n, un cuanto -en calidad de part\u00edcula- sigue una \"trayectoria\" probabil\u00edstica trazada por la onda asociada a este. (Cushing 285-286) M\u00e1s adelante, Neils Bohr y otros se dieron cuenta de que estas y otras aproximaciones matem\u00e1ticas al mundo cu\u00e1ntico parec\u00edan representar lo que en nuestro lenguaje sem\u00e1ntico describimos como hechos distintos, pero que esto era solo una apariencia. La falacia estaba en ciertas suposiciones hechas por estos grupos, especialmente en el trabajo de De Broglie y Schr\u00f6dinger, en los que conceb\u00edan a los cuantos dentro de la noci\u00f3n cl\u00e1sica de ondas. Bohr formul\u00f3 la teor\u00eda que reconciliaba a todas estas aproximaciones en lo que se conoce como la \"Interpretaci\u00f3n Copenhagen\". Si suponemos que los cuantos no se comportan de manera cl\u00e1sica, podemos proponer que un electr\u00f3n es simult\u00e1neamente onda y part\u00edcula y se distribuye en nubes probabil\u00edsticas en diversos niveles de energ\u00eda con sus respectivos n\u00fameros cu\u00e1nticos. Desde esta perspectiva, los cuantos se revelan como entes indeterministas , cuyas posiciones y momentum se distribuyen en unas regiones de probabilidad. El descubrimiento experimental de las propiedades ondulatorias de los electrones confirm\u00f3 y corrobor\u00f3 esta convicci\u00f3n.Pedro M. Rosario Barbosa46 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Seg\u00fan el fil\u00f3sofo puertorrique\u00f1o Rosado Haddock, podemos utilizar la sem\u00e1ntica husserliana para indicar que cada metodolog\u00eda apuntaba a un hecho distinto, arreglado por unas formas objetuales utilizadas seg\u00fan cada m\u00e9todo. Sin embargo, bajo cada uno de los hechos subyac\u00eda un hecho de m\u00e1s bajo nivel. Bohr lo revel\u00f3 con su nueva teor\u00eda, lo que permiti\u00f3 la reconciliaci\u00f3n de los diversos hechos bajo ella (Against 253) 7. Aun as\u00ed, tanto en el caso del electromagnetismo, como en el de la f\u00edsica cu\u00e1ntica, no podemos decir que hayamos descubierto \"situaciones\". Caracterizamos una situaci\u00f3n como un \"suelo absoluto\" por el que se pueden constituir jerarqu\u00edas de estados de cosas o hechos. Los f\u00edsicos est\u00e1n buscando ahora mismo la formulaci\u00f3n de una teor\u00eda que apunte a ese \"suelo absoluto\", es decir, que unifique el cisma teor\u00e9tico entre las leyes de gravitaci\u00f3n y las del \u00e1mbito subat\u00f3mico. VI. El caso de la teor\u00eda de las supercuerdasHoy d\u00eda reconocemos que en la f\u00edsica hay una divisi\u00f3n entre las leyes y propiedades deterministas de la relatividad general y, por otro lado, las indeterministas de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica. En el caso de esta \u00faltima, se encuentran unificadas las fuerzas electromagn\u00e9ticas, la nuclear fuerte y la nuclear d\u00e9bil (Greene, The Fabric 332). Se han planteado varias alternativas en relaci\u00f3n con alguna posible soluci\u00f3n al problema, tales como la de la existencia de part\u00edculas denominadas \"gravitones\" y cuyo cuerpo teor\u00e9tico sobre ellos debe ser consecuente con la relatividad general, que se sigue imponiendo hoy d\u00eda como el mejor modelo teor\u00e9tico gravitacional, muy especialmente, despu\u00e9s de la m\u00faltiple detecci\u00f3n de ondas espaciotemporales predichas por esta teor\u00eda (Abbott et al., \"Observation\"; \"GW151226\"). Por otro lado, muy a pesar de Einstein, la f\u00edsica cu\u00e1ntica se sigue fortaleciendo y afianzando teor\u00e9ticamente, mostrando un mundo subat\u00f3mico cada vez m\u00e1s extra\u00f1o ante los ojos de los expertos en dicho tema. (e.g. Giustina et al.; Hensen et al.)Algunos cient\u00edficos, comenzando por Gabriele Veneziano, han sugerido que los componentes elementales del universo no deben concebirse como part\u00edculas, sino como filamentos de energ\u00eda, a los que se ha denominado \"supercuerdas\" o sencillamente \"cuerdas\", entidades cuyas propiedades dependen de su vibraci\u00f3n a alguna frecuencia espec\u00edfica y de su interacci\u00f3n con otras cuerdas. Lo que atrae a muchos cient\u00edficos a esta teor\u00eda es que la din\u00e1mica de las supercuerdas implica una reducci\u00f3n en el nivel de actividad subat\u00f3mica en el espaciotiempo hasta el punto de armonizar las leyes de la relatividad general con las de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica. Tambi\u00e9n tiene otras virtudes, tales como la de predecir las propiedades que se esperar\u00edan de un gravit\u00f3n. A su vez, potencialmente podr\u00eda explicar por qu\u00e9 la fuerza gravitacional es tan d\u00e9bil en relaci\u00f3n con las otras. Al menos podr\u00eda ser que posibilite la consecuci\u00f3n del Santo Grial de la f\u00edsica, una Teor\u00eda de Todo que reconcilie finalmente a toda la f\u00edsica a nivel teor\u00e9tico. A partir de lo que ya hemos discutido en torno a la l\u00f3gica y a las matem\u00e1ticas como fundamento a priori de cualquier ciencia emp\u00edrica, la primera pregunta en torno a la teor\u00eda, ya desarrollada a partir de los a\u00f1os setenta, es la siguiente: \u00bfes l\u00f3gica y matem\u00e1ticamente consecuente? Al principio, sufr\u00eda de ciertas anomal\u00edas porque predec\u00eda la existencia de part\u00edculas sin masa alguna, diez dimensiones, entre otras extra\u00f1ezas. Sin embargo, todo su rompecabezas teor\u00e9tico cay\u00f3 en su sitio cuando se consider\u00f3 la posibilidad de que dichas part\u00edculas sin masa fueran los famosos gravitones. Gracias a las investigaciones matem\u00e1ticas de Michael Green y John Schwartz, se ha podido constatar que, concebida de esta manera, la teor\u00eda de las cuerdas no sufre de contradicciones, es decir, es formal y materialmente consecuente. Sus partidarios llamaron a este acontecimiento, \"la primera revoluci\u00f3n de las supercuerdas\" (Green y Schwarz; Greene, The Elegant 137-139; The Fabric 343-345).La b\u00fasqueda de criterio de demarcaci\u00f3n adicional...47 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Despu\u00e9s ocurri\u00f3 lo que llamaron \"la segunda revoluci\u00f3n de las supercuerdas\". Eventualmente, distintos cient\u00edficos que trabajaron en dicha posibilidad teor\u00e9tica terminaron formulando cinco teor\u00edas distintas de las supercuerdas, a saber: Tipo I, Tipo IIA, Tipo IIB, Heter\u00f3tica-O y Heter\u00f3tica-E. Cada una de ellas requer\u00eda seis dimensiones espaciales, adicionales a las que estamos familiarizados, m\u00e1s el tiempo, es decir, un total de diez dimensiones. Al principio, se ve\u00eda este problema a nivel exclusivo: solo una de estas teor\u00edas deb\u00eda ser la correcta, pero no hab\u00eda forma de averiguar cu\u00e1l de ellas. Sin embargo, gracias a Edward Witten, se pudieron ver las cosas de manera distinta. En t\u00e9rminos husserlianos, \u00e9l descubri\u00f3 que las cinco teor\u00edas ten\u00edan como referente cinco hechos distintos con una misma situaci\u00f3n . \u00c9l forj\u00f3 una teor\u00eda que denotaba una situaci\u00f3n que serv\u00eda de base a cinco distintos estados de cosas que parec\u00edan incompatibles. A esta propuesta se lleg\u00f3 a conocer como la \"Teor\u00eda M\", que suger\u00eda un total de once Fabric 377-386; Witten, \"Some Comments\"; \"String Theory\"). VII. La propuesta de una demarcaci\u00f3n adicionalA partir de estas reflexiones que hemos hecho en torno a cosmolog\u00edas alternativas a la convencional, las especulaciones en torno a la f\u00edsica cu\u00e1ntica, la tesis Copenhagen, el problema de la completud de la teor\u00eda cu\u00e1ntica, entre otras tesis especulativas, es deseable lo siguiente, sujeto en principio a modificaci\u00f3n y mejora por parte de fil\u00f3sofos y cient\u00edficos: 1. En primer lugar, proponemos dos fronteras de demarcaci\u00f3n, cada una con sus propios criterios. La primera es de demarcaci\u00f3n D A y que se encuentra entre la pura especulaci\u00f3n y las teor\u00edas semicient\u00edficas. La segunda es la D B, entre las semicient\u00edficas y genuinamente cient\u00edficas. Como hemos indicado, DB ha sido objeto de reflexi\u00f3n por parte de fil\u00f3sofos por siglos. Ambas fronteras comparten algunos criterios:a. La teor\u00eda formulada debe ser lo m\u00e1s simple posible, pero que a su vez abarque explicativamente la mayor cantidad de hechos posibles, especialmente en relaci\u00f3n con teor\u00edas rivales.b. Tambi\u00e9n debe destacar su coherencia interna y cohesi\u00f3n l\u00f3gico-matem\u00e1tica. 2. Por otro lado, hay unas diferencias marcadas entre las fronteras D A y DB. Por ejemplo, en el caso de esta \u00faltima, hay una exigencia de que la teor\u00eda cient\u00edfica no sea solamente confirmable mediante experiencia, sino que posibilite el dise\u00f1o de experimentos que intenten falsar el cuerpo teor\u00e9tico propuesto o, al menos, las hip\u00f3tesis conjeturadas con base en este. Dicho requerimiento, combinado con los criterios ya mencionados, pueden convertir la teor\u00eda formulada en una genuinamente cient\u00edfica. De otra manera, permanecer\u00eda siendo especulativa. Mientras mayor sea su capacidad de contrastabilidad en relaci\u00f3n con otras teor\u00edas, mejor.3. En el caso de D A, ambos lados de esta frontera son especulativos, por lo que no puede hablarse de una divisi\u00f3n tajante entre ellos. Sin embargo, cuando se ofrecen varias alternativas en este \u00e1mbito, podemos sugerir unos criterios para determinar si una teor\u00eda puede ser semicient\u00edfica, es decir, si se basa al menos en teor\u00edas cient\u00edficas y si tiene una mayor probabilidad de ser adoptada en el futuro como una de ellas: a. En primer lugar, se debe exigir la coherencia y consistencia interna de una teor\u00eda cient\u00edfica v\u00eda la eliminaci\u00f3n de anomal\u00edas. Esto no es nada nuevo en el mundo de la f\u00edsica y fil\u00f3sofos como Karl Popper consideran este requisito como una parte esencial del quehacer cient\u00edfico (Conocimiento 223-226). b. En segundo lugar, a partir de esta reflexi\u00f3n de la sem\u00e1ntica husserliana, Pedro M. Rosario Barbosa48 Revista Cayey #98 (mayo 2017)a\u00f1adimos un criterio de mayor rigor a la hora de considerar como m\u00e1s probable cualquier teor\u00eda semicient\u00edfica, a saber: si la teor\u00eda propuesta parece reconciliar en una misma situaci\u00f3n o un hecho de m\u00e1s bajo nivel una serie de distintos hechos referidos por teor\u00edas que prima facie parecen dispares. c. Finalmente, bajo la aspiraci\u00f3n husserliana de un cuerpo teor\u00e9tico unificado, deber\u00eda ser considerada seriamente una teor\u00eda que aporte potencialmente y, de alguna manera, a la reconciliaci\u00f3n teor\u00e9tica de los diversos hechos del universo que parecen estar en conflicto a nivel teor\u00e9tico (e.g. la gravedad y la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica). Toda teor\u00eda especulativa que tenga como fin ser aceptada por las ciencias deber\u00eda cumplir con algunos de estos puntos para ser considerada al menos semicient\u00edfica y de ser mejor o peor en relaci\u00f3n con otras alternativas. La teor\u00eda de las supercuerdas parece cumplir con estos puntos, pero como bien argumenta Smolin, no debe ser exclusiva, sino que la ciencia debe abrirse a considerar otras alternativas si dicha teor\u00eda semicient\u00edfica no progresa en cuanto a la b\u00fasqueda de alguna forma de ser contrastable con la experiencia. Es m\u00e1s, como bien reconocen los partidarios como Brian Greene, si aparece un mejor cuerpo teor\u00e9tico que incluya todas las ventajas de lo que esta teor\u00eda da cuenta y lo hace de la manera m\u00e1s sencilla posible y es contrastable, ese deber\u00eda ser el se tome en cuenta. El estudio de la sem\u00e1ntica y la visi\u00f3n husserlianas en torno a las ciencias brinda una nueva oportunidad para que comience un buen debate entre los fil\u00f3sofos y cient\u00edficos en torno al asunto de cu\u00e1l teor\u00eda especulativa pueda ser considerada mejor por encima de otras y cu\u00e1l tiene mayor probabilidad de convertirse en una propuesta rigurosamente cient\u00edfica.Obras citadas: Abbott, B. P. et al. \"Observation of Gravitational Waves from a Binary Black Hole Merger.\" Physical Review Letters, vol. 116, n\u00fam. 12 feb. 2016, 061102. doi: 10.1103/PhysRevLett116.061102. ---. \"GW151226: Observation Binary Black Hole Coalescence.\" Physical Review Letters, vol. 116, n\u00fam. 24, 17 jun. 2016, 241103. doi: 10.1103/PhysRevLett.116.241103. Angus, Garry W., et al. \"On the Proof of Dark Matter, the Law of Gravity, and the Mass Neutrinos.\" The Astrophysical Journal Letters, vol. 654, n\u00fam. 1, 14 dic. 2006, pp. L13-L16. Halton. Seeing Red: Redshifts, Cosmology S. \"On the Einstein-Podolsky-Rosen Paradox.\" Physics, vol. 1, 1964, pp. 195-200. Bell, M. B. y D. McDiarmid. \"Six Peaks Visible in the Redshift Redshift Model.\" The Journal, vol. 648, 1 sep. 2006, pp. 140-147. Coffa, J. Alberto. The Semantic Tradition from Kant to Carnap: To the Vienna Station. Cambridge UP, 2008. Cushing, James T. Philosophical Concepts in Physics: The Historical Relation Between Philosophy and Scientific Theories. Cambridge UP, 2000. Duhem, Pierre. La teor\u00eda f\u00edsica: su objeto y su estructura. Traducido por Mar\u00eda Pons Irazaz\u00e1bal, H\u00e9rder, 2003. Gillies, Donald. Philosophy of Science in the Twentieth Century. Four Central Themes. Blackwell, 1993. Giustina, Marissa, et al. \"Significant-Loophole- Free Bell's Theorem with Entangled Photons.\" Physical Review Letters, vol. La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional...49 Revista Cayey #98 (mayo 2017)115, 16 dic. 2015, 250401. doi: 10.1103/ Green, Michael B. y John H. Schwarz. \"Anomaly Cancellations in Supersymmetric D = 10 Gauge Theory and Superstring Theory.\" Physics Letters B, vol. 149, n\u00fams. 1-3, 13 117-122. doi: 10.1016/0370-2693(84)91565-X. Greene, The Elegant Universe: Superstrings, and the Quest for the Ultimate Theory . W. W. Norton, 2003. ---. The Fabric of the Cosmos: Space, Time, and the Texture of Reality . Vintage, 2004. Gribbin, John. In Search for Schr\u00f6dinger' s Quantum Physics and Reality. Ed. Kindle, Bantam, 1984. Hempel, Carl G. Filosof\u00eda de la ciencia natural. Traducido por Alfredo Dea\u00f1o, Alianza, 2003. Hensen, B. Separated by 19 ago. 2015, pp. 682-686. doi: 10.1038/nature15759. Hill, Claire Ortiz y Guillermo E. Rosado Haddock, editores. Husserl or Frege? Meaning, Objectivity, and Mathematics. Open Court, 2000. Hume, David. \"Investigaci\u00f3n sobre el conocimiento humano.\" Investigaci\u00f3n sobre el conocimiento humano / Historia natural de la religi\u00f3n / Di\u00e1logos sobre la religi\u00f3n natural, traducido por Jaime de Salas Ortueta, Biblioteca Universal del C\u00edrculo de Lectores, 1995, pp. 37-198. Husserl, Edmund. Experiencia y juicio: investigaciones acerca de la genealog\u00eda de la l\u00f3gica . Traducido por Jas Reuter y revisado por Bernab\u00e9 Navarro, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 1980. ---. Ideas relativas a una fenomenolog\u00eda pura y una filosof\u00eda fenomenol\u00f3gica: libro primero - introducci\u00f3n general a la fenomenolog\u00eda pura. Traducido por Jos\u00e9 Gaos, traducci\u00f3n y refundido por Antonio Ziri\u00f3n Quijano, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2013. ---. Introduction to Logic and the Theory of Knowledge: Lectures 1906/07. Traducido por Claire Ortiz Hill, Springer, 2008. ---. Investigaciones l\u00f3gicas. Traducido por Manuel Garc\u00eda Morente y Jos\u00e9 Gaos, Alianza, 2013. 2 vols. Kant, Immanuel. Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pura. Traducido por Pedro Ribas, Tecnos, 2005. Kanipe, Jeff y Dennis Webb. The Arp Atlas of Peculiar Galaxies. Willmann-Bell, 2007. Lakatos, Imre. La metodolog\u00eda de los programas de investigaci\u00f3n cient\u00edfica . Traducido por Juan Carlos Zapatero, revisado por Pilar Castrillo, Alianza, 1989. Losee, John. Introducci\u00f3n hist\u00f3rica a la filosof\u00eda de la ciencia . Traducido por A. Montesinos y revisado por Alberto Elena, Alianza, 1981. McGaugh, Stacy S. \"A Tale of Two Paradigms: the Mutual Incommensurability of CDM and MOND.\" Canadian Journal of Physics, 93, 250, 2015, pp. 1-21. doi: 10.1139/cjp-2014-0203. Popper, Karl R. Conjeturas y refutaciones: el desarrollo del conocimiento cient\u00edfico . Traducido por N\u00e9stor M\u00edguez, Paid\u00f3s, 1991. ---. Conocimiento objetivo: un enfoque evolucionista . ed., traducido por Carlos Sol\u00eds Santos, Tecnos, 2001. ---. La l\u00f3gica de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica . Traducido por V\u00edctor S\u00e1nchez de Zavala, Tecnos, 1980. ---. Realism and the Aim of Science . Routledge, 2000. Reichenbach, Hans. The Theory of Relativity and A Priori Knowledge . U of California P, 1965. Rosado Haddock, Guillermo E. Against the Current. Ontos, 2013. ---. \"Interederivability Seemingly Unrelated Mathematical Hill Haddock, Cayey (Sachlage ).\" Smolin, Lee. The Trouble With Physics: The Rise of String Theory, the Fall of Science, and What Comes Next. Mariner, 2006. Witten, Edward. \"Some Comments on String Dynamics.\" 23 jul. 1995. Theory Dynamics in Various Dimensions.\" Nuclear Physics B, vol. 443, n\u00fams. 1-2, 5 jun. 1995, pp. 85-125. doi: 10.1016/0550-3213(95)00158-O. Obras consultadas: Carnap, Rudolf. La superaci\u00f3n de la metaf\u00edsica por medio del an\u00e1lisis l\u00f3gico del lenguaje . Traducido por C. Nicol\u00e1s Molina Flores, UNAM, Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas, 2009. Einstein, Albert, Boris Podolsky y Nathan Rosen. \"Can Quantum-Mechanical Description of Physical Reality Be Considered Complete?\" Physical Review , vol. 47, n\u00fam. 10, 15 mayo 1935. pp. 777-780. doi: 10.1103/PhysRev.47.777. Friedman, Michael. A Parting of the Ways: Carnap, Cassirer, and Heidegger. Open Court, 2000. Harrison, Edward. Cosmology: The Science of the Universe. 2da. ed., Cambridge UP, 2000. Husserl, Edmund. Analyses Concerning Passive and Active Synthesis: Lectures on Transcendental Logic. Traducido por Anthony J. Steinbock, Kluwer, 2001. Popper, Karl. Quantum Theory and the Schism in Physics: From the Postscript to the Logic of Scientific Discovery . Routledge, 2000. ---. The Two Fundamental Problems of the Theory of Knowledge . Routledge 2009.Reichenbach, Hans. Space and Time. Traducido por M. Reichenbach y J. Freund, Dover, 1958. Simons, Peter. \"Meaning and Language.\" The Cambridge Companion to Husserl, Cambridge UP, 1995, pp. 106-137. Wittgenstein, Ludwig. Tractatus Logico- Philosophicus . Routledge, 2001. Notas: 1Este art\u00edculo es y rigorizaci\u00f3n de una conferencia titulada \"Problemas sem\u00e1nticos en la f\u00edsica y criterios de demarcaci\u00f3n\" y que se llev\u00f3 a cabo el 12 de marzo de 2015 en la Universidad de Puerto Rico en Cayey, auspiciado por el Departamento de Humanidades. 2Aqu\u00ed sigo la convenci\u00f3n de mencionar la paginaci\u00f3n de la Cr\u00edtica . La \"A\" representa la de la primera edici\u00f3n (1781) y la \"B\" la de la segunda (1787). 3Hume distingue entre \"relations of ideas\", usualmente traducido como \"relaciones de ideas\" que consiste en todo aquello que negado implica necesariamente una contradicci\u00f3n, tales como las verdades l\u00f3gicas y matem\u00e1ticas. Un \"matter of fact \" es aquello que negado no implica una contradicci\u00f3n (Hume 63-64). Este t\u00e9rmino se traduce en castellano muchas veces como \"materia de hechos\", \"asunto de hechos\", \"cuesti\u00f3n de hechos\" o sencillamente \"hechos\". Para evitar potenciales confusiones, conservo la terminolog\u00eda en ingl\u00e9s, que es bien conocida en los c\u00edrculos filos\u00f3ficos a nivel internacional, no importa cu\u00e1l idioma se hable. 4Con esto no quiero indicar que el problema de la completud de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica ha sido resuelto, pero el experimento sugerido por Bell y llevado a cabo por Aspect s\u00ed decidi\u00f3 el asunto en torno al entrelazamiento cu\u00e1ntico.La b\u00fasqueda de un criterio de demarcaci\u00f3n adicional...51 Revista Cayey #98 (mayo 2017) 5N\u00f3tese que esto no es otra cosa que el esquema deductivo nomol\u00f3gico que fue postulado despu\u00e9s por Karl Popper y eventualmente identificado con la filosof\u00eda de Carl G. Hempel (Popper, La l\u00f3gica 57-60; Hempel 76-93). 6Para m\u00e1s detalles en torno a la distinci\u00f3n husserliana entre estados de cosas y situaci\u00f3n, v\u00e9ase Rosado Haddock, \"On Husserl's Distinction\". 7Aclaramos que para Rosado Haddock, bajo ambos estados de cosas expresados en las distintas metodolog\u00edas subsiste la misma situaci\u00f3n. Nuestro desacuerdo con \u00e9l estriba en que realmente estos dos hechos apuntan solo a un estado de cosas de m\u00e1s bajo nivel. La raz\u00f3n de por qu\u00e9 no lo considero situaci\u00f3n se explica a continuaci\u00f3n.52 Revista Cayey #98 (mayo 2017) #98 (mayo 2017) 53Calidad educativa y responsabilidad social de la Universidad 1 Dr. Waldemiro V\u00e9lez Cardona Catedr\u00e1tico en el Departamento de Ciencias Sociales de la Facultad deEstudios Generales del Recinto de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico In a World that faces massive poverty, inequality, starvation, environmental institutions that have a traditional commitment to the common good take a leadership role in guiding us away from the present deplorable conditions. Clearly, the university is one of such institutions. Daniel Schugurensky (2006) Introducci\u00f3n Parecer\u00eda muy evidente que el compromiso con la calidad educativa viene a ser la principal responsabilidad social de la universidad. Sin embargo, cuando comenzamos a adentrarnos en el asunto nos damos cuenta de que todo es mucho m\u00e1s complejo. Para empezar, no siempre estamos de acuerdo en qu\u00e9 es eso de una gesti\u00f3n educativa de calidad. En tiempos recientes esto se ha hecho muy problem\u00e1tico. Parece que, con el pretexto de determinar si estamos usando adecuada y eficientemente el cada vez m\u00e1s escaso dinero p\u00fablico, nos hemos visto en la situaci\u00f3n de rendir cuentas a todo tipo de constituyentes, particularmente a las empresas, que en realidad aportan muy poco, hasta ahora, a los presupuestos universitarios 2. 54 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Producto de todo este proceso se ha volcado hacia las universidades todo tipo de evaluaciones externas para determinar la calidad de los ofrecimientos educativos. Sin descartar todo lo positivo que las evaluaciones puedan acarrear, debemos estar pendientes del impacto que puedan ocasionar para que la universidad cumpla cabalmente con su responsabilidad social, es decir, con la m\u00e1s plena autonom\u00eda intelectual. Eso no implica 'torre de marfil', m\u00e1s bien todo lo contrario. Una universidad aut\u00f3noma es aquella que est\u00e1 plenamente ubicada en el contexto social al que pertenece y que mira al mundo con profundidad, pero desde su particular lugar. Sobre este asunto volver\u00e9 m\u00e1s adelante. Por otro lado, el tema de la responsabilidad social de la universidad es uno de los que va y viene en los debates sobre educaci\u00f3n superior. Este fue muy importante en las d\u00e9cadas de los sesenta y setenta, menos importante en los ochenta y noventa; y vuelve a llamar la atenci\u00f3n de administradores y estudiosos en los inicios del siglo XXI (Schugurensky 2006). Al igual que la calidad, el concepto de responsabilidad social de la universidad no significa lo mismo para todo el mundo. Para unos implica que la universidad se acople y responda a los principales problemas que se presentan en el pa\u00eds, como el desarrollo econ\u00f3mico, particularmente, que est\u00e9 a la altura de los tiempos -como dec\u00eda Ortega y Gasset- y que asuma exitosamente los retos de la sociedad global contempor\u00e1nea. El problema principal con esto es \u00bfqui\u00e9n o qui\u00e9nes van a determinar cu\u00e1les son los retos, y qu\u00e9 significa estar a la altura de los tiempos? Responsablemente, la universidad debe ser cr\u00edtica de las definiciones y determinaciones que provienen de los sectores hegem\u00f3nicos de la sociedad y proponer otras alternativas. Eso, claro est\u00e1, no les agrada mucho a los sectores dominantes. Por eso tratan de restarle valor y pertinencia a los proyectos acad\u00e9micos que puedan proponer rumbos alternativos que conflijan con sus intereses. Es decir, nos tildan, nada m\u00e1s y nada menos, de impertinentes. Sostengo la hip\u00f3tesis de que una de las responsabilidades sociales que no puede eludir la universidad es la de ser, de alguna manera, impertinente. Eso nunca querr\u00e1 decir que se niegue a atender los problemas m\u00e1s apremiantes de la sociedad; todo lo contrario, por ser muy cr\u00edtica de la situaci\u00f3n imperante y por proponer futuros alternativos es que podr\u00eda hacerse impertinente o, tal vez, hasta incomodar a algunos sectores. Algunos apuntes sobre la responsabilidad social de la universidad Me parece apropiado comenzar estos apuntes citando el acuerdo con relaci\u00f3n a la responsabilidad social de la universidad, en la Declaraci\u00f3n Mundial sobre la Educaci\u00f3n Superior en el Siglo XXI: Visi\u00f3n y Acci\u00f3n , hace ya casi diez a\u00f1os: La educaci\u00f3n superior debe reforzar sus funciones de servicio a la sociedad, y m\u00e1s concretamente sus actividades encaminadas a erradicar la pobreza, la intolerancia, la violencia, el analfabetismo, el hambre, el deterioro del medio ambiente y las enfermedades, principalmente mediante un planteamiento interdisciplinario y transdisciplinario para analizar los problemas y las cuestiones planteadas.La educaci\u00f3n superior debe aumentar su contribuci\u00f3n al desarrollo del conjunto del sistema educativo, sobre todo mejorando la formaci\u00f3n del personal docente, la elaboraci\u00f3n de los planes de estudio y la investigaci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n. (UNESCO, 1998). \u00bfQu\u00e9 ha ocurrido con tan nobles ideas en nuestro continente y en el mundo? Como bien se\u00f1ala Hebe Vessuri: Calidad educativa y responsabilidad social...55 Revista Cayey #98 (mayo 2017)En las \u00faltimas d\u00e9cadas Am\u00e9rica Latina ha vivido un cambio de concepci\u00f3n muy marcado en la cultura acad\u00e9mica. Profesores y autoridades est\u00e1n cada vez m\u00e1s dispuestos a abrazar la nueva cultura de la explotaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n para el lucro comercial. Sin embargo, como selector de proyectos para apoyo financiero el mercado introduce nuevos sesgos, est\u00edmulos, concentraciones de poder y recursos, a veces sin que las instituciones de educaci\u00f3n superior sean conscientes de sus implicaciones hasta que es demasiado tarde. (Vessuri 3-4) Esta realidad nos obliga a revalorar la importancia de la libertad acad\u00e9mica y de la autonom\u00eda universitaria como condiciones fundamentales para que la universidad pueda mejorar continuamente su calidad y cumplir, cabalmente, con su responsabilidad social. Actualmente las nociones de rendici\u00f3n de cuentas y de \"receptividad a los intereses externos\" limitan cada vez m\u00e1s la libertad acad\u00e9mica y la autonom\u00eda universitaria. (Neave 6) Siempre debemos tener presente que, tal como afirma Guy Neave (8), la libertad de realizar investigaciones y el compromiso de difundirlas son aspectos fundamentales de la libertad acad\u00e9mica. A medida que las universidades tratan de aumentar el n\u00famero de fuentes de ingresos exteriores, los acuerdos contractuales pueden limitar este compromiso. La universidad contempor\u00e1nea tiene que asumir plenamente la responsabilidad social de defender su autonom\u00eda y potenciar la calidad en todos los aspectos de su quehacer, de ser, en palabras de Jacques Derrida, sin condici\u00f3n. La universidad, para cumplir la misi\u00f3n que la sociedad ha delegado en ella, tiene que: [...]seguir siendo un \u00faltimo lugar de resistencia cr\u00edtica -y m\u00e1s que cr\u00edtica- a todos los poderes de apropiaci\u00f3n dogm\u00e1ticos e injustos. Cuando digo \"m\u00e1s que cr\u00edtica\", sobre entiendo \"de-constructiva\" (\u00bfpor qu\u00e9 no decirlo directamente y sin perder tiempo?). Me refiero al derecho a la de- construcci\u00f3n como derecho incondicional de hacerle preguntas cr\u00edticas no s\u00f3lo a la historia del concepto del hombre, sino a la historia misma de la noci\u00f3n de cr\u00edtica, a la forma y a la autoridad de la pregunta, a la forma interrogativa del pensamiento (Derrida 19). Si reflexionamos sobre lo antes expuesto, las universidades deben ser evaluadas por la contribuci\u00f3n que realizan en la producci\u00f3n de conocimientos y de saberes valiosos para el desarrollo de la ciudadan\u00eda y de la conciencia c\u00edvica. Estas deben conducir al ejercicio de la vida democr\u00e1tica en cada pa\u00eds y en el mundo. Para ello se debe propiciar el fortalecimiento de la sociedad civil y su capacidad de interlocuci\u00f3n frente a las pol\u00edticas p\u00fablicas para ayudar a construir una gobernabilidad proactiva y a la ampliaci\u00f3n de espacios de participaci\u00f3n desde las diversas manifestaciones de la cultura. (S\u00e1nchez et. al. p\u00e1g. 6) En toda gesti\u00f3n universitaria debe imperar la dimensi\u00f3n \u00e9tica. Esto implica no supeditar los valores de la cultura de paz, democracia, desarrollo sostenible, equidad, solidaridad y justicia a fines b\u00e9licos o de mercado que atenten contra la condici\u00f3n humana. Las universidades deben procurar fortalecer una identidad cultural propia ante la homogeneidad cultural que pudiera imponer cierto tipo de globalizaci\u00f3n. La misi\u00f3n cultural de la ense\u00f1anza superior es ayudar a comprender, interpretar, preservar, reforzar, promover y difundir las culturas nacionales y regionales, internacionales y ancestrales en un contexto de pluralismo cultural (L\u00f3pez Segrera 9).Waldemiro V\u00e9lez Cardona56 Revista Cayey #98 (mayo 2017)En una direcci\u00f3n similar se expresa Ana Luc\u00eda Gazzola, quien fuera directora del IESALC-UNESCO. Seg\u00fan ella: [...]uno de los sentidos m\u00e1s profundos de la palabra pertinencia es la vinculaci\u00f3n de la universidad a un proyecto de naci\u00f3n. Hay toda una agenda a nuestra espera: la constituci\u00f3n de parques energ\u00e9ticos capaces de sostener un desarrollo de largo plazo; el establecimiento de pol\u00edticas no predatorias de ocupaci\u00f3n de espacios ecol\u00f3gicos esenciales; la identificaci\u00f3n e incentivo al cultivo de \u00e1reas acad\u00e9micas estrat\u00e9gicas para el desarrollo sostenible (biotecnolog\u00eda, nanociencias, medicina tropical, programas de erradicaci\u00f3n de la miseria (7). Los mencionados retos nos convocan a estudiar profunda y cr\u00edticamente nuestra cultura. Tambi\u00e9n, a entender los mecanismos que est\u00e1n operando hegem\u00f3nicamente a nivel internacional para no danzar en un baile en el que otros ponen la m\u00fasica, como atinadamente afirmara el rector Fernando Montes, de la Universidad Alberto Hurtado, en la discusi\u00f3n del proyecto chileno, Universidad Construye Pa\u00eds. Seg\u00fan \u00e9l: Hemos de preservar nuestra calidad de sujetos de su historia con la capacidad de decir algo y decidir. Esta es la primera obligaci\u00f3n de la responsabilidad social de una universidad, desentra\u00f1ar los mecanismos y ayudarnos a proponer un modelo social e instancias de interrelaci\u00f3n que no nos quiten el alma y que nos genere una sociedad m\u00e1s justa, menos dividida, una sociedad m\u00e1s participativa donde el ser humano sea en \u00faltima instancia un sujeto consciente y libre sin marginaciones ni exclusiones ( 86).En ese sentido se puede hablar de responsabilidad social de la universidad. Esto es as\u00ed, porque cuando se favorece la vinculaci\u00f3n con sectores sociales vulnerables, se impulsa la extensi\u00f3n solidaria y se investiga para elevar la calidad de vida del conjunto de la poblaci\u00f3n (Malag\u00f3n 79). Es necesario tener presente siempre, la importancia del conocimiento gratuito y de propiciar el acceso a este, sin exclusiones, para superar las m\u00faltiples brechas que nos aquejan: digital, cognitiva, cultural, social, econ\u00f3mica, etc. Para resumir, tan temprano como en 1923, Harry Chase, en el Journal of Social Forces afirmaba que, seg\u00fan yo lo he interpretado, las responsabilidades de las universidades estatales, en su forma moderna, son una parte esencial de la gran tarea com\u00fan de la ciudadan\u00eda, ya que esta une a las personas que habitan en esa comunidad. Esto no es algo artificialmente a\u00f1adido a la maquinaria de los gobiernos estatales, sino una expresi\u00f3n real y viva de la propia vida en comunidad. La universidad es la principal int\u00e9rprete y gu\u00eda de la comunidad. Y esas tareas tienen unas implicaciones trascendentales para la responsabilidad social de la universidad (517-521). En fin, que la universidad debe asumir su responsabilidad de liderato en la sociedad. En todo momento debe ser luz y no reflejo (Pezoa, 2004), debe aplicar su capacidad prospectiva y anticipatoria para iluminar las posibles alternativas y escenarios y ayudar a construir la mejor opci\u00f3n posible para el futuro. Con esto presente, en la pr\u00f3xima secci\u00f3n comenzar\u00e9 a proponer unos cambios, tal vez radicales, en la educaci\u00f3n universitaria que, a mi juicio, pueden conducir al incremento de la calidad educativa; al cabal cumplimiento de la responsabilidad que tiene la universidad. Una educaci\u00f3n transdisciplinaria para el siglo XXI. La necesidad de fortalecer la educaci\u00f3n general.Calidad educativa y responsabilidad social...57 Revista Cayey #98 (mayo 2017)La tendencia, a largo plazo, en la historia de los curr\u00edculos subgraduados ha sido el crecimiento de la especializaci\u00f3n y la proliferaci\u00f3n de programas y cursos. Contra esto, precisamente, es que se ha desarrollado la educaci\u00f3n general como componente curricular fundamental. Al presente, sin embargo, se est\u00e1 revirtiendo esta tendencia hist\u00f3rica y se cruzan las fronteras disciplinarias que defin\u00edan las met\u00e1foras de la pr\u00e1ctica disciplinaria. En las historias disciplinarias recientes, las descripciones de las pr\u00e1cticas actuales y los informes de las organizaciones profesionales, las im\u00e1genes tradicionales de profundidad y compartamentalizaci\u00f3n est\u00e1n siendo reemplazadas por im\u00e1genes de cruce de fronteras y de fertilizaci\u00f3n cruzada. El cruce de fronteras y la fertilizaci\u00f3n cruzada ocurre por varias razones, no obstante, el acto cotidiano de pedir prestadas herramientas, m\u00e9todos, conceptos y teor\u00edas de otras disciplinas es un factor que se debe tener en cuenta. Si antes pens\u00e1bamos que la textualidad, la narrativa y las interpretaciones pertenec\u00edan al dominio de los estudios literarios, ahora vemos c\u00f3mo aparecen traspasando las humanidades, las ciencias sociales, las ciencias naturales y las profesiones de Derecho y Psiquiatr\u00eda. Clifford Geertz, sugiere una met\u00e1fora para explicar este fen\u00f3meno: la migraci\u00f3n. El movimiento de m\u00e9todos y acercamientos anal\u00edticos a trav\u00e9s de las fronteras de las disciplinas se ha convertido actualmente en una caracter\u00edstica importante de la producci\u00f3n de conocimiento (3). Varios campos nuevos, como los estudios ambientales, surgen porque hay inadaptaci\u00f3n entre necesidades, experiencia, informaci\u00f3n y la estructuraci\u00f3n del conocimiento y el curr\u00edculum contenido en la organizaci\u00f3n disciplinaria. Las implicaciones son profundas. Si la estructura de la academia debe cambiar para acomodar los nuevos campos, tal vez la propia estructura sea parte del problema. Los estudios interdisciplinarios no son una mera adici\u00f3n al curr\u00edculum. Estos representan una latente y fundamental reestructuraci\u00f3n del conocimiento y de la educaci\u00f3n formal.Nuevas percepciones, conocimientos y experiencias retan la base de conocimientos existentes, rompiendo las barreras entre las disciplinas y promoviendo exploraciones de temas unificados y de conceptos-fuerza, es decir, movi\u00e9ndonos al terreno de la transdiciplinariedad. Seg\u00fan la te\u00f3rica feminista, Catharine Stimpson, se debe hablar menos de un mapa, que de un portafolio de mapas. El efecto es igualmente plural. Al establecer la inestabilidad o poca confiabilidad de otros mapas de conocimiento, los acad\u00e9micos, maestros y estudiantes van trazando nuevos territorios de conocimiento y realzando la reflexi\u00f3n en todo el proceso de construcci\u00f3n de mapas cognitivos (Klein 9).Lo transdisciplinario, por su parte, se distingue porque, en vez de poseer y delimitar un objeto particular de estudio o de investigaci\u00f3n inter o intra disciplinario, se perfila como una actividad que provoca o estimula la pr\u00e1ctica del pensar sin otra finalidad que el cultivo de la inteligencia y el entendimiento m\u00e1s all\u00e1 de los criterios tradicionales de demarcaci\u00f3n disciplinaria. Lo transdisciplinario es, como el t\u00e9rmino lo indica, lo que atraviesa las disciplinas. Esto quiere decir que lo multi e interdisciplinario, bien entendidos, crean las condiciones para el ejercicio de un pensar transdisciplinario. As\u00ed como lo interdisciplinario parte de la demarcaci\u00f3n o l\u00edmites de las formas de conocimiento, lo transdisciplinario enfatiza el impulso del pensar que transgrede esos l\u00edmites y demarcaciones. Lo transdisciplinario alude a la experiencia del pensar en su dinamismo, en su proceso, en su actividad incesante... una cosa es la ciencia como instituci\u00f3n, y otra cosa es el pensar cient\u00edfico que constantemente pone a prueba los criterios de cientificidad y la validez de las teor\u00edas en las que se funda la ciencia (Facultad de Estudios Generales p\u00e1g. 16)Waldemiro V\u00e9lez Cardona58 Revista Cayey #98 (mayo 2017)La Migu\u00e9lez, es: [...]superar la parcelaci\u00f3n y fragmentaci\u00f3n del conocimiento que reflejan las disciplinas particulares y su consiguiente hiperespecializaci\u00f3n, y, debido a esto, su incapacidad para comprender las complejas realidades del mundo actual, las cuales se distinguen, precisamente, por la multiplicidad de los nexos, de las relaciones y de las interconexiones que las constituyen (1). Para Basarab Nicolescu, director del importante y prestigioso Centro Internacional de Investigaciones y Estudios Transdisciplinarios (CIRET por sus siglas en franc\u00e9s), la transdisciplinariedad se interesa en la din\u00e1mica que se engendra por la acci\u00f3n simult\u00e1nea de varios niveles de realidad- Nicolescu (2002, p. 21), a diferencia de la investigaci\u00f3n disciplinaria que concierne a un solo y mismo nivel de realidad. Es por eso que en otro trabajo he planteado que la educaci\u00f3n general tiene una vocaci\u00f3n transdisciplinaria (V\u00e9lez Cardona 2004). Para los autores vinculados al CIRET existen tres pilares de la transdisciplinariedad. Estos son: 1) en la naturaleza y en nuestro conocimiento sobre la naturaleza existen diferentes niveles de realidad y, de manera correspondiente, diferentes niveles de percepci\u00f3n; 2) en el paso de un nivel de realidad a otro se parte de la l\u00f3gica del tercero (el medio) incluido, en lugar de excluido (se puede ser A y no A al mismo tiempo, denotando esto como T) y, 3) la estructura de la totalidad de niveles de la realidad y la percepci\u00f3n es una estructura compleja: cada nivel es lo que es porque todos los niveles existen al mismo tiempo (Nicolescu 2002). Para estos autores la transdisciplinariedad pasa a ser mucho m\u00e1s que una herramienta conceptual para comprender el mundo. En ese contexto proponen que la transdisciplinariedad apunta, no solo a una nueva forma de conocer, sino de ser, hacia una total rehumanizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas del conocimiento (Fl\u00f3rez Malag\u00f3n 22). Ciertamente es esta postura radical la que anima la declaraci\u00f3n final del Primer Congreso Mundial sobre Transdisciplinariedad , llevado a cabo en el Convento de Arr\u00e1bida, en Portugal, en noviembre de 1994. En la mencionada declaraci\u00f3n se afirman, como punto de partida o diagn\u00f3stico, planteamientos que, me parece, valen la pena destacarse en estos momentos. Solo una inteligencia que d\u00e9 cuenta de la dimensi\u00f3n planetaria de los conflictos actuales podr\u00e1 hacer frente a la complejidad de nuestro mundo y al desaf\u00edo contempor\u00e1neo de la autodestrucci\u00f3n material y espiritual de nuestra especie . La vida est\u00e1 seriamente amenazada por una tecnociencia triunfante, que solo obedece a la l\u00f3gica horrorosa de la eficacia por la eficacia. La ruptura contempor\u00e1nea entre un saber cada vez m\u00e1s acumulativo y un ser interior cada vez m\u00e1s empobrecido conduce a un ascenso de un nuevo oscurantismo, cuyas consecuencias en el plano individual y social son incalculables. (Carta Adoptada en el Primer Congreso de Transdisciplinariedad, Convento da Arr\u00e1bida, Portugal, noviembre 1994). En el art\u00edculo 11 de la Declaraci\u00f3n se expresa algo que me parece de vital importancia para los Estudios Generales. Una educaci\u00f3n aut\u00e9ntica no puede privilegiar la abstracci\u00f3n en el conocimiento. Debe ense\u00f1ar a contextualizar, concretar y globalizar. La educaci\u00f3n transdisciplinaria reeval\u00faa el rol de la intuici\u00f3n, del imaginario, de la Calidad educativa y responsabilidad social...59 Revista Cayey #98 (mayo 2017)sensibilidad y del cuerpo en la transmisi\u00f3n de los conocimientos. Soy de los que creen, que para que la universidad pueda asumir plenamente su responsabilidad social debe fortalecer una educaci\u00f3n, que a la vez que nos pone en contacto con los procesos hist\u00f3ricos de producci\u00f3n de conocimientos y nos interesa por el acervo cultural de la humanidad, nos presenta las limitaciones y consecuencias de estos procesos y se ubica en el plano del pensamiento complejo y la transdisciplinariedad. Ese es precisamente el papel que debe desempe\u00f1ar la educaci\u00f3n general en los curr\u00edculos universitarios. La educaci\u00f3n debe potenciar nuestras capacidades de innovaci\u00f3n e invenci\u00f3n a la hora de atender situaciones concretas o hipot\u00e9ticas. Debemos buscar nuevas maneras de abordar las problem\u00e1ticas actuales y, sobre todo, las futuras del pa\u00eds y del mundo. Nunca nos debemos conformar con acoplarnos a lo que hay. Todo lo contrario, la universidad debe propiciar que se despierten las utop\u00edas y ayudarnos a ser capaces de so\u00f1ar un pa\u00eds mejor en un mundo mejor. Ser responsable socialmente implica romper con la dicotom\u00eda adentro/afuera que unas veces implica atrincheramiento y, otras veces, subordinaci\u00f3n. La universidad est\u00e1 dentro de la sociedad y como tal debe comportarse. No podemos olvidar que los estudiantes y docentes de \"adentro\" vivimos, sentimos y padecemos \"afuera\". Es decir, no podemos posicionarnos exclusivamente en ninguna de las dos coordenadas. Una educaci\u00f3n general, bien entendida, no reconoce tal dicotom\u00eda pues apela m\u00e1s bien a la re-vinculaci\u00f3n hol\u00edstica de todo con lo que nos relacionamos, siempre reconociendo su complejidad. De lo que se trata en la Educaci\u00f3n General es de develar puentes, establecer redes y re-potenciar la solidaridad, tanto como pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica, como valor social cada vez m\u00e1s necesario para la convivencia democr\u00e1tica y pac\u00edfica. Es decir, para una reconstrucci\u00f3n y re-humanizaci\u00f3n de la sociedad partiendo de un ser humano comprometido consigo mismo y con su entorno. O sea, un ciudadano integral y pleno con su pr\u00e1ctica y su teor\u00eda va \"haciendo camino al andar\". ConclusionesDebemos profundizar la noci\u00f3n de universidad como un lugar privilegiado desde el que se sue\u00f1a un nuevo pa\u00eds, un nuevo planeta; desde el que se debate permanentemente el pa\u00eds y el mundo que queremos versus el pa\u00eds y el mundo que tenemos. Mi tesis central es que la transformaci\u00f3n curricular de la universidad debe apuntar al fortalecimiento de una modalidad de educaci\u00f3n general que, a la vez que promueva la integraci\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevos conocimientos, sirva de v\u00ednculo comunicante para todo el quehacer universitario. Es decir, que promueva tanto la integraci\u00f3n de los saberes como la integraci\u00f3n de la universidad con todos los sectores de la sociedad. El curr\u00edculum de educaci\u00f3n general que establezcamos debe entenderse como el terreno id\u00f3neo para el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n, tanto desde el \u00e1mbito docente-estudiante, como el docente-docente, estudiante-estudiante y universidad-pa\u00eds. Tiene que ser un terreno experimental, un terreno de investigaci\u00f3n permanente, como propon\u00eda Lawrence Stenhouse (1998). Debe servir para propiciar un debate permanente que problematice y cuestione la institucionalizaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n de los saberes en la universidad y en la sociedad. Tambi\u00e9n que proponga visiones diversas y alternativas en torno al pa\u00eds, la regi\u00f3n y el mundo. El nuevo curr\u00edculum debe ayudar a cristalizar la idea de que la universidad no es un mero reflejo de su entorno, sino que es un d\u00ednamo que genera propuestas para la transformaci\u00f3n continua de la sociedad. Waldemiro V\u00e9lez Cardona60 Revista Cayey #98 (mayo 2017)La universidad es para m\u00ed un terreno o espacio particular desde el que miramos la sociedad y, por tanto, desde el que nos miramos a nosotros mismos. Es esa instancia de desarrollo humano la que nos ayuda a profesores, estudiantes y otros funcionarios, a ubicarnos como actores sociales en todo el teatro de la vida. Esto, en tensi\u00f3n y lucha abierta o encubierta, con un aparato publicitario que continuamente nos obliga a ser espectadores de nuestra propia vida. La universidad debe tambi\u00e9n propiciar, adem\u00e1s del encuentro entre unos saberes disciplinados, un reencuentro con nuestro entorno, con la naturaleza (Collett & Karakashian 1996). Debe ayudarnos a reconocer que \"junto al logos (raz\u00f3n) est\u00e1 el eros (vida y pasi\u00f3n), el pathos (afectividad y sensibilidad) y el daimon (la voz interior de la naturaleza)\" (Boff 26). La Educaci\u00f3n universitaria debe servir para tender puentes (integraci\u00f3n del conocimiento) entre todas las formas de vida y debe servirnos para identificar un lugar (especialidad) desde el que miremos hacia todos lados y que nos ayude a adentrarnos en lo que creemos ver, dudando siempre de su existencia. Por las razones antes expuestas, me parece que es importante el que se fortalezcan, como parte del curr\u00edculum y de todo el quehacer universitario, tres modalidades educativas que se vienen integrando a los proyectos de algunas universidades desde hace mucho, unas veces con m\u00e1s consistencia y empuje que otras. Me refiero al aprendizaje basado en los servicios a la comunidad (Community-Service Learning), el aprendizaje basado en la soluci\u00f3n de problemas (Problem-Base Learning) y el aprendizaje colaborativo o cooperativo (Collaborative Learning). Por medio de estas modalidades podremos imbricar de manera significativa la calidad acad\u00e9mica con la responsabilidad social de la universidad. Es decir, potenciar el aprendizaje y la producci\u00f3n de conocimientos, a la misma vez que participamos activamente en la soluci\u00f3n de los problemas de la comunidad a la que pertenecemos y con la cual debemos estar cada vez m\u00e1s comprometidos. En s\u00edntesis: la principal responsabilidad social de la universidad es propiciar el surgimiento de un nuevo tipo de inteligencia, fundada en un equilibrio entre la inteligencia anal\u00edtica, la inteligencia emocional, los sentimientos y el cuerpo; as\u00ed como en el compromiso con el bienestar de la comunidad. Esta es la \u00fanica manera en la que la sociedad del siglo XXI podr\u00e1 reconciliar la efectividad y la afectividad (Nicolescu 4), sentando as\u00ed las bases para una nueva humanidad.Me gustar\u00eda terminar con una cita de Noam Chomsky, ese gran intelectual norteamericano que deber\u00eda servir de ejemplo para sus conciudadanos, as\u00ed como para todos los habitantes del planeta: La vida universitaria no solo deber\u00eda ser liberadora para todos sus participantes, sino que tambi\u00e9n deber\u00eda tener un impacto en general. En un sentido profundo, el papel social e intelectual de la universidad deber\u00eda ser subversivo -liberador- en una sociedad sana. (ctd en Alcover y L\u00f3pez 1). Referencias Alcover, C y L\u00f3pez, J. (Coords.) (2006). Documento de Trabajo repartido en el Encuentro, IX Encuentro Estatal de Defensores Universitarios, 25-27 de octubre de 2006, Mesa de Trabahj No. 3) Blanco, N. (1994). Las intenciones educativas , en Angulo, J. y N. Blanco, Teor\u00eda y desarrollo del curriculum . M\u00e1laga: Ediciones Aljibe. Boff, L. (1996). Ecolog\u00eda, grito de la Tierra, grito de los pobres. Madrid: Editorial Trotta. Carnochan, W. B. (1993). The Battleground of the Curriculum. Liberal Education and American Experience . California: Stanford University educativa #98 (mayo 2017)Charter Transdisciplinarity, adopted at First Congress of Transdisciplinarity (1994). Convento da Arr\u00e1bida, Portugal, November 2-6, 1994. 4p., Bajado de http://perso.club-internet.fr/nicol/ciret/ english/charten.htm Chase, H.W. (Sept. 1923). The Social Responsibility of the State University , en The Journal of Social Forces, V ol. 1, No. 5, pp. 517-521. Cobo Suero, J. M. (1986). Interdisciplinariedad y universidad. Madrid: Universidad Pontificia Comillas. Collet, J & Karakashian, S. (1996). (Eds.) Greening the College Curriculum. Washington D.C.: Island Press. Comit\u00e9 Tim\u00f3n de Reconceptualizaci\u00f3n (1998). Proyecto. Un nuevo Bachillerato para el 2000. Senado Acad\u00e9mico, Recinto de R\u00edo Piedras, Universidad de Puerto Rico. Derrida, J. (2002). El porvenir de la profesi\u00f3n o la universidad sin condici\u00f3n. San Juan, Puerto Rico: Editorial Postdata. Facultad de Estudios Generales (1999). Reconceptuaci\u00f3n del Componente de Estudios Generales . Facultad de Estudios Generales, Recinto de R\u00edo Piedras, Universidad de Puerto Rico. Florez Malag\u00f3n, A. G. (2002). Disciplinas, transdisciplinas y el dilema hol\u00edstico: una reflexi\u00f3n desde Latinoam\u00e9rica. Ponencia presentada en Encuentro de Investigadores sobre el Caribe Colombiano. 24p. Gazzola, A.L. (2006). La pertinencia social de la Universidad Iberoamericana . Caracas: IESALC-UNESCO.Geertz, C. (1980). Negara: The Theatre State in Nineteenth-Century Bali. New Jersey: Princeton University Press Klein, J.T. (1999). Mapping Interdisciplinary Studies. Washington, D.C.: The Association of American Colleges & Universities. Malag\u00f3n Plata, L.A. (2006). La vinculaci\u00f3n Universidad-Sociedad desde una perspectiva social, en Educaci\u00f3n y Educadores, V ol. 9, No. 2, pp. 79-93. Mart\u00ednez Migu\u00e9lez, M. (2003). Transdisciplinariedad y l\u00f3gica dial\u00e9ctica: un enfoque para la complejidad del mundo actual . Conciencia Activa, V ol. 1, p. 107-146. Bajado de http://prof. usb.ve/miguelm Montes, F. (2002). Responsabilidad social de la Universidad: Hoy y Ma\u00f1ana, en el Seminario La Universidad Construye Pa\u00eds. Santiago de Chile. Neave, Guy (Agosto 1998). Autonom\u00eda, Responsabilidad Social y Libertad Acad\u00e9mica. Paris: ED-98/CONF. 202/7.12. Nicolescu, B. (2002). Manifesto of NY: State University of New York Press. Nicolescu, B. (1998). The Transdisciplinary Evolution of the University : Condition for Sustainable Development. Bulletin Interactif du et tudes Transdiciplinaires (12), 7p. Roso, P. (2002). Responsabilidad social de la Universidad: Hoy y Ma\u00f1ana, en el Seminario La Universidad Construye Pa\u00eds. Santiago de Chile.Waldemiro V\u00e9lez Cardona62 Revista Cayey #98 (mayo 2017)S\u00e1nchez, C.L. et. al. (2007). La Responsabilidad Social Universitaria (RSU) en el contexto del cambio de la educaci\u00f3n superior. M\u00e9xico: UNAM. Schugurensky, D. (2006). The Political Economy of Higher Education in the Time of Global Markets: Whither the Social Responsibility of the University? , en Rhoads, R.A. and Torres, C.A. (Eds.). The University, State, and Market. The Political Economy of Globalization in the Americas. Stanford, California: Stanford University Press. Stenhouse L. (1998). Investigaci\u00f3n y desarrollo del curr\u00edculum. Madrid: Ediciones Morata. UNESCO (1998). Declaraci\u00f3n Mundial sobre la Educaci\u00f3n Superior en el Siglo XXI: Visi\u00f3n y Acci\u00f3n. Par\u00eds: UNESCO. V\u00e9lez Cardona, W. (2004). La vocaci\u00f3n transdisciplinaria de los estudios generales. Ponen- cia presentada en el Encuentro sobre educaci\u00f3n y pensamiento, Ponce, Puerto Rico, el 18 de marzo de 2004. V\u00e9lez Cardona, W. (2002). La educaci\u00f3n superior en Puerto Rico. San Juan: Ediciones Educaci\u00f3n Superior. Vessuri, H. (Noviembre-Diciembre 1996). Pertinencia de la educaci\u00f3n superior latinoamericana a finales del siglo XX , en Nueva Sociedad, No. 146.Notas: 1Ponencia presentada en el Segundo Encuentro Regional de Educaci\u00f3n y Pensamiento, del 3 al 5 de diciembre de 2007 en Santa Marta, Colombia. 2En Puerto Rico y EE.UU. las aportaciones de las empresas no llegan al 5% de los presupuestos de las universidades. Ver, V\u00e9lez Cardona, (2002).Calidad educativa y responsabilidad social...63 Revista Cayey #98 (mayo 2017) 65 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Nimia Vicens Coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres en sus versos Elsa Ti\u00f3 No se puede hablar de la cultura puertorrique\u00f1a sin pensar en lo que signific\u00f3 para nuestra cultura la poes\u00eda y los poetas. La poes\u00eda es la m\u00e1s alta expresi\u00f3n del esp\u00edritu humano y Puerto Rico ha dado grandes poetas que nos han afirmado como pa\u00eds. Justo es recordar a Jos\u00e9 Gautier Ben\u00edtez, muerto a los 29 a\u00f1os, con su verso enamorado, \"Borinquen nombre al pensamiento grato como el recuerdo de un amor profundo\"; Lola Ti\u00f3 con su danza guerrera: \"cojamos el machete que es hora de luchar\", versos que le valieron el destierro; Jos\u00e9 Gualberto Padilla con su pol\u00e9mica en Para un Palacio un Caribe, poemas escritos para defendernos de los insultos de un poeta espa\u00f1ol; Luis Llorens Torres, con su genial Canto a Puerto Rico y sus d\u00e9cimas que llegan al coraz\u00f3n de todos y que nos afirm\u00f3 frente a los que nos disminu\u00edan como pueblo; Pal\u00e9s Matos, con su \"Fil\u00ed Mel\u00e9\" y su \"Burundanga\" y sus palabras poetas con ritmo de tambores encendidos por las calles antillanas que nos retumban el alma; Julia de Burgos, con su \"R\u00edo Grande de Lo\u00edza\" que viaja por el cauce de nuestras venas y hace latir el coraz\u00f3n isle\u00f1o, y a Clara Lair desde su Tr\u00f3pico Amargo, diciendo las cosas a su modo, en su raro decir po\u00e9tico y a tantos otros excelentes poetas. Nimia Vicens forma parte de esta pl\u00e9yade de grandes poetas que nos fueron formando el alma e interpretando nuestra realidad. Los poemas de Nimia nos iluminan por la belleza, fuerza y emoci\u00f3n de sus met\u00e1foras; escribe con goce po\u00e9tico y patri\u00f3tico una poes\u00eda intimista en la que revela su mundo interior adolorido, pero luminoso. Presentes est\u00e1n sus afectos y querencias, su amor a su patria, a la ni\u00f1ez, a la naturaleza. Escribe desde una soledad que la acompa\u00f1a siempre. La soledad es para ella como una amiga a la que le puede contar sus secretos y la ayuda a ahondar en la comprensi\u00f3n del mundo. En este su centenario nos debemos preguntar \u00bfQui\u00e9n fue Nimia Vicens? \u00bfCu\u00e1les fueron las circunstancias que le toc\u00f3 vivir y que influyeron en su poes\u00eda? Nimia Vicens, forma parte de una generaci\u00f3n de escritores puertorrique\u00f1os que nace en las primeras d\u00e9cadas tras la invasi\u00f3n norteamericana. Generaci\u00f3n que us\u00f3 las palabras poetas para trascender con hondura desde nuestra identidad y afirmarnos como puertorrique\u00f1os.66 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Nace nuestra poeta en Caguas, el 23 de agosto de 1914 en la calle Jim\u00e9nez Sicard\u00f3 #33. Estudi\u00f3 sus grados primarios en el Colegio Cat\u00f3lico de Caguas y complet\u00f3 su escuela superior en la Escuela Gautier Ben\u00edtez con los honores m\u00e1s altos, en la misma escuela donde, a\u00f1os m\u00e1s tarde, ser\u00eda bibliotecaria. Creci\u00f3 observando el sufrimiento en su hogar ante el despojo de las tierras agr\u00edcolas pertenecientes a su familia. Este hecho que no fue un caso aislado, ese despojo lo sufrieron, en las primeras d\u00e9cadas del siglo XX, como veremos m\u00e1s adelante, cientos de miles de puertorrique\u00f1os luego de la invasi\u00f3n norteamericana en el 1898. Por ello, antes de adentrarnos en la poes\u00eda de Nimia, en sus versos hechos de cielo, monte y flor, debemos asomarnos al trauma que caus\u00f3 la invasi\u00f3n que impuso a los puertorrique\u00f1os una nueva pol\u00edtica econ\u00f3mica que empobrecer\u00eda dram\u00e1ticamente al pa\u00eds.Tengamos presente que la invasi\u00f3n va a influenciar el lenguaje po\u00e9tico, los temas, las actitudes de nuestros poetas y creadores que usaron su pluma para proteger una patria que sintieron amenazada, empobrecida y herida. Ese hecho va a influir, tanto en la poes\u00eda, como en la vida de Nimia Vicens y en la de varias generaciones de escritores. La reacci\u00f3n de nuestros poetas, no se hizo esperar, tal vez porque los poetas saben intuir el sufrimiento colectivo sin que tengan que comprobarlo con estad\u00edsticas e informes. El excelente libro del poeta Jos\u00e9 Emilio Gonz\u00e1lez, titulado La Poes\u00eda Contempor\u00e1nea, interpreta, en parte con raz\u00f3n, que al perder Espa\u00f1a la Guerra Hispanoamericana, \"tuvimos nostalgia de ella, y ante el choque con lo forastero tuvimos conciencia de nuestras ra\u00edces y de ah\u00ed la raz\u00f3n de afirmarse los poetas en la historicidad hisp\u00e1nica\". Pero por los datos que expondr\u00e9 m\u00e1s adelante, quedar\u00e1 revelado que esta reacci\u00f3n defensiva de los poetas no nac\u00eda meramente de un sentimiento nost\u00e1lgico, hab\u00eda otras ra\u00edces y otras razones tan profundas como dolorosas.No podemos reducir a los escritores que defendieron la afirmaci\u00f3n puertorrique\u00f1a, nuestra lengua materna y nuestra tierra, como meros hispan\u00f3filos; porque hablaron desde una nueva realidad desgarradora, cuando despojaron a nuestros agricultores de sus tierras . No lo hac\u00edan meramente para defender a Espa\u00f1a, sino para afirmarnos como pa\u00eds, para salvaguardar nuestra sustancia nacional. Hay momentos en nuestra historia que las palabras poetas han sido tabla salvaci\u00f3n para este pueblo. Parte de la cr\u00edtica literaria que analizaba la literatura de principios del siglo XX en adelante, debi\u00f3 partir de las consecuencias de estas nuevas pol\u00edticas econ\u00f3micas impuestas al pa\u00eds, aunque no hab\u00eda conciencia de ello ya que muchos datos estaban ocultos. F\u00e1cil fue hacerle creer a la gran mayor\u00eda de los puertorrique\u00f1os que la miseria que sal\u00eda a flote se deb\u00eda a los despiadados huracanes que nos azotaron a principios del siglo XX. No se percataron que otro hurac\u00e1n econ\u00f3mico arras\u00f3 sin aviso, pero de forma muy organizada, implacable y consecuente, nuestra econom\u00eda agr\u00edcola. Para entender la magnitud del drama y la influencia que dicho trauma econ\u00f3mico ejerci\u00f3 sobre nuestros escritores, y que ha estado ausente de los an\u00e1lisis literarios, es oportuno rescatar datos que no se ense\u00f1an en las escuelas, ni en las universidades y que sinti\u00f3 Nimia muy de cerca. Perm\u00edtanme citar un fragmento de la tesina de mi hijo, Salvador Coleman Ti\u00f3, en la que revela c\u00f3mo la invasi\u00f3n estadounidense destroz\u00f3 la econom\u00eda agr\u00edcola que exist\u00eda en Puerto Rico causando una miseria que no existi\u00f3 en tiempos de Espa\u00f1a. Cito: \"La estrategia del nuevo gobierno militar estadounidense consisti\u00f3 en devaluar la moneda puertorrique\u00f1a a 60 centavos del d\u00f3lar americano, que era lo que entonces cotizaba nuestro peso puertorrique\u00f1o en Wall Street, impuso contribuciones Nimia Vicens: coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres...67 Revista Cayey #98 (mayo 2017)sobre la propiedad, que no exist\u00edan en tiempos de Espa\u00f1a, permitiendo con ello que el capital estadounidense se apropiara de una cantidad enorme de las riquezas del pa\u00eds, entre ellas 1/3 parte de nuestras propiedades. Y se sufri\u00f3 un proceso masivo de confiscaci\u00f3n de tierras que cultivaban tanto el j\u00edbaro, como el hacendado puertorrique\u00f1o\". Reveladoras son las palabras de Luis Mu\u00f1oz Rivera, que tan temprano como en el 1904 describe este aterrador panorama: \"De las ciudades y los campos se alza el rumor de un descontento sordo y profundo o el clamor de una protesta que ya no cabe en los moldes de nuestra mansedumbre legendaria. La agricultura paga jornales exiguos porque la producci\u00f3n no basta para compensar al trabajador; el comercio no era ya refraccionista porque perdi\u00f3 inmensas sumas en la crisis que le agobia; no hay cr\u00e9dito, los negocios marchan con lentitud abrumadora, el hambre, que no existi\u00f3 nunca en nuestra isla, existe dondequiera, en el litoral lo mismo que en el interior. Las fincas que representaban valores inmensos representan valores rid\u00edculos. Familias que en el 1898 viv\u00edan en la opulencia en 1904 mueren sobre harapos de indigencia. El malestar engendra la emigraci\u00f3n, y a Hawai, a Yucat\u00e1n, a Cuba y a Santo Domingo van los infelices braceros buscando el trozo de pan que Puerto Rico les reh\u00fasa\". El Dr. Feagle nos informa que \"en 1897 hab\u00edan distribuidas 60,953 fincas, pero el censo del 1920 indica que las fincas se hab\u00edan reducido a 41,078. En la actualidad el n\u00famero de fincas es alrededor de 30,000\". Seg\u00fan el censo de 1930, se deforest\u00f3 el 97% de los bosques en Puerto Rico y se arras\u00f3 con casi la totalidad de los bosques primarios. \u00bfY por qu\u00e9 esa pol\u00edtica econ\u00f3mica? Para imponer el monocultivo de la ca\u00f1a con el fin de adue\u00f1arse de las tierras para ganarle espacio al oro del momento, que era el az\u00facar.Y con el monocultivo de la ca\u00f1a, entr\u00f3 el dominio de las centrales azucareras, la mayor\u00eda de capital absentista norteamericano que lleg\u00f3 a controlar del 80% al 85% de la manufactura del az\u00facar en Puerto Rico. Se desplazan el capital local y los agricultores criollos, lo que crea condiciones de extrema desigualdad e injusticia social y que empeora en las d\u00e9cadas de los veinte a los cuarenta. Las medidas devastadoras que dise\u00f1\u00f3 el gobierno norteamericano en la isla, nos llevaron a una miseria hasta entonces desconocida en Puerto Rico. Pero hab\u00eda un pa\u00eds y no un reguerete de gente, y a pesar del destrozo de nuestra econom\u00eda agr\u00edcola diversificada que arras\u00f3 con nuestros llanos y montes para sembrar un monocultivo de ca\u00f1a bajo condiciones de extrema explotaci\u00f3n y marginaci\u00f3n, sirvi\u00f3 sin embargo para fertilizar y cultivar una literatura de combate, de belleza, de resistencia, de dignidad y de amor a la tierra. Mientras la econom\u00eda separaba al hombre de la tierra, la poes\u00eda nos acercaba a ella, echaba ra\u00edces en ella, la sembraron con met\u00e1foras, nos asemillaron el coraz\u00f3n con versos, nos aterraron el alma. Nimia Vicens fue y sigue siendo, como veremos m\u00e1s adelante, una de esas sembradoras de palabras que nos fertiliz\u00f3 el alma desde un amor profundo a su tierra. Sembr\u00f3 en el coraz\u00f3n de su patria las semillas silvestres de sus versos. En la d\u00e9cada de los treinta la joven cag\u00fce\u00f1a, Nimia Vicens, viaja a San Juan con su abuela \u00c1frica Burgos, due\u00f1a de una hermosa finca en el valle de Caguas al lado del monte Bairoa, para visitar a un joven abogado reci\u00e9n graduado de Harvard que acababa de abrir una oficina con el fin de dedicarse a defender a los colonos que perd\u00edan su fincas. Era Pedro Albizu Campos. La abuela de Nimia, viuda y cabeza de familia, le hab\u00eda arrendado su finca a un norteamericano, pero este no Elsa Ti\u00f368 Revista Cayey #98 (mayo 2017)le pagaba por su uso, falt\u00e1ndole por ello a su abuela los medios para mantener a su familia. Acabaron perdiendo las tierras, pero Nimia gan\u00f3 una amistad imperecedera en Albizu, amistad afincada en el dolor que sent\u00edan al ver una patria desgarrada, empobrecida, y por el ansia de ambos de verla libre. Los un\u00eda tambi\u00e9n un hondo sentido de justicia y una gran afinidad por la poes\u00eda. Por la belleza de su poes\u00eda y su amor por la naturaleza, Albizu proclamar\u00e1 a Nimia, a\u00f1os m\u00e1s tarde, en la d\u00e9cada de los cuarenta, \"poeta nacional\". As\u00ed de necesaria y esencial entend\u00edan la poes\u00eda, sobre todo en momentos duros, dolorosos para el pa\u00eds. Las palabras de Jos\u00e9 Mart\u00ed, el gran poeta cubano, nos iluminan con su sabidur\u00eda al decir: \"\u00bfA d\u00f3nde ir\u00e1 un pueblo de hombres que haya perdido el h\u00e1bito de pensar con fe en la significaci\u00f3n y alcance de sus actos? - \u00bfqui\u00e9n es el ignorante que mantiene que la poes\u00eda no es necesaria para los pueblos? La poes\u00eda que da aliento a los pueblos es m\u00e1s necesaria que la industria misma, pues esta le proporciona el modo de subsistir, mientras aquella le da el deseo y la fuerza de vida\". Fuerza de vida le infundi\u00f3 la poes\u00eda a Nimia para combatir dos traumas paralelos que lesionaron la identidad del pa\u00eds y de los que Nimia fue testigo y v\u00edctima. Por un lado, la p\u00e9rdida de las hermosas tierras del Valle de Bairoa en Caguas, que fueron parte de su patrimonio familiar, y ser v\u00edctima, junto a varias generaciones de puertorrique\u00f1os, de un sistema escolar que trat\u00f3 de suplantar una lengua por otra a todo un pueblo. Fue la \u00e9poca en que dar clases en espa\u00f1ol en las escuelas en Puerto Rico conllevaba persecuci\u00f3n y despidos contra los maestros. La heroica resistencia de los maestros fue fundamental para conservar nuestra lengua materna.La poes\u00eda de Nimia nos puede echar tanta luz como el sol cuando chorrea claridad sobre el campo y nos descubre en las sombras sus anhelos; porque no hay sombra sin luz, que es tan diferente a las tinieblas. Nimia no se da en un vac\u00edo, no le es posible abstraerse del Puerto Rico que sufre, y mientras m\u00e1s agredida y fr\u00e1gil siente a su patria, m\u00e1s vehemente le nace su amor por defenderla, aterrarla, asemillarla con palabras. Su poes\u00eda se gesta desde la experiencia, desde sus estados de conciencia con una poes\u00eda imaginativa, ingeniosa, hermosa y melodiosa. Pero su militancia ciudadana, su activismo patri\u00f3tico no se traduce en una poes\u00eda panfletaria ni contestataria, sino que le nace una fuerza, una vitalidad y belleza inaprensible, que puede ser igual de revolucionaria, si se hace bien. Ejemplo de su fina y delicada expresi\u00f3n po\u00e9tica, pero llena de fuerza y esplendor, se cumple en su emotivo y galardonado poemario al que le puso t\u00edtulo de flor, An\u00e9mona Nemorosa, publicado en 1948. Nimia se siente flor, es flor del viento, escribe enramada en soledades, acapullada en amores y desamores cuando exclama: como se muere la vida/ en que me vives/ faro de vuelta y vuelta de las sombras. / La nada de la luz habita el entreacto / y florezco en la muerte / nacida y dolorosa de mi amarte.... Meces y luchas el grito que me duele.... Este poemario es un conjunto de amor y desamor, de pasi\u00f3n por la naturaleza, de contrapuntos musicales. Nimia nos lo revela desde el primer poema titulado \"Pr\u00f3logo\", de este mismo libro: \"Luz por s\u00ed misma / concebida en las rutas / del aire y la hermosura / sin los tiempos... / los tiempos\". En la secci\u00f3n del poemario titulado Aura expresa su desamor: Tu ala de angustia / muere en lo que callas / ... Tu ausencia fue primero / que la rosa / Ya estabas t\u00fa Nimia Vicens: coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres...69 Revista Cayey #98 (mayo 2017)cuando la florecida / Te olvid\u00e9 antes de amarte / antes que t\u00fa me recordaras / Primero que a mi sombra. / Con emoci\u00f3n temerosa de que te anticiparas... / de que hicieras... / \u00fanica y eterna / como un ave de vuelo en la enramada. Su primoroso cuaderno de poes\u00eda titulado Arcas publicado en 1969, ilustrado por Gloriela Mu\u00f1oz y dedicado al compositor Ernesto Cordero que musicaliza sus versos, se asemejan a una canci\u00f3n: Como si mi voz cayera / detr\u00e1s de tus pupilas / como si t\u00fa supieras mis cantos de silencio / como si t\u00fa supieras. Y en otro poema titulado \"Di\u00e1logo\": si tu voz me dijera: / Amor / yo le dijera lumbre. / Si tu voz me dijera / Canto / yo le dijera / agua . Ante un pa\u00eds intervenido ling\u00fc\u00edsticamente fue parte de su misi\u00f3n embellecer las palabras en la poes\u00eda. Nimia supo hacerlo magistralmente, por su dominio y amor por el lenguaje, por su infinita capacidad de amar, por su conciencia art\u00edstica, porque sab\u00eda o\u00edr y extraer la m\u00fasica en las palabras. El fragmento que voy a citar es una oda escrita en julio de 1964, \u00e9poca en que parti\u00f3 a Espa\u00f1a para facilitarle tratamiento m\u00e9dico a su amada hija Sunchy. De su poema \"Oda a una vieja cocina castellana\" se desprende la humanidad de Nimia, cuando describe y exalta a la cocinera de la Sierra de Gredos en Espa\u00f1a. Con adem\u00e1n feminista destaca la comuni\u00f3n entre la poeta y la cocinera igual\u00e1ndose en sentimientos y querencias, dos patrias y una sola lengua; dos mujeres solas pensando en lo que armoniza e integra el universo de ambas. Yo estuve en tu cocina castellanaFlorencia Reviriego de Navarredonda,de la Sierra de Gredos. ...Yo venero tus manos de coyunturas ensanchadasde venas reventonas macetadas de randas y pucheros.Dosel de tiempo y humo te corona,Florencia Reviriego.Estamos en silencio las dos aqu\u00ed sentadasoyendo crujir el fuegode tu cocina castellana.Nosotras.Dos mujeres pensando.T\u00fa de las tierras altas y los cielos alt\u00edsimos.Yo traigo detr\u00e1s de la Miradael blando verdor de mi valle del Turaboy el cielo de mi patriasiempre tan a la mano.Yo de esa tierra lejanadonde todo se ha compradoy se ha vendido-donde casi ya no queda tierrapara la planta.Esa tierra tan verdey tan poemaque siempre nombra a Espa\u00f1a.A tu Espa\u00f1a, Florencia.A la Espa\u00f1a de la siembra y la palabra.Por esa Espa\u00f1a tengo la vozque no se comprani se vende jam\u00e1s - para cantarte.Por los presos y los h\u00e9roesy los muertos por mi Patria.Por mi pueblo que imprecay que bendice en lengua castellana-no hay poderes del mundoque puedan silenciarla.Puedo cantar, Florencia-puedo dejarte en mi versocincelado los surcosde tu cara, tus manosde trabajos ensanchadostu cuerpo vestido de negrotu mirada de ofrenda a tu coraz\u00f3n,florencia como un lejano puntoElsa Ti\u00f370 Revista Cayey #98 (mayo 2017)de recuerdo sobre las castellanas. Puedo cantar en la vozque seguir\u00e1 clamando eternamentem\u00e1s all\u00e1 de tu muerte y de mi muerte Florencia,/ m\u00eda es la voz de tu tierra y de mi tierraTu cocina, \u00a1ah! Florencia Reviriego de Navarredondade la Sierra de Gredos\u00a1Salve, Florencia!Y gracias. Este poderoso poema de denuncia y amor, donde las manos de la cocinera con sus venas reventonas se unen a las manos de cielo de la poeta, confirma que no hay lejan\u00eda que pueda apartar a Nimia de su tierra, su humanidad se traduce en una acercanza igualitaria con sus semejantes. Y de paso tambi\u00e9n nos revela que Nimia tuvo un fino paladar agradecido. En la poes\u00eda de Nimia sentimos la riqueza espiritual de una vida interior. Su esp\u00edritu fino forma parte de un intimismo neorrom\u00e1ntico del cual fueron precursores Evaristo Rivera Chevremont, Luis Pal\u00e9s Matos y Jos\u00e9 Antonio D\u00e1vila. La antolog\u00eda de poetas puertorrique\u00f1os editada por Margot Arce de V\u00e1zquez, Laura Gallego y Luis de Arrigoitia expresa atinadamente sobre la poes\u00eda de Nimia Vicens, \"una de las voces po\u00e9ticas m\u00e1s puras y limpias de la presente hora literaria\"; seg\u00fan Francisco Manrique Cabrera, no es poeta que se apresura a la publicaci\u00f3n prematura y poco cuajada de sus versos. En 1949 el Ateneo Puertorrique\u00f1o galardona su primer libro, Anemona Nemorosa, que ya entonces se considera \"revelaci\u00f3n po\u00e9tica en plena madurez de un temperamento l\u00edrico excepcionalmente dotado\". En el pr\u00f3logo de las Canciones al mundo, que en el 1957 esta misma instituci\u00f3n incluye en sus Cuadernos de Poes\u00eda, Ricardo Gull\u00f3n analiza que \"el Arte po\u00e9tico de Nimia, seg\u00fan se expresa en este libro y en otro anterior todav\u00eda in\u00e9dito, es el arte de siempre en la poes\u00eda: no ret\u00f3rica sino vida hecha verso, palabra cuajada en el resplandor de la propia necesitad de existir, de ser y significar\". No escribo sin vivir,por eso cuando escribo\u2014si es que se forma en verso lo vivido\u2014verso de vida es que no escribo.Mas en la esencia finaque mana de la florsobre la espigaya no est\u00e1 la ra\u00edzque le dio vida. Do\u00f1a Margot no desentona al admirar la musicalidad en la poes\u00eda de Nimia: \"Poes\u00eda altamente musical de una armoniosa melod\u00eda interna. El verso es breve, como si la palabra se acortase para dejar libre el pensamiento; aun as\u00ed, no es un verso trunco por impreciso, sino por expresivo, por estar cargado de sentido y sugerencias\". El sobrino de Nimia, Hans Pearl Matanzo, abunda y acierta en el tema de la brevedad en su poes\u00eda al escribir que Nimia reclama en su \"Ars po\u00e9tica\" una poes\u00eda nimia como su nombre, con la gracia, semejante a la de su admirada Emily Dickinson, de acomodar el universo en una nuez. Y as\u00ed lo logra\". Afirm\u00f3 que en el pleno sonido de sus versos late el esp\u00edritu de su voz, ah\u00ed es que resuena su coraz\u00f3n y llega al lejano lector. O\u00edr y disfrutar de la brevedad de sus versos es la mejor forma de conocer su melod\u00eda, de sentir la resonancia cantarina a la manera del Haiku. Pero esa brevedad encierra una larga y honda sensaci\u00f3n de ausencias, de soledades que son recurrentes en su poes\u00eda. Conmueve la visi\u00f3n desolada de s\u00ed misma, su amor apasionado por nuestro paisaje tan af\u00edn a su alma, su soledad marcada por la muerte de su madre cuando Nimia contaba tan solo tres a\u00f1os. La criaron sus Nimia Vicens: coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres...71 Revista Cayey #98 (mayo 2017)abuelos maternos, Juan de la Huerta y \u00c1frica Burgos. Y son exactas las palabras de su hijo Jos\u00e9 Antonio Madrazo cuando afirma que \"la muerte de Am\u00e9rica Huertas, siendo Nimia una ni\u00f1a, marc\u00f3 su vida y su obra para siempre. De ah\u00ed los t\u00edtulos \"\u00a1Buscando a Am\u00e9rica!\", sensaci\u00f3n de orfandad que sinti\u00f3 desde ni\u00f1a ante la muerte de su madre irradi\u00f3 toda su poes\u00eda, una poes\u00eda que le sirvi\u00f3 de amparo, en ella versea su propia nana. En su poemario Anemona Numerosa comienza con este poema titulado \"Presagio\". En mi verso se afinaun lullaby de llamas.Las estrellas bajaronpara cantarlo:Sue\u00f1o de amor no es sue\u00f1otan afinado.Pasi\u00f3n de amor no vivaes tan fina llama.En fr\u00edo.Claves de solaen te pena larga...Las estrellas se lloransobre mi falda.La ausencia primorosaque arde en mis llamas. Su poes\u00eda arde de emoci\u00f3n, vibra cuando desnuda en lenguaje r\u00edtmico su alma, la musicalidad de sus poemas le a\u00f1ade permanencia y valor a su est\u00e9tica. Disfrutemos oyendo a esta poeta que insist\u00eda, que la llamaran poeta, no poetisa. Nimia sabe que la mejor manera de aprender la m\u00fasica del verso es o\u00edrla, y ella la o\u00eda en las hojas de sus \u00e1rboles, en su nudo de sombra cuando canta en el viento, o en su \u00e1rbol besador de la brisa, todos sus poemas orquestando melod\u00edas. Y como dice Borges, \"el poema que no tiene m\u00fasica est\u00e1 muerto\". Otro poema breve, sonoro, profundo y sugerente de soledades se da en la mirada de Nimia al observar la lenta ca\u00edda de la flor. Nimia es una artista al lograr la econom\u00eda del verso, y nos marca en su ritmo, su canci\u00f3n siempre fluida como el dulce cantar de una flauta. Sus poemas nos ense\u00f1an a o\u00edr la m\u00fasica del verso: CUANDO UNA MUJER SOLA,MIRA UNA FLOR CAER, Cae del aire la florTan leve amadade ese tr\u00e9mulo espaciodonde viaja su huelladeslizando aromade su imagen al amor ...Un pedazo de cielo y una rama ...Nada m\u00e1sCay\u00f3 al aire la flor\u00a1Qu\u00e9 solos nos quedamossobre el mundomi coraz\u00f3n y yo! Soledades dolorosas como existenciales la marcaron, pero tambi\u00e9n esas experiencias le imprimieron vitalidad y fuerza a una obra po\u00e9tica de gran delicadeza, est\u00e9ticamente hablando. Nimia nunca escribi\u00f3 desde el desarraigo, ni desde el rencor, era demasiado poeta para ello; le nac\u00edan semillas en sus versos con olor a campo. Su poes\u00eda no es indiferente al dolor, ni a las injusticias, est\u00e1 anclada en su soledad, desde donde reconoce lo heroico de Elsa Ti\u00f372 Revista Cayey #98 (mayo 2017)la peque\u00f1a flor que esparce sus aromas, como en el dolor de la tierra sepultada. Siente la belleza del paisaje como otra patria y le da vida en s\u00ed misma, se emociona con nuestro paisaje y nos emociona con sus poemas en los que se adentra en los cielos de Ciales, Cidra, el valle del Turabo, en nuestros frutos, en la flor de nuestro caf\u00e9 sazonada con sus versos. El amor a sus padres encuentra eco en este entra\u00f1able poema descriptivo del campo de Ciales, pueblo en el que va vivir con su padre y que motiva que su abuela \u00c1frica, lleve un caso en corte para quedarse con la custodia de su nieta. Por eso su juventud oscila entre el Valle del Turabo y Ciales. Pero hay una constante y es el cielo tan presente en muchos de sus poemas. Parece ser un punto de encuentro con ella misma, tal vez porque aquella ni\u00f1a de tres a\u00f1os, ante su madre muerta, se acostumbr\u00f3 a mirar a los cielos para buscar en ellos la presencia de su madre, y encontr\u00f3 la poes\u00eda que llevaba dentro y una ruta llena de ausencias, amores y soledades. Pero m\u00e1s que interpretar su poes\u00eda me interesa darle paso a la emoci\u00f3n po\u00e9tica y que miremos con ella los cielos de Ciales cuando escribe, desde su estancia en Madrid, esta otra declaraci\u00f3n de amor a su patria. Ciales...casi cielo Cuenca de tierra amante de luceros entra\u00f1a y coraz\u00f3n de Puerto RicoCoraz\u00f3n de la Patrianido y vuelo Desde la austera meseta castellana esta ocre luz en grises tamizandovelo de oro en la oto\u00f1al nostalgia \u00a1altos los cielos! secas vastedades... ...:Por campos Quijotelas de las piedrasrecaundando... ... ... Yo te recuerdo Ciales casi cielo... Sue\u00f1o tu noche de caf\u00e9 y de lunaen l\u00edrica nostalgia estremecidacon tu Marzo embriagado de azaharesbajo el prodigio de la florecida. Sue\u00f1o tu aroma, tus campos y tus nombres Front\u00f3n, Pozas, Caliche, Montebelloy... ... alg\u00fan amor cantando en el paisajeesta dolida copla del olvido: Camino de la Florida \u00edbamos los dos un d\u00eda...en las alt\u00edsimas copasde los robles florecidos\u00a1el amor se nos perdi\u00f3no encontramos m\u00e1s la vida!qued\u00f3 la rama llorandoy las ropas desprendidas. En tajo vertical sobre el Cialitos majestuosas monta\u00f1as recortadaslevantan un castillo a tu paisajemansi\u00f3n de soledad y de hermosura.Rub\u00ed de Octubre el cafetal se cuajabajo el sinf\u00f3nico silencio de tus noches...Bajo tu cielo \u2014Ciales... casi cielo\u2014reposa un coraz\u00f3n... brava semilla\u00a1el m\u00e1s ciale\u00f1o de los corazonesgerminando los sue\u00f1os y la vida! S\u00ed te recuerdo Ciales casi cielo puedo tocar tus brumas... tus neblinastu atm\u00f3sfera de fronda y de hoja h\u00famedatu cielo bajo... tu tristeza amigay las estrellas silvestres a la mano.Sentir la orquesta de La SonadoraNimia Vicens: coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres...73 Revista Cayey #98 (mayo 2017)dispersando sonatas en la noche mientras los \u00e1ngeles custodios de las guabasguardianes de tu flor y de tu fruto \u2014mecen la niebla bajo las estrellas.Embriagarme en tierras de Castillacon su tr\u00f3pico y flor, jazm\u00edn, gardenias\u00a1rosas de los jardines de la infancia! La Voz de Dios en trinidad precisa \u00a1triple en la yerba! suelta sus tres notas:es el Coqu\u00ed cantando desde Cialesla unidad de hermosura borinque\u00f1a:frondas de cafetal, aguas de m\u00fasicaluna sobre el castillo en Cordillera.Monumentos de verde tus monta\u00f1as,ungida tierra de roc\u00edo y helecho.Poetas contemplando tu hermosuraentra\u00f1a y coraz\u00f3n de Puerto Rico. Y el hombre triste se consuela y sue\u00f1a bajo el influjo del noble poder\u00edoque da su tierra... su casa... su monta\u00f1a.Jorge Luis madruga en su ventanay emite al aire de la Cordillerabreve discurso de morivivises:La abeja liba la floryo libo, Patria, tu amor En \"Torre de Ciales\", Juan Antonio \u2014var\u00f3n de la Poes\u00eda y de la Patria\u2014 clama en tierno rugido su alabanza: Gloria a esas manos que trabajanesas manos negras, blancas, indiasDe entre esas manos nos sali\u00f3 \u2014mi Ciales\u2014este verso de amor y de recuerdoescrito en la nostalgia y la distancia...\u00a1Te salve Dios \u2014mi isla\u2014 Ciales m\u00edo!Yo te recuerdo Ciales desde Espa\u00f1acomo si dentro del coraz\u00f3n yo te tuvieradentro del coraz\u00f3n de la Isla m\u00eda\u00a1tantos nombres clavados en tu suelo!Isla de la Palabra y la Poes\u00eda Nimia se acostumbr\u00f3 a los cielos y sus amores. Y hay nombres destinos que determinan mucho la vida de las personas, que se llevan con orgullo en el coraz\u00f3n. Ese es el caso del nombre de la abuela y madre de Nimia. Son nombres casi legendarios que trazan mucho de su car\u00e1cter y fuerza, nada m\u00e1s que de llevarlos. Su hijo Jos\u00e9 Emilio Madrazo nos lo revela con orgullo: \"Clara Nimia Juliana Vicens Huerta. Hija hu\u00e9rfana de Am\u00e9rica Huertas y nieta de \u00c1frica Burgos: Los continentes del futuro seg\u00fan Campio Alonso quien bautiz\u00f3 a \u00c1frica contra la voluntad del cura, a punta del trabuco de un mas\u00f3n. Don Campio Alonso era hermano del El G\u00edbaro, Manuel Alonso, a quien se le considera padre de la literatura puertorrique\u00f1a\". Los antecedentes familiares que la precedieron son de por s\u00ed una met\u00e1fora geogr\u00e1fica; forman parte de su huella espiritual que influye en su adem\u00e1n patri\u00f3tico. Disfrutaba de animar tertulias literarias que avivaban el ambiente cultural. Nimia manten\u00eda un cen\u00e1culo literario en su hogar en la que eran frecuentes la asistencia de Pal\u00e9s Matos, Tom\u00e1s Blanco y Sylvia Rexach. Otro espacio complementario y amigo se creaba tambi\u00e9n en casa de Nilita Vient\u00f3s Gast\u00f3n; ir\u00f3nico que el lugar en la que se llevaban a cabo dichas tertulias ten\u00edan nombres, como la calle Sagrado Coraz\u00f3n donde viv\u00eda Nimia y la calle Cordero donde viv\u00eda Nilita, pero nada ten\u00edan que ver estas direcciones d\u00f3ciles y santificadas con la visi\u00f3n rebelde de estas conspiradoras apalabradas. Pero m\u00e1s que contertulia, Nimia fue confidente de Pal\u00e9s y esto se comprueba cuando Pal\u00e9s le escribe Elsa Ti\u00f374 Revista Cayey #98 (mayo 2017)para que le revele d\u00f3nde se encuentra su escapada Fil\u00ed-Mel\u00e9. Nimia est\u00e1 hecha de palabras poetas que est\u00e1n en todas partes, en sus afectos, en la flor, en las ausencias que son parte de su lenguaje, en el amor y en el desamor. El tiempo es lenguaje, el espacio, la naturaleza. Nimia se adue\u00f1a del lenguaje para liberarlo y liberarse. Recuerdo a Nimia frondosa de patriotismo, cari\u00f1osa, dulce y profunda en la amistad, solidaria y apasionada con las causas que nos afirmaban como pa\u00eds y que nos hacen mejores seres humanos. Inolvidable la fuerza y alegr\u00eda que nos invadi\u00f3 a los j\u00f3venes poetas y a los trabajadores de la cultura, cuando la poeta mayor, Nimia Vicens, a pesar de estar azotada por la artritis, se uni\u00f3 a la marcha convocada por el poeta ciale\u00f1o, Edwin Reyes, del Comit\u00e9 Pro Defensa de la Cultura en defensa del ICP. March\u00e1bamos entonces por la calle del Cristo hac\u00eda Fortaleza, all\u00ed estaba Nimia con su militancia, d\u00e1ndonos \u00e1nimos, la poes\u00eda de su acci\u00f3n hablaba por ella. Sab\u00eda segregar penas, porque siempre la vi en \u00e1nimo de lucha, sonre\u00edda, apasionada en sus gestos y generosa en dar afectos, encarnaba la poes\u00eda con su presencia. Su energ\u00eda era contagiosa. Su contacto \u00edntimo y amoroso con los hijos la llev\u00f3 a escribir una literatura infantil e imaginativa, tanto de calidad y excelencia, como llena de valores. Algunos de esos poemas los public\u00f3 el Departamento de Instrucci\u00f3n P\u00fablica en el libro titulado Ni\u00f1os y Alas. Un ejemplo es el poema que le dedica al puerquito rubio. Nadie le dir\u00eda:Puerquito de sue\u00f1o, puerquito de rosas, eres de cristal. Esta ma\u00f1anita, porque yo le canto sue\u00f1o tan lindo de querer volar, el puerquito rubio todo enfangado se ha echado a llorar.Puerquito, no llores, si t\u00fa eres de sue\u00f1o, si t\u00fa eres de rosas, eres de cristal. !Qu\u00e9 hermoso milagro hace mi cantar! Y si la poes\u00eda es el milagro del lenguaje, ese milagro se cumple en Nimia. Su defensa del Puerto Rico Nacional se da la mano con el Puerto Rico universal, porque el hogar de Nimia Vicens y de su esposo, Jos\u00e9 Madrazo San Emeterio, no se limit\u00f3 a las tertulias entre nuestros escritores, sino que fue un puente de encuentro de la clase art\u00edstica, intelectual y literaria de Am\u00e9rica Latina e Iberoam\u00e9rica. Reflejo de ello es el poema elogioso titulado \"Reconquista\" que le dedic\u00f3 a Nimia Vicens en 1960 la mundialmente reconocida feminista y una de las poetisas m\u00e1s rememoradas de Am\u00e9rica Latina, Juana de Ibarbourou. Se lo deja como un peque\u00f1o regalo de Pascuas para Nimia Vicens Madrazo, \"en su espl\u00e9ndido San Juan de Puerto Rico. Con todo su afecto. -Juana de Ibarbourou\". No todos los d\u00edas se recibe un reconocimiento as\u00ed. Nuestra poes\u00eda tambi\u00e9n narra nuestra mejor historia. Verso y vida en Nimia son anverso y reverso de una misma moneda y nos relatan su historia y nos retratan su sentir despertando y estimulando lo mejor del alma puertorrique\u00f1a. Muri\u00f3 en San Juan, el 10 de febrero de 1998, pero la recuerdo viva porque entend\u00eda la poes\u00eda como una justificaci\u00f3n de su existencia, porque con el coraz\u00f3n abierto entendi\u00f3 su tiempo y lo trascendi\u00f3, porque supo extraer las palabras que nos descubren y dotan al verso de ritmo, de misterio, de un rumor tembloroso que sigue su luz interna para decir las cosas de otro modo. Porque esos amores a la tierra no caducan y hay que revocarlos en cada generaci\u00f3n. Y desde la sinceridad y la intuici\u00f3n salen sus versos de su propio molde, para dar \"en la eterna poes\u00eda victoriosa\" como le expresara Juana de Ibarbourou en el poema que le dedic\u00f3.Nimia Vicens: coraz\u00f3n de la patria con semillas silvestres...75 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Del verso alado y su bru\u00f1ida estrella. Ahora ya es el hino centelleanteQue alza hasta Dios la ofrenda poderosaDe su bru\u00f1ida lanza de diamante.Unidad de la luz sobre la rosa.Y otra vez la conquista alucinanteDe la eterna poes\u00eda victoriosa. (Montevideo, 1960 Juana de Ibarbourou)Y est\u00e1 viva porque Nimia se dedic\u00f3 como buena poeta, con alma de ni\u00f1a, a amar, explorar, sentir, creer, crear y so\u00f1ar en las palabras. RECONQUISTAA Nimia Vicens No s\u00e9 de d\u00f3nde regres\u00f3 el anhelo De volver a cantar como en el tiempoen que ten\u00eda entre mi pu\u00f1o el cieloY con una perla azul el pensamiento.De una enlutada nube, la centella,S\u00fabito pez, hendi\u00f3 la noche c\u00e1lidaY en m\u00ed se abri\u00f3 de nuevo la cris\u00e1lida Elsa Ti\u00f3 De izquierda a derecha Carmen Marrero, Evaristo Rivera Chevremont, Nivia Vicens y Salvador de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn: un encuentro en el a\u00f1o 1917 Dr. Alexis O. Tirado Rivera Estudiar a Luis Pal\u00e9s Matos, desde la perspectiva hist\u00f3rica , es fascinante y un verdadero reto; a Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn tambi\u00e9n . En el poeta guayam\u00e9s encontramos m\u00faltiples facetas incluyendo la pol\u00edtica. En el pol\u00edtico Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, a pesar de que se destaca por el servicio p\u00fablico durante toda su vida, al igual que a Pal\u00e9s Matos se le recuerda por sus incursiones po\u00e9ticas. Vidas por la misma rutaDe acuerdo con la bit\u00e1cora que llevaba la madre de Luis Bienvenido Pal\u00e9s Matos, este naci\u00f3 en la ciudad de Guayama, Puerto Rico el lunes, 20 de marzo de 1898 a la una de la tarde 1. La fecha y la hora fueron escritas por su madre, Consuelo Matos de Pal\u00e9s, en un cuaderno peque\u00f1o de la imprenta del gobierno de los Estados Unidos. Dicha libreta, suponemos, que se utilizaba para escribir notas por parte de los funcionarios. Por otro lado, y como dato curioso, hemos encontrado un certificado de nacimiento expedido por el Registro Demogr\u00e1fico, que informa el nacimiento de Luis Benito Pal\u00e9s Matos para el 20 de noviembre de 1898 2. Algunos de sus bi\u00f3grafos coinciden con la fecha del 20 de marzo de 18983 como la fecha correcta de su natalicio. No obstante, y a pesar de estas discrepancia s, preferimos utilizar la fecha del cuaderno manuscrito por su madre, do\u00f1a Consuelo, por ser la fuente directa de su progenitora . De todos modos, queda consignada la fecha del 20 de noviembre de 1898. Su padre, maestro y laureado poeta guayam\u00e9s, Vicente Pal\u00e9s An\u00e9s, naci\u00f3 en 1863, y su madre, Consuelo Matos Vicil, tambi\u00e9n poeta, naci\u00f3 el \"19 de enero de 1872, un viernes a las 11 del d\u00eda\"4.78 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Jos\u00e9 Luis Alberto Mu\u00f1oz Mar\u00edn naci\u00f3 el 18 de febrero de 1898 en San Juan de Puerto Rico, hijo de Luis Mu\u00f1oz Rivera y de Amalia Mar\u00edn Castilla. Su padre se hab\u00eda insertado en el mundo de la poes\u00eda, el periodismo y la literatura; adem\u00e1s, se hab\u00eda hecho cargo del peri\u00f3dico La Democracia, varios a\u00f1os antes del nacimiento de su hijo Jos\u00e9 Luis Alberto. En su libro Memorias: 1898-1940, tomo 1, Mu\u00f1oz Mar\u00edn se\u00f1ala que naci\u00f3, precisamente, en un momento donde los acontecimientos acaecidos ocupar\u00eda n la atenci\u00f3n de los puertorrique\u00f1o s de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Dec\u00eda Mu\u00f1oz Mar\u00edn lo siguiente: Los Estados Unidos, vigorosos de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica y crudos de imperialismo adolescente y de capitalismo abusador irrump\u00edan en la ingenuidad y en la colonia d\u00f3cil de cuatro siglos. Espa\u00f1a, la parte fuerte de personalidad hist\u00f3rica y cultural, se abat\u00eda en el desastre de su mundo 5. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn pas\u00f3 su ni\u00f1ez entre San Juan, Caguas, Nueva York y Barranquitas. Era, sin ser consciente de ello, el hijo del l\u00edder de Puerto Rico. Vivi\u00f3 momentos muy dif\u00edciles en su ni\u00f1ez, desde exilios involuntarios de la familia, hasta continuar al lado de su padre en una ciudad fr\u00eda y desconocida, como lo era Washington, D.C., para los puertorrique\u00f1os. Si nos detenemos en las coincidencias de estos dos personajes advertimos que advienen al mundo en el mismo instante en que los Estados Unidos hace su aparici\u00f3n en el Caribe con una fijaci\u00f3n imperialista. D\u00edas antes del nacimiento de Mu\u00f1oz Mar\u00edn estalla el buque de guerra, Maine, en la bah\u00eda de La Habana, Cuba. Este acontecimiento marcar\u00eda el derrotero hist\u00f3rico de ambas islas, Cuba y Puerto Rico, en el pr\u00f3ximo siglo. Ambos, Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, con la inocencia propia de los ni\u00f1os, no imaginaban el Puerto Rico al que se enfrentar\u00edan posteriormente; tampoco que uno tendr\u00eda una relaci\u00f3n directa a trav\u00e9s del mundo de la pol\u00edtica y, el otro, interpretando la realidad social e hist\u00f3rica a trav\u00e9s de la literatura. El Guayama de Pal\u00e9sEl Guayama que Pal\u00e9s encontr\u00f3 al llegar al mundo en marzo de 1898 era pobre, pero de gente trabajadora. Estaba rodeado de ca\u00f1a y de grandes extensiones de terrenos dedicados al pastoreo del ganado vacuno y caballar. Para 1899 la poblaci\u00f3n de la ciudad era de 12,749 habitantes. Sufr\u00eda en esos instantes una fuerte sequ\u00eda y en el Ayuntamiento se debat\u00eda la necesidad de contar con un sistema de riego que proveyera de agua a las plantaciones azucareras. Era el Guayama donde solo unas pocas familias dominaban el escenario pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Familias como Cauti\u00f1o, Calimano y Mc Cormick pose\u00edan vastas extensiones de terreno que rodeaban la ciudad. Era el Guayama donde los pobres hac\u00edan interminables filas frente al ayuntamiento solicitando auxilios para sus necesidades b\u00e1sicas. Era el Guayama de familias con hambre, producto del bloqueo naval que, inmisericordemente, la armada naval de los Estados Unidos hab\u00eda sometido a los puertorrique\u00f1os. El Ayuntamiento, para mitigar en algo la situaci\u00f3n , decidi\u00f3 en la sesi\u00f3n del Concejo Municipal del 15 de julio de 1898, repartir entre los campesinos ma\u00edz y habichuelas 6. Adem\u00e1s, el Ayuntamiento trataba de lidiar con la crisis econ\u00f3mica provocada por el poco flujo de efectivo que ten\u00eda en caja para sus operaciones diarias. Era el Guayama, donde la gente no era due\u00f1a de su pedazo de terreno. Por otro lado, el alcalde y sus ayudantes hac\u00edan esfuerzos para reunir a un peque\u00f1o regimiento que protegiera la ciudad en caso de ser invadida. El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn...79 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Para el 1898 el cuadro guayam\u00e9s, en cuanto a la econom\u00eda se refiere, manten\u00eda 40,126 cuerdas de terrenos utilizadas para distintos prop\u00f3sitos. De esas, 2,261 estaban destinadas a la siembra de la ca\u00f1a de az\u00facar; 1,282 al caf\u00e9 y 16,945 eran utilizadas para los pastos 7. Los oficios en Guayama eran diversos. Entre otros, hab\u00eda diez abogados, veintitr\u00e9s tiendas de comestibles, dos imprentas, tres barber\u00edas, nueve panader\u00edas, tres posadas. Hab\u00eda adem\u00e1s, zapateros, herreros, dentistas, importadores, veterinarios, f\u00e1bricas de aceites, sastres, entre otras diversidades de oficios 8. El presupuesto municipal ascend\u00eda a 59, 500 pesos, que apenas daba para los pagos de los servicios de beneficencia, la instrucci\u00f3n p\u00fablica y algo para la reparaci\u00f3n de caminos vecinales en los barrios y calles de la ciudad 9. Vemos pues, que el Guayama que acogi\u00f3 a Pal\u00e9s Matos en 1898, adem\u00e1s de ser una ciudad con una poblaci\u00f3n numerosa, ten\u00eda problemas sociales y econ\u00f3micos serios. Sabemos que tanto Luis Pal\u00e9s Matos como Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn eran hijos de poetas y que, como dato curioso, ambos padres pasaron por la incipiente y penosa c\u00e1rcel; los dos en Guayama, pero en \u00e9pocas distintas. El padre de Pal\u00e9s Matos, Vicente, fue encarcelado en Guayama por publicar un art\u00edculo en defensa del pensador franc\u00e9s Ernesto Ren\u00e1n. Luis Mu\u00f1oz Rivera, por su parte, pas\u00f3 una temporada tambi\u00e9n en la c\u00e1rcel de Guayama, debido a sus luchas e ideales pol\u00edticos en los tiempos del componte, a finales de la d\u00e9cada de los ochenta del siglo XIX. Ciertamente, ambos fueron v\u00edctimas de la opresi\u00f3n del sistema. Los \"luises\" y sus similitudesLa vida de los luises tiene otras similitudes. Una de ellas, muy impactante, ocurri\u00f3 durante la juventud de ambos. Luis Pal\u00e9s Matos perdi\u00f3 a su padre a la edad de quince a\u00f1os. El 11 de noviembre de 1913, Vicente Pal\u00e9s An\u00e9s, mor\u00eda a las 12:30 de la madrugada, 10 en un evento que solo dictamina el destino, y del cual no tenemos control. Esa noche, de madrugada, se celebraba en el Teatro Bernardini de Guayama un homenaje al poeta latinoamericano, Jos\u00e9 Santos Chocano. El poeta Vicente Pal\u00e9s An\u00e9s, hab\u00eda viajado desde el vecino municipio de Arroyo con el prop\u00f3sito de participar del mismo. All\u00ed, recit\u00f3 el poema \"El Cementerio\", que en su \u00faltimo verso dice \"El alba llorar\u00e1 sobre mi tumba\" 11. Una vez terminado de recitar el poema, y con ese verso premonitorio, cay\u00f3 al suelo, fulminado por un ataque cardiaco masivo. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn perdi\u00f3 a su padre tambi\u00e9n, pero cuando ten\u00eda dieciocho a\u00f1os. En noviembre de 1916, el Comisionado Residente de Puerto Rico en Washington, Luis Mu\u00f1oz Rivera, fallec\u00eda en San Juan de una enfermedad que le aquejaba desde hac\u00eda varios meses. Ambos j\u00f3venes, Pal\u00e9s y Mu\u00f1oz, quedaban hu\u00e9rfanos de padre. Ambos sucesos en el mes de noviembre, pero en el lapso de tres a\u00f1os. Como si el destino les tuviera deparado tales circunstancias, la vida sigui\u00f3 hacia adelante. Posiblemente, para Luis Pal\u00e9s Matos, atr\u00e1s quedaban las visitas de los amigos del padre a la casa. Las tertulias, las bohemias en la residencia, los temas locales y universales; los temas de la buena m\u00fasica y la buena vida que manten\u00edan en su Guayama. En el recuerdo quedar\u00edan tambi\u00e9n las lecciones de franc\u00e9s y los estudiantes a los que su padre les daba clases en su casa y en la escuelita de la ciudad. En fin, para Luis Pal\u00e9s Matos, haber perdido a su padre, suponemos, fue un proceso dif\u00edcil y doloroso por dem\u00e1s. Tambi\u00e9n para Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn que iniciar\u00eda , a los dieciocho a\u00f1os, una vida distinta alejado de las discusiones de la pol\u00edtica local. Su vida transcurrir\u00eda entre Nueva York y San Juan. Ahora a cargo de su madre. Cuando muere Vicente Pal\u00e9s An\u00e9s en 1913, gobernaba la ciudad de Guayama el alcalde, Jos\u00e9 Mu\u00f1oz V\u00e1zquez, electo por el Partido Republicano 12. Se estaban llevando a cabo varias obras p\u00fablicas Alexis O. Tirado Rivera80 Revista Cayey #98 (mayo 2017)como el importante sistema de riego de la ciudad y la construcci\u00f3n del lago Carite. El Guayama del joven Pal\u00e9s Matos, para la segunda d\u00e9cada del siglo XX, segu\u00eda creciendo y expandi\u00e9ndose hacia el este. Los ejidos municipales se repart\u00edan entre los vecinos de la ciudad. El Concejo Municipal autorizaba los mismos, mediante los procedimientos legislativos correspondientes. Sin embargo, ese Guayama de la ni\u00f1ez y temprana juventud de Luis Pal\u00e9s Matos, estaba revestido de las an\u00e9cdotas y de los encantos propios de la ni\u00f1ez. Describ\u00eda Tom\u00e1s Blanco, en sus incontables conversaciones con Pal\u00e9s Matos, que este le recordaba el viejo caser\u00f3n medroso y el salitral que se extend\u00eda sobre las costas de Guayama y Salinas 13. Pero hay m\u00e1s, hablaba Pal\u00e9s de la anciana y gruesa negra que hab\u00eda estado al servicio de la familia desde los tiempos en que el abuelo era un pr\u00f3spero hacendado. Le dec\u00eda Pal\u00e9s a Blanco que fue de ella de quien escuch\u00f3, por primera vez, las canciones e historias de los antiguos esclavos de Guayama 14. Ah\u00ed fue que conoci\u00f3 aquellas an\u00e9cdotas que posteriormente plasmar\u00eda en poemas. Cabe se\u00f1alar, que la infancia y temprana juventud de Luis Pal\u00e9s Matos lo llev\u00f3 a conocer esa ciudad de norte a sur y de este a oeste. Adem\u00e1s, con su primo Andr\u00e9s, visitaba la peque\u00f1a biblioteca municipal, donde le\u00eda de todo. Cuentos, novelas, poes\u00edas y toda la literatura que encontraba en los anaqueles 15. En su libro Litoral: rese\u00f1a de una vida in\u00fatil , Pal\u00e9s Matos retrata ese Guayama de su infancia y temprana juventud. En su ensayo titulado \"El Pueblo\", dec\u00eda de Guayama, que: \"[...] da al sur, cerca de la costa. Como en todos los pueblos, frente a la plaza est\u00e1 la Iglesia. Est\u00e1 tambi\u00e9n la casa de Heraclio Trevi\u00f1o (le llama as\u00ed a Cauti\u00f1o), el alcalde, con su ancho balc\u00f3n de hierro plateado en forma de fino encaje. Sus puertas laterales con antepechos volados y sus cincos copones verdes ornamentando, arriba, la cornisa central, donde en el escudo con filigrana de alba\u00f1iler\u00eda, l\u00e9ese la fecha de su fundaci\u00f3n: 1876\" 16. En la obra de Pal\u00e9s encontramos interesantes descripciones de esa ciudad. El Casino Espa\u00f1ol, la Casa Consistorial, la Farmacia Damiani, el Hotel Franc\u00e9s, el cafet\u00edn del catal\u00e1n Puchols, varias residencias, el almac\u00e9n de Velazco que era un edifico de madera, grande y viejo, que hac\u00eda las veces de teatro para que alguna compa\u00f1\u00eda de zarzuela pudiese dar sus espect\u00e1culos en el pueblo 17. Se\u00f1ala Pal\u00e9s Matos en Litoral, que entre la casa de Trevi\u00f1o y la Alcald\u00eda, hab\u00eda unos \u00e1rboles de acacia que fueron derribados para construir un templo protestante. Y , ciertamente, existe un templo protestante cuyos ejidos fueron cedidos por el Ayuntamiento a la congregaci\u00f3n metodista cerca del a\u00f1o 1903. El litoral de Luis Pal\u00e9s Matos era el Guayama que conoci\u00f3 a trav\u00e9s de sus correr\u00edas a lo largo y ancho de aquella cuadr\u00edcula. Era un litoral donde se tej\u00edan las historias de los ciudadanos que luchaban por su diario vivir, pero tambi\u00e9n era el litoral donde la gente esperaba, como le dec\u00eda su primo Andr\u00e9s, que el tren llegara. \u00a1Y qu\u00e9 imaginaci\u00f3n ten\u00edan aquellos dos guayameses, cuando el tren sal\u00eda de Guayama y solamente llegaba hasta Ponce! El retrato de lo que era el guayam\u00e9s de este tiempo lo encarnaba, tal vez, el bibliotecario del pueblo, don Hip\u00f3lito Lizardi, quien esperaba que la gente visitara su lugar de trabajo, pero al que solo llegaban el joven Pal\u00e9s y su primo Andr\u00e9s. No obstante, a pesar de ser un Guayama sombr\u00edo-como lo pinta Pal\u00e9s en Litoral- fue en esa costa de mar donde tuvo sus primeras expresiones literarias, cuando a la edad de diecisiete a\u00f1os, public\u00f3 su primer poemario titulado Azaleas. El libro, que apareci\u00f3 en el 1915, es el fruto de los primeros acercamientos de Pal\u00e9s Matos a la poes\u00eda que tambi\u00e9n hab\u00eda sido la pasi\u00f3n de su padre. Lo public\u00f3 dos a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de su padre y vio la luz, precisamente, El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn...81 Revista Cayey #98 (mayo 2017)en su litoral guayam\u00e9s. El sugestivo t\u00edtulo alude a un arbusto peque\u00f1o, originario del C\u00e1ucaso que da flores hermosas, pero venenosas18. De acuerdo con los estudiosos de Pal\u00e9s Matos, dicha planta abundaba en Guayama. Azaleas, como dato curioso, fue publicado en la misma imprenta donde el Gobierno Municipal de Guayama, durante la administraci\u00f3n del alcalde Mu\u00f1oz V\u00e1zquez, y el primer a\u00f1o del alcalde Genaro Cauti\u00f1o Ins\u00faa, imprim\u00eda los Informes Anuales del Gobierno Municipal de Guayama. Me refiero a la Imprenta Rodr\u00edguez. Aquel libro, editado en el litoral que Pal\u00e9s recorri\u00f3 de ni\u00f1o, es una colecci\u00f3n de poemas escritos con diversos prop\u00f3sitos. All\u00ed encontramos versos dedicados al primer amor de su vida, Natividad Suliveres. A ella le dedic\u00f3 su poema titulado \"Guayamesa\" que, entre otros versos dec\u00eda: Suave como los tallos del papiro,con una vaga irradiaci\u00f3n de fresas es tu talle de egipcia, en el que admirotoda la majestad de una princesa 19. En este su primer libro, Azaleas, descubrimos que muchos de esos poemas fueron dedicados a diversas personalidades de la ciudad, que luego formar\u00edan parte de las tertulias de nuestros dos luises. Entre estos, podemos mencionar al reconocido abogado y legislador, Manuel Mart\u00ednez D\u00e1vila; al periodista y literato, Luis Felipe Dess\u00fas; al tambi\u00e9n abogado de la ciudad, Tom\u00e1s Bernardini de la Huerta, para solo mencionar algunos. Pero fue un poema dedicado a Luis Mu\u00f1oz Rivera en 1915, cuando a\u00fan Luis Pal\u00e9s Matos no conoc\u00eda al hijo del pr\u00f3cer, el que llama m\u00e1s la atenci\u00f3n. En ese poema titulado \"Compasi\u00f3n\" Pal\u00e9s Matos, hace una mirada po\u00e9tica al cielo para decirnos: Entonces habl\u00f3 Dios \u00a1Puertorrique\u00f1o!, Tu coraz\u00f3n enorme es muy peque\u00f1o para el oscuro azul porque desvelas 20.Este libro, Azaleas, oblig\u00f3 a Pal\u00e9s Matos a abandonar la escuela con el prop\u00f3sito de pagar la deuda contra\u00edda con la Imprenta Rodr\u00edguez. Todo este episodio en Guayama ocurri\u00f3 mucho antes de conocer a Mu\u00f1oz Mar\u00edn, precisamente en su litoral. Cuando conoce a Mu\u00f1oz Mar\u00edn, la amistad y fraternidad durar\u00eda, como todo juramento de fidelidad, toda la vida. M\u00e1s adelante, Luis Pal\u00e9s Matos se hab\u00eda certificado como maestro, y ejerci\u00f3 en la escuela rural del barrio Carite de Guayama. En mi libro Historia de una ciudad: Guayama, 1898- 1930, destaco en el cap\u00edtulo V, cu\u00e1les eran las condiciones educativas en la ciudad durante ese periodo. En 1898, solamente el 19% de la poblaci\u00f3n guayamesa sab\u00eda leer y escribir, y el 78% no sab\u00eda, ni lo uno, ni lo otro. En 1910, se redujo a 64.1% y al iniciarse la d\u00e9cada de los veinte del siglo XX solamente el 50% de la poblaci\u00f3n sab\u00eda leer y escribir21. El mundo de Luis Pal\u00e9s Matos en el barrio Carite de Guayama es cautivador. All\u00ed, en uno de los sectores m\u00e1s aislados de Guayama, que hacia el a\u00f1o 1910 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1,109 habitantes y para 1920, 1,324 22 le sirvi\u00f3 como laboratorio para conocer a la gente. Carite, por su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica en el litoral guayam\u00e9s, era lugar de campesinos, que viv\u00edan de la agricultura y de la crianza de ganado. En ese barrio, don Antero Aponte, le sirvi\u00f3 de anfitri\u00f3n durante su estancia y lo hosped\u00f3 gratuitamente en su casa que quedaba a pasos de la escuela rural 23. Pal\u00e9s le dedica dos poemas, uno en 1915, titulado \"A Caballo\" y el otro entre 1952 y 1959 como parte de una serie de poemas de esa \u00e9poca . En el de 1915, \"A caballo\", leemos: Vamos sobre caballos que huelen a Maleza rumbo al Carite de don Antero Aponte. Yo escondo en el Camino miradas de tristeza, y el Otro, su aromada sinceridad del Monte 24.Alexis O. Tirado Rivera82 Revista Cayey #98 (mayo 2017)All\u00ed en el barrio Carite de Guayama, Luis Pal\u00e9s Matos, desarroll\u00f3 todo un poemario que se ha denominado Programa Silvestre, dedicado al paisaje de la rural\u00eda de Guayama 25. Aquellas fueron las primeras experiencias del joven Pal\u00e9s en su natal Guayama. El encuentro de los poetas Pal\u00e9s Matos y Mu\u00f1oz Mar\u00edn Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, de joven, lo pasaba entre San Juan, Nueva York y Barranquitas. No fue hasta finales del a\u00f1o 1917 cuando conoce a Pal\u00e9s. Al igual que Pal\u00e9s Matos, Mu\u00f1oz Mar\u00edn, para el a\u00f1o 1917, hab\u00eda publicado su primer libro titulado Borrones, una colecci\u00f3n de poemas, cuyo prologuista fue Epifanio Fern\u00e1ndez Vanga, quien a su vez, hab\u00eda sido amigo de su padre. De esta primera expresi\u00f3n literaria, en sus Memorias, tomo 1, Mu\u00f1oz Mar\u00edn se\u00f1ala que aquel libro \"no era bueno\". Sin embargo, es muy probable que abriera un espacio entre un p\u00fablico que esperaba algo del hijo del pr\u00f3cer admirado. Cuando Borrones vio la luz, Mu\u00f1oz Mar\u00edn ten\u00eda diecinueve a\u00f1os; Pal\u00e9s Matos hab\u00eda publicado Azaleas en Guayama a los diecisiete a\u00f1os. Otra coincidencia m\u00e1s entre los dos luises. Ahora bien, \u00bfc\u00f3mo y por qu\u00e9 se da el encuentro de los poetas? Transcurr\u00eda el a\u00f1o 1917. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn regresaba a Puerto Rico procedente de Nueva York despu\u00e9s de varios meses de estad\u00eda all\u00e1. Su prop\u00f3sito era recoger suscripciones y conseguir colaboradores que lo ayudaran en la tarea de publicar una revista que ten\u00eda planificado imprimir en Nueva York. La revista se llamar\u00eda Revista de Indias . La llegada de Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn a Guayama fue una especie de b\u00e1lsamo para este poeta incipiente. Sale de Nueva York, llega a San Juan y descubre a Guayama. Por alguna raz\u00f3n que, ni Mu\u00f1oz Mar\u00edn ni Pal\u00e9s Matos reconocen en sus escritos, Mu\u00f1oz y Pal\u00e9s se conocen. Mu\u00f1oz Mar\u00edn, al parecer, conoc\u00eda Azalea de Pal\u00e9s Matos y Pal\u00e9s ya hab\u00eda escrito un soneto en homenaje al pr\u00f3cer puertorrique\u00f1o, Luis Mu\u00f1oz Rivera. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn conoce a Luis Pal\u00e9s Matos en su litoral, del cual Pal\u00e9s no hab\u00eda salido a\u00fan. Cuando Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn descubre a Guayama (1917) los unionistas gobernaban la ciudad. El alcalde era Genaro Cauti\u00f1o Ins\u00faa, rico hacendado, quien realizara transformaciones importantes en la administraci\u00f3n municipal. La remodelaci\u00f3n de la Casa Alcald\u00eda, la ampliaci\u00f3n del acueducto municipal, y la modernizaci\u00f3n de la plaza p\u00fablica con su majestuosa fuente donada por el alcalde , las podemos identificar como algunas de las obras p\u00fablicas llevadas a cabo durante su incumbencia. La ciudad donde Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn y Luis Pal\u00e9s Matos se encontraron, contaba con un sistema el\u00e9ctrico, administrado por el Gobierno Municipal 26. En los borradores de lo que ser\u00edan sus Memorias, all\u00e1 para 1970, Mu\u00f1oz Mar\u00edn, describ\u00eda as\u00ed a Guayama: Descubr\u00ed a Guayama, para m\u00ed una especie de Olimpo aunque Explayado en llanura, un pueblo quieto, sereno bajo un sol pesado y una lejana vista de mar, mar de ca\u00f1a que se convert\u00eda en mar de olas, que se transformaba en el horizonte perceptiblemente en mar de mansas aguas azules 27. Cuando el joven poeta pisa suelo guayam\u00e9s estaba en pleno funcionamiento la Central Azucarera Machete, de capital guayam\u00e9s. A varias millas de distancia, operaba la poderosa Central Azucarera Aguirre de Salinas al oeste de la ciudad, y al este, operaba la Central Azucarera Lafayette de Arroyo. As\u00ed que el paisaje del litoral de Pal\u00e9s Matos era el paisaje del mar de ca\u00f1a que, en el tiempo de la preparaci\u00f3n para el corte de la misma, la guajana era un espect\u00e1culo El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn...83 Revista Cayey #98 (mayo 2017)maravilloso a la vista del espectador. En Azaleas, Pal\u00e9s escribe en el poema \"Guajana\": \"La llanura sufre la calenturienta sensaci\u00f3n de un ansia, sobre ella revienta la guajana como el copo de amargor\"28. El paisaje impresionar\u00eda grandemente a Mu\u00f1oz Mar\u00edn, pero aquel Guayama que el joven Mu\u00f1oz Mar\u00edn encontr\u00f3 en 1917, era nada m\u00e1s que de ca\u00f1a y de hacendados que apostaban su dinero en causas pol\u00edticas. Era un Guayama cultural, de importantes casas comerciales, como la de Tom\u00e1s Cano y la de Miguel Truyol. En Guayama operaban tres hoteles: Hotel Par\u00eds, frente a la plaza Crist\u00f3bal Col\u00f3n; Hotel Franc\u00e9s, a una esquina de la plaza y en la pr\u00f3xima esquina de la cuadr\u00edcula, hacia la salida para Salinas, el Hotel Inglaterra; estos eran algunos de los lugares donde la econom\u00eda y la cultura guayamesa discurr\u00eda. No obstante, el Guayama que conoci\u00f3 Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, y tal cual \u00e9l lo cuenta, era donde se celebraban tertulias culturales hasta altas horas de la madrugada. Guayama tambi\u00e9n se distingu\u00eda por su valiosa arquitectura. All\u00ed estaban las casonas donde resid\u00edan las familias m\u00e1s prominentes de la ciudad y que engalanaban el paisaje que predominaba en aquel entorno. Tambi\u00e9n estaban las casas de los obreros y profesionales en aquella cuadr\u00edcula. Sobre este ambiente cultural \u00fanico y exquisito fuera de San Juan, Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, en sus Memorias, lo describe como \"El Atenas de la Costa Sur de Puerto Rico\". Est\u00e1 claro que en aquellas tertulias predominaban las personas con inquietudes intelectuales. Cuando los poetas se conocen ten\u00edan diecinueve a\u00f1os. Sobre ese encuentro dice Mu\u00f1oz Mar\u00edn: \"All\u00ed conoc\u00ed a Pal\u00e9s y all\u00ed se inici\u00f3 una amistad entra\u00f1able que habr\u00eda de durar toda la vida toda la vida de \u00e9l y despu\u00e9s de su muerte toda la vida m\u00eda\" 29. Estas palabras pertenecen a uno de los borradores de sus Memorias, dictadas en el a\u00f1o 1970.Los recuerdos que tiene Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn sobre Guayama cuando concurre con Luis Pal\u00e9s Matos, implicaban, adem\u00e1s de la magia de ese acercamiento, el encuentro con el mundo azucarero, con los hacendados, con los picadores de ca\u00f1a y con los huelguistas que luchaban por sus reivindicaciones sociales. Durante los d\u00edas que Mu\u00f1oz Mar\u00edn se encontraba en la ciudad de Guayama, se celebraban por las noches, m\u00edtines de obreros y pol\u00edticos que buscaban alertar a la comunidad sobre sus luchas. Interesantemente, en la documentaci\u00f3n municipal de la administraci\u00f3n del alcalde, Genaro Cauti\u00f1o Ins\u00faa, se encuentran muchas solicitudes de permisos para celebrar m\u00edtines p\u00fablicos en distintas plazas de la ciudad. Los m\u00edtines eran mayormente de trabajadores agr\u00edcolas, pero tambi\u00e9n estaban los que solicitaban permisos para pronunciarse en contra de la guerra y del reclutamiento de soldados 30. Estos se llevaban a cabo frente a la Plaza del Mercado, en la Plaza de la Abolici\u00f3n, en la Plazuela del Sanatorio, en la propia Plaza de Col\u00f3n, en la calle Jobos esquina Torres. Era un Guayama que cre\u00eda en las reivindicaciones sociales y pol\u00edticas que se dejaban sentir a lo largo y ancho de aquella cuadr\u00edcula. Ante este escenario social que Mu\u00f1oz Mar\u00edn relata en los borradores de sus Memorias, y que hemos podido corroborar, y que relato en mi libro antes mencionado, es que los j\u00f3venes Mu\u00f1oz y Pal\u00e9s entran en interminables tertulias en un lugar icono de la ciudad: El Caf\u00e9 Par\u00eds, ubicado a un costado de la Plaza Crist\u00f3bal Col\u00f3n, lugar predilecto para los intensos conversatorios que all\u00ed celebraban. Aqu\u00ed asist\u00edan contertulios que se reun\u00edan con el prop\u00f3sito de pensar al Guayama de ese momento, pero m\u00e1s que eso, de filosofar sobre la vida. All\u00ed, en el Caf\u00e9 Par\u00eds, parte del Hotel Par\u00eds, se daban cita los abogados Manuel Mart\u00ednez D\u00e1vila y Tom\u00e1s Bernardini de la Huerta, tambi\u00e9n Tom\u00e1s Carri\u00f3n Maduro y Luis Felipe Alexis O. Tirado Rivera84 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Dess\u00fas. Asist\u00eda tambi\u00e9n un m\u00e9dico de la ciudad, Alejandro Buitrago, que m\u00e1s tarde se convertir\u00eda en el funcionario administrativo de m\u00e1s alto rango de la municipalidad, entre 1920 y 1922. Tambi\u00e9n, el m\u00e9dico al servicio de la municipalidad, Pablo Bonelli 31. A todos estos tertuliantes se le sumar\u00edan otros, que bajo los auspicios del ron Lamboglia, producido en la regi\u00f3n de Guayama, pensaban cambiar el mundo. Alentados por el cambio que representaba el movimiento modernista en la poes\u00eda puertorrique\u00f1a, buscaban erradicar a los que se consideraban los \"cl\u00e1sicos\", como el propio Mu\u00f1oz Mar\u00edn les llamaba. Sin embargo, las luchas desde la tertulia de Guayama era m\u00e1s bien para acabar con los elementos \"extravagantes\" del modernismo po\u00e9tico. Eso constitu\u00eda en gran medida el porqu\u00e9 de aquellas interminables tertulias. Adem\u00e1s, quer\u00edan fundar una nueva escuela po\u00e9tica, a pesar de que, como dec\u00eda el propio Mu\u00f1oz Mar\u00edn en sus borradores de las Memorias, a algunos del grupo los tildaban de \"locos\". En el Caf\u00e9 Par\u00eds, escriben \"un soplo de bautismos, se entr\u00f3 por los montes. Bigotes y chancletas, peleaban en los aires...\" 32. Quedaba claro el mote de \"locos\". Pero Pal\u00e9s es otra cosa y Mu\u00f1oz Mar\u00edn dice lo siguiente: \"Era el \u00fanico poeta profundamente de verdad de aquel grupo. El que hab\u00eda de perdurar como uno de los poetas grandes de la lengua espa\u00f1ola de estos tiempos: ya era poeta de mucha personalidad propia...\". Estas palabras de Mu\u00f1oz Mar\u00edn se encuentran en los \"Borradores de Memorias\", dictadas en el a\u00f1o 1969. Guayama, la ciudad de literatos y tertulias bajo la luna en la inmensa plaza de Col\u00f3n y su cuadr\u00edcula perfecta fue el lugar que Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn descubre en el 1917. Encontr\u00f3 algunas de las antiguas chimeneas de trapiches para moler ca\u00f1a y fue el sitio perfecto para moldear un posible experimento que, veintitr\u00e9s a\u00f1os m\u00e1s tarde, pondr\u00eda en vigor. Pero debemos a\u00f1adir que aquel mundo que para Pal\u00e9s era su cueva, su litoral, para Mu\u00f1oz fue su refugio, un escape de lo que llama en sus \"Borradores\" de la vulgaridad de Nueva York, a la maravilla de Guayama. El Guayama que describi\u00f3 y en el que viv\u00eda Pal\u00e9s Matos era, en t\u00e9rminos administrativos, el del alcalde Genaro Cauti\u00f1o Ins\u00faa describir\u00eda en su Informe Anual, como una ciudad que marchaba hacia la consecuci\u00f3n \"[...] de todos los adelantos que hacen agradable la vida moderna\" 33. No hay que olvidar que el presupuesto municipal alcanzaba los $105,827.03 indicativo de la \"buena marcha administrativa\" de la ciudad, que el propio alcalde reclam\u00f3 en una ocasi\u00f3n. No obstante, y a pesar de la \"buena marcha administrativa\", hay que se\u00f1alar que el mundo guayam\u00e9s al momento de llegar Mu\u00f1oz Mar\u00edn a Guayama en 1917, y de tener su encuentro con Pal\u00e9s Matos, no era el mejor. El Carite al que Pal\u00e9s Matos fue enviado como maestro rural sufr\u00eda grandes penurias. La gente padec\u00eda de enfermedades como la uncinariasis, la anemia y la tuberculosis que hac\u00edan estragos en la zona urbana de Guayama 34. Los ni\u00f1os de un a\u00f1o o menos eran las v\u00edctimas de aquellas enfermedades que azotaban a la Isla, por las p\u00e9simas condiciones de salubridad de muchos campos nuestros. Cuando Mu\u00f1oz Mar\u00edn y Pal\u00e9s Matos se encontraron hubo en Guayama 823 muertes de distintas causas como el t\u00e9tano y el paludismo, entre otras 35. Era una poblaci\u00f3n que se acercaba, al cierre de aquella d\u00e9cada, a los diecinueve mil habitantes. Para Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, adem\u00e1s de descubrir a Luis Pal\u00e9s Matos y este descubrir a Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, Guayama, seg\u00fan Mu\u00f1oz se\u00f1alaba en su \"Borrador de Memorias\", dictadas a su grabadora, en noviembre de 1974, aquel era un poblacho sim\u00e9trico tendido al terreno del sol entre la Cordillera y el Mar Caribe. El Guayama, que una vez tuvo cerca de treinta haciendas azucareras, era el Guayama de la Central Machete que, durante el a\u00f1o que Mu\u00f1oz Mar\u00edn lleg\u00f3 El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn...85 Revista Cayey #98 (mayo 2017)a su encuentro con la ciudad y con sus poetas, mol\u00eda 10,557 toneladas de ca\u00f1a m\u00e1s que la Lafayette, pero mucho menos que el coloso de la Central Aguirre. Esto representado en sacos de az\u00facar, la Machete produjo en la zafra de 1918, ochenta y cinco mil sacos de 250 libras. Sin duda, debi\u00f3 ser la fuente principal de empleos en Guayama. Adem\u00e1s, la cantidad de tierra dedicada a la ca\u00f1a de az\u00facar en Guayama para 1917 era de 7,447 cuerdas y la de caf\u00e9 1,164 cuerdas 36. Todas las vivencias en ese peque\u00f1o litoral en el mundo de la tertulia y bohemia de Pal\u00e9s y Mu\u00f1oz, a partir de 1917, produjeron las m\u00e1s extraordinarias historias que conozcamos. En ese peque\u00f1o mundo donde artistas, poetas, profesionales y pol\u00edticos de la \u00e9poca se confund\u00edan con el campesino, con el peque\u00f1o agricultor que labraba la tierra, que se entend\u00eda con la tierra, pero que tambi\u00e9n la miseria cund\u00eda en aquel mundo. Ese litoral de Luis Pal\u00e9s Matos fue el que sin duda le dio el acicate para que se convirtiera en el poeta querido que es. All\u00ed, conoci\u00f3 las historias de los antiguos esclavos; fue all\u00ed donde, sin salir de su mundo conoci\u00f3, mediante sus lecturas en la peque\u00f1a biblioteca municipal, a las Antillas; fue all\u00ed, con esas lecturas que se le abrieron los ojos para conocer otras latitudes, sin salir de su litoral; fue all\u00ed en Guayama que conoci\u00f3 los amores y desencantos; fue all\u00ed en ese mundo que Luis Pal\u00e9s Matos, conoci\u00f3 otro mundo adem\u00e1s del de las artes y la poes\u00eda. A\u00f1os m\u00e1s tarde en 1925, en sus poemas que se conocer\u00edan como Canciones de la vida media, escribir\u00eda los versos que titul\u00f3 \"Pueblo\". Alg\u00fan ladr\u00f3n que asalte ese Banco en la noche, alg\u00fan Don Juan que viole esa doncella Casta, alg\u00fan tah\u00far de Oficio que se meta en el Pueblo y revuelva estas gentes honorables y mansas. \u00a1Piedad, Se\u00f1or, piedad para mi Pobre pueblo donde mi pobre Gente se morir\u00e1 de nada!Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn fue el que sac\u00f3, por primera vez, a Luis Pal\u00e9s Matos de su litoral en un viaje hacia Barranquitas y de all\u00ed a Ponce, a finales de aquel a\u00f1o de 1917. En el trayecto ambos poetas dejaron correr su imaginaci\u00f3n, y compusieron un poema, donde uno comenzaba un verso y el otro le segu\u00eda. En las alturas del pueblo de Aibonito, en el barrio Asomante, escribir\u00edan y recitar\u00edan los siguientes versos: LMM: Rielan sobre las tumbas los lirios espectrales LPM: Que bajan de la luna por cuerdas musicales, LMM: Y all\u00e1 en la lejan\u00eda dos m\u00e1gicos violinesLPM: Objetiva un hondo silencio de confinesLMM: Puntillean en la noche, sobre p\u00e1lidos cojines,LPM: Del l\u00f3brego infinito los regios escarpines,LMM: Se aguzan en su sombra los sauces ancestralesLPM: Y son como iron\u00edas de antiguos carnavales... LMM: Suj\u00e9tanse las cruces de las enredaderas,LPM: Como que est\u00e1n cansadas de tan largas esperas... LMM: El oriente promete su matutino broche...LPM: Iniciase la aurora. Un velo de vampirosLMM: Se aturde y cae a tierra con sinuosos giros.LPM: Un resbalar de sombras desintegra la noche. \"Claro de Silencio \" fue el t\u00edtulo que los j\u00f3venes poetas le dieron a estos versos. Despu\u00e9s de Ponce, Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn regresar\u00eda a Nueva York y Luis Pal\u00e9s Matos se situar\u00eda nuevamente en su litoral Guayama. Ambos seguir\u00edan rutas alternas. Luis Pal\u00e9s Matos comenzar\u00eda su senda en la poes\u00eda afroantillana, mientras que Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn encontrar\u00eda lo que ser\u00eda la gran aurora. Todav\u00eda antes se encontraron nuevamente al iniciar la segunda d\u00e9cada del siglo XX, esta vez en Fajardo, donde Luis Pal\u00e9s Matos fung\u00eda como Secretario Municipal. Eran dos amigos que se reencontraban despu\u00e9s de las gestas de Guayama para luego, m\u00e1s adelante , reencontrarse en la vida y continuar aquella amistad. Sin lugar a dudas, para Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, Guayama Alexis O. Tirado Rivera86 Revista Cayey #98 (mayo 2017)signific\u00f3 mucho en su jalda arriba que iniciar\u00eda d\u00e9cadas m\u00e1s tarde. Su padre, Mu\u00f1oz Rivera, estuvo por el litoral guayam\u00e9s en muchas ocasiones en sus campa\u00f1as pol\u00edticas; y en una de ellas, una ni\u00f1a de ocho a\u00f1os detuvo la comitiva que transportaba al l\u00edder unionista (1908) por la carretera de Carite para obsequiarle una rosa natural. Luis Mu\u00f1oz Rivera, regresaba de la ciudad de Guayama y La Democracia report\u00f3 aquel suceso de la ni\u00f1a como \"[...] un acto conmovedor y espont\u00e1neo... de su almita precoz que apenas, comprende las luchas de los hombres en demanda del ideal\" 37. Si aquella ni\u00f1a guayamesa toc\u00f3 el alma del padre, m\u00e1s tocaron los sentimientos del hijo el trasmundo de Guayama que conoci\u00f3 Mu\u00f1oz Mar\u00edn. Fue en Guayama que este comprendi\u00f3 el sufrimiento de la gente. Pero a\u00fan m\u00e1s, la campa\u00f1a electoral del a\u00f1o 1920 en Guayama, signific\u00f3 para \u00e9l una gran lecci\u00f3n de democracia. De all\u00ed saldr\u00eda su lema: \"Verg\u00fcenza contra Dinero\", que utilizar\u00eda a\u00f1os m\u00e1s tarde. En el documento \"Autobiograf\u00eda In\u00e9dita\", documento depositado en los archivos de la Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, cuenta c\u00f3mo los campesinos del Guayama de 1920 se levantaron en contra de los intereses econ\u00f3micos azucareros, y de un grupo de centralistas y hacendados, que dieron la victoria al Partido Socialista y al grupo que encabezaba el doctor Alejandro Buitrago, el mismo que conoci\u00f3 Mu\u00f1oz Mar\u00edn en la tertulia del Caf\u00e9 Par\u00eds de Guayama. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn regres\u00f3 a Guayama en 1920, por una semana y en uni\u00f3n a este m\u00e9dico, un tip\u00f3grafo y otro joven hicieron de esta ciudad un verdadero experimento pol\u00edtico y social. Dice Mu\u00f1oz Mar\u00edn en esa \"Autobiograf\u00eda In\u00e9dita\": Guayama 1920 - ese es el ejemplo y la divisa democr\u00e1tica que hay que oponer a los que se creen que es necesaria la riqueza para ganar elecciones en Puerto Rico lo que es necesario es la honradez de prop\u00f3sitos, como aparentemente la ten\u00edan los socialistas de Guayama en el 1920. La superficialidad con dinero le gana a la superficialidad sin dinero, pero la verdad sin dinero no hay faja de dinero que le gane 38. Se\u00f1al\u00f3, adem\u00e1s, que ning\u00fan partido pol\u00edtico por m\u00e1s dinero que tenga en sus arcas, si \"[...] tiene prop\u00f3sitos falsos, y aquel partido que no tenga dinero, pero cuyos prop\u00f3sitos penetren en el coraz\u00f3n de la gente, el \u00faltimo tiene las probabilidades de ganar\" 39. Este interesante detalle ser\u00eda el norte de Mu\u00f1oz Mar\u00edn en su vida pol\u00edtica. Guayama sirvi\u00f3 para ese experimento que de joven llev\u00f3 a cabo. Coincidentemente ambos, luego de sus vivencias en Guayama, contraer\u00edan nupcias. Luis Pal\u00e9s Matos, con Natividad Suliveres el 8 de septiembre de 1918, en Guayama, y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn con la estadounidense Muna Lee. En el 1923 Pal\u00e9s Matos fue reclutado por Mu\u00f1oz Mar\u00edn para trabajar en un proyecto editorial, donde recopilar\u00edan los art\u00edculos period\u00edsticos de Luis Mu\u00f1oz Rivera. El libro, titulado Campa\u00f1as Pol\u00edticas de Luis Mu\u00f1oz Rivera, fue publicado en Espa\u00f1a en el 1925. Luis Pal\u00e9s Matos sigui\u00f3 en el mundo de la poes\u00eda y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn entraba al mundo de la pol\u00edtica en el 1932 siendo electo Senador por Acumulaci\u00f3n. La amistad entre ambos continuaba como el primer d\u00eda que se conocieron en Guayama. El Partido Popular Democr\u00e1tico, fundado por Mu\u00f1oz Mar\u00edn en el 1938, obtuvo una importante victoria en 1944 y Luis Pal\u00e9s Matos felicitaba a Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn por la gesta indic\u00e1ndole: \"Es la victoria de un pueblo pobre y explotado que encuentra al fin su m\u00e1s \u00edntegro y valeroso capit\u00e1n\" 40. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn respond\u00eda aquella misiva: \"La agradezco en todo lo que vale. El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn...87 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Despu\u00e9s de todo, yo lo que hago es templar la lira que se llama el pueblo. En esto t\u00fa est\u00e1s mejor que yo, porque t\u00fa eres tan grande como tu lira y yo no. Tuyo como siempre, Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn\" 41. Aquella amistad continuar \u00eda creciendo. Pal\u00e9s Matos recib\u00eda invitaciones de Mu\u00f1oz Mar\u00edn para muchas de las actividades celebradas en La Fortaleza. Consta en los archivos de la Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, documentaci\u00f3n que ilustra esta amistad iniciada en el litoral guayam\u00e9s de Pal\u00e9s hacia finales de 1917. Fotograf\u00edas depositadas en el archivo documentan a Luis Pal\u00e9s Matos recibiendo a mandatarios que llegaban a Puerto Rico. Tambi\u00e9n las fiestas de cumplea\u00f1os que le celebraban al vate los 18 de febrero, y hasta los telegramas de Luis Pal\u00e9s Matos a las hijas de su amigo felicit\u00e1ndolas en su cumplea\u00f1os. Adem\u00e1s, entre los recuerdos de Mu\u00f1oz Mar\u00edn, estaban los viajes a la casa de veraneo del gobernador en J\u00e1jome. En el Diario de Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, escrito entre 1972 y 1974, se cuenta que el 8 de abril de 1973 acudi\u00f3 a aquella casa campestre como invitado del gobernador Rafael Hern\u00e1ndez Col\u00f3n, para discutir varios asuntos de gobierno. Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn lleg\u00f3 temprano a su cita, pero el gobernador se encontraba visitando a los vecinos de la casa campestre en la carretera 15. En lo que llegaba el gobernador, camin\u00f3 por aquella vieja casilla de caminero, saludando a los que en una ocasi\u00f3n, hab\u00edan servido en su gobernaci\u00f3n. Luego se recost\u00f3 en un sof\u00e1 qued\u00e1ndose dormido. Cuenta que en ese momento recordaba en aquella sala, las interminables discusiones que ten\u00eda con miembros de su gabinete; pero que, adem\u00e1s, era el lugar para lo que \u00e9l llam\u00f3 la \"tertulia habitual\" con Luis Pal\u00e9s Matos, quien acud\u00eda a aquellas citas 42. Aquel recuerdo de su visita a J\u00e1jome en 1973, le hizo recordar tambi\u00e9n a su amigo ausente, su admirado poeta y el hermano que no tuvo. El sentimiento de Pal\u00e9s Matos hacia su Guayama querida es quiz\u00e1s uno de los m\u00e1s gratos recuerdos que este ten\u00eda de su lar. A ra\u00edz del paso del hurac\u00e1n San Felipe, en septiembre de 1928, Pal\u00e9s Matos escribi\u00f3 a Mar\u00eda Vald\u00e9s Tous, quien posteriormente ser\u00eda su segunda esposa. El 18 de septiembre de 1928, escribir\u00eda la carta a Mar\u00eda, quien se encontraba en Nueva York, 'procurando' por su salud. En la carta, Pal\u00e9s describ\u00eda el escenario dantesco que encontr\u00f3 a su paso. Cuenta que tuvo que caminar desde Caguas hasta Guayama. Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 encontr\u00f3 Luis Pal\u00e9s Matos a su llegada a Guayama? Como el auto no pod\u00eda seguir viaje me encomend\u00e9 a mis piernas e hice el camino desde Caguas a Guayama (unos sesenta kil\u00f3metros) a pie firme, atravesando el enredo de los \u00e1rboles tronchados y ca\u00eddos sobre la carretera y hundi\u00e9ndome en el fango hasta la rodilla. El desastre que contempl\u00e9 durante todo el recorrido es realmente pesadillesco y no quiero entristecerte con la narraci\u00f3n de escenas de dolor y desolaci\u00f3n que presenciaron mis ojos. Llegu\u00e9 a Guayama desesperado, como podr\u00e1s suponer, pues ten\u00eda la convicci\u00f3n absoluta de que mi casa, tan vieja y fr\u00e1gil, hab\u00eda sido barrida por el hurac\u00e1n. Cuando pas\u00e9 frente a ella solo vi un mont\u00f3n de escombros. Entonces supuse que mi familia hab\u00eda quedado aplastada bajo las ruinas y me puse a removerlas desesperadamente, hasta que un vecino se me acerc\u00f3 inform\u00e1ndome que todos hab\u00edan podido refugiarse en la casa de Don Eduardo McCormick, que est\u00e1 cerca de la m\u00eda. All\u00ed encontr\u00e9 a mi pobre gente llorando. Mam\u00e1 me hizo historia de lo ocurrido. En Guayama no se creyeron las noticias cicl\u00f3nicas que hab\u00eda circulado el Bureau del Tiempo y por lo tanto no Alexis O. Tirado Rivera88 Revista Cayey #98 (mayo 2017)tomaron las precauciones indispensables. Al fin qued\u00f3 cuatro paredes bamboleantes... Me regres\u00e9 por Yabucoa porque el camino de Cayey permanece obstruido. Por donde quiera que se pasa se ve la obra destructora del hurac\u00e1n. Escuelas, f\u00e1bricas, centrales azucareras, palmeras enteras, caser\u00edos completos, todo se ha venido abajo 43. La carta de Luis Pal\u00e9s Matos refleja el sentido de familia que hab\u00eda en \u00e9l. El hurac\u00e1n hab\u00eda entrado por Guayama y salido por alg\u00fan punto entre Aguadilla e Isabela. Los da\u00f1os a la ciudad eran cuantiosos; m\u00e1s de 400 casas fueron destruidas, y una de esas era de la familia Pales Matos. Se informaron adem\u00e1s trece muertos 44. In\u00e9s Mar\u00eda Mendoza de Mu\u00f1oz Mar\u00edn, a\u00f1os m\u00e1s tarde, dejar\u00eda el testimonio y aprecio hacia la figura que represent\u00f3 Luis Pal\u00e9s Matos en el ambiente po\u00e9tico y literario puertorrique\u00f1o. Se\u00f1al\u00f3 adem\u00e1s, que este dej\u00f3 de ser de Guayama y de Puerto Rico para convertirse en fiel exponente de las Antillas, del Caribe, de \u00c1frica y del norte del Atl\u00e1ntico. En fin, Guayama sirvi\u00f3 de uni\u00f3n a lo que, durante aproximadamente tres d\u00e9cadas, sobrevivi\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 de la vor\u00e1gine pol\u00edtica de dicha \u00e9poca. Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn son Guayama, y all\u00ed fue el inicio de una naciente y finalizada escuela po\u00e9tica. Habr\u00e1 finalizado en aquel a\u00f1o de 1917 la escuela, pero la fraternidad entre ambos sigue siendo eterna. Notas: 1\"Memor\u00e1ndum de Consuelo Matos vda.de Pal\u00e9s\". Biblioteca de la Universidad Interamericana de Puerto Rico, Recinto de Guayama. Sala Palesiana.2\"Certificado nacimiento de \"Luis Benito Pal\u00e9s Matos\". Biblioteca de la Universidad Interamericana de Puerto Rico, Recinto de Guayama. Sala Palesiana. 3V\u00e9ase la biograf\u00eda que escribi\u00f3 su hija, Ana Mercedes Pal\u00e9s, en:Luis Pal\u00e9s Matos, Tunt\u00fan de pasa y grifer\u00eda. Edici\u00f3n de Mercedes L\u00f3pez- Baralt (San Juan, Puerto Rico: Editorial de la Universidad de Puerto Rico e Instituto de Cultura Puertorrique\u00f1a, 2002), p. 227. Como dato interesante, Federico de On\u00eds, en su obra Pal\u00e9s Matos: vida y obra, guarda silencio en cuanto al d\u00eda exacto del nacimiento del poeta. S\u00f3lo se limita a decir que \"naci\u00f3 en 1898\". Ver: Federico de Puertorrique\u00f1o, 1960), p.12. 4\"Memor\u00e1ndum de Consuelo Matos Vicil\". Universidad Interamericana de Puerto Rico, Recinto de Guayama. Sala Palesiana. 5Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, Memorias, 1898 -1940. Tomo 1, 2da Edici\u00f3n. (San Juan, Puerto Rico: Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, 2003), p. 23. 6Alexis O. Tirado Rivera, Historia de una ciudad: Guayama, 1898-1930. (Caguas, Puerto Rico: Ediciones Bayo\u00e1n Arte y Cultura, 2016), pp. 44- 45. 7Ibid., p. 140. 8Ibid., p. 142. Blanco, Sobre Pal\u00e9s Matos. (San Juan, Rico: Biblioteca de Autores Puertorrique\u00f1os, pp. op.cit ., cit ., p. 95.El Guayama de Luis Pal\u00e9s Matos y Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn...89 Revista Cayey #98 (mayo 2017)13Tom\u00e1s Blanco, op. cit 15. de On\u00eds, op. Matos, \"El Pueblo\". Litoral: rese\u00f1a de una vida in\u00fatil. (San Juan, Puerto Rico: Foliom, 2013), p. 21. En realidad, la construcci\u00f3n de dicha vivienda fue en el a\u00f1o 1887. 17Ibid. 18Para la definici\u00f3n de \"azalea\", v\u00e9ase: Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola de lengua. 22da. Edici\u00f3n. Tomo 2 (Madrid, Espa\u00f1a: Real Academia Espa\u00f1ola, 2001), p. 177. 19Margot Arce de V\u00e1zquez, ed. Luis Pal\u00e9s Matos: obras, 1914-1954. Tomo I: Poes\u00eda. (R\u00edo Piedras, Puerto Rico: Editorial de la Universidad de Puerto Rico, 1984), p. 52. 20Ibid., p. 77. 21Alexis O. Tirado Rivera, op. cit ., pp. 180- 181. 22Ibid. 23Luz Virginia Romero Garc\u00eda, El aldeanismo en la poes\u00eda de Luis Pal\u00e9sMatos. (R\u00edo Piedras, Puerto Rico: Editorial Universitaria de la Universidad de Puerto Rico, 1975), p. 21. 24Margot Arce de V\u00e1zquez, Luis Pal\u00e9s Matos..., op. cit., p. 115. 25Luz Virginia Romero Garc\u00eda, op. cit. 26Alexis O. Tirado Rivera, op. cit., pp. 96- 112. 27Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, \"Borradores de las Memorias\". Formato De Grasse, banda numero 40, 1970, s.p. 28Margot Arce de V\u00e1zquez, ed. Luis Pal\u00e9s Matos:.. Tomo 1. \"Guajana\" op. cit., p. 6629\"Borradores de la Memorias de Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn\". Banda #40. De Grasse, 1970. 30Alexis O. Tirado Rivera, op. cit., pp. 104- 105. 31Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, Memorias, 1898 -1940. Tomo I, 2da Edici\u00f3n. (San Juan, Puerto Rico: Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, 2003), p. 53. 32\"Borradores de las Memorias de Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn\". Banda #41. De Grasse, 1970. 33Alexis O. Tirado Rivera, op. cit., p. 109. 34Ibid., pp. 186- 187. 35Ibid., p. 188. 36Ibid., p. 152. 37Ibid., p. 87. V\u00e9ase nota al calce n\u00famero 71. 38\"Autobiograf\u00eda In\u00e9dita de Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn\". Archivo Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, s.f. 39Ibid. 40\"Carta de Pal\u00e9s a Mu\u00f1oz\". Archivo Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn. 8 de noviembre de 1944. 41\"Carta de Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn a Pal\u00e9s\". Archivo Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn. 42Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, Diario Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, 1972- 1974. (San Juan, Puerto Rico: Fundaci\u00f3n Luis Mu\u00f1oz Mar\u00edn, 1999), p. 17. 43\"Carta de Luis Pal\u00e9s Matos a Mar\u00eda.\" 18 de septiembre de 1928. En Mairena. A\u00f1o 1, N\u00fam. 1, primavera de 1979. 44Alexis O. Tirado Rivera, op. cit., p. 167.Alexis O. Tirado Rivera90 Revista Cayey #98 2017)La vida sigue igual Jos\u00e9 Alc\u00e1ntara Alm\u00e1nzar Raquel abri\u00f3 la puerta del balc\u00f3n y el aire fresco de la prima noche la hizo flotar por un instante en una nube de felicidad, como si el nuevo apartamento en el que ella y Pablo se hab\u00edan instalado despu\u00e9s de la luna de miel fuera una r\u00e9plica del para\u00edso. Inmovilizada en el desnudo balc\u00f3n del \u00faltimo piso de aquel condominio residencial, Raquel cerr\u00f3 los ojos en un intento de eternizar la dicha, mientras la voz de Luis Miguel resucitaba un antiguo bolero en el tocadiscos colocado en la sala, y al fondo se o\u00eda el tintineo del hielo en los vasos que el reci\u00e9n casado hab\u00eda ido a buscar a la cocina para celebrar el inicio formal de su vida de pareja. A\u00fan resonaban en los o\u00eddos de Raquel las frases con las que Pablo la hab\u00eda cautivado en aquel maravilloso complejo tur\u00edstico de B\u00e1varo, sobre la arena c\u00e1lida bajo un almendro en aquella playa espectacular, donde las palabras excitantes y las caricias de su marido preludiaban la gloria. De repente, los ruidos que proven\u00edan de abajo la hicieron volver a la realidad. Parec\u00eda un forcejeo que Raquel no alcanzaba a distinguir, porque se lo imped\u00edan las trinitarias que adornaban la entrada al edificio. Pablo, ajeno a todo, cantaba en la cocina alguna canci\u00f3n de moda, tratando de impresionar a su mujer con esa voz bien timbrada que luc\u00eda cada vez que encontraba la oportunidad. Pero el coraz\u00f3n de Raquel ya hab\u00eda empezado a latir con fuerza, volcado en una carrera desenfrenada. Sinti\u00f3 miedo por los gemidos que ahora percib\u00eda con claridad y los golpes secos pero audibles que dos individuos propinaban a un tercero. La luz solar hab\u00eda desaparecido y el cielo se hab\u00eda cubierto de sombr\u00edos tonos viol\u00e1ceos. -Pablo, corre, ven ac\u00e1 -aull\u00f3 Raquel, con una voz ahogada por la angustia.Pablo apareci\u00f3 en la sala armado de una botella y dos vasos con hielo. Su cara exhib\u00eda una mezcla de lujuria y extra\u00f1eza, y Raquel le hizo se\u00f1as para que dejara todo y viniera a ver . -\u00bfQu\u00e9 pasa, amor? -pregunt\u00f3, tom\u00e1ndola por la cintura. Creo que est\u00e1n golpeando a alguien entre las matas del jard\u00edn, pero no puedo ver . Debemos llamar a la polic\u00eda.94 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Pablo vacil\u00f3, sin saber qu\u00e9 responder. Luis Miguel segu\u00eda ambientando la noche con voz inconfundible y melodiosa. Olores distantes de fritura, flores, tierra mojada y humo llegaban n\u00edtidos hasta el balc\u00f3n donde se encontraban los esposos. -Llama a la polic\u00eda, Pablo -insisti\u00f3 Raquel-. Por favor...-La polic\u00eda no har\u00e1 nada, vidita -argument\u00f3 Pablo-. Nadie cree en ella.Abajo hab\u00eda cesado el ruido y dos sombras escapaban presurosas, dejando un cuerpo tendido entre los arbustos. -Es mejor que entremos -concluy\u00f3 Pablo-. Estamos en luna de miel y eso pasa todos los d\u00edas, cielo. No olvides que la vida contin\u00faa. Raquel lo mir\u00f3 llena de asombro y rencor, como si no reconociera a aquel hombre por el que hubiera dado todo un minuto antes. De golpe el mundo se le ven\u00eda encima y ella, sin saber qu\u00e9 hacer ni qu\u00e9 decir, se zaf\u00f3 del abrazo de Pablo y entr\u00f3 al apartamento, cabizbaja, con una sensaci\u00f3n de vac\u00edo. Pablo la sigui\u00f3 con pasos ligeros, llevando consigo los vasos y la botella. Ya en la habitaci\u00f3n, Raquel, sentada en la cama, comenz\u00f3 callada a llorar. -Amorcito, c\u00e1lmate -rog\u00f3 Pablo, tratando de sonre\u00edr. Ma\u00f1ana no te acordar\u00e1s de eso. Dejemos a otros las preocupaciones. Vamos, dame un besito... Raquel quiso decir algo, pero ten\u00eda un nudo en la garganta y las palabras no le flu\u00edan. Tampoco quer\u00eda empa\u00f1ar la noche con reproches ni frases descompuestas. Mientras Pablo la besaba con ardor, ella sinti\u00f3 un malestar indecible y supo que las cosas entre ella y su marido ya no volver\u00edan a ser iguales nunca m\u00e1s.La vida sigue igual95 Revista Cayey #98 (mayo Cayey #98 (mayo 2017)Un encuentro imprevisto Georges Ferdinandy Hace m\u00e1s de diez a\u00f1os que me desped\u00ed de ese colegio de la cordillera donde pas\u00e9 los \u00faltimos treinta a\u00f1os de mi exilio. A veces me pasa por la mente que estos a\u00f1os eran en realidad mi vida, y el que ha vuelto a casa es quiz\u00e1s otro. No yo. All\u00e1, en la Isla, tuve amigos y colegas. Y aqu\u00ed, en vano me suscrib\u00ed, nunca suena el tel\u00e9fono en mi escritorio.Aunque no exactamente. Porque hace poco s\u00ed que se puso a sonar. -\u00bfJorge?- me requiri\u00f3, llam\u00e1ndome por mi nombre de all\u00e1, una voz femenina. Que la lleve a un pueblo de la llanura. Visitaremos- ya que all\u00e1 se encuentra- un antiguo colega. -No tengo auto- me disculp\u00e9. Hace ya tiempo que no guio.-\u00a1Entonces, nada! As\u00ed termin\u00f3 la breve conversaci\u00f3n. Mi curiosidad, sin embargo, se despert\u00f3. No descans\u00e9 hasta encontrar la direcci\u00f3n de ese colega perdido. Cada a\u00f1o, al principio del semestre, el Colegio ofrec\u00eda una recepci\u00f3n. All\u00ed, en los jardines del rector, lo conoc\u00ed: -\u00a1Santa Sab\u00fa!- se present\u00f3 el hombrecito menudo. \u00a1Argentina!- a\u00f1adi\u00f3. Entre forasteros, el lugar de origen era parte de la presentaci\u00f3n. Le contest\u00e9 en h\u00fangaro. No pod\u00eda ser otro con sus ojos estrechos y con ese apellido que significa \"sastre cojo\" en mi pa\u00eds. -\u00a1C\u00e1llate!- me suplic\u00f3. \u00bfNo sabes que por aqu\u00ed no son bien vistos los extranjeros?-Y sonre\u00ed, malicioso. \u00bfAcaso, un argentino no lo es? Me sent\u00ed bastante indignado. El primer d\u00eda, frente a su oficina, di mi clase en h\u00fangaro. Expliqu\u00e9 a los estudiantes que uno nunca debe renegar a su pa\u00eds. Ese d\u00eda, el argentino ni me salud\u00f3. M\u00e1s tarde, claro, hicimos la paz. En el Colegio, se acogi\u00f3 al hungarito. Cuentan que hasta bautizaron en la cordillera una ni\u00f1a con nombre de Sab\u00f3, alegadamente una nueva santa. Y la mujer argentina, cuya voz o\u00ed en el tel\u00e9fono, ofrec\u00eda cenas a los maestros.98 Revista Cayey #98 (mayo 2017) Al pasar los a\u00f1os, Julio lleg\u00f3 a ser un personaje importante. Pronto dirigi\u00f3 la revista de la instituci\u00f3n. Tres ni\u00f1os crecieron en su hogar, una hembra y dos varones. Todos preparando- Dios sabe, por qu\u00e9- una carrera militar. \u00c9l produc\u00eda. Sus libros eran pronto lecturas obligatorias en varios recintos de la Isla. Recuerdo que para sus sesenta a\u00f1os le regal\u00e9 una tijera. Con una dedicatoria viperina: para que tenga con qu\u00e9 redactar. Los a\u00f1os pasaron. Nos jubilamos, entre tanto la Cortina de Hierro se derrumb\u00f3. V olv\u00ed a casa, el exilio se acab\u00f3. La familia de Santa se mud\u00f3 a Buenos Aires. Mis lazos se rompieron con mi patria de adopci\u00f3n. Hasta ese d\u00eda en que son\u00f3 el tel\u00e9fono. Cog\u00ed el tren solo. La argentina nunca m\u00e1s se present\u00f3. Al llegar al destino, me esperaba un amigo; me condujo a la direcci\u00f3n donde- seg\u00fan mi informaci\u00f3n- se encontraba Julio. Era un largo camino. Hasta que, en alg\u00fan lugar de la Gran Llanura, una barrera nos par\u00f3. Y a su lado, algo incre\u00edble: dos soldados americanos con sus cascos t\u00edpicos. \u00a1El Army, aqu\u00ed, en pleno centro de mi pa\u00eds! Ya no me extra\u00f1\u00e9 de que sea el mayor de los hijos Santa quien nos recibi\u00f3. El ni\u00f1o que vi crecer en el tr\u00f3pico. -\u00a1Mi padre est\u00e1 en la enfermer\u00eda!- patio.-\u00a1Y t\u00fa! \u00bfhablas h\u00fangaro?-Estoy aprendiendo- me contest\u00f3. Papi olvid\u00f3 todos los idiomas. Menos este. Su vern\u00e1culo. En el fondo de su cama, un hombrecito calvo se acurrucaba. Me reconoci\u00f3, su boca sin dientes se abri\u00f3. Nos abrazamos, mi compa\u00f1ero de viaje nos fotografi\u00f3.-\u00a1H\u00e1blele!- me alentaba el hijo. Lo entiende. En efecto, los ojos mongoles de Julio se nublaron. Le dije todo lo que en tales circunstancias se le viene a uno a la mente. -\u00bfY t\u00fa?- le pregunt\u00e9 al hijo, ya afuera, en el patio. -\u00bfYo?- se encogi\u00f3 de hombros. Soy int\u00e9rprete. Instruimos a los h\u00fangaros. -Yo no sab\u00eda- dijo el amigo en camino a la estaci\u00f3n.-\u00bfQu\u00e9? Pero el otro no ten\u00eda ganas de hablar.As\u00ed se concluy\u00f3 esta visita. Los a\u00f1os pasan. El tel\u00e9fono queda mudo en mi escritorio. \u00a1El Santa! No s\u00e9 nada de \u00e9l. Acostado en mi cama sonr\u00edo, cuando sue\u00f1o de la Isla, y de este Colegio de la cordillera, donde transcurri\u00f3 mi vida. Un encuentro imprevisto99 100 Revista Cayey (mayo 2017)Paz Giorgiana Pietri Cuando \u00e9l logr\u00f3 sacar de circulaci\u00f3n a Do\u00f1a Burguesa, llevar a quiebra su negocio, obligarla a vender a remate todas sus propiedades e irse a Usa; cuando Proletar\u00edn logr\u00f3, con el fruto de su nuevo negocio, comprar la residencia y pertenencias de la burguesa, frecuentar sus lugares favoritos, codearse con sus amistades, adquirir sus gustos; cuando el Don logr\u00f3 brindar por el futuro con el mejor vino de la bodega que ella dej\u00f3 atr\u00e1s, se acab\u00f3 la lucha de clases.103 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Una zapatilla Miguel Ayala Ayer salieron a matarse unos a otros y no, no result\u00f3 mejor para todos; estaban ajustando cuentas en medio del Centro Comercial. Hab\u00eda una zapatilla deportiva de por medio; nos hac\u00eda gui\u00f1os a todos. Ellos ten\u00edan armas de fuego; yo, una tarjeta de cr\u00e9dito en el bolsillo. La zapatilla lleg\u00f3 en barco desde Asia; siempre quise ir al Lejano Oriente pero mi tarjeta de cr\u00e9dito a duras penas alcanza para un par de zapatillas y un bistec en Ponderosa. Todos corr\u00edamos para alejarnos de las balas y de la sangre. La zapatilla nos persegu\u00eda por la radio, por la tele, en la cancha y hasta en el colegio; son pocos los lugares en los que una zapatilla de cuero y hule no es bienvenida. Siempre me he preguntado c\u00f3mo ser\u00e1 trabajar donde las fabrican. Imag\u00ednese usted las zapatillas Retro de Jordan, las de Kobe y las de los dem\u00e1s astros del deporte en un mismo lugar; me imagino que quienes all\u00ed trabajan deben recibir grandes descuentos que les facilitan tener dos o tres modelos distintos. Bueno, mejor es que deje de so\u00f1ar despierto y que apresure el paso si es que deseo salir de aqu\u00ed sano y salvo, me dije. Luego, la polic\u00eda se sum\u00f3 a la persecuci\u00f3n, si tuviera mis zapatillas Jordan y una buena trusa... tal vez... tal vez. Alabao, dije mientras me acercaba a la salida. Me gustar\u00eda saber qui\u00e9nes fueron Smith y Wesson; c\u00f3mo podr\u00eda uno imaginarse que dos apellidos comunes habr\u00edan de convertirse en el \u00faltimo destello de luz que muchos alcanzaron a ver. Siempre quise trabajar donde las fabrican, pero nunca pude aprender ingl\u00e9s... as\u00ed es la vida, una pejiguera. Tambi\u00e9n suele ser un por poco, un poco m\u00e1s y hubiese alcanzado la salida. La polic\u00eda me detuvo, me tendieron en el suelo y mientras, yo me preguntaba d\u00f3nde hacen las losas que adornan el lugar y c\u00f3mo ser\u00e1 trabajar fabricando losas de primera, a los agentes lo \u00fanico que les interes\u00f3 saber fue por qu\u00e9 si mi nombre es Pedro, la tarjeta est\u00e1 a nombre de un tal Luis.104 Revista Cayey #98 (mayo 2017) Lo que amamos no es m\u00e1s que una sombra J.C.F. H\u00f6lderlin Miguel Ayala Como aquella noche en que mis pupilascolgaban del ventanalqueriendo encontrar lluviaen un mar de telara\u00f1asun p\u00e1lpito impuls\u00f3 mis manoscomo si te presintieranen un susurro del poemaque siempre nos acecha. Como si la noche quisiera alargarsehasta el tiempode los pret\u00e9ritos imperfectosse dibuj\u00f3 en el viaje de tus pesta\u00f1asy sobre el vuelo de mis p\u00e1rpadoscon un asomo de ternuracomo suele suceder cuando el \u00e9ter exhala poes\u00edase cuartea la jungla blanca. Tambi\u00e9n... como suele sucederen el reino de T\u00e1ntalocuando el asombro se disipanos queda el ventanal, el ayunoy el af\u00e1n de los dedosque se desvivenpor cuajar mariposasy trocar sombras por ternura.105 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Un trozo de papel Miguel Ayala Puede ser un lienzo o la pradera donde escarbassin certezasin un cu\u00e1ndoni un porqu\u00e9 entre lo dedoscurtido por af\u00e1nviertes la tintaque convergeentre los l\u00edmitesde lo que pudoy lo que debi\u00f3 ser. All\u00ed donde todo lo que no es tintaes ausencia.106 Revista Cayey #98 (mayo (mayo 2017)La chica del CESCO Miguel Ayala No s\u00e9 su nombre, tampoco puedo decir c\u00f3mo lleg\u00f3 all\u00ed. Lo \u00fanico que puedo asegurar es que no pudo librarse de los ciclos que rigen a quienes viven en la intemperie. Hoy solo recuerdo que pas\u00e9 por su lado una y otra vez hasta que un buen d\u00eda me percat\u00e9 de su presencia. Todos, tarde o temprano, nos apropiamos de un pedazo del mundo. Ella se asent\u00f3 frente al CESCO y al Paradise en R\u00edo Piedras. No puedo decir, con exactitud, cu\u00e1ndo la vi por primera vez; me anim\u00e9 a retratarla en diciembre de 2013. Quise tomar la foto porque intu\u00ed que deb\u00eda preservar el mensaje del letrero que llevaba: \"\u00a1Lo sentimos! El estilo de vida que desea se agot\u00f3\". En aquel momento, el cartel me pareci\u00f3 un recordatorio del mal tiempo que entonces nos pisaba los talones. Algo m\u00e1s me llev\u00f3 a gravitar hacia ella, mas a\u00fan no he podido precisarlo. Qui\u00e9n sabe si ese \"algo\" no es m\u00e1s que una treta que me ha jugado el subconsciente para obligarme a evocar su recuerdo. Con el tiempo el presagio del cartel de la chica del Paradise se materializ\u00f3; ya no me quedaba qu\u00e9 hacer en R\u00edo Piedras, despu\u00e9s se cumplieron las promesas y, con ellas, regres\u00f3 el tiempo muerto. En noviembre del a\u00f1o pasado regres\u00e9 a R\u00edo Piedras. De ninguna manera pod\u00eda subirme al tren de regreso sin visitar a la chica del Paradise. Camin\u00e9 hasta su pedazo de mundo para enterarme que hab\u00eda perdido el brillo. Supe que pronto la teor\u00eda del ser y el devenir en la intemperie se har\u00eda valer. No quise tomarle fotos. Me basta con la que tom\u00e9 en 2013 y el recuerdo del \"algo\" que me movi\u00f3 a tomarla. El mes pasado volv\u00ed al lugar; esta vez para asistir a un seminario. Llegu\u00e9 con tiempo suficiente para caminar hasta el CESCO; no la encontr\u00e9. A\u00fan no s\u00e9 qui\u00e9n habita entre el CESCO y lo que queda del Paradise. Ahora, solo nos resta ver c\u00f3mo podemos devolverle la visibilidad antes que la intemperie malogre su luz. 108 Revista Cayey #98 (mayo 2017) 109 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Carta a Isabel con motivo de la presentaci\u00f3n de su libro Magia y misterio en la historia del vinagre Antonio Martorell Querida Isabel: He escuchado, m\u00e1s que le\u00eddo tu Magia y misterio en la historia del vinagre. Digo escuchado porque tu voz andaluza asoma en cada p\u00e1rrafo, sea receta o an\u00e1lisis enjundioso. Te oigo como en tu casa en Cayey donde disfrut\u00e9 de tu conversaci\u00f3n, cocina y gracia en ocasiones que hubiera deseado multiplicar, pero que mi proverbial adicci\u00f3n al trabajo impidi\u00f3. Ahora, gracias al paso del tiempo y a la publicaci\u00f3n de tu libro, revivo esa fruct\u00edfera temporada en la Ciudad de las Brumas que t\u00fa disipabas con un suculento potaje y la tertulia salpicada de buenos vinos, ensaladas, guisos y, por supuesto, vinagre. Nada me hac\u00eda sospechar que veinte a\u00f1os despu\u00e9s, \u00a1oh, queridos tres mosqueteros!, me sorprendieras con un escrito tan delicioso precedido por la, ahora comprendo injustificada, mala fama del vinagre. T\u00fa, tan ajena a lo que percibimos como avinagrado, t\u00fa, m\u00e1s af\u00edn a la arom\u00e1tica suavidad del aceite de oliva de tu boricuizada Andaluc\u00eda, t\u00fa que aderezas la sabia conciencia de nuestra lengua con pleno conocimiento de sus m\u00faltiples or\u00edgenes y destinos, nos regalas ahora la narrativa, elogio y defensa del vapuleado vinagre. He viajado embelesado siglos y geograf\u00edas, saboreando aves y pescados, carnes, frutas y vegetales al comp\u00e1s de tu cuchara en la olla, al llamado del chirriar de la fritanga y el b\u00e1lsamo del vinagre que tanto adereza como cura, limpia y lustra, borra y blanquea. Tu decir es de una modestia solo comparable a la del vinagre que defiendes con granadina hidalgu\u00eda. Guiados por tu mano sazonadora nos hemos trasladado al pasado lejano: la Prehistoria, Antig\u00fcedad, Medioevo, Renacimiento, Modernidad y en todas ellas el vinagre fue esencia del gusto, agente de higiene, medicina natural. En Oriente y Occidente y en las Am\u00e9ricas anterior a la conquista, el vinagre sirvi\u00f3 \"de analg\u00e9sico dental por los mayas en una preparaci\u00f3n que consist\u00eda en el diente de una serpiente cascabel puesto en vinagre\". Pero el vinagre no solo cruza mares y continentes, tambi\u00e9n c\u00e1rceles. Le\u00ed reci\u00e9n que nuestro prisionero pol\u00edtico, Oscar L\u00f3pez Rivera, desde su celda en Terre Haute, Indiana sue\u00f1a que, en su pr\u00f3xima excarcelaci\u00f3n, despu\u00e9s de m\u00e1s de treinta y cinco a\u00f1os, probar\u00e1 un manjar de su infancia que preparaba la abuela aderezado con vinagre de pi\u00f1a. As\u00ed es que el vinagre tambi\u00e9n sirve para celebrar la libertad y revivir la infancia. En estos tiempos de PROMESA, que encubre amenaza cumplida, de crisis econ\u00f3mica que pone en peligro casa y comida, tus 110 Revista Cayey #98 (mayo 2017)palabras convierten el b\u00edblico vinagre en vino de consagrar. Como puertorrique\u00f1o enamorado de nuestro idioma siempre en peligro de extinci\u00f3n, tu timbre tan andaluz como boricua me despierta el apetito a manjares de aqu\u00ed y de all\u00e1, a ese feliz maridaje del recetario que cruza fronteras como el amor que te trajo a nuestra \u00ednsula y que prodigas en tu libro. Despu\u00e9s de leerte, cada rinc\u00f3n de mi casa y mi cuerpo mismo evidencia, necesita y pide el omnipotente vinagre, su insospechado e indiscriminado servicio a la humanidad. Ya no puedo ver las manchas que comienzan a asomar en mi piel sin pensar en correr a la alacena y aplicar tu m\u00e1gica loci\u00f3n de una cucharadita de jugo de cebolla con dos cucharaditas de vinagre y aguardar esperanzado unas semanas para dar fe de la desaparici\u00f3n, si no de la edad, por lo menos de las manchas que la evidencian. Se me endulza el paladar de tan solo anticipar el gazpacho andaluz y la sopa de aguacate, pepinillo y yogur que anuncia tu receta, y ni hablar de esa pipirrana que de tan solo nombrarla con esa sonoridad festiva invita a la buena mesa de tu casa, y qu\u00e9 decir del chayote, ese delicado bocado entre fruta y vegetal, tan cotidiano antes y tan olvidado ahora de la mesa puertorrique\u00f1a en sus infinitas variantes transformativas que t\u00fa devuelves a su pureza original en ensalada alentada por el vinagre, descartando el peyorativo mote de \"mujer propia\", se\u00f1alando su discreto sabor innecesariamente adulterado en salsas de carne y bacalao. Recuerdo un uso del vinagre que le o\u00ed de ni\u00f1o a hurtadillas a una amiga de mi madre y que, por desconocimiento o recato, no aparece en tu recetario. Contaba la buena se\u00f1ora que en aquellos tiempos del cupl\u00e9 era uso y costumbre que a la se\u00f1orita, que no era tal, en v\u00edsperas de su boda se le recomendaba un ba\u00f1o de asiento en un enjuague de vinagre que reparar\u00eda parcial, si no totalmente, la p\u00e9rdida de su virginidad. Sea como fuera, si Cleopatra disolvi\u00f3 una valios\u00edsima perla en una copa de vinagre, no es de extra\u00f1ar que tan milagroso brebaje restituyera virgos entre otras virtudes. Isabel, te agradecemos tus lectores y amigos del buen comer la laboriosa investigaci\u00f3n y los consejos hogare\u00f1os al servicio de la conservaci\u00f3n del medioambiente y las buenas costumbres, que de malas ma\u00f1as est\u00e1 lleno el mundo, en este hermoso volumen. Las bellas fotograf\u00edas complementan la cuidada edici\u00f3n que lo hacen merecedor de un lugar de privilegio tanto en la biblioteca como en la cocina. Una \u00faltima observaci\u00f3n que en realidad es un chantaje. Solicito, imploro, exijo una probadita, otra m\u00e1s de tus dotes culinarias. Para muestra un bot\u00f3n, pero con vinagre. A ver si es verdad que el gas pela y el apio es verdura.Carta a Isabel, con motivo de la presentaci\u00f3n de su libro...111 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Antonio Martorell Revista #98 (mayo canela Amalia Mondr\u00edguez Tus ojitos de canela, \u00bfqui\u00e9n te los besa, cari\u00f1o?Tu mirada de \u00e1ngel,\u00bfqui\u00e9n la contempla, ojitos con bajito?A tus ojitos con miedo,\u00bfqui\u00e9n los serena, mi lindo?Y tu mirada de hambre,\u00bfqui\u00e9n te la quita, negrito? 114 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Jos\u00e9 Alc\u00e1ntara Alm\u00e1nzar Educador, narrador, ensayista y cr\u00edtico literario nace en Santo Domingo, Rep\u00fablica Dominicana. Se inicia en su ciudad natal como profesor de idiomas, literatura e historia. Entre 1987 y 1988 fue Profesor Fullbright en EE. UU. Ha sido jurado del certamen de cuentos de Casa de las Am\u00e9ricas en La Habana, Cuba. Desde el 1996 se desempe\u00f1a como Director del Departamento Cultural del Banco Central de la Rep\u00fablica Dominicana. Ha publicado m\u00e1s de una veintena de libros, entre los que se encuentran los siguientes: Antolog\u00eda de la literatura dominicana (1972), Estudios de poes\u00eda dominicana (1979), Narrativa y sociedad en Hispanoam\u00e9rica (1984), La carne estremecida (1989), Los escritores dominicanos y la cultura (1990), El sabor de lo prohibido. Antolog\u00eda personal de cuentos (1993), El lector apasionado [Ensayos sobre literatura] (2010), Palabras andariegas. Escritos sobre literatura y arte (2011). Entre los muchos reconocimientos y distinciones que ha recibido cabe destacarse el Premio a la Excelencia Periodista J. Arturo Perellano Alfau (1996), el Caonabo de Oro como Escritor (1998), Medalla al M\u00e9rito \"Virgilio D\u00edaz Grull\u00f3n\" (2008), Premio Nacional de Literatura (2009), Pluma de la Excelencia como Escritor (2010). Miguel A. Ayala ChaparroCien razones para amar (2003) fue su primer poemario. Miembro de la Junta de Directores del Festival Internacional de Poes\u00eda en Puerto Rico, de la Junta Editora de la Revista Guajana y colaborador de la Junta Directiva del PEN Club de Puerto Rico. Su obra A\u00f1o 2027 obtuvo el primer premio de dramaturgia en el certamen del Departamento de Humanidades de la UPR/R\u00edo Piedras (2013). Ese mismo a\u00f1o obtuvo el primer premio de poes\u00eda en el certamen literario del Departamento de Espa\u00f1ol en Estudios Generales de la UPR/R\u00edo Piedras y menci\u00f3n de honor con el relato \"Una zapatilla\". Algunos de sus trabajos han sido publicados en los medios electr\u00f3nicos e impresos, tanto en Puerto Rico como en el extranjero. Tambi\u00e9n es el autor y administrador del blog fugasypreludios.worldpress.comMarcelino Juan Canino Salgado Puertorrique\u00f1o, catedr\u00e1tico jubilado de la UPR en R\u00edo Piedras en donde trabaj\u00f3 desde el 1963 hasta el 2000. En 1976 fue Visiting Professor en Yale University. Miembro de la Academia Puertorrique\u00f1a de la Historia y de la Academia Puertorrique\u00f1a de Artes y Ciencias y miembro correspondiente de la Real Academia Espa\u00f1ola de la Historia y tambi\u00e9n de las academias venezolana, colombiana, y hondure\u00f1a. Recibe la medalla de la Fundaci\u00f3n Alegr\u00eda por su obra investigativa en la literatura, la historia y el folclore. Fue seleccionado en 2003, por la Asociaci\u00f3n de Profesores Jubilados de la UPR, como uno de los cien mejores profesores del siglo. Es arpista de conciertos y ha publicado un sinn\u00famero de libros y ensayos. Obtuvo el primer premio del Instituto Nacional de Literatura Puertorrique\u00f1a en el 2013 por su novela g\u00f3tica, El arc\u00f3n secreto o la Estrella del cono sur ( Ed. Libros de la Iguana, San Juan de Puerto Rico). Ge\u00f6rgy FerdinandyNaci\u00f3 en Budapest, Hungr\u00eda. Abandon\u00f3 su pa\u00eds despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de 1956 y vivi\u00f3 en Alemania, Francia y Espa\u00f1a antes de radicarse en Puerto Rico. Hizo su maestr\u00eda y doctorado en la Universidad de Estrasburgo. Entre 1976 y 1986 fungi\u00f3 como cr\u00edtico literario de Radio Free Europe en M\u00fanich. De 1964 al 2000 se desempe\u00f1\u00f3 como profesor de la UPR en Cayey. Ge\u00f6rgy Ferdinandy es uno de los principales escritores h\u00fangaros del siglo XX. Desde 1968, en Hungr\u00eda, se comenzaron a publicar sus libros que han recibido, en siete ocasiones, el Premio Nacional. Su obra en prosa , que se extiende por m\u00e1s de cinco d\u00e9cadas, ha recibido importantes premios nacionales e internacionales como: Prix Del Duca (Par\u00eds 1961); Prix de Antoine de Saint- Exup\u00e9ry (Lyon, 1964) y Premio del Pen Club (P. Rico 2000). Su obra ha sido traducida al franc\u00e9s, espa\u00f1ol, alem\u00e1n y b\u00falgaro. Ha descollado, de manera ejemplar, en el cuento destac\u00e1ndose como \"el \u00fanico representante de la Generaci\u00f3n del 56 de Hungr\u00eda\". Biograf\u00eda de los autores115 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Antonio Martorell Nace en Santurce en el 1939. Pintor, artista gr\u00e1fico, escritor que adem\u00e1s de pintar y dibujar, hace teatro, radio, televisi\u00f3n, cine. Expone en Puerto Rico y en los Estados Unidos y participa en eventos art\u00edsticos en todo el mundo. Estudi\u00f3 diplomacia en la Universidad de Georgetown en Washington D.C. Estudi\u00f3 pintura con Julio Mar\u00edn Caro y en la d\u00e9cada del 60 trabaj\u00f3 en Ponce colaborando con Sor Isolina Ferr\u00e9 en la creaci\u00f3n del taller \"arte para la comunidad\". Colabor\u00f3 tambi\u00e9n con Lorenzo Omar en el Instituto de Cultura. Bajo la rector\u00eda de la Dra. Margarita Ben\u00edtez se le otorg\u00f3 el t\u00edtulo de artista residente de la UPR-Cayey. Amalia Mondr\u00edguezEs catedr\u00e1tica de espa\u00f1ol en el Departamento de Lenguas Modernas de la Universidad del Verbo Encarnado (University of the Incarnate Word) en San Antonio, Texas. Obtuvo su doctorado en Lenguas Romances en Harvard (1988). A dormir (2005) es una grabaci\u00f3n de sus canciones de cuna. Ha editado libros de cuentos infantiles para IDRA y para la escritora Carmen Tafolla. Escribe poemas, canciones, cuentos y libros de texto en espa\u00f1ol. Georgiana PietriCon la segunda edici\u00f3n de Barabradya (Editorial del ICP, 2004) Georgiana Pietri regresa al escenario de la publicaci\u00f3n despu\u00e9s de una pausa de doce a\u00f1os. Es autora de los libros Impasse (Editorial Isla Negra, 1992), En alas de papel: narraciones de y para ni\u00f1os de todas las edades (Publicaciones Yukiy\u00fa, 1996), y de cuentos y ensayos publicados en varias antolog\u00edas y revistas literarias. Sus textos se han estudiado en escuelas y universidades de Puerto Rico y del exterior. Su obra ha sido reconocida nacional e internacionalmente. Impasse fue finalista del Premio Literario Casa de las Am\u00e9ricas, Cuba, 1992. El guion cinematogr\u00e1fico Polvorones fue premiado por Corporation for Public Broadcasting, PBS, 1992. Barabradya obtuvo el segundo premio del Certamen Literario y Art\u00edstico del Ateneo Puertorrique\u00f1o, 1996. Adem\u00e1s ha recibido distinciones del National Endowment for the Arts, Fondo para el Desarrollo del Quehacer Cultural Puertorrique\u00f1o y del Instituto de Cultura Puertorrique\u00f1a, todos en la d\u00e9cada de los noveinta. Pedro M. Rosario BarbosaFil\u00f3sofo, profesor de la UPR en Cayey. Obtuvo su bachillerato y maestr\u00eda en filosof\u00eda en la Universidad de Puerto Rico, recinto de R\u00edo Piedras. Entre sus publicaciones se encuentran los siguientes tres libros: The Relation Between Formal Science and Natural Science , La filosof\u00eda de Edmund Husserl: introducci\u00f3n y Pablo el Emisario: odiado e incomprendido. Es activo promotor del ecomodernismo, el pensamiento esc\u00e9ptico, los avances de la biotecnolog\u00eda, del software libre y del c\u00f3digo abierto, la cultura libre y el hacking \u00e9tico. Es tambi\u00e9n el autor y administrador del blog Raz\u00f3n y pol\u00edtica p\u00fablica en Puerto Rico. Elsa Ti\u00f3 Poeta, naci\u00f3 en San Juan. Se grad\u00faa de la Facultad de Humanidades de la UPR en R\u00edo Piedras y obtuvo la maestr\u00eda en el Centro de Estudios Avanzados de Puerto Rico y el Caribe. Sus padres contaban que Elsa 'empieza a escribir antes de saber escribir' pues desde los cinco a\u00f1os dec\u00eda versos que ellos recogieron en un libro titulado Poes\u00eda. Ese libro se distribuy\u00f3, como edici\u00f3n cerrada, entre amigos y literatos. Sobre esos versos coment\u00f3, Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, que eran poemas que \u00e9l 'podr\u00eda haber firmado'. La editorial Barco de vapor los public\u00f3 en el 2011 bajo el t\u00edtulo La rosa va caminando. Ha recibido en dos ocasiones el Premio Nacional de Poes\u00eda por sus poemarios Detr\u00e1s de los espejos empa\u00f1ados e Inventario de la soledad. Su \u00faltimo libro, Palabras sin escoltas (2007), se public\u00f3 en Colombia. Elsa Ti\u00f3 es tambi\u00e9n una gran defensora de la cultura puertorrique\u00f1a y de la lengua espa\u00f1ola por entender que esta ha sido nuestra m\u00e1xima se\u00f1al de identidad. Se ha dedicado a difundir la obra de su padre, don Salvador Ti\u00f3 Montes de Oca, escritor, humorista, periodista, poeta. Ha publicado siete de sus libros que hab\u00edan permanecido in\u00e9ditos despu\u00e9s de su muerte. Su m\u00e1s reciente trabajo editorial, Para un Palacio un Caribe, del m\u00e9dico y poeta Jos\u00e9 Gualberto Padilla es una exquisita y cuidada edici\u00f3n que realiz\u00f3 para la Universidad Interamericana.116 Revista Cayey #98 (mayo 2017)Alexis O. Tirado Rivera Catedr\u00e1tico auxiliar del Departamento de Humanidades en la UPR en Cayey, en donde imparte las c\u00e1tedras de Humanidades e Historia. Obtuvo su doctorado en Filosof\u00eda y Letras con concentraci\u00f3n en Historia en la Universidad de Puerto Rico en R\u00edo Piedras. Su disertaci\u00f3n doctoral gir\u00f3 en torno a \"La industrializaci\u00f3n y la experiencia municipal: Municipio de Guayama, 1950- 1970\". Posee una maestr\u00eda en Artes con concentraci\u00f3n en Historia, del Centro de Estudios Avanzados de Puerto Rico y el Caribe en San Juan de Puerto Rico. Su tesis de maestr\u00eda titulada \"Guayama, desarrollo econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social: 1898-1930\" le sirvi\u00f3 de punto de partida para su libro Historia de una ciudad: Guayama, 1898-1930 (Ediciones Bayo\u00e1n: Arte y Cultura, 2014). Recibi\u00f3 la medalla de Alta Distinci\u00f3n Acad\u00e9mica del programa doctoral de Historia de la UPR en R\u00edo Piedras. Ha publicado escritos sobre temas hist\u00f3ricos en peri\u00f3dicos locales y en la Revista Cayey . Waldemiro V\u00e9lez Cardona Se doctora en ciencias econ\u00f3micas y empresariales en la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (1998). Su tesis doctoral trat\u00f3 sobre los determinantes localizacionales de la industria farmac\u00e9utica en Puerto Rico. Posee tambi\u00e9n una maestr\u00eda (1985) y un bachillerato (1983) en econom\u00eda de la UPR recinto de R\u00edo Piedras. Es catedr\u00e1tico en el Departamento de Ciencias Sociales de la Facultad de Estudios Generales, del Recinto de R\u00edo Piedras lugar en el que labora desde 1987. Ha publicado sobre temas de educaci\u00f3n superior, globalizaci\u00f3n, econom\u00eda de Puerto Rico, educaci\u00f3n general, entre otros. En el 2002 public\u00f3 su libro El financiamiento de la educaci\u00f3n superior en Puerto Rico . En el 2013 public\u00f3, junto al Dr. Manuel Maldonado Rivera y al Dr. Carlos S\u00e1nchez Zambrana, el libro Historia Cr\u00edtica de la Educaci\u00f3n General en Puerto Rico: Antecedentes y Etapa Fundacional . El Dr. V\u00e9lez Cardona es, actualmente, el coordinador de la Red Internacional de Estudios Generales .117 Revista Cayey #98 (mayo 2017)La Revista Cayey, una revista arbitrada semestral de la Universidad de Puerto Rico en Cayey, divulga trabajos multidisciplinarios e interdisciplinarios de investigaci\u00f3n y creaci\u00f3n, as\u00ed como rese\u00f1as de libros, en espa\u00f1ol, lenguas romances o ingl\u00e9s. Instrucciones para el env\u00edo de colaboraciones: 1. Todos los textos sometidos deben ser in\u00e9ditos. 2. Se enviar\u00e1 una copia impresa del texto (un m\u00e1ximo de 25 p\u00e1ginas, incluidas las referencias bibliogr\u00e1ficas) en papel 8\u00bd x 11, a doble espacio, en letra tama\u00f1o 12 puntos, fuente Times. Se enviar\u00e1, adem\u00e1s, una versi\u00f3n digital por correo electr\u00f3nico o en un pen drive . 3. Todo art\u00edculo de investigaci\u00f3n debe venir acompa\u00f1ado de: a. Nombre, direcci\u00f3n postal y direcci\u00f3n electr\u00f3nica del autor o de la autora. b. Un resumen (abstract) de no m\u00e1s de 150 palabras, en espa\u00f1ol (o en la lengua en que est\u00e9 escrito el trabajo) y en ingl\u00e9s. c. Una lista de cinco palabras o frases clave (no contenidas en el t\u00edtulo del art\u00edculo), tambi\u00e9n en ambos idiomas. 4. El formato bibliogr\u00e1fico usado en los art\u00edculos debe ce\u00f1irse a la \u00faltima edici\u00f3n del MLA Handbook y se deben observar las siguientes reglas: a. Se emplear\u00e1n bastardillas ( italics ), subrayado no, para t\u00edtulos de libros, para dar \u00e9nfasis a alguna expresi\u00f3n y para las las palabras en idiomas extranjeros. b. Se emplear\u00e1n notas al final del documento ( endnotes), no al pie de p\u00e1gina ( footnotes ). c. Las referencias bibliogr\u00e1ficas se incluir\u00e1n como lista al final del art\u00edculo, no como notas al calce. d. En caso de que los art\u00edculos no cumplan con estos requisitos no se someter\u00e1n a evaluaci\u00f3n. 5. Los ensayos y las rese\u00f1as (deben ser de 5 p\u00e1ginas o menos) ser\u00e1n evaluados por la Junta Editora integrada por pares de la UPR en Cayey. La Junta Editora tomar\u00e1 la determinaci\u00f3n final, aunque los evaluadores podr\u00e1n sugerir cambios y correcciones. Si son aceptadas por su autor o autora se publicar\u00e1 el ensayo o rese\u00f1a. Se enviar\u00e1 tambi\u00e9n una copia impresa de los ensayos y de las rese\u00f1as. 6. Las obras de creaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1n sometidas a la evaluaci\u00f3n de pares y tambi\u00e9n se enviar\u00e1 una copia impresa.7. Cuando el trabajo de investigaci\u00f3n, ensayo, rese\u00f1a u obra de creaci\u00f3n sea aceptado se notificar\u00e1 por correo electr\u00f3nico y se le solicitar\u00e1 a su autor o autora una versi\u00f3n digital por correo electr\u00f3nico o en un pen drive . 8. No se devolver\u00e1n los art\u00edculos que no sean aceptados.9. Las colaboraciones y toda correspondencia deben dirigirse a: revista.cayey@upr.edu Universidad de Puerto Rico en Cayey Revista "}