{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://rmedicina.ucsg.edu.ec/archivo/completo/16.4.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "En 1968 el Dr. Jos\u00e9 Manrique Izquieta fund\u00f3 la Facultad de Medicina de la Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, proeza que se debe casi exclusivamente a su esfuerzo, pues primero consigui\u00f3 la donaci\u00f3n del terreno y luego la emisi\u00f3n de bonos que personalmente sali\u00f3 a vender a las calles obteniendo S./ 1\u00b4400.000 para \u008e\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u0094\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0007\u0087\u0095\u0092\u0097\u00b1\u0095\u0003 se preocup\u00f3 de su adecuaci\u00f3n y fue el primer Decano, dictando las c\u00e1tedras \u0086\u0087\u0003 \u008b\u008e\u0091\u0095\u0091\u00c0\u0083\u0003\u009b\u0003\u0006\u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u0003\u0006\u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u008e\u00d7\u0089\u008b \u0083\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003 1974, que asumi\u00f3 al rectorado por renuncia del titular y en momentos mediadora. Superado el impasse a las pocas semanas, renunci\u00f3 por sensibilidad personal y para dejar el paso libre a las nuevas generaciones. \b\u008e\u0003\u0007\u0094\u0003\u0010\u0083\u0090\u0094\u008b\u0093\u0097\u0087\u0003\u0083\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u0086\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0087\u0094\u0083\u0003\u0083\u008e\u0003 arte, en 1971 esculpi\u00f3 el mural de una extensi\u00f3n de seis \u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0083 \u008a\u0083\u0086\u0083\u0003 \u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083 \u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u008b\u0087\u0090 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil; una cruz con la \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u0089\u0083\u008e\u0087\u0090\u0091\u0003\u0093\u0097\u008b\u0087\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u008c\u0087\u0094 \u0087\u0094\u0003 su profesi\u00f3n debe llevar al paciente al ideal m\u00e9dico, sostenido en la mano, y en la otra culmina con el RECTOR Mgs. Alfredo VICERRECTORA EDITORIAL REVIST A MEDICINA Mgs. Mauro Toscanini Segale PRESIDENTE HONORARIO Dr. Gustavo Ram\u00edrez Amat PRESIDENTE Mgs. Antonio Aguilar Guzm\u00e1n Dr. Xavier Land\u00edvar Varas DIRECTOR EDITOR Dr. Alfredo Escala Maccaferri Dr. Peter Chedraui \u00c1lvarez Dr. Eduardo G\u00f3mez Landires Dr. Fernando Silva Chac\u00f3n Dr. Alberto Rigail Arosemena Dra. Roc\u00edo Santib\u00e1\u00f1ez V\u00e1squez Dr. Miguel Flor Rodr\u00edguez Dr. Roberto Gilbert Febres Cordero Dr. Luis Hidalgo Guerrero Dr. Patricio Moncayo Burneo Dr. Carlos Jaramillo Tob\u00f3n Dr. Olimpio Rodr\u00edguez Santos Dr. Ra\u00fal R\u00edos M\u00e9ndez Dr. C\u00e9sar Emilio Silverio Garc\u00eda Dr. Crist\u00f3bal Abello MunarrizVicerrector, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Guaya - quil, Ecuador. Director de Docencia, Maternidad \"Enrique C. de Sotomayor\", Guayaquil, Ecuador. Catedr\u00e1tico de Medicina Tropical, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil y Universidad de Especialidades Esp\u00edritu Santo. Jefe Nacional de Laboratorios de Diagn\u00f3stico de Malaria, SNEM \"Servicio Nacional de Erradicaci\u00f3n de la Malaria\", Guayaquil, Ecuador. L\u00edder en el Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda, hospital \"Francisco de Ycaza Bustamante\", Guayaquil, Ecuador. Director del Centro de Seguridad y Salud en el Trabajo, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Ecuador. Directora de Internado, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guaya - quil, Ecuador. Coordinador del \u00c1rea de Medicina Interna, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil. Jefe de Sala \"San Vicente\", hospital \"Luis Vernaza\", Guayaquil, Ecuador. Director General, hospital-cl\u00ednica \"Guayaquil\", cirujano cardiovascu - lar, Guayaquil, Ecuador. Director, Maternidad \"Enrique C. de Sotomayor\", Guayaquil, Ecuador. Cardi\u00f3logo, Centro M\u00e9dico \" Abel Gilbert\", Catedr\u00e1tico de Cardiolog\u00eda, posgrado, Universidad de Guayaquil, Ecuador. MD, MsCi, EML, Director del Instituto de Virolog\u00eda y Enfermedades Infecciosas; Asesor, Laboratorio de Salud P\u00fablica SDS de Bogot\u00e1, Colombia. Especialista de II Grado en Alergolog\u00eda, Policl\u00ednico Universitario \"Docente Previsora\", Camag\u00fcey, pedi\u00e1trico. Secci\u00f3n de Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas en ni\u00f1os y adultos. Hospital \"El Cruce\" y Sanatorio \"G\u00fcemes\", Buenos Aires, Argentina. Jefe del Servicio de Hepatolog\u00eda y Trasplante hep\u00e1tico, Gastroente - r\u00f3logo, hospital Pedi\u00e1trico Docente \"William Soler\", Boyeros, La Ha - bana, Cuba. Director de la Cl\u00ednica de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica - Minimamente Invasiva. Endocirug\u00eda Avanzada de Alta Complejidad, Barranquilla, Atl\u00e1ntico, Colombia.MIEMBROS COMIT\u00c9 DE ARBITRAJE EXTRANJERO 245 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4246Rev. \"MEDICINA\" Rev.Med.FCM-UCSG Vol. 16 N\u00ba4 Guayaquil, Ecuador - A\u00f1o 2010 - 2011 Inscrita en: International Standard Serial Number - ISSN 1390-0218 CD. Room Literatura Latinoamericana y del Caribe en Ciencias de la Salud - LILACS World Association Medical Editors - WAME \u0016\u008b\u0095\u0096\u0087\u008f\u0083\u0003\u0015\u0087\u0089\u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0090\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u00c0\u0090\u0087\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0015\u0087\u0098\u008b\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0006\u008b\u0087\u0090\u0096\u00c0\u008b \u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0004\u008f\u00b1\u0094\u008b \u0083\u0003\u000f\u0083\u0096\u008b - na, El Caribe, Espa\u00f1a y Portugal - LATINDEX Editorial - GALE CENGAGE LEARNING. PUBLICACI\u00d3N TRIMESTRAL Redacci\u00f3n y Administraci\u00f3n: Correctora metodol\u00f3gica para Base de Datos: Correcci\u00f3n Idioma Espa\u00f1ol: Correcci\u00f3n y traducci\u00f3n Idioma Revista: \u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u008b\u0087\u0090 Santiago de Guayaquil, Av. \u0006\u0083\u0094\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0097\u008e\u008b\u0091\u0003\u0004\u0094\u0091\u0095\u0087\u008f\u0087\u0090\u0083\u0003\u000e\u008f\u0003\u0003\u0003\b\u0086\u008b\u008b \u008b\u0091\u0003\u0092\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u0083\u008e\u0003 2do. Piso, Direcci\u00f3n de Publicaciones. Apartado - tal: 09-01-4671 Guayaquil - Ecuador. Telefax: 593- 04-2209210-2200804 ext. 2636-2634. Md. Andrea Miranda Mendiz\u00e1bal. Lcda. Janet Lara de Montero. Lcda. Sara Rivadeneira, Coordinadora de Pasant\u00edas de traducci\u00f3n Estudiantes de la Carrera de Lengua Inglesa, Men - ci\u00f3n traducci\u00f3n, Facultad de Artes y Humanidades. Tlga. Ingrid Cede\u00f1o Villena. Ing. Roberto Garc\u00eda S\u00e1nchez. Direcci\u00f3n de Publicaciones, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, enero 2012. Valgraf. 1.000 ejemplares. 246 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, N\u00ba4247 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4EDITORIAL Tanto la calidad como la excelencia educativa admiten diversas acepciones, acorde con quien emite el General Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil RUMBO HACIA LA EXCELENCIA UNIVERSITARIA 248F . R amiRez y G. R amiRez Rev. med. Med. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4250 257 266 273 280 291 297 301 307 333250 257 266 273 280 291 297 301 307 333TABLE OF CONTENTS TECHNICAL DATA 245 DIRECTORS 246 EDITORIAL 247 ARBITRATION NORMS 248 CONTENT 249CONTENIDO DATOS T\u00c9CNICOS 245 DIRECTIVOS 246 EDITORIAL 247 NORMAS DE ARBITRAJE 248 CONTENIDO 249 ART\u00cdCULOS DE INVESTIGACI\u00d3N \u0018\u0003\u0003\u0003\u0012\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0018\u0003 D\u0003\u0003 Md: Alc\u00edvar V\u00e1squez Juan, - regui Jos\u00e9. REPORTE DE CASOS CL\u00cdNICOS Z\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 \u0003\u0003\u0003W\u0003\u0003 Ramos Diana. ART\u00cdCULO DE REVSI\u00d3N ,\u0003\u0003\u0011\u0003\u0003\u0003\u0003 Dr. Jaramillo Tob\u00f3n Antonio Carlos. \u0003\u0003\u0003\u0003d\u0003\u0003\u0018\u0003D Md: Alc\u00edvar gui Jos\u00e9. CLINICAL CASE REPORT Y\u00e9pez Ramos Diana. REVIEW ARTICLE s\u0003\u0003\u0011\u0003\u0003\u0003\u0003 Dr. Jaramillo Tob\u00f3n Antonio Carlos. LETTERS TO THE EDITOR EKZD^\u0003&KZ\u0003Wh\u0011>/\u0012\u0004d/KE\u0003K&\u0003\u0004Zd/\u0012> ^ \u0003250Rev. of renal function in normoalbuminuric patients with Type Gilbert Carlos1, Jeani Wong Lama1, Flor Miguel2 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador 2 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas; Hospital \"Luis Vernaza\", Guayaquil, Ecuador carlospuig@hotmail.com Recibido: 30 de septiembre de 2011 Aceptado: 23 de noviembre de 2011Determinaci\u00f3n de cistatina C como marcador de funci\u00f3n renal en pacientes normo albumin\u00faricos con Diabetes Mellitus tipo 2251 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4J. ALC\u00cdVAR, ET AL Introducci\u00f3n La valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n renal en los pacientes \u0091\u0090\u0003\u0086\u008b\u0083\u0084\u0087\u0096\u0087\u0095\u0003\u0087\u0095\u0003 \u008e\u0083\u0098\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 temprana y el manejo adecuado de la nefropat\u00eda diab\u00e9tica, pero durante las etapas iniciales su progresi\u00f3n es silenciosa y su detecci\u00f3n con las \u0092\u0094\u0097\u0087\u0084\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0097\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0086\u008b\u00c0 \u008b\u008e\u0003 Sabiendo que, aun cuando el da\u00f1o renal no se puede revertir, su deterioro puede disminuirse con la intervenci\u00f3n temprana en el control de la presi\u00f3n arterial, restricci\u00f3n prot\u00e9ica en la dieta y control m\u00e1s estricto de la glicemia evitando \u0091\u008f\u0092\u008e\u008b \u0083 \u008b\u0091\u0090\u0087\u00951,2,3 El mejor m\u00e9todo para valorar la funci\u00f3n renal es la \u0096\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0086\u0097 \u0087\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 de la aparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda, si bien su estimaci\u00f3n es exacta mediante de las f\u00f3rmulas de Cockroft-Gault y de MDRD para estimar la tasa de \u008b\u008e\u0096\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0095\u0003\u0088\u00d7\u0094\u008f\u0097\u008e\u0083\u0095\u0003 est\u00e1n sujetas a variables, entre ellas, peso, masa muscular, edad, sexo y raza; por otro lado, la \u0097\u0083\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0095\u0096\u0083\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0086\u00d7\u0089\u0087\u0090\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003 prote\u00ednas en orina, creatinina y depuraci\u00f3n de esta \u00faltima en orina de 24 horas es lo m\u00e1s utilizado para \u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0083\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0017 \u0003\b\u0095\u0096\u0083\u0003 \u00faltima, que a pesar de su gran utilidad, presenta limitaciones por la t\u00e9cnica en la recolecci\u00f3n de la \u008f\u0097\u0087\u0095\u0096\u0094\u00834,5,6 La mayor\u00eda de sociedades m\u00e9dicas recomiendan usar los niveles de microalbuminuria para el seguimiento de la funci\u00f3n renal en los pacientes con diabetes, sin embargo, individuos normo albumin\u00faricos no est\u00e1n exentos de desarrollarla y otros con microalbuminuria, no necesariamente \u0087\u0095\u0096\u009e\u0090\u0003\u0086\u0087\u0095\u0096\u008b\u0090\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0083\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0003\u0090\u0087\u0088\u0094\u0091\u0092\u0083\u0096\u00c0\u00837 Recientemente se ha propuesto como marcador \u0086\u0087\u0003\u0088\u0097\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0094\u0087\u0090\u0083\u008e\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003\u0095\u00b1\u0094\u008b \u0083\u00032\u0095\u0096\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003 una prote\u00edna no glicosilada \u00b1\u008e\u0097\u008e\u0083\u0095\u0003\u0090\u0097 \u008e\u0087\u0083\u0086\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0091\u0094\u0089\u0083\u0090\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0083\u0003 libremente y es reabsorbida y \u008f\u0087\u0096\u0083\u0084\u0091\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0096\u00ef\u0084\u0097\u008e\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0016\u0097\u0095\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0087\u0095\u0003\u0095\u00b1\u0094\u008b \u0091\u0095\u0003\u0090\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0098\u0087\u0090\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 el g\u00e9nero, edad, raza ni \u00edndice de masa corporal, contrariamente a lo ocurrido con la creatinina s\u00e9rica, haciendo de \u00e9sta \u00faltima un par\u00e1metro \u008b\u0090\u0095\u0087\u0090\u0095\u008b\u0084\u008e\u0087\u0003\u0083\u0003\u008e\u0087\u0098\u0087\u0095\u0003 \u0083\u008f\u0084\u008b\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0017 \u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0095\u0097\u0003\u0083\u008f\u0092\u008e\u008b\u0091\u0003 \u0094\u0083\u0090\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0087\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u00838,9 El objetivo de este estudio es proponer el uso de cistatina C como prueba de rutina para evaluar la \u0088\u0097\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0094\u0087\u0090\u0083\u008e\u0003\u0087\u0090\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u008b\u0083\u0084\u00b1\u0096\u008b \u0091\u0095\u0003\u0096\u008b\u0092\u0091\u0003 Metodolog\u00eda Se realiz\u00f3 un estudio observacional transversal en el per\u00edodo de febrero a abril de 2010, en pacientes voluntarios de la Asociaci\u00f3n de Diab\u00e9ticos, hospital \"Rodr\u00edguez Zambrano\" de Manta, hospital \"Verdi Cevallos Balda\" de Portoviejo y hospital \u0094\u0087\u0089\u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003 \b\u0016\u0016\u0003\u0007\u0094\u0003\u0017\u0087\u0091\u0086\u0091\u0094\u0091\u0003\u0010\u0083\u008e\u0086\u0091\u0090\u0083\u0086\u0091\u0003\u0006\u0083\u0094\u0084\u0091\u0003 de la ciudad de Guayaquil; recogiendo datos de edad, peso, sexo, antecedentes patol\u00f3gicos, h\u00e1bitos farmacol\u00f3gicos y tiempo de evoluci\u00f3n de \u008e\u0083\u0003\u0087\u0090\u0088\u0087\u0094\u008f\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003 Se incluyeron pacientes con antecedentes de \u0086\u008b\u0083\u0084\u0087\u0096\u0087\u0095\u0003\u008f\u0087\u008e\u008e\u008b\u0096\u0097\u0095\u0003\u0096\u008b\u0092\u0091\u0003\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0094\u008f\u0083\u0086\u0083\u0003 \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003 y por indicadores de laboratorio de por lo menos dos a\u00f1os de evoluci\u00f3n, de cualquier sexo, entre 18 y 95 a\u00f1os, sin antecedentes de nefropat\u00eda, eutiroideos y pacientes con microalbuminuria \u008f\u0087\u0090\u0091\u0094\u0003\u0091\u0003\u008b\u0089\u0097\u0083\u008e\u0003\u0083\u0003\u0097\u0089\u008f\u008b\u0090 Se excluyeron del estudio pacientes con \u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090 de trasplante renal, neoplasias, aquellos tratados con glucocorticoides, estatinas, y obviamente fueron excluidos aquellos pacientes que se encontraban \u0083\u0096\u0083\u008e\u0091\u0089\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0086\u008b\u0095\u0089\u008e\u008b \u00b1\u008f\u008b \u0091\u0095 Para el estudio se tomaron muestras de sangre y orina, se determinaron niveles de glicemia en ayunas con el m\u00e9todo enzim\u00e1tico de glucosaoxidasa, creatinina s\u00e9rica con el m\u00e9todo colorim\u00e9trico de Jaff\u00e9, ambas pruebas en el \u0083\u0090\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0094\u0003 Med. FCM-UCSG, A \u00f1o orina al azar m\u00e9todo de inmunoquimioluminiscencia procesado en el \u0083\u0090\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0094\u0003 \u0090\u008f\u0097\u008e\u008b\u0096\u0087\u0003 \u0003 A aquellos pacientes que tuvieron niveles de microalbuminuria dentro de los rangos normales \u0095\u0087\u0003\u008e\u0087\u0095\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003 m\u00e9todo de inmunoturbidimetr\u00eda potenciada analizador Hitachi 917; luego se \u0083\u008e \u0097\u008e\u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0095\u0087\u0089\u00ef\u0090\u0003\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003 de cistatina C y con la f\u00f3rmula de Cockroft-Gault y a aquellos pacientes que tuvieron una tasa de \u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0003\u008f\u008e\u008f\u008b\u0090\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u0087\u0095\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003 \u0083 \u008e\u0083\u0094\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0094\u0087\u0083\u0096\u008b\u0090\u008b\u0090\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0091\u0094\u008b\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008a\u0091\u0094\u0083\u0095 Se compararon y analizaron los resultados obtenidos en el programa estad\u00edstico SPSS 17 y se presentaron los datos en tablas de contingencia, \u0096\u0087\u0095\u0096\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003\u001b2, curvas ROC, regresi\u00f3n lineal la f\u00f3rmula de la cistatina C y Cockroft-Gault con el resultado obtenido de la depuraci\u00f3n de creatinina en orina de 24 horas y \u0086\u008b\u0083\u0089\u0094\u0083\u008f\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u008c\u0083 \u0015\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0095 Despu\u00e9s de analizar las muestras de 115 pacientes, los resultados obtenidos en el estudio muestran mayor cantidad de pacientes de sexo \u008b\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003 \b\u008e\u0003\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0003\u0092\u0094\u0091\u008f\u0087\u0086\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0094\u0087\u0083\u0096\u008b\u0090\u008b\u0090\u0083\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003 \u008f\u0089\u0086\u000f\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u008f\u0089\u0086\u000f\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u008f\u0097\u008c\u0087\u0094\u0087\u0095\u0003 44 70-79 20 > = 80 2 \u0016\u0087\u009a\u0091 Masculino 20 Femenino mayores de creatinina frente a la cistatina C en la poblaci\u00f3n masculina, \u0095\u008b\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u009a\u008b\u0095\u0096\u0083\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003 \u0083\u008f\u0084\u0083\u0095\u0003\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003 las mujeres, los superaron a \u008e\u0091\u0095\u0003\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0094\u0087\u0083\u0096\u008b\u0090\u008b\u0090\u0083\u0003\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003\u0003 \u0089\u0094\u009e\u008b \u0091\u0003\u0083\u0003\u009b\u0003\u0084\u0003Al realizar la comparaci\u00f3n entre los valores medios de creatinina y cistatina C en cuanto a edad y sexo, se observaron niveles m\u00e1s elevados de ambas en pacientes entre los 70-79 a\u00f1os, la cistatina vol.16 N\u00ba4CISTATINA C MARCADOR DE FUNCI\u00d3N RENAL Sin embargo, a pesar que los valores de cistatina C fueron mayores a los valores de creatinina en la mayor\u00eda de los casos, \u00e9stos se mantuvieron dentro \u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0095\u008b\u0086\u0087\u0094\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0090\u0091\u0094\u008f\u0083\u008e\u0087\u0095 Se construyeron curvas ROC para determinar \u008e\u0083\u0003 \u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003 glomerular estimada mediante las f\u00f3rmulas de cistatina C y Cockroft-Gault, donde se demostr\u00f3 que la f\u00f3rmula de Cockroft-Gault present\u00f3 mayor \u00e1rea bajo la curva que la C y la depuraci\u00f3n de creatinina en orina de 24 horas, no se encontr\u00f3 \u0097\u0090\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0083\u008f\u0084\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u009e\u008f\u0087\u0096\u0094\u0091\u0095\u0003 \u0092 \u0007\u008b\u0095 \u0097\u0095\u008b\u00d7\u0090 El deterioro renal en su etapa inicial cursa de manera asintom\u00e1tica, por lo que su detecci\u00f3n \u0094\u0087\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0089\u0094\u0083\u0090\u0003\u0094\u0087\u0096\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008f\u00b1\u0086\u008b \u0091\u0095\u0003\u000f\u0083\u0003\u0096\u0083\u0095\u0083\u0003 \u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0087\u0095\u0003\u008f\u0097\u0090\u0086\u008b\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0097\u0096\u008b\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0003 como el par\u00e1metro de valoraci\u00f3n de funci\u00f3n renal en la poblaci\u00f3n de riesgo, como en el caso de los pacientes con diabetes, sin embargo en la actualidad \u00e9sta se estima utilizando niveles de creatinina s\u00e9rica, la cual se ve afectada por algunas variables y es insensible a hace de gran necesidad buscar marcadores m\u00e1s sensibles como la cistatina C, que seg\u00fan evidencia de estudios recientes supera a la creatinina s\u00e9rica en este \u009e\u008f\u0084\u008b\u0096\u0091\u0003 Este estudio mostr\u00f3 una variabilidad peque\u00f1a entre los g\u00e9neros para la determinaci\u00f3n de \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0090\u0091\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u00d7\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 se puede concluir que el resultado en la prueba no \u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0092\u0087\u0090\u0086\u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0089\u00b1\u0090\u0087\u0094\u0091 En cuanto a la edad, se observ\u00f3 niveles mayores de cistatina C a partir de los 40 a\u00f1os, correlacion\u00e1ndose a lo descrito en la literatura, mostrando los valores m\u00e1s elevados en sujetos mayores de 70 a\u00f1os por la \u0086\u008b\u0095\u008f\u008b\u0090\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u008b\u0095\u008b\u0091\u008e\u00d7\u0089\u008b \u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0097\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0094\u0087\u0090\u0083\u008e\u0003\u0004\u0003\u0092\u0087\u0095\u0083\u0094\u0003 de ello, la cistatina C no es una prueba cuyo valor \u0095\u0087\u0083\u0003\u0086\u0087\u0092\u0087\u0090\u0086\u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0086\u0083\u0086 En cuanto a los niveles de creatinina s\u00e9rica, \u00e9stos mostraron similitud en todas las edades, aumentando levemente en pacientes entre 70 y 80 a\u00f1os y una ligera disminuci\u00f3n en los pacientes mayores de 80 a\u00f1os con una media mayor en el \u0095\u0087\u009a\u0091\u0003\u008f\u0083\u0095 \u0097\u008e\u008b\u0090\u0091\u0003\b\u0095\u0096\u0091\u0003 \u0091\u0094\u0094\u0091\u0084\u0091\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0003\u0086\u0087\u0095 \u0094\u008b\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0091\u0096\u0094\u0091\u0095\u0003 estudios, que mencionan que la creatinina s\u00e9rica var\u00eda de acuerdo a la edad, g\u00e9nero y masa muscular , y no es una prueba sensible para detectar peque\u00f1as \u0086\u008b\u0095\u008f\u008b\u0090\u0097 \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0092\u0083 de cistatina C tiene buena correlaci\u00f3n con la depuraci\u00f3n de creatinina en orina de 24 horas, m\u00e9todo que est\u00e1 sujeto a las imprecisiones de la t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n y diversas interferencias anal\u00edticas, lo que ha precipitado la realizaci\u00f3n de diversas investigaciones en los \u00faltimos a\u00f1os valorando este nuevo marcador renal, sin embargo, en este estudio dichos valores no presentaron una \u0091\u0094\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u008316,17,18 Respecto a trabajos con renal, resaltando la falta de precisi\u00f3n de los marcadores tradicionales en la detecci\u00f3n de \u0083\u008f\u0084\u008b\u0091\u0095\u0003\u0096\u0087\u008f\u0092\u0094\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u009b\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003 monitorizaci\u00f3n del curso de la nefropat\u00eda diab\u00e9tica, en esta la curva ROC; sin embargo ninguna de las dos presentaron buena sensibilidad \u0089\u0094\u009e\u008b \u0091\u000322,23 Los resultados del presente estudio demuestran \u0093\u0097\u0087\u0003\u0083\u0097\u0090\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u008b\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003 \u0095\u0087\u009a\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0083\u0095\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0089\u008e\u0091\u008f\u0087\u0094\u0097\u008e\u0083\u0094\u0003 \u0091\u0090\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003 C presenta una gran dispersi\u00f3n en la correlaci\u00f3n con la depuraci\u00f3n de creatinina en orina de 24 \u008a\u0091\u0094\u0083\u0095\u0003\b\u0095\u0096\u0087\u0003\u008a\u0087 \u008a\u0091\u0003\u0097\u0090\u008b\u0086\u0091\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090 \u0087\u0094\u0096\u008b\u0086\u0097\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008e\u0091\u0095\u0003\u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u009b\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0095\u0097\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003 mayor poco \u008c\u0097\u0095\u0096\u008b\u008b \u0083\u0084\u008e\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0097\u0095\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0087\u0095\u0096\u008b\u008f\u0083\u0086\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003 glomerular, contrastando con lo expuesto por Murray que indica que la monitorizaci\u00f3n de los valores de cistatina C en pacientes de riesgo podr\u00eda anticiparse en uno o dos d\u00edas a la creatinina en el diagn\u00f3stico de fracaso renal agudo y frenar su \u0092\u0094\u0091\u0089\u0094\u0087\u0095\u008b\u00d7\u009019,20,21Las limitaciones que presenta este estudio son el uso de IECAs de los pacientes, ya que existen trabajos que mencionan que estos f\u00e1rmacos \u0092\u0094\u0091\u0086\u0097 \u0087\u0090\u0003\u0083\u008e\u0096\u0087\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083\u0003\u0006\u0003 Lamentablemente de la poblaci\u00f3n en estudio al - gunos pacientes tomaban alg\u00fan f\u00e1rmaco de este grupo, como las gu\u00edas cl\u00ednicas de la diabetes lo re - \u008b\u0087\u0094\u0087\u0090\u0003\u0083\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u008f\u0097 \u008a\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u008e\u008e\u0091\u0095\u0003\u0087\u0094\u0083\u0090\u0003\u008a\u008b\u0092\u0087\u0094\u0096\u0087\u0090\u0095\u0091\u0095\u0003 y en nuestro medio el uso de enalapril, por su bajo costo, est\u00e1 entre los medicamentos de elecci\u00f3n para esta patolog\u00eda, no tanto as\u00ed en otros pa\u00edses donde se realizaron estudios con cistatina C en diab\u00e9ticos que recib\u00edan otra clase de antihiperten - sivos; por lo tanto, concluimos que se debe realizar256 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4CISTATINA C MARCADOR DE FUNCI\u00d3N RENAL estudios con una mayor muestra y tomar en consideraci\u00f3n el uso de f\u00e1rmacos IECAs de este estudio fue el tiempo en el que se realiz\u00f3 ya que lo ideal ser\u00eda realizar un seguimiento de los pacientes, con determinaciones seriadas de cistatina C s\u00e9rica, y as\u00ed Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador RESUMEN ajgaec@hotmail.com Recibido: 02 de agosto de 2011'ECEKC\u0002FG\u0002NC\u0002VGTCRKC\u0002EQODKPCFC\u0002NCEVWNQUC\u0011N\u000fQTPKVKPC\u000f N\u00ba4A. GAVILANES, ET AL Introducci\u00f3n La encefalopat\u00eda es una de las complicaciones de la cirrosis hep\u00e1tica con un espectro de anormalidades neuropsiqui\u00e1tricas tales como cambios en la personalidad, da\u00f1o intelectual y nivel de conciencia alterado, producido por diversos mecanismos entre los que destaca la elevaci\u00f3n del amonio s\u00e9rico.1,2 En la poblaci\u00f3n ecuatoriana, la incidencia en el 2008 de cirrosis hep\u00e1tica seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC) fue de 2.038 casos.3 Por otra parte se conoce que la existencia de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica es evidente en 30-45% en estos pacientes con un riesgo anual del 20% de desarrollar esta complicaci\u00f3n4, por lo que se debe tomar medidas preventivas y terap\u00e9uticas adecuadas para evitarla. \b\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0095\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0003 \u008e\u0083\u0095\u008b\u008b \u0083\u0094\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090 hep\u00e1tica mediante neu - rol\u00f3gicas siendo epis\u00f3dica, persistente o m\u00ednima; y dependiendo de la enfermedad hep\u00e1tica ser\u00e1n de tipo A al asociarse con falla hep\u00e1tica aguda, de tipo B al presentar bypass portosist\u00e9mico y sin enfermedad hep\u00e1tica intr\u00ednseca y de tipo C al aso - ciarse con cirrosis e hipertensi\u00f3n portal o shunts portosist\u00e9micos.4,5 El diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la en - cefalopat\u00eda hep\u00e1tica evidente consiste en dos ti - pos de s\u00edntomas concurrentes comprendidos por alteraci\u00f3n del nivel de conciencia y alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n neuromotora.6 \u0016\u0087\u0003\u008a\u0083\u0003\u0086\u008b\u0095 \u0097\u0096\u008b\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008e\u008b\u0096\u0087\u0094\u0083\u0096\u0097\u0094\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0095\u008b\u0091\u0092\u0083\u0096\u0091\u008e\u0091 - g\u00eda de la encefalopat\u00eda hep\u00e1tica se basa en nume - rosas variantes, entre las que se incluyen los pro - ductos nitrogenados derivados del intestino, tales como las sustancias parecidas a las benzodiazepi - nas que activan la v\u00eda gaba\u00e9rgica, los \u00e1cidos gra - sos de cadena corta y mediana, falsos neurotrans - misores, los fenoles, los mercaptanos, el manganeso y amonio; este \u00faltimo resulta de es - pecies productoras de ureasa en el tracto intesti - nal junto con la deaminaci\u00f3n de la glutamina.2,7,8 Seg\u00fan Blei et al en las gu\u00edas terap\u00e9uticas realiza - das en el 2001 y m\u00e1s de 1.200 trabajos se\u00f1alan al amonio como el factor central en la patog\u00e9ne - sis.5,9,10 El amonio se encuentra en un estado ioni - zado (NH4+) en el tracto intestinal pero en situa - ciones especiales, como el cambio del pH, lo transforman en no ionizado (NH3) y as\u00ed obtiene f\u00e1cil difusi\u00f3n en la barrea hemato-encef\u00e1lica.5De esta manera llega a los astrocitos donde pro - duce da\u00f1o mitocondrial y posteriormente edema cerebral.9,11 Por esta raz\u00f3n, se ha mencionado que el amonio \u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b \u0083\u0086\u0091\u0094\u0003\u0090\u0091\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u00c0\u008b \u0091\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 da\u00f1o neuropsiqui\u00e1trico y su nivel sangu\u00edneo, no solo por la permeabilidad que existe al sistema nervioso central (SNC) y su diferencia con valores de muestras perif\u00e9ricas pero tambi\u00e9n por su inte - racci\u00f3n con otros mecanismos que afectan al SNC y por su extenso da\u00f1o neuroqu\u00edmico que deja como secuela en los astrocitos.2,12,13 Numerosas t\u00e9cnicas farmacol\u00f3gicas han sido usa - das, entre las que destacan los disac\u00e1ridos no ab - sorbibles como lactulosa, antibi\u00f3ticos no absorbi - bles como neomicina y restricci\u00f3n de ingesta prot\u00e9ica1,2,4,5,6,9,11,12,14,15,16, \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0087\u0086\u0097 \u008b\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u008f\u0091\u0090\u008b\u0091\u0003\u0095\u00b1\u0094\u008b \u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 medio de su eliminaci\u00f3n por v\u00eda digestiva. Nuevos estudios, como el realizado por Poo et al, postulan terapias alternativas como L-ornitina-L- aspartato (LOLA) compar\u00e1ndola con lactulosa, encontr\u00e1ndose \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u0003\u009b\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u008b\u0086\u0083\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003 con LOLA8,10,11,13,17,18, debido a que incrementan la s\u00edntesis de urea a partir del amonio, reduciendo los niveles s\u00e9ricos del mismo, incluso en las pri - meras horas de administraci\u00f3n.7,8,10,11,12,18 Sin embargo, se necesitan posteriores investiga - \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0083\u0090\u0083\u008e\u008b \u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u0088\u0087 \u0096\u0091\u0003\u008b\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003 combinada (lactulosa/LOLA) en la reducci\u00f3n del amonio, principalmente a nivel latinoamericano. Debido a esto, el presente estudio busca comparar la respuesta de la terapia combinada vs lactulosa en relaci\u00f3n a la reducci\u00f3n de los niveles de amonio y mejor\u00eda cl\u00ednica seg\u00fan la escala de West Haven dentro de la primera semana de terapia. Adem\u00e1s, proporcionar una estad\u00edstica sobre la necesidad de trasplante hep\u00e1tico que es la eventual terapia indicada para esta poblaci\u00f3n1,4,5 seg\u00fan Model for End-Stage Liver Disease (MELD) elaborada por la Mayo Clinic y la \u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0092\u008e\u0083\u0093\u0097\u0087\u0096\u0083\u0095\u0003\u0003\u009b\u0003\u008b\u0084\u0094\u0091\u0095\u008b\u0095\u0003 hep\u00e1tica.259 Rev. Med. FCM-UCSG, A VS L EN ENCEFALOPAT\u00cdA HEP\u00c1TICA Metodolog\u00eda Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n retrospectiva de expedientes cl\u00ednicos de los pacientes con diagn\u00f3stico de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica, para recolectar los datos de las variables, que hayan sido ingresados desde enero 2006 a diciembre 2010 en el hospital \"Luis Vernaza\" de la ciudad de Guayaquil, Ecuador , previa aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica de dicho hospital. Los pacientes fueron incluidos de acuerdo a los criterios: edad mayor a 18 a\u00f1os, diagn\u00f3stico de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica grados 0 al IV de acuerdo a la escala West Haven, terapia con lactulosa o lactulosa/LOLA por una semana, valores de amonio s\u00e9rico mayores a 60 mcg/dL. Se excluyeron a los pacientes con otras causas de encefalopat\u00eda ya sea neurol\u00f3gicas (evento cerebrovascular, demencia), cardiovasculares (encefalopat\u00eda hipertensiva), psiqui\u00e1tricas, metab\u00f3licas, infecciosas (neumon\u00eda), shock, electrol\u00edticas, renales, trauma, falla hep\u00e1tica aguda (infecciosas, toxicidad por drogas), intoxicaci\u00f3n por otros compuestos; otras causas de elevaci\u00f3n de amonio tales como hemorragia digestiva; y pacientes que hayan sido sometidos a shunt transyugular portosist\u00e9mico (TIPS); valores de amonio s\u00e9rico menores de 60 mcg/dL; terapia con lactulosa o lactulosa/LOLA menos de una semana; falta de registro de datos de laboratorio. Seg\u00fan los criterios, en los pacientes aceptados para el estudio se analizaron al momento del inicio de terapia el grado de encefalopat\u00eda seg\u00fan la Escala de West Haven, amonio s\u00e9rico, biometr\u00eda hem\u00e1tica completa, urea, creatinina, sodio, \u00edndice internacional normalizado (INR), alb\u00famina, bilirrubina total y directa, y al cumplir una semana de terapia se analizaron el grado de encefalopat\u00eda y amonio s\u00e9rico. Los prop\u00f3sitos planteados para evaluar la efectividad de las terapias consistieron en comparar la mejor\u00eda cl\u00ednica dada por la disminuci\u00f3n en el estadio de la escala de West Haven, adem\u00e1s de la reducci\u00f3n en los niveles de amonio s\u00e9rico. Adicionalmente, se procedi\u00f3 a correlacionar la mortalidad en pacientes con puntajes altos en la escala MELD en necesidad de trasplante, y presencia de trombocitopenia con una posible \u008b\u0084\u0094\u0091\u0095\u008b\u0095\u0003\u008a\u0087\u0092\u009e\u0096\u008b \u0083\u000f\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0087\u0098\u0083\u008e\u0097\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0088\u0097\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003 \u008e\u0083\u0095\u008b\u008b \u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 acuerdo a la terapia recibida en dos grupos lactulosa y lactulosa/LOLA, donde la dosis est\u00e1ndar de lactulosa fue de 20 + 10 cc v\u00eda oral en un rango de 1 a 3 veces al d\u00eda, y la dosis de LOLA fue de un sobre (3 gramos) v\u00eda oral tres veces al d\u00eda, de acuerdo al criterio del m\u00e9dico tratante en cada uno de los pacientes. An\u00e1lisis estad\u00edstico Para cumplir el objetivo del estudio, se procedi\u00f3 a realizar una relaci\u00f3n entre las variables para explicar los resultados obtenidos en los pacientes de ambos grupos de estudio. En cuanto a las variables propuestas, las cuantitativas continuas se describieron por medio de frecuencia simple + desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, mientras que las cuantitativas no continuas y cualitativas con frecuencia simple y porcentaje, en tablas de distribuci\u00f3n de frecuencia. Para la comparaci\u00f3n de las variables cuantitativas, se utiliz\u00f3 la prueba T de student comparando la diferencia de los promedios de la reducci\u00f3n de amonio entre ambos grupos. Adem\u00e1s se procedi\u00f3 a relacionar el grado de encefalopat\u00eda con el nivel de amonio, y el nivel de plaquetas con la escala \u0010\b\u000f\u0007\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 \u0091\u0087\u008b \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0094\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 lineal de Pearson. Para las variables cualitativas se utiliz\u00f3 chi- cuadrado, comparando la mejor\u00eda cl\u00ednica seg\u00fan escala de West Haven. Todos los valores de p fueron \u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003 \u0091\u008e\u0083\u0003\u0096\u0087\u0090\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0092\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008b\u0090\u0096\u0087\u0094\u0098\u0083\u008e\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0083\u0090\u009c\u0083\u0003\u0016\u0087\u0003\u0097\u0096\u008b\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0090\u009e\u008e\u008b\u0095\u008b\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003 software SPSS 17. Resultados Despu\u00e9s de haber revisado 301 expedientes cl\u00ednicos de los pacientes con el diagn\u00f3stico de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica entre enero de 2006 a \u0086\u008b \u008b\u0087\u008f\u0084\u0094\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u0088\u0097\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003 elegibles para el estudio, siendo 31 pacientes del grupo lactulosa y 47 del grupo lactulosa/LOLA. De los 223 pacientes excluidos del estudio, las principales razones fueron falta de cumplimiento \u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u0088\u0083\u008e\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0087\u0089\u008b\u0095\u0096\u0094\u0091\u0003 \u0086\u0087\u0003\u0086\u0083\u0096\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0084\u0091\u0094\u0083\u0096\u0091\u0094\u008b\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u009b\u0003 \u008a\u0087\u008f\u0091\u0094\u0094\u0083\u0089\u008b\u0083\u0003\u0086\u008b\u0089\u0087\u0095\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0083\u008e\u0096\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003 N\u00ba4A. GAVILANES, ET AL Figura 1. Distribuci\u00f3n inicial de los pacientes Tabla 1. Caracter\u00edsticas basales de los pacientes con encefalopat\u00eda hep\u00e1tica* Caracter\u00edstica 24 (51.06) 21 \u0003 Grado de encefalopat\u00eda 0 1 (3.23) 1 (2.13) I 2 (6.45) 2 (4.26) II 10 (32.26) 20 (42.54) III 18 22 IV MELD *Las variables cuantitativas continuas son expresadas con las media \u00b1 DS y las variables cualitativas son expresadas con frecuencia simple (porcentaje). Las caracter\u00edsticas basales fueron recolectadas desde el primer d\u00eda de la administraci\u00f3n de la terapia. Grados de encefalopat\u00eda seg\u00fan Escala de West Haven MELD es un sistema de puntuaci\u00f3n que incluye valores de INR, bilirrubina total, y creatinina s\u00e9rica que valora la gravedad de la cirrosis hep\u00e1tica correlacionada con la mortalidad en tres meses y la necesidad de trasplante hep\u00e1tico. Un paciente con puntaje en la escala > a 16 deber\u00e1 ser derivado a la unidad de transplante hep\u00e1tico. MEDL-Na se utiliz\u00f3 en pacientes con hiponatremia o en sospecha de s\u00edndrome hepatorenal.261 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4L/LOLA VS L EN ENCEFALOPAT\u00cdA HEP\u00c1TICA Las caracter\u00edsticas basales fueron similares en ambos grupos, siendo la edad promedio de 63.4 a\u00f1os y encontr\u00e1ndose predominio del g\u00e9nero \u0088\u0087\u008f\u0087\u0090\u008b\u0090\u0091\u0003\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0003\u0003\u0090\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003 lactulosa, en comparaci\u00f3n con predominio del g\u00e9nero masculino en el grupo lactulosa/LOLA con \u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u0096\u0083\u0084\u008e\u0083\u0003\u0003\b\u009a\u008b\u0095\u0096\u008b\u00d7\u0003\u0097\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0094\u0083\u0095\u0096\u0087\u0003 entre las enzimas hep\u00e1ticas de ambas grupos, encontr\u00e1ndose que los valores de GPT en \u00b1\u0003 UI/L, vs 71.74 \u00b1228.74 UI/L en la terapia combinada, mientras que los valores de GOT fueron 200.65 \u00b1527.11 UI/L para la terapia con \u008e\u0083 \u0096\u0097\u008e\u0091\u0095\u0083\u0003\u0098\u0095\u0003 \u00b1228.74 UI/L en la terapia combinada. En relaci\u00f3n al estadio cl\u00ednico de la encefalopat\u00eda, seg\u00fan la escala de West Haven (tabla 2), se observ\u00f3 un predominio de los pacientes en grado III en \u0083\u008f\u0084\u0091\u0095\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003\u0003\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083 \u0096\u0097\u008e\u0091\u0095\u0083\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 pacientes con terapia II con \u0097\u0090\u0003\u0003\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083 \u0096\u0097\u008e\u0091\u0095\u0083\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003 \u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003 \u0091\u008f\u0084\u008b\u0090\u0083\u0086\u0083\u0003\b\u0090\u0003 \u0097\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 niveles de amonio, se encontraron valores ligeramente superiores en el grupo de lactulosa con un promedio de 242 \u00b1114.71mcg/dL, en comparaci\u00f3n con 213.62 \u00b1\u008f \u0089\u0086\u000f\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003 terapia combinada. Al correlacionar los niveles de amonio y el grado de encefalopat\u00eda, se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n lineal ascendente o directa peque\u00f1a de 0.17, encontr\u00e1ndose una tendencia donde a mayores niveles de amonio s\u00e9rico mayor ser\u00eda el grado de encefalopat\u00eda. A pesar de esto, esta \u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0090\u0091\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0092\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Figura 2. Relaci\u00f3n de amonio y grado de encefalopat\u00eda. Por medio de la prueba de correlaci\u00f3n lineal de Pearson se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n lineal ascendente o directa entre los niveles s\u00e9ricos de amonio y encefalopat\u00eda de 0.17, donde a mayores niveles de amonio s\u00e9rico, mayor ser\u00eda el grado de encefalopat\u00eda. Se REVHUYy\u000f\u0003D\u0003SHVDU\u0003GH\u0003HVWR\u000f\u0003TXH\u0003OD\u0003UHODFLyQ\u0003QR\u0003IXH\u0003VLJQL\u00bfFDWLYD\u0003 S \u0013\u0011\u0014\u0017\u0019 \u0011Tabla 2. Escala de West Haven* Estad\u00edo Conciencia Intelecto y conducta Hallazgos neurol\u00f3gicos 0 Normal NormalExamen neurol\u00f3gico normal Encefalopat\u00eda hep\u00e1tica m\u00ednima ILeve p\u00e9rdida de la orientaci\u00f3n temporoespacial\u0007\u00b1\u008b \u008b\u0096\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0096\u0087\u0090 \u008b\u00d7\u0090 Alteraci\u00f3n de suma y restaLeve asterixis o II LetargiaDesorientado; conducta inapropiadaAsterixis marcada; alteraciones del habla IIISomnolencia con respuesta est\u00edmulos verbales y dolorososDesorientaci\u00f3n marcada; conducta estrafalario\u0015\u008b\u0089\u008b\u0086\u0087\u009c\u0003\u008f\u0097\u0095 \u0097\u008e\u0083\u0094\u0003 intelectual y hallazgos neurol\u00f3gicos. la encefalopat\u00eda hep\u00e1tica m\u00ednima es aquella que presenta cambios \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0003\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0003\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0092\u0097\u0090\u0096\u0083\u008c\u0087\u0003\u0010\b\u000f\u0007Una vez terminada la semana de terapia, en cuanto a la mejor\u00eda cl\u00ednica se evidenci\u00f3 que \u00e9sta fue mayor en el grupo con lactulosa, al encontrarse una reducci\u00f3n en el estad\u00edo de encefalopat\u00eda en un \u0003\u0090\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 tratados con terapia combinada, tampoco siendo \u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0092\u0003 De acuerdo a la escala de mayor\u00eda \u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0096\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083 \u0096\u0097\u008e\u0091\u0095\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003 \u0090\u0003 \u0097\u008e\u008f\u008b\u0090\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0095\u0097\u0003\u0095\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0096\u0094\u0083\u0096\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003 estad\u00edo los \u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003 \u0091\u008f\u0084\u008b\u0090\u0083\u0086\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003 \u0090\u0003\u0096\u0087\u0094\u008f\u008b\u0090\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u00c0\u0091\u0003 As\u00ed mismo el promedio de la disminuci\u00f3n de los niveles de amonio fue ligeramente mayor en los pacientes tratados con lactulosa con un valor de \u008f \u0089\u0086\u000f\u0003\u0098\u0095\u0003\u008f \u0089\u0086\u000f\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003 combinada, lo cual indica que no hubo una \u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0083\u008f\u0084\u0083\u0095\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003 relaci\u00f3n a la disminuci\u00f3n del amonio s\u00e9rico \u0092\u0003 Por otra parte, la mayor\u00eda de pacientes se ubicaron en un MELD mayor o igual a 16 para ambos grupos \u0086\u0087\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0003\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u0096\u0097\u0098\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0010\b\u000f\u0007\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003\u0091\u0003\u008b\u0089\u0097\u0083\u008e\u0003 a 30, donde se evidenci\u00f3 la mayor mortalidad con \u0003\u0090\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003Pacientes (n) MELDMortalidad (%) MELD Figura 4. Mortalidad seg\u00fan MELD. Se evidenci\u00f3 que en los pacientes con MELD > 30 aument\u00f3 la mortalidad, llegando a una mortalidad del 100% con MELD 36 - 40263 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4L/LOLA VS L EN ENCEFALOPAT\u00cdA HEP\u00c1TICA Finalmente, de los pacientes del estudio se observ\u00f3 \u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003 \u0097\u0094\u0095\u00d7\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0096\u0094\u0091\u008f\u0084\u0091 \u008b\u0096\u0091\u0092\u0087\u0090\u008b\u0083\u0003 siendo en mayor frecuencia en un rango de MELD \u0086\u0087\u0003\u0003\u0083\u0003\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u0004\u008e\u0003 correlacionar los niveles de plaquetas con los valores de MELD se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n lineal descendente o inversa peque\u00f1a de -0.05, encontr\u00e1ndose una tendencia donde a mayores niveles de MELD menores ser\u00edan los niveles de plaquetas. Sin embargo, esta relaci\u00f3n no fue estad\u00edsticamente \u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0092\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Discusi\u00f3n El estudio realizado responde la necesidad de \u0091\u008f\u0092\u0094\u0091\u0084\u0083\u0094\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u008b \u0083 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0094\u00b1\u0089\u008b\u008f\u0087\u0090\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u00b1\u0097\u0096\u008b \u0091\u0003 implementado pocos a\u00f1os atr\u00e1s en la instituci\u00f3n para pacientes que presentan encefalopat\u00eda hep\u00e1tica, donde en su mayor\u00eda presentan un grado \u0086\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0087\u0088\u0083\u008e\u0091\u0092\u0083\u0096\u00c0\u0083\u0003 \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003 momento de la admisi\u00f3n. Dicho r\u00e9gimen es una terapia combinada de lactulosa/LOLA que se compar\u00f3 con la conocida lactulosa para evaluar mejor\u00eda cl\u00ednica y par\u00e1metros de amonio en el plazo de siete d\u00edas. Algunos de los estudios pioneros como Stauch et \u0083\u008e\u0003\u009b\u0003\u000e\u008b\u0094 \u008a\u0087\u008b\u0095\u0003\u0087\u0096\u0003\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u008f\u0091\u0095\u0096\u0094\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0087\u008b \u0083 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0012\u000f\u0004\u0003 sobre reducci\u00f3n de amonio y mejor\u00eda cl\u00ednica a base de pruebas psicom\u00e9tricas o por grados de West Haven al compararlo con placebo; adem\u00e1s, la exis - tencia de diversos meta an\u00e1lisis principalmente en Europa y Asia8,10,13 han colocado a LOLA como una \u0087\u008b \u0083\u009c\u0003\u0083\u008e\u0096\u0087\u0094\u0090\u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008f\u0083\u0090\u0087\u008c\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090 \u0087\u0088\u0083\u008e\u0091\u0092\u0083\u0096\u00c0\u0083\u0003hep\u00e1tica al reducir la absorci\u00f3n sist\u00e9mica de amo - nio estimulando el ciclo de la urea y s\u00edntesis de glutamina como forma de eliminaci\u00f3n de amo - nio.8,11,12 \u0004\u0003\u0092\u0087\u0095\u0083\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003\u0087\u008b \u0083 \u008b\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0084\u0087\u0003\u0094\u0087\u0095\u0083\u008e\u0096\u0083\u0094\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003 evalu\u00f3 en pacientes con grados de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica I y II. De esta forma, Poo et al. realizaron un estudio prospectivo randomizado en esta ocasi\u00f3n comparado con lactulosa y siendo el primero en continente americano, estableciendo \u008b\u0090\u0096\u0087\u0094\u0094\u0091\u0089\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0087\u008b \u0083 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0012\u000f\u0004\u0003 en otra etnia donde los resultados fueron invariables a estudios previos ya que tambi\u00e9n se evalu\u00f3 encefalopat\u00eda hep\u00e1tica cr\u00f3nica persistente en grados I y II.17 Por esta raz\u00f3n, un meta an\u00e1lisis realizado en Brasil se\u00f1ala la falta de estudios con LOLA en pacientes con grados de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica II y III.13Figura 5. Relaci\u00f3n de MELD y niveles de plaquetas. Por medio de la prueba de correlaci\u00f3n lineal de Pearson se evidenci\u00f3 una relaci\u00f3n lineal descendente o inversa entre los niveles de plaquetas y MELD de - 0.05, donde a mayor puntaje MELD menor ser\u00edan los niveles de plaquetas; a \u0092\u0087\u0095\u0083\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0090\u0091\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b 2010, vol.16 N\u00ba4A. GAVILANES, ET AL \u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0095\u0003\u0083\u008e\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u0094\u0083\u0094\u0003\u008e\u0083 \u0096\u0097\u008e\u0091\u0095\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083 \u0096\u0097\u008e\u0091\u0095\u0083 LOLA sobre reducci\u00f3n de amonio s\u00e9rico y mejor\u00eda de niveles cl\u00ednicos por criterios de West Haven en pacientes donde predomin\u00f3 los grados II y III. Por consiguiente, se comprob\u00f3 la hip\u00f3tesis nula donde \u008e\u0083\u0003\u0096\u0087\u0094\u0083\u0092\u008b\u0083\u0003\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0097\u0086\u008b\u0083\u0094\u0003\u0087\u0095\u0003\u0083\u008e\u0003\u008f\u0087\u0090\u0091\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u008b \u0083\u009c\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 la terapia a comparar. Con estos resultados, se puede respaldar el rol de los disac\u00e1ridos no absorbibles en el manejo de la encefalopat\u00eda hep\u00e1tica expuestos en estudios anteriores como el de Als-Nielsen et al y Sharma et al.10,16 En b\u00fasqueda de una respuesta correcta, nos lleva a considerar una reevaluaci\u00f3n de la terapia combinada con estudios prospectivos con mayor tiempo de exposici\u00f3n e incluso experimentar otras v\u00edas de administraci\u00f3n como la intravenosa.10,17 Considerando como limitaciones en el estudio, el ser una revisi\u00f3n retrospectiva de expedientes cl\u00ednicos donde la poblaci\u00f3n en estudio est\u00e1 menos \u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0086\u0083\u0003\u009b\u0003\u0087\u009a\u008b\u0095\u0096\u0087\u0003\u0094\u008b\u0087\u0095\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0087\u008e\u0087 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u008e\u0003\u008a\u0083\u0084\u0087\u0094\u0003 \u0091\u0090\u008b\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u008a\u008b\u0095\u0096\u0091\u0094\u008b\u0083\u0095\u0003 \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0098\u008b\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003\u0097\u0090\u0003\u0094\u00b1\u0089\u008b\u008f\u0087\u0090\u0003 terap\u00e9utico que en ocasiones puede ser inconsistente. Sin embargo, se puede pensar que probablemente \u000f\u0012\u000f\u0004\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0087\u0003\u008f\u0087\u0090\u0091\u0095\u0003\u0087\u008b \u0083\u009c\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0090 \u0087\u0088\u0083\u008e\u0091\u0092\u0083\u0096\u00c0\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 grados moderado a severo e incluso no exista mayor ventaja al asoci\u00e1rsela con la terapia m\u00e1s aceptada en el mundo, lactulosa. Un dato a considerar es el dado por Riggio et al. que menciona estudios adicionales que se han completado donde su publicaci\u00f3n no ha sido autorizada por la compa\u00f1\u00eda productora de la droga y otro estudio que muestra resultados similares al comparar LOLA con placebo en pacientes con falla hep\u00e1tica aguda y encefalopat\u00eda hep\u00e1tica.18,19,20 A pesar de lo expuesto con respecto al valor de \u0083\u008f\u0091\u0090\u008b\u0091\u0003\u0095\u00b1\u0094\u008b \u0091\u0003\u009b\u0003\u0095\u0097\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003 \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 estudio presentado se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n directa peque\u00f1a entre los niveles de amonio y el grado de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica indicando al menos una tendencia de relaci\u00f3n entre estas dos variables. Otro dato interesante en el estudio fue evaluar la necesidad de trasplante en los pacientes admitidos con encefalopat\u00eda hep\u00e1tica durante los per\u00edodos \u0003\u0083\u008e\u0003\u0003\b\u008e\u0003\u0003\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0091\u0084\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 total del estudio sin importar terapia, tuvieron un puntaje MELD mayor o igual de 16 en la admisi\u00f3n \u009b\u0003\u0003\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0087\u0003\u008f\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0096\u0097\u0098\u008b\u0087\u0094\u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003 puntaje MELD superior o igual a 30. Por consiguiente, m\u00e1s de la mitad de los pacientes requieren una derivaci\u00f3n a un centro de trasplante hep\u00e1tico o incluso un trasplante inmediato para aquellos que sobrepasan un MELD de 30. Se se\u00f1ala la importancia de un centro de trasplante hep\u00e1tico en el Ecuador. Adem\u00e1s, se plante\u00f3 el posible rol de los niveles de \u0092\u008e\u0083\u0093\u0097\u0087\u0096\u0083\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u008b\u0090\u008b \u008b\u0083\u008e\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b \u0083\u0086\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0084\u0094\u0091\u0095\u008b\u0095\u0003 hep\u00e1tica al no disponer de biopsias en estos pacientes por diversos motivos. Muchos autores \u0091\u0090\u008b\u0094\u008f\u0083\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u008b\u0095\u008f\u008b\u0090\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 conteo de plaquetas y la severidad de la cirrosis hep\u00e1tica.21 El papel de las plaquetas ha interesado a algunos investigadores en la actualidad, los cuales mencionan un papel especial en la \u008b\u0090\u008e\u0083\u008f\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003\u0094\u0087\u0089\u0087\u0090\u0087\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u008a\u0087\u0092\u009e\u0096\u008b \u0083\u0003 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 cursaron con trombocitopenia y en mayor frecuencia se encontr\u00f3 en pacientes con puntajes MELD de 16 a 20; lo que podemos relacionar al \u0087\u0095\u0096\u0097\u0086\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u0090\u0003\u0087\u0096\u0003\u0083\u008e\u0003\u0086\u0091\u0090\u0086\u0087\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 con enfermedad hep\u00e1tica cr\u00f3nica experimentaron trombocitopenia.23 L o s c u a l e s p u e d e n s e r atribuidos a una disminuci\u00f3n en su producci\u00f3n al ser el h\u00edgado la principal fuente de trombopoyetina, un secuestro aumentado por el bazo y un aumento en la destrucci\u00f3n y uso de las plaquetas.21,22,23 Todo lo analizado, nos lleva a establecer que la encefalopat\u00eda hep\u00e1tica debe ser manejada con un enfoque multimodal. El rol del gastroenter\u00f3logo o hepat\u00f3logo debe ser primordial en la evaluaci\u00f3n de todo paciente con diagn\u00f3stico de cirrosis ya que se conoce que la probabilidad de supervivencia sin trasplante hep\u00e1tico posterior al primer episodio de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica aguda es del 42% en el primer a\u00f1o y 23% en tres a\u00f1os.7 De esta manera, la prevenci\u00f3n de la progresi\u00f3n de encefalopat\u00eda hep\u00e1tica m\u00ednima a evidente es el principal hito a establecer. Se debe sospechar este tipo de encefalopat\u00eda cuando existen ciertas alteraciones en la vida cotidiana como disrupci\u00f3n del sue\u00f1o, laboral o alteraciones de la memoria a 265 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4L/LOLA VS L EN ENCEFALOPAT\u00cdA HEP\u00c1TICA corto plazo. Se convierte en un dato relevante ya que el tener encefalopat\u00eda hep\u00e1tica m\u00ednima reduce la sobrevida y aumenta el riesgo de presentar encefalopat\u00eda hep\u00e1tica evidente en un futuro.24 Se recomienda un manejo y control continuo en consulta externa con pruebas psicom\u00e9tricas o pruebas como la frecuencia de parpadeo cr\u00edtico \u0094\u008b\u0096\u008b \u0083\u008e\u0003\u008e\u008b \u008d\u0087\u0094\u0003\u0088\u0094\u0087\u0093\u0097\u0087\u0090 \u009b\u0003\u0091\u0003\u0092\u0094\u0097\u0087\u0084\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0094\u0091\u008e\u0003 inhibitorio11,24, si se reporta alguna limitaci\u00f3n por parte del paciente. No debemos olvidar otras alternativas que disponemos en el tratamiento entre las cuales la reciente aprobada rifaximina es la m\u00e1s importante. Bass et al. realizaron un gran estudio randomizado, controlado con placebo demostrando disminuci\u00f3n en los episodios recurrentes de encefalopat\u00eda m\u00e1s el 50% de reducci\u00f3n en readmisiones hospitala - rias.6,15 En conclusi\u00f3n, la \u0092\u0094\u0091\u0092\u0091\u0094 \u008b\u0091\u0090\u00d7\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0095\u0003\u0083\u008e\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u0094\u0083\u0094\u0003 con se requieren con urgencia para disponer de mejores estrategias m\u00e9dicas. \u0015\u0087\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0084\u008b\u0084\u008e\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0095 1. Schiff E, the liver. United of Lippincott Williams 2. Greenberger N, Burakoff R: Current diagnosis & treatment edition. United States of \u0004\u008f\u0087\u0094\u008b \u0083\u0003\u0010 \u0094\u0083\u0099 \u008b\u008e\u008e\u0003 3. Instituto Ecuatoriano de Estad\u00edstica y Censos. Anuario de estad\u00edsticas hospitalarias - camas y egresos. Ecuador: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INEC). 2008. 4. Bajaj J. The of \u0083\u0095\u0096\u0094\u0091\u0087\u0090\u0096\u0087\u0094\u0091\u008e\u0091\u0089\u009b\u0003\u0003 \u0003Shawcross DI, Jalan R. hepatic encephalopathy. Lancet. 2006; 365:431-33. 10. Jiang Q, Jiang X. L-ornithine-L-aspartate in the management of hepatic encephalopathy: a meta-analysis. J Gastroenteral \u0087\u0092\u0083\u0096\u0091\u008e\u0003\u0003 Ferraz M. A 2010, 30:16s-21s. 15. Mullen K, Sigal S, Safety of rifaximin in patients Poo J, Gongora J, Sanchez F, Aguilar S, Garcia G, Fernandez Jalan R, Kircheis G, Marchesini G, al. treatment bleeding time in cirrhosis of liver. Gomal Journal of \u0003 24. Minimal Mokhtar S, Hafez H, Kader A, El Gohary A, et al. Serum Zinc Level as a Faustino3, Vallejo Silva Max4 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador 2 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Instituto de Biomedicina, Guayaquil, Ecuador 3 Universidad de Zaragoza, Zaragoza, Espa\u00f1a 4 Hospital gineco obt\u00e9trico 06 2010 Aceptado: de 20112CTVQ\u0002RTGV\u00c3TOKPQ \u0002CURGEVQU\u0002UQEKQ\u000fFGOQIT\u00b6EQU\u0002GP\u0002IGUVCPVGU\u0002 del hospital gineco-obst\u00e9trico C. TER\u00c1N, ET AL Introducci\u00f3n \b\u008e\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u0096\u00b1\u0094\u008f\u008b\u0090\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u008b\u0090\u0087\u0003\u0095\u0087\u0089\u00ef\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0012\u0010\u0016\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003 el nacimiento de un feto despu\u00e9s de las 20 semanas \u009b\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0003\u0095\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0089\u0087\u0095\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003 \u0092\u0087\u0095\u0091\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0089\u0003\u009b\u0003\u008f\u0087\u0090\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u0089\u0003 \u0083\u0094\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0088\u0094\u0087 \u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0087\u0003\u008b\u0090\u0096\u0087\u0090\u0095\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0083 \u0091\u008f\u0092\u0083\u00d3\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 un incremento de la dilataci\u00f3n cervical antes del \u0096\u00b1\u0094\u008f\u008b\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0083\u009c\u00911 El porcentaje de partos prematuros var\u00eda entre un \u0003\u009b\u0003\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0096\u0091\u0096\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0083\u009c\u0091\u00952,3 Las causas m\u00e1s frecuentes que provocan esta entidad se mencio - nan: ruptura prematura de membranas, multipa nivel socio-econ\u00f3mico bajo, escaso nivel educativo, raza no blanca, edades extremas, historia previa de \u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u009b\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0090\u0097\u0096\u0094\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u008b \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u000f\u0083\u0095\u0003 actividades laborales estresantes, la depresi\u00f3n, el tabaquismo, alcoholismo y consumo de coca\u00edna durante el embarazo son tambi\u00e9n factores desen - \u0083\u0086\u0087\u0090\u0083\u0090\u0096\u0087\u00957-16 \b\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u008a\u0091\u0095\u0092\u008b\u0096\u0083\u008e\u0003\u0089\u008b\u0090\u0087 \u0091\u0091\u0084\u0095\u0096\u00b1\u0096\u0094\u008b conocimiento de la poblaci\u00f3n que particip\u00f3 en este estudio sobre dicha entidad \u0091\u008f\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0094\u0087\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0091\u0084\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u0089\u0087\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003 Metodolog\u00eda Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal que incluy\u00f3 pacientes hospitalizadas en las salas del \u008a\u0091\u0095\u0092\u008b\u0096\u0083\u008e\u0003\u0089\u008b\u0090\u0087 \u0091\u0091\u0084\u0095\u0096\u00b1\u0096\u0094\u008b \u0091\u0003\b\u0090\u0094\u008b\u0093\u0097\u0087\u0003\u0006\u0003\u0016\u0091\u0096\u0091\u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003 que presentaron parto pret\u00e9rmino inducido o espont\u00e1neo en el per\u00edodo comprendido entre \u008c\u0097\u0090\u008b\u0091\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u0083\u0089\u0091\u0095\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003Se consider\u00f3 como muestra a quienes cumpl\u00edan \u0091\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0095\u008b\u0089\u0097\u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 \u0094\u008b\u0096\u0087\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090 \u008e\u0097\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0089\u0087\u0095\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 en puerperio inmediato, que hayan presentado parto pret\u00e9rmino inducido o espont\u00e1neo, que pre - \u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0091\u0003\u0091\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u008b\u0087\u0095\u0089\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0003 socio-econ\u00f3mico bajo, raza no blanca, edad 14 \u00f3 \u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0003\u0090\u0097\u0096\u0094\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u008b \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087 \u0087\u0086\u0087\u0090 - tes \u0091\u0003\u0086\u0094\u0091\u0089\u0083\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0093\u0097\u008b\u0087\u0094\u0003\u0095\u008b\u0096\u0097\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0097\u0092\u0091\u0090\u0089\u0083\u0003 \u0087\u0095\u0096\u0094\u00b1\u0095\u0003 de datos se utiliz\u00f3 un \u0088\u0091\u0094\u008f\u0097\u008e\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u008b\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0087\u00d3\u0083\u0086\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u008b\u0090\u0003 La fuente de informaci\u00f3n primaria fueron las historias cl\u00ednicas de las mujeres acerca del parto \u0092\u0094\u0087\u0096\u00b1\u0094\u008f\u008b\u0090\u0091 Todo lo antes mencionado se realiz\u00f3 con previa \u0083\u0097\u0096\u0091\u0094\u008b\u009c\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u0095\u0096\u008b\u0096\u0097 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u008b\u0090\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u0087\u0095\u0003 proporcion\u00f3 a las pacientes un folleto que conten\u00eda informaci\u00f3n b\u00e1sica del tema con el objeto de evaluar el nivel de comprensi\u00f3n y evidenciar si \u00e9ste podr\u00eda en lo posterior brindar un servicio a la \u0091\u008f\u0097\u0090\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0017\u0091\u008f\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u0095\u0097\u0003\u0083 \u0087\u0092\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003 \u0091\u008e\u0083\u0084\u0091\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0095\u0096\u0083 Mediante estad\u00edstica b\u00e1sica se obtuvieron valores que determinaron frecuencias y porcentajes de los \u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u0097\u0086\u008b\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0016\u0087\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0092\u0094\u0097\u0087\u0084\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 ASPECTOS SOCIODEMOGR\u00c1FICOS entre escolaridad y controles prenatales, mediante el uso de la prueba T de Student, relacion\u00f3 nivel \u0086\u0087\u0003 \u008a\u0087\u008f\u0091\u0089\u008e\u0091\u0084\u008b\u0090\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003 \u0083\u0090\u0096\u0087 \u0087\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 \u0086\u0087\u0003 \u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003 prematuro y mediante el uso de la prueba de chi cuadrado se relacion\u00f3 \u00edndice de masa corporal y \u0083\u0090\u0096\u0087 \u0087\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0013\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0090\u009e\u008e\u008b\u0095\u008b\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0083\u0096\u0091\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0097\u0096\u008b\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091\u0089\u0094\u0083\u008f\u0083\u0003\u008b\u0090\u0088\u0091\u0094\u008f\u009e\u0096\u008b \u0091\u0003 \u0010\u008b \u0094\u0091\u0095\u0091\u0088\u0096\u0003\b\u009a \u0087\u008e\u0003\u0003\u0098\u0003 Resultados Del universo de 300 pacientes analizadas en el \u0087\u0095\u0096\u0097\u0086\u008b\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u00d7\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 se presenta mayor cantidad de de las pacientes RAZA n % M 87% N 40 13% EDAD n % \u0003\u0003 21% 20 - 30 54% 31 - 45 25% INGRESO n % < 200 237 200 - 500 20% >500 3 1% ESCOLARIDAD n % 0 - 12 243 81% > 12 57 C. PRENAT ALES n % \u0011\u008b\u0090\u0089\u0097\u0090\u0091 13 5% Menor de 5 148 \u0007\u0087\u0003\u0003\u0004\u0003 45% \u0003 3 1% H\u00c1BITOS n % Tabaco 57 51% Alcohol 53 47% \u0007\u0094\u0091\u0089\u0083\u0095 2 2% HB n % <12 172 57% 12 - 15 128 43% IMC n % Infrapeso <18,5 113 38% Normal 18,5 - 24,99 80 27% Sobrepeso \u0003\u0003\u0003 102 34% Obeso \u0003 relacionaron entre s\u00ed obteni\u00e9ndose como resultado que aquellas pacientes con niveles infe - \u0094\u008b\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008a\u0087\u008f\u0091\u0089\u008e\u0091\u0084\u008b\u0090\u0083\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003\u0090\u00ef\u008f\u0087 - \u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087 \u0087\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u0091\u0095\u0003\u0092\u0003 \u0012\u0015\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Figura 2. Relaci\u00f3n entre niveles de Hb y antecedentes de parto pret\u00e9rmino. Pacientes que ten\u00edan niveles \u0084\u0083\u008c\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008a\u0087\u008f\u0091\u0089\u008e\u0091\u0084\u008b\u0090\u0083\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003\u0090\u00ef\u008f\u0087\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0098\u008b\u0091\u0095 270 Rev. Med. ocho lo cual se relacion\u00f3 con aquellas pacientes con antecedentes y aquellas que no los ten\u00edan, en este caso se obtuvo como resultado que las mujeres que m\u00e1s hijos ten\u00edan presentaban mayor \u0083\u0090\u0096\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u0091\u0095\u0003\u0096\u0083\u0084\u008e\u0083\u0003 \b\u008e\u0003 \u0010\u0006\u0003\u0087\u0095\u0003 \u008e\u0083\u0095\u008b\u008b pacientes que tuvieron historia previa de prematuridad y las que no la ten\u00edan, Tabla 2. Relaci\u00f3n gestas con antecedentes parto pret\u00e9rmino Gestas APP- APP + Total 1 2 10 3 15 80 4 25 44 5 21 27 3 5 8 7 1 1 2 8 1 1 Total general 229 71 dando como resultado que las pacientes con \u008b\u0090\u0088\u0094\u0083\u0092\u0087\u0095\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0084\u0083\u0090\u0003\u008b\u0090 \u0094\u0087\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0090\u00ef\u008f\u0087\u0094\u0091\u0003 de antecedentes de partos prematuros previos \u0092\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Figura 3. Relaci\u00f3n entre IMC y que evalu\u00f3 el conocimiento, percepci\u00f3n, creencias y actitud de aquellas mujeres acerca del parto actitud que las pacientes presentaron durante su embarazo teniendo as\u00ed como \u00e9ste podr\u00eda en lo posterior ser utilizado como una herramienta de educaci\u00f3n \u0092\u0094\u0087\u0098\u0087\u0090\u0096\u008b\u0098\u0083Discusi\u00f3n En este estudio se enfocan de los factores predisponentes para el parto prematuro, estudios indican que la edad promedio para experimentar un parto \u0092\u0094\u0087\u0096\u00b1\u0094\u008f\u008b\u0090\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0003\u009b\u0003\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 universo de 300 pacientes analizadas, el resultado \u0088\u0097\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003\u0090\u00ef\u008f\u0087\u0094\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0091\u0090\u0096\u0094\u00d7\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008e\u0091\u0095\u0003\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003 \u0091\u0094\u0094\u0087\u0095\u0092\u0091\u0090\u0086\u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0083\u008e\u0003\u0003 \u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003\u0083\u0090\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0094\u0003\u0093\u0097\u00b1\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0096\u0097\u0098\u0091\u0003\u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003 \u0083\u0090\u0096\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003 antecedentes de parto prematuro se obtuvo como \u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0097\u008c\u0087\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003 correspond\u00eda al 47% mientras que las vol.16 N\u00ba4E. TER\u00c1N, ET AL Existen estudios que buscaron evaluar las consecuencias del nivel socioecon\u00f3mico, la \u0087\u0086\u0097 \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0083\u009c\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0083\u009c\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003 \u0095\u0087\u0003\u0091\u0084\u0096\u0097\u0098\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0083\u009c\u0083\u0003\u0090\u0087\u0089\u0094\u0083\u0003\u008c\u0097\u0090\u0096\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0087 \u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0083\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0090\u00ef\u008f\u0087\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 partos prematuros y a pesar de que en la raza \u0090\u0087\u0089\u0094\u0083\u0003\u0087\u009a\u008b\u0095\u0096\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u0095 \u0091\u008e\u0083\u0094\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u00d7\u0092\u0096\u008b\u008f\u0091\u0003\u0095\u0097\u0003 nivel socioecon\u00f3mico es bajo, lo que predispone a \u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0087\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0084\u0087\u0003\u0083\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 implicaciones raciales que existen en Estados \u0018\u0090\u008b\u0086\u0091\u009518,19 En este estudio la raza mestiza represent\u00f3 la \u008f\u0083\u009b\u0091\u0094\u0003\u0092\u0094\u0091\u0092\u0091\u0094 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0095\u0087\u0089\u0097\u008b\u0086\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0083\u009c\u0083\u0003\u0090\u0087\u0089\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 coincide con lo mencionado en los art\u00edculos \u008f\u00b1\u0086\u008b \u0091\u0095 Los resultados obtenidos en del 51% en el caso de las fumadoras, 47% en el caso del alcohol \u009b\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0086\u0094\u0091\u0089\u0083\u0095 \u0012\u0096\u0094\u0091\u0003\u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u0091\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0083\u0090\u0096\u0087 \u0087\u0086\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0097\u0086\u008b\u0091\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087 - \u0092\u0083\u0094\u0096\u0083\u0094\u0096\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0006\u0083\u008e\u0086\u0083\u0095\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0083\u008e\u0003\u0003 parto prematuro aumen - \u0096\u0083\u0003\u0087\u008e\u0003\u0094\u008b\u0087\u0095\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u0095\u0087\u0089\u0097\u0090\u0086\u0091\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008f\u008b\u0095 - \u008f\u0083\u0003\u0095\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0003\u009b\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0095\u0087\u0089\u0097\u0090\u0086\u0083\u0003 \u0095\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0083\u00ef\u0090\u0003\u0095\u008b\u0003\u00b1\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u009e\u0090\u0003\u008e\u008b\u0089\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 con un nivel socioecon\u00f3mico bajo y escolaridad \u0086\u0087\u008b \u008b\u0087\u0090\u0096\u008722 Con respecto a la paridad y la aparici\u00f3n de partos prematuros se encontr\u00f3 que la poblaci\u00f3n del pre - sente estudio que ten\u00eda mayor cantidad hospitales de \u0017\u0091\u0094\u0091\u0090\u0096\u0091\u0003\u009b\u0003\u0006\u0083\u0090\u0083\u0086\u009e\u0003\u0094\u0087\u0095\u0092\u0083\u008e\u0086\u0083\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0004\u008f\u0084\u0091\u0095\u0003\u0087\u0098\u0083\u008e\u00ef\u0083\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u008b\u0087\u0095\u0089\u0091\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003 pret\u00e9rmino y como resultado obtuvieron que una \u0086\u008b\u0087\u0096\u0083\u0003\u0092\u0091\u0084\u0094\u0087\u0003\u008e\u008b\u0089\u0083\u0086\u0083\u0003\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u008b\u0090\u0089\u0094\u0087\u0095\u0091\u0003\u0087 \u0091\u0090\u00d7\u008f\u008b \u0091\u0003\u0084\u0083\u008c\u0091\u0003 favorece la aparici\u00f3n de partos prematuros y que la mayor\u00eda de estas pacientes se encontraba en \u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0083\u0090\u00b1\u008f\u008b \u0091\u0003\u009b\u0003 \u0091\u0090\u0003 \u0010\u0006\u0003\u008b\u0090\u0088\u0087\u0094\u008b\u0091\u0094\u0003\u0083\u008e\u0003\u0094\u0083\u0090\u0089\u0091\u0003 \u0090\u0091\u0094\u008f\u0083\u008e23,24 En lo controles prenatales se \u0091\u0084\u0096\u0097\u0098\u0091\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 se realizaron menos de cinco, con lo que se podr\u00eda \u0083\u008b\u0094\u008f\u0083\u0094\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0090\u0003\u0092\u0091 \u0091\u0003\u008b\u0090\u0096\u0087\u0094\u00b1\u0095\u0003 y preocupaci\u00f3n por realizarse controles mensuales, \u00e9sto junto al alto costo de los servicios de salud y su nivel de pobreza tambi\u00e9n constituyen \u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0096\u0087\u0094\u008f\u008b\u0090\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u0096\u00b1\u0094\u008f\u008b\u0090\u009125 En la encuesta que se realiz\u00f3, el 42% que su \u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0083\u009c\u0091\u0003\u0087\u0094\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u008b\u0087\u0095\u0089\u0091\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u0083\u0084\u00c0\u0083\u0003\u0095\u0087\u0090\u0096\u008b\u0086\u0091\u0003 preocupada o en situaci\u00f3n de estr\u00e9s este estudio demostraron tener relaci\u00f3n con los mencionados en las publicaciones \u008b\u0087\u0090\u0096\u00c0\u008b \u0083\u0095\u0003\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u0088\u0097\u0087\u0094\u009c\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 \u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u0083\u0084\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0095 \u0094\u008b\u0096\u0083\u0095\u0003\u0004\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003 evidenci\u00f3 que existe una estrecha relaci\u00f3n entre la actitud de las pacientes y el conocimiento que \u0096\u0087\u0090\u00c0\u0083\u0090\u0003\u0083 \u0087\u0094 \u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u0091\u0003\u0092\u0094\u0087\u008f\u0083\u0096\u0097\u0094\u0091\u0003 \u008b\u0090\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003 constat\u00f3 que el folleto informativo empleado fue de f\u00e1cil entendimiento para la poblaci\u00f3n eclamptic patients: Its relationship with the resultant neonatal and the presence of maternal complications in intensive care patients of the \"Enrique C. Sotomayor\" hospital june 2010 Encalada Ch\u00e9rrez Wendy1, Pe\u00f1a Orbea Cinthya1 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador RESUMEN K\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 con el resultante neonatal y la presencia de complicaciones maternas. \u0018\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 datos de las historias cl\u00ednicas de pacientes en el \u00e1rea de terapia intensiva de hospital gineco-obst\u00e9trico niveles elevados de proteinuria y presi\u00f3n arterial no disminuyen la vitalidad del neonato. Niveles elevados de diminish the vitality \u0003\u0003\u0003,\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 < \u0003W\u0003 electr\u00f3nico: wendyencalada@hotmail.com Recibido: 19 de octubre de 2011 Aceptado: 25 de noviembre de 2011Proteinuria y presi\u00f3n arterial de pacientes preecl\u00e1mpticas severas y ecl\u00e1mpticas: relaci\u00f3n con el resultante neonatal y la presencia de complicaciones maternas en pacientes de terapia intensiva del hospital gineco-obst\u00e9trico \"Enrique C. Sotomayor\" de enero a junio 2010274 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 Caracter\u00edsticas y resultados de laboratorio de las pacientes Caracter\u00edsticas Grupo 1 Eclampsia* Grupo 2 Preeclampsia est\u00e1ndar. TP, tiempo de reci\u00e9n nacido Caracter\u00edsticas Grupo 1 Eclampsia Grupo 2 Preeclampsia severa Nacidos vivos 24 \u00d3bito fetal SexoFemenino Masculino Peso al nacer (Gramos) Preeclampsia vol.16 N\u00ba4W. ENCALADA, C. PE\u00d1A Tabla 4. Frecuencias y porcentajes de pacientes con complicaciones ComplicacionesProteinuria PA <300 coronary bypass surgery or coronary angioplasty at the Guayaquil private hospital between april 2010 and march 2011 Chiquito Freile Teresa1, Gilbert Or\u00fas M\u00f3nica1, Jauregui Jos\u00e92 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador 2 Cl\u00ednica Guayaquil, Unidad de Cuidados Intensivos, Guayaquil, Ecuador RESUMEN K: determinar si los valores de la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n ventricular (FEV) pre y post procedimiento se relacionan Recibido: 02 de septiembre de 2010 Aceptado: 30 de agosto de 2011Relaci\u00f3n de la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n ventricular con la calidad de vida despu\u00e9s de cirug\u00eda de bypass coronario o angioplastia coronaria en la cl\u00ednica Guayaquil entre abril 2010 y marzo 2011281 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4T . CHIQUITO, ET AL Introducci\u00f3n La cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica es un conjunto de signos y s\u00edntomas que se producen por una disminuci\u00f3n del aporte de ox\u00edgeno al coraz\u00f3n en relaci\u00f3n con la demanda metab\u00f3lica de \u00e9ste.1 Si bien, habitual - mente es consecuencia de una disminuci\u00f3n de \u008e\u0097\u008c\u0091\u0003 \u0091\u0094\u0091\u0090\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0096\u0083\u008f\u0084\u008b\u00b1\u0090\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0003\u0086\u0087\u0084\u0087\u0094\u0095\u0087\u0003\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0083\u0097 - mento del requerimiento o a una reducci\u00f3n del volumen de ox\u00edgeno transportado.1 El principal mecanismo etiopatog\u00e9nico es la aterosclerosis, cuya aparici\u00f3n est\u00e1 \u00edntimamente ligada a factores de riesgo como la edad, g\u00e9nero, peso, hipertensi\u00f3n arterial, dislipidemia, diabetes mellitus y enferme - dad coronaria precoz en un familiar de primer grado.2 La enfermedad coronaria es la principal causa de morbimortalidad en el mundo, afecta al 8% de la poblaci\u00f3n general y aproximadamente al 17% de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os.1 Se estima que m\u00e1s de siete millones de personas mueren cada a\u00f1o a causa de esta enfermedad, seg\u00fan un an\u00e1lisis publicado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en el a\u00f1o 2002.3\u0003\u0016\u0097\u0003 \u008e\u0083\u0095\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u0003\u008b\u0090 \u008e\u0097\u009b\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003 amplio espectro de manifestaciones que van desde el paciente asintom\u00e1tico hasta la muerte s\u00fabita; una manifestaci\u00f3n com\u00fan de esta patolog\u00eda es la \u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 \u0083\u0094\u0086\u00c0\u0083 \u00834, un complejo s\u00edndrome cuyo cuadro \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0091\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0003\u0083\u0095\u0091 \u008b\u0083\u0094\u0095\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008a\u008b\u0092\u0087\u0094\u0096\u0094\u0091\u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 ventr\u00edculo izquierdo y disminuci\u00f3n de la que se evidencia transluminal percut\u00e1nea y la cirug\u00eda de bypass coronario (PCI y CABG, por sus siglas en ingl\u00e9s respectivamente) son alternativas terap\u00e9uticas de revascularizaci\u00f3n de las arterias coronarias.6 Estudios cl\u00ednicos demuestran que ambas t\u00e9cnicas mejoran notablemente de vida (CdV) de estos pacientes.8-11 En la \u00faltima d\u00e9cada, ensayos cl\u00ednicos randomizados han comparado la angioplastia transluminal percut\u00e1nea con otras estrategias m\u00e9dicas y quir\u00fargicas para el tratamiento de la enfermedad de arterias coronarias. Pese a estos estudios, los resultados cl\u00ednicos a largo plazo de ambas t\u00e9cnicas no se conocen totalmente.12 Hasta el momento en nuestro pa\u00eds no existe un estudio cl\u00ednico que demuestre una asociaci\u00f3n entre el incremento de la FEV postoperatoria con una CdV superior en estos pacientes, ni una comparaci\u00f3n acerca de cu\u00e1l de las dos t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n del \u008f\u008b\u0091 \u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u0003\u0091\u0088\u0094\u0087 \u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008f\u0087\u008c\u0091\u0094\u00c0\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003 dos par\u00e1metros. Por lo tanto, el objetivo principal del presente estudio consiste en determinar si los valores de la FEV se relacionan con una mejor\u00eda en la CdV de los pacientes que fueron sometidos a cirug\u00eda de bypass coronario vs. angioplastia coronaria. Metodolog\u00eda Se efectu\u00f3 un estudio prospectivo observacional durante el per\u00edodo de abril de 2010 a marzo de 2011 en la cl\u00ednica Guayaquil con aquellos pacientes en quienes se realiz\u00f3 un procedimiento de revascularizaci\u00f3n coronaria, ya sea cirug\u00eda de bypass coronario o angioplastia. Se consideraron los siguientes criterios de inclusi\u00f3n: individuos de cualquier g\u00e9nero, entre 18 y 95 a\u00f1os de edad, con o sin antecedentes de enfermedad coronaria, con o sin revascularizaci\u00f3n coronaria previa, quienes estuvieran programados de forma voluntaria para la realizaci\u00f3n del procedimiento quir\u00fargico. Se excluyeron del estudio aquellos pacientes menores de 18 a\u00f1os y mayores de 95 a\u00f1os que \u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0098\u0083\u008e\u0098\u0097\u008e\u0091\u0092\u0083\u0096\u00c0\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0087\u0090\u0088\u0087\u0094\u008f\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003 valvular moderada a severa, seg\u00fan estudio \u0087 \u0091 \u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0091\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0087\u0090\u0003\u0093\u0097\u008b\u0087\u0090\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003 una cirug\u00eda de emergencia, y aquellos en quienes se llev\u00f3 a cabo revascularizaci\u00f3n coronaria junto con otro procedimiento (valvuloplastia, recambio valvular, cierre de defectos del septum). Una vez cumplidos los criterios, se advirti\u00f3 a los pacientes acerca de la necesidad de un seguimiento de cuatro a ocho semanas posteriores a la intervenci\u00f3n; aquellos pacientes que por distintos motivos no cumpl\u00edan con este requisito, no formaron parte del estudio. Seg\u00fan estas pautas la poblaci\u00f3n inicial estuvo constituida por 60 pacientes en quienes se realizar\u00eda una angioplastia y 33 pacientes que ser\u00edan intervenidos en cirug\u00eda de bypass coronario.282 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4FE Y CDV EN REVASCULARIZACI\u00d3N CORONARIA Al momento de la segunda visita, contamos con 27 (45%) pacientes quienes fueron revascularizados por angioplastia y 29 (87.9%) por cirug\u00eda de bypass coronario. Las variables que se utilizaron fueron: edad (a\u00f1os), g\u00e9nero (femenino, masculino), peso (kg.), talla (metros), \u00edndice de masa corporal (IMC, kg/m2), presi\u00f3n arterial (mmHg), antecedentes patol\u00f3gicos personales (diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial), h\u00e1bitos (tabaco, alcohol), valores de laboratorio (hemograma completo, tiempo de protrombina, tiempo de tromboplastina parcial, glicemia, urea, creatinina, sodio, potasio, cloro, colesterol total, colesterol HDL, LDL, \u0096\u0094\u008b\u0089\u008e\u008b alteraciones estructurales) los cuales se obtuvieron a trav\u00e9s de mediciones realizadas por \u0087\u008e\u0003\u0087 \u0091 \u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u0089\u0094\u0083\u008b\u0095\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u008e\u0083\u0090\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008e\u00c0\u0090\u008b \u0083\u0003 Guayaquil (ecocardi\u00f3grafo marca General Vivid 7 Dimensi\u00f3n versi\u00f3n 2008), procedimiento de revascularizaci\u00f3n previo (angioplastia, bypass coronario), resultados de cateterismo cardiaco (arterias afectadas), resultados de electrocardiograma de 12 derivaciones, estadio de la New \u008b\u0083\u0096\u008b\u0091\u0090\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 \u0091\u0090\u0003\u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 card\u00edaca (NYHA I, \u00f3 IV) determinada a trav\u00e9s del criterio cl\u00ednico1, puntuaci\u00f3n sobre la calidad de vida seg\u00fan el cuestionario Short Form 36 Health Survey versi\u00f3n 2 (SF-36v2, 0-100 puntos).13,14 Para valorar la CdV se utiliz\u00f3 el cuestionario de salud SF-36v2 cuya adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol fue proporcionada por la empresa QualityMetric Incorporated\u00ae, creadora del mismo. Este cuestionario consta de 36 \u00edtems de car\u00e1cter gen\u00e9rico que informan tanto de vitalidad (V), funci\u00f3n social (FS), limitaciones de rol por problemas emocionales \u0015\b\u0003\u009b\u0003\u0095\u0083\u008e\u0097\u0086\u0003\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u008e\u0003\u0016\u0010\u0003\b\u0090\u0003 \u0083\u0086\u0083\u0003\u00c0\u0096\u0087\u008f\u0003\u008e\u0083\u0003 puntuaci\u00f3n obtenida es transformada en una escala de 0 a 100, donde los valores m\u00e1s altos indican una mejor calidad de vida.15 Para el estudio se recolectaron los datos en un formulario creado por los investigadores previo al procedimiento, al mismo tiempo que se solicit\u00f3 a cada paciente que realice la encuesta SF-36v2; en los casos de pacientes con problemas de lectura o compresi\u00f3n, deterioro auditivo o visual, se les realiz\u00f3 el cuestionario mediante un entrevistador. Los pacientes fueron citados de cuatro a ocho semanas despu\u00e9s de realizarse el procedimiento; en esta visita de control se obtuvo ex\u00e1menes de laboratorio, electrocardiograma y se midi\u00f3 la FEV \u0083\u0003\u0096\u0094\u0083\u0098\u00b1\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0087 \u0091 \u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0096\u0083\u008f\u0084\u008b\u00b1\u0090\u0003\u0095\u0087\u0003\u0095\u0091\u008e\u008b \u008b\u0096\u00d7\u0003 a los pacientes que realicen nuevamente la encuesta SF-36v2, y se procedi\u00f3 a reasignarlos a una categor\u00eda en la escala de la NYHA, seg\u00fan el criterio cl\u00ednico. An\u00e1lisis estad\u00edsticos Una vez que la informaci\u00f3n fue recolectada en el \u0088\u0091\u0094\u008f\u0097\u008e\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0087\u0095\u0092\u0087 \u00c0\u008b \u0091\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0094\u0087\u00d7\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0084\u0083\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u0083\u0096\u0091\u0095\u0003 en Microsoft Excel 2010. El cuestionario de calidad de vida fue analizado mediante el programa Health Outcomes Scoring Software versi\u00f3n 3.0 de la em - presa Qualitymetric Incorporated. El an\u00e1lisis de \u008e\u0091\u0095\u0003\u0086\u0083\u0096\u0091\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0083\u0093\u0097\u0087\u0096\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0091\u0003\u0015\u0003 \u0098\u0087\u0094\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0015\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u001a\u008b\u0090\u0086\u0091\u0099\u0095\u0003\u0013\u0083\u0094\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u0087\u0095 \u0094\u008b\u0092 - ci\u00f3n de las diferentes variables se utiliz\u00f3 la media y la desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Los datos cualitativos se expresaron mediante frecuencias y porcentajes. El contraste entre variables categ\u00f3ricas se efectu\u00f3 con la prueba de chi cuadrado, y para las variables \u0091\u0090\u0096\u008b\u0090\u0097\u0083\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u008f\u0092\u008e\u0087\u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0097\u0087\u0084\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u001a\u008b\u008e \u0091\u009a\u0091\u0090\u0003\u0095\u0087\u0089\u00ef\u0090\u0003 correspondiera. Para el estudio de asociaci\u00f3n, se \u0097\u0096\u008b\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003\u008e\u0083\u0003\u0015\u008a\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0016\u0092\u0087\u0083\u0094\u008f\u0083\u0090\u0003\u009b\u0003\u0095\u0087\u0003\u0089\u0094\u0083\u008b \u00d7\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003 \u0097\u0094\u0098\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0092\u0087\u0094\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0016\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0095\u008b\u0086\u0087\u0094\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b - vos los contrastes cuando la p fue igual o menor a 0.05. Resultados Entre abril de 2010 y marzo de 2011, se estudi\u00f3 un total de 56 pacientes con enfermedad de arterias coronarias, de los cuales 27 (48.2%) fueron tratados por medio de angioplastia y 29 (51.8%) fueron intervenidos con cirug\u00eda de bypass coronario. La edad media de los individuos fue 63.6 \u00b1 8 a\u00f1os para el grupo de angioplastia y 61.9 \u00b1 10.8 a\u00f1os para los de bypass coronario. No existieron \u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0003\u0003\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0095\u0003\u0003\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u0003\u0003\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003 \u0083\u0094\u0083 \u0096\u0087\u0094\u00c0\u0095\u0096\u008b \u0083\u0095\u0003 generales y resultados del cuestionario SF-36v2 de ambos grupos; excepto en la variable peso (75.2 vs 68.6, p=0.05), como lo indica la tabla 1.283 Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4T . CHIQUITO, ET AL Tabla 1. Caracter\u00edsticas Generales de la Poblaci\u00f3n Estudiada* Caracter\u00edsticas Generales Angioplastia (n=27) Bypass Coronario (n=29) p Edad [%] Diabetes mellitus 10 [37.0] 11 0.64 [51.9] 17 [58.6] 0.29 Alteraciones \u00a7 11 1 0 [0.0] 0.72 Estenosis en [%] Tronco com\u00fan de coronaria izquierda 1 [3.7] 6 [20.7] 0.50 Descendente anterior 16 25 [86.2] 0.34 Tipo de enfermedad [%] Tronco com\u00fan de coronaria izquierda 1 [3.7] 6 [20.7] 0.50 Enfermedad de tres vasos 6 [22.2] 23 [79.3] 0.64 Coronaria derecha 12 [44.4] 26 [%] 0.81 Clase I [11.1] 2 [6.9] Clase II 22 [81.5] 18 [62.1] Clase III 2 [7.4] 9 [31.0] Clase IV 0 salud mental. El puntaje de cada aspecto va de 0 a 100, con el puntaje m\u00e1s alto indicando mejor estado de salud.284 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4FE Y CDV EN REVASCULARIZACI\u00d3N CORONARIA Al comparar los resultados de las ocho esferas del cuestionario SF-36v2 pre y post tratamiento se observ\u00f3 una mejor\u00eda en todas las dimensiones de la salud en ambas t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n, siendo evidente una puntuaci\u00f3n m\u00e1s alta en los pacientes que fueron sometidos a cirug\u00eda de bypass coronario, especialmente en las esferas de (FS), limitaciones de \u0094\u0091\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0092\u0094\u0091\u0084\u008e\u0087\u008f\u0083\u0095\u0003\u0087\u008f\u0091 \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0015\b\u0003\u009b\u0003\u0095\u0083\u008e\u0097\u0086\u0003\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u008e\u0003(SM), a pesar de que \u00e9stas diferencias no fueron \u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0095\u0003\u0083\u008e\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u0094\u0083\u0094\u0095\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0089\u0094\u0097\u0092\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 angioplastia (p>0.05 en todas las esferas, calculada \u0092\u0091\u0094\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0097\u0087\u0084\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u001a\u008b\u008e \u0091\u009a\u0091\u0090\u0003 En cuanto a dolor corporal (D), las dos t\u00e9cnicas presentaron un aumento similar de la puntuaci\u00f3n al tipo de tratamiento. La calidad de vida fue evaluada usando el cuestionario Short Form 36 Health Survey \u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0091\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0092\u0094\u0091\u0084\u008e\u0087\u008f\u0083\u0095\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091\u0095\u0003\u0015 \u0003\u0092\u0083\u0090\u0087\u008e\u0003 B), dolor corporal (D, panel C), apreciaci\u00f3n general de la salud (SG, panel D), vitalidad (V, panel E), funci\u00f3n social (FS, panel F), limitaciones \u0086\u0087\u0003\u0094\u0091\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0092\u0094\u0091\u0084\u008e\u0087\u008f\u0083\u0095\u0003\u0087\u008f\u0091 \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0015\b\u0003\u0092\u0083\u0090\u0087\u008e\u0003 \u0003\u009b\u0003\u0095\u0083\u008e\u0097\u0086\u0003\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u008e\u0003\u0016\u0010\u0003\u0092\u0083\u0090\u0087\u008e\u0003 \u0003\b\u0090\u0003 \u0083\u0086\u0083\u0003\u00c0\u0096\u0087\u008f\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0097\u0090\u0096\u0097\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0091\u0084\u0096\u0087\u0090\u008b\u0086\u0083\u0003\u0087\u0095\u0003\u0096\u0094\u0083\u0090\u0095\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003 escala de 0 a 100, donde los valores m\u00e1s altos indican una mejor calidad de vida. Se tom\u00f3 la media de los resultados de cada de bypass coronario y PCI angioplastia coronaria. 285 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4T . CHIQUITO, ET AL Los resultados obtenidos en los dos grupos fueron superiores cuatro semanas post procedimiento, obteni\u00e9ndose valores m\u00e1s altos para el grupo de cirug\u00eda a pesar de que sus puntuaciones iniciales eran menores en ambos componentes (la pun- tuaci\u00f3n del PCS mejor\u00f3 de 38.8 a 48.6 puntos en angioplastia y de 35.7 a 48.5 puntos en cirug\u00eda, y del MCS pas\u00f3 de 35.3 a 48.7 para angioplastia y de 34.4. A 54.3 para el grupo de bypass), siendo esta mejor\u00eda substancial, pero no estad\u00edsticamente \u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0092\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u0012\u0096\u0094\u0091\u0003\u009e\u008f\u0084\u008b\u0096\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 se tom\u00f3 en cuenta durante el estudio fue la \u0087\u0095\u0096\u0083\u0096\u008b\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0095 \u0083\u008e\u0083\u0003 de la New York Heart Association (NYHA), donde se observ\u00f3 que para el grupo de angioplastia 10 (37.0%) pacientes mejoraron al menos una clase funcional y 17 (63.0%) se mantuvieron en la misma clase; mientras que entre los pacientes que fueron sometidos a cirug\u00eda de bypass coronario 18 (62.1%) mejoraron al menos una clase y 11 (37.9%) no mejoraron; ning\u00fan paciente \u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0095\u0096\u0097\u0086\u008b\u0091\u0003\u0087\u008f\u0092\u0087\u0091\u0094\u00d7\u0003\u0011\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0091\u0090\u0096\u0094\u00d7\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0090 \u008b\u0083\u0003 estad\u00edstica entre ambas t\u00e9cnicas en cuanto a la mejor\u00eda de las clases funcionales (p=0.06, calculada mediante la prueba chi cuadrado), \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u0015\u0087\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008f\u0087\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0091\u0090\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091\u0003\u009b\u0003\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 calidad de vida pre y post procedimiento de acuerdo al tipo de tratamiento. El resumen \u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0091\u0090\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091\u0003\u0013\u0006\u0016\u0003\u0092\u0083\u0090\u0087\u008e\u0003\u0004\u0003\u009b\u0003\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u008e\u0003\u0010\u0006\u0016\u0003\u0092\u0083\u0090\u0087\u008e\u0003\u0005\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u008b\u0086\u0083\u0003\u0088\u0097\u0087\u0003 obtenido usando el cuestionario (SF-36v2). CABG indica cirug\u00eda de bypass coronario y PCI angioplastia coronaria.286 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4FE Y CDV EN REVASCULARIZACI\u00d3N CORONARIA Figura 3. Comparaci\u00f3n de la mejor\u00eda de los pacientes de severa, aparecen s\u00edntomas en reposo. Con respecto a la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n ventricular, se obtuvo que en el grupo de angioplastia 7 \u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u0003\u008f\u0087\u008c\u0091\u0094\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003 relaci\u00f3n a la medici\u00f3n inicial, mientras que en el grupo de bypass coronario fueron 12 (41.4%); siendo evidente un mayor cambio en esta \u00faltima t\u00e9cnica (p=0.22, calculada mediante la prueba de chi cuadrado).En cuanto a los pacientes que presentaron una disminuci\u00f3n en sus valores de FEV, este fen\u00f3meno fue mayor en aquellos intervenidos por angioplastia que por cirug\u00eda de bypass coronario \u0003\u0003\u0098\u0095\u0003\u0003\u0003\u0092\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Figura 4. Estado de la FEV pre y post procedimiento. FEV indica fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n dad de vida (PCS) y FEV luego de cuatro semanas, se encontr\u00f3 que \u00e9stas no presentan una relaci\u00f3n \u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0083\u008f\u0084\u0083\u0095\u0003\u0096\u00b1 \u0090\u008b \u0083\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008e\u00c0\u0090\u0087\u0083\u0003de tendencia polinomial poco concluyente, con un \u0091\u0087\u008b \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u00152\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u0092\u008e\u0083\u0095\u0096\u008b\u0083\u0003\u009b\u0003\u00152=0.07 para el grupo de bypass \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u0006\u0097\u0094\u0098\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u0086\u008b\u0095\u0092\u0087\u0094\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003 \b\u0019\u0003\u009b\u0003\u0087\u008e\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0091\u0090\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003 de vida en los pacientes post revascularizaci\u00f3n seg\u00fan la t\u00e9cnica utilizada. Cada punto del \u0089\u0094\u009e\u008b \u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b\u0098\u008b\u0086\u0097\u0083\u008e\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0087\u009b\u0087 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0092\u0094\u0087\u0003\u009b\u0003\u0092\u0091\u0095\u0096\u0003\u0092\u0094\u0091 \u0087\u0086\u008b\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003 por cada estudio. FEV indica fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n ventricular y PCS resumen del \u0091\u008f\u0092\u0091\u0090\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091 Otro \u00e1mbito que se compar\u00f3 fue la incidencia de morbilidades luego del procedimiento ocasionadas por cada una las t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n. Se obtuvo que seis pacientes desarrollaron arritmias dentro de los 30 d\u00edas posteriores a la intervenci\u00f3n, de los cuales cuatro (14.8%) pertenec\u00edan al grupo de angioplastia y 2 (6.9%) al grupo de bypass coronario. Tambi\u00e9n se observaron nuevos eventos isqu\u00e9micos y trastornos de la conducci\u00f3n, los cuales fueron menores en frecuencia (tabla 2).Tabla 2. Morbilidades a corto plazo (30 [3.4] 0.33 * Trastornos de la conducci\u00f3n: bloqueo o retraso en el paso de electri - cidad a trav\u00e9s de los haces de conducci\u00f3n del coraz\u00f3n (16).288 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4FE Y CDV EN REVASCULARIZACI\u00d3N CORONARIA Discusi\u00f3n En este estudio cl\u00ednico se comparan los resultados de la revascularizaci\u00f3n coronaria ya sea por medio de una angioplastia transluminal percut\u00e1nea o cirug\u00eda de bypass coronario. Estos dos procedimientos son las t\u00e9cnicas m\u00e1s utilizadas a nivel mundial como tratamiento invasivo para la enfermedad de arterias coronarias, cada una con indicaciones respectivas de acuerdo a lo establecido por la Asociaci\u00f3n Americana de Cardiolog\u00eda y la Asociaci\u00f3n Americana de Coraz\u00f3n (ACC/AHA) en el a\u00f1o 2004.17,18 En nuestro pa\u00eds los pacientes con enfermedad \u0091\u0094\u0091\u0090\u0083\u0094\u008b\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0084\u0087\u0090\u0087\u008b \u008b\u0083\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0090\u0097\u008f\u0087\u0094\u0091\u0095\u0091\u0095\u0003\u0083\u0098\u0083\u0090 \u0087\u0095\u0003 tecnol\u00f3gicos gracias a los cuales han disminuido el n\u00famero de muertes por cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica. No siempre estos adelantos se han relacionado con una mejor\u00eda en la calidad de vida, existiendo pocos estudios que hayan investigado esta relaci\u00f3n. Seg\u00fan la OMS se entiende por CdV a la \u0087\u0098\u0083\u008e\u0097\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0095\u0097\u0084\u008c\u0087\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u008b\u0090\u008e\u0097\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 salud y los cuidados sanitarios sobre la capacidad del individuo para tener un nivel de funcionamiento que le permita seguir aquellas actividades que son importantes y afectan su bienestar.15 De acuerdo al presente estudio, las dos t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n conllevan a una mejora en el estado general de salud en un per\u00edodo de cuatro \u0095\u0087\u008f\u0083\u0090\u0083\u0095\u0003\u0006\u0091\u0090\u0003\u0094\u0087\u0095\u0092\u0087 \u0096\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0091\u0090\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 calidad de vida, evaluada a trav\u00e9s del cuestionario SF-36v2, la mejor\u00eda fue mayor en pacientes en quienes se realiz\u00f3 una cirug\u00eda a pesar de que sus puntuaciones iniciales eran menores comparadas con las del grupo de angioplastia, con una diferencia promedio de 9.7 puntos en angioplastia vs. 12.9 puntos en bypass coronario (p>0.05). Este hecho pudiera explicarse tomando en cuenta que los pacientes que son referidos para cirug\u00eda de bypass coronario generalmente son aquellos que presentan enfermedad multivasos o de tronco de coronaria izquierda, lo cual conlleva a una mayor parte de miocardio afectado, repercutiendo de una forma m\u00e1s grave sobre la calidad de vida.18 Un an\u00e1lisis de los subgrupos demostr\u00f3 que las 8 dimensiones evaluadas por el cuestionario se encuentran interrelacionadas, de tal manera que cuando un individuo tiene deteriorada una de las funciones, \u00e9sta repercute sobre todas las dem\u00e1s; por lo que consideramos este cuestionario una herramienta \u00fatil para valorar las necesidades de los pacientes y realizar un seguimiento del estado de salud a largo plazo.15 Numerosos estudios han analizado la calidad de vida luego de ambas t\u00e9cnicas, y demuestran que al primer mes post procedimiento \u00e9sta es superior en aquellos pacientes que fueron sometidos a angioplastia6,19; en otros ensayos cl\u00ednicos se observ\u00f3 que a los 12 meses posteriores a la intervenci\u00f3n, la CdV en ambos procedimientos era similar6,19,20, sin embargo, el estudio SOS demostr\u00f3 que la calidad de vida evaluada a los 12 meses fue superior en el grupo de la cirug\u00eda, debido a que aquellos que fueron sometidos a angioplastia tuvieron un mayor n\u00famero de reintervenciones.21 Otros estudios a largo plazo, como por ejemplo el \u0005\u0004\u0015 \u0003 \u0005\u009b\u0092\u0083\u0095\u0095\u0003 \u0004\u0090\u0089\u008b\u0091\u0092\u008e\u0083\u0095\u0096\u009b\u0003 \u0015\u0087\u0098\u0083\u0095 \u0097\u008e\u0083\u0094\u008b\u009c\u0083\u0096\u008b\u0091\u0090\u0003 Investigation) demostr\u00f3 en el seguimiento realizado a tres y cinco a\u00f1os, que la calidad de vida \u0087\u0094\u0083\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u008f\u0087\u008c\u0091\u0094\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 sometidos a cirug\u00eda vs. angioplastia (p<0.05)22,23; es importante mencionar que estos resultados deben ser interpretados cuidadosamente, debido \u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u0005\u0004\u0015 \u0003\u0095\u0087\u0003\u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u00d7\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0083\u0096\u0094\u009e\u0095\u0003\u009b\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 pacientes fueron enrolados antes de la introducci\u00f3n de los stents a la pr\u00e1ctica de la angioplastia. La mayor\u00eda de estos trabajos eval\u00faan tambi\u00e9n la presencia de angina en los pacientes a trav\u00e9s de diferentes cuestionarios, una determinante importante en la calidad de vida de los mismos, que ser\u00eda interesante evaluar en un futuro en la poblaci\u00f3n ecuatoriana. Otra variable analizada en este trabajo es la fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n ventricular izquierda (FEV), la cual se considera un predictor de supervivencia utilizado con mucha frecuencia en pacientes con patolog\u00eda card\u00edaca de diversa etiolog\u00eda y correlaciona bien con la tasa de mortalidad. Se encontr\u00f3 que el mayor porcentaje de pacientes que mejoraron la FEV al cabo de cuatro semanas pertenec\u00edan al grupo de bypass coronario (41.4% vs. 25.0%, p>0.05), lo cual presta similitud a lo expuesto en estudios previos.24 Debido a que esta resultante \u0091\u0090 \u008e\u0097\u008b\u008f\u0091\u0095\u0003 \u0093\u0097\u0087\u0003 a \u0087\u0095\u0096\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u009e\u008f\u0087\u0096\u0094\u0091\u0003\u0087 \u0091 \u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0091\u0003 Al momento de realizar una asociaci\u00f3n entre el 289 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o \b\u0019\u0003 no encontramos una concordancia directa en la mejora de los mismos. No existe evidencia \u008b\u0087\u0090\u0096\u00c0\u008b \u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0091\u0092\u0091\u0094\u0096\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0090\u0091\u0003\u008a\u0083\u009b\u0003 ensayos cl\u00ednicos que hayan abordado ambas variables simult\u00e1neamente. As\u00ed tambi\u00e9n, los pacientes de este estudio en los que se encontr\u00f3 una disminuci\u00f3n de la FEV, no presentaron alteraci\u00f3n en la percepci\u00f3n del estado general de salud; esto podr\u00eda estar relacionado con el hecho de que las variables no poseen una relaci\u00f3n causal. La calidad de vida es un par\u00e1metro subjetivo determinado por el propio paciente de acuerdo a su capacidad de realizar las actividades que le son habituales, en cambio la FEV es un indicador \u0087 \u0091 \u0083\u0094\u0086\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0097\u0090 \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0098\u0087\u0090\u0096\u0094\u00c0 \u0097\u008e\u0091\u0003 y su capacidad para bombear sangre al cuerpo. Se ha demostrado que mayor\u00eda de los pacientes \u0091\u0090\u0003\u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 \u0083\u0094\u0086\u00c0\u0083 \u0083\u0003\u0095\u0087\u0003\u0083\u0086\u0083\u0092\u0096\u0083\u0090\u0003\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0084\u0083\u008c\u0091\u0003 gasto card\u00edaco, con fracciones de eyecci\u00f3n muy por debajo de los valores de referencia como normales, permiti\u00e9ndoles llevar una calidad de vida bastante aceptable. Esta explicaci\u00f3n podr\u00eda ser la que indique por qu\u00e9 los pacientes mantienen una percepci\u00f3n similar de su estado de salud a pesar de que el porcentaje de funcionalidad del ventr\u00edculo se ve afectado. Varios estudios cl\u00ednicos la FEV, y la resistencia al ejercicio en una prueba de esfuerzo, pero se ha demostrado que estas medidas se relacionan pobremente con el estado funcional de los pacientes, y puede ser de poca relevancia para los mismos.25 El estudio presenta distintas limitaciones; el n\u00famero de pacientes que participaron es s\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje de todos los pacientes a los cuales se les realiz\u00f3 alg\u00fan procedimiento de \u0094\u0087\u0098\u0083\u0095 \u0097\u008e\u0083\u0094\u008b\u009c\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u009b\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0091\u0003\u0096\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0090\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0003\u0094\u0087\u008e\u0087\u008c\u0091\u0003 \u008b\u0086\u0087\u0086\u008b\u0089\u0090\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0091\u0084\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0089\u0087\u0090\u0087\u0094\u0083\u008e\u0003 El reducido n\u00famero de pacientes se debi\u00f3 a que la mayor\u00eda de ellos provienen de otras provincias, lo cual imposibilit\u00f3 el seguimiento despu\u00e9s de cuatro semanas a pesar de haber sido advertido al momento del inicio de \u00e9ste. El nivel sociocultural de la poblaci\u00f3n estudiada puede ser un factor que haya sesgado el estudio, debido a que algunos de los pacientes no sab\u00edan leer o presentaban \u0086\u008b\u008b \u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0003\u0083\u008e\u0003\u008f\u0091\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0094\u0087\u0095\u0092\u0091\u0090\u0086\u0087\u0094\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0089\u0097\u0090\u0096\u0083\u0095\u0003 por lo que se utiliz\u00f3 la ayuda de terceros para completar los cuestionarios. \u00c9sta no es la forma \u00f3ptima de obtener la informaci\u00f3n ya que estas encuestas est\u00e1n dise\u00f1adas para ser llenadas exclusivamente por el paciente sin ayuda de otras personas. Consideramos tambi\u00e9n que otra limitante de nuestro estudio es el factor tiempo; muchos estudios realizados previamente muestran sus resultados a un plazo mayor de 12 meses, lo cual permite tener un seguimiento m\u00e1s minucioso de los pacientes y as\u00ed poder comparar ambas t\u00e9cnicas en distintos momentos del postoperatorio. A pesar de esto creemos que los resultados obtenidos son relevantes y nos dan un indicio acerca de las ventajas de ambos procedimientos, aunque no podamos llegar a conclusiones \u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0096\u008b\u0098\u0083\u0095\u0003\u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0096\u008b\u0094\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0003\u0091\u0084\u0095\u0087\u0094\u0098\u0083\u0086\u0091\u0003 Y por \u00faltimo, es importante mencionar que la elecci\u00f3n del tratamiento para los pacientes estuvo a cargo del cardi\u00f3logo, por lo tanto las muestras no fueron aleatorizadas previo a la intervenci\u00f3n; como resultado de esto, la comparaci\u00f3n de ambos grupos debe ser realizada con precauci\u00f3n. En conclusi\u00f3n, entre pacientes con enfermedad de arterias coronarias candidatos para alguna t\u00e9cnica de revascularizaci\u00f3n, ambas estrategias resultaron en una mejor\u00eda de la calidad de vida durante las primeras cuatro semanas de seguimiento, no \u0092\u0097\u0086\u008b\u0087\u0090\u0086\u0091\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u008b \u0083\u0094\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0095\u0097\u0092\u0087\u0094\u008b\u0091\u0094\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003 entre ellas. \u0015\u0087 \u0091\u008f\u0087\u0090\u0086\u0083\u008f\u0091\u0095\u0003\u008b\u0090 \u0091\u0094\u0092\u0091\u0094\u0083\u0094\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0086\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0083\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003\u0086\u0087\u0003 vida con el objeto de implementar terapias multidisciplinarias adicionales, puesto que los fracasos terap\u00e9uticos inducen frustraci\u00f3n en los pacientes y exacerban la enfermedad. \u0011\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0092\u0091\u0095\u008b\u0084\u008e\u0087\u0003 \u0091\u0090 \u008e\u0097\u008b\u0094\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0094\u0087\u0095\u0092\u0097\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0096\u008b\u0098\u0083\u0003 acerca de cu\u00e1l t\u00e9cnica de revascularizaci\u00f3n es superior; la decisi\u00f3n de recomendar uno de los dos procedimientos estar\u00e1 guiada por los resultados de estudios randomizados con muestras m\u00e1s numerosas, mejoramientos en las t\u00e9cnicas, experticia local y preferencias del paciente. Esperamos que este trabajo sirva de base e 290 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4FE Y CDV EN REVASCULARIZACI\u00d3N CORONARIA incentivo para la realizaci\u00f3n de un estudio cl\u00ednico de mayor magnitud a nivel nacional, ya que a pesar de que existen varios estudios randomizados sobre este tema, ninguno de ellos involucra poblaci\u00f3n ecuatoriana. \u0015\u0087\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u0084\u008b\u0084\u008e\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0095 1. Argente HA, \u00c1lvarez ME. Semiolog\u00eda M\u00e9dica. Semiotecnia y Proped\u00e9utica: Ense\u00f1anza basada en el paciente. 1\u00ba ed. Argentina: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2005. 2. Ebr\u00ed B, Ebr\u00ed MI, Portoles A, Fuentes F, P\u00e9rez M, Cuende JI. Diferencias en variables representativas de enfermedad o repercusi\u00f3n cardiovascular entre sujetos de alto riesgo cardiovascular con y sin antecedentes familiares de eventos cardiovasculares precoces. An Med Interna. 2006; 23(1): 11-18. 3. \u001a\u0091\u0094\u008e\u0086\u0003 \u0087\u0083\u008e\u0096\u008a\u0003\u0012\u0094\u0089\u0083\u0090\u008b\u009c\u0083\u0096\u008b\u0091\u0090\u0003\u0006\u0087\u0090\u0096\u0087\u0094\u0095\u0003\u0088\u0091\u0094\u0003\u0007\u008b\u0095\u0087\u0083\u0095\u0087\u0003\u0006\u0091\u0090\u0096\u0094\u0091\u008e\u0003\u0083\u0090\u0086\u0003 and Stroke. Mackay J, Mensah from the framingham heart study of the national heart, lung, and blood with drug-eluting stents or 1016-26. Gersh BJ, editor. The Mayo Clinic heart book. 2\u00ba ed. \u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u0091\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\b\u0090 \u0097\u0087\u0095\u0096\u0083\u0003\u0016 36: JP; American College of Cardiology; American Heart Association Task Force on Practice Guidelines; American Society for Thoracic Surgery and the Society article: a report of the American College of Cardiology/American Heart Association Task Force on Practice Guidelines (Committee to Update the 1999 Guidelines KA, Brooks MM, Mark DB, Pitt B, et al. Medical costs and quality of life 10 to 12 years after randomization to or Medical care and quality of life after cells. First latin american report Rubio Coronel Gustavo1 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador tumor de agresi - vidad intermedia, entre el hemangioma benigno y el hemangioendoteliosarcoma altamente ma - ligno. Se trata de un tumor vascular levemente maligno, muy poco frecuente. Si bien su etiolog\u00eda es desconocida, el nivel de edad en promedio rodea los 25 a\u00f1os, en rango de 3 a 54 a\u00f1os, con predominio masculino (4:2), existen varios diagn\u00f3sticos pedi\u00e1tricos. Correspondencia a: Dr. Gustavo Rubio Coronel Correo electr\u00f3nico: drgrubio@hotmail.com Recibido: 12 de diciembre de 2011 Aceptado: 27 de diciembre de 2011Reporte de caso cl\u00ednico: hemangioendotelioma espl\u00e9nico de c\u00e9lulas epitelioide. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4G. RUBIO En la mayor\u00eda de los casos la historia cl\u00ednica reve - la lesiones primarias localizadas a nivel hep\u00e1tico, pulmonar, tubo digestivo, cabeza o cuello, coraz\u00f3n, SNC o bien hueso.1 La gran mayor\u00eda de los sarcomas espl\u00e9nicos prima - rios son de origen vascular; dentro de este grupo se encuentra el hemangioendotelioma. \u00c9ste se ca - racteriza por presentar lesiones bien circunscritas, debidamente separadas del par\u00e9nquima espl\u00e9ni - co sano, moderada atipia celular, poca actividad mit\u00f3tica y una apariencia histol\u00f3gica intermedia entre el hemangioma cavernoso y el angiosarcoma convencional.2 El diagn\u00f3stico diferencial incluye principalmente el Sarcoma de Kaposi, proliferaci\u00f3n aberrante y exagerada de conductos vasculares dilatados irre - gulares revestidos y rodeados por c\u00e9lulas fusifor - mes de extremos redondeados de c\u00e9lulas endote - liales. Este tipo de lesiones deben ser distinguidas de otras proliferaciones vasculares benignas y malignas del bazo, tales como sarcoma de Kaposi, angiosarcoma.3 Entre las complicaciones y comorbilidades m\u00e1s frecuentes resaltan la anemia cr\u00f3nica e hiperes - plenismo. Por lo dem\u00e1s, dicha neoplasia es gene - ralmente asintom\u00e1tica.4,5 Caso cl\u00ednico Paciente de sexo masculino de 54 a\u00f1os, con ante - cedente de traumatismo en el cuadrante superior izquierdo del abdomen, un a\u00f1o antes de la cirug\u00eda. Acudi\u00f3 a consulta m\u00e9dica por presentar dolor pos - traum\u00e1tico, anemia de origen desconocido y fatiga \u0094\u00d7\u0090\u008b \u0083\u0003\u0004\u008e\u0003\u0087\u009a\u0083\u008f\u0087\u0090\u0003\u00c0\u0095\u008b \u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008b\u0086\u0087\u0090\u0096\u008b\u008b \u00d7\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u008f\u0083\u0095\u0083\u0003 abdominal. El ecosonograma revel\u00f3 una masa de aspecto tu - moral de 16 cm. sospechosa de una lesi\u00f3n prima - \u0094\u008b\u0083\u0003\u0087\u0095\u0092\u008e\u00b1\u0090\u008b \u0083\u0003\u009b\u0091\u0003\u0095\u0097\u0092\u0094\u0083\u0094\u0094\u0087\u0090\u0083\u008e\u0003\u000f\u0083\u0003\u0096\u0091\u008f\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0083\u009a\u008b\u0083\u008e\u0003 computarizada (TAC) previa cirug\u00eda mostr\u00f3 una masa circunscrita sospechosa de lesi\u00f3n qu\u00edstica encapsulada, bien de la cola del p\u00e1ncreas o espl\u00e9 - nica. El acto quir\u00fargico permiti\u00f3 extraer una masa carnosa blanco rojiza, delimitada, multinodular espl\u00e9nica, que ocupaba las tres cuartas partes del bazo. El bazo mide 16 x 10,5 x 7cms, en tres n\u00f3dulos rosados gris\u00e1ceos de un di\u00e1metro variable con un centro hemorr\u00e1gico formando fusi\u00f3n en una masa \u00fanica. La consistencia al corte es el\u00e1stica \u0083\u0097 \u008a\u0091\u0095\u0083\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Al examen histopatol\u00f3gico de la lesi\u00f3n tumoral, se observ\u00f3 un tumor con diferenciaci\u00f3n vascular, con formaci\u00f3n de canales vasculares multicelulares \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\b\u0095\u0096\u0091\u0095\u0003 \u0083\u0090\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0087\u0090 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0094\u0083\u0090\u0003\u0096\u0083\u0092\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 por c\u00e9lulas cuboideas, redondeadas, aumentadas de tama\u00f1o, parecidas a las c\u00e9lulas epiteliales. La lesi\u00f3n se encuentra constituida por conductos \u0098\u0083\u0095 carnosos que miden 12 x 9 cm. de color blanco rojizo con \u00e1reas gris\u00e1ceas. Tienen \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4HEMANGIOENDOTELIOMA ESPL\u00c9NICO Figura 3. La lesi\u00f3n tumoral espl\u00e9nica tiene una neoformaci\u00f3n con proliferaci\u00f3n de canales vasculares. Figura 4. El tumor se encuentra tapizado por c\u00e9lulas cuboideas, redondeadas, aumentadas de tama\u00f1o, parecidas a las c\u00e9lulas epiteliales. En ciertas \u00e1reas, apenas visibles, se aprecian luces primitivas tapizadas por c\u00e9lulas con un \u008b\u0096\u0091\u0092\u008e\u0083\u0095\u008f\u0083\u0003\u0087\u0091\u0095\u008b\u0090\u00d7\u008b\u008e\u0091\u0003\u009b\u0003\u0090\u0091\u0096\u0083\u0084\u008e\u0087\u0003\u0098\u0083 \u0097\u0091\u008e\u008b\u009c\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 citopl\u00e1smica. La matriz tumoral es histopatol\u00f3gico, el \u008a\u0087\u008f\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u0087\u0090\u0086\u0091\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008f\u0083\u0003\u0095\u0087\u0003 \u008e\u0083\u0095\u008b\u008b \u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u0092\u008b\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008b\u0086\u0087\u0003 retiforme y kaposiforme (tabla 1). \u0087\u008f\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u0087\u0090\u0086\u0091\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008f\u0083\u0003\u0087\u0092\u008b\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008b\u0086\u0087 Se trata de un tumor vascular del adulto que se da en torno a las venas de mediano y de gran calibre. Las c\u00e9lulas tumorales est\u00e1n aumentadas de tama\u00f1o y a menudo son cuboideas (parecidas a las c\u00e9lulas epiteliales); en ciertas \u00e1reas los conductos \u0098\u0083\u0095 \u0097\u008e\u0083\u0094\u0087\u0095\u0003\u0084\u008b\u0087\u0090\u0003\u0086\u0087\u008b\u0090\u008b\u0086\u0091\u0095\u0003\u0083\u0092\u0087\u0090\u0083\u0095\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0090\u0003\u0098\u008b\u0095\u008b\u0084\u008e\u0087\u0095\u0003 Existe una proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas epitelioides abombadas a fusiformes en nidos o lo general la citoqueratina es negativa \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003 Figura 5. En ciertas \u00e1reas apenas es visible con luces primitivas, \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003 \u008b\u0096\u0091\u0092\u008e\u0083\u0095\u008f\u0083\u0003\u0087\u0091\u0095\u008b\u0090\u00d7\u008b\u008e\u0091\u0003\u009b\u0003\u0090\u0091\u0096\u0083\u0084\u008e\u0087\u0003\u0098\u0083 \u0097\u0091\u008e\u008b\u009c\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u008b\u0096\u0091\u0092\u008e\u009e\u0095\u008f\u008b RUBIO Ultraestructuralmente se aprecia uniones celula - \u0094\u0087\u0095\u0003\u008b\u0090\u008f\u0083\u0086\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u008b\u008e\u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u008b\u0090\u0096\u0087\u0094\u008f\u0087\u0086\u008b\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0083\u0084\u0097\u0090 - dantes, cuerpos de Weibel-Palade y formaci\u00f3n de luces intracitoplasm\u00e1ticas, que pueden contener eritrocitos.6,10,11,15 \u0087\u008f\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u0087\u0090\u0086\u0091\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008f\u0083\u0003\u0094\u0087\u0096\u008b\u0088\u0091\u0094\u008f\u0087 . Se trata de una reciente descripci\u00f3n del angiosarcoma es - pl\u00e9nico de curso poco menos maligno. M\u00faltiples recurrencias son comunes, pero solo han sido re - portados dos casos de met\u00e1stasis a nivel mundial. Existe una predilecci\u00f3n etaria en j\u00f3venes adultos. La incidencia es igual en ambos g\u00e9neros.7 Presenta un particular crecimiento angiog\u00e9nico arboriforme semejante a las redes de crestas, revestidos por c\u00e9lulas endoteliales enclavadas y monomorfas, con citoplasma escaso y con atipia m\u00ednima o sin ella. No se observa mitosis at\u00edpica. \b\u009a\u008b\u0095\u0096\u0087\u0003\u008b\u0090\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u008e\u008b\u0090\u0088\u0091 \u008b\u0096\u0083\u0094\u008b\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0092\u0097\u0087\u0086\u0087\u0003\u0091 \u008e\u0097\u008b\u0094\u0003\u0098\u0083\u0095\u0091\u0095\u0003 sangu\u00edneos, as\u00ed como encontrarse muy cercanos a las c\u00e9lulas endoteliales. Esta caracter\u00edstica, al igual que la ocasional presencia de papilas intralumina - res con centros colagenosos, es similar al tumor de Dabska. Las papilas intravasculares ocacionales con cordones de hialina son igualmente comunes Existen peque\u00f1as lesiones retiformes \u0086\u008b\u00c0 \u008b\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u008b\u0088\u0087\u0094\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0084\u008e\u0087\u0095\u0003\b\u008e\u0003\u0087\u0095\u0096\u0094\u0091\u008f\u0083\u0003\u0087\u0095 \u008e\u0087\u0094\u00d7\u0096\u008b \u0091\u0003 es poco com\u00fan endotelia - les expresan CD34, lectina Ulex europaeus-1 y - \u008b\u0083\u0086\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003\u0088\u0083 \u0096\u0091\u0094\u0003\u0019 \u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u000f\u0091\u0095\u0003\u008e\u008b\u0090\u0088\u0091 \u008b\u0096\u0091\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003 encuentran en los vasos son mezcla de c\u00e9lulas B y T (CD20+, CD3+) y los de la luz vascular son pre - dominantemente c\u00e9lulas T (CD3+)8,16 (tabla res, mezclado con estroma y pulpa roja.X X X X Benigno \u0087\u008f\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u008f\u0083Canales vasculares separados por del - \u0089\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003\u0095\u0087\u0092\u0096\u0091\u0095\u0003\u008b\u0084\u0094\u0091\u0095\u0091\u0095\u0003\u0091\u0003\u0092\u0097\u008e\u0092\u0083\u0003\u0094\u0091\u008c\u0083X X X X X Benigno \u0004\u0090\u0089\u008b\u0091\u008f\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 \u00b1\u008e\u0097\u008e\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003 litoralAnastomosis de canales vasculares revestido por c\u00e9lulas columnares altas.X X X X Benigno \u000f\u008b\u0090\u0088\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u008f\u0083Nido de abeja de vasculares revestidos por c\u00e9lu - las at\u00edpicas moderadamente.X X X Intermedio \u0004\u0090\u0089\u008b\u0091\u0095\u0083\u0094 \u0091\u008f\u0083Anastomosis de canales vasculares recubierto por c\u00e9lulas marcadamente \u0083\u0096\u00c0\u0092\u008b \u0083\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003X X X X Maligno \u0087\u008f\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u0087\u0090\u0086\u0091\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008f\u0083\u0003\u000e\u0083\u0092\u0091\u0095\u008b\u0088\u0091\u0094\u008f\u0087 . Como en el sarcoma de Kaposi, existen l\u00e1minas o n\u00f3dulos interconectados de c\u00e9lulas endoteliales fusiformes revistiendo los vasos con forma de corte o de media luna. Tambi\u00e9n se ven vasos redondeados. A diferencia del sarcoma de Kaposi, pueden encontrarse nidos de es m\u00ednima y las mitosis son \u008b\u0090\u0088\u0094\u0087 \u0097\u0087\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003Los dep\u00f3sitos de hemosiderina son frecuentes. Los microtrombos en las luces de los vasos son un hallazgo ocasional.9 S e g \u00fa n E n z i n g e r15 el diagn\u00f3stico diferencial m\u00e1s representativo lo conforma el hemangioendotelioma kaposiforme. La variante histol\u00f3gica cl\u00e1sica, y el objeto de estudio del presente caso, es la estirpe epitelioide, de c\u00e9lulas fusiformes, seguida de la kaposiforme y del recientemente descrito hemangioendotelioma 7 CD-31 + * + * * CD-34 + + + * * Factor VII * * + * * Factor VIII-RA * + * + + HMB-45 - * * * * S100 - * * - * \u000e \u0003\u0010 \u0005\u0003 + * * * * \u0006\u008b\u0096\u0091\u0093\u0097\u0087\u0094\u0083\u0096\u008b\u0090\u0083 +/- * - * * \u0019\u008b\u008f\u0087\u0090\u0096\u008b\u0090\u0083 * * + + * \u0007\u0087\u0095\u008f\u008b\u0090\u0083 * * - - * Actina * * - - * UEL * * * + + \u000f\u008b\u0095\u0091\u009c\u008b\u008f\u0083\u0095 * * * - * Numerales en la parte superior del cuadro indican la fuente \u0094\u0087\u0088\u0087\u0094\u008b\u0086\u0083\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0096\u0083\u0003\u0084\u008b\u0084\u008e\u008b\u0091\u0089\u0094\u009e\u008b \u0083\u0003\u0003\u0010\u0083\u0094 \u0083\u0086\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0090\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0017\u008b\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 \b a 40X donde se muestra una lesi\u00f3n tumoral compuesta por canales vasculares rodeados por c\u00e9lulas en - doteliales fusiformes, que simula un hemangiopericitoma. \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u0017\u008b\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u0090\u008f\u0097\u0090\u0091\u008a\u008b\u0095\u0096\u0091\u0093\u0097\u00c0\u008f\u008b \u0083\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0006\u0007\u0003\u0003\u0092\u0091\u0095\u008b \u0096\u008b\u0098\u0091\u0003Se aprecian c\u00e9lulas s\u00f3lidas espacios que contienen eritro - citos, con una Inmunohistoqu\u00edmica \u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0003\u0097\u0090\u0003\u0094\u0087\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u008b\u008e\u0096\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u008e\u0091 \u0083\u008e\u0003 el riesgo de met\u00e1stasis es bajo en comparaci\u00f3n con el de recurrencias. La presentaci\u00f3n retifor - me rara vez se asocia con met\u00e1stasis a ganglios linf\u00e1ticos.12 *296 Budach, A. Schwarz, K. Orth, P . Reinecke, A. P. van de Nes: Epithelioid Hemangioen- dothelioma: Case Report of J ClinOncol 26: 2008. 4. H a m o u d i A B , Va s s y L E , M o r s e T S : M u l t i p l e lymphangioendothelioma of the spleen in a 13-year-old girl. Arkadi M. Rywlin Department of Pathology & Laboratory Medicine, Mount Sinai Medical Center, Miami Beach, FL 33140: Epithelioid and spindle-cell hemangioendothelioma of J SurgPathol, 1992 Aug; 16(8):785-92. 7. K aw Y T, D uwa j i M S , K n i s l ey R E , E s p a r z a A R : Hemangioendothelioma of the spleen. Arch Pathol Lab Med. 1992 Oct; Med A, SN, Med. 2009; 133:147-151. Volumen 133. 14. M. Pardina Solano. Hospital Universitario \" Arnau de Vilanova\" de Lleida. 2008. 15. Weiss S., Goldblum J.: Tumores de partes blandas; V edici\u00f3n. Madrid - Espa\u00f1a: Elseiver, 2009; 681-701. 16. Antonio Garc\u00eda Escudero, Juan Segura S\u00e1nchez, Gloria Navarro Bustos, Teresa Gonz\u00e1lez Serrano, Juan Jos\u00e9 R\u00edos Mart\u00edn y Ricardo Gonz\u00e1lez C\u00e1mpora: Hemangioendotelioma retiforme: descripci\u00f3n de dos casos y presencia de canales vasculares multicelulares cuboidales, semejantes a epiteliales, de citoplas - \u008f\u0083\u0003\u0087\u0091\u0095\u008b\u0090\u00d7\u008b\u008e\u0091\u0003\u0098\u0083 \u0097\u0091\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0003\u0096\u0083\u0092\u008b\u009c\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0086\u008b\u0095 \u0094\u0087\u0096\u0091\u0095\u0003 conductos vasculares, coincide con la descripci\u00f3n acad\u00e9mica antes expuesta del diagn\u00f3stico de he - \u008f\u0083\u0090\u0089\u008b\u0091\u0087\u0090\u0086\u0091\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008f\u0083\u0003\u0087\u0092\u008b\u0096\u0087\u008e\u008b\u0091\u008b\u0086\u0087\u0003\u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0003\u0003\u0003\u009b\u0003 Se descarta el hemangioendotelioma retiforme al no apreciarse angiog\u00e9nesis arboriforme ni papilas intraluminales cuales hacen honor a su nombre, as\u00ed como c\u00e9lulas epiteliales de escaso citoplasma; puesto que en su lugar se encuentran c\u00e9lulas epitelioides de citoplasma vacuolado. As\u00ed mismo se realiza diagn\u00f3stico diferencial con el hemangioendotelioma kaposiforme por cuanto es evidente la ausencia de luces vasculares en media luna, con sus respectivos dep\u00f3sitos de hemosiderina.15 El hemangioma est\u00e1 tapizado por c\u00e9lulas endoteliales planas, el hemangioendotelioma por c\u00e9lulas c\u00fabicas, uniformes en forma y en tama\u00f1o, y el angiosarcoma, por c\u00e9lulas anapl\u00e1sicas y \u0092\u008e\u0087\u0091\u008f\u00d7\u0094\u008b \u0083\u0095\u0003 El hemangioendotelioma a nivel espl\u00e9nico, de acuerdo a los siete reportes encontrados, el pron\u00f3stico es muy bueno, ya que no se ha reportado recidiva posterior a quince a\u00f1os de su extirpaci\u00f3n quir\u00fargica. \b\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u00ef\u008e\u0096\u008b\u008f\u0091\u0003\u0087\u009a\u0083\u008f\u0087\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0096\u0094\u0091\u008e\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0087 \u0091\u0095\u0091\u0090\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003 no aparece masa tumoral visible alguna en la regi\u00f3n abdominal.297Rev. M ed. FCM-UCSG, A Alejandro1 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador RESUMEN alejandrosuarezrobalino@hotmail.com Recibido: 08 de noviembre de 2010 Aceptado: 26 de agosto de 2011Reporte de caso cl\u00ednico: remodelado ventricular despu\u00e9s del infarto agudo de miocardio Introducci\u00f3n El infarto agudo de miocardio (IAM) es uno de los factores de riesgo m\u00e1s importante para el \u0086\u0087\u0095\u0083\u0094\u0094\u0091\u008e\u008e\u0091\u0003\u0088\u0097\u0096\u0097\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 \u0083\u0094\u0086\u00c0\u0083 \u0083\u0003\b\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 presente caso se analiza y furosemida 40mg \u0086\u008b\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0098\u00c0\u0083\u0003\u0091\u0094\u0083\u008e\u0003\u0011\u008b\u0087\u0089\u0083\u0003\u0096\u0083\u0084\u0083\u0093\u0097\u008b\u0095\u008f\u0091\u0003\u0086\u008b\u0083\u0084\u0087\u0096\u0087\u0095\u0003 \u008f\u0087\u008e\u008e\u008b\u0096\u0097\u0095\u0003\u009b\u0003\u0090\u0087\u0088\u0094\u0091\u0092\u0083\u0096\u00c0\u0083\u0003\u0015\u0087\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0083\u0095\u008f\u0083\u0003\u0084\u0094\u0091\u0090\u0093\u0097\u008b\u0083\u008e\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0016\u0097\u0003 \u0097\u0083\u0086\u0094\u0091\u0003 presentando disnea de medianos esfuerzos m\u00e1s dolor precordial anginoso al andar en bicicleta 30 minutos, dolor \u0091\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0094\u0087\u0092\u0091\u0095\u0091 \u0016\u0097\u0003\u0096\u0087\u0090\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083\u0094\u0096\u0087\u0094\u008b\u0083\u008e\u0003\u0017\u0004\u0003\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0087\u0094\u0083\u0003 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4A. SU\u00c1REZ con infarto antiguo de cara \u0083\u0090\u0096\u0087\u0094\u008b\u0091\u0094\u0003\u0004\u0086\u0087\u008f\u009e\u0095\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u0087\u0090\u0096\u0083\u0003\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0083\u0090\u0089\u008b\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003\u008f\u0087\u0086\u008b\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003 esfuerzos y su clase funcional corresponde a la III \u0095\u0087\u0089\u00ef\u0090\u0003\u008e\u0083\u0003\u0011\u0087\u0099\u0003 \u0091\u0094\u008d\u0003 \u0087\u0083\u0094\u0096\u0003\u0004\u0095\u0095\u0091 \u008b\u0083\u0096\u008b\u0091\u0090 al esfuerzo del \u0092\u0083 \u008b\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u008a\u0083\u0003\u008f\u0087\u008c\u0091\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0090\u0091\u0003\u0094\u0087\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003\u0083\u0090\u0089\u008b\u0090\u0083\u0003\u0090\u008b\u0003\u0086\u008b\u0095\u0090\u0087\u0083\u0003 al caminar 700 metros y puede subir los \u0087\u0095 \u0083\u008e\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0083\u0090\u0089\u008b\u0090\u0083\u0003\u0090\u008b\u0003\u0088\u0083\u0096\u008b\u0089\u0083\u0003\u0016\u008b\u0090\u0003\u0087\u008f\u0084\u0083\u0094\u0089\u0091\u0003\u0095\u0097\u0003\u0017\u0004\u0003 \u0095\u0087\u0003\u008f\u0083\u0090\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0003\u0087\u0090\u0003\u008f\u008f \u0089\u0003\u0016\u0087\u0003\u0086\u0087 \u008b\u0086\u0087\u0003\u0083\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u0003 posteriores se agrega una atorvastatina 20mg + ezetimibe 10mg y se aumenta la espironolactona \u0083\u0003\u008f\u0089\u0003\u0086\u008b\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095 Dos meses antes del segundo ecocardiograma se agrega 50mg diarios de losart\u00e1n y la \u008e\u0091\u0095\u0003\u0098\u0091\u008e\u00ef\u008f\u0087\u0090\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0019 \u0003\u0007\u0007\u0019 \u0003\u008f\u008f\u0003\u009b\u0003\u0007\u0016\u0019 \u0003\u008f\u008f\u0003 con disminuci\u00f3n en los valores de la masa ventricular (487g) y la espironolactona a \u008f\u0089\u0003\u0086\u008b\u0083\u0094\u008b\u0091\u0095\u0003\u0016\u0097\u0003\u0017\u0004\u0003\u0086\u0087\u0095 \u0087\u0090\u0086\u008b\u00d7\u0003\u0083\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0087\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003 120/80mmHg y el paciente ya caminaba 10 \u0097\u0083\u0086\u0094\u0083\u0095\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0086\u008b\u0095\u0090\u0087\u0083\u0003\u009b\u0003\u0095\u008b\u0090\u0003\u0083\u0090\u0089\u0091\u0094\u0003\u0083\u008e\u0003\u0083\u0090\u0086\u0083\u0094\u0003\u0087\u0090\u0003\u0084\u008b \u008b \u008e\u0087\u0096\u0083 En su tercer ecocardiograma tomado 10 meses despu\u00e9s del anterior, los vol\u00famenes del coraz\u00f3n ya est\u00e1n normales, el espesor parietal ha disminuido con relaci\u00f3n al primer eco, la FEVI no \u008a\u0083\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u0083\u0086\u0091\u0003\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003\u008e\u0083\u0003\u008a\u008b\u0092\u0091\u0093\u0097\u008b\u0090\u0087\u0095\u008b\u0083\u0003\u0095\u0087\u0098\u0087\u0094\u0083\u0003\u008a\u0083\u0003 desaparecido inform\u00e1ndose de un movimiento paradojal del septum y una buena motilidad del \u0094\u0087\u0095\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0087\u0086\u0087\u0095\u0003\u0012\u0096\u0094\u0091\u0003\u0086\u0083\u0096\u0091\u0003\u008b\u008f\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u0087\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003 \u008e\u0083\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u0092\u0097\u008e\u008f\u0091\u0090\u0083\u0094\u0003\u0013\u0016\u0004\u0013\u0003\u008a\u0083\u0003 \u0083\u00c0\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003\u0083\u0003 mmHg Si Buena \u0011\u0091\u0003 \u0017 Discusi\u00f3n En el presente caso se analiza la acci\u00f3n de dos \u0083\u0090\u0096\u008b\u008a\u008b\u0092\u0087\u0094\u0096\u0087\u0090\u0095\u008b\u0098\u0091\u0095\u0003\u0095\u0091\u0084\u0094\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0089\u0087\u0091\u008f\u0087\u0096\u0094\u00c0\u0083\u0003\u009b\u0003\u0088\u0097\u0090 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0003 \u0091\u0094\u0083\u009c\u00d7\u0090\u0003299 Rev. partiendo \u0086\u0087\u0003\u0087\u0095\u0087\u0003 \u0094\u008b\u0096\u0087\u0094\u008b\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u0086\u0087 \u008b\u0086\u008b\u00d7\u0003\u0090\u0091\u0003\u0097\u0095\u0083\u0094\u0003\u0086\u008b\u0089\u008b\u0096\u009e\u008e\u008b \u0091\u0095\u0003\b\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003 paciente siendo - \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0098\u0087\u0090\u0096\u0094\u008b \u0097\u008e\u0083\u0094\u0003\u008b\u009c\u0093\u0097\u008b\u0087\u0094\u0086\u0083\u0003\u0003\u0090\u008b\u0003\u0087\u008e\u0003\u0083\u0097\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008f\u0083\u0095\u0083\u0003\u0098\u0087\u0090\u0096\u0094\u008b \u0097\u008e\u0083\u0094\u0003 Sin \u0095\u0083\u0094\u0096\u009e\u0090\u0003\u0097\u0095\u0083\u0086\u0091\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0091\u0003\u0083\u0090\u0096\u008b\u008b\u0084\u0094\u00d7\u0096\u008b con ratas con sobrecarga \u0086\u0087\u0003\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u00d7\u0090\u0003\u00b1\u008e\u0003\u0092\u0097\u0090\u0096\u0097\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0094\u0087\u008f\u0091\u0086\u0087\u008e\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 \u0091\u0090\u0003 subsiguiente miocardio, en este tipo \u0086\u0087\u0003\u0092\u0087\u0094\u0095\u0091\u0090\u0083\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003\u0098\u0087\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0086\u008b\u008e\u0083\u0096\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0087\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003 importante cuando adem\u00e1s transformante \u0084\u0087\u0096\u0083\u0003\u0017 \u00058,9 \u0013\u0091\u0094\u0003\u008e\u0091\u0003\u0096\u0083\u0090\u0096\u0091\u0003\u0083\u008e\u0003\u0084\u008e\u0091\u0093\u0097\u0087\u0083\u0094\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0094\u0087 \u0087\u0092\u0096\u0091\u0094\u0087\u0095\u0003\u0004\u0017\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003 la angiotensina II se limitan los efectos proliferativos de esta hormona en el miocardio (disminuci\u00f3n de la masa ventricular) y en las y los cambios favorables en la motilidad los valores de FA ni de FEVI, esto se deba posiblemente al \u0086\u008b\u0089\u008b\u0096\u009e\u008e\u008b \u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u0086\u008b\u0097\u0094\u00b1\u0096\u008b \u0091\u0095\u0003\u0006\u0091\u008f\u0091\u0003\u0094\u0087\u0095\u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0091\u0003\u0092\u0091\u0095\u008b\u0096\u008b\u0098\u0091\u0003 se logr\u00f3 aumentar la duraci\u00f3n \u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0095\u0096\u00b1\u0090\u0003\u0087\u0090\u0003\u008b\u0090\u0095\u0097\u008b \u008b\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0003 \u0083\u0094\u0086\u00c0\u0083 \u0083\u0003\u0016\u0087\u0003 logra mejorar la calidad de vida del paciente y posiblemente extender su tiempo de sobrevida a \u0092\u0083\u0094\u0096\u008b\u0094\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u008f\u0091\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0087\u0090\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u008b\u009c\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u008b\u0083\u0089\u0090\u00d7\u0095\u0096\u008b \u0091\u0003 Ramos Diana1 1 Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Guayaquil, Ecuador Correspondencia a: Md. Cathy Lee Ching Correo electr\u00f3nico: catlee_1@msn.com Recibido: 25 de octubre de 2011 Aceptado: 08 de noviembre de 2011Reporte de caso cl\u00ednico: s\u00edndrome de sinostosis espondilocarpotarsal Introducci\u00f3n El s\u00edndrome de sinostosis espondilocarpotarsal (SCT) es un desorden gen\u00e9tico muy raro que se hereda de forma autos\u00f3mica recesiva y se caracteriza por: fusi\u00f3n de los cuerpos vertebrales, huesos carpales y tarsales, estatura corta y desproporcionada, de las articulaciones e hipoplasia del \u0087\u0095\u008f\u0083\u008e\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0090\u0096\u0083\u0094\u008b\u00911 La causa de este s\u00edndrome es la que participa en el desarrollo del esqueleto, por lo que dicha alteraci\u00f3n produce una displasia esquel\u00e9tica de espectro cl\u00ednico variable, cuya forma m\u00e1s leve de presentaci\u00f3n la constituyen el SCT y el s\u00edndrome de Larsen, mientras que la atelosteog\u00e9nesis tipo 1 y 3 y la displasia de \u0005\u0091\u0091\u008f\u0087\u0094\u0083\u0090\u0089\u0003 \u0091\u0090\u0095\u0096\u008b\u0096\u0097\u009b\u0087\u0090\u0003\u008e\u0083\u0095\u0003\u0088\u0091\u0094\u008f\u0083\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0095\u0087\u0098\u0087\u0094\u0083\u00951 Desde que el SCT fue descrito por primera vez en \u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 \u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u009b\u0003 \u0091\u008e\u0003\u008a\u0083\u0095\u0096\u0083\u0003\u008e\u0083\u0003\u0088\u0087 \u008a\u0083\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u0095\u0087\u0003\u008a\u0083\u0090\u0003 dado a conocer menos de 30 casos en el mundo \u0087\u0090\u0096\u0087\u0094\u00912 Presentamos un paciente masculino de 21 a\u00f1os de edad con las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del SCT y con el especial antecedente de doble consanguinidad, quien ha sido intervenido RESUMEN \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003& vol.16 N\u00ba4C. LEE. ET AL quir\u00fargicamente en 15 ocasiones a nivel de la columna y la cadera y que al ser un s\u00edndrome muy raro, no fue diagnosticado por sus m\u00e9dicos \u0096\u0094\u0083\u0096\u0083\u0090\u0096\u0087\u0095\u0003 El objetivo del presente estudio es reportar este caso en nuestro pa\u00eds para contribuir con la escasa \u0084\u008b\u0084\u008e\u008b\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0003\u0087\u009a\u008b\u0095\u0096\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0083\u0003\u0090\u008b\u0098\u0087\u008e\u0003\u008f\u0097\u0090\u0086\u008b\u0083\u008e\u0003\u0083 \u0087\u0094 \u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 esta enfermedad de prevalencia desconocida y resaltar la importancia de la consanguinidad como factor de riesgo de las enfermedades \u0089\u0087\u0090\u00b1\u0096\u008b un APGAR de 10, peso bajo 2230g, talla baja 38 cm y un per\u00edmetro cef\u00e1lico (PC) \u0090\u0091\u0094\u008f\u0083\u008e\u0003\u0086\u0087\u0003\u0003 \u008f\u0003 A partir de los cuatro meses de vida, era notable su desproporci\u00f3n de tronco y extremidades, baja talla y peso, dolicocefalia, orejas de implantaci\u00f3n baja, paladar alto, cuello corto y miembros superiores e inferiores cortos, especialmente en \u008e\u0091\u0095\u0003\u0095\u0087\u0089\u008f\u0087\u0090\u0096\u0091\u0095\u0003\u0094\u008b\u009c\u0091\u008f\u00b1\u008e\u008b \u0091\u0095\u0003\u009b\u0003\u0083 \u0094\u0091\u008f\u00b1\u008e\u008b \u0091\u0095\u0003 Los estudios radiol\u00f3gicos mostraron un maduraci\u00f3n del \u0087\u0095\u0093\u0097\u0087\u008e\u0087\u0096\u0091\u0003 \u0083\u0092\u008e\u0083\u0090\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003 \u0086\u0087\u008e\u0003 \u0083 \u0087\u0096\u009e\u0084\u0097\u008e\u0091\u0003 \u0087\u0092\u00c0\u008b\u0095\u008b\u0095\u0003 horizontales, luxaci\u00f3n de las caderas y limitaci\u00f3n importante de la extensi\u00f3n de los antebrazos, \u0087\u0095\u0092\u0087 \u008b\u0083\u008e\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0086\u0087\u0094\u0087 \u008a\u0091\u0003 A los dos a\u00f1os de edad present\u00f3 problemas respiratorios por acortamiento de la tr\u00e1quea y a los cinco se acentu\u00f3 su escoliosis dorsolumbar sinistroconvexa que alcanz\u00f3 los 84\u00ba de desviaci\u00f3n \u009b\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u0087\u0003\u0086\u0087\u0096\u0087 a\u00f1os de edad fue diagnosticado retinitis pigmentaria bilateral que le ocasionaba ceguera \u0086\u0087\u0003\u0003\u0086\u0097\u0094\u0083\u0090\u0096\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0090\u0091 \u008a\u0087\u0003\u009b\u0003\u0003\u0087\u0090\u0003\u0087\u008e\u0003\u0086\u00c0\u0083\u0003\u0018\u0090\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003 despu\u00e9s, le diagnosticaron hipoacusia bilateral mediante una audiometr\u00eda que revelaba sordera del 60% en el o\u00eddo derecho y 71% en el izquierdo, \u0092\u0091\u0094\u0003\u008e\u0091\u0003 \u0097\u0083\u008e\u0003\u0097\u0095\u0083\u0003\u0092\u0094\u00d7\u0096\u0087\u0095\u008b\u0095\u0003\u0083\u0097\u0086\u008b\u0096\u008b\u0098\u0083\u0095\u0003 A sus once a\u00f1os fue valorado por \u00faltima vez por m\u00e9dicos del hospital Johns Hopkins, quienes \u0094\u0087\u0092\u0091\u0094\u0096\u0083\u0094\u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0003\u0083\u0089\u0094\u0083\u0090\u0086\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0083\u0091\u0094\u0096\u0083\u0003\u0003 \u008f\u0003 \u0086\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0003 \u008f\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u0095\u0003\u008e\u0091\u0003\u0090\u0091\u0094\u008f\u0083\u008e\u0003\u0092\u00b1\u0094\u0086\u008b\u0086\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0003 de su agudeza visual, p\u00e9rdida del 95% de su funci\u00f3n auditiva de lado derecho y del 75% del izquierdo, cifosis desde T1 hasta el sacro de 78\u00ba y escoliosis del t\u00f3rax superior a 65\u00ba y toracolumbar \u0083\u0003\u0003\b\u0095\u0096\u0091\u0003\u008b\u0090\u0086\u008b \u0083\u0084\u0083\u0003\u0086\u0087\u0096\u0087\u0094\u008b\u0091\u0094\u0091\u0003\u0092\u0094\u0091\u0089\u0094\u0087\u0095\u008b\u0098\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003 capacidad visual y auditiva y persistencia de la cifoescoliosis a pesar de las numerosas cirug\u00edas a \u008e\u0083\u0095\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008a\u0083\u0084\u00c0\u0083\u0003\u0095\u008b\u0086\u0091\u0003\u0095\u0091\u008f\u0087\u0096\u008b\u0086\u0091\u0003\u0087\u008e\u0003\u0092\u0083 Med. FCM-UCSG, 1993 puesta de barras Luque met\u00e1licas en \u0095\u0097\u0003 \u0091\u008e\u0097\u008f\u0090\u0083\u0003\u0098\u0087\u0094\u0096\u0087\u0084\u0094\u0083\u008e\u0003\u0018\u0095\u0083\u0094\u0003\u009b\u0087\u0095\u0091\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003 cinco meses y despu\u00e9s Colette de \u0010\u008b\u008e\u008d\u0099\u0083\u008d\u0087 CIRUG\u00cdA No. 2 A\u00f1o: 1996 Tratamiento:Artrodesis v\u00eda anterior de columna con injertos de costillas de su propio \u0097\u0087\u0094\u0092\u0091\u0003 CIRUG\u00cdA No. 3 A\u00f1o: 1996 Tratamiento:Artrodesis v\u00eda posterior con cambio de barras de Luque m\u00e1s gruesas que las anteriores en la para determinar el grado de artrodesis alcanzado, valoraci\u00f3n por un genetista, valoraci\u00f3n por endocrinolog\u00eda, utilizaci\u00f3n de aparatos ortop\u00e9dicos para sus tobillos que mejoren su postura y una posible \u0091\u0094\u0094\u0087 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u0097\u0003 \u0091\u008e\u0097\u008f\u0090\u0083\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0091\u0095\u0096\u0087\u0091\u0096\u0091\u008f\u00c0\u0083\u0003 Sin embargo, el paciente no ha sido sometido desde entonces y hasta la fecha actual a ninguna \u0094\u0087\u0098\u0083\u008e\u0091\u0094\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u008f\u00b1\u0086\u008b \u0083\u0003\u0092\u0091\u0094\u0003\u0086\u0087 \u0084\u008b\u008e\u0083\u0096\u0087\u0094\u0083\u008e \u0016\u0097\u0003 \u0091\u0090\u0086\u008b \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0083 \u0096\u0097\u0083\u008e\u0003\u0087\u0095\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008e\u0087\u0003\u0083\u0097\u0090\u0093\u0097\u0087\u0003\u0094\u0087\u008b\u0087\u0094\u0087\u0003 palpitaciones ocasionales, dolor de y problemas respiratorios de tipo \u0083\u0096\u0083\u0094\u0094\u0083\u008e\u0087\u0095\u0003\u0097\u0090\u0083\u0095\u0003\u0096\u0094\u0087\u0095\u0003\u0083\u0003 \u0097\u0083\u0096\u0094\u0091\u0003\u0098\u0087 \u0087\u0095\u0003\u0083\u008e\u0003\u0083\u00d3\u0091\u0003 Su desarrollo psicomotor se caracteriz\u00f3 en que a los dos a\u00f1os se sent\u00f3 por primera vez y dijo sus primeras palabras, a los tres a\u00f1os empez\u00f3 a \u0083\u008f\u008b\u0090\u0083\u0094\u0003\u0092\u0087\u0094\u0091\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0086\u008b\u008b \u0097\u008e\u0096\u0083\u0086\u0003\u0097\u0096\u008b\u008e\u008b\u009c\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003\u0097\u0090\u0003\u0083\u0090\u0086\u0083\u0086\u0091\u0094\u0003CIRUG\u00cdA No. 4 No. 5 A\u00f1o: 1997 Tratamiento:Artrodesis v\u00eda posterior con injerto de hueso de la cadera de la madre y \u0083 \u0091\u0094\u0096\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0098\u0083\u0094\u008b\u008e\u008e\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0097\u0093\u0097\u0087\u0003 Reposo absoluto por tres meses, \u008e\u0097\u0087\u0089\u0091\u0003\u0097\u0095\u0083\u0094\u0003\u0087\u008e\u0003\u0006\u0091\u008e\u0087\u0096\u0096\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0010\u008b\u008e\u008d\u0099\u0083\u008d\u0087 CIRUG\u00cdA No. 6 A\u00f1o: 1998 Tratamiento: \u0015\u0087\u0096\u008b\u0094\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0084\u0083\u0094\u0094\u0083\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u000f\u0097\u0093\u0097\u0087\u0003 y a los ocho a\u00f1os a\u00fan se le notaban problemas de \u0092\u0094\u0091\u0090\u0097\u0090 \u008b\u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003 Su inteligencia es normal, siempre se ha destacado en sus estudios, habiendo conseguido un t\u00edtulo de \u0096\u0087\u0094 y ancho), alas nasales \u0089\u0094\u0097\u0087\u0095\u0083\u0095\u0003\u0092\u0083\u008e\u0083\u0086\u0083\u0094\u0003\u0083\u008e\u0096\u0091\u0003\u009b\u0003\u0083\u0094\u0093\u0097\u0087\u0083\u0086\u0091\u0003 Presenta limitaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de los antebrazos e hiperlaxitud de los dedos de las manos y mu\u00f1ecas, tobillo en que en bipedestaci\u00f3n tiende a inclinarse 45\u00ba a nivel de las caderas y rodillas \u008b\u0089\u0097\u0094\u0083\u0095\u0003\u0003\u0003\u009b\u0003Tabla 1. Cirug\u00edas correctivas de columna vertebral realizadas al paciente* *Las otras ocho cirug\u00edas a las que fue sometido el paciente corresponden a tenotom\u00edas descompresivas de las caderas, cambio de yeso, reducci\u00f3n con acortamiento de f\u00e9mur y una traqueotom\u00eda con entubaci\u00f3n.304 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4C. LEE. ET AL Figura 2. Apariencia general: baja estatura, asimetr\u00eda corporal, desproporci\u00f3n de extremi - dades en relaci\u00f3n con el tronco, limitaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de las articulaciones de las extre - la inclinaci\u00f3n del paciente hacia delante, la asimetr\u00eda de hombros, esc\u00e1pulas, l\u00ednea media, caderas y N\u00ba4SINOSTOSIS ESPONDILOCARPOTARSAL Discusi\u00f3n El presente caso se trata de un paciente que ha sido valorado por varios m\u00e9dicos de hospitales nacionales y extranjeros tratando de corregir sintom\u00e1ticamente sus problemas, principalmente esquel\u00e9ticos, pero sin haberlo diagnosticado con \u0087\u008e\u0003\u0095\u00c0\u0090\u0086\u0094\u0091\u008f\u0087\u0003\u0086\u0087\u0003\u0095\u008b\u0090\u0091\u0095\u0096\u0091\u0095\u008b\u0095\u0003\u0087\u0095\u0092\u0091\u0090\u0086\u008b\u008e\u0091 \u0083\u0094\u0092\u0091\u0096\u0083\u0094\u0095\u0083\u008e Esta es la raz\u00f3n por la que al paciente no se le ha \u0094\u0087\u0083\u008e\u008b\u009c\u0083\u0086\u0091\u0003 \u0094\u0083\u0086\u008b\u0091\u0089\u0094\u0083\u00c0\u0083\u0095\u0003 \u0086\u0087\u0003 \u008f\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003 \u009b\u0003 \u0092\u008b\u0087\u0095\u0003 \u0086\u0087\u0003 conoce si presenta las sinostosis carpo tarsales que le dan el nombre a su \u0087\u0090\u0088\u0087\u0094\u008f\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003 Por otra parte, s\u00ed presenta todas las dem\u00e1s caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de este s\u00edndrome: estatura corta, desproporci\u00f3n de tronco y extremidades, luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de cadera bilateral, cifoescoliosis cong\u00e9nita, retraso de no es estrictamente necesaria su realizaci\u00f3n, ya que el diagn\u00f3stico se basa en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y radiol\u00f3gicas del paciente y en el alto \u00edndice de sospecha del m\u00e9dico, considerando lo rara que es esta enfermedad en \u0087\u008e\u0003\u008f\u0097\u0090\u0086\u0091\u0003\u0087\u0090\u0096\u0087\u0094\u00911 Por ser una enfermedad que se present\u00f3 desde el nacimiento, que afecta principalmente al tejido \u00f3seo, que es progresiva en el tiempo y que se relaciona con una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica de origen \u008f\u0091\u0090\u0091\u0089\u00b1\u0090\u008b \u0091\u0003\u0087\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u0096\u008b\u0084\u008e\u0087\u0003 \u0091\u0090\u0003\u0097\u0090\u0083\u0003\u0086\u008b\u0095\u0092\u008e\u0083\u0095\u008b\u0083\u0003 Como su patr\u00f3n de herencia es autos\u00f3mica recesiva, el doble antecedente de consanguinidad de este paciente representa el factor de riesgo \u0092\u0094\u008b\u0090 \u008b\u0092\u0083\u008e\u0003\b\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u0092\u0094\u008b\u008f\u0091\u0095\u0003\u008a\u0087\u0094\u008f\u0083\u0090\u0091\u0095\u0003\u0095\u0087\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u0094\u0096\u0087\u0003 \u0097\u0090\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0089\u0087\u0090\u0087\u0095\u0003\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0095\u008b\u0089\u0090\u008b\u008b \u0083\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0087\u008e\u0003\u008a\u008b\u008c\u0091\u0003\u0098\u0083\u0003 a heredar la mitad del porcentaje de sus padres \u0003Al unirse ese hijo nuevamente con una prima de primer grado, aumenta la carga gen\u00e9tica \u0091\u008f\u0092\u0083\u0094\u0096\u008b\u0086\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0003\u0083\u0086\u008b \u008b\u0091\u0090\u0083\u008e\u0003\u008e\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u0086\u0083\u0003\u0097\u0090\u0003\u0096\u0091\u0096\u0083\u008e\u0003 \u0086\u0087\u0003\u0003\u0086\u0087\u0003\u0089\u0087\u0090\u0087\u0095\u0003 \u0091\u008f\u0092\u0083\u0094\u0096\u008b\u0086\u0091\u0095\u0003\u0087\u0090\u0096\u0094\u0087\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u0092\u0083\u0086\u0094\u0087\u0095\u0003 \u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091\u0084\u0083\u0090\u0086\u00917,8 Por lo explicado en el p\u00e1rrafo anterior, la consanguinidad es un factor de riesgo para la aparici\u00f3n de enfermedades recesivas en la descendencia debido al mayor porcentaje de homocigosidad que estos tienen en comparaci\u00f3n \u0091\u0090\u0003\u008e\u0091\u0095\u0003\u008a\u008b\u008c\u0091\u0095\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u0094\u0087\u008c\u0083\u0095\u0003\u0090\u0091\u0003\u0094\u0087\u008e\u0083 \u008b\u0091\u0090\u0083\u0086\u0083\u0095\u0003 Sin embargo un matrimonio consangu\u00edneo s\u00ed puede tener hijos sanos como fue el caso de la \u008a\u0087\u0094\u008f\u0083\u0090\u0083\u0003\u0086\u0087\u008e\u0003\u0092\u0094\u0091\u0084\u0083\u0090\u0086\u0091\u0003 Seg\u00fan estad\u00edsticas globales, el Ecuador est\u00e1 dentro de los pa\u00edses con prevalencias de consanguinidad bajos (1-10%), mientras que pa\u00edses del \u00c1frica y del sudoeste asi\u00e1tico tienen las \u0092\u0094\u0087\u0098\u0083\u008e\u0087\u0090 \u008b\u0083\u0095\u0003\u008f\u009e\u0095\u0003\u0083\u008e\u0096\u0083\u0095\u00037,8 En cuanto al tratamiento, \u00e9ste es sintom\u00e1tico, ya \u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003\u0087\u0090\u0088\u0087\u0094\u008f\u0087\u0086\u0083\u0086\u0003\u0090\u0091\u0003\u0096\u008b\u0087\u0090\u0087\u0003 \u0097\u0094\u0083\u0003\u000f\u0083\u0003\u0087\u0095 \u0091\u008e\u008b\u0091\u0095\u008b\u0095\u0003 debe ser tratada m\u00e9dicamente, debido a que no \u0095\u0087\u0003\u008a\u0083\u0003\u0086\u0087\u008f\u0091\u0095\u0096\u0094\u0083\u0086\u0091\u0003\u0093\u0097\u0087\u0003\u008e\u0083\u0003 \u008b\u0094\u0097\u0089\u00c0\u0083\u0003\u0095\u0087\u0083\u0003\u0087\u0088\u0087 \u0096\u008b\u0098\u0083\u0003 Las dislocaciones de grandes articulaciones pueden requerir reducciones quir\u00fargicas y es importante valorar el estado de la columna \u0087\u0094\u0098\u008b \u0083\u008e\u0003\u0087\u0090\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u008b\u0090\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u0086\u0083\u0086\u0003 La hipoacusia requiere de la asistencia de pr\u00f3tesis o implantes cocleares y si se presenta a edad temprana, la ayuda de un educador especializado \u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0090\u008b\u00d3\u0091\u0095\u0003\u0095\u0091\u0094\u0086\u0091\u0095\u0003\b\u008e\u0003\u0092\u008b\u0087\u0003\u009c\u0083\u008f\u0084\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003\u008e\u0091\u0003\u008f\u0083\u0090\u0087\u008c\u0083\u0003\u0086\u0087\u0003 \u008f\u0083\u0090\u0087\u0094\u0083\u0003\u0094\u0097\u0096\u008b\u0090\u0083\u0094\u008b\u0083\u0003\b\u0090\u0003 \u0083\u0095\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003\u0092\u0083\u008e\u0083\u0086\u0083\u0094\u0003\u008a\u0087\u0090\u0086\u008b\u0086\u0091\u0003\u0095\u0087\u0003 requiere de la valoraci\u00f3n de un equipo craneofacial \u008f\u0097\u008e\u0096\u008b\u0086\u008b\u0095 \u008b\u0092\u008e\u008b\u0090\u0083\u0094\u008b\u00911,9 Se recomienda un seguimiento cuidadoso del paciente porque las anomal\u00edas vertebrales conllevan una escoliosis progresiva o problemas cervicales que requieran de artrodesis o \u0086\u0087\u0095 \u0091\u008f\u0092\u0094\u0087\u0095\u008b\u0091\u0090\u0087\u0095\u0003\u0092\u0083\u0094\u0083\u0003\u0087\u0095\u0096\u0083\u0084\u008b\u008e\u008b\u009c\u0083\u0094\u0095\u0087\u0003 Se deben tomar precauciones antes de la aplicaci\u00f3n de anestesia general, porque estos pacientes padecen de traqueomalacia y tienen \u0094\u008b\u0087\u0095\u0089\u0091\u0003\u0087\u008e\u0087\u0098\u0083\u0086\u0091\u0003\u0086\u0087\u0003 \u0091\u008f\u0092\u008e\u008b 1390-0218 hepatitis B and its handling Jaramillo Tob\u00f3n Antonio1 1 Universidad El Bosque, Facultad de Medicina; Instituto de Virolog\u00eda y E. Infecciosas, Bogot\u00e1. electr\u00f3nico: carajato@yahoo.com Recibido: 30 de septiembre de 2011 Aceptado: 23 de noviembre de 2011Art\u00edculo de revisi\u00f3n: hepatitis viral B y su manejo308 Rev. Med. FCM-UCSG, vol.16 N\u00ba4ART\u00cdCULO DE REVIS\u00d3N: mueren por hepatopat\u00edas cr\u00f3nicas313 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4ART\u00cdCULO VHB cr\u00f3nica (hasta 2002) Interfer\u00f3n Lamivudina Adefovir Administraci\u00f3n N\u00ba4ART\u00cdCULO DE REVIS\u00d3N: HEPATITIS VIRAL B Y SU MANEJO Respuesta inmune a la infecci\u00f3n por inmune a la infecci\u00f3n por VHB Figura 8. Eliminaci\u00f3n de c\u00e9lulas infectadas318 Rev. Med. N\u00ba4ART\u00cdCULO DE REVIS\u00d3N: HEPATITIS VIRAL B Y SU MANEJO Dependientes del virus \u0015\u0087\u0092\u008e\u008b \u0083 \u008b\u00d7\u0090\u0003\u0098\u008b\u0094\u0083\u008e\u0003\u0092\u0091\u0095\u008b\u0096\u008b\u0098\u0083 Genotipo por VHB. Carga viral VHB vs. HCC Diagn\u00f3stico de la asintom\u00e1ticos de VHB* n % HBsAg-CP Displasia H. cr\u00f3nica HbsAg+ AntiHBsAg+ Total n % n % n % Prostitutas Monjas P . personal de salud de Colombia n= 10.946* Regi\u00f3n Cualquier VHB en Colombia* HBsAg+ n % Hepatitis cr\u00f3nica Hepatitis larga evoluci\u00f3n* S. funcionales benignos Total 4/24 16.7 \u0083\u0094\u0083\u008f\u008b\u008e\u008e\u0091\u0003\u0004\u0006\u0003\u0005\u0091\u008e\u0087\u0096\u00c0\u0090\u0003\u0016\u000f \u0003\u0003 Tabla 11. Infecci\u00f3n sangre. \u0006\u0091\u008e\u0091\u008f\u0084\u008b\u0083\u0003Tabla 13. Infecci\u00f3n cr\u00f3nica por VHB en Colombia n % Muertes en Cali (1994) Muertes por Ca Muertes por hepatoma* Muertes por cirrosis* *En total 116VHB+.326 aguda. \b\u008e\u0003\u0096\u0094\u0083\u0096\u0083\u008f\u008b\u0087\u0090\u0096\u0091\u0003\u0087\u0095\u0003\u0084\u009e\u0095\u008b \u0083\u008f\u0087\u0090\u0096\u0087\u0003\u0095\u008b\u0090\u0096\u0091\u008f\u009e\u0096\u008b \u0091\u0003\u009b\u0003\u0090\u0091\u0003 de carga viral de acuerdo al tratamiento Figura 17. Resultados 6 meses despu\u00e9s del tratamiento329 Rev. Med. FCM-UCSG, A \u00f1o 2010, vol.16 N\u00ba4ART\u00cdCULO DE viral seg\u00fan tratamiento Figura 19. Seroconversi\u00f3n de HBeAg330 Rev. Med. a la semana 48 seg\u00fan tratamiento: \u008e\u0083\u008f\u008b\u0098\u0097\u0086\u008b\u0090\u0083\u0003\u009b\u0003 \u0087\u0090\u0096\u0087 \u0083\u0098\u008b\u0094 Figura vol.16 \u00e1G. 333 ISSN - 1390-0218 Velarde V. Director de Marketing y Comunicaci\u00f3n UCSG RTV Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil. Guayaquil - Ecuador. Se\u00f1or Arosemena Director del Centro de Seguridad y Salud en el Trabajo y Miembro del Consejo Editorial de la Revista Medicina Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil. Guayaquil - Ecuador. Se\u00f1or V\u00e9lez, Mgs. Directora del Sistema de Educaci\u00f3n a Distancia Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil. Guayaquil - Ecuador.NORMAS PARA LA PUBLICACI\u00d3N DE TRABAJOS Normas Generales 1. ^\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 medicamentos. Abreviaturas h\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 est\u00e1ndar. Reportes "}