{"title": "Noticias Entrenos / Febrero // <![CDATA[ _spBodyOnLoadFunctionNames.push(\"setupPageDescriptionCallout\"); // ]]>", "author": "Entrenos EAFIT", "url": "https://entrenos.eafit.edu.co/noticias/2023/febrero/Paginas/protocolo-de-descoxion-laboral.aspx", "hostname": "eafit.edu.co", "description": null, "sitename": "www.eafit.com", "date": "2023-02-03", "cleaned_text": "Espacios, cultura y bienestar El Protocolo completo lo podemos consultar en este enlace. Con\u00f3celo, comp\u00e1rtelo y social\u00edzalo. Si nos cuidados y respetamos nuestros tiempos de descanso, vamos a estar mejor para cuidar a los otros, a la Universidad, a la familia y a los seres queridos. El descanso es un derecho y por eso te invitamos a conocer el Protocolo de Desconexi\u00f3n Laboral. M\u00e1s que un documento, esta declaraci\u00f3n habla del compromiso de EAFIT de ser una Universidad que cuida y abraza, que vela por el bienestar de toda su comunidad, y que propicia espacios, iniciativas, servicios y actividades en pro de la salud integral. Catherine M\u00e1rquez Mar\u00edn, jefa del Instituto Confucio El equilibrio en todos los aspectos de la vida es un principio muy importante en la cultura china, es una de las premisas de Taoismo y una de las pr\u00e1cticas que Catherine Marquez Mar\u00edn, jefa del Instituto Confucio de Medell\u00edn, ha implementado en su d\u00eda a d\u00eda. Mucho m\u00e1s ahora que se estren\u00f3 como mam\u00e1 desde 2022 y aprovecha cada momento para compartir con su hijo. \"Estoy en la tarea personal de salir de mi trabajo a la hora en punto, para evitar los trancones y poder llegar con tiempo para darle la comida a mi hijo. Eso ha significado muchos retos en lo laboral, pues implica ser m\u00e1s eficiente en mis horas laborales y m\u00e1s juiciosa con mis pausas y descansos para no agotarme\", expresa la eafitense. Tom\u00e1s R\u00edos M\u00fanera, director de On.going Para garantizar un buen balance entre su vida personal y profesional, Tom\u00e1s R\u00edos M\u00fanera, director de On.going, realiza un ejercicio que le permite poner todas las cosas en perspectiva. A comienzos de cada semana organiza su agenda; revisa lo que es urgente, lo que es prioritario, lo que da espera y lo que puede delegar. Y, a partir de ah\u00ed, planea sus objetivos, separa sus tiempos y bloquea los espacios que necesita para concentrarse. \"Un aspecto muy importante es que en esa planeaci\u00f3n tambi\u00e9n incluyo mi salud f\u00edsica y mental. \u00bfc\u00f3mo?, identificando los d\u00edas en los voy a venir en bici, los momentos para la lectura o la meditaci\u00f3n, cu\u00e1ndo voy a ir al gimnasio o a trotar, y los espacios de descanso en los que puedo compartir con mi familia o mis amigos\". Andrea Valeria Gonzalez Osorio, gestora de medios digitales de Gesti\u00f3n Todos los d\u00edas, de 12:00 m a 2:00 p.m., es el tiempo de Andrea Valeria Gonz\u00e1lez Osorio para el gimnasio. Es su momento para desconectarse, para regalarse unos minutos de bienestar y para recargarse de energ\u00eda. Por eso, durante ese tiempo, evita enviar mensajes de trabajo o responder correos que no sean completamente urgentes. \"Los s\u00e1bados, si se presenta alguna situaci\u00f3n, respondo los mensajes pero hasta el mediod\u00eda, porque el resto del d\u00eda y los domingos siempre me gusta compartir en familia\", puntualiza esta gestora de medios digitales de Gesti\u00f3n Digital del Aprendizaje. Alejandro G\u00f3mez Valencia, periodista del \u00c1rea de Contenidos En su trabajo como periodista del \u00c1rea de Contenidos del Departamento de Comunicaci\u00f3n, a Alejandro G\u00f3mez Valencia debe atender solicitudes de medios en horarios por fuera de los habituales. Sin embargo, cuando se trata de conectar esa solicitud con alguna otra unidad de la U, y si no es algo urgente, entonces este eafitense recurre a algunas herramientas de su d\u00eda a d\u00eda. \"Lo primero que hago es analizar la solicitud y ver si realmente es necesario que env\u00ede un correo o haga una llamada por fuera de la jornada. Si no es completamente urgente, entonces para no olvidar este pendiente hago uso de las opciones del correo o de Teams, que me permiten enviar mensajes dentro de los tiempos de trabajo\". Historias como las de Catherine, Tom\u00e1s, Andrea y Alejandro son parte de la cotidianidad, no solo de los eafitenses, sino de muchos trabajadores. Encontrar un balance entre la vida personal y la laboral es una labor de todos los d\u00edas, requiere en gran parte de la voluntad de las personas, y tambi\u00e9n del compromiso de las organizaciones con el bienestar de sus colaboradores. EAFIT est\u00e1 comprometida con la integridad f\u00edsica y mental de su comunidad. Y por eso cuenta con una serie de beneficios, oportunidades e iniciativas para incentivar el cuidado propio, de los otros y del entorno, como el programa de beneficios en flexibilidad de tiempo, la oferta de Deportes, los programas de Desarrollo Art\u00edstico o las actividades de Servicio M\u00e9dico, entre otras. \"Es decir, contamos con una amplia oferta de servicios, desde la Direcci\u00f3n de Desarrollo Humano y Bienestar Universitario, que le apuntan justo a eso, al cuidado y al bienestar de todas las personas que nos acompa\u00f1an y contribuyen desde sus roles en los retos que tenemos como Universidad, porque somos una comunidad que cuida y abraza\", expresa, por su parte, Alexandra Ocampo Pel\u00e1ez, jefa de Desarrollo de Empleados. Repasa aqu\u00ed algunos de los beneficios que te ofrece la U Y para seguir contribuyendo el bienestar y cuidando de la salud y la calidad de vida de los eafitenses, la Universidad cuenta ahora con el Protocolo de Desconexi\u00f3n Laboral, un compromiso que en este momento se est\u00e1 socializando en los diferentes grupos primarios de la Instituci\u00f3n, y que tiene como objetivo principal seguir avanzando en el posicionamiento de EAFIT como una Universidad que cuida y abraza. Mientras consultas y socializas con tus compa\u00f1eros este protocolo, te invitamos a conocer algunos aspectos claves que encontrar\u00e1s en este. \u00bfPor qu\u00e9 la necesidad de un Protocolo de Desconexi\u00f3n Laboral? Seguramente algunos lo vivimos; la pandemia modific\u00f3 muchas de nuestras rutinas laborales, implic\u00f3 que pas\u00e1ramos m\u00e1s tiempo frente al computador o que a veces fuera dif\u00edcil diferencia la l\u00ednea entre el trabajo y la vida personal. La Ley 2191 de 2022 reconoce la desconexi\u00f3n laboral como un derecho y llama a las organizaciones a regular y promover esta din\u00e1mica entre sus empleados. EAFIT, m\u00e1s all\u00e1 de acogerse a la normatividad, es una Universidad comprometida con la salud integral de sus empleados, y reconoce que iniciativas como estas se conectan con la filosof\u00eda del Mutuo Cuidado, as\u00ed como con propuestas que buscan hacer de nuestro campus un lugar para el cuidado y el bienestar. Y \u00bfQu\u00e9 es desconexi\u00f3n laboral?, \u00bfpor qu\u00e9 es importante el descanso? La desconexi\u00f3n laboral, como nos lo explica Martha Lucia D\u00e1vila Echavarr\u00eda, coordinadora de Contrataci\u00f3n, es \"el derecho que tienen los empleados a no tener contacto, por cualquier medio o herramienta, a cuestiones relacionadas con su \u00e1mbito laboral en horarios por fuera de la jornada m\u00e1xima de trabajo, ni en sus vacaciones o descansos\". S\u00ed, el descanso tambi\u00e9n es un derecho y es fundamental que todas las personas cesen sus actividades y tengan un tiempo para recuperarse del desgaste que genera el trabajo. \"Aqu\u00ed un aspecto importante es el respeto. La U ratifica su compromiso con el Protocolo, pero tambi\u00e9n es importante que como empleados o l\u00edderes tengamos en cuenta los horarios laborales, los tiempos de almuerzo o las vacaciones. Y, en caso de tener que programar actividades por fuera de esos horarios, planearlo con anticipaci\u00f3n. \u00bfA qui\u00e9n est\u00e1 dirigido el Protocolo de Desconexi\u00f3n Laboral? Este Protocolo busca establecer los par\u00e1metros de desconexi\u00f3n laboral en todos sus empleados, aunque puede presentar algunas excepciones para los empleados de direcci\u00f3n, confianza y manejo. Es decir, aquellos que tengan autonom\u00eda y autodecisi\u00f3n en el desempe\u00f1o de su cargo, los directivos, o aquellos eafitenses que tengan personas a su cargo. De igual manera, los empleados que por contrato deben tener disponibilidad tambi\u00e9n tendr\u00e1n algunas excepciones. \"La Universidad tiene una m\u00e1xima jornada laboral de 47.5 horas. Sin embargo, dentro de esta hay unos tiempos pactados, algunos horarios flexibles, o roles que implican estar conectados o disponibles en momentos que no son a los que estamos acostumbrados. Lo importante es que, sin importar el rol que tengamos, siempre pensemos en el otro, en su derecho al descanso y a la desconexi\u00f3n, en identificar lo que es urgente o aquello que nos puede dar espera, y en pensar en cuidar de cada uno de nosotros como una medida para cuidar del otro. Si yo me cuido, respetando mis tiempos de descanso, voy a estar mejor para cuidar a los otros, a la Universidad, a mi familia, a mis amigos y a mis seres queridos\", concluye Alexandra. El Protocolo completo se encuentra en este enlace. Te invitamos a conocerlo, socializarlo e incorporarlo en tus din\u00e1micas cotidianas. "}