{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.sepeap-highlights.com/images/site/comunicaciones/Ped-Int-Especial-2014.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "XXVIII Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria Presidente: Venancio Mart\u00ednez Su\u00e1rez Vicepresidente: Javier Pellegrini Belinch\u00f3n Secretario: Juan Carlos Silva Rico Tesorero: Luis S\u00e1nchez Santos Vocales: M\u00aa Esther Ben\u00edtez Rabagliati Crist\u00f3bal Coronel Rodr\u00edguez Fernando Garc\u00eda-Sala Viguer Jes\u00fas Garc\u00eda P\u00e9rez Ana M\u00aa Presidente: M\u00aa M\u00aa del Carmen Gancedo Garc\u00eda Patronos: Jos\u00e9 Luis Bonal Vilanova Servando Garc\u00eda de la Rubia Fernando Malmierca S\u00e1nchez Venancio Mart\u00ednez Su\u00e1rez Jos\u00e9 Antonio Marina Torres Horacio Paniagua Repetto Vocales de la SEPEAP en las Sociedades Regionales Jes\u00fas Garc\u00eda Palomeque Andaluc\u00eda Occidental y Extremadura V\u00edctor Bol\u00edvar Galiano Andaluc\u00eda Oriental Mar\u00eda \u00c1ngeles Learte \u00c1lvarez Arag\u00f3n, La Rioja y Soria Reyes Mazas Raba Astur- C\u00e1ntabro- Castellano- Leonesa Edelmiro Verges Aguilo Baleares \u00c1ngeles Cansino Campuzano Canarias (Secc. Las Palmas) Anselmo Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez Canarias (Secc. Tenerife) Jos\u00e9 Luis Grau Oliv\u00e9 Castilla La Mancha Josep de la Flor Bru Catalu\u00f1a Manuel Sampedro Campos Gallega Patricio Ruiz L\u00e1zaro Madrid Raimon P\u00e8lach P\u00e0niker Navarra Angela Casquet Barcel\u00f3 Sureste-Murcia Ignacio Manrique Mart\u00ednez ValenciaXXVIII Congreso Nacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria Comit\u00e9 Organizador del Congreso Presidente: Fernando Garc\u00eda-Sala Viguer Vicepresidente: Antonio Redondo Vocales: Marta Dapena Archil\u00e9s Grau Oliv\u00e9 Maite L\u00f3pez Leibar Ramona M\u00ednguez Verdejo F\u00e9lix Notario Herrero Gonzalo Pin Arboledas Presidente de Honor Pascual Cuadrado Mart\u00ednez Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso Presidente: Ignacio Manrique Mart\u00ednez Vocales: Sara Pons Morales Valero Sebasti\u00e1n Barber\u00e1n Francisco Mart\u00ednez Tom\u00e1s Marta Sifre Aranda M\u00aa Carmen Marza Delas Pedro Jes\u00fas Alcal\u00e1 Minagorre Junta Directiva de la Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda Presidenta: Pilar Codo\u00f1er Franch Vicepresidente por Castell\u00f3n: Jorge Pantoja Mart\u00ednez Vicepresidenta por Alicante: Mercedes Juste Ruiz Secretario: Pablo Ferrer Gonz\u00e1lez Tesorera: Susana Villalonga Campos Vocal de Atenci\u00f3n Primaria: Eva Su\u00e1rez Vicent Vocal de Formaci\u00f3n y Docencia: Isabel Izquierdo Maci\u00e1n Vocal de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica: Vicente Ib\u00e1\u00f1ez Pradas Vocal de Hospitales Comarcales: Elena Gastaldo Sime\u00f3n Vocal de Especialidades Pedi\u00e1tricas: Agust\u00edn Molina Merino Vocal por Castell\u00f3n: Ana Isabel Edo Monfort Vocal por Alicante: M\u00aa Luisa Lucas Abad Vocal por Valencia: Jos\u00e9 Francisco Javier Elorza Arizmendi Director de la Revista: Miguel Tortajada Girb\u00e9s Director de la P\u00e1gina Web: Manuel Porcar AlmelaQueridos compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. Es para mi un orgullo y un honor como pediatra y como valenciano, daros la bienvenida a este 28\u00ba Congreso Nacio- nal de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y de Atenci\u00f3n Primaria en Valencia, ciudad que despu\u00e9s de un cuarto de siglo vuelve a ser sede de esta reuni\u00f3n tan impor - tante para los pediatras que nos dedicamos a la actividad ex-trahospitalaria. Queremos que este Congreso siga afianzando la presencia de los residentes de pediatr\u00eda en nuestra Sociedad, ellos son el futuro y como tal les ofrecemos y ofertamos un programa atractivo que conjuga ponencias importantes en el quehacer diario as\u00ed como tallares \u00fatiles para su formaci\u00f3n, que sean un complemento a la actividad hospitalaria en la que est\u00e1n centrados durante su residencia. Adem\u00e1s este es un escenario perfecto para presentar sus p\u00f3sters y comunicaciones que son tan importantes para engrosar sus curriculum y tambi\u00e9n po-der dar a conocer sus trabajos a la comunidad pedi\u00e1trica. Por otro lado, van a disponer de un espacio o mesa redonda don-de podr\u00e1n debatir sus inquietudes sobre el presente y futuro de la especialidad. Como novedad, este a\u00f1o iniciamos el Congreso con unos cursos llamados \"pre congreso\" con temas muy actuales. Los interesados no inscritos al Congreso se podr\u00e1n inscribir a los mismos con una cuota y as\u00ed poder asistir a ellos. El programa cient\u00edfico ha sido consensuado por la Junta Directiva y los Vocales Regionales de la SEPEAP . Ha sido un trabajo arduo pero muy interesante y al final creo que hemos conseguido consensuar un programa atractivo que conjuga problemas habituales en pediatr\u00eda con patolog\u00edas sociales emergentes debidas a las nuevas tecnolog\u00edas. Intentaremos que las sesiones sean lo m\u00e1s participativas e interactivas con los asistentes para obtener un mayor aprovechamiento de las mismas. Hemos aumentado el n\u00famero de talleres y pretende-mos que sean muy \u00fatiles para el quehacer diario en nuestras consultas de pediatr\u00eda.Finalmente no puedo dejar pasar la ocasi\u00f3n para que ade- m\u00e1s de trabajar, aprovech\u00e9is para visitar Valencia que durante el oto\u00f1o tiene una luz espectacular, no dej\u00e9is de recorrer su casco antiguo con su famoso Mercado Central, la modernidad de la Ciudad de la Artes y las Ciencias con su Oceanogr\u00e1fico, Palau de L'Arts, el \u00c1gora, y Museo Pr\u00edncipe Felipe y por su-puesto respirar el aire del mediterr\u00e1neo recorriendo la playa de la Malvarrosa y si pod\u00e9is, disfrutar de nuestra gastronom\u00eda en la que el arroz es nuestro abanderado. Este a\u00f1o ha sido dif\u00edcil para todos pero especialmente para los ni\u00f1os y ni\u00f1as m\u00e1s desfavorecidos por vivir en pa\u00edses con conflictos o pobreza y es por eso que la SEPEAP har\u00e1 un do-nativo de las inscripciones a UNICEF para que lo emplee en vacunar a miles de ni\u00f1os frente a la poliomielitis. Para todo el Comit\u00e9 Organizador de Valencia 2014 va a ser un placer el compartir con vosotros estos d\u00edas y es nuestro deseo que cuando os march\u00e9is os queden ganas de volver a visitarnos. \u00a1Muchas gracias por compartir con nosotros estos d\u00edas! Os esperamos en Valencia. Fernando Garc\u00eda-Sala Viguer Presidente Comit\u00e9 OrganizadorBienvenida 7\u00cdndice CoNtroVErSIAS \"Qui\u00e9n debe tratar el tdAh\" Moderadora : M\u00aa In\u00e9s Hidalgo Vicario \u00bfLo puede tratar el pediatra de atenci\u00f3n primaria? .............................................................................................. 9 M\u00aa In\u00e9s Hidalgo Vicario \u00bfdeber\u00eda tratarlo el Neur\u00f3logo Pedi\u00e1trico? ........................................................................................................ 14 Alberto Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n, Daniel Mart\u00edn Fern\u00e1ndez Mayoralas, Ana Laura Fern\u00e1ndez Perrone, Sonia L\u00f3pez Arribas, ...... Beatriz Calleja P\u00e9rez \u00bfdeber\u00eda tratarlo el Psiquiatra Infantojuvenil? .................................................................................................. 17 P . J. Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez CoNtroVErSIAS \"Controversias actuales con el uso de anticatarrales en la consulta de atenci\u00f3n primaria\" Moderadora : Ana Mar\u00eda Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez resumen ............................................................................................................................................................. 20 Valero Sebasti\u00e1n Barber\u00e1n, Eva Su\u00e1rez Vicent SEmINArIo \"Gen\u00e9tica para pediatras de atenci\u00f3n primaria\" Moderador : Antonio Iofr\u00edo de Arce Sesi\u00f3n 1\u00aa: obtenci\u00f3n de la historia familiar y bases del Asesoramiento Gen\u00e9tico. Importancia del diagn\u00f3stico precoz: signos cl\u00ednicos de alarma .............................................................................. 24 Antonio P\u00e9rez Ayt\u00e9s SEmINArIo \"El pediatra de atenci\u00f3n primaria y la investigaci\u00f3n\" ................................................................... 28 Moderador : Juan Carlos Silva Rico mESA rEdoNdA SImULt\u00c1NEA \"Problemas emergentes en el contexto familiar\" Moderador : Jes\u00fas Garc\u00eda P\u00e9rez Atenci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero ................................................................................. 32 Fernando Malmierca S\u00e1nchez mESAS rEdoNdA SImULt\u00c1NEA \"El adolescente que se marea\" Moderador : Raimon P\u00e8lach P\u00e0niker Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................................... 37 P\u00e0niker \u00bfEs que adolescentes son raros...? .................................................................................................................... 38 Jos\u00e9 Vald\u00e9s Rodriguez tALLE rES SI mULt\u00c1NEoS Exploraci\u00f3n ortop\u00e9dica en la consulta de atenci\u00f3n primaria ............................................................................. 40 Jos\u00e9 Ricardo Ebri Mart\u00ednez diagn\u00f3stico y tratamiento efectivo del asma infantil ......................................................................................... 41 Cristina Ortega Casanueva, Javier Pellegrini Belinch\u00f3n Aprende a comunicarte ...................................................................................................................................... 48 Matilde Riquelme P\u00e9rez, M\u00aa Rosario Bravo la pr\u00e1ctica Manuel Sanch\u00eds G\u00e1mezdermatolog\u00eda cl\u00ednica .......................................................................................................................................... 54 Joaquin Calap Calatayud Abordaje de la obesidad infantil en atenci\u00f3n primaria ...................................................................................... 60 Isidro Vitoria Mi\u00f1ana reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica en pediatr\u00eda ............................................................................................. 64 Ignacio Manrique Mart\u00ednez Claves para confeccionar comunicaciones, publicaciones y ponencias .............................................................. 73 Javier Gonz\u00e1lez de Dios mESA rEdoNdA PLENA rIA \"dolor abdominal recurrente\" Moderador : Crist\u00f3bal Coronel Rodr\u00edguez Introducci\u00f3n ....................................................................................................................................................... 77 Crist\u00f3bal Coronel Rodr\u00edguez, Mercedes L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Visi\u00f3n del Pediatra ............................................................................................................................................. 79 F\u00e9lix Notario Herrero dolor abdominal cr\u00f3nico de causa org\u00e1nica ...................................................................................................... 84 Pilar Codo\u00f1er Franch La visi\u00f3n del Psic\u00f3logo ....................................................................................................................................... 87 Angel Carrasco Tornero mESAS rEdoNdA SImULt\u00c1NEA \"Infecci\u00f3n urinaria. Qu\u00e9 hacer\" Moderador : Manuel Sampedro Campos Ectasias pielo-caliciales y otras malformaciones renales. \u00bfQu\u00e9 hacer en la Consulta de Atenci\u00f3n Primaria? .............................................................................................. 90 V\u00edctor Garc\u00eda Nieto mESAS rEdoNdA SImULt\u00c1NEA \"La Vitamina d que viene. m\u00e1s all\u00e1 de la regulaci\u00f3n del metabolismo fosfoc\u00e1lcico. \u00bfLa nueva hormona?\" Moderador : Jaime Dalmau Serra Vitamina d: \u00bfQu\u00e9 debe saber el pediatra? ............................................................................................................. 94 Jaime DalmauLa Vitamina d y el sistema inmune ....................................................................................................................... 95 Sonia de Arriba M\u00e9ndez mESA rEdoNdA ProFESIoNAL \" modelos de gesti\u00f3n cl\u00ednica\" Moderador : Luis S\u00e1nchez Santos Gesti\u00f3n cl\u00ednica desde la consulta ........................................................................................................................ 100 Venancio Mart\u00ednez Su\u00e1rez Gesti\u00f3n cl\u00ednica de un servicio de pediatr\u00eda hospitalario de nivel \"II y medio\" ..................................................... 106 Jose Couceiro Gianzo mESA rEdoNdA ProFESIoNAL PA rA rESIdENtES \u00bfC\u00f3mo elaborar un buen curriculum m\u00e9dico al acabar la residencia? .................................................................. 109 Bel\u00e9n Collado Coso, Mar\u00eda Teresa Fernandez Casta\u00f1o Acabamos la residencia... \u00bfy ahora, qu\u00e9? ............................................................................................................ 117 ........................................................................................................................... 124 PoStErS ........................................................................................................................................................... 1409Introducci\u00f3n El Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con/sin hiperactividad (TDAH) seg\u00fan el DSM-5 o trastorno hipercin\u00e9tico seg\u00fan el CIE 10, puede definirse, como un grado de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n y/o hiperactividad-impulsividad que resulta desadaptativo e incoherente en relaci\u00f3n al nivel de desarrollo del paciente y est\u00e1 presente antes de los 12 a\u00f1os de edad. Es el trastorno neuropsicobiol\u00f3gico m\u00e1s frecuente en la edad infanto-juvenil y produce un perjuicio significativo del funcionamiento global de los pacientes tanto en el presente como en el futuro. El TDAH constituye un problema de salud p\u00fablica debido a varias razones: 1. Su alta prevalencia durante la infancia, afecta al 5-7% de la poblaci\u00f3n escolar, siendo m\u00e1s frecuente entre los varones. 2. Su inicio precoz, incapacitante y cr\u00f3nico (el trastorno se inicia en la infancia contin\u00faa durante la adolescencia y edad adulta hasta en el 40-70% de los casos). 3. La afectaci\u00f3n de las diferentes esferas comportamenta- les: familiar escolar y social. 4. Y su alta comorbilidad, por lo que siempre deben inves- tigarse otras patolog\u00edas asociadas que conllevan un gran riesgo para el paciente (1-3). Este trastorno no es nuevo, fue descrito hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. Still en 1902 describi\u00f3 por primera vez un grupo de ni\u00f1os con diversos grados de agresi\u00f3n, hostilidad, conducta desafiante, desatenci\u00f3n en inactividad. Desde entonces hasta la actualidad se han empleado m\u00e1s de 50 denominaciones diagn\u00f3sticas diferentes como: impulsividad org\u00e1nica, ni\u00f1os inestables, s\u00edndrome de lesi\u00f3n cerebral m\u00ednima, disfunci\u00f3n cerebral m\u00ednima, s\u00edndrome de hiperexcitabilidad entre otros hasta llegar al concepto actual. Son necesarios un diagn\u00f3stico y tratamiento precoces ya que van a mejorar mucho el pron\u00f3stico de estos cuadros y hay que destacar la posici\u00f3n estrat\u00e9gica que ocupa el pediatra de Atenci\u00f3n Primaria (PAP) para poder actuar y ayudar a estos pacientes. manifestaciones cl\u00ednicas El TDAH se considera un trastorno del neurodesarrollo. La etiolog\u00eda se piensa que es multifactorial por la interacci\u00f3n de factores gen\u00e9ticos polig\u00e9nicos con otros factores ambien-tales, perinatales y psicosociales. Los tres s\u00edntomas nucleares son: D\u00e9ficit de atenci\u00f3n (falta de perseverancia en la atenci\u00f3n o atenci\u00f3n dispersa), hiperactividad (excesivo movimiento) e impulsividad (dificultad en el control de impulsos). Se observa una afectaci\u00f3n de las funciones ejecutivas (atenci\u00f3n, organizaci\u00f3n, memoria de trabajo, planificaci\u00f3n...(4). Las manifestaciones cl\u00ednicas pueden variar en grado e intensidad seg\u00fan el sexo, el contexto y la edad (1,3): En ni\u00f1os peque\u00f1os de 1-3 a\u00f1os, el diagn\u00f3stico es muy dif\u00edcil. Se observa variaci\u00f3n temperamental, impulsividad, altera-ciones de la regulaci\u00f3n y una adaptaci\u00f3n social limitada, en la interacci\u00f3n del ni\u00f1o con la familia. No obedece, no respeta las normas y molesta. Puede haber alteracio-nes del sue\u00f1o, del lenguaje y del desarrollo motor. En los preescolares de 3-6 a\u00f1os, puede observarse menor intensidad y duraci\u00f3n en el juego, inquietud motora, d\u00e9ficits en el desarrollo, conducta desafiante, proble- mas de adaptaci\u00f3n social, accidentes, dificultades en la coordinaci\u00f3n motora... El diagn\u00f3stico sigue siendo dif\u00edcil ya que la hiperactividad, impulsividad y d\u00e9ficit de atenci\u00f3n pueden ser propios de la edad. Es impor - tante valorar si se afecta la socializaci\u00f3n, el aprendizaje y la interacci\u00f3n padres-hijos. En la etapa escolar 6-12 a\u00f1os, suele ser cuando aumentan las consultas a los profesionales de la salud. Es el grupo de edad para el que se dispone de la mejor evidencia cient\u00edfica, tanto para el diagn\u00f3stico como el tratamiento. Los s\u00edntomas se manifiestan de forma m\u00e1s clara. En la adolescencia disminuye la hiperactividad y se mantiene cierto grado de inquietud e impaciencia, mientras que la inatenci\u00f3n suele ser m\u00e1s notoria. Son frecuentes los problemas acad\u00e9micos, la baja autoestima, el aumento de la comorbilidad, problemas de comportamiento con la familia y el entorno, aumento de las conductas de riesgo: drogas, sexo, delincuencia, accidentes, violen-cia... En esta \u00e9poca se solapan las manifestaciones propias de la adolescencia (inseguridad, presentismo, predominio de la acci\u00f3n sobre la reflexi\u00f3n, la invulne- rabilidad, el rechazo a las normas adultas...) con las manifestaciones de un posible TDAH y su comorbili-dad; adem\u00e1s la fiabilidad de los informes de los padres y profesores es menor. Por ello reconocer durante esta etapa el TDAH puede ser a veces una tarea complicada y requiere con frecuencia la ayuda de otros profesionales y especialidades. Clasificaci\u00f3n y presentaciones. diagn\u00f3stico y tratamiento En la actualidad hay 2 sistemas de clasificaci\u00f3n internacio- nal que han ido convergiendo: El dSm-IV-tr (5) (recientemente actualizado dSm-5) (6) (Manual Diagn\u00f3stico Estad\u00edstico de Enfermedades Menta-les de la Asociaci\u00f3n Americana de Psiquiatr\u00eda). Se reconocen tres presentaciones seg\u00fan el grado de afectaci\u00f3n: Combinado, el 50-75% de los casos. Con predominio de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, entre el 20-30% de los casos, m\u00e1s frecuente en las mujeres.Controversias Qui\u00e9n debe tratar el tdAh \u00bfLo puede tratar el Pediatra de Atenci\u00f3n Primaria? M\u00aa In\u00e9s Hidalgo Vicario Pediatra. Doctora en Medicina. Grupo de trabajo del TDAH de la SEPEAP . Centro de Salud Barrio del Pilar. SERMAS MadridC O N T R O V E R S I A S 10 Con predominio hiperactivo-impulsivo, el 10-15% de los casos. El CIE-10 (7) (Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermeda- des Mentales de la OMS). Seg\u00fan esta es necesario la existencia simult\u00e1nea de los 3 s\u00edntomas: D\u00e9ficit de atenci\u00f3n, hiperacti-vidad e impulsividad constituyendo el cuadro Alteraci\u00f3n de la actividad y la atenci\u00f3n. Reconoce adem\u00e1s una categor\u00eda separada \"El trastorno hiperquin\u00e9tico de la conducta\", cuando coinciden adem\u00e1s de los 3 s\u00edntomas una alteraci\u00f3n de la conducta. De este modo con el CIE-10, al ser los criterios m\u00e1s restrictivos, se diagnostican menos cuadros que con el DSM-5. En el DSM-5 existe la posibilidad, no contemplada en la CIE-10, de que un ni\u00f1o, con el tipo inatento, pueda no tener ning\u00fan s\u00edntoma de hiperactividad/impulsividad. Por ello, si se siguen los criterios CIE-10, es m\u00e1s probable que los ni\u00f1os con el tipo inatento queden por debajo del umbral diagn\u00f3stico y su trastorno quede sin detectar, produci\u00e9ndose as\u00ed un falso negativo (menor sensibilidad y mayor especifici- dad). Por otro lado, al usar criterios DSM-5 es m\u00e1s probable diagnosticar las formas de hiperactividad e inatenci\u00f3n leves en el ni\u00f1o (te\u00f3ricamente \"normales\" para la edad) como TDAH, con mayor riesgo de obtener falsos positivos en el diagn\u00f3s-tico (menor especificidad y mayor sensibilidad). Actualmente se acepta al trastorno hipercin\u00e9tico CIE-10 como una forma muy grave del DSM-5. Seg\u00fan las diferentes Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica (GPC) (8-13) como la del Sistema Nacional de Salud (8), el diagn\u00f3stico del TDAH es exclusivamente cl\u00ednico realizado por un facultativo con entrenamiento y experiencia en el TDAH y sus comorbilidades m\u00e1s frecuentes. Se emplear\u00e1n los crite- rios del DSM-IV-TR (recientemente actualizado DSM-5) o del CIE-10 como ya se ha comentado. Las mayores evidencias cient\u00edficas se dan entre los ni\u00f1os de 6-12 a\u00f1os. Debe estar sustentado en la presencia de los s\u00edntomas caracter\u00edsticos del trastorno, respaldado por una clara repercusi\u00f3n funcional en los \u00e1mbitos personal, familiar, acad\u00e9mico y/o social, y tras haber excluido otros trastornos o problemas que puedan estar justificando la sintomatolog\u00eda observada. No est\u00e1n indicados para el diagn\u00f3stico otros estudios o pruebas (laboratorio, EEG, neurofisiol\u00f3gicas o de neuroimagen...) a menos que la valoraci\u00f3n cl\u00ednica lo justifique. Dada la complejidad del TDAH, el tratamiento debe ser multimodal, (8-13) tanto farmacol\u00f3gico como no farma-col\u00f3gico, abordando los diferentes aspectos psicosociales, emocionales, pedag\u00f3gicas y m\u00e9dicos. Igualmente ser\u00e1 Indivi- dualizado seg\u00fan las caracter\u00edsticas del paciente su familia y entorno. El tratamiento farmacol\u00f3gico debe iniciarlo un m\u00e9dico cualificado y experto en el tratamiento del TDAH y sus comorbilidades m\u00e1s frecuentes. Atenci\u00f3n a los pacientes con tdAh. Ventajas de realizarlo el pediatra de AP Los facultativos que eval\u00faan y atienden el TDAH suelen ser: pediatras, neuropediatras o psiquiatras infantiles. Aunque en el momento del diagn\u00f3stico ya est\u00e9 establecida una primera sospecha, cada profesional suele tener alguna limitaci\u00f3n, ya que ni el pediatra ni el neuropediatra est\u00e1n muy familiari- zados con la evaluaci\u00f3n psiqui\u00e1trica ni psicol\u00f3gica, mientras que el psiquiatra no suele estarlo con los aspectos puramente pedi\u00e1tricos o neuropedi\u00e1tricos Adem\u00e1s los cuestionarios o test que aplican pueden ser diferentes a los usados por psic\u00f3-logos y psiquiatras (14). La comorbilidad m\u00e1s frecuente es psiqui\u00e1trica (8). Pero en nuestro pa\u00eds, la psiquiatr\u00eda infanto-juvenil est\u00e1 poco desarro-llada (pocos profesionales, falta de programas, de recursos...) y existe una ausencia de coordinaci\u00f3n entre la salud mental y otras a\u00e9reas sanitarias como por ejemplo la atenci\u00f3n prima- ria. Igualmente hay una falta de continuidad y coordinaci\u00f3n de la atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica hasta la edad adulta. El PAP es el especialista de referencia m\u00e1s pr\u00f3ximo al ni\u00f1o y su familia ya que es la puerta de entrada al sistema sanita- rio. Un pediatra formado en TDAH puede realizar diferen- tes actividades en la atenci\u00f3n a estos pacientes, incluyendo un acertado juicio cl\u00ednico y un tratamiento en aquellos cuadros claros sin comorbilidad asociada, bien por su preco-cidad diagn\u00f3stica, o por la escasa repercusi\u00f3n individual o familiar y estos pacientes pueden ser perfectamente seguidos en Atenci\u00f3n primaria. As\u00ed lo indica la Academia Americana de Pediatr\u00eda en sus GPC (11,12): \"El pediatra debe adqui-rir la formaci\u00f3n espec\u00edfica en el TDAH y una vez adquirida debe atender al ni\u00f1o integralmente\". En casos m\u00e1s complejos con comorbilidad a\u00f1adida (trastornos del aprendizaje, psico- l\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos) deber\u00e1 contar con la colaboraci\u00f3n de otros profesionales para conseguir un mayor bienestar y calidad de vida de los pacientes. Son varias las actividades que el PAP puede realizar (1-3,14): 1. En general, el PAP conoce y atiende al ni\u00f1o desde el nacimiento hasta los 14-15 a\u00f1os. Es el encargado de asegu-rar su bienestar f\u00edsico, psicol\u00f3gico, emocional y social y tiene un periodo muy amplio de tiempo en contacto con el ni\u00f1o/adolescente, familia, escuela y resto de la sociedad. Las decisiones que tome desde el inicio, van a influir de forma significativa en el ni\u00f1o y su familia.2. detectar/identificar precozmente el trastorno (en la consulta, investigando la situaci\u00f3n en la escuela y en la familia). Existen evidencias en nuestro medio de que muchos ni\u00f1os y adolescentes que cumplen los criterios del trastorno, perma-necen sin detectar. Estos chicos tienen un alto riesgo para sus cerebros en desarrollo, as\u00ed como el progresivo aumento de la comorbilidad que va a empeorar el pron\u00f3stico. Barbieri et al. en 1999, observ\u00f3 que la edad del diagn\u00f3stico del TDAH aumentaba de forma lineal despu\u00e9s de los 7 a\u00f1os. La mitad de los individuos identificados para los 19 a\u00f1os fueron diagnos-ticados despu\u00e9s de los 11 a\u00f1os y esto es demasiado tarde. Los controles peri\u00f3dicos de salud implantados en nuestro pa\u00eds desde hace a\u00f1os, permiten a los pediatras evaluaciones sistem\u00e1ticas y exhaustivas durante la lactancia y a los 4, 6, 8, 12 y 14 a\u00f1os. Tanto de forma oportunista como durante estos controles se pueden sospechar y detectar muchos casos, si se piensa en ellos. Es preciso investigar en el medio familiar y escolar as\u00ed como conocer bien el trastorno, ya que no se diagnostica lo que no se conoce. Por ello es preciso estar alertas ante diferentes situaciones: Historia de ni\u00f1os impulsivos, con trastorno de la conducta, actitud de oposici\u00f3n constante, peleas, accidentes... Mal rendimiento escolar, dificultades acad\u00e9micas, repetici\u00f3n cursos, se despista, tener dificultad para concentrarse, chicos inteligentes con depresi\u00f3n, ansiedad, escasa autoestima. Etiquetas de \"vago\", \"tonto\", \"podr\u00eda hacer m\u00e1s si quisiera\". Ni\u00f1os/adolescentes rebotados de m\u00faltiples gabinetes psicopedag\u00f3gicos. Adolescentes problem\u00e1ticos y con conductas de riesgo: consumo de drogas, riesgo sexual, accidentes, problemas de conducta, violencia, robos... 3. orientar y realizar el diagn\u00f3stico. Para ello es necesa- rio (1-3, 14): 1. Una anamnesis detallada sobre los datos del embarazo, C O N T R O V E R S I A S 11parto, desarrollo psicomotor, enfermedades previas, medio familiar, escolar social y estudio del sue\u00f1o. Se indagar\u00e1 sobre los s\u00edntomas nucleares, la edad de inicio, duraci\u00f3n, el contexto o contextos en que presenta los s\u00edntomas, evoluci\u00f3n, y la repercusi\u00f3n sobre el funciona-miento del ni\u00f1o y su familia as\u00ed como los antecedentes familiares. Se descartar\u00e1n s\u00edntomas de depresi\u00f3n, ansie-dad, trastorno del aprendizaje, uso de drogas... es decir la presencia de comorbilidad que van a condicionar la evoluci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y el tratamiento. 2. Exploraci\u00f3n completa incluyendo peso, talla, tensi\u00f3n arterial, pulso, visi\u00f3n, audici\u00f3n y exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica. 3. Observar al paciente en diferentes contextos (casa, colegio, ocio). Los s\u00edntomas pueden no aparecer en una entrevista rutinaria, y pueden ser necesarias varias consultas. Se tendr\u00e1 presente que los s\u00edntomas empeoran en situacio-nes que requieren atenci\u00f3n mantenida, esfuerzo mental o no tienen atractivo ni supervisi\u00f3n. 4. T ener en cuenta los aspectos psicosociales de relaci\u00f3n con el entorno. 5. Preguntar a los padres y tambi\u00e9n al propio joven de forma separada as\u00ed como todos juntos diferentes cuestiones: \u00bfQu\u00e9 tal le va en el colegio?, \u00bfSi va contento?, \u00bfSi hay problemas de aprendizaje que los padres o el profesor han detec- tado?, \u00bfC\u00f3mo es el comportamiento en el colegio, en casa y con los amigos?, \u00bfSi tiene problemas para acabar las tareas escolares?... 6. Uso de escalas y cuestionarios ayudan a confirmar la sospecha. Se pueden utilizar unos m\u00e1s espec\u00edficos: el ADHD Rating scale-IV de Paul y col; el SNAP-IV , o el test de Conners. Otros m\u00e1s generales como el CBCL o el cuestionario del SDQ que aportan informaci\u00f3n m\u00e1s amplia sobre la hiperactividad, emociones, conductas y relaciones. El pediatra debe familiarizarse con alguno de los espec\u00edfi-cos y conocer tambi\u00e9n los generales. 7. La evaluaci\u00f3n Neuropsicol\u00f3gica no puede usarse para confir - mar o descartar el TDAH, sirve para apoyar la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y dar informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n del paciente (capacidad cognitiva, lectura, escritura, atenci\u00f3n...) y ayuda para el apoyo terap\u00e9utico. Actualmente esta evaluaci\u00f3n se realiza por parte del equipo de orienta-ci\u00f3n psicopedag\u00f3gica escolar y facilita as\u00ed la disposici\u00f3n del pediatra. Todo esto ayuda al pediatra al diagn\u00f3stico y tratamiento teniendo en cuenta la situaci\u00f3n del paciente su familia y el entorno donde se desarrolla. 4. realizar el diagn\u00f3stico diferencial con otros proce- sos as\u00ed como evaluar la posible comorbilidad a\u00f1adida con la ayuda de otros profesionales. Procesos pedi\u00e1tricos como cefaleas, trastornos del sue\u00f1o, sensoriales o procesos ORL pueden dar lugar a confusi\u00f3n, igualmente otros problemas psicopatol\u00f3gicos que pueden darse de forma aislada o comor - bida (1-3). El pediatra derivar\u00e1 el paciente a otros profesio- nales y disciplinas ante cuadros complejos y siempre que lo considere conveniente: psiquiatra infantojuvenil, neurope-diatra, psic\u00f3logo, pedagogo, etc. 5. Evitar/y aclarar los mitos sobre el tdAh: Que es culpa de los padres, que es una enfermedad inventada, que no se debe usar medicaci\u00f3n porque produce adicci\u00f3n, etc. 6. Iniciar el tratamiento y seguimiento de los casos sin complicaciones. El tratamiento del TDAH tiene 3 pilares fundamentales: La psicoeducaci\u00f3n y entrenamiento en manejo conductual; el apoyo acad\u00e9mico y el tratamiento farmacol\u00f3gico. No se dispone de un tratamiento curativo por ello, el objetivo es reducir o eliminar los s\u00edntomas nuclea-res, mejorar el funcionamiento del paciente en los diferen-tes ambientes tratando de conseguir el desarrollo de todo su potencial, y facilitar su desarrollo hacia la vida adulta. La psicoeducaci\u00f3n consiste en explicar a los pacientes y sus familias porque se produce el TDAH, en qu\u00e9 consiste y qu\u00e9 pueden hacer para mejorarlo. Dentro del apoyo acad\u00e9mico es precisa la adaptaci\u00f3n curricular, el entrenamiento en habili-dades organizativas y m\u00e9todos de estudio. Todo ello puede mejorar el rendimiento acad\u00e9mico, la vida familiar, la interac-ci\u00f3n social y la adherencia al tratamiento m\u00e9dico (15,16). El tratamiento no farmacol\u00f3gico es una parte importante del manejo del TDAH y no debe plantearse solo como una alter - nativa al tratamiento m\u00e9dico. El tratamiento farmacol\u00f3gico es muy efectivo en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas nucleares y constituye la primera elecci\u00f3n en ni\u00f1os mayores de 6 a\u00f1os con TDAH moderado-grave. En nuestro pa\u00eds los f\u00e1rmacos aprobados por la Agencia Espa\u00f1ola del medicamento para el TDAH en ni\u00f1os y adolescentes son el metilfenidato en varias formas gal\u00e9nicas, la atomoxetina y la lisdexanfetamina. Estos f\u00e1rmacos son seguros y eficaces seg\u00fan se ha demostrado en numerosos ensayos cl\u00ednicos (8-13,17,18). El tratamiento farmacol\u00f3gico debe mantenerse mientras sea necesario y peri\u00f3dicamente se debe evaluar la necesidad de, mantenerlo, ajustar la dosis o combinarlo con otras estrategias. Ante una respuesta insuficiente, si se a\u00f1ade comorbilidad, o si el PAP no tiene seguridad en el manejo del caso, proceder\u00e1 a la derivaci\u00f3n al \u00e1rea especializada correspondiente. 7. Coordinar el tratamiento multi/interdisciplinar que ayudar\u00e1 a prevenir complicaciones. Debido a la complejidad del trastorno y que como hemos dicho el tratamiento es multimodal el PAP por su situaci\u00f3n y accesibilidad puede ser el coordinador de la atenci\u00f3n del paciente con los diferentes especialistas as\u00ed como conseguir la colaboraci\u00f3n de la familia y del colegio. 8. Prevenci\u00f3n. Dado que la etiolog\u00eda del TDAH es especu- lativa, no existen estrategias preventivas. Se deben estimular los factores protectores del paciente (buen nivel de inteligen-cia, menos sintomatolog\u00eda y comorbilidad) y prestar especial atenci\u00f3n a las poblaciones de riesgo: antecedentes familiares de TDAH, prematuros, bajo peso al nacimiento, ingesta de t\u00f3xicos durante la gestaci\u00f3n y traumatismos craneoencef\u00e1li-cos graves. Situaci\u00f3n del tdAh en pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria. Limitaciones En general los pediatras de AP desean ayudar, tratar y seguir a estos ni\u00f1os. Hay pediatras bien preparados y capaci-tados que pueden realizarlo pero otros se sienten inseguros debido a varias causas (1,3): Inadecuada preparaci\u00f3n cl\u00ednica para hacer el diagn\u00f3stico, diagn\u00f3stico diferencial, as\u00ed como la prescripci\u00f3n de tratamientos e intervenciones educativas. Falta de experiencia que se adquiere con la pr\u00e1ctica. Falta de una adecuada herramienta validada para AP: las herra- mientas est\u00e1n validadas en ambientes psiqui\u00e1tricos, la decisi\u00f3n de si la conducta es normal o anormal est\u00e1 basada en la respuesta de informantes y el juicio cl\u00ednico se basa en la informaci\u00f3n y subjetividad de los obser - vadores. Alta comorbilidad del TDAH: Trastorno negativista desafiante, trastorno de conducta, de aprendizaje, depresi\u00f3n, ansiedad...). Posibles efectos secundarios del tratamiento que hay que tener en cuenta.C O N T R O V E R S I A S 12 Falta de tiempo del profesional. La evaluaci\u00f3n y tratamiento de estos cuadros lleva tiempo y puede tener un importante impacto en la carga de trabajo tanto en atenci\u00f3n prima- ria como en el nivel especializado. Falta de apoyo de los especialistas. Muchas veces el PAP no tiene una adecuada colaboraci\u00f3n de los especialistas y no sabe d\u00f3nde derivar el paciente. Actitudes de algunos profesionales. Algunos PAP piensan que el control cl\u00ednico de estos ni\u00f1os es responsabilidad exclusiva del especialista y no se implican. Problemas que aparecen durante el tratamiento del trastorno: Rechazo de los padres y de los propios profe- sionales a aceptar el diagn\u00f3stico; miedo a la medicaci\u00f3n por parte de padres, hijos y profesionales; reticencia de los padres a continuar el tratamiento y acudir a los controles; problemas familiares y falta de colaboraci\u00f3n en el tratamiento y seguimiento; adem\u00e1s de la falta de cooperaci\u00f3n de los colegios (no apoyar en la ense\u00f1anza, aislar al paciente para que no moleste, y se le invita a cambiar de colegio...). Conclusiones El TDAH constituye un problema de salud p\u00fablica complejo con graves repercusiones tanto para el presente como para el futuro del paciente. Cuanto antes se realice el diagn\u00f3stico y tratamiento mejor ser\u00e1 el pron\u00f3stico. El diagn\u00f3stico y tratamiento deben realizarse por un facultativo con experiencia. Los diferentes profesionales que lo abordan pueden presentar algunas limitaciones. Es importante un tratamiento multimodal e individua- lizado tanto farmacol\u00f3gico como no farmacol\u00f3gico, contando con la coordinaci\u00f3n de diferentes especialis-tas: psiquiatra, psic\u00f3logo, neur\u00f3logo, pedagogo, etc. ,as\u00ed como el apoyo familiar, escolar y social. El pediatra de Atenci\u00f3n Primaria es el especialista de referencia m\u00e1s pr\u00f3ximo al ni\u00f1o y su familia, es respon- sable de la salud de su poblaci\u00f3n y constituye la puerta de entrada del sistema sanitario. Debe conocer y estar formado en el TDAH. Un pediatra formado puede realizar, con las diferentes herramientas a su disposici\u00f3n, y en los casos no compli- cados un diagn\u00f3stico y tratamiento adecuados teniendo en cuenta la situaci\u00f3n del ni\u00f1o, su familia y el contexto en el que se desarrolla. Ante cuadros complejos necesi-tar\u00e1 derivarlo a otros especialistas. Bibliograf\u00eda 1. Hidalgo Vicario MI, Soutullo Esper\u00f3n C. Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad. En Mu\u00f1oz Calvo MT, Hidalgo Vicario MI, Clemente Pollan J (ed.) Pediatr\u00eda Extrahospitalaria. Fundamentos cl\u00ednicos en Atenci\u00f3n Primaria. Ergon .Madrid 2008,678-690. 2. Fern\u00e1ndes P\u00e9rez M, Hidalgo Vicario MI,Lora Espinosa A, S\u00e1nchez Santos L, Rodr\u00edguez Molinero L, Eddy Ines LS, et al. La atenci\u00f3n primaria y el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n con/sin hiperactividad (TDAH): Consenso multidisciplinar y evidencias para la puesta en pr\u00e1ctica.Madrid:Acindes;2009.p.1-24. 3. Hidalgo MI, Rodr\u00edguez PJ. Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad. En: Del Pozo Machuca P , Redondo Romero A, Gancedo Garc\u00eda C, Bolivar Galiano V(ed). Tratado de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria, 2\u00aa Edici\u00f3n. Madrid: Ergon; 2011. P\u00e1g. 1339-51. 4. Brown TE. Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n. Una mente desenfocada en ni\u00f1os y adultos. Barcelona. Masson, 2006. 5. American Psychiatric Association. Diagnostic crite-ria from DSM-IV-TR. Washington, D.C.: The ed. 2000. 6. American Psychiatric Association. Diagnostic and Statis-tical Manual of Mental Disorders, Fifth Edition (DSM-5). American Psychiatric Publishing, 2013. (Libro on-line en Internet) (consultado el 05/08/2014) Disponible en: http://www.psychiatry .org/dsm5. 7. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. CIE-10 Clasificaci\u00f3n estad\u00edstica internacional de enfermedades y problemas relaciona-dos con la salud. Washington: Organizaci\u00f3n Panameri-cana de la Salud; 1995. 8. Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre el Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH) en Ni\u00f1os y Adolescentes. Fundaci\u00f3 Sant Joan de D\u00e9u, coordinador. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre el Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH) en Ni\u00f1os y Adolescentes. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Ag\u00e8ncia d\u00b4Informaci\u00f3, Avalu- aci\u00f3 i Qualitat (AIAQS) de Catalu\u00f1a; Cl\u00ednica en el SNS: AATRM N\u00ba 2007/18. 9. American Academy of Psychiatry (AACAP). Practice parameter for the assessment - activity Disorder in Primary Care for School Age and Adolescents. Bloomington(MN): Institute for Clinical Systems Improvement 2001;108:1033- 1044. 13. Hidalgo Vicario MI, Alda D\u00edez JA. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica del Trastorno por deficit de atenci\u00f3n e hiperactividad y algoritmos de actuaci\u00f3n. En: TDAH en Pediatr\u00eda. Rodr\u00ed-guez Hern\u00e1ndez PJ, Coordinador Madrid: inScience-Communications; 2013. P\u00e1g 117-136. 14. Fern\u00e1ndez P\u00e9rez M, Ramos-Quiroga A. Evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad en la infancia y adolescencia En: TDAH en Pediatr\u00eda. Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez PJ, Coordinador Madrid: inScienceCommunications; 2013. P\u00e1g. 39-51. 15. Hodgson K, Hutchinson AD, Denson L. Nonpharmaco- logical D\u00edez A, Soutullo C. \"Tratamiento no farmacol\u00f3gico del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad\". En: TDAH en Pediatr\u00eda. Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez PJ, Coordi- nador Madrid: inScienceCommunications; 2013. P\u00e1g. 101-115.C O N T R O V E R S I A S 1317. Bolea-Alamanac B, Nutt DJ, Adamou M, Asherson management of attention deficit hyperactivity disorder: update on recommendations from the British for Journal Gu\u00eda b\u00e1sica de farmacolog\u00eda del TDAH. Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactivi-dad. Madrid: inScienceCommunications; 2012.14Introducci\u00f3n El trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad (TDAH) es uno de los trastornos del neurodesarrollo m\u00e1s frecuentes en la poblaci\u00f3n infanto-juvenil (1-4). Se trata de un trastorno heterog\u00e9neo en cuanto a sus s\u00edntomas y causas, siendo la tr\u00edada sintom\u00e1tica caracter\u00edstica el d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, la hiperacti-vidad y la impulsividad (5). Afecta al 5-7% de la poblaci\u00f3n escolar, mostr\u00e1ndose m\u00e1s frecuente en varones (1); aunque el subtipo de predominio o presentaci\u00f3n combinada, es decir, el que asocia problemas relevantes en la triada comentada, es el m\u00e1s frecuentemente diagnosticado, recientes estudios han demostrado como el TDAH de presentaci\u00f3n inatenta (escasos o nulos problemas en la esfera hiperactividad/impulsividad) es m\u00e1s prevalente en la poblaci\u00f3n escolar (6). Esta circunstan-cia pone de manifiesto una mayor dificultad para el diagn\u00f3s-tico de este \u00faltimo subtipo, unos criterios cl\u00ednicos que quiz\u00e1s no recojan adecuadamente este fenotipo, o m\u00e1s probable-mente, las deficiencias en los sistemas de screening de los trastornos del neurodesarrollo en los Programas Escolares y de Salud. diagn\u00f3stico El diagn\u00f3stico del TDAH es eminentemente cl\u00ednico, y debe realizarse acorde a los criterios diagn\u00f3sticos estableci- dos, incluyendo la existencia de una marcada repercusi\u00f3n. Actualmente, los criterios m\u00e1s universalmente empleados son los englobados en el DSM-IV-TR (recientemente actualizado a la clasificaci\u00f3n DSM-5) y la CIE-10 (2-4). Sin embargo, la cl\u00ednica se muestra compleja, por la suma de s\u00edntomas propios del trastorno, su comorbilidad, los derivados de la disfunci\u00f3n que genera en el paciente y en el entorno. El 60-70% de estos pacientes presentan trastor - nos com\u00f3rbidos en la esfera conductual (trastorno negati-vista desafiante, trastorno disocial...), en la esfera an\u00edmico- emocional (trastorno por ansiedad, trastornos del \u00e1nimo...), en otros \u00f3rdenes del aprendizaje (trastornos espec\u00edficos de lectura, c\u00e1lculo), en la asociaci\u00f3n a otros trastornos del neurodesarrollo (coordinaci\u00f3n, tics)... (7, 8) No es infre-cuente encontrar s\u00edntomas caracter\u00edsticos de la disfunci\u00f3n ejecutiva que muchos presentan: dificultades en la planifica- ci\u00f3n, organizaci\u00f3n, memoria de trabajo...; estos s\u00edntomas no est\u00e1n caracterizados en los criterios cl\u00ednicos que establecen las clasificaciones actuales. En este mismo sentido, tampoco se recogen s\u00edntomas propios de la disregulaci\u00f3n emocional de muchos de estos ni\u00f1os, ni tampoco aquellos secundarios a la repercusi\u00f3n funcional que genera (problemas de autoestima, pobre calidad de vida...). La presencia de s\u00edntomas en diferentes entornos as\u00ed como el deterioro, es decir, la repercusi\u00f3n o afectaci\u00f3n escolar y social del ni\u00f1o, son necesarios para el diagn\u00f3stico. De nuevo en este terreno aparece una dificultad adicional. Frecuen-temente, los trastornos com\u00f3rbidos del TDAH generan una repercusi\u00f3n igual o superior al propio TDAH. Esa repercusi\u00f3n espec\u00edfica no s\u00f3lo condiciona la cl\u00ednica, sino el pron\u00f3stico y el abordaje terap\u00e9utico. Para este primer abordaje diagn\u00f3stico, el profesional debe tener experiencia en la recogida de informaci\u00f3n, en la explo-raci\u00f3n del paciente, en el diagn\u00f3stico del TDAH y sus comor - bilidades... Siendo el diagn\u00f3stico eminentemente cl\u00ednico, la anamne- sis probablemente se constituye como en elemento cardinal en el diagn\u00f3stico. Deben recogerse las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas sistem\u00e1tica y detalladamente. Sumar la situaci\u00f3n familiar, el rendimiento acad\u00e9mico, la autoestima y calidad de vida, las relaciones sociales... Del mismo modo, debe interrogarse por s\u00edntomas at\u00edpicos (intereses particulares, movimientos anormales...). Se tomar\u00e1 informaci\u00f3n sobre los antecedentes personales (embarazo, parto, peso al nacimiento, entre otros) y familiares. Aunque para la recogida de informaci\u00f3n, algunos test son realmente interesantes, debemos recordar que ning\u00fan test aporta ni excluye el diagn\u00f3stico, s\u00f3lo ayudan a realizar correctamente el mismo. Sintom\u00e1ticamente, el profesional debe tener experiencia en la recogida de informaci\u00f3n de estos s\u00edntomas, insistiendo en la necesidad del interrogatorio sobre otros s\u00edntomas necesarios para el diagn\u00f3stico diferencial. Igualmente, la exploraci\u00f3n f\u00edsica es imprescindible. Este debe incluir un examen neurol\u00f3gico completo. Algunos pacientes muestran rasgos f\u00edsicos (alteraciones pigmentarias, dismorfias menores...), que pueden hacernos sospechar un trastorno t\u00f3xico o gen\u00e9tico que pueda estar justificando la presencia del TDAH. Igualmente puede poner de manifiesto la presencia de trastornos del neurodesarrollo asociados (p.e. los trastornos del desarrollo de la coordinaci\u00f3n). Aunque la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica no es necesaria para el diagn\u00f3stico, puede aportar una informaci\u00f3n muy importante para el diagn\u00f3stico, el pron\u00f3stico y el abordaje terap\u00e9utico. Puede evidenciar el potencial cognitivo del paciente, puede evidenciar la presencia de otros trastornos del aprendizaje... El 60-70% de los pacientes con TDAH, han tenido dificultades en el aprendizaje lecto-escritor; sin embargo, los trastornos espec\u00edficos del aprendizaje lecto-escritor tan s\u00f3lo afecta a la tercera parte de los ni\u00f1os se\u00f1ala- dos. Siguiendo con escrupulosidad los criterios diagn\u00f3sticos de las gu\u00edas previamente se\u00f1aladas (DSM-5 y CIE10), en estos casos habr\u00eda que plantear la realizaci\u00f3n de pruebas estandari-zadas de lectura y pruebas de competencia intelectual. As\u00ed, el profesional que vaya a abordar el diagn\u00f3stico del TDAH debe tener formaci\u00f3n y experiencia en:\u00bfdeber\u00eda tratarlo en Neur\u00f3logo Pedi\u00e1trico? Alberto Fern\u00e1ndez-Ja\u00e9n*, Daniel Mart\u00edn Arribas**, Beatriz Calleja P\u00e9rez*** *Unidad de Neurolog\u00eda Quir\u00f3n Madrid. **Psiquiatra. Centro CADE. Madrid. ***Pediatra. MadridC O N T R O V E R S I A S 15 Recoger informaci\u00f3n cl\u00ednica: propia del TDAH y su repercusi\u00f3n. \u00baCurricular, social, autoestima y calidad de vida. Tomar informaci\u00f3n cl\u00ednica asociada a la disfunci\u00f3n ejecutiva o disregulaci\u00f3n emocional frecuentemente presente. Descartar o tipificar trastornos com\u00f3rbidos: \u00baTrastorno negativista-desafiantes, trastorno disocial, depresi\u00f3n, ansiedad... \u00baTrastornos espec\u00edficos del aprendizaje. Valorar en estos la necesidad de estudios neuropsi-col\u00f3gicos espec\u00edficos. Valorar la incidencia en la disfunci\u00f3n. Exploraci\u00f3n f\u00edsica-neurol\u00f3gica. Establecer diagn\u00f3sticos diferenciales. \u00baPrecisar\u00e1 experiencia en otros trastornos del neuro-desarrollo (9). tratamiento El tratamiento del TDAH debe ser multimodal y abarcar, entre otros aspectos, medidas psicosociales, pedag\u00f3gicas y farmacol\u00f3gicas (10-12). El abordaje psicoeducativo indivi- dualizado, acorde a las caracter\u00edsticas del paciente y su entorno (familiar y escolar) es trascendental. Como en otros trastornos cr\u00f3nicos, es muy importante la profesionalizaci\u00f3n familiar. Del mismo modo, dada la interferencia directa y con frecuencia intensa, del ambiente en la disfunci\u00f3n que genera el TDAH, es necesaria la implantaci\u00f3n de medidas b\u00e1sicas en el entorno escolar y familiar. Sin embargo, la intervenci\u00f3n farmacol\u00f3gica es fundamen- tal para el control de los s\u00edntomas principales del TDAH (5, 10, 12, 13). El tratamiento farmacol\u00f3gico debe de ser iniciado por un m\u00e9dico experimentado en el diagn\u00f3stico y trata-miento del TDAH y sus comorbilidades (trastornos asocia-dos) (14). Previamente se debe realizar un examen f\u00edsico que incluya: medici\u00f3n de la presi\u00f3n arterial, frecuencia card\u00edaca, peso y talla (14). Se deben buscar antecedentes familiares de enfermedad cardiovascular o muerte s\u00fabita y personales de s\u00edncope relacionado con el ejercicio, palpitaciones u otros s\u00edntomas cardiovasculares(14). La realizaci\u00f3n de un segui-miento y monitorizaci\u00f3n bi o trimestral de la mejor\u00eda y de los posibles efectos adversos es esencial al inicio del trata-miento(15), que se mantiene mientras la efectividad cl\u00ednica supone un beneficio significativo para el paciente (14). En este momento, en nuestro pa\u00eds, disponemos de tres mol\u00e9culas para el tratamiento de los pacientes con TDAH: el metilfenidato, la lisdexanfetamina y la atomoxetina (16). Aunque los tres tratamientos son realmente eficaces en la mejora sintom\u00e1tica de los pacientes con TDAH, sus caracte-r\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas, tama\u00f1os de efecto, perfiles... son realmente diferentes. A este \"arsenal\" terap\u00e9utico, se a\u00f1aden los diferentes sistemas de liberaci\u00f3n del Mph que tenemos a nuestra disposici\u00f3n en nuestro pa\u00eds (17). De nuevo, el profesional que vaya a abordar el diagn\u00f3stico del TDAH debe tener formaci\u00f3n y experiencia en: Iniciar los tratamientos adecuados al TDAH y sus comor - bilidades. Discernir si la repercusi\u00f3n funcional observada en el paciente est\u00e1 vinculada al TDAH y por tanto, es subsi-diario de mejorar con la introducci\u00f3n de tratamientos farmacol\u00f3gicos espec\u00edficos. Conocer las caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas de estos tratamientos, as\u00ed como su dosificaci\u00f3n habitual, el efecto terap\u00e9utico esperado y los posibles efectos adversos. Identificar si la respuesta terap\u00e9utica es adecuada: sinto-m\u00e1tica y funcionalmente. Reconocer la necesidad de ajustes de tratamientos o cambios de los mismos. Valorar la conveniencia de cotratamientos m\u00e9dicos en cada paciente. Conclusiones El TDAH es un trastorno complejo, cl\u00ednicamente hetero- g\u00e9neo, con una frecuente y amplia comorbilidad. El abordaje terap\u00e9utico (psicoeducativo y farmacol\u00f3gico), no puede ser sencillo, en base a la complejidad del trastorno. El profesio- nal que lo aborde, debe tener formaci\u00f3n y experiencia en el TDAH y sus comorbilidades, debe tener conocimientos amplios sobre otros trastornos que pueden \"simular\" un TDAH. As\u00ed mismo, debe tener pr\u00e1ctica en la aproximaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, sus indicaciones, dosis, efectos adversos y respuestas esperadas. El profesional deber\u00e1 tener por tanto formaci\u00f3n, experiencia y particularmente inter\u00e9s, en un trastorno complicado, controvertido en algunos entornos sociales (e incluso m\u00e9dicos) y huir de la banalizaci\u00f3n de los trastornos del neurodesarrollo. Bibliograf\u00eda 1. Fern\u00e1ndez-Ja\u00e9n A, Mart\u00edn Fern\u00e1ndez-Mayoralas D. Medicamentos estimulantes en el tratamiento del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad. JANO. 2010;1761(6):69-72. 2. American Psychiatric Association. Diagnostic and statis-tical manual of mental disorders: DSM-5. ed ed. Washington [etc.]: American Psychiatric; 2013. XLIV , 334 p. p. Psychiatric from DSM-IV-TR. Washington, D.C.: The American Psychiatric Association; 2000. XII, 370 p. p. 4. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. CIE-10 Clasificaci\u00f3n estad\u00edstica internacional de enfermedades y problemas relaciona-dos con la salud. Washington: Organizaci\u00f3n Panameri-cana de la Salud; 1995. 5. Mart\u00edn Fern\u00e1ndez-Mayoralas D, Fern\u00e1ndez-Ja\u00e9n A. Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad. Acta review. Neuro-therapeutics: the journal of the American Society for Experimental NeuroTherapeutics. 2012 Jul;9(3):490- 9. PubMed PMID: 22976615. LK, adolescents with hyperactivity psychiatrie. 2011 PubMed PMID: Ludwikowski All that moves or is inattentive is not ADHD. Be alert to comorbidities. Advance for practitioners. 2004 2-4. PubMed PMID: 14986493. 10. Fern\u00e1ndez-Ja\u00e9n A, Mart\u00edn Fern\u00e1ndez-Mayoralas D, C O N T R O V E R S I A S 16Calleja-P\u00e9rez B, Mu\u00f1oz-Jare\u00f1o N. Eficacia sostenida del metilfenidato de liberaci\u00f3n osm\u00f3tica: estudio en 266 casos. Evans SW Response an Treatment Program for Adolescents With ADHD. J 2012 eng. 13. Sonuga-Barke preschool PMID: 11314565. Epub 2001/04/21. eng. 14. Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre el Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad en ni\u00f1os y adolescentes. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre el Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH) en Ni\u00f1os y Adolescentes. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Ag\u00e8ncia d\u00b4Informaci\u00f3, Avalua-ci\u00f3 i Qualitat (AIAQS) de Catalu\u00f1a. D\u00e9u FSJd, editor. Barcelona: Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n; 2010. 251 p. 15. Kaplan G, management of attention deficit hyperactivity disorder: update on recommendations from the British for Psychopharmacology . Journal of . El Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad (TDAH) es el trastorno neuropsicobiol\u00f3gico m\u00e1s frecuente en la infancia y ocupa un lugar importante en la psicopato- log\u00eda del adulto. Aunque su existencia se conoce desde hace m\u00e1s de un siglo, diversos acontecimientos ligados a la evoluci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la civilizaci\u00f3n actual han contribuido a establecer la importancia real de \u00e9ste y otros problemas relacionados con la salud mental infantil y juvenil. As\u00ed, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, la bibliograf\u00eda biom\u00e9dica, psicol\u00f3gica y la tecnolog\u00eda medi\u00e1tica de los pa\u00edses desarrollados traducen la existencia de una preocupaci\u00f3n latente en los padres y en la poblaci\u00f3n general, que va en aumento, sobre los problemas psiqui\u00e1tricos y psicol\u00f3gicos, de comportamiento y de adapta-ci\u00f3n referidos a la infancia y adolescencia. Adem\u00e1s, las nuevas formas de relaci\u00f3n entre personas y entre grupos, y entre \u00e9stos y las instituciones sociales, son cada vez m\u00e1s complejas, m\u00e1s impredecibles y m\u00e1s conflictivas 1. Las alteraciones psicopatol\u00f3gicas infantiles son importan- tes no s\u00f3lo porque causan sufrimiento en los ni\u00f1os y en los que los rodean. Tambi\u00e9n porque interfiere con el desarrollo social y educacional, y pueden conducir a problemas sociales y psicol\u00f3gicos que duran toda la vida. El TDAH es un trastorno del comportamiento infantil de base multifactorial, en el que se hallan implicados factores evolutivos de car\u00e1cter neuropsicol\u00f3gico que provocan en el ni\u00f1o alteraciones de la atenci\u00f3n, impulsividad y sobreacti-vidad motora. Se trata de un problema gen\u00e9rico de falta de autocontrol con amplias repercusiones en su capacidad de aprendizaje y su adaptaci\u00f3n social 2. Como consecuencia se afectan aspectos importantes del desarrollo de los ni\u00f1os. Entre ellos se encuentran las funciones cognitivas, emocionales y sociales, el ambiente familiar y escolar. Adem\u00e1s se considera un importante determinante para la aparici\u00f3n de conductas violentas y agresivas, problemas sociales y escolares 3. Algunos argumentos a favor del tratamiento del tdAh por parte del psiquiatra infantil En los \u00faltimos a\u00f1os se ha avanzado en el conocimiento de diversos apartados del TDAH, tales como sus bases neuroge- n\u00e9ticas, los aspectos criteriales diagn\u00f3sticos o el tratamiento. Aunque el TDAH se conoce desde hace varias d\u00e9cadas, los factores neuropsicobiol\u00f3gicos que subyacen al trastorno no se han determinado con exactitud. Esto se debe, en gran medida, a la dificultad que presenta el delimitar las funcio-nes y conexiones neurales implicadas. La elevada cantidad de estructuras cerebrales que intervienen en la atenci\u00f3n y la dificultad de estudiar los procedimientos atencionales de manera independiente a otras funciones cognitivas supone un problema a\u00f1adido 4. En relaci\u00f3n a su etiopatogenia, a pesar del consenso en la comunidad cient\u00edfica acerca de la existencia de un sustrato biol\u00f3gico que incide sobre la sintomatolog\u00eda que presenta, hasta ahora no existen marcadores de laboratorio, neurofisio-l\u00f3gicos o de neuroimagen que puedan establecer el diagn\u00f3s- tico de certeza. La hip\u00f3tesis actual sobre la etiolog\u00eda del TDAH ha evolucionado desde la b\u00fasqueda de una sola causa a la visi\u00f3n multifactorial del trastorno. Su fenotipo se manifes-tar\u00e1 cuando confluyen distintos factores de riesgo (gen\u00e9ticos, biol\u00f3gicos, ambientales y psicosociales), y cada uno de ellos aporta un peque\u00f1o efecto en el aumento de la vulnerabilidad a manifestar el trastorno a trav\u00e9s de sus efectos sumatorios e interactivos. Si en un mismo individuo el efecto acumula-tivo de estos factores de vulnerabilidad excede su umbral, el/ella manifestar\u00e1 los signos y s\u00edntomas del TDAH. Esta visi\u00f3n multifactorial es consistente con la heterogeneidad de su fisiopatolog\u00eda y expresi\u00f3n cl\u00ednica 5. La expresividad cl\u00ednica tambi\u00e9n es importante en la determinaci\u00f3n del profesional que debe tratar el TDAH. Los tres s\u00edntomas nucleares (d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, impulsividad e hiperactividad) condicionan la aparici\u00f3n de dificultades en el entorno familiar, escolar y social. Por un lado, las dificul-tades en la atenci\u00f3n van a entorpecer y dificultar el apren-dizaje. Aparece entonces el retraso escolar. La impulsividad convierte al ni\u00f1o con TDAH en una persona \"dif\u00edcil\", con peleas frecuentes con compa\u00f1eros y con la familia. La hiper - cinesis y la impulsividad originan m\u00faltiples problemas de comportamiento en todos los \u00e1mbitos. La sobrecorrecci\u00f3n y castigos constantes derivados de los comportamientos negati- vos pueden generar trastornos afectivos y ansiedad. No es rara la evoluci\u00f3n a trastorno disocial o consumo de t\u00f3xicos, especialmente cuando el diagn\u00f3stico se retrasa. Aunque el TDAH se ha considerado tradicionalmente como un trastorno propio de la infancia, existen claras evidencias de la persisten- cia del mismo y de la presencia de s\u00edntomas com\u00f3rbidos en la adolescencia y en la edad adulta, as\u00ed como un riesgo significa-tivo de deterioro funcional y de problemas de delincuencia 6. La comorbilidad aparece en m\u00e1s del 70% de los casos de TDAH7. Los trastornos com\u00f3rbidos m\u00e1s frecuentes son: Trastorno Negativista Desafiante (TND): M\u00e1s de un 30% de los ni\u00f1os con TDAH desarrollan un TND. Los s\u00ednto-mas conllevan un patr\u00f3n de comportamiento hostil, desafiante y negativista dirigido hacia las figuras de autoridad, que crea malestar cl\u00ednicamente significativo en varios entornos (colegio, familia...) y que presenta estabilidad temporal (m\u00e1s de 6 meses). Trastorno de Ansiedad: Puede estar presente hasta en \u00bfdeber\u00eda tratarlo el psiquiatra infantojuvenil? *Pediatra Acreditado en Psiquiatr\u00eda Infantil (A.E.P .) y Psic\u00f3logo. Centros de trabajo: Hospital de D\u00eda Infantil y Juvenil \"Diego Mat\u00edas Guigou y Costa\". Servicio de Psiquiatr\u00eda. Hospital Universitario Ntra. Sra. de Candelaria. Tenerife; Fundaci\u00f3n Internacional O\u00b4Bel\u00e9n. Tenerife; Gabinete Pedi\u00e1trico \"Don Car - los\"- Plaza del Pr\u00edncipe. Tenerife. **Psic\u00f3loga Cl\u00ednico. Hospital de D\u00eda Infantil y Juvenil \"Diego Mat\u00edas Guigou y Costa\". Servicio de Psiquiatr\u00eda. Hospital Universitario Ntra. Sra. de Candelaria. Tenerife. *** Pis\u00f3logo Residente. Servicio de Psiquiatr\u00eda. Hospital Universitario Ntra. Sra. de Candelaria. TenerifePedro Javier Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez*, Maria Teresa Santamar\u00eda Ramiro**, Jorge Lugo Mar\u00edn***C O N T R O V E R S I A S 18el 30% de los ni\u00f1os con TDAH, principalmente en el subtipo inatento. Se puede manifestar como ansiedad de separaci\u00f3n (que aparece cuando se tiene que separar de su familia, de su casa), fobias espec\u00edficas (a animales, insectos) o crisis de angustia entre otras. Trastornos del Estado de \u00c1nimo: Hasta en un 20%. Incluye episodios depresivos (temporales, en el trascurso de los cuales el comportamiento suele empeorar), trastornos depresivos (cr\u00f3nicos) o el trastorno bipolar (cl\u00ednica similar al TDAH con presencia de irritabilidad marcada y en muchas ocasiones antecedentes familiares de trastorno bipolar). Trastorno Disocial: Consiste en un patr\u00f3n de conduc-tas persistentes y recurrentes no adaptadas a las normas sociales de su edad y que viola los derechos de los dem\u00e1s. Trastornos de Aprendizaje: La elevada frecuencia de comorbilidad (m\u00e1s del 50%) hace que sea impres- cindible descartar problemas de aprendizaje. Los m\u00e1s frecuentes son la dislexia, la disgrafia y la discalculia 8. recomendaciones de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica del sistema nacional de salud sobre el tdAh Las recomendaciones establecidas por la GPC sobre el TDAH del Sistema Nacional de Salud establecen que el diagn\u00f3stico es exclusivamente cl\u00ednico, realizado por un facultativo con entrenamiento y experiencia en el TDAH y sus comorbilidades m\u00e1s frecuentes. Se recomienda emplear los criterios diagn\u00f3sticos del DSM-IV-TR o de la CIE-10. El diagn\u00f3stico del TDAH en ni\u00f1os y adolescentes debe hacerse mediante entrevistas cl\u00ednicas a los padres y al paciente, obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n de la escuela, revisi\u00f3n de antecedentes familiares y personales, y exploraci\u00f3n f\u00edsica y psicopatol\u00f3gica. No es imprescindible realizar una explo - raci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica ni que los resultados de la misma est\u00e9n alterados para el diagn\u00f3stico del TDAH, aunque los test neuropsicol\u00f3gicos son \u00fatiles para conocer el perfil de habilidades y dificultades en el funcionamiento cognitivo. Tambi\u00e9n la evaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica es \u00fatil para valorar las dificultades y el estilo de aprendizaje, y establecer los objetivos de la intervenci\u00f3n reeducativa. No est\u00e1n indicadas las pruebas complementarias de laboratorio, de neuroima - gen o neurofisiol\u00f3gicas, a menos que la valoraci\u00f3n cl\u00ednica lo justifique 9. Principales aportaciones de la psiquiatr\u00eda infantil en el tratamiento del tdAh El tratamiento del TDAH debe ser multimodal (farmaco- l\u00f3gico y no farmacol\u00f3gico), e indica la necesidad de realizar intervenciones desde distintas modalidades terap\u00e9uticas y por distintos profesionales. Las investigaciones aportan una evidencia elevada de la eficacia y efectividad de la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica (a trav\u00e9s de medidas conductuales y cognitivas), programas de entre-namiento de padres y profesores, apoyo acad\u00e9mico y propor - cionar informaci\u00f3n a ni\u00f1os y adolescentes, padres y educado-res sobre el TDAH (psicoeducaci\u00f3n). Los objetivos principales del tratamiento multimodal son la promoci\u00f3n del desarro-llo del ni\u00f1o y la reducci\u00f3n de las dificultades secundarias al trastorno. A la suma de todas las estrategias terap\u00e9uticas en el TDAH en las que no interviene la psicofarmacolog\u00eda se denomina intervenci\u00f3n psicosocial. La intervenci\u00f3n psicosocial comprende un conjunto de programas que han demostrado su efectividad en la resoluci\u00f3n de los problemas que acompa-\u00f1an al TDAH 10,11. En el abordaje terap\u00e9utico del TDAH hay que tener en cuenta que adem\u00e1s de la sintomatolog\u00eda nuclear, que se establece en el \u00e1mbito de la inatenci\u00f3n, la hiperactividad y la impulsividad, existen una serie de s\u00edntomas secundarios que matizan la severidad del cuadro cl\u00ednico. Los principales son la disminuci\u00f3n del rendimiento escolar, los problemas de comportamiento y la merma de las habilidades sociales y relacionales 12. El abordaje psicosocial incluye todas aquellas actividades que permiten una mejor\u00eda en el mecanismo atencional y en el rendimiento escolar y que ayudan a establecer limitadores efectivos en la expresi\u00f3n conductual del paciente. Adem\u00e1s, se debe tener en cuenta la existencia de elevados porcentajes de comorbilidad en el TDAH que ya ha sido comentado. Con frecuencia, el diagn\u00f3stico de TDAH aparece asociado a Trastorno Negativista Desafiante, dificul-tades de aprendizaje de distinto \u00edndole y problemas de la esfera afectiva debido a la desmotivaci\u00f3n y disminuci\u00f3n de la autoestima que conlleva la existencia de tantas dificultades en el d\u00eda a d\u00eda. Por ese motivo, los programas de intervenci\u00f3n psicosocial incluyen acciones encaminadas a reducir la proba- bilidad de aparici\u00f3n de trastornos com\u00f3rbidos o a disminuir la intensidad de los s\u00edntomas si ya se han establecido 13. La bondad de la intervenci\u00f3n multimodal ha sido anali- zada por distintos estudios, entre los que se encuentra el estudio MTA, que constituye la investigaci\u00f3n m\u00e1s impor - tante realizada para comprobar su efectividad. El estudio MTA se realiza en la d\u00e9cada de los 90 y en la actualidad a\u00fan se siguen obteniendo datos sobre el mismo. Est\u00e1 coordinado por el Instituto Nacional de Salud Mental y el Departamento de Educaci\u00f3n de Estados Unidos y se denomina Multisite Multimodal Treatment Study of children with ADHD (estudio MTA) 14. La base del estudio MTA se encuentra en la compa- raci\u00f3n de cuatro grupos de ni\u00f1os que reciben cada uno una modalidad terap\u00e9utica distinta: 1-Grupo \"tratamiento farmacol\u00f3gico optimizado\": Los ni\u00f1os de este tratamiento farmacol\u00f3- gico con metilfenidato. terapia conductual. 3-Grupo \"tratamiento habitual\": En este grupo, los ni\u00f1os segu\u00edan el tratamiento preescrito por su m\u00e9dico antes de ser incluidos en el estudio. 4-Grupo \"terapia conductual\": Los ni\u00f1os incluidos en este grupo s\u00f3lo recibieron tratamiento con terapia conductual. Los resultados del estudio MTA, que contin\u00faa en an\u00e1lisis y que constantemente aporta datos a\u00f1adidos a los primeros resultados, indican dos conclusiones principales: 1-El tratamiento realizado exclusivamente con metilfeni- dato, aporta mejores resultados que el tratamiento psicol\u00f3-gico exclusivo. 2-Los mejores resultados se logran con una combinaci\u00f3n de metilfenidato y tratamiento psicol\u00f3gico (terapia combi-nada). Esta opci\u00f3n terap\u00e9utica multimodal se considera la mejor opci\u00f3n en el tratamiento del TDAH. Algunas limitaciones de la psiquiatr\u00eda infantil La existencia de diferentes marcos de referencia (teor\u00eda cognitiva, conductual, psicoanal\u00edtica, psicobiol\u00f3gica, etc) llevan impl\u00edcitos diferentes diagn\u00f3sticos o tratamientos que contribuyen a una disgregaci\u00f3n de recursos 15. Adem\u00e1s, en nuestro pa\u00eds, la situaci\u00f3n precaria en la que se encuentra la psiquiatr\u00eda infantil, incide de manera negativa en C O N T R O V E R S I A S 19las posibilidades de investigar. Las caracter\u00edsticas descriptivas de la salud mental de ni\u00f1os y adolescentes se resumir en los siguientes puntos: 1-Existe un desarrollo r\u00e1pido y poco estructurado de la atenci\u00f3n a la salud mental en la infancia y adolescencia. 2-Una insuficiente colaboraci\u00f3n interdepartamental a la hora de dar respuestas a las necesidades de la salud mental de la infancia y de la adolescencia. 3-Un escaso conocimiento, por parte de la poblaci\u00f3n, de los problemas psiqui\u00e1tricos y de salud mental de ni\u00f1os y adolescentes. 4-Una falta de continuidad en el abordaje en etapas clave: Inicio de la vida y transici\u00f3n entre la infancia y la edad adulta. 5-Una falta de abordaje de las patolog\u00edas adictivas en esta franja poblacional. 6-Una colaboraci\u00f3n insuficiente entre los dispositivos de salud mental y otros \u00e1mbitos de la propia sanidad. En concreto, con la atenci\u00f3n primaria y con las \u00e1reas m\u00e9dicas no psiqui\u00e1tricas. 7-Un excesivo distanciamiento entre los profesionales de la salud mental que atienden los problemas de salud mental de la infancia y de la adolescencia y los que atienden a los adultos. 8-Una dotaci\u00f3n escasa de unidades de urgencia y hospita- lizaci\u00f3n parcial o total para ni\u00f1os y adolescentes. 9-Falta total de programas espec\u00edficos para los trastornos mentales en ni\u00f1os y adolescentes. 10-Falta de pol\u00edtica que impulse la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. Conclusiones El enfoque terap\u00e9utico del TDAH se realiza desde una perspectiva multimodal en la que intervienen neuropedia-tras y psiquiatras infantiles. Los tratamientos no farmacol\u00f3gi-cos que aportan los especialistas en salud mental de ni\u00f1os y adolescentes son un aspecto fundamental de la intervenci\u00f3n en el TDAH. Estos tratamientos no farmacol\u00f3gicos se basan en terapia psicol\u00f3gica precoz mediante estrategias conductuales que se emplean en todos los contextos del ni\u00f1o y del adoles-cente. En la intervenci\u00f3n no se deben olvidar los factores del entorno, como los aspectos socioecon\u00f3micos y culturales. Tampoco los factores inherentes al ni\u00f1o y adolescente, como su temperamento o el nivel madurativo. Todas estas t\u00e9cnicas son \u00fatiles en la negociaci\u00f3n y mediaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de los conflictos que surgen en torno al TDAH 16. Bibliograf\u00eda 1. Morales JF, Huici C, Moya M, Gaviria E, L\u00f3pez-S\u00e1ez M, Nouvilas E. Psicolog\u00eda Social. Madrid: UNED; 2000. 2. Rodr\u00edguez-Hern\u00e1ndez PJ, Cardo-Jal\u00f3n E. El Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad. Pediatr Integral. 2007; 11: 675-84. 3. Ralston S, Lorenzo M, and the ADORE study group. ADORE. Attention Deficit Hyperactivity Disorder Obser - vational 863-73. 6. Adoles- Pediatrics. 2011; 128: 605-12. 9. Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre el Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH) en Ni\u00f1os y Adolescentes. Fundaci\u00f3 Sant Joan de D\u00e9u, coordinador. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre el Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad (TDAH) en Ni\u00f1os y Adolescentes. Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Ag\u00e8ncia d\u00b4Informaci\u00f3, Avalua-ci\u00f3 i Qualitat (AIAQS) de Catalu\u00f1a; 2010. Cl\u00ednica en el SNS: AATRM N\u00ba 2007/18. 10. Hodgson K, Soutullo C. \"Tratamiento no farmacol\u00f3gico del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactivi- dad\". En: TDAH en inScienceCommunications; 2013. P\u00e1g. 101-115. 13. Hidalgo MI, Rodr\u00edguez PJ. Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hiperactividad. En: Tratado de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria (2\u00aa strategies for attention-deficit/hyperactivity disorder. 1999; 56: 1073-86. 15. 30-58.20Introducci\u00f3n Durante la edad pedi\u00e1trica, las infecciones de las v\u00edas respiratorias altas (IVRS) constituyen una de las patolog\u00edas que mayor demanda asistencial generan en las consultas de atenci\u00f3n primaria en periodo invernal. Las infecciones respiratorias agudas ocasionan fiebre, tos, congesti\u00f3n nasal, estornudos provocando una elevada morbilidad en la infancia, con alteraci\u00f3n en la calidad de vida del ni\u00f1o y de sus padres, interfieren con la alimen - taci\u00f3n, el sue\u00f1o y la escolarizaci\u00f3n, ocasionando p\u00e9rdida de d\u00edas de trabajo a los padres, especialmente en los ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os, y por ello demandan un tratamiento eficaz y r\u00e1pido ante dichos s\u00edntomas. Estos procesos son generalmente benignos, de curso autolimitado y su trata - miento consiste en medidas de soporte (ingesta abundante de l\u00edquidos, lavados nasales con suero salino fisiol\u00f3gico, analg\u00e9sicos y reposo). Las infecciones respiratorias superiores incluyen el resfriado com\u00fan, laringitis, faringitis/amigdalitis, rinitis aguda, rinosinusitis aguda y otitis media aguda. Existen numerosas clasificaciones y definiciones respecto a esta patolog\u00eda tan prevalente, esta diversidad ha provocado incluso que existan problemas de codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica, tanto desde las consultas de atenci\u00f3n primaria como de los servicios de urgencias de Pediatr\u00eda. Con la exclusi\u00f3n de las revisiones de salud, la tos y la fiebre, estas representan uno de los motivos mas frecuentes de consulta en todos los niveles de la asisitencia sanitaria especialmente en atenci\u00f3n primaria 1. En los servicios de urgencias Pedi\u00e1tricos la incidencia representa entre el 14-16% de los diagn\u00f3sticos. La incidencia de las consultas son mucho mayores en los ni\u00f1os debido al sistema inmune menos maduro, as\u00ed las estimaciones recogi-das en un estudio publicado en The Lancet (Heikkinen y J\u00e4rvinen 2003), indican que los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o en el Reino Unido presentan unos 6 resfriados al a\u00f1o; los ni\u00f1os 1-2 a\u00f1os: 5,7; ni\u00f1os de 3-4 a\u00f1os: 4,5 y los de 5 a 9 a\u00f1os tienen 3,5 resfriados al a\u00f1o. La proliferaci\u00f3n de la gu\u00edas cl\u00ednicas publicadas son conse- cuencias de la alta morbilidad de estas infecciones, es impor - tante por ello que proporcionen una orientaci\u00f3n adecuada para el tratamiento de la IRVS. Existe una gran variedad de medicamentos empleados para aliviar la sintomatolog\u00eda y acortar la duraci\u00f3n del proceso. (mucol\u00edticos, expectorantes, antitusivos, descongestivos...) y disminuir el disconfort del ni\u00f1o y la ansiedad de la familia.*Pediatra CS Fuente de San Luis. Valencia.**Pediatra CS Burriana II. Castell\u00f3nValero Sebasti\u00e1n Barber\u00e1n*. Eva Su\u00e1rez Vicent**resumenControversias actuales con el uso de anticatarrales en la consulta de atenci\u00f3n adversos Efectos adversos N\u00e1useas, v\u00f3mitos, cefalea V\u00e9rtigos, mareos, nerviosismo, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, alteraciones visi\u00f3n, alucinaciones. Constipaci\u00f3n, ataxia, depresi\u00f3n respiratoriaTaquicardia, insomnio, ansiedad, irritabilidad, arritmias, convulsiones, palpitaciones, hipertensi\u00f3nSomnolencia/sedaci\u00f3n.Mareo, cefalea, excitabilidad parad\u00f3jica, depresi\u00f3n respiratoria, taquicardia, arritmias, visi\u00f3n borrosa, bloqueo cardiacoC O N T R O V E R S I A S 21Uso de anticatarrales Los principales principios activos utilizados con tal fin incluyen antitus\u00edgenos, descongestivos nasales, expectorantes, antihistam\u00ednicos y la combinaci\u00f3n de los mismos y mucol\u00edti- cos. Estos f\u00e1rmacos se encuentran entre los m\u00e1s utilizados del mundo, siendo prescritos por un gran n\u00famero de profesio-nales sanitarios y comercializados desde hace d\u00e9cadas, como medicamentos sin receta m\u00e9dica, publicitados y adquiridos libremente. Un n\u00famero limitado de principios activos se utilizan solos o en diversas combinaciones, los productos monof\u00e1rmaco representan alrededor de la mitad de los preparados 2. Tabla 1. Otros productos que se han venido utilizando son los preparados terp\u00e9nicos: alcanfor, cineol, citral, eucalipto, mentol, tomillo, trementina) como antitusivos y anticatarrales. Productos naturalesMiel y fitoterapia. Recientemente se ha publicado un estudio donde se valora que la miel mejora la tos nocturna asociada a infecciones de tracto respiratorio superior, produ-ciendo un alivio sintom\u00e1tico frente a placebo 3. Sin embargo en una revisi\u00f3n de la colaboraci\u00f3n Cochrane4, no halla evidencia suficiente a favor ni en contra. Podr\u00eda constituir una alternativa terap\u00e9utica para tratar la tos nocturna en ni\u00f1os mayores de 1 a\u00f1o. homeopat\u00edaProductos de la medicina complementaria y alternativa. Basados en el principio de la similitud y de la diluci\u00f3n infini-tesimal. En una revisi\u00f3n Canadiense de Pediatr\u00eda no se encon-tr\u00f3 beneficio alguno de la homeopat\u00eda en el tratamiento del catarro de v\u00edas altas. Algunos de estos productos pueden ayudar a prevenir los resfriados, si se toma regularmente. Los probi\u00f3ticos, como el Lactobacillus acidophilus NCFM, sola o combinada con Bifidobacterium animalis, tomadas por los ni\u00f1os sanos durante el invierno pueden reducir las ausencias de guarder\u00eda; la incidencia de fiebre, tos y rinorrea; y el uso de antibi\u00f3ticos 5.Vitamina CUna revisi\u00f3n Cochrane demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n del 13% en los s\u00edntomas del resfriado en los ni\u00f1os que tomaron 1 g de vitamina C cada d\u00eda antes de la enfermedad, aunque se desconoce la duraci\u00f3n \u00f3ptima del tratamiento para lograr estos beneficios 6. Sulfato de cinc Utilizado como profilaxis al menos cinco meses reduce la incidencia de resfriados virales, las ausencias de la escuela y el uso de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os. Aunque la automedicaci\u00f3n con anticatarrales es elevada, alrededor del 85% de los f\u00e1rmacos de este tipo que consumen los menores de 15 a\u00f1os en Espa\u00f1a han sido recetados por un m\u00e9dico 6. La utilizaci\u00f3n elevada de estos productos se ha mantenido a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os a nivel mundial, observ\u00e1ndose que los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os, son los mas consumido- res de estos preparados, este alto consumo en lactantes y preescolares ha sido referenciado en diversos estudios a nivel nacional y mundial 7. Este consumo tan elevado se justifica por el n\u00famero de infecciones respiratorias en este grupo de edad, la vulnerabilidad de los padres hacia el ni\u00f1o enfermo, la b\u00fasqueda de un alivio sintom\u00e1tico y r\u00e1pido de los s\u00edntomas. Esta presi\u00f3n se dirige hacia el m\u00e9dico para que prescriban alg\u00fan medicamento. Ante esta situaci\u00f3n, las sociedades cient\u00edficas y varios pa\u00edses (EEUU, Canad\u00e1, Australia, etc.) han prohibido la dispensaci\u00f3n libre de estos f\u00e1rmacos en ni\u00f1os menores de cuatro a\u00f1os. En nuestro pa\u00eds, donde los f\u00e1rmacos anticatarra-les no est\u00e1n financiados por el Sistema Nacional de Salud, cualquier ciudadano puede adquirirlos en las farmacias sin prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Ante la falta de evidencia cient\u00edfica y el peligro de intoxicaci\u00f3n en el grupo de edad m\u00e1s vulnerable, los pediatras nos planteamos el dilema entre no administrar ning\u00fan f\u00e1rmaco para el tratamiento siguiendo la eviden-cia cient\u00edfica en contra de la demanda de los familiares, o administrar un f\u00e1rmaco por complacencia. Tabla 2: Tratamientos IVRS Tratamiento Evidencia Hallazgos Carbociste\u00edna Revisi\u00f3n Cochrane de tres ensayos cl\u00ednicos8. No encuentra diferencia significativa con respecto a tos, disnea, o estado general con respecto a placebo. Dextrometorfano Un estudio de cohortes 9. Su efecto no es superior al placebo en tos nocturna o en la calidad del sue\u00f1o de ni\u00f1os y padres. Difenhidramina Un estudio de cohortes 9. Su efecto no es superior al placebo en tos nocturna o en la calidad del sue\u00f1o de ni\u00f1os y padres. Echinacea Purpurea Revisi\u00f3n Cochrane de dos ensayos cl\u00ednicos 10.No hay diferencia con respecto a la severidad de los s\u00edntomas o d\u00edas con fiebre comparado con placebo. OTC antihistam\u00ednicos Revisi\u00f3n Cochrane de dos estudios 11. No son mas efectivos que el placebo para el tratamiento de la tos. OTC antihistam\u00ednicos con descongestivos Revisi\u00f3n Cochrane de dos estudios 11. No son mas efectivos que el placebo para el tratamiento de la tos. OTC antitusivos Revisi\u00f3n Cochrane de tres estudios 11. No son mas efectivos que el placebo para el tratamiento de la tos. OTC antitusivos y broncodilatadores Revisi\u00f3n Cochrane de un estudio 11. No son mas efectivos que el placebo para el tratamiento de la tos. Fuente: Fashner J., Ericson K., Werner S. (2012). Treatment of the common cold in children and adults. Am. Fam. Phys. 86 153-159.C O N T R O V E R S I A S 22\u00bfCu\u00e1l es la evidencia cient\u00edfica? En los \u00faltimos a\u00f1os, ante la preocupaci\u00f3n por el elevado consumo de este grupo de f\u00e1rmacos, se han publicado m\u00falti- ples art\u00edculos cient\u00edficos y varias revisiones sistem\u00e1ticas de ensayos cl\u00ednicos. En la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica no existen estudios cient\u00edficos bien dise\u00f1ados que eval\u00faen las propiedades farmacol\u00f3gicas de estos medicamentos en ni\u00f1os, y por ello, tanto los datos de dosificaci\u00f3n como de efectividad de estos f\u00e1rmacos, se han extrapolado de la experiencia y estudios realizados en la poblaci\u00f3n adulta. Los estudios realizados en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, nos indican que los f\u00e1rmacos anticatarrales no son m\u00e1s efectivos que el placebo en el tratamiento de la IVRS. Los f\u00e1rmacos anticatarrales no est\u00e1n exentos de presen- tar efectos secundarios indeseables, especialmente en ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os, debido a su composici\u00f3n y a otros factores que pueden hacerlos potencialmente peligrosos, como son la interpretaci\u00f3n incorrecta de la dosis, o de su frecuencia, el uso de sistemas inadecuados de medida o la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de varios productos en un intento de obtener un mayor alivio de los s\u00edntomas. Entre los efectos adversos que pueden provocar, encon- tramos las arritmias, trastornos cardiovasculares, sedaci\u00f3n, alucinaciones, dificultad respiratoria, etc. En Estados Unidos, entre Enero 2001 y junio 2007, se comunicaron 20 falle-cimientos infantiles relacionados con la ingesta de f\u00e1rmacos anticatarrales, la mayor parte de los mismos en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os12. En el a\u00f1o 2001, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud edit\u00f3 un informe sobre el uso de medicamentos para el catarro en ni\u00f1os, y ratific\u00f3 que no existen estudios que avalen su eficacia y , adem\u00e1s, que los efectos secundarios adversos son potencial- mente graves en la infancia 13. El Grupo de Trabajo de Intoxicaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Urgencias de Pediatr\u00eda (SEUP), en su Bolet\u00edn de Enero 2009 informaba que los f\u00e1rmacos fueron los agentes m\u00e1s frecuentemente implicados en las intoxicaciones, siendo los anticatarrales-antitusivos la segunda intoxicaci\u00f3n medica-mentosa m\u00e1s frecuente en menores de 4 a\u00f1os y el primer motivo de ingreso en una Unidad de Cuidados Intensivos de un ni\u00f1o menor de 5 a\u00f1os por una intoxicaci\u00f3n 14. Dicho grupo de trabajo, tambi\u00e9n objetiv\u00f3 que los anticatarrales fueron los agentes implicados en un 9,8% de las intoxicaciones atendi- das en los hospitales espa\u00f1oles en el periodo comprendido entre 2008-2011 15. Ante la falta de eficacia de estos medicamentos junto con los riesgos para la salud de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y la solici- tud de sectores m\u00e9dicos para dispensar adecuadamente estos medicamentos, motivaron que distintos pa\u00edses, como Estados Unidos, Canad\u00e1, Australia, Holanda, China, Nueva Zelanda, Kenia y Emiratos \u00c1rabes regularan la venta de estos medica-mentos 16. El Departamento de Sanidad del Gobierno de Australia, con respecto a los f\u00e1rmacos anticatarrales ha establecido las siguientes normas: 1. Los ni\u00f1os menores de 6 a\u00f1os no deben recibir medica-ci\u00f3n para tratar los s\u00edntomas de tos y gripe. 2. Los ni\u00f1os entre 6-11 a\u00f1os s\u00f3lo deben recibir medica-mentos para tratar los s\u00edntomas de tos y de gripe bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica, del farmac\u00e9utico o del diplomado en enfermer\u00eda. 3. Si se administran estos medicamentos en ni\u00f1os entre 6 y 11 a\u00f1os, debe constar la correcta dosificaci\u00f3n del mismo en la receta. 4. Los f\u00e1rmacos anticatarrales deben estar contenidos en envases de seguridad. 5. Se debe realizar esfuerzos para informar a los consu-midores y profesionales sanitarios que no se deben de administrar estos f\u00e1rmacos en menores de 6 a\u00f1os. En Estados Unidos, no se recomienda la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos anticatarrales en ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os. En Espa\u00f1a no est\u00e1 regulada la venta de f\u00e1rmacos antica- tarrales, y se pueden comprar en las oficinas de farmacia sin receta m\u00e9dica y sin tener en cuenta la edad del paciente. Las familias los administran sin ser informados previamente de la ausencia de eficacia y posibles efectos adversos de los mismos, y debido a la ausencia de eficacia pueden administrar dosis repetidas o administrar simult\u00e1neamente varios f\u00e1rmacos, lo que aumenta la posibilidad de intoxicaci\u00f3n medicamentosa y efectos adversos no deseados. Por todo ello es necesario informar a la poblaci\u00f3n y a los profesionales sanitarios de las evidencias cient\u00edficas de los f\u00e1rmacos anticatarrales, as\u00ed como regular la venta de estos medicamentos. Bibliograf\u00eda 1. J. de la Flor i Br\u00fa. \u00bfD\u00f3nde estamos 30 a\u00f1os despu\u00e9s? An\u00e1lisis descriptivo de un a\u00f1o en una consulta p\u00fablica de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria Pediatr Integral 2012; XVI(2): 180-182 P . Polo Martin, T \u00c1lvarez de Laviada. En Rev Pediatr Aten Primaria 2010, 12(Supl19) e98-c99. 2. Cohen HA, Rozen J, Kristal H, Berkovitch M, Uziel Y, et al. Effect of on Sleep 2005;10:173-7). 4. Cohen HA, Kahan E, Sarrell EM, an children. Cochrane Database Syst Rev. 2011;(2):CD001364. 6. INE. Encuesta Nacional de Salud 2006 [acceso 21 Oct 2011].Disponible en http://www.ine.es/inebmenu/ indice.htm. 7. Cano Garcimu\u00f1o A, Casares Alonso I, Rodr\u00edguez Barbero J, P\u00e9rez Garc\u00eda I, Blanco Quiros A, Prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos anticatarrales de uso sist\u00e9mico a ni\u00f1os de 0-13 a\u00f1os. carbocysteine for upper et al. Effect of dextrome-thorphan, diphenhydramine, placebo on nocturnal cough and quality for coughing children and their parents. Pediatrics. 2004;114(1):e85-e90. 10. Linde K, Barrett B, W\u00f6lkart K, Bauer R, Melchart D. C O N T R O V E R S I A S 23Echinacea for pre venting and treating the common cold. Cochrane Database Syst Rev. 2006;(1):CD000530. 11. Smith SM, Schroeder K, Fahey Over-the-counter medications acute Cochrane Database Syst Rev. 2008;(1):CD001831. 12. Crespo Madrid N, Navarro Romero JP , Crespo Rup\u00e9rez E, Navarro Carmona MJ. F\u00e1rmacos de uso frecuente y controvertido en pediatr\u00eda: antipir\u00e9ticos y catarrales. Bolet\u00edn Farmacoterap\u00e9utico de Castilla-La Mancha Vol.XI, N\u00ba3, 2010.13. Santana Vega C, Montes G\u00f3mez E, Ruiz Caballero V . Anticatarrales en la infancia. Infarma. Vol 1, N\u00ba2. Enero 2009. Servicio Canario de Salud. 14. Grupo de Trabajo de Intoxicaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Urgencias Pediatr\u00eda. Bolet\u00edn Vol 1, n\u00ba1. Enero 2009. 15. Grupo de Trabajo de Intoxicaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Urgencias Pediatr\u00eda. Bolet\u00edn Vol 4, n\u00ba1. Marzo 2012. 16. Ugarte R. Antitus\u00edgenos y mucol\u00edticos. XXIII Jornada de Pediatr\u00eda de \u00c1lava. Vitoria-Gasteiz. Noviembre 2012.24En el asesoramiento gen\u00e9tico siempre respetaremos el \"principio de autonom\u00eda del paciente\", es decir que las decisiones ser\u00e1n tomadas de forma aut\u00f3noma por el paciente, en base a sus sentimientos y creencias personales y a otras consultas que \u00e9l, de forma libre, quiera realizar a otras perso-nas (familiares, l\u00edderes religiosos, amigos...). Aspectos b\u00e1sicos del asesoramiento gen\u00e9tico Diagn\u00f3stico preciso de la enfermedad que motiva la consulta Informaci\u00f3n sobre riesgos: * Evitar t\u00e9rminos excesivamente t\u00e9cnicos * Intentar siempre dar cifras de riesgo Tener en cuenta al resto de familiares (Otros miembros de la familia pueden estar tambi\u00e9n en riesgo y deben ser informados) Informaci\u00f3n sobre futuras opciones:* Estudio familiar con t\u00e9cnicas de gen\u00e9tica molecular * Diagn\u00f3stico prenatal * T\u00e9cnicas Reproducci\u00f3n asistida/Diagnostico preimplantacional Anamnesis en gen\u00e9tica: definirlo como la \"piedra angular\" en la elaboraci\u00f3n de la historia familiar. Siempre se incluir\u00e1n como m\u00ednimo, tres generaciones, y cada generaci\u00f3n ocupar\u00e1 una l\u00ednea se\u00f1alada con n\u00fameros romanos. As\u00ed, en un \u00e1rbol geneal\u00f3gico con tres generaciones, la familia de los abuelos ser\u00e1 la I, los hijos la II, y los nietos la III. En cada generaci\u00f3n los individuos se numerar\u00e1n de izquierda a derecha con un n\u00famero \u00e1rabe, de esa forma todos estar\u00e1n perfectamente identificados: individuo I-3, individuo III-1, etc. (Fig. 1).Siempre deberemos preguntar por la consanguinidad: La consanguinidad paterna siempre es sugestiva de anomal\u00eda de car\u00e1cter autos\u00f3mico recesivo, aunque no necesariamente ser\u00e1 siempre igual a enfermedad autos\u00f3mica recesiva. Un concepto importante a tener en cuenta es que la consanguini-dad s\u00f3lo es relevante para la descendencia directa de la propia pareja consangu\u00ednea y no para sus nietos o sobrinos. Signos convencionales para elaborar un \u00c1rbol geneal\u00f3gicoUnidad de Dismorfolog\u00eda y Gen\u00e9tica Reproductiva. Servicio de Neonatolog\u00eda. Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. ValenciaSesi\u00f3n 1\u00aa: obtenci\u00f3n de la historia familiar y bases del Asesoramiento Gen\u00e9tico. Importancia del diagn\u00f3stico precoz: signos cl\u00ednicos de alarma Antonio P\u00e9rez Ayt\u00e9sGen\u00e9tica para pediatras de atenci\u00f3n primariaSeminario Figura 1. Ejemplo de \u00e1rbol geneal\u00f3gico familiar. S E M I N A R I O 25Asesoramiento gen\u00e9tico en enfermedades con herencia mendeliana \"cl\u00e1sica\" herencia autos\u00f3mico recesiva: Necesaria la presencia de los dos genes recesivos para que se manifieste la enfermedad. El Heterocigoto es \"portador sano\" (puede transmitir la enfermedad pero no la padece), el Homocigoto es el enfermo. No encontraremos antecedentes en la familia, excepto en hermanos del probando. En \u00e1rbol geneal\u00f3gico el patr\u00f3n de afectaci\u00f3n familiar es de tipo \"horizontal\". Afectados tanto de sexo masculino como femenino. Consanguinidad m\u00e1s frecuente en este tipo de enferme- dades.* Riesgo de enfermedad en sucesivos hijos de una pareja con un hijo/a ya afecto/a: 25% (1/2). herencia autos\u00f3mico dominante: Heterocigoto padece la enfermedad y tambi\u00e9n la puede transmitir a su descendencia. Patr\u00f3n afectaci\u00f3n familiar tipo \"vertical\" (Se transmite de \"padres a hijos\"). Afectados tanto de sexo masculino como femenino. * Riesgo de enfermedad en sucesivos hijos de una persona afecta: 50% (1/2). * Riesgo de enfermedad en sucesivos hijos de una persona sana, no portadora del gen mutado: Ninguna (0). Atenci\u00f3n a: Penetrancia incompleta: Hay saltos generaciona-les, podemos observar individuos no afectos con hijos afectos por la enfermedad (Ciertas personas no manifiestan la enfermedad pero la transmiten). Expresividad variable: Ciertas personas tienen signos muy leves de la enfermedad y no est\u00e1n diagnosticados. mutaci\u00f3n reciente (\"mutaci\u00f3n nueva\" o \"de novo\"): No siempre en las enfermedades a.dominantes encon - traremos a un progenitor afecto, muchas veces ambos padres ser\u00e1n sanos. Se considera en estos casos que la mutaci\u00f3n se ha dado por primera vez en el probando (riesgo de recurrencia es muy bajo [<1%]). Excep - ci\u00f3n a esta regla son los mosaicismos germinales , en los cuales bien el padre o bien la madre tienen la mutaci\u00f3n \u00fanicamente en un cierto porcentaje de c\u00e9lulas germinales (espermas u \u00f3vulos), y aunque esto a ellos no les produce ning\u00fan problema, s\u00ed que puede ser motivo de transmisi\u00f3n de la enfermedad a sucesi - vos hijos dependiendo de que la c\u00e9lula germinal lleve o no la mutaci\u00f3n. herencia ligada-X recesiva: Gen mutado est\u00e1 localizado en cromosoma X. Las mujeres transmiten la enfermedad pero no la suelen padecer (S\u00f3lo varones afectos). Nunca transmisi\u00f3n var\u00f3n-var\u00f3n: Un var\u00f3n nunca trans- mite el cromosoma X a sus hijos varones.* Riesgo de enfermedad en hijos/as de una mujer portadora: 5 % (1/2) de sus hijos varones. Las hijas tendr\u00e1n un 50% de probabilidad de ser portadoras. * Riesgo de enfermedad en sucesivos hijos/as de un var\u00f3n afecto: Todos los hijos varones, (100%), ser\u00e1n sanos. Las hijas ser\u00e1n todas portadoras (100%). \u00a1Atenci\u00f3n a: mosaicismo germinal en herencia ligada a X!herencia ligada-X dominante: En este caso las mujeres transmiten la enfermedad y tambi\u00e9n la padecen. Generalmente letal en varones. La mayor\u00eda son mutaciones \"de novo\" (Madre sana, no portadora).* Probabilidad de enfermedad en hijos/as de una mujer portadora (enferma): 50% hijas, y 50% hijos (En varones letal: abortos espont\u00e1neos ...). * Probabilidad de enfermedad en sucesivos hijos de madre sana (no portadora): muy baja (<1%). Asesoramiento gen\u00e9tico en cromosomopat\u00edas Trisom\u00eda o libre , 21 (Down), 18 (Edwards), 13 (Patau): Riesgo de recurrencia bajo (alrededor del 1%), pero superior al de la poblaci\u00f3n general. Traslocaciones, monosom\u00edas, deleciones microsc\u00f3pi-cas, etc. deben remitirse a un Servicio de Gen\u00e9tica para estudio familiar y posterior asesoramiento (En alguno de estos casos el riesgo puede ser superior al 1%). S\u00edndromes de microdeleci\u00f3n o microduplicaci\u00f3n:Microdeleciones y Microduplicaciones: Peque\u00f1as p\u00e9rdidas (microdeleci\u00f3n) o ganancias (microduplicaci\u00f3n) de material cromos\u00f3mico (< 5-7 Mb) no diagnosticables en el cariotipo convencional. S\u00f3lo detectables con las actuales t\u00e9cnicas de citogen\u00e9tica molecular (MLPA; CGH-array). El portador de la microdeleci\u00f3n/microduplicaci\u00f3n padece la enfermedad. Riesgo de transmisi\u00f3n a su descendencia: 50% (1/2). La mayor parte de casos son de novo. Riesgo de recurren- cia ser\u00e1 siempre muy bajo (<1%). Atenci\u00f3n a baja expresividad en los padres: Conveniente estudiar tambi\u00e9n a los padres de ni\u00f1os con microdele- ci\u00f3n o microduplicaci\u00f3n, puede haber sorpresas. Signos cl\u00ednicos precoces/marcadores sindr\u00f3micos Como regla general cualquiera de las anomal\u00edas que describimos a continuaci\u00f3n obligar\u00e1n a estudio en centro especializado si se presentan asociadas a otros signos y s\u00ednto-mas. Por ejemplo asociadas a retraso en desarrollo, d\u00e9ficit intelectual, signos neurol\u00f3gicos como hipoton\u00eda/hiperton\u00eda, retraso en el lenguaje, etc. Craneosinostosis: Cierre precoz de suturas cranea-les. Producen deformidad craneofacial progresiva con formas an\u00f3malas de b\u00f3veda craneal (Escafocefalia o cr\u00e1neo en \"quilla de barco\", turricefalia, braquice-falia...). Ante una deformidad craneal, si se sospecha craneosinostosis debe remitirse el paciente a Hospi- tal terciario que disponga de Neurocirug\u00eda Infantil o Unidad Craneofacial Infantil. La exploraci\u00f3n diagnos-tica de elecci\u00f3n es el TAC tridimensional o helicoidal. La craneosinostosis precisa de correcci\u00f3n quir\u00fargica precoz (6 meses o menos) para evitar deformidades craneales que en algunos casos pueden ser muy severas. Plagiocefalia postural: Deformidad craneal por moldeamiento occipital debido a la postura en dec\u00fabito supino para dormir. En este caso no hay cierre precoz de suturas (craneosinostosis). Es una anomal\u00eda benigna (No es una malformaci\u00f3n, es una deformaci\u00f3n) que mejora S E M I N A R I O 26con el progresivo desarrollo del ni\u00f1o. No obstante puede ser un signo precoz de retraso madurativo: En ni\u00f1os con problemas neurol\u00f3gicos sutiles (Leve hipoto- n\u00eda, trastorno neurol\u00f3gico progresivo...) la postura en dec\u00fabito se prolonga y por tanto la Plagiocefalia puede ser m\u00e1s exagerada de lo habitual: Es recomendable exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica detallada en estos casos y si hay dudad razonable remitir a servicio especializado (Neuropediatr\u00eda, Dismorfolog\u00eda...). Aplasia cutis: Hallazgo frecuente en reci\u00e9n nacido. Suele aparecer como zona de piel atr\u00f3fica, o incluso como zona ulcerada, con dermis expuesta (\u00dalcera en \"sacabocados\") en zona occipital de cuero cabelludo, o en otras zonas. Muchas veces defecto aislado, en ni\u00f1o no sindr\u00f3mico, pero en ocasiones marcador de s\u00edndro-mes: s\u00edndrome Adams-Oliver; defectos por disrupci\u00f3n vascular... Ap\u00e9ndices pre-auriculares: Pueden darse de forma aislada en ni\u00f1os por lo dem\u00e1s normales. Pueden ser tambi\u00e9n marcadores precoces de ciertos s\u00edndromes: Goldenhar/Microsomia Hemifacial; Townes-Brock; Cromosomopat\u00edas... Valorar de manera global, deben descartarse anomal\u00edas oculares, vertebrales, renales. hoyuelos pre-auriculares: Menos frecuentes que ap\u00e9ndices pre-auriculares pero m\u00e1s posibilidad de que pasen desapercibidos en exploraci\u00f3n inicial. Actitud igual que con ap\u00e9ndices pre-auriculares . Cataratas cong\u00e9nitas: Pueden pasar desapercibidas en exploraci\u00f3n normal de R.Nacido en Maternidad. En pediatr\u00eda primaria deben ser remitidas con cierta urgen- cia a Oftalmolog\u00eda Infantil: Si son amplias hay riesgo de p\u00e9rdida de visi\u00f3n, deben intervenirse precozmente. Adem\u00e1s de estudio infecciones prenatales (Signo cl\u00e1sico de Rubeola cong\u00e9nita), pueden ser signo precoz anomal\u00eda evidente. Puede darse aislado pero tambi\u00e9n asociado a numerosos s\u00edndromes. Siempre obligar\u00e1 a estudio gen\u00e9tico b\u00e1sico. mamila supernumeraria (Uni o bilateral): Anomal\u00eda frecuente en exploraci\u00f3n de R.Nacido y que aparece en la mayor\u00eda casos como anomal\u00eda \u00fanica en ni\u00f1o por lo dem\u00e1s normal. Muchas veces es un rasgo familiar: el padre o la madre tambi\u00e9n la tienen. Se ha debatido mucho si es marcador de malformaciones renales. Hay trabajos que no lo han relacionado pero algunos autores aun lo relacionan con malformaciones renales. Nuestro criterio actual sigue siendo hacer ECO renal a todo R.Nacido con mamila supernumeraria. Es muy frecuente en poblaci\u00f3n africana de raza negra. Polidactilias: Dedo/s supernumerarios en manos o pies. Muy frecuente asociado a s\u00edndromes pero tambi\u00e9n es anomal\u00eda aislada. En general: Si en dos o m\u00e1s extre-midades, aunque el R.Nacido no tenga m\u00e1s anomal\u00edas, debe realizarse seguimiento en consulta especializada, al menos hasta el a\u00f1o de vida (Este es nuestro criterio en Hospital la Fe). Distinguir entre polidactilia pre-axial (En zona de primer dedo) y post-axial (En zona 5\u00ba dedo): M\u00e1s frecuente que se asocie a s\u00edndromes la polidactlia pre-axial. Sindactilias: Similar a polidactilia. Cuando son m\u00falti- ples, que afectan a dos o m\u00e1s dedos, siempre segui-miento en Centro especializado. Muy frecuente la sindactilia cut\u00e1nea de falanges proxi-males de 2\u00ba-3\u00ba dedos del pie. Es una anomal\u00eda sin significado sindr\u00f3mico si se observa en R.Nacido por lo dem\u00e1s normal, pero si hay otras anomal\u00edas asocia-das: Hipogenitalismo, hipoton\u00eda, retraso madurativo, puede gen\u00e9ticos (Smith-Lemli-Opitz). Contracturas articulares cong\u00e9nitas: Siempre conse-cuencia de escaso o nulo movimiento durante el desarro-llo intrauterino de la, o las, articulaciones afectadas. El origen pueden ser anomal\u00edas intr\u00ednsecas a la propia articulaci\u00f3n (la mayor\u00eda de s\u00edndromes de Artrogriposis distal) o extr\u00ednsecas, en origen gen\u00e9tico. Contracturas articulares postnatales, progresivas: Con frecuencia suelen ser signos precoces, iniciales, de enfermedades metab\u00f3licas (Mucopolisacaridosis, mucolipidosis, etc.). hipoton\u00eda/retraso motor: La hipoton\u00eda persistente, aunque sea leve-moderada, puede ser signo inicial de diversos s\u00edndromes gen\u00e9ticos, en muchos casos sin anomal\u00edas dism\u00f3rficas aparentes en su periodo inicial: s. Prader-Willi; Distrofia Miot\u00f3nica; algunos s\u00edndromes de microdeleci\u00f3n (Succi\u00f3n lenta, les cuesta tomar pecho o biber\u00f3n, la madre nota que \"no se mueve como el anterior hijo\", es menos activo, m\u00e1s blandito...). La hipoton\u00eda en ocasiones se manifiesta sobre todo por retraso en la adquisici\u00f3n en los hitos del desarro-llo: Ni\u00f1o que tarda en mantener la cabeza, en mante- nerse sentado o en inicio marcha aut\u00f3noma. Esto puede ser signo inicial tambi\u00e9n de diversos s\u00edndromes gen\u00e9ti-cos: X-fr\u00e1gil, s\u00edndromes microdeleci\u00f3n. retraso en adquisici\u00f3n del lenguaje: Igual que en retraso motor puede ser signo inicial de s\u00edndrome de causa gen\u00e9tica: X-fr\u00e1gil, s\u00edndromes de microdeleci\u00f3n/microduplicaci\u00f3n. Una cuesti\u00f3n previa siempre en estos casos es comprobar que no existe hipoacusia (Remitir a servicio de ORL, aunque haya pasado el cribado neona- tal de hipoacusias). talla baja proporcionada: (\"Nanismo arm\u00f3nico\"): Siempre obliga a estudio gen\u00e9tico b\u00e1sico (descartar Turner en ni\u00f1as, y otros trastornos en ni\u00f1os). talla baja desproporcionada: Valorar si hay deformida- des osteo-articulares. Puede ser signo precoz de displa- sia \u00f3sea (Estudio radiol\u00f3gico; Serie \u00f3sea displ\u00e1sica), o de otros s\u00edndromes de causa gen\u00e9tica. hipospadias: Hipospadias asociado a criptorquidia, uni o bilateral debe obligar a estudio gen\u00e9tico (cariotipo) y endocrinol\u00f3gico (Hiperplasia suprarrenal cong\u00e9nita y otras) en ni\u00f1o aparentemente no dism\u00f3rfico. Por otra parte el hipospadias del surco peno-escrotal es una malformaci\u00f3n muy frecuente y que se da con mucha frecuencia en ni\u00f1os por lo dem\u00e1s normales, no sindr\u00f3-micos. Escoliosis, Cifosis exagerada: Deformidades de columna vertebral a edades tempranas (antes del \"estir\u00f3n puberal\") pueden ser primer signo en ciertos s\u00edndromes gen\u00e9ticos (Mucopolisacaridosis; s. Marfan; ciertas displasias \u00f3seas). hoyuelo sacrococcigeo: Anomal\u00eda frecuente en la exploraci\u00f3n de R.Nacido. No significado patol\u00f3gico. La mayor\u00eda de autores solo recomiendan estudio (ECO lumbosacra e incluso RNM lumbar) en caso de hoyue-S E M I N A R I O 27los que se sit\u00faan por encima de pliegue intergluteo. hemihiperplasia: Consulta frecuente. Una parte del cuerpo (Cara, extremidad) o incluso todo un hemicuerpo completo aparece de mayor tama\u00f1o que el contrario. Deben remitirse a centro especializado para estudio. Puede ser inicio de ciertos s\u00edndromes de hiper - crecimiento: Beckwith-Wiedemann, NF-1, otros...). No obstante en muchos casos suelen darse de manera aislada y no responden a cuadros sindr\u00f3micos. En estos \u00faltimos casos se plantea siempre la duda de si existe mayor riesgo de desarrollo de tumores embrionarios y si hay que hacer seguimiento espec\u00edfico (Ecograf\u00eda y anal\u00edtica con marcadores tumorales, de forma peri\u00f3- dica): Este es un tema controvertido pues causa enorme ansiedad familiar y por otra parte su utilidad no est\u00e1 demostrada. Nuestro criterio actual es hablarlo con los padres y con el pediatra de atenci\u00f3n primaria para hacer un seguimiento cl\u00ednico en su centro de salud en contacto directo con hospital terciario. manchas cut\u00e1neas an\u00f3malas: Manchas caf\u00e9 con leche en n\u00famero superior a 6 y mayores de 0.5 cm di\u00e1metro son significativas para Neurofibromatosis-1. Muchos ni\u00f1os pueden presentar manchas caf\u00e9 con leche aisla-das, en numero de 2-3, que no son significativas. Problemas de conducta: Ni\u00f1o/as, o adolescentes, con problemas importantes de conducta (rabietas injusti-ficadas; conducta llamativamente rebelde y desafiante; trastornos de ansiedad a edades tempranas...). Algunas anomal\u00edas de cromosomas sexuales (Triple X, XYY, XXY) pueden debutar con estos s\u00edntomas en ni\u00f1os/as por lo dem\u00e1s aparentemente normales. Est\u00e1 indicado por tanto hacer cariotipo en estos casos.28Seminario Entre las funciones atribuidas a los profesionales de atenci\u00f3n primaria figura la investigaci\u00f3n como una actividad principal equiparable con la asistencia y la docencia dentro de un mismo marco, y en el que las tres deben coexistir y relacionarse entre s\u00ed. Fomentar la investigaci\u00f3n es una obligaci\u00f3n institucio- nal. Seg\u00fan los datos aportados por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica 1 (INE) el gasto interno en investigaci\u00f3n y desarro- llo (I+D) del a\u00f1o 2012 ascendi\u00f3 a 13.392 millones de euros lo que supone un descenso del 5.5% respecto al a\u00f1o anterior, representando el 1.3% del PIB. Por Comunidades Aut\u00f3nomas las que realizan un mayor esfuerzo en activida- des de I+D son Pa\u00eds Vasco, Navarra y Madrid. Por el contrario Baleares, Canarias y Castilla-La Mancha, son las que menos porcentaje del PIB dedican a I+D (Figuras 1 y 2). El gasto en I+D es fundamental para el desarrollo de un pa\u00eds, y dentro del mismo la investigaci\u00f3n en salud aporta beneficios a los ciudadanos, a la sociedad y al sistema sanitario, ya que una gesti\u00f3n adecuada del conocimiento cient\u00edfico es una condi-ci\u00f3n necesaria para hacerlo sostenible y eficiente.Tradicionalmente la investigaci\u00f3n sanitaria se identi- fica con la universidad, y los grandes centros hospitalarios, donde se concentran las ideas y los recursos de una forma casi hegem\u00f3nica. La relaci\u00f3n entre investigaci\u00f3n b\u00e1sica, orien-tada a la salud p\u00fablica y la prevenci\u00f3n, contexto en el que se desarrolla el proceso salud-enfermedad, y la investigaci\u00f3n especializada, orientada en gran medida a evaluar f\u00e1rmacos o tratamientos, est\u00e1 enormemente desproporcionada. Esta situaci\u00f3n debe revisarse tratando de incrementar la \"masa cr\u00edtica\" de investigadores en Atenci\u00f3n Primaria (AP). Aunque haya necesidad, inter\u00e9s institucional y recursos econ\u00f3micos para investigar, si no hay investigaci\u00f3n cl\u00ednica realizada en el \u00e1mbito de trabajo de la AP , por cl\u00ednicos bien formados y motivados, cualquier estrategia investigadora ser\u00e1 incom-pleta. En este sentido las l\u00edneas de investigaci\u00f3n prioritarias de la convocatoria del Instituto Carlos III para el plan de acci\u00f3n estrat\u00e9gica de salud (AES) 2013-2016 incluyen a la pediatr\u00eda y la medicina perinatal entre los problemas de salud priori- tarios en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica traslacional sobre la salud humana, centrada en el conocimiento de los mecanismos Pediatra CS Laguna de Duero. Prof. Asociado de Pediatr\u00eda. Universidad de ValladolidJuan Carlos Silva RicoEl pediatra de atenci\u00f3n primaria y la investigaci\u00f3n Figura 1. Gasto en I+D. Fuente Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Disponible en: www.ine.es/ prensa/prensa.htm.S E M I N A R I O 29implicados en las enfermedades y en su transferencia a las aplicaciones cl\u00ednicas2. Hablamos cada vez m\u00e1s de la necesidad de basar nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica en la evidencia cient\u00edfica, pero no siempre disponemos de la evidencia que necesitamos, y desconocemos cosas tan b\u00e1sicas como la frecuencia de muchos problemas de salud en la comunidad, la utilidad de pruebas diagn\u00f3s- ticas en nuestro entorno o la eficacia de los tratamientos en la poblaci\u00f3n en las condiciones en que se utilizan habitual-mente. Es necesario investigar en AP para no basar nuestras decisiones y recomendaciones en investigaciones realizadas en otros niveles asistenciales y en situaciones muy diferentes de nuestra pr\u00e1ctica habitual. Debemos ser capaces de generar la informaci\u00f3n que necesitamos en nuestro propio \u00e1mbito, con nuestros propios pacientes y en las condiciones reales de nuestra pr\u00e1ctica, para poder incorporarla en la toma de decisiones y en la elaboraci\u00f3n de recomendaciones y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 3-4. La AP ofrece un magn\u00edfico marco para investigar, ya que en este nivel se atienden las enfermedades m\u00e1s prevalentes de la infancia en los estadios m\u00e1s precoces, y en \u00e9l se resuelve la mayor\u00eda de los motivos de consulta. Es donde el pediatra de Atenci\u00f3n Primaria (PAP) desarrolla su actividad profesional y en donde le surge la incertidumbre y las preguntas ante los problemas de salud que le plantean los ni\u00f1os y sus familias. Adem\u00e1s en este nivel asistencial existe un seguimiento longi-tudinal y continuado a lo largo de los a\u00f1os, accesibilidad a la poblaci\u00f3n y una atenci\u00f3n integral con la posibilidad de considerar el contexto sociofamiliar. Todo ello hace que la AP sea el nivel id\u00f3neo para investigar multitud de problemas de salud que acontecen durante la edad pedi\u00e1trica. En el plano personal investigar es una necesidad y una responsabilidad individual, como herramienta esencial para alcanzar un nivel de competencia profesional elevado, ya que el razonamiento cient\u00edfico es un valor universal, tambi\u00e9n como procedimiento para adquirir conocimiento pr\u00e1ctico. El PAP , en su consulta habitual, se enfrenta a problemas a los que tiene que responder de acuerdo con sus conocimientos cient\u00ed- ficos, que deben estar actualizados y corresponderse con la mejor evidencia, m\u00e1s que con la mejor opini\u00f3n. El manual de iniciaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n en Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria editado por la SEPEAP 4, comienza con esta frase de Hip\u00f3cra- tes (siglo IV a.C): \"En realidad existen dos hechos ciencia y opini\u00f3n; el primero propicia conocimiento, el segundo ignorancia\". Su lectura es aconsejable para todos los MIR y para los que ya llevamos a\u00f1os ejerciendo como pediatras y conocemos los cambios continuos que se producen en la medicina, y la importancia de aplicarlos en nuestras consul-tas realizando una valoraci\u00f3n cr\u00edtica, que solo es posible con el conocimiento de la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n. Un pediatra que investiga con gran probabilidad realizar\u00e1 una mejor asistencia ya que trata de disminuir el grado de incer - tidumbre que acompa\u00f1a a las decisiones cl\u00ednicas, y se plantea preguntas que debe de responder con rigor metodol\u00f3gico y manteniendo un pensamiento cr\u00edtico. En Espa\u00f1a no hay una gran tradici\u00f3n ni mucha experien- cia investigadora en los PAP , ni probablemente se dan las mejores condiciones para hacerlo, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os existe un crecimiento sostenido de la producci\u00f3n investiga- dora 5-6. La mayor parte de la investigaci\u00f3n que realiza el PAP es puramente descriptiva y se lleva a cabo de forma aislada, en muchos casos limit\u00e1ndose a la simple reproducci\u00f3n de estudios. As\u00ed pues, todav\u00eda estamos lejos de alcanzar un nivel de desarrollo de la investigaci\u00f3n acorde con la importancia de la PAP en el sistema sanitario. (Figura 3) Figura 2. Gasto en I+D. Fuente Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Disponible en: www.ine.es/ prensa/prensa.htm. Figura 3. Trabajos publicados por tipo de art\u00edculo. Alonso Arroyo A et al. An Pediatr (Barc) 2013;78(6).409.e1-409.e17.S E M I N A R I O 30El incremento cuantitativo observado debe estar acompa- \u00f1ando de un incremento paralelo de la calidad y de la relevan- cia de las investigaciones que se realizan. En este sentido hay que poner en evidencia la investigaci\u00f3n irrelevante o pseudo investigaci\u00f3n, realizada con el prop\u00f3sito de incrementar de forma r\u00e1pida el curr\u00edculum mediante trabajos que utilizan registros, historias cl\u00ednicas, u otros datos que se puedan tratar mediante un programa estad\u00edstico para enumerar o establecer correlaciones, sin ninguna hip\u00f3tesis previa. Es cierto que estos trabajos pueden ser un aprendizaje inicial y como tal tienen su valor especialmente entre los MIR durante su periodo forma-tivo, pero es necesario no quedarse en esta fase y evolucionar hacia una rigurosa metodolog\u00eda cient\u00edfica. Tambi\u00e9n hay que alejarse de la investigaci\u00f3n que teniendo hip\u00f3tesis y buena metodolog\u00eda falta a los principios de la \u00e9tica de la investiga-ci\u00f3n y/o tiene intereses ajenos a la propia investigaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n investigada o le sistema sanitario. Es evidente que el sesgo de la financiaci\u00f3n puede condicionar los resultados 4. Los escasos trabajos7-8 que han valorado mediante un auto cuestionario an\u00f3nimo la actitud y las dificultades que tienen los m\u00e9dicos de AP para investigar, encuentran un porcentaje de alrededor del 49,4% de encuestados con al menos 1 publi- caci\u00f3n en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. Entre los factores asociados a publicar en los \u00faltimos 5 a\u00f1os est\u00e1n el haber presentado la tesis doctoral, haber realizado alg\u00fan curso de metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n y trabajar en un centro docente. En relaci\u00f3n con las dificultades para investigar la mayor puntuaci\u00f3n es para la presi\u00f3n asistencial y la falta de tiempo, seguidas de las deficiencias estructurales, la falta de l\u00edneas de investigaci\u00f3n, el escaso reconocimiento de la actividad investigadora, la falta de preparaci\u00f3n metodol\u00f3gica para investigar, y la ausencia de motivaci\u00f3n. Las peculiaridades de la asistencia cl\u00ednica, del propio profesional y las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n son determinantes en la investigaci\u00f3n del PAP (Tabla I). Tabla I.- Dificultades para investigar en Atenci\u00f3n Primaria Relacionadas con la asistencia cl\u00ednica Presi\u00f3n asistencial Escasez de tiempo Pobre colaboraci\u00f3n por parte de los pacientes Relacionadas con los profesionales Falta de formaci\u00f3n metodol\u00f3gica Falta de reconocimiento Pobre valoraci\u00f3n en la carrera profesional Dispersi\u00f3n de los profesionales Falta de motivaci\u00f3n personal Burocratizaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n Relacionadas con las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n Escasez de fuentes de financiaci\u00f3n espec\u00edficas para Atenci\u00f3n Primaria Falta de recursos humanos Infraestructura de apoyo deficitaria Falta de tradici\u00f3n investigadora Tomada de Ordo\u00f1ez \u00c1lvarez FA, Oltra Rodr\u00edguez E. \u00bfQu\u00e9 es investigar? En Manual de iniciaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n en pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. Madrid. Erg\u00f3n ed. 2011: 3-22La elevada presi\u00f3n asistencial hace que cada vez haya menos tiempo disponible para otro tipo de actividades, y mucho menos para investigaci\u00f3n. Tambi\u00e9n el d\u00e9ficit estruc- tural y la falta de formaci\u00f3n son factores a tener en cuenta. Es cierto que son dificultades importantes, pero deber\u00edamos preguntarnos si en algunos casos no corresponden m\u00e1s a excusas que a verdaderos obst\u00e1culos insalvables, si observa-mos como otros compa\u00f1eros en circunstancias similares son capaces de investigar. Deber\u00edamos afrontar decididamente estos problemas y reconocer que la promoci\u00f3n de la inves-tigaci\u00f3n no se limita a la realizaci\u00f3n de cursos de metodo-log\u00eda, sino que se deben dise\u00f1ar y poner en marcha estra- tegias organizativas dirigidas a fomentar e implantar una verdadera cultura de investigaci\u00f3n, que permita implicarse a los profesionales de la PAP . Es importante financiar y promo-ver su desarrollo y a difundir sus logros, mediante l\u00edneas de actuaci\u00f3n como el reconocimiento de la actividad investiga- dora, los tiempos de dedicaci\u00f3n espec\u00edficos y la figura del investigador, la creaci\u00f3n de estructuras de investigaci\u00f3n y de unidades de apoyo, la elaboraci\u00f3n de planes de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que faciliten el intercambio de profesionales, la creaci\u00f3n de grupos y redes de investigaci\u00f3n estables que colaboren con otros niveles asistenciales y otras instituciones como la Universidad, las Sociedades Cient\u00edficas o la empresa privada 6. (Figura 4) La motivaci\u00f3n extr\u00ednseca es todav\u00eda muy deficiente en nuestra sociedad y en el sistema sanitario. Habitualmente se cuantifican las publicaciones y presentaciones a congresos, pero sin tener en cuenta su calidad ni su relevancia. La consi- deraci\u00f3n de la cantidad por encima de la calidad y la relevan-cia produce en muchos casos el efecto contrario al deseado, ya que en realidad se incentiva la realizaci\u00f3n de estudios de peque\u00f1o tama\u00f1o, sencillos y r\u00e1pidos de llevar a cabo en lugar de promover estudios multic\u00e9ntricos, rigurosos y de la enver - gadura suficiente para proporcionar datos fiables que ayuden a responder a cuestiones relevantes. El curr\u00edculum investi-gador con criterios de calidad como merito y requisito en concursos, promociones y carrera profesional forma parte de la motivaci\u00f3n necesaria y es importante para fomentar la investigaci\u00f3n en AP . En este sentido, es fundamental el recono-cimiento de las actividades de investigaci\u00f3n por los equipos directivos, no como un \u00ablujo\u00bb o un \u00abcapricho\u00bb de deter - minados profesionales, sino como una necesidad que ha de permitir mejorar la calidad y la eficiencia del sistema sanita- rio y que, por tanto, ha de ser incentivada y cuidada. Aunque Figura 4. Evoluci\u00f3n anual del \u00edndice de colaboraci\u00f3n. Aleixandre- Benavent R, et al. An Pediatr (Barc)2013;78(6).410.e1-410.e11.S E M I N A R I O 31ya se han puesto en marcha algunas iniciativas prometedoras, todav\u00eda queda mucho camino por recorrer. Los PAP que investigan son en la actualidad una minor\u00eda ya que el entorno profesional no lo favorece, e involucrarse en estas tareas supone un esfuerzo extra de estudio y tiempo del que a veces no se dispone. Es fundamental que se reconozca el trabajo de investigaci\u00f3n cl\u00ednica, que se mejoren las condi-ciones laborales y que se facilite la formaci\u00f3n y los recursos necesarios Aun con todo ello la decisi\u00f3n final de investigar est\u00e1 en nuestro pensamiento y nuestra voluntad. Como conclusi\u00f3n final subrayar que la cultura investiga- dora y su metodolog\u00eda constituyen una parte esencial, no solo para los investigadores sino tambi\u00e9n para el PAP que quiere ejercer su profesi\u00f3n con rigor y practicar una medicina basada en las fuentes originales de informaci\u00f3n. Por tanto investi-gar es una obligaci\u00f3n y una necesidad tanto institucional, como personal, ligadas a una responsabilidad \u00e9tica y social. El objetivo final es que el PAP realice una investigaci\u00f3n de calidad que valide sus decisiones cl\u00ednicas y mejore la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica y la salud de los ni\u00f1os y los adolescentes. Bibliograf\u00eda 1. Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Estad\u00edsticas sobre actividades en I+D. A\u00f1o 2012. Resultados definitivos. Disponible en www.ine.es/prensa/prensa.htm. 2. Bolet\u00edn Oficial del Estado. Resoluci\u00f3n de 5 de junio del 2014, del Instituto Carlos III, por la que se aprueba la convocatoria de concesi\u00f3n de subvenciones de la acci\u00f3n estrat\u00e9gica de salud 2013-2016. Disponible en http://www.boe.es/boe/dias/2014/06/10/pdf. 3. Carratal\u00e1 Munuera MC, Orozco Beltr\u00e1n D, Gil Guillen VF, Navarro P\u00e9rez J, Quince F, Merino J, Basora J. An\u00e1lisis Bibliom\u00e9trico de la producci\u00f3n Cient\u00edfica Internacional sobre atenci\u00f3n primaria. Aten Primaria. 2012; 44 (11): 651-8. 4. Mart\u00ednez Su\u00e1rez V y cols. Manual de iniciaci\u00f3n a la inves-tigaci\u00f3n en Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria. Madrid: Ergon; 2011. 5. Alonso Arroyo A, y cols. An\u00e1lisis de la productividad e impacto cient\u00edfico de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola (2006- redes de colaboraci\u00f3n cient\u00edfica de la pediatr\u00eda (2006-2010.) An Pediatr (Barc). 2013;78(6).410.e1-410.e11. 7. G, Ruas V\u00e1zquez A, Portuburu Izaguirre M, Casado Gorriz I. Factores que influyen en la produc-ci\u00f3n cient\u00edfica en Atenci\u00f3n Primaria. Cad Aten Primaria, 2006;13: 169-72. 8. Cevallos Garc\u00eda C, Garrido Elustrondo S, L\u00f3pez Orive MA, Cervera Barba E, Estirado G\u00f3mez A. Investigaci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria: actitud y dificultades percibidas por nuestros m\u00e9dicos. Aten Primaria 2004; 34(10): 520-7.32En 1993 las Naciones Unidas definieron la violencia de g\u00e9nero como \"todo acto de violencia, basado en la pertenen- cia al sexo femenino, que tenga o pueda tener como resultado un da\u00f1o o sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico para la mujer, inclusive las amenazas de tales actos, la coacci\u00f3n o la privaci\u00f3n arbitraria de la libertad, tanto si se produce en la vida p\u00fablica como privada\". A\u00fan de modo insuficiente, este problema est\u00e1 siendo tratado en m\u00faltiples aspectos para lograr su prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n temprana o minimizar los efectos sobre la mujer; no ocurre lo mismo con los hijos de esas mujeres maltrata-das y no se tiene en cuenta el hecho cierto de que el ni\u00f1o que convive en un hogar con violencia de g\u00e9nero, solo por esa circunstancia ya sea considerado un ni\u00f1o maltratado y se debe actuar sobre \u00e9l de manera adecuada. Otra circunstancia a destacar es que estamos ante un verdadero problema de Salud P\u00fablica, por su gran preva-lencia, aunque no existen registros espec\u00edficos que puedan cuantificar con exactitud el n\u00famero de casos de violencia de g\u00e9nero; por sus consecuencias tanto en la salud individual como en los costes sociales; por la necesidad de que deben tenerse previstas y preparadas respuesta eficaces y posibles de los servicio socio sanitarios y porque deben seguir realiz\u00e1n-dose acciones para conseguir un conocimiento suficiente por parte de muy diversos profesionales que sirva para la preven-ci\u00f3n y para las intervenciones necesarias. Con estos planteamientos en los que ya se atisba que las acciones sobre estos ni\u00f1os competen a muchos y muy diver - sos estamentos y profesionales, no pretendemos escribir un tratado que contenga el ampl\u00edsimo n\u00famero de causas, conse-cuencias, el porqu\u00e9 de las mismas y las formas de preven-ci\u00f3n y tratamiento que incumben a todos ellos, vamos a tratar la atenci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, desde el punto de vista del pediatra y m\u00e1s concretamente del pediatra de atenci\u00f3n primaria, y para ello lo haremos desde tres vertientes. El concepto directo del maltrato infantil en la violencia de g\u00e9nero. La atenci\u00f3n por pediatr\u00eda y la colaboraci\u00f3n con la Medicina de Familia, Servicios Sociales y otros. La atenci\u00f3n legal y pol\u00edtica social. Concepto directo del maltrato infantil en la violencia de g\u00e9nero Es imprescindible diferenciar lo que es ser testigo de violencia de g\u00e9nero, y lo que es sufrir exposici\u00f3n a la violen- cia de g\u00e9nero. Ser testigo significa que se ha observado un hecho o acci\u00f3n violenta, que puede provocar, o no, un da\u00f1o en la persona que lo ha visto.En cambio sufrir exposici\u00f3n a la violencia de g\u00e9nero, significa la existencia de efectos nocivos provocados directa o indirectamente por la exposici\u00f3n al hecho violento, en el caso de los ni\u00f1os afecta a su crecimiento y desarrollo, por el ambiente de hostilidad ocasionado por el progenitor y adem\u00e1s en su propio hogar. Este \u00faltimo concepto es el que hoy d\u00eda est\u00e1 plenamente admitido por los expertos en violencia a los menores, es decir es un hecho admitido que de por si el ni\u00f1o que convive en un hogar con violencia de g\u00e9nero y por lo tanto sufre exposi-ci\u00f3n a la misma, es un ni\u00f1o maltratado; pese a este reconoci-miento, no se realizan actuaciones como las que se toman con otros tipos de maltrato infantil. Si queremos recoger algunos datos sobre el reconoci- miento de que todo ni\u00f1o expuesto a violencia de g\u00e9nero es en si un ni\u00f1o maltratado cabe citar que la Academia Ameri- cana de Pediatr\u00eda ya reconoci\u00f3 que \"Ser testigo de violencia dom\u00e9stica puede ser tan traum\u00e1tico para el ni\u00f1o como ser v\u00edctima de abusos f\u00edsicos o sexuales\". Una revisi\u00f3n presentada por Dolores Aguilar situaba los primero trabajos sobre este tema en 1970, encontrando 56 art\u00edculos entre 1975 y 1995, con un aumento del n\u00famero de art\u00edculos en los \u00faltimos a\u00f1os, con diferente denominaci\u00f3n: Children of battered women, Children of battered women, children exposed to domestic/partner violence. Como pediatras debemos citar el tratado de pediatr\u00eda \"Nelson\", donde desde hace varias ediciones se afirma que la violencia dom\u00e9stica suele ser fuente de exposici\u00f3n de los ni\u00f1os al maltrato, y se\u00f1ala que los estudios indican que unos altos niveles de exposici\u00f3n a la violencia, colocan a los ni\u00f1os en riesgo de padecer problemas f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y socia-les as\u00ed como de participar ellos mismo en actos violentos. En el mismo tratado al hablar del maltrato infantil en el cap\u00edtulo de violencia psicol\u00f3gica se habla de abuso psicol\u00f3-gico, negligencia emocional y la exposici\u00f3n a la violencia de g\u00e9nero. En un trabajo realizado por el Centro Reina Sof\u00eda en 2007, con mujeres que hab\u00edan sufrido violencia de g\u00e9nero, se encontr\u00f3 que el 40,24% de los hijos de esas mujeres hab\u00edan sido testigos de la violencia, un 21,34% de esos ni\u00f1os hab\u00edan sido v\u00edctima de maltrato infantil y el 29,27% el hijo hab\u00eda sido v\u00edctima y testigo. Era de destacar que s\u00f3lo el 9,15% de las mujeres maltratadas dijeron que sus hijos no hab\u00edan sido ni v\u00edctimas ni testigos. En los casos que acabaron con el asesinato de la mujer, un 11.84% de los hijos estuvieron presentes cuando ocurri\u00f3 el fatal desenlace. En los \u00faltimos a\u00f1os muchos son los trabajos sobre violen- cia de g\u00e9nero y los ni\u00f1os que est\u00e1n expuestos a la misma y Pediatra de Atenci\u00f3n Primaria. SalamancaFernando Malmierca S\u00e1nchezAtencion a ni\u00f1os y ni\u00f1as victimas de violencia de g\u00e9neroProblemas emergentes en el contexto familiarMesa Redonda Simult\u00e1neaM E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 33muchas son las teor\u00edas expuestas para demostrar o justificar el efecto negativo de la violencia de g\u00e9nero sobre ni\u00f1os como: la teor\u00eda del estr\u00e9s postraum\u00e1tico, la hip\u00f3tesis de la disrup- ci\u00f3n familiar, la transmisi\u00f3n intergeneracional de la violencia, la teor\u00eda del apego, el modelo ecol\u00f3gico, y alguna m\u00e1s. No vamos a entrar en la descripci\u00f3n de ellas, pues todas justifican en alg\u00fan punto la fitopatolog\u00eda de lo que ocurre y afecta a estos ni\u00f1os; si vamos a resumir esquem\u00e1ticamente diferentes formas de exposici\u00f3n de los ni\u00f1os a la violencia de g\u00e9nero y cu\u00e1les son sus consecuencias para considerar que ellos mismos son v\u00edctimas de maltrato infantil, muy bien expuestas en el trabajo de Save the Children. \"En la violencia de g\u00e9nero no hay una sola v\u00edctima\" de 2011, respetando la denominaci\u00f3n que les dio Holden en 2003. Perinatal: violencia ejercida por el hombre sobre la mujer embarazada, y que acaba afectando al hijo. Por intervenci\u00f3n: Cuando el ni\u00f1o, como una reacci\u00f3n natural, intenta proteger a su madre, \u00e9l mismo sufre directamente un acto violento. Por victimizaci\u00f3n: De manera simult\u00e1nea durante los diferentes actos de violencia contra la madre, el ni\u00f1o tambi\u00e9n sufre directamente violencia, bien f\u00edsica o psicol\u00f3gica. Con participaci\u00f3n: Dadas las circunstancias que se dan en el \u00e1mbito familiar, el ni\u00f1o se ve arrastrado por ellas y colabora en la desvalorizaci\u00f3n de la madre, lo que le perjudica a \u00e9l mismo. Presencial: los hijos ven la violencia ejercida por el padre sobre su madre. Por escucha: el ni\u00f1o no est\u00e1 en el mismo espacio o en la misma habitaci\u00f3n, pero oye la agresi\u00f3n, y en el fondo le perjudica como si la viera. Por observaci\u00f3n de las consecuencias inmediatas: quiz\u00e1s no vea las agresiones pero si percibe alguna consecuencia de las agresiones; ven como ha quedado el escenario de la agresi\u00f3n, o las heridas sufridas por la madre, hemato-mas, incluso la llegada de vecinos, ambulancia o polic\u00eda. Por experimentaci\u00f3n de las secuelas: no ve las consecuencias inmediatas, pero si diferentes signos como la separa-ci\u00f3n de la pareja, el cambio de domicilio, o diversos s\u00edntomas que presenta la madre y que acaban afectando al ni\u00f1o. Por escucha de lo ocurrido: no lo presenci\u00f3 pero el ni\u00f1o oye conversaciones de los adultos sobre lo ocurrido. Con desconocimiento de los acontecimientos: los hechos ocurrie-ron cuando el ni\u00f1o estaba lejos de casa, pero acaba afect\u00e1ndole. Como vemos son diversas las formas de exposici\u00f3n, cada una de las cuales justifican que el ni\u00f1o que presencia un solo acto de violencia de g\u00e9nero, \u00e9l mismo sea afectado por varias de ellas y por lo tanto constituya una forma de maltrato infantil. Efectos de la violencia de g\u00e9nero sobre los hijos Las diversas formas de exposici\u00f3n a la violencia de g\u00e9nero pueden producir sobre los ni\u00f1os efectos de forma directa o de forma indirecta; las consecuencias sobre los ni\u00f1os son muy diversas y afectan a todas sus esferas de desarrollo, de un modo similar a otras formas de ni\u00f1os maltratados. Ya Wolak en 1998 hizo una ampl\u00edsima descripci\u00f3n agrup\u00e1ndolas en alteraciones f\u00edsicas, emocionales, cognitivas, problemas de conducta y problemas sociales. Nuevamente vamos a realizar una descripci\u00f3n general.Dentro de los efectos directos pueden existir agresiones al ni\u00f1o a la vez que a la madre, caus\u00e1ndoles lesiones f \u00edsicas, m\u00e1s o menos graves e incluso a veces se llega al asesinato; dado el ambiente familiar de convivencias pueden produ-cirse agresiones entre iguales, pero el hecho m\u00e1s admitido es que el ni\u00f1o sufre estr\u00e9s postraum\u00e1tico con todo lo que ello significa como que reexperimenten los diferentes traumas, hiperactividad ps\u00edquica o acciones pasivas de evitaci\u00f3n. Igualmente hay efectos que se producen de manera indirecta, as\u00ed en estos hogares no existe una educaci\u00f3n infantil adecuada bien porque se implanta una disciplina muy severa, o todo lo contrario la falta de autoridad ocasiona una educa-ci\u00f3n endeble. No solo los hijos sino que tambi\u00e9n la madre sufre estr\u00e9s y ello la ocasiona miedos, ansiedad o depresi\u00f3n lo cual no facilita el cuidado de los hijos. Adem\u00e1s hay una serie de caracter\u00edsticas del padre agresor que le hacen irritable, con frecuentes arrebatos, l\u00f3gicamente menos cari\u00f1oso y todo ello acaba afectando a los hijos. Es decir que a estos ni\u00f1os los consideramos maltratados por: Ser v\u00edctimas directas ya que reciben agresiones f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas. Ser v\u00edctimas indirectas y tienen miedo por ser testigos. Interiorizan un modelo negativo con el que conviven. La relaci\u00f3n conflictiva del ambiente familiar facilita su desprotecci\u00f3n as\u00ed como la negligencia o la situaci\u00f3n de abandono del ni\u00f1o. Se ven implicados en las acciones judiciales y adminis-trativas lo que no les beneficia. A d\u00eda de hoy las intervenciones de atenci\u00f3n y preven- ci\u00f3n se dirigen a la madre y poco, o m\u00e1s bien nada, al ni\u00f1o. Todas estas situaciones que se dan cuando hay violencia de g\u00e9nero en un hogar repercute sobre los ni\u00f1os convivientes en todas sus esferas de desarrollo, f\u00edsica, cognitiva, afectiva, emocional y social y como es l\u00f3gico puede causar importan-tes problemas en esos ni\u00f1os. Como resumen explicativo de las repercusiones psicol\u00f3- gicas e incluso f\u00edsicas, es muy expl\u00edcito el que Pedreira Massa denomin\u00f3 \"c\u00edrculo interactivo de la violencia de g\u00e9nero\", citado a su vez por numerosos expertos en el tema, que de manera esquem\u00e1-tica representa el maltrato a la mujer como origen de estr\u00e9s en la madre y estr\u00e9s en los ni\u00f1os que afecta inequ\u00edvocamente al v\u00ednculo y tiene consecuencias f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, de capaci- dad de manejo de situaciones, alteraci\u00f3n emocionales y de comportamiento, retroaliment\u00e1ndose a su vez todas ellas. Atenci\u00f3n por pediatr\u00eda al ni\u00f1o v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero Las acciones que necesita el ni\u00f1o v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero, deben ser m\u00faltiples y por muy diversos profesionales y administraciones, con una legislaci\u00f3n y medidas preven- tivas muy bien definidas, que a d\u00eda de hoy no est\u00e1n muy desarrolladas. Como pediatras vamos a esbozar el papel de los pediatras en estos casos, y m\u00e1s concretamente por parte de los pediatras de atenci\u00f3n primaria. En este foro no vamos a describir las caracter\u00edsticas de la pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria (PAP) pero si se\u00f1alar que precisamente estas caracter\u00edsticas la hacen id\u00f3nea para atender a estos ni\u00f1os. Es conocido que la accesibilidad, disponibilidad y conti- nuidad de las consultas, definen la pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria, los actos realizados est\u00e1n mediados por la familia o los cuidadores, se vigila y cuida la evoluci\u00f3n tanto del ni\u00f1o M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 34como de la familia, y muy especialmente se est\u00e1 atento a las vulnerabilidades que puedan percibirse; para ello se realizan las consultas a demanda con atenci\u00f3n a lo agudo y la consulta programada especialmente dedicada a patolog\u00edas cr\u00f3nicas y a actividades preventivas como la vigilancia del crecimiento, desarrollo f\u00edsico y psicomotor, los problemas adaptativos, tanto los visibles como los que aun est\u00e1n latentes; todo ello hace que el equipo de PAP sea una magn\u00edfica figura de apego, tanto para los ni\u00f1os como para las familias, lo que en el caso que nos ocupa significa una herramienta fundamental a utilizar . En estas consultas se realiza seguimiento de cuestiones muy espec\u00edficas como el desarrollo psicomotor, la detec-ci\u00f3n de factores de riesgo, la vigilancia de lo que podemos denominar \"signos calientes\", como h\u00e1bitos alimentarios, normas higi\u00e9nicas generales y b\u00e1sicas, o espec\u00edficas como el sue\u00f1o, el desarrollo del lenguaje, las frustraciones del ni\u00f1o y de la familia que puedan afectarles, o los l\u00edmites que puedan perturbar a cualquiera de las dos partes. Todos estos puntos sirven para percibir la existencia de alg\u00fan tipo de maltrato. Por otra parte las consultas sirven para realizar acciones positivas como la estimulaci\u00f3n de las conductas de apego o para impulsar la interacci\u00f3n entre padres y ni\u00f1os; todas estas posibilidades pueden ser muy \u00fatiles para la detecci\u00f3n temprana de casos, incluso para la prevenci\u00f3n y siempre para realizar medidas de intervenci\u00f3n en estos ni\u00f1os. Es decir que podemos se\u00f1alar unos puntos fuertes en la consulta de PAP como son la detecci\u00f3n temprana de la violen-cia de g\u00e9nero, la detecci\u00f3n de la afectaci\u00f3n del ni\u00f1o y adem\u00e1s es factible una colaboraci\u00f3n f\u00e1cil, incluso habitual, con otros profesionales como M\u00e9dicos de Familia, Trabajadores Socia- les, Psic\u00f3logo, Profesionales de la educaci\u00f3n, entre otros. Pero tambi\u00e9n existen una serie de necesidades sentidas por los profesionales como que se precisa realizar m\u00e1s forma-ci\u00f3n espec\u00edfica, o acciones para una mayor sensibilizaci\u00f3n de los profesionales, todo el mundo reconoce que es necesario implementar sistemas de registro de maltrato al menor para que podamos conocer la realidad de los casos existentes, as\u00ed como realizar protocolos de detecci\u00f3n y protocolos de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para ni\u00f1os sometidos a violencia de genero. En la pr\u00e1ctica diaria, las consultas de PAP pueden servir para detectar los casos de ni\u00f1os v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y ello puede ocurrir de tres maneras diferentes, aunque a veces simult\u00e1neas. La madre maltratada exterioriza el problema y comunica que su hijo tambi\u00e9n es maltratado; otras veces se hace el diagn\u00f3stico en el menor directamente en la consulta; o bien lo comunica un tercero que no es la madre, un ejemplo de esta \u00faltima forma son los profesionales que atienden a la mujer maltratada que ponen de manifiesto la situaci\u00f3n del menor y lo comunican a su pediatra. Intervenciones en PAP: de manera esquem\u00e1tica, y que deben estar adecuadamente protocolizadas, podemos resumir las siguientes intervenciones a desarrollar: Evaluaci\u00f3n sistematizada de los factores de riesgo, reali-zada en las consultas diarias. Detecci\u00f3n temprana de los indicadores, junto con la anterior pueden significar una intervenci\u00f3n temprana, con lo que ello significa para la buena evoluci\u00f3n de los ni\u00f1os. Utilizaci\u00f3n de los recursos especializados disponibles en el Sistema Sociosanitario en el que se desarrolla nuestro trabajo. Para ello es fundamental el amplio conoci-miento de los mismos. Colaboraci\u00f3n multidisciplinar en el Centro de Salud, generalmente con los M\u00e9dicos de Familia y/o los Traba- jadores Sociales, sin olvidar el important\u00edsimo papel de enfermer\u00eda, mejor pedi\u00e1trica, que desgraciadamente no existe en todas las consultas de PAP . Comunicarlo a los Servicios de Protecci\u00f3n y/o a los \u00d3rganos Judiciales. Seguimiento de los menores afectados, vigilando su evoluci\u00f3n, la reintegraci\u00f3n al hogar, si esta se produce, las posibles reca\u00eddas, o reexposiciones. Optimizar el apoyo y empat\u00eda con la familia, que proba-blemente ya exist\u00eda antes dadas las caracter\u00edsticas de la PAP . No nos cansaremos de repetir que todas las intervencio- nes deben ser coordinadas con el resto de intervinientes. Aunque expuestos de manera esquem\u00e1tica, estamos viendo que son muchos los equipos implicados con los que debe colaborar y mantener una buena comunicaci\u00f3n el PAP , como con todos los que existan relacionados con las pol\u00edti-cas de infancia, otros servicios de salud (f\u00edsica y mental), los servicios sociales y de bienestar familiar, sistemas educativos, los de Justicia y Polic\u00eda, sin olvidar los medios de comunica-ci\u00f3n y las ONGs, muchas veces \u00fanicas activas en el problema, sin olvidar que la comunidad en general tambi\u00e9n debe estar implicada. Colaboraci\u00f3n con medicina de Familia, Servicios Sociales... Ya hemos visto que la intervenci\u00f3n de los PAP puede ser muy eficaz y desde luego necesaria, pero tambi\u00e9n ha quedado claro que en la intervenci\u00f3n sobre los ni\u00f1os expuestos a violencia de genero deben actuar por lo menos los servicios sanitarios, los servicios sociales, los servicios psicol\u00f3gicos, los educativos y los judiciales bas\u00e1ndose en una serie de legis- laci\u00f3n que realmente sea protectora y proactiva para estos ni\u00f1os. No nos cansamos de repetir que todas estas acciones deben estar protocolizadas para conseguir una actuaci\u00f3n r\u00e1pida y bien organizada, una atenci\u00f3n que debe ser integral recordando que siempre debe prevalecer el inter\u00e9s superior del menor y se debe actuar de manera coordinada, evitando la duplicidad de acciones. No pretendemos que esta ponencia sea un protocolo de lo que cada especialista, o grupo de trabajo, puede realizar ante un caso de ni\u00f1o expuesto a violencia de g\u00e9nero, el contenido de cada servicio es lo suficientemente amplio y especializado para constituir cada uno de ellos un cap\u00edtulo propio, vamos a exponer las caracter\u00edsticas generales de estas actividades reali-zadas por los servicios que hemos se\u00f1alado. Vista ya las acciones sanitarias a realizar por parte de la PAP , vamos a rese\u00f1ar sucintamente las del resto de grupos, que le servir\u00e1n al pediatra para conocer donde puede y debe derivar al ni\u00f1o y para hacer un seguimiento de su evoluci\u00f3n. Intervenci\u00f3n social: ya hemos dicho que solo vamos a exponer de manera esquem\u00e1tica lo que desde este punto de vista se debe realizar, l\u00f3gicamente las acciones son muy amplias y espec\u00edficas de los trabajadores sociales, protagonis-tas fundamentales en estos casos. Detecci\u00f3n de la violencia: Generalmente tras la derivaci\u00f3n por otra instituci\u00f3n, confirman la existencia de la violencia en las madres y por supuesto en los ni\u00f1os. Evaluaci\u00f3n del caso: ser\u00e1 lo primero a hacer cuando se haya detectado el caso, evaluando tanto a la mujer como a los ni\u00f1os; fundamental evaluar el impacto de la violencia sobre ellos.M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 35Evaluaci\u00f3n del entorno: no solo del f\u00edsico referido al domicilio, sino tambi\u00e9n de todo lo que le rodea desde un punto de vista psico-social. T rabajo domiciliario: una cosa es ver a las v\u00edctimas en los despachos y otra situarse en su propio h\u00e1bitat, no solo en una visita, sino viendo la evoluci\u00f3n en sucesivos controles. V aloraci\u00f3n de las necesidades: los problemas socioecon\u00f3micos muchas veces son los desencadenantes por lo tanto es impor - tante valorarlo adecuadamente. Orientaci\u00f3n y Asesoramientos: los trabajadores sociales est\u00e1n muy preparados para estas acciones y realizarlas adecua-damente es lo mejor para una soluci\u00f3n temprana y con las menores secuelas posibles. Gesti\u00f3n de recursos: como ya hemos dicho son los profesiona- les que mejor los conocen, sobre todo a nivel local, dadas las diferencias existentes en Espa\u00f1a entre Comunidades Aut\u00f3no-mas o incluso entre provincias. Reestablecer v\u00ednculos madres/hijos: ya hemos visto que de una manera u otra este v\u00ednculo se ha deteriorado, junto con otros profesionales, debe ser un objetivo a conseguir. Intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica:Ya vimos que independientemente de las posibles agresio- nes f\u00edsicas, lo que pr\u00e1cticamente siempre existe en el ni\u00f1o expuesto a violencia de g\u00e9nero son efectos psicol\u00f3gicos que, entre otras cosas, afectan a su desarrollo, por eso es funda-mental la intervenci\u00f3n en este \u00e1rea para conseguir la mejor evoluci\u00f3n posible. Como ya hemos dicho los psic\u00f3logos cl\u00ednicos, que se dedican a este tema, son verdaderos expertos y corresponde a ellos la sistem\u00e1tica a utilizar; pero si vamos a recordar algunas caracter\u00edsticas, como que el ni\u00f1o se expresa de manera diferente y por lo tanto las actuaciones deben adaptarse a ellos, igualmente es importante conocer el papel del menor en la familia. Debemos conocer sus miedos, su afectaci\u00f3n, evaluar bien los riesgos, valorar el estado emocional, valorar el impacto de la violencia en el ni\u00f1o, las preocupaciones que muestra el ni\u00f1o y otra serie de manifestaciones m\u00e1s o menos patol\u00f3gicas. Con todos los datos recogidos y valorados se debe trazar un plan de actuaci\u00f3n un verdadero plan estrat\u00e9gico contra la situaci\u00f3n de violencia, recordando que se debe trabajar de manera coordinada con el resto de especialistas y que algo importante es conseguir la autoprotecci\u00f3n y autoestima del ni\u00f1o. Intervenci\u00f3n educativa:Sin duda la escuela, colegio o instituto ocupa gran tiempo del ni\u00f1o, y es fundamental para su desarrollo en el m\u00e1s amplio sentido, por otra parte su formaci\u00f3n ser\u00e1 importante para su futuro, por lo tanto el \u00e1mbito educativo tambi\u00e9n tiene gran importancia en el caso de ni\u00f1os expuestos a violencia de g\u00e9nero. Para empezar es un punto importante para la detecci\u00f3n temprana, no pocas veces es el primer entorno del ni\u00f1o donde se sospecha que algo no va bien y no sigue la evolu-ci\u00f3n normal o incluso se constatan retrocesos en su forma-ci\u00f3n. Obviamente, si existen, deben ser los encargados de la resoluci\u00f3n de conflictos en el \u00e1rea escolar y conseguir una verdadera integraci\u00f3n escolar, y no por repetitivo debemos dejar de decir que es fundamental la colaboraci\u00f3n con otras administraciones y hacerlo de un modo coordinado con todos los estamentos.Intervenci\u00f3n Judicial:Si como pediatras hemos querido dejar a cada servicio, administraci\u00f3n o estamento, lo que en su especializaci\u00f3n deba hacer en los casos de ni\u00f1os expuestos a violencia de g\u00e9nero, en el caso de las acciones judiciales con m\u00e1s motivo, pues poco podemos hacer ah\u00ed los pediatras; pero si se\u00f1alare-mos algunas cuestiones desde el punto de vista de quienes nos dedicamos a la atenci\u00f3n integral al ni\u00f1o. Quiz\u00e1s debamos destacar que esta intervenci\u00f3n suele ser tard\u00eda y ocurre cuando ya hay una denuncia y posiblemente ya con lesiones evidentes, pero debemos considerarle muy importante para la recuperaci\u00f3n de la normalidad y por ello se debe dar el m\u00e1ximo protagonismo a los ni\u00f1os y obvia- mente se deben utilizar todos los recursos existentes. Al igual que otros estamentos, tambi\u00e9n desde este se debe realizar un seguimiento y evaluaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los ni\u00f1os y estar preparados para las correcciones necesarias. Aunque no entremos en el trabajo judicial, si queremos reflejar algunas circunstancias que se dan en Espa\u00f1a, que adem\u00e1s sirva para concienciarnos de que hay que seguir pidiendo mayores pol\u00edticas de protecci\u00f3n jur\u00eddica y social para estos ni\u00f1os. Atenci\u00f3n Legal y Pol\u00edtica Social:Si habl\u00e1ramos de legislaci\u00f3n que protege al ni\u00f1o maltra- tado, sabemos que hay mucha y muy completa, empezando por la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola; legislaci\u00f3n internacional de la que solo citaremos la Convenci\u00f3n de derechos del ni\u00f1o de 1989; legislaci\u00f3n Europea que nos obliga como la Carta Europea de derechos del ni\u00f1o de 1992; y centr\u00e1ndonos en la legislaci\u00f3n propia espa\u00f1ola, recordaremos la ley 21/87 de 11 de noviembre que modifica el c\u00f3digo civil, la ley Org\u00e1nica 1/1996 de 15 de enero o las leyes 10/95, 11/99 y 14/99 que regulan el c\u00f3digo penal; y dadas las caracter\u00edsticas de Espa\u00f1a que existe tambi\u00e9n Legislaci\u00f3n Auton\u00f3mica. Debemos recordar que en todas ellas se nos obliga a inter - venir a todo aquel profesional que tenga cualquier tipo de relaci\u00f3n o conocimiento de un caso de violencia contra el ni\u00f1o, no vale inhibirse. Es decir constatamos que existe abundante legislaci\u00f3n sobre la protecci\u00f3n al ni\u00f1o maltratado, igualmente en Espa\u00f1a tenemos reciente legislaci\u00f3n sobre la violencia de g\u00e9nero, pero no hay legislaci\u00f3n espec\u00edfica para intervenir coordinada e integralmente sobre ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. Son dos las leyes espa\u00f1olas recientes que abordan el problema de la violencia de g\u00e9nero: Ley 27/2003 de 31 de julio. Reguladora de la Orden de Protecci\u00f3n de las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica. Ley Org\u00e1nica 1/2004 de 28 de diciembre. De Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la violencia de genero. Sin entrar en los contenidos de ambas leyes, si podemos decir que la Ley Org\u00e1nica 1/2004 ha sido considerada un modelo innovador y un avance notable en la lucha contra la violencia de g\u00e9nero en Espa\u00f1a, pero si bien es cierto que en la exposici\u00f3n de motivos se dice que tambi\u00e9n afecta a menores que se encuentren dentro de un entorno familiar con v\u00edctimas de la violencia, en el desarrollo del articulado no se incluye a los ni\u00f1os. Es decir que aunque la ley menciona en varias ocasiones a los hijos e hijas de las mujeres v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero, el desarrollo de la misma no ha tenido en cuenta las verdaderas necesidades de los ni\u00f1os, ni la respuesta que merecen como v\u00edctimas de ese tipo de violencia.M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 36Por ello ha sido muy bien acogido el anuncio realizado en abril de 2014, de los anteproyectos de ley org\u00e1nica y de ley de protecci\u00f3n la infancia, de los que en estos momentos solo conocemos las l\u00edneas generales esbozadas en la nota de prensa del MSSSI de 25 de abril y los comentarios favorables de la nota de prensa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Social. En ellas se dice que \"casi el 65% de las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero tienen hijos menores, y de este porcentaje, un preocupante 54,7% asegura que sus hijos han sufrido maltrato... \"; y se reconoce al menor expuesto a violencia de g\u00e9nero como maltratado, cuando se dice que \"el Gobierno agiliza los procedimientos de acogimiento y adopci\u00f3n, y refuerza la protecci\u00f3n de los menores ante situaciones de violencia de g\u00e9nero y de abusos sexuales\", as\u00ed mismo se expone como intenci\u00f3n que \"la reforma pretende que los menores hijos de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y , por tanto, tambi\u00e9n v\u00edctimas de esta lacra, puedan permanecer con sus madres\". Esperemos su pronta aparici\u00f3n y los desarrollos posteriores. Finalmente cabe recordar o mejor dicho no olvidar las numerosas ONGs que existen a nivel nacional, de Comunidad Aut\u00f3noma o provincial y que de manera voluntaria prestan un gran n\u00famero de servicios hacia estos ni\u00f1os, que sirven como red de apoyo social para paliar en lo posible el problema. Prevenci\u00f3n Durante la exposici\u00f3n y en todo tipo de intervenci\u00f3n, hemos ido se\u00f1alando la importancia de una detecci\u00f3n temprana de casos, por todo aquel organismo o profesional relacionado con la atenci\u00f3n al ni\u00f1o en sus distintos aspectos vitales. Sin duda igual o m\u00e1s importantes ser\u00e1n las activida- des de prevenci\u00f3n. Vamos solo a esquematizar las formas de prevenci\u00f3n posibles. Prevenci\u00f3n Primaria: la haremos al difundir el conocimiento del problema en los diversos puntos donde se pueda actuar: \u00e1mbito sanitario, escolar o en la comunidad y as\u00ed contribuir a evitar que se produzcan casos de violencia de g\u00e9nero. Prevenci\u00f3n Secundaria: interviniendo en los factores de riesgo, conoci\u00e9ndolos y descubri\u00e9ndolos, para conseguir una detec-ci\u00f3n temprana de los grupos de riesgo; aqu\u00ed deben tambi\u00e9n de actuar todos los sectores, educaci\u00f3n, salud, justicia y cuerpos y fuerzas de seguridad. Prevenci\u00f3n T erciaria: destinada a reducir los efectos negativos y evitar la repetici\u00f3n de casos ello se logra tras el diagn\u00f3stico precoz con las medidas de intervenci\u00f3n, que hemos expuesto. Prevenci\u00f3n Cuaternaria: no reconocida por todo el mundo, pero cada vez m\u00e1s necesaria, nos referimos a evitar los riesgos de nuestra actuaci\u00f3n y valorar quienes realmente necesitan la intervenci\u00f3n, y para ello son fundamentales los protocolos y gu\u00edas de actuaci\u00f3n y la coordinaci\u00f3n de todos los intervi-nientes. Bibliograf\u00eda 1. Lola Aguilar Redorta. Ni\u00f1os y ni\u00f1as expuestos a violen-cia de g\u00e9nero. Una forma de maltrato infantil. Valladolid 2009. 2. Save the Children, Fundacion Instituto de Reinserci\u00f3n Social - Ires, 2009. 3. Save the Children, En la violencia de g\u00e9nero no hay una sola victima. Atenci\u00f3n a los hijos e hijas de mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero Febrero de 2011. 4. A. Sep\u00falveda Garc\u00eda de la Torre. La violencia de g\u00e9nero como causa de maltrato infantil. Cuad Med Forense 2006; 12(43-44):149-164. 5. ed. 1998. 6. Pedreira Massa JL. La infancia en la familia con violen-cia: factores de riesgo y contenidos psico(pato)l\u00f3gicos. Psiquiatria.com. 2003; 7 (4). 7. Save the Children. Manual de atenci\u00f3n para los ni\u00f1os y ni\u00f1as de mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero en el \u00e1mbito familiar. 8. Ley 27/2003 de 31 de julio. Reguladora de la Orden de Protecci\u00f3n de las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica. 9. Ley Org\u00e1nica 1/2004 de 28 de diciembre de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero. 10. Nota de la SEPS Sobre los Anteproyectos de Ley de Protecci\u00f3n de la Infancia Aprobados en el Consejo de Ministros del 25 de Abril. Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Social. C/ Aguirre, 1 - 1\u00ba Izquierda. Madrid. www.pediatriasocial.es. 11. Nota de Prensa del MSSSI: El Gobierno agiliza los procedimientos de acogimiento y adopci\u00f3n, y refuerza la protecci\u00f3n de los menores ante situaciones de violen-cia de g\u00e9nero y de abusos sexuales . http://www.msssi.gob.es/gabinete/notasPrensa.do?id=3266.371- \u00bfEs que los adolescentes son raros...? El pediatra actual debe conocer las caracter\u00edsticas del adolescente, de sus familias y del entorno en que vive. Es necesario en el cuidado no tan solo de la vertiente m\u00e9dica sino tambi\u00e9n en la vertiente humana. Y tiene la ventaja de que ha podido conocer el desarro-llo f\u00edsico, ps\u00edquico y social de este adolescente que ahora tiene delante (Pediatr\u00eda significa Desarrollo). Y para ello sigue siendo \u00fatil el acr\u00f3nimo \"FACTORES\": F...........familiaA..........amigosC...........colegio-trabajo T...........t\u00f3xicos O...........objetivosR............riesgosE............estimaS............sexualidad Para, de una manera ordenada, repasar los distintos campos de actividades del adolescente que nos ayudar\u00e1n a enfocar lo que le pasa. Aunque quien mejor nos lo explicar\u00e1 es el Dr. Vald\u00e9s, pediatra acreditado en medicina de la adolescencia y con una larga trayectoria tratando adolescentes. 2-S\u00edndrome de Fatiga Cr\u00f3nica en la Adolescencia Hace a\u00f1o y medio una otitis y una faringitis se convirtie- ron en un dolor \"que no se acababa\", en desorientaci\u00f3n, en no poder dormir, en no acertar con el tenedor, en -literal- mente- no aguantarse de pie, en un agotamiento sin fin. Tard\u00f3 algo de tiempo, no mucho por suerte, en poner nombre y explicaci\u00f3n a lo que le pasaba. Alba, 16 a\u00f1os, estudiante de ESO, ten\u00eda s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica. \"Para siempre\" aclara la adolescente.Es una historia cl\u00ednica de una paciente del hospital infan- til \"Vall d\u00b4Hebr\u00f3n\", hospital que alerta sobre 80 casos de menores diagnosticados de Fatiga Cr\u00f3nica. Tambi\u00e9n el hospi- tal infantil \"La Paz\" tiene una casu\u00edstica similar, en el que un 90% de los afectados son mujeres. El S. de Fatiga Cr\u00f3nica se define como una enfermedad inmunol\u00f3gica, un desorden de la respuesta inmune como el lupus o la esclerosis m\u00faltiple. Y no ayuda el desconocimiento y rechazo hacia esta enfer - medad compleja que contin\u00faa sin estar en la lista de muchos m\u00e9dicos o, por lo menos, hay un conocimiento desigual de la misma. A su vez, aparecen nuevas hip\u00f3tesis. La profesora canadiense Magda Havas habla de hipersensibilidad electro-magn\u00e9tica: el transformador del m\u00f3vil, de la nevera o del ordenador, el televisor de plasma, acaso algunas bombillas de bajo consumo, introducen picos en el voltaje y empiezan a acumularse en la corriente el\u00e9ctrica elementos contaminantes que expertos como la Dra. Havas consideran causantes de una de las enfermedades inmunol\u00f3gicas emergentes, esa hiper - sensibilidad electromagn\u00e9tica. La electrosensibilidad y la sensibilidad qu\u00edmica m\u00faltiple pueden entrar en la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enferme-dades, adem\u00e1s, que la alteraci\u00f3n del Medio Ambiente influye es evidente, \u00bfentonces?... El Dr. Casas, pediatra acreditado en medicina de la adoles- cencia y director de la unidad de adolescentes del hospital \"La Paz\" tiene la palabra.Mesa redonda simult\u00e1nea El adolescente que se marea Introducci\u00f3n Raimon P\u00e8lach P\u00e0niker Pediatra de Atenci\u00f3n Primaria, Centro de Salud de Bara\u00f1ain. Pamplona. Navarra38Atendiendo al t\u00edtulo sugerido por el moderador de \u00e9sta mesa, sobre uno de los problemas m\u00e9dicos frecuentes durante la adolescencia (los sincopes tienen un pico m\u00e1ximo de incidencia entre los 15 y los 19 a\u00f1os), la respuesta ser\u00eda NO. Los adolescentes son diferentes, pero es su forma de ser normales, y la \"mala prensa\" que tienen, no les beneficia para que se les preste la adecuada asistencia m\u00e9dica. El s\u00edncope es en general una entidad benigna, pero puede esconder patolog\u00edas que pueden llegar a ser mortales, y no debemos considerarlo como \"algo normal para la edad\". Por otro lado, los adoles-centes son gente bastante sana m\u00e9dicamente hablando, por lo que acuden poco al m\u00e9dico. El cuadro cl\u00ednico puede llegar a asustar bastante a los que lo presencian y al propio adoles- cente, por lo que una vez descartadas las causas de riesgo, podemos utilizar la consulta para dar mensajes preventivos y ganarnos la confianza del adolescente. Tratar\u00e9 el tema, desde un punto pr\u00e1ctico en 3 apartados: \u00bfPor qu\u00e9 se marean los adolescentes? \u00bfQu\u00e9 problemas m\u00e9dicos debemos descartar? No dejar pasar la oportunidad de que acuden a la consulta. I. \u00bfPor qu\u00e9 se marean los adolescentes? La principal causa es el S\u00cdNCOPE VASOVAGAL (del 61 a un 80% de los casos), y est\u00e1 definido por la sucesi\u00f3n de: Pres\u00edncope: acceso brusco de sensaci\u00f3n de mareo /debili-dad acompa\u00f1ada signos vegetativos (palpitacio-nes, molestia epig\u00e1strica, nauseas, palidez sudoraci\u00f3n, ac\u00fafenos, alt. de la visi\u00f3n). S\u00edncope: p\u00e9rdida breve de conciencia (15-20 sg) con p\u00e9rdida del tono muscular progresiva. Recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea. Se produce en relaci\u00f3n con los cambios posturales, pero sobretodo con una bipedestaci\u00f3n prolongada, pero existen m\u00faltiples desencadenantes, algunos de ellos frecuentes en el comportamiento de los adolescentes: Estr\u00e9s EMOCIONAL (ansiedad, miedo, dolor...). Estr\u00e9s F\u00cdSICO (menstruaci\u00f3n, embarazo, tr. nutriciona- les: ayuno prolongado, falta de sue\u00f1o, ejercicio extremo, exposici\u00f3n prolongada al sol o a temperaturas elevadas, abuso de drogas...). S\u00edncope SITUACIONAL (micci\u00f3n-defecaci\u00f3n, degluci\u00f3n de bebidas fr\u00edas, peinado, aglomeraciones...). Se han postulado varios mecanismos fisiopat\u00f3logicos, pero ninguno termina de explicar todas las formas de presen-taci\u00f3n del sincope, que pueden variar de unos individuos a otros o incluso en una misma persona, ser diferentes de unos episodios a otros.II. \u00bfQu\u00e9 problemas m\u00e9dicos debemos descartar? En primer lugar los S\u00cdNCOPES CARDIOVASCULARES. Representan del 2 al 6% de los casos pedi\u00e1tricos, pero es obligado su despistaje si tenemos en cuenta que el 25% de los casos de MUERTE S\u00daBITA se manifiestan previamente como un sincope. Otras causas nos permiten m\u00e1s capacidad de maniobra, y por orden de frecuencia ser\u00edan los trastornos psiqui\u00e1tri-cos, los neurol\u00f3gicos (epilepsia, migra\u00f1a, v\u00e9rtigos), las causas metab\u00f3licas y la ingesta de f\u00e1rmacos o el abuso de drogas. La HISTORIA y el EXAMEN F\u00cdSICO resultan suficientes para definir la causa del s\u00edncope hasta en un 77% de los casos. Si le sumamos el ECG tendremos hasta un 96% de sensibili- dad para detectar el origen cardiaco. La anamnesis debe recoger los antecedentes familiares (muerte s\u00fabita en personas j\u00f3venes) y los personales, tanto los patol\u00f3gicos (cardiopat\u00edas previas) como todos los referentes a la vida diaria del adolescente. Se debe intentar una definici\u00f3n lo m\u00e1s detallada posible del episodio, preguntando a testigos directos y al propio adolescente, sobretodo en relaci\u00f3n a los prodromos, a la duraci\u00f3n y a la recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea. La exploraci\u00f3n tiene que ser lo m\u00e1s completa posible, tratando de prestar especial atenci\u00f3n al examen cardiol\u00f3gico (auscultaci\u00f3n, toma de tensi\u00f3n arterial en distintas posicio- nes) y al examen neurol\u00f3gico. El ECG de 12 derivaciones tiene un bajo rendimiento (s\u00f3lo en un 5% se encuentran hallazgos patol\u00f3gicos) pero es barato, no invasivo y altamente sensible (algunas formas de enfermedad cardiaca estructural y trastornos el\u00e9ctricos primarios, no pueden hacerse evidentes de otra manera). Su realizaci\u00f3n es obligada en todos los pacientes con s\u00edncope, y en caso de duda, los pacientes deben ser monitorizados y remitidos a cardiolog\u00eda, antes de incorporarse a la vida normal o volver a hacer ejercicio. El resto de pruebas, interconsulta con especialistas (psiquiatra, neur\u00f3logo) o derivaci\u00f3n al hospital para la reali-zaci\u00f3n del test de la mesa basculante, van a depender de los hallazgos de la historia y la exploraci\u00f3n, o en caso de que la evoluci\u00f3n no sea la esperada, tanto por la frecuencia como por las caracter\u00edsticas de los episodios de s\u00edncope III. No dejar pasar la oportunidad de que acuden a la consulta Una vez que nos aseguramos de que es un sincope vasova- gal, debemos tranquilizar al paciente y su familia, dar indica- ciones de seguridad por si vuelve a suceder, repasar con el adolescente los posibles desencadenantes (la mayor\u00eda en relaci\u00f3n con inadecuados h\u00e1bitos de salud), y dejar la puerta abierta para nuevas consultas, siempre que lo considere necesario (y no solo por las probables recidivas).Pediatra extrahospitalario. Acreditado en Medicina de la Adolescencia por la A.E.P . AlicanteJos\u00e9 Vald\u00e9s Rodr\u00edguez\u00bfEs que los adolescentes son raros...?M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 39Bibliograf\u00eda 1. Eiris Pu\u00f1al J., P\u00e9rez Gay L. , Castro-Gago M. Mareos, v\u00e9rtigos y s\u00edncopes. En Hidalgo Vicario I. Redondo Romero A. Castellano Barca G. Medicina de la adoles-cencia 2\u00aa edici\u00f3n. ed. Majadahonda (Madrid): Ergon S.A. 2012. p. 603-613. 2. Ortega M., Guti\u00e9rrez-Larraya F. S\u00edncope en pediatr\u00eda (consultado 22 julio 2014). Disponible en: http://www.secardiologia.es/images/stories/secciones/estimulacion/cuadernos-estimulacion/16/el-sincope-en-pediatria.pdf. 3. Reigosa et 2014). http://www.scielo.org.ve/pdf/s/v17n2/art08.pdf. Tamariz-Martel Moreno. S\u00edncopes y from the Emergency Department. Emerg Med Clin N Am 28 (2010) 501-516 (consultado 29 julio 2014). Disponi- ble en doi:10.1016/j.emc.2010.03.009. 6. Driscoll DJ et al.Syncope in children and adolescents J Am Coll Cardiol. 1997;29:1039-45 (consultado 4 de agosto 2014) disponible en DOI: 10.1016/S0735-1097(97)00020-X. 7. Walsh Ch. Syncope and Adolescent Florensa m\u00e9dico-adolescente. T\u00e9cnicas de Aspec- tos legales Pediatr Integral 2005;IX(1):13-19 (consul- tado 4 de agosto) disponible en http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/puericultura/relacion_medico_adolescente(1)_1.pdf. 9. Cornell\u00e0 i Canals J., Llusent Guillamet A. La entrevista al adolescente (consultado 4 de agosto 2014) disponible en http://adolescenciasema.org/ficheros/CongresoCa- ceres/_Caceres_tallerentrevista_Cornella.pdf. 10. J.P . Vald\u00e9s Rodr\u00edguez. La exploraci\u00f3n f\u00edsica del adoles- cente En Hidalgo Vicario I. Redondo Romero A. Caste-llano Barca G. Medicina de la adolescencia 2\u00aa edici\u00f3n. ed. Majadahonda ( Madrid ): Ergon S.A. 2012 p. 129-133 11. \u00c1ngel Moya-i-Mitjans et al. Rev Esp Cardiol. 2012;65:755-65. (consultado 5 agosto 2014) dispo- nible en http://www.revespcardiol.org/es/vol-65-num-08/sumario/13013913/. 12. J.P . Vald\u00e9s Rodr\u00edguez. Protocolo diagn\u00f3stico de la astenia del adolescente Medicine. 2010;10:4231-3. Figura 1. Evaluaci\u00f3n del s\u00edncope pedi\u00e1trico en urgencias. Tomado de Fisher J.W.J.40Valorar uno por uno los motivos m\u00e1s frecuentes en la cl\u00ednica del Pediatra y poder valorar la diferencia entre \"lo normal\" y \"lo anormal\", de un modo pr\u00e1ctico es el objetivo del presente taller. En la pr\u00e1ctica los \"problemas ortop\u00e9dicos\" requieren cerca del 20% de la demanda de asistencia en una consulta pedi\u00e1-trica, por lo que su correcto estudio, valoraci\u00f3n del problema y de sus antecedentes familiares, son determinantes para que por medio de las revisiones peri\u00f3dicas de salud infantil y la educaci\u00f3n sanitaria dirigida a los padres, ni\u00f1os y educadores por parte del Pediatra. El inter\u00e9s creciente de aumentar los conocimientos en este campo por parte de los pediatras y por tanto su aplica-ci\u00f3n en la exploraci\u00f3n del ni\u00f1o al seguir los calendarios de supervisi\u00f3n y detecci\u00f3n precoz, podremos detectar peque\u00f1as alteraciones, que se van a poder subsanar en muchos de los casos, con peque\u00f1as correcciones, y en otros casos van a ser susceptibles de alguna intervenci\u00f3n quir\u00fargica. Hay que insistir que la mayor\u00eda de estos problemas van a evolucionar a la normalidad con el desarrollo, otros son simplemente variaciones de la normalidad, y solo una m\u00ednima parte va a requerir tratamiento espec\u00edfico. Es fundamental el familiarizarse con la terminolog\u00eda utilizada en la exploraci\u00f3n ortop\u00e9dica como; abducci\u00f3n, aducci\u00f3n, rotaci\u00f3n, flexi\u00f3n, extensi\u00f3n, pronaci\u00f3n, supina-ci\u00f3n, valgo, varo, etc. As\u00ed mismo como las maniobras necesa-rias para valorar su movilidad o limitaci\u00f3n normal o patol\u00f3-gica para cada articulaci\u00f3n y las diferentes edades. El t\u00e9rmino de \"ortopedia\", es definido por primera vez por N. Andry en 1741, uniendo las palabras Ortho = recto y paedia = ni\u00f1o, en el primer tratado de Ortopedia con el t\u00edtulo \"El arte de prevenir y corregir las deformidades en el ni\u00f1o\". Hay que tener presente que el esqueleto infantil es un esbozo cartilaginoso que a medida que va creciendo es susceptible de sufrir alteraciones en su desarrollo y correcta formaci\u00f3n por m\u00faltiples causas tanto de etiolog\u00edas \u00fanicas o combinadas. El conocimiento de las variaciones de la normalidad, para cada fase del desarrollo m\u00fasculo esquel\u00e9tico y el manejo de los problemas para las distintas edades, nos har\u00e1 sentir - nos m\u00e1s c\u00f3modos ante un problema ortop\u00e9dico infantil (L. Staheli 1992). Como principio se resumen en tres los problemas que motivan la asistencia en Ortopedia Infantil: la presencia de deformidad, el dolor y la impotencia funcional. Que asocia-dos o por separado van a ser los principales motivos que hacen que los padres lleven al ni\u00f1o a la consulta. No solo es necesario hacer un correcto diagn\u00f3stico ante cualquier patolog\u00eda que se presente, sino que hay que hacer una relaci\u00f3n de s\u00edntomas enhebrando la sintomatolog\u00eda con los antecedentes tanto del ni\u00f1o y los familiares, resto de s\u00edntomas asociados y una detenida exploraci\u00f3n m\u00fasculo-esquel\u00e9tica. Una limitaci\u00f3n de la movilidad de una cadera en un reci\u00e9n nacido, junto con otros s\u00edntomas infecciosos nos tiene que hacer sospechar una artritis s\u00e9ptica de la cadera y su retraso diagn\u00f3stico puede tener un resultado fatal. La presencia de un metatarso varo en un reci\u00e9n nacido o un pie talo, nos tiene que hacer pensar en un minuciosa exploraci\u00f3n y un seguimiento de una posible DDC, o una gonalgia con s\u00edntomas de cojera en un adolescente puede ser diagnosticada de una osteocondritis de Schlatter-Osgood sin sospechar la Epifisiolisis de la cabeza femoral. Que el diagn\u00f3stico sea preciso nos va a llevar a un trata- miento apropiado, es decir que sea necesario, que sea eficaz para la detenci\u00f3n de esta incapacidad, y por \u00faltimo que los beneficios est\u00e1n por encima de los riesgos y de los indesea-dos efectos psicosociales negativos. Tanto los pediatras como los ortopedas infantiles hemos asistido a ni\u00f1os intervenidos innecesariamente o con resultados desfavorables con el paso del tiempo, o que han sufrido durante tiempo en uso y abuso de tratamientos ort\u00e9sicos innecesarios. El inconveniente m\u00e1s grande del arte de curar es tener que iniciar un tratamiento antes de tener claro el diagn\u00f3stico (Mara\u00f1\u00f3n 1950). En una inmensa mayor\u00eda la labor del especialista va a ser el de tranquilizar a los padres, ya que muchos de ellos acuden con la idea, de intentar tener unos ni\u00f1os \"perfectos\", pensando en poder prevenir algunos problemas que ellos tienen sin atender a lo amplio del margen de la \"normalidad\". Cualquier alteraci\u00f3n morfol\u00f3gica de las articulaciones nos va a llevar a unas asimetr\u00edas de cargas biomec\u00e1nicas, que con el paso de los a\u00f1os producir\u00e1n la consiguiente aparici\u00f3n de las artrosis o desgastes articulares desde el punto de vista mec\u00e1nico o funcional y las consiguientes alteraciones de los movimientos normales aumentando el desgaste energ\u00e9tico, aparici\u00f3n de dolor e impotencia funcional. La ortopedia infantil desde los primeros tratados hasta nuestros d\u00edas ha ido sufriendo numerosos cambios a ra\u00edz de la desaparici\u00f3n paulatina de los grandes problemas que afectaban a los ni\u00f1os, como la osteomielitis, el raquitismo y la poliomielitis, que afortunadamente se han ido erradi-cando con la aparici\u00f3n e introducci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos, los avances socioecon\u00f3micos y culturales que junto con los avances de la pediatr\u00eda fueron subsanando las frecuentes alteraciones \u00f3seas del raquitismo, la introducci\u00f3n masiva de la vacuna de la polio que era otra de las importantes enferme-dades que afectaban al desarrollo Infantil y junto a los avances en el campo de la Obstetricia con la prevenci\u00f3n de las malfor - maciones neonatales as\u00ed mismo con los avances en el campo de la asistencia a los traumatismos en la infancia y la preven-ci\u00f3n de las secuelas, gracias tambi\u00e9n a los avances tanto en los medios diagn\u00f3sticos como quir\u00fargicos en la curaci\u00f3n sin secuelas de la patolog\u00eda m\u00fasculo-esquel\u00e9tica infantil. Especialista en Traumatolog\u00eda y Ortopedia. Pediatra. Director del Instituto Valenciano de Ortopedia Infantil. Valencia.Jos\u00e9 Ricardo Ebri Mart\u00ednezExploraci\u00f3n ortop\u00e9dica en la consulta de atenci\u00f3n primariaTalleres Simult\u00e1neos41diagn\u00f3stico y tratamiento efectivo del asma infantil El asma, como enfermedad inflamatoria que cursa con episodios recurrentes de tos, sibilancias disnea y opresi\u00f3n tor\u00e1cica, generalmente asociados a hiperreactividad bronquial, es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s prevalente en pediatr\u00eda, aunque esta prevalencia var\u00ede mucho entre distintos pa\u00edses e incluso entre distintas zonas del mismo pa\u00eds. Se trata de una enfermedad de origen multifactorial, en la que la susceptibilidad de la persona para presentar asma no solamente est\u00e1 determinada por la presencia de ciertos genes en una combinaci\u00f3n propia, sino que adem\u00e1s se precisa de la participaci\u00f3n de factores ambientales, siendo importante el momento de la vida en que estos interact\u00faen 1. Por otra parte, el coste actual del asma en la infancia, aunque hay pocos datos exclusivos de poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, es posiblemente el m\u00e1s alto entre las enfermedades cr\u00f3ni-cas no trasmisibles en esta franja de edad. Los costes directos provienen fundamentalmente de los tratamientos farmacol\u00f3- gicos y los indirectos del absentismo escolar 2 y su consecuen- cia en el trabajo de los padres. El asma se puede definir como \"una enfermedad que se caracteriza cl\u00ednicamente por episodios de sibilancias, disnea, tos y opresi\u00f3n tor\u00e1cica; fisiol\u00f3gicamente por procesos de reversible- a\u00e9reas e hiperreactividad bronquial; histol\u00f3gicamente por infla-maci\u00f3n cr\u00f3nica de la v\u00eda a\u00e9rea, en la que juegan un papel destacado determinadas c\u00e9lulas y mediadores; e inmunol\u00f3-gicamente, en muchos casos, por la producci\u00f3n de anticuer - pos IgE frente a algunos al\u00e9rgenos ambientales\". Ninguno de estos hechos es espec\u00edfico ni obligatorio del asma. 3 El diagn\u00f3stico del asma en la infancia en esencialmente cl\u00ednico, as\u00ed los ni\u00f1os que de forma recurrente presenten tos, disnea y sibilancias en la exploraci\u00f3n, deben ser considerados como sospechosos de padecer asma. Incluso a veces el \u00fanico s\u00edntoma es la tos, considerada como equivalente asm\u00e1tico. De cualquier forma cuando la edad lo permita se deben reali-zar pruebas funcionales para evaluar el nivel de obstrucci\u00f3n bronquial y su reversibilidad. El objetivo general de este taller desarrollado en el marco del XXVIII Congreso Nacional de las Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP) ha sido optimizar las destrezas y habilidades de los alumnos para la realizaci\u00f3n de espirometr\u00edas en Atenci\u00f3n Primaria y el manejo y capacidad de formaci\u00f3n a los ni\u00f1os y sus familias con los sistemas de inhalaci\u00f3n. Como objetivos espec\u00edficos se ha planteado que al terminar la actividad formativa, el alumno debe ser capaz de: 1. Realizar una espirometr\u00eda en atenci\u00f3n primaria. 2. Interpretar patrones espirom\u00e9tricos normales y diferen-ciarlos de patrones obstructivos o restrictivos.3. Conocer los distintos sistemas de inhalaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de medicaci\u00f3n inhalada en el asma infantil. 4. Elegir el sistema m\u00e1s adecuado seg\u00fan la edad y capaci-dades del ni\u00f1o y su familia. 5. Ense\u00f1ar la utilizaci\u00f3n del sistema al ni\u00f1o y su familia. El patr\u00f3n oro de la evaluaci\u00f3n objetiva del ni\u00f1o y adoles- cente con asma es la espirometr\u00eda por lo que nos centraremos en ella a lo largo del taller. A la hora de tratar el asma infantil, la v\u00eda inhalada es la mejor elecci\u00f3n para conseguir un efecto m\u00e1s r\u00e1pido y potente con dosis menores de f\u00e1rmacos y m\u00ednimos efectos secunda-rios. El principal inconveniente para el uso de esta v\u00eda en pedia- tr\u00eda es la utilizaci\u00f3n de una t\u00e9cnica incorrecta por parte del paciente o el uso de sistemas no apropiados para la edad o capacidad de los ni\u00f1os. Todos los asistentes aprender\u00e1n a utili-zar y ense\u00f1ar a utilizar a ni\u00f1os y padres los distintos sistemas de inhalaci\u00f3n de los que disponemos en este momento en Espa\u00f1a. La Espirometr\u00eda Las pruebas funcionales respiratorias se utilizan para evaluar el nivel de obstrucci\u00f3n bronquial y su reversibilidad, son por tanto \u00fatiles en el diagn\u00f3stico y en el seguimiento. La espirometr\u00eda eval\u00faa la funci\u00f3n pulmonar en el momento del diagn\u00f3stico, haciendo una correcta clasifica-ci\u00f3n del grado de afectaci\u00f3n funcional. Adem\u00e1s, sirve para seguir de forma regular la enfermedad como referencia para posteriores modificaciones que puedan surgir. Hay ni\u00f1os aparentemente asintom\u00e1ticos que presentan una funci\u00f3n pulmonar alterada y ni\u00f1os con una espirometr\u00eda normal que tienen asma. Una espirometr\u00eda normal no descarta el diagn\u00f3stico de asma ya que en los per\u00edodos intercrisis la funci\u00f3n pulmonar puede ser normal. La espirometr\u00eda es una prueba de t\u00e9cnica sencilla, pero se necesita que el ni\u00f1o colabore. A partir de los 5 a\u00f1os un ni\u00f1o puede realizar maniobras espirom\u00e9tricas adecuadas. En el estudio espa\u00f1ol CANDELA 2009 se demuestra que la realizaci\u00f3n de espirometr\u00edas en ni\u00f1os a partir de 3 a\u00f1os es factible y que se puede realizar una espirometr\u00eda forzada con garant\u00edas. 4 Para poder interpretar una espirometr\u00eda es importante recordar los vol\u00famenes y capacidades que existen en los pulmones. 4 La espirometr\u00eda mide el volumen y la velocidad del aire que se moviliza desde los pulmones hacia el exterior durante una maniobra de espiraci\u00f3n m\u00e1xima, hasta llegar a la capaci-dad vital forzada (FVC), comenzando desde la capacidad *Pediatra y Alerg\u00f3loga. Unidad de Alergia y Neumolog\u00eda Infantil. Hospital Quir\u00f3n San Jos\u00e9. Madrid. **Pediatra de Atenci\u00f3n Primaria. Centro de Salud de Pizarrales. Profesor Asociado. Facultad de Medicina. Universidad de Salamanca.Cristina Ortega Casanueva*, Javier Pellegrini Belinch\u00f3n**T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 42pulmonar total (TLC) tras un llenado m\u00e1ximo pulmonar y terminando al alcanzar el volumen residual. Con la espiro- metr\u00eda se pueden determinar vol\u00famenes est\u00e1ticos y capaci- dades pulmonares, como la FVC, pero fundamentalmente se determinan vol\u00famenes din\u00e1micos, como el volumen espira-torio forzado en el primer segundo (FEV1), el flujo espirato-rio m\u00e1ximo (FEM), el flujo espiratorio forzado entre el 25 y el 75% de la FVC (FEF25-75), etc. Los vol\u00famenes est\u00e1ticos, como la capacidad residual funcional (CRF), no se miden con la espirometr\u00eda, sino con otras t\u00e9cnicas m\u00e1s complejas como la pletismograf\u00eda. Existen dos tipos de t\u00e9cnicas espirom\u00e9tricas: la simple y la forzada. La espirometr\u00eda simple es aquella en la que se utiliza todo el tiempo necesario para realizar la maniobra, es decir, cuando se realiza una respiraci\u00f3n lenta no dependiente del tiempo. Permite medir la capacidad vital y sus subdivisiones. Cuando dicha maniobra se hace en el menor tiempo posible (en ni\u00f1os, generalmente, 3 segundos) se habla de espirome-tr\u00eda forzada. La espirometr\u00eda forzada es la que habitualmente se realiza en la cl\u00ednica. Consiste en realizar una espiraci\u00f3n con el mayor esfuerzo y rapidez desde la posici\u00f3n de m\u00e1xima inspiraci\u00f3n hasta llegar al volumen residual (Figura 1). Permite estudiar vol\u00famenes din\u00e1micos y flujos forzados. El registro resultante se denomina curva volumen/tiempo. Si la misma maniobra se registra mediante un neumotac\u00f3grafo, el trazado obtenido es la curva flujo/volumen. Es la prueba funcional m\u00e1s frecuen-temente realizada en pacientes con enfermedades respirato-rias, y el FEV1 es el par\u00e1metro del que se extraen m\u00e1s datos. Se deben comparar los resultados con valores te\u00f3ricos de referencia (edad, sexo y talla). Los valores espirom\u00e9tricos normales: Son iguales o superiores al 80% del valor te\u00f3rico del FEV1, FVC y FEM. Son iguales o superiores al 75% del valor te\u00f3rico del FEV1/FVC. Son iguales o superiores al 65% del valor te\u00f3rico del FEF25-75. Seg\u00fan el FEV1, se cuantifica el grado de afectaci\u00f3n funcio- nal en leve, moderada o grave. (Tabla I). Asimismo, seg\u00fan los valores obtenidos de la espirometr\u00eda, clasificamos el tipo de alteraci\u00f3n ventilatoria en obstructiva (Figura 2), restrictiva o mixta (Tabla II). Figura 1. Espirometr\u00eda forzada.Tabla I. Clasificaci\u00f3n de la intensidad de la alteraci\u00f3n espirom\u00e9trica. LEVE MODERADA GRAVE MUY GRAVE < 35% Tabla I. Clasificaci\u00f3n de los patrones seg\u00fan los diferentes par\u00e1metros espirom\u00e9tricos. PATR\u00d3N OBSTRUCTIVOPATR\u00d3N RESTRICTIVOPATR\u00d3N (<65%)Disminuido o normalT A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 43Tanto con los espir\u00f3metros como con los neumotac\u00f3gra- fos se puede realizar la maniobra de espirometr\u00eda forzada. Los neumotac\u00f3grafos producen indistintamente curvas flujo/volumen, flujo/tiempo, volumen/tiempo y las registran para su almacenamiento. El m\u00e1s conocido es el tipo Fleisch, que mide el flujo a partir de la relaci\u00f3n entre la ca\u00edda de presi\u00f3n espiratoria a uno y otro lado de una resistencia conocida. La espirometr\u00eda requiere la colaboraci\u00f3n del ni\u00f1o para su correcta realizaci\u00f3n, pero con un personal bien entrenado pueden obtenerse resultados \u00fatiles en ni\u00f1os sorprendente-mente peque\u00f1os 4. Es conveniente que el espacio f\u00edsico sea un ambiente agradable y atractivo para los ni\u00f1os. Se debe dar a los padres unos consejos previos al d\u00eda de la prueba, obteniendo su consentimiento verbal/escrito. Respecto a la medicaci\u00f3n, se debe insistir en retirar los broncodilatadores las 6-12 horas previas. Con car\u00e1cter previo a la realizaci\u00f3n de la espirometr\u00eda, es importarte un registro diario de las condiciones ambientales: temperatura ambiente (\u00b0C) (No < 17\u00baC ni > 40\u00baC), presi\u00f3n atmosf\u00e9rica (mmHg), humedad relativa (%) y calibraci\u00f3n. Siempre se debe identificar al ni\u00f1o, indicando la fecha y hora de realizaci\u00f3n de la prueba, la edad, talla y peso. Adem\u00e1s del espir\u00f3metro ser\u00edan necesarios por tanto un tall\u00edmetro, una b\u00e1scula, un term\u00f3metro para medir la temperatura ambiente y un bar\u00f3metro de mercurio. No debemos olvidar la jeringa de calibraci\u00f3n ni el adaptador pedi\u00e1trico del espir\u00f3metro. Para llevar a cabo la realizaci\u00f3n de la maniobra 5,6 el ni\u00f1o debe mantenerse en posici\u00f3n de sentado, con la espalda recta y barbilla elevada. Se le colocar\u00e1 la pinza de oclusi\u00f3n nasal, aunque esto no es imprescindible si s\u00f3lo se va a realizar la maniobra espiratoria. Las fases de la espiraci\u00f3n forzada consisten en inspirar de manera r\u00e1pida, aunque no forzada, hasta llenar comple-tamente de aire los pulmones, sujetando la boquilla con los dientes y sell\u00e1ndola con los labios evitando una pausa excesiva en la posici\u00f3n de inspiraci\u00f3n m\u00e1xima. Se iniciar\u00e1 la espiraci\u00f3n de manera brusca manteniendo el esfuerzo todo el tiempo que sea posible. Se debe sujetar al ni\u00f1o por los hombros para evitar que se incline hacia delante. Se puede completar la prueba con una maniobra de inspiraci\u00f3n forzada hasta llegar de nuevo a la posici\u00f3n de inspiraci\u00f3n m\u00e1xima. Quien realiza la maniobra debe estimular al ni\u00f1o con palabras y mantener un lenguaje gestual. Durante la realizaci\u00f3n de la espirometr\u00eda se anotar\u00e1n las posibles incidencias como accesos de tos o falta de colabo-raci\u00f3n. Los criterios para considerar una espirometr\u00eda aceptable en ni\u00f1os son los siguientes 5,6,7: 1. Realizar una inspiraci\u00f3n profunda (hasta TLC). 2. Realizar espiraci\u00f3n m\u00e1xima, hasta el vaciamiento pulmonar total (llegar a RV). 3. Mantener una espiraci\u00f3n al menos de 2 a 3 segundos. 4. Obtener una curva de morfolog\u00eda apropiada y libre de artefactos (tos), final prematuro, inicio retrasado (traza-dos continuos y sin artefactos). 5. Realizar un m\u00ednimo de 3 y un m\u00e1ximo de 8 maniobras correctas (diferencia entre FVC y FEV1 < 5% o 100 ml; Valores de variables seleccionados entre los mejores valores de FVC y FEV1 obtenidos). 6. Colaboraci\u00f3n adecuada (a juicio de quien realice la prueba). Figura 2. Espirometr\u00eda patr\u00f3n obstructivo. Mejor\u00eda del FEV1 tras broncodilataci\u00f3n del 29.2%.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 447. Inicio adecuado: inicio de la espiraci\u00f3n r\u00e1pido y conti- nuado hasta alcanzar flujo cero (en la pr\u00e1ctica, se acepta el final de la espiraci\u00f3n en los ni\u00f1os cuando el tiempo espiratorio es > 3 segundos). 8. Volumen extrapolado (volumen de aire movilizado entre inspiraci\u00f3n forzada y comienzo de espiraci\u00f3n forzada) < 5% de FVC \u00f3 < 0.15l y PEF precoz y pronunciado. 9. Tiempo entre inspiraci\u00f3n previa y espiraci\u00f3n forzada: 0\u00b425 seg (1seg preferiblemente). La reproductibilidad se obtiene tras 3 maniobras acepta- bles aplicando los siguientes criterios 5,6,7: Diferencia entre los dos valores m\u00e1s altos de FVC 200ml. Diferencia entre los dos valores m\u00e1s altos de FEV1 200ml. Variabilidad < 5%. Se pueden realizar hasta 8 maniobras. Destacamos la monitorizaci\u00f3n de la respuesta al trata- miento entre las indicaciones para realizar una espirometr\u00eda en el ni\u00f1o. En enfermedades obstructivas (asma bronquial), la monitorizaci\u00f3n del FEV1 valora la respuesta al tratamiento instaurado. En alteraciones restrictivas la monitorizaci\u00f3n de la capacidad vital y/o la FVC es \u00fatil para controlar la eficacia del tratamiento. Otras aplicaciones son la detecci\u00f3n de enfer - medades respiratorias subcl\u00ednicas o asintom\u00e1ticas, estudios de provocaci\u00f3n bronquial (esfuerzo, metacolina) y de bronco-dilataci\u00f3n (respuesta a los broncodilatadores). Sirve tambi\u00e9n para valorar el riesgo de los procedimientos quir\u00fargicos (p\u00e9rdida de tejido pulmonar, valoraci\u00f3n preoperatoria). No existen contraindicaciones absolutas, sino que todas son relativas y dependen de cada ni\u00f1o y sus circunstancias. Entre ellas, la m\u00e1s importante es la falta de colaboraci\u00f3n y/o comprensi\u00f3n para realizar la prueba. La espirometr\u00eda es una t\u00e9cnica sencilla que apenas tiene complicaciones aunque podemos encontrar accesos de tos, broncoespasmo, dolor tor\u00e1cico o de forma m\u00e1s infrecuente, neumot\u00f3rax o s\u00edncope. Prueba de broncodilataci\u00f3n (PBd) Se emplea para estudiar la reversibilidad de la obstrucci\u00f3n bronquial al flujo a\u00e9reo. Se realiza una prueba de funci\u00f3n pulmonar basal y se repite la misma un tiempo despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de un f\u00e1rmaco broncodilatador. Debe consti- tuir una exploraci\u00f3n habitual en el estudio de la funci\u00f3n pulmonar cualquiera que sea el \u00e1mbito asistencial en el que se realice 7. Lo m\u00e1s habitual es realizar la PBD con la maniobra de la espirometr\u00eda forzada (utilizando el FEV1 como variable principal, as\u00ed como FVC). Esta prueba est\u00e1 indicada en los casos de sospecha de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo. Tambi\u00e9n debe indicarse para valorar el grado de obstrucci\u00f3n (reversibilidad parcial o total) y la evoluci\u00f3n, ya que la reversibilidad de la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea puede variar de forma importante como reflejo de las variaciones en la gravedad de la enfermedad. Debe realizarse de forma rutinaria en la primera visita, aunque los valores basales de funci\u00f3n pulmonar sean normales 7,8,9. La espirometr\u00eda basal y la prueba broncodilatadora son el pilar b\u00e1sico en el diagn\u00f3stico del asma en pediatr\u00eda. Estas t\u00e9cnicas deben siempre estar interpretadas en funci\u00f3n de una correcta anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica. Sistemas de inhalaci\u00f3n Existen varios factores que influyen en el dep\u00f3sito de f\u00e1rmacos en la v\u00eda a\u00e9rea.10 Un aerosol es una suspensi\u00f3n de peque\u00f1as part\u00edcu-las l\u00edquidas o s\u00f3lidas en un gas. Los nebulizadores generan aerosoles de part\u00edculas l\u00edquidas, mientras que los inhaladores lo hacen de part\u00edculas s\u00f3lidas. El tama\u00f1o ideal de las part\u00edculas aerosolizadas para que se depositen en las peque\u00f1as v\u00edas y regiones alveolares es de 1 a 5 micras, tama\u00f1os superiores impactan en orofaringe y en v\u00edas a\u00e9reas superiores y cuando son menores de una micra no se sedimentan y no parecen tener implicaci\u00f3n terap\u00e9utica. El mecanismo de sedimentaci\u00f3n por gravedad en bronquiolos y alv\u00e9olos es directamente proporcional al tama\u00f1o de la part\u00edcula e inversamente proporcional a la velocidad de salida del aerosol: a mayor velocidad de emisi\u00f3n se produce un mayor impacto en las v\u00edas a\u00e9reas superiores. El flujo inspiratorio del ni\u00f1o influye en la cantidad y tama\u00f1o de las part\u00edculas depositadas; el flujo ideal es entre 30 y 60 L / minuto pero tambi\u00e9n el volumen inspirado y una apnea postinspiraci\u00f3n de unos 10 segundos son importan- tes para que se produzca una correcta sedimentaci\u00f3n de las part\u00edculas aerosolizadas en la v\u00eda a\u00e9rea. La posterior espira- ci\u00f3n suave parece mejorar la biodisponibilidad del f\u00e1rmaco. En los \u00faltimos a\u00f1os, han aparecido nuevos dispositivos para la inhalaci\u00f3n de f\u00e1rmacos y se han perfeccionado, mejorado y adaptado otros ya existentes, increment\u00e1ndose con ello el arsenal terap\u00e9utico. A continuaci\u00f3n trataremos los cuatro sistemas de inhala- ci\u00f3n actualmente disponibles, as\u00ed como los distintos disposi-tivos y artilugios necesarios para aplicar la medicaci\u00f3n, c\u00f3mo utilizarlos correctamente y c\u00f3mo mantenerlos en condicio-nes \u00f3ptimas para su utilizaci\u00f3n. 5 1. Inhaladores dosis contro- (Autohaler y EasyBreath). Se llaman as\u00ed a los sistemas de inhalaci\u00f3n que constan de: Cartucho presurizado. Contiene el medicamento activo en soluci\u00f3n o suspensi\u00f3n en un gas propelente y a una presi\u00f3n de 3 \u00f3 4 atm\u00f3sferas. V\u00e1lvula dosificadora. Necesaria para liberar en cada pulsaci\u00f3n o \"puff\" una dosis controlada y reproducible de f\u00e1rmaco. Envase externo de pl\u00e1stico en el que encaja el cartucho y facilita su administraci\u00f3n. Como ventajas de este sistema podemos destacar su peque\u00f1o tama\u00f1o, que permite que sea llevado habitualmente por el paciente. Adem\u00e1s, aportan una dosis fija y reproduci-ble siempre y cuando se agiten correctamente, son f\u00e1ciles de limpiar y poco sensibles a la humedad. El principal inconveniente en pediatr\u00eda es la necesidad de una correcta coordinaci\u00f3n entre el disparo y la inspiraci\u00f3n. Para evitar este problema se utilizan las c\u00e1maras espaciadoras, de las que hablaremos m\u00e1s adelante. Sistema de \"Autodisparo\". Easy Breathe (Sistema inducido por inspira- ci\u00f3n). Este inhalador que tambi\u00e9n cuenta con un cartucho presurizado merece una menci\u00f3n aparte ya que su sistema valvular permite que la emisi\u00f3n del aerosol se active de modo simult\u00e1neo a la inspiraci\u00f3n del ni\u00f1o, eliminando por tanto la necesidad de coordinaci\u00f3n tan dif\u00edcil de conseguir en pediatr\u00eda. Adem\u00e1s se activan con flujos inspiratorios reduci-dos, entre 18 - 30 L / minuto y son muy silenciosos. En el momento actual, en Espa\u00f1a solo existen corticoides con este sistema. La limpieza se debe realizar extrayendo el cartucho y con agua y jab\u00f3n suave, cuidando solamente de no dejar obstruida la v\u00e1lvula.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 452. C\u00e1mara espaciadora con boquilla y/o mascarilla (Figura 3) a la que se aplica MDI. Son aparatos dise\u00f1ados para ayudar a mejorar la eficiencia en el caso de los MDI. Estos dispositivos evitan el problema de la coordinaci\u00f3n ya que permiten un retraso entre el inicio de la inspiraci\u00f3n y el disparo, disminuyen el impacto orofar\u00edn- geo de las part\u00edculas y obtienen un mejor dep\u00f3sito pulmonar, 21% frente a 9%, adem\u00e1s de disminuir la aparici\u00f3n de candi-diasis oral tras la inhalaci\u00f3n de corticoides. Como inconvenientes, hay que se\u00f1alar que son objetos voluminosos, dif\u00edciles de llevar y que hay incompatibilidades entre los orificios de sus boquillas y los cartuchos presuri- zados. Hay algunos factores que hay que tener en cuenta con las c\u00e1maras de inhalaci\u00f3n: Las c\u00e1maras espaciadoras con mascarilla, son los dispo- sitivos recomendados para los menores de 3-4 a\u00f1os y cuanto menos colaborador sea el ni\u00f1o, m\u00e1s seguro y r\u00edgido debe ser el sistema de uni\u00f3n de la mascarilla a la c\u00e1mara. Adem\u00e1s la mascarilla debe ser de un material flexible para que se acople de una forma correcta al tama\u00f1o facial del ni\u00f1o pues, si no se consigue, se reducir\u00e1 la dosis administrada. Solo debe efectuarse una sola pulsaci\u00f3n por dosis. Dar m\u00e1s pulsaciones puede provocar p\u00e9rdidas de hasta el 30%. Se ha comprobado que entre 3 y 5 inhalaciones a volumen corriente tras cada pulsaci\u00f3n son cl\u00ednicamente m\u00e1s eficaces que una inhalaci\u00f3n profunda. Las c\u00e1maras exigen una limpieza peri\u00f3dica con agua y jab\u00f3n suaves. Las c\u00e1maras de pl\u00e1stico, debido a su efecto electrost\u00e1tico sobre las part\u00edculas, se deben remojar al menos una vez por semana y durante una hora con un detergente domestico, aclar\u00e1ndola y dej\u00e1ndola sin secar durante 24 horas. Cuando la c\u00e1mara es nueva o no da tiempo a realizar esta operaci\u00f3n, se debe impregnar las paredes con 5-10 pulsaciones del f\u00e1rmaco y esperar unos minutos antes de utilizarla. Las v\u00e1lvulas deben comprobarse peri\u00f3dicamente: si no est\u00e1n en buen estado deben cambiarse o rechazar la c\u00e1mara. Reemplazar la c\u00e1mara cuando existan fisuras. 3. Inhaladores de polvo seco (DPI Dry Powder Inhaler).Los inhaladores de polvo seco generan aerosoles del tipo heterodisperso y un tama\u00f1o de part\u00edculas de entre 1 y 2 micras. El flujo inspiratorio ideal que precisan es entre 30 y 60 L/minuto. Entre las ventajas de su utilizaci\u00f3n hay que destacar que la eficacia cl\u00ednica es igual o superior a la obtenida con los MDI, incluso con c\u00e1mara, ya que el dep\u00f3sito pulmonar llega a alcanzar un 25% - 35% de la dosis administrada. Son f\u00e1ciles de utilizar, no precisan coordinaci\u00f3n ni por lo tanto c\u00e1mara, son de peque\u00f1o tama\u00f1o y no contienen propelentes. El inconveniente principal es que debido al flujo inspira- torio que precisan no se pueden utilizar en ni\u00f1os peque\u00f1os o en casos con un grado de obstrucci\u00f3n muy alto, algunos pacientes no aprecian la inhalaci\u00f3n del f\u00e1rmaco y son m\u00e1s caros que los MDI. Seg\u00fan el n\u00famero de dosis del f\u00e1rmaco que proporcionan se pueden dividir en 2 grupos: DPI monodosis y DPI multido- sis. Los monodosis, que fueron los primeros en ser desarro- llados, se trata de c\u00e1psulas con una sola dosis del f\u00e1rmaco que son perforadas por agujas al accionar el dispositivo y quedan preparadas para la inhalaci\u00f3n. Si bien el m\u00e9todo puede resul-tar algo engorroso, tiene la ventaja para algunos pacientes de que, si la c\u00e1psula es transparente, se puede ver vac\u00eda si la inhalaci\u00f3n ha sido correcta. Figura 3. C\u00e1maras espaciadoras con boquilla y/o mascarilla.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 46Los DPI multidosis son los m\u00e1s utilizados en sistemas: Turbuhaler\u00ae, Twisthaler\u00ae (Figura 4): El sistema turbuhaler\u00ae proporciona 200 dosis de f\u00e1rmaco sin gases propelentes ni aditivos. El tama\u00f1o de las part\u00edculas que produce es de 1 - 2 micras, que al ser inhaladas adquieren una gran turbulencia, creada al pasar el aire por unos conductos de forma helicoidal -de ah\u00ed viene su nombre- y avisa cuando quedan las \u00faltimas 20 dosis con una marca roja en el indicador que tiene en la parte inferior. En el sistema Accuhaler \u00ae, el f\u00e1rmaco viene colocado en peque\u00f1os dep\u00f3sitos de una tira autoenrrollable. Cada vez que se acciona el gatillo un \u00f3vulo se desplaza a la zona de inhalaci\u00f3n y es agujereado simult\u00e1neamente. Proporcionan 60 dosis de producto con un dispositivo en el exterior que indica el n\u00famero de dosis que quedan por utilizar. El sistema Novolizer \u00ae presenta un cartucho con 200 dosis. Aunque se apriete el bot\u00f3n dosificador varias veces solo se carga una dosis. Tiene un sistema de ventana que cambia de color rojo a verde tras una inhalaci\u00f3n correcta. Dispone de un sistema de recarga que imposi-bilita confundir la medicaci\u00f3n de rescate con la medica-ci\u00f3n antiinflamatoria.Recientemente se ha suspendido la comercializaci\u00f3n del producto y actualmente no existe en el mercado otro dispositivo similar. Esto condiciona el uso de otros inhaladores lo que supone un cambio en el principio activo, el uso de c\u00e1maras o bien inhaladores no adapta-dos a la poblaci\u00f3n diana (escolares de edades entre los 6-14 a\u00f1os). Esperamos la r\u00e1pida soluci\u00f3n de este problema, meramente administrativo ya que conside-ramos que el Novolizer \u00ae es un buen sistema para utili- zar en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica por su facilidad de uso y control. El sistema twisthaler \u00ae, en Espa\u00f1a recientemente autorizado para inhalar mometasona a partir de 12 a\u00f1os. En la base del inhalador se encuentra una ventana con un contador que muestra el n\u00famero de dosis que quedan disponibles. Al abrir y cerrar el dispositivo, el capuch\u00f3n tiene una flecha que debe quedar completa-mente alineada con el contador. Como norma general los DPI se afectan con la humedad y nunca deben lavarse con agua, recomend\u00e1ndose limpiar la boquilla con un pa\u00f1o o papel despu\u00e9s de utilizarse. 4.Nebulizadores. Mediante algunos sistemas neum\u00e1ticos o ultras\u00f3ni- cos pueden generarse aerosoles de part\u00edculas l\u00edquidas de peque\u00f1o tama\u00f1o para que puedan ser inhalados f\u00e1cilmente a trav\u00e9s de una mascarilla facial o una boquilla. El jet nebuli-zador o nebulizador neum\u00e1tico se basa en el efecto \"venturi\" por el que se transforma un fluido en un aerosol rompiendo la tensi\u00f3n superficial del mismo. Puede utilizarse con aire comprimido, ox\u00edgeno o compresor. El nebulizador ultras\u00f3-nico, que es m\u00e1s caro, requiere una fuente de electricidad y est\u00e1 desaconsejado en la utilizaci\u00f3n de corticoides. En el momento actual, las ventajas de los nebulizadores son que no requieren colaboraci\u00f3n por parte del ni\u00f1o, fluidi-fican las secreciones, su capacidad para administrar f\u00e1rmacos a dosis altas y en asociaci\u00f3n y que son compatibles con oxige-noterapia. Puede haber pacientes que por su edad o situaci\u00f3n no toleran las c\u00e1maras, en caso de no disponibilidad de estas, se pueden utilizar en crisis graves que requieran nebulizaci\u00f3n continua o traslados desde el medio rural al hospital. Figura 4. Sistemas m\u00e1s utilizados en pediatr\u00eda: Turbuhaler\u00ae, Accuhaler\u00ae, Novolizer\u00ae y Twisthaler\u00ae.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 47Como inconveniente, la retenci\u00f3n de f\u00e1rmaco que se produce en las paredes del equipo es muy alta y no se produce un aumento proporcional de la cantidad de producto que alcanza los pulmones. Precisan m\u00e1s tiempo, son m\u00e1s caros, complejos y engorrosos que los MDI y los DPI. De forma general, la administraci\u00f3n de medicamentos inhalados mediante los MDI \u00f3 DPI es la que re\u00fane mayores ventajas, puesto que ofrece una mayor rapidez en su acci\u00f3n terap\u00e9utica y tiene menos efectos secundarios. En resumen: Hay que adaptarse a las necesidades indivi- duales de cada paciente y en cada circunstancia ya que no existe el inhalador o la c\u00e1mara ideal. 11. En pediatr\u00eda, la elecci\u00f3n del sistema de inhalaci\u00f3n depende fundamental-mente de la edad y de la capacidad de aprendizaje del ni\u00f1o. Se recomienda, como norma general, utilizar las c\u00e1maras espaciadoras con mascarilla en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os. En cuanto el ni\u00f1o sea capaz de colaborar se debe sustituir la mascarilla por una boquilla. Debemos intentar mantener la c\u00e1mara espaciadora hasta que el ni\u00f1o domine la t\u00e9cnica de inhalaci\u00f3n del polvo seco que no precisa coordinaci\u00f3n, dejando para ni\u00f1os mayores o adolescentes bien entrenados la utilizaci\u00f3n del cartucho presurizado sin c\u00e1mara. Se recomienda el uso de nebulizadores en pacientes que precisan dosis altas de broncodilatadores, o que sean incapa- ces de utilizar otros dispositivos de inhalaci\u00f3n, o que precisen medicamentos que solo existen en esta presentaci\u00f3n 12,13. Entre nebulizaci\u00f3n o inhalaci\u00f3n con c\u00e1mara preferimos este \u00faltimo sistema, dejando la nebulizaci\u00f3n para casos muy concretos de ni\u00f1os peque\u00f1os no colaboradores. Por supuesto es necesaria la revisi\u00f3n peri\u00f3dica del sistema de inhalaci\u00f3n, de su aplicaci\u00f3n correcta y se debe plantear el cambio de un sistema a otro dependiendo de la edad, de la preferencia del ni\u00f1o mayor o cuando el asma no evolucione correctamente. Bibliograf\u00eda 1. Sirvent G\u00f3mez J, Korta Murua J, Sard\u00f3n Prado O, E. Etiopatogenia, fisiolog\u00eda y diagn\u00f3s-tico del asma. In: Cobos, E. Gonz\u00e1lez P\u00e9rez-Yarza, ed. T ratado de neumolog\u00eda infantil. 2\u00aa ed. Madrid: ERGON 2009:655-80. 2. L. Garc\u00eda-Marcos y A. Nieto Garc\u00eda. Asma. En Moro Serrano M, M\u00e1laga Guerrero S, Madero L\u00f3pez L edito-res. Cruz Tratado de Pediatr\u00eda. 11\u00ba edici\u00f3n. Editorial Panamericana. 2014: 591-597.3. Castillo Laita JA, de Benito Fern\u00e1ndez J, Escribano Montaner A, Fern\u00e1ndez Ben\u00edtez M, Garc\u00eda de la Rubia S, Garde Garde J, et al. Consenso sobre el tratamiento del asma en pediatr\u00eda. An Pediatr (Barc). 2007;67(3):253-73. 4. E.G. P\u00e9rez-Yarza, J.R. Villa, N. Cobos, M. Navarro, A. Salcedo, C. Mart\u00edn, A. Escribano, L. Arranz, S. Rueda, A. Mart\u00ednez. Espirometr\u00eda forzada en preescolares sanos bajo las recomendaciones de la ATS/ERS: estudio CANDELA. An Pediatr (Barc). 2009;70:3-11. 5. L. Prieto, C P\u00e9rez-Franc\u00e9s, R. Rojas. Secci\u00f3n de Alergo-log\u00eda Hospital Universitario Dr. Peset Valencia. Mayo 2006. Conceptos b\u00e1sicos para la correcta realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la espirometr\u00eda. 6. Anselmo Andr\u00e9s. Espirometr\u00eda en el ni\u00f1o colaborador. An Pediatr Contin. 2005;3:181-6. 7. Manejo de inhaladores e interpretaci\u00f3n de espirome-tr\u00eda: la clave del asma en pediatr\u00eda. Pellegrini Belin-ch\u00f3n J. Ortega Casanueva C. Ped\u00edatr Integral 2012; XVI. N\u00famero especial 15:67-71. 8. Sirvent G\u00f3mez J, Korta Murua J, Sard\u00f3n Prado O, Gonz\u00e1lez P\u00e9rez-Yarza E. Etiopatogenia, fisiopatolog\u00eda y diagn\u00f3stico del asma. Tratado de neumolog\u00eda infantil. 2\u00aa edici\u00f3n. Madrid. Ergon. 2009; 655-680. 9. Li\u00f1\u00e1n Cort\u00e9s S, Cobos Barroso N. Exploraci\u00f3n funcio- nal respiratoria en el ni\u00f1o colaborador. En: Proto- colos diagn\u00f3sticos y AEP; p. 251-72. 10. Grupo de Trabajo de la SEPAR: Giner J, Basualdo LV , Casan P Maci\u00e1n V , Mat\u00ednez I y Meng\u00edbar A. Normativa sobre la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos inhalados. Arch Bronconeumol 2000; 36:34-43. 11. Villa Asensi JR, Revert\u00e9 Bover C, Cobos Barroso C. Trata-miento del asma. En Cobos N, P\u00e9rez -Yarza EG edito-res. Tratado de neumolog\u00eda infantil. 2\u00aa edici\u00f3n. 687-713. 12. European Respira-tory Societe use of Respir J2001;18:228-42. 13. M.I. Barrio G\u00f3mez de Ag\u00fcero, M.C. Mart\u00ednez Carrasco. Terap\u00e9utica respiratoria. En Moro Serrano M, M\u00e1laga Guerrero S, Madero L\u00f3pez L editores. Cruz Tratado de Pediatr\u00eda. 11\u00ba edici\u00f3n. Editorial Panamericana. 2014: 1649-1655.48La Comunicaci\u00f3n Es un proceso b\u00e1sico y consustancial al ser humano. Es una herramienta imprescindible en nuestra vida y elemento esencial de nuestra realizaci\u00f3n personal. tipos de comunicaci\u00f3n: 1. La comunicaci\u00f3n consigo mismo. 2. La comunicaci\u00f3n verbal. Utiliza como soporte el lenguaje, tanto oral como escrito. 3. La comunicaci\u00f3n no verbal. Es la manera de decir las cosas. Est\u00e1 ligada con el plano afectivo-emocional. Comunicaci\u00f3n verbal Est\u00e1 compuesta por: La comunicaci\u00f3n expresiva. La realiza el emisor mediante la palabra o la escritura. La comunicaci\u00f3n receptiva. La realiza el receptor mediante la escucha o la lectura. Este tipo de comunicaci\u00f3n lo usamos para expresar ideas, dar informaci\u00f3n acerca de hechos personales o no, opinio- nes y actitudes, describir o expresar sentimientos, acuerdos o desacuerdos, hacer preguntas, pedir informaci\u00f3n etc. Las palabras que se utilizan dependen del tema de discu- si\u00f3n, de la situaci\u00f3n, del papel de los interlocutores y de los objetivos que se pretenden alcanzar. La comunicaci\u00f3n verbal tiene la funci\u00f3n de servir de veh\u00edculo a los contenidos expl\u00edcitos del mensaje y lo \u00fanico que se requiere para garantizar una comunicaci\u00f3n efectiva es que sean presentados de un modo operativo y descriptivo y seg\u00fan un c\u00f3digo com\u00fan con el interlocutor a quien se le habla. La voz Hay que distinguir en ella tres aspectos: la entonaci\u00f3n, la articulaci\u00f3n y la elocuci\u00f3n. a. La entonaci\u00f3n. El tono con el que se comunica el mensaje puede transmitir dinamismo y amabilidad, pero tambi\u00e9n agresividad o cansancio. Reglas: Utilizar un tono medio. Cambiar de tono. Poner \u00e9nfasis en las palabras clave. Adaptar la entonaci\u00f3n al contenido de la conversaci\u00f3n. b. La articulaci\u00f3n. Es importante articular bien y evitar comerse palabras. c. La elocuci\u00f3n. Adaptando la velocidad al ritmo de la otra persona. La velocidad excesiva provoca ansiedad y angustia y la lentitud aburrimiento.Comunicaci\u00f3n no verbal Es la manera de decir las cosas, est\u00e1 directamente relacio- nada con el plano afectivo-emocional, es decir con nuestros sentimientos. Suele manifestarse de manera inconsciente y por lo tanto menos manipulable. Por eso en ocasiones nos comunicamos de forma incongruente pues no hay conexi\u00f3n entre nuestras palabras y nuestro cuerpo y esto es algo que percibe nuestro oyente. Esto nos hace ser menos convincente y provoca desagrado en la persona con quien conversamos. Podemos diferenciar varios aspectos:1. Expresi\u00f3n facial. Es uno de los medios m\u00e1s importan- tes de la comunicaci\u00f3n no-verbal. A trav\u00e9s de la cara podemos comunicar el grado de inclinaci\u00f3n, compren-si\u00f3n, inter\u00e9s o implicaci\u00f3n hacia una persona o situa-ci\u00f3n. El rostro es rico en potencialidad comunicativa y es el principal comunicador de nuestros estados emociona-les, refleja tambi\u00e9n actitudes y proporciona retroali- mentaci\u00f3n no-verbal constituyendo una de las formas m\u00e1s efectivas de saber si el otro nos ha comprendido, est\u00e1 de acuerdo y cu\u00e1les son sus sentimientos. Las expresiones primarias que el rostro es capaz de expresar son seis: sorpresa, miedo, c\u00f3lera, disgusto, felicidad y tristeza. 2. La sonrisa. Suele acompa\u00f1ar a todas las expresiones positivas y cumple una funci\u00f3n muy importante en todas las conversaciones en persona o por tel\u00e9fono. Esto es debido a que la sonrisa cambia la voz, es un amorti-guador frente a la agresividad y los estados an\u00edmicos negativos y adem\u00e1s genera intimidad y empat\u00eda. 3. La mirada. Usada para expresar emociones y deseo de establecer relaciones \u00edntimas. Tambi\u00e9n puede reflejar aversi\u00f3n y deseo de no relacionarse. Juega un impor - tante papel para indicar a nuestro interlocutor que le estamos escuchando y percibir se\u00f1ales no verbales que indican cambios en la interacci\u00f3n. Las personas miran m\u00e1s cuando les gusta la persona con quien hablan y cuando ambas dicen la verdad. 4. Los gestos. Movimientos de la cabeza. Complementan generalmente los comportamientos oculares, indicando que se est\u00e1 escuchando y comprendiendo lo que dice el que habla. Tambi\u00e9n tienen una funci\u00f3n de se\u00f1ala-dores de los turnos que ambos interlocutores adoptan mientras conversan. Movimientos con las manos. Pueden revelar emociones, sustituyen a las palabras, complementan el significado de las palabras, hacen m\u00e1s atractivo lo que decimos, facilitan la expresi\u00f3n, ayud\u00e1ndonos a establecer un Aprende a comunicarte Matilde Riquelme, M\u00aa Rosario Bravo M. Pediatras. Alcobendas. Madrid.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 49ritmo y una entonaci\u00f3n adecuada. 5. Proximidad espacial entre los interlocutores matiza enormemente la calidad y el tipo de interacci\u00f3n que se establece con ellos. El contacto f\u00edsico usado generalmente para expresar cordialidad o simpat\u00eda, amor y afecto. Tambi\u00e9n usado para agredir. 6. La apariencia personal. Introduce matizaciones impor - tantes en la comunicaci\u00f3n. Barreras de la comunicaci\u00f3n Pueden ser: a. del entorno: Ruidos del ambiente. Interrupciones varias. Espacio f\u00edsico. b. del emisor: Falta de c\u00f3digo com\u00fan con el receptor (argot, diferencia cultural...). Ambig\u00fcedad en el mensaje. Problemas de expresi\u00f3n. Falta de amabilidad. Actitud negativa hacia s\u00ed mismo, hacia el receptor, el tema tratado. Falta de empat\u00eda. Utilizaci\u00f3n inadecuada de redundancias. Err\u00f3nea interpretaci\u00f3n del feedback (bostezo). c. del receptor: Falta de atenci\u00f3n al mensaje. Defensa sicol\u00f3gica. Tendencia a evaluar anticipadamente. Proyecci\u00f3n de nuestras preferencias. No hacer preguntas de aclaraci\u00f3n. Actitud negativa hacia s\u00ed mismo, el emisor, el tema. La escucha activa Escuchar requiere un esfuerzo, debemos prestar atenci\u00f3n.La escucha activa es lograr entender lo que nos quieren decir, intentando comprender el mensaje. \u00bfC\u00f3mo realizar la escucha activa? 1. Concentrarse, dejar de lado todo lo que nos pueda distraer. 2. Preguntarse: \u00bfQu\u00e9 quiere decirme? 3. Resumir: debemos resumir los puntos importantes que nos manifieste el emisor. 4. Confirmar: mediante preguntas, cerciorarnos de que entendemos lo que nos quiere decir y transmitir que estamos atentos a su mensaje. Los mensajes yo Comunicarse desde el yo supone hablar en 1\u00aa persona. Esto implica actitudes de valoraci\u00f3n personal acerca de sentimien- tos, opiniones (me siento mal, me gustar\u00eda, opino que...). Consiste en hablar desde cada uno sin atribuir a la otra persona tus sentimientos, opiniones y deseos sin evaluar o reprochar la conducta de las dem\u00e1s personas. Este mensaje facilita la expresi\u00f3n de diferencias y genera menos resisten-cias y obst\u00e1culos a la comunicaci\u00f3n que los mensajes t\u00fa. Los mensajes t\u00fa atribuyen a la otra persona la causa de tus comportamientos y opiniones. Tambi\u00e9n eval\u00faan, juzgan o aportan soluciones sobre lo que debe hacer o no. El mensaje yo tiene tres partes:1\u00ba. Describir brevemente la situaci\u00f3n o comportamiento que te molesta. Debe dar informaci\u00f3n acerca de qu\u00e9 te est\u00e1 causando el problema. 2\u00ba. Describir las consecuencias o efectos que dicho comportamiento puede tener sobre ti o sobre tu inter - locutor. 3\u00ba. Expresar los sentimientos que su comportamiento te causa. Bibliograf\u00eda 1. Amat O. Aprender a ense\u00f1ar. Editorial Gesti\u00f3n 2.000. 2. Astral Coloma L y cols. \u00bfC\u00f3mo iniciar un proceso de intervenci\u00f3n y participaci\u00f3n comunitaria desde un centro de salud? 2\u00aa ed. semFYC. 3. Bibkenbihl M. Formaci\u00f3n de formadores. Editorial Paraninfo. 4. Buckley R, Caple J. La formaci\u00f3n: Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica. Madrid: Editorial D\u00edaz de Santos. 5. Card\u00fas S. El desconcierto de la educaci\u00f3n. Barcelona: Ediciones B; 2001. 6. Colomer Revuelta C., \u00c1lvarez-Dardet D\u00edaz Carlos. Promoci\u00f3n de la salud y cambio social. Barcelona: Elsevier Doyma, SL; 2000. 7. Costa M y L\u00f3pez E. Manual de educadores sociales. Ed. Miniterio de Asuntos Sociales. 8. Davis F. El lenguaje de los gestos. Barcelona: Editorial Paid\u00f3s; 1987. 9. Ekman Paul. \u00bfQu\u00e9 dice ese gesto? Barcelona. RBA Libros, SA; 2004.50GLoSArIo Aceites Son grasas l\u00edquidas o \u00e9steres l\u00edquidos de diversos \u00e1cidos grasos como el oL\u00c9ICo o mezcla de hIdroCArBUroS L\u00cdQUIdoS, pero viscosos a temperatura ambiente. Pueden ser vegetales (de almendras dulces, de aguaca- tes, de olivas, de linaza de borraja, rosda de mosqueta, etc.) animales (lantrol, escualeno) y minerales (parafina l\u00edquida). Funcionan como aceites, pero HUMECTANTES, los alcoholes BENC\u00cdLICO e ISOPROP\u00cdLICO,la GLICERINA, los POLIETILEN-GLICOLES, el PROPILENGLICOL y el SORBITOL. Aceite de rosa de mosqueta Junto con el aceite de BORRAJA y el aceite de ONAGRA son los m\u00e1s ricos en el \u00c1CIdo GAmmA-LINoL\u00c9NICo que es un \u00c1CIDO GRASO ESENCIAL, tambi\u00e9n presente en la leche materna, componente de las membranas celulares, regula- dor de la permeabilidad selectiva de la barrera epid\u00e9rmica. Su disminuci\u00f3n en los at\u00f3picos por culpa de un bloqueo metab\u00f3lico de la d 6 dESA tUrAd A, provoca desestruc- turaci\u00f3n de la membrana celular con desorganizaci\u00f3n del proceso de queratinizaci\u00f3n. \u00c1cidos grasos Los de inter\u00e9s en dermocosm\u00e9tica son los A.G.E. (\u00c1cidos Grasos Esenciales) que son \u00e1cidos org\u00e1nicos de cadena larga poliinsaturados e insolubles en agua. Su nombre hace referencia a que, lo mismo que las vitami- nas y los amino\u00e1cidos esenciales, no pueden sintetizarse en el organismo siendo necesario aportarlos desde el exterior. Los m\u00e1s conocidos son AC. PALMITOL\u00c9ICO, AC. OL\u00c9ICO, AC. LINOL\u00c9ICO (Aceite de girasol, oliva, soja, ma\u00edz y c\u00e1rcamo), AC. GAMMA LINOL\u00c9NICO (leche materna, semillas de onagra, borraja y rosa de mosqueta). Agua termal Agua producida por el filtrado en monta\u00f1as de abundante agua de lluvia, se infiltra en el suelo y llega hasta las profundidades donde se calienta. Durante su recorrido, de por lo menos cuarenta a\u00f1os, se carga de oligoelementos, elementos minerales y CO2 gracias a las Fallas de relaja- miento, dando as\u00ed un agua muy rica en minerales. El agua termal tiene propiedades cuando es de destino dermatol\u00f3gico: calmantes, desensibilizantes y antiinflama-torias. AVENA Planta de acci\u00f3n antiinflamatoria, utilizada para la higiene y el cuidado diario de la piel, en diferentes formas seg\u00fan los laboratorios (harina coloidal pura, gr\u00e1nulos de tama\u00f1o coloidal extra\u00eddos en son: hidratantes, emolientes, suavizantes, antipruriginosa e inhibidoras de la s\u00edntesis de prostaglandi-nas, seg\u00fan autores, de ah\u00ed sus caracter\u00edsticas antiinflamatorias. Cold cream Antigua f\u00f3rmula magistral a base de, principalmente, CErA dE ABEJAS BLANCA, ESPErmACEtI y AGUA dE roSAS. Tiene acci\u00f3n sobreengrasante y emoliente. Crema Emulsi\u00f3n o/W o W/o . Son preparados t\u00f3pico forma- dos por uno o m\u00e1s cuerpos grasos con agua en una propor-ci\u00f3n del 30-60% o m\u00e1s. La mayor parte de las cremas son emulsiones de ACEItE en AGUA pero tambi\u00e9n las hay de AGUA en ACEItE. Los \u00c1CIDOS GRASOS m\u00e1s frecuente de formulaci\u00f3n tradi- cional son: ACEITE bipolar. Un polo hIdr \u00d3FILo , con afinidad por el agua y el otro LIP\u00d3FILo por la grasa. SE USA PARA ESTABILIZAR EMULSIONES. Emulsi\u00f3n F\u00f3rmula gal\u00e9nica formada por una fase hIdr \u00d3- FILA y otra LIP\u00d3FILA no miscibles y estabilizadas por un EmULGENtE. La fase dISPErSA se llama discontinua o interna y la fase dISPErSANtE continua o externa. Son preparados de aspecto lechoso (emulsi\u00f3n: orde\u00f1ar en lat\u00edn). Al igual que las suspensiones son termodin\u00e1micamente INESTABLES. Los AGENTES TENSIOACTIVOS por tanto, tienen aqu\u00ed gran importancia para estabilizar la emulsi\u00f3n. A la EMULSIONES que lleven GRASAS hay que a\u00f1adirles ANTIOXIDANTES para evitar su enranciamiento y a veces ANTIMICROBIANOS si no son de uso diario y van a durar mucho tiempo. Un l\u00edquido (la fase dispersa) es dispersado en otro (la fase continua o fase dispersante). Muchas emulsiones son de aceite/agua, con grasas alimenticias como uno de los tipos m\u00e1s comunes de aceites encontrados en la vida diaria. Ejemplos de emulsiones incluyen la mantequilla y la margarina, la leche y crema, el espresso, la mayonesa, el lado fotosensitivo de la pel\u00edcula fotogr\u00e1fica, el magma y el aceite de corte usado en metalurgia. En el caso de la mantequilla y la margarina, dermocosm\u00e9tica en la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica Vademecum de dermocosm\u00e9tica pedi\u00e1trica Manuel Sanch\u00eds G\u00e1mez Doctorado en Dermatolog\u00eda por la Universidad de C\u00e1diz. Valencia.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 51la grasa rodea las gotitas de agua (en una emulsi\u00f3n de agua en aceite); en la leche y la crema el agua rodea las gotitas de grasa (en una emulsi\u00f3n de aceite en agua). En ciertos tipos de magma, gl\u00f3bulos de ferron\u00edquel l\u00edquido pueden estar disper - sos dentro de una fase continua de silicato l\u00edquido. El proceso en el que se preparan las emulsiones se llama emulsificaci\u00f3n. Las emulsiones son parte de una clase m\u00e1s gen\u00e9rica de sistemas de dos fases de materia llamada coloides. A pesar que el t\u00e9rmino coloide y emulsi\u00f3n son usados a veces de manera intercambiable, las emulsiones tienden a implicar que tanto la fase dispersa como la continua son l\u00edquidos. Existen tres tipos de emulsiones inestables: la floculaci\u00f3n, en donde las part\u00edculas forman masa; la cremaci\u00f3n, en donde las part\u00edculas se concentran en la superficie (o en el fondo, dependiendo de la densidad relativa de las dos fases) de la mezcla mientras permanecen separados; y la coalescencia en donde las part\u00edculas se funden y forman una capa de l\u00edquido. Cuando una emulsi\u00f3n se torna en una emulsi\u00f3n de agua en aceite o en una emulsi\u00f3n de aceite en agua depende de la fracci\u00f3n del volumen de ambas fases y del tipo de emulsifica-dor. Generalmente, la regla de Bancroft se aplica: los emulsi-ficadores y las part\u00edculas emulsificantes tienden a fomentar la dispersi\u00f3n de la fase en el que ellos no se disuelven muy bien; por ejemplo, las prote\u00ednas se disuelven mejor en agua que en aceite as\u00ed que tienden a formar emulsiones de aceite en agua (es por eso que ellos fomentan la dispersi\u00f3n de gotitas de aceite a trav\u00e9s de una fase continua de agua). El color b\u00e1sico de las emulsiones es el blanco. Si la emulsi\u00f3n es diluida, el efecto Tyndall esparce la luz y distorsiona el color a azul; si es concentrado, el color se distorsiona hacia el amarillo. Este fen\u00f3meno se puede ver f\u00e1cilmente al comparar la leche desnatada (sin o con poca grasa) con la crema (con altas concentraciones de grasa l\u00e1ctea). Las microemulsiones y nanoemulsiones tienden a ser claros debido al peque\u00f1o tama\u00f1o de la fase dispersa. Gel Forma gal\u00e9nica con una sola fase acuosa, gelificada con un pol\u00edmero o sustancia viscosizante. Un gel es un sistema coloidal donde la fase continua es s\u00f3lida y la dispersa es l\u00edquida. Los geles presentan una densidad similar a los l\u00edquidos, sin embargo su estructura se asemeja m\u00e1s a la de un s\u00f3lido. El ejemplo m\u00e1s com\u00fan de gel es la gelatina comestible. Ciertos geles presentan la capacidad de pasar de un estado coloidal a otro, es decir, permanecen fluidos cuando son agitados y se solidifican cuando permanecen inm\u00f3viles. Esta caracter\u00edstica se denomina tixotrop\u00eda. El proceso por el cual se forma un gel se denomina gelaci\u00f3n. Reemplazando el l\u00edquido con gas es posible crear aeroge- les, materiales con propiedades excepcionales como densi-dades muy bajas, elevada porosidad y excelente aislamiento t\u00e9rmico. Jab\u00f3n Si sometemos a las grasas (mezcla de glic\u00e9ridos) a la acci\u00f3n de los \u00e1lcalis (hodr\u00f3xido de potasio o sodio) aquellas se saponifican, es decir, se hidrolizan, siendo el resultado una masa que al enfriar constituye el jab\u00f3n. Un buen jab\u00f3n debe de contener: Un m\u00ednimo de \u00e1lcali libre. F\u00e1cilmente solubles. Limpiar bien sin desengrasar la piel demasiado (secar). No ser irritante ni sensibilizante. Eliminarse totalmente de la piel. No poseer perfumes o colorantes agresivos. Leche-loci\u00f3n LEChE: Emulsi\u00f3n fluida.LoCI\u00d3N: disoluci\u00f3n de un s\u00f3lido en una fase acuosa en la que es soluble. mimosa tenuiflora Se la conoce como el \"\u00e1rbol de la piel\" y durante mucho tiempo ha sido un remedio ind\u00edgena para las infecciones y afecciones cut\u00e1neas por sus propiedades cicatrizantes y desin- fectantes, adem\u00e1s de poseer una evidente actividad analg\u00e9sica y estimulante de la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica. Pan - Barra - Syndet PAN: Jab\u00f3n sin jab\u00f3n a base de tensioactivos sint\u00e9ticos. Tambi\u00e9n llamado BArrA. SYNdEt: PAN a base de tensioactivos sint\u00e9ticos.SYNdEt L\u00cdQUIdo: Gel l\u00edquido a base de tensioactivos sint\u00e9ticos. Pantenol Sustancia a la que se le atribuye doble actividad hidra- tante y humectante, que se puede incorporar a las formula-ciones destinadas a cuidar por un igual la piel y el cabello. Su reducido peso molecular incide en su f\u00e1cil absorci\u00f3n cut\u00e1nea. Tras su absorci\u00f3n es metabolizado a \u00c1CIDO PANTOT\u00c9NICO, uno de los componentes del ACETIL COENZIMA A cuya concentraci\u00f3n es disminuida en el tejido sometido a agresi\u00f3n. Pastas Son combinaciones o preparaciones farmac\u00e9uticas desti- nadas a ser aplicadas sobre la piel enferma, Est\u00e1n constituidas por uno o m\u00e1s cuerpos grasos de consistencia blanda incor - porando entre un 20 a un 50% de sustancias pulverizantes no solubles. Pueden ser PASTAS DURAS cuando la cantidad de polvo es entre 20-50% y PASTAS BLANDAS cuando es menor a un 20%. Plantas medicinales Melissa L\u00fapulo.Aquilea Camomila.Avena Mimosa.Hinojo Mu\u00e9rdago. Polvos Cualquier sustancia s\u00f3lida reducida a part\u00edculas peque- \u00f1as, que pueden ser de diferentes tama\u00f1os desde peque\u00f1as a medianas a gruesas. Polvos de origen vegetal: Licopodio, Almid\u00f3n.Polvos de origen mineral o de s\u00edntesis qu\u00edmica: Calamina, caol\u00edn, carbonato (de calcio, de magnesio, de zinc) di\u00f3xido de titanio, tierra sil\u00edcea, \u00f3xido de zinc. Pomadas De pomatum o pomum, fruto, manzana o membrillo surgi\u00f3 un producto de uso cosm\u00e9tico a base de pulpa de manzana o membrillo, manteca de cerdo y agua de rosas. Actualmente significa el hecho de cualquier t\u00f3pico de consistencia m\u00e1s o menos blanda suave y untuosa y m\u00e1s o menos grasa para la limpieza, conservaci\u00f3n, tratamiento o embellecimiento de la piel. UNG\u00dcENTO: Ser\u00eda la composici\u00f3n arom\u00e1tica para perfu-T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 52mar los cuerpos, habiendo sufrido muchas transformaciones siendo unturas para embalsamar los cuerpos o t\u00f3picos con resinas o ceras. POMADAS: Las masas blandas que forman las pomadas son de consistencia intermedia entre l\u00edquido y s\u00f3lido tambi\u00e9n llamadas grasas semis\u00f3lidas o pl\u00e1sticas como la vaselina, el alcohol cetoes-te\u00e1rico, espermaceti, eucerina, parafina etc. Son habitualmente mezcladas entre ellas. Queratol\u00edtico-Queratopl\u00e1stico QUERATOL\u00cdTICO: Producto que provoca la disoluci\u00f3n de la superficie cut\u00e1nea por reblandecimiento de la queratina y el desplazamiento o separaci\u00f3n de las diferentes capas celula-res que constituyen el estrato c\u00f3rneo. QUERATOPL\u00c1STICO: Tambi\u00e9n llamado CUTIFICANTE, es aquella que es capaz de restaurar la capa c\u00f3rnea y reparar, por tanto exulceraciones y ulceraciones. Soluciones Producto resultante de la disoluci\u00f3n de cualquier sustan- cia en un l\u00edquido adquiriendo un cuerpo homog\u00e9neo o de \"sola naturaleza\". Pese a que existan diferentes sustancias s\u00f3lo se consideran dos componentes de las soluciones: SOLVENTE o DISOLVENTE que es la que se encuentra en mayor propor - ci\u00f3n y la DISUELTA o SOLUTA. Se llama SOLUCI\u00d3N VERDADERA cuando es clara y trans- parente. Se llama SOLUCI\u00d3N COLOIDAL cuando es opalina y presenta el fen\u00f3meno TYNDALL. Las soluciones coloidales que parecen claras a la luz refleja, se revelan enturbiadas por part\u00edculas flotantes si las iluminamos con rayos de luz rasante que las atraviesen. Las SOLUCIONES pueden ser ACUOSAS, ALCOH\u00d3LICAS, ET\u00c9REAS, ACET\u00d3NICAS, GLIC\u00c9RICAS, etc. Suspensiones Dispersi\u00f3n de polvo en agua en la que es insoluble.Existen 2 fases:FASE INTERNA o DISCONTINUA, constituida por el soluto disperso y EXTERNA o CONTINUA que es el Agua acompa\u00f1ada o no por otros productos. La dispersi\u00f3n es facilitada por una SUSTANCIA TENSIOAC- TIVA, que disminuye la tensi\u00f3n interfacial (s\u00f3lido/l\u00edquido) permitiendo que se moje. Dentro de las SUSTANCIAS TENSIOACTIVAS o surfactantes destacan el cloruro de benzalconio, el dioctilsulfosuccinato de sodio y otros compuestos ANFOTEROS, como los miranoles. Para minimizar los dep\u00f3sitos de las suspensiones se aumenta la fase externa(agua) mediante Agentes Suspensores. Spans \u00c9steres de sorbitol deshidratado grasos como el LA\u00daRICO, PALM\u00cdTICO, ESTE\u00c1RICO Y OL\u00c9ICO. Se denominan por n\u00fameros como 20, 40, 60 que aluden por convenci\u00f3n al \u00e1cido graso esterificante. Se emplean en emulsiones y cremas. talco purificado Polvo fino de SILICATO DE MAGNESIO HIDRATADO insoluble en agua. S\u00f3lo se debe de utilizar en la forma PURIFICADA). El de procedencia francesa o italiana (Talco de Venecia) es mucho m\u00e1s fino que el de Noruega o Jap\u00f3n. Se usa como secante s\u00f3lo o asociado al almid\u00f3n o al \u00e1cido b\u00f3rico. Para purificarlo se ebulle con \u00e1cido clorh\u00eddrico diluido y se lava con agua hasta su neutralizaci\u00f3n completa. TALCO FLUIDO: Forma l\u00edquida del talco. tween Son SPANS, es decir, \u00e9steres grasos del sorbitol, con cadenas oxiacetil\u00e9nicas. Tambi\u00e9n se clasifican por n\u00fameros 20, 40, 60, 80 etc., siendo agentes emulsivos de aceite en agua, utilizados en concentraciones entre el 0,5 y el 10% en emulsiones y cremas, por ser solubles en agua e insolubles en aceite. Urea Incrementa la permeabilidad de diversos compuestos a trav\u00e9s de la piel. Es capaz de mejorar la hidrataci\u00f3n de las capas superficiales de la epidermis de la piel, teniendo tambi\u00e9n un efecto queratol\u00edtico. En concentraciones por debajo del 10% es Hidratante Activo. En concentraciones del 20% es queratol\u00edtica. Las concentraciones d\u00e9biles, al parecer, estimulan la granulaci\u00f3n por lo que acentuar\u00edan la reparaci\u00f3n de la piel agredida. Vitamina e (tocoferol) Su funci\u00f3n biol\u00f3gica es la de un Antioxidante por lo que aplicada t\u00f3picamente, protege a los l\u00edpidos de la piel de la descomposici\u00f3n producida por los radicales libres que son formados por diversos agentes, como el ozono, los rayos ultravioletas o el ox\u00edgeno. Es capaz de prevenir la formaci\u00f3n de eritemas solares reduciendo el proceso inflamatorio y el incremento de la permeabilidad vascular as\u00ed como la forma-ci\u00f3n de manchas cut\u00e1neas. Vitaminas \"F\" y \"A\" VIT F Agente Hidratante activo.VIT A \u00c1CIDO RETINOICO. Tiene inter\u00e9s en el envejeci- miento utilizada como Agente queratol\u00edtico, inhibiendo la queratinizaci\u00f3n y por lo tanto ACtIV oS \u00c1CIdo hIALUr \u00d3NICo . Hidratante activo, reservorio de agua. \u00c1CIdo L\u00c1CtICo . En soluci\u00f3n concentrada es c\u00e1ustico para la piel. De inter\u00e9s acidificante y antipruriginosa. ALANtoINA. Producto resultante del \u00c1CIDO \u00daRICO por oxidaci\u00f3n. De efecto REEPITELIZANTE Y CICATRIZANTE, \u00fatil para tratar quemaduras superficiales de la epidermis. Tambi\u00e9n tiene efecto QUERATOL\u00cdTICO. ALFA BISABoLoL o BISABoLoL. Sustancia muy usada en DERMOCOSM\u00c9TICA PEDI\u00c1TRICA por su naturaleza desen-sibilizante, antiinflamatoria y calmante. CAoLIN o tIErrA dE PorCELANA. Es un silicato de aluminio hidratado insoluble en agua .Tiene propiedades absorbentes y es un importante EMOLIENTE. CErAmId AS. Hidratante pasivo. Reconstruye el cemento intercelular. ESCUALENo . Aceite animal extra\u00eddo del tibur\u00f3n, que es un HIDRATANTE PASIVO. Reconstruye el cemento interce-lular. EUCErIt . incoloro, no miscible con aceites. Es humectante. A veces es sustituida por SORBITOL al 70%. EtErSULFA toS. L\u00cdquido incoloro, l\u00edmpido, inflamable que produce enfriamiento de la piel.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 53DIOXANOS FormALdEhIdoS. Soluci\u00f3n de FORMOL. A elevadas concentraciones puede producir DERMITIS. NITROSAMINAShIdroLIZAdoS dE ProtEINAS. Se consideran un intermedio entre la composici\u00f3n de CoL\u00c1GENo Y QUErA- tINA. Posee propiedades film\u00f3genas e hidratantes. Al incor - porarse a productos capilares aportan propiedades protecto-ras y acondicionadoras del cabello. oXIdo dE ZINC. Pantalla mineral solar. oXIdo dE tItANIo mICroLIZAdo . Pantalla mineral solar. PArAFINA. Aceite obtenido de la destilaci\u00f3n del petr\u00f3leo. Consistencia oleosa PhENoNIP . Conservante.SILICoNAS. organosil\u00edcicos tambi\u00e9n llamados polisiloxanos, son productos hidr\u00f3fobos por lo que tienen acci\u00f3n protectora contra las soluciones acuosas, tambi\u00e9n contra la radiaci\u00f3n ultravioleta. SorBItoL. Producto muy soluble en agua, habitual- mente utilizado en soluci\u00f3n acuosa al 70%. Se utiliza como humectante y como veh\u00edculo. Sirve para preparar TWEENS y SPANS. SULFA to dE ZINC Y dE CoBrE. Antis\u00e9ptico bien tolerado por la piel del bebe y el ni\u00f1o. V ASELINA. Hidratante pasivo. Forma un film por encima de la capa c\u00f3rnea de la epidermis. GAL\u00c9NICA CoNSEr V ANtES. Sustancias que protegen los productos de la contaminaci\u00f3n bacteriana y mic\u00f3tica durante su periodo de validez y utilizaci\u00f3n por los consumidores. Tambi\u00e9n podr\u00edan ser sustancias que estabilizan la oxidaci\u00f3n y previe- nen la acci\u00f3n catalizadora de las impurezas. Son la segunda causa m\u00e1s frecuente de reacciones al\u00e9rgicas. EmoLIENtE. Sustancia destinada a ablandar la piel.EXCIPIENtE. Componente de una f\u00f3rmula responsable del aroma conservaci\u00f3n, textura, penetrabilidad. hIdrA tANtE ACtIV o. Sustancia hidr\u00f3fila que retiene agua en la epidermis. hIdrA tNtE PASIV o. Sustancia lip\u00f3fila que impide la p\u00e9rdida insensible de agua (PIA) por evaporaci\u00f3n. hUmECt ANtES. Sustancias que humedecen la piel. o/W. Tambi\u00e9n O/A. Aceite en agua.W/o . Tambi\u00e9n A/O. Agua en aceite. WAtEr ProF. Se emplea sobre todo en foto-protecci\u00f3n para denominar una crema resistente al agua.Condiciones de un preparado en el ni\u00f1o tALCo: Tiene un gran poder de expansi\u00f3n. Debe de ser fluido, para no presentar problemas de aspiraci\u00f3n. ChAmP\u00daS No irritar los ojos. No irritar la piel. De aplicaci\u00f3n diaria. No alcalis. pH 5,5. No efecto sensibilizante. No afectar manto lip\u00eddico cut\u00e1neo. LoCIoNESPara superficies extensas o pilosas.BA\u00d1oS No alcalis. No jabones. Que tengan propiedades sobreengrasantes. Que tengan propiedades hidratantes. pH 5,5 que desarrolle el manto \u00e1cido. CrEmAS BALS\u00c1mICAS, AFtEr SUN Y LoCIoNES Tratar y prevenir irritaciones. Favorecer cicatrizaci\u00f3n. Favorecer regeneraci\u00f3n. Crear pel\u00edcula protectora. Ser anti enzim\u00e1ticas y antis\u00e9pticas. PROTEGER Y REEPITELIZAR. todoS LoS No deben contener: FormALdEhIdoS, dIoXANoS, NItroSAmINAS. Indicaciones cosm\u00e9ticos en su modo de uso ChAmP\u00daS. Deben de ser diarios.CrEmAS BALS\u00c1mICAS. Siempre que haya que cambiar el pa\u00f1al. ACEItES. Tras ba\u00f1ar antes de secar al bebe. Secar exceso de agua y aplicar. Tambi\u00e9n incorporarlo al ba\u00f1o. ProtECtorES SoLArES. Ser celosos en su uso. Siempre que haya posible exposici\u00f3n. Pese a WATER PROF aplicar siempre tras el ba\u00f1o. V AdEmECUm54Se hace hincapi\u00e9 en los casos de DERMATOLOG\u00cdA PEDI\u00c1 - TRICA vistos por nosotros y publicados en algunas ocasiones o que fueron motivo de comunicaciones en congresos. Menci\u00f3n especial es el tema ACRODERMATITIS ENTEROP\u00c1TICA que fue motivo de la 24 Lecci\u00f3n Internacional Prof. Josep Cabr\u00e9 en C\u00e1diz el 30 de mayo de 2014. Vamos a revisar en primer lugar algunas patolog\u00edas del fol\u00edculo piloso. moniletrix Afecci\u00f3n del cabello no muy conocida por su escasa mor - bilidad. Se caracteriza por la aparici\u00f3n regular y alternante de zo- nas estrechadas y ensanchadas del pelo. La primera descrip-ci\u00f3n del moniletrix se debe a Luce y a Smith que publicaron simult\u00e1nea e independientemente esta afecci\u00f3n en 1879. Aunque el estado general suele ser bueno se han obser - vado anomal\u00edas ectod\u00e9rmicas asociadas como: Alteraciones ungueales, cut\u00e1neas (eritemas, intertrigo, queratosis folicular). En algunos casos se observa \u00fanicamente unos pelos finos y distr\u00f3ficos, en otros son evidentes las t\u00edpicas dilataciones y estrecheces que confieren al cabello un aspecto arrosariado. La afecci\u00f3n comienza generalmente en el primer a\u00f1o de la vida. La localizaci\u00f3n preferente es la regi\u00f3n occipital y la nuca. Etiolog\u00eda : se trata de una afecci\u00f3n de car\u00e1cter hereditario con una expresividad gen\u00e9tica variable. Despu\u00e9s del trabajo de GROSFELD y cols(1964) el gen del moniletrix producir\u00eda una alteraci\u00f3n enzim\u00e1tica en el meta-bolismo de la urea que se traduce por la presencia de \u00e1cido argininosucc\u00ednico en la orina de estos enfermos. El cabello normal contiene de un 7 a 10% de arginina, amino\u00e1cido de- rivado de la transformaci\u00f3n del \u00e1cido arginino-succ\u00ednico. Al aparecer este \u00faltimo en la orina se supone que existe una alte-raci\u00f3n enzim\u00e1tica en el metabolismo de estos dos productos que integran el ciclo energ\u00e9tico de la urea. diagn\u00f3stico diferencialEl diagn\u00f3stico de moniletrix debe confirmarse siempre microsc\u00f3picamente. El aspecto arrosariado del cabello con una longitud entre los nudos de unas 600 micras permite diferenciarlo de la tricorrexis nodosa. Tambi\u00e9n microsc\u00f3pica-mente se diferencia de otras cabe-llo como pili torti y pili anulati. tratamiento Preservar el cabello de la luz solar, inyecciones intrad\u00e9r - micas y subcut\u00e1neas de adrenalina, vitamina A, radioterapia, aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de aceite de enebro y administraci\u00f3n de amino\u00e1cidos azufrados.Atriquia ciliar circunscrita hereditaria en \"coup de sabre\" Nueva enfermedad del fol\u00edculo piloso descrita en el Con- greso de Dermatolog\u00eda de la AEDV (Academia Espa\u00f1ola de dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda) de Valencia (a\u00f1o 2000) por CALAP , PADRON y CASTILLA y publicado en la revista Actas Dermo-sif. El caso pr\u00ednceps fue visto por nosotros en la ciudad de Arrecife (Lanzarote) en la consulta del Dr. Padr\u00f3n. Se trataba de un ni\u00f1o que vino a consulta por padecer una dermatitis at\u00f3pica. Tanto el ni\u00f1o como la madre ten\u00edan una p\u00e9rdida de pelo en la ceja derecha en forma de lo que los dermat\u00f3logos fran-ceses denominan en \"coup de sabre\". La atriquia circunscrita tiene un aspecto esclerodermi- forme sin embargo en ninguno de los pacientes existen alte-raciones compatibles con la morfea. En nuestros pacientes las cifras de hierro s\u00e9rico y zinc as\u00ed como la fracci\u00f3n 2 del complemento son normales. En el diagn\u00f3stico diferencial podr\u00edan considerarse las atri- quias que aparecen en estados morfeiformes con Arch.dermatol 1986: 122, 76-80). Sin embargo el hecho de no existir alteraciones morfeiformes ni alteraciones de la fracci\u00f3n 2 del complemento nos permiten considerar este proceso como una entidad espec\u00edfica (Calap, Padr\u00f3n, Castilla: Atriquia ciliar circunscrita hereditaria en \"coup de sabre\". Actas dermo-sif.88:66.1997). Alopecia areata y alopecia universal La morbilidad ha aumentado \u00faltimamente debido al stress a que est\u00e1 sometida la poblaci\u00f3n por malas noticias en el am-biente familiar y en los medios de comunicaci\u00f3n (prensa, ra- dio, televisi\u00f3n). Hemos podido comprobar como la aparici\u00f3n de una alo- pecia areata ha iniciado tanto en adultos como en ni\u00f1os por un psicotrauma. Uno de los ni\u00f1os se debi\u00f3 a que su padre, militar de pro- fesi\u00f3n, tuvo que trasladarse a Afganist\u00e1n y llegaban diaria-mente malas noticias de atentados terroristas en dicho pa\u00eds. En casos que el psicotrauma sea prolongado o muy in- tenso o bien se asocie a alteraciones inmunol\u00f3gicas la alope-cia areata puede dar lugar a una alopecia universal. \u00c9xito del tratamiento de una alopecia universal con difenciprona Se trataba de una ni\u00f1a de 9 a\u00f1os (Carmen) natural de Al- geciras (C\u00e1diz) que vino a consulta por una ALOPECIA UNI-Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Dermatolog\u00eda en la Universidad de C\u00e1diz.Joaquin Calap Calatayuddermatolog\u00eda cl\u00ednicaT A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 55VERSAL. La madre tra\u00eda una fotograf\u00eda retrospectiva de la hija con una excelente cabellera. Esta ni\u00f1a hab\u00eda sufrido un psicotrauma.Con difenciprona logramos repoblar la alopecia universal.El tratamiento con difenciprona fue propuesto en Alema- nia por el Prof. Haple catedr\u00e1tico de dermatolog\u00eda de la Uni-versidad de Marburg. Se trata de un producto que aumenta la inmunidad celular.Viene preparado con un \"set\" especial que en primer lugar sensibiliza al sujeto con una concentraci\u00f3n fuerte del producto. En segundo lugar al cabo de unos d\u00edas se llevan a cabo varios test epicut\u00e1neos a concentraciones crecientes para ver cu\u00e1l es la menor concentraci\u00f3n del producto que ha sido positivo el test. Las aplicaciones del producto disuelto habi-tualmente en acetona se aplican a la menor concentraci\u00f3n que haya dado un test positivo. hipotricosis hereditaria simple tipo marie -Unna Una de nuestras l\u00edneas de investigaci\u00f3n es la microscopia electr\u00f3nica anal\u00edtica aplicada al estudio de las alopecias. En este caso se trataba de un caso de una ni\u00f1a de la Consulta del Dr. Camacho de Sevilla con dicho diagn\u00f3stico. El caso fue estudiado por nosotros y por el Dr. Ferrando de Barcelona y presentado en la 22 Reuni\u00f3n Internacional del grupo espa\u00f1ol de tricolog\u00eda de la AEDV . (Libro Actas displasia ectod\u00e9rmica hipohidrosis o anhidrosis, hipodoncia o anodoncia e hipo-tricosis. En ocasiones la anhidrosis puede dar lugar a crisis hiperpir\u00e9ticas. El diagn\u00f3stico de la enfermedad es f\u00e1cil cuando el cuadro cl\u00ednico est\u00e1 bien desarrollado sin embargo ofrece muchas di-ficultades en la \u00e9poca de la lactancia y especialmente en los primeros meses de la vida. Y es precisamente en dicha \u00e9poca cuando es m\u00e1s necesario el diagn\u00f3stico exacto de la afecci\u00f3n dado el peligro potencial de encefalopat\u00eda por crisis hiperpi-r\u00e9ticas. La rareza de esta afecci\u00f3n hace que no se piense en ella y en etapas precoces de la vida queda confundida con otros procesos que originan brotes febriles de repetici\u00f3n (s\u00edn-drome de inmunodeficiencia, sepsis, infecciones repetidas del tracto respiratorio, infecciones urinarias, infecci\u00f3n focal, etc.) lo que conlleva a tratamientos inadecuados y procedi-mientos diagn\u00f3sticos molestos y arriesgados a medida que los sucesivos tratamientos resultan ineficaces. El diagn\u00f3stico exacto requiere la demostraci\u00f3n de la dis- minuci\u00f3n o ausencia de las gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas de la piel. Esta puede demostrarse por medio de una biopsia cut\u00e1nea pero la biopsia suele ser mal aceptada por los familiares del ni\u00f1o. De aqu\u00ed radica el inter\u00e9s de conocer t\u00e9cnicas incruentas que permiten estudiar de forma sencilla la piel de estos ni\u00f1os. Con motivo de haber observado 4 casos de displasia ec- tod\u00e9rmica anhidr\u00f3tica hemos tenido ocasi\u00f3n de practicar la t\u00e9cnica descrita por CRUMP y DANKS en 1971 en dichos en-fermos y en sus familiares y en sujetos controles, pudiendo comprobar su sencillez y calidad de resultados. Hemos llevado a cabo una correlaci\u00f3n de resultados con el estudio de los poros sudor\u00edparos con el microscopio elec-tr\u00f3nico de barrido, con el estereomicroscopio y el test de la pilocarpina. Podemos en definitiva decir que la t\u00e9cnica de CRUMP Y DANKS es sencilla y ofrece resultados positivos.Tuvimos ocasi\u00f3n de estudiar un paciente de 26 d\u00edas con episodios febriles de 40\u00ba acompa\u00f1ados de disnea, convulsio-nes y cianosis y comprobar la ausencia de poros sudor\u00edparos con el estereomicroscopio y con el test de Acrodermatitis enterop\u00e1tica Se trata de un proceso dermatol\u00f3gico con manifestaciones fundamentales asociadas de diarreas. Est\u00e1 pues afectada la piel y el aparato digestivo. El descubrimiento por MOYNIHAN de la participaci\u00f3n del Zn en la etiolog\u00eda de esta enfermedad fue uno de los gran-des avances en dermatolog\u00eda en el \u00faltimo tercio del siglo XX. Antes de este descubrimiento hubo dos teor\u00edas que eran compatibles con la realidad: Todos los ni\u00f1os con acroderma-titis enterop\u00e1tica (A.E) hac\u00edan el primer brote al pasar de la leche materna a la leche no materna. Nosotros tuvimos ocasi\u00f3n de estudiar un enfermo de la provincia de Albacete antes y despu\u00e9s del descubrimiento de MOYNIHAN. Se trataba de un ni\u00f1o con alteraciones dermatol\u00f3gicas en partes acras, diarrea y alopecia total del cuero cabelludo. La administraci\u00f3n de diyodo-hidroxiquinoleina mejor\u00f3 en pocas semanas el cuadro cl\u00ednico cut\u00e1neo, digestivo y recu- peraci\u00f3n del cuero cabelludo. Dos hip\u00f3tesis pretend\u00edan explicar (sin saber a\u00fan la impli- caci\u00f3n del zinc) la mejor\u00eda con dicho producto. Por una parte la escuela sueca de Dermatolog\u00eda implicar\u00eda el metabolismo del \u00e1cido nicot\u00ednico que en uno de sus eslabones dar\u00eda lugar a un metabolito, el \u00e1cido xanturenico que dar\u00eda las manifes-taciones cl\u00ednicas de la A.E. Y en efecto administrando a perros \u00e1cido xantur\u00e9nico reproduc\u00edan las manifestaciones cl\u00ednicas de la A.E y explicar\u00edan la mejor\u00eda cl\u00ednica con diyodo-hidroxiqui-noleina que bloquear\u00eda el efecto patol\u00f3gico del a.xantur\u00e9nico. Por otra parte en USA intentan explicar la instauraci\u00f3n de las manifestaciones cl\u00ednicas de la A.E al pasar de la leche materna a la de vaca por una alteraci\u00f3n del metabolismo de los \u00e1cidos grasos. La realidad es que el zinc podr\u00eda ser un nexo com\u00fan en ambas hip\u00f3tesis. En nuestro enfermo realizando estudio de la zinquemia en sangre perif\u00e9rica pudimos demostrar el bajo nivel el zinc de dicho en dicho paciente. La administraci\u00f3n de 50 mgr de sulfato de zinc en c\u00e1psu- las le mantuvieron sin manifestaciones cl\u00ednicas hasta los 20 a\u00f1os en que tuvimos ocasi\u00f3n de volver a ver dicho paciente. S\u00edndrome de Papillon-Lef\u00e8vre En 1970 tuvimos ocasi\u00f3n de estudiar una ni\u00f1a con S. de PAPILLON-LEF\u00c8VRE (S.P .L) en la C\u00e1tedra de dermatolog\u00eda de Valencia. Se trataba de una ni\u00f1a de 7 a\u00f1os que a los dos a\u00f1os de edad comenz\u00f3 a tener lesiones rojas en palmas y plantas aso- ciadas a enc\u00edas muy inflamadas f\u00e1cilmente sangrantes. A los 4 a\u00f1os perdi\u00f3 los dientes caninos superiores.PAPILLON Y PAUL LEF\u00c8VRE dieron lugar a la creaci\u00f3n del s\u00edndrome que lleva su nombre al encontrar hallazgos distin-tos por los que consultaba un paciente. En efecto el primero de febrero de 1924 ingresan en el Hospital Trousseau de Par\u00eds dos hermanos (una ni\u00f1a de 4 a\u00f1os y un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os) afectos de una infestaci\u00f3n por piojos y una piodermitis del cuero cabelludo.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 56Los hallazgos casuales fueron la presencia en los dos her - manos de lesiones de queratodermia palmoplantar coexis- tiendo con lesiones de los dientes. Los padres eran primos hermanos y ten\u00edan un total de 7 hijos. Ni los padres ni los otros 5 hermanos eran portadores de lesiones cut\u00e1neas ni dentarias. Uno de los problemas que se han planteado desde la des- cripci\u00f3n de este s\u00edndrome es si debe considerarse o no como una forma de la enfermedad de Meleda. Papillon y Lef\u00e8vre consideran sus enfermos como \"dos casos de queratodermia palmar y plantar sim\u00e9trica familiar (Mal de Meleda)\". A partir de entonces autores como Duperrat y Bataille lo consideran como una forma de la enfermedad de Meleda. La escuela ale- mana bien representada por el Prof. Schnyder de Heidelberg es contundente al separar la enfermedad de Meleda del S\u00edn-drome de Papillon y Lef\u00e8vre. dermatitis at\u00f3pica En los \u00faltimos a\u00f1os estamos viendo un aumento de los casos de dermatitis at\u00f3pica. En 1967 Bandmann (Alemania) se\u00f1al\u00f3 (comunicaci\u00f3n personal) que los ni\u00f1os con dermatitis at\u00f3pica son m\u00e1s in- teligentes de lo normal. Este dato no lo public\u00f3 Bandmann. Nosotros con anamnesis adecuada y un test matem\u00e1tico hemos demostrado que la afirmaci\u00f3n de Bandmann es cierta. Estamos pendientes de publicar nuestros recientes datos. S\u00edndrome de Jadassohn-Lewandowski (S.J.L) El Prof. Jadassohn de Breslau junto a su asistente polaco Lewandowski publicaron la asociaci\u00f3n de queratodermia pal- moplantar y paquioniquia. En su caso pr\u00ednceps se\u00f1alaban: \"se ha presentado en nuestra consulta un ni\u00f1o con una querato-dermia palmoplantar cuya madre dice que le tiene que cortar las u\u00f1as con un escoplo y un martillo\". Nosotros tuvimos ocasi\u00f3n de ver en la cl\u00ednica dermato- l\u00f3gica de M\u00fanich un enfermo de Alghero (Cerde\u00f1a) (Salva- tore S.) que hablaba catal\u00e1n-valenciano-balear y que adem\u00e1s de la sintomatolog\u00eda t\u00edpica del s\u00edndrome de J.L. presentaba un microftalmus. El caso lo publicamos en Hautarzt (VOGT, CALAP Y MULLER 1971) y fue publicado en el Year Book of Dermatology de 1972 como JADASSOHN-LEWANDOWSKI SYNDROME WITH MICROPHTALMUS). Se ha propuesto de-nominar esta asociaci\u00f3n como S\u00edndrome de VOGT CALAP y MULLER. Pseudoxantoma el\u00e1stico Vimos un caso en Valencia que afectaba a un adulto y a su hijo. Tuvimos ocasi\u00f3n de estudiarlo con microscopia electr\u00f3- nica anal\u00edtica gracias a que el Prof. Juan Alonso instal\u00f3 en su departamento de Hidrolog\u00eda y Medio Ambiente (Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia) un microscopio electr\u00f3nico equipado con un microanlizador de rayos X. Con dicha t\u00e9cnica pudimos demostrar de forma contun- dente el dep\u00f3sito de calcio en la dermis de estos pacientes. Los resultados se presentaron en el congreso de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica de Viena y publicados en el libro de Actas, convir - ti\u00e9ndose as\u00ed en la primera publicaci\u00f3n a nivel mundial que estudiaba un caso de una enfermedad de la piel con micros-copia electr\u00f3nica anal\u00edtica (Viena 1975). Fibrosis digital infantil (FdI) El Prof. Vicente Torres profesor Titular de Dermatolog\u00eda de la C\u00e1tedra de Valencia dedic\u00f3 gran parte de su vida al estudio de las fibrosis digitales infantiles y especialmente de la fibro-sis recidivante. La fibrosis digital recidivante debe considerarse como una entidad totalmente independiente. Tiene una localizaci\u00f3n ana-t\u00f3mica especial. Aparece frecuentemente ya en el nacimiento. Una de las caracter\u00edsticas es la tendencia a la recidiva despu\u00e9s de una extirpaci\u00f3n quir\u00fargica incompleta. La denominaci\u00f3n de FDI recidivante se debe a Reye. Este autor considera que los l\u00edmites entre el fibrosarcoma diferenciado y las dem\u00e1s fi-bromatosis son muy sutiles y en algunos casos imposibles de delimitar con criterios puramente histol\u00f3gicos. Por ello no es de extra\u00f1ar que alguna de las fibrosis digitales enviadas a Reye fueran diagnosticadas previamente como fibrosarcomas diferenciados. Uno de los casos que vi con Torres se trata de un ni\u00f1o que le apareci\u00f3 una fibrosis digital en el dedo medio y el quinto del pie derecho. Se lo extirparon y recidiv\u00f3 dos veces. Los fibromas ten\u00edan un aspecto t\u00edpico, sobreelevados de consistencia media y de un tinte m\u00e1s oscuro que la piel normal. La radiograf\u00eda del pie no mostr\u00f3 ninguna patolog\u00eda en los huesos subyacentes. Despu\u00e9s de estudiar 9 casos de fibromatosis juvenil: 3 de fibromatosis, 4 de fibromatosis digital recidivante y 2 de fi-broma aponeur\u00f3tico juvenil cl\u00ednica e histol\u00f3gicamente y ba-sados en la cl\u00ednica y la histopatolog\u00eda y teniendo en cuenta la clasificaci\u00f3n de STOUT (1954) propusimos la siguiente clasificaci\u00f3n: 1. Allen-Reye. 3. 4. palmar y plantar. 5. Fibroma aponeur\u00f3tico juvenil. 6. Fibrosarcoma diferenciado juvenil. 7. Fibromatosis difusa 8. Fibromatosis cong\u00e9nita La fibromatosis digital recidivante (REYE 1963) ha susci- tado vivas pol\u00e9micas respecto a su interpretaci\u00f3n histopato- l\u00f3gica y a su pron\u00f3stico. Se trata de una fibromatosis cuyos elementos tumorales se localizan en dedos de los pies y de las manos. Aparecen frecuentemente en el nacimiento y no tienen predilecci\u00f3n por el sexo. El fibroma aponeur\u00f3tico juvenil es una forma rara de fi- bromatosis descrita por Keasbey en 1953 y considerada por esta autora como un tumor benigno. Sin embargo en uno de nuestros casos no existi\u00f3 tal benignidad. Nosotros estudiamos al microscopio electr\u00f3nico dos casos de fibromatosis digital recidivante encontrando los c\u00e9lebres corp\u00fasculos intracitoplasm\u00e1ticos en los fibroblastos. Dichos cuerpos de inclusi\u00f3n se manifiestan como dep\u00f3sitos densos intracelulares y ocupan una posici\u00f3n cercana al n\u00facleo. Este trabajo fue publicado por nosotros (TORRES y CA- LAP) en Actas dermo-sif.65, 365-378.1974 en Honor al Prof. D. Jos\u00e9 Esteller Luengo jubilado en 1970. Enfermedad de Barraquer-Simons (lipodistrofia) La lipodistrofia es una afecci\u00f3n relativamente rara que entra dentro del dominio del pediatra, del dermat\u00f3logo, del internista y del endocrin\u00f3logo. El t\u00e9rmino lipodistrofia se debe a SIMONS aunque el cua- dro cl\u00ednico fue descrito con gran detalle por BARRAQUER (de ah\u00ed el nombre de enfermedad de BARRAQUER-SIMONS). Los antrop\u00f3logos franceses AMELINE Y QUEREV publica- ron en 1920 un trabajo en el que se preguntaban si el fara\u00f3n Amenophis IV habr\u00eda padecido una lipodistrofia. Nosotros creemos que la similitud de la cara de la estatua del fara\u00f3n T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 57Amenophis IV con los enfermos de lipodistrofia no se debe a que el fara\u00f3n hubiera padecido dicha enfermedad sino a que su representaci\u00f3n, como la de otros faraones expresa no el f\u00edsico sino la idea espiritual que ten\u00edan de \u00e9l (idea de dios plasmada en la escultura. El caso que tuvimos ocasi\u00f3n de estudiar y publicar(OLIVER, TORRES y CALAP 1972) se trata de un ni\u00f1o var\u00f3n que al na-cer pesaba 3 Kg. Comenz\u00f3 a andar a los 18 meses. Hasta los 3 a\u00f1os de edad se desarroll\u00f3 normalmente y es a partir de esa edad en que los padres notan la cara enflaquecida y luego fue perdiendo pan\u00edculo adiposo de la parte alta del cuerpo. Los ni\u00f1os de la escuela se burlan de su cara cadav\u00e9rica, lo que repercute sobre la personalidad del ni\u00f1o que presenta un complejo de inferioridad y una profunda tristeza. A la exploraci\u00f3n presenta una cara emaciada de aspecto cadav\u00e9rico. Contrasta la delgadez del tronco (m\u00e1s acentuada a nivel escapular) con la normalidad de pelvis y extremidades inferiores. Peso 22,5 kg. Talla: 1,22 m. Se hizo una biopsia llamando la atenci\u00f3n la casi total desaparici\u00f3n de la grasa en zonas afectadas. En resumen pues estudiamos un caso t\u00edpico de enfermedad de Barraquer-Simons (sinonimias: lipodis-trofia total, lipodistrofia parcial, lipodistrofia cefalotor\u00e1cica de que el fara\u00f3n Amenophis IV padeciera una lipodistrofia parcial. Nos inclinamos en pensar que ello no fue as\u00ed. herpes virus Nasemann (1967) fue el primer cient\u00edfico que inoculando contenido de ampollas de herpes en membrana corioalantoi-dea de embri\u00f3n de pollo (CAM), pudo diferenciar el Herpes virus tipo I y el Herpes virus tipo II. El primero daba lugar a peque\u00f1as placas en la CAM y el segundo a grandes placas. Trabajos posteriores le permitieron comercializar una va- cuna espec\u00edfica para el herpes virus recidivante (tipos I y II). molluscum contagiosum (mC) Tenemos en los \u00faltimos 15 meses un aumento de la mor - bilidad del MC en ni\u00f1os. En varios de los ni\u00f1os vistos coexist\u00eda la asociaci\u00f3n de MC y dermatitis at\u00f3pica. Tambi\u00e9n hemos podido ver a pacientes coexistiendo la aparici\u00f3n de MC de gran tama\u00f1o en adultos con SIDA. Para tratar estos pacientes llevamos a cabo una t\u00e9cnica qui- r\u00fargica sencilla que se puede realizar en el ambulatorio o en la cl\u00ednica que consiste en comprimir por la base del MC con una pinza aplicando a continuaci\u00f3n betadine y o bien nitrato de plata o espongostan para evitar la hemorragia. Verrugas vulgares Tenemos una epidemia por el papova virus (100 milimi- cras) en C\u00e1diz en 2013 y 2014. Las peque\u00f1as podemos tratarlas con podofilotoxina al 0.15% en crema y las grandes requieren extirpaci\u00f3n con elec- trocoagulaci\u00f3n o rayos laser CO2. Curaci\u00f3n por sugesti\u00f3n de verrugas en ni\u00f1os Hay ni\u00f1os que son resistentes a la podofilotoxina y en el quir\u00f3fano se ponen muy nerviosos impidiendo al m\u00e9dico la extirpaci\u00f3n de las verrugas. En dichos casos se puede intentar la curaci\u00f3n por sugesti\u00f3n que ya fue propuesta por JOSE GAY PRIETO en su c\u00e9lebre tratado de dermatolog\u00eda donde estudia- mos todos los m\u00e9dicos de mi generaci\u00f3n. Recientemente el tratamiento por sugesti\u00f3n ha sido de-fendido por BRAUN FALCO (M\u00fanich). De todos es conocido el valor de la sugesti\u00f3n en algunos ni\u00f1os para el tratamiento de las verrugas. El Prof. Gin\u00e9s Vivancos en el I SIMPOSIUM sobre HISTO- RIA DE LA DERMATOLOG\u00cdA (C\u00e1diz junio 1984) se\u00f1al\u00f3 la costumbre que exist\u00eda en Canarias de que cuando quer\u00edan ha-cer desaparecer las verrugas el ni\u00f1o llamaba a la puerta de un vecino \"enemigo\" diciendo: Verrugas tengo, verrugas vendo aqu\u00ed se las dejo y me voy corriendo. Seg\u00fan comentaba el Prof. Vivancos con frecuencia en al- gunos ni\u00f1os desparec\u00edan las verrugas. Existen much\u00edsimos m\u00e9todos para curar las verrugas por sugesti\u00f3n: GAY PRIETO pon\u00eda al ni\u00f1o afectado en una habitaci\u00f3n oscura, le pon\u00eda un l\u00edquido rojo en las verrugas y pon\u00eda al mismo tiempo un rotor con un ruido ensordecedor. Seg\u00fan G. Prieto el m\u00e9todo funcionaba. mecanismo de acci\u00f3n de la curaci\u00f3n de las verrugas por sugesti\u00f3n Nos hemos preguntado muchas veces: \u00bfC\u00f3mo con tan va- riados m\u00e9todos se consigue la curaci\u00f3n de las verrugas? Nosotros propusimos en un congreso de la AEDV (CALAP Valencia 2000) una hip\u00f3tesis que aclarara este tema: Si vamos por la calle y de forma inesperada estalla una traca puede su-birnos la tensi\u00f3n arterial debido a una descarga de adrenalina. Pues bien antes del descubrimiento de la adrenalina no sab\u00eda-mos el mecanismo de acci\u00f3n de dicho aumento de la tensi\u00f3n. En el caso de la sugesti\u00f3n, los ni\u00f1os sometidos a estos tratamientos segregar\u00edan en el hipot\u00e1lamo una sustancia que nosotros denominamos ANTIVIRON que tendr\u00eda un efecto antipapova virus. C\u00e9lulas madre en dermatolog\u00eda pedi\u00e1trica Los conocimientos que vamos adquiriendo sobre las c\u00e9lu- las madre (CM) nos van a permitir el tratamiento de algunas enfermedades que en el momento actual no tienen un f\u00e1r - maco eficaz como el vit\u00edligo, el pseudoxantoma el\u00e1stico, etc. Las c\u00e9lulas madre se diferencian en c\u00e9lulas especializadas como por ejemplo los queratinocitos epid\u00e9rmicos o los fi-broblastos. Se han obtenido queratinocitos a partir de CM embriona- rias y som\u00e1ticas de sangre del cord\u00f3n umbilical y se han obte-nido c\u00e9lulas similares a las epiteliales a partir de CM som\u00e1ticas de m\u00e9dula \u00f3sea y tejido adiposo. Las c\u00e9lulas madre epid\u00e9rmicas se encuentran en la epider - mis interfolicular, gl\u00e1ndulas seb\u00e1ceas y fol\u00edculos pilosos. d\u00e9rmicas losa y pericitos, mioblastos, fibroblastos y otras c\u00e9lulas de la dermis. Las CM pueden ser \u00fatiles en el tratamiento de enferme- dades cut\u00e1neas autoinmunes gen\u00e9ticas, en la curaci\u00f3n de las heridas, en trastornos de la pigmentaci\u00f3n y en dermatolog\u00eda est\u00e9tica. Podr\u00eda ser posible generar CM pluripotentes espec\u00edficas de pacientes a partir de fibroblastos, queratinocitos o melanoci-tos de su piel y corregir las mutaciones gen\u00f3micas. Por otra parte se pueden crear modelos de enfermedades in vitro para valorar la eficacia de determinados f\u00e1rmacos. Por ejemplo se est\u00e1n empleando modelos de cicatrices hiper - tr\u00f3ficas para comprobar la eficacia de medicamentos que las reduzcan. Las CM pueden tener posibles aplicaciones en las geno- dermatosis querat\u00ednicas causadas por la mutaci\u00f3n de un gen, T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 58por ejemplo el xeroderma pigmentoso Tambi\u00e9n aplicable al tratamiento de pseudoxantoma el\u00e1stico causado por una mutaci\u00f3n en el gen ABCC6. Se han empleado en la porfiria eritropoy\u00e9tica de Gunther que consiste en un d\u00e9ficit del uroporfirinogeno III sintetasa que conduce a un aumento de porfirinas en la piel, hemat\u00edes y tejidos dando lugar a anemias, fotosensibilizaci\u00f3n, cicatri-ces y mutilaciones. El trasplante de CM hematopoy\u00e9ticas ha demostrado ser eficaz en 18 de 23 casos dando lugar una recuperaci\u00f3n completa. El trasplante de CM da lugar a una disminuci\u00f3n de los niveles de porfirinas. OHTA et al. consiguieron generar melanocitos a partir de CM pluripotentes. Se han empleado trasplantes ant\u00f3logos de c\u00e9lulas de culti- vos mixtos de melanocitos y queratinocitos en el tratamiento del vit\u00edligo. Las CM mesenquimatosas humanas se presentan como una posible forma de evitar las cicatrices quir\u00fargicas an\u00f3malas. Tambi\u00e9n es posible que en el futuro las CM mesenqui- matosas se empleen en el tratamiento de las heridas cr\u00f3nicas. En algunos procesos como las leucemias los ni\u00f1os son so- metidos a trasplantes de m\u00e9dula \u00f3sea pudiendo producirse una enfermedad injerto contra hu\u00e9sped (EICH). La EICH se debe a que las c\u00e9lulas inmunol\u00f3gicas de la m\u00e9- dula \u00f3sea trasplantadas reconocen al receptor como extra\u00f1o. La EICH aguda ocurre generalmente en los tres primeros meses post-trasplante. Cursa con cl\u00ednica dermatol\u00f3gica y digestiva y a veces con la muerte. En mayo del a\u00f1o 2012 CANAD\u00c1 aprob\u00f3 un f\u00e1rmaco lla- mado PROCHYMAL para el tratamiento de la EICH aguda en ni\u00f1os. Es el primer medicamento que contiene CM mesen-quimatosas de donantes de m\u00e9dula \u00f3sea sanos. El f\u00e1rmaco se encuentra en un estudio en fase III. Los datos preliminares de-muestran que el 77% de los ni\u00f1os obtuvieron una respuesta favorable tras 28 d\u00edas, mejorando la supervivencia. HAE JIN LEE et al. emplearon el medio de cultivo de CM derivadas del tejido adiposo. Este estudio concluy\u00f3 que los medios de cultivo de CM derivadas del tejido adiposo pueden ser \u00fatiles en el tratamiento de la dermatitis at\u00f3pica. El futuro del uso de las CM es prometedor y sus aplica- ciones se ir\u00e1n incrementando a medida que el conocimiento avance y se descubran nuevas utilidades en diversas derma-tosis. Bibliograf\u00eda 1. CALAP CALATAYUD J. Factores psicosom\u00e1ticos en der - matolog\u00eda. Medicina antienvejecimiento 8:50-53.2006. dermo-sif., 86:66. 1997. 3. CALAP CALATAYUD J. Dermatovirolog\u00eda. En Libro del a\u00f1o Dermatolog\u00eda. Saned. Madrid 1994. 4. CASTILLA M\u00aa A, PADR\u00d3N JJ, CALAP J. Comparaci\u00f3n del test de CRUMP y DANKS con una t\u00e9cnica original ba-sada en el estudio estructural de los poros sudor\u00edparos con SEM. En: Libro de Comunicaciones de la XVI Re-uni\u00f3n bianual de la SEME. 5. ALONSO N , FERN\u00c1NDEZ JM, ALMENARA, J, CALAP J, y S.G\u00d3MEZ. Estudio de la c\u00e9lula de Langerhans en la dermatitis at\u00f3pica. Actas dermo-sif. 80, 435-439, 1989 6. FERN\u00c1NDEZ JM, ROMERO M.A.,ALONSO N y J CALAP: Nuevo caso de pseudoxantoma el\u00e1stico estudiado con microan\u00e1lisis de rayos X (EMMA).Libro de Res\u00famenes de las Jornadas internacionales de dermatolog\u00eda de Bar - celona. BARCELONA pag.131. 7. CALAP J, MERLO JJ, ALONSO M.A. F.D\u00cdAZ. ser la alopecia areata con DNCB? Actas Dermo-sif. 76, 72-73. 1984. 8. CALAP Alopecias anagen y telogen. En tricolog\u00eda. CAMACHO y MONTAGNA ed. MADRID 1981. Cap\u00edtulo 10. 9. CALAP J y J CHANDLER. Acrodermatitis enterop\u00e1tica. Estudio hematol\u00f3gico con de 1981. 10. CALAP MASCARO JM y J. ALONSO. S\u00edndrome de Groenblad Strandberg. Estudio al microscopio de sca-ning provisto de analizador de rayos X. Med.Cut L.I.A.VII, 129-134,1997. 11. CALAP J, ALONSO J y JM MASCARO: Scanning E.M. and X ray spectrometryc study of the mineral deposits in pseudoxantoma elasticum. En . An-hidrotic ectodermal dysplasia in a 3 week old En Modern Problems in Pediatrics. Ruiz Maldonado Ed.S.Karger. Basel 1975. 13. CALAP J, BRINES J, ESCRIBANO A, MASCARO JM y J COLOMER. T\u00e9cnica sencilla para el diagn\u00f3stico de la dis-plasia ectod\u00e9rmica hipohdrotica. Med.Esp. 71,161-165, 1974. 14. TORRES Fibrosis digi- tal recidivante. Estudio ultraestructural. Actas dermo-sif. 65,365-378, 1974. 15. E MARQUES. Mollus-cum contagiosum. Ultraestructura e investigaci\u00f3n expe-rimental. En Libro de Actas de la V Reuni\u00f3n de la Socie-dad espa\u00f1ola de microscopia electr\u00f3nica pag.231-233, 1973. 16. BRINES hipohidr\u00f3tica. Presentaci\u00f3n de 4 casos. Rev.Esp.ped.29,649-666, 1973. 17. TORRES V y J CALAP . Concepto y clasificaci\u00f3n de las fibromatosis juveniles. Actas dermo-sif.64, 275-284,1973. 18. OLIVER V , TORRES, V y J CALAP . Enfermedad de BARRA-QUER SIMONS. Actas dermo-sif. con Actas dermo-sif. 64, 249-268, 1973. VOGT H, CALAP ,J y H MULLER. Jadassohn-Lewan-dowsky Sindrom with microphtalmus En: Year Book of Dermatology Book Med. Publ.Chicago pag 156-157, 1972. 21. CALAP CALATAYUD J. S\u00edndrome de PAPILLON-LEFE-VRE. Actas dermo-sif. 63, 459-464.1972. 22. VOGT H,CALAP J MULLER. Sindrom mit Microphtalmus dis-tintas latitudes. Actas dermo-sif.61,95-98,1970. y TORRES PERIS V . Moniletrix. Es- tudio a prop\u00f3sito de 2 casos familiares. Actas dermo-sif. 64, 203-212, 1973. 25. CALAP CALATAYUD J. Marchionini y su obra. Actas dermo-sif. 57,365-387,1966.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 5926. CESAR N, C\u00e9lulas madre. Encrucijadas biol\u00f3gicas para la medicina. Madrid. EDAF 2007. 27. DONOVAN PS. The germ cell the mother of all stem cells. Int.J.Dev.Biol.42,1043-1050,1998. 28. SANCHEZ LUENGO S y C SIMON. Tratamiento con c\u00e9-lulas madre. Anales de Pediatr\u00eda Continuada 5, 172-175. 2007. transplantation for Fanconi anemia. Blood 103, 1147-1151, 2004. 30. BLASCO MORENTE G y S ARIAS .Aplicaciones de las c\u00e9-lulas madre en dermatolog\u00eda. M\u00e1s dermatol. 22, 4-13, 2014. 31. Generation of human melanocytes from Acrodermatitis internacional conmemorativa del Prof. Jos\u00e9 Cabr\u00e9 Piera. C\u00e1diz 30 de mayo 2014.60Introducci\u00f3n Se denomina s\u00edndrome metab\u00f3lico (SM) a un conjunto de alteraciones metab\u00f3licas que incluyen insulino-resisten- cia (IR), hipertensi\u00f3n arterial (HTA), dislipemia y obesidad central. El SM representa un factor de riesgo importante de desarrollo de enfermedad cardiovascular (ECV) arterioscle-r\u00f3tica y diabetes mellitus 2 (DM2) (1). La relaci\u00f3n de estas comorbilidades asociadas a la obesidad y el desarrollo de ECV est\u00e1 demostrada en adultos. Aunque inicialmente fue pensado s\u00f3lo para aplicarlo a la poblaci\u00f3n adulta, cada vez hay mayor inter\u00e9s en describirlo en ni\u00f1os y adolescentes para poder prevenir su presencia en edades posteriores. Lo que hoy se conoce como SM inicialmente se describi\u00f3 como s\u00edndrome X. En 1988 Reaven (2) describi\u00f3 el s\u00edndrome X bas\u00e1ndose en las evidencias previas del papel etiopatog\u00e9-nico de la IR en la DM2. Dicho autor postul\u00f3 que la IR era un trastorno fisiopatol\u00f3gico que determinaba un riesgo mayor al promedio de desarrollar no s\u00f3lo DM2 sino tambi\u00e9n ECV a trav\u00e9s de la existencia de 3 alteraciones relacionadas con la IR: disregulaci\u00f3n gluc\u00e9mica, lip\u00eddica y hemodin\u00e1mica (figura 1). As\u00ed, Reaven propuso que la IR y la hiperinsulinemia secun-daria son el sustrato para el desarrollo de la hiperglucemia y la hipertrigliceridemia con colesterol-HDL (c-HDL) bajo e HTA, y que por medio de dichas alteraciones se explicar\u00eda el riesgo incrementado de ECV y DM2.Desde esta primera descripci\u00f3n de lo que luego se llama- r\u00eda SM ha habido distintas definiciones tanto en el adulto como en el ni\u00f1o. S\u00edndrome metab\u00f3lico en adultos En 1998, la OMS define el SM como una situaci\u00f3n en la que deben coexistir tres criterios. Se incluye como criterio principal y necesario la IR, concepto que engloba la toleran-cia anormal a la glucosa en ayunas o tras una sobrecarga de glucosa, la DM2 y la disminuci\u00f3n de la sensibilidad a la insulina (hiperinsulinismo en situaci\u00f3n de euglucemia). Los otros dos criterios deben ser algunos de los cuatro siguiente: cociente cintura-cadera y/o \u00edndice de masa corporal (IMC) superior a 30, dislipemia, HTA y microalbuminuria. As\u00ed pues, esta definici\u00f3n de SM de la OMS es glucoc\u00e9ntrica. En 2001, el Programa Nacional de Educaci\u00f3n del Coleste- rol (NCEP) (Adult Treatment Panel - ATP- III) (3) exige que haya 3 \u00f3 m\u00e1s alteraciones de las siguientes: obesidad central (definida como circunferencia abdominal > 102 cm en varones o >88 cm en mujeres), triglic\u00e9ridos (TG) elevados (150 mg/dl), c-HDL reducido (< 40 mg/dl en varones \u00f3 < 50 mg/dl en mujeres), HTA (TA sist\u00f3lica 130 o diast\u00f3lica 85 mmHg) y glucemia basal 110 mg/dl. Esta definici\u00f3n no incluye la IR como criterio diagn\u00f3stico imprescindible. A diferencia de la de la OMS, es una definici\u00f3n lipidoc\u00e9n-Pediatra. Unidad de Nutrici\u00f3n y Metabolopat\u00edas. Hospital La Fe. Valencia.Isidro Vitoria Mi\u00f1anaC\u00f3mo identificar el s\u00edndrome metab\u00f3lico en Atenci\u00f3n PrimariaAbordaje de la obesidad infantil en atenci\u00f3n primaria Figura 1. S\u00edndrome metab\u00f3lico. Mecanismos propuestos por Reaven (2).T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 61trica. En este sentido, debe tenerse en cuenta que la finalidad del NCEP es disminuir la morbilidad asociada con la hiper - colesterolemia, de ah\u00ed que el primer objetivo sea disminuir las cifras de LDL-colesterol y el segundo, disminuir la preva-lencia de SM. El Panel III no encontr\u00f3 suficiente evidencia para recomendar medir de forma rutinaria la resistencia a la insulina (por ejemplo, determinando la insulinemia), el estado proinflamatorio (por ejemplo, mediante la prote\u00edna C reactiva de alta sensibilidad) o el estado protromb\u00f3tico (por ejemplo, mediante el fibrin\u00f3geno o el inhibidor-1 del activa-dor del plasmin\u00f3geno). En el a\u00f1o 2.005, la Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes (4) se esfuerza por acercarse a los criterios iniciales de la OMS y no exige la IR como imprescindible aunque s\u00ed la circun-ferencia abdominal. Con este cambio de enfoque se est\u00e1 asumiendo que el grado de disposici\u00f3n de la grasa (obesi-dad central o visceral) ser\u00eda el responsable de las alteraciones tanto lip\u00eddicas como gluc\u00e9micas. El criterio necesario ser\u00eda la obesidad central (definida como circunferencia abdomi-nal seg\u00fan la etnia (para poblaci\u00f3n europea se aceptan como valores l\u00edmite 94 cm. en varones y 80 cm. en mujeres). Si el IMC es mayor de 30 Kg/m 2, la obesidad central se asume y no hace falta medir la circunferencia abdominal. Adem\u00e1s har\u00eda falta dos de los siguientes cuatro factores: TG elevados (150 mg/dl), c-HDL reducido (< 40 mg/dl en varones \u00f3 < 50 mg/dl en mujeres), HTA (TA sist\u00f3lica 130 o diast\u00f3- lica 85 mmHg) o si recibe tratamiento espec\u00edfico por estas anomal\u00edas y glucemia elevada en ayunas (glucemia basal 100 mg/dl) o diagn\u00f3stico previo de DM2. En 2.009 se trat\u00f3 de llegar a un consenso entre distintas sociedades cient\u00edficas (IDF; National Heart, Lung and Blood Institute; American Heart Association; World Heart Federa-tion; International Atherosclerosis Society and International Association for the Study of Obesity) (5) no necesit\u00e1ndose un criterio indispensable. Los criterios son b\u00e1sicamente los mismos que los anteriores excepto que el per\u00edmetro abdomi-nal se tomar\u00e1 en funci\u00f3n del origen \u00e9tnico y que la glucemia en ayunas a valorar es 100 mg/dl. Estos enfoques del SM as\u00ed como la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de su definici\u00f3n ponen de manifiesto una serie de inconvenien-tes. En primer lugar, no predicen un mayor riesgo de futuras complicaciones que el que predice individualmente cada uno de sus componentes. Adem\u00e1s, algunos autores (6) indican que se simplifica un problema mucho m\u00e1s complejo ya que el empleo del t\u00e9rmino s\u00edndrome es indicativo de solamente una agrupaci\u00f3n de signos o condiciones entre los que hay una asociaci\u00f3n pero entre los que no hay establecidos unos criterios de causalidad. Sin embargo, tambi\u00e9n re\u00fane una serie de ventajas. As\u00ed, hace accesible al cl\u00ednico una herramienta basada en criterios f\u00e1ciles de medir y aumenta el grado de concienciaci\u00f3n sobre la importancia de factores subcl\u00ednicos como factores de riesgo en el paciente obeso, lo que permite realizar una posible prevenci\u00f3n secundaria mediante la inter - venci\u00f3n precoz. S\u00edndrome metab\u00f3lico en ni\u00f1os y adolescentes Aunque el SM puede demostrarse en la edad pedi\u00e1trica, no existen unos criterios claramente definidos para su diagn\u00f3s- tico. Dado que cada uno de los factores involucrados tiene una tendencia (tracking) para mantenerse a lo largo de la infancia y adolescencia hasta llegar al per\u00edodo adulto (7), se ha propuesto extrapolar los criterios de adultos a los corres-pondientes a valores pedi\u00e1tricos para cada edad y sexo (8). Las principales propuestas son las de De Ferranti (2004), Cook (2003) y la IDF (2007). Tienen en com\u00fan que exigen 3 de los 5 criterios, al igual que hac\u00eda la ATP III del NCEP para adultos. As\u00ed, Cook y cols (9), bas\u00e1ndose en las directrices de la NCEP de 1.992 y publicadas antes de la ATP III usa unos criterios m\u00e1s restrictivos tanto lip\u00eddicos como de circunfe-rencia abdominal. As\u00ed, para adolescentes propone obesidad central (definida como circunferencia abdominal > Percentil 90 para la edad y sexo (NHANES III), TG elevados (110 mg/dl), c-HDL reducido (<40 mg/dl), tensi\u00f3n arterial superior al percentil 90 para la edad, sexo y talla y glucemia basal 110 mg/dl. Por su parte, De Ferranti (10) propone valorar como criterios de obesidad central (definida como circunferencia abdominal > Percentil 75 para la edad y sexo NHANES III), TG elevados (100 mg/dl), c-HDL reducido (<50 mg/dl, excepto en adolescentes de 15-19 a\u00f1os, en los que el punto de corte es de 45 mg/dl), tensi\u00f3n arterial superior al percen- til 90 para la edad, sexo y talla y glucemia basal 110 mg/dl. Tambi\u00e9n en 2004 Weiss y cols (11) proponen una definici\u00f3n m\u00e1s simple del SM en ni\u00f1os al aceptar el valor de z-IMC como equivalente al de la circunferencia abdominal o el \u00edndice de homeostasis de la glucosa (\u00edndice HOMA) en vez de la gluce- mia elevada. Finalmente, la IDF (2007) (12) propone una nueva defini- ci\u00f3n de SM para ni\u00f1os y adolescentes seg\u00fan grupos de edad: entre los 6 y los 10; de 10 a 16 y de m\u00e1s de 16 a\u00f1os. La IDF indica que el SM no deber\u00e1 diagnosticarse en ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os, pero en los que tengan obesidad abdominal se deber\u00e1 insistir en la reducci\u00f3n de peso. Para ni\u00f1os de m\u00e1s de 10 a\u00f1os, el SM se puede diagnosticar con la obesidad abdomi- nal (utilizaci\u00f3n de los percentiles de la circunferencia de la cintura, que deben tener en cuenta las caracter\u00edsticas \u00e9tnicas) y la presencia de dos o m\u00e1s caracter\u00edsticas cl\u00ednicas: TG eleva-dos ( 150 mg/dl), c-HDL reducido (< 40 mg/dl en varones y < 50 mg/dl en mujeres), HTA (TA sist\u00f3lica 130 o diast\u00f3-lica 85 mmHg) y glucemia basal 100 mg/dl (recomienda test de tolerancia oral de glucosa) o diagn\u00f3stico previo de diabetes tipo 2. Para ni\u00f1os de m\u00e1s de 16 a\u00f1os se pueden utili- zar los criterios de adulto de la IDF. Cada vez hay m\u00e1s traba- jos que ponen en duda el hecho de que seg\u00fan la IDF no se pueda diagnosticar de SM a los ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os pues tienen alteraciones anal\u00edticas y cl\u00ednicas semejantes a las de adolescentes (13). En nuestro pa\u00eds, Tapia (2007) (14) tambi\u00e9n ha publicado una propuesta de SM que tiene en cuenta las tablas de referen-cia espa\u00f1olas a los que se ajustar\u00edan los puntos de corte para cada uno de los par\u00e1metros diagn\u00f3sticos. As\u00ed, el per\u00edmetro de la cintura se refiere a las tablas de la AEP-SENC-SEEDO y los percentiles de tensi\u00f3n arterial a los valores establecidos por el estudio RICARDIN. Sin embargo, tampoco en estos valores hay un consenso generalizado. As\u00ed, para los percentiles del per\u00edmetro de la cintura tambi\u00e9n hay datos espa\u00f1oles publi- cados por Moreno y col. (15). Por otra parte, el comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la AEP (16) propone referir las cifras de tensi\u00f3n arterial a los valores de percentiles por edad, sexo y talla del Programa Nacional de Hipertensi\u00f3n Arterial americano (17). En la tabla 1 se muestra los criterios de Tapia y cols. junto con los enumerados anteriormente. Seg\u00fan cu\u00e1l sea el tipo de criterio empleado, las cifras de frecuencia son distintas y dispares. As\u00ed en el trabajo de Cook, la incidencia de SM en adolescentes americanos es del 4,2% si no tienen sobrepeso y del 30% en los que tienen sobrepeso. En el estudio de De Ferranti la incidencia de SM en adoles-centes americanos es del 1,6% de la poblaci\u00f3n y del 33% en T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 62los obesos. Seg\u00fan los criterios de Weiss el porcentaje de ni\u00f1os obesos con SM ser\u00eda del 38,7% y finalmente en el trabajo espa\u00f1ol de Tapia el porcentaje de ni\u00f1os obesos con SM ser\u00eda del 18,6% si se exigen una glucemia superior a 100 mg/dl y del 34% si se valora el \u00edndice HOMA superior a 3,8. Por otra parte, un estudio de Goodman y cols (18) muestra claramente estas diferencias de prevalencia con rangos de 15 a 50% en funci\u00f3n de la definici\u00f3n empleada. Seg\u00fan nuestra experiencia (19), si se aplican los criterios de Weiss aceptando un valor del \u00edndice HOMA de 3,8, el porcentaje de s\u00edndrome metab\u00f3-lico es del 65,7% en una muestra seleccionada de pacientes obesos. Adem\u00e1s, en dicho de trabajo se puso de manifiesto que la prevalencia de HTA con monitorizaci\u00f3n ambulatoria de la presi\u00f3n arterial fue del 20%, siendo m\u00e1s frecuente en los pacientes que ten\u00edan m\u00e1s criterios de SM, lo que apoya una vez m\u00e1s la idea de que el agrupamiento de criterios aumenta el riesgo de patolog\u00eda. Sospecha del s\u00edndrome metab\u00f3lico en el ni\u00f1o obeso desde Atenci\u00f3n Primaria En Atenci\u00f3n Primaria es importante hacer una evaluaci\u00f3n y seguimiento de los factores de riesgo implicados en el SM, para lo que es importante: 1\u00ba. Determinar el IMC utilizando tablas de referencia validadas. Aunque no es imprescindible, la medici\u00f3n del per\u00edmetro abdominal a\u00f1ade informaci\u00f3n pron\u00f3stica, disponiendo en Espa\u00f1a de gr\u00e1ficas de referencia realiza-das con esta finalidad, como se indic\u00f3 anteriormente. 2\u00ba. Determinaci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial referida a la edad, sexo y talla. 3\u00ba. Alteraci\u00f3n del metabolismo lip\u00eddico. Se valorar\u00e1 especialmente TG y c-HDL.4\u00ba. Alteraci\u00f3n del metabolismo hidrocarbonado. Es \u00fatil la glucemia y la insulinemia. A nivel cl\u00ednico, la hiperin-sulinemia puede acompa\u00f1arse de acantosis nigricans, alteraci\u00f3n dermatol\u00f3gica con hiperqueratosis e hiper pigmentaci\u00f3n (lesiones de color gris parduzco y engro- sadas, que dan un aspecto algo verrucoso y superficie aterciopelada) en la nuca y cuello, pliegues cut\u00e1neos y axilas (figura 2).Tabla 1.-Criterios diagn\u00f3sticos del s\u00edndrome metab\u00f3lico en ni\u00f1os y prevalencia seg\u00fan dichos criterios. Cook y cols 2003 (9)De Ferranti y cols 2004 (10)Weiss (11)IDF 2007 (12) 10-16 a\u00f1osTapia y cols 2007 (14) Circunferencia P III)* P 75 (NHANES III)*z IMC > 2Gr\u00e1ficas y etnia P 90 (AEP-SENC- SEEDO-02)*** Triglic\u00e9ridos mg/dl 110 Colesterol-HDL mg/dl< 40 < 50 < 50< 40 mg/dl en varones < 50 mg/dl en mujeres< 40 Tensi\u00f3n arterial P 90 (NHBPEP)** P 90 (NHBPEP)** P 90 (NHBPEP)**TA sist\u00f3lica 130 o diast\u00f3lica 85 mmHg 90 (Estudio RICARDIN-95) Glucemia mg/dl 110 110Tolerancia (ADA) HOMA-R 100 100 \u00f3 HOMA-R > 3,8 Prevalencia 28,7 % de obesos 33 % de obesos 38,7 % de obesos ------ 18,6 - 34 % obesos *NHANES: National Health and Nutrition Examination Survey .**NHBPEP: National High Blood Pressure Education Program Working Group on High Blood Pressure in Children and Adolescents.***AEP-SENC-SEEDO: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda - sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n comunitaria - sociedad Espa\u00f1ola para el Estudio de la Obesidad. Figura 2. Acantosis nigricans en el cuello de un paciente obeso.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 63resumen Probablemente, la causa primaria del SM es la distribuci\u00f3n visceral de la grasa y la consecuente resistencia a la insulina, por lo que los \u00edndices HOMA pueden ser una herramienta \u00fatil y pr\u00e1ctica. Una vez diagnosticado, se sigue pensando que hay que tratar cada uno de sus componentes por separado (la hipertensi\u00f3n arterial, la intolerancia gluc\u00eddica o las alteracio-nes lip\u00eddicas) sin dejar de lado que la base terap\u00e9utica princi-pal en todos los casos es lograr una p\u00e9rdida de peso mediante recomendaciones nutricionales y aumento del ejercicio f\u00edsico. Por ello, sigue siendo importante la prevenci\u00f3n de la obesi-dad infantil. En el taller se presentan casos pr\u00e1cticos de pacientes obesos con datos cl\u00ednicos y anal\u00edticos. Bibliograf\u00eda 1. Eckel RH, Alberti KG, Grundy SM, Zimmet PZ. The metabolic Lancet. 3. Expert Panel on Detection, Evaluation, and Treatment of High Blood Cholesterol in Adults. Executive Summary of The Third Report of The National Cholesterol Educa-tion Program (NCEP) Expert Panel on Detection, Evalua-tion, And Treatment of High Blood Cholesterol In Adults (Adult Treatment Panel III). JAMA. 2001;285:2486-97.. 4. Guerrero-Romero F, Rodr\u00edguez-Mor\u00e1n M. Concordance between the 2005 International Diabetes Federation definition for diagnosing metabolic syndrome with the National Cholesterol Education Program Adult Treatment Panel III and the World Health Organization definitions. Diabetes Care. 2005;28: 2588-9. 5. Alberti KG, Eckel RH, Grundy SM et al. International Diabetes Federation Task Force on Epidemiology and Prevention; Hational Heart, Lung, and Blood Institute; American Heart Association; World Heart Federation; International Atherosclerosis Society; International Association Study the metabolic syndrome: a joint interim statement the International Diabetes Federation Task Force on Epide- miology and Prevention; National Heart, Lung, and Blood Institute; American Heart Association; World Heart Federation; International Atherosclerosis Society; and International Association for the Study of Obesity . Circulation. 2009 ;120:1640-5. 6. Eckel SC, risk of third Examination Survey , 1988-1994. Arch Pediatr Adolesc Med. findings from and Nutrition Examination . Circulation. 2004;110:2494-7. 11. Weiss R, TS et al. Obesity and the metabolic syndrome in children and adolescents. N Engl J Med. 2004;350:2362-74. 12. Zimmet P , Alberti KG, Kaufman F et al. IDF Consen- sus Group. The metabolic syndrome in children - an IDF consensus Pediatr Diabetes. 2007;8:299-306. 13. Olza J, Gil-Campos M, Leis R et al. Presence of the metabolic syndrome in obese children at prepubertal age. Ann Nutr Metab. 2011;58:343-50. 14. Tapia L, L\u00f3pez JP , Jurado A. Prevalencia del s\u00edndrome metab\u00f3lico y sus componentes en ni\u00f1os y adolescentes con obesidad. An Pediatr (Barc) 2007;67:352-61. 15. Moreno LA, Pineda I, Rodr\u00edguez G, Fleta J, Sarr\u00eda A, Bueno M. Waist circumference for the screening of the metabolic syndrome in children. Acta Paediatr. 2002;91:1307-12. 16. Dalmau J, Alonso M, G\u00f3mez L, Mart\u00ednez C, Sierra C. Obesidad infantil. Recomendaciones del Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (II). Diagn\u00f3stico. Comorbilidades. Tratamiento. An Pediatr (Barc) 2007;66:294-304. 17. National High Blood Pressure Education Program Working Group on High Blood Pressure in Children and Adolescents. The fourth report on the diagnosis, evalua-tion, and treatment of high blood pressure in children and adolescents. Pediatrics. 2004;114:555-76. 18. Goodman E, Daniels SR, Morrison JA, B, Dolan LM. Contrasting prevalence of and demographic dispa-rities in the World Health Organization and National Cholesterol Education Program Adult Treatment adolescents.J Pediatr. 2004;145:445-51. 19. Vitoria Lucas J, Bosca J, Zamora I, Dalmau J. Regis- tro de monitorizaci\u00f3n de presi\u00f3n arterial ambulatoria (MAPA) en pacientes obesos. Rev Pediatr 2010;66 (supl 2): 191.64Concepto La reanimaci\u00f3n cardiopulmonar (RCP) b\u00e1sica es el conjunto de maniobras que permiten identificar si un ni\u00f1o est\u00e1 en situaci\u00f3n de Parada Cardiorrespiratoria (PCR) y reali- zar una sustituci\u00f3n de las funciones respiratoria y circulato-ria, sin ning\u00fan equipamiento espec\u00edfico, hasta que la v\u00edctima pueda recibir un tratamiento m\u00e1s cualificado. La RCP b\u00e1sica hay que iniciarla lo antes posible. Su objetivo fundamental es conseguir la oxigenaci\u00f3n de emergencia para la protecci\u00f3n del SNC y otros \u00f3rganos vitales. Las maniobras de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica son f\u00e1ciles de realizar y cualquier persona puede aprenderlas. Todos los ciudadanos deber\u00edan conocer y entrenarse en estas maniobras. La denominada RCP b\u00e1sica optimizada o instrumenta- lizada (aquella en la que se utilizan dispositivos de barrera o en la que se realiza ventilaci\u00f3n con bolsa autoinflable y mascarilla facial) es un tipo de RCP avanzada que deber\u00eda ser conocida por grupos espec\u00edficos de poblaci\u00f3n general. Pasos de la reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica La RCP b\u00e1sica consta de una serie pasos o maniobras que deben realizarse de forma secuencial (figura 1). Es imprescin-dible recordar bien el orden de los pasos de una reanimaci\u00f3n cardiopulmonar, ya que el error en la secuencia puede llevar al fracaso de la reanimaci\u00f3n. No se debe pasar de un paso a otro sin estar seguros de que la maniobra anterior est\u00e9 correc-tamente realizada. La reanimaci\u00f3n cardiopulmonar debe realizarse de forma r\u00e1pida pero sin apresurarse para asegurar que cada una de las maniobras sea efectiva.Conseguir la seguridad del reanimador y del ni\u00f1oSe debe movilizar al ni\u00f1o solamente si se encuentra en un lugar peligroso (para el accidentado y/o el reanimador) o si su situaci\u00f3n o posici\u00f3n no son adecuadas en caso de precisar RCP . Comprobar la inconscienciaSe comprobar\u00e1 la respuesta del ni\u00f1o ante est\u00edmulos como: hablarle en voz alta (por su nombre en ni\u00f1os que puedan responder), pellizcos y palmadas. A los lactantes y ni\u00f1os en los que se sospecha una lesi\u00f3n de columna cervical se les debe estimular con cuidado y siempre inmovilizando el cuello. Si el ni\u00f1o responde movi\u00e9ndose o hablando: \u00baSe le dejar\u00e1 en la posici\u00f3n en que se encuentre siempre que no corra peligro. \u00baSe comprobar\u00e1 su situaci\u00f3n cl\u00ednica y se pedir\u00e1 ayuda si es preciso. \u00baSe controlar\u00e1 su situaci\u00f3n de forma peri\u00f3dica. Si el ni\u00f1o no responde: Se continuar\u00e1 con los siguientes pasos de la reanima-ci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica. \u00a1Pedir ayuda!Si solo hay un reanimador, se solicitar\u00e1 ayuda a las perso- nas del entorno, gritando ayuda, pero sin abandonar al ni\u00f1o para solicitar la ayuda (ni retrasar la RCP para usar un tel\u00e9fono m\u00f3vil). Las maniobras de RCP se deben comenzar inmedia- tamente sin perder tiempo, pues en los lactantes y ni\u00f1os en muchas ocasiones lo \u00fanico que se precisa son maniobras respiratorias, evit\u00e1ndose, si se act\u00faa con rapidez, una eventual parada card\u00edaca. Si hay otra persona presente, se le ordenara que alerte al SEM mediante el n\u00famero universal de emergencias 112 o al equipo intrahospitalario de atenci\u00f3n a la parada cardiaca. Esta persona debe proporcionar la siguiente informaci\u00f3n (Tabla 1). Tabla I. Informaci\u00f3n que se debe proporcionar cuando se active el SEM Lugar de la emergencia. N\u00famero de tel\u00e9fono desde el que hace la llamada. Clase de emergencia (por ejemplo lactante en PCR, ni\u00f1o con quemaduras el\u00e9ctricas, ni\u00f1o en un accidente de tr\u00e1fico). N\u00famero y edad de la (s) v\u00edctima (s). Gravedad y urgencias - por ejemplo, que el ni\u00f1o requiere RCP Avanzada.Pediatra. Director del Instituto Valenciano de Pediatria. Valencia.Ignacio Manrique Mart\u00ednezreanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica en pediatr\u00eda Figura 1. Secuencia de RCP b\u00e1sica en lactantes y ni\u00f1os.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 65Abrir la v\u00eda a\u00e9rea Un ni\u00f1o inconsciente suele ser incapaz por s\u00ed mismo de mantener permeable la v\u00eda a\u00e9rea. Por ello, la medida b\u00e1sica inicial debe ser la apertura de dicha v\u00eda a\u00e9rea, lo que puede conseguirse con las siguientes maniobras: Maniobra frente-ment\u00f3n (figura 2)Se efectuar\u00e1 en todos los ni\u00f1os, excepto en los que se sospecha traumatismo cervical. Incluye dos componentes: Colocar una mano sobre la frente efectuando una exten-si\u00f3n del cuello, que debe ser moderada en ni\u00f1os peque-\u00f1os y neutra en lactantes. El occipucio prominente del lactante predispone a una ligera flexi\u00f3n del cuello cuando se coloca el ni\u00f1o en una superficie plana, por lo que se debe asegurar que se mantenga en posici\u00f3n neutra. Levantar el ment\u00f3n, colocando la punta de los dedos de la otra mano debajo del mismo. Durante esta maniobra se debe poner especial cuidado en evitar cerrar la boca o empujar los tejidos blandos debajo del ment\u00f3n, ya que esta acci\u00f3n puede obstruir la v\u00eda a\u00e9rea, sobre todo en lactantes. Maniobras de elecci\u00f3n en ni\u00f1os con sospecha de traumatismo cr\u00e1neo- cervical La tracci\u00f3n de la mand\u00edbula se efectuar\u00e1 en los ni\u00f1os con sospecha de traumatismo cr\u00e1neo-cervical, en los que la maniobra frente-ment\u00f3n est\u00e1 contraindicada. Durante esta maniobra el reanimador deber\u00e1 mantener inmovilizada la columna cervical con alineaci\u00f3n de cabeza y cuello, o bien, si est\u00e1 presente un segundo reanimador, \u00e9ste se encargar\u00e1 de ello (figura 3). Maniobra de elevaci\u00f3n mandibular-triple maniobra modificadaSe situara el reanimador detr\u00e1s de la cabeza del ni\u00f1o, el reanimador debe colocar sus manos a ambos lados de la misma. Se deben colocar 2 o 3 dedos de cada mano en cada \u00e1ngulo de la mand\u00edbula y la levantaran hacia arriba y hacia delante mientras se fija el cuello, mientras que los pulgares se situaran con suavidad sobre las mejillas. Los codos del reani-mador deber\u00edan mantenerse sobre la superficie en la que se apoya el ni\u00f1o, para facilitar la maniobra.Maniobra de tracci\u00f3n mandibular (figura 3)La maniobra consiste en tirar con una mano de la mand\u00ed- bula hacia arriba Introduciendo el dedo pulgar dentro de la boca y con otros dos dedos sobre la parte inferior del ment\u00f3n para poder traccionar la mand\u00edbula hacia arriba. La otra mano se mantiene sobre la frente para impedir que la columna se desplace en cualquier direcci\u00f3n. Comprobar la respiraci\u00f3n (figura 4) El reanimador, mientras mantiene una adecuada apertura de la v\u00eda a\u00e9rea, aproximar\u00e1 el o\u00eddo y la mejilla a la boca del ni\u00f1o para: Mirar si hay movimientos tor\u00e1cicos y/o abdominales. O\u00edr si hay ruidos respiratorios. Sentir si el aire golpea la mejilla. Antes de decidir si no existe respiraci\u00f3n espont\u00e1nea se debe mirar, sentir y o\u00edr como m\u00e1ximo durante 10 segundos. Si el ni\u00f1o respira: Se le debe colocar en posici\u00f3n de seguridad (figura 5), salvo que se trate de un accidente en el que se sospeche traumatismo cervical. El reanimador se arrodillar\u00e1 junto al paciente y efectuar\u00e1 las siguientes maniobras: 1.\u00b0 Colocar el brazo del ni\u00f1o m\u00e1s pr\u00f3ximo al reanimador en \u00e1ngulo recto al cuerpo con el codo girado hacia la cabeza y la palma de la mano mirando hacia arriba. 2\u00b0 Colocar el otro brazo del ni\u00f1o cruzando el t\u00f3rax hasta que la palma de la mano toque la mejilla opuesta. 3.\u00b0 Sujetar y doblar la pierna m\u00e1s lejana del ni\u00f1o por debajo de la rodilla con la otra mano y girarla hacia el reanima-dor unos 90\u00b0. 4.\u00b0 El ni\u00f1o debe quedar en una posici\u00f3n casi lateral. La postura debe ser estable y para ello puede necesitarse colocar una almohada en la espalda y asegurar que la cadera y rodillas dobladas quedan en \u00e1ngulo recto. La postura debe permitir que la v\u00eda a\u00e9rea contin\u00fae abierta y que se pueda comprobar peri\u00f3dicamente la respiraci\u00f3n, as\u00ed como girar f\u00e1cilmente al ni\u00f1o para colocarle boca arriba en caso de necesidad. Ventilar (Insuflaciones - respiraciones de rescate)Se deben efectuar inicialmente 5 insuflaciones/respi- raciones de rescate cuyo objetivo es hacer llegar oxigeno a los pulmones del ni\u00f1o con aire expirado cuya concentraci\u00f3n de oxigeno suele ser del 16-17%, debiendo ser efectivas un m\u00ednimo de 2 de ellas, durante las cuales debe observarse el Figura 2. Maniobra frente-ment\u00f3n. Figura 3. Maniobras en ni\u00f1os con sospecha de traumatismo cr\u00e1neo-cervical Figura 4. Comprobar que respira manteniendo la apertura de la v\u00eda a\u00e9rea.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 66ascenso y descenso del t\u00f3rax. Las insuflaciones deben ser lentas (de 1 seg.) El reanimador debe inspirar profunda- mente antes de cada insuflaci\u00f3n para mejorar el contenido de ox\u00edgeno del aire espirado y disminuir la cantidad de CO2. Mientras se efect\u00faa la ventilaci\u00f3n es fundamental mante- ner una adecuada apertura de la v\u00eda a\u00e9rea. Se debe intentar mantener un buen sellado de la boca del reanimador con la boca o la boca y la nariz del paciente para evitar que escape aire alrededor. La fuerza y el volumen de insuflaci\u00f3n se deben adaptar a la edad y tama\u00f1o del ni\u00f1o. El reanimador observar\u00e1 la movili- zaci\u00f3n del t\u00f3rax, intentando suministrar suficiente volumen, pero evitando una insuflaci\u00f3n excesiva por el riesgo de provo-car barotrauma pulmonar o distensi\u00f3n g\u00e1strica. Para minimi-zar la distensi\u00f3n g\u00e1strica se debe optimizar la alineaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea y efectuar insuflaciones lentas y mantenidas. En los ni\u00f1os se recomienda soplar suavemente. Si el t\u00f3rax no asciende nada o muy poco, es decir si hay dificultad para introducir aire en los pulmones, se debe: 1\u00b0 Abrir la boca y eliminar cualquier cuerpo extra\u00f1o si lo hubiese. 2\u00b0 Asegurar que la maniobra frente-ment\u00f3n se ha reali-zado correctamente, intentando conseguir la posici\u00f3n m\u00e1s adecuada para conseguir una buena ventilaci\u00f3n. 3.\u00b0 Realizar 5 respiraciones para conseguir que, al menos 2, sean efectivas. 4.\u00b0 Si a pesar de reposicionar la cabeza y existir un buen sellado, el reanimador no consigue que el t\u00f3rax se expanda, debe considerarse la posibilidad de la existen- cia de un cuerpo extra\u00f1o que obstruya la v\u00eda a\u00e9rea. T\u00e9cnicas de ventilaci\u00f3n (figura 6): Lactante: Boca a boca/nariz. El reanimador coloca su boca sobre la nariz y boca del lactante, asegur\u00e1ndose de que consigue un buen sellado, e insufla aire tal como se ha descrito previamente (tabla 2). Si el tama\u00f1o del lactante impide cubrir su boca y nariz, el reanimador debe intentar sellar s\u00f3lo la boca o nariz del lactante. Ni\u00f1o: Boca a boca. El reanimador colocara su boca sobre la boca del ni\u00f1o, asegur\u00e1ndose de que consigue un buen sellado. Debe hacer pinza en la parte blanda de la nariz, con los dedos pulgar e \u00edndice de la mano que tiene apoyada sobre su frente, para asegurarse de que el aire de la insuflaci\u00f3n no se fuga por la nariz (tabla 3). Comprobar signos de circulaci\u00f3nDespu\u00e9s de realizar la ventilaci\u00f3n con aire espirado, se debe comprobar si el ni\u00f1o tiene circulaci\u00f3n espont\u00e1nea para ello deber\u00e1 buscar la existencia de signos de vitales (respira-ciones normales descartando las ag\u00f3nicas, tos o movimien-tos) durante un m\u00e1ximo de 10 segundos. En el caso de profe-sionales entrenados valoraran tambi\u00e9n los pulsos centrales. Palpaci\u00f3n del pulso arterial central: Pulso braquial o femoral en lactantes (figura 7). En el caso del pulso braquial este se tomara con el brazo del ni\u00f1o separado del t\u00f3rax en abducci\u00f3n y rotaci\u00f3n externa, se intentar\u00e1 palpar el pulso braquial poniendo los dedos en forma de pinza en la zona interna del brazo entre el codo y el hombro. Figura 5. Posici\u00f3n lateral de seguridad. Tabla II. T\u00e9cnica de ventilaci\u00f3n en el lactante Boca a boca-nariz. Inicialmente 5 ventilaciones lentas (1 segundo de duraci\u00f3n). Al menos 2 deben ser efectivas. Coger aire e insuflar un volumen \"suficiente\" para lograr que el pecho se eleve visiblemente. Continuar con 20 ventilaciones por minuto (cada 3 seg.).Tabla III. T\u00e9cnica de ventilaci\u00f3n en el ni\u00f1o Boca a boca-nariz. Pinzar la nariz. Inicialmente 5 ventilaciones lentas (1 segundo de duraci\u00f3n). Al menos 2 deben ser efectivas. Coger aire e insuflar un volumen \"suficiente\" para lograr que el pecho se eleve visiblemente. Continuar con 12-20 ventilaciones por minuto (cada 3-5 seg.). Figura 6. Ventilaci\u00f3n en lactante y ni\u00f1o. Figura 7. Palpaci\u00f3n del pulso braquial en el lactante.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 67 Pulso carotideo o femoral en ni\u00f1os (figura 8). Para palparlo se colocar\u00e1n los dedos en la l\u00ednea media del cuello efectuando un barrido lateral hasta localizar la car\u00f3tida. Al mismo tiempo que se intenta palpar el pulso se debe comprobar la existencia de otros signos vitales (movimientos, respiraciones, degluciones). Si se palpa pulso: Se debe continuar ventilando a una frecuencia de 20 veces por minuto, hasta que el ni\u00f1o respire por s\u00ed mismo con eficacia. Si el ni\u00f1o respira pero permanece inconsciente, se le debe colocar en posici\u00f3n de seguridad. Si no se palpa el pulso central o si la frecuencia es inferior a 60 por minuto en ausencia de signos vitales, se debe efectuar masaje cardiaco coordinado con la respiraci\u00f3n. masaje card\u00edaco (compresiones tor\u00e1cicas)El masaje cardiaco (tambi\u00e9n llamado maniobra de compresiones tor\u00e1cicas) consiste en una serie de compresio-nes tor\u00e1cicas r\u00edtmicas a nivel de la parte anterior del t\u00f3rax que producen el \"bombeo\" de la sangre hacia los \u00f3rganos vitales, para mantenerlos viables hasta el momento en que se resta-blezca la circulaci\u00f3n espont\u00e1nea. Para que las compresiones sean efectivas se debe colocar al ni\u00f1o en posici\u00f3n supina sobre un plano duro. En el lactante y ni\u00f1o peque\u00f1o, es conveniente que mientras se realiza el masaje card\u00edaco se mantenga la mano en la frente sujetando la cabeza para evitar tener que reposicionarla cuando se tenga que volver a abrir la v\u00eda a\u00e9rea. Puntos de referencia para el masaje cardiaco:Tanto en los lactantes como en los ni\u00f1os, se deben realizar las compresiones tor\u00e1cicas sobre la mitad inferior del ester - n\u00f3n. Aproximadamente un dedo por encima del ap\u00e9ndice xifoides. Masaje card\u00edaco en el lactante se puede realizar: Con dos dedos: Esta t\u00e9cnica es preferible cuando hay un solo reanimador. El reanimador debe colocar los dedos medio y anular o \u00edndice en la parte inferior del ester - n\u00f3n. Con la punta de los dedos se deprimir\u00e1 el ester - n\u00f3n aproximadamente 1/3 de la profundidad del t\u00f3rax (figura 9), el objetivo deber\u00eda ser comprimir hasta una profundidad de al menos 4 cms en el lactante. Despu\u00e9s de cada compresi\u00f3n, durante la fase de descompre-si\u00f3n, el reanimador liberara la presi\u00f3n manteniendo los dedos sobre el punto de masaje. Abarcando el t\u00f3rax con las dos manos: Esta t\u00e9cnica es recomendable cuando hay dos reanimadores y el reani- mador puede abarcar el t\u00f3rax entre sus manos. Propor - ciona un mayor gasto cardiaco que la t\u00e9cnica de los dos dedos. Uno de los reanimadores se colocara junto a la cabeza del lactante para realizar la apertura de la v\u00eda a\u00e9rea y ventilar. El segundo reanimador se situara a un lado o a los pies del lactante, colocara los pulga-res sobre la mitad inferior del estern\u00f3n (si el lactante es muy peque\u00f1o podr\u00e1 colocarse un pulgar encima del otro) y con la mano y resto de los dedos se abrazara el t\u00f3rax de forma que su espalda quede apoyada sobre los dedos (figura 10). Masaje card\u00edaco en el ni\u00f1o mayor de un a\u00f1o . La compre- si\u00f3n tor\u00e1cica se puede realizar: Con una mano: Se localizar\u00e1 la zona de masaje colocando el tal\u00f3n de la mano en la parte inferior del estern\u00f3n (mismo punto que en el lactante) asegurando no comprimir por debajo del ap\u00e9ndice xifoides (figura 11). Una forma de localizar una zona adecuada de comprensi\u00f3n consiste en hacer un barrido por la arcada costal localizando el extremo distal del estern\u00f3n (xifoi-des) y colocar el tal\u00f3n de la mano un dedo por encima. El reanimador, adelantando sus hombros, se colocar\u00e1 en Figura 8. Palpaci\u00f3n del pulso carotideo en el ni\u00f1o. Figura 9. Masaje cardiaco en lactante con dos dedos. Figura 10. Masaje cardiaco en el lactante con los dos pulgares y abrazando el t\u00f3rax.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 68la vertical del pecho del ni\u00f1o, y colocar\u00e1 el brazo en posici\u00f3n vertical sobre el t\u00f3rax del ni\u00f1o para presio- nar con m\u00e1s facilidad y deprimir aproximadamente 1/3 de la profundidad del t\u00f3rax (El objetivo deber\u00eda ser comprimir hasta una profundidad de al menos 5 cms en el ni\u00f1o mayor de un a\u00f1o). Levantar la punta de los dedos para asegurar que la presi\u00f3n no se aplica sobre las costillas. La compresi\u00f3n debe durar el 50% del ciclo, es decir dejando el mismo tiempo para la compre-si\u00f3n que para la relajaci\u00f3n, dejando que el t\u00f3rax vuelva a su posici\u00f3n normal, sin retirar la mano del lugar de compresi\u00f3n. Con dos manos: En ocasiones seg\u00fan la fuerza del reani- mador y el tama\u00f1o del ni\u00f1o puede ser necesario utilizar las 2 manos para realizar el masaje card\u00edaco con una profundidad adecuada (figura 11). La localizaci\u00f3n de la zona de masaje es la misma que en los casos anterio-res. Los dedos de las manos se entrelazaran asegur\u00e1n-dose que la presi\u00f3n no sea aplicada sobre las costillas, para lo cual solo se apoyar\u00e1 sobre el tal\u00f3n de la mano y dejar\u00e1 los dedos levantados. Los brazos se colocar\u00e1n verticalmente sobre el paciente comprimiendo 1/3 de la profundidad del t\u00f3rax. La compresi\u00f3n debe durar el 50% del ciclo dejando que vuelva el t\u00f3rax a su posici\u00f3n normal y , sin retirar los dedos del lugar de compresi\u00f3n, salvo que sea necesario para poder efectuar la ventila-ci\u00f3n. La frecuencia del masaje ser\u00e1 de aproximadamente 100-120 por minuto (unas 2 compresiones por segundo) teniendo en cuenta que al intercalar con las respiraciones, la frecuencia real final ser\u00e1 menor. relaci\u00f3n masaje cardiaco-ventilaci\u00f3nLa relaci\u00f3n compresiones/ventilaciones recomendada para lactantes/ni\u00f1os de cualquier edad es de 15:2.En el caso de que el reanimador se encuentre solo puede utilizar la relaci\u00f3n 30:2 del adulto para evitar los cambios frecuentes entre respiraciones y compresiones. Esta misma relaci\u00f3n 30:2 es la misma que se recomienda para el personal no sanitario. Activar el sistema de emergencias (SEm)Podemos encontrarnos con tres posibles supuestos: Si hay solamente un reanimador, \u00e9ste efectuar\u00e1 las maniobras de RCP durante al menos 1 minuto, y tras ello: \u00baSi sigue solo activara el SEM usando el tel\u00e9fono si dispone de \u00e9l, y si no es as\u00ed abandonara tan solo de forma moment\u00e1nea al paciente para solicitar dicha ayuda (no m\u00e1s de 60 segundos). \u00baSi ha acudido alguien tras solicitar ayuda, se le indicara que llame al 112 y active el SEM. Cuando hay m\u00e1s de un reanimador, uno de ellos efectuar\u00e1 inmediatamente la reanimaci\u00f3n, mientras que el otro pide ayuda y una vez solicitada ayudar\u00e1 en la reanimaci\u00f3n. En ni\u00f1o con colapso s\u00fabito presenciado. Primero se solicita ayuda y luego se debe iniciar RCP (fig. 13). Cuando se contacte con el SEM se deber\u00e1 informar de la forma m\u00e1s r\u00e1pida y simple posible (Tabla 1): Lugar de la emergencia. Suceso ocurrido. Personas que precisan ayuda. Asistencia que se est\u00e1 dando a las v\u00edctimas. N\u00famero de tel\u00e9fono desde el que hace la llamada. Otros datos de inter\u00e9s. Comprobaci\u00f3n de la eficacia de la reanimaci\u00f3nCada dos minutos deben suspenderse durante un m\u00e1ximo de 5 segundos las maniobras de reanimaci\u00f3n para comprobar si se han recuperado signos vitales y/o pulso y la respiraci\u00f3n espont\u00e1nea (fig. 14). Duraci\u00f3n de la reanimaci\u00f3nSe debe continuar con las maniobras de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica hasta que: Objetivos cumplidos: El ni\u00f1o muestre signos de ventila- Figura 11. Masaje cardiaco en el ni\u00f1o con una mano o dos manos. Figura 11. Masaje cardiaco en el ni\u00f1o con una mano o dos manos. Figura 13. En ni\u00f1o con colapso s\u00fabito presenciado. Primero se solicita ayuda y luego se debe iniciar RCP.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 69ci\u00f3n espont\u00e1nea y pulso. Llegue un equipo cualificado. El reanimador est\u00e9 agotado. M\u00e1s de 30' de RCP sin observar signos vitales ni ritmo organizado en ECG. \u00baExcepciones: - Ahogamiento en agua fr\u00eda. - Intoxicaci\u00f3n por drogas supresoras SNC. - Hipotermia. obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea por un cuerpo extra\u00f1o (oV ACE) Cuando un objeto (s\u00f3lido o l\u00edquido) pasa a la v\u00eda a\u00e9rea, el organismo reacciona r\u00e1pidamente, de forma autom\u00e1tica e intenta expulsarlo con la tos. Es lo que se llama general-mente \u00abatragantamiento\u00bb. En ocasiones un objeto s\u00f3lido que denominamos \u00abcuerpo extra\u00f1o\u00bb (generalmente trozos de alimentos, frutos secos, globos o piezas de juguetes) entra en la v\u00eda a\u00e9rea y la obstruye, impide la entrada y salida del aire, y produce la asfixia. Si la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea no se resuelve con rapidez, el ni\u00f1o acabar\u00e1 sufriendo una parada cardiorrespiratoria. Por ello, si existe certeza o una fuerte sospecha de obstrucci\u00f3n completa de la v\u00eda a\u00e9rea superior por un cuerpo extra\u00f1o, se deben tomar las medidas para desobstruirla de inmediato. reconocimiento de un cuerpo extra\u00f1o en la v\u00eda a\u00e9rea La mayor\u00eda de los episodios de atragantamiento en lactan- tes y ni\u00f1os ocurren durante el juego o mientras comen, momentos en los cuales suele estar presente alg\u00fan testigo, lo cual permite iniciar las maniobras de desobstrucci\u00f3n de forma r\u00e1pida si fuera necesario. maniobras de desobstrucci\u00f3n Objetivo fundamental de las maniobras no es expulsar el cuerpo extra\u00f1o sino desobstruir la v\u00eda a\u00e9rea. Las maniobras ser\u00e1n diferentes seg\u00fan: 1. La victima este consciente o inconsciente. 2. Con tos efectiva o no. 3. Respiraci\u00f3n efectiva o no. 4. La edad de la v\u00edctima: Lactante o ni\u00f1o. En base a estos cuatro puntos nos podremos encontrar ante tres situaciones diferentes, ni\u00f1o/lactante: 1. Consciente con tos y respiraci\u00f3n efectivas. 2. Consciente con tos y respiraci\u00f3n no efectivas. 3. Inconsciente. Figura 14. Comprobaci\u00f3n de la eficacia de la reanimaci\u00f3n. Figura 14. Secuencia de RCP b\u00e1sica en lactantes y ni\u00f1os con sospecha de obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 701.- Consciente con tos y respiraci\u00f3n efectivas En este caso hay que colocarlo en posici\u00f3n incorporada y animarle a que siga tosiendo o llorando. Se observar\u00e1 estrechamente al ni\u00f1o hasta que: Expulse el cuerpo extra\u00f1o y mejore respiraci\u00f3n. O bien la tos se torna inefectiva, deja de respirar o disminuye el estado de conciencia. En este caso se gritar\u00e1 pidiendo ayuda inmediatamente. 2. - Consciente con tos y respiraci\u00f3n no efectivasPodremos observar que: La tos o el llanto son d\u00e9biles o apagados. Incapacidad para vocalizar. No respirar con normalidad. Puede aparecer cianosis. Hay que actuar inmediatamente, existiendo diferencias en las maniobras a realizar seg\u00fan se trate de un lactante o un ni\u00f1o. 2.a. En lactantes (figura 16) 1.\u00b0 Examinar la boca y eliminar cualquier cuerpo extra\u00f1o visible. La extracci\u00f3n del cuerpo extra\u00f1o s\u00f3lo se efectuar\u00e1 si \u00e9ste es f\u00e1cil de ver y extraer. En ni\u00f1os la extracci\u00f3n manual a ciegas no debe llevarse a cabo por el riesgo de empujar el cuerpo extra\u00f1o hacia el interior de la v\u00eda a\u00e9rea provocando una Figura 15. Secuencia de desobstrucci\u00f3n en lactantes y ni\u00f1os con sospecha de obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea. Figura 16. Secuencia de desobstrucci\u00f3n en lactante/ni\u00f1o consciente con tos y respiraci\u00f3n no efectivas.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 71obstrucci\u00f3n mayor y da\u00f1o en los tejidos. Si el objeto es clara- mente visible se puede efectuar la \u00abmaniobra de gancho\u00bb, que consiste en introducir un dedo por el lateral de la boca y despu\u00e9s haciendo un movimiento de barrido, utilizar el dedo como si fuera un gancho para intentar extraer el cuerpo extra\u00f1o. 2.\u00b0 Dar 5 golpes en la espalda (interescapulares): Colocar al lactante en dec\u00fabito prono, apoy\u00e1ndolo sobre el antebrazo, sujet\u00e1ndolo firmemente por la mand\u00edbula, y con los dedos pulgar e \u00edndice, mantener la cabeza ligeramente extendida, procurando que est\u00e9 en posici\u00f3n m\u00e1s baja que el tronco. Golpear cinco veces con el tal\u00f3n de la otra mano en la zona interescapular con golpes r\u00e1pidos y moderadamente fuertes.3.\u00b0 Dar 5 golpes en el pecho: Cambiar al lactante al otro antebrazo poni\u00e9ndolo en dec\u00fabito supino, sujet\u00e1ndole la cabeza con la mano y en posici\u00f3n m\u00e1s baja que el tronco. Se efectuar\u00e1n cinco compresiones tor\u00e1cicas con dos dedos (\u00edndice y medio) en la misma zona que el masaje card\u00edaco pero m\u00e1s fuertes y m\u00e1s lentas y en direcci\u00f3n a la cabeza. 4.\u00b0 Examinar nuevamente la boca y ver si existe un cuerpo extra\u00f1o, extray\u00e9ndolo si es posible. 5.\u00b0 Si el cuerpo extra\u00f1o no ha sido expulsado y la v\u00edctima permanece a\u00fan consciente se debe seguir con la secuencia de golpes en la espalda y compresiones tor\u00e1cicas, hasta que empiece a toser o respirar o pierda la consciencia. 2.b. En ni\u00f1os (figura 16)1.\u00b0 Examinar la boca y eliminar cualquier cuerpo extra\u00f1o visible. 2.\u00ba Golpes en la espalda (interescapulares) son m\u00e1s efecti- vos si el ni\u00f1o se coloca en una posici\u00f3n con la cabeza hacia abajo. Se debe sujetar al ni\u00f1o en una posici\u00f3n inclinada hacia adelante y darle los cinco golpes en la espalda (figura 17). 3.\u00ba Compresiones abdominales (Maniobra de Heimlich). Esta maniobra puede realizarse coloc\u00e1ndose de pie o arrodi- ll\u00e1ndose por detr\u00e1s del ni\u00f1o, pasando los brazos por debajo de las axilas y rodeando el t\u00f3rax del paciente. Colocar la mano en forma de pu\u00f1o con el pulgar flexionado hacia dentro, apoy\u00e1ndola en la l\u00ednea media del epigastrio, entre el estern\u00f3n y el ombligo. Con la otra mano agarrar el pu\u00f1o y realizar cinco compresiones abdominales de forma brusca con un movimiento de presi\u00f3n dirigido al mismo tiempo hacia atr\u00e1s y arriba. 3. - InconscienteSe actuar\u00e1 como si el ni\u00f1o estuviera en parada cardio- rrespiratoria, utilizando el mismo algoritmo en el lactante y el ni\u00f1o. Se realizar\u00e1 RCP b\u00e1sica con masaje y ventilaci\u00f3n sin tener en cuenta que el paciente tiene un cuerpo extra\u00f1o. El masaje cardiaco es la maniobra de desobstrucci\u00f3n. Figura 17. Secuencia de desobstrucci\u00f3n en ni\u00f1o consciente con tos y respiraci\u00f3n no efectivas. Figura 18. Secuencia de desobstrucci\u00f3n en lactante/ni\u00f1o inconsciente.T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 72Bibliograf\u00eda 1. Atkins DL, Everson-Stewart S el al. Epidemiology are not just little adults. 2004 arrest. Med. 5. Chiang WC al. Nadkarni V , Pollock A, Babbs C, Nishisaki A, Braga M, Berg RA, Ades G, Lane-Truitt T, Potts J, Ornato JP , Berg First rhythm and clinical outcome from in-hospital cardiac arrest among children and adults. JAMA. 2006 Jan 4;295(1):50-57. 9. Sutton RM, Niles D, Nysaether J, Arbogast KB, Nishi-saki A, Maltese MR, recomendada Manrique Mart\u00ednez, I. Manual de Reanimaci\u00f3n Cardio-pulmonar B\u00e1sica en Pediatr\u00eda. 1\u00aa ed. Madrid: ERGON Ediciones; 2004. Grupo Espa\u00f1ol de Reanimaci\u00f3n Cardiopulmonar Pedi\u00e1trica y Neonatal. Manual de Reanimaci\u00f3n Cardio- pulmonar Avanzada Pedi\u00e1trica y Neonatal. 5\u00ba edici\u00f3n. Ed. Publimed, Madrid, 2006. European Resuscitation Council. Manual del curso de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica y avanzada pedi\u00e1trica. Ed 2010. Copyright \u00a9 Im\u00e1genes Ignacio Manrique Mart\u00ednez.73Importancia de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica En los tiempos que corren casi todo conocimiento se transforma en informaci\u00f3n y , tambi\u00e9n a veces, toda informa- ci\u00f3n en conocimiento. Los conceptos de informaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n se han transmutado al haberse modificado las dimensiones del tiempo y del espacio sobre los que se han sostenido; y todo ello al amparo de las tecnolog\u00edas de infor - maci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC). La comunicaci\u00f3n es esencial a la naturaleza y pr\u00e1ctica de la ciencia, casi una obligaci\u00f3n de car\u00e1cter \u00e9tico. Hoy , en la trans-ferencia de informaci\u00f3n cient\u00edfica coexisten libros y revistas junto con los ordenadores, publicaciones en papel junto con publicaciones en l\u00ednea, gracias a la irrupci\u00f3n total de Inter - net y de la World Wide Web. Adem\u00e1s, la producci\u00f3n cient\u00ed- fica de calidad no se puede entender sin ser multidisciplinar, interinstitucional y que trascienda los marcos territoriales. Consecuentemente los cient\u00edficos necesitan modos frecuen-tes, interactivos, veloces y flexibles de intercambio con sus colegas. Se pone en juego as\u00ed, a la vez la pr\u00e1ctica y la demanda del usuario dentro de los carriles del llamado modo de la comunicaci\u00f3n informal. Internet a partir de los ochenta y la World Wide Web a comienzo de los noventa solventar\u00e1n (con el r\u00e1pido paso por la Web 1.0, Web 2.0, actualmente en la Web 3.0 y adentr\u00e1ndonos en la Web 4.0 \u00f3 web ubicua) estas necesidades proporcionando acceso a materiales derivados de los canales formales. Cient\u00edficos, m\u00e9dicos y otros profesionales sanitarios, periodistas y otros agentes de comunicaci\u00f3n institucional, sociedades de pacientes y poblaci\u00f3n general, entre otros, participan en el proceso de comunicaci\u00f3n social de la ciencia. Y se hace no s\u00f3lo desde el art\u00edculo de las revistas cient\u00edficas, sino tambi\u00e9n en libros, en sesiones hospitalarias, en ponen- cias de congresos, en aulas de universidad, en folletos infor - mativos, en v\u00eddeo, en documentales, en prensa (general o especializada), etc. En la comunicaci\u00f3n, en general, reconocemos los siguien- tes elementos: la fuente, el mensaje, el canal y el destinata-rio. Y todos los elementos deben funcionar bien para que la comunicaci\u00f3n se establezca y el mensaje llegue de forma eficiente. En la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica cada elemento tiene unos protagonistas determinados y se utiliza un lenguaje propio: el lenguaje cient\u00edfico o cient\u00edfico-t\u00e9cnico, que, a diferencia del lenguaje literario (u otros), debe cumplir unos requisitos m\u00ednimos de objetividad, rigor y claridad. En este taller nos planteamos los siguientes objetivos: Objetivo general: Ofrecer las claves b\u00e1sicas para realizar una buena comunicaci\u00f3n (oral y escrita) de la ciencia m\u00e9dica. Objetivos espec\u00edficos:- Confeccionar res\u00famenes de calidad: lo que bien empieza. - El p\u00f3ster cient\u00edfico: algo m\u00e1s que un cartel. - La comunicaci\u00f3n o ponencia oral: cuando el Power Point puede ser tu enemigo. C\u00f3mo elaborar res\u00famenes de calidad para un congreso Sin duda una de las fases m\u00e1s dif\u00edciles de una comunica- ci\u00f3n es hacer un resumen que sea aceptado en un congreso. Para ello conviene tener muy presente los siguientes 4 pasos: Normas, Redacci\u00f3n, Contenido y Calidad. 1) Normas: se deben leer detenidamente las normas de presentaci\u00f3n de p\u00f3steres del congreso espec\u00edfico al que quere-mos enviar nuestro trabajo, para hacer un resumen atractivo adaptado a dichas normas. Las normas incluir\u00e1n aspectos espec\u00edficos sobre tres puntos: formato, estructura y n\u00famero de palabras. No leer y no seguir las normas es el primer paso para la no aceptaci\u00f3n del p\u00f3ster (o de cualquier comunicaci\u00f3n cient\u00edfica). El resumen debe estructurarse cuidadosamente, incluso si no se requiere en las normas de presentaci\u00f3n. Normalmente, los res\u00famenes tienen un l\u00edmite de palabras, en torno a 250 palabras. El tiempo dedicado al resumen puede facilitarnos el trabajo y es un tiempo bien empleado. 2) Redacci\u00f3n: en la que no debemos olvidar los siguientes aspectos, esenciales en la redacci\u00f3n cient\u00edfica: Lenguaje de f\u00e1cil lectura. Frases cortas. Preferible voz pasiva. Evitar abreviaturas. Evitar extranjerismos. Utilice denominaciones gen\u00e9ricas. Y, siempre, comprobar la ortograf\u00eda. 3) Contenido: en el que consideramos 4 apartados principa- les y 3 apartados de inter\u00e9s. Los 4 apartados principales son: Introducci\u00f3n (o Fundamento): \u00bfpor qu\u00e9? Metodolog\u00eda (o Material y m\u00e9todos Resultados: \u00bfqu\u00e9 se ha encontrado? Conclusiones: \u00bfqu\u00e9 significado implicaciones tiene? Los 3 apartados de inter\u00e9s son: Encabezamiento: en el que consideraremos el t\u00edtulo (aspecto clave para la \"vender\" bien nuestro trabajo; debe ser conciso y atractivo, equivalente a un titular period\u00edstico), los autores e instituci\u00f3n (es interesante que siempre se indiquen autores e instituci\u00f3n con la misma denominaci\u00f3n).Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Departamento de Pediatr\u00eda. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez. AlicanteJavier Gonz\u00e1lez de DiosClaves para confeccionar comunicaciones, publicaciones y ponenciasT A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 74 Tablas y figuras: es una parte esencial de un p\u00f3ster, y hay que cuidar mucho la calidad de las tablas, figuras (m\u00e1s si estas son fotograf\u00edas). Bibliograf\u00eda: pocas citas, bien seleccionadas y bien referenciadas. 4) Calidad: en cada uno de los apartados del p\u00f3ster. T\u00edtulo informativo y atractivo. Objetivo \u00fanico y relevante. Metodolog\u00eda detallada. Resultados expresados de manera adecuada. Conclusi\u00f3n final coherente. En conclusi\u00f3n, el resumen es \"un art\u00edculo en peque\u00f1o\", que no ha de contener: Informaci\u00f3n que no es esencial. Descripciones (muy) detalladas. Excesivo n\u00famero de resultados. Informaci\u00f3n que luego no se vaya a incluir en el p\u00f3ster. Presentaciones efectivas: claves para elaborar un buen p\u00f3ster cient\u00edfico Contenido del p\u00f3ster (el fondo) Debe englobar 5 apartados, como si de \"un art\u00edculo en peque\u00f1o\" se tratara: Encabezamiento, Introducci\u00f3n, Metodo-log\u00eda, Resultados y Conclusiones. 1) Encabezamiento: incluye t\u00edtulo, autores e instituci\u00f3n.a) T\u00edtulo: \u00a1\u00a1 Pensarlo muy bien !! Debe ser espec\u00edfico, conciso y reflejar con exactitud el tema... ... pero debe ser original y atractivo. No m\u00e1s de 15 palabras. No utilizar abreviaturas o siglas. Evitar algunos t\u00edtulos: frases hechas o argot, t\u00edtulos interrogativos. b) Autores: No olvidar los criterios para ser autor. Diferenciar \"autor\u00eda\" de \"agradecimiento\". Pactar la autor\u00eda antes. Siempre igual: nombre (o inicial) y dos apellidos. No m\u00e1s de 6 autores. c) Instituci\u00f3n: Siempre igual: es importante a la hora de su volcado en repertorios. Puede ser interesante un logotipo. Hay instituciones que elaboran siempre los p\u00f3sters con un formato com\u00fan. Opcional la inclusi\u00f3n de un correo electr\u00f3nico de contacto. 2) Introducci\u00f3n: corta, pero debe contemplar algunos apartados: Antecedentes. Importancia te\u00f3rica y/o pr\u00e1ctica del tema. Hip\u00f3tesis. Objetivos del trabajo. 3) Metodolog\u00eda: debe incluir, al menos, los siguientes apartados: Dise\u00f1os del estudio y fases de la investigaci\u00f3n. Descripci\u00f3n poblaci\u00f3n y c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral. Variables de estudio: dependiente e independiente. An\u00e1lisis estad\u00edstico. 4) Resultados: debe incluir, al menos, los siguientes aparta- dos: Seleccionar los datos m\u00e1s relevantes y relacionados con el objetivo(s) de estudio. Preferible la utilizaci\u00f3n de tablas, figuras y fotos. Justo equilibrio entre texto e im\u00e1genes (de extrema calidad). Es el apartado principal del p\u00f3ster y el de mayor extensi\u00f3n. 5) Conclusiones: No olvidarse nunca: es lo que m\u00e1s se lee, tras el t\u00edtulo. Redactar con mimo: deben ser objetivas y consisten- tes con el objetivo del estudio y resultados. 6) Otros apartados: no obligatorios Agradecimientos. Bibliograf\u00eda. Nunca Resumen ni Discusi\u00f3n. Presentaci\u00f3n del p\u00f3ster (la forma) Conviene tener presente 5 aspectos esenciales: Esquema, Letras, Colores, Im\u00e1genes y Errores que evitar. 1) Esquema: uno de los errores m\u00e1s frecuentes es comuni- car demasiado. Un p\u00f3ster no es un manuscrito y el contenido debe seleccionarse para ayudar a transmitir el mensaje, pero hacerlo sencillo. Esbozo inicial espacial a partir del resumen. Conocer el tama\u00f1o del p\u00f3ster. Lectura de arriba-abajo y de izquierda-derecha (en zigzag). M\u00e1s del 60% los apartados de Metodolog\u00eda y Resul-tados. M\u00e1s del 50% como im\u00e1genes (figuras, tablas y fotos). Necesario espacio en \"blanco\". 2) Letras: No deben utilizarse s\u00f3lo letras en may\u00fasculas. Mejor fuentes sans-serif (Arial, Helv\u00e9tica). No utilizar m\u00e1s de dos tipos de letras. Mejor letra normal y negrita, que cursiva. Mejor utilizar colores para enfatizar que subrayado. Ojo a justificaci\u00f3n del texto. 3) Colores: Utilizar colores en contraste: colores oscuros sobre fondos claros y colores claros sobre fondos oscuros. Utilizar colores complementarios. Ojo con colores demasiados vivos o demasiado apaga- dos. 4) Colores: Texto, figuras, tablas y fotos deben guardar armon\u00eda en cuanto a tama\u00f1o, tipograf\u00eda y colores. De gran calidad. Deben suponer al menos el 50% del p\u00f3ster. De primar el \"buen gusto\": dise\u00f1o sobrio, pero atrac-tivo. 5) Errores: que hay que evitar Texto dif\u00edcil de leer. P\u00f3ster demasiado lleno. Mala organizaci\u00f3n del contenido y apartados. Efectos que distraen la atenci\u00f3n. Faltas de ortograf\u00eda. En resumen, hay que conseguir realizar p\u00f3sters cient\u00edficos efectivos en los congresos biom\u00e9dicos. P\u00f3sters que consigan atraer la atenci\u00f3n del congresista en 10 segundos. Y para ello debe ser de calidad cient\u00edfica, inteligible, legible, organizado y sucinto. Presentaciones efectivas: claves para elaborar una buena comunicaci\u00f3n cient\u00edfica Presentar una comunicaci\u00f3n oral o una conferencia cient\u00ed-T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 75fica es una de las formas m\u00e1s importantes y estimulantes de comunicar nuestra actividad cient\u00edfica y de divulgar conoci- mientos. Estas presentaciones incluyen desde sesiones cortas realizadas dentro de nuestro propio centro de trabajo dirigida a nuestros compa\u00f1eros hasta conferencias invitadas interna-cionales a las que asisten un n\u00famero importante de perso-nas, en ocasiones con gran experiencia en el tema de nuestra presentaci\u00f3n. Con independencia del foro en que realicemos nuestra presentaci\u00f3n, el objetivo siempre tiene que ser el mismo: hacer llegar la informaci\u00f3n con claridad y eficacia de forma que sea asimilable por la audiencia. Para ello, no \u00fanica-mente se precisa de conocimientos cient\u00edficos, sino tambi\u00e9n de habilidades tanto en aspectos expresivos como pl\u00e1sticos. La comunicaci\u00f3n oral cient\u00edfica (sesiones, presentacio- nes de congresos, ponencias, etc.) es complementaria (y diferente) a la comunicaci\u00f3n que realizamos por un p\u00f3ster (y comentada en nuestro art\u00edculo previo de Gesti\u00f3n del conoci- miento en Espacio Asma), con aspectos diferenciales y con cierta mayor complejidad. Lo importante de la comunica-ci\u00f3n oral es utilizar todo su potencial y ser eficientes en su presentaci\u00f3n. Para ello daremos algunas ideas clave, divididas en tres apartados: 1) C\u00f3mo elaborar res\u00famenes de calidad; 2) Confeccionar buenas diapositivas (lo est\u00e1tico); 3) Realizar presentaciones efectivas (lo din\u00e1mico). Confeccionar buenas diapositivas (lo est\u00e1tico) Una comunicaci\u00f3n oral no tiene por qu\u00e9 acompa\u00f1arse de diapositivas, pero casi es la norma. Y aqu\u00ed cabe plantear el uso, mal uso y abuso del Power Point. En este sentido, la confecci\u00f3n de diapositivas debe englo- bar 5 normas y 5 conceptos fundamentales. Las 5 normas claves en la confecci\u00f3n de diapositivas para una comunicaci\u00f3n oral son: Dise\u00f1a el esquema de tu presentaci\u00f3n. Simplifica y elimina distracciones. Utiliza recursos del Power Point. No leas las diapositivas. Ten un plan de seguridad y emergencia. Los 5 conceptos fundamentales en la confecci\u00f3n de diapo- sitivas para una comunicaci\u00f3n oral son: Grande, Simple, Claro, Progresivo y Consistente. 1) Grande: el tama\u00f1o de la letra es importante. El tama\u00f1o m\u00ednimo para una presentaci\u00f3n es 24 (por debajo, es dif\u00edcil visualizar). El tama\u00f1o recomendable para el contenido es 28. El tama\u00f1o recomendable para el t\u00edtulo es 36. 2) Simple: simplicidad en el texto, tablas, figuras, im\u00e1ge- nes, fondos y animaciones. Texto simple: evitar demasiados colores, evitar demasiadas fuentes y estilos. Intentar seguir la regla \"6 x 6\": no m\u00e1s de 6 l\u00edneas por diapositiva, no m\u00e1s de palabras por l\u00ednea. Tablas simples: evitar demasiados detalles. Figuras simples: evitar demasiados detalles. Mejor tablas que figuras. Im\u00e1genes simples: usar im\u00e1genes para comunicar, no para decorar. Fondos simples: demasiadas im\u00e1genes pueden distraer; las im\u00e1genes no sustituyen al contenido. Tener en cuenta que los fondos pueden agobiar. Animaciones simples: las animaciones distraen, cuando no molestan (ojo a las transiciones entre diapositivas). Utilizar animaciones sutiles, como aparecer y desaparecer o como disolver.3) Claro: claridad en capitalizaci\u00f3n, fuentes, numeraci\u00f3n y colores. Capitalizaci\u00f3n: las letras en may\u00fasculas son dif\u00edciles de leer; mejor utilizar may\u00fasculas y min\u00fasculas. Fuentes: las fuentes sherif son m\u00e1s dif\u00edciles de leer, por lo que es preferible utilizar las fuentes san sheriff; la letra cursiva es dif\u00edcil de leer; las letras negrita y normal son m\u00e1s f\u00e1ciles de leer; el subrayado puede confundir con un hiperenlace, por lo que para enfati- zar mejor utilizar colores. Numeraci\u00f3n y vi\u00f1etas: utilizar numeraci\u00f3n para secuencias; utilizar vi\u00f1etas para listas sin prioridad, jerarqu\u00eda o secuencia. Colores: utilizar colores en contraste (colores oscuros sobre fondos blancos o colores claros sobre fondos oscuros) y utilizar colores complementarios. 4) Progresivo: que permita un desarrollo progresivo de las ideas. Evitar demasiadas ideas en una diapositiva. Lo ideal ser\u00eda una idea o mensaje por diapositiva. Si hubiera m\u00e1s de una idea o mensaje en una diaposi-tiva, utilizar animaciones sutiles. 5) Consistente: Las diferencias en el texto y diapositiva captan la atenci\u00f3n y pueden destacar la importancia de lo expuesto. Se deben utilizar las sorpresas en el texto para atraer, no para distraer. Si tu audiencia es espa\u00f1ola, evita textos en ingl\u00e9s. Evitar extranjerismos en el texto (principalmente evitar anglicismos). Cuidado con el \"copia-pega\", y por dos motivos: por la calidad de lo copiado y , sobre todo, porque hay que referenciar la fuente. En resumen, en nuestras presentaciones en Power Point hemos de hacer las diapositivas con 5 normas b\u00e1sicas (grande, simple, claro, progresivo y consistente) y evitar un dec\u00e1logo de errores (tabla 2). Y como colof\u00f3n: La clave es la comunicaci\u00f3n. Texto apoya (pero no es) la comunicaci\u00f3n. Figuras o tablas simplifican conceptos complejos. Animaciones para expresar relaciones complejas. Elementos visuales de apoyo, no para distraer. Sonidos s\u00f3lo cuando sea absolutamente necesario. Tener un plan de emergencia. realizar presentaciones efectivas (lo din\u00e1mico) El objetivo final de cualquier presentaci\u00f3n cient\u00edfica es transmitir informaci\u00f3n con claridad y eficacia de forma que sea asimilable por la audiencia, y que estimule un ejercicio intelectual en ella. El \u00e9xito de la misma depender\u00e1 no solo del contenido sino tambi\u00e9n de las habilidades del ponente para transmitir la informaci\u00f3n y hacerla atractiva. Ante el desaf\u00edo de conseguir estos objetivos, los ponentes deben poner en pr\u00e1ctica un procedimiento formado por diferentes fases que incluyen la identificaci\u00f3n de los objetivos, la preparaci\u00f3n del contenido, el dise\u00f1o de la presentaci\u00f3n y su puesta en escena. Conviene tener presente 10 puntos esenciales para realizar presentaciones cient\u00edficas efectivas. 1) Prepararse para hablar: hay que responder a dos preguntas b\u00e1sicas. \u00bfA qui\u00e9n debo hablar? \u00bfDe cu\u00e1nto tiempo dispongo?T A L L E R E S S I M U L T \u00c1 N E O S 762) Organizar la charla: con tres partes clave, como si de una representaci\u00f3n teatral se tratara. El inicio: es la introducci\u00f3n y debe ocupar un 10% (\"diga lo que va a decir\"). \u00baGanarse la atenci\u00f3n. \u00baEstablecer la relevancia. \u00baIdentificar los objetivos. \u00baAvanzar la estructura. \u00baEstablecer \"reglas\" de interacci\u00f3n. El n\u00facleo: es la metodolog\u00eda y resultados y debe ocupar un 80% (\"d\u00edgalo\"). \u00baExplicar los puntos clave de manera sencilla. \u00baDar ejemplos. \u00baDar excepciones. \u00baRepetir los puntos clave. \u00baHacer una transici\u00f3n entre cada punto clave. El final: son las conclusiones y debe ocupar un 10% (\"d\u00edgales lo que usted acaba de decir\"). \u00baResumir los puntos principales (no m\u00e1s de 3 a 5). \u00baPreguntas, sobre los puntos principales. \u00baCrear anticipaci\u00f3n (futuros temas a presentar). 3) Adecuar la informaci\u00f3n al medio audiovisual: y que se puede realizar de diferentes formas, siempre buscando la atenci\u00f3n e implicaci\u00f3n del p\u00fablico receptor. Diapositivas en Power Point: lo m\u00e1s habitual (y comentado en apartado previo). Trasparencias. Pizarra. Video. O con NADA..., es decir, s\u00f3lo contando con la palabra, las ideas y la presencia del conferencista. 4) Practicar: Conseguir un estilo \"conversacional\". Y NUNCA leer la diapositiva. Ha de o\u00edrse desde la \u00faltima fila. Cambiar volumen, inflexi\u00f3n y velocidad. 5) V erificar puntos fundamentales: antes de salir de casa... Elegir atuendo. Llegar con antelaci\u00f3n y comprobar la sala. Cerciorarse de que funcionan los medios audiovisuales. Aceptar el miedo esc\u00e9nico como algo natural. 6) Lenguaje verbal y no verbal: en una presentaci\u00f3n efectiva es m\u00e1s importante el C\u00d3MO se dice que el QU\u00c9 se dice. Es importante la voz: el lenguaje, el tono y la modula-ci\u00f3n. Es importante el lenguaje corporal: la postura y posici\u00f3n, los gestos y la mirada. 7) Responder a las preguntas: Dos reglas b\u00e1sicas: entender bien la pregunta y \u00a1nunca discutir! Tres trucos para salir airosos: posponer la respuesta; involucrar a alguna persona de la audiencia; proponer revisar la cuesti\u00f3n con el que objeta. 8) Manejar el auditorio: antes de salir de casa... Hay que aprender t\u00e9cnicas y h\u00e1bitos frente a las distin- tas \"personalidades\" del auditorio: \u00baEl cuestionador o cr\u00edtico. \u00baEl que lo sabe todo. \u00baEl que no participa. \u00baEl que participa demasiado. \u00baEtc. 9) Mostrar entusiasmo: Ser uno mismo. Hablar con espontaneidad. Mirar al p\u00fablico. Usar el lenguaje no verbal. Actuar con confianza. 10) Y lo que debemos evitar: Perder el contacto visual con la audiencia. Leer continuamente. Permanecer s\u00f3lo en un lugar. Hablar sin modular la voz. Tener una postura inadecuada. Usar muletillas. Salirse del tema y desviar la atenci\u00f3n del objetivo. En resumen, una comunicaci\u00f3n no debiera ser la excusa para poder ir a un congreso, sino el motivo para generar una buena pregunta de investigaci\u00f3n. Y, muy importante: una comunicaci\u00f3n casi siempre debiera ser el preludio de un posterior art\u00edculo cient\u00edfico.77Se define como dolor abdominal recurrente aquel dolor cuya duraci\u00f3n es mayor de 3 meses. El dolor abdominal recurrente es uno de los motivos de consulta m\u00e1s frecuente en atenci\u00f3n primaria. Es esencial establecer una adecuada relaci\u00f3n entre el pediatra y los padres porque hasta en un tercio de los casos el dolor persiste durante a\u00f1os y los padres deben tener conocimiento del cuadro del ni\u00f1o, evitando en lo posible irrupciones en su vida ordinaria (1). En este aspecto globalizador y de conjunto incidir\u00e1 en su ponencia el Dr. F\u00e9lix Notario. En los menores de 4 a\u00f1os es esencial descartar patolog\u00eda org\u00e1nica como causa del dolor abdominal, mientras que en los mayores de 4 a\u00f1os el dolor abdominal recurrente es un s\u00edntoma y el origen funcional es frecuente. Por ello es preciso realizar una breve historia psicosocial que incluya la presen-cia de trastornos digestivos paternos, patolog\u00eda psiqui\u00e1trica y factores estresantes, s\u00edntomas emocionales y conductua-les y funcionamiento familiar. En ocasiones es necesario un manejo multidisciplinar que incluye la participaci\u00f3n de psic\u00f3logo para un correcto manejo de determinados cuadros en el que alteraciones psiqui\u00e1tricas tanto del ni\u00f1o como de la familia influyan de forma significativa en el dolor abdomi- nal a pesar de tener origen org\u00e1nico o que dichas alteracio-nes sean la causa del dolor abdominal (2). En estos \u00faltimos aspectos incidir\u00e1 y nos aclarar\u00e1 que buscar y que preguntar mediante la exposici\u00f3n del Psic\u00f3logo \u00c1ngel Carrasco Tornero. Clasificaci\u00f3n del dolor abdominal recurrente (3): Menores de 4 Roma III): Dispepsia S\u00edndrome de intestino irritable. Migra\u00f1a abdominal. Dolor abdominal funcional: s\u00edndrome de dolor abdominal funcional. Para un correcto enfoque del dolor abdominal es impor - tante realizar una adecuada y minuciosa historia cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica(4). En la historia cl\u00ednica es fundamental identificar s\u00edntomas de alarma, entre los que destacan: Localizaci\u00f3n dolor lejos de la zona periumbilical o irradiaci\u00f3n a miembros y espalda. Dolor persistente en los cuadrantes superior o inferior derechos. Cambios en el ritmo o caracter\u00edsticas de las deposicio-nes. Presencia de sangre en heces. Estado nauseoso y los v\u00f3mitos. Disfagia. Artritis artralgia. Diarrea nocturna. Dolor nocturno que despierta al ni\u00f1o (no as\u00ed el que dificulte conciliar el sue\u00f1o). Presencia de fiebre. S\u00edndrome miccional. P\u00e9rdida de peso no voluntaria o la detenci\u00f3n de la talla. Antecedentes familiares de enfermedad inflamatoria intestinal, celiaca o \u00falcera p\u00e9ptica. Anorexia. Eritema nodoso En la exploraci\u00f3n f\u00edsica debemos descartar signos de alarma como los siguientes: Evidencia de p\u00e9rdida de peso. Dolor a la presi\u00f3n localizado en los cuadrantes superior o inferior derechos. Distensi\u00f3n o un efecto masa localizados. Hepatomegalia y esplenomegalia. Dolor a la presi\u00f3n en el \u00e1ngulo costovertebral o en la columna vertebral. Anomal\u00edas perianales (\u00falceras perirrectales y/o fisuras anales). Hematoquecia. Una vez enfocado el dolor abdominal recurrente con una adecuada historia cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica, las pruebas de primer nivel a realizar son: Hemograma. Bioqu\u00edmica sangu\u00ednea. Velocidad de sedimentaci\u00f3n globular. Sedimento. Par\u00e1sitos en heces. Heces: sangre oculta, leucocitos, eosin\u00f3filos. Ecograf\u00eda abdominal y p\u00e9lvica. No existen evidencias en la actualidad de que las pruebas complementarias de primer nivel puedan distinguir un dolor abdominal recurrente de origen org\u00e1nico o funcional. Debemos llamar la atenci\u00f3n sobre que la radiograf\u00eda simple de abdomen no es una prueba de imagen a realizar de forma rutinaria ante un dolor abdominal recurrente (5), pues es muy invasiva desde el punto de vista de dosis de radiaci\u00f3n para la escasa rentabilidad diagnostica que nos aporta.Mesa Redonda Plenaria dolor abdominal recurrente Introducci\u00f3n Crist\u00f3bal Coronel Rodr\u00edguez, Mercedes L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Centro de Salud \"Amante Laff\u00f3n\". Sevilla. Distrito Sanitario de AP . SevillaM E S A R E D O N D A P L E N A R I A 78Las principales causas org\u00e1nicas del dolor abdominal recurrente son de origen digestivo y el gastroenter\u00f3logo pedi\u00e1trico tiene un papel fundamental tanto en su diagn\u00f3s- tico como en su seguimiento y tratamiento (6), esta visi\u00f3n nos ser\u00e1 presentada por la Dra. Pilar Codo\u00f1er Franch con mayor lujo de detalles y que a modo de resumen podemos clasificar desde el punto de vista etiol\u00f3gico en: Intolerancia a C; Pereda P\u00e9rez A.: Dolor abdominal cr\u00f3nico y recurrente en el ni\u00f1o y adolescente. Sociedad espa\u00f1ola de Gastroenterolo-g\u00eda, Hepatolog\u00eda y Anderson J, Puzanovova M, Walker Ochando O, Ortu\u00f1o J, Pereda A.: Orientaci\u00f3n al diagn\u00f3stico y tratamiento del dolor abdominal cr\u00f3nico y dolor abdominal recurrente en el ni\u00f1o y adolescente. Pediatr\u00eda 2007; 27: 9-17. in a technical report of the American Academy of Pediatrics and the North American Society for 115: 812-5.79Visi\u00f3n del Pediatra El diccionario de la Lengua Espa\u00f1ola define el adjetivo recurrente como \".. lo que vuelve a ocurrir o aparecer, especialmente despu\u00e9s de un intervalo\". El dolor abdominal de larga evoluci\u00f3n ha sido objeto de muchas definiciones, desde los criterios cl\u00e1sicos de John Apley y Nora Naish en 1958, establecidos sobre un estudio de 1000 escolares, que habla de DOLOR ABDOMINAL RECURRENTE describi\u00e9ndolo como al menos \"tres o m\u00e1s episodios de dolor abdominal severo que interfiere con la actividad normal del ni\u00f1o durante un periodo mayor de tres meses\". Seg\u00fan nuestros protocolos de la A.E.P . el dolor abdominal cr\u00f3nico (DAC) ser\u00eda aquel que supera un mes de duraci\u00f3n y si supera los 3 meses hablar\u00edamos de dolor abdominal recurrente (DAR). En diferentes publicaciones hoy d\u00eda se usa indistintamente el t\u00e9rmino dolor abdominal cr\u00f3nico o recurrente par referirse a dolores de larga duraci\u00f3n en la etapa infantil y la adoles-cencia. En los menores de 4 a\u00f1os el DAC se considera un \"diagn\u00f3s- tico\", siendo obligado descartar siempre organicidad. En los mayores de 4 a\u00f1os el DAC no es un diagn\u00f3stico sino un \"s\u00edntoma\" y se puede establecer el diagn\u00f3stico de funcional siguiendo los criterios del comit\u00e9 ROMA III, que por cierto son criterios que datan de 2006 y fueron presen-tados en una semana digestiva norteamericana, denomin\u00e1n-dose as\u00ed como homenaje al primer encuentro de expertos en Roma en 1998. Frecuencia Parece que una vez m\u00e1s no nos pondremos de acuerdo. Si que es verdad que el dolor abdominal de larga duraci\u00f3n en la edad pedi\u00e1trica es frecuente, muy frecuente, como m\u00ednimo entre el 4 y el 8% de las consultas de cada d\u00eda, aunque hay quien lo alarga a m\u00e1s del 20%, de nuestro quehacer de cada d\u00eda. En cualquier caso un problema importante en cuanto a frecuencia, esto es as\u00ed en tanto en cuanto la Academia Ameri-cana de Pediatr\u00eda, dentro de su Sociedad de Gastroenterolog\u00eda, Hepatolog\u00eda y Nutrici\u00f3n (NASPGHN), tiene un subcomit\u00e9 de DOLOR ABDOMINAL en el ni\u00f1o. Este comit\u00e9 reconoce que la prevalencia del dolor abdominal cr\u00f3nico en la infancia es desconocida. Un estudio sugiere que entre el 13 y el 17% de los estudiantes padecer\u00edan un episodio semanal de dolor abdominal, aunque estudios mas recientes reconocen que solo un 8% de todos ellos fueron a ver al pediatra en el \u00faltimo a\u00f1o por este motivo. La etnia, raza, sociedad y cultura pueden afectar a la epidemiolog\u00eda de los trastornos gastrointestina-les funcionales. Las diferencias sociales y culturales pueden interferir en la relaci\u00f3n del ni\u00f1o con la familia y el modo de afrontarla con una asistencia sanitaria que var\u00eda seg\u00fan factores socioecon\u00f3micos y geogr\u00e1ficos. Quiz\u00e1 algo de esto nos haga sospechar que muchos ni\u00f1os que padecen dolor abdominal no reciben atenci\u00f3n pedi\u00e1trica por este motivo y por ello algunos datos obtenidos en estudios realizados en consultas m\u00e9dicas, no representar\u00edan a la poblaci\u00f3n total de ni\u00f1os y adolescentes con dolor abdominal. La citada Academia Americana de Pediatr\u00eda y la NASPGHN recomiendan retirar los t\u00e9rminos recurrente y recidivante. dolor abdominal org\u00e1nico vs. funcional Pero entremos en materia, parece que existen pocos estudios sobre la historia natural del dolor abdominal infan- til y algunos estudios han realizado un seguimiento a los ni\u00f1os con dolor abdominal cr\u00f3nico hasta la adolescencia o la vida adulta. Un 29% de los ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de DAR mantiene el dolor tras varios a\u00f1os de seguimiento. Quiz\u00e1 el primer dato importante, tras la frecuencia del problema es que la mayor\u00eda de ni\u00f1os con dolor abdominal cr\u00f3nico padecen trastornos FUNCIONALES, solo aproximada-mente un 15% del total podremos catalogarlo de ORG\u00c1NICO. Veamos las principales causas de dolor abdominal org\u00e1nico en la TABLA I.Pediatra. Unidad de Pediatr\u00eda. Cl\u00ednica del Rosario. Albacete.F\u00e9lix Notario Herrero TABLA I. CAUSAS ORG\u00c1NICAS DE DAR EN LA INFANCIA GASTROINTESTINALES GASTROINTESTINALES- Estre\u00f1imiento. - Enfermedad \u00e1cida p\u00e9ptica (esofagitis, gastritis, biliar (colelitiasis, colecistitis, quiste col\u00e9doco). - Enfermedad pancre\u00e1tica. - Hepatitis. - Malabsorci\u00f3n hidratos de carbono. - Patolog\u00eda quir\u00fargica (hernia, invaginaci\u00f3n). - Cuerpo extra\u00f1o. - Tumores. - Enfermedad celiaca. - Enfermedad eosinof\u00edlica gastrointestinal. EXTRAINTESTINALES- Infecci\u00f3n respiratoria. - Infecci\u00f3n urinaria recurrente. - Uropat\u00edas (uni\u00f3n pieloureteral, litiasis). - Trastornos ov\u00e1ricos o uterinos. - Diabetes. - Intoxicaci\u00f3n por plomo. - Porfiria. - Anemia falciforme.M E S A R E D O N D A P L E N A R I A 80El concepto de dolor abdominal funcional ha evolucio- nado en los \u00faltimos tiempos, de ser un diagn\u00f3stico de exclu- si\u00f3n en ni\u00f1os sin enfermedad org\u00e1nica, hasta convertirse en un diagn\u00f3stico definitivo por criterios basados en s\u00edntomas, aunque para llegar al mismo, en ocasiones en el terreno especializado, se efect\u00faan cada vez mas pruebas diagn\u00f3sticas, lo que explica en ocasiones, las diferencias en el diagn\u00f3stico de enfermedad org\u00e1nica en atenci\u00f3n primaria (10%) y en terciaria (30-80%), debido a la poblaci\u00f3n seleccionada y el mayor n\u00famero de tests practicados. Aunque vaya por delante que el hallazgo de alteraciones en pruebas practicadas en algunos ni\u00f1os no necesariamente se va a relacionar con la causa que provoca el dolor abdominal. Tambi\u00e9n recordar en este punto que la presencia de dolor de causa org\u00e1nica no excluye que pueda existir un compo- nente funcional a\u00f1adido, ya que los trastornos psicol\u00f3gicos y org\u00e1nicos frecuentemente coexisten e interact\u00faan. En los ni\u00f1os y adolescentes son frecuentes las complicaciones psico- l\u00f3gicas de una enfermedad org\u00e1nica y as\u00ed debemos recono-cerlo de cara al mejor \u00e9xito terap\u00e9utico. Fisiopatolog\u00eda Si bien no es del todo conocida se han descrito alteracio- nes en la motilidad intestinal, hiperalgesia visceral, fen\u00f3me-nos de interacci\u00f3n entre el eje intestino-cerebro. No olvide-mos que un \"segundo cerebro\" funciona en el aparato diges-tivo, su red neuronal no elabora l\u00f3gicamente pensamientos, pero influye en diferentes estados de \u00e1nimo, incluso durante el sue\u00f1o. Michael Gershon, investigador de Columbia, en Estados Unidos explica que este sistema nervioso ent\u00e9rico, est\u00e1 compuesto por capas de neuronas ubicadas en las paredes del tubo intestinal y contiene 100 millones de estas neuronas. Este sistema nervioso ent\u00e9rico puede influir en situaciones emocionales y en otros s\u00edntomas como la hipersensibilidad al dolor. Por tanto frente a diferentes est\u00edmulos, que pueden consi- derarse fisiol\u00f3gicos (alimentos, distensi\u00f3n del intestino, peque\u00f1os cambios hormonales) o frente a procesos infla-matorios o psicol\u00f3gicos (ansiedad, separaci\u00f3n, problemas escolares), se va a producir una hiperalgesia visceral y una disminuci\u00f3n del umbral al dolor en respuesta a cambios de presi\u00f3n intraluminales. Los procesos inflamatorios de la mucosa causados por infecciones, alergias o enfermedades inflamatorias primarias pueden provocar una sensibilizaci\u00f3n de los nervios aferentes, inici\u00e1ndose la hiperalgesia visceral, este cuadro puede desencadenarse a ra\u00edz de una gastroenteri-tis aguda, frecuentemente por Campylobacter o Salmonella. Aspectos diagn\u00f3sticos Si en cualquier \u00e1mbito pedi\u00e1trico un buen interrogatorio, una buena anamnesis, que dar\u00e1n paso a un completo examen f\u00edsico son necesarios, en el planteamiento de la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica del DAR todav\u00eda se hacen mucho m\u00e1s importantes. Estas consideraciones empiezan por crear, si no exist\u00eda, la mejor relaci\u00f3n de confianza con el ni\u00f1o o adolescente y sus padres. Valorar la actitud del ni\u00f1o y de sus padres y la relaci\u00f3n entre ambos. Evaluar los aspectos psicosociales en el \u00e1mbito familiar. Investigar trastornos digestivos org\u00e1nicos en los padres, trastornos psiqui\u00e1tricos en padres y valorar tambi\u00e9n factores estresantes en la vida del ni\u00f1o a nivel familiar o escolar. La presencia de una historia psicosocial \"patol\u00f3gica\" no descarta la patolog\u00eda org\u00e1nica.La historia cl\u00ednica debe ser lo mas completa posible, buscando s\u00edntomas vagales y cefalea, horario del dolor y relaci\u00f3n con la ingesta, presencia de pirosis relacionada con la misma. La exploraci\u00f3n debe incluir la detallada exploraci\u00f3n abdominal, la localizaci\u00f3n del dolor \"sobre el terreno\" y si existe irradiaci\u00f3n durante el episodio agudo. Con todo ello a buen seguro podremos hacer una primera valoraci\u00f3n del cuadro, que nos orientar\u00e1 sobre las pruebas complementarias a solicitar de forma inicial. Al mismo tiempo nos permitir\u00e1 orientar alguno de los patrones cl\u00ednicos conocidos de los que hablaremos m\u00e1s tarde. As\u00ed los antecedentes diet\u00e9ticos: dolor relacionado con alimentos \"sospechosos\" (lactosa, fructosa, sorbitol), o los medicamentosos: tanto los que provocan o alivian el dolor (AINES, inhibidores bomba de protones, bloqueadores recep-tores histamina, etc.). La historia familiar de DAR funcional u org\u00e1nico: colon irritable, enf. inflamatoria intestinal, ulcerosa, etc. Y una \u00faltima precisi\u00f3n en adolescentes con DAR es funda- mental una buena historia social (embarazo, ETS, procesos inflamatorios p\u00e9lvicos, etc.). Signos y s\u00edntomas de alarma en d AC Es muy importante que tengamos en cuenta que existen una serie de factores de riesgo que llamaremos \"s\u00edntomas de alarma\" o \"banderas rojas\", estos incrementan la proba-bilidad de que nuestro DAR tenga una etiolog\u00eda org\u00e1nica y disminuyen por tanto la probabilidad de diagn\u00f3stico funcio- nal. (TABLA II) Edad menor de 4 a\u00f1os. Dolor localizado, centrifugo, irradiado. Dolor persis-tente en cuadrantes superior o inferior derecho, que despierta por la noche. Distensi\u00f3n o efecto masa, hepato-esplenomegalia a la exploraci\u00f3n. Palpaci\u00f3n costal o vertebral dolorosa, lesiones perianales. P\u00e9rdida de peso, disminuci\u00f3n de la velocidad de creci-miento, retraso puberal. Diarrea, especialmente nocturna, rectorragia. Nauseas, v\u00f3mitos, sin foco. Artritis, artralgia, uve\u00edtis, exantema. S\u00edntomas urinarios. Historia etc. Ni\u00f1os \"viajeros\", exposici\u00f3n agua o leche contaminada.TABLA II. SIGNOS Y SINTOMAS DE ALARMA EN LA HISTORIA CLINICA (banderas rojas) Edad menor de 5 a\u00f1os. S\u00edntomas generales: fiebre, \u00falceras orales, rash. Dolor y/o inflamaci\u00f3n articular. P\u00e9rdida de peso. Diarrea cr\u00f3nica. Sangre en heces visible u oculta. Disfagia. V\u00f3mitos intensos, sobre todo biliosos o hem\u00e1ticos. S\u00edntomas nocturnos. Dolor alejado de la zona periumbilical. S\u00edntomas respiratorios. Historia familiar de enf. litiasis. S\u00edntomas urinarios (disuria, hematuria, etc.).M E S A R E D O N D A P L E N A R I A 81dolor como s\u00edntoma gu\u00eda Una correcta valoraci\u00f3n del dolor incluir\u00e1: Localizaci\u00f3n, la del dolor funcional con frecuencia es periumbilical o m\u00e1s bien difusa, mientras en el org\u00e1nico es mas precisa, dependiendo del \u00f3rgano afectado. Irradiaci\u00f3n. Periodicidad: continuo o intermitente. Ritmo horario: As\u00ed por ejemplo el dolor nocturno sugiere enfermedad org\u00e1nica. Relaci\u00f3n con la ingesta alimentaria. Intensidad. Caracter\u00edsticas: ardor, punzante, espasm\u00f3dico, puls\u00e1til, etc. Inicio y mejor\u00eda, cambios de posici\u00f3n. S\u00edntomas asociados. Curso: continuo en procesos org\u00e1nicos e irregular en procesos funcionales. Exploraciones complementarias en d Ar En recientes estudios (2013), en un entorno de atenci\u00f3n primaria, el pediatra sospech\u00f3 que la causa de dolor abdomi-nal era funcional en un 90%,sobre todo en aquellos ni\u00f1os que no presentaban signos ni s\u00edntomas de alarma. Aun as\u00ed en un 25% de estos ni\u00f1os se solicitaron pruebas diagnosticas. La dispersi\u00f3n de las pruebas solicitadas demostr\u00f3 la falta de evidencia de su valor en atenci\u00f3n primaria, siendo necesa-rios m\u00e1s estudios al respecto. Solo en un 50% de los ni\u00f1os con dolor abdominal funcionales cumplieron los criterios de Roma III respecto a la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas, lo que viene a aconsejar que el manejo del DAR en atenci\u00f3n prima-ria deber\u00eda realizarse mediante un seguimiento activo de su sintomatolog\u00eda, m\u00e1s que solicitando numerosas pruebas. Las exploraciones complementarias deber\u00edan reservarse para aquellos casos en que el ni\u00f1o o adolescente presenta signos o s\u00edntomas de alarma. Por otro lado, el realizar pruebas con resultado negativo, en vez de tranquilizar a la familia, lo que logra es reforzar la idea de la existencia de un trastorno org\u00e1nico todav\u00eda no detectado. Las exploraciones complementarias iniciales pueden y deben ser realizadas por el pediatra de atenci\u00f3n primaria, b\u00e1sicamente consistir\u00e1n en: Pruebas de laboratorio. Hemograma, VSG. Bioqu\u00edmica b\u00e1sica (glucosa, urea, creatinina, GPT, GOT, colesterol, triglic\u00e9ridos, PCR, amilasemia, prote\u00ednas totales). Sistem\u00e1tico y sedimento orina. Cultivo. Heces: par\u00e1sitos, cultivo, sangre oculta. Estudios de imagen. Ecograf\u00eda abdominal y p\u00e9lvica. Las pruebas complementarias de segundo nivel se deber\u00edan enfocar en funci\u00f3n de la sospecha de organicidad relacionada con las caracter\u00edsticas del dolor abdominal y la historia cl\u00ednica de cada ni\u00f1o. Seg\u00fan la patolog\u00eda que sospechemos realizaremos la prue- bas oportunas desde Atenci\u00f3n Primaria o bien desde Aten- ci\u00f3n Especializada en el hospital, por ejemplo: serolog\u00eda para y biopsia, test del aire helicobacter pylori heces, opaco, manometr\u00eda anorectal, estudio radiol\u00f3gico de v\u00edas urinarias, endoscopia, TAC, etc. Si no hay datos que sugieran dolor org\u00e1nico y tras reali- zar las pruebas indicadas, estableceremos el diagn\u00f3stico de DOLOR CR\u00d3NICO FUNCIONAL y seg\u00fan la sintomatolog\u00eda predominante que hayamos descubierto lo englobaremos dentro de alguno de los siguientes subgrupos. tipos de dolor abdominal cr\u00f3nico funcional Ya hemos descartado enfermedad org\u00e1nica o trastorno psicosom\u00e1tico, podemos por tanto establecer el diagn\u00f3stico de dolor abdominal recurrente (DAR) o DOLOR ABDOMI- NAL FUNCIONAL, dependiendo de la edad, menores o mayores de 4 a\u00f1os respectivamente. Y de nuevo volvemos a los criterios de Roma III (tabla III). Los trastornos funcionales se definen como una combi- naci\u00f3n variable de s\u00edntomas gastrointestinales cr\u00f3nicos o recurrentes, no explicados por alteraciones bioqu\u00edmicas o estructurales. 1. dispepsia funcional Diagnosticaremos esta entidad cuando al menos una vez por semana al menos dos meses antes del diagn\u00f3stico aparezca: Dolor o molestia abdominal, localizado en abdomen superior (sobre el ombligo). No mejora con la defecaci\u00f3n, no se asocia con cambio de frecuencia o consistencia de heces. No evidencia de enfermedad inflamatoria anat\u00f3mica, metab\u00f3lica o neopl\u00e1sica que explique estos s\u00edntomas. El enfoque terap\u00e9utico ser\u00e1 evitar AINEs y alimentos que agraven sintomatolog\u00eda. Si predomina el dolor se pueden probar IBPs y si existe disconfort, procin\u00e9ticos. 2. S\u00edndrome del intestino irritable Tambi\u00e9n como en el caso anterior 1 vez a la semana, dos meses antes del diagn\u00f3stico. Molestia o dolor abdominal, asociado a 2 o m\u00e1s de las siguientes caracter\u00edsticas, al menos 25% del tiempo. Mejora con la defecaci\u00f3n, comienza asociado con cambios en la frecuencia de las deposiciones o a la forma y consistencia de las mismas. Evidentemente ausencia de enfermedad org\u00e1nica que explique los s\u00edntomas. Apoyar\u00eda el diagn\u00f3stico en este caso: la frecuencia anormal de las deposiciones (4 o m\u00e1s por d\u00eda o 2 o menos a la semana). Consistencia anormal (grumosas, duras, blandas o l\u00edquidas). Defecaci\u00f3n anormal (retenci\u00f3n, urgencia, sensa- ci\u00f3n de evacuaci\u00f3n incompleta). Sensaci\u00f3n de plenitud o distensi\u00f3n abdominal.TABLA III. CLASIFICACI\u00d3N ROMA III DE LOS TRASTORNOS GASTROINTESTINALES FUNCIONALES NEONATOS Y LACTANTES G1 Regurgitaci\u00f3n del lactante. G2 G6 gastrointestinales relacionados con DOLOR.H2 a DISPEPSIA FUNCIONAL.H2 b S\u00cdNDROME DEL INTESTINO IRRITABLE.H2 c MIGRA\u00d1A ABDOMINAL.H2 d DOLOR ABDOMINAL FUNCIONAL DE LA INFANCIA. d 1 S\u00edndrome de dolor abdominal funcional en la infancia.M E S A R E D O N D A P L E N A R I A 82No existe un tratamiento farmacol\u00f3gico eficaz en todos los ni\u00f1os. Es importante una vez m\u00e1s explicar el mecanismo del dolor y dar confianza a los ni\u00f1os y sus familias. Algunos adultos han mejorado tras la exclusi\u00f3n del gluten y de un grupo de carbohidratos (FODMAPs). 3. migra\u00f1a abdominal El diagn\u00f3stico en esta ocasi\u00f3n requiere que se cumplan los siguientes criterios 2 o m\u00e1s veces en los 12 meses preceden-tes al diagn\u00f3stico Intensos episodios parox\u00edsticos de dolor abdominal agudo, de una hora o m\u00e1s de duraci\u00f3n. Intervalos libres de semanas a meses. El dolor interfiere en la actividad habitual, y se asocia con 2 o m\u00e1s de los siguientes s\u00edntomas: anorexia, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, cefalea, fotofobia y palidez. Como siempre ausencia de enfermedad org\u00e1nica, que explique sintomatolog\u00eda. Criterios de apoyo en esta ocasi\u00f3n ser\u00edan los antecedentes familiares de migra\u00f1a o de mareo cin\u00e9tico. La orientaci\u00f3n terap\u00e9utica en este caso ser\u00eda: eliminar desencadenantes potenciales (cafe\u00edna, nitritos, etc.), viajes, ayuno prolongado, excitaci\u00f3n, alteraci\u00f3n del sue\u00f1o, exposi-ci\u00f3n lum\u00ednica deslumbrante. Frente a episodios frecuentes e intensos se puede intentar tratamiento con pizotifeno, propa- nolol o ciproheptadina. 4. dolor abdominal funcional Por ultimo este grupo engloba a aquellos ni\u00f1os que presentan al menos un d\u00eda por semana, al menos 2 meses antes del diagn\u00f3stico: Dolor abdominal epis\u00f3dico o continuo. -No han sido tipificados como otros trastornos gastro- intestinales inespec\u00edficos. Cuando se asocia cierto grado de incapacidad funcional diaria y alg\u00fan otro s\u00edntoma como cefalea, dolor en extremi- dades o trastornos del sue\u00f1o, hablamos de S\u00cdNDROME DE DOLOR ABDOMINAL FUNCIONAL. tratamiento Resulta evidente que frente al DAR o DAC de causa org\u00e1nica, poco frecuente por otro lado, se aplicar\u00e1 el trata-miento etiol\u00f3gico correspondiente seg\u00fan la enfermedad diagnosticada. En casos de dolor psicosom\u00e1tico la colabo-raci\u00f3n del pediatra-psic\u00f3logo o psiquiatra y la familia ser\u00e1 fundamental. En cuanto al enfoque terap\u00e9utico del dolor abdominal funcional debe estar dirigido a recuperar la actividad normal y no solo al manejo del dolor, sabemos que los ni\u00f1os afectos de dolor abdominal cr\u00f3nico faltan al colegio mucho mas que los que presentan dolor abdominal agudo. El pilar b\u00e1sico del tratamiento es tranquilizar al ni\u00f1o o adolescente y a su familia, explicando la benignidad del cuadro y las posibili- dades de resoluci\u00f3n espont\u00e1nea, con ejemplos simples de hiperalgesia y de manifestaciones de interacci\u00f3n entre el cerebro y el intestino. Se puede pedir al ni\u00f1o que elabore un diario, con la descripci\u00f3n de molestias y factores desencade-nantes o agravantes (experiencias, alimentos, etc.). La administraci\u00f3n de medicaci\u00f3n debe ser individualizada, ya hemos hablado de ella al considerar distintos aspectos de la clasificaci\u00f3n del DAC funcional. Debe estar basada en la sinto-matolog\u00eda y retirada tan pronto sea posible, sobre todo si no observamos mejor\u00eda. La revisi\u00f3n Cochrane en 2008 demostr\u00f3 escasa evidencia sobre el uso de medicaci\u00f3n en los ni\u00f1os con dolor abdominal funcional, por lo que no ser\u00eda recomendable usarla fuera de ensayos cl\u00ednicos, o en casos concretos por la severidad de los s\u00edntomas, o que no mejoren con el protocolo habitual. Los PROBI\u00d3TICOS, han sido estudiados ampliamente en relaci\u00f3n con el dolor abdominal del ni\u00f1o, de hecho se acaba de publicar un estudio en Nature Biotechnology , en el que se identifican mas de 500 nuevas bacterias comple-tamente desconocidas hasta ahora en la microbiota, micro-biota diferente en personas sanas o con procesos intestinales diversos. Pero volviendo al DAC no existe suficiente evidencia para recomendar los probi\u00f3ticos de forma sistem\u00e1tica, as\u00ed los metaan\u00e1lisis m\u00e1s recientes indican que si bien Lactobacillus reuteri mejor\u00f3 alg\u00fan aspecto de las molestias (frecuencia en el dolor, intensidad, hinchaz\u00f3n abdominal, etc.), ninguno de los probi\u00f3ticos logra mejorar todos los s\u00edntomas, por lo que la conclusi\u00f3n es que no se debe recomendar esta terapia como rutinaria. Algunos tratamientos en la esfera de la medicina biorregu- ladora u homeop\u00e1tica, destinados a actuar sobre el aumento de la contractilidad del m\u00fasculo liso en trastornos espasm\u00f3di-cos digestivos en ni\u00f1os han demostrado cierta eficacia seg\u00fan algunas comunicaciones. En cuanto al TRATAMIENTO PSICOL\u00d3GICO, puede ser \u00fatil en determinadas ocasiones, en bastantes como segura-mente se expondr\u00e1 en esta misma mesa redonda por parte del psic\u00f3logo. Tambi\u00e9n una reciente revisi\u00f3n Cochrane realizada en 2008 a pesar de la debilidad metodol\u00f3gica de algunos estudios evidencia que la terapia cognitivo-conductual puede ser una intervenci\u00f3n \u00fatil en ni\u00f1os con DAR, aunque la confianza y el tiempo tambi\u00e9n ser\u00e1n buenos aliados terap\u00e9u- ticos. La hipnoterapia y la terapia con im\u00e1genes ha resultado eficaz en algunos pacientes. tratamiento diet\u00e9tico La revisi\u00f3n Cochrane realizada en 2009, nos indica que no hay evidencia de la efectividad de las modificaciones diet\u00e9-ticas: suplementos de fibra, dieta sin lactosa, Lactobacillus, etc.). Recientes estudios, muy interesantes, han demostrado que no existe relaci\u00f3n con la ingesta de leche de vaca y los trastornos gastrointestinales funcionales, por tanto no tendr\u00eda sentido su exclusi\u00f3n de la dieta. Otros estudios todav\u00eda por concluir estudian el papel del gluten en la producci\u00f3n de dolor abdominal en estos trastornos y la oportunidad recomendar una dieta exenta de gluten. Tambi\u00e9n la dieta baja en un grupo de carbohidratos (oligosacaridos fermentables (FO), disac\u00e1ridos (D), monosac\u00e1ridos (M) and (A) polioles (P), mal absorbidos por el intestino, con la experiencia en el adulto, ser\u00eda una recomendaci\u00f3n a considerar pendientes de resultados de ensayos pedi\u00e1tricos en marcha en la actualidad. A modo de conclusiones El dolor cr\u00f3nico o recurrente en el ni\u00f1o o adolescente , es relativamente frecuente y forma parte de la consulta habitual en atenci\u00f3n primaria, el pediatra es el encargado de recibir a estos pacientes con dolor abdominal que se prolonga en el tiempo. Hemos comentado el papel fundamental que tiene en tranquilizar a ni\u00f1o y familia, teniendo en cuenta la baja frecuencia de organicidad detr\u00e1s del DAR. Por otro lado el pediatra estar\u00e1 alerta, observando los signos y s\u00edntomas de alarma comentados en la exposici\u00f3n y decidir cual ser\u00e1 el momento id\u00f3neo para la pr\u00e1ctica de nuevos estudios o la consulta con el especialista adecuado.M E S A R E D O N D A P L E N A R I A 83Una vez mas destacar la importancia de crear un clima de confianza entre pediatra, padres y ni\u00f1o dada la cronicidad del cuadro en la mayor\u00eda de casos de DAR y la aceptaci\u00f3n del modelo biopsicosocial de los padres, se asocia ,en una buena parte de los casos, a su recuperaci\u00f3n. Bibliograf\u00eda 1. Apley J. Naish N. Recurrente abdominal pains: a field survery of 1000 school children. Arch Dis Child. 1958; 33: 165-70. 2. Berbel O., Clemente F., Garc\u00eda C., Pereda A. Dolor abdom-inal cr\u00f3nico y recurrente. En Protocolos diagn\u00f3sti- cos in a technical of American Academy of Pediatrcs NASPGAHAN. 2008; 47: 316-26. 5. Di Lorenzo Pediatr Integral 2011; XV (1): 50-53.7. Varea V ., Castillejo G. Dolor Abdominal en Atlas de Gastro-enterolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Ed Polanco I. Ed. Ergon.2014. 8. Ortiz E. Dolor abdominal recurrente. Infecci\u00f3n por Helicobacter pylori. En Tratado de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria.2\u00aa Ed. Ergon. 2011. 9. Saps M, Seshadri R, Sztanberg M, et al. A prospec-tive school-based study of abdominal pain and other common somatic complaints in children J Pediatr.2009; 154: 322-6. 10. Huertas Ceballos A, Logan S, Bennett C, Macarthur C. Psycho-social interventions for recurrent abdomi-nal A, Szajewska H. Probiotics, dietary fiber 5 (2): 103-12. 13. Rodr\u00edguez L., Faundez R., D. Dolor abdominal cr\u00f3nico en pediatr\u00eda. REv Chil Pediatr 2012 ; 83 (3): 279-289. 14. Robledo P . Dolor abdominal cr\u00f3nico en adolescentes. Medicina de la Adolescencia. Atenci\u00f3n Integral. 2\u00aa ed. D Ergon.2012.84Introducci\u00f3n El dolor abdominal como s\u00edntoma tiene una importan- cia considerable dentro de una consulta de atenci\u00f3n prima- ria pedi\u00e1trica, no s\u00f3lo por su frecuencia sino tambi\u00e9n por la ansiedad que genera en la familia que pide un diagn\u00f3stico y un tratamiento para el mismo. Son muchas las patolog\u00edas que pueden cursar con dolor abdominal de tipo cr\u00f3nico, y , por ello, un paciente con esta patolog\u00eda se convierte en un reto tanto para el pediatra de atenci\u00f3n primaria como para el especialista, que, partiendo de una historia cl\u00ednica, explo-raci\u00f3n f\u00edsica y las pruebas complementarias necesarias, debe llegar a un diagn\u00f3stico. Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica Una historia cl\u00ednica cuidadosa es la principal herramienta para la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica, selecci\u00f3n de pruebas comple-mentarias y valoraci\u00f3n de la conducta a seguir en el dolor abdominal cr\u00f3nico en la infancia. Tras una adecuada anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica tendre- mos que ser capaces de detectar la presencia de s\u00edntomas y/o signos de alarma que orienten hacia una causa org\u00e1nica y precisen estudios complementarios. En la anamnesis se preguntar\u00e1 por: Antecedentes familiares: enfermedades cr\u00f3nicas, en especial digestivas. Antecedentes m\u00e9dicos, quir\u00fargicos y psicosociales del ni\u00f1o. Caracter\u00edsticas del dolor en cuanto a: \u00baForma de comienzo: brusco o gradual. \u00baTiempo de evoluci\u00f3n, frecuencia y tendencia a dismi-nuir o aumentar. \u00baIntensidad: repercusi\u00f3n sobre la vida habitual (absen- tismo escolar). \u00baForma del dolor: constante o intermitente, fijo o cambiante. \u00baLocalizaci\u00f3n: periumbilical u otra. Irradiaci\u00f3n a otras zonas. \u00baHorario y duraci\u00f3n de los episodios. \u00baAlivio o empeoramiento del dolor en relaci\u00f3n con: Defecaci\u00f3n, ventoseo o v\u00f3mitos. Ingesta en general, alg\u00fan alimento en particular. Postura. Emociones. \u00baPresencia de s\u00edntomas asociados: Signos vegetativos: palidez, nauseas, sudoraci\u00f3n. V\u00f3mitos y sus caracter\u00edsticas. Pirosis. Alteraciones del ritmo intestinal. Caracter\u00edsticas de las heces. Sangrado rectal. Anorexia, rechazo de alg\u00fan alimento en particular. Estado nutricional. P\u00e9rdida de peso. Repercusi\u00f3n sobre el estado general. Presencia de fiebre. S\u00edntomas genito-urinarios. Cefalea y s\u00edntomas neurosensoriales. Aftas y dermopat\u00edas. Estudio Perfil lipasa). Deposiciones: Estudio parasitol\u00f3gico seriado en heces, Hemorragias ocultas en deposiciones, Leucocitos eosin\u00f3filos. Orina Completa y urocultivo. Ecograf\u00eda abdominal y p\u00e9lvica. Estudio complementario espec\u00edfico Serolog\u00eda de Enfermedad cel\u00edaca. Calprotectina fecal. Estudio Helicobacter (H) Pylori. Test hidr\u00f3geno espirado. Endoscopia. A continuaci\u00f3n se rese\u00f1an cuatro entidades frecuentes como causa org\u00e1nica de dolor abdominal en pediatr\u00eda: Infecci\u00f3n por Helicobacter pylori El Helicobacter Pylori es un bacilo Gram negativo capaz de producir diversos trastornos y especialmente patolog\u00eda diges-tiva en la poblaci\u00f3n general. Es una de las causas m\u00e1s frecuen-tes de infecci\u00f3n bacteriana cr\u00f3nica. Est\u00e1 ampliamente distri-buido a nivel mundial y afecta a todas las edades. Signos y s\u00edntomasLa mayor\u00eda de los pacientes infectados por Helicobacter Pylori son asintom\u00e1ticos. El dolor localizado en epigastrio que empeora despu\u00e9s de las comidas y/o en el ayuno es el m\u00e1s t\u00edpico, pero en los ni\u00f1os puede ser m\u00e1s difuso. Su asociaci\u00f3n con v\u00f3mitos y halitosis orienta a este diagn\u00f3stico. m\u00e9todos diagn\u00f3sticos Ante unos s\u00edntomas sugestivos de patolog\u00eda org\u00e1nica asociada a H. pylori se pueden realizar diversos estudios para confirmar la sospecha cl\u00ednica y orientar el tratamiento. La infecci\u00f3n por H. pylori en ni\u00f1os puede constatarse por t\u00e9cnicas no invasivas, como el test del aliento con urea marcada con carbono 13 (C13), y la determinaci\u00f3n de Pediatra. Jefe Servicio Pediatr\u00eda Hospital Dr. Peset Valencia. Profesor Titular de Pediatr\u00eda. Presidenta Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda. Valencia.Pilar Codo\u00f1er Franchdolor abdominal cr\u00f3nico de causa org\u00e1nicaM E S A R E D O N D A P L E N A R I A 85ant\u00edgeno en heces. Sin embargo, la endoscopia digestiva alta resulta impres- cindible para determinar el tipo de enfermedad gastroduo- denal producida por la bacteria, y para la toma de muestras de biopsias que posibiliten el examen histol\u00f3gico, cultivo microbiol\u00f3gico, estudio de sensibilidad a antibi\u00f3ticos y , optativamente, test de ureasa r\u00e1pida. tratamiento Una vez diagnosticada la infecci\u00f3n por H. pylori, debe plantearse la posibilidad de tratamiento a todos aquellos pacientes que presenten s\u00edntomas gastroduodenales y enfer - medad ulcerosa. En los casos muy sintom\u00e1ticos pero sin patolog\u00eda demostrada se debe valorar la conveniencia o no de tratar, ya que la medicaci\u00f3n no est\u00e1 exenta de efectos secun-darios y , por otro lado, no est\u00e1 indicada una terapia indiscri-minada en todos los pacientes Intolerancia a la lactosa Afecci\u00f3n de la mucosa intestinal debida a que el organismo no produce (ausencia total o parcial, primaria o secundaria) la enzima lactasa por lo que no se metaboliza correctamente la lactosa. Signos y s\u00edntomasLos s\u00edntomas aparecen tras la ingesta de l\u00e1cteos o alimen- tos que contengan lactosa en su composici\u00f3n. En funci\u00f3n de la deficiencia de lactasa y la cantidad de alimento ingerido, la magnitud y el n\u00famero de s\u00edntomas pueden variar de una persona a otra o incluso en diferen-tes situaciones. El cuadro cl\u00ednico t\u00edpico de la intolerancia a la lactosa incluye: dolor abdominal de tipo c\u00f3lico, distensi\u00f3n abdominal, flatulencia, diarrea con heces \u00e1cidas y abundante gas, en ocasiones, n\u00e1useas y v\u00f3mitos. Puede acompa\u00f1arse si se prolonga de p\u00e9rdida de peso, desnutrici\u00f3n o retraso del crecimiento. El dolor abdominal y la flatulencia son debidos a la fermentaci\u00f3n en el colon de la lactosa no absorbida que es hidrolizada en glucosa y galactosa por las bacterias acido- l\u00e1cticas, con la producci\u00f3n consecuente de \u00e1cidos grasos de cadena corta, hidr\u00f3geno, di\u00f3xido de carbono y metano. La acidificaci\u00f3n de las heces y el aumento de carga osm\u00f3tica intraluminal es debido a la presencia en el \u00edleon y el colon de lactosa no digerida y de sus metabolitos, que arrastran agua y electrolitos acelerando el tr\u00e1nsito intestinal. diagn\u00f3sticoEl diagn\u00f3stico habitual se basa en la mejor\u00eda cl\u00ednica tras la eliminaci\u00f3n de lactosa en la dieta. Sin embargo, en ocasio-nes, para establecer el diagn\u00f3stico de certeza hay que recurrir a m\u00e9todos diagn\u00f3sticos fiables como el test de hidr\u00f3geno espirado. En los sujetos que tienen una deficiencia de lactasa, la lactosa que el organismo es incapaz de absorber es fermen-tada por las bacterias presentes en el colon, las cuales produ-cen gran cantidad de hidr\u00f3geno libre. Por lo tanto, una eleva- ci\u00f3n del hidr\u00f3geno espirado indica malabsorci\u00f3n intestinal del hidrato de carbono administrado en el intestino delgado. Esta prueba tambi\u00e9n se utiliza para estudiar la tolerancia de otros az\u00facares, como la fructosa o el sorbitol. tratamiento La intolerancia a la lactosa usualmente no es una condi- ci\u00f3n de todo o nada: la reducci\u00f3n en la producci\u00f3n de lactasa y , por lo tanto, la cantidad de lactosa que puede ser tolerada var\u00edan de persona a persona y de otros factores como son la presencia de otros alimentos. El tratamiento consistir\u00e1 en minimizar la incidencia y la intensidad de los s\u00edntomas. El control diet\u00e9tico de la intole-rancia a la lactosa depende de que los afectados aprendan mediante ensayo y error cu\u00e1nta lactosa pueden tolerar. Intolerancia a fructosa La malabsorci\u00f3n de fructosa (tambi\u00e9n conocida como intolerancia secundaria a la fructosa), es un trastorno del metabolismo en el cual existe una falta o inactividad de la prote\u00edna transportadora espec\u00edfica necesaria en la absorci\u00f3n intestinal de fructosa. Por ello, la fructosa ingerida no es absorbida a trav\u00e9s del intestino delgado y alcanza el intestino grueso, donde es fermentada por las bacterias intestinales con formaci\u00f3n de gran cantidad de gas, que es el causante de las numerosas molestias intestinales de estos pacientes. Esta patolog\u00eda, a pesar de ser gen\u00e9tica, puede ser tempo- ral y exacerbarse dependiendo de otros factores como el ecosistema intestinal, pudiendo llegar tanto a superarse como a agravarse. El umbral para los s\u00edntomas var\u00eda ampliamente entre los individuos. diagn\u00f3stico El m\u00e9todo b\u00e1sico es mediante la prueba de Hidr\u00f3geno espirado con fructosa como substrato. La mala absorci\u00f3n de fructosa es un trastorno benigno cuya sintomatolog\u00eda se alivia una vez se disminuye el aporte de fructosa de la dieta. A pesar de presentar una gran incidencia de esta patolog\u00eda en la sociedad, en nuestro medio existe un escaso conoci-miento de la misma. Muchas veces la intolerancia a la fructosa se acompa\u00f1a de intolerancia al sorbitol y otros polialcoholes. Intolerancia al sorbitol El sorbitol es un polialcohol, utilizado como edulco- rante artificial en muchos productos \"sin az\u00facar\" que hay en el mercado. Asimismo, este az\u00facar se utiliza como aditivo, con otras finalidades (estabilizante, control de la viscosidad, retenci\u00f3n de humedad), en la alimentaci\u00f3n y la preparaci\u00f3n de f\u00e1rmacos. La capacidad de absorci\u00f3n intestinal de sorbi-tol es limitada y la ingesta de grandes cantidades (20-50 g) puede causar una diarrea osm\u00f3tica. Enfermedad inflamatoria intestinal El t\u00e9rmino enfermedad inflamatoria intestinal (EII) incluye dos trastornos de etiolog\u00eda desconocida, la colitis ulcerosa (CU) y la enfermedad de Crohn. (EC), que se definen seg\u00fan criterios cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos, endosc\u00f3picos e histol\u00f3gicos. Ambas cursan de forma cr\u00f3nica con brotes de actividad inflamatoria. La CU afecta exclusivamente a la mucosa del colon en extensi\u00f3n variable, generalmente de predominio distal, de forma continua. La EC es un trastorno inflamatorio cr\u00f3nico transmural que puede afectar cualquier segmento del tracto gastrointestinal desde la boca hasta el ano con car\u00e1cter discon- tinuo. En los casos en que es imposible diferenciar entre CU y EC se habla de colitis indeterminada (CI). La EII en el ni\u00f1o tiene peculiaridades cl\u00ednicas y psicosociales que la diferencian de la del adulto y que pueden condicionar enfoques terap\u00e9u-ticos distintos. Es importante la posible repercusi\u00f3n nutricional y sobre el crecimiento. Cl\u00ednicaLos s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes de la CU son: diarrea l\u00edquida y frecuentemente sanguinolenta o con moco asociada a urgen-cia, tenesmo, dolor abdominal c\u00f3lico, generalmente locali-zado en hemiabdomen izquierdo, fiebre y p\u00e9rdida de peso.M E S A R E D O N D A P L E N A R I A 86Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en la EC son: abdominalgia (a menudo postprandial de tipo c\u00f3lico, periumbilical o en cuadrante inferior derecho), diarrea y retraso del crecimiento y desarrollo. diagn\u00f3sticoNo existe ninguna prueba de laboratorio espec\u00edfica de la EII. Las alteraciones hematol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas dependen de la actividad inflamatoria, de los trastornos de absorci\u00f3n y de las p\u00e9rdidas intestinales. Las pruebas de laboratorio pueden ser normales en presencia de inflamaci\u00f3n. Recientemente, el desarrollo de una t\u00e9cnica para valorar la calprotectina fecal (prote\u00edna inflamatoria producida por los granulocitos) ofrece un medio f\u00e1cil y fiable de despistaje de EII. Su alteraci\u00f3n alerta en cuanto a la presencia de EII y de la necesidad de realizar endoscopia para confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Ante la sospecha de enfermedad inflamatoria intestinal se debe realizar endos- copia digestiva para el diagn\u00f3stico diferencial de la EC y CU, y para valorar la intensidad y extensi\u00f3n de la lesi\u00f3n. tratamiento Los objetivos principales del tratamiento son inducir y mantener un estado de remisi\u00f3n cl\u00ednica, prevenir las reca\u00eddas, mantener una nutrici\u00f3n y desarrollo adecuados y reducir el n\u00famero y duraci\u00f3n de las reca\u00eddas. El tratamiento debe adaptarse a la gravedad y a la locali- zaci\u00f3n de la enfermedad, historia evolutiva, estado nutricio-nal y existencia de complicaciones. Se basa en los salicilatos, corticoides, otros inmunosupresores como la azatioprina y f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos. Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica al dolor abdominal cr\u00f3nico en el que se sospeche causa org\u00e1nica Tabla I.- Exploraciones complementarias de primer nivel a realizar en la consulta de atenci\u00f3n primaria Dolor abdominal tipo dispepsia Dolor abdominal no disp\u00e9ptico con y sin alteraci\u00f3n del ritmo intestinal Hemograma VSG, PCR Bioqu\u00edmica b\u00e1sica Amilasa y lipasa Hemorragias ocultas en heces Hemograma VSG, PCR Bioqu\u00edmica b\u00e1sica Sedimento de orina Par\u00e1sitos en heces Rx de abdomen. Se realizar\u00e1 si la sospecha de estre\u00f1imiento por la anamnesis y la exploraci\u00f3n f\u00edsica no son concluyentes Ecograf\u00eda abdominal. Fundamentalmente est\u00e1 indicada ante la sospecha de patolog\u00eda pancreatobiliar o s\u00edntomas genitourinarios. Por otra parte aunque los estudios no demuestran la eficacia de esta prueba sin la sospecha de una causa org\u00e1nica, puede tener un papel tranquilizador en la familia indic\u00e1ndose su realizaci\u00f3n en casos concretos87Psic\u00f3logo Cl\u00ednico. Unidad Salud Mental Infantil (USMI) Catarroja. Valencia. El dolor abdominal recurrente (DAR) se define tradicio- nalmente siguiendo la propuesta de Apley como la presencia de al menos tres episodios de dolor abdominal lo suficiente- mente graves como para afectar a las actividades normales del ni\u00f1o, que se producen en un per\u00edodo m\u00ednimo de tres meses. El DAR tiene, por definici\u00f3n, un impacto negativo sobre el funcionamiento psicosocial de los menores, y un porcentaje significativo de quienes lo sufren contin\u00faan teniendo s\u00ednto- mas de dolor y dificultades de ajuste a\u00f1os despu\u00e9s del inicio del cuadro (1). Evaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de los factores psicol\u00f3- gicos El correcto tratamiento del DAR puede requerir la inter - venci\u00f3n de un profesional que aborde los factores psico- l\u00f3gicos que contribuyen a la aparici\u00f3n y , especialmente, el mantenimiento de sus s\u00edntomas, siendo el Psiquiatra o el Psic\u00f3logo Cl\u00ednicos los especialistas a los que corresponde este abordaje en el marco del Sistema Nacional de Salud. El trata-miento de los factores psicol\u00f3gicos requiere una evaluaci\u00f3n previa de los mismos, lo que incluye (pero no se reduce a) el establecimiento de un diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico. Este diagn\u00f3s-tico requiere la intervenci\u00f3n previa de un especialista m\u00e9dico (Pediatra o Gastroenter\u00f3logo Pedi\u00e1trico) que eval\u00fae los factores org\u00e1nicos del DAR, ya que el resultado del proceso depende parcialmente del diagn\u00f3stico m\u00e9dico. Sin embargo, ambos tipos de diagn\u00f3sticos son complementarios ya que se establecen en funci\u00f3n de las alteraciones presentes en esferas diferentes del funcionamiento del menor. En el DSM-IV , el manual diagn\u00f3stico m\u00e1s utilizado por los profesionales de salud mental, contiene una categor\u00eda denominada \"Trastornos somatomorfos\" que incluye aquellos trastornos mentales caracterizados por manifestarse mediante s\u00edntomas som\u00e1ticos que sugieren una enfermedad m\u00e9dica (2). Aunque el diagn\u00f3stico de un trastorno somatomorfo en ni\u00f1os presenta dificultades importantes (3), los diagn\u00f3s-ticos de Trastorno somatomorfo indiferenciado y Trastorno por dolor podr\u00edan ajustarse a la cl\u00ednica presentada por ni\u00f1os con DAR para los que no se encontrara otro m\u00e1s preciso. El primero requiere, o bien que los s\u00edntomas no puedan expli-carse por la presencia de una enfermedad m\u00e9dica conocida, o bien, si la hay , que los s\u00edntomas o el deterioro sean excesivos en comparaci\u00f3n con lo que cabr\u00eda esperar. El segundo, sin embargo, es compatible con la presencia de una enfermedad m\u00e9dica siempre que los factores psicol\u00f3gicos desempe\u00f1en un papel importante en el cuadro. El diagn\u00f3stico de ambos requiere que los s\u00edntomas m\u00e9dicos (incluyendo el dolor) est\u00e9n realmente presentes (a diferencia de lo que ocurre en la simulaci\u00f3n), que no hayan sido provocados intencional-mente (como en el caso del trastorno facticio) y que no se deban a la presencia de otro trastorno mental. Esto \u00faltimo es especialmente importante como gu\u00eda para el diagn\u00f3stico y tratamiento psicol\u00f3gicos, ya que otros cuadros psicopato-l\u00f3gicos pueden incluir el dolor abdominal como una de sus caracter\u00edsticas. Entre los m\u00e1s comunes incluir\u00edamos la depre- si\u00f3n infantil y los trastornos de ansiedad, especialmente el Trastorno de ansiedad por separaci\u00f3n. Cuando el menor con DAR presente uno (o varios) de estos trastornos emociona-les, los mismos deber\u00e1n ser tratados por un profesional de la salud mental, sin que esto implique olvidar que la presen- cia de un cuadro psiqui\u00e1trico no descarta la presencia de un cuadro org\u00e1nico. Por otro lado, la nueva edici\u00f3n del DSM (4) desplaza el foco hacia la vivencia de los s\u00edntomas som\u00e1ticos al requerir que para el diagn\u00f3stico de Trastorno de s\u00edntomas som\u00e1ticos, estos sean interpretados como desproporcionada-mente graves, se vivan con ansiedad o se les dedique tiempo y energ\u00eda excesivos. La tendencia a percibir los s\u00edntomas f\u00edsicos como amenazantes, as\u00ed como otros factores de riesgo para el padecimiento de s\u00edntomas de ansiedad, deber\u00edan ser evalua-dos y tratados en estos ni\u00f1os, debido al riesgo, relativamente elevado y espec\u00edfico, de que estos desarrollen un trastorno de ansiedad en la edad adulta(5). Estos y otros aspectos, no necesariamente requeridos para el establecimiento de un diagn\u00f3stico categorial, deber\u00edan ser objeto de evaluaci\u00f3n cuidadosa por el psic\u00f3logo que atienda a menores con DAR. Schroeder (6) incluye entre los \u00e1mbitos a evaluar: el nivel de desarrollo del ni\u00f1o; su percepci\u00f3n e inter - pretaci\u00f3n de la enfermedad, el nivel de estr\u00e9s y ansiedad, los sucesos vitales negativos y , muy especialmente, las estrategias de afrontamiento. Asimismo se deber\u00eda explorar la visi\u00f3n de los padres de la enfermedad, las experiencias familiares con las quejas som\u00e1ticas y sus mecanismos de afrontamiento. Se recomienda tambi\u00e9n el uso de un diario en el que se regis-tre la ingesta, las caracter\u00edsticas de los episodios de dolor, as\u00ed como sus antecedentes y consecuencias. Caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas y familiares asociadas al dAr Existen diversas caracter\u00edsticas psicosociales de los ni\u00f1os con DAR y sus familias que han sido descritas habitualmente como factores de riesgo para el desarrollo del cuadro. La mayor\u00eda de estos factores son comunes a los diversos trastor - nos somatomorfos (7), siendo algunos de los m\u00e1s com\u00fan-mente se\u00f1alados los sucesos vitales estresantes, la historia de obtenci\u00f3n de refuerzos ante las quejas som\u00e1ticas (ganancias secundarias) as\u00ed como algunos rasgos temperamentales y de personalidad. Entre estos se han incluido el temperamento dif\u00edcil (mayor sensibilidad al cambio, mayor afecto negativo \u00c1ngel Carrasco TorneroLa visi\u00f3n del psic\u00f3logoM E S A R E D O N D A P L E N A R I A 88y menor persistencia), el apego inseguro, la alexitimia, la tendencia a la amplificaci\u00f3n somatosensorial y una sensibilidad acusada a las amenazas internas y externas (8). Los desarro-llos m\u00e1s recientes apuntan a que los hallazgos biol\u00f3gicos y psicosociales podr\u00edan ser aunados para lograr una mejor comprensi\u00f3n de la etiolog\u00eda de los trastornos gastrointestina-les funcionales en el marco de la teor\u00eda de sistemas (9) Los factores familiares tambi\u00e9n son com\u00fanmente se\u00f1ala- dos y se cree que podr\u00edan ser especialmente relevantes en la infancia, habiendo sido objeto de numerosas investigacio-nes y desarrollos te\u00f3ricos. Desde la terapia familiar sist\u00e9mica (10), Minuchin ha propuesto cuatro caracter\u00edsticas propias de las familias psicosom\u00e1ticas: el aglutinamiento, la sobrepro- tecci\u00f3n, la rigidez y la evitaci\u00f3n del conflicto. Otras caracte-r\u00edsticas halladas en la investigaci\u00f3n emp\u00edrica de los trastornos somatomorfos son la existencia de conflicto marital y familiar y la psicopatolog\u00eda parental (7). En el \u00e1mbito espec\u00edfico del DAR, algunas investigaciones han se\u00f1alado la existencia de una mayor preocupaci\u00f3n por la salud en los padres de ni\u00f1os con este diagn\u00f3stico (11). Otros autores han se\u00f1alado que la preocupaci\u00f3n de las madres por los s\u00edntomas abdominales diferencia a las familias que consultan por el dolor abdominal de los hijos frente a las que no consultan (12). Abordaje y tratamiento psicol\u00f3gico del d Ar El abordaje adecuado de los factores psicol\u00f3gicos del DAR empieza en el contexto pedi\u00e1trico. Los expertos enfatizan la importancia de establecer una relaci\u00f3n terap\u00e9utica entre m\u00e9dico y paciente, y entre las principales recomendaciones se incluye la importancia informar sobre la naturaleza benigna del cuadro, al mismo tiempo que se valida la experiencia del dolor y se anima a su afrontamiento, desaconsejando la evita-ci\u00f3n del colegio (13). En cuanto al tratamiento psicol\u00f3gico propiamente dicho, los estudios metaanal\u00edticos han mostrado que la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica es eficaz en el tratamiento del DAR (1), (14). Estas intervenciones producen un efecto significativo, de tama\u00f1o medio, en la reducci\u00f3n del dolor, siendo m\u00e1s efectivas que el tratamiento pedi\u00e1trico habitual. La modalidad de tratamiento que posee un mayor apoyo emp\u00edrico es la terapia cognitivo-conductual (TCC) (8). La TCC aplicada al DAR combina t\u00e9cnicas cognitivas y conductuales que promueven la adquisici\u00f3n en los ni\u00f1os de mecanismos efectivos de afrontamiento del dolor y de las emociones negativas. Se trata de tratamientos breves, que requieren una participaci\u00f3n activa por parte de los pacien-tes y que cuando se administran de forma efectiva, promue-ven la resoluci\u00f3n aut\u00f3noma de las dificultades por parte de estos y de sus familias. Los principales componentes de la TCC aplicada al dolor abdominal son (15): a) La educa-ci\u00f3n sobre la naturaleza del trastorno, que hace \u00e9nfasis en el papel del estr\u00e9s y los pensamientos desadaptativos en la iniciaci\u00f3n y el mantenimiento de los s\u00edntomas; b) Las t\u00e9cni- cas cognitivas, que promueven la detecci\u00f3n y la correcci\u00f3n de los pensamientos irracionales y distorsiones cognitivas que contribuyen al dolor; c) T\u00e9cnicas conductuales tenden-tes a la modificaci\u00f3n de los comportamientos que mantie-nen el dolor (como la evitaci\u00f3n); y d) Las t\u00e9cnicas de control de activaci\u00f3n, destinadas a inducir un estado de relajaci\u00f3n o, m\u00e1s bien, a que el paciente aprenda a disminuir a volun-tad su nivel de activaci\u00f3n y , de este modo, paliar los efectos psicofisiol\u00f3gicos del estr\u00e9s. Las m\u00e1s usadas de estas t\u00e9cnicas en el marco de la TCC son la relajaci\u00f3n muscular progresiva, la imaginaci\u00f3n guiada y , m\u00e1s recientemente, las t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n basadas en la atenci\u00f3n plena o mindfulness. Los tratamientos cognitivo-conductuales hacen un uso frecuente de las tareas para casa, con el objetivo de consolidar el apren- dizaje de las estrategias de afrontamiento que se entrenan en sesi\u00f3n y la generalizaci\u00f3n de su uso al ambiente cotidiano del paciente. La principal diferencia entre estas intervenciones y los tratamientos multicomponente para el dolor cr\u00f3nico en los adultos (en los que aquellas se basan) consiste en el papel activo de los padres. A estos se les pide no s\u00f3lo promover la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os en el tratamiento, sino modificar sus propias respuestas ante las conductas mantenedoras del dolor. Esto consiste, especialmente, en disminuir las respues-tas atentas de los padres ante las denominadas conductas de dolor en sus hijos, que incluyen muy especialmente las quejas y la evitaci\u00f3n de actividades. Esta disminuci\u00f3n es considerada por algunos autores uno de los principales ingredientes activos del tratamiento efectivo del dolor abdominal funcional (16). Aunque la TCC es, sin duda, la orientaci\u00f3n terap\u00e9utica mejor investigada en este y otros trastornos del \u00e1mbito de la psicolog\u00eda de la salud, no es la \u00fanica estrategia de tratamiento que cuenta con apoyo emp\u00edrico. Si bien no deber\u00eda ser consi-derada como una terapia en s\u00ed misma, sino m\u00e1s bien como una t\u00e9cnica, la hipnosis cuenta con una larga tradici\u00f3n en el tratamiento del dolor, tanto en adultos como en ni\u00f1os (17). Existen pruebas de que la denominada gut-directed hypnotherapy, inicialmente dise\u00f1ada para pacientes adultos con s\u00edndrome de intestino irritable, podr\u00eda ser efectiva en el tratamiento del dolor abdominal funcional en ni\u00f1os (18). En cualquier caso, es probable que sus mecanismos de acci\u00f3n no difieran en exceso de los atribuibles a la TCC. En definitiva, la atenci\u00f3n a los aspectos cognitivos, emocionales, conductuales y relacionales es imprescindible en el abordaje correcto del DAR. Esto no necesariamente implica la intervenci\u00f3n de un psic\u00f3logo, y menos la necesi-dad de derivaci\u00f3n a un recurso especializado de atenci\u00f3n a la salud mental en todos los casos. Pero s\u00ed que los conocimien-tos que la psicolog\u00eda aporta deben ser incorporados por todos los profesionales implicados, a todos los niveles de atenci\u00f3n a la salud infantil. Bibliograf\u00eda 1. Huertas-Ceballos A, Logan S, Bennett C, Macarthur C. Psychosocial interventions for recurrent abdominal pain (RAP) and irritable in . 2. Psychiatric Publishing; 2000. 3. Ochando G, Mill\u00e1n MC, Pereda A. Dolor abdominal de origen psicosom\u00e1tico. An Pediatr\u00eda Contin. Washington, American Psychiatric Publishing; 2013. 5. Campo J V ., Di Lorenzo C, Chiappetta L, Bridge J, Colborn DK, Jr Adult Pain: Do They Just Grow RJ, DeMaso, editores. Textbook of M E S A R E D O N D A P L E N A R I A 89Pediatric Psychosomatic Medicine. Washington, DC: American Psychiatric Sood MR. Abdominal Pain. En: Faure C, Lorenzo Neurogastroen-terology: Gastrointestinal Motility and York: Springer Science+Business Media; 2013. p. 377-89. 9. Van Gastroin-testinal Media; 2013. p. 59-70. 10. Onnis L. Terapia familiar los trastornos psicosom\u00e1ti-cos. Barcelona: Paidos; 2004. 11. Ramchandani PG, Murray L, Romano G, Vlachos H, Stein A. An investigation of health anxiety in families where 36(4): 409-19. 12. NK, Tilburg a L, Whitehead WE. Recurrent abdominal pain: what determines medical consulting behavior? 2011. Effects of psycho-logical treatment Children with Functional Abdominal Pain. Lorenzo 2013. p. 471-9. 16. Levy RL, Langer SL, Walker LS, Romano JM, Christie DL, Youssef N, et al. Cognitive-behavioral therapy pain and decreases pain or irritable bowel syndrome Dis Child. 2013; 98(4): 252-7.90Introducci\u00f3n Una ectasia es una dilataci\u00f3n o distensi\u00f3n de cualquier estructura tubular del organismo. La ectasia pi\u00e9lica renal es una anomal\u00eda morfol\u00f3gica cuyo diagn\u00f3stico es ecogr\u00e1fico. La ectasia no es una entidad patol\u00f3gica sensu stricto. En realidad, debe considerarse como un signo puesto que, en algunas ocasiones, puede ser la expresi\u00f3n de ciertas anomal\u00edas morfo-l\u00f3gicas renales como el reflujo vesicoureteral o la obstrucci\u00f3n en la v\u00eda urinaria. \u00danicamente, en los casos en los que no existen otras anomal\u00edas morfol\u00f3gicas asociadas, puede utili-zarse el t\u00e9rmino de ectasia pi\u00e9lica simple. Ectasia e hidronefrosis. definiciones Existe una controversia en el significado del primer t\u00e9rmino y el de la hidronefrosis, puesto que, etimol\u00f3gica-mente, ambos significan lo mismo. Nosotros preferimos utilizar ambos t\u00e9rminos, reservando el segundo para los casos graves, es decir, aquellos con un di\u00e1metro de la pelvis renal superior a 2 cm., entre los que es m\u00e1s probable que exista una malformaci\u00f3n subyacente grave y , potencialmente, de car\u00e1cter quir\u00fargico al acompa\u00f1arse de hiperpresi\u00f3n en la v\u00eda urinaria asociada. El t\u00e9rmino ectasia se reservar\u00eda, por tanto, a aquellos casos con una dilataci\u00f3n leve-moderada de la pelvis renal en los que no est\u00e1n asociadas otras anomal\u00edas morfol\u00f3gicas de las v\u00edas urinarias y que, generalmente, tienen muy bien pron\u00f3stico 1,2. La diferencia es importante puesto que solo en las hidronefrosis se indicar\u00eda, inicialmente, la realizaci\u00f3n de pruebas morfol\u00f3gicas como la cistograf\u00eda y el renograma isot\u00f3pico con furosemida. El diagn\u00f3stico tanto de las ectasias simples como de las \"complejas\", se ha incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os debido a la instauraci\u00f3n de los ex\u00e1menes ecogr\u00e1ficos que se realizan habitualmente en el seguimiento rutinario de las gestaciones. As\u00ed, la existencia de las ectasias pi\u00e9licas simples s\u00f3lo se conoce desde hace alrededor de 30 a\u00f1os, momento en el que se introdujeron los estudios ecogr\u00e1ficos en el seguimiento de las mujeres embarazadas. Se ha estimado que la prevalen- cia de las ectasias pi\u00e9licas es de alrededor del 2-4,5% de los embarazos 3,4. El manejo de las ectasias puede ser contradictorio. Por un lado, los j\u00f3venes pacientes, a pesar de ser portadores de una anomal\u00eda casi siempre benigna e, incluso, transitoria, son sometidos, muchas veces, a pruebas invasivas, lo que genera una gran ansiedad en los familiares e incomodidad en los pacientes. Por otro lado, en ocasiones, las menos, la ectasia puede ser la expresi\u00f3n de una situaci\u00f3n patol\u00f3gica renal anormal. El gran dilema en el manejo actual de estos pacientes, estriba en la indicaci\u00f3n correcta de ciertas pruebas (urograf\u00eda, cistograf\u00eda, estudios de medicina nuclear o extrac-ci\u00f3n de muestras sangu\u00edneas). En los primeros trabajos de los a\u00f1os 80 se sugiri\u00f3 que un valor umbral del di\u00e1metro anteroposterior de la pelvis renal de 10 mm. servir\u00eda para distinguir entre las dilataciones fisio-l\u00f3gicas y las patol\u00f3gicas 5. Sin embargo, trabajos posteriores, como el de Corteville et al. redujeron ese dintel6, conclusio- nes que fueron apoyadas en estudios ulteriores basados en la evoluci\u00f3n posterior de los pacientes 3,7-9. De este modo, se considera anormal cuando el di\u00e1metro anteroposterior de la pelvis renal es 4 mm antes de la semana 33 semanas de embarazo o 7 mm despu\u00e9s de la semana 33 3,6. La mayor\u00eda de las publicaciones, como ya se ha indicado, sit\u00faan el l\u00edmite superior para deslindar la ectasia de la hidro-nefrosis en 20 mm, dado que el 90% de los ni\u00f1os con di\u00e1metros anteroposteriores superiores a ese l\u00edmite precisan tratamiento quir\u00fargico o un seguimiento nefrol\u00f3gico m\u00e1s estricto, a largo plazo 1,9,10. Prevalencia de reflujo vesicoureteral en los casos de ectasia pi\u00e9lica Los trabajos basados en neonatos diagnosticados de ectasia a los que se les realiz\u00f3 una cistograf\u00eda, en todos los casos, han aportado informaci\u00f3n sobre la frecuencia de reflujo vesicoureteral en esta circunstancia. La prevalencia de reflujo, bastante diversa seg\u00fan las series, oscila entre 3,6% (2/55 pacientes) 11 y 29,7% (14/47 pacientes)12. En este \u00faltimo trabajo, redactado por Marra et al., se cita que s\u00f3lo dos pacientes fueron intervenidos quir\u00fargicamente a causa del reflujo 12. En uno de los estudios donde se incluyeron m\u00e1s pacientes, el firmado por Ismaili et al., se detect\u00f3 reflujo vesicoureteral en 23/213 pacientes (10,7%) 3. De esta serie, fueron intervenidos quir\u00fargicamente seis ni\u00f1os (2,8%), al padecer estenosis pieloureteral, v\u00e1lvulas de uretra posterior o ureterocele, aunque ninguno de ellos fue operado por reflujo vesicoureteral primario. La cistograf\u00eda es una t\u00e9cnica invasiva, inc\u00f3moda, proclive a causar infecci\u00f3n urinaria por el sondaje y a someter a los lactantes a altas dosis de radiaci\u00f3n cuando no se realiza con m\u00e9todos ecogr\u00e1ficos. Los reflujos que se detectan en casos de ectasias suelen ser de bajo grado 12 (generalmente, grado III o menos). Como se ha indicado m\u00e1s arriba, pocos requieren tratamiento quir\u00fargico y , en alg\u00fan caso, ninguno 13. Puesto que s\u00f3lo los reflujos de alto grado (IV-V) son los que asocian con una presencia de da\u00f1o renal al nacer 14, la cuesti\u00f3n que se plantea es si, en todos los casos de ectasia, debe solici-tarse o no una cistograf\u00eda 15. Nosotros, como ampliaremos m\u00e1s abajo, \u00fanicamente solicitamos esa prueba radiol\u00f3gica si el tracto urinario es anormal en la ecograf\u00eda (dilataci\u00f3n intermitente de la v\u00eda urinaria, ur\u00e9ter visible, dilataci\u00f3n de Secci\u00f3n de Nefrolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Nuestra Se\u00f1ora de la Candelaria. Santa Cruz de TenerifeV\u00edctor Garc\u00eda Nieto, Mar\u00eda Isabel Luis YanesEctasias pielo-caliciales y otras malformaciones renales. \u00bfQu\u00e9 hacer en la Consulta de Atenci\u00f3n Primaria?Infecci\u00f3n urinaria. Qu\u00e9 hacerMesa Redonda Simult\u00e1neaM E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 91c\u00e1lices) y/o si existe deterioro de la funci\u00f3n renal. Con una intenci\u00f3n similar de seleccionar inicialmente a los pacientes, Ismaili et al. publicaron que la pr\u00e1ctica de una cistograf\u00eda no est\u00e1 indicada si en dos ecograf\u00edas sucesivas, la morfolog\u00eda del tracto urinario es normal 16. Igualmente, las conclusiones de un estudio realizado por de Kort et al. en 125 lactantes porta-dores de un di\u00e1metro anteroposterior de pelvis entre 5 y 14 mm, fue que la cistograf\u00eda solo estaba indicada en los casos de dilataci\u00f3n ureteral 17. otras malformaciones renales que se presentan en forma de ectasia Las otras circunstancias patol\u00f3gicas que pueden subyacer detr\u00e1s de una ectasia pi\u00e9lica son las malformaciones del tracto urinario obstructivas, a saber, estenosis pieloureteral o urete-rovesical y las v\u00e1lvulas de uretra posterior. Aunque la mayor\u00eda de estas malformaciones cursan con hidronefrosis (di\u00e1metro anteroposterior de la pelvis renal 20 mm), no siempre es as\u00ed. Es necesario recordar que el di\u00e1metro pi\u00e9lico es din\u00e1mico y , por ende, variable y que su longitud depende, adem\u00e1s, del grado de hidrataci\u00f3n 18. De todos modos, el diagn\u00f3stico de las uropat\u00edas obstructivas es m\u00e1s sencillo puesto que en ecogra- f\u00edas posteriores, la dilataci\u00f3n pi\u00e9lica se habr\u00e1 incrementado, existir\u00e1n otras anomal\u00edas del tracto urinario ecogr\u00e1ficas asociadas y/o las pruebas de funci\u00f3n renal ser\u00e1n claramente anormales. En estos casos, la confirmaci\u00f3n de la obstrucci\u00f3n se efectuar\u00e1 mediante la realizaci\u00f3n de un renograma reali-zado con est\u00edmulo con furosemida. historia natural de las ectasias La historia natural de este cuadro ense\u00f1a que, en la mayor\u00eda de los casos, se comprueba su regresi\u00f3n. As\u00ed, al cabo de un a\u00f1o, desaparecen el 56% de las ectasias 11 y al cabo de tres a\u00f1os, lo hacen el 80%19. En otro estudio longitudinal reali- zado en 208 lactantes con un di\u00e1metro de pelvis compren-dido entre 6 y 11 mm y cistograf\u00eda normal, la dilataci\u00f3n se hab\u00eda resuelto a los 24 meses en, aproximadamente, el 70% de los mismos; en un 8% padecieron infecci\u00f3n urinaria 20. Pruebas b\u00e1sicas de funci\u00f3n renal Como hemos indicado m\u00e1s arriba, pueden detectarse alteraciones m\u00ednimas de la funci\u00f3n renal mediante la utili-zaci\u00f3n de ex\u00e1menes complementarios que no precisan de extracciones sangu\u00edneas. Entre ellos, el m\u00e1s sensible es el estudio de la capacidad de concentraci\u00f3n renal que estudia, preferentemente, la funci\u00f3n del t\u00fabulo colector renal. Es el primer par\u00e1metro funcional que se altera en muchas nefro-pat\u00edas y uropat\u00edas obstructivas 21. Es conocido que en los casos de reflujo vesicoureteral, m\u00e1s evidente en los de mayor grado, la osmolalidad urinaria m\u00e1xima est\u00e1 reducida 22,23. Adem\u00e1s, es un buen marcador \"indirecto\" de la funci\u00f3n glomerular, de tal modo que una capacidad de concentraci\u00f3n renal normal garantiza, pr\u00e1cticamente, que la filtraci\u00f3n glomerular renal es, asimismo, normal 24. La N-acetilglucosaminidasa (NAG) es un enzima propio de las c\u00e9lulas del t\u00fabulo proximal renal que pasa a la luz tubular y , por tanto, a la orina cuando existe una agresi\u00f3n celular. Sus niveles pueden estar elevados en los casos de obstrucci\u00f3n de la v\u00eda urinaria 25 y en los de reflujo vesicoureteral, sobre todo, cuando existe nefropat\u00eda cicatrizal26,27. Un tercer marcador funcional renal, es la determinaci\u00f3n de la eliminaci\u00f3n urinaria de alb\u00famina en la primera orina del d\u00eda. Se eleva cuando existe una reducci\u00f3n del par\u00e9nquima renal lo que ocurre, por ejemplo, en los casos de cicatrices renales formadas como secuela despu\u00e9s de padecer una pielo-nefritis aguda, en pacientes con o sin reflujo vesicoureteral (nefropat\u00eda cicatrizal) 27,28. Utilidad de las pruebas de funci\u00f3n renal b\u00e1sicas en la indicaci\u00f3n de la cistograf\u00eda en los casos de ectasia pi\u00e9lica Pocos estudios se han realizado acerca de la funci\u00f3n renal en los casos de ectasia pi\u00e9lica. En el \u00e1mbito intrauterino, se han determinado los niveles s\u00e9ricos29 o urinarios30 de b2-microg- lobulina, la concentraci\u00f3n de amino\u00e1cidos en la orina fetal31 o la tasa horaria de producci\u00f3n de orina10. En el \u00e1mbito postna- tal, en los pocos estudios en los que se ha incluido el estudio funcional, se han empleado m\u00e9todos \"at\u00edpicos\" como marca-dores de la funci\u00f3n renal, tales como la urograf\u00eda endove-nosa o el renograma isot\u00f3pico (99m-DTPA) 10. Como ya se ha indicado, en la mayor\u00eda de los protocolos de estudio de las dilataciones de las v\u00edas urinarias, adem\u00e1s de la ecograf\u00eda, se recomienda inicialmente la realizaci\u00f3n de una cistograf\u00eda13,15 o de un renograma11. Es curioso que ninguno de los protoco- los existentes se ampl\u00eden, incluso en aquellos recomendados por nefr\u00f3logos pedi\u00e1tricos, con el estudio de la funci\u00f3n renal. Nosotros, a 79 lactantes con ectasia pi\u00e9lica (73 diagnosti- cadas intra\u00fatero y 6 despu\u00e9s de nacer), les estudiamos ambas contextos renales, morfolog\u00eda y funci\u00f3n. A todos se les realiz\u00f3, al menos, una cistograf\u00eda y una prueba de concentraci\u00f3n con est\u00edmulo de desmopresina antes del a\u00f1o de edad. Once de los ni\u00f1os eran portadores de RVU (13,9%). En relaci\u00f3n a los ni\u00f1os sin RVU (n= 68), los ni\u00f1os con RVU (1 grado I, 3 grado II, 5 grado III, 2 grado IV) mostraron una osmolalidad urinaria m\u00e1xima significativamente inferior (p=0,006), un cociente microalb\u00famina/creatinina (p<0,001) y un cociente NAG/creatinina (p=0,003) significativamente m\u00e1s elevados. El valor predictivo negativo de las dos primeras pruebas fue de 93%. La sensibilidad de la osmolalidad urinaria m\u00e1xima para detectar RVU fue de 72,7% (especificidad 63,2%). La sensibilidad del cociente microalb\u00famina/creatinina para detectar RVU fue de 62,5% (especificidad 75%). \u00danicamente, tres ni\u00f1os con RVU ten\u00edan la capacidad de concentraci\u00f3n renal normal; en todo caso, se trata de pacientes en los que por su grado de RVU (1 grado I, 1 grado II y 1 grado III), seg\u00fan criterios actuales, no precisaron la instauraci\u00f3n de profilaxis antibi\u00f3tica ni tampoco tratamiento quir\u00fargico. Por otra parte, entre los tres ni\u00f1os que ten\u00edan RVU y el cociente microalb\u00fa- mina/creatinina era normal, hab\u00eda uno con un grado IV que al tener la capacidad de concentraci\u00f3n urinaria claramente alterada, hubiera sido diagnosticado. En resumen, aunque no existe ning\u00fan par\u00e1metro funcional que garantice completa-mente la ausencia de RVU, lo que se puede afirmar a partir de nuestros resultados, es que si el paciente tiene una capacidad de concentraci\u00f3n normal y/o el cociente microalb\u00famina/creatinina no est\u00e1 elevado, existe una alta probabilidad (93%) de que se trate de una ectasia pi\u00e9lica simple, es decir, sin RVU asociado 32. Este estudio ha sido la base para fundamentar nuestro protocolo en ni\u00f1os con un di\u00e1metro anteroposterior de la pelvis renal comprendido entre 0,5 y 2 cm. que no sean portadores de otras anomal\u00edas morfol\u00f3gicas asociadas (dilata- ci\u00f3n intermitente de la v\u00eda urinaria, ur\u00e9ter visible, dilata-ci\u00f3n de c\u00e1lices). Una vez confirmada su existencia mediante la primera ecograf\u00eda renal postnatal, los pacientes se citan alrededor de los seis meses de edad para conocer los resulta-dos de la segunda ecograf\u00eda y de las pruebas de funci\u00f3n renal. A los pacientes con osmolalidad urinaria m\u00e1xima y cociente M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 92microalb\u00famina/creatinina normales, no se les solicita cisto- graf\u00eda y son citados para repetir las mismas pruebas hacia los dos a\u00f1os de edad20, cuando asuman el control de la micci\u00f3n. Si alguno de esos dos par\u00e1metros es anormal y el tama\u00f1o de la pelvis es estable, los pacientes son referidos para repetir el estudio seis meses despu\u00e9s. Si ambas pruebas funcionales est\u00e1n alteradas y el tama\u00f1o de la pelvis renal se ha incremen- tado, en uno u otro momento, se solicitan la cistograf\u00eda y el renograma con furosemida. Forzoso ser\u00e1 reconocer, no obstante, que con el uso de nuestro protocolo pueden pasar inadvertidos, inicialmente, algunos casos de reflujo de grado leve sin alteraci\u00f3n funcional renal, de los que se sabe que desaparecen en un porcentaje elevado (80-90% de los casos) 33,34 y que no se acompa\u00f1an de afectaci\u00f3n renal al nacer14. De antiguo, se ha dicho que la medicina es un arte. En la actualidad, en la que disponemos de tantos y sofisticados m\u00e9todos de estudio, esa sentencia tiene menos sentido. De las pocas \"artes\" que restan hoy en d\u00eda, queda el de estudiar a nuestros pacientes adecuadamente pero con las menores molestias posibles, tanto con respecto a ellos mismos como a sus familiares. No obstante, es conducta prudente el segui-miento adecuado de estos ni\u00f1os para que no pase desaperci-bido ning\u00fan cuadro patol\u00f3gico potencialmente grave. \u00bfhay algo m\u00e1s detr\u00e1s de las ectasias pi\u00e9licas simples? Queda esta pregunta por intentar contestar. Nos referimos a si las ectasias renales simples se asocian a algo m\u00e1s. En un estudio previo realizado en 2001, observamos que 10 entre 14 lactantes con ectasia pi\u00e9lica eran portadores de anoma- l\u00edas metab\u00f3licas potencialmente causantes de c\u00e1lculos 35. La muestra ha sido ampliada recientemente a 144 ni\u00f1os, de tal modo que el 45,2% de los 93 pacientes a los que se les realiz\u00f3 el estudio metab\u00f3lico fueron diagnosticados de prelitia-sis (hipercalciuria, hipocitraturia o ambas). Estas anomal\u00edas metab\u00f3licas pueden ser gen\u00e9ticas. Pues bien, en uno o m\u00e1s familiares de 83 de los 144 ni\u00f1os (57,6%) (1\u00aa y 2\u00aa genera-ciones) exist\u00eda el antecedente de haber padecido uno o m\u00e1s c\u00f3licos nefr\u00edticos durante su vida (controles 28,1%) 36. Por tanto, nuestra opini\u00f3n actual es que la ectasia renal simple es una manifestaci\u00f3n ecogr\u00e1fica de la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica que favorece la formaci\u00f3n de c\u00e1lculos renales en alg\u00fan momento de la vida. Esto no ser\u00eda de extra\u00f1ar, puesto que la frecuencia de urolitiasis es muy elevada en ni\u00f1os con malfor - maciones del tracto urinario (19,1 a 29,8%) 37. La asocia- ci\u00f3n de urolitiasis familiar por un lado y de malformaciones renales con prelitiasis en los descendientes de esas familias, la hemos descrito previamente en otras malformaciones renales tales como el reflujo vesicoureteral38, la estenosis pielourete- ral39 Pediatr 1997; 44:1299-1321. 2. Dudley Child 1997; 76:F31-F34. 3. Ismaili K, Hall M, Donner C, Thomas D, Vermeylen D, Avni FE. Results of systematic screening for minor degrees of fetal renal pelvis dilatation an unselected population. Am J Obstet Gynecol 2003; 188:242-246. 4. May ME, Moreira Boente CV , Comes\u00edas Gonz\u00e1lez MJ, al. Ectasia pi\u00e9lica de diagn\u00f3stico prenatal. Incidencia y protocolo de estudio durante el a\u00f1o 2003. An Pediatr (Barc) 2004; 61:499-501. Jaswon MS, Dibble L, Puri S, Davis J, Young J, Dave R, Morgan H. Prospective study of outcome in antenatally diagnosed renal pelvis dilatation. Arch Dis Child Fetal Neonatal 1999; 80:F135-F138. 8. Brogan PA, Chiyende J. Antenatally diagnosed pelvis dilatation. Arch Dis Child Fetal Neonatal Ed 2000; 82:F171. 9. Adra AM, Mejides AA, Dennaoui MS, Beydoun SN. Fetal pyelectasis: Gynecol JL, L\u00f3pez Secadas A, Meana Moris AR, D\u00edaz D\u00edaz E, Sol\u00eds S\u00e1nchez G. Evoluci\u00f3n postnatal de las ectasias p\u00e9lvicas renales 70:F147-F149. 13. Ismaili K, Avni FE, Pediatr 2004; 144:759-765. 14. McIlroy PJ, Abbott GD, Anderson NG, Turner JG, Mogridge N, Wells JE. 2000; 36:569-573. 15. Pe\u00f1a Carri\u00f3n A, Espinosa Rom\u00e1n L, Fern\u00e1ndez Maseda MA, Garc\u00eda Meseguer C, Alonso Melgar A, Melgosa Hijosa M et al. Ectasia pi\u00e9lica neonatal: evoluci\u00f3n a Pediatr mild KC, , Murakami Postnatal follow-up of hydronephro-sis detected by prenatal ultrasound: the natural history . M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 93Fetal Diagn Ther 1998; 13:19-25. 20. J, McEwing RL. Management in children 1988; 140:1095-1096. 23. Ib\u00e1\u00f1ez A, Luis Yanes MI, Rodrigo MD, Monge M, Jarque A, Garc\u00eda-Nieto V . Determination of three markers of renal function at the beginning and at the end of the period of follow-up in children Yanes MI, Monge Zamorano M, Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez MJ, Peralta Aros C, Garin EH. Renal concentrating capacity A. recovery excretion of brush Dombrowski MP , Puder et al. Predictive of for neonatal 1995; 345:1277-1278. 30. Freedman AL, Bukowski TP , Smith CA, Evans MI, Berry SM, Gonz\u00e1lez R et al. Use of urinary beta-2-microglob-ulin to predict severe E. A possi- ble prenatal evaluation of renal Prenat Diagn 1985; 5:259-267. 32. Garc\u00eda Nieto V , Gonz\u00e1lez Cerrato S, Garc\u00eda Rodr\u00edguez VE, Mesa Medina O, Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez MJ, Monge Zamorano M et al. \u00bfDebe realizarse una cistograf\u00eda a todos los lactantes con dilataci\u00f3n leve y moderada de las v\u00edas urinarias? Las pruebas de funci\u00f3n renal pueden ayudar a responder esta pregunta. Nefrologia 2011; 31:192-198. 33. Edwards reflux for 5 years in infants and children allocated to medical treatment. The International Reflux Study in Children. J Urol 1992; 148:1662-1666. 35. Le\u00f3n Gonz\u00e1lez J, Garc\u00eda Nieto V , Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez A, Fern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez L. Estudio de la funci\u00f3n renal en ni\u00f1os diagnosticados de ectasia pi\u00e9lica en el primer a\u00f1o de vida. An Esp Pediatr 2001; 54:458-462. 36. Dur\u00e1n Fern\u00e1ndez-Feij\u00f3o B, Arango Sancho P , Guajardo Scott C, Cerrudo Borges P , Luis Yanes MI, Garc\u00eda Nieto VM. Ectasia renal simple y urolitiasis. \u00bfExiste alguna conexi\u00f3n 40. Garc\u00eda Nieto V , Dubl\u00e1n Garc\u00eda K, Luis Yanes MI. Are simple renal another manifestation of prelithiasis in infancy? Nefrolog\u00eda 2010; 30:337-341.94La importancia de la vitamina D para prevenir el raquitismo en lactantes es un hecho reconocido desde hace d\u00e9cadas. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os han surgido nuevos datos sobre su importancia no s\u00f3lo para mantener la salud \u00f3sea durante la edad pedi\u00e1trica, sino tambi\u00e9n para prevenir otros muchos problemas de salud por su acci\u00f3n en la regulaci\u00f3n de la proli-feraci\u00f3n y regulaci\u00f3n celular, as\u00ed como por sus propiedades inmunomodulatorias. Entre las enfermedades que se podr\u00eda prevenir est\u00e1n determinados tipos de c\u00e1ncer, infecciones, enfermedades inmunes (incluyendo la diabetes y enferme-dad cel\u00edaca), s\u00edndrome metab\u00f3lico, enfermedades al\u00e9rgicas, enfermedades cardiovasculares, alteraciones neuropsicol\u00f3gi- cas, etc., A este respecto existen numerosos datos en adultos, aunque no son a\u00fan concluyentes lo que ha originado diversas controversias. En ni\u00f1os faltan estudios que documenten una relaci\u00f3n causal. Para ello el primer paso es conocer cu\u00e1l es el status id\u00f3neo de vitamina D, el cual no est\u00e1 bien definido en la edad pedi\u00e1trica. En la actualidad diferentes Comit\u00e9s de Nutrici\u00f3n (AAP , AEP , ESPGHAN) aceptan como concentraci\u00f3n de vitamina D adecuada la superior a 20 ng/mL, la cual se conseguir\u00eda con aportes de 400 ui/d\u00eda (AI) en ni\u00f1os de 0 a 12 meses, y de 600 ui/d\u00eda (RDA) en ni\u00f1os y adolescentes de 1 a 18 a\u00f1os. Diferentes estudios espa\u00f1oles han documentado ingestas inferiores a estas recomendaciones as\u00ed como concen-traciones deficitarias a lo largo de la infancia y adolescencia. Por ello es labor del pediatra asegurar que todos los ni\u00f1os sanos reciban una ingesta adecuada de vitamina D, ya sea con alimento o como suplemento farmacol\u00f3gico, y valorar en la poblaci\u00f3n de riesgo su determinaci\u00f3n s\u00e9rica con el fin de administrar dosis superiores si fuera necesario.Unidad de Nutrici\u00f3n y Metabolopat\u00edas. Hospital Infantil La Fe. ValenciaJaime DalmauVitamina d: \u00bfQu\u00e9 debe saber el pediatra?La vitamina d que viene. m\u00e1s all\u00e1 de la regulaci\u00f3n del metabolismo fosfoc\u00e1lcico. \u00bfLa nueva hormona?Mesa Redonda Simult\u00e1nea95La vitamina d y el sistema inmune Introducci\u00f3n Desde el descubrimiento de la vitamina D en 1919, durante muchos a\u00f1os, su estudio se centr\u00f3 en sus acciones a nivel del metabolismo del Calcio y su relaci\u00f3n con enferme- dades como el raquitismo y la osteomalacia. Con el hallazgo del receptor de la vitamina en las c\u00e9lulas del sistema inmune, se ha continuado investigando en este sentido, y actualmente se sabe que la vitamina D juega un relevante papel en la proli-feraci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n celular. Estos avances en el conoci-miento del papel de la vitamina D en el sistema inmune han llevado a pensar en un posible papel de esta vitamina en la prevenci\u00f3n y tratamiento de ciertas enfermedades infecciosas e inflamatorias. El inter\u00e9s por la vitamina D se pone de manifiesto en el gran aumento casi exponencial del n\u00famero de publicaciones sobre la misma en los \u00faltimos a\u00f1os (1). El receptor de la vitamina D (VDR), como coment\u00e1ba- mos, se ha descrito en multitud de tejidos diferentes, como el intestino, h\u00edgado, coraz\u00f3n, ri\u00f1\u00f3n, pulm\u00f3n, pero tambi\u00e9n en c\u00e9lulas del sistema inmune, desde el mismo timo, hasta las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, los macr\u00f3fagos, linfocitos T y B. Se ha visto que la vitamina D puede actuar como inmunomodula-dor. Tras la uni\u00f3n a su receptor VDR, forma un complejo que se transloca a un sitio intranuclear, para acabar interactuando con el DNA y dar lugar a la regulaci\u00f3n de la transcripci\u00f3n de m\u00e1s de 200 prote\u00ednas. El receptor VDR no s\u00f3lo tiene que favorece la expresi\u00f3n de ciertos genes, mediante su acci\u00f3n histona acetilasa, tambi\u00e9n inhibe la expresi\u00f3n de otros, por un mecanismo a\u00fan no conocido (2). Afecta a prote\u00ednas involucradas en el metabolismo del calcio, como la osteopontina y la osteocalcina, pero tambi\u00e9n en la proliferaci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n celular, por ejemplo manteniendo algunas c\u00e9lulas en fase 0, sin permitir que inicien la fase S (3). Recordaremos algunos aspectos del sistema inmune para ir se\u00f1alando d\u00f3nde puede estar implicada la misma. La vitamina D se implica en la inmunidad innata y la espec\u00edfica. Inmunidad innata Es la forma r\u00e1pida e inespec\u00edfica de defenderse nuestro organismo de las agresiones. No crea memoria inmunol\u00f3gica. Est\u00e1 constituida por los siguientes componentes:1.- INMUNIDAD DE BARRERA: Formada por barreras naturales como son la piel y las mucosas. Es la primera defensa natural frente a la entrada de micro- organismos. Si la piel est\u00e1 \u00edntegra, no alterada impedir\u00e1 el paso de g\u00e9rmenes, ayudada por las secreciones seb\u00e1ceas y sudor\u00edparas, que le dan un pH \u00e1cido que dificulta el creci-miento bacteriano. 2.- INMUNIDAD INNATA CELULAR: Constituye la segunda l\u00ednea defensiva. Est\u00e1 formada por c\u00e9lulas con funci\u00f3n fagoc\u00edtica y destructora de microbios como son los neutr\u00f3-filos, los monocitos circulantes que se transformar\u00e1n en los tejidos en macr\u00f3fagos, y las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, que est\u00e1n en tejidos linf\u00e1ticos, en \u00f3rganos y en mucosas. Los macr\u00f3fagos y las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, adem\u00e1s de fagoci- tar y destruir, tienen la capacidad de reconocer ant\u00edgenos de virus y bacterias, y presentarlos a los linfocitos, actuando as\u00ed de nexo de uni\u00f3n entre la inmunidad inespec\u00edfica y la espec\u00edfica. Por \u00faltimo, los linfocitos NK tambi\u00e9n forman parte de la inmunidad celular innata, ya que destruyen directamente las c\u00e9lulas infectadas por virus y por algunas bacterias, de forma inespec\u00edfica. Estas c\u00e9lulas de la inmunidad innata que acabamos de enumerar, as\u00ed como las c\u00e9lulas epiteliales y las endoteliales de las mucosas, tienen en su superficie los Receptores tipo Toll, que reconocen de forma inespec\u00edfica bacterias, virus y hongos, ya que reconocen un patr\u00f3n molecular de su estruc-tura (patr\u00f3n molecular asociado a pat\u00f3genos). La activaci\u00f3n de estos receptores tipo Toll induce se\u00f1ales intracelulares que favorecer\u00e1n la expresi\u00f3n de p\u00e9ptidos antimicrobianos como las defensinas y las catelicidinas, que actuar\u00e1n frente al pat\u00f3geno y , asimismo, favorecer\u00e1n tambi\u00e9n el inicio de la respuesta inmunitaria adquirida. Se han descrito 11 recep-tores de tipo Toll y aunque no se conocen con exactitud sus acciones a\u00fan, se sabe que el TLR4 es necesario para el recono-cimiento de los lipopolisac\u00e1ridos presentes en bacterias gramnegativas, o que los subtipos TLR2, TLR6 y TLR1 juegan un papel fundamental en la defensa frente a Mycobacterium tuberculosis (4). 3.- INMUNIDAD INNATA HUMORAL (o inmunidad humoral inespec\u00edfica): Constituida por prote\u00ednas circulantes como es el complemento, las pentraxinas (como la prote\u00edna C reactiva) y las colectinas y ficolinas (como el surfactante pulmonar o la prote\u00edna ligadora de manosa). Estas prote\u00ednas ayudan a la inmunidad celular en su funci\u00f3n de reconocer estructuras microbianas y colaborar en la fagocitosis. Menci\u00f3n especial, ya que hablaremos de la vitamina D, merecen unos p\u00e9pticos antimicrobianos llamados catelicidinas, que se expresan en c\u00e9lulas del sistema inmunitario y en epitelios. Tienen acci\u00f3n antimicrobiana, inmunomoduladora y repara- dora de tejidos, siendo muy importantes en la integridad de la piel ya que act\u00faan frente a numerosas bacterias y neutrali-zan toxinas (5,6).Sonia de Arriba M\u00e9ndez Secci\u00f3n de Alergolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Nuestra Se\u00f1ora de Sonsoles. \u00c1vila.M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 96Implicaciones de la vitamina d en la inmunidad innata Por un lado, al activarse los receptores de tipo Toll con la presencia de microorganismos, se produce la regulaci\u00f3n al alza de los VDR y asimismo, por activaci\u00f3n de los receptores tipo de tipo 2, se aumenta la s\u00edntesis de la enzima CYP27B1, lo cual produce el aumento en la concentraci\u00f3n de 1,25 dihidroxivitamina D (7). La uni\u00f3n del calcitriol al receptor de la vitamina D induce la producci\u00f3n de p\u00e9ptidos antimicrobianos como las cateli-cidinas. Por tanto, parece que los receptores tipo Toll, en un mecanismo dependiente de la vitamina D, realizan una funci\u00f3n bactericida a trav\u00e9s de las catelicidinas por ejemplo, como parece ocurrir en el caso de la tuberculosis, de la que luego hablaremos. Sobre las c\u00e9lulas dendr\u00edticas la vitamina D disminuye su proliferaci\u00f3n y la s\u00edntesis de mol\u00e9culas proinflamatorias. Parece disminuir la secreci\u00f3n de IL-12 y aumenta la de IL-10, lo cual parece favorecer un patr\u00f3n de respuesta inmune Th2 (3). Inmunidad adquirida o espec\u00edfica Tambi\u00e9n se llama \"adaptativa\". Constituye la segunda l\u00ednea de la respuesta inmune. Sus principales caracter\u00edsticas son la memoria inmunol\u00f3- gica y la especificidad, debida a los receptores de superficie de los linfocitos T y B. Por ello, mediante los mecanismos de inmunidad adquirida, el organismo responde r\u00e1pidamente y de forma mucho m\u00e1s eficaz al encontrarse de forma sucesiva con un ant\u00edgeno espec\u00edfico al que previamente ha recono-cido. La inmunidad espec\u00edfica se divide en \"celular\", cuando est\u00e1 mediada por c\u00e9lulas y en \"humoral\", cuando lo est\u00e1 por anticuerpos. La respuesta inmunitaria espec\u00edfica se inicia con la puesta en contacto de los linfocitos T y B con las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos. Los linfocitos provienen de la c\u00e9lula madre linfoide. Los linfocitos B son aproximadamente el 15% de los linfocitos de la sangre perif\u00e9rica y su funci\u00f3n es la producci\u00f3n de inmuno-globulinas. A medida que se diferencian los linfocitos B adquieren diferentes mol\u00e9culas en su superficie, expresando las diferentes inmunoglobulinas. Para la maduraci\u00f3n defini- tiva de los linfocitos B se precisa el est\u00edmulo antig\u00e9nico y la participaci\u00f3n de los linfocitos T cooperadores. Los que ser\u00e1n linfocitos T se dirigen al timo y all\u00ed, sufri- r\u00e1n un proceso de maduraci\u00f3n y de doble selecci\u00f3n. Los que reconozcan las prote\u00ednas de clase I del HLA expresar\u00e1n el marcador CD8 y no CD4 y ser\u00e1n los linfocitos T citot\u00f3xi-cos. Aquellos que reconozcan las prote\u00ednas de los ant\u00edgenos leucocitarios humanos (HLA) propias de clase II expresar\u00e1n el marcador CD4 y ser\u00e1n los linfocitos T \"helper\" o coopera-dores. Los linfocitos Th1 se asocian con la defensa del hu\u00e9sped frente a pat\u00f3genos intracelulares y con la autoinmunidad. Los Th2, en cambio, tienen son esenciales para acabar con los organismos extracelulares como par\u00e1sitos y helmintos. Asimismo, las c\u00e9lulas Th2 tambi\u00e9n juegan un papel muy importante en la inflamaci\u00f3n eosinof\u00edlica y la producci\u00f3n de IgE. Los linfocitos Th17 se diferencian bajo la influencia de las mol\u00e9culas TGF-b e IL-6. Participan en la granulopoyesis y en la activaci\u00f3n de fagocitos la liberando citocinas de tipo proin-flamatorio, pudiendo favorecer alg\u00fan proceso autoinmune de \u00f3rgano espec\u00edficos (8,9). Existen tambi\u00e9n un subgrupo de linfocitos T, conocidos como c\u00e9lulas T reguladoras que se encuentran en el timo y pero tambi\u00e9n en sangre, modulando, frenando la respuesta inmune a trav\u00e9s del TGF-b y la IL-10. Los linfocitos T regula- dores disminuir\u00edan la respuesta inmune, controlando la activaci\u00f3n exagerada de las c\u00e9lulas Th2. Defectos en esta subpoblaci\u00f3n de linfocitos favorecer\u00edan a las enfermedades autoinmunes y al\u00e9rgicas (10). A pesar de describirse por separado estos dos tipos de inmunidad, la inmunidad innata y la adquirida tienen un fin com\u00fan y act\u00faan de forma sin\u00e9rgica: la inmunidad innata contribuye a la activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas de la inmunidad adquirida y , asimismo, gracias a la inmunidad adquirida, se reclutan m\u00e1s c\u00e9lulas y mol\u00e9culas de la inmunidad innata (8). La vitamina d en la inmunidad adquirida El receptor de la vitamina D se ha encontrado en los linfo- citos B y T activados. Sobre los linfocitos B la vitamina D parece tener un papel inhibidor de la proliferaci\u00f3n y de la maduraci\u00f3n, frenando la s\u00edntesis de c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas y , por ello, de inmunoglobu-linas. Asimismo tambi\u00e9n parece favorecer de la apoptosis de estos linfocitos (11). Sobre los linfocitos T, la vitamina D, induce la disminu- ci\u00f3n de la secreci\u00f3n de citocinas proinflamatorias, como el interfer\u00f3n- y la IL-2. En cuanto a los linfocitos T, in vitro se ha podido comprobar c\u00f3mo la expresi\u00f3n del VDR aumenta 5 veces tras la activaci\u00f3n de los linfocitos T CD4 (12). En general, los estudios ponen de manifiesto que la vitamina D en la inmunidad adquirida tiene un papel inhibi-dor de la proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas T y de las respuestas Th1. Tambi\u00e9n parece que la vitamina D inhibe las respuestas de los linfocitos Th17 (13). En cambio, hay datos contradictorios respecto a la influen- cia de la vitamina D en los Th2. Parece que la influencia de la vitamina D en la respuesta Th2 ser\u00e1 al alza o a la baja en funci\u00f3n del momento de diferenciaci\u00f3n del linfocito en el que act\u00fae la vitamina D y tambi\u00e9n puede estar influido por la cantidad de vitamina, siendo los valores m\u00e1s bajos, pero tambi\u00e9n el exceso, un factor que favorecer\u00eda la respuesta Th2 (14). En cuanto a las c\u00e9lulas T reguladoras, la vitamina D, parece tener efectos sin\u00e9rgicos a los de los corticoides, es decir, inducen su formaci\u00f3n y aumentan su capacidad reguladora, aumentando la secreci\u00f3n de interleucina-10, lo cual va a ser beneficioso al disminuir el desarrollo de enfermedades autoinmunes (15). Una vez comentadas estas generalidades sobre la acci\u00f3n de la vitamina D en el sistema inmune, veamos casos parti- culares de enfermedades en las que podr\u00eda tener implicaci\u00f3n pr\u00e1ctica el uso de la vitamina D. Vitamina d e infecciones respiratorias tuberculosis: Desde hace siglos se ha relacionado la exposici\u00f3n al sol con la mejor\u00eda de la tuberculosis y por ello se abr\u00edan centros para su tratamiento en lugares soleados. Un metaan\u00e1lisis de 2008 de Nnoaham y Clarke (16) estudia la relaci\u00f3n entre bajos niveles de vitamina D y tuberculosis y concluyen que si comparamos los niveles de una persona sana al azar y de un paciente con tuberculosis en la misma poblaci\u00f3n, es un 70% m\u00e1s probable que el sano tenga niveles superiores de vitamina D. Por supuesto se analiza antes de que el enfermo inicie el tratamiento antituberculoso, que podr\u00eda disminuir la vitamina D como efecto secundario. As\u00ed, se ha comprobado que niveles normales de vitamina D favorecen la acci\u00f3n antituberculosa de los macr\u00f3fagos y tambi\u00e9n, se ha M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 97visto que al estimular a los receptores Toll like de tipo 2 con la micobacteria, en ausencia de niveles adecuados de vitamina D, no se produce la catelicina, que como coment\u00e1bamos antes es un p\u00e9ptido antibacteriano muy potente frente a la tuber - culosis(7). Recientemente Coussens et al.(17) han llevado a cabo un estudio longitudinal en el que pacientes con tuberculosis les trataban con el tratamiento habitual y suplementaban con placebo o con altas dosis de vitamina D (un mill\u00f3n de UI cada 15 d\u00edas), obteniendo como resultados que el grupo tratado con vitamina D negativizaba antes el esputo y disminu\u00eda los factores inflamatorios asociados al tratamiento como el inter - fer\u00f3n-gamma y las quimiocinas asociadas. En varios estudios se pone de manifiesto el beneficio de la vitamina D en la tuberculosis a trav\u00e9s de la inducci\u00f3n de la producci\u00f3n de las catelicidinas en los macr\u00f3fagos (18,19). Infecciones respiratorias virales: Desde hace muchos a\u00f1os se sabe que las infecciones como la TBC o las neumo-n\u00edas eran m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os con raquitismo, asimismo estudios recientes muestran que los mismos resultados respecto a las infecciones v\u00edricas de v\u00edas altas (20,21). Sabetta y colaboradores(20), en Italia, estudian a casi doscientos adultos durante el oto\u00f1o e invierno y observan como unos niveles de 38 ng/ml o m\u00e1s se asocian de forma significativa con menos infecciones virales de v\u00edas altas incluida la gripe. Pero tambi\u00e9n existen otros muchos estudios de poblacio- nes en las que se suplementan altas dosis de vitamina D (22) o vitamina D junto con calcio(23) y esos efectos beneficio- sos sobre los catarros de v\u00edas altas en la \u00e9poca invernal no se comprueban. Existe un estudio en poblaci\u00f3n infantil de Mongolia(21), publicado en Pediatrics en 2012, donde no se realizan grandes aportes, sino s\u00f3lo leche fortificada con 300 UI y en este caso s\u00ed encuentran una importante reducci\u00f3n de las infecciones v\u00edricas de v\u00edas altas. Por todo ello, parecen ser necesarios m\u00e1s estudios sobre este aspecto. Vitamina d y sepsis Aunque el d\u00e9ficit de vitamina D materna se hab\u00eda relacio- nado con problemas en el embarazo como preeclampsia, diabetes gestacional y ni\u00f1os con bajo peso para la edad gesta-cional (24), recientes estudios tambi\u00e9n lo relacionan con la sepsis neonatal. As\u00ed, un estudio de este a\u00f1o encuentra niveles m\u00e1s bajos en las madres y en los neonatos con sepsis neonatal precoz que en los ni\u00f1os que no la padecen, estando clara- mente relacionados los niveles neonatales con los niveles que tiene la madre (25). Igualmente en adultos, se han encontrado niveles m\u00e1s bajos de vitamina D en pacientes cr\u00edticos con sepsis(26), pero estudios recientes no encuentran aumento de catelicidinas, cambios importantes en las interleucinas o beneficios cl\u00ednicos en este tipo de pacientes(27). Vitamina d y asma Se ha visto una mayor incidencia de insuficiencia y d\u00e9ficit de vitamina D en ni\u00f1os con asma(28). En estudios gen\u00e9ticos sobre asma se ha identificado la regi\u00f3n 12q13-23. El hecho de haberse localizado los genes para el receptor de la vitamina D en el cromosoma 12q llev\u00f3 a pensar que podr\u00eda haber asociaci\u00f3n entre polimorfismos en este receptor y el asma. Posteriormente tambi\u00e9n se ha postulado la posible influencia de la prote\u00edna de uni\u00f3n de la vitamina D (VDBP) en el asma, dado que parece tener efectos inmunomoduladores sobre el pulm\u00f3n, activando macr\u00f3fagos y favoreciendo la quimiotaxis de los neutr\u00f3filos a ese nivel. Tambi\u00e9n es conocido que los ni\u00f1os con raquitismo tienen una incidencia m\u00e1s alta de asma por procesos infecciosos (29). Asimismo, se ha visto que las c\u00e9lulas del epitelio respi- ratorio tienen capacidad para hidroxilar la 25(OH)vitamina D, con lo cual la vitamina D activa a ese nivel favorece la expresi\u00f3n de ciertos genes como ve\u00edamos antes, con acciones importantes en la inmunidad innata. La suplementaci\u00f3n de la dieta de la gestante con vitamina D se ha relacionado con la presencia de asma y rinitis al\u00e9rgica a los 5 a\u00f1os de edad (30) y tambi\u00e9n hay estudios que lo relacio- nan con menor frecuencia de sibilancias recurrentes en la edad preescolar (31). A pesar de estos datos, tambi\u00e9n existen estudios con resul- tados contrarios, vi\u00e9ndose, por ejemplo, en un estudio finlan- d\u00e9s, mayor frecuencia de asma y rinitis al\u00e9rgica a los 31 a\u00f1os de edad a un grupo de poblaci\u00f3n a la que se le hab\u00eda suple-mentado con 2000 UI/d\u00eda en el primer a\u00f1o de vida (32). Un aspecto estudiado respecto al asma y la vitamina D es la corticorresistencia. Se sabe que la vitamina D favorece la acci\u00f3n de las c\u00e9lulas T reguladoras, las cuales, disminuyen la hiperreactividad bronquial y la inflamaci\u00f3n, v\u00eda interleucina 10. La disminuci\u00f3n de c\u00e9lulas T reguladoras se ha asociado a la resistencia a corticoides inhalados (33). Otro mecanismo que se ha implicado en la resistencia de glucocorticoides, independiente de las c\u00e9lulas T reguladoras y de la interleucina 10, es la diferente expresi\u00f3n g\u00e9nica de los receptores para los glucocorticoides, la cual, in vitro, al menos, se ha visto favorecida por la adicci\u00f3n de vitamina D al medio. Searing y colaboradores (34) encontraron una asocia- ci\u00f3n inversa entre los niveles de vitamina D y las necesidades de corticoide inhalado y oral en ni\u00f1os. Asimismo, existe un estudio en m\u00e1s de seiscientos ni\u00f1os asm\u00e1ticos costarricen- ses (35) donde los niveles de vitamina D se asociaron de forma inversa a la cifra de IgE y eosin\u00f3filos y al uso de medicaci\u00f3n antiasm\u00e1tica. Resumiendo, parece que la insuficiencia y el d\u00e9ficit de vitamina D en la gestante y en el primer a\u00f1o de vida puedan asociarse a un mayor riesgo de sibilancias en la primera infancia. Asimismo, los ni\u00f1os con insuficiencia o d\u00e9ficit de vitamina D tiene m\u00e1s asma y , ya dentro de la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os asm\u00e1ticos, el d\u00e9ficit de vitamina D se han asociado a un mayor uso de corticoides inhalados o sist\u00e9micos. A pesar de ello, la presunta asociaci\u00f3n no parece causal y se necesitan m\u00e1s estudios en los pr\u00f3ximos a\u00f1os respecto a estos mismos aspectos y tambi\u00e9n que eval\u00faen los efectos de la suplementaci\u00f3n con vitamina D en ni\u00f1os asm\u00e1ticos en la evoluci\u00f3n de su enfermedad y sobre sus exacerbaciones, pero este a\u00f1o se ha publicado el m\u00e1s importante hasta ahora ensayo doble-ciego (36) (Estudio VIDA-Vitamin D Add-on Therapy Enhances Corticosteroid Responsiveness in Asthma) con resultados negativos para la mejor\u00eda del asma con la suplementaci\u00f3n de vitamina D, sin que se encuentre mejor\u00eda en la cl\u00ednica, uso de medicaci\u00f3n o funci\u00f3n pulmonar. Con los resultados hasta ahora obtenidos, no se puede recomendar la suplementaci\u00f3n de vitamina D en los pacien-tes asm\u00e1ticos. Vitamina d y autoinmunidad Se cree que los niveles vitamina D pueden asociarse de forma inversa con el desarrollo de ciertas patolog\u00edas autoin-munes como la diabetes tipo 1, la esclerosis m\u00faltiple, enfer -M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 98medad inflamatoria intestinal, artritis reumatoide y tambi\u00e9n otras como lupus, vit\u00edligo, etc. Por estudios del genoma, se sabe que la vitamina D influye, como coment\u00e1bamos al inicio, en la regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n de ciertos genes, habi\u00e9ndose visto implicada en la regulaci\u00f3n de genes de prote\u00ednas que intervienen en v\u00edas de la inflamaci\u00f3n como puede ser de la ciclooxigenasa o de la lipooxigenasa, por ejemplo (37). Una de las patolog\u00edas autoinmunes m\u00e1s estudiadas a este respecto ha sido la esclerosis m\u00faltiple. Munger y colaborado-res (38) hallaron asociaci\u00f3n inversa con los niveles de vitamina D extra\u00eddos previamente al desarrollo de la enfermedad en personas de raza blanca. Son numerosos los estudios que concluyen que la hipovitaminosis D es un factor de riesgo para esta enfermedad (39). Recientemente se han hallado asociaciones con ciertos polimorfismos en el receptor de la vitamina D (40). Actualmente hay alg\u00fan ensayo cl\u00ednico abierto con suple- mentaci\u00f3n a altas dosis en estos enfermos(41) (EVIDIMS Trial NCT01440062). Vitamina d y mortalidad en general En una revisi\u00f3n reciente Cochrane, se indica que en 56 estudios la suplementaci\u00f3n con vitamina D disminuye la mortalidad en adultos, siendo exclusivamente en forma de vitamina D3 la que parece aportar el beneficio. La suplemen- taci\u00f3n de vitamina D3 junto con calcio parece aumentar el riesgo de nefrolitiasis. La vitamina D3 parece disminuir la mortalidad por c\u00e1ncer seg\u00fan esta revisi\u00f3n (42). Como conclusi\u00f3n podr\u00edamos decir que son muy numero- sos los estudios que surgen cada a\u00f1o sobre la vitamina D y cualquier enfermedad, habi\u00e9ndose encontrado asociaci\u00f3n inversa con los niveles de vitamina D en muchas de ellas. En cambio, los estudios que comprueben que la suplementa-ci\u00f3n es beneficiosa a\u00fan son pocos y los datos que hay son variables, dado que no hay un criterio un\u00e1nime a la hora de suplementar, utiliz\u00e1ndose muy diversas pautas para ello. Se necesita, por tanto, que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os sigan surgiendo resultados de los ensayos cl\u00ednicos ahora en marcha y futuros. Estudiar estos aspectos es muy complicado por la coexis- tencia de numerosos factores que pueden influir, como la diferente producci\u00f3n cut\u00e1nea seg\u00fan la pigmentaci\u00f3n de la piel, la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, las variaciones en la dieta... y no podemos olvidar que muchas de estas asociaciones halla-das podr\u00edan deberse no a la que la vitamina D sea un factor causal de la enfermedad, sino a que sea la enfermedad la que promueva una menor alimentaci\u00f3n y un tipo de vida m\u00e1s recluido con la consecuente disminuci\u00f3n dicha vitamina. A pesar de ello, las implicaciones de la vitamina D en el sistema inmune son claras y as\u00ed lo ponen de manifiesto los estudios in vitro. Asimismo, la regulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n g\u00e9nica comen-tada, probablemente nos indica que la vitamina D tiene un papel mucho m\u00e1s relevante en muchas enfermedades de lo que se pensaba. Bibliograf\u00eda 1. Masvidal RM, Ortigosa S, Baraza MC, Garc\u00eda-Algar O. Vitamina e10. 2. receptor. Dermatol Clin 2007;25:515-523. 3. Maskin M. La vitamina D, el sistema inmune y las enfer - medades de la piel. Educ Practice. Protein Pept Lett. antimicrobia-nos cut\u00e1neos. Dermatol 7. Li H, Wenzel L, Tan BH, Krutzik SR et al. Toll-like receptor of a vitamin D-mediated human antimicrobial response. Science. 2006;311:1770-3. 8. Lorente F. Fisiolog\u00eda y desarrollo del sistema inmuni-tario. En: Cruz M. Tratado de Pediatr\u00eda. 11\u00aa ed. Erg\u00f3n. 1231-1237. implicaciones terap\u00e9utica. 2006; 10(3): 2007 12. Mahon A, Weaver V , Cantorna MT. The tarjets of vitamin D depend on the differentiation and activa-tion cells. J Biochem 2003; 89:922-932. 13. Tang J, Zhou R, Luger D, Zhu W , Silver PB, 14. Lange NE, Litonjua A, Hawrylowicz CM, Weiss S. Vitamin D, the immune system and asthma. Expert Rev Clin Immunol. 2009 Nov;5(6):693-702. 15. Herrera AM. Vitamina D y de levels and tuberculosis: a systematic review Hanifa Y, Nikolayevskyy V , Elkington PT, Islam K Sep 18, 2012; 109(38): 15449-15454. 18. Martineau AR, Wilkinson KA, Newton SM, RA, Norman AW , Skolimowska K et Immunol. 2007 Jun Chun Frazier AL, Kirchberg FF, Stuart JJ, Kleinman K et al. Randomized trial vitamin D supplementation and risk of acute respiratory infec-tion Sep;130(3):e561-7. 22. Li-Ng M, Aloia JF, Pollack S, Cunha BA, Mikhail M, Yeh M E S A R E D O N D A S I M U L T \u00c1 N E A 99J, Berbari N. A randomized controlled trial Hendricks K, Barry EL, Peacock JL, Mott LA, Sandler RS et al. Vitamin D3 supplementation and upper respiratory tract T, Ronksley PE, Tough SC, O'Beirne M, Rabi DM. Association between maternal serum 25-hydroxyvitamin D level and pregnancy and G, Erener-Ercan T, Demir F, Tunc T et al. Lower vitamin D levels are associ-ated with increased risk of early-onset neonatal sepsis term J AV , Lemonovich TL, Salata RA. potential Sepsis. Am J Respir Crit Care Med. 2014 Jul 16. 28. Searing DA, Leung DY. Vitamin A, Bush A, Hawrylowicz C, Saglani S. Vitamin D and asthma in children. Paediatr Respir Kronberg-Kippil\u00e4 C, D intake pregnancy inversely Litonjua AA, Rich-Edwards JW , Weiss ST, Gold DR et al. Maternal intake of vitamin D during pregnancy and risk of recurrent wheeze in children at 3 y of age. Am J Clin Nutr. 2007 Mar;85(3):788-95. 32. Hypp\u00f6nen E. and Allergic Conditions in Adulthood. Annals of the New York Academy of Sciences 2004;1037:84-95. 33. Dimeloe S, Nanzer A, Ryanna K, the Mol Biol 2010;120:86-95. 34. Searing DA, E, Leung DY. Decreased serum vitamin increased al. Serum vitamin D levels and markers of severity of childhood asthma in Costa Rica. Am J Respir Crit Care Med. 2009 May 1;179(9):765-71. 36. Castro M, King TS, Kunselman SJ, Cabana MD, Denlinger L, Holguin F et levels: the VIDA randomized JAMA. 2014 May;311(20):2083-91. 37. D. 2;5:244. 38. Serum D 39. Pierrot-Deseilligny C, Souberbielle JC. Is hypovitamino-sis D one of the risk for multiple sclerosis? Brain. and meta-analysis of Jul 7. 41. D\u00f6rr J, Ohlraun S, Skarabis H, Paul F. Efficacy of vitamin D supplementation in multiple sclerosis (EVIDIMS Trial): study protocol for a randomized controlled trial. 8;13:15. Cochrane Database Syst Rev. 2014 Jan 10;1:CD007470.100\"Debiera entenderse como suficientemente claro que la buena Gesti\u00f3n Cl\u00ednica pasa inexcusablemente por un largo aprendizaje. Y si se considera que no habr\u00e1 buena medicina sin buena gesti\u00f3n cl\u00ednica, debe afirmarse que tampoco habr\u00e1 buena gesti\u00f3n sanitaria sin una adecuada formaci\u00f3n de los cl\u00ednicos\". La medicina actual se caracteriza por un alto grado de eficacia y un elevado nivel de complejidad. En ella coexisten aspectos tradicionales positivos con algunos nada deseables y otros que ahora exigen un replanteamiento en su posici\u00f3n dentro del sistema asistencial. Hay , por ejemplo, una excesiva confianza en la tecnolog\u00eda (mucha de ella de muy alto coste) y una percepci\u00f3n cada vez mayor de la asistencia sanitaria como un bien de consumo. Junto a ello, la expectativa de vida de la poblaci\u00f3n se ha alargado haciendo que predomi-nen las enfermedades cr\u00f3nicas y que aumente la prevalencia de condiciones pluripatol\u00f3gicas, lo que genera un gasto cada vez mayor y un alto riesgo de medicalizaci\u00f3n. Todo esto en un momento de crisis general en la econom\u00eda y limitaci\u00f3n de los recursos destinados a mantener los servicios p\u00fablicos. Lo cierto es que fuera de las circunstancias coyunturales que amenazan la sanidad p\u00fablica, su financiaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s restrin-gida y controlada que hasta ahora y lo ser\u00e1 de forma mante-nida. Parece seguro que nada volver\u00e1 a ser igual y que para mantener lo m\u00e1s importante de su funci\u00f3n social tendr\u00e1n que manejarse nuevas f\u00f3rmulas. A partir de la introducci\u00f3n de la idea de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica (GC) en las organizaciones sanitarias a finales de los a\u00f1os 90 del pasado siglo, la estructura organizativa y la forma de operar de sus instituciones ha experimentado una evoluci\u00f3n muy desigual, con diferencias importantes entre pa\u00edses y dentro de un mismo pa\u00eds. Desde modelos m\u00e1s jer\u00e1rquicos, muy centra- lizados, a modelos horizontales, con un alto grado de partici- paci\u00f3n de los profesionales en las decisiones estrat\u00e9gicas y en el funcionamiento de la organizaci\u00f3n. Puede afirmarse que el sector sanitario ha tardado tiempo en incorporar la visi\u00f3n y metodolog\u00edas que aporta la GC y el cambio que representa de cultura organizativa. Eso explica tambi\u00e9n que la transici\u00f3n planteada hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os se vaya produciendo de forma lenta, y que en la actualidad el modelo jer\u00e1rquico tradicio- nal siga teniendo un peso considerable, especialmente en los pa\u00edses con una cultura administrativista y funcionarial muy consoli- dada, como es el caso de Espa\u00f1a. Sin embargo, nada es casual ni puede decirse que responda principalmente a intereses particulares. Los an\u00e1lisis son numerosos y se han realizado desde perspectivas diversas: aparte del cambio de mentalidad exigido, las barreras o dificultades m\u00e1s f\u00e1ciles de identificar son la escasa formaci\u00f3n gestora de los profesionales, la poca credibilidad de pol\u00edticos y directivos, y la ausencia de unos incentivos claros para afrontar el esfuerzo de cualquier trans- formaci\u00f3n. En todo caso, la tendencia general de las organizaciones sanitarias es hacia modelos descentralizados, focalizados en la calidad de atenci\u00f3n al paciente, en consonancia con los objetivos estrat\u00e9gicos y los valores de la empresa (del Sistema Nacional de Salud y Servicios auton\u00f3micos, o de entidades privadas), y con procesos m\u00e1s organizados de evaluaci\u00f3n y control de las actividades. Este cambio va a exigir una mayor identificaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n y sus profesionales, ya que s\u00f3lo as\u00ed se alcanzar\u00e1 la coherencia y consistencia necesarias para el logro de objetivos y el desarrollo de pol\u00edticas de salud. S\u00f3lo este alineamiento permitir\u00e1 la implantaci\u00f3n de pr\u00e1cticas asistenciales de calidad y seguras para los pacientes desde un sistema econ\u00f3micamente viable. La gesti\u00f3n cl\u00ednica es menos que la carrera profe- sional Formalmente la gesti\u00f3n de la salud (GS) se organiza en tres niveles diferentes: la macrogesti\u00f3n (que compete a los gobiernos, definiendo las pol\u00edticas generales y regulando aquellos factores que directa o indirectamente condicionan la atenci\u00f3n a la enfermedad y su prevenci\u00f3n), la mesogesti\u00f3n (que dentro de las instituciones sanitarias plantea objetivos y metas, analiza resultados, coordina y motiva a las personas y busca mejorar el uso de los recursos disponibles) y la micro-gesti\u00f3n, propiamente denominada gesti\u00f3n cl\u00ednica, que es la que se desarrolla en la pr\u00e1ctica cotidiana y busca tomar la m\u00e1s adecuada entre las decisiones cl\u00ednicas posibles. La GC se ha definido de muchas formas. Se puede decir que en tanto que \"gesti\u00f3n\" implica coordinaci\u00f3n y motiva-Mesa Redonda Profesional modelos de gesti\u00f3n cl\u00ednica Gesti\u00f3n cl\u00ednica desde la consulta Venancio Mart\u00ednez Su\u00e1rez*, Carmen Junceda Moreno **, Mar\u00eda P\u00e9rez Colino***, Uribelarrea Garc\u00eda* *Centro de Salud El Llano. Gij\u00f3n. **Hospital Universitario Central de Asturias. Oviedo. ***Facultad de Medicina, Universidad de Oviedo M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 101ci\u00f3n de personas para conseguir unos objetivos; y en tanto que \"cl\u00ednica\", que en su actividad va a afectar a las decisio- nes diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. Por tanto, la GC tratar\u00eda de mantener y restaurar los niveles de salud de los ciudadanos mediante acciones dirigidas a pacientes individuales o a grupos de pacientes (organizados por patolog\u00edas, por proce-dimientos compartidos o por el uso de unidades de asisten-ciales), ateni\u00e9ndose a su utilidad y coste. Todo ello deber\u00eda hacerse manteniendo clara la noci\u00f3n \"cl\u00ednica\" de nuestro trabajo, que a veces puede verse disminuida por una gesti\u00f3n exclusivamente burocr\u00e1tica y burocratizante. Porque tal como hemos escrito en otra ocasi\u00f3n, la salud no se puede gestionar; se podr\u00e1n gestionar los problemas que genera la asistencia sanitaria, que es algo bien diferente. La salud se cuida o se restablece; y en ello el m\u00e9dico debe tener un papel central y completamente dependiente de las necesidades del paciente. En esa idea deben tenerse como aspectos fundamentales el acceso a la evidencia cl\u00ednica (manejo de \"buscadores\" tem\u00e1ti- cos, bibliotecas y bases de datos automatizadas), su aplicaci\u00f3n (los profesionales deben ser conscientes de la distancia entre sus conocimientos y la mejor evidencia disponible, aceptando la aplicaci\u00f3n de protocolos, gu\u00edas cl\u00ednicas y v\u00edas cl\u00ednicas) y el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Para favorecerlo es imprescindible una formaci\u00f3n estructu- rada, coherente y permanente, adem\u00e1s de facilitada y contro-lada por la propia empresa (supervisada y evaluada). Y esto debiera acompa\u00f1arse de la revisi\u00f3n del modelo de contrato de trabajo del m\u00e9dico, una nueva orientaci\u00f3n de los concursos y ofertas de empleo, la disminuci\u00f3n paulatina de las plazas en propiedad (denominaci\u00f3n completamente anacr\u00f3nica y verdadero obst\u00e1culo para el desarrollo profesional y del propio sistema) y la generalizaci\u00f3n de salarios m\u00e1s depen- dientes de los resultados del trabajo. Todo ello tendr\u00eda cabida en una verdadera carrera profesio- nal, cuya implantaci\u00f3n ha sido para muchos una decepci\u00f3n y una oportunidad perdida: ten\u00eda que haberse planteado como el instrumento para cubrir y desarrollar lo que pol\u00edticos y gestores considerasen como necesidades y nuevas funciones, d\u00e1ndosele en ella al compromiso con el sistema sanitario una importancia determinate. Compromiso que debiera suponer reconocimiento del trabajo asistencial, docente y de inves-tigaci\u00f3n del mayor nivel posible; tambi\u00e9n actividad gestora. Con la carrera profesional, adem\u00e1s, se podr\u00edan evitar muchos de los conflictos laborales actualmente planteados.Cambio centrado en el paciente y liderado por los profesionales El personal que realiza el trabajo asistencial -sobre todo los m\u00e9dicos- es el que con sus decisiones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas condiciona el consumo de la mayor parte de los recursos. Los macro y meso gestores deben saber que el cambio que se proponga s\u00f3lo se podr\u00e1 lograr a trav\u00e9s de su actitud favorable y decidida. Y que es a nivel de las consultas donde la GC ser\u00e1 \u00fatil y se mantendr\u00e1, o por el contrario fallar\u00e1. Sin microgesti\u00f3n no habr\u00e1 buena gesti\u00f3n ya que los efectos de la macro y mesogesti\u00f3n son indirectos, menores y lentos. Desde esa posici\u00f3n, los m\u00e9dicos tendr\u00edamos que ser los principales catalizadores del cambio, aportando un mayor equilibro entre los objetivos de calidad y eficiencia del sistema, y aceptando que en nuestras consultas no siempre se hace un uso adecuado de los recursos. As\u00ed, se ha se\u00f1alado que las diferencias regionales en cuanto a pruebas diagn\u00f3sticas es de hasta 3 veces para un esc\u00e1ner, de hasta 5 para resonancias magn\u00e9ticas y de m\u00e1s de 7 para mamograf\u00edas. Y la variabili- dad de resultados cl\u00ednicos es una realidad tanto entre regiones como dentro de una misma regi\u00f3n, como lo demuestran las tasas de mortalidad infantil, las cuales pueden variar hasta en un 80% entre CC.AA. Evidentemente, no todas las diferencias de los resultados de la pr\u00e1ctica clinica pueden atribuirse al ejercicio profesional. Adem\u00e1s debe tenerse en cuenta que este tipo de datos presenta limitaciones, fundamentalmente por las deficiencias de los sistemas de registro, pudiendo resul-tar imposible en muchos casos comparar el desempe\u00f1o de los distintos servicios o profesionales. Pero as\u00ed todo, resultan significativos y nos dan una idea general de la variabilidad perversa -evitable- de la asistencia sanitaria y de las posibi-lidades de mejora. reducir la brecha entre eficacia y efectividadLa eficacia se refiere a aquello que puede conseguirse si todo funciona bien; es decir, en condiciones ideales o experi-mentales (valora los medios). La efectividad mide el grado de consecuci\u00f3n de ese m\u00e1ximo potencial en funci\u00f3n de los datos de la realidad; es decir, en condiciones habituales (valora el uso de los medios). La calidad de cualquier provee- dor de servicios (empresa o instituci\u00f3n p\u00fablica, incluidos los profesionales de un servicio sanitario) puede medirse por la distancia entre eficacia y efectividad que le resulta imputable. M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 102Y un inter\u00e9s esencial de la GC -y sanitaria- pasa por reducir esa distancia, teniendo en cuenta que s\u00f3lo se gestionar\u00e1 correctamente lo que pueda medirse. \u00bfY qu\u00e9 podemos medir en nuestros sistemas sanitarios y en nuestro trabajo para mejorar la efectividad? En primer lugar aquello que se presupuesta o compra. Adem\u00e1s, y en el mejor de los supuestos, actividad; actividad que tambi\u00e9n puede denominarse producto intermedio si quiere resal- tarse el car\u00e1cter instrumental de los servicios sanitarios como otro factor m\u00e1s de la producci\u00f3n de salud. Este producto intermedio tiene conocidas dificultades de medida, pese a los avances en sistemas de clasificaci\u00f3n de pacientes, particularmente en atenci\u00f3n primaria, urgencias, consultas ambulatorias de atenci\u00f3n especializada y atenci\u00f3n sociosanitaria fuera de las instituciones. Pero la realidad -y debe destacarse negativamente-, es la inexistencia a\u00fan de un Conjunto M\u00ednimo B\u00e1sico de Datos, tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en especializada, que puedan ser registrados, almacenados y estudiados desde \"nuestra realidad\", m\u00e1s all\u00e1 de cualquier informaci\u00f3n previa o b\u00e1sica. Ese es un trabajo por hacer dentro de nuestro sistema sanitario. Y en el futuro tambi\u00e9n se tendr\u00e1n que ir dise\u00f1ando y validando indicadores destinados a la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n sanitaria. Una cuesti\u00f3n sobre la que tenemos que insistir. La efecti- vidad profesional se potencia con la actualizaci\u00f3n de conoci-mientos y el perfeccionamiento de habilidades o en la adqui- sici\u00f3n de otras nuevas que sean aplicables en su contexto. Darle presencia y valor real a esta relaci\u00f3n ser\u00eda introducir en el acto m\u00e9dico la mejor informaci\u00f3n disponible, lo que exigir\u00e1 un nivel de formaci\u00f3n para la documenta- ci\u00f3n a veces alto, actualizado y reforzado de forma continua. Sumado a ello, tendr\u00eda que impulsarse la cultura del pago por resultados y la participaci\u00f3n mediante incentivos (basados en las pr\u00e1cticas y actividades que definen el compromiso institu-cional, en el logro de formas organizativas y la expresi\u00f3n de valores y comportamientos), que en otros \u00e1mbitos adminis- trativos y en el mundo empresarial han mostrado gran utili-dad en cuanto a metas alcanzadas y satisfacci\u00f3n de gestores y empleados. La eficiencia como finalidad de cualquier gesti\u00f3n sanitaria ... y cl\u00ednicaLa eficiencia, en cambio, considera las intervenciones deseables desde la perspectiva econ\u00f3mica. Tiene en cuenta el gasto de una intervenci\u00f3n y busca lograr el efecto al menor coste posible. En salud, una acci\u00f3n eficaz debe hacerse de forma efectiva y los m\u00e1s eficientemente posible (debe ser asumible econ\u00f3micamente). Dicho de forma menos sutil: matar una mosca a ca\u00f1onazos es eficaz, puede resultar efectivo (si apuntamos bien), pero nunca llegar\u00e1 a ser un m\u00e9todo eficiente de acabar con estos insectos. En el mismo sentido, elaborar indicadores cifrados exclusivamente en el ahorro (sin considerar el bienestar y la salud como resultados deseables) y cobrar por alcanzarlos puede ser contrario a la idea de eficiencia en salud: gastando menos de lo necesario o nada, ganan siempre las moscas. Es obligado reiterar aqu\u00ed que la \u00faltima l\u00ednea en cualquier cuenta de resultados de una organizaci\u00f3n sanitaria pasa en primer lugar por la de muertes aplazadas y calidad de vida ganada. As\u00ed debe ser incluso en organizaciones priva - das con unos accionistas a los que atender: el dinero debe seguir a los resultados en salud . Al hablar de salud debe sobreentenderse que los modelos econ\u00f3micos son mayori - tariamente economicistas; es decir, ponen la econom\u00eda en el centro del sistema. Y la medicina -y el sistema sanitario como instrumento suyo- no puede desplazar al ser humano y sus problemas de su inter\u00e9s principal. Del mismo modo debe subrayarse que el actual modelo de prestaciones sanita - rias s\u00f3lo ser\u00e1 viable si sit\u00faa la eficiencia como elemento sustancial de su gesti\u00f3n. Es m\u00e1s, en el contexto sanitario el t\u00e9rmino se utiliza demasiadas veces como se\u00f1a de autoridad, de conciencia o de dominio del tema. La repetida idea de \"buscar bolsas de ineficiencia\" puede entenderse muchas veces como una frase hecha, por lo que a unos les puede sonar bien y a otros como un t\u00f3pico vac\u00edo. Sabemos que muchas de las cosas que hacemos, de nuestros procedimientos cl\u00ednicos y de los servi- cios ofertados, no han sido probados ni en su eficiencia/ ineficiencia ni en su utilidad/inutilidad. Y cualquier inicia-tiva debiera empezar por ah\u00ed: por conocer la realidad de lo que hacemos y someterlo a prueba (de eficacia y luego de eficiencia). Pero probar significa investigar, investigar signi- fica crear cultura investigadora y reconocer la investigaci\u00f3n; y , por \u00faltimo, difundir los resultados de investigaci\u00f3n y M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 103cambiar sobre ellos la forma de trabajar. Todo ello demanda, adem\u00e1s de inteligencia y voluntad pol\u00edtica, tiempo y recursos econ\u00f3micos, y los pol\u00edticos quieren resultados en menos de 4 a\u00f1os. Si no se plantea desde esa perspectiva, la frase hecha se quedar\u00e1 s\u00f3lo en un reclamo para llamar la atenci\u00f3n y en recortes puros y duros. Autogesti\u00f3n para la gesti\u00f3n cl\u00ednicaLos expertos en el tema consideran que para implantar la GC deber\u00e1n afrontarse con resoluci\u00f3n otros retos esenciales, como la autonom\u00eda del personal que da asistencia sanitaria, la profesionalizaci\u00f3n de los directivos, la atenci\u00f3n a la croni- cidad y el avance en el registro y control de los resultados de salud. La noci\u00f3n de autogesti\u00f3n se basa en fomentar la autonom\u00eda en las decisiones y la responsabilidad compartida por el equipo de profesionales. Fundamentalmente, supone acercar a los problemas lo que m\u00e1s va a influir (medios y criterios) en su soluci\u00f3n. Puede aceptarse que su implan- taci\u00f3n tambi\u00e9n favorece el compromiso y refuerza el senti-miento de pertenencia a la organizaci\u00f3n. Y aunque los resul-tados obtenidos a partir de modelos diferentes son variables y su interpretaci\u00f3n controvertida, la opini\u00f3n mayoritaria es que con ella se logra mejorar la eficiencia. Si la finalidad \u00faltima de la GC es la de implicar al profesional otorg\u00e1ndole una responsabilidad sanitaria y social acorde con la discreciona-lidad de sus decisiones, la autogesti\u00f3n de centros y personas debe entrar inevitablemente en la consideraci\u00f3n de cualquier replanteamiento renovador de la organizaci\u00f3n. La aspiraci\u00f3n de autogesti\u00f3n ha de ser realista, tratando de cumplir unos objetivos concretos, razonables y asequi- bles, definidos desde el conocimiento de las capacidades y recursos de cada centro y de los profesionales. Su marco de referencia puede establecerse en la efectividad, los costes, la integraci\u00f3n en el conjunto y la satisfacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n como criterios generales. Y para su ejecuci\u00f3n se precisar\u00e1 de profesionales capaces e interesados, exigentes para su trabajo del apoyo y compromiso de Instituciones y Administraci\u00f3n. La mala gesti\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica: problemas, barreras y errores La escasa consideraci\u00f3n hacia los profesionales La situaci\u00f3n de los profesionales de la sanidad a lo largo de su vida laboral es muy desigual y a determinados grupos -especialmente a los m\u00e1s j\u00f3venes- se les somete a condicio- nes de contrataci\u00f3n cada vez m\u00e1s precarias. Los m\u00e9dicos son los empleados con alto nivel de cualificaci\u00f3n con un porcen-taje m\u00e1s elevado de contratos temporales (10,5% frente al resto de sectores cuya distribuci\u00f3n se encontraba entre el 0,3-3,3% en 2005). En relaci\u00f3n con ello, m\u00e1s de la mitad de los m\u00e9dicos afirman no sentirse suficientemente recono-cidos en su labor. Seg\u00fan una encuesta del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Barcelona, el 53% de los m\u00e9dicos se sienten mal valorados por quienes les emplean y el 58% escasamente por la sociedad. El recorte salarial medio en el sector sanitario en los \u00faltimos cinco a\u00f1os fue del 7%, pero para los m\u00e9dicos fue del 10,5%. En tales circunstancias, aplicar el recorte m\u00e1s severo sobre el colectivo del que depende m\u00e1s 80% del gasto y al que se le pide el mayor esfuerzo de colaboraci\u00f3n puede resultar desagradable y contraproducente. Debe repararse en que lo que se les est\u00e1 proponiendo a los m\u00e9dicos es ser gestores y ser cl\u00ednicos a un mismo tiempo: ser dos cosas, casi tener dos especialidades. Y eso supone una exigencia de trabajo mayor que tener una. Es f\u00e1cil comprender que en caso de duda y si las metas no est\u00e1n claras la mayor\u00eda de los cl\u00ednicos se queden en aquella que se fundamenta en unos valores superiores, que es la cl\u00ednica; por otro lado para la que han sido preparados y la que eligieron como medio de vida y en muchos casos por vocaci\u00f3n. El nuevo despliegue que se propone puede generar alguna desconfianza y si no se explica bien se enten - der\u00e1 como un riesgo de convertir al m\u00e9dico en un simple funcionario o en un bur\u00f3crata de la sanidad, que pudiera ser desplazado de su posici\u00f3n natural para ocupar un lugar m\u00e1s en una cadena de automatismos administrativos. Desgra - ciadamente, en nuestro entorno estamos sometidos a un determinismo unidireccional seg\u00fan el cual las estructuras pol\u00edticas sanitarias deciden objetivos para los centros y los gerentes y responsables intermedios se limitan a transmi - tirlos a los principales protagonistas de la gesti\u00f3n cl\u00ednica. Resulta llamativo c\u00f3mo las medidas que afectan a un colec - tivo tan numeroso se elaboran, dirigen y trasladan de forma tan deficiente. Cultura del trabajo en equipo, y m\u00e1s all\u00e1...La clave del cambio -de cualquier cambio general dentro de una organizaci\u00f3n- es el equipo. La base del equipo son las metas (que unas pueden entenderse como los valores personales y los propios de nuestra profesi\u00f3n, pero otras vienen determinadas por las necesidades, por tanto son varia-bles, incluso perecederas); y son tambi\u00e9n la cohesi\u00f3n (muy estrechamente relacionada con esas metas) y el liderazgo. La direcci\u00f3n y la funci\u00f3n de coordinaci\u00f3n en un equipo son un cargo (un nombramiento), pero el liderazgo lo otorgan los otros (es un reconocimiento). El nombramiento por designaci\u00f3n superior, sin atender a la sensibilidad y criterio del resto del equipo, sin consi - derar las dotes personales de liderazgo, puede favorecer el car\u00e1cter \"clientelar\" de los puestos directivos, disminu - yendo la competencia y la autonom\u00eda de los profesionales. Y lo que es m\u00e1s importante: si dentro del equipo no existe identificaci\u00f3n entre responsabilidad directiva y liderazgo, con el tiempo ir\u00e1n apareciendo problemas que afectar\u00e1n a la cohesi\u00f3n del grupo, al compromiso, a la din\u00e1mica de trabajo, a los resultados y , finalmente, a la justificaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n. Aceptando la existencia de perfiles diferen - tes, cualquier l\u00edder tendr\u00e1 entre sus funciones principales la de ejercer de enlace con los cargos superiores, explicando el sentir, las inquietudes e iniciativas del equipo, transmi - tiendo hacia arriba las potencialidades y capacidades del conjunto y de cada uno de sus miembros; y hacia abajo, la de dirigir y orientar a los profesionales hacia el logro de los objetivos planteados, que algunos ser\u00e1n comunes y otros individuales. Es m\u00e1s, si la distancia entre los equipos direc - tivos y los profesionales es muy grande y las estructuras de coordinaci\u00f3n y participaci\u00f3n no son \u00e1giles y sentidas como resolutivas, la implicaci\u00f3n del profesional en la gesti\u00f3n estar\u00e1 tambi\u00e9n por este motivo amenazada o no existir\u00e1. Otra cuesti\u00f3n de este tema. En nuestro sistema de salud esa figura del directivo/coordinador no est\u00e1 regulada ni por normas generales ni por reglamentos particulares. Son elementos clave del equipo (primus inter pares) que no dispo-nen de un plan de formaci\u00f3n espec\u00edfico, a los que se les paga seg\u00fan una tabla salarial particular y variable de unas \u00e1reas sanitarias a otras, tambi\u00e9n arbitrar\u00eda, y con un escaso reconocimiento curricular de su trabajo. Este es otro punto d\u00e9bil importante del sistema y de la idea que se propone que debiera ser subsanada.M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 104La delgada l\u00ednea entre gesti\u00f3n y pol\u00edtica Entendemos que la pol\u00edtica en sanidad ha de servir para establecer prioridades y alcanzar compromisos entre objetivos sociales contradictorios y que afectan de manera diferente a los distintos actores sociales. Esas prioridades y compromisos pol\u00edticos deben declararse de forma inequ\u00ed-voca y ofrecerse como algo realizable (programas electora-les); deben cumplirse y tienen que exigirse. La gesti\u00f3n, que pasa por coordinar y motivar a las personas para conseguir los objetivos de una organizaci\u00f3n, requiere que estos objeti-vos sean claros y conocidos. Porque si bien la salud no tiene ideolog\u00eda (y el m\u00e9dico cuando ejerce como tal tampoco debiera tenerla), el sistema sanitario tendr\u00e1 la que decidan las urnas, aunque todos sabemos que cada vez el margen para la pol\u00edtica es menor. Entre los \u00e1mbitos de la GS, es en el de la macro-gesti\u00f3n o pol\u00edtica sanitaria en el que resulta m\u00e1s dif\u00edcil delimitar donde puede acabar la pol\u00edtica y empezar la gesti\u00f3n. En nuestro pa\u00eds no existe la carrera profesional de gestor sanitario y cualquiera que asuma esta responsabilidad ha de estar como m\u00ednimo \"bien visto\" por la autoridad pol\u00edtica de la que provendr\u00e1 la mayor parte de su financiaci\u00f3n. Por eso se siente cada vez m\u00e1s necesario que \"la parte no cl\u00ednica de la gesti\u00f3n cl\u00ednica\", la de su encaje organizativo, entre en una nueva din\u00e1mica de cambio; que los diferentes niveles de gesti\u00f3n (en la pol\u00edtica y en la macro y mesogesti\u00f3n) asuman su renovaci\u00f3n y puesta al d\u00eda. No puede ocultarse que el nivel de mesogesti\u00f3n es demasiadas veces deficiente y esta estructura del sistema sanitario aparece con frecuencia transitada por compa\u00f1eros sin vocaci\u00f3n, sin formaci\u00f3n y dispuestos a defender intereses particulares. Y la formaci\u00f3n para la gesti\u00f3n cl\u00ednica a la deriva Para que un sistema sanitario funcione de manera satis- factoria es imprescindible que los cl\u00ednicos tengan un nivel de conocimiento suficiente y voluntad de decidir de manera coste-efectiva. La mayor parte del conocimiento m\u00e9dico est\u00e1 en las organizaciones de prestaci\u00f3n de servicios, no en los ministerios ni en otras instituciones sanitarias. En ese sentido, a partir de la constataci\u00f3n de variaciones en la pr\u00e1ctica aparentemente arbitrarias se han elaborado numerosas gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, especialmente por parte de las sociedades cient\u00edficas, entidades privadas y adminis-traciones auton\u00f3micas y estatales. Aunque la adhesi\u00f3n a las gu\u00edas no sea proporcional al entusiasmo elaborador, puede afirmarse que la parte cl\u00ednica de la gesti\u00f3n cl\u00ednica ha experi- mentado un enorme impulso gracias a ese esfuerzo. Lo cierto es que hoy es mayor que hace unos lustros el n\u00famero de profesionales sanitarios competentes y capaces de exponer y debatir los beneficios de su pr\u00e1ctica en t\u00e9rminos epidemio-l\u00f3gicos, adoptando una perspectiva social y con s\u00f3lidas bases sobre el mejor conocimiento disponible. No obstante, en t\u00e9rminos generales todav\u00eda demasiados profesionales trabajan sin un nivel m\u00ednimo ni de cultura gestora ni sobre la pr\u00e1ctica de la MBE ni de habilidades anal\u00ed-ticas para considerar las soluciones que se puedan aportar a los distintos problemas. Aunque hoy en d\u00eda no hay datos suficientes al respecto, cualquier aproximaci\u00f3n m\u00e1s o menos intuitiva o rigurosa a la pr\u00e1ctica de la medicina permitir\u00eda comprobar en todos los profesionales una insuficiente prepa-raci\u00f3n metodol\u00f3gica para la toma de decisiones eficien-tes y con fundamento cient\u00edfico. Debiera entenderse como suficientemente claro que la buena GC pasa inexcusablemente por un largo aprendizaje. Y si se considera que no habr\u00e1 buena medicina sin buena gesti\u00f3n cl\u00ednica, debe afirmarse que tampoco habr\u00e1 buena gesti\u00f3n sanitaria sin una adecuada formaci\u00f3n de los cl\u00ednicos. Bibliograf\u00eda 1. Beltr\u00e1n A, Forn R, Garicano L, Mart\u00ednez M, V\u00e1zquez P . Impulsar un cambio posible en el sistema sanitario. Madrid: McKinsey & Company y FEDEA; 2009. 2. Bengoa R, Nu\u00f1o Solin\u00eds R. Curar y cuidar. Innovaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas: una gu\u00eda pr\u00e1ctica para avanzar. Colecci\u00f3n Econom\u00eda de la Salud y Gesti\u00f3n Sanitaria. Barcelona: Elsevier-Masson; 2008. 3. Colomer J, del Llano J. Una visi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de la Gesti\u00f3n Cl\u00ednica en Espa\u00f1a. Los congresos de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica desde 1997 hasta 2014. Gesti\u00f3n Cl\u00ednica y Sanita-ria 2013; 15:30-40. 4. Cutler DM, Rose AB, Vijan S. The value of medical spending in the United States, 1960-2000. N Engl J Med. 2006;355:920-7. 5. Direcci\u00f3n General de An\u00e1lisis Macroecon\u00f3mico y Econom\u00eda Internacional. Subdirecci\u00f3n General de An\u00e1lisis Coyuntural y Previsiones Econ\u00f3micas. S\u00edntesis de Indicadores Econ\u00f3micos. Tablas y Gr\u00e1ficos. Madrid Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad. 2012. Dispo-nible en: http://serviciosweb.meh.es/APPS/DGPE/.TEXTOS/pdf/completos/sie_total.pdf. 6. Dorgan S, Layton D, Bloom N, R, Sadun R, Van Reenen J. Management in healthcare: why good practice really matters. Londres: McKinsey & Company; 2010. 7. Garc\u00eda Vargas J, Pastor A, Sevilla J. Diez temas candentes de la sanidad espa\u00f1ola para 2011. El momento de hacer m\u00e1s con menos. Madrid: Pricewaterhouse-Coopers, S.L.; 2010. 8. Gil V , Barrub\u00e9s J, \u00c1lvarez JC, Portella E. Sostenibilidad financiera del sistema sanitario: 10 medidas estructu-rales para afrontar las causas del crecimiento del gasto. Barcelona: Antares Consulting, S.A.; 2010. 9. Longo F. Introducci\u00f3n. Los directivos p\u00fablicos ante los retos de la gobernanza contempor\u00e1nea. En: Longo F, Ysa T, editores. Los escenarios de la gesti\u00f3n p\u00fablica del siglo XXI. Barcelona: Escola d'Administraci\u00f3 P\u00fablica de Catalunya; 2008. p. 15-35. 10. Mart\u00ednez V . Los peores bur\u00f3cratas atacan de nuevo. Bol Pediatr 2010; 212:76-7. 11. Mart\u00ednez V . Cultura investigadora y mejora asistencial. Pediatr Integral 2012; 1:1-2. 12. Mart\u00ednez V . La mirada \u00e9tica de la pediatr\u00eda. Pediatr Integral 2012: 33-36. 13. Mart\u00ednez V . La atenci\u00f3n a la infancia desde el rigor de deber. Pediatr Integral 2012; 26:753-4. 14. Mart\u00ednez V . 10 consideraciones sobre el uso de medica-mentos: responsabilidades y reto profesional. Pediatr Integral 2013:605-7. 15. Mart\u00ednez V . Gesti\u00f3n cl\u00ednica aqu\u00ed y ahora, dentro de las Sesiones Cl\u00ednicas del \u00e1rea V del SEPS. Gij\u00f3n, 26 de septiembre de 2014. 16. Meneu R, Ort\u00fan V . Transparencia y buen gobierno en sanidad. Tambi\u00e9n para salir de la crisis. Gac Sanit. 2011;25:333-8. 17. Mohr PE, Mueller C, Neumann P , Franco S, Milet M, Silver L, et al. The impact of medical technology on future health care cost. Final report. Bethesda: Project M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 105HOPE Center for Health Affairs; 2011. 18. Nolte E, McKee M, editores. Caring for people with chronic conditions. A health system perspective. European Observatory on Health Systems and Policies series. Maidenhead: University Press/McGraw-Hill; 2008. 19. OECD, Health Policy Studies. Value for Money in Health Spending. Par\u00eds: OECD Publishing; 2010. Garc\u00eda-Go\u00f1i M, Maroto A, Rubalcaba L. Innovation and health Engl J Med. 2011;365:2045-7. 20. Ort\u00fan V (dir): Gesti\u00f3n Cl\u00ednica y Sanitaria. De la pr\u00e1ctica diaria a la academia, ida y vuelta. Barcelona: Masson, 2003. 21. Peir\u00f3 M. Direcci\u00f3n p\u00fablica y gesti\u00f3n del compromiso de los profesionales. En: Longo F, Ysa T, editores. Los escenarios de la gesti\u00f3n p\u00fablica del siglo XXI. Barce-lona: Escola d'Administraci\u00f3 P\u00fablica de Catalunya; 2008. p. 249-79. 22. Rodr\u00edguez M, Puig-Junoy J. Por qu\u00e9 no hay que temer al copago. Gac Sanit. 2012;26:78-9.23. Secretar\u00eda General de Sanidad. Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Profesional, Cohesi\u00f3n del Sistema Nacio- nal de Salud y Alta Inspecci\u00f3n. Subdirecci\u00f3n General de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico y Fondo de Cohesi\u00f3n. Cuenta Sat\u00e9lite del Gasto Sanitario P\u00fablico. Estad\u00edstica del gasto sanitario p\u00fablico (EGSP). Principio del Devengo (2002-2009). Madrid: Ministerio de Sanidad. Servicios Socia-les e Igualdad. 2012. Disponible en: http://www.sps.es/estadEstudios/estadisticas/inforRecopilaciones/gastoSanitario2005/home.htm. 24. Subdirecci\u00f3n General de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico y Fondo de Cohesi\u00f3n. Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. Informes para el an\u00e1lisis del gasto sanitario. Disponible en: http://www.msps.es/estadEstudios/estadisticas/sisInfSanSNS/infAnalisGasto.htm. 25. Smith R. In search of ''non-disease''. BMJ. 26. Smith S, Newhouse JP , and technology: expenditure: a red herring? Health Econ. 1999;8:485-96.106Los licenciados en Medicina y Cirug\u00eda si en alguna materia relacionada con nuestra profesi\u00f3n nos podemos en general considerar autodidactas es en la gesti\u00f3n de nuestra activi- dad profesional. Esta es una realidad patente y en principio m\u00e1s f\u00e1cilmente reconocible por aquellos que desarrollan una actividad privada. La gesti\u00f3n cl\u00ednica probablemente deber\u00eda formar parte del programa docente ya a nivel pregrado, de manera que algunas nociones b\u00e1sicas fueran de f\u00e1cil manejo por todos los m\u00e9dicos en el momento de iniciar su carrera profesional. La implicaci\u00f3n en la triple dimensi\u00f3n de nuestra actividad cotidiana (asistencial, docente y de investigaci\u00f3n), que bien podr\u00eda representarse como un tri\u00e1ngulo equil\u00e1tero en la que cada uno de los lados tiene una importancia similar y a su vez existe una necesaria relaci\u00f3n entre ellos, resultar\u00eda m\u00e1s f\u00e1cil de comprender. Desde el punto de vista asistencial se busca un equili- brio entre la accesibilidad y la optimizaci\u00f3n de recursos, aceptando, con un buen nivel cr\u00edtico, indicadores de nuestra actividad y participando en el desarrollo de otros nuevos m\u00e1s ajustados al objetivo final de ofrecer una atenci\u00f3n centrada en el paciente y su familia. Las estrategias de nuestro servicio de Pediatr\u00eda para la consecuci\u00f3n de sus objetivos asistenciales se centran de modo general en cinco puntos clave: la adecuaci\u00f3n de las prestacio-nes ofertadas a las necesidades de los ni\u00f1os y sus familiares o cuidadores, la disminuci\u00f3n de la variabilidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, la promoci\u00f3n de la mejora continua de la calidad, la optimizaci\u00f3n de la continuidad asistencial y la b\u00fasqueda permanente de la eficiencia de los recursos. Para la adecuaci\u00f3n de las prestaciones a las necesidades de los ni\u00f1os y sus familiares o cuidadores necesitamos potenciar en primer lugar la interrelaci\u00f3n con Atenci\u00f3n Primaria para lo que se programan reuniones peri\u00f3dicas que denomina- mos con el acr\u00f3nimo RAP y que nos permiten, adem\u00e1s de complementar nuestra formaci\u00f3n continuada, consensuar el establecimiento de un cat\u00e1logo de pruebas diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas con criterios de acceso pero sujeto a revisio-nes peri\u00f3dicas, e informar sobre la cartera de servicios y los protocolos disponibles en el hospital. La adecuaci\u00f3n de las prestaciones a las caracter\u00edsti- cas actuales de las familias precisa del desarrollo de nuevas formas de hospitalizaci\u00f3n que algunos denominan \"hospital abierto\" y que comprenden desde la hospitalizaci\u00f3n indivi-dual con disminuci\u00f3n del ingreso, evitando estancias innece-sarias (lo que puede implicar una reducci\u00f3n del n\u00famero de camas aunque probablemente tambi\u00e9n un incremento de la estancia media), hasta la creaci\u00f3n de un hospital de d\u00eda Pedi\u00e1trico pasando por la potenciaci\u00f3n de la Hospitalizaci\u00f3n a domicilio. Las consultas externas buscan ofrecer la m\u00e1s alta tecno- log\u00eda y al mismo tiempo ofertar el porcentaje preciso de consultas externas de alta resoluci\u00f3n. La implantaci\u00f3n de sistemas de priorizaci\u00f3n (triaje, filtro, informatizaci\u00f3n y codificaci\u00f3n) ajustados a las caracter\u00edsti-cas de la demanda en Urgencias Pedi\u00e1tricas es tambi\u00e9n otra medida de adecuaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n a la necesidad real de la misma. Las estrategias dirigidas a la disminuci\u00f3n de la variabi- lidad cl\u00ednica se centran en el desarrollo de gu\u00edas cl\u00ednicas y protocolos basados en evidencias cient\u00edfico-t\u00e9cnicas, que nos permitir\u00e1n la normalizaci\u00f3n de los diferentes procesos asistenciales y descubrir nuestras oportunidades de mejora, aproxim\u00e1ndonos de esta manera a las expectativas del paciente y disminuyendo tambi\u00e9n la ineficiencia. En relaci\u00f3n a la promoci\u00f3n de la mejora continua de la calidad trabajamos para conseguir una mejor acogida al ni\u00f1o y sus familiares mediante la elaboraci\u00f3n de folletos informa-tivos con pictogramas y la correcta identificaci\u00f3n y presen-taci\u00f3n de los profesionales involucrados en la atenci\u00f3n al paciente as\u00ed como la facilitaci\u00f3n de acceso a las prestaciones y funcionamiento del Servicio. El an\u00e1lisis de la demanda en Urgencias, Hospitalizaci\u00f3n y Consultas Externas nos permite adecuar los recursos y en consecuencia pactar una oferta determinada estableciendo adem\u00e1s una agenda de priorizaci\u00f3n. La antedicha revisi\u00f3n del cat\u00e1logo de pruebas y de los criterios de acceso y el establecimiento de gu\u00edas de gesti\u00f3n de procesos conjuntas con Atenci\u00f3n Primaria se dirigen igual- mente hacia la optimizaci\u00f3n de la continuidad asistencial y la b\u00fasqueda permanente de la eficiencia de los recursos. Podemos referirnos a continuaci\u00f3n a las estrategias por las diferentes \u00e1reas del Servicio. Las URGENCIAS deben mantener su dotaci\u00f3n de respon- sables profesionales especializados y cualificados, en defini-tiva, de m\u00e9dicos y enfermeras con dedicaci\u00f3n exclusiva a esa labor. Adem\u00e1s es necesario continuar contando con la mayor implicaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria mediante la educaci\u00f3n de la comunidad, el desarrollo de alternativas e incluso su parti- cipaci\u00f3n en la Atenci\u00f3n Continuada. La instauraci\u00f3n de sistemas de clasificaci\u00f3n o \"triaje\" debe conseguir como objetivos primarios aumentar eficien- cia y eficacia, y como objetivos secundarios reducir tiempos y riesgos legales. Con su informatizaci\u00f3n y codificaci\u00f3n progresiva perse- guimos la mejora de aspectos organizativos y funcionales, y realizar un an\u00e1lisis de la actividad desarrollada y de los indica- dores de calidad.Gesti\u00f3n cl\u00ednica de un servicio de pediatr\u00eda hospitalario de nivel \"II y medio\" Jose Couceiro Gianzo Jefe de Servicio de Pediatr\u00eda. Complejo Hospitalario Universitario de PontevedraM E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 107La asistencia sanitaria en las CONSULTAS EXTERNAS de Pediatr\u00eda desempe\u00f1a cada vez m\u00e1s un papel fundamental ya que a su alrededor gira la atenci\u00f3n sanitaria, con ventajas para el paciente (comodidad y compatibilidad con la vida familiar) y para el sistema sanitario (gastos). En este \u00e1mbito nuevamente la optimizaci\u00f3n de la conti- nuidad asistencial se intenta conseguir desarrollando proto-colos consensuados con Atenci\u00f3n Primaria, compartiendo la formaci\u00f3n continuada y revisando de forma peri\u00f3dica el cat\u00e1logo de pruebas complementarias. En este sentido se han realizado cambios organizativos y de gesti\u00f3n con la finalidad de permitir un reordenamiento de la cartera de servicios y la potenciaci\u00f3n de aquellas subes- pecialidades con mayor demanda real, buscando adem\u00e1s la disponibilidad de recursos para la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias. Se han desarrollado consultas de Pediatr\u00eda General y Social que permiten la orientaci\u00f3n de pacientes y potenciar la interrelaci\u00f3n con Atenci\u00f3n Primaria. La actividad asistencial en PLANTA es la m\u00e1s costosa. La mayor implicaci\u00f3n en la gesti\u00f3n nos sirve para identifi-car y disminuir las estancias inapropiadas. La normalizaci\u00f3n de protocolos de los GRDs m\u00e1s frecuentes, la procura de un 100% de consentimientos informados, la optimizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n a los pacientes/familias y la consecuci\u00f3n del 100% de informes informatizados al alta, nos permite mejorar los indicadores de calidad. Seguimiento de objetivos Es importante conocer las expectativas personales y del Servicio y establecer un plan de seguimiento de objetivos que nos permita fomentar la participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n y examinar su impacto, detectando los puntos de mejora para establecer las medidas necesarias para evitar y resolver, estableciendo en definitiva la viabilidad de los objetivos. Este seguimiento y evaluaci\u00f3n ligado a la toma de decisio- nes permite redefinir objetivos y hacer ajustes de actividades, implementando de forma conjunta oportunidades para la satisfacci\u00f3n y el intercambio de ideas, adem\u00e1s de ofrecer una oportunidad para la motivaci\u00f3n personal. Para esto se programa una entrevista semestral de segui- miento a comienzos del segundo semestre entre el jefe de Servicio y el adjunto(s) para analizar la evoluci\u00f3n en cuanto a desempe\u00f1o desde comienzos del ejercicio hasta el momento actual de la entrevista con el fin de proporcionar feedback al adjunto(s) sobre el desempe\u00f1o realizado durante el primer semestre del a\u00f1o y orientar su actuaci\u00f3n de cara al resto del mismo. Para la implantaci\u00f3n y desarrollo de un sistema de calidad se incide sobre varios aspectos: la gesti\u00f3n de las recla- maciones, la mejora en la informaci\u00f3n ofrecida a las familias y cuidadores, la implicaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la lista de espera, la implantaci\u00f3n de protocolos, y el mantenimiento de la calidad cient\u00edfico-t\u00e9cnica. Las reclamaciones son en general debidas a la variabilidad de actuaci\u00f3n en un proceso determinado. Se han reducido el n\u00famero de reclamaciones y el tiempo de respuesta que ha sido menor a quince (15) d\u00edas. En cualquier caso debemos considerar siempre que un error en la buena direcci\u00f3n puede ser un acierto si permite su mejora. Se busca en la rutina asistencial informar al ni\u00f1o y sus familiares de manera estandarizada, de forma que en la activi- dad diaria se dedique un tiempo espec\u00edfico de la jornada laboral a la informaci\u00f3n a pacientes, idealmente al final de la ma\u00f1ana, anim\u00e1ndoles adem\u00e1s a participar en sus cuidados. Para los pacientes cr\u00f3nicos se considera importante la oferta y disponibilidad de atenci\u00f3n telef\u00f3nica en consulta externas, por parte del m\u00e9dico responsable del \u00e1rea corres-pondiente en un horario preestablecido al finalizar la consulta externa. Para la gesti\u00f3n de la lista de espera es necesario conocer su tendencia. Por un lado la colaboraci\u00f3n entre el Pediatra de Atenci\u00f3n Primaria y el de Especializada nos permite educar la demanda y priorizar una selecci\u00f3n de las patolog\u00edas atendi-das. De otra parte para disminuir la demora se ha aumentado el tiempo de consulta y el n\u00famero de consultas. Tambi\u00e9n se ha programado asistencia continua en per\u00edodos vacacionales. En planta de hospitalizaci\u00f3n se ha priorizado la creaci\u00f3n- revisi\u00f3n e implantaci\u00f3n de protocolos de actuaci\u00f3n seg\u00fan GRD m\u00e1s comunes para pacientes hospitalizados (Bronquio-litis (GRD 774), Bronquitis y asma (GRD 775), Infecciones ORL (GRD 070), Neumon\u00eda adquirida en la comunidad (GRD 773), Gastroenteritis aguda ((GRD 816), Infecciones del tracto urinario ((GRD 322), Meningitis v\u00edricas (GRD 021)) de manera que convertimos en objetivo de calidad el n\u00famero de protocolos y gu\u00edas cl\u00ednicas. Calidad cient\u00edfico-t\u00e9cnica En las SESIONES CL\u00cdNICAS del Servicio entre las 8h y 9h se realiza la presentaci\u00f3n de ingresos hospitalarios y la evolu- ci\u00f3n de la guardia durante 15 minutos, que se sigue de una sesi\u00f3n cl\u00ednica diaria de 30-45 minutos en la que se prioriza la implantaci\u00f3n de protocolos. Se programan adem\u00e1s sesiones interdepartamentales y sesiones interhospitalarias. Entre las 14:45h a 15h se institucionaliza el pase de guardia para el seguimiento de pacientes hospitalizados. Es fundamental adecuar la utilizaci\u00f3n de recursos diagn\u00f3s- ticos y terap\u00e9uticos, as\u00ed como el papel del Pediatra encargado de control calidad. Los objetivos de doCENCIA E INVEStIGACI\u00d3N permi- ten tambi\u00e9n mejorar y adecuar la capacidad profesional a las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n. Es importante detectar las necesidades formativas perci- bidas por el profesional pero tambi\u00e9n por la sociedad y por la propia administraci\u00f3n. La formaci\u00f3n continuada es un aspecto esencial de Calidad. La formaci\u00f3n postgraduada v\u00eda MIR, de acuerdo a la Comisi\u00f3n Nacional de Formaci\u00f3n de la Especialidad con rotaciones en Centros de alta cualificaci\u00f3n y la integraci\u00f3n de la formaci\u00f3n pregraduada en Servicio de Pediatr\u00eda comple-mentan esta dimensi\u00f3n. La integraci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica o aplicada en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica garantiza innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, mayor calidad, y mayor eficiencia. No es posible realizar investi-gaci\u00f3n de calidad sin una pr\u00e1ctica m\u00e9dica de excelencia. Es necesario asumir e integrar el concepto de investigaci\u00f3n: existencia de est\u00e1ndares de calidad, alta motivaci\u00f3n del personal y mantenimiento de una estructura asistencial que permita disponer de un n\u00famero de estudios relevantes. Priorizamos el desarrollo de investigaci\u00f3n cl\u00ednica mediante la informaci\u00f3n sobre oferta en investigaci\u00f3n (cursos, ayudas a la investigaci\u00f3n y posibilidad de rotaci\u00f3n en otros centros, formaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n y Metodolog\u00eda de la Investiga-ci\u00f3n y la creaci\u00f3n de l\u00edneas de investigaci\u00f3n en la que est\u00e9n implicados el m\u00e1ximo n\u00famero de profesionales). Pretende-mos que cada miembro de la plantilla coordine una l\u00ednea de investigaci\u00f3n y promovemos la captaci\u00f3n de recursos que, para realizar funciones de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n sanitaria, M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L 108puedan provenir de fondos p\u00fablicos o privados. La Pediatr\u00eda es un todo en la atenci\u00f3n del ni\u00f1o. No se puede concebir una parcelizaci\u00f3n que dificulte una visi\u00f3n integrada de la salud del mismo. La relaci\u00f3n estrecha entre los diferentes niveles de atenci\u00f3n es fundamental. La impli-caci\u00f3n, como hemos dicho anteriormente, tridimensional y bidireccional entre ellos es la base para la optimizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica y para mantener los mejores niveles de est\u00edmulo para el pediatra. Desde el nivel hospitalario se debe mantener una relaci\u00f3n cont\u00ednua. A nivel asistencial deben revisarse los protocolos de manejo de las patolog\u00edas cr\u00f3nicas m\u00e1s prevalentes y mostrar una uniformidad y continuidad en su atenci\u00f3n. Las patolo- g\u00edas agudas tambi\u00e9n atendidas en los servicios de urgen-cias deben manejarse de forma similar a la ofertada diaria-mente en los diferentes centros de salud. No se trata de que el Hospital extienda su \u00e1rea de influencia sino de que esa \u00e1rea funcione con modelos nuevos de atenci\u00f3n que puedan surgir de cualquiera de sus niveles. Conocer las circunstan-cias de dichos niveles y c\u00f3mo repercuten en la atenci\u00f3n es la base para buscar soluciones ajustadas a cada caso. La implica-ci\u00f3n de todos los pediatras servir\u00e1 de est\u00edmulo profesional y redundar\u00e1 en una atenci\u00f3n de mejor calidad.109Muchas veces han sido las que nos han comentado que los meses previos a acabar nuestro periodo de formaci\u00f3n son meses duros, de incertidumbre y en los que es importante empezar a esbozar lo que ser\u00e1 nuestra carta de presentaci\u00f3n. Despu\u00e9s de haber estado inmersos en un sistema muy estructurado (cursar la carrera, preparar el MIR, hacer la residencia...) ahora tenemos que buscarnos la vida y pensar en las diferentes oportunidades a nuestro alcance (bien sean en nuestro hospital o \u00e1rea relacionada o lo que a veces nos crea un poco m\u00e1s de ansiedad, en otros lugares incluido el extranjero). Al pedirnos que hici\u00e9ramos esta mesa redonda pensamos en la importancia de crear un curr\u00edculum adecuado (como se dir\u00eda en otros \u00e1mbitos laborales, un curr\u00edculum ganador). Hemos de tener en cuenta que esto nos facilitar\u00e1 el poder tener una entrevista y que sirve de criba entre los muchos m\u00e9dicos que puedan optar al puesto de trabajo que quere-mos. En resumen, la verdadera funci\u00f3n de nuestro CV es: Presentarte a tu futuro empleador/jefe. Concentrar la atenci\u00f3n sobre los aspectos m\u00e1s impor - tantes de tu recorrido acad\u00e9mico y laboral e incluso a veces alguna de tus habilidades m\u00e1s personales. Despu\u00e9s de la entrevista, que puedan recordar los datos que mejor hablan de ti. Para ello, hemos revisado diferentes formas de hacerlos, art\u00edculos, ejemplos, formas de presentaci\u00f3n y todo aquello que nos pudiera ayudar. Como muchas cosas ya est\u00e1n escritas, haremos referencia a art\u00edculos/ webs que lo explican (1). Tambi\u00e9n cabe destacar que en el ejemplo de CV se cambiaran los datos personales. Para estructurar esta parte, hemos tomado como referen- cia una sesi\u00f3n realizada en el XXVII Congreso Nacional SEMERGEN (2). A la hora de realizar un CV solemos priorizar el contenido a la forma. Pero ambas cosas son importantes. Sabemos que los m\u00e9ritos personales han de estar resalta- dos pero no sobrevalorados. Sin embargo, una falsa modestia que obligue a quien vaya a seleccionar a hacer siquiera un m\u00ednimo esfuerzo para descubrir la verdadera val\u00eda de unos m\u00e9ritos muy reales pero inadecuadamente resaltados tambi\u00e9n ir\u00e1 en detrimento nuestro. Recordemos los criterios comunes que debe tener un buen CV: Claridad. Fuente de letra clara y simple (como por ejemplo, Times New Roman/ Arial 12). Evitar abrevia-ciones y siglas no estandarizadas o poco conocidas. Orden: Apartados, negritas, subrayados, cursivas usados de forma uniforme. Empezar cada apartado del CV en una p\u00e1gina nueva, intentar no dejar palabras sueltas como inicio de nueva p\u00e1gina... Actualmente, se recomienda escribir las ponencias y actividades en orden cronol\u00f3gico inverso inici\u00e1n-dose por las publicaciones, trabajos... m\u00e1s recientes (tambi\u00e9n se puede redactar en orden cronol\u00f3gico o en orden funcional destacando lo m\u00e1s importante en funci\u00f3n del puesto del trabajo al que nos presentamos, pero esto es menos usado). Limpieza. Evitar aglomeraci\u00f3n de datos o ausencia de espacios porque se dificulta la lectura c\u00f3moda de un CV . Tampoco poner espacios y m\u00e1rgenes excesivos para aumentar artificialmente el n\u00famero de p\u00e1ginas. Contenido . Exponer todos los datos positivos de tu persona y experiencia. Para nosotros que iniciamos ahora la carrera profesional como adjuntos, puede resultar m\u00e1s dif\u00edcil aportar experiencia profesional previa. Ah\u00ed entra en juego el hecho de haber realizado rotatorios externos, realizar una subespecialidad pedi\u00e1-trica y poner aquellas t\u00e9cnicas o cosas que hagan de nosotros algo diferente al resto (ejemplo, saber reali- zar t\u00e9cnicas de UCI o espec\u00edficas de una especialidad como, por ejemplo, videogastroscopias en gastroente-rolog\u00eda pedi\u00e1trica). Esto es importante y m\u00e1s ahora, que cada vez se habla m\u00e1s del posible reconocimiento de las diferentes subespecialidades. Es importante que tambi\u00e9n pongamos experiencias previas, aunque no est\u00e9n directamente relacionadas con el puesto de trabajo solicitado. Como ejemplo: volunta-rio en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo durante sus vacacio-nes acad\u00e9micas o voluntariado durante el a\u00f1o en alguna otra ONG local, intercambios con universidades extran- jeras en el per\u00edodo de universitario (S\u00e9neca/ Erasmus), las pr\u00e1cticas no obligatorias, realizadas adem\u00e1s de las exigidas en el curso acad\u00e9mico, participaci\u00f3n en grupos de estudiantes, alumno interno, IFMSA... S\u00edntesis . Permitir\u00e1 de forma r\u00e1pida valorar nuestras actividades y datos. De hecho, existen los llamados Curriculum resumido (en el cual, por ejemplo, s\u00f3lo se cita el n\u00famero de publicaciones y no los t\u00edtulos y autores al completo). Estructura del curriculum Carta de presentaci\u00f3n/ inicio . NO siempre es necesaria, s\u00ed importante si no se est\u00e1 presente a la hora de entre-gar el CV (3). Ha de ser breve (no m\u00e1s de una cara), de redacci\u00f3n personal evitando autopromoci\u00f3n y desta- cando detalles del CV que puedan pasar desapercibidos Mesa Redonda Profesional para Residentes \u00bfC\u00f3mo elaborar un buen curriculum m\u00e9dico al acabar la residencia? Bel\u00e9n Collado Coso*. Maria Teresa Fern\u00e1ndez Casta\u00f1o** * Residente 3\u00ba a\u00f1o de Pediatr\u00eda del Hospital de Alzira. Valencia. ** Pediatra Adjunta CS de Algemesi. ValenciaM E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 110(subespecialidad realizada compatible con el puesto al que se opta, disponibilidad, cu\u00e1ndo finalizan compro- misos o trabajos previos, etc.). Datos personales. 1. Nombre y dos apellidos.Recomendable a\u00f1adir foto (tama\u00f1o carnet en el lateral del CV)2. Direcci\u00f3n, tel\u00e9fono, fax y correo-electr\u00f3nico.3. Nacimiento. Indicar la fecha y el lugar. Se podr\u00eda a\u00f1adir nacionalidad.A veces se recomienda poner aqu\u00ed las lenguas que se hablan (otras veces es recomendable a\u00f1adirlo posterior a los datos profesionales m\u00e9dicos). 4. Objetivo. Es un elemento opcional (sobre todo se realiza en CV para puestos en el extranjero). Datos acad\u00e9micos . Sobre todo los datos de ense\u00f1anza universitaria. Ense\u00f1anza media, en general, no suelen ser particular - mente \u00fatiles. T\u00edtulos acad\u00e9micos de licenciaturas, especialidad, masters, doctorados, indicando la calificaci\u00f3n obtenida (s\u00f3lo si es relevante). A\u00f1adiendo tambi\u00e9n lugar de reali-zaci\u00f3n, cr\u00e9ditos obtenidos u organismo que lo certifica. Datos profesionales. Incluir el per\u00edodo de m\u00e9dico interno-residente (Hospi-tal, a\u00f1o, valorar subespecialidad). Dado que los datos profesionales suelen ser extensos y de diferentes caracter\u00edsticas, recomendamos subdivi-dirlo en:- Experiencia profesional. - Publicaciones: Nacionales o Internacionales. - Ponencias: Posters, Comunicaciones orales. - Investigaciones: investigador principal/ colaborador. Beca asociada a investigaci\u00f3n, organismo en el cual se apoya la misma. - Formaci\u00f3n continuada: Cursos de RCP , instructor de los mismos, cursos online, inscripci\u00f3n y participaci\u00f3n en la nueva plataforma Continuum de la AEP (3)... - Miembro de Sociedades Cient\u00edficas/ Asociaciones profesionales: AEP , SEPEAP... Hay que recordar que una buena idea en cuanto a las ponencias y publicaciones es escribir en un par de l\u00edneas el n\u00famero total de cada una como forma de sintetizar y crear un anexo posterior en el cual ya quien lo quiera pueda verlas al detalle. Otros datos de inter\u00e9s:- Idiomas: separar cada uno de ellos, expresar nivel de oral y de escrito, a\u00f1adir los t\u00edtulos (si se tienen). - Conocimientos de inform\u00e1tica, programas o uso de material m\u00e9dico, carn\u00e9 de conducir, otras activida-des/ carreras como podr\u00eda ser estudios superiores de alg\u00fan instrumento... Referencias . Se puede a\u00f1adir el nombre, departamento y lugar de trabajo, tel\u00e9fono de contacto y/o correo de la persona/ personas que han sido responsables del trabajo previo realizado/ formaci\u00f3n MIR... para que puedan dar un esbozo de tu forma de trabajar y tus habilidades. Siempre comentado previamente con la persona de la cual se va a aportar los datos. Fecha de realizaci\u00f3n del CV . Someterlo a lectura cr\u00edtica por parte de un tercero. Despu\u00e9s de escribirlo, quiz\u00e1 nos hayamos dejado cosas por poner o debamos corregir alguna expresi\u00f3n, datos, errores en la presentaci\u00f3n. Como recomendaci\u00f3n, una lectura por una persona preparada y de nuestro mismo \u00e1mbito es un buen ejercicio para modificar todo aquello que en lo que nosotros no hayamos pensado o corre-gido. Ejemplo de CV pedi\u00e1trico Ver anexo. datos a comentar y nuevas perspectivas que se pueden llegar a valorar en un CV como pediatra No nos podr\u00edamos olvidar en este documento el citar un organismo como es El Consorcio Global de Educaci\u00f3n Pedi\u00e1- trica (GPEC) dedicado a la formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y acredi- taci\u00f3n, cuya misi\u00f3n es establecer criterios para la formaci\u00f3n y ejercicio de la pediatr\u00eda y evaluar la eficacia de esos criterios para asegurar la calidad del aprendizaje y la asistencia. En \u00e9l se incluye el Programa Pedi\u00e1trico Global (4) que es un conjunto de documentos sobre las competencias, activida- des o habilidades que se deber\u00edan adquirir y luego reclamar a la hora de contratar a un m\u00e9dico residente o especialista. Es un programa que intenta evitar la amplia variedad y diferen-cias que existen en nuestra formaci\u00f3n a nivel internacional. Est\u00e1 separado en diferentes cap\u00edtulos y su lectura a la hora de crear nuestro CV o incluso antes, para completar nuestra formaci\u00f3n, puede ser de utilidad para saber lo que se valora en nuestra propia formaci\u00f3n. Otra recomendaci\u00f3n es leer el curriculum de alguno de nuestros propios adjuntos o compa\u00f1eros. Si con todo ello, todav\u00eda tenemos dudas, siempre se puede acceder a ejemplos de CV a trav\u00e9s de internet, tutoriales sobre su creaci\u00f3n y consejos pr\u00e1cticos o incluso el uso de Linke-din u otras Webs que permiten la presentaci\u00f3n del pediatra a trav\u00e9s de \u00e9sta. Con todo esto, nos despedimos dese\u00e1ndoos buena suerte en la nueva etapa que comienza y esperando que haya sido \u00fatil. Bibliograf\u00eda 1. http://www.gipe.ua.es/es/como-hacer-un-curricu - lum-vitae-ejemplo. 2. Tarde del residente 1. C\u00f3mo elaborar un curriculum vitae m\u00e9dico. Moderador: Seraf\u00edn Abajo de Olea. 3. Gonz\u00e1lez de Dios J, Hijano Bandera F, M\u00e1laga Guerrero S y Coordinadores de Continuum. Presentaci\u00f3n de \"Continuum\": el portal de formaci\u00f3n continuada de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatria. Evid Pediatr. 2013; 9:60. 4. http://www.globalpediatrics.org/assessment/rcpch.html.M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 111 Dr. CARLOS ABAD MART\u00cd C/ Orriols, 9, Pta 4 46020 Valencia (Espa\u00f1a) Tel\u00e9fono: +34 689473333 E-mail: carlosabad@hotmail.com Fecha de nacimiento: 2 Octubre de 1986 Lugar de nacimiento: Bristol, Inglaterra Formaci\u00f3n Acad\u00e9mica y Experiencia profesional ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- 12.2010 - actualInvestigador contratado post-MIR Grupo Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n La Paz-Unidad de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica de La Paz.Madrid. Fundaci\u00f3n La Caixa. Director: Dra. I.Gonz\u00e1lez.Proyecto: \" Caracterizaci\u00f3n neurofuncionaly cognitiva del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad: implicaciones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. \". 12.2010 - actualM\u00e9dico Adjunto Urgencias Pedi\u00e1tricas.Contrato Atenci\u00f3n Continuada. Servicio de Urgencias Pedi\u00e1tricas. HospitalUniversitario La Paz, Madrid. 07.2009 - 08.2009 M\u00e9dico Adjunto Urgencias Pedi\u00e1tricasContrato Atenci\u00f3n Continuada. Servicio de Urgencias Pedi\u00e1tricas. HospitalUniversitario Sant Joan de Deu, Barcelona. 05.2005-05.2009 MIR Pediatr\u00eda y \u00c1reas espec\u00edficas. Hospital Universitario Sant Joan de Deu, Barcelona. 12.2005 Diploma de Estudios Avanzados en Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica e Inmunolog\u00eda.Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona (Espa\u00f1a). Nota notable.Resumen: Reacciones al\u00e9rgicas a f\u00e1rmacos: estudio de la respuestaInmune a los mismos. Unidad Hepatolog\u00eda Experimental, H. Vall D\u00b4Hebron, Barcelona y Alergolog\u00eda. Cl\u00ednica Hospital Carlos Haya, M\u00e1laga. 09.2000-06.2006 Licenciada en Medicina y Cirug\u00eda.- Universidad de Valencia (Espa\u00f1a). Nota media: 3 M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 112- 4\u00ba Curso: Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, programa S\u00e9neca-Cajal. HospitalFundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz y Hospital La Paz, Madrid. Producci\u00f3n cient\u00edfica ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- 7 art\u00edculos cient\u00edficos, 6 publicaciones cient\u00edficas, 4 art\u00edculos en preparaci\u00f3n y 6cap\u00edtulos de libro. 3 cap\u00edtulos de libro en preparaci\u00f3n. 10 posters presentados en conferencias nacionales, 5 posters en conferencias internacionales, 6 comunicaciones orales nacionales, y 2 en conferenciasinternacionales. 3 abstracts internacionales aceptados para presentaci\u00f3n en 2012. Contribuci\u00f3n en 5 proyectos de investigaci\u00f3n. Se adjunta informaci\u00f3n en anexo. Miembro de Sociedades Cient\u00edficas ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- 2005 - actualMiembro Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda 2005 - actual Miembro Sociedad Valenciana de Pediatr\u00eda 2010-actual Miembro Agregado Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica. 2010-actual Grupo Espa\u00f1ol de trabajo en Epilepsia Infantil. Coordinador Dr. \u00c1lvaro L\u00f3pez.Hospital Universitario De Cruces, Bilbao. 2009-actual Miembro colaborador Red Investigaci\u00f3n Materno-Infantil (RED SAMID. InstitutoCarlos III). Coordinador: Dra. Pedro Losa. Idiomas ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- Espa\u00f1ol Lengua maternaIngl\u00e9s Nivel superior oral y escrito (EOI 2004)Alem\u00e1n Nivel superior oral y escrito (EOI)Valenciano Conocimientos oralesEstad\u00edstica Conocimientos avanzados de estad\u00edstica, programa SPSS. Valencia, 24 de Octubre de 2014M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 113ANEXO: Informaci\u00f3n Adicional Producci\u00f3n cient\u00edfica (Detalles) ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- Art\u00edculos cient\u00edficos 1. Abad C., Curr\u00e1s G., Monfort B., \"Novel approach for Pediatrics oct 2014). care medine, 2012, Vol 13. 3. Lama M., Aldo M., Escobar J., Abad C. Antioxidants and Redox Signaling, march 2011. 4. Arnal R, \u00c1lvarez P, Abad C., Ruzafa J, L\u00f3pez Valoraci\u00f3n sistematizada del estado nutricional. Acta Pediatr Esp. 2013; 90(4): 106- 105). 5. Mart\u00ednez J, Lopez E, Abad C., \"Complicaciones de la nutrici\u00f3n enteral en pediatr\u00eda\" . Acta pediatr Esp. 2012 6. Abad C., L\u00f3pez M, Arnal I, Hern\u00e1ndez P. \"Soporte nutricional en la enfermedad renal cr\u00f3nica \". Acta pediatr Esp. 2012. 7. Ledo L., Cort\u00e9s J., Abad C., \" Mycofenolato mofetil embryopathy. (Pediatrics Journal 2010, 11, e578-589). 8. Abad. C y grupo espa\u00f1ol de trabajo en nutrici\u00f3n infantil: \"L. Reuterii: Probi\u00f3ticos y su aplicaci\u00f3n en pediatria\". Revista Gastroenterolog\u00eda al d\u00eda. Vol 4, 2010. 9. Sanchis E, Garc\u00eda A, Abad C. \"Un nuevo reto en la asistencia pedi\u00e1trica de urgencias: el ISSN 0034-947X. Olmo L., Perez Abad C., \"Role of dendritic cells in drug metabolism\". J. Allergy Immunol. 150 No. 2 January, 2008 p.S1-S404-Supplement.12. Abad C., Poveda L., Tom\u00e1s 13. Abad C., Garc\u00eda en urgencias. An Pediatr (Barc) 2007;66(Supl 3):1-346. ISSN: 1695-4033. 14. Garc\u00eda A, Quiles Abad C., \"Atenci\u00f3n al ni\u00f1o inmigrante An Pediatr (Barc) 2007;66(Supl 3):1-346. ISSN: 1695-4033.M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 11415. Abad C., Retortillo O, Castell\u00f3 Abad C., Pi R, Abad C., Monle\u00f3n I. \"Nutrici\u00f3n enteral y soporte nutricional en diferentes patolog\u00edas pedi\u00e1tricas\". Manual de Nutrici\u00f3n en Pediatr\u00eda. (Ed. Mc Graw Hill, ISBN 978-84-7429- 495-8, 2011). 2. Quintanilla R, Abad C., Monle\u00f3n I. \"Nutrici\u00f3n domiciliaria en pediatr\u00eda\" . Manual de Nutrici\u00f3n en (Ed. Mc Graw Hill, ISBN 978-84-7429-495-8, 2011).3. Quintanilla R, Abad C., Monle\u00f3n I. \"Valoraci\u00f3n Nutricional en Pediatr\u00eda\" . Manual de Nutrici\u00f3n en (Ed. Mc Graw Hill, ISBN 978-84-7429-495-8, 2011).4. Castellar F, Delgado T, Abad C., \"Hepatitis inducida por f\u00e1rmacos\". En \"Reacciones al\u00e9rgicas a F\u00e1rmacos. Avances y Nuevas Perspectivas\" . Ed. Miguel Blanca, Enrique Buend\u00eda y Gabriela Canto. ISBN: 84-689-4701-6. Cap. 15. 345-363.5. Castellar F. Abad C., \"Reacciones al\u00e9rgicas a f\u00e1rmacos\" \"Avances y nuevas perspectivas\". ARAN ediciones S.L. Ed: Blanca M, Buend\u00eda E, Canto G. 2007. pp: 287-328. Participaci\u00f3n en Proyectos de Investigaci\u00f3n ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- 2011-2013 \"Estudio cl\u00ednico con una f\u00f3rmula de nutrici\u00f3n parenteral en prematuros con simbi\u00f3tico y DHA\".Investigador Principal: Dr. Ponce Gisbert.Ensayo cl\u00ednico Fase IV multic\u00e9ntrico. C\u00f3digo VIT 3030-011.Promotor: Lab. Ordesa.Periodo ejecuci\u00f3n. 2013.Investigador Colaborador. 2008-2010 \"Estudio de la Capacidad Metabolizante de C\u00e9lulas Hep\u00e1ticas en la Inducci\u00f3n de las Reacciones Al\u00e9rgicas Frente A Antihipertensivos en Cardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas\" . Investigador principal: Dr. Quintana.Entidad: Consejer\u00eda de Andaluc\u00eda. Referencia: PI-0199/2007Investigador Colaborador. 2010 \"Variabilidad de la respuesta al ibuprofeno en el Ductus Arterioso Persistente del prematuro. Estudio de la actividad CYP-450 en prematuros\" . Investigador Principal: Dr. Iborra y Dra. C. Abad.Beneficiario de Ayudas de investigaci\u00f3n para proyectos de investigaci\u00f3n enmateria sanitaria. Junta de Analuc\u00eda.M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 115AP203/10. Periodo de ejecuci\u00f3n: 2010. 6000,00\u20ac. 2009 \"Estudio de la capacidad inmunog\u00e9nica de la leche materna donada al banco de leche humana del Hospital Universitario Cl\u00ednico de Valencia\" . Investigador principal: Dra. Garc\u00eda.Beneficiario de Ayudas para investigaci\u00f3n para grupos emergentes en Centros Asistenciales. Conseller\u00eda de Sanidad, Comunidad Valenciana. Periodo ejecuci\u00f3n: 2010. 5000,00\u20ac. Certificaci\u00f3n (100h). 05.2011 4er Curso CFC). 10.2010 Diplomado en RCP B\u00e1sica y Avanzada del reci\u00e9n nacido prematuro. (0,5cr\u00e9ditos). 12. 2010 Hospital infantil la Fe, Valencia. Curso manejo del ni\u00f1o grave. 10.2009 Diplomado en RCP Neonatal Completa.Hospital Infantil La Fe, Valencia.M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 116Becas concedidas y estancias en centros investigadores ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- 2010 Beca de Formaci\u00f3n Especializada para estancia en centros extranjeros. Colegio Oficial M\u00e9dicos de Valencia. Unidad de Hepatolog\u00eda y Trasplante Hep\u00e1tico infantil. Brown\u00b4s College Hospital London, UK. Supervisor: Dr. Cooper 2009 Becas de Corta Estancia en Centros Extranjeros. Asociaci\u00f3n Internacional de Estudiantes de Medicina (IFMSA). Unidad de Pediatria del Hospital General de Dubl\u00edn. Irlanda. Supervisor: Dr. Cooper. 2005 Becas para estudios Nacionales S\u00e9neca-Cajal. Facultad de Medicina,Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Curso 2001-2002 2004 Becas para estudios extranjeros Erasmus-Bancaixa. Medizinischa Fakult\u00e4t Bonn,Alemania. Curso 2000-2001 Referencias ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- - Dr. L\u00f3pez. Servicio de Neurolog\u00eda. H. La Paz. P\u00ba de la Castellana, 261 - 28046 MadridTel: +34 618989098Lopezc@hotmail.es - Dr. P. Olmos Secci\u00f3n de Neonatolog\u00eda. CH General de Valencia.Tres Cruces s/nTel. +34 647664433olmosg@gva.es117Terminar la residencia supone un cambio importante en el aspecto laboral, ya que pasamos de tener un contrato mixto (formaci\u00f3n + asistencial) a otro \u00fanicamente asistencial. Esto supone, adem\u00e1s de una mayor responsabilidad, variacio-nes jur\u00eddicas importantes, a las que nos referiremos en las siguientes p\u00e1ginas. Paro Una de las primeras opciones tras acabar la residencia es el paro. Adem\u00e1s de ayudar a seguir pagando la hipoteca gracias a la prestaci\u00f3n del paro, supone ciertas ventajas como el acceso a la bolsa de trabajo (condici\u00f3n indispensable si te suscribes a la prestaci\u00f3n del paro. Es importante saber que lo ideal para no perder d\u00edas de prestaci\u00f3n es darse de alta y solicitarla en los primeros 15 d\u00edas tras el cese. Para ello debemos buscar nuestra oficina por CP y solicitar cita previa. A la misma acudiremos con DNI, el documento de alta inicial contributiva (que podemos cogerlo en la oficina o descargarlo en la web), el certificado de empresa (que lo env\u00eda la empresa habitualmente) y el documento que certifica que no estamos trabajando en esa empresa. tipos de prestaciones: Para 4 \u00f3 5 a\u00f1os de residencia corresponden aproximada- mente 18 meses de paro con cantidades variables seg\u00fan la siguiente relaci\u00f3n (aproximada -la prestaci\u00f3n mensual resulta la media ponderada de los \u00faltimos 6 meses de sueldo): 0 hijos - 1040 \u20ac brutos/mes. 1 hijo - 1240 \u20ac brutos/mes. 2 o m\u00e1s hijos - 1390 \u20ac brutos/mes. Adem\u00e1s, si se termina la prestaci\u00f3n por paro (los 18 meses) y se sigue sin encontrar trabajo, se puede solicitar, seg\u00fan las situaciones, el subsidio de desempleo o el prepara, que supone otros 426 euros brutos al mes durante 6 meses. Asimismo, estas prestaciones se pueden cobrar en forma de pago \u00fanico (la totalidad o parte de la misma en un \u00fanico pago para crear una empresa) o bien en cuotas a lo largo del tiempo total que corresponda a la prestaci\u00f3n. Finalmente, para darte de baja puedes hacerlo por internet o por tel\u00e9fono para firmar el cese de la prestaci\u00f3n. Consejo \u00fatil Es conveniente saber que las prestaciones se calculan en base a los \u00faltimos 6 meses cotizados (hay un m\u00e1ximo de prestaci\u00f3n seg\u00fan la base de cotizaci\u00f3n y a los m\u00e9dicos ya nos corresponde la base m\u00e1s alta, que en cualquier caso no es igual al sueldo que cobrar\u00edamos de estar trabajando) y la duraci\u00f3n de la misma en base al n\u00famero total de d\u00edas traba-jados en ese contrato, seg\u00fan tramos de d\u00edas. Por tanto, voy a poner dos supuestos: Supuesto 1: acabo la residencia, soy lista y aunque me han dicho que me van a contratar, yo me apunto al paro. Me calculan unos 1000 euros al mes durante 18 meses. A los 15 d\u00edas, en efecto, me contratan y en el INEM me \"guardan\" la prestaci\u00f3n restante (17,5 meses). S\u00f3lo trabajo 7 meses y luego me quedo de nuevo sin trabajo y decido apuntarme al paro. Como me he guardado la prestaci\u00f3n que me correspond\u00eda por la residencia, en el INEM me dar\u00e1n a elegir entre la nueva prestaci\u00f3n (por ejemplo, 1300\u20ac euros durante 4 meses), y obviamente elegir\u00e9 la primera. Supuesto 2: acabo la residencia, y como me ha salido un trabajo a tiempo parcial para dentro de una semana en una cl\u00ednica, no me apunto al paro. Pero resulta que a los 6 meses se me acaba el contrato por lo que sea, y al apuntarme al paro me recalculan la base de cotizaci\u00f3n: como ha sido un trabajo parcial, en lugar de qued\u00e1r - seme una prestaci\u00f3n de 1000\u20ac/mes durante 18 meses se me queda mucho menos, porque me baja la media. Supuesto 3: Acabo la residencia, me apunto al paro 15 d\u00edas y me contratan. Estoy trabajando otros 5 a\u00f1os a sueldo de adjunto y luego me quedo de nuevo sin trabajo. En el INEM me dar\u00e1n a elegir entre la nueva prestaci\u00f3n (por ejemplo, 1300 euros durante 18 meses), y obviamente elegir\u00e9 la segunda. Conclusi\u00f3n: aunque te vayan a contratar, aunque lo tengas clar\u00edsimo: AP\u00daNt AtE. Luego siempre podr\u00e1s elegir la presta- ci\u00f3n que m\u00e1s te convenga. Importante: hay que tener en cuenta que las prestaciones por desempleo tienen una cantidad m\u00e1xima (entre 1087,20 \u20ac y 1397,83\u20ac al mes seg\u00fan el n\u00famero de hijos) y una duraci\u00f3n que va por tramos en funci\u00f3n del tiempo trabajado, hasta un m\u00e1ximo de 24 meses. Curr\u00edcumum v\u00edtae Desde que empezamos la carrera no hemos tenido, en principio, que plantearnos el acceso al mundo laboral al uso, ya que en medicina est\u00e1 muy dirigido gracias a la residen-cia, y no es hasta finalizar \u00e9sta que nos tenemos que plantear c\u00f3mo encontrar un trabajo. Para ello, el primer paso es realizar o actualizar nuestro curr\u00edculum v\u00edtae, que nos hemos ido forjando durante la carrera y la residencia pese a que, en la mayor\u00eda de casos, a\u00fan no hayamos tenido otro trabajo distinto del que estamos a punto de acabar. Sin embargo, un CV no s\u00f3lo incluye experiencia profesional, tambi\u00e9n incluye formaci\u00f3n y otros factores que puedan hacernos id\u00f3neos para los trabajos a ojos de los contratantes.Acabamos la residencia... \u00bfy ahora, qu\u00e9? Amparo Quiles Catal\u00e1 Consejera de la Junta de Gobierno del Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valencia. Residente de tercer a\u00f1o de Pediatr\u00eda del Hospital de La Ribera. Alzira, ValenciaM E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 118A grandes rasgos, un buen CV debe incluir tus datos de contacto con una foto actualizada, as\u00ed como los puntos clave de tu formaci\u00f3n. No hace falta explicar d\u00f3nde hiciste la educaci\u00f3n primaria, pero s\u00ed puedes destacar si obtuviste, por ejemplo, premio extraordinario en bachiller o en la facul-tad. Vale m\u00e1s un CV corto que contenga lo importante, ya que si pones absolutamente todos los cursos, actividades, congresos y dem\u00e1s en los que has participado probablemente parecer\u00e1 que est\u00e1s infl\u00e1ndolo (que no es lo mismo que estar mintiendo), sobre todo si incluyes cosas sin importancia. En algunos puestos (becas, por ejemplo) hay un modelo de CV que incluye \u00fanicamente los campos que les interesan, como publicaciones en libros (pero no en congresos), ponencias en cursos (pero no asistencia a los mismos), etc. En internet existen numerosos recursos con consejos pr\u00e1cticos y plantillas para crear tu CV , no dudes en consultar - los y , ante todo, dedicarle el tiempo que se merece indepen- dientemente de que el puesto al que aspires sea p\u00fablico o privado. Por \u00faltimo, si adem\u00e1s del CV puedes incluir una carta de recomendaci\u00f3n espec\u00edfica para el puesto al que aspiras del jefe de servicio donde hiciste la residencia y/o de un rotato-rio externo en un hospital especialmente vanguardista en ese aspecto. Bolsas de trabajo Las bolsas de trabajo son listados de personas que, de forma ordenada, pueden ir accediendo a las ofertas de esa misma bolsa. Habitualmente tanto las instituciones (privadas o p\u00fablicas) como las agrupaciones de empresas o servicios tienen su propia bolsa, y adem\u00e1s existen empresas que se encargan exclusivamente de ofrecer empleo. Es importante conocer los requisitos necesarios as\u00ed como las condiciones espec\u00edficas de cada bolsa de trabajo a la hora de participar en ellas. A continuaci\u00f3n se exponen algunos ejemplos de bolsa de trabajo. Bolsas p\u00fablicas: \u00baINEM, a la que se accede a apuntarse al paro. \u00baWeb de empleo del Ministerio: www.empleate.gob.es. \u00baConserjer\u00eda de Sanidad de las comunidades aut\u00f3no-mas y delegaciones en las capitales de provincia. En Valencia se encuentra en la Avda. Fernando el Cat\u00f3lico, 74. Adem\u00e1s, se suele poder acceder a la normativa y a consultas a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas web de los diferen- tes servicios de salud. Por ejemplo, en la Comuni- dad Valenciana: http://www .san.gva.es/web/dgrhs/bolsa-trabajo-instituciones-sanitarias. \u00baColegios de y privados. \u00baOtros centros privados: Medicina de empresa, colegios... \u00baInfojobs y otras empresas similares que se encargan de gestionar oferta y demanda. Seguros de responsabilidad civil Para todo m\u00e9dico que ejerza es obligatorio tener suscrito, bien por su parte o por la de la empresa para la que trabaja, un seguro de responsabilidad civil que cubra las posibles consecuencias negativas para el paciente, el m\u00e9dico o terceros que se derive de la asistencia sanitaria. En funci\u00f3n de las condiciones del puesto de trabajo, ese seguro estar\u00e1 incluido en el contrato o tendremos que buscarlo (o completarlo) por nuestra cuenta. Seg\u00fan el tipo de asistencia (privada o mixta) existen una serie de caracter\u00edsti-cas que se deben conocer: Asistencia p\u00fablica:Cada hospital o centro p\u00fablico, a trav\u00e9s de su \u00f3rgano administrativo, est\u00e1 obligado a tener un seguro para cubrir las actividades de todos sus trabajadores. Esto incluye a los residentes, motivo por el cual no hemos tenido que contra- tar ning\u00fan seguro durante nuestra formaci\u00f3n. Los facultati-vos especialistas que no se dediquen tambi\u00e9n a la sanidad privada no tienen, en principio, que contratar un seguro por su cuenta, por estar ya cubiertos por el que tiene el hospital. Sin embargo, y dado que algunas especialidades y subespe- cialidades tienen mayor riesgo que otras (por ejemplo, las quir\u00fargicas o la UCI) hay que informarse, en cada centro, de las condiciones exactas del seguro y a quienes cubre, as\u00ed como los procedimientos asistenciales que est\u00e1n asegurados, por si hubiese que completarlo con otras medidas. Imaginaos, por ejemplo, que para los adjuntos de pediatr\u00eda est\u00e1 cubierta la realizaci\u00f3n de punciones lumbares pero no la canalizaci\u00f3n de v\u00edas perif\u00e9ricas por considerarse labor de enfermer\u00eda. En caso de querer nosotros encargarnos de estas t\u00e9cnicas, o de hacerlo habitualmente por estar as\u00ed organizado nuestro servi-cio, tendr\u00edamos que completarlo con un suplemento. En el caso de los residentes, dado que la asistencia siempre debe estar supervisada no es estrictamente necesario contratar ning\u00fan suplemento, sin embargo no est\u00e1 de m\u00e1s informarse de las situaciones que cubre la p\u00f3liza del centro al que pertenecemos, por si hubiese algo concreto que no estuviese cubierto (por ejemplo, t\u00e9cnicas en Pediatr\u00eda: aspira-dos de m\u00e9dula \u00f3sea, canalizaci\u00f3n de v\u00edas centrales, punciones lumbares...). Adem\u00e1s, debemos tener en cuenta que, sobre todo a partir del segundo a\u00f1o de residencia y principalmente en las guardias, no solicitamos supervisi\u00f3n en todos y cada uno de los pacientes, por lo que es una forma de cubrirnos las espaldas. Por otro lado, hay que tener en cuenta que los seguros no suelen cubrir las horas de libranza de guardia, salvo excep- ciones, y que tambi\u00e9n debemos informarnos de si nuestro seguro nos cubre los rotatorios externos (en principio s\u00ed, pero deber\u00edamos tenerlo previsto antes de hacer el rotatorio). En caso de que alguna de nuestras necesidades no est\u00e9 cubierta, o queramos aumentar la cuant\u00eda que nos cubre podemos contratar como ya se ha comentado el seguro complemen-tario para sanidad p\u00fablica. Si la prima tiene un importe que puede pagarse razonablemente, contratar una p\u00f3liza suple-mentaria o complementaria no es ning\u00fan disparate. Asistencia privada:En este caso el m\u00e9dico que ejerce la actividad privada es el responsable de tener dicho seguro, independientemente de si trabaja por cuenta ajena o propia. Esto incluye a los que trabajen dentro de una cl\u00ednica, que pueden tener un seguro de responsabilidad civil para acciones derivadas de servicios y administraci\u00f3n, pero que puede no incluir la responsabilidad civil atribuible a la asistencia sanitaria de los m\u00e9dicos, por lo que de nuevo es importante informarse al respecto. Asistencia mixta: De nuevo, es necesario un seguro para ambos tipos de actividad (p\u00fablica y privada), pero la parte p\u00fablica suele estar cubierta por el hospital, por lo que s\u00f3lo hace falta contratar un seguro \"parcial\" que cubra la asistencia privada. En cuanto a la contrataci\u00f3n de los seguros, cualquiera de las modalidades (incluyendo los complementos al seguro p\u00fablico) se pueden contratar de forma individual o como M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 119parte de un colectivo (colegios de m\u00e9dicos, sindicatos u otros) de forma que los asegurados obtengan precios especiales. NOTA: En el caso de los residentes la opci\u00f3n de seguro para asistencia privada y mixta no tienen sentido, porque como tenemos obligaci\u00f3n de dedicaci\u00f3n exclusiva no podemos compatibilizar varios trabajos, pero s\u00ed podemos valorar un seguro complementario por si las moscas. Asistencia p\u00fablica tipos de Nombramiento: Es importante, a lo largo de nuestra vida profesional, saber cu\u00e1l es la normativa que rige nuestro contrato, y qu\u00e9 obligaciones y derechos tenemos. De forma general podemos dividir los diferentes tipos en dos: Nombramiento funcionario/estatutario (ambos son pr\u00e1cticamente lo mismo, a efectos pr\u00e1cticos): es la relaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n P\u00fablica y el trabaja-dor al que se otorga una plaza que puede ser indefinida (plaza fija o en propiedad) o temporal (sustituciones, por ejemplo). No se firma un contrato como tal -es un nombramiento- pero se rige por una normativa que incluye unos derechos y unas obligaciones. Dado que esta normativa es la misma para todo el personal funcionario/estatutario, la negociaci\u00f3n sobre estas condiciones es limitada. Una de las formas de acceder al nombramiento es por oposici\u00f3n (OPE, ver m\u00e1s adelante). Contrato laboral: es un contrato individual que el empleador firma con cada empleado. Sin embargo, las diferentes condiciones del mismo est\u00e1n sujetas, por lo general, a convenios colectivos que los representantes de los trabajadores de un empresa o de todas las del sector (sindicatos, por ejemplo) negocian con la empresa o empresas del sector, o sean estas p\u00fablicas o privadas, por lo que es importante saber a qu\u00e9 convenio est\u00e1 adscrito nuestro puesto. De todos modos, se podr\u00eda negociar a t\u00edtulo individual, si procediese. El contrato laboral puede ser, asimismo, indefinido o temporal. Los residentes somos, por definici\u00f3n, personal laboral. ofertas p\u00fablicas de empleo (oPE): Las convoca la Administraci\u00f3n P\u00fablica. La convocatoria se publica en el Bolet\u00edn Oficial del Estado o diario oficial de las comunidades aut\u00f3nomas, junto con los requisitos para presentarse, los plazos y las condiciones. S\u00f3lo participan de la misma las plazas vacantes y convo-cadas que pertenezcan a centros p\u00fablicos (excluidos hospitales privados y p\u00fablicos de gesti\u00f3n privada, a los que se accede de la forma en que \u00e9stos determinen). Otorga derecho a ser funcionario de carrera o perso- nal estatutario fijo de la Administraci\u00f3n P\u00fablica (ver arriba), es decir, con nombramiento definitivo. Carrera profesionalEl acceso a la carrera profesional tiene car\u00e1cter voluntario, y para acceder a ella \u00fanicamente hay que solicitarlo. Del mismo Tabla I. Cuadro de evaluaci\u00f3n para ascenso de grado de carrera profesional. M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 120modo, una vez aceptada la inclusi\u00f3n en la CP , para promocio- nar dentro de ella habr\u00e1 que solicitarlo de forma voluntaria. En ning\u00fan caso es algo que proponga la Administraci\u00f3n, por lo que hay que tenerlo en cuenta. Sin embargo, \u00fanicamente tienen derecho a acceder los trabajadores que formen parte de forma definitiva de la plantilla de la Administraci\u00f3n P\u00fablica (esto es, que sean funcionarios), siendo tambi\u00e9n posible en otros \u00e1mbitos en funci\u00f3n del convenio que exista entre la empresa, los trabajadores y la Administraci\u00f3n. Sin embargo, conviene estar informado en el futuro, pues para algunas comunidades aut\u00f3nomas se empieza a reconocer el derecho a acceder a la carrera profesional a personal temporal con m\u00e1s de cinco a\u00f1os de antig\u00fcedad en el nombramiento y esto podr\u00eda extenderse a otras comunidades. Para determinar el grado en el que cada uno se encuentra se tiene en cuenta el tiempo de trabajo previamente prestado en cualquier instituci\u00f3n sanitaria p\u00fablica (es decir, que la residencia tambi\u00e9n computa). Para la promoci\u00f3n a grados superiores se requerir\u00e1 haber permanecido en el grado anterior el m\u00ednimo de a\u00f1os que Tabla II. Situaci\u00f3n de la carrera profesional en 2009. M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 121se establece en cada grado y cumplir los requisitos determi- nados, que son: actividad asistencial, adquisici\u00f3n de conoci- mientos (cursos, doctorado, aprendizaje de nuevas t\u00e9cnicas), actividad docente e investigadora (formaci\u00f3n continuada, trabajos de investigaci\u00f3n y publicaciones) y compromiso en la organizaci\u00f3n (mejora de la calidad asistencial, comisio-nes cl\u00ednicas, grupos de expertos, equipos de investigaci\u00f3n, grupos de calidad, ejercicio de puestos directivos...). El reconocimiento de la carrera profesional, en sus distin- tos grados, conlleva la percepci\u00f3n de un complemento retri-butivo, que para los licenciados sanitarios es el siguiente (a d\u00eda de hoy , su importe todav\u00eda est\u00e1 sujeto a reducci\u00f3n debido a los \"recortes\", en aproximadamente un 50%): Grado G-0. Sin denominaci\u00f3n espec\u00edfica - 3.000 \u20ac anuales. Grado G-1. Adjunto - 3.000 \u20ac anuales. Grado G-2. Experto - 6.000 \u20ac anuales. Grado G-3. Referente - 9.000 \u20ac anuales. Grado G-4. Consultor - 12.000 \u20ac anuales. Adem\u00e1s, el grado alcanzado en la carrera profesional ser\u00e1 un m\u00e9rito a valorar en los procesos para traslados, concursos, acceso a plazas de responsabilidad en gesti\u00f3n cl\u00ednica, etc. Asistencia privada Existen diferentes maneras de ejercer la sanidad privada, pero b\u00e1sicamente se pueden dividir seg\u00fan si el trabajo es por cuenta propia o ajena, siendo lo m\u00e1s caracter\u00edstico que, para el primer caso, es necesario darse de alta en el R\u00e9gimen especial de la Seguridad Social de los Trabajadores por cuenta propia o Aut\u00f3nomos (RETA) o en Mutual M\u00e9dica, mientras que para trabajar por cuenta ajena no es necesario y ser\u00e1 la empleadora la que deber\u00e1 tramitar el alta del empleado en el R\u00e9gimen General de la Seguridad Social. Sin embargo, cabe destacar que algunas cl\u00ednicas privadas obligan a darse de alta en alguna de estas dos entidades, por considerar que el trabajador act\u00faa por cuenta propia y que su relaci\u00f3n con la cl\u00ednica es s\u00f3lo de arrendador de una serie de servicios (recepci\u00f3n, espacio, etc.). Al respecto de darse de alta como Aut\u00f3nomo, es impor - tante conocer la diferencia existente entre el r\u00e9gimen p\u00fablico de Seguridad Social, el RETA y \"Mutual M\u00e9dica\", siendo que darse de alta en el primero obliga en un futuro a estar siempre en Aut\u00f3nomos, mientras que si te das de alta en Mutual M\u00e9dica, posteriormente puedes pasar a Aut\u00f3nomos. Esto tiene importancia a efectos de prestaciones y de cuotas, y el que sea m\u00e1s conveniente darse de alta en un r\u00e9gimen p\u00fablico o en Mutual M\u00e9dica es una cuesti\u00f3n delicada que puede depen- der de muchos factores, tales como la orientaci\u00f3n futura de la actividad profesional, la mayor o menor confianza en los sistemas p\u00fablicos o privados de previsi\u00f3n, etc., por lo que es aconsejable asesorarse previamente. Compatibilizaciones En ocasiones podemos encontrarnos en la situaci\u00f3n de tener dos trabajos, siendo lo m\u00e1s habitual asistencia p\u00fablica + privada, por lo que debemos conocer si \u00e9stos son o no compatibles: Compatibilizar el paro con: Trabajo por cuenta ajena a tiempo completo: NO son compatibles. Trabajo por cuenta ajena a tiempo parcial: Es compati-ble con la prestaci\u00f3n parcial, de modo que se cobrar\u00eda el importe de la prestaci\u00f3n inversamente proporcional a la parte de jornada que se trabaja. Por ejemplo, si se trabaja 20 horas a la semana, se podr\u00e1 cobrar la mitad de la prestaci\u00f3n, aproximadamente. Trabajo por cuenta propia: Normalmente es incompati-ble, si bien cabe la posibilidad, ya apuntada, de pedir la prestaci\u00f3n en pago \u00fanico, precisamente para iniciar una nueva actividad empresarial o aut\u00f3noma. Asimismo, existe la posibilidad de percibir la prestaci\u00f3n por desempleo, durante un m\u00e1ximo de nueve meses, para los menores de 30 a\u00f1os que inicien una actividad por cuenta propia. Empleo p\u00fablico a tiempo completo:La regla general, es que no se puede compatibilizar dos trabajos p\u00fablicos al mismo tiempo. S\u00ed que est\u00e1 permitido compatibilizarlo con: Docencia: \u00baProfesor titular: asistencia sanitaria y docente, ambas a tiempo completo. \u00baProfesor asociado: asistencia sanitaria a tiempo completo y docente a tiempo parcial. Asistencia privada, siempre que la jornada semanal de asistencia privada no supere el 50% de la jornada de asistencia p\u00fablica 8 m\u00e1ximo unas 18 horas semanales) y se haya notificado a la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Esto \u00faltimo es importante, pues la Ley establece que siempre que un empleado p\u00fablico desee realizar una segunda actividad, p\u00fablica o privada, debe solicitar previamente a su Administraci\u00f3n empleadora la autorizaci\u00f3n o reconocimiento de compatibilidad de dicha actividad. Empleo privado: compatible con otros empleos privados, en principio sin l\u00edmite de horas. NOTA: como he comentado anteriormente, los residentes tenemos la obligaci\u00f3n de dedicarnos de forma exclusiva y a tiempo completo a la formaci\u00f3n en la especialidad en la que nos encontramos, por lo que tenemos prohibida cualquier otra actividad formativa o profesional, con excepci\u00f3n de los estudios de doctorado. ***Para cualquier duda pod\u00e9is contactar conmigo en la direcci\u00f3n: amparo.quiles@gmail.com. Bibliograf\u00eda 1. Real Decreto 1146/2006, de 6 de octubre, por el que se regula la relaci\u00f3n laboral especial de residencia para la formaci\u00f3n de especialistas en Ciencias de la Salud. 2. Real Decreto 183/2008, de 8 de febrero, por el que se determinan y clasifican las especialidades en Ciencias de la Salud y se desarrollan determinados aspectos del sistema de formaci\u00f3n sanitaria especializada. 3. Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud. 4. DECRETO 66/2006, de 12 de mayo, del Consell, por el que se aprueba el sistema de carrera profesional en el \u00e1mbito de las Instituciones Sanitarias de la Conselle- ria de Sanidad. DOGV N\u00fam. 5.259 del 16/5/2006, p\u00e1g 17289. 5. Ley 7/2007, de 12 de abril, del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico. Bolet\u00edn Oficial del Estado 7788/2007. 6. Ley General de la Seguridad Social (Real Decreto Legis- lativo 1/1994, de 20 de junio, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social). 7. Real Decreto 625/1985, de 2 de abril, por el que se desarrolla la Ley 31/1984, de 2 de agosto, de protec-ci\u00f3n por desempleo.M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 122 M E S A R E D O N D A P R O F E S I O N A L P A R A R E S I D E N T E S 123 124GrUPo 1 O-01 CRONOBIOlOg\u00edA y SU RElACI\u00d3N CON ACCIdENTES INfANTIlES EN UN \u00c1REA dE SAlUd dE lAS ISlAS CANARIAS Campi, L. (1); Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, F.J. (2); Jim\u00e9nez Montesdeoca, M.D.P (2); Jim\u00e9nez Rodriguez, C. C.S. Playa Honda-Lanzarote, San Bartolom\u00e9-Lazarote; (2) Grupo I+D+I Cipronal Ulpgc, Las Palmas De Gran Canaria La Cronobiolog\u00eda estudia los procesos biol\u00f3gicos que si- guen secuencias temporales previsibles. Los accidentes infan- tiles son un problema de salud p\u00fablica debido a su prevalen-cia y mortalidad. objetivo: Evaluar la epidemiolog\u00eda de los accidentes in- fantiles relacionados con su dimensi\u00f3n temporal en un \u00c1rea de Salud de Canarias. metodolog\u00eda: Estudio retrospectivo de historias cl\u00ednicas informatizadas de la poblaci\u00f3n entre 0 y 14 a\u00f1os pertene-cientes a un \u00c1rea de Salud de Canarias. Periodo de recogida de datos Febrero-Marzo 2014. Tratamiento de datos con el paquete estad\u00edstico SPSS 21. resultados: El tipo de accidente predominante son las ca\u00ed- das (56,3%),intoxicaciones (11,1%) y quemaduras (9,8%). El an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico determina similitud en los resulta-dos, permitiendo la cronobiolog\u00eda definir las crestas horarias y acreditar la significaci\u00f3n estad\u00edstica. La banda horaria de mayor accidentalidad ocurre entre 17 y 20 horas, observando la presencia de ritmo circadiano en cada uno de ellos, excep-to los domingos, donde se producen en horario de ma\u00f1ana con mayor frecuencia, no existiendo diferencia significativa respecto al mes en que se producen, aunque aumentan en julio y agosto, por lo que el ritmo circadiano es superponible. Conclusi\u00f3n: La distribuci\u00f3n de los recursos preventivos se deber\u00eda utilizar en funci\u00f3n de los datos obtenidos, basa-dos en la distribuci\u00f3n horaria de los accidentes, con alertas al atardecer. La aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica deber\u00eda reforzar esta pre-venci\u00f3n mediante campa\u00f1as informativas y disponibilidad de recursos asistenciales. O-02 ES El MENOR PROTAgONISTA dE SU SAlUd? NUESTRA RESPONSABIlIdAd COMO PROfESIONAlES dE SU SAlUd Casademont Pou, R.; Mart\u00ed, I.; Portella, A.; Knorr, A.; CAP V allcarca-Sant Gervasi, Barcelona Anamnesis: Adolescente de 14 a\u00f1os que acude acompa- \u00f1ado de su madre. Ella nos pide que le hagamos la prueba que hac\u00edan en \"La setmana sense fum del CAP\" porque le ha encontrado tabaco en su habitaci\u00f3n. \u00c9l lo niega. En primer lugar, escucharemos a la madre descartando toda su ansiedad, clarific\u00e1ndole la pol\u00edtica de confidencialidad para con nuestro paciente. Despu\u00e9s nos quedaremos con el chico a solas, pro-fundizando en la historia para saber su susceptibilidad hacia el tabaquismo.Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica: Nos confiesa que en alguna ocasi\u00f3n ha hecho alguna \"caladita\" pero no piensa dec\u00edrselo a su madre y tampoco quiere hacerse ninguna prueba. Abordaje terap\u00e9utico: Lo consideramos maduro de en- trada y decidimos no hacerle la prueba puesto que no ser\u00eda \u00e9tico: el consumo de tabaco puede suponer un riesgo futuro para su salud, pero no actual. Conclusiones: Confidencialidad, comunicaci\u00f3n y con- fianza son b\u00e1sicas en la entrevista cl\u00ednica con el menor. Legalmente la mayor\u00eda de edad en sanidad es a los 16 a\u00f1os.Entre los 12 y los 16 a\u00f1os tiene la capacidad para tomar decisiones sanitarias, si el profesional que lo atiende lo con-sidera maduro. La madurez del individuo depende del menor y de la si- tuaci\u00f3n concreta. Nunca se abandonar\u00e1 la atenci\u00f3n al menor aunque su de- cisi\u00f3n no se ajuste a nuestra opini\u00f3n. O-03 HIMEN IMPERfORAdO: UNA CAUSA RARA dE dOlOR ABdOMINAl Bea Serrano, C.; Mart\u00ednez Arias, E.M.; Mar\u00edn Serra, J. Hospital Cl\u00ednico Universitario, V alencia El himen imperforado (HI) es una anomal\u00eda del desarro- llo de los conductos de M\u00fcller que se presenta en el 0,1% de reci\u00e9n nacidas. Se diagnostica con m\u00e1s frecuencia en la adolescencia. La ausencia de menarquia, un HI abombado \"azulado\" y la ecograf\u00eda abdominal confirman el diagn\u00f3stico. Presentamos dos casos de HI diagnosticados por dolor abdo- minal. Caso 1: Ni\u00f1a de 12 a\u00f1os, sin antecedentes de inter\u00e9s, que acude por dolor en fosa il\u00edaca (FI) izquierda e hipogastrio de una semana de evoluci\u00f3n; asocia disuria y polaquiuria. No menarquia. Abdomen doloroso en hipogastrio y FI izquierda con pu\u00f1opercusi\u00f3n renal negativa, Tanner 4. Sedimento uri-nario con microhematuria. Valorada por Ginecolog\u00eda, aprecia HI y en la ecograf\u00eda un \u00fatero engrosado y hemat\u00f3metra. Caso 2: Ni\u00f1a de 12 a\u00f1os que acude por dolor en hipo- gastrio de un mes de evoluci\u00f3n que empeora en los \u00faltimos 2 d\u00edas; asocia disuria. en hipogastrio y con \"masa\" palpable, Tanner 4. Ecograf\u00eda abdominal donde se observa hemat\u00f3metra. Valorada por Ginecolog\u00eda, aprecia HI y hemat\u00f3metra. Conclusiones: La exploraci\u00f3n de los genitales externos en adolescentes que no han presentado la menarquia y que acu-den a un Servicio de Urgencias Pedi\u00e1trico por dolor abdomi-nal o s\u00edntomas urinarios, debe formar parte de la exploraci\u00f3n cl\u00ednica rutinaria.Comunicaciones OralesC O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 125O-04 MANEJO PREHOSPITAlARIO dE lA ANAfIlAXIA: \u00bflO HACEMOS Gonz\u00e1lez, A.; Romero Castillo, E.; Gar\u00f3fano, S. Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz objetivo: Revisar el manejo prehospitalario de las reac- ciones anafil\u00e1cticas en base a las recomendaciones de la Gu\u00eda Galaxia. m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo de los casos atendidos en Urgencias Hospitalaria con diagn\u00f3stico de \"ana-filaxia/reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica\" en 5 a\u00f1os. resultados: Se revisaron 23 casos entre 2009 y 2014 (52% varones), edad media 6,4 a\u00f1os. El 69,5% acudi\u00f3 di- rectamente al Hospital, 21,7% contactaron con servicios de emergencias, y 4,3% acudieron primero al centro de salud. El 78,2% presentaba antecedentes al\u00e9rgicos (55,5% alimenta- rios). Un 21,7% episodio previo de anafilaxia. Se identific\u00f3 el al\u00e9rgeno en 82,5%: leche 42,1%, huevo 26,3%, frutos secos 15,8%, Un 80% de los no tratados con adrenalina pre- hospitalaria, la recibieron en Hospital. De los que no recibieron Adrenalina IM prehospitalaria, el 53,3% presentaba afectaci\u00f3n cl\u00ednica de tres sistemas. El uso de adrenalina autoinyectable en pacientes con an- tecedentes de anafilaxia fue del 20% y s\u00f3lo se prescribi\u00f3 a un 30,4% al alta. Conclusiones: Detectamos un bajo uso de Adrenalina pre- hospitalaria, incluidos los pacientes con antecedente de ana-filaxia, y baja prescripci\u00f3n al alta hospitalaria. Es importante insistir en la formaci\u00f3n del personal sanitario en esta entidad. O-05 MENINgITIS V\u00edRICAS: SERIE dE CASOS EN NUESTRO CENTRO Garc\u00eda Bermejo, A.; Dom\u00ednguez Hidalgo, L.; S\u00e1nchez-Nebreda Arias, R.; Gonz\u00e1lez Jimeno, A.; Lozano D\u00edaz, D.; Flores Casas, N.P . Hospital General la Mancha Centro, Alc\u00e1zar de San Juan Introducci\u00f3n: La meningitis se define como la inflama- ci\u00f3n de las meninges, identific\u00e1ndose por un aumento de c\u00e9lulas en l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR). Cl\u00e1sicamente se dividen en bacterianas y as\u00e9pticas, siendo \u00e9stas en un 80% de etiolog\u00eda v\u00edrica (enterovirus, herpesvirus). Son frecuentes los brotes epid\u00e9micos y la transmisi\u00f3n es horizontal. Cl\u00ednica- mente cursan con fiebre, cefalea intensa frontal, fotofobia y v\u00f3mitos. El curso es habitualmente benigno. Serie de casos: Presentamos una serie de ocho casos de meningitis aguda acontecidos en nuestro Centro en marzo-abril de 2014, en su mayor\u00eda derivados desde Atenci\u00f3n Pri- maria. La edad oscila entre 3 y 13 a\u00f1os, residiendo todos en la misma localidad. La fiebre, asociando v\u00f3mitos y/o cefalea, fue el motivo de consulta. El 62.5% recibi\u00f3 tratamiento antibi\u00f3- tico previo. Se realiz\u00f3 punci\u00f3n lumbar como procedimiento diagn\u00f3stico, obteni\u00e9ndose citoquimia t\u00edpica de meningitis v\u00edrica. Llegamos al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico en el 50% (PCR en-terovirus positiva). Todos evolucionaron satisfactoriamente. Conclusiones: Es importante realizar un adecuado diag- n\u00f3stico diferencial (cl\u00ednica, estudio de LCR) ya que de esto depende el tratamiento y pron\u00f3stico. La aplicaci\u00f3n del Sco- re de Boyer no es \u00fatil cuando se recibe antibioterapia oral previa. Si la sospecha cl\u00ednica de meningitis v\u00edrica es clara, el seguimiento podr\u00e1 hacerse ambulatoriamente. O-06 PROTE\u00edNA C REACTIVA y lEUCOCITOS EN SANgRE, \u00bfREAlMENTE \u00daTIlES EN El dIAgN\u00d3STICO dE lA APENdICITIS AgUdA? Valdeolmillos Padrino, E.; Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez, L.; De Cea Crespo, J.M. Hospital Universitario Severo Ochoa, Legan\u00e9s objeto: Evaluar la relaci\u00f3n entre los biomarcadores infla- matorios, Prote\u00edna C reactiva (PCR) y leucocitosis, y la apen- dicitis aguda (AA), as\u00ed como las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gi- cas de la AA. material y m\u00e9todo: Estudio observacional y retrospecti- vo, incluyendo a 204 pacientes diagnosticados de AA entre 2008-2013. Variables analizadas: Edad, sexo, estaci\u00f3n del a\u00f1o, d\u00edas de ingreso, complicaciones, PCR y leucocitos. resultados: De los 204 pacientes, el 66,67% fueron varo- nes y 33,3% mujeres. La edad media de fue de 11. Se observa mayor incidencia de AA en Octubre y Marzo. La media de d\u00edas de ingreso fue de 2,82. El 86,3% fue diagnosticado de AA no complicada, presentando complicaciones el 13,7%. El 58.6% present\u00f3 una PCR menor de 20mg/dL, y s\u00f3lo en el 8.9% fue mayor de 100mg/dL. El 84,3% presentaban leucocitosis moderada de 15.000-20.000 leucocitos. Conclusiones: Epidemiol\u00f3gicamente encontramos mayor incidencia en varones. No hayamos relaciones estad\u00edstica- mente relevantes en la incidencia estacional, ni entre sexo y edad con tasa de complicaciones. Observamos un discreto aumento de PCR y leucocitosis moderada al diagn\u00f3stico. Sin embargo, no existe correlaci\u00f3n significativa entre gravedad de AA y elevaci\u00f3n de estos bio- marcadores. Concluimos que \u00e9stos pueden orientarnos en el diagn\u00f3stico, sin existir un punto de corte que pueda discrimi- nar entre presencia y ausencia de AA. O-07 SEgUIMIENTO dE PACIENTES CON AgENESIA RENAl UNIlATERAl: \u00bfd\u00d3NdE HACERlO? Prieto, M.; Pat\u00f3n, M.; P\u00e9rez Gonz\u00e1lez, E.; Mar\u00edn Casinello, A. Hospital Universitario Virgen de la Macarena, Sevilla Introducci\u00f3n y objetivos: La agenesia renal unilateral ge- y alterar la filtraci\u00f3n glo- merular por lo que requiere seguimiento estrecho. material y m\u00e9todos: Valoramos retrospectivamente el manejo de 15 pacientes (53% ni\u00f1as/ 47% ni\u00f1os, media 6.1 \u00b1 5.6 a\u00f1os) con agenesia renal unilateral durante el periodo 2009 - 2014. La agenesia izquierda predomin\u00f3 en 53% de los casos. resultados: El diagnostico en todos los casos fue por eco- graf\u00eda abdominal (73% prenatal) sin confirmaci\u00f3n por otras C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 126pruebas diagn\u00f3sticas. El seguimiento se realiz\u00f3 anualmente con ecograf\u00eda renal, estimaci\u00f3n del filtrado glomerular y al- buminuria. Obtuvimos 13 casos estadio G1A1, uno G1A2, uno G2A1; 80% de los casos desarrollaron hipertrofia com- pensadora y 6% dilataci\u00f3n del sistema excretor. Como pato- log\u00eda asociada se encontr\u00f3 reflujo vesicoureteral en 13% y pielonefritis en 20% de los casos. Ning\u00fan paciente present\u00f3 hipertensi\u00f3n arterial. Conclusiones: El riesgo de progresi\u00f3n a enfermedad re- nal cr\u00f3nica es bajo, aun as\u00ed la agenesia renal unilateral sin patolog\u00eda asociada requiere vigilancia de la funci\u00f3n renal, proteinuria, tensi\u00f3n arterial, peso y velocidad de crecimiento. El control deber\u00eda realizarse por m\u00e9dicos de atenci\u00f3n pri- maria dado que disponen de m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la histo- ria de salud; y ante cambios de funci\u00f3n renal o comorbilidad, derivar a nefrolog\u00eda. O-08 NUEVO TRATAMIENTO EN El TRASTORNO POR d\u00c9fICIT dE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIdAd: INdICACIONES dEl CAMBIO A lISdEXANfETAMINA Mulas Delgado, F.; Gand\u00eda Benet\u00f3, R.; Roca Rodr\u00edguez, P .; Ortiz S\u00e1nchez, P .R. INV ANEP , V alencia Introducci\u00f3n: El tratamiento del trastorno TDAH lo con- forman f\u00e1rmacos estimulantes y no estimulantes. En ocasiones no existe una respuesta adecuada o suficiente al tratamiento. La Lisdexanfetamina dimesilato (LDX) es un prof\u00e1rmaco esti- mulante eficaz en el TDAH comercializado en Espa\u00f1a en Abril de 2014. objetivos: Establecer los motivos que promovieron cam- bio de tratamiento a LDX, y resultados. material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis descriptivo retrospectivo de historias cl\u00ednicas de 31 pacientes que fueron cambiados a LDX a juicio del cl\u00ednico (uso compasivo conforme lo expre- sado en RD 1015/2009). Se analizaron datos demogr\u00e1ficos, motivo del cambio, medida de salud percibida (CHIP-AE) y eventos adversos, test comparativos ADHD y CGI (valoraci\u00f3n subjetiva del cl\u00ednico), antes y despu\u00e9s del cambio. resultados: Se analizaron: datos (28%), liberaci\u00f3n 30/70 (16%), atomoxetina (8%), otros (8%). El motivo del cambio fue: falta de intensidad en el efecto 68%, falta de cobertura 76% y eventos adversos 16%. Se comprueban valores significativos de descenso en ADHD (-6.9 puntos), y CGI (-1.7 puntos). Conclusiones: El cambio a LDX fue por falta de intensi- dad en el efecto y falta de cobertura del tratamiento actual. Se objetiva mejor\u00eda significativa del ADHD y CGI, a pesar de ser pacientes que ya recib\u00edan Metilfenidato. GrUPo 2 O-09 \u00bfEXISTE dIfERENCIA ENTRE lAS PRINCIPAlES AlTERACIONES VISUAlES SEg\u00daN El SEXO? Castellares Gonz\u00e1lez, C.I.; G\u00f3mez Alonso, R.; Cuevas Lobato, O.; Puente Barral, M.J. CS Santa M\u00f3nicaIntroducci\u00f3n: Cualquier alteraci\u00f3n visual (AV) en la in- fancia puede afectar al aprendizaje y desarrollo motor. La de- tecci\u00f3n y tratamiento precoz es importante. objetivo: Conocer qu\u00e9 patolog\u00edas son m\u00e1s frecuentes en la infancia y si existe alguna diferencia en la presentaci\u00f3n se-g\u00fan el sexo. material y m\u00e9todos: De forma retrospectiva, se recogie- ron datos sobre pacientes con posibles AV . El periodo de es-tudio abarca desde el 4 de noviembre de 2010 hasta el 28 de febrero del 2014. El cupo de nuestra consulta es 1.500 pacientes en edad pedi\u00e1trica (hasta 14 a\u00f1os). resultados: El 28% de los pacientes (422) ten\u00eda sospecha de AV . Se confirm\u00f3 en el 65,6% (277) mediante derivaci\u00f3n al oftalm\u00f3logo (51,3% mujeres). tabla 1: Pacientes con alteraciones visuales: en la presentaci\u00f3n de las AV seg\u00fan el sexo, la miop\u00eda/astigmatismo, astigmatismo/ miop\u00eda y astigmatismo son m\u00e1s frecuentes en mujeres vs hipermetrop\u00eda, Hipermetrop\u00eda/estrabismo y estrabismo en hombres, no as\u00ed en la miop\u00eda, que no existe diferencia sig- nificativa. O-10 AlgORITMO EVAlUAdOR PARA TAllER dE RESUCITACI\u00d3N CARdIOPUlMONAR B\u00c1SICA. ESTUdIO PIlOTO Gargallo Garc\u00eda, L; Cerro, J.\u00c1.; Moraleda, P . ; Mu\u00f1oz, C.; Fern\u00e1ndez, P .; P\u00e9rez, \u00c1.F.; Ba\u00f1\u00f3n, R. CS Almagro, Almagro objetivos: Valorar un algoritmo resucitaci\u00f3n cardio- pulmonar (RCP) b\u00e1sica \"incompleto\" como instrumento evaluador de una actividad de Educaci\u00f3n para la Salud con adolescentes. material y m\u00e9todos: Muestra de 35 sujetos de 4\u00ba de Edu- caci\u00f3n Secundaria Obligatoria. M\u00e9todo: presentaci\u00f3n del cur - so de RCP , evaluaci\u00f3n de los conocimientos previos mediante un algoritmo resumen de RCP con 20 palabras incompletas (s\u00f3lo se\u00f1aladas por 1 a 3 primeras letras), instrucci\u00f3n te\u00f3rica (20 minutos); realizaci\u00f3n pr\u00e1ctica (60 minutos); reevalua-C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 127ci\u00f3n inmediata con el algoritmo; reevaluaci\u00f3n a los 15 d\u00edas. resultados: 1. Los conocimientos previos son escasos: 2.57+/-1.42 (puntuaci\u00f3n sobre 10). 2. El aprendizaje tras el taller es satisfactorio: 8.47+/-1.29 (p<0.001). 3. Los conocimientos decaen a los 15 d\u00edas (p<0.02), aunque se mantienen unas puntuaciones satisfactorias: 7.65+/-1.27. 4. La composici\u00f3n del test es equilibrada. 5. La evaluaci\u00f3n del programa por los alumnos fue muy satisfactoria (8.97/10). Conclusi\u00f3n: La evaluaci\u00f3n mediante el algoritmo incom- pleto que presentamos, es \u00fatil para valorar el aprendizaje en un taller de RCP b\u00e1sica. O-11 UN CUENTACUENTOS COMO EXPERIENCIA dE EdUCACI\u00d3N PARA lA SAlUd EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA Mart\u00ednez Redondo, I. (1); Peralta Rufas , E.M. (1); Lostal , I. (2) (1) Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza; (2) Centro AP Amparo Poch, Zaragoza objetivo: La dermatitis at\u00f3pica es una enfermedad cr\u00f3nica de alta prevalencia y consumo de recursos sanitarios. Su ma- nejo se basa en la aplicaci\u00f3n de medidas de higiene e hidra- taci\u00f3n que deben ser conocidas por cuidadores y pacientes. Al ir dirigido a ni\u00f1os, se consider\u00f3 el cuentacuentos como una medida de intervenci\u00f3n educativa, de bajo coste, sencilla de implementar y eficaz, para mejorar la calidad asistencial. material y m\u00e9todos: Desarrollamos un cuentacuentos con lenguaje comprensible, teatralizado y tem\u00e1tica centrada en la dermatitis at\u00f3pica, proporcionando unos consejos finales y realizando una encuesta de satisfacci\u00f3n al finalizar. Se difun-di\u00f3 mediante carteles informativos y en consulta pedi\u00e1trica. resultados: Todos los pacientes asistentes padec\u00edan der - matitis at\u00f3pica; realizamos una encuesta de satisfacci\u00f3n con 100% de comentarios positivos, respecto a utilidad, inter\u00e9s de la actividad y consecuci\u00f3n de objetivos. Pese a la gran pro-moci\u00f3n de la actividad, la asistencia fue baja, quiz\u00e1 por reali- zarla en un horario inadecuado. Conclusiones: Experiencia muy positiva, de educaci\u00f3n sanitaria y mejora de calidad asistencial. Para mejorar la asistencia habr\u00eda que valorar su realizaci\u00f3n mediante el uso de medios audiovisuales, aprovechando las visitas habituales al pediatra. O-12 VAlORACI\u00d3N y PREVENCI\u00d3N dEl CONSUMO dE QU\u00edMICOS T\u00d3XICOS EN PEdIATR\u00edA Gar\u00f3fano Montero, S.; Comino V\u00e1zquez, P .; Flores Gonz\u00e1lez, J.C.; Estalella, A.; Calvo Morales, I.M.; Grujic, B. Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz objetivos: Conocer la exposici\u00f3n a productos qu\u00edmicos t\u00f3xicos en una muestra de embarazadas y ni\u00f1os y como pre- venirla. metodolog\u00eda: Estudio descriptivo basado en un cuestio- nario que rellenan los padres de los pacientes que acuden al Servicio de Urgencias de nuestro hospital. resultados: 109 encuestas v\u00e1lidas, edad media de 3.6 a\u00f1os (2m-12,6 a\u00f1os), 53% varones. Un 55.6% recibi\u00f3 lactan-cia materna una media de 2,67 meses (0-24 meses). El 26% la mantuvo menos de 3 meses. Un 87.7% utiliz\u00f3 biber\u00f3n, el 77.7% de pl\u00e1stico y solo el 18,4% lo calent\u00f3 al ba\u00f1o mar\u00eda. Durante el embarazo consumieron pez espada el 47.2%, at\u00fan un 35.6%, salchichas/perritos calientes el 44.4% y mortadela un 24.1%. El 45.1% de los ni\u00f1os mayores de un a\u00f1o consu- men pez espada, un 32.9% consume at\u00fan, el 34.1%, morta-dela y el 69.5% toma salchichas/perritos calientes regular - mente. El 31,8% de los ni\u00f1os come en vajillas de pl\u00e1stico y el 37.6% utiliza el lavavajillas. Conclusiones: Alto porcentaje de lactantes reciben lactan- cia artificial en biberones de pl\u00e1stico que contienen bisfe- noal-A y ftalatos. Nuestra poblaci\u00f3n tambi\u00e9n consume regu- larmente grandes depredadores y carne manufacturada que contienen metilmercurio y DDT. Es preciso mejorar la difusi\u00f3n de estas normas para mejo- rar su cumplimiento. O-14 P\u00daRPURA dE SCHOlEIN HENOCH CON AfECTACI\u00d3N TESTICUlAR. CASO Cl\u00edNICO Alsina, I.; Rivas Fern\u00e1ndez, M.A.; Maldonado Smith, M.; Arimany Monta\u00f1a, J.L. D\u00edez Izquierdo, A. (3); Rodr\u00edguez Bayes, B. (1) IDC Salud. Hospital General de Catalunya, Sant Cugat del V alles Ni\u00f1o de 5 a\u00f1os que presenta lesiones purp\u00faricas en ex- tremidades, ligeramente sobreelevadas y acompa\u00f1adas de tu- mefacci\u00f3n articular. Se diagnostica de p\u00farpura de Scholein Henoch. El hemograma es normal y no presenta hematuria por lo que se le recomienda reposo en domicilio. Al tercer d\u00eda presenta edema y eritema testicular bilateral con dolor a la palpaci\u00f3n que se acompa\u00f1a de empeoramiento cl\u00ednico y au- mento del edema articular que dificulta la deambulaci\u00f3n. Se efect\u00faa ecograf\u00eda testicular que muestra afectaci\u00f3n vascul\u00edtica y descarta torsi\u00f3n. Se decide iniciar corticoterapia a dosis de 1mg/kg. La evoluci\u00f3n es favorable con recuperaci\u00f3n comple- ta en 2 semanas. La p\u00farpura de Scholein Henoch es la vasculitis m\u00e1s fre- cuente en la infancia y sus manifestaciones m\u00e1s importantes son cut\u00e1neas, gastrointestinales y sobretodo renales que son las que determinan el pron\u00f3stico. Existen tambi\u00e9n afectacio- nes menos frecuentes entre las que encontramos las neurol\u00f3- gicas, hematol\u00f3gicas, pulmonares y tambi\u00e9n testiculares. No existe tratamiento pero se recomienda reposo y admi- nistraci\u00f3n de antiinflamatorios no esteroideos. \u00danicamente en casos de dolor abdominal intenso, hemorragia gastroin-testinal o pulmonar y afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica o testicular est\u00e1 indicada la corticoterapia. En el caso de inflamaci\u00f3n testicular debe descartarse torsi\u00f3n. O-15 NO ES AlERgIA TOdO lO QUE PARECE Comino V\u00e1zquez, P . (1); Garofano Montero, S. (2); Mendoza Fern\u00e1ndez, Mar\u00edn, F.J. (3); Estalella Mendoza, A. (2); Serrano Moyano, B. (2) (1) Puerta Mar, C\u00e1diz; (2) Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz; (3) La Merced, C\u00e1diz Lactante mujer de 4 meses que acude por exantema urti- cariforme en cara, cuello y tronco coincidiendo con la intro- ducci\u00f3n de f\u00f3rmula adaptada de inicio.C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 128AF: sin inter\u00e9s. AP: RNAT mediante ces\u00e1rea programada, perinatal nor - mal. APLV en tratamiento con hidrolizado de prote\u00edna s\u00e9rica. A los 5 meses de edad, al introducir la papilla de frutas, y de manera inmediata a la toma, aparece eritema en la frente y regi\u00f3n periocular derecha, con sudoraci\u00f3n, inyecci\u00f3n con- juntival y lagrimeo. Dicho eritema se repite en sucesivas ocasiones con la mis- ma distribuci\u00f3n y siempre con la fruta, sin acompa\u00f1arse de otra cl\u00ednica y desaparece en 20-30 minutos espont\u00e1neamente. dada la ausencia de otra sintomatolog\u00eda (s\u00edntomas res- piratorios, digestivos o malestar general) as\u00ed como la apari- ci\u00f3n del eritema siempre en la misma localizaci\u00f3n, se descar - ta alergia alimentaria, siendo diagnosticada cl\u00ednicamente de s\u00edndrome de Frey , informando a los padres de la benignidad del cuadro. Comentarios: El S. de Frey tiene una duraci\u00f3n de escasos minutos a una hora con pron\u00f3stico es favorable, tendiendo hacia la desaparici\u00f3n en meses o a\u00f1os. diagn\u00f3stico diferencial: con alergia a alimentos. No precisa tratamiento, pero es importante reconocer - lo para evitar pruebas innecesarias. GrUPo 3 O-16 \u00bfSON CONSCIENTES lOS PAdRES dE lA IMPORTANCIA dEl dIAgN\u00d3STICO dE SOBREPESO y OBESIdAd EN NI\u00d1OS y AdOlESCENTES? Castellares Gonz\u00e1lez, C.I.; G\u00f3mez Alonso, R.; M.J. CS Santa M\u00f3nica Introducci\u00f3n: El sobrepeso (SB) y la obesidad (OB) son problemas cada vez m\u00e1s frecuentes en revisiones del ni\u00f1o sano (RNS). Son poco consultados por los padres y de dif\u00edcil control. material y m\u00e9todos: Se recogieron retrospectivamente datos de pacientes con diagn\u00f3stico de SB/OB, desde el 1 de noviembre de 2010 al 28 de febrero del 2014. Nuestro cupo es 1500 pacientes en edad pedi\u00e1trica (hasta los 14 a\u00f1os), siendo 1350 pacientes mayores de 2 a\u00f1os. Se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Sa- lud (OMS) para el diagn\u00f3stico y seguimiento (basado en el \u00edndice de masa corporal [IMC] y tablas seg\u00fan genero). resultados: Se dividi\u00f3 en 2 grupos: diagnosticados en RNS y consultados por los padres. tabla1: distribuci\u00f3n por g\u00e9nero en ambos grupos: PAdrES rNS de ambos PAdrES rNS totAL AmBoS PAdrES oB 1(8,3%) el 5,2% de los padres manifestaban que los ni\u00f1os presentaban SB/OB, a pesar que un 8,7% tie- ne ambos padres con OB y un 20% tiene un hermano con SB/OB. Siendo los principales factores asociados la Enuresis y Asma. O-17 lA OBESIdAd INf ANTIl EN SANTA CRUZ dE TENERIfE. CARACTER\u00edSTICAS dE PERSONAlIdAd y AfRONTAMIENTO dE lAS MAdRES Abajo Del Rinc\u00f3n, H.A. OFRA Delicias, Centro De Salud Estudio descriptivo en el que se eval\u00faan las caracter\u00edsti- cas de personalidad, afrontamiento y locus de control de las madres(cuidadores) de ni\u00f1os/as sanos/as y obesos/as. La muestra es de 120 ni\u00f1os/as obesos/as y sanos/as entre 6 y 14 a\u00f1os de la zona de Ofra Delicias en Santa Cruz de Tene-rife. Es un estudio correlacional ex post facto en el que tras la elecci\u00f3n al azar de la muestra se concierta una cita con las madres para cumplimentar test de personalidad EPQ-R y el de los cinco grandes. Respecto al locus de control usaremos el LUCAD y para el afrontamiento de situaciones estresantes el COPE. Tras el an\u00e1lisis estad\u00edstico se observa que en las madres de obesos/as hay mayor control externo de exculpaci\u00f3n y atribuci\u00f3n y mayor control interno voluntarista y de acep-taci\u00f3n de responsabilidad. Respecto al afrontamiento en la situaci\u00f3n estresante que puede acaecer durante los periodos vitales donde el ni\u00f1o/a demande m\u00e1s cantidad de comida o a horas que no son las adecuadas, podemos decir que tras el estudio estad\u00edstico hemos encontrado que hay mayor recu-rrencia a la religi\u00f3n, mayor planificaci\u00f3n con afrontamiento afectivo y retirada conductual. Y en cuanto a personalidad se deduce que hay mayor neuroticismo y psicoticismo en las madres de obesos/as. O-18 ESTUdIO PIlOTO: VAlORACI\u00d3N BIOSPICOSOCIAl dEl NI\u00d1O CON SOBREPESO/OBESIdAd EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA Goicoechea Vera, A. (1); Garc\u00eda Iglesias, F. (2); Rey G\u00f3mez, M.L. (3); Garc\u00eda Lara, G. (4); A. (5); Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, J.M. (6); Ruiz Extremera, A. (7) (1) Centro de salud Hu\u00e9tor-Vega, Hu\u00e9tor-Vega; (2) Centro de salud Albaycin, Granada; (3) Centro de salud Manuel de G\u00f3ngora, Granada; (4) Centro de salud Salvador Caballero, Granada; (5) Centro de salud Cartuja, Granada; (6) Centro de salud Albayda-La Cruz, Granada; (7) HHUU de Granada, Granada objetivo: Determinar las caracter\u00edsticas psicopatol\u00f3gicas diferenciadas y su prevalencia en ni\u00f1os/as con sobrepeso/obesidad mediante instrumentos de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n en aten-ci\u00f3n primaria. material y m\u00e9todo: Poblaci\u00f3n diana: ni\u00f1os/as de 4-12 a\u00f1os. Se estudiaron 70 ni\u00f1os/a con 73 con so-brepeso (IMC: \u00edndice de masa corporal: p85-97), y 76 obesos (IMC>p97). Se realiz\u00f3 una encuesta diet\u00e9tica, una valoraci\u00f3n C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 129del grado de actividad f\u00edsica, una clasificaci\u00f3n de la familia se- g\u00fan su nivel de estudios y status socioecon\u00f3mico, y un cues- tionario validado en su versi\u00f3n espa\u00f1ola (RCDAS-p: revised child anxiety and depression scale-versi\u00f3n para padres) para valorar la presencia de psicopatolog\u00eda. resultados: Los ni\u00f1os obesos tienen una alimentaci\u00f3n de menor calidad (p:0.013), hacen menos actividad f\u00edsi- ca (p:0.047), es m\u00e1s bajo el nivel de estudios de su madre (p:0.036) y de su padre (p:0.018), y sus padres tienen un status socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo (p: 0.002). Aunque confor - me aumenta el IMC la prevalencia de trastorno psicopatol\u00f3gi-co crece, s\u00f3lo alcanza significaci\u00f3n en la depresi\u00f3n (p:0.001) y en el trastorno obsesivo-compulsivo (p:0.002). Conclusi\u00f3n: Los ni\u00f1os/as obesos tienen m\u00e1s prevalencia de trastornos psicopatol\u00f3gicos. El RCDAS-p es una herra- mienta de sreening \u00fatil y sencilla de aplicar. Los factores so- ciodemogr\u00e1ficos juegan un importante papel. O-19 CARACTER\u00edSTICAS Cl\u00edNICAS y EPIdEMIOl\u00d3gICAS dE lOS dEBUTS dIAB\u00c9TICOS EN El PERIOdO 2006-2013 Garc\u00eda Gij\u00f3n, C.P .; Raya P\u00e9rez, M.; Arrabal Cabezas, M.\u00c1. Hospital General, Ciudad Real objetivo: Describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3- gicas de los pacientes pedi\u00e1tricos con debut diab\u00e9tico en el periodo 2006-2013. m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo en el que se recogen los pacientes menores de 14 a\u00f1os con debut de dia- betes tipo 1 (DM1) en nuestro hospital de enero 2006 a di- ciembre 2013. Variables analizadas: edad, sexo, antecedentes familiares, presentaci\u00f3n cl\u00ednica, d\u00edas de ingreso, hemoglobina glicosila-da (HbA1c) y autoinmunidad asociada. resultados: 111 pacientes: varones 57%, 43%. Edad 8,3 5 a\u00f1os (23,4%), 6-10 a\u00f1os (38,7%), 11-13,9 a\u00f1os (37,9%). El 48% presentaban antecedentes fa-miliares de diabetes. El 24% cetoacidosis diab\u00e9tica al de ingreso: 7,9 d\u00edas. Conclusiones: 1. En nuestro medio, la incidencia de DM1 es frecuente. 2. Aunque el mayor n\u00famero de debuts es entre 6 y 10 a\u00f1os, existe un incremento de la incidencia en menores de 5 a\u00f1os, lo que coincide con otros estudios. 3. Un porcentaje importante (24%) presentan cetoacido-sis al debut, lo que hace necesario un diagn\u00f3stico pre- coz. 4. Las alteraciones autoinmunes asociadas son frecuentes, por lo que debe realizarse un despistaje al diagn\u00f3stico. O-20 AN\u00c1lISIS dE NIVElES dE VITAMINA d EN RElACI\u00d3N CON VARIABlES dEl S\u00edNdROME METAB\u00d3lICO EN NI\u00d1OS OBESOS Schmitz , K. (1); Apolinar Valiente, (2); P\u00e9rez Requena, I. (2); Cuesta Grau, C. (2); G\u00f3mez S\u00e1ez, E. (2); Garc\u00eda Blanes, C.P . (1)(1) Consorcio Hospital General Universitario de V alencia, V alencia; (2) Centro de Salud Alaquas, V alencia Introducci\u00f3n y objetivos: El d\u00e9ficit de vitamina D se re- laciona con insulinorresistencia, diabetes mellitus 2 y enfer - medad cardiovascular. Nuestro objetivo es estimar el d\u00e9ficit de vitamina D en po- blaci\u00f3n obesa infantil y relacionar sus niveles con marcadores de s\u00edndrome metab\u00f3lico. materiales y m\u00e9todos: Se recogieron datos a la incorpora- ci\u00f3n al Programa de Obesidad de nuestro Centro de Octubre 2013 a Junio 2014. Se analizaron variables antropom\u00e9tricas (IMC, TA, per\u00edmetro abdominal) y de laboratorio (glucosa, insulina, \u00edndice HOMA, triglic\u00e9ridos, colesterol total, HDL- c, LDL-c, uricemia, GPT) respecto los niveles de vitamina D clasificando como suficiencia (>30 ng/mL) y d\u00e9ficit/insuficiencia (<30 ng/mL). resultados: Se incluyeron 43 ni\u00f1os. Presentaron niveles insuficientes/deficitarios 26 (61%). El an\u00e1lisis mostr\u00f3 que los ni\u00f1os con niveles insuficien- tes/deficitarios eran mayores y presentaban un IMC mayor de manera estad\u00edsticamente significativa. Los valores de insulina basal y el \u00edndice HOMA fueron m\u00e1s elevados en \u00e9stos aunque sin significaci\u00f3n estad\u00edstica. En el resto de variables no se ha-llaron diferencias. Conclusiones: Existe una elevada prevalencia de insufi- ciencia de vitamina D obesos, asoci\u00e1ndose IMC m\u00e1s elevados con niveles de vitamina D menores. Ser\u00edan necesarios estudios longitudinales para evaluar la interrelaci\u00f3n con la insulinrre-sistencia y su car\u00e1cter predictivo con la diabetes mellitus 2. O-21 TRATAMIENTO CON HORMONA dE CRECIMIENTO EN UN gRUPO dE PACIENTES PEQUE\u00d1OS PARA lA EdAd gESTACIONAl Gourdet , M.E.; Maroto Ruiz, M.J.; Mart\u00edn Campagne, E.; Ballester Herrera, M.J.; Garc\u00eda Cabezas, M.A. Hospital General, Ciudad Real objetivos: Determinar los factores predictores de res- puesta al tratamiento y evoluci\u00f3n metab\u00f3lica de un grupo de peque\u00f1os para edad gestacional (PEG) tratados con rh-GH. m\u00e9todos: Estudio transversal de PEG, tratados con rh-GH, seguidos en nuestro hospital (enero 2007 - enero 2014). Ex- clusi\u00f3n: pacientes con tratamiento < 6 meses. Variables: edad, peso, \u00edndice de masa corporal, talla seg\u00fan Estudio Transversal Espa\u00f1ol de Crecimiento 2010, edad \u00f3sea, talla diana (TD), velocidad de crecimiento (VC), glucemia y perfil lip\u00eddico. resultados: 38 pacientes. Edad media de inicio: 7,14 a\u00f1os. Se observan incremento de talla (+ 1,2DE) y de VC (+2,07 DE). No se encuentra asociaci\u00f3n entre incremento de talla actual con longitud al nacimiento, ni con TD. Se eviden- cia correlaci\u00f3n entre la VC durante el primer a\u00f1o y la talla al inicio del tratamiento. No hay diferencias significativas entre glucemia y lipoprote\u00ednas durante el periodo estudiado. Conclusiones: Se observa ganancia de talla e incremen- to de la VC significativos en nuestros pacientes. Se eviden-cia un retraso en el inicio de tratamiento con rh-GH a pesar del conocimiento actual sobre la relaci\u00f3n entre la respuesta al tratamiento y la edad de inicio del mismo. El tratamiento con rh-GH no modifica de forma significativa los par\u00e1metros metab\u00f3licos.C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 130O-22 EST\u00c1NdARES dE CRECIMIENTO dE lA ORgANIZACI\u00d3N MUNdIAl dE lA SAlUd: \u00bfPOR QU\u00c9, C\u00d3MO y PARA QU\u00c9? Ferro Galardi, L; Moreno Villares, J.M. Doce Octubre, Madrid objeto del trabajo: Analizar el Multicentre Growth Refe- rence Study (MGRS) de la OMS y compararlo con los Estudios Espa\u00f1oles de Crecimiento para concluir c\u00f3mo deber\u00edan utili- zarse en Pediatr\u00eda los est\u00e1ndares y referencias de crecimiento. material y m\u00e9todos: Revisi\u00f3n del MGRS de la OMS y los Estudios Espa\u00f1oles de Crecimiento, comparando sus metodo-log\u00edas y analizando sus fortalezas y debilidades. Asimismo, se analizaron numerosos art\u00edculos defensores y detractores del MGRS para evaluar de manera cr\u00edtica su aplicabilidad global. resultados: EL MGRS es un riguroso estudio del que se han elaborado est\u00e1ndares de crecimiento internacionales que reflejan c\u00f3mo deber\u00edan crecer los ni\u00f1os sanos bajo condi-ciones alimentarias y socio-sanitarias \u00f3ptimas. Los est\u00e1ndares tienen car\u00e1cter prescriptivo y no coinciden con las referencias de crecimiento de cada pa\u00eds, las cuales describen c\u00f3mo crecen sus ni\u00f1os. En Espa\u00f1a, para evaluar el crecimiento de 0 a 2 a\u00f1os deber\u00edan usarse los est\u00e1ndares de la OMS, mientras que en mayores de 2 a\u00f1os las referencias del estudio espa\u00f1ol ser\u00edan m\u00e1s \u00fatiles, dadas las limitaciones del MGRS en ese rango de edad. Conclusiones: Es fundamental comprender las bases de los distintos estudios de crecimiento para aplicarlos de ma- nera adecuada y transmitir un mensaje claro y consistente a profesionales y padres. O-23 INTERVENCI\u00d3N dE ENfERMER\u00edA PARA El lOgRO dE UNA lACTANCIA MATERNA EfICAZ EN RECI\u00c9N NACIdO PEQUE\u00d1O PARA lA EdAd gESTACIONAl EN El CONTEXTO dE INgRESO HOSPITAlARIO POR dEPRESI\u00d3N NEONATAl MOdERAdA MECONIO EN PASTA E HIPOglUCEMIA TEMPRANA Santana Jim\u00e9nez, L. (1); Santana Jim\u00e9nez, F. (2) (1) Centro Salud Pto Rosario I, Pto del Rosario; (2) Centro de Salud Gran T arajal, Fuerteventura Introducci\u00f3n: El proceso natural de instauraci\u00f3n de la lactancia materna se ve alterado con el ingreso hospitalario del neonato. La madre, que previamente ha tomado la deci- si\u00f3n de amamantar a su beb\u00e9, requiere la intervenci\u00f3n de la enfermera para eliminar o reducir los factores que favorecen una lactancia materna ineficaz. La pu\u00e9rpera, puede tener o no, conocimientos suficientes sobre lactancia, y la enfermera ha de intervenir, individuali- zando cada caso, asegurando siempre la correcta alimenta- ci\u00f3n-nutrici\u00f3n del reci\u00e9n nacido enfermo, ajust\u00e1ndose siem-pre a la pauta m\u00e9dica. material y m\u00e9todos: Captaci\u00f3n del caso a trav\u00e9s del \"taller de lactancia materna\" desde atenci\u00f3n primaria. Intervenci\u00f3n en el posparto y durante la estancia hospitalaria en las dife-rentes \u00e1reas de atenci\u00f3n. Seguimiento en atenci\u00f3n domici- liaria. En Quir\u00f3fano.- Contacto piel con piel.En Planta.- Asesoramiento y apoyo a la madre en toma de decisiones; Adiestramiento en t\u00e9cnicas de extracci\u00f3n de leche materna. En La Unidad Pedi\u00e1trica.- Favorecer contacto de los padres con el beb\u00e9; Observaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las tomas; Admi- nistraci\u00f3n materno con tetinas adaptadas/vasito/ y conclusiones: La lactancia materna es po- sible bajo circunstancias desfavorables cuando la madre y el beb\u00e9 disponen del apoyo continuado en las diferentes \u00e1reas de atenci\u00f3n sanitaria realizado por personal de enfermer\u00eda con formaci\u00f3n espec\u00edfica. GrUPo 4 O-24 UN EXANTEMA dEl QUE NO TE PUEdES fIAR Bachiller Carnicero, L.; Meg\u00eda Sevilla, M.J. Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid Ni\u00f1o de 3 a\u00f1os consulta por febr\u00edcula, s\u00edntomas catarrales y conjuntivitis. Su pediatra inicia tratamiento con amoxicili-na. 12 horas despu\u00e9s de primera dosis de Amoxicilina aparece fiebre de 39\u00baC, edema de labios y lesiones aftosas en mucosa oral. Reconsultan y con la sospecha gingivoestomatitis herp\u00e9- tica a\u00f1ade aciclovir al tratamiento. Acuden a hospital terciaro el tercer d\u00eda del cuadro por empeoramiento de lesiones orales con rechazo de la ingesta, afebril las \u00faltimas 24 horas. Est\u00e1 deca\u00eddo con aftas en zona oral y perioral, lesiones vesiculosas en pabellones auriculares y piernas. Dolor ocular con conjuntivas hiper\u00e9micas sin que- ratitis. En la auscultaci\u00f3n pulmonar tiene crepitantes en base pulmonar izquierda, al hacer radiograf\u00eda de t\u00f3rax se evidencia consolidaci\u00f3n. Se diagnostica de gingivoestomatitis herp\u00e9tica y se aumenta dosis de amoxicilina hasta 80 mg/Kg. Dos d\u00edas despu\u00e9s aparecen lesiones en diana en mejilla izquierda, pabellones auriculares y extremidades. Resto de lesiones ya conocidas. En anal\u00edtica destaca leucocitosis con aumento de reactante de fase aguda. Ingresa con diagn\u00f3stico de S\u00edndrome de Stevens Johnson. Se cambia antibioterapia a azitromicina y cefuroxima. Se ini-cia tratamiento con gammaglobulina intravenosa durante 4 d\u00edas sin aparici\u00f3n de nuevas lesiones desde entonces. Resulta- do de serolog\u00edas compatible con infecci\u00f3n aguda por Myco- plasma. O-25 ENfERMEdAd INVASIVA POR StreptococcuS pneumoniae: dESCRIPCI\u00d3N dE Bachiller Luque, R.; P\u00e9rez Rubio, A.; Eiros Bouza, J.M. Facultad de Medicina V alladolid, V alladolid Introducci\u00f3n: El peso asistencial que generan la infec- ciones por Streptococcus pneumoniae es una variable a considerar de cara a planificar potenciales acciones preventivas. Nuestro objetivo es describir los casos comunicados a un registro sa- nitario de la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n (CyL). m\u00e9todos: Revisi\u00f3n de la informaci\u00f3n notificada a los sis- temas de vigilancia epidemiol\u00f3gica de la Junta de CyL en el inicio de la presente d\u00e9cada. Identificaci\u00f3n de los serotipos implicados. resultados y discusi\u00f3n: En CyL se han registrado 123 casos de Enfermedad Invasora por Neumococo en 2011, (tasa de incidencia de 4,8 casos/ 100.000 hab). De ellos un 13,1% eran < 15 a\u00f1os. Se han registrado 11 casos en meno- res de 5 a\u00f1os. Un 77,8% de los casos hab\u00edan recibido alguna C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 131dosis 7 casos con antecedente de vacunaci\u00f3n, 5 hab\u00edan realizado una pauta de vacunaci\u00f3n completa para su edad. El serotipo m\u00e1s frecuente fue el 19A, en dos casos (33,3%), un caso estaba vacunado con VNC7 y el otro con VNC10. Los otros serotipos aislados fueron: 11A, 15A, 22F y 33F, serotipos no incluidos en las vacunas neumoc\u00f3cicas conjugadas. Estos hallazgos animan a mantener una vigilancia sobre los serotipos circulantes y a valorar su inclusi\u00f3n en las estrategias de prevenci\u00f3n vigentes. O-26 TUMOR BlANdO dE POTT. UNA ENTIdAd Ol VIdAdA S\u00e1nchez V\u00e9lez, M.T.; Onoda , L\u00e1zaro Ramos, J.; Bahamontes, C.; G\u00f3mez, A.; Manzano Del Amo, S.; Benito Bernal, A.I. Hospital Cl\u00ednico Salamanca, Salamanca El tumor blando de Pott se define como un absceso subpe- ri\u00f3stico del hueso frontal asociado a osteomielitis frontal. Cl\u00ednicamente aparece como una inflamaci\u00f3n en la regi\u00f3n de la frente y suele ser secundaria a una sinusitis frontal o un traumatismo. Anamnesis: Presentamos una mujer de ocho a\u00f1os que acude a nuestro hospital con edema frontal y en ra\u00edz nasal acompa\u00f1ado de edema periorbitario bilateral y febr\u00edcula. Hab\u00eda recibido tratamiento con amoxicilina-clavul\u00e1nico 13 d\u00edas antes por cuadro febril asociado a tos y mucosidad nasal. Posteriormente recibi\u00f3 cefotaxima durante tres d\u00edas que es suspendida tras la mejor\u00eda cl\u00ednica. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Edema frontal en l\u00ednea media, doloro- so a la palpaci\u00f3n. Edema periorbitario en p\u00e1rpados inferiores y ojo derecho. No afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: TAC (to- mograf\u00eda axial craneal compatible cefotaxima y cloxacilina intravenosa; tras quin- ce d\u00edas realizamos TAC de control donde persiste la osteo- mielitis por lo que decidimos intervenci\u00f3n quir\u00fargica para retirada del hueso afecto. Conclusiones: Se debe sospechar esta entidad cuando aparece una masa a nivel frontal, recordando que una sinusi-tis frontal mal tratada o no diagnosticada puede conllevar esta complicaci\u00f3n. Es necesario descartar afectaci\u00f3n intracraneal mediante t\u00e9cnicas de imagen. Es imprescindible un trata-miento m\u00e9dico-quir\u00fargico precoz con retirada de la zona \u00f3sea afectada y antibioterapia intravenosa para una buena re- soluci\u00f3n. O-27 lOS NI\u00d1OS QUE ACUdEN A gUARdER\u00edA y TIENEN CATARROS dE REPETICI\u00d3N PUEdEN BENEfICIARSE dE lA dIETA MEdITERR\u00c1NEA Calatayud , F. (1); Calatayud Moscoso Del Prado, B. (2); Gallego Fern\u00e1ndez-Pacheco, J.G. (3); Gonz\u00e1lez Mateos, J.A. (3); Galiano Fern\u00e1ndez, E. (3) (1) Cl\u00ednica La Palma, Ciudad Real; (2) Cl\u00ednica La Palma, Ciudad Real; (3) Centro De Salud, Ciudad Real Introducci\u00f3n: Se ha valorado escasamente la influencia de la alimentaci\u00f3n en el desarrollo de los catarros de repetici\u00f3n (CR) y sus complicaciones bacterianas (CB). El aumento de alimentos procesados y de origen animal, podr\u00edan desequili- brar los delicados mecanismos inflamatorios e inmunitarios todav\u00eda inmaduros de la infancia. El objetivo del estudio fue valorar la eficacia de una intervenci\u00f3n nutricional en ni\u00f1os que acud\u00edan a la guarder\u00eda y que presentaban CR con CB, tras un a\u00f1o de intervenci\u00f3n. m\u00e9todos: Estudio prospectivo de comparaci\u00f3n antes- despu\u00e9s. La reeducaci\u00f3n alimenticia se realiz\u00f3 en el \u00e1mbito familiar y estuvo basada en la Dieta Mediterr\u00e1nea/Tradicional (DM/T). Utilizamos el programa \"Aprendiendo a comer del mediterr\u00e1neo\". Se estudiaron variables cl\u00ednicas, terap\u00e9uticas y antropom\u00e9tricas. resultados: Se estudiaron a 78 pacientes (40 ni\u00f1os y 38 ni\u00f1as), edad media de 2,34 a\u00f1os. El grado de adherencia a la DM/T fue elevado, (Test de kidmed 10,8puntos). El n\u00famero de CR con CB descendi\u00f3 un 80 % (4,6 del a\u00f1o anterior frente a 0,8 del a\u00f1o de intervenci\u00f3n). El 47,4 % no tuvo ninguna CB y el 29,5% tuvo 1 sola CB durante el a\u00f1o de tratamiento. La utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos descendi\u00f3 un 86,9 %. El trata- miento sintom\u00e1tico descendi\u00f3 un 54,6 %. Conclusiones: Los ni\u00f1os que acuden a guarder\u00eda y tienen enfermedades infecciosas recurrentes, podr\u00edan beneficiarse de una modificaci\u00f3n alimenticia basada en la DM/T. O-28 dIAgN\u00d3STICO CASUAl dE CITOMEgAlOVIRUS CONg\u00c9NITO TRAS CONgElACI\u00d3N dE C\u00c9lUlAS dE CORd\u00d3N Daza Aguilar, S.C.; Bayo P\u00e9rez, A.; Ros Fores, A. Consorcio Hospital General Universitario de V alencia, V alencia Anamnesis: Neonato de 28 d\u00edas de vida que acude con su madre porque ha sido informada de forma casual, de la pre-sencia de IgM positiva para citomegalovirus (CMV) en sangre de cord\u00f3n donada para congelaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre. Aporta serolog\u00eda materna reciente con positividad de IgM e IgG para CMV , con alta avidez. El neonato procede de gestaci\u00f3n con- trolada con serolog\u00edas normales, no incluido CMV . pod\u00e1lica. Peso al nacer 2900 grs. Apgar 9/10. Realizado screening metab\u00f3lico. Otoemisiones de o\u00eddo alte- radas. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Desarrollo psicomotor normal. No visceromegalias. No lesiones cut\u00e1neas. Procedimientos diagn\u00f3sticos: Ante hallazgos serol\u00f3gi- cos maternos, se completa estudio. Se solicita PCR para CMV en orina y sangre del papel de filtro tomado para screening neonatal, para orientar diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n cong\u00e9nita o adquirida, ambas con resultado negativo. Se realiza anal\u00edtica sangu\u00ednea con PCR para CMV positiva, asociando neutropenia e hipertransaminasemia, y ecograf\u00eda cerebral, estudio de fon- do de ojo y potenciales evocados auditivos siendo normales. Conclusiones: El CMV es la infecci\u00f3n cong\u00e9nita m\u00e1s fre- cuente en pa\u00edses desarrollados, siendo causa de retraso psico- motor e hipoacusia. No forma parte del cribajo serol\u00f3gico de las gestantes, por lo que est\u00e1 infradiagnosticado. La determi- naci\u00f3n de CMV en sangre de prueba de tal\u00f3n puede ayudar a diagnosticar pacientes con CMV cong\u00e9nito, pero su negativi- dad debe confirmarse completando estudio en sangre.C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 132O-29 PAROTIdITIS AgUdA SUPURAdA, PATOlOg\u00edA EXCEPCIONAl EN lACTANTES Mar\u00edn Cassinello, Barrero, P .; Garc\u00eda Carrasco, A.; Mar\u00edn Pat\u00f3n, M.; Zamorano Lacalle, C. Hospital Universitario Virgen de la Macarena, Sevilla Introducci\u00f3n: La parotiditis aguda supurada (PAS) es ex- Staphylococcus (SA) es el microorga- nismo aislado m\u00e1s frecuente. objetivo: Presentaci\u00f3n de 2 casos diagnosticados recien- temente en nuestro centro. material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo de 2 casos cl\u00ednicos de PAS. resultados: Caso 1: var\u00f3n de 47 d\u00edas, consulta por tumoraci\u00f3n facial derecha. Afebril. Antecedentes (AA): sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica (EF): tumoraci\u00f3n dura que asocia dolor, rubor y calor en regi\u00f3n preauricular derecha y secreci\u00f3n purulenta del con- ducto de complementarias leucoci-tosis con f\u00f3rmula normal. PCR: 30 mg/L. Amilasa normal. IgM negativa (-) a parotiditis. Cultivo de exudado parot\u00eddeo: flora bacteriana mixta aerobia/anaerobia. Ecograf\u00eda (EP): aumentados, disminuci\u00f3n de la ecogenicidad con adenopat\u00edas. Caso 2: var\u00f3n 58 d\u00edas, consulta recha. AA: sin preauricular derecha y supuraci\u00f3n de conducto de Ste- non. PP .CC: leucocitosis con f\u00f3rmula normal. PCR: 13 mg/L. Amilasa normal. IgM - a parotiditis. EP: volumen y vasculari- zaci\u00f3n aumentados, ecogenicidad disminuida. Evoluci\u00f3n: Ante la sospecha de PAS, se inicia tratamiento emp\u00edrico con Amoxicilina-Clavul\u00e1nico iv., resolvi\u00e9ndose to-talmente la lesi\u00f3n en ambos casos. discusi\u00f3n: En la PAS la amilasemia es normal y la tumora- ci\u00f3n suele ser unilateral. La ecograf\u00eda es la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n ante su sospecha. La antibioterapia debe ser precoz y cubrir a SA. O-30 SUBdETECCI\u00d3N y SUBNOTIfICACI\u00d3N dE lA TOSfERINA EN PEdIATR\u00edA R. Barcelona; (3) BASIQ (4) BASIQ. Atenci\u00f3n Primaria. ICS, Barcelona; (5) Agencia Salud P\u00fablica Barcelona, Barcelona; (6) Unitat Vigil\u00e0ncia Lleida, Barcelona; (7) Departament de Salut Publica, Barcelona objetivo: La tos es una de las principales causas de con- sulta en los Centros de Atenci\u00f3n Primaria (CAPs). En el diag- n\u00f3stico diferencial los pediatras hemos de considerar la tosfe- rina. El objetivo de este estudio es estimar los casos compati- bles con tosferina atendidos en los CAPS. material y m\u00e9todos: Estudio transversal en ni\u00f1os meno- res (<) de 7 a\u00f1os que consultan por tos en los CAPs de Bar - celona en 2012. Se define como tosferina la tos de m\u00e1s de 2 semanas acompa\u00f1ada de al menos paroxismo, estridor, v\u00f3mitos postu- s\u00edgenos o apnea. Se revisaron las historias cl\u00ednicas informati- zadas en las que constaba el diagn\u00f3stico de tos. Se consider\u00f3 Subdetecci\u00f3n el caso con cl\u00ednica compati-ble no sospechado por el m\u00e9dico y , Subnotificaci\u00f3n los casos sospechosos (enfermedad cl\u00ednicamente compatible sin con- firmaci\u00f3n de laboratorio ni v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico) y los casos confirmados (microbiol\u00f3gicamente positivo o v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico) sin c\u00f3digos de tosferina, no declarados al sistema de vigilancia de Salud P\u00fablica. resultados: Se analizaron 3505 historias de ni\u00f1os < 7 a\u00f1os atendidos por tos. Cumpl\u00edan criterio cl\u00ednico 315 (9,0%). Hubo 181 (5,2%) casos subdetectados y subnotificados. Es- taban incorrectamente vacunados 33 (6,1%), se solicit\u00f3 RT - PCR en 78 (2,2%) y se trataron 491(14,0). Conclusiones: El 9% de ni\u00f1os atendidos por tos en los CAPs cumpl\u00edan criterio cl\u00ednico de tosferina. La subdetecci\u00f3n y subnotificaci\u00f3n fueron elevadas. Esto favorece la transmi- si\u00f3n de la infecci\u00f3n. O-31 MANEJO dE TUBERCUlOSIS EN El \u00c1MBITO f AMIlIAR CON CASO \u00edNdICE dE gESTANTE NO CONTROlAdA De La Torre S\u00e1nchez, P .; Cano, Ch\u00e1vez, A. Virgen Roc\u00edo, Sevilla Anamnesis: Ingresan dos gemelas de 38 semanas de edad gestacional por gestaci\u00f3n no controlada, con antecedentes maternos de tuberculosis (TBC) bacil\u00edfera diagnosticada en los 6 meses previos a la gestaci\u00f3n sin tratamiento. Exploraci\u00f3n normal.diagn\u00f3stico y tratamiento: A las reci\u00e9n nacidas se soli- citaron: Hemograma, Bioqu\u00edmica, PCR, estudio hep\u00e1tico, gasome- Cultivos de Ziehl-Neelsen en heces y orina; CMV y drogas de abuso en orina y fondo de ojo, radiograf\u00edas de t\u00f3rax y ecograf\u00edas cerebrales, todas normales. Ecograf\u00eda abdominal: una normal y otra, zona hipereco- g\u00e9nica hep\u00e1tica, compatible con complejo primario. Tras el parto, se diagnostic\u00f3 la madre de TBC pulmonar activa, manteniendo profilaxi con Isoniacida iniciada ya en las reci\u00e9n nacidas. Tras objetivar las lesiones hep\u00e1ticas, se pas\u00f3 a triple terapia en ambas, hasta recibir resultado del resto de pruebas complementarias, manteniendo finalmente profi- laxis con Isoniacida. Estudio familiar: Se realiz\u00f3 Mantoux (positivo en todos) y Rx de t\u00f3rax (normal en todos) a los convivientes, iniciando profilaxis. Conclusiones: Ante alta sospecha de TBC activa durante el embarazo, iniciar profilaxis en reci\u00e9n nacido. Control de la gestaci\u00f3n desde atenci\u00f3n primaria, vigi- lancia del cumplimiento de tratamiento, y estudio de los convivientes.C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 133GrUPo 5 O-32 ESOf AgITIS EOSINOf\u00edlICA, UNA PATOlOg\u00edA EN AUgE. AN\u00c1lISIS TRANSVERSAl EN NUESTRA POBlACI\u00d3N Borrell Mart\u00ednez, B.; Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, L.; Rom\u00e1n India, C.; Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, S.; Rayo Fern\u00e1ndez, A.; Echeverr\u00eda Zudaire, L. Hospital Universitario Severo Ochoa, Legan\u00e9s objetivo: esofagitis eosin\u00f3filica (EEo) es eosinof\u00edlica. Su diag- n\u00f3stico ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os. Conocer las carac-ter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de esta patolog\u00eda. material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis descriptivo de 55 pacientes diagnosticados desde 2004. Variables: edad; anteceden-tes tratamientos. 81.8% fueron varones. La edad media al diagn\u00f3stico: 9.9 a\u00f1os. El motivo de consulta principal, epi-gastralgia (60%). 82% de los pacientes presentaban antece-dentes personales (67.3% asma, 52.7% 25.5% previa) y % antecedentes familiares de atopia. En la en- doscopia los hallazgos macrosc\u00f3picos m\u00e1s frecuentes fueron las erosiones longitudinales, en toda la extensi\u00f3n. Un 16.4% presentaban reflujo gastroesof\u00e1gico. 96.4% recibieron trata-miento con IBP . En un 52.7% de ellos se realiz\u00f3 dieta de ex-clusi\u00f3n. Se realiz\u00f3 estudio al\u00e9rgico en 53 pacientes. El 79.2%, presentaron resultado positivo a uno o varios alimentos: 56.6% 49.1% soja. Conclusiones: La EEo es una patolog\u00eda en auge cuyas ca- racter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas es importante conocer. Es m\u00e1s frecuente en pacientes varones, con antecedentes personales de atopia. La mayor\u00eda de ellos presentan prick cut\u00e1neo (+) a alimentos, siendo objeto de estudio la correlaci\u00f3n entre aler - gia alimentaria y EEo. O-33 REVISI\u00d3N y NUEVAS EXPECTATIVAS AlIMENTARIAS dE 0 A 12 MESES Coma Colom, C.; Balagu\u00e9 Pelaez, C.; Castro M.E. CAP Sant Joan Desp\u00ed, Sant Joan Desp\u00ed Introducci\u00f3n: La alimentaci\u00f3n en los 12 primeros meses de vida es la base de la salud de nuestros ni\u00f1os/as. Los estudios actuales hacen que revisemos los consejos alimentarios para evitar alergias. material y m\u00e9todos: revisi\u00f3n:Consejos alimentarios consensuados en SAP Baix Ll. Cen- tre a\u00f1o 2009 al 2011 por enfermer\u00eda pedi\u00e1trica y pediatras utilizados en el programa e-Cap. Estudios y referencias bibliogr\u00e1ficas actuales respecto a la introducci\u00f3n, gluten, pescado, huevo, etc. Pautas alimentarias de nuestro hospital de referencia Sant Joan D\u00e9u Barcelona. resultados: Observamos que el gluten se introduce de los 4-7 meses (m) progresivamente al igual que el pescado blanco 6-8 m. yogurt 10 m. legumbres 9-10 m. Pescado azul 12 m. Leche vaca/crecimiento 12 m.Se utiliza siempre aceite de oliva virgen extra a partir 6 m. Conclusiones: La entrada gradual del gluten reduce enfermedad cel\u00edaca, diabetes y alergias al trigo seg\u00fan ESPGHAN. La \"ventana inmunol\u00f3gica\" considera que la tolerancia oral a nuevos alimentos entre los 4-7 meses disminuye el riesgo de futuras alergias e intolerancias preferiblemente si se continua la lactancia en este per\u00edodo. O-34 PROBI\u00d3TICOS PARA PREVENCI\u00d3N dE dIARREA ASOCIAdA A ANTIBIOTERAPIA. OPORTUNIdAd dE AdMINISTRACI\u00d3N y AdHERENCIA Peralta Rufas, E.M. (1); Mart\u00ednez Redondo, I. (1); Lostal Gracia, I. (2) (1) Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza; (2) Centro de AP Amparo Poch, Zaragoza objetivo: El uso de probi\u00f3ticos para la prevenci\u00f3n de diarrea asociada a antibioterapia oral ha demostrado un alto nivel de evidencia. El papel del pediatra es fundamental para informar y conseguir una alta adherencia al tratamiento pues se trata de un producto no financiado. El objetivo de nuestro trabajo es observar la frecuencia de este supuesto en consulta pedi\u00e1trica de Atenci\u00f3n Primaria, la adherencia por parte de la familia y los factores influyentes. material y m\u00e9todos: Durante un periodo de 3 meses, a todos los ni\u00f1os que en una consulta de demanda de un centro de salud urbano se realizaba prescripci\u00f3n de antibioterapia oral, se recomend\u00f3, aleatoriamente y por escrito, la toma si- mult\u00e1nea de uno de los siguientes o c)Lactobacillus GG. La informa- se recogi\u00f3 mediante encuesta telef\u00f3nica posteriormente. resultados y conclusiones: El consejo dado por el pedia- tra consigue un nivel de adherencia muy alto. La duraci\u00f3n de la administraci\u00f3n es menor de la aconse- jada. El coste dificulta su adquisici\u00f3n en familias de bajo nivel econ\u00f3mico. O-35 \u00bfHAy RElACI\u00d3N ENTRE lOS VAlORES dE CAlPROTECTINA fECAl y lA EdAd EN lA Millas, M. Doctor Peset, V Introducci\u00f3n: La Calprotectina fecal (CPF) es una pro- te\u00edna utilizada como marcador inespec\u00edfico de inflamaci\u00f3n del tracto intestinal y ayuda al diagn\u00f3stico diferencial de las enfermedades intestinales org\u00e1nicas con los procesos funcio- nales. objeto de trabajo: Establecer los niveles de CPF en ni\u00f1os sanos menores de 4 a\u00f1os y evaluar posible relaci\u00f3n con la edad, sexo y tipo de alimentaci\u00f3n. material y m\u00e9todos: Estudio observacional descriptivo, transversal y prospectivo desde mayo 2013 hasta junio 2014. Se determin\u00f3 CPF en los ni\u00f1os sanos menores de 4 a\u00f1os. Se realiz\u00f3 entrevista con los padres o tutores de los ni\u00f1os parti- cipantes. resultados: Incluimos 158 participantes (79 ni\u00f1os). C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 134El grupo de los participantes dividimos en 4 subgrupos en funci\u00f3n de edad. Los valores medios de CPF en cada de los grupos fueron los siguientes: 160 mcg/g entre 0-12 meses, 52 mcg/g entre 12-24 33 mcg/g entre 24-36 meses, 17 mcg/g entre 36-48 meses. Se han detectado valores de CPF significativamente m\u00e1s altos en los ni\u00f1os menores de 12 meses con respecto a los otros grupos (p<0.001). No se ha observado correlaci\u00f3n con la edad gestacional, peso al nacer o tipo de alimentaci\u00f3n. Conclusiones: Los valores de CPF disminuyen con la edad, observando los niveles m\u00e1s altos en el primer a\u00f1o de vida, lo que se podr\u00eda explicar con inmadurez de flora intes- tinal en esta \u00e9poca de infancia. O-36 ESOf AgITIS EOSINOf\u00edlICA. ENTIdAd A TENER EN CUENTA dESdE ATENCION PRIMARIA Donado Palencia, P .; S\u00e1nchez Miranda, P .; Mart\u00edn Gonz\u00e1lez, J.; G\u00f3mez Torrijos, E.; Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, J. Hospital General, Ciudad Real objetivo: Descripci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes diagnosti- cados de Esofagitis Eosinof\u00edlica (EoE) en nuestro centro. material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis descriptivo restrospectivo, mediante revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas, de los pacientes diag- nosticados de EoE desde enero de 2011 a enero de 2014. resultados: Se han estudiado 16 pacientes (13 ni\u00f1os, 3 ni\u00f1as) con edad comprendida entre los 4-12.5 a\u00f1os. 13 pre- sentaban componente at\u00f3pico en historia personal o familiar y 9 en ambas. El tiempo entre el inicio de los s\u00edntomas y el diagn\u00f3stico fue de 26 meses en los mayores de 5 a\u00f1os, y de 36 en los menores (3 ni\u00f1os). El s\u00edntoma predominante fue la disfagia (12 ni\u00f1os). El 50% presentaba historia de v\u00f3mitos recurrentes o diagn\u00f3stico emp\u00edrico de reflujo gastroesof\u00e1gico. Tras derivaci\u00f3n hospitalaria se realiz\u00f3 endoscopia diagn\u00f3sti- ca previo tratamiento con inhibidor de bomba de protones. Todos se sometieron a estudio alergol\u00f3gico completo segui- do por dieta de eliminaci\u00f3n, seg\u00fan protocolo, e introducci\u00f3n controlada de alimentos seguido de endoscopias. El n\u00famero de endoscopias realizadas var\u00edan entre 2-7.8 ni\u00f1os han fi- nalizado el estudio manteniendo dieta de exclusi\u00f3n, asinto- m\u00e1ticos y con normalidad histol\u00f3gica. S\u00f3lo un paciente ha recibido tratamiento con corticoides deglutidos por negativa a la dieta. Conclusi\u00f3n: La disfagia y los v\u00f3mitos recurrentes, jun- to con antecedentes familiares o personales de atopia, son la pista diagn\u00f3stica a tener en cuenta desde Atenci\u00f3n Primaria. O-37 ESOf AgITIS EOSINOf\u00edlICA, \u00bf\"NUEVA\" PATOlOg\u00edA EN NUESTRAS Nieto, M.; Moreno Mej\u00edas, M.D.; Rubio Pizarro, A.V .; L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, M.; Esp\u00edn, B. Hospital Infantil Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla objetivo: Describir las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas de los pacientes pedi\u00e1tricos diagnosticados de Esofa- gitis eosinof\u00edlica. material y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo en pacientes diagnosticados de Esofagitis eosinof\u00edlica en un hospital de tercer nivel durante el periodo 2010-2013. Diagn\u00f3stico es- tablecido por la presencia de >15 eosin\u00f3filos por campo de gran aumento en epitelio esof\u00e1gico asociado a falta de res- puesta a tratamiento anti\u00e1cido exclusivo. resultados: Se incluyeron 39 pacientes, 77% varones. Edades media al inicio s\u00edntomas de 6 a\u00f1os y al diagn\u00f3stico de 7,3 a\u00f1os, existiendo un retraso diagnostico medio de 2 a\u00f1os. El 55% presentaba historia de alergia en familiares de primer grado. Respecto a antecedentes personales: el 36% presentaba Dermatitis At\u00f3pica, el 54% alergias alimentarias y 59% a neu- moal\u00e9rgenos y 2 pacientes enfermedad celiaca. Principales signos y s\u00edntomas al debut: atragantamientos y disfagia (43%), dolor abdominal (40%), v\u00f3mitos (20%) y dolor retroesternal (8%). Datos anal\u00edticos mostraron eosino- filia media en sangre de 567/mm3 y niveles medios de IgE de 1039U/ml. Siendo los resultados obtenidos similares a otras series.Conclusiones: Pacientes con antecedentes al\u00e9rgicos m\u00fal- tiples y s\u00edntomas como dolor abdominal, atragantamientos y/o disfagia deben hacernos considerar de forma precoz el diagn\u00f3stico de esta patolog\u00eda, permitiendo minimizar el re-traso diagn\u00f3stico y sus posibles complicaciones. O-38 fACTORES dE RIESgO AMBIENTAl EN NI\u00d1OS CON d\u00c9fICIT dE ATENCI\u00d3N-HIPERACTIVIdAd L\u00f3pez Pacios, D.; Fidalgo \u00c1lvarez, I.; P\u00e9rez Moran, A.; Becerra Gonz\u00e1lez, E. \u00c1rea de Salud El Bierzo, Ponferrada Introducci\u00f3n: Los factores de riesgo ambiental temprano asociados con el d\u00e9ficit de Atenci\u00f3n-Hiperactividad (TDAH), pueden mediar en las influencias gen\u00e9ticas y los resultados de TDAH. objetivos: Evaluar los factores de riesgo ambiental en es- colares diagnosticados de TDAH. metodolog\u00eda: Estudio de casos (93) y controles (238) de ni\u00f1os entre 6 y 13 a\u00f1os. Los controles fueron seleccionados aleatoriamente por edad y sexo del mismo Centro de Salud. Se pidi\u00f3 a sus padres contestar un cuestionario con diversos factores de riesgo. Los datos fueron analizados mediante EPI- DAT (3.1). resultados: Los dos grupos fueron bien pareados por edad y sexo. El nivel socioecon\u00f3mico era significativamen- te m\u00e1s bajo en ni\u00f1os TDAH. Los factores significativamente asociados con ni\u00f1os diagnosticados de TDAH fueron el nivel de estudios materno y paterno, padres no biol\u00f3gicos, padre y madre con trastorno psiqui\u00e1trico menor, padres y/o herma-nos con TDAH, stress materno y abuso emocional durante el embarazo, nivel socioecon\u00f3mico bajo, h\u00e1bito de fumar du- rante el embarazo y sufrimiento fetal. No se encontraron diferencias significativas en los si- guientes par\u00e1metros: amenaza de aborto (<20 s), ITU, con- vulsi\u00f3n febril previa, ser primog\u00e9nito, edad materna al parto, bebedora habitual, amenaza de parto pret\u00e9rmino, preeclam- sia, parto inducido, tipo de presentaci\u00f3n o modo de parto y lactancia materna. Conclusiones: Nuestro estudio sugiere que determinados eventos maternos, paternos y biol\u00f3gicos pueden asociarse con s\u00edntomas de TDAH.C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 135O-39 dEPRESI\u00d3N, ANSIEdAd MATERNA PRENATAl y dESARROllO COgNITIVO EN Cubizolles, M.J. Unidad INSERM, EPOPe relaci\u00f3n entre la depresi\u00f3n, la an- siedad materna prenatal y el desarrollo cognitivo de los ni\u00f1os a los 2 y 3 a\u00f1os. Los datos se basaron en la cohorta francesa EDEN (determinantes antenatales y postnatales del desarrollo y de la salud infantil). Los participantes fueron 1380 ni\u00f1os de 2 a\u00f1os y 1227 ni\u00f1os de 3 a\u00f1os. La depresi\u00f3n y la ansiedad fueron medidas con el \"Center for Epidemiological \"Ma- cArthur Communicative Development Inventory\" (CDI) y el \"Ages and Stages Questionnaire\" (ASQ). Los resultados de las regresiones m\u00faltiples y de los modelos de ecuaciones estruc-turales mostraron asociaciones significativas entre la ansiedad materna prenatal y un deterioro cognitivo infantil a los 2 y 3 a\u00f1os. La depresi\u00f3n materna prenatal no se asoci\u00f3 con el desarrollo del ni\u00f1o, excepto cuando la depresi\u00f3n se asociaba con la ansiedad materna prenatal. Las partes de los efectos de la ansiedad materna prenatal mediadas por la estimulaci\u00f3n de los padres y la depresi\u00f3n postnatal materna fueron, res- pectivamente, 7,5% y 4,3% a los 2 a\u00f1os de edad y 11,5% y 11,2% a los 3 a\u00f1os de edad. Implicaciones para la teor\u00eda y la investigaci\u00f3n sobre el desarrollo infantil se discuten. GrUPo 6 O-40 CRISIS dE AUSENCIA CON dATOS dE fOCAlIdAd NEUROl\u00d3gICA Rodr\u00edguez Vidal, A.; Sardina D.; Eir\u00eds Pu\u00f1al, J. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela Introducci\u00f3n: Las crisis de ausencia t\u00edpicas consisten en detenci\u00f3n de la actividad, de inicio y final bruscos y segundos de duraci\u00f3n. La hiperventilaci\u00f3n sostenida durante 3 minutos es una estrategia que permite su desencadenamiento y obje- tivaci\u00f3n durante la consulta. El de punta-onda a 3 Hz, bilateral y s\u00edncronos, y es diagn\u00f3stico de ausencia epilepsia infantil. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a, 6 a\u00f1os. Consulta por numerosos epi- sodios de cese de actividad y ausencia de conexi\u00f3n con el medio, de segundos de duraci\u00f3n. Diagn\u00f3stico reciente de enfermedad cel\u00edaca. Tras hiperventilaci\u00f3n presenta cese de actividad, clon\u00edas mentonianas y oculo-cef\u00e1lica y truncal hacia complementarias: EEG (trazado focal con genera- lizaci\u00f3n), RM cerebral (lesiones en c\u00f3rtex cerebral y sustancia blanca subcortical), ecocardiograma (normal), eco renal (an- giomiolipomas). Los hallazgos son compatibles con esclerosis tuberosas de- finitiva. Conclusiones: La hiperventilaci\u00f3n resulta \u00fatil en la con- sulta para poner de manifiesto las crisis de ausencia, que pue- den ir acompa\u00f1adas de movimientos palpebrales o automa-tismos. Cuando las ausencias son t\u00edpicas y el correlato EEG es caracter\u00edstico, no est\u00e1 indicada la realizaci\u00f3n de otras explo- raciones. La presencia de signos focales en las crisis y/o en el registro EEG obliga a realizar pruebas de imagen cerebral y descartar patolog\u00eda org\u00e1nica. O-41 ESTRABISMO AgUdO EN NI\u00d1A dE 2 A\u00d1OS: UN CASO dE PAR\u00c1lISIS AISlAdA RECURRENTE BENIgNA dEl SEXTO PAR CRANEAl IZQUIERdO Kn\u00f6rr, A.; Teixid\u00f3 Medina, A.; Casademont Pou, R.; Marti Garc\u00eda, Serra, A.; P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n, J. CAP V allcarca, Barcelona historia cl\u00ednica: Ni\u00f1a de 2 a\u00f1os que consulta por estra- bismo convergente de ojo izquierdo progresivo de 10 dias de evoluci\u00f3n, con torticolis asociada en los \u00faltimos d\u00edas. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Se objetiva par\u00e1lisis del sexto par cra- neal (motor ocular externo) izquierdo con limitaci\u00f3n de la abducci\u00f3n y torticolis izquierda. El resto de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y neurol\u00f3gica completa son normales. Exploraciones complementarias: Se realiza TAC craneal urgente que es normal, y unos d\u00edas m\u00e1s tarde RMN tambi\u00e9n normal. diagn\u00f3stico y evoluci\u00f3n: La paciente presenta mejor\u00eda cl\u00ednica espont\u00e1neamente y resoluci\u00f3n completa a las 8 sema-nas. Se diagnostica de par\u00e1lisis del sexto par craneal aislada benigna izquierda de origen idiop\u00e1tico. Seis meses m\u00e1s tarde presenta un nuevo episodio de estrabismo izquierdo y tort\u00ed- colis autolimitados. Conclusiones: Se trata de una entidad rara, con menos de 50 casos pedi\u00e1tricos descritos en la literatura. Se deben descartar otras causas de estrabismo agudo (neopl\u00e1sicas, in- fecciosas, traum\u00e1ticas, inflamatorias) para poder establecer el diagn\u00f3stico. Caracter\u00edsticamente en las ni\u00f1as se han descrito m\u00e1s casos del lado izquierdo y en los ni\u00f1os del lado derecho. Hay recurrencias en aproximadamente un 30% de los casos siendo m\u00e1s frecuente en ni\u00f1as y en pacientes de menor edad. O-42 PERfIl SENSORIAl EN lA INTERVENCI\u00d3N dE NI\u00d1OS/AS CON TRASTORNO dEl ESPECTRO AUTISTA (TEA) Abad Mas, L.; Civera Gracia, V .; Sirera Conca, M.\u00c1. CEDECO V alencia. objetivos: 1.Describir los diferentes sistemas perceptivos. 2. Observar los problemas sensoriales que afectan en su vida diaria. 3. Encontrar una metodolog\u00eda acorde al perfil sensorial para el plan de intervenci\u00f3n de cada ni\u00f1o/a en los contextos en los que se desarrolla. m\u00e9todos: De una muestra de 35 ni\u00f1os/as se escogen 8 ni- \u00f1os con un diagn\u00f3stico de TEA y edades entre los 3-7 a\u00f1os. Se utiliza la Lista de Control Revisada del Perfil Sensorial, com- pletada por los padres y ayuda del profesional. resultados: Son hipersensibles en todo los sistemas sen- soriales. Pueden variar de hiper- a hipo- dependiendo del contexto o situaci\u00f3n. A nivel auditivo presentan agnosia sen- sorial, perdiendo la interpretaci\u00f3n de algunos sonidos. Todos los sujetos son pensadores visuales y presentan una desco- nexi\u00f3n del sistema olfativo, no reaccionando a algunos olores. Presentan pensamiento propioceptivo, recordando im\u00e1genes de posiciones y movimientos del propio cuerpo, predomi-C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 136nando la memoria asociativa o espacial adem\u00e1s, presentan una memoria vestibular o del equilibrio. Conclusiones: Se demuestra que, la aplicaci\u00f3n de una me- todolog\u00eda acorde al perfil sensorial de \u00e9stos ni\u00f1os en el plan de intervenci\u00f3n global, implica una mejor\u00eda en los problemas de percepci\u00f3n sensorial de los ni\u00f1os con TEA, mejorando su calidad de vida y conductas desadaptativas. O-43 ENTRENAMIENTO ESPEC\u00edfICO dE lAS fUNCIONES EJECUTIVAS EN El TRATAMIENTO dE l0S NI\u00d1OS CON TRASTORNO dEl ESPECTRO AUTISTA Abad Mas, L.; Sirera Conca, M.\u00c1. CEDECO Red Cenit, V alencia objetivos: 1. Observar los d\u00e9ficits ejecutivos de los ni\u00f1os con TEA en edad escolar. 2. Plantear un modelo de entrena-miento para incluir en la evaluaci\u00f3n. m\u00e9todos: De una muestra de 40 ni\u00f1os/as se escogen 16 con diagnostico TEA y edad comprendida entre 5-7 a\u00f1os. Se aplicaron varias subpruebas de test estandarizados que miden los componentes de las operaciones cognitivas consideradas parte de las Funciones Ejecutivas (FE). resultados: Se encuentran problemas en: organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n, memoria de corto plazo, alteraciones a ni-vel sem\u00e1ntico (lentitud para evocar las palabras), atenci\u00f3n (selectiva auditiva y sostenida), flexibilidad cognitiva, crea- ci\u00f3n dise\u00f1os \u00fanicos, imaginaci\u00f3n, tiempos de reacci\u00f3n, inhi- bir impulsos motores, comprensi\u00f3n de instrucciones orales complejas y perseveraci\u00f3n. Conclusiones: Se demuestra que hay una disfunci\u00f3n eje- cutiva en TEA, eso va a afectar la capacidad para aprender, por ello se plantea un plan de entrenamiento espec\u00edfico de FE dentro de la intervenci\u00f3n. El objetivo que persigue el en- trenamiento y la rehabilitaci\u00f3n cognitiva es lograr la mejor\u00eda de las funciones mentales, a trav\u00e9s de la ejercitaci\u00f3n, tratando de potenciar las \u00e1reas m\u00e1s deficitarias para producir los cam- bios. El abordaje se realizar\u00e1 mediante fichas (programa EFE y otras), programa especializado de ordenador, juegos conven- cionales e intervenci\u00f3n familiar. O-44 \u00bfQU\u00c9 CONOCEN dE SU ENfERMEdAd lOS AdOlESCENTES CON TRASTORNO POR d\u00c9fICIT dE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIdAd? L\u00f3pez Ruiz, R. (1); Aguilera Alonso, D. (1); Mill\u00e1n Olmo, M.C. (2) (1) Consorcio Hospital General Universitario de V alencia, V alencia; (2) Pediatr\u00eda Atenci\u00f3n Primaria C.A. Juan Llorens, V alencia Introducci\u00f3n: El Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hipe- ractividad (TDAH) es un Trastorno del Neurodesarrollo con un inter\u00e9s creciente dada su prevalencia del 5% y repercusi\u00f3n en Pediatr\u00eda. El objetivo de este trabajo es analizar los conoci- mientos de pacientes adolescentes sobre el TDAH, as\u00ed como la adherencia al tratamiento. material y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo, descriptivo y anal\u00edtico en pacientes entre 11 y 16 a\u00f1os controlados en consulta de Pediatr\u00eda por TDAH. Se recogieron variables de- mogr\u00e1ficas y rellenaron una encuesta con 20 preguntas de respuesta cerrada. Se analizaron los datos con el programa estad\u00edstico SPSS. resultados: Se registraron 30 encuestas, con edad media de 12,33 a\u00f1os, predominio de sexo masculino (83,3%) y predominio de TDAH combinado (56.7%). El tratamiento en todos los pacientes fue metilfenidato. La mitad refer\u00edan te- ner conocimientos acerca de su enfermedad, reconociendo el 70% haber recibido informaci\u00f3n por parte de su m\u00e9dico. El 60% refer\u00eda problemas de concentraci\u00f3n y s\u00f3lo el 46.7% percib\u00eda s\u00edntomas de hiperactividad. El 86.7% consider\u00f3 im- portante el tratamiento farmacol\u00f3gico, siendo el efecto se-cundario m\u00e1s frecuente la anorexia (73.3%); solamente un 13.3% lo abandonar\u00eda en la actualidad. Conclusiones: Los resultados documentan altas tasas de adherencia al tratamiento en adolescentes con TDAH, dada la buena tolerancia y efectividad del tratamiento percibida. Es importante ofrecerles una adecuada informaci\u00f3n y educaci\u00f3n acerca de su enfermedad. O-45 BENEfICIOS dE lA INTERVENCI\u00d3N NEUROPSICOPEdAg\u00d3gICA EN lA REHABIlITACI\u00d3N fUNCIONAl dEl S\u00edNdROME dORSOlATERAl EN PACIENTES CON TdAH Abad Mas, L.; Suay Nicol\u00e1s E CEDECO Red Cenit, V alencia Introducci\u00f3n: La flexibilidad cognitiva, elemento b\u00e1si- co de las funciones ejecutivas, es la capacidad del sujeto de cambiar su atenci\u00f3n a otros aspectos a la hora de resolver un problema para generar estrategias alternativas y omitir ten- dencias a la perseverancia, estos problemas son t\u00edpicos de los ni\u00f1os que asocian al TDAH trastornos de conducta. Por ello, mediante la evaluaci\u00f3n de la flexibilidad cognitiva, este es- tudio pretende demostrar la eficacia de la intervenci\u00f3n neu-ropsicopedag\u00f3gica mediante la utilizaci\u00f3n de programas de ordenador, en el s\u00edndrome dorsolateral en estos pacientes. material y m\u00e9todo: Este estudio se realiz\u00f3 con 15 pacien- tes con un rango de edad de 8 a 12 a\u00f1os de ambos sexos, con CI normal (entre 80 y 120). Estos pacientes presentaban un diagn\u00f3stico de TDAH. En la presente investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de los datos obtenidos en el Test de clasificaci\u00f3n de Tarjetas de Wisconsin tanto en la primera evaluaci\u00f3n que se les realiz\u00f3 al llegar al centro Red Cenit, como en la reevalua- ci\u00f3n a los doce meses. resultados: Los resultados obtenidos muestran una gran mejor\u00eda en los \u00edndices de flexibilidad cognitiva tanto en los niveles de perseveraci\u00f3n como en la reducci\u00f3n de las omi- siones. Por otro lado, observamos mayor velocidad en la res- puesta a tareas complejas, cumpliendo la m\u00e1xima de que el cerebro tiene que ser funcionalmente r\u00e1pido y eficaz. O-46 PERfIl SENSORIAl EN NI\u00d1OS CON TRASTORNO POR d\u00c9fICIT dE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIdAd (TdAH) Abad, L.; Herrero-Lladr\u00f3, R.; Sanch\u00eds, S. CEDECO Red Cenit, V alencia objetivos: Alrededor del 50% de los ni\u00f1os con TDAH, tie- nen dificultades en el procesamiento sensorial. Los estudios han comparado las habilidades cognitivas (funci\u00f3n ejecuti- va), pero las anomal\u00edas en el procesamiento de la informa- ci\u00f3n siguen siendo en gran parte inexploradas. m\u00e9todos: Un total de 24 ni\u00f1os diagnosticados de TDAH, fueron incluidos en este estudio, de edades comprendidas C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 137entre los 6 y 9 a\u00f1os. Como instrumento para la medida del procesamiento sensorial utilizamos la informaci\u00f3n aportada por los padres mediante el cuestionario Short Sensory Profile (SSP) (McInstosh, Miller, Shyn & Dunn, 1999). El cual consta de 38 preguntas que se dividen en 7 subpruebas:(1) sensi- bilidad t\u00e1ctil, (2) sensibilidad sabor/olor, (3) sensibilidad al movimiento, (4) baja sensibilidad/b\u00fasqueda de sensaciones, (5) filtro auditivo, (6) energ\u00eda d\u00e9 bil/baja, (7) sensibilidad visual/auditiva. resultados: Se hallaron para el grupo TDAH anomal\u00edas confirmadas en el filtro auditivo y en la b\u00fasqueda de sensa- ciones. Conclusiones: Estos datos confirman lo hallado en estudios anteriores sobre procesamiento sensorial en poblaci\u00f3n TDAH, en los que se encuentran dificultades en las discriminaci\u00f3n auditiva. En cuanto a la b\u00fasqueda de sensaciones, se sugie- ren intentos de autorregular los posibles d\u00e9ficits de atenci\u00f3n. O-47 ESTUdIO dE CASOS dE gEMElOS CON TRASTORNO POR d\u00c9fICIT dE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIdAd y TRASTORNO NEgATIVISTA dESAfIANTE Abad Mas, L.; Fuster Mena V . CEDECO Red Cenit, V alencia Anamnesis: Se estudia la influencia de los factores fami- liares en el diagn\u00f3stico y mantenimiento del TDAH junto a TND. Los sujetos de estudio son una familia formada por dos gemelos de 8 a\u00f1os de edad, diagnosticados de TDAH y TND, los cuales acuden a tratamiento al Centro de Desarrollo Cog- nitivo Red Cenit, y la madre de \u00e9stos. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Para la recogida de datos se ha rea- lizado una entrevista cl\u00ednica con la madre sobre su historia personal. Adem\u00e1s se han evaluado aspectos como: su perfil social, su estado de \u00e1nimo, su afrontamiento al estr\u00e9s, el es- tilo parental, y se le ha administrado la prueba CUIDA para la evaluaci\u00f3n de tutores y cuidadores. Por otro lado, se les ha pasado a los ni\u00f1os la prueba \"Historias Incompletas\" para evaluar su estilo de apego. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Los resul- tados muestran una gran cantidad de factores familiares que influyen en el mantenimiento de ambos trastornos. A partir de aqu\u00ed, se plantea una intervenci\u00f3n combinada de terapia conductual, cognitiva y farmacol\u00f3gica, por su mayor efecti- vidad demostrada, combinando adem\u00e1s terapia individual y familiar. GrUPo 7 O-48 PREVENCI\u00d3N dE Al TERACIONES dEl lENgUAJE EN El \u00c1MBITO f AMIlIAR Coma Colom, C. (1); Pall\u00e1s J.A. (2); Hurtado Aguilar, S. (4) (1) CAP Sant Joan Despi, Sant Joan Despi; (2) CAP, Raval; (3) CAP Sat Joan Despi, Sant Joan Desp; (4) CAP, Prat Ll. Introducci\u00f3n: Enfermer\u00eda pedi\u00e1trica en sus funciones est\u00e1 valorar el desarrollo psicomotor. Utilizamos el Test de LLevant (0 a 36 meses) en 4 \u00e1reas desarrollo. Hemos detecta- do aumento derivaciones a Servicios de Atenci\u00f3n Precoz por patolog\u00eda lenguaje. Creemos es una alteraci\u00f3n f\u00e1cil de detectar ayudando a los padres d\u00e1ndoles est\u00edmulos f\u00e1ciles, naturales y adecuados a la edad del ni\u00f1o. objetivos: Prevenir alteraciones lenguaje a ni\u00f1os/as de 0-36 meses. Dar herramientas a padres para detectar alteraciones lenguaje estimulando juego y comunicaci\u00f3n. material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo.Per\u00edodo 9 meses (1-9-13 a 31-5-14) 2 charlas prevenci\u00f3n a (grupos pre/post parto, guarder\u00edas municipios Hospitalet Ll., Sant Joan Desp\u00ed. CAP padres/cui-dadores usuarios Consulta Programa Nen S\u00e0). Elaboraci\u00f3n dos tr\u00edpticos para 0-12 y 12-36 meses.resultados: Realizamos 6 charlas colectivos escogidos. Grupo madres pre/parto 21 i post/parto 19. Charlas guarder\u00edas 58 padres. CAP nacimientos 114 charlas 51 padres. Se entreg\u00f3 el tr\u00edptico a todos los asistentes. Conclusiones: Comunicarse es cada vez m\u00e1s dif\u00edcil (fal- ta tiempo cuidadores, Tics, televisi\u00f3n diversidad cultural) dificultan aprendizaje. Las charlas/tr\u00edpticos ayudan a prestar atenci\u00f3n a las posibles alteraciones. O-49 HIPERfRECUENTACI\u00d3N y f ACTORES ASOCIAdOS EN CONSUl TA dE PEdIATR\u00edA dE A TENCI\u00d3N PRIMARIA Mata Zubillaga, D. (1); Fern\u00e1ndez M. (2); (1) (1) CCSS Ponferrada IV , Ponferrada; (2) Complejo Asistencial Universitario de Le\u00f3n, Le\u00f3n Introducci\u00f3n: Una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n genera un elevado n\u00famero de consultas. material-m\u00e9todo: Estudio observacional (01/01/13- 21/11/13). Se registr\u00f3 el n\u00famero total de visitas. Se defini\u00f3 hiperfrecuentaci\u00f3n como media+DS. En aquellos con 20 re- visamos el historial. resultados: Incluimos 875 pacientes (5206 visitas, 5.95\u00b15.55 visitas/paciente). Hiperfrecuentador fue aquel que realiz\u00f3 m\u00e1s de 12 visitas. Hubo 125 hiperfrecuentadores (14%), con 2098 visitas (40%). Acudieron 20 visitas 26 (3%), generando 637 (12%). La edad media fue 26.5\u00b118.9 meses (8-88). Se encontr\u00f3 corre- laci\u00f3n negativa entre edad y visitas a urgencias-hospitalarias (coeficiente -0.26). Padec\u00edan ESRL 13 sujetos y en 9 no hab\u00eda enfermedad. Acudieron a urgencias 1.46\u00b11.5 veces (0-5) e ingresaron 0.42\u00b10.7 veces (0-2). Hubo correlaci\u00f3n positiva entre visitas e ingresos (coeficiente 0.3) y urgencias e ingre- sos (coeficiente 0.6). Fueron prematuros 6 (EG 27.8\u00b10.5 semanas; 825.0\u00b1253.6 g). entre EG y visitas (coeficiente -0.3), urgencias-hospitalarias (coeficiente -0.27) e ingresos (coeficiente -0.37). Comentarios: Consumen m\u00e1s de dos jornadas por semana cuando de- ber\u00eda suponer menos de media. Sobrecargan las urgen- cias hospitalarias. Coste por consulta se estima al menos 20.89 \u20ac. Rea-lizaron 2098 visitas (43827 visitas (15542 \u20ac). El ahorro potencial ser\u00eda 31721 \u20ac/a\u00f1o. Presentan similar incidencia de enfermedades que la poblaci\u00f3n.C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 138 La prematuridad parece un factor fuertemente asociado. O-50 El PEdIATRA dE ATENCI\u00d3N PRIMARIA y NI\u00d1OS CON ENfERMEdAdES RARAS Novoa Correa, A.C.; Klear De Novoa, S.E. Policl\u00ednica Comarcal de Vendrell, El Vendrell objetivo: Resaltar el rol del pediatra de atenci\u00f3n primaria en el diagn\u00f3stico de enfermedades raras. material y m\u00e9todos: Presentamos 3 ni\u00f1os. Un lactante de 2 semanas con peque\u00f1as lesiones vasculares generalizadas en piel, un ni\u00f1o de 13 meses con baja talla y una lactante de 3 meses con sangrado del pez\u00f3n. Describimos la utilidad de la anamnesis y la semiolog\u00eda para plantear diagn\u00f3sticos dife- renciales y elaborar un diagn\u00f3stico probable, a partir del cual solicitar el examen espec\u00edfico para obtener un diagn\u00f3stico de certeza. resultados: En el primer caso se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico de Hemangiomatosis neonatal y la ecograf\u00eda permiti\u00f3 descartar la forma difusa. En el ni\u00f1o se presume un s\u00edndrome de Aars- kog confirm\u00e1ndose con el estudio gen\u00e9tico. En la lactante el diagn\u00f3stico probable de Ectasia ductal mamaria se confirma con la ecograf\u00eda. Conclusiones: El pediatra de atenci\u00f3n primaria es el pri- mer referente en la atenci\u00f3n del ni\u00f1o, promoviendo la salud y detectando en forma precoz enfermedades. En este \u00faltimo punto tenemos una participaci\u00f3n fundamental, y dispone- mos de herramientas muy \u00fatiles como la anamnesis y una detallada semiolog\u00eda para plantear diagn\u00f3sticos presuntivos a partir de los cuales solicitar los ex\u00e1menes espec\u00edficos necesa- rios para arribar a un diagn\u00f3stico definitivo, que en los casos que presentamos se corresponden con enfermedades raras. O-51 lA dIETA MEdITERR\u00c1NEA PUEdE MOdIfICAR SATISf ACTORIAMENTE El CURSO dE lA OTITIS MEdIA CON EXUdAdO CR\u00d3NICO (OMEC) Calatayud, F. (1); Calatayud Moscoso Del Prado, (2); Gallego Fern\u00e1ndez-Pacheco, J.G. (3); Gonz\u00e1lez Mateos, J.A. (4); E. Cl\u00ednica \"La Palma\", Ciudad Real; (2) Cl\u00ednica \"La Palma\", Ciudad Real; (3) Centro De Salud, Ciudad Real; (4) Centro De Salud, Ciudad Real Introducci\u00f3n: La OMEC se caracteriza por una hipoacusia de trasmisi\u00f3n leve que pasa desapercibida justo en la edad de adquisici\u00f3n del lenguaje. El consumo de alimentos procesa- dos y de origen animal, podr\u00eda desequilibrar los delicados mecanismos inflamatorios e inmunitarios todav\u00eda inmaduros de la infancia. El objetivo del estudio fue valorar la eficacia de una intervenci\u00f3n nutricional, en pacientes diagnosticados de OMEC, tras un a\u00f1o de intervenci\u00f3n. material y m\u00e9todos: Estudio prospectivo de comparaci\u00f3n antes-despu\u00e9s. La reeducaci\u00f3n alimenticia se realiz\u00f3 en el \u00e1m-bito familiar y estuvo basada en la dieta mediterr\u00e1nea/tradi-cional (DM/T). Utilizamos el programa nutricional \"Apren- diendo a comer mediterr\u00e1neo\". Se estudiaron variables cl\u00ednicas, terap\u00e9uticas y antropom\u00e9tricas. resultados: Se estudiaron a 65 pacientes (29 ni\u00f1as y 36 ni\u00f1os) entre 1-5 a\u00f1os. Al t\u00e9rmino de un a\u00f1o, hab\u00eda desapa- recido el l\u00edquido trans-timp\u00e1nico en el 89% de los pacientes. El 11% restante ten\u00edan la audiometr\u00eda normal o mostraban signos de mejor\u00eda auditiva. Disminuyeron notablemente los episodios de catarros de repetici\u00f3n y sus complicaciones bacterianas m\u00e1s frecuentes. El uso de f\u00e1rmacos antimicro- bianos y sintom\u00e1ticos, descendi\u00f3 de forma muy 3,03\u00b11,74 (p<0,001) respectivamente. Conclusiones: Con total ausencia de efectos secundarios, la adopci\u00f3n de la DM/T puede contribuir de forma relevante a la curaci\u00f3n o mejor\u00eda de los pacientes diagnosticados de OMEC. O-52 MANEJO dIAgN\u00d3STICO-TERAP\u00c9UTICO dEl ERITEMA NOdOSO EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA. SERIE dE 7 CASOS D\u00edaz Borja, Gand\u00eda Se presenta una serie de 7 casos de eritema nodoso en el \u00e1rea de la Safor, desde 2003-2014. Anamnesis: Motivo de consulta: lesiones induradas pre- tibiales. Antecedentes faringoamigdalitis aguda previa, enfermedad de Behcet y eritema nodoso de repetici\u00f3n. Edad media de presentaci\u00f3n: 6,6 a\u00f1os. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: N\u00f3dulos eritematosos pretibiales dolorosos en n\u00famero variable. Faringitis aguda en 2 casos. Dolor articular escapulo-humeral inespec\u00edfico en 1 caso. diagn\u00f3stico y tratamiento: En 7 pacientes se realizaron las pruebas complementarias pertinentes, siendo positivos los anticuerpos antiestreptolisina-O en el 57%, la prote\u00edna C reactiva en el 14% y la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular en 28%. El 50% de los coprocultivos solicitados fue positivo para Salmonella sp. y serolog\u00eda positiva para virus de Epstein Barr en 33%. Se realiz\u00f3 una \u00fanica biopsia, compatible con eritema nodoso. En todos los casos, el tratamiento consisti\u00f3 en Ibuprofeno y reposo relativo. Se deriv\u00f3 en 3 casos al especialista. Conclusiones: El eritema nodoso es una enfermedad re- lativamente infrecuente en nuestro medio. La realizaci\u00f3n del estudio adecuado, ofrece un importante porcentaje positivo para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, siendo innecesaria la deriva- ci\u00f3n al especialista en la mayor\u00eda de los casos. O-53 \u00bflOS OfTAlM\u00d3lOgOS CONfIRMAN NUESTROS dIAgN\u00d3STICOS? Rodr\u00edguez P\u00e9rez, E.G. (1); Ostrovsky Schneider, E. (1); Camacho \u00c1lvarez, T. (1); Fern\u00e1ndez Ramos, R. (2); Zamora Rojas, Y. (3) (1) Puerto Del Rosario II, Puerto Del Rosario; (2) Puerto Del Rosario, Puerto Del Rosario; (3) Hospital General De Fuerteventura, Puerto Del Rosario objetivo: Analizar la concordancia de diagn\u00f3sticos en las derivaciones a oftalmolog\u00eda durante el a\u00f1o 2013. material y m\u00e9todos: Se revisaron 411 propuestas realiza- das y/o respondidas en el a\u00f1o 2013 de dos ZBS, y de ocho pediatras. resultados: Se analiz\u00f3 por grupos de edad, diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes y concordancia. El 62% de las derivaciones fueron entre 7 y 15 a\u00f1os. El grado de concordancia entre to-C O M U N I C A C I O N E S O R A L E S 139dos los diagn\u00f3sticos fue del 62%. La patolog\u00eda mas frecuente en AP y AE fue d\u00e9ficit visual con una concordancia del 77%, y el mas an\u00e1logo el de malformaciones con un 84%. En cuanto al diagnostico de estrabismo la coincidencia va del 0% en me-nores de un a\u00f1o al 32% entre 7-10 a\u00f1os. La correspondencia aumenta con la edad, para todas las patolog\u00edas, alcanzando el 74% en el grupo 11-15 a\u00f1os. Conclusiones: Si, en AV en el 77%, igual que en otros estudios. Si, en malformaciones en un 84%. No, en estrabismo en un 78%. La no coincidencia en el diagn\u00f3stico de estrabismo cree- mos que se debe a que oftalmolog\u00eda realiza controles evoluti-vos respondiendo solo los no confirmados. Para mejorar concordancia deber\u00edamos: Optimizar la comunicaci\u00f3n entre niveles. Aumentar la formaci\u00f3n. Estabilizar equipos. O-54 ANEMIA fERROP\u00c9NICA y BAJO PESO, UNA REAlIdAd EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA Lozano Ruf, A. (1); Guzm\u00e1n Molina, C.I. (2) (1) Hospital Universitari V all d\u00b4Hebr\u00f3n, Barcelona; (2) Centre d'Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria Raval Sud, Barcelona La anemia ferrop\u00e9nica (AF) y la malnutrici\u00f3n en la infan- cia, supone un riesgo para el desarrollo del ni\u00f1o. El objetivo de este estudio es caracterizar a los pacientes visitados en un Centro de Salud (CS) que presentan AF asociada al bajo peso, como un indicador de d\u00e9ficit nutricional relevante. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo retrospectivo transversal revisando historia cl\u00ednica, movimientos migratorios y datos antropom\u00e9tricos de todos los casos registrados con el diag-n\u00f3stico de AF desde 2005-2013 en un CS. Hubo 176 pacientes con criterios de AF (3,7% de la po- blaci\u00f3n), 36 de ellos presentaron AF con bajo peso (<=p3). Todos eran inmigrantes con un 70% de barrera idiom\u00e1tica de los padres, el 80% present\u00f3 m\u00faltiples viajes; 22 eran menores de 4 a\u00f1os. La AF y el bajo peso se presentan en el 20% de los estudia- dos, el grupo de mayor riesgo es inmigrante con movilidad frecuente, barrera idiom\u00e1tica y como \u00fanico signo de AF el bajo peso. Pensamos que son AF de larga duraci\u00f3n, que se relacionar\u00edan con dietas inadecuadas y/o factores sociales- culturales (no identificados en esta revisi\u00f3n). Consideramos que este grupo presenta un d\u00e9ficit nutricional importante, debi\u00e9ndose implementar un sistema de registro, monitoriza-ci\u00f3n y prevenci\u00f3n de casos. O-55 dOS A\u00d1OS dE EXClUSI\u00d3N SANITARIA, REAl dECRETO 16/2012 Montes Bentura, D. (1); Espinel, M. (2); Burdalo, S. (3); Mart\u00ednez, S. (3); Duran, A. (3); Morales, D. (3) (1) Hospital Fuenlabrada, Fuenlabrada; (2) Hospital de Para, Parla; (3) M\u00e9dicos del Mundo, Madrid En abril de 2012 se aprob\u00f3 el Real Decreto (RD) 16/2012 desde entonces en la Comunidad de Madrid se vulnera diaria- mente el derecho a la salud. Desde M\u00e9dicos del Mundo Comunidad de Madrid hemos puesto en marcha un servicio de informaci\u00f3n, atenci\u00f3n y de- nuncia (SIAD) de los casos de vulneraci\u00f3n de los derechos humanos y por otro de la correcta aplicaci\u00f3n del Real Decreto. Aportamos los resultados obtenidos de los registros obteni-dos en la Comunidad de Madrid entre septiembre 2012 y diciembre de 2013. Se han atendido 405 persona. La situaci\u00f3n administrativa de las personas que han acudido al SIAD, el 66% se encontra-ban en situaci\u00f3n irregular, el 12% en tr\u00e1mite de regulariza-ci\u00f3n, el 6% con permiso de residencia. Entre las vulneraciones detectadas el 44% de los casos se neg\u00f3 la asistencia m\u00e9dica (entre ellos 5 casos de negaci\u00f3n de interrupci\u00f3n del embarazo y 10 menores a los que se neg\u00f3 asistencia m\u00e9dica). Hasta el 25% de las consultas fueron por problemas de acceso a la medicaci\u00f3n. Conclusiones: La poblaci\u00f3n m\u00e1s afectada por este Real Decreto son los inmigrantes irregulares. Los menores hasta los 18 a\u00f1os no est\u00e1n afectados por el RD pero en algunos casos se les ha privado de asistencia sanitaria y est\u00e1n indirectamente estar\u00e1n afectados por los problemas de salud de sus padres.140P-001 UNA f AlSA VARICElA PROlONgAdA: ENfERMEdAd dE MUCHA-HABERMANN Miquel Miralles, F.; L\u00f3pez Juan, G. Institut Catal\u00e0 de la Salut (ICS). CAP Gracia. Sabadell-5. Barcelona, Sabadell La pitiriasis liquenoide o dad papuloescamosa infrecuente, idiop\u00e1tica y autolimita- da que engloba a dos entidades, la forma aguda (pitiriasis liquenoide y varioliforme aguda-PLEVA- o enfermedad de Mucha-Habermann) y la forma cr\u00f3nica (pitiriasis liquenoide cr\u00f3nica). La primera afecta con mayor frecuencia a ni\u00f1os y adolescentes de entre 5 y 15 a\u00f1os. La etiolog\u00eda es descono- cida. Se han propuesto diferentes opciones terap\u00e9uticas. En algunos casos se ha descrito la aparici\u00f3n posterior de s\u00edndro-mes linfoproliferativos. Presentamos un adolescente de 14 a\u00f1os que consulta por presentar erupci\u00f3n cut\u00e1nea diagnosticada de varicela flori-da que no mejora despu\u00e9s de 2 semanas de evoluci\u00f3n. Est\u00e1 afebril, y presenta exantema papulocostroso generalizado que respeta cara y palmas-plantas. Refiere prurito leve. Se solicita anal\u00edtica e interconsulta a dermatolog\u00eda que a su vez realiza biopsia cut\u00e1nea, confirmando el diagn\u00f3stico de PLEVA. Reali-za tratamiento con tetraciclinas. La evoluci\u00f3n es satisfactoria y las lesiones desaparecen en 8 semanas dejando hiperpigmen- taci\u00f3n residual. La enfermedad de Mucha-Habermann, debe considerar - se ante toda sospecha de varicela que presenta lesiones que duran m\u00e1s de 2 semanas. Dada la asociaci\u00f3n de esta entidad con la infecci\u00f3n por virus herpes, Epstein Barr, toxoplasma y mycoplasma, aconse-jamos la realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de serolog\u00edas. Es necesario el seguimiento de estos pacientes a largo plazo por el riesgo aumentado de desarrollar linfomas cut\u00e1neos de c\u00e9lulas T. P-002 VAlORACI\u00d3N dE lA ESCAlA EROTOfOBIA-EROTOfIlIA EN lOS AdOlESCENTES dE CASTIllA y lE\u00d3N Rodr\u00edguez Molinero, L. (1); Royuela Ruiz, P . (2); Marugan Miguel Sanz, M. (3) (1) Centro de Salud Casa del Barco, V alladolid; (2) Hospital Pio del Rio-Hortega, V alladolid; (3) Hospital Cl\u00ednico V alladolid, Servicio de Pediatr\u00eda Introducci\u00f3n y objetivos: La erotofobia-erotofilia es la disposici\u00f3n a responder ante los est\u00edmulos sexuales. White, Fisher, Byrne y Kingma desarrollaron en 1977 el Sexual Opinion Survey (SOS). Abarca conductas autoer\u00f3ticas, heterosexuales, homosexuales, fantas\u00edas sexuales y est\u00edmulos visuales. En 1994 (Carpintero y Fuertes) tradujeron, validaron y resumieron a 10 \u00edtems el SOS capaz de predecir el 92% de la varianza de las puntuaciones en la escala completa (SOS-r). material y m\u00e9todos: Se pas\u00f3 el SOS-r a una muestra aleatoria estratificada por edades y sexo entre los 12 y los 16 a\u00f1os, con los permisos de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n, \u00c9tica y del Fiscal de Menores. Se ha trabajado con 1268 cuestiona- rios. Intervalo de Confianza del 95% y precisi\u00f3n 2.5%. resultados: 7,1% no respondieron. La puntuaci\u00f3n media 26,3 puntos, la moda es de 26 puntos. La media de los chicos es de 30,7 puntos. La media de las chicas es de 22,8 puntos con una moda de 25 puntos (p<0,0001). La media a los 12 y 13 a\u00f1os es de 23,16 puntos, a los 14 a\u00f1os es de 26,19 puntos y a los 15, 16 y 17 a\u00f1os es de 30,08 puntos. Las diferencias son estad\u00edsticamente significativas.Conclusiones: Los chicos son mucho m\u00e1s erotof\u00edlicos que las chicas, estas m\u00e1s erotof\u00f3bicas que ellos. Estas diferen- cias aumentan con la edad. P-003 AdOlESCENTE CON ERITEMA aB iGne EN MIEMBROS INfERIORES Corredor Andr\u00e9s, B.; Alonso Cadenas, J.A.; Jim\u00e9nez Garc\u00eda, R. Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid Anamnesis: Adolescente de 16 a\u00f1os que presenta lesiones cut\u00e1neas parduscas, levemente pruriginosas, no dolorosas, en miembros inferiores, de dos semanas de evoluci\u00f3n. Antece-dentes personales y familiares: sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Se observan lesiones cut\u00e1neas macula- res hiperpigmentadas con aspecto reticular en cara medial de ambos miembros inferiores (muslos y piernas), no desapa-recen a la vitropresi\u00f3n y no son dolorosas a la palpaci\u00f3n. El resto de la exploraci\u00f3n es anodina. Pruebas complementarias: Ante los hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica se realiza una anamnesis dirigida, pregun-tando sobre la existencia de una exposici\u00f3n previa prolonga- da a alguna fuente de calor. La ni\u00f1a reside en una vivienda sin calefacci\u00f3n, y refiere que pasa mucho tiempo calent\u00e1ndose cerca de la estufa. No se realizan otras pruebas complemen-tarias. diagn\u00f3stico: Eritema ab igne (\"cabrillas\").Procedimientos terap\u00e9uticos: Se recomienda suspender la exposici\u00f3n a la fuente de calor. Conclusiones: El diagn\u00f3stico del eritema ab igne es cl\u00edni- co. No ocurre s\u00f3lo en ancianos, ya que puede presentarse tambi\u00e9n en adolescentes y adultos j\u00f3venes con anteceden-te de exposici\u00f3n prolongada a una fuente de calor (estufas, chimeneas, port\u00e1tiles, mantas el\u00e9ctricas). Se debe realizar una anamnesis dirigida, con el objetivo de identificar dicha exposici\u00f3n. P-004 AdOlESCENCIA y PIERCINg: A PROP\u00d3SITO dE UN CASO P\u00e9rez Cabrera, S.; Fontcuberta Ballesta, R.M.; Dopazo Ramos, N. CAP Vila Ol\u00edmpica, Barcelona Adolescente de 14 a\u00f1os, sin antecedentes patol\u00f3gicos de inter\u00e9s, y con vacunaci\u00f3n actualizada, que consulta por dolor de 1 mes de evoluci\u00f3n en zona de inserci\u00f3n de piercing. Explica autocolocaci\u00f3n de piercing, comprado en una tienda sin garant\u00edas de asepsia, hace 2 meses.PostersP O S T E R S 141A la exploraci\u00f3n se observa extremo de piercing en zona lateral inferior derecha del labio. Presenta zona eritematosa, con signos de infecci\u00f3n y supuraci\u00f3n purulenta. A nivel de mucosa yugal, el piercing est\u00e1 invaginado con revestimiento epitelial que hace imposi- ble la extracci\u00f3n manual. Se realiza peque\u00f1a incisi\u00f3n con bistur\u00ed del 15 en zona externa, para la posterior extracci\u00f3n del cuerpo extra\u00f1o y desbridamiento mec\u00e1nico de la zona. Se aplica antis\u00e9ptico local y pomada antibi\u00f3tica de mupirocina cada 12 horas. Se cita a la paciente a control con enfermer\u00eda en 48 horas. Dada la buena evoluci\u00f3n de la paciente se procede al alta, reforzando antes conductas higi\u00e9nicas y de seguridad. P-005 dIfICUl TAdES dIAgN\u00d3STICAS dE lOS TRASTORNOS SOMATOMORfOS EN lA AdOlESCENCIA Gonz\u00e1lez Le\u00f3n, I.M.; Fern\u00e1ndez Romero, E.; Campo Barasoain, A.; Freire, F. HUV Macarena, Sevilla Introducci\u00f3n: Los trastornos somatomorfos alcanzan una incidencia del 4% en AP , favorecidos por la inmadurez cognitivo-verbal de los ni\u00f1os. Factores etiol\u00f3gicos: gen\u00e9ticos, familiares, eventos estresantes, rasgos de personalidad, y los beneficios aprendidos de asumir el rol de enfermo. Casos cl\u00ednicos:1. Var\u00f3n de 12 a\u00f1os con gonalgia e hipoestesia-anestesia de los 5 dedos de pie izquierdo tras traumatismo, con 16 consultas a Urgencias y 1 ingreso hospitalario. Madre con depresi\u00f3n y fibromialgia. Exploraci\u00f3n de miembro inferior izquierdo (MMII): postura anti\u00e1lgica sin signos inflamatorios. Ecograf\u00eda de rodilla, RMN de MMII, EMG y anal\u00edtica general normales. Posteriormente expresa una recuperaci\u00f3n s\u00fabita y espectacular de sensibilidad/ movilidad del MMII. 2. Var\u00f3n de 13 a\u00f1os obeso y rumiador habitual con v\u00f3mitos postprandiales de 1 mes de evoluci\u00f3n, condi- cionando 5 consultas a Urgencias y 4 ingresos hospita-larios. con trastorno ansioso-depresivo. Bioqu\u00ed- mica: leve deshidrataci\u00f3n TAC abdominal y endoscopia digestiva alta normales. Duran- te sus ingresos es efectivo el placebo para controlar la sintomatolog\u00eda. Comentarios: No considerar la posibilidad diagn\u00f3stica de un trastorno somatomorfo en este tipo de pacientes da lugar a la b\u00fasqueda de complejos diagn\u00f3sticos, alto coste sanita- rio e intervenciones iatrog\u00e9nicas. El alto nivel de ansiedad de los padres conlleva a una mayor frecuentaci\u00f3n de los servi-cios sanitarios. Es fundamental valorar al paciente desde una perspectiva biopsicosocial, siendo imprescindible el trabajo en equipo entre pediatra-psiquiatra infantil. P-006 dISMINUCI\u00d3N dE lA ANSIEdAd EN AdOlESCENTES A TRAV\u00c9S dE UN TAllER dE MINdfUlNESS: UN PROgRAMA SAlUd ESCUElA Agru\u00f1a Fern\u00e1ndez, S. Ib\u00e1\u00f1ez Figuera, J. (2) (1) Florida Sud, L 'Hospitalet de Llobregat; (2) Eduard Fontsere,L 'Hospitalet de Llobregat Mindfulness significa prestar atenci\u00f3n plena aqu\u00ed y ahora. Su filosof\u00eda es \u00abVivir el momento de forma consciente, con inter\u00e9s, curiosidad y aceptaci\u00f3n\u00bb. Entre sus beneficios desta-camos que disminuye la ansiedad, reduce la impulsividad y aumenta la concentraci\u00f3n. objetivo: Comprobar la efectividad del mindfulness en adolescentes con ansiedad. dise\u00f1o: Cuasi-experimental pre-post. La variable indepen- diente fueron las sesiones de mindfulness y la dependiente el nivel de ansiedad. muestra: 14 alumnos de 4\u00ba de ESO del IES Eduard Fonse- r\u00e9, de l'Hospitalet de Llobregat. Intervenci\u00f3n: 12 sesiones de 1 hora.Evaluaci\u00f3n: Test Escala de Ansiedad de Hamilton. Para comprobar si existen diferencias entre los niveles de ansiedad pre y post se utiliz\u00f3 la prueba de contraste de hip\u00f3tesis de U de Mann Whitney al ser una muestra inferior a 20 sujetos. Se estableci\u00f3 un error tipo I de 0,05. Al comparar la pre-post de las escalas no se evidenci\u00f3 nivel de significaci\u00f3n (p= 0,132). Podr\u00eda estar relacionado con el tama\u00f1o de la muestra, la posibilidad de que la escala no sea la adecuada o m\u00ednima la intervenci\u00f3n. La OMS advierte del aumento de los problemas de salud mental entre la poblaci\u00f3n infanto-juvenil. La atenci\u00f3n prima- ria debe dise\u00f1ar intervenciones que ayuden a prevenir su aparici\u00f3n. P-007 fIEBRE EN El ESCOlAR Ch\u00e1vez, A.; Dom\u00ednguez, M.D.M.; Contreras, J.; Violad\u00e9, F.; Falc\u00f3n, M.D. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Anamnesis: Paciente de 12 a\u00f1os, que en el contexto de ascenso febril (42.5\u00baC) presenta ideas delirantes con dismi-nuci\u00f3n del nivel de conciencia posterior (Glasgow 4/15). En las 48 horas previas presenta v\u00f3mitos, secreciones respirato- rias y fiebre (m\u00e1ximo 41\u00baC). Precisa intubaci\u00f3n orotraqueal y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y se administra durante el traslado diacepam rectal y pseudoanalgesia. Antecedentes personales y familiares: sin inter\u00e9s.Exploraci\u00f3n: FC: 90 plm. TA: 120/90 mmHg. IOT y conectado a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, sedoanalgesiado, pupilas medias reactivas a la luz. ACR: Normal. Abdomen blando y depresible sin masas ni megalias. Pulsos bilaterales sim\u00e9tricos. Buen relleno capilar menos de 2 segundos. Pruebas complementarias: Hemograma: leucocitosis con neutrofilia. Bioqu\u00edmica normal. Coagulaci\u00f3n normal. PCR: 143 mg/l. Elemental de orina normal. Urocultivo negativo. Bioqu\u00edmica, Gram cultivo y PCR de virus en LCR: normal.Coprocultivo Negativo. Rotavirus y adenovirus en heces: negativo. Hemocultivo: E. coli. Gammagraf\u00eda con leucocitos marcados: imagen de morfo- log\u00eda cil\u00edndrica abdominal: asa patol\u00f3gica en FID (que podr\u00eda P O S T E R S 142corresponder con ap\u00e9ndice) con cambios inflamatorios adyacentes, m\u00ednimas l\u00e1minas de l\u00edquido en localizaciones descritas y numerosas adenopat\u00eda locorregionales. Ecograf\u00eda control tras tratamiento con amoxicilina-clavu- l\u00e1nico: cr\u00f3nico en FID, probablemente etiolog\u00eda apendicular. Evoluci\u00f3n: Revisado en consultas externas de cirug\u00eda: permanece asintom\u00e1tico Juicio cl\u00ednico: Probable apendicitis tratada con antibi\u00f3- ticos. P-008 El BlOg MATERNO-INf ANTIl COMO HERRAMIENTA dE INfORMACI\u00d3N y EdUCACI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez, M.E. (1); Gonz\u00e1lez Hernando, C. (1); Sanz Almaz\u00e1n, Alonso, M.M. (1); Ruiz Labarga, C. (1); Centeno Robles, T. (2); P\u00e9rez Sanz, I. (2) (1) Arturo Eyries, V alladolid; (2) Huerta Rey , V alladolid objetivos: Analizar el inter\u00e9s de un blog sanitario mater - no-infantil, as\u00ed como los flujos de comunicaci\u00f3n que genera. material y m\u00e9todos: Se trata de un an\u00e1lisis trasversal descriptivo del blog \"mamis y ni\u00f1os: cuidados de su pediatra y matrona\", dirigido por una matrona y una pediatra, desde su inicio en diciembre del 2013 hasta junio del 2014. resultados: Durante estos 6 meses hemos publicado 82 entradas, clasificadas en 8 tem\u00e1ticas: anticonceptivos, cuida-dos del embarazo, lactancia materna, maternidad, prepara- ci\u00f3n maternal, cuidados del ni\u00f1o, educaci\u00f3n del ni\u00f1o, proble- ma social, problema de salud, pediatr\u00eda. El n\u00famero de visitas ha sido 7.492, en el \u00faltimo mes 1.298. El 82.39% proceden de Espa\u00f1a, 9.65% de Estados Unidos y el 1.9% de Alemania. Las entradas m\u00e1s visitadas han sido \"La maleta del parto\" y \"Ejercicios de Kegel\" y en el \u00faltimo mes \"Rinoconjuntivi-tis\". Hemos recibido y contestado 23 comentarios con dudas, opiniones o agradecimientos. Conclusiones: El blog integra informaci\u00f3n y conse- jos pr\u00e1cticos que complementan y refuerzan las actividades presenciales de Atenci\u00f3n a la Mujer y al Ni\u00f1o. Nos encon-tramos ante una nueva forma de informaci\u00f3n y educaci\u00f3n sanitaria, que demuestra inter\u00e9s no solo a nivel local sino tambi\u00e9n en distintas regiones de Espa\u00f1a y pa\u00edses del mundo. La AEP avala estas iniciativas mediante enlaces desde su web. P-009 UNA HERRAMIENTA dE EdUCACI\u00d3N PARA lA SAlUd EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA: lA APlICACI\u00d3N \"URgENCIAS INf ANTIlES\" Bachiller Luque, M.R. (1); Alonso, M.P . (2); Garc\u00eda De Ribera, C. (3); V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez, M. (4); Hern\u00e1ndez V\u00e1zquez, A.M. (5); Gim\u00e9nez Moreno, I. (1); Hern\u00e1ndez Vel\u00e1zquez, P . (6); Rojo Cuesta, M.S. (1); Vega Guti\u00e9rrez, M.L. (1); Del R\u00edo L\u00f3pez, A.M. (7) (1) CS Pilarica, V alladolid; (2) CS Huerta V (6) CS Casa del Barco, V alladolid; (7) CS Medina Rural, V alladolid objetivo: Realizar una aplicaci\u00f3n para educaci\u00f3n sanita- ria en urgencias infantiles. Las aplicaciones electr\u00f3nicas o \"apps\" se est\u00e1n convirtiendo en una fuente de informaci\u00f3n en medicina tanto para el personal sanitario como para la poblaci\u00f3n. Se presenta aplicaci\u00f3n \"Urgencias Infantiles\" y se analizan el impacto y satisfacci\u00f3n de los usuarios.material y m\u00e9todos: Se realiza un an\u00e1lisis descriptivo de la aplicaci\u00f3n \"Urgencias Infantiles CyL\", y se estudia trasver - salmente su grado de utilizaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de los usuarios, desde su implantaci\u00f3n en Diciembre del 2013. resultados: La aplicaci\u00f3n contiene los siguientes aparta- dos: manual de instrucciones del ni\u00f1o, dudas frecuentes, \u00bfqu\u00e9 le pasa al ni\u00f1o?, v\u00eddeos, un buscador alfab\u00e9tico y accesos a la aplicaci\u00f3n de cita previa del sistema de salud de nuestra comunidad aut\u00f3noma, a los tel\u00e9fonos de urgencias pedi\u00e1- tricas y toxicolog\u00eda. Se incluy\u00f3 una calculadora de dosis de ibuprofeno y paracetamol. A fecha de 15 de mayo, el n\u00famero de descargas ha sido, de 3.367 para Android y 651 para iOs. La mayor\u00eda se han realizado desde tel\u00e9fonos espa\u00f1oles. La puntuaci\u00f3n media de satisfacci\u00f3n figura como 4,5 sobre 5. La mayor\u00eda de los comentarios de los usuarios son de agradecimiento y satisfacci\u00f3n. Conclusiones: Las apps pedi\u00e1tricas pueden ser herramien- tas v\u00e1lidas para trasmitir informaci\u00f3n sanitaria a la pobla- ci\u00f3n pedi\u00e1trica pudiendo constituir un arma para educaci\u00f3n sanitaria eficiente en Atenci\u00f3n Primaria. P-010 INTERNET y SAlUd MATERNO INf ANTIl: PERfIl INTERNAUTA dE lAS gESTANTES EN dOS CENTROS dE SAlUd Garc\u00eda Alonso, M.M. (1); Gonz\u00e1lez Hernando, C. (1); V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez, M.E. (1); Sanz, I. P . (1) (1) Arturo Eyries, V alladolid; (2) Huerta Del Rey , V alladolid; (3) HURH, Residente de matrona objetivos: Conocer las potencialidades de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas (blog y redes sociales) en salud materno-infantil. material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo de casos conse- cutivos de gestantes que acuden a consulta de matrona durante 4 meses (Marzo-Junio2014) en dos centros de salud urbanos. En uno de ellos se promover\u00e1 la utilizaci\u00f3n de un blog de salud materno-infantil desde el per\u00edodo prenatal. resultados: Se encuestaron media 32.45 52.3% primigestas, 39.8% con un hijo y 7.9% dos o m\u00e1s. Trabajaba fuera de casa el 72.7%. 79.5% refer\u00edan utilizar internet diariamente, 11.4% semanalmente vs 3.4% que nunca lo utilizaba. La mayor\u00eda para consulta de correo, acerca de salud e informaci\u00f3n general (trabajo, ocio). Un 58% buscaban informaci\u00f3n en internet antes o despu\u00e9s de la consulta. El 76.1% desear\u00edan comunicarse con su matrona, enfer - mera o pediatra a trav\u00e9s de nuevos canales (foros, blog, redes sociales), especialmente las madres primerizas (82.6% vs 69%, p=0.28). No hubo diferencias seg\u00fan edad de la madre, nivel de estudios o trabajo fuera de casa (p>0.8). Acerca de maternidad 86.4%, lactancia 72.7%, parto 71.6%. Conclusiones: 1. Las gestantes primerizas son las que m\u00e1s utilizan inter - net para temas de salud materno-infantil. 2. Hay demanda de informaci\u00f3n mediante nuevos canales. 3. Estamos convencidos que los profesionales sanitarios debemos dar el salto a la web 2.0.P O S T E R S 143P-011 NO JUEgUES CON El SOl Lecumberri Ruiz, A. (1); Villar\u00edn Sevilla, Garc\u00eda, E. (2) (1) Fuengirola Oeste, Fuengirola; (2) Los Boliches, Fuengirola El c\u00e1ncer de piel se ha convertido en un problema priori- tario de salud que aumenta a\u00f1o tras a\u00f1o. Desarrollar desde la infancia h\u00e1bitos saludables de fotoprotecci\u00f3n es clave para su prevenci\u00f3n. objetivo: Valorar los h\u00e1bitos de exposici\u00f3n solar y los conocimientos y pr\u00e1cticas de fotoprotecci\u00f3n en la poblaci\u00f3n asignada a nuestro centro de salud. material y m\u00e9todos: Encuesta realizada a adolescentes y a padres de ni\u00f1os entre 0 - 11 a\u00f1os. resultados: El tiempo de exposici\u00f3n solar es en general elevado en todas las edades. Alto \u00edndice de quemaduras solares, especialmente en adultos y adolescentes. Entre las medidas de protecci\u00f3n solar se utilizan casi exclusivamente los fotoprotectores, especialmente entre la poblaci\u00f3n adulta y adolescente. Otras medidas (gorro, gafas, sombra) son escasamente utilizadas y m\u00e1s frecuentemente en la poblaci\u00f3n infantil. Los conocimientos sobre los efectos de la exposici\u00f3n solar son adecuados, aunque en muchas ocasiones no se ponen en pr\u00e1ctica. Conclusiones: Consideramos muy importante el papel del pediatra para fomentar la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos saludables frente al sol desde la infancia. Es importante prestar especial atenci\u00f3n a los adolescentes, que constituyen un grupo de alto riesgo. P-012 fIEBRE TIfOIdEA: UNA CAUSA dE fIEBRE PROlONgAdA VIgENTE EN El SIglO XXI Alarc\u00f3n Torres, B.; S\u00e1nchez Mar\u00ed, M.; Hortelano Platero, V .; N\u00fa\u00f1ez G\u00f3mez, F. Hospital Cl\u00ednico Universitario, V alencia Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 6 a\u00f1os que regresa de una zona rural de Pakist\u00e1n, tras estancia de dos meses, y consulta por fiebre de larga duraci\u00f3n, diarrea escasa y p\u00e9rdida de peso no cuantificada. Acude cuatro d\u00edas antes a Urgencias, donde se realiza serolog\u00eda v\u00edrica y an\u00e1lisis de sangre destacan- do una leucopenia relativa con desviaci\u00f3n izquierda e IgM positiva para virus Epstein Barr, siendo el frotis sangu\u00edneo negativo para malaria. Se recoge tambi\u00e9n muestra de heces y orina, quedando pendiente el resultado. Ante sospecha de mononucleosis se remite la paciente a su domicilio y control por su pediatra. Ahora acude de nuevo, tras contactar con la familia desde el hospital por aislamiento de Salmonella typhi en heces en laboratorio de microbiolog\u00eda. A la exploraci\u00f3n presenta regular aspecto por desnutrici\u00f3n y palidez cut\u00e1nea con un exantema macular rosado en tronco, extremidades y facies compatible con ros\u00e9ola t\u00edfica. Ingresa con tratamiento antibi\u00f3tico con cefotaxima intravenosa durante 10 d\u00edas, con evoluci\u00f3n satisfactoria. Los coprocultivos de control fueron negativos. La importancia del caso radica en considerar la fiebre tifoidea como una causa de fiebre prolongada en aquellos pacientes que regresan de viaje de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo y/o zonas rurales sin alcantarillado, ya que tende- mos a pensar s\u00f3lo en malaria, olvidando que la fiebre tifoidea sigue existiendo.P-013 CElUlITIS PERIORBITARIA/ORBITARIA: A PROP\u00d3SITO dE TRES NUEVOS CASOS Est\u00e9vez S. (1); Ajram, J. (1); Cabrinety P\u00e9rez, N. (1); G\u00f3mez Montoya, S.M. (2) (1) Hospital Sagrat Cor, Barcelona, Barcelona; (2) Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires Presentamos tres casos diagnosticados de celulitis perior - bitaria/orbitaria en nuestro servicio. Caso 1: Ni\u00f1a de 5 a\u00f1os con rinitis cr\u00f3nica que acud\u00eda por cefalea y edema periorbitario de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n. En TC presentaba ocupaci\u00f3n de todos los senos paranasales, infil- traci\u00f3n de grasa panorbitaria y pansinusitis y orbitaria. Caso 2: Lactante de 2 meses que acud\u00eda derivado por su pediatra de atenci\u00f3n primaria por dacriocistitis asociada a celulitis periorbitaria derecha, sin mejor\u00eda tras antibioterapia oral. Anal\u00edtica con elevaci\u00f3n de reactantes de fase aguda. En cultivo de secreci\u00f3n conjuntival crec\u00eda Enterococcus sensible a amoxicilina. Caso 3: Ni\u00f1o de 2 a\u00f1os que acud\u00eda por edema y erite- ma palpebral y facial bilateral, 7 d\u00edas despu\u00e9s de traumatis-mo frontal y herida que requiri\u00f3 sutura. Presentaba signos de flogosis y secreci\u00f3n purulenta. Anal\u00edtica sangu\u00ednea con aumento de y culti- periorbitaria. Con antibioterapia corticoterapia los tres evolucionaron satisfactoriamente. La celulitis periorbitaria puede aparecer por extensi\u00f3n de infecciones en localizaciones adyacentes a la \u00f3rbita. El diagn\u00f3stico es fundamentalmente cl\u00ednico. Con antibiotera- pia endovenosa seg\u00fan antibiograma +/- corticoterapia suele presentar buena evoluci\u00f3n. P-014 AdENITIS POR MICOBACTERIAS NO TUBERCUlOSAS. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Casals Alsina, I.; Maldonado Smith, M.; Rivas Fern\u00e1ndez, M.A.; Arimany Monta\u00f1a, J.L.; Herrera Velasco, L.; Joaqui L\u00f3pez, N. IDC Salud. Hospital General de Catalunya, Sant Cugat del V alles Ni\u00f1a de 3 a\u00f1os que presenta una adenopat\u00eda submandi- bular derecha de 2 cent\u00edmetros de di\u00e1metro no dolorosa, sin signos inflamatorios y tiempo de evoluci\u00f3n indeterminado. El resto de la exploraci\u00f3n f\u00edsica es normal, sin otras adeno- pat\u00edas ni hepatoesplenomegalia. Se efect\u00faa ecograf\u00eda cervical que muestra una imagen heterog\u00e9nea sin hilio vascular. Las serolog\u00edas v\u00edricas y de Bartonella Hanselae son negativas. La PCR 7mg/dl y el hemograma normal. La prueba de tubercu- lina es positiva con induraci\u00f3n de 6mm y la radiograf\u00eda de t\u00f3rax es normal. La detecci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma libera-do por linfocitos T sensibilizados por ant\u00edgeno de Mycobac- terium tuberculosis (IGRA) es negativa lo que es altamente sugestivo de infecci\u00f3n por micobacteria no tuberculosa. Se procede a la ex\u00e9resis quir\u00fargica completa y estudio anatomo-patol\u00f3gico que confirma el diagn\u00f3stico. La incidencia de las adenitis por micobacterias no tuber - culosas ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os y ante una adeno-pat\u00eda subaguda debemos pensar en esta patolog\u00eda. La combi-naci\u00f3n de la prueba de tuberculina con las t\u00e9cnicas de detec- ci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma es \u00fatil para llegar a un diagn\u00f3stico P O S T E R S 144de sospecha que deber\u00e1 ser confirmado con el estudio anato- mopatol\u00f3gico y an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico despu\u00e9s de la ENfERMEdAd MANO-PIE-BOCA Mart\u00ednez Roig, A. Hospital del Mar, Barcelona Introducci\u00f3n: En los \u00faltimos a\u00f1os ha aparecido una forma de presentaci\u00f3n at\u00edpica de la enfermedad mano-pie- boca provocada mayoritariamente por coxsackie A6. Caso cl\u00ednico: Se presenta el caso de una ni\u00f1o de 18 meses que acude a urgencias de nuestro centro por exantema y fiebre de hasta 38.5\u00baC, de 48 horas de evoluci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n destaca exantema p\u00e1pulo-vesiculoso, de fondo intensamen- te eritematoso, de predominio en gl\u00fateos y extremidades. Se aprecian lesiones parecidas en escroto, glande, cara (incluida mucosa oral) y cuero cabelludo. Se realiza an\u00e1lisis de sangre donde destaca PCR 3.2 mg/dl. Su hermano mayor presentaba lesiones por herpes labial. Se valor\u00f3 junto con dermatolog\u00eda y se orient\u00f3 como erupci\u00f3n variceliforme de Kaposi. Se ingresa e inicia tratamiento con aciclovir endovenoso. Se recogieron muestras para PCR de varicela y VHS que fueron negativas y se curs\u00f3 PCR de enterovirus en heces que fue positiva. Ante el buen estado general del paciente y la compatibilidad de las lesiones con un mano-pie-boca at\u00edpico se reorient\u00f3 y suspen- di\u00f3 el tratamiento con aciclovir a las 24 horas de ingreso. Conclusiones: Reconocer la presentaci\u00f3n at\u00edpica de la enfermedad mano-pie-boca es importante para evitar explo-raciones complementarias y tratamientos innecesarios. P-016 ESCARlATINA AT\u00edPICA AfEBRIl CON EXANTEMA EXClUSIVO INgUINAl. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Maldonado Smith, M.; Arimany Monta\u00f1a, J.L.; Casals Alsina, I.; Rivas Fern\u00e1ndez, M.A.; Basso, L.M.; Ventosa Rosquelles, P . IDC Salud Hospital General de Catalunya, Sant Cugat del V all\u00e9s Ni\u00f1o de 7 a\u00f1os, quien consulta a urgencias por exante- ma en regi\u00f3n inguinal y odinofagia, sin fiebre y sin otra sintomatolog\u00eda. A la exploraci\u00f3n se detecta exantema en piel de la de regi\u00f3n inguinal palpable escarlatiforme, ausen- te en otras partes del cuerpo, faringe muy eritematosa con petequias en paladar. Se realiza ant\u00edgeno de estreptococo A resultando positivo. Se indica tratamiento con amoxicilina a 40 mg/kg/d\u00eda. En 48 horas se evidencia mejor\u00eda de signos cl\u00ednicos, descamaci\u00f3n posterior, y resoluci\u00f3n total del cuadro al acabar antibi\u00f3tico. Enfermedad infectocontagiosa producida por exotoxi- nas del estreptococo beta hemol\u00edtico del grupo A. Dentro de sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas m\u00e1s importantes esta la fiebre y la aparici\u00f3n 24 horas despu\u00e9s de exantema eritematoso palpa- ble en \"papel de lija\", que suele comenzar en la cara y cuello y luego extenderse a tronco y extremidades. Las lesiones pueden acentuarse en los pliegues incluidos el inguinal, pero no es la zona de inicio m\u00e1s frecuente del exantema. Ocurre descamaci\u00f3n una vez resuelto el exantema, principalmen- te en axilas, ingle y puntas de pies y manos. El tratamiento de elecci\u00f3n son las penicilinas por 10 d\u00edas. La enfermedad puede padecerse en 3 oportunidades ya que cada infecci\u00f3n es producida por una \u00fanica toxina.P-017 BROTE dE glOSOPEdA y OTROS EXANTEMAS EN UNA gUARdER\u00edA Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez, J.I.; Carmona Ponce, J.D.; Dom\u00ednguez Begines, M.D.M.; De La Torre S\u00e1nchez, P .; Mart\u00ednez Rubio, A. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n: El 90% de las infecciones por enterovi- rus no-polio pueden ser asintom\u00e1ticas o cursar como una enfermedad febril inespec\u00edfica. Algunos causan una variedad de exantemas, a veces acompa\u00f1ado de enantema. Salvo la enfermedad de mano-pie-boca (EMPB), estas erupciones no son suficientemente diferentes para permitir el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico solo por la cl\u00ednica. En enero de 2014 se produjo un ac\u00famulo de casos de EMPB en una guarder\u00eda. Hemos analizado el brote porque, entre los casos m\u00e1s t\u00edpicos, aparecieron otros con mayor afectaci\u00f3n cut\u00e1nea. material y m\u00e9todos: Se revisaron las historias cl\u00ednicas (HC) de los menores inscritos en la guarder\u00eda (N= 90) que consultaron entre el 01-12-2013 y el 28-02-2014. Se clasi- ficaron seg\u00fan la descripci\u00f3n de los s\u00edntomas y lesiones, y el diagn\u00f3stico asociado. resultados: Consultaron 25 menores de la guarder\u00eda por exantemas, sarpullidos o enantemas. 10 cumpl\u00edan criterios de EMPB y consultaron entre los d\u00edas 16 y 29 de enero. 4 tuvieron lesiones en boca, palmas y plantas, pero adem\u00e1s se acompa\u00f1aban de una erupci\u00f3n generaliza- da, especialmente en las extremidades, consistente en peque\u00f1as p\u00e1pulas, palpables. Se diagnosticaron 2 exantemas escarlatiniformes y 3 gingivoestomatitis herp\u00e9ticas. Conclusiones: En los brotes por otros enterovirus no-polio. P-018 COBERTURA VACUNAl ANTINEUMOC\u00d3CICA TRAS SU RETIRAdA dEl CAlENdARIO dE VACUNACI\u00d3N INf ANTIl Luque Lanza, L. (1); \u00c1vila Carrasco, M. (1); Carbonell Mu\u00f1oz, L. (2); Fern\u00e1ndez Lago, R. (2) (1) Hospital Universitario de M\u00f3stoles, M\u00f3stoles; (2) Centro de Salud El Soto, M\u00f3stoles objetivo: Conocer la cobertura vacunal antineumoc\u00f3cica en el centro de Salud \"El Soto\", desde su retirada del calenda-rio, y sus factores condicionantes. metodolog\u00eda: Estudio descriptivo. Poblaci\u00f3n de estudio: Reci\u00e9n nacidos asignados a nuestro centro entre 10 mayo 2012 y 31 marzo 2014. Variables estudiadas: nacionalidad, situaci\u00f3n laboral, tratarse del primer hijo y cobertura vacunal. An\u00e1lisis: distribuci\u00f3n de frecuencias y evaluaci\u00f3n median- te test de Chi 2 de la cobertura vacunal y dem\u00e1s variables. resultados:Total de reci\u00e9n nacidos: 300. Un 22,7% eran hijos de inmigrantes y en el 54% de los casos se trataba del primer hijo. En el 57,4% de los casos trabajaban ambos padres y en el 8,3% ninguno. A 31 de marzo de 2014 el 89,6% han sido vacunados, iniciando la vacunaci\u00f3n a los 2 meses el 98,1%.P O S T E R S 145La cobertura vacunal fue significativamente superior en primeros hijos, hijos de familias espa\u00f1olas y familias con padres trabajadores. Conclusiones: Hemos alcanzado elevada cobertura vacunal aunque inferior que en vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica. La retirada de la vacuna, deja desprotegidos especialmente a ni\u00f1os de familias con menos recursos. Los profesionales, desempe\u00f1amos un papel fundamental en la promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. Debemos proporcionar informaci\u00f3n a los padres de las vacunas no incluidas en el calendario y ser conscientes del gran esfuerzo que supone la autofinanciaci\u00f3n de las vacunas. P-019 PRESENTACI\u00d3N AT\u00edPICA dE CElUlITIS EN ESCOlAR Quinz\u00e1 Franqueza, Sarabia, (2) (1) V alencia; (2) Fuente S.Luis, V alencia Anamnesis: Escolar de 9 a\u00f1os remitido por su pediatra por dolor en pierna derecha, cojera de la misma y fiebre de 39\u00baC de 4 horas de evoluci\u00f3n. Asocia 2 v\u00f3mitos y dolor abdominal. El d\u00eda anterior hab\u00eda realizado actividad f\u00edsica. No refiere traumatismo. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Febril (38.7\u00baC), taquicardia. Resto de constantes estables. Exploraci\u00f3n cardiopulmonar y ORL normal. Abdomen doloroso en hipogastrio. Apendiculares negativos. Exploraci\u00f3n miembro inferior derecho (MID): Discreta molestia al deambular. Exploraci\u00f3n osteoarticular normal. No signos inflamatorios. No adenopat\u00edas inguinales. Procedimientos diagn\u00f3sticos: Anal\u00edtica: PCR elevada y T\u00f3rax normal. Tira reactiva orina: Negativa. inguinales inflamato-rias/infecciosas. Evoluci\u00f3n: A las 12 horas aparece en MID placa eritema- tosa, con p\u00e1pula central, dolorosa y tumefacta en cara exter - na tibial. Se palpa cord\u00f3n adenop\u00e1tico inguinal indurado y doloroso. Se inicia tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso con cloxaci- lina y clindamicina. La lesi\u00f3n evoluciona r\u00e1pidamente a un aspecto parcheado con \u00e1reas equim\u00f3ticas y viol\u00e1ceas con aumento de extensi\u00f3n. Ante sospecha de fascitis necrotizante se realiza ecograf\u00eda de control que descarta afectaci\u00f3n profunda. En anal\u00edtica de control aumento de reactantes de fase aguda. Se deriva a centro de referencia con buena evoluci\u00f3n. P-020 EVOlUCI\u00d3N dE lA COBERTURA VACUNAl fRENTE Al ROTAVIRUS EN UN CENTRO dE SAlUd URBANO dESdE 2006 HASTA 2014 \u00c1vila Carrasco, M. (1); Luque Lanza, L. (1); De La Hera Merino, M. (2); As\u00eds Gonz\u00e1lez, I. (2); Carbonell Mu\u00f1oz, L. (2) (1) Hospital General de M\u00f3stoles, M\u00f3stoles; (2) Centro Salud, M\u00f3stoles objetivo: Conocer la evoluci\u00f3n de la cobertura vacunal frente al rotavirus en el Centro de Salud \"El Soto\" desde su comercializaci\u00f3n. material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo.Poblaci\u00f3n estudiada: nacidos entre abril 2006-marzo 2014. Variables estudiadas: sexo, procedencia, situaci\u00f3n laboral, etc. An\u00e1lisis: distribuci\u00f3n de frecuencias y evaluaci\u00f3n median- te test de Chi 2 de la cobertura vacunal y el resto de variables. resultados: Poblaci\u00f3n de estudio: 1236 ni\u00f1os (48,8% ni\u00f1as; 20,9%, hijos de inmigrantes y el 61% de los casos, primer hijo). La cobertura vacunal durante el per\u00edodo estudiado fue del 22% en inmigrantes y del 49% en espa\u00f1oles. Analizando la evoluci\u00f3n de la cobertura vacunal, obser - vamos: Aumento durante 2008, a\u00f1o en el que se empez\u00f3 a informar a las familias sobre las recomendaciones de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) de la importan- cia de esta vacuna. Descenso en 2010 de la vacunaci\u00f3n debido a la parali- zaci\u00f3n de la comercializaci\u00f3n de ambas vacunas por detecci\u00f3n de circovirus porcino. Desde 2011, se produce un incremento de la vacuna-ci\u00f3n debido a la recomercializaci\u00f3n de la vacuna. Conclusiones: Importante incremento de la vacunaci\u00f3n cuando empezamos a informar sobre la importancia de esta vacuna bas\u00e1ndonos en recomendaciones de la Organi- zaci\u00f3n Mundial de la Salud y la AEP . Observamos gran variabilidad entre los diferentes grupos de poblaci\u00f3n, dependiendo de su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural. P-021 TENdENCIA dE lA ENfERMEdAd NEUMOC\u00d3CICA INVASORA. OPORTUNIdAd PARA lA V ACUNACI\u00d3N Bachiller Luque, R.; P\u00e9rez Rubio, A.; Eiros Bouza, J.M. Facultad de Medicina, V alladolid Introducci\u00f3n: Los pediatras de Atenci\u00f3n comunitaria son profesionales decisivos a la hora de dinamizar las estrategias de Vacunaci\u00f3n. La difusi\u00f3n del peso de las enfermedades ocasionadas por agentes potencialmente prevenibles sucita vivo inter\u00e9s. Nuestro objetivo es describir la tendencia de la Enfermedad Neumoc\u00f3cica Invasora (ENI) en un quinquenio en una Comunidad Aut\u00f3noma de nuestro pa\u00eds. material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis retrospectivo de la tenden- cia seguida por la ENI en el sistema de vigilancia de Castilla y Le\u00f3n en el trienio 2009 -2011. resultados: A lo largo de los tres a\u00f1os, las mayores tasas de incidencia se han presentado en los menores de 2 a\u00f1os, siendo muy similar la del 2011 con respecto a la del 2010 (25,08 vs. 24,73). No obstante si nos centramos en el grupo de edad de menores de un a\u00f1o, vemos un claro descenso con respecto a los a\u00f1os anteriores (2009= 30,27; 2010= 31,33; 2011= 10,69). La misma tendencia a\u00f1os (2009= 30,27; 2010= 31,33; 2011= 10,69). Conclusiones: En ni\u00f1os preescolares se mantiene el protagonismo de la ENI que detecta un sistema sanitario de vigilancia epidemiol\u00f3gica. A pesar de la potencial heteroge- neidad de las pautas vacunales frente a Streptoccocus pneumoniae P O S T E R S 146cabe apuntar un impacto positivo de las mismas en la reduc- ci\u00f3n del peso de la Enfermedad Invasora en nuestro medio. P-022 S\u00edNdROME dE AlICIA EN El PA\u00edS dE lAS MARAVIllAS EN lACTANTE dE 6 MESES SECUNdARIO A dEXTROMETORf ANO S\u00e1nchez Garc\u00eda, I.M. Instituto Hispalense de Pediatr\u00eda, Sevilla Anamnesis: Lactante 6 meses. 12 horas antes lo notan con desorientaci\u00f3n, mirada fija e hipoactivo. Se normaliza el estado en unos 30-40 minutos aunque repite a lo largo del d\u00eda ese patr\u00f3n de crisis varias veces. Afebril en todo momen- to. Actualmente en tratamiento para bronquitis. AP: embarazo controlado. Parto y neonatal sin incidencias. Bien vacunado. Exploraci\u00f3n: BEG, consciente, no movimientos an\u00f3malos, no signos ni focalidad, Pupilas isoc\u00f3ricas tiraje subcostal con sibilantes dispersos en ambos hemitorax. Durante la consulta hace un episodio de escasos segundos de duraci\u00f3n con apertura ocular excesiva, sigue objetos con la mirada, sin desconexi\u00f3n y sin movimientos an\u00f3malos. Tensi\u00f3n arterial, frecuencia cardiaca y glucemias normales. diagn\u00f3stico: Rehaciendo anamnesis la madre comen- ta haber administrado 2.2 ml de soluci\u00f3n gotas de dextro-metorfano, confundi\u00e9ndolo con la soluci\u00f3n jarabe, menos concentrada. Al habla con toxicolog\u00eda, puesto que la semivida de eliminaci\u00f3n es de unas 11 horas y que la dosis adminis-trada no sobrepasa en 10 veces la dosis terap\u00e9utica se decide observaci\u00f3n. Al alta asintom\u00e1tico. Conclusiones: El uso de antitus\u00edgenos no ha demostra- do ser mejor que placebo. Su uso en menores de 2 a\u00f1os no est\u00e1 indicado. Si a\u00f1adimos que existen en nuestro medio dos presentaciones con el mismo nombre y distinta concentra- ci\u00f3n tenemos el c\u00f3ctel perfecto para este tipo de situaciones. P-023 NUESTRA CASU\u00edSTICA dE QUEMAdURAS Morej\u00f3n Salvador, M.; Valcarce P\u00e9rez, Balaguer Mart\u00ednez, J.V Gil, A.; Arbizu Urdiain, P .; Pallares Sancho-Tello, A. ABS Sant Idefons, Cornella de Llobregat objetivo: Identificar los pacientes pedi\u00e1tricos que acuden al centro de salud por quemaduras en el barrio de Sant Ildefons (Cornell\u00e1) entre 2009-14. material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo. Se revisan las Historias Cl\u00ednicas incluyendo los pacientes que se visitaron por quemaduras en los \u00faltimos 5 a\u00f1os. Variables: Edad, sexo, pa\u00eds procedencia, agente causal de quemadura, zona afectada, derivaci\u00f3n hospitalaria, reinci-dencia quemaduras, n\u00ba de curas. resultados: n=92 casos (83 analizados). Varones 57,8%, de origen espa\u00f1ol el 39,8%, seguido del 33,7% de Marrue-cos. La mediana de edad es de 4,5 a\u00f1os. Agente causal m\u00e1s frecuente son los l\u00edquidos calientes 50,6%, seguido de metales calientes 30,1%. Zona afectada m\u00e1s com\u00fan del cuerpo son: miembros superiores 57,8% miembros inferiores 21,7%. El 67,5% de las lesiones son de segundo grado. Hay reincidencia en el 9,6% y se derivan al hospital un 14,5%. La mediana de visitas necesarias es de 2 (rango 1-22). Destaca la frecuencia (71,4%) de escaldaduras en poblaci\u00f3n marroqu\u00ed, comparada con el resto de poblaci\u00f3n, con una raz\u00f3n de prevalencias de 1,79 (IC 95%: 1,20-2,66). Conclusiones: Ser\u00eda conveniente reforzar la prevenci\u00f3n de quemaduras por l\u00edquidos calientes en poblaci\u00f3n preescolar marroqu\u00ed, sobre todo en relaci\u00f3n con el uso de teteras. P-024 ClORO: UN gAS Al TAMENTE T\u00d3XICO Arias S\u00e1nchez, M.I.; Palomo Atance, E.; Vivar Del Hoyo, P .; Borrego Sanz, E.; Maroto Ruiz, M.J.; S\u00e1nchez Ruiz, P .; Garc\u00eda Cabezas, M.\u00c1.; Gourdet , M.E. Hospital General, Ciudad Real Ni\u00f1o de 11 a\u00f1os que acude al servicio de urgencias refiriendo picor ocular, de garganta, disnea, n\u00e1useas y cefalea tras abrir un recipiente que conten\u00eda una pastilla de cloro (desinfecci\u00f3n piscinas), que permanec\u00eda cerrado desde hac\u00eda un a\u00f1o. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica destaca hiperemia ocular, de mucosa nasal y far\u00edngea, hipoventilaci\u00f3n generalizada en la auscultaci\u00f3n pulmonar, polipnea, tiraje subcostal. En la anal\u00ed- tica sangu\u00ednea destaca acidosis metab\u00f3lica, radiograf\u00eda de t\u00f3rax normal. Unidad de Cuidados Inten-sivos para continuar monitorizaci\u00f3n y tratamiento, con buena evoluci\u00f3n, siendo dado de alta a las 48 horas. El cloro es un elemento qu\u00edmico que en estado puro se presenta en forma de dicloro, un gas altamente t\u00f3xico. Al ser soluble en agua y \u00e1lcalis se mezcla con otros compuestos para fabricar productos de limpieza y desinfecci\u00f3n. La inhalaci\u00f3n de cloro puede producir desde irritaci\u00f3n de la mucosa ocular, de las v\u00edas respiratorias altas y bajas, hasta broncoespasmo y edema agudo de pulm\u00f3n, por lo que es necesario una explora- ci\u00f3n f\u00edsica exhaustiva y pruebas complementarias para valorar el alcance y proporcionar el tratamiento de soporte necesario. La intoxicaci\u00f3n por cloro no es frecuente en Pediatr\u00eda. P-025 dOlOR ABdOMINAl y ECOgRAf\u00edA L. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Introducci\u00f3n: El dolor abdominal es una de las consul- tas m\u00e1s frecuentes en atenci\u00f3n primaria. Con frecuencia se acompa\u00f1a de otros s\u00edntomas y en la mayor\u00eda de los casos se trata de procesos autolimitados. objetivo: presentamos un caso de dolor abdominal con un diagn\u00f3stico final infrecuente. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 6 a\u00f1os, sin antecedentes de inter\u00e9s, presenta febr\u00edcula de 11 d\u00edas de evoluci\u00f3n y fiebre en \u00faltimos 3 d\u00edas. Dolor c\u00f3lico desde hace 5 d\u00edas en hipocondrio derecho, disminuci\u00f3n de ingesta y p\u00e9rdida de peso. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: abdomen blando, doloroso a la palpaci\u00f3n en hipogastrio y fosa iliaca izquierda con iliaca derecha. Evoluci\u00f3n: ingreso y tratamiento con Piperacilina-Tazobactam, siguientes 7 d\u00edas continua con P O S T E R S 147fiebre, aumento de reactantes de fase aguda y aparece en regi\u00f3n Laparotom\u00eda exploradora: media infraumbilical compatible con quiste de uraco infectado. Se realiza drenaje y ex\u00e9resis del quiste con buena evoluci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: El uraco es un remanente embriol\u00f3gico de la primitiva vejiga urinaria. En el 30% de los casos lo encon- traremos como quiste de uraco. La forma m\u00e1s frecuente es la sobreinfecci\u00f3n y el diagnostico es fundamentalmente cl\u00ednico. El tratamiento definitivo es la ex\u00e9resis del mismo. P-026 SENO PREP\u00daBICO CONg\u00c9NITO. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Encabo Gil, C.; Jim\u00e9nez Lorente, A.; Terol Barrero, P . Virgen Macarena, Sevilla Anamnesis: Ni\u00f1a de 6 a\u00f1os remitida desde Urgencias por presentar tumoraci\u00f3n a nivel de cl\u00edtoris. Como antecedentes personales, presenta un orifico en cara dorsal de cl\u00edtoris, con secreci\u00f3n mucosa ocasional. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: A la exploraci\u00f3n se observa una tumoraci\u00f3n, fluctuante, enrojecida, dolorosa, caliente de 1x1 cm. En el centro presenta un orifico ciego puntiforme, que drena material purulento con maniobras de presi\u00f3n. Procedimientos diagn\u00f3sticos: Se realiza ecograf\u00eda, visua- liz\u00e1ndose una colecci\u00f3n inflamatoria de 8 x 11 mm a nivel del tejido celular subcut\u00e1neo, y un trayecto fistuloso. Para descar - tar comunicaci\u00f3n con el tracto urinario, se realiza resonancia magn\u00e9tica y cistouretrografia miccional seriada, no observan- do trayecto instaura tratamien- to antibi\u00f3tico con amoxicilina clavul\u00e1nico durante 10 d\u00edas y tratamiento quir\u00fargico tras resoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n, extirpando el trayecto fistuloso que se extiende hasta la cara anterior de la uretra. Conclusiones: El seno prep\u00fabico cong\u00e9nito es una malformaci\u00f3n infrecuente e infradiagnosticada. Se manifiesta como un orificio que puede estar situado desde la cara dorsal del cl\u00edtoris en la mujer, o en la base dorsal del pene en el var\u00f3n, extendi\u00e9ndose hasta la cara anterior de la uretra, vejiga o el ombligo, desembocando en fondo de saco. P-027 \u00a1MAM\u00c1 HACE TIEMPO QUE NO OIgO M.J.; S\u00e1nchez, M.\u00c1.; Gonz\u00e1lez Palomino, A.; Gim\u00e9nez Pando, J.; P\u00e9rez Vera, M. Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida Anamnesis: Var\u00f3n de 14 a\u00f1os, sin antecedentes persona- les ni familiares de inter\u00e9s, que consult\u00f3 en varias ocasiones en la consulta de pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria por d\u00e9ficit de audici\u00f3n derecho progresivo, de meses de evoluci\u00f3n, sin otra cl\u00ednica asociada. Su pediatra decidi\u00f3 derivarlo para valoraci\u00f3n en consulta de otorrinolaringolog\u00eda. Exploraci\u00f3n: El examen f\u00edsico evidenci\u00f3 una placa redon- deada, de unos 2-3 cm de di\u00e1metro mayor, hiperpigmentada, con vello, de localizaci\u00f3n dorsal. La otoscopia y la explora- ci\u00f3n de orofaringe, fosas nasales y cuello fueron normales. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Como evaluaci\u00f3n inicial de la funci\u00f3n auditiva se realizaron acume- tr\u00eda y audiometr\u00eda con resultados compatibles con hipoacu-sia mixta moderada-severa derecha. Ante estos hallazgos se solicit\u00f3 Resonancia Magn\u00e9tica de conductos auditivos inter - nos (CAIs) y fosa posterior que mostr\u00f3 lesiones ocupantes de espacio en ambas regiones vestibulares, indicativas de Neuri- noma del Ac\u00fastico bilateral y por ser \u00e9ste un dato patogno- m\u00f3nico en el diagn\u00f3stico de Neurofibromatosis tipo II se solicita estudio gen\u00e9tico. El paciente es derivado al paciente al servicio de neurocirug\u00eda que considera las lesiones subsi-diarias de tratamiento quir\u00fargico con cirug\u00eda reductora en el caso del neurinoma derecho con planificaci\u00f3n de radiociru- g\u00eda del neurinoma izquierdo. Conclusiones: La neurofibromatosis tipo 2 es una enfer - medad gen\u00e9tica incapacitante en la que un diagn\u00f3stico precoz, tratamiento adecuado y seguimiento oportuno son fundamentales para disminuir la morbimortalidad que asocia. P-028 RAdIOgRAf\u00edA lATERAl dE T\u00d3RAX; PROyECCI\u00d3N A TENER EN CUENTA Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, D.; Mart\u00ednez Arias, V .; Nova S\u00e1nchez, M.; Ferreira Pou, E.; Blanco S\u00e1nchez, A.I.; De Ceano Vivas, M. Hospital Universitario La Paz, Madrid Introducci\u00f3n: En pediatr\u00eda cuando se solicita una radio- graf\u00eda de t\u00f3rax se realiza habitualmente s\u00f3lo la proyecci\u00f3n posteroanterior (PA) para evitar radiaci\u00f3n innecesaria en el ni\u00f1o; pero no debemos olvidarnos de la proyecci\u00f3n lateral que en muchas ocasiones ofrece informaci\u00f3n muy \u00fatil. Caso cl\u00ednico: Lactante de 8 meses que acude a Urgen- cias por fiebre de 48 horas de evoluci\u00f3n. En la auscultaci\u00f3n pulmonar presenta hipoventilaci\u00f3n en base derecha. Se reali- za radiograf\u00eda PA de t\u00f3rax y se objetiva aumento de densidad en la base derecha, compatible con consolidaci\u00f3n pulmonar con derrame, por lo que se decide su ingreso con antibiotera-pia iv. A las 24 horas se realiza una ecograf\u00eda tor\u00e1cica donde se descarta el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, pues no presenta conso- lidaci\u00f3n parenquimatosa ni derrame pleural; destaca la falta de movilidad del diafragma derecho. Se solicita una radio- graf\u00eda lateral de t\u00f3rax en la cual se observa una elevaci\u00f3n del hemidiafragma derecho, todo ello compatible con par\u00e1lisis diafragm\u00e1tica derecha. Conclusiones: La par\u00e1lisis diafragm\u00e1tica con frecuencia es un hallazgo casual al realizar una radiograf\u00eda de t\u00f3rax PA. La proyecci\u00f3n lateral de t\u00f3rax aporta informaci\u00f3n muy \u00fatil en el diagn\u00f3stico de distintas patolog\u00edas pulmonares entre ellas la par\u00e1lisis diafragm\u00e1tica. P-029 TRAUMATISMO CR\u00c1NEO-ENCEf \u00c1lICO: lA IMPORTANCIA dE lOS Mar\u00ed, M.; Alarc\u00f3n Torres, B.; L\u00e1zaro Carre\u00f1o, M.I. Hospital Cl\u00ednico Universitario, V alencia Ni\u00f1o de 3 a\u00f1os que acude a Urgencias de Pediatr\u00eda para valoraci\u00f3n tras traumatismo craneal. Refiere ca\u00edda acciden- tal desde una altura mayor de 1 metro unas 12 horas antes, con traumatismo en la zona parietal derecha sin p\u00e9rdida de conciencia. Observan cierto aturdimiento tras el impacto con recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea pasados unos segundos. Posterior - mente, presenta un v\u00f3mito aislado y cefalea localizada a nivel parietal derecho. Exploraci\u00f3n: TA: 98/56 mmHg FC: 108 ppm.P O S T E R S 148Muy buen aspecto general. Activo y alegre. Glasgow 15. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normal. Tumefacci\u00f3n y deformidad dolorosa a la palpaci\u00f3n a nivel parietal derecho. No hemato- mas ni lesiones cut\u00e1neas visibles. Resto de exploraci\u00f3n sin hallazgos patol\u00f3gicos. TAC craneal: Extenso trazo de fractura en calota en locali- zaci\u00f3n parietal posterior derecha con hundimiento asocia- do. Hematoma agudo intracraneal extraaxial de localizaci\u00f3n epidural con espesor m\u00e1ximo de 10 mm. Discreto efecto masa sobre ventr\u00edculo lateral derecho. L\u00ednea media centrada. Hematoma extracraneal derecho. diagn\u00f3stico: Fractura parietal derecha con hundimiento + Hematoma epidural parietal derecho. Conclusi\u00f3n: Los TCE constituyen la primera causa de muerte y discapacidad en ni\u00f1os mayores de 1 a\u00f1o en pa\u00edses desarrollados, de ah\u00ed la importancia de los signos de alarma para la detecci\u00f3n precoz de lesiones asociadas. P-030 dISf AgIA POSTRAUM\u00c1TICA COMO MANIfESTACI\u00d3N dE MASA PREVERTEBRAl. CASO Ferrando Rubert, B.; Mart\u00ednez-Arias, E.; Alcantud, A.; S\u00e1nchez, M Hospital Cl\u00ednico Universitario, V alencia Introducci\u00f3n: Las masas cervicales son frecuentes en la edad pedi\u00e1trica, suelen ser de car\u00e1cter inflamatorio o cong\u00e9- nito, aunque la persistencia de estas obliga a descartar neopla- sia. Caso cl\u00ednico: Var\u00f3n de 11 a\u00f1os que tras traumatismo craneoencef\u00e1lico, presenta disfagia intermitente a s\u00f3lidos y l\u00edquidos y dolor cervical de larga evoluci\u00f3n. En RM cervical sin contraste informan de hematoma prevertebral y fractu-ra trabecular de C5, por lo que se decide actitud expectante. Ante la persistencia de la cl\u00ednica y de las im\u00e1genes ingresa para estudio. A la exploraci\u00f3n del paciente destaca dolor a la moviliza- ci\u00f3n y a la palpaci\u00f3n profunda de regi\u00f3n cervical anterior, sin palparse masas. En las im\u00e1genes se observa masa prevertebral que se introduce por el formen neural de C5-C6 consider\u00e1ndose la posibilidad de pseudomeningocele o malformaci\u00f3n vascular. La RM con gadolinio muestra masa con realce perif\u00e9rico y flebolitos compatible con malformaci\u00f3n vascular (heman- gioma o leiomioma). Se decide resecci\u00f3n de la masa para diagn\u00f3stico y tratamiento, resultando ser una malformaci\u00f3n arteriovenosa reorganizada debido al traumatismo. Tras la resecci\u00f3n el paciente presenta total recuperaci\u00f3n. Conclusiones: Como en nuestro caso las masas cervicales tienen una forma de presentaci\u00f3n variable y las posibilida- des diagn\u00f3sticas son numerosas. Es importante una adecuada anamnesis y exploraci\u00f3n, conociendo las causas m\u00e1s preva- lentes, para escoger las pruebas m\u00e1s id\u00f3neas, realizando as\u00ed un adecuado diagn\u00f3stico y tratamiento precoz. P-031 HAllAZgO RAdIOl\u00d3gICO EN UN lACTANTE CON dOlICOCEf AlIA Andrade Navarro, M.T.; Carbonero Celis, M.J. Hospital Universitario Virgen de la Macarena, Sevilla resumen del caso: Anamnesis: Lactante de un mes que consulta en Urgencias por dificultad respiratoria. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Buen estado general, bien hidrata- do y perfundido. de suturas. Rinorrea anterior Auscultaci\u00f3n: crepitantes saturaci\u00f3n de oxigeno 95%. Tiraje subcostal. Resto de explo- raci\u00f3n sin hallazgos. En planta recibe tratamiento del proceso respiratorio. Se solicit\u00f3 estudio preanest\u00e9sico y TAC craneal por sospecha de craneosinostosis. Procedimientos diagn\u00f3sticos: TAC craneal: Fusi\u00f3n de sutura sagital en 2/3 anteriores. En fontanela anterior se visualiza hueso que ocupa el espacio normal de la misma, independiente de los parietales y del hueso frontal (imagen). Este hueso se considera supernumerario (hueso wormiano). Resto de suturas, par\u00e9nquima cerebral y sistema ventricular, normales. Conclusiones: Los huesos wormianos son peque\u00f1os huesos que podemos encontrar entre suturas y fontane- las del cr\u00e1neo, sobre todo, a nivel posterior, siendo menos frecuente su localizaci\u00f3n anterior (nuestro caso cl\u00ednico). De etiolog\u00eda poco clara, parecen estar involucrados factores tanto gen\u00e9ticos como ambientales. Su aparici\u00f3n est\u00e1 relacionada con estr\u00e9s mec\u00e1nico inducido por deformaci\u00f3n intencional (culturas ancestrales), cierre precoz de suturas o reducci\u00f3n de osificaci\u00f3n del cr\u00e1neo. Cl\u00ednicamente, los huesos wormianos son usados como marcadores en el diagn\u00f3stico de des\u00f3rdenes gen\u00e9ticos de herencia autos\u00f3mica dominante, craneosinosto- sis y osteog\u00e9nesis imperfecta. P-032 PREVAlENCIA dEl d\u00c9fICIT dE ATENCI\u00d3N E HIPERACTIVIdAd EN ESCOlARES BERCIANOS L\u00f3pez Pacios, D. (1); Barrenechea Fern\u00e1ndez, M.J. \u00c1lvarez, I. (4); Becerra Gonz\u00e1lez, E. (1); Serrano Crespo, N. A. (1); S\u00e1nchez Ordo\u00f1ez, L.D.P . (1); L\u00f3pez De Los R\u00edos, L. (1) (1) Centro de Salud Ponferrada 3, Ponferrada; (2) Gerencia Atenci\u00f3n Primaria, Ponferrada; (3) Centro de Salud Ponferrada 2, Ponferrada; (4) \u00c1rea Sanitaria El Bierzo, Ponferrada Introducci\u00f3n: El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDAH), es el trastorno neurol\u00f3gico m\u00e1s com\u00fan en escolares. objetivo: Evaluar la prevalencia puntual del TDAH de ni\u00f1os escolares de dos Centros de Salud (3367 ni\u00f1os) y determinar su distribuci\u00f3n por variables socioecon\u00f3micas. metodolog\u00eda: Estudio transversal descriptivo. \u00c1mbito: poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica con diagn\u00f3stico de TDAH y edades 13 a\u00f1os, adscrita a dos centros de Salud. Durante las revisiones m\u00e9dicas del ni\u00f1o, los padres respondieron a la lista de s\u00ednto- mas TDAH del DSM-IV/TR y a un cuestionario de 76 varia- bles. resultados: Poblaci\u00f3n diagnosticada de TDAH 105 ni\u00f1os. Edad al diagn\u00f3stico 7.7\u00b11.9 a\u00f1os, con mayor\u00eda masculina (69.3%). Prevalencia puntual TDAH: 3.11%. Esta prevalencia fue mayor entre 6 y 9 a\u00f1os, en el sexo masculino, en ni\u00f1os con estrato socioecon\u00f3mico medio y que acud\u00edan a colegio p\u00fablico. Distribuci\u00f3n de subtipos TDAH: Combinado 1.44%, Desatento 0.84% e Hiperactivo-Impulsivo 0.46%. Los subtipos Combinado y Hiperactivo-Impulsivo fueron superiores en el sexo masculino, mientras que el Desaten- to result\u00f3 similar en ambos sexos. El rendimiento escolar es significativamente diferente en los tres tipos de TDAH.P O S T E R S 149Conclusiones: La prevalencia de TDAH en nuestro medio es baja. El subtipo Combinado es el m\u00e1s frecuente, predomina en varones y tiene repercusiones en el rendimiento escolar. P-033 VAlORACI\u00d3N dEl TEST SdQ (CUESTIONARIO dE CAPACIdAdES y dIfICUl TAdES) y TEST dEl \u00c1RBOl EN lA dETECCI\u00d3N dE TRASTORNOS PSICOl\u00d3gICOS EN lA INf ANCIA Gargallo Garc\u00eda, L. (1); Gargallo Vaamonde, J. Almagro; test SDQ (strenghts and difficul- ties questionnaire; cuestionario de capacidades y dificultades) y del test del \u00e1rbol en un \u00e1rea b\u00e1sica de salud y su evaluaci\u00f3n como posibles m\u00e9todos de detecci\u00f3n de trastornos psicol\u00f3gi- cos en la infancia. Sujetos, material y m\u00e9todos: Participaron 198 ni\u00f1os del \u00e1rea b\u00e1sica de salud, de cuatro colegios p\u00fablicos (primero, tercero y quinto de educaci\u00f3n primaria). El test SDQ fue cumplimentado por los padres. Se utilizaron los datos de trastornos psicol\u00f3gicos de la Historia Cl\u00ednica para comparar - los. Se invit\u00f3 a los ni\u00f1os a dibujar un \u00e1rbol en el aula de su colegio y se reflejaron en plantillas los rasgos considerados distintivos del dibujo del \u00e1rbol. resultados: El 17% de los sujetos obtuvieron una puntua- ci\u00f3n anormal o l\u00edmite en el test SDQ. Se encontraron diferen- cias significativas en la prevalencia de trastornos psicol\u00f3gi-cos entre los que ten\u00edan una o m\u00e1s \u00e1reas del SDQ alteradas y los que no (sensibilidad 76,8%; especificidad 65,2%). El test del \u00e1rbol no mostr\u00f3 relaci\u00f3n entre los rasgos estudiados del dibujo y alteraciones en las distintas escalas del SDQ y la existencia de patolog\u00eda. Conclusiones: El test SDQ parece un buen m\u00e9todo de cribado para trastornos psicol\u00f3gicos en atenci\u00f3n primaria. El test del \u00e1rbol, como m\u00e9todo proyectivo puede tener valor auxiliar para interpretar, pero no parece ser una buena herra- mienta como m\u00e9todo de cribado. P-034 dIfICUl TAdES y RETRASO EN El dIAgN\u00d3STICO dEl S\u00edNdROME dE M\u00dcNCHHAUSEN POR POdERES: A PROP\u00d3SITO dE dOS CASOS Llinares Ramal, S. (1); D\u00edaz Mart\u00edn, S. (1); G\u00f3mez S\u00e1nchez, D. (1); Ramos Gracia, M. (2); Ces\u00edn Gonz\u00e1lez, S. (1); Echevarr\u00eda Mateu, H. (3) (1) Hospital de Gand\u00eda y Centro de Especialidades Francesc de Borja, Gand\u00eda; (2) CS Beniopa, Gand\u00eda; (3) CS V all d'Uix\u00f3, V all d'Uix\u00f3 El s\u00edndrome de M\u00fcnchhausen por poderes constituye una particular forma de maltrato infantil cuya gravedad radica en su elevada morbimortalidad, unido a su dif\u00edcil diagn\u00f3stico y manejo. Aportamos la experiencia de dos casos sugestivos de este s\u00edndrome, aparecidos en nuestro hospital, de caracter\u00edsticas extraordinariamente similares, queriendo resaltar con \u00e9stos la dificultad en el diagn\u00f3stico y manejo de esta patolog\u00eda, cuyo retraso implica un gran peligro para el ni\u00f1o a nivel psicol\u00f3- gico, social y f\u00edsico. En ambos casos el agente causal es la madre, con un nivel socioecon\u00f3mico bajo e importante discrasia familiar. La edad de ambas pacientes es de 6 a\u00f1os, contando en su corta experiencia con 34 y 25 visitas a urgencias hospitala- rias respectivamente, 7 y 8 ingresos, as\u00ed como m\u00e1s de 200 contactos en primaria y hasta 36 diagn\u00f3sticos activos en su historial cl\u00ednico. El objetivo de esta comunicaci\u00f3n es destacar que se trata de un s\u00edndrome m\u00e1s frecuente de lo que se cree, y la importancia de la concurrencia de m\u00faltiples factores y oscuro pron\u00f3stico de estos pacientes, que hacen necesaria una mayor formaci\u00f3n sobre este s\u00edndrome desde atenci\u00f3n primaria. P-035 \u00bfAdOlESCENTE CON Del Castillo Navio, E.; Garc\u00eda Reymundo, M. ; Mesa V\u00e1zquez, J.F.; S\u00e1ez D\u00edaz, I.; Pi\u00f1\u00e1n L\u00f3pez, E. Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida Ni\u00f1o de 13 a\u00f1os que ingresa para estudio de s\u00edncopes de repetici\u00f3n. En la anamnesis sobre h\u00e1bitos higi\u00e9nico- diet\u00e9ticos, la madre refiere que el ni\u00f1o no ingiere alimentos s\u00f3lidos, tiene que darle de comer y a\u00fan toma el desayuno con biber\u00f3n; adem\u00e1s su dieta es escasa y poco variada, todo ello compatible con trastorno de la conducta alimentaria. No refiere atragantamientos. No se identifica fobia alimentaria, problemas a nivel sociofamiliar ni retraso madurativo en otros niveles del desarrollo. Refieren embarazo, parto a t\u00e9rmino y per\u00edodo neonatal normales. En tratamiento con metilfenidato por TDAH. No ingresos ni intervenciones quir\u00fargicas previas. Padres y hermano sanos.Exploraci\u00f3n anodina, incluido aparato masticatorio. Dado el trastorno de la conducta alimentaria, se deriva a Salud Mental Infantil para valoraci\u00f3n. Conclusiones: La introducci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n complementaria conlleva cambios de sabores, consistencia y textura en los alimentos, que puede derivar en trastornos de la conducta alimentaria, normalmente detectados en la primera infancia. En ocasiones, como el caso que nos ocupa, pueden persistir en la adolescencia, pudiendo afectar a \u00e1reas como la relaci\u00f3n social con sus iguales. El pediatra de atenci\u00f3n primaria tiene un papel funda- mental en la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y abordaje de este tipo de conductas dado el estrecho contacto con los ni\u00f1os a lo largo de su desarrollo. P-036 USO dE NUESTROS PACIENTES dE lAS NUEVAS TECNOlOg\u00edAS. ENCUESTAS A lOS PAdRES Beneitez L\u00e1zaro, A. ABS Apenins, Badalona Introducci\u00f3n: \u00daltimamente la utilizaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas con fines did\u00e1cticos por los menores puede estar enmascarando un problema. objetivo: Valoraci\u00f3n del tiempo dedicado por ni\u00f1os entre 7-15 a\u00f1os a las nuevas tecnolog\u00edas para fines no did\u00e1cticos. material y m\u00e9todos: Periodo comprendido entre enero 2014 y marzo 2014 se paso una encuesta a los padres: 1. Horas que el menor tiene acceso al ordenador en casa. 2. ni\u00f1os que tienen ordenador en su habitaci\u00f3n.P O S T E R S 1503. Horas que el ni\u00f1o estaba s\u00f3lo en casa y ten\u00eda acceso al ordenador. 4. Veces que se hab\u00eda detectado un uso inadecuado del ordenador (no did\u00e1ctico) con supuesta utilizaci\u00f3n para tareas escolares. 5. Detecci\u00f3n de despertares nocturnos para fines l\u00fadicos. resultados: Solamente 50 padres respondieron. Contesta- ron m\u00e1s en el grupo de 7a 11 a\u00f1os que en el de 12 a 15 a\u00f1os. UN 80% de 12 a 15a tienen ordenador en su habitaci\u00f3n.La media de horas de utilizaci\u00f3n del ordenador era de 2h (7-11a) y de 6h (12-15a). Aumento del uso inadecuado en el grupo que por ir a escuela p\u00fablica tienen toda la tarde sin supervisi\u00f3n de un adulto. En 5 casos uso nocturno en m\u00e1s de 5 ocasiones.Conclusiones: 1. Menos problemas a menor edad. 2. Horario escuela p\u00fablica influye. 3. H\u00e1bito que va en aumento de uso nocturno. P-037 ENURESIS NOCTURNA EN BURgOS. PREVAlENCIA y CARACTER\u00edSTICAS POBlACIONAlES Guti\u00e9rrez Abad, C. (1); Sanjos\u00e9 Calleja, M. (1); S\u00e1nchez Guti\u00e9rrez, R. (2); Castroviejo M. (1); Ardela D\u00edaz, E. (2); Cordero Guevara, J.A. (3) (1) Centro de Salud Las Huelgas, Burgos; (2) Hospital Universitario, Burgos; (3) Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria de Burgos, Burgos Introducci\u00f3n: La enuresis nocturna (EN) es un proble- ma de salud frecuente e infradiagnosticado en nuestro medio con una prevalencia estimada del 10-15% en ni\u00f1os de 7 a 10 a\u00f1os. El pediatra y la enfermera de pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria pueden diagnosticarlo y manejarlo adecuadamente y as\u00ed aumentar el estado de bienestar de estos pacientes. m\u00e9todo: Hemos dise\u00f1ado un estudio observacional trans- versal mediante una encuesta estandarizada para conocer la prevalencia de EN en ni\u00f1os de 7 a 10 a\u00f1os en la ciudad de Burgos y factores asociados a la EN. Posteriormente se ha realizado an\u00e1lisis estad\u00edstico con programa inform\u00e1tico SPSS 17.0. resultados: Hemos obtenido una prevalencia de EN del 7,3%. Es m\u00e1s frecuente en varones (70%). Los factores de riesgo asociados son: antecedentes familiares de EN, presen-cia de s\u00edndrome miccional, alteraciones del sue\u00f1o, alteracio- nes del comportamiento (principalmente TDAH) y retraso escolar. S\u00f3lo un 59% acuden a consulta por este problema. Conclusiones: En nuestro medio hay una menor preva- lencia de EN que en otras poblaciones. Hay un porcentaje elevado de ni\u00f1os con EN que no acuden a consulta. Es tarea importante del pediatra y la enfermera la b\u00fasqueda de estos casos con el fin de tratarlos lo m\u00e1s precoz- mente posible. P-038 SAlUd EN lOS NI\u00d1OS SAHARAUIS Garc\u00eda P\u00e9rez, J. Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid objetivo: Conocer el estado de salud de los ni\u00f1os/as saharauis que acuden a nuestra ciudad. metodolog\u00eda: Somatometr\u00eda, Tensi\u00f3n arterial, Explora-ci\u00f3n bucodental, Agudeza Visual a 62 ni\u00f1os procedentes de campamentos de refugiados (Tindouf - Argelia) en acogi- miento familiar. (2012 y 2013). resultados: N=62 (57% ni\u00f1as). Media: 19 a\u00f1os (5 a 13.4). Peso Medio:: 22,4 Kg., 31% (p<3) y un 66% (p=<10). Talla 129.1 cm. 9% p< 3 y p<=10 y un 45% entre p25 y p50. IMC fue de 16,7. Un 10,2% en p<3 y un 53% en p<=10. Caries en 67%, maloclusi\u00f3n en 20%, manchas dentales en 74%. Precisaron lentes correctoras: 27%. El 4,5% ten\u00eda actitud escoli\u00f3tica, 2,5% problemas genitouri- narios (criptorquidia bilateral), ferropenia sin anemia:32,4%. El 7% colesterol 200 mg/dl, 33% 170 mg/dl. 15,5% de hepatitis B. 64% parasitados, algunos con doble Elaborar protocolo unificado, establecer base de datos \u00fanica tanto en campamentos y comunidades donde acuden en sus vacaciones, para no duplicar actuacio- nes innecesarias permitiendo disfrutar al ni\u00f1o de su estan- cia. Establecer estrategias preventivas para desarrollar en sus campamentos o en nuestro pa\u00eds, para disminuir la prevalencia de estas patolog\u00edas. P-039 TIPO y CRONOlOg\u00edA dE lOS MAlOS TRATOS A lAS MAdRES: EfECTOS SOBRE MAdRES E HIJOS Garc\u00eda P\u00e9rez, J. Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid objetivos: Se examinan los efectos de malos tratos sobre la salud mental de las madres, as\u00ed como sobre la conduc-ta, desarrollo y salud de los ni\u00f1os. Se valoran efectos de la cronolog\u00eda y del tipo de maltrato. Determinar si existe riesgo acumulado producido por maltrato durante la infancia y la edad adulta. metodolog\u00eda: Durante los a\u00f1os 2012 y 2013 se exami- naron 280 madres con hijos de 6 a 7 a\u00f1os de edad. Muestra seleccionada en los primeros 2 a\u00f1os de vida. A los 4 a\u00f1os de edad se eligi\u00f3 una muestra al azar de ni\u00f1os de la cohorte original que hab\u00edan sido maltratados, con un grupo de ni\u00f1os no maltratados. resultados: Madres maltratadas durante la infancia presentaron peor evoluci\u00f3n que aquellas maltratadas duran- te la adolescencia o la vida adulta; estas \u00faltimas, a su vez, presentaron peor evoluci\u00f3n que las madres sin maltrato, se manifest\u00f3 mediante s\u00edntomas depresivos, crianza m\u00e1s dura y m\u00e1s problemas de conducta en los ni\u00f1os. Conclusiones: Los malos tratos maternos se asocian con consecuencias para la salud mental y la crianza. Los Pediatras han de tener en cuenta los malos tratos pret\u00e9ritos y actuales infligidos a las madres para poder reducir la depresi\u00f3n mater - na y disminuir los problemas de conducta en los hijos. P-040 ESTUdIO \u00c9POCA SOBRE lOS PROBlEMAS dE CONdUCTA EN NI\u00d1OS MENORES dE 12 A\u00d1OS y SU IMPACTO SOBRE El ESTAdO dE SAlUd y lA CAlIdAd dE VIdA. RESUl TAdOS PRElIMINARES Santamar\u00eda Orleans, A. (1); Pujol Rodr\u00edguez, B. (1);P O S T E R S 151Morera Ingl\u00e9s, M. (1); Cachadi\u00f1a Domenech, F. (2) (1) Laboratorios Ordesa, Sant Boi del Llobregat, Barcelona; (2) Fundaci\u00f3 Hospital de Nens, Barcelona El objetivo del Estudio \u00c9poca es valorar el impacto sobre el estado de salud y la calidad de vida de los problemas de conducta en ni\u00f1os de entre 6 y 12 a\u00f1os. La evaluaci\u00f3n se realiza mediante un estudio epidemiol\u00f3gico observacional en consultas de pediatr\u00eda de \u00e1mbito nacional a ni\u00f1os cuyos familiares consultan sobre problemas de conducta, excluyen-do aquellos casos con diagn\u00f3stico de alg\u00fan trastorno mental. Hasta el momento se han incluido en el estudio 224 indivi-duos (67% ni\u00f1os), con una edad media de 8,4\u00b11,7 a\u00f1os. El 51% de los ni\u00f1os han recibido alg\u00fan tipo de medida relacio- nada con su comportamiento (visita al psic\u00f3logo, cambio de h\u00e1bitos y/o complementos alimenticios), siendo frecuente la combinaci\u00f3n de 2 o m\u00e1s intervenciones. El 64% de los casos se dieron en familias con nivel socio-econ\u00f3mico alto o medio-alto. Respecto a la salud mental, la muestra present\u00f3 mayores s\u00edntomas emocionales y menor conducta prosocial que la poblaci\u00f3n de su edad. El estado emocional de los padres tambi\u00e9n se vio afectado en un 49% de las familias. Los datos recopilados ponen de manifiesto que en aquellas familias que consultan por problemas de conducta de sus ni\u00f1os existe una afectaci\u00f3n relevante del estado de salud y calidad de vida de sus miembros. P-041 dISfORIA dE g\u00c9NERO: lO SOCIAl SUPERA lO ORg\u00c1NICO \u00bfESTAMOS Alonso Pino, M.D.L.V . (1); Romero Castillo, Alija Castro, J.F. (3); Comino V\u00e1zquez, P . (2) (1) Centro de Salud Alcal\u00e1 de los Gazules, Alcal\u00e1 de los Gazules; (2) Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz; (3) Hospital Punta Europa, Algeciras Introducci\u00f3n: La identidad de g\u00e9nero se crea entre los 2 y 5 a\u00f1os. Sobre los 3 pueden aparecer comportamientos que se\u00f1alen disforia o alteraci\u00f3n en relaci\u00f3n al g\u00e9nero. No es transexualidad, porque la sexualidad a\u00fan no est\u00e1 desarrollada. Hay que verificar si se mantienen o son etapas normales del desarrollo. M\u00e1s del 30% desaparece en la pubertad.Caso cl\u00ednico: ANAMNESIS: Paciente de 4 a\u00f1os, fenoti- po masculino, antecedentes sin inter\u00e9s. Desde los 18 meses rechazo hacia sus genitales. Tras escolarizaci\u00f3n aislamiento e introspecci\u00f3n, no en casa, donde puede comportarse con patr\u00f3n de g\u00e9nero femenino, favorecido y normalizado por la familia. Se inicia transexualizaci\u00f3n en \u00e1mbito familiar y escolar. EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA: Genitales externos masculinos normales. DIAGN\u00d3STICO: Salud mental infantil a los 3 a\u00f1os diagnostic\u00f3 trastorno de identidad de g\u00e9nero (disforia de g\u00e9nero). Endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica, no estudio. TRATAMIENTO: \u00bfY ahora?objeto: Destacar las dificultades encontradas ante casos complejos e infrecuentes como la transexualidad en pedia-tr\u00eda. M\u00e1xima actualidad, 25 de Junio de 2014 aprobada en Andaluc\u00eda Ley Integral de transexualidad. Espa\u00f1a referente internacional. Conclusiones: Importante saber responder a las necesidades de poblaci\u00f3n minoritaria y complejo manejo en pediatr\u00eda. Precisando abordaje integral de la esfera familiar, social y sanitaria. Poca informaci\u00f3n los profesionales sanitarios. P-042 fIBROSIS QU\u00edSTICA: lO QUE El PEdIATRA dEBE SABER Bachiller Carnicero, L. (1); Delgado, V . (2) (1) Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid; (2) Hospital Universitario del R\u00edo Hortega, V alladolid objetivos: El pediatra de atenci\u00f3n primaria debe conocer el manejo terap\u00e9utico de la fibrosis qu\u00edstica (FQ), en colabo- raci\u00f3n con unidades especializadas de FQ. desarrollo: Nutricionalmente los fibr\u00f3ticos qu\u00edsticos precisan en la dieta mayor aporte cal\u00f3rico y de sodio. La insuficiencia pancre\u00e1tica puede ser paliada con suplementos enzim\u00e1ticos de lipasa, proteasa y amilasa. Los pacientes est\u00e1n m\u00e1s predispuestos a infecciones respi- ratorias bacterianas por la frecuente colonizaci\u00f3n bacteriana de la v\u00eda a\u00e9rea. Ante s\u00edntomas y signos de alarma debe iniciar - se precozmente antibioterapia, seg\u00fan los cultivos de esputo (recomendados cada 3 meses). Las nebulizaciones con DNAasa o suero hipert\u00f3nico mejoran el aclaramiento mucociliar. La N-acetil-cisteina es in\u00fatil. Como antiinflamatorios son \u00fatiles la azitromicina y el ibuprofeno; corticoterapia s\u00f3lo recomendad en fase aguda. La fisioterapia respiratoria es clave. En caso de hipoxemia puede ser necesario el uso de ox\u00edgeno domiciliario. Dentro de las terapias m\u00e1s recientes destaca el ivacaftor usado en paciente con mutaci\u00f3n G551D con gran resultado, pendiente de aprobaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Conclusi\u00f3n: Conocer la fisiopatolog\u00eda de la FQ y las recomendaciones para su seguimiento, control y tratamiento ayudar\u00e1 al pediatra a tener mayor autonom\u00eda en el manejo de estos pacientes y a reconocer y tratar precozmente sus complicaciones. P-043 NI\u00d1O CON TOS PERSISTENTE dE UN MES dE EVOlUCI\u00d3N Pl\u00e1cido Paias, R. (1); M\u00e1rquez, M. (1); Garc\u00eda Reymundo, M. (1); Pi\u00f1\u00e1n L\u00f3pez, E. (1) (1) Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida; (2) Hospitales Universitarios de Badajoz, Badajoz; (3) Centro de Salud de Almendralejo, Almendralejo Anamnesis: Ni\u00f1o de 7 a\u00f1os con trastorno del espectro autista y de la conducta alimentaria, derivado por un cuadro de tos persistente, fiebre intermitente de un mes de evolu- ci\u00f3n, que progresivamente se acompa\u00f1\u00f3 de p\u00e9rdida de peso, v\u00f3mitos y sudoraci\u00f3n nocturna llamativa, tratado con antibioterapia e inhaladores sin respuesta. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Destacan adenopat\u00edas laterocervica- les y sibilancias en v\u00e9rtices pulmonares. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Se aprecia 18000/mm 3 leucocitos (90% de blastos) y LDH 1990UI/l. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax se observa un ensanchamiento mediast\u00ednico. Ante la sospecha de proceso linfoproliferativo se trasla- da al hospital de referencia, diagnostic\u00e1ndole finalmente de leucemia linfobl\u00e1stica aguda tipo T. Conclusiones: La tos es el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente en proce- sos respiratorios y motivo de consulta en atenci\u00f3n primaria.P O S T E R S 152Inicialmente, el manejo de la tos inespec\u00edfica requie- re observaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica durante un tiempo prudencial de la aparici\u00f3n de nuevos signos y s\u00edntomas, que apunten hacia una enfermedad m\u00e1s grave que necesite trata- miento precoz. Las pruebas complementarias se deben pedir siguiendo una secuencia l\u00f3gica, desde las causas de mayor a menor frecuencia. Ante una tos prolongada sin respuesta terap\u00e9utica y s\u00ednto- mas B acompa\u00f1antes, debemos realizar una prueba de imagen, para descartar entre otras posibilidades, la masa mediast\u00ednica. P-044 NEUMON\u00edA POR SAlMONEllA TyPHIMURIUM. A PROP\u00d3SITO Smith, M.; Mainou Cid, C.; Mainou Pinto, A.; Plaza Martin, F. CAP Sarri\u00e0-V allvidrera-Les Planes, Barcelona Ni\u00f1o de 2 a\u00f1os con fiebre de 7 d\u00edas de evoluci\u00f3n, diagnos- ticado de neumon\u00eda, en tratamiento con amoxicilina a 80 mg/ kg/d\u00eda desde hace 5 d\u00edas, sin mejor\u00eda, y agreg\u00e1ndose diarrea, por lo que reconsulta. Se realiza radiograf\u00eda que eviden- cia imagen de condensaci\u00f3n en l\u00f3bulo inferior izquierdo, adem\u00e1s anal\u00edtica que reporta 13400 (69% filos), prote\u00edna C reactiva: 51,4 mg/L, procalcitonina: 0,23 ng/ml y resto normal. Se decide ingreso por reconsulta para tratamiento endovenoso. A la exploraci\u00f3n est\u00e1 en aceptable estado general, sin signos de dificultad respiratoria, hipofo- nesis en l\u00f3bulo basal izquierdo, abdomen ligeramente disten- dido con peristaltismo conservado, resto normal. Se recibe el hemocultivo con resultado positivo para Salmonella typhi- murium sensible a cefotaxima, trat\u00e1ndose y evolucionando favorablemente, d\u00e1ndose de alta con clotrimoxazol oral con buena evoluci\u00f3n posterior. La salmonella es un bacilo gram negativo, a quien se le distinguen cinco formas cl\u00ednicas de infecci\u00f3n, siendo las infec- ciones intestinales las formas de presentaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes, pero pueden diseminarse por contiguidad o por v\u00eda sist\u00e9mi-ca, dando lugar a cuadros infecciosos de localizaci\u00f3n extra- intestinal en cualquier \u00f3rgano incluido el pulm\u00f3n. La afecta- ci\u00f3n pulmonar por Salmonella es rara y suelen asociarse a inmunodepresi\u00f3n y h\u00e1bito en\u00f3lico. Suelen responder al trata- miento con cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n. P-045 NI\u00d1O CON TOS IRRITATIVA PERSISTENTE Pl\u00e1cido, R. Terr\u00f3n, R. (3); S\u00e1ez D\u00edaz, I. (3); Pi\u00f1\u00e1n L\u00f3pez, E. (3) (1) Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida; (2) Hospitales Universitarios Virgen del Roc\u00edo, Sevilla; (3) Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida Anamnesis: Ni\u00f1o de 10 a\u00f1os derivado al servicio de neumolog\u00eda por tos seca persistente de 20 d\u00edas de evoluci\u00f3n junto con dolor tor\u00e1cico en hemit\u00f3rax izquierdo e historia de broncoaspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o de 2 meses de evoluci\u00f3n. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Buen estado general, afebril. Eupnei- co en reposo, sin signos de dificultad respiratoria. Hipoventi- laci\u00f3n marcada del hemit\u00f3rax izquierdo. Resto anodino. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Radiogra-f\u00eda de t\u00f3rax: atelectasia masiva de hemit\u00f3rax flexible: cuerpo extra\u00f1o en bronquio principal izquierdo que estenosa la luz un 95%, que se extrae por broncosco- pias r\u00edgidas. Estudio anatomopatol\u00f3gico de estos fragmentos: material mucoide impactado. Conclusiones: La Bronquitis pl\u00e1stica es una enfermedad poco com\u00fan en pediatr\u00eda, pero potencialmente mortal. Se caracteriza por la formaci\u00f3n de extensos moldes bronquia- les mucofibrinosos, espesos que se adaptan a la arquitectura tridimensional del \u00e1rbol traqueobronquial. La fibrobroncos- copia, constituye la prueba diagn\u00f3stica de elecci\u00f3n m\u00e1s eficaz, al permitir la visualizaci\u00f3n de dichos moldes. Con frecuencia es necesario la realizaci\u00f3n de una broncoscopia r\u00edgida para la extracci\u00f3n de los moldes bronquiales, salvo en los casos m\u00e1s leves donde podemos adoptar una actitud conservadora con aerosolterapia y/o corticoterapia sist\u00e9mica. P-046 S\u00edNdROME dE HOl T-ORAM A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Dabete El Dabete, H. Barcelona, Igualada Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de holt-oram se caracteri- za por anomal\u00edas esquel\u00e9ticas de las extremidades superio- res(100%) y defectos card\u00edacos(85-95%). Prevalencia de 1/100.000 reci\u00e9n nacidos vivos. Herencia autos\u00f3mica dominante, en un 85% mutaciones de novo, identific\u00e1ndose como responsable el gen TBX5. madre: 29 a\u00f1os, Rh positivo. No medicaci\u00f3n durante embarazo. Serolog\u00edas negativas. Inmune a la rub\u00e9ola. Frotis vaginal y rectal negativo, primer embarazo a t\u00e9rmino, ultra- sonido prenatal informado. Amniorrexis <18 Apgar 09/09/10, peso 3350 gr. talla 48.5 cm. PC 36 cm. PT 35 cm. 2 x 2 cm. Exploraci\u00f3n: Angioma plano interciliar y base nasal. Brazo izquierdo corto; antebrazo izquierdo displ\u00e1sico y corto; brazo derecho normal. Agenesia bilateral de 2 dedos, 3 metacarpianos y 3 d\u00edgitos (1 pulgar). Impresi\u00f3n clinodact\u00edlia bilateral. Resto de la exploraci\u00f3n f\u00edsica normal. An\u00e1lisis sangre cord\u00f3n normal.Eco Abdominal: Agenesia de RI. Resto normal.Eco RX: ausencia del cubito izquierdo,3 MTC y 3 dedos (uno con 2 falanges). Presencia de radio y cubito derecho,MTC 3 y 3 dedos (uno con 2 falanges). Conclusiones: Despu\u00e9s de descartar otras entidades, se llega a la conclusi\u00f3n de diagn\u00f3stico de S\u00edndrome de Holt-Oram, cabe destacar en nuestro caso la ausencia de alteracio- Onoda, M.; L\u00e1zaro Ramos, J.; Tapia G\u00f3mez, A.M. Hospital Cl\u00ednico Salamanca, SalamancaP O S T E R S 153Anamnesis: Neonato var\u00f3n con antecedentes de embara- zo no controlado hasta la semana 25 de gestaci\u00f3n, comen- zando la madre en este momento tratamiento con hierro y \u00e1cido f\u00f3lico, ingresa en Neonatolog\u00eda por sospecha de Mielo- meningocele. Exploraci\u00f3n F\u00edsica: Lesi\u00f3n de 2x2 cm de di\u00e1metro en regi\u00f3n lumbo-sacra, redondeada, con vellosidad y fondo eritematoso cerrado. Procedimientos diagn\u00f3sticos: Se realiza una RMN en la que se evidencia una m\u00e9dula anclada con cono a la altura de L5, lipoma en filum terminal, meningocele en S2-S3. Procedimientos terap\u00e9uticos: Se realiza interconsulta a Neurocirug\u00eda infantil que aconseja la intervenci\u00f3n quir\u00fargica pasados los 3 meses de vida. Dada la buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica se decide alta con controles posteriores. Conclusiones: La gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os con Disra- fismo Espinal Oculto (DEO) presentan lesiones cut\u00e1neas en el \u00e1rea lumbosacra. Reconocer alteraciones en la l\u00ednea media como indicadores de DEO, tumores intradurales y m\u00e9dula anclada, facilita el diagn\u00f3stico e intervenciones quir\u00fargicas precoces que eviten complicaciones y secuelas neurol\u00f3gicas. Se debe efectuar una exhaustiva exploraci\u00f3n f\u00edsica haciendo hincapi\u00e9 en la inspecci\u00f3n de la columna vertebral, evaluaci\u00f3n del trofismo, tono y reflejos de miembros, \u00e1rea genitouri- naria y rectal. El Mielomeningocele requiere una actuaci\u00f3n inmediata. Es muy importante la profilaxis con Ac. F\u00f3lico durante el embarazo dado que disminuye el riesgo de estos defectos. P-048 ABSCESO HEP\u00c1TICO NEONATAl SECUNdARIO A CATETERIZACI\u00d3N dE lA VENA Ruiz Abad\u00eda, I.C.; Garrido Pedraz, Garz\u00f3n S\u00e1nchez, R.; Torres Peral, R.; Carbajosa Herrero, T. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Los abscesos hep\u00e1ticos neonatales son una entidad infre- cuente. La sepsis, la enterocolitis necrotizante o la prematuri- dad son factores de riesgo bien por la malposici\u00f3n o tambi\u00e9n por la migraci\u00f3n de la punta del cat\u00e9ter en la vena porta. Caso Cl\u00ednico: Prematuro de 28 semanas. Nace por ces\u00e1rea por corioamnionitis, ingresa intubado en la UCIN, precisa ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, surfactante pulmonar, canalizaci\u00f3n de arteria y vena umbilical; en control radiol\u00f3gico se comprueba que tiene direcci\u00f3n hacia vena porta y se recoloca. Al cuarto d\u00eda de vida presenta distensi\u00f3n abdominal importante, con sospecha de enterocolitis necrotizante, se realiza anal\u00edtica que evidencia insuficiencia renal prerrenal e hipertransami- nasemia, m\u00e1s tarde con reactantes de fase aguda positivos. Se solicita radiograf\u00eda y ecograf\u00eda abdominal que muestran escaso aire intestinal y l\u00edquido libre abdominal con imagen compatible con absceso hep\u00e1tico de 20 y teicoplanina duran- te 21 d\u00edas, disminuyendo progresivamente el tama\u00f1o de la lesi\u00f3n y curaci\u00f3n de insuficiencia renal en las siguientes 24 horas. Conclusi\u00f3n: Ante la sospecha de abscesos hep\u00e1ticos en el RN, es importante tener en cuenta los factores de riesgo, la prueba complementaria ideal es la ecograf\u00eda abdominal. Precisa diagn\u00f3stico y tratamiento precoz para evitar su alta morbilidad-mortalidad.P-049 \u00bfTOdA AMPOllA ES ENfERMEdAd? AMPOllAS POR SUCCI\u00d3N, A PROP\u00d3SITO L.M.; Laalej Bernal, L.; Agamez Luengas, Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n: Las ampollas por succi\u00f3n (prevalencia en torno al 2%) son causadas por la succi\u00f3n intensa del feto intra\u00fatero. Est\u00e1n presentes al nacer y suelen ser ampollas fl\u00e1cidas, serosas, de 5-20 mm y rodeadas de piel normal. Las localizaciones caracter\u00edsticas son el borde radial del antebrazo, mu\u00f1eca y mano. El objetivo de este trabajo es dar a conocer esta entidad, teniendo siempre en cuenta en el diagn\u00f3stico diferencial a las enfermedades ampollosas. Caso cl\u00ednico: Anamnesis y exploraci\u00f3n cl\u00ednica. Reci\u00e9n nacida de horas de vida que presenta lesi\u00f3n ampollosa fl\u00e1cida ovalada en dorso de mano derecha de 10x15 mm que asien- ta sobre piel sana. Signo de Nikolski negativo. No afectaci\u00f3n de mucosa oral ni lesiones similares en otras localizaciones. Antecedentes personales: embarazo sin incidencias. Serolog\u00eda materna y cultivo recto-vaginal negativos. Amniorrexis intra- parto con l\u00edquido claro. Fiebre intraparto. Parto eut\u00f3cico a las 38+6 semanas. Test de Apgar 10/10/10. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. Se realiza anal\u00edtica con valores dentro de la normalidad. Durante su estancia en planta de Maternidad, presenta una evoluci\u00f3n cl\u00ednica favorable sin aparici\u00f3n de nuevas lesiones cut\u00e1neas. No precisa tratamiento. Conclusiones: Las ampollas por succi\u00f3n son un proce- so benigno y autolimitado en el que se debe descartar una enfermedad ampollosa gracias a una buena exploraci\u00f3n cl\u00edni- ca. El Pediatra debe conocer esta entidad para evitar pruebas innecesarias y ansiedad en los padres. P-050 UNA lUXACI\u00d3N CONg\u00c9NITA dE ROdIllA EN lA SAlA dE PARTOS Mandi\u00e1 Rodr\u00edguez, N.; De Castro L\u00f3pez, M.J.; Iglesias Deus, A.; L\u00f3pez Su\u00e1rez, O.; P\u00e9rez Mu\u00f1uzuri, A.; L\u00f3pez P\u00e9rez, P .; Rujido Freire, S. Hospital Santiago, Santiago de Compostela El neonat\u00f3logo de guardia es llamado a la sala de partos para asistir a un beb\u00e9 a t\u00e9rmino con una posici\u00f3n inusual de su extremidad inferior derecha. El beb\u00e9 naci\u00f3 por parto eut\u00f3cico de v\u00e9rtice con Apgar 9/10/10. Fue un embarazo controlado y tolerado con estudios dentro de la normalidad. El examen f\u00edsico mostr\u00f3 que la pierna derecha se extiende 30 \u00b0 sobre el eje normal de la rodilla. Los movimientos de la extremidad est\u00e1n conservados y la luxaci\u00f3n puede ser reduci- da hasta una flexi\u00f3n m\u00e1xima de 90\u00b0 (luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de rodilla de grado 1). El resto de la exploraci\u00f3n fue normal. La radiograf\u00eda tomada posteriormente confirm\u00f3 la reducci\u00f3n de la rodilla y no mostr\u00f3 ninguna anormalidad esquel\u00e9tica, pero s\u00ed revel\u00f3 una luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de cadera bilateral, confir - mada mediante ecograf\u00eda. Teniendo en cuenta la capacidad de reducci\u00f3n de la cadera y de la rodilla, se decide un tratamiento conservador con un arn\u00e9s de Pavlik. La luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de rodilla es una anomal\u00eda cong\u00e9- nita rara que se caracteriza por la hiperextensi\u00f3n de la rodilla con desplazamiento hacia delante de la tibia proximal en los c\u00f3ndilos femorales. El tratamiento conservador con el arn\u00e9s P O S T E R S 154de Pavlik es el tratamiento de elecci\u00f3n, pero en caso de fracaso terap\u00e9utico, se necesita cirug\u00eda abierta. El pron\u00f3stico a largo plazo generalmente es bueno con tratamiento conservador. P-051 RETINOBlASTOMA, A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Dopazo Ramos, N.; P\u00e9rez Cabrera, S.; Fontcuberta Ballesta, R.M.; Ordo\u00f1ez, E. CAP Vila Ol\u00edmpica, Barcelona Lactante de 12 meses, sin antecedentes familiares ni personales de inter\u00e9s, salvo dermatitis at\u00f3pica. En la revisi\u00f3n de rutina del a\u00f1o se aprecia una anisocoria (pupila izquierda de mayor tama\u00f1o) que la madre refiere de varios meses de evoluci\u00f3n, aunque nunca consult\u00f3 por este motivo. Reflejo fotomotor bilateral conservado. Tambi\u00e9n se objetiva leve estrabismo convergente del ojo derecho. Es valorada por el oftalm\u00f3logo del Centro de Atenci\u00f3n Primaria, quien detecta una leucocoria en el ojo derecho, por lo que se deriva a la ni\u00f1a al servicio de oftalmolog\u00eda pedi\u00e1tri- ca del hospital para estudio. Se le practica una resonancia de cr\u00e1neo con estudio angio- gr\u00e1fico y de \u00f3rbitas, que muestra retinoblastoma del ojo derecho, en la parte inferior, temporal y posterior del globo ocular, sin extensi\u00f3n epiescleral. No se identifican lesiones en ojo izquierdo ni se aprecian n\u00f3dulos intracraneales sospecho- sos de extensi\u00f3n o de afectaci\u00f3n selar/supraselar. Exploraci\u00f3n mediante RETCAM: en ojo derecho tumor parcialmente calcificado que ocupa la mitad inferior de la cavidad v\u00edtrea, siembras subretinianas en zona superior. No lesiones en ojo izquierdo. Se inicia tratamiento con quimioterapia intraarterial (carboplatino y melfalan), que se suspende debido a reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica al carboplatino. Posteriormente se somete a la paciente a braquiterapia con placa de rutenio episcleral. Los controles mediante RETCAM muestran lesi\u00f3n temporal inferior sin signos de actividad. P-052 VOZ gANgOSA dE RECIENTE APARICI\u00d3N... Garc\u00eda Pi\u00f1\u00e1n L\u00f3pez, E. Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida Anamnesis: Ni\u00f1a de 8 a\u00f1os remitida por su pediatra que presenta voz gangosa de 3 semanas de evoluci\u00f3n y aparici\u00f3n en las ultimas 72 horas de masa supraclavicular izquierda. Afebril, con hiporexia y p\u00e9rdida ponderal no cuantificada. Exploraci\u00f3n: A la inspecci\u00f3n cervical manifiesta conglo- merado adenop\u00e1tico bilateral significativo, que en el lado izquierdo alcanza regi\u00f3n supraclavicular. La palpaci\u00f3n regio- nal desvela adenopat\u00edas de tama\u00f1o superior a 3 cm, de consistencia dura y adheridas a planos profundos, sin signos inflamatorios; as\u00ed como peque\u00f1a adenopat\u00eda axilar derecha y esplenomegalia leve. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: de t\u00f3rax con ensanchamiento mediast\u00ednico, PAAF de adenopat\u00eda supraclavicular izquierda sugestiva de proceso asociada a tumoraciones ganglionares supra e infradiafragm\u00e1ticas y esplenomegalia visualizados en TC. Examen de m\u00e9dula \u00f3sea e histolog\u00eda de ganglio afecto diagn\u00f3sticos de Linfoma Linfobl\u00e1stico T grado IV subsidiario de poliquimioterapia secuencial. Conclusiones: Aunque la adenitis cervical en pediatr\u00eda suele ser manifestaci\u00f3n de cuadros benignos, el tama\u00f1o (>2cm a nivel cervical) junto con la localizaci\u00f3n supraclavi- cular, consistencia dura y asociaci\u00f3n de uno o m\u00e1s s\u00edntomas constitucionales, obligan a descartar procesos linfoprolifera- tivos, que suponen un porcentaje importante de los tumores pedi\u00e1tricos. P-053 UNA CAUSA INUSUAl dE lUMBAlgIA y dOlOR ABdOMINAl Ces\u00edn Gonz\u00e1lez, S.M. (1); G\u00f3mez S\u00e1nchez, (2); Balaguer Guill, M. (2); Marabotto Fern\u00e1ndez, M.J. (1) (1) Hospital de Gand\u00eda y Centro de Especialidades Francesc de Borja, Gand\u00eda; (2) CS Beniopa, Gand\u00eda; (3) Hospital Universitario La Fe, V alencia resumen: Escolar de 8 a\u00f1os con lumbalgia que inicia hace 24 horas, que empeora con movimientos del tronco. Antece-dentes: torneo de f\u00fatbol hace 3 d\u00edas, negando traumatismo. Asocia dolor periumbilical continuo, que cede con analgesia. H\u00e1bito intestinal estre\u00f1ido. Afebril sin otros s\u00edntomas. Reacu- de por lumbalgia m\u00e1s intensa. Fascies \u00e1lgida, postura anti\u00e1lgi- timpanismo, verte- brales lumbares. Pruebas complementarias normales excep-to ecograf\u00eda abdominal con escaso l\u00edquido libre. Permanece ingresado, progresando el dolor y distensi\u00f3n abdominal. Ante la sospecha de \u00edleo paral\u00edtico solicitamos tomograf\u00eda (TC) abdominal: sugiere perforaci\u00f3n de v\u00edscera hueca. Se traslada a hospital terciario donde realizan resonancia magn\u00e9tica: lesi\u00f3n infiltrativa de m\u00e9dula \u00f3sea y soma de T12. En biopsia guiada por TC se realiza el diagn\u00f3stico de Linfoma Linfobl\u00e1stico vertebral estadio I. Estudios de extensi\u00f3n normales. Actual- mente en tratamiento seg\u00fan Protocolo Cooperativo EURO- LB-02, con evoluci\u00f3n cl\u00ednica satisfactoria. Conclusiones: Dentro del diagn\u00f3stico diferencial del \u00edleo paral\u00edtico, hay que tener presentes las lesiones de m\u00e9dula espinal, cuya etiolog\u00eda es m\u00faltiple, entre ellas la tumoral. Es de vital importancia una anamnesis correcta y el abordaje multidisciplinar para llegar a un diagn\u00f3stico de forma precoz, instaurar el tratamiento id\u00f3neo y contribuir al mejor pron\u00f3s- tico del paciente, evitando secuelas a corto y largo plazo. P-054 lITIASIS BIlIAR. COMPlICACI\u00d3N EN ANEMIAS HEMOl\u00edTICAS CONg\u00c9NITAS \u00c1lvarez Garc\u00eda, E.; Muriel, M.; Mendoza, M.D.C.; Moreno, C.; Liras, J. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Introducci\u00f3n: Las anemias hemol\u00edticas cong\u00e9nitas condi- cionan un cuadro de hem\u00f3lisis variable. En su evoluci\u00f3n pueden surgir complicaciones como la litiasis biliar, consecuencia del hipercatabolismo hemoglob\u00ed- nico. objetivo: Presentamos de cursaron con litiasis biliar y colestasis. Caso 1: Paciente de 5 a\u00f1os que a las 27 horas de vida presen-P O S T E R S 155ta hiperbilirrubinemia y anemia no inmune. En el estudio complementario se detecta actividad de la enzima piruvato kinasa disminuida (doble heterocigoto nt 514 G>C/nt 1675 G>C). Presenta una forma severa que precisa transfusiones peri\u00f3dicas y un episodio de colestasis constat\u00e1ndose coleli- tiasis, por lo que se decide realizar esplenectom\u00eda y colecis- tectom\u00eda. Caso 2: Paciente de 10 a\u00f1os que a las 36 horas de vida presenta hiperbilirrubinemia y anemia no inmune. El estudio de resistencia globular osm\u00f3tica resulta compatible con esferocitosis cong\u00e9nita. Cl\u00ednicamente presenta crisis hemol\u00ed- ticas en el contexto de cuadros infecciosos que precisan trans- fusi\u00f3n, y un episodio de colestasis objetiv\u00e1ndose colelitiasis, por lo que se realiza esplenectom\u00eda y colecistectom\u00eda. Conclusiones: En la evoluci\u00f3n de las anemias hemol\u00edticas cr\u00f3nicas la litiasis biliar es frecuente debido a la hiperbilirru- binemia. La afectaci\u00f3n de v\u00eda biliar, sumada a la hem\u00f3lisis severa, condicionan como mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica las esplenec-tom\u00eda con colecistectom\u00eda, completando previamente la vacunaci\u00f3n frente a bacterias encapsuladas y manteniendo profilaxis antibi\u00f3tica al menos durante dos a\u00f1os. P-055 NEUTROPENIA AUTOINMUNE PRIMARIA: A PROP\u00d3SITO dE TRES CASOS \u00c1lvarez, N.; Elices, R.; De Pedro, S.; Mendoza, M.D.C.; Muriel, M. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Introducci\u00f3n: La neutropenia autoinmune primaria es causada por autoanticuerpos dirigidos contra ant\u00edgenos de su membrana (HNA1). T\u00edpica del lactante. Se caracteriza por contaje de neutr\u00f3filos <500/L. Presenta curso benigno hacia la curaci\u00f3n a los 2 a\u00f1os del diagn\u00f3stico. objetivo: Presentamos 3 casos diagnosticados de neutro- penia grave (<500/L) en el contexto de infecciones banales. Casos cl\u00ednicos: Caso 1: mujer, 11 meses, infecciones de v\u00edas altas de repetici\u00f3n. Neutrofilos: 310/L . Inmunoglobu-linas normales. Test directo negati- vo. Gen\u00e9tica (ELA2 y HAX1) negativa. No tratamiento. Caso 2: var\u00f3n, 24 meses, procesos ORL de repetici\u00f3n. Neutrofilos: 260/L. Inmunoglobulinas normales. Test direc- to HNA1 positivo e indirecto negativo. Gen\u00e9tica (ELA2, HAX1 y WAS) negativa. No tratamiento. Caso 3: var\u00f3n, 12 meses, infecciones de v\u00edas altas de repetici\u00f3n. Neutrofilos: 250/L . Inmunoglobulinas norma- les. Test directo e indirecto HNA1 positivo. Gen\u00e9tica (ELA2, HAX1 y WAS) negativa. Precisa tratamiento. resultados: Los casos presentados son lactantes. Presentan test directo para HNA1 positivo. Evoluci\u00f3n hasta el momento satisfactoria, con recuperaci\u00f3n de la cifra de neutr\u00f3filos. Uno de ellos ha requerido tratamiento. Conclusi\u00f3n: Una neutropenia en el contexto de un proce- so agudo hay que confirmarla una vez resuelto el cuadro. La presencia de neutropenia persistente en un lactante con infec- ciones de repetici\u00f3n, nos obliga a pensar en esta entidad y hacer diagnostico diferencial con otra causas de neutropenia.P-056 lESI\u00d3N CUT\u00c1NEA COMO MANIfESTACI\u00d3N dE UN PROCESO gRAVE S\u00e1nchez Ruiz, P . ; Gourdet, M.E. ; Maroto Ruiz, M.J.; Arias S\u00e1nchez, M.I.; Pareja, J.; Garc\u00eda Cabezas, M.\u00c1. Hospital General, Ciudad Real Introducci\u00f3n: Las lesiones cut\u00e1neas constituyen uno de los principales motivos de consulta en Atenci\u00f3n Primaria. Aunque generalmente se trata de procesos benignos, a veces precisan de valoraci\u00f3n hospitalaria. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 4 a\u00f1os con fiebre elevada y lesi\u00f3n cut\u00e1nea pustulosa, caliente, dolorosa, con halo eritemato- so en regi\u00f3n pretibial izquierda, de 12 horas de evoluci\u00f3n. No antecedentes familiares, ni personales de inter\u00e9s. Palidez mucocut\u00e1nea a la exploraci\u00f3n. Se pauta amoxicilina-clavul\u00e1ni- co oral y revisi\u00f3n en 24 horas. Acude a Urgencias por empeo- ramiento de la lesi\u00f3n. Anal\u00edtica: pancitopenia con neutrope- nia y elevaci\u00f3n de reactantes de fase aguda. Frotis de sangre perif\u00e9rica: neutropenia, sin blastos. Ingresa con ceftazidima y cloxacilina intravenosa. Persiste fiebre elevada, la lesi\u00f3n se hace necr\u00f3tica, drenando espont\u00e1neamente; asocia impoten- cia funcional del miembro. Cultivo de la lesi\u00f3n: Pseudomo- na Aeruginosa, confirmando un ectima gangrenoso. Persiste pancitopenia con neutropenia severa por lo que se procede a aspirado de m\u00e9dula \u00f3sea que es compatible con leucemia aguda linfobl\u00e1stica. Comentarios: La sospecha cl\u00ednica y el diagn\u00f3stico precoz de la leucemia linfobl\u00e1stica aguda son fundamentales para poder iniciar el tratamiento lo antes posible. Hay que tener en cuenta que una lesi\u00f3n cut\u00e1nea puede ser la primera manifes- taci\u00f3n de una hemopat\u00eda maligna. P-057 ESPlENOMEgAlIA EN UN RETO dIAgN\u00d3STICO Onoda, M.; S\u00e1nchez V\u00e9lez, T.; Mart\u00edn Bahamontes, C.; L\u00e1zaro Ramos, J.; Tapia G\u00f3mez, A.M.; Manzano Del Amo, S.; Mart\u00edn P\u00e9rez, A.; Mendoza S\u00e1nchez, M.D.C.; Serrano Ayester\u00e1n, O.; Muriel Ramos, M. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Introducci\u00f3n: La esplenomegalia en el ni\u00f1o puede ser debida a m\u00faltiples causas. A veces, precisar su etiolog\u00eda constituye un reto diagn\u00f3stico. Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 3 a\u00f1os con esplenomegalia y trombopenia. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 3 a\u00f1os derivada para estudio de esplenomegalia moderada y trombopenia de 97x10 3/uL de 1 mes y medio de evoluci\u00f3n. Afebril. Antecedentes perso- nales: a los 19 meses se detect\u00f3 esplenomegalia y plaqueto- penia cuando estaba en seguimiento por digestivo infantil por un cuadro de diarrea cr\u00f3nica con resoluci\u00f3n posterior espont\u00e1nea. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: buen estado general. Espleno- megalia de 6 cm bajo reborde costal, dura, de bordes bien definidos. Sistema ganglionar: microadenopat\u00edas occipita- les. Resto de exploraci\u00f3n: sin inter\u00e9s. Datos de laboratorio: trombopenia de 91.6x103/uL, sin alteraci\u00f3n de las otras dos series, aumento de la IgG y vitamina B12 y anticuerpos ANA positivos. Ecograf\u00eda abdominal: esplenomegalia homog\u00e9nea. Resto de pruebas: sin alteraciones. Ante estos resultados se sospecha s\u00edndrome linfoproliferativo autoinmune (ALPS). Se solicitan marcadores inmunol\u00f3gicos por citometr\u00eda de flujo que muestra una elevaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n doble negativa T CD4-/CD8- (5.4% del total de linfocitos T) y estudio gen\u00e9ti-P O S T E R S 156co (mutaci\u00f3n en el gen Fas) para confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Conclusiones: El ALPS es una entidad de descripci\u00f3n reciente, rara e infradiagnosticada. Debemos incluirlo en el diagn\u00f3stico diferencial de esplenomegalia y citopenias inmunes recurrentes. El diagn\u00f3stico definitivo es gen\u00e9tico. P-058 S\u00edNdROME COMPARTIMENTAl AgUdO Tapia, A.M.; A.I. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Anamnesis: Paciente de 7 a\u00f1os, sin antecedentes de inter\u00e9s, que presenta dolor en mano derecha, tras m\u00ednimo traumatismo. Se inmoviliza durante cinco d\u00edas y una semana despu\u00e9s, acude por dolor y tumoraci\u00f3n en antebrazo derecho que han aumentado progresivamente. Se realiza interconsul- ta con traumatolog\u00eda solicit\u00e1ndose radiograf\u00eda y ecograf\u00eda y diagnostic\u00e1ndose de edema de ventana versus hematoma. Posteriormente es seguido por traumatolog\u00eda, decidi\u00e9ndo- se ex\u00e9resis programada. Unos d\u00edas antes, ingresa de manera urgente ante la sospecha de un s\u00edndrome compartimental. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Tumoraci\u00f3n en tercio proximal palmar del antebrazo derecho, dura, caliente, adherida y de gran tama\u00f1o. Hipoestesia, parestesia y flexi\u00f3n pasiva en borde cubital de 4\u00ba-5\u00ba dedos de la mano. Dolor que no cede con analgesia, ni permite descanso nocturno. Adenopat\u00eda axilar de 1x1cm. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: En la anato- m\u00eda patol\u00f3gica, proliferaci\u00f3n mesenquimal de c\u00e9lulas redon-das y azules. En la RMN de la extremidad superior derecha, lesi\u00f3n agresiva, s\u00f3lida y muy extensa, que depende de partes blandas. En la biopsia bicrestal, infiltraci\u00f3n por sarcoma de c\u00e9lulas redondas y azules. Met\u00e1stasis en la adenopat\u00eda axilar. Dep\u00f3sitos patol\u00f3gicos en la gammagraf\u00eda \u00f3sea. Todo compa-tible con rabdomiosarcoma alveolar estadio IV . Se inicia trata- miento quimioter\u00e1pico y radioter\u00e1pico. Conclusiones: Ante s\u00edntomas que no encajan con una patolog\u00eda banal, solicitaremos de manera precoz, las pruebas complementarias necesarias. De ello depender\u00e1 el pron\u00f3stico en muchas ocasiones. P-059 HEMANgIOMAS dE lA INf ANCIA: \u00bfBENEfICIO dEl L\u00f3pez, J.; Cubero Mill\u00e1n, I.; Romero Garc\u00eda, R.R. Hospital Universitario de San Cecilio de Granada, Granada objetivos: Los hemangiomas de la infancia (HI) son las neoplasias benignas m\u00e1s frecuentes en edad pedi\u00e1trica, se manifiestan en las primeras semanas de vida, con crecimien- to r\u00e1pido hasta el a\u00f1o de edad y posterior fase de involuci\u00f3n. Las lesiones son heterog\u00e9neas variando seg\u00fan la profundidad, localizaci\u00f3n y etapa evolutiva. La mayor\u00eda no requiere trata-miento, tradicionalmente se usaban corticoides sist\u00e9micos a altas dosis y en los \u00faltimos a\u00f1os el uso de propranolol ha mostrado efectos superiores, consider\u00e1ndolo tratamiento de primera l\u00ednea. Presentamos un estudio descriptivo observacional con el objetivo de analizar el beneficio del propranolol.m\u00e9todo: Seleccionamos a 8 pacientes con HI y los agrupa- mos seg\u00fan el tratamiento recibido (propranolol / actitud expectante), analizando comparativamente sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y la evoluci\u00f3n 3 meses despu\u00e9s. Los que recibieron propranolol son aqu\u00e9llos cuya lesi\u00f3n cut\u00e1nea pod\u00eda tener repercusi\u00f3n vital, funcional o est\u00e9tica. resultados: Los 4 pacientes con propranolol tienen lesio- nes en cabeza y cuello, justificando el uso terap\u00e9utico. En el seguimiento no se observa crecimiento de las lesiones, tres de ellas involucionan y una se mantiene estable. Conclusiones: El propranolol es una herramienta eficaz y segura en el manejo de los HI, los pacientes deben seguirse a largo plazo hasta comprobar remisi\u00f3n completa. P-060 AN\u00c1lISIS dEl TIEMPO dE RECONSTITUCI\u00d3N dE VACUNAS. POCO PUEdE SER MUCHO Navarro Illana, P . (1); Diez Domingo, J. (2); Navarro Illana, E. (1); Diez Gand\u00eda, E. (1); L\u00f3pez , M. (2) (1) Universidad Cat\u00f3lica de V alencia, V alencia; (2) FISABIO-SP , V alencia Introducci\u00f3n: El objetivo de este estudio es estimar el tiempo percibido por enfermer\u00eda y el tiempo real de recons- tituci\u00f3n de vacunas. material: Se solicita a enfermer\u00eda que estimen el tiempo que tardan en reconstituir una vacuna (disolvente y polvo). Se mide el tiempo real de reconstituci\u00f3n: desde que abre el blister hasta que pone la nueva aguja. rESUL tAdoS: Se entrevistan 27 enfermeros, de 13 Centros de Salud de la Provincia de Valencia, de los que se mide el tiempo de reconstituci\u00f3n de 91 vacunas. El tiempo medio que consideran que usan para la recons- tituci\u00f3n fue de 120 segundos (mediana 120, rango:15-300). Sin embargo la medici\u00f3n de los tiempos dio una media de 70 segundos (mediana 60, 23-209). Este tiempo no vari\u00f3 entre 4 vacunas distintas estudiadas. En 2013, en Espa\u00f1a hubo 425.390 nacimientos. La primo- vacunaci\u00f3n con DTP supone 1.276.170 actos vacunales, lo reconstituci\u00f3n equivaldr\u00eda a 1034 d\u00edas de enfermer\u00eda. Conclusiones: El tiempo estimado por enfermer\u00eda para la reconstituci\u00f3n de la vacuna es superior al real. Aunque el tiempo por acto que se invierte en la reconstituci\u00f3n podr\u00eda asumirse como bajo, esto supone un coste extraordinario para el sistema sanitario. P-061 MANIfESTACI\u00d3N dE VIT\u00edlIgO EN UN lACTANTE. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Beneitez L\u00e1zaro, A. ABS Apenins, Badalona Presentamos el caso de un lactante de 11 meses que acude a la consulta al programa de seguimiento del ni\u00f1o sano. Es la 3era gestaci\u00f3n de madre sana de 38 a\u00f1os de origen marro- qu\u00ed. No hay antecedentes de inter\u00e9s en la familia ni recuerdan la presencia de enfermedades dermatol\u00f3gicas. No problemas perinatales siendo peso de 3,200. Parto eut\u00f3cico a t\u00e9rmino. Sigue con lactancia materna y beikost bien tolerado adecuado para la edad. En la revisi\u00f3n la madre refiere que tiene \"muy mal la zona del pa\u00f1al\". A la exploraci\u00f3n se evidencian lesio- nes hipopigmentadas bien delimitadas en la regi\u00f3n perianal y en la zona prepucial. A la observaci\u00f3n completa hay lesiones P O S T E R S 157similares en una de las dos rodillas y en la parte acra del 5\u00ba dedo. Bajo el diagn\u00f3stico de sospecha de vit\u00edligo se deriva hospital de 3er nivel que confirma el diagn\u00f3stico. Conclusiones:1. La aparici\u00f3n del vit\u00edligo es muy poco frecuente en los menores de un a\u00f1o de edad y en primera infancia. La sintomatolog\u00eda suele aparecer en la adolescencia. 2. Etiolog\u00eda desconocida. No tiene porque haber antece- dentes familiares. 3. Al crecer las placas pueden confluir y aparecer en regio-nes pilosas. Nuestro paciente de momento las lesiones son estables. 4. El hecho de que esta familia tuviera un origen marroqu\u00ed dificulta el seguimiento, el tratamiento y la explicaci\u00f3n de proceso. P-062 ESTUdIO dE lA VAlIdEZ dE lAS gR\u00c1fICAS dE PlAgIOCEf AlIA y BRAQUICEf AlIA PARA lA POBlACI\u00d3N CHINA EN NUESTRO MEdIO L\u00f3pez Garc\u00eda, V .S. (1); Poblet Puig, M. (1); Verg\u00e9s Da Palma, D V Institut Catala de la Salut, L 'Hospitalet Llobregat; (2) Hospital Sant Joan de Deu, Esplugues de Llobregat, L 'Hospitalet Llobregat Desde hace unos a\u00f1os hay un uso bastante generalizado del craniom\u00e9tro y las gr\u00e1ficas de \u00edndice de plagiocefalia e \u00edndice cefalom\u00e9trico. Algunos pediatras, tienen la \"sensaci\u00f3n\" de que las gr\u00e1ficas podr\u00edan no estar adaptadas a los ni\u00f1os procedentes de algunos pa\u00edses asi\u00e1ticos (China) y de sur Am\u00e9rica (Bolivia y Per\u00fa) material y m\u00e9todos: Se est\u00e1 realizando un estudio prospec- tivo descriptivo, en el que se incluyen los controles sanos de ni\u00f1os chinos o de descendencia china, visitados entre enero y julio de 2014 en nuestro centro. Se realiza una recogida de datos, de al menos una medici\u00f3n puntual entre los 6 meses y el a\u00f1o de vida de per\u00edmetro craneal, \u00edndice de plagiocefalia e \u00edndice cefalom\u00e9trico. Se comparar\u00e1n los valores de per\u00edmetro craneal, \u00edndice de plagiocefalia y cefalom\u00e9trico de la pobla- ci\u00f3n China con las gr\u00e1ficas de nuestra poblaci\u00f3n. hip\u00f3tesis y discusi\u00f3n: El uso del craniom\u00e9tro y las gr\u00e1fi- cas de \u00edndice de plagiocefalia e \u00edndice cefalom\u00e9trico es muy \u00fatil para la detecci\u00f3n de plagiocefalia en atenci\u00f3n primaria. Las gr\u00e1ficas de nuestra poblaci\u00f3n podr\u00edan ser no v\u00e1lidas para otras poblaciones como la China. P-063 REgENERACI\u00d3N y REPARACI\u00d3N EPId\u00c9RMICA IN VITRO dE UNA NUEVA fORMUlACI\u00d3N PEdI\u00c1TRICA CON ROSA MOSQUETA y SIlANOl VS PROdUCTO dE REfERENCIA Bacchini, G. (1); Gil Luna, E. (1); Matabuena De Yzaguirre, M. (2) (1) Ferrer Internacional, Barcelona; (2) Laboratorio Inncells, Tres Cantos, Madrid objetivo: Evaluar la eficacia de Repavar Crema Cicaplus (CP) en la reparaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de la piel, compar\u00e1ndo-la con un cosm\u00e9tico con sucralfato 1% (CF). material y m\u00e9todos: Cuantificaci\u00f3n de Regeneraci\u00f3n Celular (MTT) y Reparaci\u00f3n provocar da\u00f1o reversible, tratadas posterior - mente con CP o con CF, durante 24 horas. Controles: epidermis tratadas separadamente con TR, CP y CF. resultados: La evaluaci\u00f3n de Viabilidad Celular (VC) demostr\u00f3 que tejidos da\u00f1ados (27% VC) tratados con CP recuperan hasta el 78% de c\u00e9lulas, mientras que CF induce proliferaci\u00f3n hasta un 60% VC, siendo esta diferencia del 18% significativa (p<0,001). En tejidos normales la diferencia entre CP y CF fue del 17% (p<0,001). El an\u00e1lisis de Reparaci\u00f3n Tisular manifest\u00f3 buena correla- ci\u00f3n entre el espesor de estratos basal, espinoso y granuloso y la cuantificaci\u00f3n de c\u00e9lulas metab\u00f3licamente activas (VC). Adem\u00e1s, los productos restablecieron el aspecto de los tejidos da\u00f1ados, haci\u00e9ndolo similar a los controles, aunque los signos de recuperaci\u00f3n de las epidermis (ausencia de vacuolas en estratos internos, tinci\u00f3n nuclear y citoplasm\u00e1tica intensa y buena estratificaci\u00f3n celular) resultaron m\u00e1s acentuados en el tratamiento con CP . Conclusiones: Cicaplus regenera y repara en profundi- dad epidermis humanas reconstituidas, alteradas in vitro, m\u00e1s eficazmente que un cosm\u00e9tico de similar indicaci\u00f3n. P-064 MOJAR lA CAMA \u00bfES UN PROBlEMA? Guisado Rasco, M.C. (1); Gonz\u00e1lez Soria, M.D. Coronel Rodr\u00edguez, C. (2); Contreras L\u00f3pez, J. (3); Begara De La Fuente, M. (2); De Rojas Sarabia, R. (2) (1) Cachorro, Sevilla; (2) Amante Laff\u00f3n, Sevilla; (3) Hospital Infantil, Sevilla; Introducci\u00f3n y objetivos: Enuresis nocturna es una enfermedad frecuente insuficientemente atendida en consul- tas. Descripci\u00f3n en nuestro centro, valoramos eficacia de tratamientos y continuidad. metodolog\u00eda: Recogida de datos de historia digital c\u00f3digo diagn\u00f3stico 788.36. resultados: Cupos de 2.500 ni\u00f1os 20 casos 13 varones , 7 hembras, 19 primarias. Incidencia: 0,8%. Media: 6,2 a\u00f1os. 2 M\u00e9todos conductuales, uno mejora, otro remitido a psicolog\u00eda. 1 Pa\u00f1al-alarma asociando posteriormente desmopresina. 8 Refuerzo terap\u00e9utico y desmopresina.9 Sinorina. En 1 desaparece la enuresis al mes. 3 no vuelven. 5 a los 15 d\u00edas cambio a desmopresina. De los 14 con desmopresina, 6 responden, 2 aun en trata- miento; 3 no responden, 3 inician tratamiento pero no vuelven. Conclusiones: 7 curaci\u00f3n. 2 mantienen tratamiento. 6 inician tratamiento sin volver, 4 fracaso. 1 remitido a psic\u00f3- logo. Encontramos que frecuentemente las familias no traen el calendario miccional, dificultando seguimiento. Muchos dejan tempranamente el tratamiento impidi\u00e9ndose la valora- ci\u00f3n discusi\u00f3n: La bibliograf\u00eda indica incidencia bastan- te mayor 15% .Las familias muchas veces no lo consideran problema y no consultan. Es una enfermedad infradiagnosti- cada e infraregistrada. La bibliograf\u00eda habla de eficacia de desmopresina 40-80% en nuestro estudio encontramos una eficacia del 50%. S\u00ed que coinciden nuestras cifras con un mayor n\u00famero de varones.P O S T E R S 158P-065 OSTEOMIElITIS dEl PIE Coronel Rodr\u00edguez, C. (1); Gonz\u00e1lez Soria, M.D. (1); Begara De La Fuente, M. (1); Guisado Rasco, M.C. (2); L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, M. (3); De Rojas Sarabia, R. (1) (1) Amante Laff\u00f3n, Sevilla; (2) Cachorro, Sevilla; (4) Hospital Infantil, Sevilla. Introducci\u00f3n: La osteomielitis del pie en ni\u00f1os es infre- cuente. Plantea problemas diagn\u00f3sticos por confusi\u00f3n con otros procesos. El momento del desarrollo en el que se producen las infecciones osteorticulares favorece lesiones del cart\u00edlago y articulaciones. Caso 1: Ni\u00f1a 20 meses dolor pie, asocia catarro, d\u00e9cimas. No traumatismos. Exploraci\u00f3n: normal Diagn\u00f3stico: Sinovitis. Reposo, ibuprofeno. 2 d\u00edas despu\u00e9s persiste dolor asociando edema tumoraci\u00f3n dolorosa de pie y fiebre. EF: Actitud anti\u00e1lgica de cadera, dolor con adducci\u00f3n. Radiograf\u00eda caderas y pie y anal\u00edtica normales. Gammagraf\u00eda osteomielitis astr\u00e1galo. Tratamiento: antibioterapia intraveno- sa 9 d\u00edas, despu\u00e9s v\u00eda oral 3 semanas, buena evoluci\u00f3n. Rx de control normal. Caso 2: Ni\u00f1a 26 meses dolor de pie y cojera. Radiograf\u00eda y anal\u00edtica: normales. Tratamiento: Ibuprofeno, reposo. Acude por persistir dolor. Valoraci\u00f3n coloca f\u00e9rula. Revisi\u00f3n: Afebril, contin\u00faa doli\u00e9ndole aumentando a dorsi- flexi\u00f3n asociando edema y aumento de temperatura local del tobillo. Rx: Calc\u00e1neo m\u00e1s por\u00f3tico y p\u00e9rdida de hueso. RNM Osteomielitis del calc\u00e1neo. Tratamiento: Cefuroxima intrave- nosa 9 d\u00edas y posteriormente oral 20 d\u00edas m\u00e1s con excelente evoluci\u00f3n. discusi\u00f3n: La osteomielitis precisa diagn\u00f3stico precoz por sus secuelas. Uno de nuestros casos tard\u00f3 en diagnosti- carse 15 d\u00edas. Es importante reconocer los signos y s\u00edntomas para diagnosticar y tratar precozmente que evite secuelas. P-066 AUdIOMETR\u00edA A lA ATENCI\u00d3N PRIMARIA, EfICIENTE HERRAMIENTA EN lA SOSPECHA dE lA Castelldefels Introducci\u00f3n: La audiometr\u00eda es el m\u00e9todo m\u00e1s id\u00f3neo para la detecci\u00f3n del d\u00e9ficit auditivo. objetivo: Avanzar el tiempo de diagn\u00f3stico en pacientes pedi\u00e1tricos con sospecha de hipoacusia, aumentar la eficien-cia de nuestro EAP y la accesibilidad. material y m\u00e9todos: Diagn\u00f3stico de la sospecha de hipoacusia en una unidad de pediatr\u00eda mediante audi\u00f3metro audiosc\u00f3pico a todos los pacientes con sospecha de hipoacu- sia (asociada o no a trastornos del lenguaje). Se descartan los pacientes con patolog\u00edas auditivas cr\u00f3ni- cas y tambi\u00e9n los controlados por especialistas de ORL y tambi\u00e9n los no capacitados en hacer la prueba previa. Se considera positiva cuando el paciente responde correc- tamente en sentir los decibelios y frecuencias del aparato. resultados: Durante los a\u00f1os 2011/2013, nos van ser remitidos 45 pacientes con un promedio de edad de 6,5 a\u00f1os. 60% de los pacientes eran remitidos por sospecha de padres y el resto por sospecha escolar. 4 pacientes 1 por sospecha paterna y 3 por sospecha escolar van ser derivados a la atenci\u00f3n especializada y el resto de los pacientes han pasado correctamente la prueba. Conclusi\u00f3n: La audiometr\u00eda a la atenci\u00f3n primaria es una herramienta \u00fatil en el estudio de la sospecha de hipoacusia que ayuda a mejorar la atenci\u00f3n r\u00e1pida y inmediata de los pacientes y aumenta la eficiencia en la atenci\u00f3n a nuestra poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. P-067 SOBRECRECIMIENTO POR S\u00edNdROME dE SOTOS Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, M. CAP Collblanc, Hospitalet de Lobregat Fue descrito en 1964 por Juan Sotos quien lo describi\u00f3 con el nombre de gigantismo cerebral. Englobado en las denominadas enfermedades raras.Anamnesis: Ni\u00f1a de 1 a\u00f1o, con antecedentes personales: distresst respiratorio e hipotonia neonatal que requiri\u00f3 ingre-so hospitalario. Exploraci\u00f3n: Dismorfia facial con frente abombada y despejada por implantaci\u00f3n retrasada del pelo, hendiduras palpebrales inclinadas hacia abajo, hipertelorismo, ra\u00edz nasal aplana- da con nariz peque\u00f1a. Talla y per\u00edmetro craneal superior al percentil 97. Escoliosis. Comunicaci\u00f3n interventricular y auricular tipo osteum secundum. Procedimientos diagn\u00f3sticos: Escala de desarrollo infantil Bayley II, a los 20 meses. Destaca bajo nivel de lenguaje receptivo, expresivo y de motricidad fina y gruesa. Electroencefalograma anormal, realizado por la presen-taci\u00f3n de dos convulsiones febriles at\u00edpicas. Estudio de gen\u00e9tica molecular con la presencia del gen NSD1, que confirma el diagn\u00f3stico. Controles anal\u00edticos y de imagen para descartar tumores, que se asocian con una frecuencia elevada en este s\u00edndrome. Procedimientos terap\u00e9uticos: Estimulaci\u00f3n precoz. Valproato s\u00f3dico para la epilepsia. Cierre de comunicaci\u00f3n interauricular a los 2 a\u00f1os de edad, la comunicaci\u00f3n interventricular se cerr \u00f3 espon- t\u00e1neamente. Conclusiones: El crecimiento postnatal es m\u00e1s notable en los primeros cuatro a\u00f1os de vida. Es importante realizar el diagn\u00f3stico en al edad pedi\u00e1trica porque la estatura puede normalizarse en la edad adulta as\u00ed como las modificaciones del rostro. P-068 S\u00edNdROME Pf APA. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO S\u00e1nchez Nebreda Arias, R. (1); Dom\u00ednguez Hidalgo, L. (1); Garc\u00eda Bermejo, A. (1); Blasco Ventas, A. (2); Gonz\u00e1lez Jimeno, A. (1) (1) Hospital General la Mancha Centro, Alc\u00e1zar de San Juan; (2) Centro de Salud I, Alc\u00e1zar de San Juan Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de PFAPA ingl\u00e9s fiebre peri\u00f3dica, faringitis y aftas) repre-senta una entidad cr\u00f3nica, aunque auto-limitada, de fiebre recurrente. Se sospecha etiolog\u00eda inmune, no demostr\u00e1ndose base gen\u00e9tica. El diagn\u00f3stico de este s\u00edndrome es fundamen-P O S T E R S 159talmente cl\u00ednico ante pacientes que presentan los signos y s\u00edntomas t\u00edpicos de esta patolog\u00eda. Caso cl\u00ednico. Anamnesis: Ni\u00f1o que a los 3 a\u00f1os de edad comienza con episodios de repetici\u00f3n de fiebre y amigdalitis. Registra 8 episodios febriles en 7 meses en los que asocia adenopat\u00edas cervicales y en ocasiones presenta exudado amigdalar aftoso. Asintom\u00e1tico entre episodios. Respuesta parcial antipir\u00e9tico. diagn\u00f3sticos: Hemograma: Leucocitosis leve-moderada, episodios. Bioqu\u00edmi-ca: Discreta elevaci\u00f3n de los reactantes de fase aguda. Estudio de inmunoglobulinas normal. Exudado far\u00edngeo negativo. Serolog\u00eda negativa. Procedimientos terap\u00e9uticos: Tratamiento con corticoi- orales (prednisolona) a dosis de 2 mg/kg/d\u00eda desapa- reciendo los s\u00edntomas de forma progresiva. Valorado por servicio de ORL , decidi\u00e9ndose amigdalectomia. Tras amigda-lectom\u00eda disminuyen llamativamente los procesos febriles recurrentes. Conclusi\u00f3n: Ante procesos febriles recurrentes debe plantearse etiolog\u00eda no infecciosa. Ante cl\u00ednica de faringoamigdalitis recurrente sin etiolo- g\u00eda infecciosa probada o ausencia de respuesta a tratamiento antibi\u00f3tico, debe valorarse el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome PFAPA, siendo un diagn\u00f3stico cl\u00ednico. P-069 UTIlIdAd dE lA CONSUl TA TElEf\u00d3NICA EN A TENCI\u00d3N PRIMARIA Calvi\u00f1o Ram\u00f3n, A.; Nieto Almeida, B.; Gim\u00e9nez Borreguero Hinarejos, A. Fuencarral, Madrid Introducci\u00f3n y objetivos: En los \u00faltimos a\u00f1os, debido al f\u00e1cil acceso y a la necesidad de respuesta inmediata a las consultas, han aumentado mucho las llamadas telef\u00f3nicas a los pediatras. Analizamos la utilidad de las mismas, as\u00ed como las ventajas y los inconvenientes de la atenci\u00f3n telef\u00f3nica como parte de nuestra pr\u00e1ctica diaria. m\u00e9todo: An\u00e1lisis retrospectivo de las llamadas telef\u00f3ni- cas registradas en dos consultas de Pediatr\u00eda de un Centro de Salud de Madrid entre los meses de enero y diciembre de 2013, mediante los datos obtenidos a trav\u00e9s del programa de gesti\u00f3n cl\u00ednica AP-Madrid. resultados: Se registraron un total de 189 llamadas telef\u00f3nicas. Se analizan los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta , el porcentaje de casos en los que la llamada fue resolutiva, la edad del paciente, la distribuci\u00f3n a lo largo de la semana y por meses, la hora de llamada y el grado de satisfacci\u00f3n de las familias. Comentarios: Consideramos que aunque la atenci\u00f3n telef\u00f3nica no sustituye de ning\u00fan modo a la consulta presen- cial debe formar parte de nuestra pr\u00e1ctica diaria. Es muy resolutiva, permite realizar un triage inicial, en muchos casos evita al paciente visitas innecesarias y mejora la relaci\u00f3n con las familias.P-070 IRRITABIlIdAd EN El lACTANTE: A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Cl\u00edNICO Ch\u00e1vez, A.; S\u00e1nchez, A.; Mel\u00f3n, M.; Garrido, A.I.; P\u00e9rez, A. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n y objetivos: La irritabilidad en el lactante puede presentar m\u00faltiples etiolog\u00edas. Es un reto diferenciar si se trata de una causa fisiol\u00f3gica o potencialmente grave. En la mayor\u00eda de los casos el diagn\u00f3stico se extraer\u00e1 por una anamnesis detallada y exploraci\u00f3n cl\u00ednica adecuada. Anamnesis y exploraci\u00f3n: Caso cl\u00ednico: Reci\u00e9n nacido a t\u00e9rmino de 27 d\u00edas de vida que ingresa en nuestra unidad procedente de atenci\u00f3n primaria, donde hab\u00eda acudido con cl\u00ednica de dolor abdominal e irritabilidad. Antecedentes familiares: madre con serolog\u00edas negativas durante la gesta-ci\u00f3n (excepto rubeola inmune) y streptococo del grupo B positivo. Antecedentes personales: producto \u00fanico de primera gestaci\u00f3n, amniorrexis 8 horas anteparto, presentaci\u00f3n cef\u00e1li- ca, peso adecuado para edad gestacional, Apgar 9/7/10. diagn\u00f3stico: Debut cl\u00ednico a los 27 d\u00edas de vida por dolor abdominal e irritabilidad. A su ingreso: leve polipnea y tiraje subcostal, se auscultan ruidos hidroa\u00e9reos en hemit\u00f3rax izquierdo. Resto de exploraci\u00f3n sin hallazgos. Le solicita una radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la que se evidencia una hernia diafrag- m\u00e1tica cong\u00e9nita y es derivado para ser intervenido. Conclusiones: El diagn\u00f3stico principal de la irritabilidad es cl\u00ednico. Fundamental la anamnesis dirigida a la b\u00fasqueda de sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante. P-071 URTICARIA INfECCIOSA VS SOSPECHA dE KAWASAKI. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA Barahona Rond\u00f3n, L. Centro de Salud V alleaguado, Coslada Anamnesis: Ni\u00f1o de 4 a\u00f1os, con broncoespasmos a repetici\u00f3n. Medicado con Amoxicilina (no es la primera vez) por agudizaci\u00f3n. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Acude a urgencias hospitalarias, por lesiones de exantema tipo urtica- ria generalizada, faringe hiper\u00e9mica y fiebre de 38. All\u00ed se paut\u00f3 corticoide oral, con alguna disminuci\u00f3n de las lesiones. Horas despu\u00e9s, acudi\u00f3 a mi consulta, con similares lesio- nes sin compromiso respiratorio, se le paut\u00f3 corticoide intra- muscular. Se volvi\u00f3 a derivar a urgencias, por lesiones sobreeleva- das circulares con aclaramiento central confluyentes. All\u00ed se administr\u00f3 adrenalina IM, con leve mejor\u00eda de lesiones y sin compromiso respiratorio. Finalmente, acudi\u00f3 a urgencias de otro hospital, por p\u00e1pulas eritematosas en extremidades, eritema en tronco, edema en manos y pies. T\u00edmpano deslustrado, am\u00edgdalas hiper\u00e9micas, labios fisurados, respiratorio normal, resto bien. Anal\u00edtica con reactantes de fase aguda elevados. Es ingresado por sospecha de Kawasaki sin reunir todos los criterios, se paut\u00f3 Cefuroxima- axetilo por Otitis izquier - da y antihistam\u00edcos por exantema. Mejor\u00eda notoria. Conclusiones: El cuadro impresiona sobretodo de urtica- ria aguda, de causa infecciosa (por la fiebre y otitis), como etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente. Los corticoides por v\u00eda intramuscular u oral se reservan para casos extensos. S\u00edndrome de Kawasaki P O S T E R S 160en este caso, tiene menos importancia por no reunir criterios cl\u00ednicos ni sangu\u00edneos. P-072 NEUMOPAT\u00edA INTERSTICIAl dIfUSA, dE lA Cl\u00edNICA Al dIAgN\u00d3STICO Ch\u00e1vez Barco, A.; De La Torre Santiago, M.; Cano, R.; Le\u00f3n Leal, J.A.; Neth, O. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Anamnesis: Lactante de 10 meses derivada para realiza- ci\u00f3n de biopsia pulmonar para filiar su neumopat\u00eda cr\u00f3ni- ca. La paciente precisa numerosos ingresos hospitalarios por reagudizaciones secundarias a procesos infecciosos que requieren traslado a UCI. Antecedentes personales: Ces\u00e1rea urgente a las 36+4 semanas por desprendimiento placenta- rio, con sufrimiento perinatal grave (Apgar 2/4/5). Ventila- ci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva durante 20 y depresible. Procedimientos diagn\u00f3sticos: En el estudio se descarta fibrosis qu\u00edstica, cardiopat\u00eda (m\u00ednima CIA), displasia broncopulmonar, aspiraciones recurrentes, anomal\u00edas estruc-turales de la v\u00eda a\u00e9rea, conectivopat\u00edas, sarcoidosis, VIH. En el TAC: atelectasia del LSD, atelectasia subsegmentaria en LSI y l\u00edngula atelectasias subsegmentarias en campos pulmonares posterobasales. \u00c1reas de atrapamiento a\u00e9reo. Gl\u00e1ndula t\u00edmica de peque\u00f1o tama\u00f1o para la edad. No hallazgos de displasia broncopulmonar. Existen hallazgos inmunodeficiencia a\u00fan pendiente de filiar; al igual que el estudio del d\u00e9ficit de surfac- tante. En \u00faltimo lugar se realiza biopsia pulmonar pendiente de P-073 S\u00edNdROME dE fREy El s\u00edndrome de frey es una patologia infra- diagnosticada y poco conocida a pediatria. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de seis meses de edad remitida a nuestra unidad de alergia de nuestro centro de atenci\u00f3n primaria para descartar alergia a la fruta. Los padres refieren lesi\u00f3n cut\u00e1nea eritematosa en mejilla izquierda en forma de lesi\u00f3n lineal que dibuja la mand\u00edbula desde la regi\u00f3n periau- ricular hasta comisura bucal, siempre que come frutas, sin asocian a picor y que cede de forma espont\u00e1nea en tiempo m\u00e1ximo de media hora. Como antecedentes personales se destaca parto de nalgas con f \u00f3rceps. material y m\u00e9todo: Se practica prick test a frutas, y tambi\u00e9n anal\u00edtica de igE especifica a frutas con resultados negativos. Se hace provocaci\u00f3n con ingesta de fruta, con resultados positivos y aparici\u00f3n de un eritema facial auriculomandibular que desaparece espont\u00e1neamente en media hora. Comentario del caso: El s\u00edndrome de frey es una patolo- g\u00eda benigna autolimitada en el tiempo que no requiere ning\u00fan tratamiento espec\u00edfico. Prevalencia, en la literatura medica solo figuran 68 casos. La etiolog\u00eda parece ser traumatismo por parto con f \u00f3rceps, con lesi\u00f3n del nervio auriculomandibular casi siempre de forma unilateral de una mejilla, con eritema que aumenta con el estimulo gustativo. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico mediante provocaci\u00f3n con inges- ta de fruta, despu\u00e9s de descartar previamente alergia a la fruta. P-074 PRICK TEST , CONTROl dE lAS PATOlOg\u00edAS Al\u00c9RgICAS A lA ATENCI\u00d3N PRIMARIA Baba Moadem, Z.; Chiriac, Jurado, P .; Laserna, C. Casap, Castelldefels Introducci\u00f3n: La alta prevalencia y morbilidad de la patolog\u00eda al\u00e9rgica causan muchas demandas de asistencia. El control de las patolog\u00edas al\u00e9rgicas mediante estudios de espirometr\u00eda y pruebas cut\u00e1neas de prick test realizadas a la atenci\u00f3n primaria pueden mejorar la accesibilidad y dismi- nuir las derivaciones a tercer nivel. objetivos: Mejorar la eficiencia del proceso de abordaje de las enfermedades al\u00e9rgicas. Mejorar la accesibilidad a pruebas diagn\u00f3sticas y trata- miento de pacientes al\u00e9rgicos. material y m\u00e9todos: Poblaci\u00f3n del estudio: 858 pacien- tes remitidos por nuestros m\u00e9dicos de familia y pediatras de nuestros deos centros de la ciudad. La unidad aplica un protocolo diagn\u00f3stico mediante, la realizaci\u00f3n de una prueba cut\u00e1nea (prick test) con una bater\u00eda de al\u00e9rgenos estandarizada y otros al\u00e9rgenos espec\u00edficos en caso de sospecha de alergia alimentaria, el estudio se completa cuando es necesario con una espirometr\u00eda, determinaci\u00f3n de igE espec\u00edfica. Y seg\u00fan los resultados se plantean la conducta a seguir, evitando al\u00e9rgenos identificados, tratamiento sinto-m\u00e1tico y vacunaci\u00f3n hiposensibilizante si hiciera falta. resultados: Durante el a\u00f1o 2012/2013 se han practicado 858 prick test, los al\u00e9rgenos m\u00e1s frecuentes encontrados son \u00e1caros, seguidos con menos frecuencia del resto de al\u00e9rgenos. Conclusi\u00f3n: El control de la patolog\u00eda al\u00e9rgica que ofrece nuestro equipo de atenci\u00f3n primaria mejora la accesibilidad y la seguridad en hacer detecci\u00f3n precoz de complicaci\u00f3n de la enfermedad al\u00e9rgica. P-075 NEUTROPENIA CONg\u00c9NITA COMO CAUSA dE INMUNOdEfICIENCIA PRIMARIA EN NUESTRO MEdIO C\u00e1rdeno Morales, \u00c1.; Mel\u00f3n , O.; P\u00e9rez De Soto, I. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n: La neutropenia cong\u00e9nita comprende un grupo heterog\u00e9neo de s\u00edndromes cuya caracter\u00edstica com\u00fan es un recuento de neutr\u00f3filos inferior a 500, debido a un fallo primario en la mielopoyesis. material y m\u00e9todos: Recogida de datos sobre pacientes con el diagn\u00f3stico, en los \u00faltimos 5 a\u00f1os.P O S T E R S 161resultados Edad al diagn\u00f3sticoInfecciones de repetici\u00f3nhemograma(recuento neutr\u00f3filos)m\u00e9dula \u00f3sea Gen\u00e9tica Factor estimulante crecimiento colonias 13 meses Otitis, infecciones orina, aftas orales< 300 S\u00ed 11 meses No infecciones repetici\u00f3n< 100 Bloqueo selectivo granulopoyesisS\u00ed 2 meses Infecciones respiratorias v\u00edas altas0-400 Bloqueo madurativo granulopoyesisMutaci\u00f3n gen ELANES\u00ed Neonato Infecciones repetici\u00f3n de predominio en piel0-100 Neutropenia severa origen central. Granulopoyesis muy reducida.S\u00ed Conclusiones: Muchas veces, pediatras de atenci\u00f3n primaria son qui\u00e9nes primero ven a estos ni\u00f1os, debido a infecciones de repetici\u00f3n, antes de diagnosticarse. Cl\u00ednicamente suelen presentarse con problemas orofa-r\u00edngeos, otitis media, infecciones respiratorias, celulitis e infecciones cut\u00e1neas, m\u00e1s frecuentemente por estafi-lococo y estreptococo. Para la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica se requiere la identifi-caci\u00f3n de la mutaci\u00f3n gen\u00e9tica y el resultado de m\u00e9dula \u00f3sea. El tratamiento mediante factor estimulador de colonias de granulocitos reduce las infecciones de repetici\u00f3n. P-076 MI HIJA VOMITA, \u00bfQU\u00c9 lE PASA dOCTOR? Rujido Freire, S.; L\u00f3pez Martin\u00f3n Torres, N.; Rodriguez P\u00e9rez, E. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela Anamnesis: Lactante de 12 meses de edad atendida en la Unidad de Alergia Infantil por sospecha de alergia/intole-rancia a la carne de ternera. Presenta desde la introducci\u00f3n de la misma v\u00f3mitos y letargia a las 2 horas de su toma, con desaparici\u00f3n de la cl\u00ednica media hora despu\u00e9s de modo espont\u00e1neo. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Se realiz\u00f3 prick test a prote\u00ednas de leche de vaca y ternera, IgE total y espec\u00edfica a prote\u00ednas de leche de vaca en sangre, norma- les. Otros estudios para descartar otras patolog\u00edas (ecograf\u00eda abdominal, IgE antitiroglobulina bovina, amonio, amino\u00e1ci- dos plasm\u00e1ticos y \u00e1cidos org\u00e1nicos en orina) no mostraron alteraciones. Se realiz\u00f3 test de provocaci\u00f3n oral (TPO) repro- duci\u00e9ndose la sintomatolog\u00eda. Conclusiones: La enteropat\u00eda inducida por prote\u00ednas (FPIES) es una hipersensibilidad a alimentos no mediada por IgE que se manifiesta en su forma aguda por v\u00f3mitos repeti- dos, palidez y letargia, y por p\u00e9rdida de peso y fallo de medro en la forma cr\u00f3nica. La historia cl\u00ednica y las TPO son \u00fatiles para el diagn\u00f3stico y seguimiento. El tratamiento consiste en dieta exenta del alimento. Ante un episodio de v\u00f3mitos y letargia tras la ingesta de un alimento debemos incluir en el diagn\u00f3stico diferencial la FPIES.P-077 S\u00edNdROME dE MARf AN f AMIlIAR ACTUAlIZACI\u00d3N A PROP\u00d3SITO dE UN NUEVO CASO Ajram A. (3) (1) Hospital Sagrat Cor, Barcelona; (2) Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires; (3) Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires Introducci\u00f3n: El S\u00edndrome de Marf\u00e1n es una patolo- g\u00eda hereditaria autos\u00f3mica dominante (75%) y 25% por mutaci\u00f3n de novo, comprometiendo los genes involucra- dos en la s\u00edntesis de fibras el\u00e1sticas: Fibrilina-1 (FBN1), con distintos grados de afecci\u00f3n multisistemica. Pudiendo presentar Alteraciones Esquel\u00e9ticas, Oculares, Cardiovascula- res, Pulmonares y Cut\u00e1neos. Caso cl\u00ednico: Se presenta el caso de una ni\u00f1a de 5 a\u00f1os que asiste a control pedi\u00e1trico peri\u00f3dico. Presenta d\u00e9ficit de la agudeza visual. Tras control oftalmol\u00f3gico se diagnostica subluxaci\u00f3n del cristalino en ambos ojos. Su h\u00e1 bito longi- l\u00edneo y las manifestaciones cut\u00e1neo-esquel\u00e9ticas plantean la sospecha diagn\u00f3stica de S\u00edndrome Marf\u00e1n. La misma se ratifi- ca al estudiar a la familia, y comprobar la presencia de dicha patolog\u00eda en la misma. Ante el diagn\u00f3stico se realiza control cardiovascular mediante eco-cardiograma, sin patolog\u00eda existente. Esto plantea dificultad para el diagn\u00f3stico en pacientes pedi\u00e1tri- cos, pero es necesario un seguimiento riguroso ante la alta probabilidad de afecci\u00f3n del aparato cardiovascular con el paso del tiempo. Conclusi\u00f3n:1. Valorar importancia de controles peri\u00f3dicos de salud y completa anamnesis haciendo hincapi\u00e9 en antecedentes familiares, para detecci\u00f3n temprana de enfermedades sist\u00e9micas. 2. El diagnostico es cl\u00ednico con gran influencia de los antecedentes heredo-familiares. 3. Seguimiento estricto en estos paciente para evitar complicaciones graves cardiovasculares. P-078 EfECTO NEUROPSIQUI\u00c1TRICO gRAVE ASOCIAdO Al MONTElUKAST. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Maldonado Smith, M.; Mainou Cid, C.; Mainou Pinto, A.; Plaza Martin, F. CAP Sarri\u00e0-V allvidrera-Les planes, Barcelona Ni\u00f1o de 10 a\u00f1os, acude por crisis de ansiedad e ideas obsesivas repetidas de miedo a la enfermedad y a la muerte. Antecedentes de alergias respiratorias y asma moderada por lo que recibe fluticasona desde hace 6 meses y desde hace 1 mes montelukast. No tiene antecedentes psiqui\u00e1tricos y la din\u00e1mica del ni\u00f1o personal y familiar es normal. Se revisan efectos secundarios del montelukast y se evidencia descrip- ci\u00f3n de posibilidad de efectos neuropsiqui\u00e1tricos, por lo que se decide retirar el medicamento, desapareciendo sintoma- tolog\u00eda. El montelukast es un antagonista del receptor de leuco- trienos. Est\u00e1 indicado en el tratamiento del asma y alergias. La asociaci\u00f3n entre montelukast y acontecimientos neurop- siqui\u00e1tricos se plantea desde 2001. En 2008 el organismo regulador de medicamentos de los EEUU (FDA) concluye que estas reacciones adversas est\u00e1n suficientemente descritas en la ficha t\u00e9cnica. Son varias las reacciones adversas psiqui\u00e1-P O S T E R S 162tricas descritas, y entre \u00e9stas se incluyen agitaci\u00f3n, ansiedad, depresi\u00f3n, ideaci\u00f3n y comportamiento suicida. En la base de datos del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia hasta junio 2011, se han reportado 145 reacciones adversas psiqui\u00e1tri- cas. Los profesionales sanitarios deben ser conscientes de la posibilidad de aparici\u00f3n de reacciones neuropsiqui\u00e1tricas y deben considerar la posibilidad de suspender el medicamento si \u00e9stas aparecen. P-079 VASCUlITIS lEUCOCITOCl\u00c1STICA Dougherty De Merc\u00e8 Gratac\u00f3s, J. Hospital de T ortosa Verge de la Cinta, T ortosa Diversos f\u00e1rmacos utilizados en atenci\u00f3n primaria se han asociado a vasculitis leucocitocl\u00e1stica cut\u00e1nea (VLC). Presen-tamos caso cl\u00ednico en el que metilfenidato podr\u00eda ser el factor etiol\u00f3gico. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 14 a\u00f1os afecto de trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad en tratamiento con metilfenidato. Presenta p\u00farpura palpable en extremidades inferiores. Biopsia: vasculitis ci\u00f3n sist\u00e9mica. Se suspende metilfenidato con resoluci\u00f3n de las lesiones cut\u00e1neas en pocas neutr\u00f3filos con degeneraci\u00f3n o leucocitocla-sia y extravasaci\u00f3n de eritrocitos. Mayoritariamente idiop\u00e1ti- ca, se describen como desencadenantes ciertos medicamentos (antibi\u00f3ticos, antiinflamatorios...) e infecciones. La VLC inducida por medicamentos se manifiesta como p\u00farpura palpable no trombocitop\u00e9nica en \u00e1reas declives, tras un tiempo variable desde el inicio de la medicaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico es histol\u00f3gico y debe realizarse estudio para descartar afectaci\u00f3n sist\u00e9mica. La ausencia de dep\u00f3sito de IgA en las paredes vasculares la diferencia de la p\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch. Esta reacci\u00f3n adversa de origen vascular, se sumar\u00eda a otras ya descritas en la literatura como hipertensi\u00f3n sist\u00e9mica y pulmonar, vasculopat\u00eda cerebral, vasculitis renal y vasculopa- t\u00eda perif\u00e9rica. Se realiz\u00f3 comunicaci\u00f3n al centro auton\u00f3mico de farma- covigilancia. P-080 HAlITOSIS PERSISTENTE VERSUS S\u00edNdROME dE gORlIN Garc\u00eda Amat, J. (1); Gago Bellido, C. (1) (1) Centro Salud Lliria, Lliria; (2) Hospital Arnau De Vilanova, V alencia; (3) Hospital La Fe, V alencia Escolar de 10 a\u00f1os que es tra\u00edda a la consulta de Atenci\u00f3n Primaria por halitosis persistente de 3 meses de evoluci\u00f3n que no remite con cambios diet\u00e9ticos ni higiene bucal. No refiere otros s\u00edntomas de inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica sin hallazgos.Se remite a Odontopediatr\u00eda que descarta patolog\u00eda relacionada. Es derivada tambi\u00e9n a Otorrinolaringolog\u00eda para descartar cuerpo extra\u00f1o y a Gastroenterolog\u00eda. Odontope-diatra privado solicita una ortopantomograf\u00eda, en la cual se aprecia lesi\u00f3n mandibular sin filiar. Se remite a Maxilofacial quien solicita tomograf\u00eda axial computerizada mandibular, en la que se aprecian quistes de inclusi\u00f3n con expansi\u00f3n \u00f3sea en maxilar superior e inferior. Se realiza intervenci\u00f3n quir\u00fargica con escisi\u00f3n de los quistes y desaparici\u00f3n de la sintomatolo-g\u00eda. Se solicita estudio gen\u00e9tico para s\u00edndrome de Gorlin con resultado positivo. El s\u00edndrome de Gorlin o s\u00edndrome del carcinoma basal de c\u00e9lulas nevoides es una enfermedad cong\u00e9nita, autos\u00f3mica dominante, por una mutaci\u00f3n som\u00e1tica en el gen PTCH2; en la cual se asocian lesiones cut\u00e1neas (nevus basocelular, l\u00e9nti- gos), s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, dentales (quistes deformidades esquel\u00e9ticas. El riesgo de desarrollar neopla- sias a varios niveles es muy elevado. Al mes, el hermano consulta por aparici\u00f3n de una tumora- ci\u00f3n dura en \u00e1ngulo mandibular inferior izquierdo, dolorosa a la palpaci\u00f3n, sin otros s\u00edntomas. Realizada Ortopantomo-graf\u00eda se confirma quiste mandibular. P-081 \u00bfINflUyE El TIPO dE AlIMENTACI\u00d3N EN lA ESTANCIA HOSPITAlARIA dE lOS lACTANTES CON BRONQUIOlITIS AgUdAS? Serrano Moyano, B.; Flores Gonz\u00e1lez, J.C.; .; Palma Zambrana, E.; Gar\u00f3fano Montero, S.; Estalella Mendoza, A. Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz objetivos: Analizar la relaci\u00f3n existente entre la lactancia materna (LM) y la estancia de los pacientes hospitalizados por bronquiolitis aguda (BA). metodolog\u00eda: Estudio descriptivo prospectivo. Se inclu- yeron todas las BA moderadas ingresadas en nuestro hospi- tal en las epidemias 2011-2014. Se registraron: Edad, sexo, dermatitis at\u00f3pica, APLV , padres fumadores, atopia en padres, n\u00famero de hermanos, LM, VRS, tratamiento recibido, necesi-dad de UCIP mortalidad y escala de WDF al ingreso, y se analizaron con el programa SPSS versi\u00f3n 20.0. Se excluyeron las bronquiolitis graves y los pacientes con factores de riesgo de gravedad. resultados: Se incluyeron 185 pacientes. El 54.5% de las bronquiolitis moderadas ingresadas recib\u00edan LM. No hubo diferencias estad\u00edsticamente significativas (p> 0,05) entre ambos grupos en las siguientes variables: Sexo, dermati-tis at\u00f3pica, padres fumadores, APLV , n\u00famero de hermanos, asistencia a guarder\u00eda, escala cl\u00ednica de HSJD al ingreso, VRS positivos o ingreso en UCIP . La estancia media hospitalaria en el grupo que recib\u00eda LM fue de 3.14 d\u00edas frente a 2.82 d\u00edas en el grupo de lactancia artificial o mixta (p = 0.004). Tambi\u00e9n existieron diferencias significativas en la mediana de edad (53 vs 75 d\u00edas, p=0.000) y severidad seg\u00fan la escala cl\u00ednica-WDF al ingreso (p=0.021). Conclusiones: En nuestra serie, el papel protector de la LM no ha sido demostrado. La edad significativamente mayor del grupo de pacientes alimentados por lactancia artificial o mixta, ha podido ser un factor de confusi\u00f3n en su menor estancia hospitalaria.P O S T E R S 163P-082 \u00bfES lA TUBERCUlOSIS UNA ENfERMEdAd CON EVOlUCI\u00d3N f AVORABlE SIEMPRE? Mart\u00ednez Serrano, S.M.; Riestra G\u00f3mez, A.; Jim\u00e9nez Robles, M.A.; S\u00e1nchez Marenco, A. Hospital Universitario de San Cecilio de Granada, Granada Introducci\u00f3n: La incidencia de tuberculosis en Espa\u00f1a ha aumentado debido al VIH e inmigraci\u00f3n, adem\u00e1s hay casos que demuestran que la enfermedad no siempre est\u00e1 contro- lada y debemos insistir en diagnostico y tratamiento eficaz. Aportamos un nuevo caso de inter\u00e9s por su presentaci\u00f3n cl\u00ednica y agresividad. Caso: Anamnesis: ni\u00f1a ecuatoriana de 11 a\u00f1os con antece- dentes de tos y fiebre intermitente durante 4 meses que se agudiza con disnea a peque\u00f1os esfuerzos llegando a afecta- ci\u00f3n masiva del pulm\u00f3n derecho y parte del izquierdo. Anal\u00edtica: anemia ferrop\u00e9nica, leucocitosis con lesiones alveolares, p\u00e9rdida de volumen, lesiones cavernosas en ambos pulmones. TAC tor\u00e1cico: patr\u00f3n alveolar con f\u00e1rmacos y corticoides. Evoluci\u00f3n t\u00f3rpida durante el primer mes con fiebre inter - mitente y sin conseguir la negatividad del esputo hasta 5 semanas tras inicio del tratamiento. Lentamente presenta mejor\u00eda cl\u00ednica, anal\u00edtica, radiol\u00f3gica y funcional con espiro- metr\u00eda normalizada un a\u00f1o despu\u00e9s, aunque persisten im\u00e1ge- nes secundarias a infecci\u00f3n tuberculosa. Conclusiones: El inter\u00e9s del caso son las im\u00e1genes tan abigarradas con aceptable evoluci\u00f3n favorable posterior. P-083 TORT\u00edCOlIS PAROX\u00edSTICA BENIgNA dE lA INf ANCIA. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Maldonado Smith, M.; Mainou Cid, C.; Mainou Pinto, A.; Plaza Martin, F. CAP Sarri\u00e0-V allvidrera-Les Planes, Barcelona Lactante femenina de 1 mes de edad, a quien desde reci\u00e9n nacida se detecta desviaci\u00f3n preferente, no persistente, de la cabeza hacia atr\u00e1s y hacia la derecha, que se corrige con la movilizaci\u00f3n activa, a predominio matutino, que a veces se acompa\u00f1a de v\u00f3mitos y algunas veces apat\u00eda y palidez, con recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea de los s\u00edntomas. Al examen f\u00edsico tiene desarrollo pondoestatural, psicomotor y exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normal. Inicialmente derivada para valoraci\u00f3n a traumatolog\u00eda, quienes descartan tort\u00edcolis cong\u00e9nita y problemas osteo-musculares, y sugieren derivar a neuropediatr\u00eda para descartar s\u00edndrome convulsivo y a digestivo pedi\u00e1trico para descartar reflujo gastroesof\u00e1gico (s\u00edndrome de Sandifer), siendo todas las pruebas normales por lo que se diagnostica de tort\u00edcolis parox\u00edstica benigna de la infancia. Se trata de una rara entidad descrita desde 1969. Se carac-teriza por episodios recurrentes de inclinaci\u00f3n lateral de la cabeza que, a menudo, se acompa\u00f1an de otros s\u00edntomas o signos cl\u00ednicos como irritabilidad, v\u00f3mitos, ataxia, postu-ra anormal del tronco, nistagmus y/o palidez. El proceso es autolimitado, afecta preferentemente a lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os a predominio femenino. Su etiopatogenia es desco- nocida y no existe un tratamiento de cura ni prevenci\u00f3n de s\u00edntomas. Suele mejorar alrededor de los 2 o 3 a\u00f1os de edad. P-084 INVOlUCI\u00d3N PSICOMOTRIZ A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Maroto Ruiz, M.J.; S\u00e1nchez Ruiz, P .; Gourdet , M.E.; Arias S\u00e1nchez, M.I.; M\u00e1rquez De La Plata Legaz, M.\u00c1.; Pareja Grande, J.; Garc\u00eda Cabezas, M.\u00c1. Hospital General, Ciudad Real Introducci\u00f3n: El desarrollo psicomotor, est\u00e1 influido por la dotaci\u00f3n gen\u00e9tica y el ambiente. En la exploraci\u00f3n neurol\u00f3-gica deberemos valorar el ritmo y la edad en la que aparecen los hitos del desarrollo psicomotor; detectando precozmente alteraciones que deber\u00e1n ser derivadas a atenci\u00f3n especiali- zada. Caso cl\u00ednico: Var\u00f3n de13 meses derivado desde atenci\u00f3n primaria por ausencia de sedestaci\u00f3n aut\u00f3noma. Desarrollo psicomotor normal hasta 5\u00ba mes, con involuci\u00f3n posterior de habilidades psicomotoras adquiridas. Antecedentes familiares sin inter\u00e9s. Embarazo y parto normal; periodo neonatal sin incidencias. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: presenta hipoton\u00eda generaliza- da, sin sost\u00e9n cef\u00e1lico, sedestaci\u00f3n aut\u00f3noma, ni sonrisa social. Movimientos err\u00e1ticos oculares bilate-rales (supraversi\u00f3n de la mirada). Resto sin inter\u00e9s. Pruebas complementarias: anal\u00edtica general, cariotipo, X fr\u00e1gil, delecciones subtelom\u00e9ricas, estudio metab\u00f3lico, potenciales evocados auditivos y visuales, electromiograma, resonancia magn\u00e9tica craneal sin alteraciones; electroencefalograma: trazado desorganizado compatible con hipsarritmia. Inicia- mos tratamiento antiepil\u00e9ptico, sin evidenciar mejor\u00eda. Apari-ci\u00f3n de hepatomegalia leve. Sospechando enfermedad de dep\u00f3sito, solicitamos fondo de ojo evidenci\u00e1ndose mancha rojo cereza bilateral. En estudio de leucocitos: disminuci\u00f3n de Hexosaminidasa A, compatible con Enfermedad de Tay-Sachs. Conclusiones: La evaluaci\u00f3n cl\u00ednica es fundamental para detectar signos de alarma del desarrollo psicomotor. Ante una involuci\u00f3n psicomotriz, deberemos sospechar una encefalo-pat\u00eda progresiva, generalmente gen\u00e9tica. En enfermedades sin tratamiento curativo, como el caso que nos ocupa, es impor - tante dar consejo gen\u00e9tico a la familia para futuras gestaciones. P-085 lACTANTE HIPOT\u00d3NICO EN lA CONSUl TA dE ATENCI\u00d3N PRIMARIA De Pedro Del Valle, S.; Hortal Benito-Send\u00edn, A.; Garc\u00eda Serrano, E.; Gallego Delgado, L.; Hern\u00e1ndez Fabi\u00e1n, A.; De La Calle Cabrera, T. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Introducci\u00f3n: La hipoton\u00eda en el lactante es un signo inespec\u00edfico pudiendo ser la primera manifestaci\u00f3n de una afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica o sist\u00e9mica. Su detecci\u00f3n se realiza generalmente en atenci\u00f3n primaria; de ah\u00ed la importancia de conocer las peculiaridades de la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica del lactante.P O S T E R S 164Caso cl\u00ednico: Var\u00f3n, 2 meses. Embarazo gemelar de curso normal con movimientos fetales adecuados. Edad gestacional de 35 semanas y bajo peso (2.200g). Pruebas metab\u00f3licas normales. A los dos meses, postura en libro abierto con tono pobre y sim\u00e9trico sumado a una hipoton\u00eda axial llamativa. Escasa movilidad espont\u00e1nea con ROT abolidos. Pares cranea- les y pupilas normales. Buen contacto. No inclusi\u00f3n del pulgar. No reflejos arcaicos. No sost\u00e9n cef\u00e1lico. Presencia de fasci-culaciones linguales. Ecograf\u00eda cerebral y CK normal. Patr\u00f3n denervativo en el EMG con diagn\u00f3stico de posible Atrofia Muscular Espinal I pendiente de confirmaci\u00f3n gen\u00e9tica. Conclusiones: Un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico permite identi- ficar el pron\u00f3stico y la actitud posterior en cada caso. Una buena anamnesis valora antecedentes personales (EHI) o familiares (miastenia, Steinert) de forma r\u00e1pida. Tras esto, el primer paso es la diferenciaci\u00f3n del origen central o perif\u00e9- rico de la hipoton\u00eda, basado principalmente en la presencia o ausencia de disfunci\u00f3n cerebral. La neuroimagen y una anal\u00ed- tica general con CK nos ayudar\u00e1n a situarnos en cualquiera de los dos grupos anteriores y a solicitar pruebas de segunda l\u00ednea si fueran necesarias. P-086 lA dISCINESIA PAROX\u00edSTICA CINESOg\u00c9NICA: UN dIAgN\u00d3STICO Dacruz Alvarez, D.; Eiris Pu\u00f1al, J.M.; Castro Gago, M. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela Anamnesis: Presentamos a tres pacientes varones no emparentados adolescentes que han sido valorados en la consulta de Neuropediatr\u00eda por episodios repetidos de movimientos involuntarios al levantarse de la silla y al hacer movimientos bruscos. En dos de los pacientes, existen antece- dentes familiares de un cuadro similar que no hab\u00eda sido diagnosticado. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: No presentaban rasgos dism\u00f3rficos ni alteraciones pigmentarias cut\u00e1neas. La exploraci\u00f3n de pares craneales, coordinaci\u00f3n, sensibilidad, fuerza y motili- dad, tono muscular, reflejos de estiramiento y deambulaci\u00f3n normales. La imitaci\u00f3n por parte de uno de ellos de modo voluntario de los movimientos se corresponde con manifes- taciones probablemente coreicos. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Se realiza- ron estudios de EEG y pruebas de imagen cerebral que han resultado normales. Tras el diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n se instaur\u00f3 tratamiento con carbamacepina con control total de los episodios. El intento de retirada en uno de los pacien- tes ocasion\u00f3 la reaparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda, con buena respuesta a la reintroducci\u00f3n. Conclusiones: El diagn\u00f3stico de la DPC se basa en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y su correcto diagn\u00f3stico tiene impli- caciones para el tratamiento y el pron\u00f3stico. Sin embargo, es frecuentemente mal diagnosticada como epilepsia o como enfermedad psic\u00f3gena por lo que su conocimiento de esta entidad es necesario.P-087 CEfAlEA AgUdA COMO INICIO dE Mesa V\u00e1zquez, J.F. (1); Pi\u00f1\u00e1n L\u00f3pez, E. (1) (1) Hospital de M\u00e9rida, M\u00e9rida; (2) Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara, C\u00e1ceres Introducci\u00f3n: La encefalomielitis aguda disemina- da (EMAD) es una enfermedad aguda desmielinizante que ocurre con m\u00e1s frecuencia en ni\u00f1os, generalmente precedida de infecci\u00f3n viral o inmunizaci\u00f3n y de curso monof\u00e1sico. Anamnesis: Ni\u00f1a de 5 a\u00f1os que consulta por cefalea frontal de un mes de evoluci\u00f3n, incapacitante, asociada a n\u00e1useas sin v\u00f3mitos ni fiebre y que en los \u00faltimos 4 d\u00edas se acompa\u00f1a de diplopia, sensaci\u00f3n de mareo y disminuci\u00f3n de fuerza en extremidades inferiores con marcha inestable. Como antecedentes destaca proceso febril previo, sin foco de 10-12 d\u00edas de duraci\u00f3n. Exploraci\u00f3n: Marcha at\u00e1xica, dismetr\u00eda en maniobra dedo-nariz y Signo de Romberg positivo con desviaci\u00f3n a la izquierda, resto normal. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Dada la cefalea con criterios de organicidad se realiza fondo de ojo, bioqu\u00edmica de LCR incluidas bandas oligoclonales y TAC craneal con resultado normal, potenciales evocados visua- les con aumento de latencias y RMN nes desmielinizantes medios. Con la sospecha diagn\u00f3stica de EMAD se realiza tratamiento con megadosis de corticoides iv con respuesta favorable. Conclusi\u00f3n: La EMAD consiste en un proceso inmuno- mediado que debuta con s\u00edntomas de disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica aguda de 2-21 d\u00edas despu\u00e9s de cuadro febril por infecci\u00f3n respiratoria, virus exantem\u00e1tico o postvacunales. TAC suele ser normal por lo que ante la sospecha de EMAD es obligado solicitar RMN craneal. P-088 HAllAZgO dE dISMINUCI\u00d3N dE lA AgUdEZA VISUAl EN REVISI\u00d3N dE NI\u00d1O ASINTOM\u00c1TICO: dIAgN\u00d3STICO dE MENINgIOMA Teixid\u00f3 Medina, A.; Kn\u00f6rr Puigdemont, Garc\u00eda, I.; P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n, J.; Portella Serra, A. CAP V allcarca, Barcelona Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 10 a\u00f1os en el que se detecta dismi- nuci\u00f3n muy importante de la agudeza visual del ojo izquier - do no percibida previamente por el paciente en la revisi\u00f3n realizada seg\u00fan protocolo de actividades preventivas. Control por oftalm\u00f3logo 2 a\u00f1os antes normal. En la exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica actual se objetiva agudeza visual derecha normal e izquierda de 0.1, con defecto pupilar aferente y atrofia \u00f3ptica. Se realiza RMN con hallazgo de atrofia difusa del nervio \u00f3ptico izquierdo y hemiquiasma homolateral con \u00e1rea mal definida de aspecto fibr\u00f3tico en regi\u00f3n medial del \u00e1pex orbitario, de aspecto hiperdenso en el TC, sin presencia de calcificaciones claras ni realce significativo. No se puede descartar que se trate de un meningioma. A los 4 meses se repite la RMN y se observa estabilidad radiol\u00f3gica de lesi\u00f3n hipervascular del tercio medio de la P O S T E R S 165vaina del nervio \u00f3ptico izquierdo, altamente sugestiva de meningioma, con calcificaciones de los plexos coroideos atriales. Dada la estabilidad radiol\u00f3gica y la agudeza visual residual se decide actitud expectante pendiente de estudio gen\u00e9tico para descartar diagn\u00f3stico de neurofibromatosis tipo 2. Conclusiones: Es de gran importancia realizar una buena exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica en los controles del ni\u00f1o sano para detectar patolog\u00eda grave que puede cursar de forma asinto- m\u00e1tica. P-089 lACTANTE HIPOT\u00d3NICO: A PROP\u00d3SITO dE UN M.; Ch\u00e1vez, A.; Rodr\u00edguez, L.E.; Falc\u00f3n, M.D.; Barchino, L. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Anamnesis: Lactante de 2 meses, sin antecedentes de inter\u00e9s, derivado por su pediatra de AP por cuadro de hipoto-n\u00eda, bradicardia, ausencia de respuesta a est\u00edmulos y v\u00f3mitos. Exploraci\u00f3n: A su llegada a urgencias presenta episodios de somnolencia con irritabilidad, mirada fija, palidez cut\u00e1nea y piel reticulada. Fontanela normotensa. Pupilas isoc\u00f3ricas normorreactivas a la luz, activo y reactivo a est\u00edmulos, aunque con tendencia a la lateralizaci\u00f3n de la cabeza hacia la izquier - da. Sonrisa social, balbuceo, sigue la mirada de forma incons- tante, con tendencia a mirar hacia la izquierda. Sost\u00e9n cef\u00e1lico intermitente. Fuerza y tono normal, Reflejos osteotendinosos presentes, impresionan de exaltados. Auscultaci\u00f3n card\u00edaca soplo II/VI: Resto de la exploraci\u00f3n sin hallazgos. Pruebas complementarias: Hemograma, bioqu\u00edmica, gasometr\u00eda, t\u00f3xicos en orina, elemental de orina y ecograf\u00eda cerebral: hallazgos. c\u00e9lulas. 25% neutr\u00f3filos. 3,8 g/L. Glucosa 0,52 g/L. Cultivo LCR: PCR TBC complex positivo. Una muestra jugo g\u00e1strico: positivo. RNM y angioRM: malformaci\u00f3n arteriovenosa parietal izquierda con vaso de drenaje an\u00f3malo procedente de ramos silvanos de la arteria cerebral media. Hematoma parietal izquierdo acompa\u00f1ante. F\u00edstula dural con sangrado IRRITABIlIdAd EN El lACTANTE A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Cl\u00edNICO Ch\u00e1vez, A.; S\u00e1nchez, A.; Mel\u00f3n, M.; Garrido, A.I.; P\u00e9rez, A. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n y objetivos: La irritabilidad en el lactante puede presentar m\u00faltiples etiolog\u00edas. Es un reto diferenciar si se trata de una causa fisiol\u00f3gica o potencialmente grave. En la mayor\u00eda de los casos el diagn\u00f3stico se extraer\u00e1 por una anamnesis detallada y exploraci\u00f3n cl\u00ednica adecuada. Anamnesis y exploraci\u00f3n: Caso cl\u00ednico: Reci\u00e9n nacido a t\u00e9rmino de 27 d\u00edas de vida que ingresa en nuestra unidad procedente de atenci\u00f3n primaria, donde hab\u00eda acudido con cl\u00ednica de dolor abdominal e irritabilidad. Antecedentes familiares: madre con serolog\u00edas negativas durante la gesta- ci\u00f3n (excepto rubeola inmune) y streptococo del grupo B positivo. Antecedentes personales: producto \u00fanico de primera gestaci\u00f3n, amniorrexis 8 horas anteparto, presentaci\u00f3n cef\u00e1li- ca, peso adecuado para edad gestacional, Apgar 9/7/10. diagn\u00f3stico: Debut cl\u00ednico a los 27 d\u00edas de vida por dolor abdominal e irritabilidad. A su ingreso: leve polipnea y tiraje subcostal, se auscultan ruidos hidroa\u00e9reos en hemit\u00f3rax izquierdo. Resto de exploraci\u00f3n sin hallazgos. Le solicita una radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la que se evidencia una hernia diafrag- m\u00e1tica cong\u00e9nita y es derivado para ser intervenido. Conclusiones: El diagn\u00f3stico principal de la irritabilidad es cl\u00ednico. Fundamental la anamnesis dirigida a la b\u00fasqueda de sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante. P-091 PICA, UN S\u00edNTOMA INfRECUENTE EN lA INf ANCIA Mu\u00f1oz P\u00e9rez, S.; L\u00f3pez, M.J.; Izquierdo, A.; Barros, P .; Araujo, T.; Pascual, P . Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara, C\u00e1ceres Exponemos dos casos de pica como forma de presentaci\u00f3n de Enfermedad Celiaca (EC) diagnosticados en los \u00faltimos 2 meses. Caso 1: Ni\u00f1o de 5 a\u00f1os remitido por su pediatra a gastroenterolog\u00eda pedi\u00e1trica por sospecha de EC. Pica de paredes y tierra de un a\u00f1o de evoluci\u00f3n que desaparece al tratar la ferropenia observada en anal\u00edtica. Hace 3 meses reinicia pica. Realizado nuevo control anal\u00edtico a\u00f1adiendo marcadores de EC que son positivos (tTG>128 UI/L). HLA DQ2 positivo. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: normal. Biopsia duodenal: grado IIIC de Marsh. Caso 2: Ni\u00f1o de 4 a\u00f1os enviado por su pediatra a gastroen- terolog\u00eda pedi\u00e1trica por sospecha de EC. Curva de peso lenta. Apetito escaso de siempre. Pica de paredes desde hace un a\u00f1o. Refieren que \u00faltimamente come peor y abdominalgias post- ingesta. Anal\u00edtica: hemoglobina 10.5 talla dentro de percentiles. Biopsia duodenal: grado IIIB de Marsh. Comentarios: La pica es un s\u00edntoma raro en la infancia que puede ser tanto causa como consecuencia de ferrope-nia. Las formas monosintom\u00e1ticas de EC est\u00e1n aumentando, siendo la anemia ferrop\u00e9nica una de ellas. La disponibilidad de la petici\u00f3n de los marcadores s\u00e9ricos desde Atenci\u00f3n Primaria es una herramienta muy \u00fatil en el diagn\u00f3stico precoz de esta enfermedad. P-092 IMPACTACI\u00d3N dE BOlO AlIMENTARIO EN ES\u00d3f AgO y ESOf AgITIS EOSINOf\u00edlICA: REVISI\u00d3N dE CASOS dE lOS \u00dal TIMOS TRES A\u00d1OS Salva Puig, M.; Ferr\u00e9s Serrat, F.; Rosell Camps, A. Hospital Universitario Son Espases, Palma objetivos: Conocer la relaci\u00f3n entre esofagitis eosinof\u00ed- lica (EEo) y la impactaci\u00f3n de bolo alimentario en es\u00f3fago mediante la revisi\u00f3n de los casos diagnosticados en nuestro servicio. metodolog\u00eda: Estudio retrospectivo de las historias cl\u00edni-P O S T E R S 166cas de ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os, diagnosticados de impacta- ci\u00f3n de bolo alimentario en es\u00f3fago, desde el 1 de enero de 2011 al 31 de diciembre de 2013. resultados: Se identificaron 10 casos, correspondientes a 9 pacientes (un paciente present\u00f3 dos episodios). Todos los casos fueron ni\u00f1os de edad comprendida entre los 4 y los 14 a\u00f1os. Edad media de presentaci\u00f3n 10 a\u00f1os y un mes. Se realiz\u00f3 esofagoscopia en el 100% de los casos y se practic\u00f3 biopsia en 7 de los 9 pacientes, 4/7 positivas para EEo. Uno de los pacientes ya estaba diagnosticado de EEo y un paciente qued\u00f3 sin estudio anatomopatol\u00f3gico. Antecedentes de inter\u00e9s: 3 de los 4 pacientes diagnostica- dos de EEo ten\u00edan antecedentes de alergia alimentaria y asma. Uno de ellos era controlado en consultas de ORL por episo- dios de disfagia y sialorrea de resoluci\u00f3n espont\u00e1nea. Conclusiones: La EEo es una entidad que favorece la impactaci\u00f3n esof\u00e1gica, por lo que deber\u00eda sospecharse en pacientes con episodios frecuentes de atragantamiento duran- te la ingesta. Adem\u00e1s, deber\u00eda realizarse sistem\u00e1ticamente biopsia a todos los pacientes con impactaci\u00f3n de contenido alimentario que precisen extracci\u00f3n por esofagoscopia. P-093 MAlROTACI\u00d3N INTESTINAl COMO CAUSA dE dOlOR ABdOMINAl RECURRENTE: dEBUT fUERA dEl PER\u00edOdO NEONATAl Ferreira Pou, E.; Nova S\u00e1nchez, M.; Mart\u00ednez Arias, V .; Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, D.; Blanco S\u00e1nchez, A.; Martin, J. Hospital Universitario La Paz, Madrid, Madrid Introducci\u00f3n: La malrotaci\u00f3n intestinal es la rotaci\u00f3n an\u00f3mala del intestino por interrupci\u00f3n de la rotaci\u00f3n normal durante el desarrollo fetal. Los s\u00edntomas pueden aparecer a cualquier edad, aunque la mayor\u00eda se presentan durante el primer mes de vida y casi la totalidad de las mismas en el primer a\u00f1o. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 8 a\u00f1os que acude a urgencias por presentar episodios recurrentes de dolor abdominal de 2 meses de evoluci\u00f3n, inicialmente difuso, posteriormente desplazado a fosa iliaca derecha, que mejora levemente con la defecaci\u00f3n y aumenta con la ingesta. No presenta v\u00f3mitos ni alteraci\u00f3n de deposiciones. Afebril. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica presenta dolor a la palpaci\u00f3n de hemiabdomen derecho, sin defensa ni signos de irritaci\u00f3n peritoneal. Se realizan los siguientes ex\u00e1menes complementarios: radiograf\u00eda de abdomen: distribuci\u00f3n de asas intestinales en hemiabdomen izquierdo; ecograf\u00eda abdominal: alteraci\u00f3n de la disposici\u00f3n de vasos tr\u00e1nsito intestinal: confirma diagn\u00f3s- tico de malrotaci\u00f3n intestinal. Conclusiones: En algunas ocasiones la malrotaci\u00f3n se manifiesta fuera del per\u00edodo neonatal, durante la infancia o adolescencia, present\u00e1ndose de una forma m\u00e1s anodina e insidiosa. Ante la sospecha de esta patolog\u00eda debe confirmarse el diagn\u00f3stico e instaurar tratamiento para evitar potenciales complicaciones. P-094 INVAgINACI\u00d3N INTESTINAl COMO dEBUT dE ENfERMEdAd CElIACA Dom\u00ednguez Hidalgo, L.; Garc\u00eda Bermejo, A.; S\u00e1nchez Nebreda Arias, R.; Blasco Ventas, A.; Gonz\u00e1lez Jimeno, A.; Gallego De La Sacristana L\u00f3pez Serrano, D.Mancha Centro, Alc\u00e1zar San Juan Anmanesis: Mujer de 3 a\u00f1os con dolores c\u00f3licos inter - mitentes intensos de 3 d\u00edas de evoluci\u00f3n sin otra cl\u00ednica acompa\u00f1ante. No antecedentes personales ni familiares de inter\u00e9s. Vacunas en regla. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Buen estado general con adecuado estado nutricional. Palidez cut\u00e1nea y de mucosas. Abdomen blando y depresible. No doloroso a la palpaci\u00f3n en el momen-to de la exploraci\u00f3n. No se palpan masas ni megalias. Ruidos hidroa\u00e9reos normales. Resto de la exploraci\u00f3n normal por aparatos. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Se realiza ecograf\u00eda abdominal con resultados compatibles con invagi-naci\u00f3n intestinal resuelta espont\u00e1neamente y adenitis mesen-t\u00e9rica. En la anal\u00edtica se aprecia anemia microc\u00edtica con ferro-penia, por lo que se solicitan marcadores y estudio gen\u00e9ti-co de enfermedad cel\u00edaca siendo positivos. Posteriormente, se realiza biopsia intestinal con atrofia de vellosidades total (Marsh III). Se pauta dieta exenta en gluten con mejor\u00eda cl\u00edni- ca, marcadores celiaqu\u00eda negativos y con ecograf\u00edas posterio-res sin hallazgos de invaginaci\u00f3n intestinal con alguna adeno-pat\u00eda persistente. discusi\u00f3n: La enfermedad cel\u00edaca es una enteropat\u00eda de mediaci\u00f3n inmunitaria causada por una sensibilidad perma-nente al gluten en individuos gen\u00e9ticamente susceptibles. Se produce inflamaci\u00f3n del intestino delgado dando lugar a un aumento del peristaltismo, produciendo de manera poco frecuente invaginaci\u00f3n intestinal como cl\u00ednica de debut en cel\u00edacos silentes. P-095 lA IMPORTANCIA dE lA HEPATOMEgAlIA EN El dIAgN\u00d3STICO dE lAS ENfERMEdAdES HEP\u00c1TICAS Llanos Alonso, N.; Gonz\u00e1lez De Buitrago Amigo, J.; Roncero Maillo, M.; Cartr\u00f3, R.; Barros Garc\u00eda, P .; Gonz\u00e1lez Mu\u00f1iz, J.; L\u00f3pez Rodr\u00edguez, M. Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara, C\u00e1ceres Introducci\u00f3n: La hepatomegalia constituye un hallazgo frecuente en la exploraci\u00f3n pedi\u00e1trica. Una anamnesis dirigi-da, exploraci\u00f3n minuciosa y pruebas de primer nivel pueden orientar el caso desde una consulta de atenci\u00f3n primaria. Caso cl\u00ednico: Anamnesis: var\u00f3n 4 a\u00f1os derivado por fiebre de 24 horas y hepatoesplenomegalia, s\u00edntomas catarra- les. Antecedentes personales y familiares: embarazo gemelar controlado. Padres sanos. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Abdomen globuloso, depresible. Hepatomegalia 5 cm l\u00f3bulo hep\u00e1tico derecho, aumentada. cm, consistencia normal. PPCC: leucopenia, linfopenia quistes en periferia hep\u00e1tica y col\u00e9doco, comuni-cantes entre s\u00ed Biopsia fibrosis hep\u00e1tica cong\u00e9nita. S\u00edndrome de Evoluci\u00f3n: favorable. Se inicia tratamiento con \u00e1cido Ursodeoxic\u00f3lico. Comentarios: Resaltar la importancia de la hepatome- galia en la exploraci\u00f3n f\u00edsica que puede ser el s\u00edntoma gu\u00eda hacia una patolog\u00eda hep\u00e1tica.P O S T E R S 167El s\u00edndrome de Caroli cong\u00e9nito es una patolog\u00eda infre- cuente donde las pruebas de imagen resultan diagn\u00f3sticas. El \u00e1cido ursodesoxic\u00f3lico previene la formaci\u00f3n de litiasis, los antibi\u00f3ticos est\u00e1n indicados si colangitis. P-096 lA ANEMIA COMO PRIMERA MANIfESTACI\u00d3N dE ENfERMEdAd INTESTINAl INflAMATORIA Valero G\u00f3mez, G. (1); Plaza Almeida, J. (2); Balmaseda Serrano, E. (1); Rodr\u00edguez Chac\u00f3n, J. (1); S\u00e1ez S\u00e1nchez, A. (1); Hern\u00e1ndez Berto, T. (1) (1) Hospital General Universitario de Albacete, Albacete; (2) Centro Salud Zona VIII Albacete Ni\u00f1a de 13 a\u00f1os que consulta por astenia de 5 meses de evoluci\u00f3n acompa\u00f1ado de anorexia, p\u00e9rdida de peso de 3.5 Kg en 4 meses, aumento de n\u00famero de deposiciones (2-3 deposiciones al d\u00eda) de consistencia blanda, sin productos patol\u00f3gico; no v\u00f3mitos. No anorexia. Menstruaciones no abundantes. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: buen estado general, palidez intensa de piel. Normohidratada. Peso 41.5 Kg (percen- til 10-25), talla 157cm (percentil 50). No adenopat\u00edas. Abdomen sin masas ni megalias. Resto normal. En la anal\u00ed- tica destaca anemia con hemoglobina de 9.8 gramos/decili- tro con microcitosis, trombocitosis y leucocitosis; ferritina normal, VSG Descartada alfa talase- mia negativo. Caprotectina fecal >500. Estudio endosc\u00f3pico con hallazgos compatibles con enfermedad de Crohn. Conclusiones: La enfermedad de Crohn es una enferme- dad inflamatoria intestinal con una incidencia de 4,5 casos por 100.000 personas a\u00f1o. En el ni\u00f1o tiene peculiaridades cl\u00ednicas, existiendo un retraso en el diagn\u00f3stico debido al inicio con manifestaciones extraintestinales, siendo impor - tante implementar un abordaje sistem\u00e1tico para evitar retra-sos en el diagn\u00f3stico. Las alteraciones anal\u00edticas causadas por la actividad inflamatoria alertan hacia realizaci\u00f3n de estudios m\u00e1s amplios. La calprotectina fecal es un marcador sensible de actividad inflamatoria intestinal. El tratamiento depende de la severidad y existencia de complicaciones. P-097 HEPATITIS AUTOINMUNE: A PROP\u00d3SITO dE dOS CASOS (1\u00aa PARTE: ENVIAdO EN dOS PARTES, S\u00d3lO UNA COMUNICACI\u00d3N) Mart\u00ednez Arias, E.M.; Bea Serrano, C.; Ferrando Rubert, B.; Jarabo Garin, V .; Rosado Mares, J.I.; Mart\u00ednez Costa, C. Hospital Cl\u00ednico Universitario, V alencia La hepatitis autoinmune (HAI) es una enfermedad infla- matoria cr\u00f3nica cl\u00ednicamente variable caracterizada por hipertransaminasemia, hipergammaglobulinemia, autoanti- cuerpos positivos y biopsia con hepatitis de la interfase. Dada la frecuencia de la hipertransaminasemia como hallazgo casual en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica comparamos caracter\u00edsticas y evoluci\u00f3n de dos casos (HAI tipo 1 y HAI tipo2). Caso cl\u00ednico 1: Ni\u00f1o de 2 a\u00f1os remitido por su pedia- tra por hepatoesplenomegalia e hipertransaminasemia. No antecedentes personales ni familiares de inter\u00e9s. Inicia la cl\u00ednica con fiebre hasta 40 \u00baC que cede tras 4 d\u00edas, asocian- do molestias abdominales. La ecograf\u00eda abdominal muestra con esplenome- e IgG de VHH6 positivas, resto de virus hepatotropos negativos. Al 4\u00ba d\u00eda estando asintom\u00e1ti- co en la exploraci\u00f3n presenta hepatoesplenomegalia y leve tinte estudio de autoinmuni-dad demuestra: Ac. Anti-LKM muy elevados (1/320). Asocia d\u00e9ficit selectivo de IgA (0 mg/dL), IgG 885 mg/dL. Colan- giorresonancia sin hallazgos patol\u00f3gicos. Ante sospecha de HAI tipo 2 se realiza biopsia hep\u00e1tica que informan como hepatitis cr\u00f3nica grado IV estadio II. Se inicia tratamiento con prednisona y azatioprina, normaliz\u00e1ndose las transaminasas a las 3 semanas de tratamiento. P-098 HEPATITIS AUTOINMUNE: A PROP\u00d3SITO dE dOS CASOS (2\u00aa PARTE) Mart\u00ednez Arias, E.M.; Bea Serrano, C.; Ferrando Rubert, B.; Jarabo Garin, V .; Rosado Mares, J.I.; Mart\u00ednez Costa, C. Hospital Cl\u00ednico Universitario, V alencia Caso cl\u00ednico 2: Ni\u00f1a de 18 meses remitida por su pedia- tra por hepatoesplenomegalia detectada en examen de salud. Asintom\u00e1tica. No antecedentes familiares ni personales de inter\u00e9s. Presenta un abdomen globuloso, blando y depresible, no doloroso, hepatomegalia de 2 cm y esplenomegalia de 3 cm. Resto normal. En an\u00e1lisis se objetiva: GOT 450 U/L (x 10VN), GPT coagulaci\u00f3n y gasometr\u00eda positiva para d\u00e9bil, U (VN<20), resto negati-vos. Colangiorresonancia sin hallazgos patol\u00f3gicos. Con la sospecha diagn\u00f3stica de HAI tipo 1 se realiza biopsia hep\u00e1ti- ca donde se objetiva hepatitis cr\u00f3nica grado II estad\u00edo III. Se inicia tratamiento con prednisona y azatioprina, con norma- lizaci\u00f3n de transaminasas el primer mes. Conclusiones: La hipertransaminasemia puede ser la primera manifestaci\u00f3n de una enfermedad hep\u00e1tica grave, como en estos dos casos de HAI, por lo que hay que mante- ner un alto \u00edndice de sospecha ante su aparici\u00f3n repetida y constatar su descenso. El diagn\u00f3stico precoz de la HAI permi-te un inicio r\u00e1pido del tratamiento que disminuye la progre- si\u00f3n de la enfermedad. P-099 dIARREA RECURRENTE y OBESIdAd. CUANdO lA Cl\u00edNICA NO ENCAJA Angelats Romero, C.M. (1); Ramos Gracia, M. Gonzalez, S. (1); Kalbouza , S. (1) (1) Hospital de Gand\u00eda y Centro de Especialidades Francesc de Borja, Gand\u00eda; (2) Centro de salud de Beniopa, Gand\u00eda Anamnesis: Paciente var\u00f3n de 18 meses que acude a consulta de atenci\u00f3n primaria para control rutinario, previa-mente valorado en otro centro de salud. Durante la entrevista la madre refiere que desde los 3 meses, presenta intoleran- cia intermitente a la leche de vaca, que desde los 9 meses se vuelve continua. Se caracterizan por cuadros de v\u00f3mitos P O S T E R S 168y diarreas algunos graves, 10-12 deposiciones acompa\u00f1ados de palidez, asociando adem\u00e1s signos de deshidrataci\u00f3n, que en alg\u00fan caso motivaron su atenci\u00f3n en urgencias. Ha proba- do leche sin lactosa sin mejor\u00eda. Actualmente tolera leche de almendras. Antecedentes personales: No atopias. Lactancia artificial desde el nacimiento. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Paciente estable. Obesidad (IMC >97p) Resto de la exploraci\u00f3n normal. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Anal\u00edtica de sangre normal. Coprocultivo y par\u00e1sitos negativos. Ig E espec\u00edficas y Prick test negativos. Conclusiones: El caso que presentamos corresponde a un lactante con una historia cl\u00ednica compatible con una entero- colitis inducida por prote\u00ednas alimentarias (FPIES, por sus siglas en ingles), con una ganancia de peso exagerada, debida al sustituto que ha recibido (leche de almendras), lo cual produjo un retraso importante en el diagn\u00f3stico. Actualmente tolera formula hidrolizada y est\u00e1 en espera de pruebas de provocaci\u00f3n por parte de gastroenterolog\u00eda pedi\u00e1trica. P-100 MOTIVOS dE dERIVACI\u00d3N M\u00c1S fRECUENTES A CONSUl TA dE gASTROENTEROlOg\u00edA PEdI\u00c1TRICA Donado Palencia, P . (1); S\u00e1nchez Miranda, P . (1); Gonz\u00e1lez Mateos, J.A. (2) (1) Hospital General, Ciudad Real; (2) Servicios Sanitarios y Asistenciales de Ciudad Real, Ciudad Real objetivo: Descripci\u00f3n de los pacientes remitidos en el a\u00f1o 2013 a consulta de Gastroenterolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Compa- raci\u00f3n con los resultados del 2010. material y m\u00e9todos: An\u00e1lisis retrospectivo, median- te an\u00e1lisis de hojas de derivaci\u00f3n en historias cl\u00ednicas, en el periodo comprendido entre enero y diciembre del 2013. resultados: Han sido remitidos 412 ni\u00f1os (51% varones) El motivo de derivaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el dolor abdomi-nal (16%), sin contar epigastralgia con 9.3%, seguido por v\u00f3mitos/regurgitaciones (14.6%), fallo estre\u00f1imiento (10.8%), y sospecha de celiaqu\u00eda (7.8%). El 50% son derivados desde atenci\u00f3n primaria, seguido por consultas hospitalarias (21%) y otros hospitales (14%). La consulta de neonatolog\u00eda es la que deriva con mayor frecuen- cia seguida por pediatr\u00eda general, neumolog\u00eda y alergia. Estos datos, son similares a los obtenidos en 2010 en el que fueron remitidos 453 ni\u00f1os. La sospecha de celiaca fue el motivo de derivaci\u00f3n m\u00e1s prevalente (16%) seguido por v\u00f3mitos (15.9%) y dolor abdominal (13.7%). Atenci\u00f3n primaria (56%) y consulta de neonatolog\u00eda, tambi\u00e9n fueron los lugares de derivaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes. Conclusi\u00f3n: El dolor abdominal y los v\u00f3mitos contin\u00faan siendo los principales motivos de derivaci\u00f3n. La sospecha de esofagitis eosinofilica ha aparecido como causa de derivaci\u00f3n en el 2013, dato que no se constata en el 2010. P-101 UN dIAgN\u00d3STICO dOS REAlIdAdES PRIMER MUNdO / TERCER MUNdO Rueda, P . (1); Vila, M. (2); Margarit Soler, A. (3) (1) ABS Viladecans 1, Viladecans; (2) ABS Manresa, Manresa; (3) Hospital Sant Joan de Deu, BarcelonaLa dermatitis at\u00f3pica es una enfermedad frecuente en pediatr\u00eda, de incidencia y prevalencia elevada, que a menudo cursa hacia la cronicidad. Afecta a todos los pa\u00edses indepen- dientemente de su grado de riqueza. A menudo precede a rinitis o asma. material y m\u00e9todos: Presentamos un estudio descriptivo, retrospectivo de dos casos de dermatitis at\u00f3pica tratados por nuestro personal uno en Catalu\u00f1a y otro en Burkina. Ambos son graves por extensi\u00f3n e importancia de las lesiones. El 1\u00ba es un lactante mujer, atendido en nuestro centro, sanidad p\u00fablica catalana barcelonesa, de raza blanca, y recur - sos al abasto. Antecedentes familiares en madre y hermano. Lactancia mixta desde el inicio. Debut a los 3 meses con un cuadro grave por la extensi\u00f3n y tipo de lesiones. Precisa trata- miento t\u00f3pico con cremas hidratantes e hidrocortisona al 1% durante 7 d\u00edas, concomitando con un s\u00edndrome boca-mano pie. Posteriormente padeci\u00f3 una bronquiolitits y bronquitis de repetici\u00f3n. El 2\u00ba es un ni\u00f1o de unos dos a\u00f1os de raza negra, ouaga- dugu\u00e9s. Lactancia materna, que a\u00fan perdura. Desconocemos antecedentes, el tiempo de evoluci\u00f3n. Extensi\u00f3n casi todo el cuerpo, y estadio liqueniforme Desconocemos si ha habido m\u00e1s patolog\u00eda. Pruriginosas. El ni\u00f1o lo resolvimos con crema humefactante. Ante la misma enfermedad, la influencia de factores econ\u00f3micos prevalecen sobre los sanitarios influyendo en la respuesta y el pron\u00f3stico final. P-102 HIPERfOSf ATASEMIA TRANSITORIA BENIgNA dE lA INf ANCIA Blanco Franco, M.P .; Fidalgo \u00c1lvarez, I. Cl\u00ednica Ponferrada, Ponferrada Introducci\u00f3n: La hiperfosfatasemia transitoria benig- na de la infancia (HTBI) es una entidad poco frecuente que se caracteriza por una elevaci\u00f3n temporal de actividad de la fosfatasa alcalina (FAS) en menores de 5 a\u00f1os. No existe evidencia cl\u00ednica, bioqu\u00edmica, patolog\u00eda \u00f3sea, hep\u00e1tica, renal o endocrinometab\u00f3lica. Caso: Ni\u00f1a de 12 meses con retraso del desarrollo desde los 6 meses. Naci\u00f3 a t\u00e9rmino con peso y talla adecuados para la edad gestacional. Pesa 7300g (<P3), talla 69cm (<P3) e \u00edndice de masa corporal 15.6 (P3). Fenotipo y examen f\u00edsico normales. Hallazgos de laboratorio: FAS: 2949UI/L, niveles s\u00e9ricos de calcio, f\u00f3sforo, hormona paratiroidea, creatinina y enzimas hep\u00e1ticos, normales. Descartada fibrosis qu\u00edstica y enfermedad celiaca. No cambios raqu\u00edticos en la radiograf\u00eda de mu\u00f1eca. Edad \u00f3sea entre 9 y 12 meses. Tres meses despu\u00e9s, FAS:290UI/L, confirm\u00e1ndose el diagn\u00f3stico. Comentarios: En la HTBI, la FAS se eleva entre 3-30 veces para la edad. Este notable incremento no se encuentra en otras enfermedades. La FAS vuelve a la normalidad entre los 3 y los 6 meses. Si persistiese elevada tras 4 \u00f3 6 meses, deber\u00eda determinarse el origen de los isoenzimas \u00f3seo y hep\u00e1tico y estudiar a la familia. El diagn\u00f3stico se realiza por el descenso marcado o normalizaci\u00f3n de FAS. El diagn\u00f3stico diferencial se plantea con la hiperfosfatasemia asintom\u00e1tica no familiar persistente y la hiperfosfatasemia familiar benigna.P O S T E R S 169P-103 MORfEA lINEAl TEMPOROPARIETAl O EN \"COUP dE SABRE\" dE UN CASO Blanco Franco, M.P . (1); Fidalgo \u00c1lvarez, I. (2); Fonseca Zuazua, G. (1); Marcos Andres, H. (1) (1) SACYL, Ponferrda; (2) Cl\u00ednica Ponferrada, Ponferrada Introducci\u00f3n: La ECDS es la variante m\u00e1s frecuente de la morfea lineal, con una distribuci\u00f3n espec\u00edfica en cuero cabellu- do y frente, que suele ser \u00fanica y unilateral y ocurre en ni\u00f1os. Caso: Ni\u00f1o de 5 a\u00f1os y 8 meses de edad, que desde hace 8 meses presenta una lesi\u00f3n de alopecia en regi\u00f3n retroauri-cular derecha que ha crecido hacia la zona parietal. Aparece como una lesi\u00f3n cicatricial de 10x8cm. Piel dura, blanque- cina, con halo eritematoso, adherida a planos profundos. Despu\u00e9s aparecen en hemit\u00f3rax derecho dos lesiones redon- deadas menores de 3 cm. de tonalidad blanca, una con piel engrosada. Las pruebas de laboratorio, radiograf\u00eda de cr\u00e1neo y estudio oftalmol\u00f3gico fueron normales. VSG: a 1/640. La biopsia confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico. Realiz\u00f3 tratamiento con prednisona durante tres meses y metotrexato. Dos meses m\u00e1s tarde se observa mejor\u00eda de las lesiones cut\u00e1neas. Comentarios: La morfea lineal tiene una distribuci\u00f3n igual por sexo. La etiolog\u00eda de la ECDS no est\u00e1 clara, puede ser de origen autoinmune. El diagn\u00f3stico se basa en los hallaz- gos cl\u00ednicos, aunque la confirmaci\u00f3n histopatol\u00f3gica es a menudo necesaria para excluir otros trastornos. El diagn\u00f3s- tico diferencial con la esclerosis sist\u00e9mica es una considera- ci\u00f3n en la primera evaluaci\u00f3n del paciente. La evidencia actual apoya el taratamiento de primera l\u00ednea con glucocorticoides orales y metotrexato. P-104 PARASITOSIS COMO ETIOlOg\u00edA dE TOS (1); Garc\u00eda Dom\u00ednguez, M. (1) (1) Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla; (2) Centro de Salud La Candelaria, Sevilla Caso cl\u00ednico: Anamnesis: Ni\u00f1o de 3 a\u00f1os de edad, de origen senegal\u00e9s, que consulta por tos de predominio noctur - no de m\u00e1s de 3 semanas de duraci\u00f3n, por lo que se pone en marcha el estudio de tos cr\u00f3nica. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Buen estado general; auscultaci\u00f3n pulmonar normal; abdomen blando y depresible, sin visce- romegalias. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Radiograf\u00eda de t\u00f3rax normal, hemograma con eosinofilia de 9,7% siendo el resto normal, estudio de Phadiatop negativo. El d\u00eda que aporta radiograf\u00eda, trae la madre el contenido de la expecto- raci\u00f3n (madeja de Ascaris lumbricoides). A la espera de un estudio de par\u00e1sitos en heces. Se decide tratar a todos los convivientes en el domicilio con mebendazol durante 3 d\u00edas, repitiendo el tratamiento en 2 semanas. Conclusiones: Las parasitosis intestinales enteroinvasivas son una causa de tos cr\u00f3nica que hay que valorar en personas procedentes de pa\u00edses end\u00e9micos (se hace recordatorio del ciclo vital de Ascaris lumbricoides, en el que participan intes- tino y pulm\u00f3n).P-105 S\u00edNdROME dE RUBINSTEIN TA yBI: REVISI\u00d3N dE dOS CASOS Cl\u00edNICOS Ch\u00e1vez, A.; Mart\u00ednez, C.; Gonz\u00e1lez, J.I.; Gonz\u00e1lez Meneses, A.; Garrido, A.I. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n y objetivos: S\u00edndrome de Rubinstein- Taybi (SRT) y la importancia de su sospecha cl\u00ednica. material y m\u00e9todo: Caso 1: lactante de 11 meses con engrosamiento de las falanges distales del primer dedo de manos y pies. Microcefalia, orejas de implantaci\u00f3n baja, nariz aguile\u00f1a, retrognatia e hipertricosis. Leve dilataci\u00f3n pielocali-cial bilateral Bacteriemia por salmonella. Bronquilolitis. Cariotipo normal. Caso 2: paciente de 6 a\u00f1os con pulgar en esp\u00e1tula y desviaci\u00f3n medias del 2,3 y 4\u00ba dedo del pie. Paladar, hiper - tricosis facial, de y CIV calloso y ventriculomegalia. Bronco-displasia. Neumon\u00edas y bronquitis de retici\u00f3n. S\u00edndrome de apnea obstructiva del sue\u00f1o. Estenosis bilateral de coanas. No confirmaci\u00f3n gen\u00e9tica. Conclusiones: Es importante la alta sospecha cl\u00ednica, para realizar un diagn\u00f3stico precoz y un seguimiento adecuado de estos pacientes. Debe realizarse diagn\u00f3stico gen\u00e9tico. La mayor\u00eda de los casos se deben a mutaciones de novo en el gen 16p13.3. Asesoramiento gen\u00e9tico.El SRT se asocia con inmunodeficiencias primarias que justifican el mayor n\u00famero de infecciones, por lo que es muy importante el seguimiento estrecho desde atenci\u00f3n primaria, para establecer un diagn\u00f3stico y tratamiento precoz. P-106 APlASIA CUTIS CONg\u00c9NITA: NO ES SOlO UNA ENTIdAd dERMATOl\u00d3gICA Vivas, , M.L. Casa de Salud - Hospital Cat\u00f3lico Universidad Cat\u00f3lica de V alencia, V alencia La aplasia cut\u00e1nea cong\u00e9nita (ACC) es una rara alteraci\u00f3n caracterizada por la ausencia localizada de capas de la piel del reci\u00e9n nacido (RN) y que puede afectar a otros tejidos como m\u00fasculo y hueso. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es en cuero cabelludo. Las lesiones se presentan como una \u00falcera o erosi\u00f3n, con base sanguinolenta. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico. El tratamiento inicial es conser - vador evitando la manipulaci\u00f3n de la zona y enfocado a prevenir la infecci\u00f3n. descripci\u00f3n del caso cl\u00ednico: Anamnesis: RN var\u00f3n con lesi\u00f3n en cuero cabelludo, compatible con zona de aplasia, y sangrado secundario. Antecedentes perinatales sin importan- cia cl\u00ednica. Exploraci\u00f3n: Lesi\u00f3n ulcerada de 7 x 2,5 cm rodeada de \u00e1rea eritematosa alop\u00e9cica en vertex, con restos hemorr\u00e1gi- cos. Resto de exploraci\u00f3n normal. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Rx craneal que evidencia defecto \u00f3seo en calota, ecograf\u00eda abdominal y cerebral normal. La lesi\u00f3n fue tratada de manera conservado-ra con limpieza y curas con mupirocina. Evoluci\u00f3n: compli- caci\u00f3n posterior por hemorragia que requiri\u00f3 nuevo ingreso y tratamiento con injerto.P O S T E R S 170Conclusiones: La ACC no es s\u00f3lo una alteraci\u00f3n benigna, Si abarca zonas muy extensas se han descrito complicaciones infecciosas y hemorr\u00e1gicas que pueden comprometer la vida del neonato. El pron\u00f3stico es mejor cuando se presenta aisla- da, como ocurri\u00f3 en nuestro paciente. P-107 S\u00edNdROME dE SANdIfER dIAgN\u00d3STICO dIfERENCIAl CON CRISIS CONVUlSIVAS dEl lACTANTE. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Maldonado Smith, M.; Casals Alsina, I.; Rivas Fern\u00e1ndez, M.A.; Arimany Monta\u00f1a, J.L.; Acu\u00f1a Veyna, C.; Ruiz Botia, I. IDC Salud Hospital General de Catalunya, Sant Cugat del V all\u00e9s Lactante de 7 meses, con episodios de arqueamiento del cuello y del cuerpo de 1 o 2 minutos de duraci\u00f3n, asociados con la alimentaci\u00f3n y acompa\u00f1ado de retroversi\u00f3n ocular, sin p\u00e9rdida de conciencia ni otra sintomatolog\u00eda. Referido a neurolog\u00eda, quienes valoran y descartan causa neurol\u00f3gica. Por posible asociaci\u00f3n con s\u00edntomas de reflujo gastroesof\u00e1gico es valorado por digestivo, quienes realizan tr\u00e1nsito es\u00f3fago- gastroduodenal y phmetr\u00eda, confirmando sospecha diagn\u00f3s- tica, indicando tratamiento con Lanzoprazol y Domperidona, mejorando sintomatolog\u00eda y manteni\u00e9ndose asintom\u00e1tico hasta la actualidad. El s\u00edndrome de Sandifer es un trastorno asociado con el reflujo gastroesof\u00e1gico, que provoca movimientos dist\u00f3nicos parox\u00edsticos, que aparece generalmente durante la infancia temprana. Estos movimientos se caracterizan por postura an\u00f3mala de la cabeza y el cuello y arqueamiento de la colum-na, que suelen durar entre 1 y 3 minutos, generalmente asociados a la ingesti\u00f3n de alimentos. Asociado entre otros s\u00edntomas a movimientos an\u00f3malos de los ojos. Se diagnostica sobre la base de la asociaci\u00f3n de reflujo con los movimien- tos dist\u00f3nicos. La exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica es normal, sin embargo, en ausencia de indicios claros de reflujo, se debe hacer diagn\u00f3stico deferencial con patolog\u00edas neurol\u00f3gicas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y el tratamiento es el del reflujo gastroesof\u00e1gico para alivio de los s\u00edntomas y por tanto del s\u00edndrome. El pron\u00f3stico es favorable. P-108 HEPATITIS y COlESTASIS MEdICAMENTOSA EN NI\u00d1A. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Maldonado Smith, M.; Gorina , N.; Casals Alsina, I.; Rivas Fern\u00e1ndez, M.A.; Arimany Monta\u00f1a, J.L.; Acu\u00f1a Veyna, C. IDC Salud Hospital General de Catalunya, Sant Cugat del V all\u00e9s Ni\u00f1a de 11 a\u00f1os, quien consulta por ictericia, coluria y dolor abdominal. Antecedentes de esferocitosis hereditaria con colecistectom\u00eda y esplenectom\u00eda, correctamente vacuna- da, alergias y asma en tratamiento con Montelukast desde hace 6 meses y Bilastina desde hace 1,5 meses. Presenta ictericia en piel y mucosas, resto normal. Bilirrubina: ves\u00edcula bazo, resto bien. Realizamos estudio sin encontrar causa diagn\u00f3sti- ca de la hepatitis y colestasis. Por descripci\u00f3n del prospecto de posible alteraci\u00f3n hep\u00e1tica de la Blastina y Montelukast, se decide suspender tratamiento, mejorando el cuadro cl\u00ednico, con normalizaci\u00f3n progresiva de las enzimas hep\u00e1ticas en 1 mes y de la bilirrubina en 2 meses. El da\u00f1o hep\u00e1tico por f\u00e1rmacos se puede manifestar desde formas asintom\u00e1ticas hasta fallo hep\u00e1tico agudo. Existe clara relaci\u00f3n de hepatotoxicidad con el consumo de m\u00faltiples f\u00e1rmacos y m\u00e1s cuando \u00e9stos pueden producir alteraci\u00f3n hep\u00e1tica. El diagn\u00f3stico es dif\u00edcil por no existir ex\u00e1menes de certeza, pero tiene alta sospecha pruebas hep\u00e1ticas norma-les previas a la utilizaci\u00f3n del medicamento y normalizaci\u00f3n con la retirada del mismo, siempre con la exclusi\u00f3n previa de otras causas de enfermedad hep\u00e1tica. P-109 PRESENCIA dE SANgRE EN HECES. El CAMINO HAST lOS dIAgN\u00d3STICOS MENOS fRECUENTES Sardina R\u00edos, A.; Illade Quinteiro, L.; Curros Cortizas, \u00c1.; Rodrigo Sa\u00e9z, E. CHUS, Santiago Introducci\u00f3n: El diagn\u00f3stico diferencial de la diarrea sanguinolenta en el lactante incluye diversas entidades, siendo las infecciosas o la intolerancia a las prote\u00ednas de leche de vaca las m\u00e1s comunes. Existen otras posibilidades infrecuentes, como la enfermedad inflamatoria intestinal (EII), que deben recordarse en casos con evoluci\u00f3n an\u00f3mala. Caso cl\u00ednico: Var\u00f3n, 18 meses, ingresado por diarrea con sangre y dolor abdominal. Antecedentes: prematuro (34 semanas), m\u00faltiples ingresos por gastroenteritis aguda. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: afectaci\u00f3n del estado general, escaso pan\u00edculo adiposo, peso por debajo del percentil 3. Pruebas complementarias: ecograf\u00eda (colitis inespec\u00edfica), coproculti- vos y calprotectina fecal negativos, IgE espec\u00edficas a leche de vaca positivas. Sospechando alergia a las prote\u00ednas de leche de vaca, se introdujo dieta con f\u00f3rmula elemental sin lactosa, persistiendo diarrea y sangre roja en heces. Ante la evoluci\u00f3n t\u00f3rpida, se realiz\u00f3 colonoscopia, con datos macrosc\u00f3picos de colitis inespec\u00edfica. La anatom\u00eda patol\u00f3gica, confirm\u00f3 una colitis ulcerosa activa. Se inici\u00f3 tratamiento con sulfasalaci- na y prednisona, con desaparici\u00f3n de la cl\u00ednica y progreso ponderal. Conclusiones: La EEI es muy infrecuente en el lactante, pero es un diagn\u00f3stico a valorar en casos de diarrea sangui- nolenta, dolor abdominal recurrente con p\u00e9rdida ponderal, evoluci\u00f3n t\u00f3rpida y sin mejor\u00eda tras tratamientos habitua-les. En pediatr\u00eda son necesarios m\u00e1s estudios para evaluar la superioridad de la calprotectina fecal sobre la valoraci\u00f3n cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico de la EII. P-110 dIfICUl TAd RESPIRATORIA y ANEMIA: PRESENTACI\u00d3N dE HEMOSIdEROSIS PUlMONAR IdIOP\u00c1TICA Contreras L\u00f3pez, J. (1); Violad\u00e9 Guerrero, F. (1); Ch\u00e1vez Barco, A. (1); Ben\u00edtez G\u00f3mez, I. (1); Gonz\u00e1lez Soria, M.D. (2) (1) Virgen Roc\u00edo, Sevilla; (2) Amante Laffon, Sevilla La hemosiderosis pulmonar idiop\u00e1tica (HPI) es una enfer - medad rara que se da en menores de 10 a\u00f1os. Provoca hemop- tisis, anemia ferrop\u00e9nica e infiltrados alveolares. La anemia de etiolog\u00eda desconocida, con o sin sintomatolog\u00eda respiratoria, deber\u00eda formar parte de su diagn\u00f3stico diferencial. Ni\u00f1o de 17 meses con dificultad respiratoria y fiebre de 24 horas de evoluci\u00f3n.P O S T E R S 171Antecedentes familiares: Madre con lupus. Antecedentes personales: Anemia ferrop\u00e9nica y astenia de 3 meses de evoluci\u00f3n y broncoespasmos recurrentes. Exploraci\u00f3n: aceptable estado general, palidez mucocut\u00e1- nea, hipoventilaci\u00f3n bilateral con sibilancias teleespiratoras y tiraje a los tres niveles. Saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno: 89%. Ingreso por no mejor\u00eda del broncoespasmo con medidas iniciales. Pruebas complementarias: infiltrado pulmonar bilateral en radiograf\u00eda de t\u00f3rax y en anal\u00edtica anemia severa de 5.4 g/l que precisa transfusi\u00f3n de dos concentrados de hemat\u00edes. LDH aumentada (749 UI/l) con de sangrado. Abundantes hemosider\u00f3fagos en muestra. Cultivos y serolog\u00edas negativos. Pendiente resultado de pulmonar. semanas, a\u00f1adi\u00e9ndose hidroxicloroquina. Conclusiones: La HPI debe formar parte del diagn\u00f3stico diferencial de un ni\u00f1o con s\u00edntomas respiratorios y anemia siendo importante el diagn\u00f3stico precoz para disminuir la morbimortalidad. P-111 \u00bflA ENURESIS NOCTURNA ES M\u00c1S PERSISTENTE EN PACIENTES CON INCREMENTO dE PESO? Castellares Gonz\u00e1lez, C.I.; G\u00f3mez Alonso, R.; Cuevas Lobato, O.; Puente Barral, M.J. Santa M\u00f3nica, CS Santa M\u00f3nica. Madrid Introducci\u00f3n: La enuresis nocturna (EN) se define como incontinencia urinaria intermitente durante el sue\u00f1o. Es un problema con importantes implicaciones psicol\u00f3gicas, y tema frecuente de consulta por los padres. objetivos: Conocer la distribuci\u00f3n de EN por sexos, en una consulta de pediatr\u00eda de un centro de salud de la Comuni- dad de Madrid. Evaluar la respuesta al tratamiento, la evolu- ci\u00f3n de los pacientes y su relaci\u00f3n con factores asociados. material y m\u00e9todos: De forma retrospectiva, se recogie- ron datos desde noviembre de 2010 hasta febrero de 2014 (ambos incluidos). Nuestro cupo es 1500 pacientes en edad pedi\u00e1trica (hasta 14 a\u00f1os). resultados: El 5,6% de los pacientes de nuestra consulta mayores de 5 a\u00f1os presentaron EN (69 pacientes, 39/56,5% varones). El 31,9% presentaba sobrepeso(SB) u obesidad (OB). Actualmente el 18,9% (13/69) presentan EN. tabla1: resoluci\u00f3n de EN por sexo/edad: Edad (a\u00f1os) Ni\u00f1as (%/N) pacientes con EN resuelta: Edad SIN prolonga m\u00e1s en el tiempo pacientes con SB (35,3% vs. 15,4% mayores de 11 a\u00f1os) y est\u00e1 asociado con el SB/OB en la tercera parte de los casos. P-112 PROTEINURIA CON ElEVACI\u00d3N dE UREA y CREATININA Fern\u00e1ndez Miaja, M. (1); Rodr\u00edguez Fern\u00e1ndez, L.M. (1); Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, M. (1); Cordero Coma, M. (1); Calleja Antol\u00edn, S. (1); Mata Zubillaga, D. (2); L\u00f3pez Blanco, G. (1) (1) Complejo Asistencial de Le\u00f3n, Le\u00f3n; (2) Centro de Salud Ponferrada IV , Ponferrada Introducci\u00f3n: Se presenta un caso cl\u00ednico cuyas manifes- taciones iniciales fueron proteinuria y elevaci\u00f3n de creatinina plasm\u00e1tica, y que llev\u00f3 en su diagn\u00f3stico final a la detecci\u00f3n de una patolog\u00eda muy infrecuente. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 13 a\u00f1os remitida por anemia (Hb: 10 g/dl), proteinuria (++) y elevaci\u00f3n de urea (75 mg/dl) y creatinina (2,5 mg/dl), detectadas durante un proceso febril de causa desconocida y confirmadas posteriormente. Historia cl\u00ednica anodina, exploraci\u00f3n normal salvo palidez cut\u00e1nea. El estudio constat\u00f3 da\u00f1o renal agudo con proteinu- ria tubular y afectaci\u00f3n tubular renal proximal (glucosuria, hiperaminoaciduria, acidosis tubular proximal,..). ci\u00f3 el diagn\u00f3stico de nefritis t\u00fabulo-intersticial aguda (NTIA), sin aclarar inicialmente su etiolog\u00eda (se descartaron consumo de f\u00e1rmacos, infecciones y alteraciones inmunol\u00f3gicas). Al mes del diagn\u00f3stico, se asocia uveitis anterior (NTIA asociada a uveitis-s\u00edndrome TINU), que fue tratada con corti- coides t\u00f3picos y sist\u00e9micos. Comentarios: La asociaci\u00f3n de insuficiencia renal aguda y afectaci\u00f3n tubular renal proximal es sospechosa de NTIA. El tratamiento incluye retirada del agente nocivo, siendo controvertido el uso de corticoides. Recuperaci\u00f3n completa de funci\u00f3n renal en el 80% de formas agudas. El s\u00edndrome TINU es una causa infrecuente de esta patolog\u00eda. La uveitis puede preceder, acompa\u00f1ar o seguir al diagn\u00f3stico de NTIA. P-113 PROTEINURIA EN NI\u00d1A CON S\u00edNdROME dE TURNER Campanario Le\u00f3n, A.; Galindo Doncel, G.; Reques Cosme, R. Hospital de El Escorial, San Lorenzo de El Escorial, Madrid Ni\u00f1a de 10 a\u00f1os remitida a urgencias desde su centro de salud por fiebre de 24 horas de evoluci\u00f3n sin foco y tira de orina patol\u00f3gica (prote\u00ednas +++). Como antecedentes personales presenta S\u00edndrome de Turner, enuresis nocturna y otitis de repetici\u00f3n. A la exploraci\u00f3n se observa un t\u00edmpa- no derecho abombado y de color cremoso y orofaringe muy hiper\u00e9mica. No edemas. TAD en P92. Resto de exploraci\u00f3n sin alteraciones significativas. Se realizaron las siguientes pruebas complementarias: Test estreptococo negativo. An\u00e1lisis de orina: prote\u00ednas Serolog\u00edas negativas para VHB y VHC. Inmunolog\u00eda Anticuerpos ANA negativos. Complemento C3 y C4 normal. Ecograf\u00eda abdominal: normal. El diagn\u00f3stico en urgencias fue de proteinuria en rango no nefr\u00f3tico en estudio P O S T E R S 172y otitis media aguda. Durante el seguimiento persiste la proteinuria en rango no nefr\u00f3tico asintom\u00e1tica. Con este caso nos gustar\u00eda recordar el manejo pr\u00e1ctico de la proteinuria y reflexionar sobre las siguientes cuestiones: \u00bfestaba indicada la realizaci\u00f3n de tira de orina? \u00bfDebemos realizar pruebas diagn\u00f3sticas no indicadas? \u00bfC\u00f3mo repercute la o negatividad de hallazgos casuales? HIPERCAlCIURIA SIN C. (3); Mart\u00ednez \u00c1lvarez, A. (1); Abdalrazak, N. (1); Mariscal Ram\u00edrez, A.M. (1) (1) Centro Salud II Puertollano, Puertollano; (2) Centro de Salud de Almagro, Almagro; (3) Hospital General de Ciudad Real, Ciudad Real Anamnesis: Paciente de 9 a\u00f1os. Consulta una semana antes en Urgencias por hematuria macrosc\u00f3pica y disuria, sin fiebre. Sistem\u00e1tico de orina: 250 eritrocitos, resto negativo. Diagnosticado de infecci\u00f3n urinaria. La hematuria dur\u00f3 dos d\u00edas (urocultivo negativo). Antecedentes personales y familia- res sin inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Peso-talla en P50-75, tensi\u00f3n 105/52. Hemograma normales Cr resto normal, PTH, Fosfatasa alcalina y 25 OH vitamina D normales. Orina de 24 horas. Calcio: 349 mg/24 h, prote\u00ednas 68 mg/24 renal: M\u00ednima ectasia pelvis renal izquierda. normal. diagn\u00f3stico y evoluci\u00f3n: Diagnosticado de hipercalciuria idiop\u00e1tica. Tratamiento: dieta con agua abundante, limitaci\u00f3n de l\u00e1cteos, restricci\u00f3n de sodio y prote\u00ednas, rica en citratos y fibra. Se mantiene con calciurias entre 5-6 mg/Kg/d\u00eda. Conclusi\u00f3n: La hipercalciuria es la causa m\u00e1s frecuente de litiasis renal. Su detecci\u00f3n y tratamiento precoz son la forma de prevenci\u00f3n. P-115 AVANCES EN dIAgN\u00d3STICO E INTERVENCI\u00d3N PRENATAl: dISPlASIA RENAl MUl TIQU\u00edSTICA, SECUNdARIAMENTE INSUfICIENCIA RENAl CR\u00d3NICA Cano, R.; Barchino, L.; De La Torre, P . Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Caso cl\u00ednico: Anamnesis y exploraci\u00f3n: producto \u00fanico de segunda gestaci\u00f3n controlada de madre sana de 36 a\u00f1os, con serolog\u00edas negativas excepto rubeola inmune. Parto de inicio espont\u00e1neo, a las 36+5 semanas de gestaci\u00f3n, eut\u00f3ci-co y en cef\u00e1lica. Amniorrexis de 3 horas. Apgar 5/8/10 51.5 cm. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: En ecogra- f\u00eda del primer trimestre se observa megavejiga con evidente dilataci\u00f3n de uretra posterior y dilataci\u00f3n ureteral bilateral hasta uni\u00f3n pielocalicial. Ante la sospecha de valvas de uretra posterior se realiza en la semana 18 de gestaci\u00f3n citosco- pia fetal con sondaje retr\u00f3grado de vejiga sin incidencias. En ecograf\u00eda del tercer trimestre se constata vejiga urinaria alargada con pared engrosada y dilataci\u00f3n ureteral. Intervenido al mes realiz\u00e1ndose una vesicostom\u00eda y una doble meatotom\u00eda. Presenta un filtrado glomerular correspondiente a una funci\u00f3n aproximada de un 30%. Conclusi\u00f3n: La enfermedad renal cr\u00f3nica es una patolog\u00eda multisist\u00e9mica y el pediatra de atenci\u00f3n primaria tiene que ser capaz de cuidar al paciente en todos sus aspectos, tanto preventivos de la progresi\u00f3n de la enfermedad como en la mejor\u00eda de la calidad de vida y morbimortalidad. P-116 COAgUlOPAT\u00edA CONg\u00c9NITA COMO CAUSA Hospital de la Ribera, Alzira Anamnesis: Ni\u00f1o de 19 meses remitido para ingreso por hematuria macrosc\u00f3pica. Dos orinas color Coca-Cola con gotas de sangre, sin s\u00edndrome miccional. No fiebre. No otra sintomatolog\u00eda. Infecci\u00f3n respiratoria afebril 7 d\u00edas antes. No medicaciones. Perinatol\u00f3gico sin inter\u00e9s. edemas. Hematoma en zona frontal, antebrazo derecho, codos y piernas, resto de exploraci\u00f3n normal. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Sedimento de por talla normal, plaquetas: 260.000). ASLO (694 U/ml) y y exudado farin- negativos. Ecograf\u00eda abdominal sin litiasis. Diuresis normal con aclaramiento de la orina el primer d\u00eda. Estudio metab\u00f3lico de litiasis negati- vo. Ante hematomas (madre e hijo) realizamos tiempo de obturaci\u00f3n que resulta alterado con despistaje de enfermedad de Von Willebrand que se confirma sugestivo de tipo I (Factor von Willebrand antig\u00e9nico/ Factor von Willebrand RCo: 1.4). Conclusiones: A pesar de la poca frecuencia de coagulo- pat\u00eda como causa de hematuria, si existen signos de sangrado en la exploraci\u00f3n, debemos ampliar el estudio habitual de recuento plaquetar y b\u00e1sico de coagulaci\u00f3n.P O S T E R S 173P-117 PATOlOg\u00edA RElEVANTE OSTEO-MUSCUlAR dETECTAdA EN REVISIONES dE NI\u00d1OS <2 A\u00d1OS INClUIdOS EN P.A.N.A. P\u00e9rez Villalobos, J. (1); Pan J.M. orreg\u00fcera. Murcia; (2) Facultad Medicina, Murcia; Se realizaron 105 revisiones a lo largo de 3 meses, en lactantes <2 a\u00f1os, detect\u00e1ndose patolog\u00eda O-M (osteo- muscular) en el 20% de ellos. Las alteraciones encontradas fueron 38, 9 en varones y 29 en mujeres: plagiocefalia, fisura palatina, tort\u00edcolis, fractu- ra metatarso aducto, clinodactilia. Se relacion\u00f3 la patolog\u00eda con el tipo de parto. Se describen los resultados de las pruebas complementa- rias solicitadas (RX, ecograf\u00edas) y las derivaciones a especia-lizada (Traumatolog\u00eda y rehabilitaci\u00f3n) concluy\u00e9ndose el porcentaje que pudo ser resuelto desde atenci\u00f3n primaria y el que precis\u00f3 seguimiento o tratamiento en especializada. Se incluyen cinco gr\u00e1ficos. P-118 TORT\u00edCOlIS NO TRAUM\u00c1TICA. SUBlUXACI\u00d3N ATlANTOAXOIdEA Nova S\u00e1nchez, M.; Mart\u00ednez Arias, V .; Herrera Castillo, L.X.; Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, D.; Ferreira Pou, E.; Blanco, A.I.; L\u00f3pez L\u00f3pez, R. Hospital Universitario La Paz, Madrid Introducci\u00f3n: La tort\u00edcolis adquirida puede ser la \u00fanica manifestaci\u00f3n de un trastorno o el s\u00edntoma acompa\u00f1ante de numerosos procesos. Aunque es poco frecuente, la subluxa- ci\u00f3n atlantoaxoidea es una etiolog\u00eda que debemos tener presente en el diagn\u00f3stico diferencial. Caso cl\u00ednico: Paciente de 6 a\u00f1os que presenta cervicalgia espont\u00e1nea brusca, con rotaci\u00f3n del cuello hacia la izquierda desde hace 24 horas sin traumatismo previo. Inicialmente se diagnostica de contractura paut\u00e1ndose tratamiento analg\u00e9sico sin mejor\u00eda. Al cabo de unas horas asocia cefalea biparietal intensa sin otra cl\u00ednica. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica presenta tort\u00ed- colis hacia la izquierda, dolor en ap\u00f3fisis espinosas C2-C3 y musculatura paravertebral cervical, impotencia funcional y limitaci\u00f3n a la flexoextensi\u00f3n. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normal. Radiograf\u00eda cervical no valorable por postura anti\u00e1l- gica. El TAC revela subluxaci\u00f3n rotatoria del atlas sobre el axis. Se ingresa para observaci\u00f3n y tratamiento ortop\u00e9dico, relajan- tes musculares y antiinflamatorios con evoluci\u00f3n favorable. discusi\u00f3n: La subluxaci\u00f3n rotatoria C1-C2 es una etiolo- g\u00eda posible de tort\u00edcolis. Suele ser traum\u00e1tica o por patolog\u00eda infecciosa, pero la ausencia de traumatismo no la excluye. Se debe sospechar ante tort\u00edcolis resistente al tratamien- to, descartando patolog\u00eda infecciosa y tumoral. El manejo depende de la gravedad y duraci\u00f3n del proceso, aunque en la mayor\u00eda de casos es suficiente el tratamiento conservador. P-119 UNA CAUSA MUy INfRECUENTE dE COJERA S\u00e1nchez Ruiz, P .; Ourdet, M.E. ; Maroto Ruiz, M.J.; Pareja Grande, J.; Navas Alonso, P .I.; Garc\u00eda Cabezas, M.\u00c1. Hospital Ciudad Real, Ciudad RealIntroducci\u00f3n: La cojera obliga a realizar diagn\u00f3stico diferencial entre procesos inflamatorios, infecciosos, tumora- les y neurol\u00f3gicos. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 8 a\u00f1os con cojera y dolores \u00f3seos incapacitantes desde hace 5 meses, a pesar de tratamien- to antiinflamatorio. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: lesiones eccemato- sas descamativas en regi\u00f3n palmoplantar y movilizaci\u00f3n de cadera izquierda dolorosa. Radiograf\u00eda de pelvis: normal. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: lesi\u00f3n l\u00edtica en clav\u00edcula derecha. Hemograma, bioqu\u00edmica, VSG y PCR normales; mantoux y serolog\u00edas negativos. Gammagraf\u00eda: incremento de actividad en clav\u00edculas, cuarto arco costal izquierdo y diferentes v\u00e9rte- bras, con sospecha de Histiocitosis. Estudio de extensi\u00f3n: ecograf\u00eda abdominal normal, biopsia de lesi\u00f3n \u00f3sea negativa para c\u00e9lulas de Langerhans y biopsia de piel, compatible con eczema. RMN de cadera: alteraciones en cuerpo vertebral ilion. Diagn\u00f3stico: osteomielitis multifocal cr\u00f3nica recidivante (OCMR). Tratamiento con AINE y azitromicina que permite en la actualidad una actividad f\u00edsica normal. Conclusiones: La OCMR es infrecuente y de etiolog\u00eda desconocida, afectando sobre todo a los ni\u00f1os (m\u00e1s frecuente en mujeres). Supone un diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n. La mayor\u00eda de los pacientes, a\u00fan teniendo varias lesiones, s\u00f3lo tienen una lesi\u00f3n sintom\u00e1tica. El tratamiento de elecci\u00f3n son los AINE. En los casos no respondedores, existen nuevas alternativas como la azitromicina. P-120 PAR\u00c1lISIS BRAQUIAl OBST\u00c9TRICA: A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Fontcuberta Ballesta, R.M.; Dopazo Ramos, N.; P\u00e9rez Cabrera, S. CAP Vila Ol\u00edmpica, Barcelona Lactante de 18 d\u00edas de vida que acude a primera revisi\u00f3n pedi\u00e1trica. Embarazo a t\u00e9rmino, al nacimiento 3,150 Kg, talla 49 cm, per\u00edmetro craneal 34 cm. En sala de partos se objetiva Moro asim\u00e9trico con ausencia de movilizaci\u00f3n del brazo izquierdo y m\u00ednima prensi\u00f3n. La exploraci\u00f3n de la clav\u00edcula izquierda es normal y presenta leve asimetr\u00eda facial. En la consulta del Centro de Atenci\u00f3n Primaria persiste la misma exploraci\u00f3n f\u00edsica con asimetr\u00eda facial m\u00e1s evidente al llanto, por lo que se hace nueva interconsulta en neonatos descart\u00e1ndose patolog\u00eda del nervio facial. Controlada en traumatolog\u00eda bajo el diagn\u00f3stico de par\u00e1lisis braquial obst\u00e9trica C5-C6 de la extremidad superior izquierda, se decide realizar intervenci\u00f3n quir\u00fargica a los 2,5 meses de vida con reconstrucci\u00f3n microquir\u00fargica del plexo braquial izquierdo. Se practica neurotizaci\u00f3n intraplexural C6 en Tronco Prima- rio Superior con injertos de nervios surales. Se coloca inmovi- lizaci\u00f3n con yeso cefalotoracobraquial durante 3 semanas. La paciente queda en fase de reinervaci\u00f3n y empieza rehabilitaci\u00f3n con controles peri\u00f3dicos. Se deriva al Centro de Estimulaci\u00f3n Precoz de la zona para fisioterapia 2 d\u00edas a la semana. Actualmente la ni\u00f1a tiene 6 meses y se objetiva leve mejor\u00eda del tono muscular y de la prensi\u00f3n palmar de la extremidad afecta, sigue fisioterapia.P O S T E R S 174P-121 lACTANTE CON llANTO EN BIPEdESTACI\u00d3N L\u00e1zaro Ramos, Onoda , V\u00e9lez, T.; G\u00f3mez, A.; Bahamontes, C.; Manzano Del Amo, S.; Criado Muriel, C.; Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, M. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Anamnesis: Lactante de 12 meses sin antecedentes de inter\u00e9s que acude a urgencias por irritabilidad y rechazo de la bipedestaci\u00f3n y sedestaci\u00f3n. Ante la sospecha de sinovi- tis transitoria de cadera se pautan antiinflamatorios orales. Reacude a los 2 d\u00edas por fiebre y mayor impotencia funcional por lo que se ingresa para estudio. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Destaca irritabilidad a la palpaci\u00f3n de columna lumbo-sacra, rechazo a la sedestaci\u00f3n y bipedesta- ci\u00f3n; resistencia a la flexi\u00f3n dorsal de los miembros inferio- res. Resto sin inter\u00e9s. Procedimientos diagn\u00f3sticos: del espacio L4-L5 de dichos cuerpos vertebrales; serolog\u00edas y Mantoux negativos; RMN: disminuci\u00f3n de la altura y contorno irregular del disco intervertebral L4-L5 con prolapso posterior difuso compatible con discitis. Procedimientos terap\u00e9uticos: Tratamiento con cloxacili- na y cefotaxima intravenoso, antiinflamatorios y reposo. Al octavo d\u00eda se encuentra asintom\u00e1tica con normalizaci\u00f3n de PCR y VSG y se decide alta con antibioterapia oral. Conclusi\u00f3n: La discitis es una entidad poco frecuente en la infancia. La cl\u00ednica y los datos de laboratorio inespec\u00edfi- cos generan un retraso en el diagn\u00f3stico. Debemos incluir esta patolog\u00eda en el diagn\u00f3stico diferencial de un lactante con rechazo de la marcha o de la bipedestaci\u00f3n. La RMN es clave para el diagn\u00f3stico precoz. P-122 SOPlOS CARd\u00edACOS EN lA INf ANCIA: PRIORIZACI\u00d3N dE SU ASISTENCIA SEg\u00daN f ACTORES dE RIESgO Mu\u00f1oz Aguilar, G.; Domingo, I.; Daza, S.; Maravall, M.; Ros, A. Consorcio Hospital General Universitario de V alencia, V alencia objetivo: El soplo card\u00edaco es el motivo de consulta m\u00e1s frecuente en cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica. Los objetivos del estudio son describir las caracter\u00edsticas de los pacientes con soplo y analizar factores de riesgo asociados. material y m\u00e9todos: Estudio epidemiol\u00f3gico descripti- vo-anal\u00edtico de la Secci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Infantil de nuestro hospital. Se incluyen 1.139 pacientes remitidos por soplo (enero 2007-febrero 2014). Se dividen en: 0-6 meses, 6 meses-2 a\u00f1os y mayores de 2 a\u00f1os. Variables: edad, sexo, antecedentes, cl\u00ednica, electrocardiograma, ecocardiograf\u00eda y diagn\u00f3stico final. An\u00e1lisis con STATA 12. resultados: 16.7% menores de 6 meses, 12.3% entre 6 meses y 2 a\u00f1os y 71% mayores de 2 a\u00f1os. 62.4% remiti-dos desde atenci\u00f3n primaria, de ellos 80% con ecocardio-graf\u00eda normal. En menores de 6 meses existe alteraci\u00f3n en ecocardiograf\u00eda en 55% (38% CIA), entre 6 meses y 2 a\u00f1os 24.3% y 16.7% en mayores de 2 a\u00f1os. Hasta el 22% de los hallazgos por ecocardiograf\u00eda presentan electrocardiograma normal. Sin antecedentes de inter\u00e9s 684 pacientes. El 22% de los menores de 6 meses con patolog\u00eda presentan antecedentes gestacionales/perinatales.Conclusiones: Pese a su elevada frecuencia la mayor\u00eda son soplos inocentes. Presentan mayor riesgo de cardiopat\u00eda los menores de 6 meses con antecedentes. El electrocardiogra- ma normal no descarta cardiopat\u00eda aunque puede ser \u00fatil en determinados pacientes. P-123 gRAN dIlATACI\u00d3N dE AUR\u00edCUlA dERECHA: \u00daNICO SIgNO dE gRAVE De Pedro Del Valle, S.; I.C. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Caso cl\u00ednico: Lactante de 7 meses derivado a cardiolog\u00eda infantil por ritmo de galope. Sin antecedentes de inter\u00e9s. Exploraci\u00f3n f\u00edsica anodina excepto ritmo de galope. En el ecocardiograma se aprecia una comunicaci\u00f3n interauricular peque\u00f1a (CIA) y se sospecha drenaje venoso an\u00f3malo parcial a vena innominada-cava superior (DVAP) como causas principales de dilataci\u00f3n de cavidades derechas. Se realiza seguimiento durante 4 a\u00f1os con evoluci\u00f3n hacia ondas p gigantes y eje derecho en el electrocardiograma. En el ecocardiograma se observa una dilataci\u00f3n progresiva de la aur\u00edcula derecha (45x30 mil\u00edmetros), de la cava inferior, de las venas suprahep\u00e1ticas y m\u00ednima del ventr\u00edculo derecho. Cl\u00ednicamente presenta un retraso ponderoestatural. Se descar - ta DVAP mediante angio-TAC, en el que se aprecia un creci-miento auricular de predominio derecho y CIA. Se decide cateterismo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico para cierre de CIA en el que se aprecian presiones telediast\u00f3licas elevadas en ventr\u00edculo derecho. Ante la sospecha de miocardiopat\u00eda restrictiva se recoge biopsia compatible con este diagn\u00f3stico. Conclusiones: La miocardiopat\u00eda restrictiva es tan infre- cuente en pediatr\u00eda que requiere una alta sospecha diagn\u00f3sti-ca, porque cuando debuta con s\u00edntomas asocia alta morbimor - talidad, riesgo de muerte s\u00fabita y mal pron\u00f3stico (trasplante cardiaco). P-124 CAPACIdAd COgNITIVA y dIABETES MEllITUS EN lA INf ANCIA L\u00f3pez Fern\u00e1ndez, M.L. (1); Giralt Mui\u00f1a, P . (2) (1) CS Delicias, Madrid; (2) HU Ciudad Real, Ciudad Real objetivo: Determinar la influencia que las complicacio- nes de la diabetes pueden tener sobre el funcionamiento cognitivo de los ni\u00f1os con esta patolog\u00eda. material y m\u00e9todo: Se estudiaron un total de 188 ni\u00f1os de los cuales 94 eran diab\u00e9ticos (grupo experimental) y otros 94 eran no diab\u00e9ticos (grupo control). La media del grupo diab\u00e9tico era de 9,49 y su desviaci\u00f3n t\u00edpica de1,73. A su vez el grupo control ten\u00eda una media de 9,50 y una desviaci\u00f3n t\u00edpica de 1.78. A los participantes se les pas\u00f3 el WISC-IV , que eval\u00faa la capacidad cognitiva global a trav\u00e9s de cuatro dominios espec\u00edficos de inteligencia. resultados: Los resultados muestran diferencias significa- tivas en las escalas de Compresi\u00f3n verbal, Memoria de trabajo y CI total a favor del grupo control. En la escala de Comprensi\u00f3n verbal hubo diferencias signi-P O S T E R S 175ficativas en las Vocabulario y Comprensi\u00f3n siendo superior el grupo no diab\u00e9tico. En memoria de trabajo se apreciaron diferencias signi- ficativas en Letras y n\u00fameros siendo superior el grupo no diab\u00e9tico. Conclusiones: El grupo control obtiene mejores resulta- dos en Comprensi\u00f3n verbal, Memoria de trabajo y CI total. Los no diab\u00e9ticos obtuvieron puntuaciones m\u00e1s altas en Vocabulario y Comprensi\u00f3n. En Memoria de trabajo se encontraron diferencias en letras y n\u00fameros a favor de los no diab\u00e9ticos. P-125 VUlVOVAgINITIS COMO fORMA dE PRESENTACI\u00d3N Cl\u00edNICA dE dIABETES MEllITUS TIPO I dE PROBABlE ORIgEN SINdR\u00d3MICO Garc\u00eda Balbuena, M.L.; Guti\u00e9rrez Puebla, A. Centro Salud, El Llano, Gij\u00f3n Ni\u00f1a de 8 a\u00f1os diagnosticada de diabetes mellitus tipo I tras estudio de vulvovaginitis monili\u00e1sica aislada de 3 meses de evoluci\u00f3n, detect\u00e1ndose glucemia capilar de 400 y poste- rior reconocimiento de s\u00edntomas de hiperglucemia: poliuria, polidipsia, perdida de peso. Antecedentes familiares: Tercera de 3 hermanos, familia de origen rumano normoconfigurados sin antecedentes de diabetes. Antecedentes personales: Obesidad m\u00f3rbida, IMC 33 con 6 a\u00f1os, descartado origen org\u00e1nico. Hipoacusia de percepci\u00f3n. Exploraci\u00f3n: IMC 25, Buen estado general sin deshidrata- ci\u00f3n, eupneica, vulvovaginitis extensa. Complementarios: Al ingreso hospitalario, glucemia 131, osmolaridad 302 con acidosis metab\u00f3li-ca leve, anti IA2, antitransglutaminasa y antiTPO negativos con resto de bioqu\u00edmica normal. Evoluci\u00f3n favorable tras tratamiento hospitalario seg\u00fan protocolo con aceptable control gluc\u00e9mico con insulina subcut\u00e1nea y educaci\u00f3n diabetol\u00f3gica. Comentarios: Llama la atenci\u00f3n el debut de diabetes como vulvovaginitis aislada de larga evoluci\u00f3n sin manifesta-ciones cl\u00ednicas relevantes de cetoacidosis, aunque la anamne- sis revel\u00f3 s\u00edntomas de hiperglucemia. La obesidad m\u00f3rbida, que no afectaba a ning\u00fan otro miembro de la familia junto con la hipoacusia perceptiva, nos lleva a pensar en un proce- so sindr\u00f3mico como origen de la diabetes. Las limitaciones f\u00edsicas de la ni\u00f1a y el bajo nivel socioecon\u00f3mico familiar propician un seguimiento estrecho de la paciente para evitar desequilibrios metab\u00f3licos. P-126 S\u00edNdROME POlIglANdUlAR EN lA INf ANCIA S\u00e1nchez Ruiz, .; Gourdet, M.E.; Maroto Atance, Cabezas, Hospital Ciudad Real, Ciudad Real Introducci\u00f3n: La insuficiencia suprarrenal primaria (ISP) es infrecuente en la infancia, precisando de un alto \u00edndice de sospecha. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 9 a\u00f1os con diabetes tipo 1 (DM1) que consulta por mialgias en piernas desde hace 72 horas. Rirronea. Afebril. Tendencia a la hipoglucemia, sin causa aparente. Hijo de padres consangu\u00edneos. Madre DM 1 y celia- ca. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: buen estado general, leve deshidrata- ci\u00f3n y dolor a la palpaci\u00f3n de masas musculares gemelares. Hiperpigmentaci\u00f3n en enc\u00edas, codos y rodillas. Presenta leve acidosis metab\u00f3lica, CPK 1043 UI/L, Na 120 mEq/l y K Tras reposici\u00f3n hidroelectrol\u00edtica, a horas > 1250 pg/ml, basal < 6 pg/ml y actividad de renina plasm\u00e1tica elevada, que confirman el diagn\u00f3stico de ISP . Anticuerpos anti-21 hidroxi- lasa positivos. Tras inicio de tratamiento con hidrocortisona y fludrocortisona, normalizaci\u00f3n de iones. Conclusiones: La deshidrataci\u00f3n con hiponatremia e hiperpotasemia, las hipoglucemias frecuentes con disminuci\u00f3n de los requerimientos de insulina y la hiperpigmentaci\u00f3n cut\u00e1nea, nos han de hacer sospechar una ISP . La asociaci\u00f3n de DM 1 y enfermedad de Addison consti- tuyen un s\u00edndrome poliglandular autoinmune tipo 2 (SPA 2), muy infrecuente en la infancia. P-127 dIABETES MEllITUS TIPO MOdy (maturiY-onSet DiaBeteS oF tHe YounG) Fern\u00e1ndez Miaja, M. (1); Regueras Santos, L. (1); Mart\u00ednez Badas, J.P Gonz\u00e1lez, R. (1); Mata Zubillaga, D. (2); Garc\u00eda Esgueva, L. (1) (1) Complejo Asistencial de Le\u00f3n, Le\u00f3n; (2) Centro de Salud Ponferrada IV , Ponferrada Introducci\u00f3n: La hiperglucemia requiere estudios complementarios exhaustivos por diagn\u00f3stico diferencial amplio. Se presentan 2 casos estudiados por hiperglucemias con diagn\u00f3stico definitivo de DM MODY. Caso 1: Ni\u00f1a de 7 a\u00f1os, hiperglucemia en ayunas (130 mg/dl), polidipsia y poliuria sin p\u00e9rdida de peso. Padre hiper - glucemias, abuelo y bisabuelo paterno DM 2, t\u00edo paterno DM 1 con retinopat\u00eda y primo paterno DM 1con insulinoterapia. Exploraci\u00f3n normal, IMC P75. Hb A1c elevada, curva de sobrecarga oral de glucosa (SOG) alterada. \u00cdndice Homa (HOMA) normal, anti IA2 y antiGAD negativos. Mutaci\u00f3n GCK, DM MODY 2. Medidas higi\u00e9nico-diet\u00e9tica, elevaci\u00f3n progresiva de HbA1c, inicio Metformina. Caso 2: Ni\u00f1o 8 a\u00f1os, hiperglucemia asintom\u00e1tica sin glucosuria ni cetonuria. Madre diabetes gestacional con insulinoterapia, abuelo paterno hiperglucemia (500mg/dl) resuelta espont\u00e1neamente. Exploraci\u00f3n normal, IMC en P50. Anti IA2 negativo y antiGAD ligeramente positivo (3,6 U/ml). Diagn\u00f3stico DM 1, insulinoterapia (lenta), control \u00f3ptimo de glucemias. Siete a\u00f1os tras diagn\u00f3stico, HOMA y SOG alterado, HbA1c normal, anti IA2 y antiGAD negativos. Mutaci\u00f3n GCK, diagn\u00f3stico DM MODY 2, insulinoterapia, evoluci\u00f3n. Comentarios: Sospecha DM MODY 2: hiperglucemia leve asintom\u00e1- tica, sujeto no obeso, anticuerpos espec\u00edficos de DM 1 negativos y antecedentes diabetes. La mutaci\u00f3n del caso 1 tiene una expresi\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s marcada, precisando tratamiento. La positividad de los anticuerpos pancre\u00e1ticos, especial-mente IA-2 hace improbable el diagn\u00f3stico de MODY.P O S T E R S 176P-128 dIfERENTES MOTIVOS dE CONSUl TA, MISMO dIAgN\u00d3STICO Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, R.; Gonz\u00e1lez De Buitrago Amigo, J.; Tort Cartr\u00f3, N.; Mu\u00f1oz Perez, S.; Pascual Moreno, P .; Araujo, T. Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara, C\u00e1ceres El hipocrecimiento y la obesidad son motivos frecuentes de derivaci\u00f3n a Endocrinolog\u00eda. El hipotiroidismo adquirido es causa de cl\u00ednica muy variable que puede pasar desaperci- bida largo tiempo. 1. Ni\u00f1a, 11 a\u00f1os. Consulta en Atenci\u00f3n Primaria por incre- mento ponderal. Peso palpebral matutino. 2. Ni\u00f1a, 8 a\u00f1os. Derivada a consulta de Endocrinolo- g\u00eda por talla baja. Anamnesis: estancamiento estatural, ca\u00edda capilar, piel seca, estre\u00f1imiento y -0,18DE. Talla -2DE. IMC 0,17ng/ml, hipercoles- terolemia. 3. Ni\u00f1a, 8 a\u00f1os. a su pediatra por astenia e hiper - tricosis. Rehistoriada: estancamiento ral, edema facial matutino, intolerancia al fr\u00edo y labilidad emocional. Los anticuerpos antitiroideos positivos confirmaron origen autoinmune. Iniciado tratamiento con levotiroxina, presentan un evidente y r\u00e1pido cambio en la exploraci\u00f3n. Destacar la importancia de la anamnesis y exploraci\u00f3n. Evaluar la funci\u00f3n tiroidea es obligado no s\u00f3lo con clara cl\u00edni- ca de hipotirodismo, sino tambi\u00e9n en el hipocrecimiento o la obesidad. La tiroiditis autoinmune constituye el trastorno tiroideo m\u00e1s frecuente en la infancia. P-129 gIgANTISMO ACROMEg\u00c1lICO Carrillo Abad\u00eda, I.M.; Gonz\u00e1lez Trujillo, A.; Canalejo Gonz\u00e1lez, D. Hospital Riotinto, Minas de Riotinto Antecedentes Personales y Familiares: Embarazo y Parto normal. Peso al nacimiento 3350. Vacunaci\u00f3n correcta. No alergias medicamentosas conocidas. Desarrollo psicomotor normal. Madre sana (165 cm). Padre (165 cm): Quiste hidat\u00eddico pulmonar intervenido. Hermano 18 a\u00f1os: sano. (172 cm). Hermano 16 a\u00f1os: sano. (170 cm). Resto sin inter\u00e9s. Anamnesis: Ni\u00f1o,12 a\u00f1os, consulta por talla alta (185), s\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o ha aumentado 10 cm. Cansancio y ha iniciado desarrollo puberal. Exploraci\u00f3n: Peso 80, Talla 185, IMC <25, pubarquia y axilarquia incipiente, genitales externos juveniles, No bocio. Auscultaci\u00f3n normal. Pulsos normales, abdomen sin hallaz- gos, cifosis, muy musculado, no signos de endocrinopatia ni malnutrici\u00f3n. Presencia de rasgos toscos. Pruebas Complementarias: Hemograma, Bioqu\u00edmica general y Hormonas tiroideas normales. Estudio hormonal: IGF-1 895.0 (12 a\u00f1os, m\u00e1ximo 509). GH 40 (12 a\u00f1os, m\u00e1ximo 5), IGFBP 3: 10,5 (12 a\u00f1os m\u00e1ximo Fue a neurocirug\u00eda infantil, donde se le realiz\u00f3 una resecci\u00f3n completa del adenoma hipofisiario por se produce prepuberalmente, se conocen como gigantismo acromeg\u00e1lico y constituyen un 13-17% de todos tumores hipofisiarios, por ello, en estos casos se considera esencial un diagn\u00f3stico precoz. P-130 HIPOTIROIdISMO AUTOINMUNE PRIMARIO dE lARgA EVOlUCI\u00d3N. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Mart\u00edn Bahamontes, C.; Onoda, M.; Tapia G\u00f3mez, A.M.; L\u00e1zaro Ramos, J.; Manzano Del Amo, S.; S\u00e1nchez V\u00e9lez, M.T.; Prieto Matos, P .; Clavero , M.J.; Mart\u00edn Alonso, M. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca resumen del caso: Paciente de 8 a\u00f1os derivada de forma urgente desde el centro de salud a la consulta de endocrino-log\u00eda infantil para valoraci\u00f3n de una TSH elevada en contexto de un fenotipo peculiar. En la anamnesis destacaba un mal rendimiento escolar que le hizo repetir tercero de infantil, retraso en la adquisici\u00f3n del lenguaje, y una marcada apat\u00eda. Las pruebas metab\u00f3licas al nacer fueron normales. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica destacaba un aspecto mixedematoso, color amarillento de piel, facies tosca, p\u00e1rpados tumefactos, frial- dad distal, hipoactivactividad, apat\u00eda y cejas poco pobladas. En la anal\u00edtica se constata una TSH 611 uIU/ml, T4L < 0.2 y TG realizan gammagraf\u00eda y ecograf\u00eda tiroideas de captaci\u00f3n y morfolog\u00eda normales. Una vez diagnosticado el hipotiroidismo autoin-mune iniciamos tratamiento con levotiroxina oral a dosis bajas aumentando la dosis de forma progresiva consiguiendo normalizaci\u00f3n fenot\u00edpica y de TSH en 3 meses (se muestran fotograf\u00edas). Conclusiones: Un hipotiroidismo grave no tratado puede acompa\u00f1arse de mucha sintomatolog\u00eda siendo \u00e9sta reversible desde el punto de vista neurol\u00f3gico siempre que el hipoti- roidismo se inicie despu\u00e9s de los 2-3 a\u00f1os de vida, antes las hormonas tiroideas son fundamentales para un correcto desarrollo del sistema nervioso central. P-131 dIAgN\u00d3STICO dIfERENCIAl dE HIPOCAlCEMIA EN UN lACTANTE Gourdet, M.E.; Maroto Ruiz, M.J.; Herrera, M.J.; Palomo Atance, E.; Martin Campagne, E. Hospital General, Ciudad Real Introducci\u00f3n: La hipocalcemia puede manifestarse de distintas formas seg\u00fan la edad, la causa y el tiempo de evolu-ci\u00f3n. La cl\u00ednica asociada ayuda al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Caso cl\u00ednico: Lactante de 45 d\u00edas con crisis de hiperton\u00eda P O S T E R S 177generalizada y movimientos t\u00f3nico-cl\u00f3nicos de hemicuer - po izquierdo. Irritabilidad en los d\u00edas previos. Dificultad para la lactancia desde el nacimiento con atragantamien- tos frecuentes. Antecedentes familiares sin inter\u00e9s. Explora- ci\u00f3n f\u00edsica: hendidura palpebral peque\u00f1a, epicantus, orejas de implantaci\u00f3n anteversi\u00f3n, boca peque\u00f1a, microretrognatia, soplo sist\u00f3lico II/VI. Anal\u00edtica: hipocalce- mia, calcio i\u00f3nico bajo (1.1mg/dl), hipomagnesemia, resto normal. A pesar de correcci\u00f3n de hipocalcemia, persisten las crisis precisando asociaci\u00f3n de varios antiepil\u00e9pticos. Se inicia tratamiento emp\u00edrico de metabolopat\u00edas, sin respuestas. Se realizan TAC y RNM craneal, EEG que son derecho. Estudio metab\u00f3lico negativo y estudio gen\u00e9tico mutaci\u00f3n 22p 11.2 confirmando s\u00edndrome de Digeorge. Conclusi\u00f3n: Una de las causas de hipocalcemia lo consti- tuye el hipoparatiroidismo, por lo que conviene tenerlo en cuenta en el diagn\u00f3stico diferencial, sobre todo cuando se manifiesta en forma de convulsi\u00f3n. En nuestro caso, al asociarse un fenotipo peculiar y hallarse arco a\u00f3rtico derecho en el ecocardiograma, se pudo sospechar un s\u00edndrome de Digeorge. P-133 S\u00edNdROME dE dUANE, A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Mart\u00ed Garc\u00eda, I.; Casademont Pou, R.M.; Teixid\u00f3 V allcarca-Sant Gervasi, Barcelona historia cl\u00ednica: Ni\u00f1o de 12 meses que consulta por leve endotrop\u00eda izquierda. Al explorar las ducciones se objetiva d\u00e9ficit en la abducci\u00f3n del ojo izquierdo. Se deriva a oftalm\u00f3- logo, que diagnostica s\u00edndrome de Duane tipo 1. definici\u00f3n: El s\u00edndrome de Duane es un tipo de estrabis- mo cong\u00e9nito, que afecta del 1 al 5% de la poblaci\u00f3n estr\u00e1- bica. Cursa con restricci\u00f3n de los movimientos de ducci\u00f3n horizontal, asoci\u00e1ndose a retracci\u00f3n del globo ocular y estre-chamiento de la hendidura palpebral. Patogenia: Se debe a una malformaci\u00f3n en la embrio- g\u00e9nesis del n\u00facleo del VI par craneal, que dar\u00e1 lugar a una inervaci\u00f3n an\u00f3mala del m\u00fasculo recto externo. Con frecuen- cia se produce una inervaci\u00f3n aberrante procedente del III par craneal. Cl\u00ednica: El grado de inervaci\u00f3n que recibe el m\u00fasculo determinar\u00e1 las manifestaciones cl\u00ednicas, seg\u00fan las cuales se clasifica el s\u00edndrome en tres tipos, siendo el tipo 1 el m\u00e1s frecuente. En general se aprecia: d\u00e9ficit marcado de la abduc- ci\u00f3n, adducci\u00f3n normal o limitada, retracci\u00f3n del globo ocular y estrechamiento de la hendidura palpebral. A menudo se acompa\u00f1a de tort\u00edcolis compensadora hacia el lado afecto. diagn\u00f3stico diferencial: Hay que hacer diagn\u00f3stico diferencial con la endotrop\u00eda cong\u00e9nita del lactante y con par\u00e1lisis adquiridas del VI par craneal. tratamiento: No existe tratamiento. La intervenci\u00f3n quir\u00fargica est\u00e1 indicada cuando existe tort\u00edcolis importante o estrabismo en posici\u00f3n primaria.P-134 S\u00edNdROME dE gUIllAIN-BARR\u00c9 EN NI\u00d1A dE 18 MESES P\u00e9rez Cortizas, \u00c1.; L\u00f3pez P\u00e9rez, P .; Rujido Freire, S.; Mandi\u00e1 Rodr\u00edguez, N.; Sardina R\u00edos, A.; S\u00e1ez, E.; Puente Puig , M.; Curros Novo, C. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 es una polineuropat\u00eda inflamatoria aguda de origen autoinmune. Es la causa m\u00e1s com\u00fan de par\u00e1lisis fl\u00e1cida en ni\u00f1os sanos, siendo raro en menores de dos a\u00f1os. Caso cl\u00ednico: Se presenta el caso de una ni\u00f1a de 18 meses, con antecedente de infecci\u00f3n respiratoria aguda tres semanas previas. Cuatro d\u00edas antes del ingreso inicia rechazo de la deambulaci\u00f3n y febr\u00edcula. A la exploraci\u00f3n est\u00e1 irritable, con actitud en semiflexi\u00f3n de miembros inferiores y rechazo de la bipedestaci\u00f3n, sin arreflexia clara. En anal\u00edtica destaca leucocitosis, siendo las radiograf\u00edas y ecograf\u00edas normales. Se inicia antibioterapia, que se suspende posteriormente ante los resultados anal\u00edticos y la obtenci\u00f3n de una gammagraf\u00eda \u00f3sea y RMN normales. Al tercer d\u00eda persiste la cl\u00ednica, destacando esf\u00ednter anal sin tono. Se analiza LCR, hall\u00e1ndose disociaci\u00f3n polineuropat\u00eda sensitivo-motora desmielinizante, por lo que se administra tratamiento con gammaglobulina durante cinco d\u00edas. Los ex\u00e1menes microbiol\u00f3gicos e inmuno- l\u00f3gicos resultan negativos. Cuatro semanas despu\u00e9s presenta buena evoluci\u00f3n con marcha normal. Conclusiones: El s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 es raro en menores de dos a\u00f1os, sin embargo, debe de tenerse en cuenta en el diagn\u00f3stico diferencial de cualquier paciente con esta cl\u00ednica e historia de infecci\u00f3n reciente. Es importante recono- cer la variedad y la gravedad de los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos, para iniciar el tratamiento precozmente. P-135 SMARTIA: UNA PlATAfORMA INTEgRAl dE INTERVENCI\u00d3N PROgRAMAdA PARA NI\u00d1OS CON TRASTORNOS gENERAlIZAdOS dEl dESARROllO MEdIANTE El dISE\u00d1O dE NUEVAS TECNOlOg\u00edAS BASAdAS EN INTERf ACES NATURAlES dE USUARIO y COgNICI\u00d3N AUMENTAdA Pe\u00f1a Marco Latorre, A. PSICOTRADE, S.L., V alencia Smartia es una plataforma tecnol\u00f3gica en entorno web para profesionales del \u00e1mbito de la salud, de la neuropsico-log\u00eda y de la educaci\u00f3n. Plantea una intervenci\u00f3n global de 360\u00ba alrededor del ni\u00f1o. Integra una potente herramienta de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n e intervenci\u00f3n con los pacientes que facilita el trabajo de profesionales de la salud, terapeu- tas, educadores, familiares, as\u00ed como de las organizaciones que atienden ni\u00f1os con trastornos del espectro autista u otras alteraciones del neurodesarrollo. El sistema realiza una definici\u00f3n de competencias del paciente recogidas en un cuestionario de l\u00ednea base compuesto por 300 indicadores que arrojan su nivel de desarrollo. Autom\u00e1ticamente propondr\u00e1 un plan de trabajo con objetivos individualizados, basados en puntos fuertes y \u00e1reas de mejora. Permite dise\u00f1ar la intervenci\u00f3n (logop\u00e9dica, mot\u00f3rica, neuropsicol\u00f3gica...) con actividades vinculadas a las competencias y evaluadas objetivamente. Posee un herra- mienta para trabajar la socio-comunicaci\u00f3n creando histo-P O S T E R S 178rias sociales, editables y compartidas con otros profesionales o familias. Permite entrenar en entornos cl\u00ednicos, educati-vos y familiares con pautas prescritas en su tratamiento, de forma colaborativa compartiendo recursos utilizados con el paciente para trabajar todos en la misma direcci\u00f3n. Smartia es una forma rigurosa y fiable de evaluaci\u00f3n, programa- ci\u00f3n e intervenci\u00f3n que mide en todo momento el efecto del trabajo realizado y aporta a los profesionales informes de evoluci\u00f3n cuantificados y estrategias de intervenci\u00f3n cl\u00ednica. P-136 S\u00edNdROME KINSBOURNE (OPSClONUS-MIOClONUS- ATAXIA) \u00bfQU\u00c9 HA y dETR\u00c1S? E.; Del Pozo Arribas, S.; Hern\u00e1ndez Z\u00fa\u00f1iga, L.; Mart\u00ednez Bermejo, A. Hospital Universitario La Paz, Madrid Ni\u00f1a de 15 meses sin antecedentes personales ni familia- res de inter\u00e9s, con desarrollo psicomotor normal, que comienza con irritabilidad y rechazo a la deambulaci\u00f3n con inestabilidad de la marcha. Seguidamente aparecen mioclo-n\u00edas de miembros y movimientos oculares arr\u00edtmicos por lo que consultan. Los datos cl\u00ednicos son sugestivos de S\u00edndrome de Kinsbour - ne que es una entidad rara de base autoinmune. Cursa con irritabilidad, ataxia, mioclon\u00edas y opsclonos. Se ha descrito como s\u00edndrome paraneopl\u00e1sico secundario a Neuroblastoma y tambi\u00e9n asociado a infecciones o enfermedades metab\u00f3-licas. El tratamiento propuesto es inmunol\u00f3gico con ACTH o glucocorticoides (otras posibilidades son plasmaf\u00e9resis o inmunomoduladores) y si procede, el tratamiento de la causa desencadenante. El pron\u00f3stico es reservado, aunque se descri-ben mejor\u00eda neurol\u00f3gica hasta en el 60% de los casos. En nuestro caso, ante dicha sospecha, se inician pruebas complementarias. Presenta anal\u00edtica b\u00e1sica normal con serolo-g\u00edas virales negativas y RMN cerebral con un quiste en vermis interpretado como hallazgo casual. Se procede al despistaje de neuroblastoma: inicialmente la ecograf\u00eda abdominal es normal, salvo leve hepatomegalia. Sin embargo en la RNM toraco-abdomino-p\u00e9lvica aparece una masa abdominal retro-peritoneal superior que sugiere como primera posibilidad Neuroblastoma. Se confirma posteriormente el diagn\u00f3sti-co mediante gammagraf\u00eda con Metilyodobencilguanidina y elevaci\u00f3n de \u00e1cido vanilmand\u00e9lico y homoval\u00ednico en orina. relevancia del caso: reconocer determinados signos neurol\u00f3gicos como s\u00edndrome paraneopl\u00e1sico para proceder al despistaje tumoral precozmente. P-137 COREA dE SyNdEHAM: UNA ENfERMEdAd RARA PERO NO dESAPARECIdA Casta\u00f1o, E.; \u00c1lvarez , J.; Hern\u00e1ndez, L.; Del Pozo, S.; Guerrero, C.; Fiz, L.; Mart\u00ednez Bermejo, A. Hospital Universitario La Paz, Madrid Presentamos el caso de una ni\u00f1a de once a\u00f1os con disar - tria y movimientos bruscos involuntarios de extremidades, cabeza y hombros. Cuadro febril con odinofagia tres semanas antes, que no fue tratado con antibi\u00f3tico. Antecedente de cinco procesos febriles por Streptococo pyogenes, aislado en faringe. Exploraci\u00f3n: r\u00e1pidas. M\u00faltiples discinesias. corei- cos No signos de artritis. Orofaringe sin normal. Electroencefalograma: normal. Ecocardiograma: normal. Ante el diagn\u00f3stico de fiebre reum\u00e1tica, cumpliendo un criterio mayor y dos menores, con Corea de Syndenham asociada, se inicia Prednisolona 2mg/kg/d\u00eda, y Haloperidol, mejorando los s\u00edntomas en 48horas. Al alta se mantiene pauta descendente de corticoides y se inicia profilaxis con Amoxi- cilina 20mg/kg/d\u00eda. Conclusi\u00f3n: La Corea de Syndenham es un desorden autoinmune relacionado con infecciones estreptoc\u00f3cicas, y supone un criterio mayor de fiebre reum\u00e1tica. Gracias a la generalizaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico la incidencia ha ca\u00eddo dr\u00e1sticamente, pero aun es posible encontrar casos en la pr\u00e1ctica diaria. Incluirla en el diagn\u00f3stico diferencial ante cuadros tipo corea es importante de cara al diagn\u00f3stico y tratamiento precoz. Optimizar la antibioterapia en farin- goamigdalitis ayuda a prevenir este tipo de complicaciones. P-138 ACCIdENTE VASCUlAR CEREBRAl TRANSITORIO EN lACTANTE Gonz\u00e1lez Trujillo, A. (1); Carrillo Abad\u00eda, I.M. (2); Naranjo No alergias medicamentosas conocidas. Cardiopat\u00eda cong\u00e9nita: canal AV completo. Seguimiento por Cardiolog\u00eda. Anamnesis: Lactante, 5 meses, consulta porque al desper - tarse no moviliza miembro superior izquierdo. No otra sinto- matolog\u00eda. Exploraci\u00f3n: Consciente. Fontanela normotensa. Motili- dad espont\u00e1nea global y segmentaria disminuida en miembro superior izquierdo. Reflejos osteotendinosos sim\u00e9tricos; plantares en extensi\u00f3n; Moro asim\u00e9trico. Presi\u00f3n volunta- ria, no manipulaci\u00f3n. Sonrisa afectiva, persecuci\u00f3n ocular presentes. Pruebas complementarias:1. Bioqu\u00edmica, hemograma, anticuerpos anticardiolipina, coagulaci\u00f3n: normal. 2. TAC, RMN cr\u00e1neo: normales. 3. Estudio normal. Juicio cl\u00ednico: Accidente vascular cerebral transitorio.tratamiento: Oxigenaci\u00f3n. Conclusiones: Presenta incidencia creciente en los \u00faltimos a\u00f1os (10,7 por 100 000 ni\u00f1os / a\u00f1o); aproximada- mente 50% isqu\u00e9micos, 50% hemorr\u00e1gicos. M\u00e1s frecuentes en varones. Causas m\u00e1s frecuentes: cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, anemia de c\u00e9lulas falciformes. Cl\u00ednica: con / sin hemiparesia, fiebre, cefalea, afectaci\u00f3n nivel conciencia. El diagn\u00f3stico r\u00e1pido y tratamiento especializado (adecuada oxigenaci\u00f3n, ventilaci\u00f3n, prevenci\u00f3n hipertermia y convulsiones, mantener presi\u00f3n arterial normal, correcto P O S T E R S 179balance metab\u00f3lico) favorecen la evoluci\u00f3n de estos pacientes. Algunos ni\u00f1os pueden beneficiarse de tratamiento anticoagu- lante, otros terapia trombol\u00edtica. Los ni\u00f1os con ictus agudos deben ser r\u00e1pidamente atendi- dos en unidades especializadas e incluidos en protocolos dise\u00f1ados para el manejo y estudio de los mismos. P-139 MIgRA\u00d1A CONfUSIONAl: M\u00c1S All\u00c1 dE lA CEf Mart\u00ednez Bermejo, A. Hospital Universitario La Paz, Madrid Presentamos el caso de un paciente de 13 a\u00f1os, sin antece- dentes personales de inter\u00e9s, que ingresa en la unidad de cuidados intensivos por episodio de agitaci\u00f3n-ansiedad con posterior p\u00e9rdida de consciencia, precedido de cefalea puls\u00e1- til, que requiere intubaci\u00f3n orotraqueal e inicio de ventila- ci\u00f3n mec\u00e1nica. Refieren traumatismo craneoencef\u00e1lico banal el d\u00eda previo. Antecedentes familiares de migra\u00f1a. Pruebas complementarias: T\u00f3xicos en orina: negativos excepto para benzodiace- pinas (administradas durante episodio por personal sanitario). TC craneal: normal. Electroencefalograma: normal. Tras los resultados se suspende sedaci\u00f3n con despertar progresivo y tranquilo. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica normal. La migra\u00f1a confusional aguda es un un cuadro poco conocido (y por tanto infradiagnosticado) con importante componente de agitaci\u00f3n y ansiedad. Se trata de un equiva- lente migra\u00f1oso, variante de amnesia global transitoria con predominio masculino, de corta evoluci\u00f3n, con evoluci\u00f3n posterior a migra\u00f1a t\u00edpica. Puede ir precedido de cefalea y/o antecedente de traumatismo craneoencef\u00e1lico banal, con amnesia parcial del episodio. Son frecuentes los anteceden- tes familiares de migra\u00f1a. Es importante el reconocimiento del cuadro e incluirla dentro del diagn\u00f3stico diferencial de cuadros de intoxicaci\u00f3n o encefalitis. P-140 ENfERMEdAd dE SCHIldER COMO dIAgN\u00d3STICO dIfERENCIAl dE lESI\u00d3N EXPANSIVA CEREBRAl Fiz P\u00e9rez, L.; Perea , A.; Mora, C.; Lastra, J.J.; Vel\u00e1zquez Fragua, R.; Tirado Requero, P .; Arcas, J.; Mart\u00ednez Bermejo, A. Hospital Universitario La Paz, Madrid Introducci\u00f3n: La enfermedad de Schilder es un proceso desmielinizante adquirido, subagudo o cr\u00f3nico. Se caracteriza por la formaci\u00f3n de una o dos placas bilaterales y extensas, las cuales afectan frecuentemente el centro semioval cerebral. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 9 a\u00f1os que consulta por cefalea holocraneal de severa intensidad de 17 d\u00edas de evoluci\u00f3n, m\u00e1s intensa en las \u00faltimas 48 horas. Le ha despertado por la noche. V\u00f3mitos desde hace 4 d\u00edas. Tensi\u00f3n arterial elevada (habitual en \u00e9l). Afebril. A la exploraci\u00f3n paraparesia esp\u00e1stica sin signos de focalidad neurol\u00f3gica. Actualmente con tratamiento con rapamicina. Antecedentes: Teratoma sacrococcigeo operado al nacimiento. Trasplante renal de donante vivo. Portador de Factor V Leiden. Vejiga neur\u00f3gena. Paraparesia esp\u00e1stica. Se realiz\u00f3 TAC donde se visualiza lesi\u00f3n cerebelosa expan-siva. En la RM se apreci\u00f3 adem\u00e1s hidrocefalia expansiva. La angio-RM fue normal. Virus de epstein barr positivo en sangre.Biopsia cerebral: Placa de desmielinizaci\u00f3n e inflamaci\u00f3n men\u00edngea moderada. Precis\u00f3 colocaci\u00f3n de drenaje ventricular externo. Se inici\u00f3 tratamiento con aciclovir y dexametasona en bolos con mejor\u00eda progresiva del paciente. Conclusiones: La enfermedad de Schilder debe ser consi- derada en el diagn\u00f3stico diferencial de lesiones cerebrales con efecto masa. Las lesiones presentan \u00e1reas de desmielinizaci\u00f3n con infiltrado inflamatorio perivascular. El tratamiento con corticoterapia induce mejor\u00eda radiol\u00f3gica con reducci\u00f3n de las lesiones. P-141 S\u00edNdROME CONfUSIONAl, COMPlEJIdAd dIAgN\u00d3STICA Mart\u00ednez Serrano, S.M.; Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, A.; Jim\u00e9nez Robles, M.A.; Sevilla P\u00e9rez, B.; Ruiz-Alba G\u00f3mez, M. Hospital Universitario de San Cecilio de Granada, Granada Introducci\u00f3n: El S\u00edndrome Confusional Agudo (SCA) es un trastorno org\u00e1nico de funciones mentales superiores, agudo, transitorio, reversible y global, produciendo alteraci\u00f3n del nivel de conciencia. De etiolog\u00eda variada deben descartar - se patolog\u00edas graves que precisen tratamientos urgentes. Presentamos dos casos: cl\u00ednica inicial similar, diagn\u00f3stico y evoluci\u00f3n diferentes. Caso 1: Anamnesis: escolar, 9 a\u00f1os, parestesias, p\u00e9rdida de fuerza, cefalea intensa, confusi\u00f3n, disartria. Exploraci\u00f3n: Glasgow 12/15, mediano estado disfasia, foto-sonofobia, pupilas isoc\u00f3ricas. Anal\u00edtica, ECG, t\u00f3xicos orina y TC cr\u00e1neo: normal. Evoluciona favorablemente. Diagn\u00f3stico: SCA. Posible migra\u00f1a complicada. Caso 2: Anamnesis: escolar, 12 a\u00f1os, temblor generalizado, tendencia al sue\u00f1o, habla incoherente. Exploraci\u00f3n: Glasgow 12/15, mediano estado general, acrocianosis, temblor generalizado, responde a \u00f3rdenes verbales descoordinadamente, no conectado, afasia, pupilas isoc\u00f3ricas hiporreactivas. Anal\u00edtica, t\u00f3xicos orina, cr\u00e1neo, serolog\u00edas Evoluciona favorablemente. EEG con lentificaci\u00f3n difusa y focalidad temporo-parietal izquierda, mejorando el trazado d\u00edas despu\u00e9s. RM cerebral normal. Diagn\u00f3stico: SCA. Posible encefalitis o ictus transitorio o epilepsia. Conclusiones: En ambos la afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica es manifiesta remitiendo tras estabilizaci\u00f3n inicial. Es impor - tante la anamnesis y exploraci\u00f3n f\u00edsica minuciosas, pues la evaluaci\u00f3n inicial es clave en la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica, junto a pruebas complementarias que ayuden a descartar patolog\u00edas graves.P O S T E R S 180P-142 lACTANTE HIPOT\u00d3NICO: A PROP\u00d3SITO dE UN CASO dE ATROfIA MEdUlAR ESPINAl TIPO I S\u00e1nchez Mart\u00edn, A.; Mel\u00f3n Pardo, M.; Hern\u00e1ndez Herrera, C.; Arce Portillo, E.; Mu\u00f1oz Cabello, B. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla Introducci\u00f3n: La evaluaci\u00f3n de la hipoton\u00eda del neonato y lactante es un reto diagn\u00f3stico por el amplio espectro de diagn\u00f3sticos diferenciales que genera. Caso Cl\u00ednico: Lactante de 3 meses derivado por su pedia- tra de atenci\u00f3n primaria por estancamiento ponderal, hipoto-n\u00eda y dificultad respiratoria. Antecedentes familiares sin inter\u00e9s. Antecedentes personales: a t\u00e9rmino, peso adecuado. Parto eut\u00f3cico, apgar 10/10. No problemas perinatales. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica: Actitud postural en libro abier - to. Motilidad espont\u00e1nea de miembros inferiores casi nula. Sonrisa afectiva. Fijaci\u00f3n y persecuci\u00f3n ocular. No reflejo de moro ni t\u00f3nicocervical asim\u00e9trico. Grasping plantar, no palmar. Fuerza global disminuida, m\u00e1s en miembros inferio- res, que moviliza sobre plano, sin elevaci\u00f3n contra grave- dad. Hipoton\u00eda global marcada. No reflejos osteotendino- sos rotulianos. En sost\u00e9n dorsal y ventral adopta forma de U invertida. En dec\u00fabito prono no eleva cabeza sobre respuestas sensitivas y motoras de los nervios examinados y presencia de actividad espont\u00e1nea de denervaci\u00f3n y trazado neur\u00f3geno en el esfuerzo. Estudio gen\u00e9tico: delecci\u00f3n de ambas copias de los exones 7 y 8 del gen SMN1, y 2 copias del gen SMN2. Conclusi\u00f3n: El pediatra de atenci\u00f3n primaria es el que sigue el desarrollo psicomotor de los pacientes y el que debe derivar para pruebas complementarias al hospital si aparecen signos de alarma. P-143 CASO Cl\u00edNICO: CEREBElITIS Mart\u00ednez-Bermejo, A. Hospital Universitario La Paz, Madrid Presentamos el caso cl\u00ednico de un paciente de 3 a\u00f1os, sin antecedentes de inter\u00e9s, valorado en el Servicio de Neurolo-g\u00eda por cuadro de ataxia aguda. Ingresado previamente por episodio de 6 d\u00edas de evoluci\u00f3n de cefalea frontal, v\u00f3mitos y fiebre (m\u00e1ximo 38,5\u00baC) con exploraci\u00f3n f\u00edsica normal. Fondo de ojo, anal\u00edtica, TC craneal y EEG normales. Dado de alta 24 horas antes, asintom\u00e1tico. A la exploraci\u00f3n presentaba dismetr\u00eda bilateral que no empeora con los ojos cerrados. Marcha inestable con aumen- to de la base de sustentaci\u00f3n. Romberg negativo. No disartria, nistagmo ni disdiadococinesia. Resto normal. Se realizaron: -RM: alteraci\u00f3n de la se\u00f1al de la vertiente superior del vermix cerebeloso con efecto masa asociado y realce leptomen\u00edngo acompa\u00f1ado. Serolog\u00edas: negativas salvo VEB IgM negativo e IgG positivo. Citoqu\u00edmico LCR: normal salvo 20 leucocitos/ml. Microbiologia LCR: PCR positiva para VEB. Recibi\u00f3 tratamiento intravenoso con ganciclovir, conti-nuando tratamiento domiciliario con valganciclovir y buena evoluci\u00f3n posterior. La ataxia aguda es un cuadro de instauraci\u00f3n brusca de inestabilidad de la marcha. Las causas m\u00e1s frecuentes son la cerebelitis postinfecciosa, intoxicaciones, infecciones, etc. El curso suele ser benigno, aunque las cerebelitis por VEB y la presentaci\u00f3n en ni\u00f1os mayores pueden asociarse a peor pron\u00f3stico. P-144 EVOlUCI\u00d3N dE lAS CARACTER\u00edSTICAS EPIdEMIOl\u00d3gICAS dE lA INfECCI\u00d3N MENINgOC\u00d3CICA TRAS lA INTROdUCCI\u00d3N dE lA VACUNA fRENTE El meninGococo c EN NUESTRO MEdIO Molina Mart\u00ednez, V .; Roda , T.; Granero, M.; Terol, P .; Romero, M.D.M.; Romero, J. Hospital Universitario Virgen de la Macarena, Sevilla Introducci\u00f3n y objetivos: Determinar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de las infecciones meningoc\u00f3cicas durante el per\u00edodo1997-enero2014. m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo mediante revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas. An\u00e1lisis de los datos epidemio- l\u00f3gicos y cl\u00ednicos de los casos de infecci\u00f3n meningoc\u00f3cica diagnosticados en nuestro Hospital. resultados: Fueron diagnosticados 138 ni\u00f1os, con edades entre 24 d\u00edas y 13 a\u00f1os. Menores de un a\u00f1o, 42 (30,4%),de 1 a 3 a\u00f1os, 38 (27,5%), de 3 a 14 a\u00f1os, 58 (42%). N\u00famero de casos en la \u00e9poca prevacunal (1997-2000): 62 (52.1%) y del 2001 al 2014: 76 (47.89%). Estudio etiol\u00f3gico: El cultivo del LCR fue positivo en 34 (24,6 %), el hemocultivo en 54 (39,1%) y ambos en 19 (13,76%). Se Neisseria meningitidis B en 41casos (29,7%) y serogrupo C en 38(27,5%), 34 antes del a\u00f1o 2000 y 4 desde 2001, 1ni\u00f1o no vacunado y 3 por fallo vacunal. Los s\u00edntomas y signos m\u00e1s frecuen-tes: Fiebre (95,6%), afectaci\u00f3n (35,5%). Se us\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico en el 96,5% de los casos, el m\u00e1s utilizado: Cefotaxima. Se usaron corticoides en el 66,6%. Presentaron secuelas 10 de los ni\u00f1os (alteraciones en la piel, sordera e hidrocefalia). Fallecieron 7 ni\u00f1os, 2 en el per\u00edodo prevacunal y 5 en el periodo posterior. Conclusiones: Se ha mantenido una importante morbi- mortalidad durante el per\u00edodo de estudio. La incidencia de casos por Neisseria meningitidis C disminuye tras la introduc- ci\u00f3n de la vacuna en el a\u00f1o 2000. Evoluci\u00f3n esperable con el meningococo B cuando tengamos disponible su vacuna en Espa\u00f1a. P-145 ABSCESO RETROf AR\u00edNgEO. REPORTE dE UN CASO MANEJAdO CON TRATAMIENTO CONSERVAdOR Mart\u00ednez Arias, V .; Nova S\u00e1nchez, M.; Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, D.; Ferreira Pou, E.; Mu\u00f1oz Calonge, A.; Blanco Sanchez, A.I.; De Ceano-Vivas La Calle, M. Hospital Universitario La Paz, Madrid Introducci\u00f3n: El absceso retrofar\u00edngeo es una infecci\u00f3n profunda del espacio situado entre la pared posterior de la faringe y la fascia prevertebral. Afecta mayoritariamente a ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os siendo los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuen- tes el S. pyogenes, S.aureus y anaerobios.P O S T E R S 181Caso cl\u00ednico: Paciente de 16 meses que acude a Urgencias por fiebre de 4 d\u00edas de evoluci\u00f3n de 38,5\u00baC axilar, adenopat\u00eda cervical derecha de 2 x 2 cm y limitaci\u00f3n para la movilidad cervical. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica destaca la lateralizaci\u00f3n de la cabeza hacia la derecha y protusi\u00f3n amigdalar derecha en la exploraci\u00f3n ORL. Se solicita anal\u00edtica que muestra leucocito- sis de 18000/mcL (N60,9%, L26,3%), Prote\u00edna C reactiva de 46,4mg/dl.y radiograf\u00eda lateral de cavum con aumento signi-ficativo del espacio prevertebral. En TC cervical se confirma el absceso retrofar\u00edngeo. El paciente ingresa para antibioterapia y corticoterapia intravenosa. discusi\u00f3n: El absceso retrofar\u00edngeo es una patolog\u00eda potencialmente grave que debe sospecharse ante la tr\u00edada tort\u00edcolis, disfagia y fiebre. El tratamiento inicial es la antibio- terapia intravenosa de amplio espectro hasta obtener culti- vos definitivos. El drenaje quir\u00fargico se reserva para casos refractarios al tratamiento conservador. El diagn\u00f3stico precoz es fundamental para evitar las posibles complicaciones y es importante tener presente este cuadro en el diagn\u00f3stico diferencial de infecciones otorrinolaringol\u00f3gicas. P-146 ERUPCI\u00d3N VARICElIfORME dE (1); Mart\u00edn Bl\u00e1zquez, J.L. (2) (1) Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla; (2) Centro de Salud \"El Greco\", Sevilla Introducci\u00f3n: La erupci\u00f3n variceliforme de Kaposi (EVK) o eczema herp\u00e9tico es una infecci\u00f3n grave viral de aparici\u00f3n s\u00fabita producida por la diseminaci\u00f3n cut\u00e1nea del virus herpes simple (80% VHS-1) en pacientes portadores de enfermeda- des cr\u00f3nicas de la piel, principalmente dermatitis at\u00f3pica. El objetivo de este trabajo es hacer extensivo el conocimiento acerca de esta patolog\u00eda. Caso Cl\u00ednico: Anamnesis y exploraci\u00f3n cl\u00ednica. Var\u00f3n de 5 meses que presenta cuadro de 4 d\u00edas de evoluci\u00f3n consisten-te en febr\u00edcula y eritrodermia generalizada junto con lesio- nes vesiculosas umbilicadas agrupadas en racimos, algunas con exudado ambarino, que son pruriginosas. Se localizan en regi\u00f3n p\u00fabica, genital e inguinal y en regi\u00f3n auricular y mejilla derecha. Antecedentes personales: dermatitis at\u00f3pica reagudizada severa. Antecedentes familiares: padre con herpes labial la semana previa. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. Anal\u00edtica con PCR 5.3 mg/l. Cultivo de lesiones cut\u00e1neas: Staphylococcus aureus sensible a cloxacilina. PCR de herpes simple 1+2 en lesio- nes cut\u00e1neas: positivo. Se inicia tratamiento con cloxacilina y Aciclovir i.v. con evidente mejor\u00eda de la eritrodermia y de las lesiones cut\u00e1neas. Conclusiones: La EVK es una entidad que se debe sospe- char en pacientes con lesiones compatibles y dermatitis at\u00f3pica. La complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la sobreinfecci\u00f3n bacteriana. Un diagn\u00f3stico cl\u00ednico precoz y un tratamiento adecuado con aciclovir permiten un manejo eficaz y \u00f3ptimo.P-147 UNA INfECCI\u00d3N RESPIRATORIA POCO fRECUENTE Maroto Ruiz, M.J.; Gourdet, M.E.; S\u00e1nchez Ruiz, P .; Ballester Herrera, M.J.; Raya P\u00e9rez, I.; Bejarano Ram\u00edrez, N.; Garc\u00eda Cabezas, M.\u00c1. Hospital General, Ciudad Real Introducci\u00f3n: Un cuadro infeccioso de origen respira- torio se presenta generalmente con s\u00edntomas respiratorios propios, con o sin fiebre. En ocasiones \u00e9ste puede evolucio- nar a un cuadro grave comprometiendo la vida del paciente. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 2 a\u00f1os con tos, mucosidad, fiebre y decaimiento hace 48 horas. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: afebril, taquic\u00e1rdica, hipotensa, plaquetas y frotis (sangre perif\u00e9rica) normales. Resto sin alteraciones. PCR y PCT negativas. Acidosis metab\u00f3- lica severa (pH 7.06). Coagulaci\u00f3n normal. TAC craneal y abdominal sin signos de sangrado. A las 72 horas, trombo- sis de vena femoral com\u00fan y trombo en v\u00e1lvula tric\u00faspide, inici\u00e1ndose tratamiento con enoxaparina. Se confirma IgM positiva para Parvovirus B19, que justifica la anemia apl\u00e1sica con resoluci\u00f3n espont\u00e1nea en la primera semana. Estudio de trombofilia: mutaci\u00f3n en homocigosis del gen de la protrom- bina (20210 A) y anticuerpos anticardiolipina Ig M positivos. La paciente recibi\u00f3 tratamiento con acenocumarol. Conclusiones: La infecci\u00f3n por parvovirus B 19 puede dar s\u00edntomas muy variados, siendo m\u00e1s frecuentes los s\u00ednto- mas pseudogripales y los derivados de la anemia en pacien- tes con enfermedades hematol\u00f3gicas. El episodio de anemia apl\u00e1sica transitoria es \u00fanico en la vida, ya que se forman IgG neutralizantes que protegen de futuras reinfecciones. P-148 CASO dE lEISHMANIASIS CUT\u00c1NEA (BOT\u00d3N dE ORIENTE) EN CONSUl TA dE ATENCI\u00d3N PRIMARIA (AP) Kostyrya, T.; Montes D\u00edaz, M.I.; Garrido, A.; Ballester Nortes, I. Hospital General Universitario Santa Mar\u00eda De Rosell, Centro De Salud Cartagena Casco Anamnesis: Ni\u00f1a de 2 a\u00f1os, antecedentes personales: escasa ganancia ponderal, ITU afebril de repetici\u00f3n. No tiene perro, pero ha tenido contacto con perros y ha tenido picadu- ras de mosquitos en la zona de playa. Acude a Consulta de AP por una lesi\u00f3n cut\u00e1nea en la mejilla izquierda desde 2 meses despu\u00e9s del nacimiento que esta creciendo. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: (EP) La EP general fue normal, con papula eritemato-amarillenta papulosa de 3 x 4 mm del tama\u00f1o en la mejilla izquierda, no dolorosa a la palpaci\u00f3n, sin signos de edema ni eritema. Se pauto el tratamiento con antibi\u00f3ticos t\u00f3picos (bactroban) sin mejor\u00eda cl\u00ednica. Deriva- mos a la paciente al Servicio de Dermatolog\u00eda para el diagn\u00f3s-tico y tratamiento, donde se decide biopsia de la lesi\u00f3n tras la persistencia de la lesi\u00f3n. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Anal\u00edtica: bioqu\u00edmica sin alteraciones, prote\u00ednas con bajos niveles de Ig M, Ig G, Ig A. Anatom\u00eda patol\u00f3gica de la lesi\u00f3n biopsiada: se observan numerosos par\u00e1sitos en el interior de los macr\u00f3fa- gos de Leishamiasis. Se pauta tratamiento local con Paramo- micina al 15% cada 12 horas durante 20 d\u00edas dado que es la ni\u00f1a y que la lesi\u00f3n que persiste es de muy peque\u00f1o tama\u00f1o.P O S T E R S 182resultados: Leishmaniasis cut\u00e1nea (bot\u00f3n de oriente). Diagnostico diferencial: Picadura de insecto, \u00falceras traum\u00e1ticas, n\u00f3dulos piog\u00e9nicos, granulomas por extra\u00f1o, infecciones por micobacterias, tumores cut\u00e1neos..., entre otras. P-149 S\u00edNdROME dE Pf APA. RETRASOS EN El dIAgN\u00d3STICO, NI\u00d1OS HIPERCONSUl TAdORES Fern\u00e1ndez Romero, E.; Gonz\u00e1lez Le\u00f3n, I.M.; Mar\u00edn Zamorano Lacalle, C. H.U.V . Macarena, Sevilla Introducci\u00f3n: El diagn\u00f3stico se basa en criterios cl\u00ednicos (episodios de fiebre recurrente (>39\u00baC,3-5 d\u00edas), al menos uno de los tres siguientes: estomatitis aftosa, linfadenitis cervical o faringitis; Excluir neutropenia entre episodios; Crecimiento y desarrollo normales). Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 3 a\u00f1os que reconsulta (3\u00ba visita) por fiebre hasta 41\u00baC de 4 d\u00edas de evoluci\u00f3n, a pesar de antibioterapia. No otra sintomatolog\u00eda. Desde hace 7 meses, presenta episodios mensuales de faringoamigdalitis aguda y aftas orales, que se tratan con Amoxicilina, a dosis adecuadas, con remisi\u00f3n parcial. Antecedentes personales: 51 visitas a urgencias, en los \u00faltimos 5 meses m\u00faltiples visitas mensuales por faringoami-gadalitis, fiebre, aftas, que han requerido tres ingresos. Exploraci\u00f3n: Adenopatia submandibular derecha de 1 cm. Amigdalas hiper\u00e9micas Resto complemento, estudio de inmunidad ampliado normal. Evoluci\u00f3n: Ante los antecedentes personales y cl\u00ednica presentada se sospecha S\u00edndrome de PFAPA. Persistieron picos febriles las primeras 48 horas. Tras una dosis de corticoides a 1mg/kg/dosis, queda afebril. Comentarios: Actualmente se desconoce la etiopatogenia de dicho s\u00edndrome. Es importante pensar en \u00e9l en pacien-tes con episodios frecuentes de faringoamigdalitis con escasa respuesta a antibioterapia, y negatividad de los cultivos, ya que suponen m\u00faltiples consultas, hospitalizaciones y trata- mientos innecesarios. P-150 dESCRIPCI\u00d3N y AN\u00c1lISIS dE dETERMINANTES dE APARICI\u00d3N dE lOS BROTES dE SARAMPI\u00d3N EN ESPA\u00d1A ENTRE lOS A\u00d1OS 2003-2013 PUBlICAdOS EN REVISTAS INdEXAdAS Brea Calvo, A. (1); Padilla, J. (2) (1) Hospital Universitario Virgen de la Macarena, Sevilla; (2) Hospital Universitario de V alme, Sevilla objetivo: Describir y analizar los determinantes epide- miol\u00f3gicos de aparici\u00f3n de los brotes de sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a en los a\u00f1os 2003-2013 publicados en revistas indexadas. material y m\u00e9todos: Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en principales motores de b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica seleccion\u00e1ndose 7 art\u00edcu-los originales sobre brotes de sarampi\u00f3n ocurridos en Espa\u00f1a (agosto/2006 - marzo/2012). resultados: Se identificaron 7 brotes publicados en revis- tas indexadas. En total estos brotes supusieron 2.533 casos, siendo el brote m\u00e1s numeroso el ocurrido en Sevilla en 2011 (1.759 casos) y el menos numeroso de los publicados el ocurrido en Madrid en 2011 (22 casos). El 81.4% de los casos de sarampi\u00f3n se produjo en pobla- ci\u00f3n no vacunada, teniendo relaci\u00f3n en 5 de los 7 brotes analizados con colectivos marginados con carencias en el acceso al sistema sanitario, en 1 de los brotes con grupos contrarios a la vacunaci\u00f3n por motivos ideol\u00f3gicos y en otro brote por poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona no clasificable en ninguno de los dos grupos previos. Conclusiones: El sarampi\u00f3n se considera una enferme- dad re-emergente en nuestro contexto, apareciendo anual- mente nuevos brotes. Dado que el principal determinante de aparici\u00f3n y expansi\u00f3n de los brotes parece ser la presencia de colectivos excluidos, es prioritario actuar sobre las desigual-dades en salud para tratar de frenar la aparici\u00f3n de brotes relacionados con la no vacunaci\u00f3n por exclusi\u00f3n social. P-151 ENfERMEdAd POR ARA\u00d1AZO dE gATO. A PROP\u00d3SITO dE UN CASO Cl\u00edNICO Kalbouza, S.; Marabotto Fern\u00e1ndez, Romero, C.M.; Llinares Ramal, S. Hospital Francesc de Borja. Gand\u00eda Anamnesis: Ni\u00f1a de 6 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s con abultamiento en axila izquierda desde hace un mes. Refiere aumento progresivo del tama\u00f1o y una peque\u00f1a lesi\u00f3n nodular en antebrazo. No fiebre, dolor u otra sintomatolog\u00eda. Contacto con gatos previo a lesi\u00f3n. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica: Presenta una adenopat\u00eda axilar izquierda, con eritema, dura, adherida a planos profundos, adenopat\u00edas laterocervicales peque\u00f1as y rodaderas. Resto normal. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: En la ecogra- f\u00eda axilar se identifica una 4x2cm. Se realiza hemograma, bioqu\u00edmica, serolog\u00eda v\u00edrica, mantoux, resultando normales. Se solici-ta serolog\u00eda de Bartonella Henselae. Se pauta tratamiento con macr\u00f3lido. Ante la persistencia de la adenopat\u00eda se realiza punci\u00f3n aspiraci\u00f3n con aguja fina, identific\u00e1ndose material necr\u00f3tico inflamatorio compatible con linfadenitis supurativa. Estudio microbiol\u00f3gico y Tuberculosis negativo. En visitas posteriores se confirma el diagn\u00f3stico de infec- ci\u00f3n por Bartonella con IgG la adenopat\u00eda. Conclusiones: Las adenopat\u00edas perif\u00e9ricas son motivo de consulta frecuente en atenci\u00f3n primaria, la enferme- dad por ara\u00f1azo de gato debe plantearse como diagn\u00f3stico diferencial. Cursa con linfadenopat\u00eda regional con puerta de entrada causada por ara\u00f1azo de gato a veces semanas antes de su aparici\u00f3n. La serolog\u00eda de Bartonella Henselae permite confirmar el diagn\u00f3stico. La evoluci\u00f3n suele ser prolongada y favorable espont\u00e1neamente. El tratamiento antibi\u00f3tico est\u00e1 recomendado especialmente en formas severas y en inmuno- comprometidos.P O S T E R S 183P-152 TRATAMIENTO PROfIl\u00c1CTICO CON TRIMETOPRIM la Ribera, Alzira Anamnesis: Lactante var\u00f3n de 3 meses que ingresa por sangre en heces de mes y medio de evoluci\u00f3n. No v\u00f3mitos ni rechazo alimentario. No fiebre. Alimentaci\u00f3n exclusiva con lactancia materna. Escasa ganancia ponderal (12g/d\u00eda). Aporta coprocultivo negativo, hemograma normal salvo eosinofilia 1140, VSG, nacimiento: 4.350g. urinaria febril ingresada (17 d\u00edas de vida), ectasia pieloureteral izquierda pendiente de cistouretrografia normocoloreado y normohidratado. Exploraci\u00f3n normal salvo pan\u00edculo adiposo disminuido. No eritema perianal. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: Hemogra- ma normal salvo linfocitosis (8.000), eosinofilia: 1900 y trombocitosis (675.000). Bioqu\u00edmica s\u00e9rica normal. Ag adenovirus y Rotavirus y coprocultivo negativo. Ig E: 4 U/ mL Pruebas cut\u00e1neas a alimentos (leche de vaca) negativo. En revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica descrita infecci\u00f3n por Clostridium difficile con tratamiento con Trimetroprim, b\u00fasqueda de ant\u00edgeno positiva. Se retira profilaxis y se inicia metronidazol y Saccharomyces boulardii. En 24h se normalizan deposicio- nes y comienza ganancia ponderal. Conclusiones: Destacar la importancia de los tratamientos cr\u00f3nicos de nuestros pacientes y sus posibles efectos adversos. P-153 SAlPINgITIS AgUdA EN NI\u00d1A PREPUBERAl Gasc\u00f3n Garc\u00eda, M.; El Calvo, M.; Del Rosal Rabes, T.; Escosa Garc\u00eda, L.; Mellado Pe\u00f1a, M.J. Hospital Universitario La Paz, Madrid Anamnesis: Ni\u00f1a de 9 a\u00f1os sin antecedentes rese\u00f1ables, natural de Ecuador (\u00faltimo viaje con 3 a\u00f1os) que ingresa por dolor agudo en fosa iliaca derecha (FID) e hipogastrio acompa\u00f1ado de febr\u00edcula sin otra sintomatolog\u00eda asociada. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Normal salvo abdomen doloroso a la palpaci\u00f3n en FID e hipogastrio. Pu\u00f1o percusi\u00f3n renal negati-va. Genitales externos normales. Procedimientos diagn\u00f3sticos: Anal\u00edtica sangu\u00ednea (ingreso): neumon\u00eda l\u00f3bulo inferior derecho. Mantoux: 0 mm. Evoluci\u00f3n y tratamiento: Ante sospecha de apendici- tis aguda, se realiza laparoscopia observ\u00e1ndose ap\u00e9ndice normal, purulento en sanguinolentas. Fue valorada por ginecolog\u00eda descart\u00e1ndose abuso sexual. Reexplorada a las 72 horas presentaba crepitantes en hemit\u00f3rax derecho, por lo que se realizaron radiograf\u00eda de t\u00f3rax y Mantoux. Recibi\u00f3 amoxicilina-clavul\u00e1nico durante 10 d\u00edas con buena evoluci\u00f3n. Revisi\u00f3n a las 6 semanas: asintom\u00e1tica, radiograf\u00eda de t\u00f3rax normal. Comentarios: La salpingitis aguda es muy poco frecuen- te en ni\u00f1as, pero debe tenerse en cuenta en el diagn\u00f3stico diferencial del abdomen agudo. Como posibles agentes etiol\u00f3gicos en ni\u00f1as sexualmente inactivas destacan: fIEBRE AdOlESCENTE SANO: \u00bfEN QU\u00c9 dEBEMOS PENSAR? Hern\u00e1ndez Mart\u00edn, Alonso, N.; Mu\u00f1oz P\u00e9rez, S.; Pascual Moreno, P .; Araujo Garc\u00eda, T.. Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara, C\u00e1ceres Introducci\u00f3n: Los exantemas en ni\u00f1os, frecuentes e inespec\u00edficos muchas veces, pueden constituir un signo gu\u00eda para orientar el diagn\u00f3stico. Caso cl\u00ednico: Var\u00f3n, 13 a\u00f1os, con exantema fugaz generalizado, fiebre alta, odinofagia y artralgias sumatorias en peque\u00f1as y grandes articulaciones, sin signos inflamato-rios, de 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n. Exploraci\u00f3n: Exantema maculo- so eritematoso, no confluente, generalizado, con sin signos inflamatorios. Adenopat\u00edas Actividad de protrombina elevadas. PCT negativa. Ferropenia, hiperferritinemia. ASLO, complemento, inmunoglobuli- nas oftalmolog\u00eda normales. Evoluci\u00f3n: Persisten picos febriles y rash evanescen- te con dermografismo coincidiendo con fiebre durante dos semanas. Artralgias migrotorias sin signos inflamatorios. Ante la sospecha de artritis idiop\u00e1tica juvenil sist\u00e9mica (AIJS), se inicia tratamiento con naproxeno. Evoluci\u00f3n favorable. Conclusi\u00f3n: La AIJS es una patolog\u00eda poco frecuente y de etiolog\u00eda desconocida. El diagn\u00f3stico debe sospecharse ante fiebre alta intermitente, rash evanescente y poliartralgias. No existe una prueba de laboratorio patognom\u00f3nica, siendo un diagn\u00f3stico de exclusi\u00f3n. P-155 fARINgITIS y fIEBRE dE REPETICI\u00d3N \u00bfSIEMPRE INfECCIOSAS El de PFAPA es un trastorno benigno , de etiolo-P O S T E R S 184g\u00eda desconocida, caracterizado por episodios recurrentes de fiebre, faringitis y adenopat\u00edas, con mala respuesta a trata- miento convencional (AINES, antibi\u00f3ticos). Presentamos cuatro casos cl\u00ednicos de ni\u00f1os que presen- taban episodios febriles de repetici\u00f3n, diagnosticados de faringitis, con mala respuesta al tratamiento convencional. Estos episodios ten\u00edan una duraci\u00f3n de cuatro-seis d\u00edas y se repet\u00edan con una periodicidad aproximadamente mensual. Las pruebas complementarias y estudios realizados fueron normales, descart\u00e1ndose una neutropenia. Entre los episodios los ni\u00f1os se encontraban asintom\u00e1ticos, con buen desarrollo pondoestatural. Ante la sospecha de s\u00edndrome de PFAPA, se inici\u00f3 trata- miento de prueba con prednisolona a dosis \u00fanica, presentan- do todos ellos una muy buena respuesta, con resoluci\u00f3n del proceso en pocas horas. Conclusi\u00f3n: Ante procesos recurrentes de faringitis y fiebre en ni\u00f1os por lo dem\u00e1s sanos, debemos tener en cuenta la posibilidad de una etiolog\u00eda no infecciosa, como el s\u00edndro- me de PFAPA. Su conocimiento y tratamiento adecuado nos evita realizar pruebas complementarias innecesarias y trata- mientos inadecuados mejorando as\u00ed la calidad de vida de nuestros pacientes. P-156 dOlOR ABdOMINAl AgUdO COMO fORMA dE PRESENTACI\u00d3N dE UNA P\u00daRPURA Gourdet, M.E.; S\u00e1nchez Ruiz, P .; Maroto Ruiz, M.J.; Pareja Grande, J.; Fresneda Machado, C.; Garc\u00eda Cabezas, M.A. Hospital General, Ciudad Real Introducci\u00f3n: El diagn\u00f3stico diferencial del dolor abdominal agudo es amplio, pudiendo ser la manifestaci\u00f3n inicial de una vasculitis. Caso cl\u00ednico: Var\u00f3n de 8 a\u00f1os con dolor abdominal difuso, tipo c\u00f3lico, de intensidad severa y v\u00f3mitos alimenta- rios. No diarrea. No fiebre. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: regular estado general y abdomen doloroso no focalizado, con Blumberg dudoso. Se solicitan: hemograma, bioqu\u00edmica, coagulaci\u00f3n y sistem\u00e1tico de orina normales. Ecograf\u00edas consecutivas y TAC abdominal: adenitis mesent\u00e9rica. A los 5 d\u00edas, aparecen lesiones purp\u00faricas en miembros inferiores y melena persis- tiendo dolor abdominal. Dada la sospecha de P\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch (PSH), se pauta dieta absoluta, analgesia y corticoides intravenoso a 1.5 mg/kg/d\u00eda. En los tres meses siguientes, presenta rebrotes de lesiones purp\u00faricas palpables en miembros inferiores coincidiendo con crisis de abdomi-nalgia y hematoquecia, que requieren de hospitalizaci\u00f3n, corticoterapia y alimentaci\u00f3n exclusiva con f\u00f3rmula polim\u00e9- rica durante un mes. Se realiza biopsia cut\u00e1nea: dep\u00f3sito de IgA en las paredes vasculares. Evolutivamente, el paciente ha desarrollado hematuria y proteinuria en rango no nefr\u00f3tico. Comentarios: En la PSH, la afectaci\u00f3n gastrointestinal puede preceder a la cl\u00ednica cut\u00e1nea. La afectaci\u00f3n renal marca el pron\u00f3stico a largo plazo, siendo factores de riesgo de nefropat\u00eda: la afectaci\u00f3n abdominal y la recurrencia de lesiones cut\u00e1neas.P-156 ESTUdIO dE lA ACTIVIdAd dEl SERVICIO dE URgENCIAS PEdI\u00c1TRICAS EN UN HOSPITAl gENERAl Ajram, J.; Garmendia, C.M.; Fern\u00e1ndez P Sagrat Cor, Barcelona Introducci\u00f3n: Existen trabajos sobre la saturaci\u00f3n de las urgencias pedi\u00e1tricas con patolog\u00edas que pueden ser atendi- das por consulta externas. objetivo: Estudiar la frecuencia horaria, diaria y mensual, tipo de cobertura, \u00e1rea de influencia, edad de los pacientes y diagn\u00f3stico final del servicio de urgencias pedi\u00e1tricas del Hospital Universitari Sagrat Cor (HUSC). material y m\u00e9todos: Se analiz\u00f3 la base de datos de los pacientes atendidos en urgencias del HUSC entre Abril 2013 y Marzo 2014. Los datos fueron analizados mediante estad\u00eds- tica inferencial aplicando test de Student (t) y an\u00e1lisis ANOVA, considerando p estad\u00edsticamente significativo p<0.05. resultados: Existen diferencias estad\u00edsticamente signi- ficativas en el numero de visitas de distritos hospital (C\u00f3digos Postales 08001, 08014, 08015, tana; p=0,0236. El an\u00e1lisis de los grupos etarios no arrojo predominancia estad\u00edstica; p=0,6280. De 4272 visitas, ha habido 267 ingresos hospitalarios, 111 con Servicio Catal\u00e1n de Salud y 156 Mutuas y Privados. El mes mas visitado fue Diciembre de 2013. Conclusi\u00f3n: La actividad coincide con otras publicacio- nes en el mes de mas patolog\u00eda y en el horario post salida del colegio. La accesibilidad al hospital favoreci\u00f3 la frecuentaci\u00f3n de distritos perif\u00e9ricos, siendo la mayor\u00eda de consultas de resoluci\u00f3n ambulatoria. P-158 NEUMON\u00edA POR MyCOPlASMA y S\u00edNdROME J.; Roncero, M. Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de Stevens Johnson es una reacci\u00f3n mucocut\u00e1nea asociada a f\u00e1rmacos y a ciertos agentes infecciosos, entre los que se encuentra el Mycoplasma Pneumoniae. Se caracteriza por fiebre, s\u00edntomas constitucionales y lesiones en piel y mucosas. Ocasionalmente, cursa sin afectaci\u00f3n cut\u00e1nea t\u00edpica, predominando las lesiones mucosas. Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1o de 8 a\u00f1os con fiebre y tos de cuatro d\u00edas de evoluci\u00f3n, en tratamiento con Azitromicina por sospecha de Neumon\u00eda at\u00edpica. En las \u00faltimas 24 horas comienza con decaimiento y edema de mucosa oral, asociado a lesiones ves\u00edculo-costrosas a ese nivel. En la piel presenta escasos elementos maculares y micro- vesiculosos. Progresivamente empeora la afectaci\u00f3n mucosa exten- di\u00e9ndose a y glande. Procedimientos diagn\u00f3sticos: En el estudio complemen- tario destaca la elevaci\u00f3n de reactantes de fase aguda y una P O S T E R S 185IgM positiva para Mycoplasma, con IgG negativa. El resto de estudios microbiol\u00f3gicos realizados fueron negativos. Procedimientos terap\u00e9uticos: Se instaur\u00f3 tratamiento con fluidoterapia intravenosa, analgesia y corticoides t\u00f3picos. Present\u00f3 buena evoluci\u00f3n siendo dado de alta a las dos semanas del ingreso. Conclusi\u00f3n: La mucositis, con o sin afectaci\u00f3n cut\u00e1nea, es una frecuente manifestaci\u00f3n extra pulmonar de la infecci\u00f3n por Mycoplasma. Consecuentemente, en los casos de afectaci\u00f3n mucosa severa asociada a cuadro de infecci\u00f3n respiratoria, se debe tener en cuenta el s\u00edndrome de Stevens-Johnson asociado a infecci\u00f3n por Mycoplasma Pneumoniae. P-159 de 13 a\u00f1os que acude a consulta de pediatra AP por dolor tor\u00e1cico intenso de 3-4 horas de evoluci\u00f3n, de apari- ci\u00f3n brusca, que aumenta con el dec\u00fabito supino e inspira- ci\u00f3n profunda, asocia leve disnea, sin antecedente de cuadro catarral, fiebre ni mialgias previas. Como antecedente perso- nal tiene incontinencia urinaria de esfuerzo controlada en urolog\u00eda y ha iniciado el d\u00eda anterior sesi\u00f3n de osteopat\u00eda con manipulaci\u00f3n vertebral y maniobras de Valsalva como tratamiento. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica est\u00e1 afebril, FC 112 lpm, saturaci\u00f3n de oxigeno 99%, auscultaci\u00f3n pulmonar buena entrada de aire bilateral y auscultaci\u00f3n cardiaca presenta refuerzo de primer tono y roce sincr\u00f3nico con el latido cardiaco en todos los focos, no soplos y resto de exploraci\u00f3n normal. En ECG presenta ritmo sinusal con bloqueo incom- pleto de rama derecha y en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax lateral se aprecia \u00e1rea de hiperclaridad a nivel preesternal, con radio- graf\u00eda AP sin hallazgos. Se traslada al hospital de referencia con sospecha neumot\u00f3rax espont\u00e1neo con neumomediasti-no, donde se confirma. Se ingresa durante 48h con oxigeno- terapia, sin precisar drenaje. Resoluci\u00f3n espont\u00e1nea en radio- graf\u00edas de control. Ante la presencia de dolor tor\u00e1cico agudo en pediatr\u00eda se debe descartar causas traum\u00e1tica, respiratoria o cardiol\u00f3gica, siendo la radiograf\u00eda clave para el diagnosti-co. El uso de terapias alternativas puede entra\u00f1ar riesgos en pacientes pedi\u00e1tricos. P-160 BUlTOMA INgUINAl POST-CATETERISMO L\u00f3pez, P .; Rujido Cortizas, \u00c1.; Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, P .; Senin Fern\u00e1ndez, M.E.; Rodrigo S\u00e1ez, E. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela Pseudoaneurisma: Hematoma puls\u00e1til que comunica con la arteria a trav\u00e9s de una disrupci\u00f3n de la pared arterial. A nivel femoral es complicaci\u00f3n de procesos invasivos (diagn\u00f3s- ticos y/o terap\u00e9uticos). Para diagn\u00f3stico precisa ecodoppler. Posibles tratamientos son compresi\u00f3n guiada por ecograf\u00eda directa o inyecci\u00f3n local de trombina/col\u00e1geno. Paciente de 9 meses, con tetralog\u00eda de Fallot extrema sometida a cirug\u00eda card\u00edaca paliativa. Dos d\u00edas antes aprecian tumefacci\u00f3n inguinal derecha que aumenta de tama\u00f1o, sin fiebre ni otra sintomatolog\u00eda. Diez d\u00edas antes hab\u00eda sido sometida a un cateterismo card\u00edaco diagn\u00f3stico con cateteri- zaci\u00f3n de vena femoral izquierda y arteria femoral derecha. Presenta tumoraci\u00f3n redondeada, caliente, de consistencia dura, con m\u00ednima fluctuaci\u00f3n, en regi\u00f3n inguinal derecha, pulsos distales presentes y sim\u00e9tricos. En ecograf\u00eda-doppler inguinal derecha se objetiva la presencia de arteria femoral permeable con una estructura sacular anterior que se comuni- ca con la misma por un fino cuello. Presenta en su interior flujo turbulento (\"signo del Yin-Yang\") hallazgos compa- tibles con pseudoaneurisma. El S. Cirug\u00eda Vascular realiza trombosis tras inyecci\u00f3n de trombina local. Conclusiones: Ante la presencia de un bultoma ingui- nal en paciente sometido recientemente a un cateterismo debemos incluir como diagn\u00f3stico diferencial el pseudoa- neurisma de arteria femoral, ya que el retraso o mal diagn\u00f3s- tico pueden ser mortales. P-161 MANEJO dEl ERITEMA NOdOSO dESdE ATENCI\u00d3N PRIMARIA: EN RElACI\u00d3N A UN CASO Hern\u00e1ndez Herrera, C.; Cruz Navarro, I.; Mel\u00f3n, M. Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Sevilla objetivo: El eritema nodoso (EN) es la manifesta- ci\u00f3n cut\u00e1nea de una reacci\u00f3n de hipersensibilidad retarda-da asociada a infecciones (la m\u00e1s frecuente es la infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica), medicamentos y a otras enfermedades, que en ocasiones pueden llegar a ser graves (sarcoidosis, tuber - culosis...). El objetivo de este caso cl\u00ednico es ilustrar la importan- cia de un abordaje diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico completo desde nuestro centro de Atenci\u00f3n Primaria (AP). Caso cl\u00ednico: Ni\u00f1a de 7 a\u00f1os que presenta lesiones viol\u00e1- ceas nodulares dolorosas en regi\u00f3n pretibial de dos semanas de evoluci\u00f3n. No otra sintomatolog\u00eda. Antecedente de farin- goamigdalitis hace 1 semana. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica no otros hallazgos relevantes.Se realizan: Hemograma y bioqu\u00edmica general normales. VHB,VHC y de ASLO (1544.4 U/ml). Mantoux 0x0 mm. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax normal. Evoluci\u00f3n cl\u00ednica favorable con resoluci\u00f3n completa de las lesiones tras 2 semanas de tratamiento con Ibuprofeno. Conclusi\u00f3n: El EN, pese a presentar en la mayor\u00eda de los casos un curso benigno, puede ser la primera manifestaci\u00f3n de una enfermedad sist\u00e9mica grave, por lo que precisa de una evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica completa, que puede llevarse a cabo en la mayor\u00eda de casos desde AP . P-162 CARACTER\u00edSTICAS dE lA ROTACI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA dE lOS RESIdENTES dE PEdIATR\u00edA dE MAdRId El Kadaoui Calvo, M.; Gasc\u00f3n Garc\u00eda, M.; Del Rosal Rabes, Costa, E.; M\u00e9ndez Echevarr\u00eda, A.; Mellado Pe\u00f1a, M.J. Hospital Universitario La Paz, MadridP O S T E R S 186objetivo: Determinar si en la Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid (CAM) la formaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria (AP) del M\u00e9dico Interno Residente (MIR) de Pediatr\u00eda se adec\u00faa a lo establecido en la Orden Ministerial SCO 3148/2006: rotaci\u00f3n obligatoria durante 3 meses, siendo aconsejable su distribu-ci\u00f3n en dos periodos (R1-2 y R3-4). material y m\u00e9todos: Se realiza una encuesta telef\u00f3nica o por correo electr\u00f3nico, cumplimentada por un MIR de Pedia-tr\u00eda y supervisada por un m\u00e9dico adjunto tutor de residentes. Se invita a participar a todos los hospitales de la CAM con formaci\u00f3n acreditada en dicha especialidad. resultados: En la CAM existen 19 hospitales con forma- ci\u00f3n MIR en Pediatr\u00eda, siendo en todos ellos la rotaci\u00f3n por AP obligatoria. En un 57,9 % (11/19) de ellos la duraci\u00f3n es de 3 meses, siendo inferior en el resto. En un 42,1 % (8/19) de los casos la rotaci\u00f3n se divide en dos per\u00edodos, aunque s\u00f3lo en 4 centros seg\u00fan lo recomendado en la Orden Minis- terial. En el resto se realiza en un solo periodo durante R1-R2. Conclusiones: S\u00f3lo uno de cada cinco hospitales de la CAM presenta una formaci\u00f3n en AP de acuerdo a lo que establece la Orden Ministerial. P-163 STEVENS-JOHNSON (1); Artes Figueres, M. (2); Ces\u00edn Gonz\u00e1lez, S. (1); D\u00edaz Mart\u00edn, S. (1) (1) Hospital de Gand\u00eda y Centro de Especialidades Francesc de Borja, Gand\u00eda; (2) Centro M\u00e9dico Gand\u00eda, Gand\u00eda Anamnesis: Ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que consulta por fiebre de 39\u00baC desde hace 7 d\u00edas y aparici\u00f3n de lesiones orales desde ese mismo d\u00eda. Diagnosticado previamente de neumon\u00eda de l\u00f3bulo medio tratado con Amoxicilina-clavul\u00e1nico y Claritro- micina sin mejor\u00eda. No antecedentes de inter\u00e9s. En la exploraci\u00f3n cl\u00ednica presenta regular aspecto general. Se auscultan crepitantes en tercio medio e inferior derecho y sibilancias. Abundantes exudados fibrinosos y pseudomem-branas en labios y mucosa yugal. A las 48 horas aparici\u00f3n de lesiones ampollosas perineales, en tronco y extremidades. Procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos: En hemograma se objetiva leucocitosis con neutrof\u00edlia, bioqu\u00ed- mica con aumento de PCR y en radiograf\u00eda de t\u00f3rax persis- tencia de condensaci\u00f3n derecha. Hemocultivo y muestras de exudados negativos. Serolog\u00eda de virus y bacterias negativas excepto de Mycoplasma Pneumoniae que es IgM e IgG positi-va. Al ingreso se inicia administraci\u00f3n de Claritromici- na y Clindamicina, corticoterapia y tratamiento t\u00f3pico con antis\u00e9pticos con mejor\u00eda progresiva. Conclusiones: El s\u00edndrome de Stevens-Johnson es una reacci\u00f3n mucocut\u00e1nea grave que se debe plantear en el diagn\u00f3stico diferencial ante la aparici\u00f3n de lesiones ampollo-sas. Puede ocasionar secuelas y complicaciones por lo que es necesario el seguimiento y tratamiento multidisplinar, evitan-do la sobreinfecci\u00f3n de las lesiones y asegurando el aporte de fluidos. "}