{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.enfermeriacomunitaria.org/web/attachments/article/769/Vive%20el%20envejecimiento%20activo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Vive el envejecimiento activoretos cotidianosMeMoria y otros incluye DVD con entrevistas y resumen de la publicaci\u00f3n Vive el envejeci miento act ivo \u00b7 Memor ia y otros retos cot id ianos013-5210369-22 Vive el envejecimiento act ivo 1. Introducci\u00f3n 2. Entrevistas 3. Resumen del contenido de la publicaci\u00f3n \u00cdndice del DVD 1. Introducci\u00f3n general , 2 min 39 s 2. Entrevistas a profesionales del \u00e1mbito del envejecimiento y a personas mayores (experiencias de vida) , 30 min 3. Resumen del contenido de la publicaci\u00f3n: Introducci\u00f3n, 3 min 17 s El cerebro, 2 min 33 s La audici\u00f3n, 3 min 23 s La vista, 3 min 12 s El tacto, 2 min 53 s El olfato y el gusto, 4 min 30 s La habilidad motriz, 3 min 4 s La atenci\u00f3n, 4 min 38 s El lenguaje, 6 min 24 s La memoria, 6 min 47 s Las funciones ejecutivas, 3 min 26 s El deterioro cognitivo leve, 3 min 16 s El Alzheimer, 3 min 27 sLa responsabilidad de las opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n corresponde \u00fanicamente a los autores. Edici\u00f3n : Obra Social Fundaci\u00f3n \"la c aixa\" Tex Tos: Dra. Nina de s ociologia i Psicologia Aplicades (I sPA) ReVIsI\u00d3N D e CoNTeNIDos: Juan Carlos Neuropsic\u00f3logoPilar Garc\u00eda Morales. Psiquiatraeduardo la edici\u00f3n Fundaci\u00f3n \"la Caixa\", 2010 \u00a9 de los textos y de las im\u00e1genes: los autores Av. Diagonal, 621 - 08028 BarcelonaPrograma de Personas Mayores de la Obra Social \"la Caixa\" Vive el envejecimiento activoretos cotidianosMeMoria y otros\u00cdndice Presentaci\u00f3n ............................................................................................ 10 Pr\u00f3logo ...................................................................................................... 12 Introducci\u00f3n ............................................................................................ 14 \u00c1mbito I El envejecimiento y el cerebro 1. Re flexiones sobre el envejecimiento .............................................. 19 2. El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionales .................. 27 3. El envejecimiento cerebral ............................................................... 37 \u00c1mbito IIEl proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales ..................................... 45 4.1. La audici\u00f3n .......................................................................................... 46 4.1.1. C\u00f3mo funciona y efectos del envejecimiento .......................... 46 4.1.2. Indicadores de p\u00e9rdida auditiva ............................................... 47 4.1.3. Algunos consejos ...................................................................... 48 4.1.3.1. La prevenci\u00f3n de la hipoacusia ................................... 48 4.1.3.2. La conversaci\u00f3n cuando se padece hipoacusia ........... 48 4.1.3.3. La conversaci\u00f3n co n alguien que padece hipoacusi a ... 49 4.2. La vista ................................................................................................ 50 4.2.1. C\u00f3mo funciona y efectos del envejecimiento .......................... 50 4.2.2. Trastornos visuales frecuentes en edades avanzadas ............. 51 4.2.3. Consejos para cuidar la vista y minimizar el impacto de los trastornos visuales en la vida cotidiana ........................ 53 4.2.4. Pensando en la vista: adaptaciones en el domicilio ................ 54 4.3. El tacto y el sistema somatosensorial ................................................ 56 4.3.1. C\u00f3mo funciona y efectos del envejecimiento .......................... 564.3.2. Algunos consejos para prevenir lesiones o complicaciones derivadas de posibles cambios en la percepci\u00f3n t\u00e1ctil y de sensaciones ............................................................................... 58 4.4. El olfato y el gusto ............................................................................... 59 4.4.1. C\u00f3mo funcionan ....................................................................... 60 4.4.2. Efectos del envejecimiento en el olfato y el gusto .................. 60 4.4.3. Algunas recomendaciones ........................................................ 62 4.4.3.1. Ejercitar el sentido del olfato ...................................... 62 4.4.3.2. Potenciar el sabor de las comidas ............................... 63 4.4.3.3. Consejos sobre seguridad............................................ 63 4.4.4. Asociaci\u00f3n entre olfato-gusto y memoria ............................... 63 5. La habilidad motriz en el envejecimiento ..................................... 67 5.1. La habilidad manual ........................................................................... 67 5.2. La funcionalidad motriz ..................................................................... 70 5.3. La marcha ............................................................................................ 73 5.4. Consejos para estimular la habilidad motriz ..................................... 75 5.4.1. Pensando en la habilidad motriz: adaptaciones en el entorno para facilitar las actividades de la vida diaria ........... 76 5.4.1.1. La higiene personal y el ba\u00f1o ..................................... 76 5.4.1.2. El vestido y el desvestido............................................ 775.4.1.3. La comida y el manejo de utensilios............................ 78 6. La atenci\u00f3n en el envejecimiento .................................................... 79 6.1. La atenci\u00f3n selectiva .......................................................................... 81 6.2. La atenci\u00f3n focalizada ........................................................................ 82 6.3. La atenci\u00f3n sostenida ......................................................................... 83 6.4. La atenci\u00f3n dividida y la atenci\u00f3n alternante ................................... 84 6.5. Los procesos autom\u00e1ticos ................................................................... 85 7. El lenguaje en el envejecimiento ..................................................... 87 7.1. El l\u00e9xico ................................................................................................ 87 7.2. La sintaxis ........................................................................................... 88 7.3. El discurso ........................................................................................... 89 7.4. El estilo comunicativo con las personas mayores .............................. 89 7.4.1. Desterrando formas inapropiadas de hablar a las personas mayores ............................................................. 928. La memoria .......................................................................................... 95 8.1. \u00bfQu\u00e9 es y c\u00f3mo funciona? .................................................................. 95 8.1.1. Tipos de memoria ..................................................................... 95 8.1.1.1. Memoria a corto plazo (MCP) ..................................... 96 largo plazo (MLP) Fases de la memoria .......................... 99 8.1.3. \u00bfRealmente es la memoria lo que 8.1.4. Los olvidos. \u00bfPor qu\u00e9 olvidamos? .......................................... 8.2. La memoria en el envejecimiento .................................................... 107 8.2.1. An\u00e1lisis de situaciones ........................................................... 107 8.2.2. Disfunciones de la memoria y otros factores ........................ 111 8.3. Ayudando a la memoria .................................................................... 114 8.3.1. Ideas generales ........................................................................ 114 8.3.2. Citas y fechas importantes ..................................................... 116 8.3.3. Organizaci\u00f3n y manejo de la medicaci\u00f3n .............................. 117 8.3.4. Tareas cotidianas .................................................................... 118 8.3.5. Algunas situaciones concretas ............................................... 120 9. Las funciones ejecutivas en el envejecimiento ............................. 125 9.1. Ideas conceptuales ............................................................................ 125 9.2. Din\u00e1mica de las funciones ejecutivas ............................................... 127 9.3. La disfunci\u00f3n ejecutiva ..................................................................... 131 9.4. Los efectos de la edad en las funciones ejecutivas .......................... 132 \u00c1mbito IIIEl deterioro cognitivo y la demencia 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia ....................... 137 10.1. \u00bfQu\u00e9 es el deterioro cognitivo leve (DCL)? ................................... 142 10.2. Sospechas. \u00bfQu\u00e9 hacer? .................................................................. 144 10.3. Apuntes sobre el tratamiento......................................................... 148 10.4. Consejos sobre estilo de vida y buenos h\u00e1bitos............................. 14910.5. Aspectos destacados (resumen) ..................................................... 151 10.6. C\u00f3mo ayudar a alguien con deterioro cognitivo leve (DCL) ...................................................................15211. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer .................. 155 11.1. El concepto de demencia ................................................................ 155 11.2. Aspectos generales .......................................................................... 156 11.3. Tipos de demencia .......................................................................... 157 11.4. Epidemiolog\u00eda ................................................................................. 158 11.5. Cuestiones vascular ...................................................................... 163 11.6.1. Generalidades ..................................................................... 163 11.6.2. S\u00edntomas de demencia vascular ......................................... 164 11.6.3. Factores de riesgo ............................................................... 165 11.6.4. Recomendaciones ............................................................... 165 11.7. La demencia con de Lewy ................................................ 166 11.7.1. Generalidades ..................................................................... 166 11.7.2. S\u00edntomas y caracter\u00edsticas .................................................. 166 11.7.3. Comentarios ....................................................................... 167 11.8. La demencia 167 11.9. El delirium (o s\u00edndrome confusional) ............................................. 171 12. La enfermedad de Alzheimer ....................................................... 173 12.1. Un poco de historia ......................................................................... 173 12.2. Curso natural .................................................................................. 173 12.3. La teor\u00eda de la retrog\u00e9nesis ............................................................ 180 12.4. Neuropatolog\u00eda ............................................................................... 181 12.5. Gen\u00e9tica........................................................................................... 183 12.6. Otros factores de riesgo: la persona y el estilo de vida ................. 187 12.7. El tratamiento farmacol\u00f3gico ........................................................ 189 12.7.1. La 12.7.4. La hip\u00f3tesis tau ................................................................. 192 12.8. El tratamiento no farmacol\u00f3gico ................................................... 193 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje ............................................................. 199 13.1. La memoria ..................................................................................... 20013.2. El aprendizaje .................................................................................. 13.3. 207 208 13.7. Las disfunciones ejecutivas ............................................................ 210 13.7.1. Dificultad para escoger .................................................... 210 13.7.2. Dificultad para compensar .............................................. 211 13.7.3. F\u00e1cil distracci\u00f3n ............................................................... 212 13.7.4. Respuesta exagerada a est\u00edmulos .................................... 213 13.7.5. Falta de control de impulsos y reacciones catastr\u00f3ficas . 214 13.7.6. Dificultad de iniciaci\u00f3n .................................................... 217 13.7.7. Anosognosia o falta de conciencia de enfermedad ....... 218 13.7.8. Alteraci\u00f3n del juicio ......................................................... 220 13.7.9. Perseveraci\u00f3n ................................................................... 220 13.7.10. Dificultad para cambiar de esquemas ............................. 221 13.7.11. Dificultades de planificaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n ................. 222 13.8. La apat\u00eda .......................................................................................... 223 13.9. El estado de \u00e1nimo .......................................................................... 224 13.9.1. Consideraciones y pautas generales para el trato con la persona con demencia ............................................. 224 \u00c1mbito IVRecomendaciones para un envejecimiento activo y saludable 14. Los puntos cardinales de una vida activa ................................. 231 14.1. La nutrici\u00f3n .................................................................................... 232 14.1.1. La 232 14.1.2. La dieta mediterr\u00e1nea .......................................................... 234 14.1.3. Recomendaciones generales para una alimentaci\u00f3n saludable .... 239 14.2. El ejercicio f\u00edsico ............................................................................. 240 14.2.1. Algunas ideas para estar motivado y mantener el inter\u00e9s en la realizaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico .................................... 244 14.3. La actividad mental ........................................................................ 245 14.4. La participaci\u00f3n social .................................................................... 248 14.5. Reflexiones finales sobre el estilo de vida ...................................... 251Presentaci\u00f3n Envejecimiento activo, autonom\u00eda, independencia, calidad de vida, esperanza de vida saludable, etc. son expresiones que, cada vez m\u00e1s, forman parte de nuestro lenguaje cotidiano. Su uso revela un cambio de sensibilidad respecto al envejecimiento, contemplado como un periodo de oportunidades, una experiencia positiva vinculada al ciclo vital. La idea de un envejecimiento activo se encuentra impl\u00edcita en los progra- mas de la Obra Social \"la Caixa\" desde los a\u00f1os setenta, cuando se replan-te\u00f3 la actividad que \"la Caixa\" llevaba a cabo a favor de las personas mayo-res desde su fundaci\u00f3n hace m\u00e1s de un siglo. La red de centros de mayores ha sido una plataforma desde la cual se han potenciado los que, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), son los tres pilares del envejeci-miento activo. En primer lugar, el bienestar f\u00edsico, mental y social; en defi-nitiva, la salud. En segundo lugar, la participaci\u00f3n en la sociedad de acuerdo con las necesidades, capacidades y deseos de las personas mayores, tanto individual como colectivamente. Por \u00faltimo, la seguridad y la protecci\u00f3n, los cuidados a las personas que necesitan asistencia. Estos tres ejes vertebran el Programa de Personas Mayores de la Obra Social \"la Caixa\", al mismo tiempo que determinan sus l\u00edneas de actuaci\u00f3n: talleres y conferencias sobre temas de salud y bienestar, actividades culturales y de ocio; programas de volun-tariado para favorecer la participaci\u00f3n de las personas mayores en proyec-tos solidarios, y programas de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y apoyo a las personas con enfermedades neurodegenerativas y a sus familias. En el a\u00f1o 2002 se celebr\u00f3 en Madrid la II Asamblea Mundial de Naciones Unidas sobre el Envejecimiento. El Programa de Envejecimiento y Ciclo Vital de la OMS present\u00f3 un marco general donde desarrollar planes de acci\u00f3n a favor de la salud y el envejecimiento activo. La publicaci\u00f3n que hoy presentamos se inscribe dentro de este marco. A partir de las expe-riencias que la Obra Social \"la Caixa\" ha desarrollado en su Programa de Personas Mayores, propone una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica al envejecimiento activo que comprende aspectos cient\u00edficos sobre el funcionamiento del cerebro y efectos del envejecimiento en el sistema neurol\u00f3gico, as\u00ed como recomendaciones pr\u00e1cticas para mantener las habilidades f\u00edsicas y cogniti-vas. A continuaci\u00f3n se aborda el deterioro cognitivo leve, en el contexto de una serie de acciones encaminadas a la prevenci\u00f3n y tratamiento precoz de las demencias. El \u00faltimo apartado tiene car\u00e1cter program\u00e1tico y presenta los cuatro puntos cardinales de la vida activa: actividad mental, ejercicio f\u00edsico, alimentaci\u00f3n y participaci\u00f3n social. Su objetivo es proporcionar a las personas interesadas en el tema una refe- rencia rigurosa que, de forma comprensible y razonada, fomente h\u00e1bitos saludables y ayude a derribar algunos de los lugares comunes y mitos que a\u00fan hoy existen sobre el envejecimiento. Y, al mismo tiempo, prevenir el deterioro cognitivo y las demencias, contribuyendo a su detecci\u00f3n precoz. El manual est\u00e1 basado en un planteamiento participativo que pone el acento en los derechos y capacidades de las personas mayores, y no solo en sus necesidades. La Obra Social \"la Caixa\" quiere agradecer el esfuerzo de todas las perso- nas que trabajan a favor del envejecimiento activo y, de modo especial, de las que han contribuido a la elaboraci\u00f3n de este manual. Jaime Lanaspa Gatnau Director general de la Fundaci\u00f3n \"la Caixa\"Pr\u00f3logo La conducta y la cognici\u00f3n constituyen un proceso activo y continuado. Las personas somos agentes activos que, sin cesar, estamos realizando tareas que conducen a la consecuci\u00f3n de objetivos relacionados con necesidades y deseos. Desde el momento en que nos levantamos, nos sumimos en una continua serie de actividades: aseo, desayuno, desplazamientos, trabajo, compras, actividades recreativas... Adem\u00e1s, cada \u00e9poca de la vida est\u00e1 rela-cionada con situaciones espec\u00edficas, como la escuela, el trabajo, la pareja, los hijos, los nietos, la jubilaci\u00f3n... En esta serie de actividades, las necesidades y los deseos de una persona se relacionan primariamente con su bienestar f\u00edsico y mental dentro del entramado social. El envejecimiento no debe distanciarse de la realidad de las actividades del d\u00eda a d\u00eda, aunque estas se adapten a la situaci\u00f3n espec\u00ed-fica de cada individuo y de la \u00e9poca de la vida. Estar activo es vivir plena-mente y mantener el cuerpo en una situaci\u00f3n saludable y optimizada, que previene la dependencia. Estos hechos son tan importantes, que los programas de intervenci\u00f3n en el envejecimiento y en los trastornos cognitivos inciden b\u00e1sicamente en realizar actividades con sentido y que contribuyan al bienestar f\u00edsico y mental. No en vano el proyecto de intervenci\u00f3n cognitiva en la enferme-dad de Alzheimer de la Fundaci\u00f3n \"la Caixa\" (1999) recibi\u00f3 el nombre de \u00abActivemos la mente\u00bb. En este contexto, la presente obra constituye una aportaci\u00f3n singular por dos motivos fundamentales. En primer lugar, por su enfoque global del envejecimiento, desde la neurofisiolog\u00eda hasta la vida diaria. En segundo lugar, por su aproximaci\u00f3n general y pr\u00e1ctica, que incide en \u00e1mbitos rela-cionados con la primera frase de este pr\u00f3logo: \u00abLa conducta y la cognici\u00f3n de los humanos constituyen un proceso activo continuado\u00bb. As\u00ed pues, se aporta informaci\u00f3n en aspectos cruciales para una vida activa: actividad mental, actividad f\u00edsica, alimentaci\u00f3n y participaci\u00f3n social. Desde estas breves notas, no cabe m\u00e1s que felicitar a Nina Gramunt y a todos los que han trabajado en esta acertada y excelente aportaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n \"la Caixa\". Dr. Jordi Pe\u00f1a-Casanova Director de la Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda de la Conducta y Demencias Parc de Salut Mar, BarcelonaIntroducci\u00f3n El libro que tiene en sus manos no pretende ser un manual de instruccio- nes sobre c\u00f3mo envejecer, pero s\u00ed alberga la pretensi\u00f3n de servirle de gu\u00eda ante el proceso de envejecimiento. Para ello, se presenta informaci\u00f3n actual y cient\u00edficamente contrastada sobre el tema respecto a cuestiones de gran relevancia que, a menudo, forman parte de las preocupaciones a las que las personas nos enfrentamos con la progresi\u00f3n de la edad. Los apartados que forman este volumen no son de obligada lectura en un orden predetermi-nado. Cada lector puede escoger el orden que mejor se adapte a sus inquie-tudes, necesidades o preferencias. Tambi\u00e9n puede optar por leer cap\u00edtu-los o apartados sueltos, ya que, en caso de estar recomendada la lectura conjunta de otro apartado para su mayor comprensi\u00f3n, as\u00ed ser\u00e1 indicado en el texto. De forma global, este material persigue unos objetivos de transmisi\u00f3n de infor - maci\u00f3n y conocimiento que se concretan en los siguientes aspectos: Entender el proceso de envejecimiento como una fase crucial de la \u2014 evoluci\u00f3n de la vida y no como sin\u00f3nimo de decadencia. Desterrar estereotipos ligados al envejecimiento que suponen un \u2014 escollo para vivirlo en plenitud. Dar a conocer las situaciones y carac - ter\u00edsticas de un envejecimiento normal, aprendiendo a discriminar - las de aquellas que se desv\u00edan de los est\u00e1ndares y que, por tanto, requieren de atenci\u00f3n especializada. Conocer el deterioro cognitivo leve, entidad frecuentemente desco- \u2014 nocida pero de crucial importancia en la detecci\u00f3n precoz de alte-raciones cognitivas. Aprender sobre la enfermedad de Alzheimer y otras formas frecuentes de demencia. Disponer de nociones b\u00e1sicas y estrategias para detectar se\u00f1ales de alarma que puedan indicar el inicio de un deterioro. Fomentar la prevenci\u00f3n de la dependencia, es decir, ralentizar el \u2014 proceso de deterioro a partir de consejos y recomendaciones para envejecer activamente.Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el envejecimiento activo es el proceso de optimizaci\u00f3n de las oportunidades de salud, participaci\u00f3n y seguridad con el fin de mejorar la calidad de vida a medida que las perso-nas envejecen. 1 Si se quiere hacer del envejecimiento una experiencia posi- tiva, una vida m\u00e1s larga debe ir acompa\u00f1ada de estas premisas. Este material habr\u00e1 cumplido su misi\u00f3n si contribuye a potenciar una percepci\u00f3n optimista de la longevidad, a desterrar mitos sobre el enve-jecimiento y a motivar a vivir activamente esta etapa y a no limitarse a dejarla pasar. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (Grupo Org\u00e1nico de 1 Enfermedades no Transmisibles y Salud Mental, Departa-mento de Prevenci\u00f3n de las Enfermedades no Transmisi-bles y Promoci\u00f3n de la Salud, Envejecimiento y Ciclo Vital), \u00abEnvejecimiento activo: un marco pol\u00edtico\u00bb, Revista Espa\u00f1ola 37(S2), p. 74-105. Disponible en: URL el 22 de junio de 2010).Referencia bibliogr\u00e1fica\u00a9 C\u00e8l\u00b7lulaEl envejecimiento y el cerebroI\u00c1mbito18 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro \u00cdndice de cap\u00edtulos del \u00e1mbito I 1. Re flexiones sobre el envejecimiento ..................................................... 19 2. El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionales ............................ 27 3. El envejecimiento cerebral ..................................................................... 37 19 No mires al pasado con aflicci\u00f3n. Ya no vuelve. Sabia- mente, mejora el presente. Es tuyo. Ve al encuentro del sombr\u00edo futuro, sin miedo, y con un viril coraz\u00f3n.Henry Wadsworth Longfellow* Tradicionalmente, la vejez se ha asociado a un estado de deterioro y p\u00e9rdida de capacidades f\u00edsicas y mentales. Afortunadamente, la evoluci\u00f3n de la sociedad actual y la mayor calidad de vida en los pa\u00edses industrializados est\u00e1 ayudando mucho a cambiar estas ideas hacia una cultura positiva del envejecimiento. No es cierto que los avances m\u00e9dicos y cient\u00edficos hayan logrado alargar la duraci\u00f3n m\u00e1xima de la vida humana. El m\u00e1ximo de edad conocido en los humanos (alrededor de los 115-120 a\u00f1os) no parece haber cambiado en varios miles de a\u00f1os. Lo que s\u00ed se ha conseguido, sin embargo, es que cada vez m\u00e1s personas lleguen a edades que antes solo alcanzaban algunos privi-legiados; es decir, es evidente un mayor envejecimiento global. Por tanto, lo que se ha incrementado es la expectativa de vida, pero no la duraci\u00f3n de * Esta cita hace alusi\u00f3n a la importancia de salir adelante, pese a las adversidades. Extra\u00edda de la obra Hyperion and Kava- nagh (p. 232), Londres: George Routledge & Co., 1851, de Henry Wadsworth Longfellow, reconocido poeta americano del siglo xix. Obra disponible en formato electr\u00f3nico en <www.books.google.es> (con acceso el 22 de junio de 2010).1 Reflexiones sobre el envejecimientoCap\u00edtulo20 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro la vida humana. As\u00ed, se han conocido muchos aspectos relacionados con el envejecimiento, capacidades y alteraciones, que antes se desconoc\u00edan. El envejecimiento, que debe distinguirse de la enfermedad, comporta una p\u00e9rdida natural de algunas funciones que son caracter\u00edsticas, pero no son enfermedades: p\u00e9rdida de cabello, menopausia, menor agilidad, algunos fallos de memoria, etc. En la cultura popular anglosajona existe una frase hecha, \u00abUse it or lose it\u00bb, que se traducir\u00eda, literalmente, por \u00ab\u00dasalo o pi\u00e9rdelo\u00bb, y que representar\u00eda la idea de que lo que no se usa, se estropea o se atrofia. Esta frase es aplica-ble en muchos contextos, pero se recurre con frecuencia a ella en referencia al cerebro, para destacar la importancia de mantener y potenciar la vitali-dad cognitiva en el envejecimiento. El estudio de las acciones \u00f3ptimas y el estilo de vida ideal para alcanzar la vejez y mantenerse en las mejores condi-ciones posibles es un terreno de investigaci\u00f3n muy actual en el que se han realizado grandes aportaciones, aunque a\u00fan queda mucho por concretar. Numerosas investigaciones muestran una imagen optimista acerca de las posibilidades de modificaci\u00f3n de los cambios relacionados con la edad en la cognici\u00f3n y en las funciones cerebrales. Se ha demostrado que factores como el estilo de vida, la escolaridad, la profesi\u00f3n, la experiencia, la nutrici\u00f3n y \u00a9 Jordi PlayCap\u00edtulo 1. Reflexiones sobre el envejecimiento 21 el ejercicio f\u00edsico influyen en la trayectoria cognitiva a lo largo de la vida y en el bienestar en la vejez.1 Los efectos modificadores reales de estos facto- res cuando los cambios de h\u00e1bitos y estilo de vida se producen en edades ya avanzadas, aunque cada vez considerados como m\u00e1s positivos, siguen siendo investigados. 2,3 A finales de los a\u00f1os ochenta se empieza a emplear cient\u00edficamente una nueva expresi\u00f3n, \u00abreserva cognitiva\u00bb, que surge de la publicaci\u00f3n de una investigaci\u00f3n que mostr\u00f3 que, en algunas personas, exist\u00eda una discrepancia entre las lesiones tipo Alzheimer que mostraban sus cerebros en un an\u00e1lisis post mortem y las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad. 4 Lo que es lo mismo: para lo bien que rend\u00edan cognitiva y funcionalmente en su vida cotidiana, en sus cerebros se hallaron m\u00e1s lesio-nes propias de la enfermedad de Alzheimer de lo que pod\u00eda esperarse. La expresi\u00f3n \u00abreserva cognitiva\u00bb se refiere, pues, a la resistencia de las capaci-dades mentales ante las lesiones neuropatol\u00f3gicas del cerebro. La hip\u00f3te-sis de la reserva cognitiva sugiere que existe una plasticidad seg\u00fan la cual el rendimiento cognitivo y la funcionalidad cerebral de los adultos pueden ser de alguna forma modificados por factores ambientales. Uno de esos factores consiste en llevar un estilo de vida comprometido, es decir, activo. 5 Con esto se sugiere que los cambios en el estilo de vida pueden aumentar la reserva cognitiva, haciendo as\u00ed a la persona m\u00e1s resistente a los cambios patol\u00f3gicos que puedan producirse en su cerebro. De todo ello no puede deducirse directamente que la experiencia cognitiva acumulada en la vida, o la implicaci\u00f3n en un estilo de vida activo, protejan, como si fueran una vacuna, de la enfermedad de Alzheimer, pero s\u00ed que contribuyen a que los efectos de la misma sean menos devastadores durante cierto tiempo, ofre-ciendo as\u00ed una inestimable oportunidad para optimizar la calidad de vida presente y futura, al permitir planificar el futuro, tanto en lo que respecta a la enfermedad como a todas las circunstancias personales que deseen consi-derarse. Por otro lado, se ha descrito que, en las personas con alta reserva cognitiva, el deterioro se produce r\u00e1pidamente una vez alcanzado determi-nado umbral de afectaci\u00f3n cerebral. 6 Naturalmente, no puede obviarse que el estilo de vida del pasado y las experiencias adquiridas durante toda la trayectoria vital tienen una clara influencia en el proceso de envejecimiento. Igual de evidente es que no pueden modificarse los factores gen\u00e9ticos que pueden predisponer a un mayor o m\u00e1s r\u00e1pido deterioro. Aun as\u00ed, nunca es tarde para modificar los h\u00e1bitos y procurarse un estilo de vida activo y comprometido que pueda contribuir a la estimulaci\u00f3n del sistema cogni-22 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro tivo y funcional. El nivel de compromiso se define por el grado de partici- paci\u00f3n que las personas mayores adopten en actividades f\u00edsicas, sociales y cognitivamente exigentes. 7 Las ideas preconcebidas sobre la vejez, transmitidas culturalmente, pueden llevar a ver a las personas mayores bien como a seres decr\u00e9pitos, o bien como a personas que deben ser valoradas por su experiencia y sabidur\u00eda. En los a\u00f1os sesenta, las teor\u00edas del Dr. Butler, experto psiquiatra y geront\u00f3logo, sobre la existencia de estereotipos o prejuicios hacia una persona, \u00fanica-mente por el hecho de ser mayor, le llevaron a acu\u00f1ar un nuevo t\u00e9rmino: edadismo. 8,9 El edadismo ha sido considerado como la tercera gran forma de discriminaci\u00f3n social, tras el racismo y el sexismo,10 e incluso en mayor medida en el mundo occidental. El edadismo se alimenta, entre otras cosas, de la creencia generalizada de muchos mitos sobre las personas mayores, como los que compara y contrarresta con la realidad la Asociaci\u00f3n Ameri-cana de Psicolog\u00eda, 11 como vemos a continuaci\u00f3n: La mayor\u00eda de personas mayores... Mito Hecho Son muy parecidas. Son un grupo muy diverso. Suelen ser solitarias. Mantienen un contacto cercano con la familia. Est\u00e1n enfermas, son fr\u00e1giles y son dependientes.Viven independientemente. Tienen alteraciones cognitivas.Aunque algunas capacidades cogni- tivas pueden verse mermadas, el he-cho no reviste suficiente gravedad como para causar problemas en la vida cotidiana. Est\u00e1n deprimidas. Las que viven en comunidad tienen menores tasas de depresi\u00f3n que adultos m\u00e1s j\u00f3venes.Cap\u00edtulo 1. Reflexiones sobre el envejecimiento 23 Se vuelven m\u00e1s r\u00edgidas y de trato dif\u00edcil.Tienen una personalidad relativa- mente estable durante toda la vida. Apenas pueden sobrellevar los declives inevitables asociados al envejecimiento.Suelen adaptarse con \u00e9xito a los re- tos del envejecimiento. A consecuencia del edadismo, algunas personas mayores tienden a adop- tar una imagen negativa de s\u00ed mismos y a comportarse de acuerdo con esta imagen. La infraestimaci\u00f3n de las capacidades f\u00edsicas y mentales puede favo-recer una prematura p\u00e9rdida de independencia, una mayor discapacidad, mayores \u00edndices de depresi\u00f3n y una mortalidad anticipada en personas que, en otras condiciones, mantendr\u00edan una vida productiva satisfactoria y salu-dable. Aunque es cierto que, en algunos aspectos, la edad influye en la cogni-ci\u00f3n, se ha generado una creencia popular que suele sobreestimar su alcance. Esta situaci\u00f3n ha sido descrita mediante la idea de \u00abla profec\u00eda que se auto-cumple\u00bb. Si se cree que el deterioro es inevitable, se reducen las posibilida-des de realizar esfuerzos para enfrentarse a \u00e9l. Esta idea ha sido apoyada por diversos estudios y est\u00e1 considerada como uno de los principales mecanis - mos por los que se produce el exceso de incapacidad. Por ejemplo, respecto a la memoria se ha demostrado que los fallos comunes y cotidianos de memo-ria tienden a ser juzgados mucho m\u00e1s estrictamente cuando el autor del fallo es una persona mayor. 12 Es decir, el mismo error que puede hacer gracia o provocar bromas en un adulto joven a menudo es tratado como un indicador de declive cognitivo en una persona mayor. Adem\u00e1s, las actitudes edadistas pueden influir en la forma en que se trata a las personas mayores, tanto en contextos privados y familiares como sociales y profesionales. 13 Para reducir el edadismo deben producirse cambios en los sistemas que lo perpet\u00faan, como los medios de comunicaci\u00f3n, la cultura popular, las insti-tuciones, etc. Para ello, es necesario realizar una aproximaci\u00f3n planificada a estas ideas y actitudes, tanto desde un enfoque de investigaci\u00f3n aplicada como desde la intervenci\u00f3n en distintos niveles. De entre estas interven-ciones, una de las m\u00e1s cruciales es aumentar la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n de las propias personas mayores y sus familias. Distintos estudios han demos -24 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro trado que el cambio de actitudes edadistas es posible y, para que el cambio se mantenga a largo plazo, no solo debe proporcionarse informaci\u00f3n, sino que, adem\u00e1s, deben reforzarse las actitudes no edadistas, de forma que influyan en el repertorio de creencias de las personas. 14 Aunque todo dependa del color del cristal con que se mire, a primera vista el envejecimiento puede aportar m\u00e1s ventajas que desventajas, como han apuntado grandes investigadores. 15 Las personas mayores, cierta - mente, tienen algunas desventajas sobre las j\u00f3venes, como por ejemplo las siguientes: Suelen ser m\u00e1s lentos en el aprendizaje de cosas nuevas. \u2014 La recuperaci\u00f3n de nombres y palabras puede resultarles m\u00e1s dificultosa. \u2014 A menudo les cuesta m\u00e1s evocar hechos con claridad. \u2014 Pero a\u00fan son m\u00e1s las ventajas de los mayores sobre los j\u00f3venes, ya que, en general: Se tiene mayor facilidad para ubicar la informaci\u00f3n en contextos \u2014 significativos. Se puede ser capaz de emplear un mayor n\u00famero de palabras de forma \u2014 m\u00e1s original y/o precisa. \u00a9 Joan MasatsCap\u00edtulo 1. Reflexiones sobre el envejecimiento 25 Se puede emplear el recuerdo de situaciones vitales para extraer \u2014 conclusiones generales (lo que suele referirse como sabidur\u00eda). La experiencia adquirida facilita habilidades para la supervisi\u00f3n. \u2014 Se tiene mayor capacidad para detectar las intenciones y motivos \u2014 de otros. Su pensamiento es m\u00e1s estrat\u00e9gico, orientado a largo plazo. \u2014 Se tiene m\u00e1s paciencia y tolerancia hacia los dem\u00e1s, as\u00ed como mayor \u2014 capacidad para resolver discusiones. Se dispone de un gran almac\u00e9n de informaci\u00f3n personal, cultural e \u2014 hist\u00f3rica. Adem\u00e1s, una de las caracter\u00edsticas en la vida de las personas mayores suele ser la disponibilidad de tiempo, a lo que deber\u00eda sacarse el m\u00e1ximo partido posible en beneficio propio. Algunas reflexiones pueden servirnos de punto de partida para comprender por qu\u00e9 debe amortizarse ese tiempo al m\u00e1ximo: En general, las prioridades en la vida suelen cambiar, siendo m\u00e1s \u2014 f\u00e1cil determinar cu\u00e1les son las de cada uno y centrarse en las que se consideran m\u00e1s importantes. Los a\u00f1os de experiencia dan sus frutos. Se suelen dar menos cosas por supuestas y se conocen los inconve- \u2014 nientes de posponer las cosas. Es un hecho que existe menos tiempo vital para alcanzar sue\u00f1os imposibles, por lo que es mejor centrarse en lo que realmente puede realizarse. Esa mayor disponibilidad de tiempo puede permitir ser m\u00e1s creativo \u2014 y m\u00e1s productivo. \u00bfPor qu\u00e9 no dejar que estas ventajas (y muchas otras que a cada uno pueden ocurr\u00edrsele) se inviertan en envejecer activamente?26 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro Referencias bibliogr\u00e1ficas M1 asley, S. C.; Weaver, W.; Peri aging\u00bb. Alternative Therapies in and Medicine (2008), n.\u00ba 14, 24-29. , Friedland, .; Larsen, J. D. \u00abCognitive function-ing healthy aging: older Journals of Series B: Psychological Sciences A. M.; Hughes, T. F .; Small, B. J.; Dixon , R. A. \u00abIt's never too late to engage in lifestyle activities: signi-ficant Social Sciences (2007), n.\u00ba 62, p. 331-339.Butler8 , R. N. \u00abAge-ism: another 243-246. a social obligation\u00bb. Nursing Forum (2002), n.\u00ba 37 (2), p. 5-15. American Psychological Association. 11 What practitioners should know about Losada-Baltar13 , A. \u00abEdadismo: consecuencias de los estereotipos, del prejuicio y la discriminaci\u00f3n en la aten-ci\u00f3n a las personas mayores. Algunas pautas para la inter - venci\u00f3n\u00bb. Informes Portal Mayores (2004), n.\u00ba 14, Madrid. Disponible en URL: <http://www.imsersomayores.csic.es/documentos/documentos/losada-edadismo-01.pdf> (con acceso el 22 de junio de 2010). , A. M.; . Nueva York: St. Martin's Press, 2008. 27 El cerebro controla gran parte de las funciones corporales, como el habla, el movimiento, la respiraci\u00f3n, la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea o la digesti\u00f3n, entre otras. Cuando tomamos decisiones y experimentamos emociones, en el cerebro se sucede una complicada mezcla de procesos qu\u00edmicos y el\u00e9ctricos. El cerebro adulto pesa, de media, entre 1.300 y 1.400 gramos. Aunque las cifras son muy variables a lo largo de la vida, contiene unos 100.000 millo-nes de neuronas y a\u00fan una cantidad mucho mayor de sinapsis que permi-ten que las neuronas se conecten entre s\u00ed.* La corteza cerebral (o c\u00f3rtex cerebral) es la superficie exterior del cere- bro y tiene una gran extensi\u00f3n, aproximadamente el equivalente a entre una y dos hojas de peri\u00f3dico. Para que tal superficie quepa en el cr\u00e1neo, el c\u00f3rtex se encuentra doblado formando pliegues (que se conocen como giros o circunvoluciones ) y hendiduras (llamadas surcos o cisuras ). Por la parte supe- rior, el cerebro tiene un gran surco central, la cisura interhemisf\u00e9rica, que lo separa en dos mitades: el hemisferio derecho y el izquierdo. Los hemisfe-rios est\u00e1n conectados entre s\u00ed a trav\u00e9s de un haz o tracto de fibras que es el cuerpo calloso. Unos grandes surcos dividen el c\u00f3rtex en varios l\u00f3bulos: * Son muchos los libros y manuales que ofrecen detalladas descripciones sobre la anatom\u00eda y el funcionamiento cere- bral. A modo de ejemplo, en las referencias bibliogr\u00e1ficas 1-4 se ofrecen algunos.2 El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionalesCap\u00edtulo28 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro frontal, parietal, temporal y occipital. En realidad, cada l\u00f3bulo contribuye de forma distinta en las diferentes funciones. Existe un l\u00f3bulo de cada tipo en cada hemisferio cerebral; es decir, existe el l\u00f3bulo frontal derecho y el izquierdo, al igual que sucede con los dem\u00e1s l\u00f3bulos, pero a veces se habla de forma gen\u00e9rica, en singular, del l\u00f3bulo frontal, parietal, etc., haciendo referencia a los de ambos lados como una unidad. El \u2014 l\u00f3bulo frontal es m\u00e1s grande y est\u00e1 m\u00e1s desarrollado en los humanos que en ning\u00fan otro animal. Est\u00e1 implicado tanto en funcio-nes motoras de programaci\u00f3n e iniciaci\u00f3n de movimientos como en funciones cognitivas. De entre las funciones cognitivas, algunas de las m\u00e1s destacables asociadas a la actividad del l\u00f3bulo frontal son las denominadas funciones ejecutivas, que incluyen, entre otras, la capa- cidad de l\u00f3gica y razonamiento. Existe un \u00e1rea en el l\u00f3bulo frontal izquierdo, llamada \u00e1rea de Broca, que contribuye a la producci\u00f3n del lenguaje controlando los m\u00fasculos que permiten producir soni-dos (lengua, labios y laringe). Muchas lesiones que afectan al \u00e1rea de Broca producen afasia motora, un trastorno que hace que los pacien- tes que lo padecen, aunque puedan comprender el lenguaje, sean inca-paces de producir sonidos ling\u00fc\u00edsticos adecuados o con significado. El \u2014 l\u00f3bulo parietal recibe y procesa las se\u00f1ales somatosensoriales del cuerpo (tacto, dolor, temperatura, etc.). El \u2014 l\u00f3bulo temporal desempe\u00f1a un papel importante en tareas visua- les complejas, como el reconocimiento de caras. En \u00e9l se ubica el \u00abcentro primario del olfato\u00bb del cerebro. Tambi\u00e9n recibe y procesa informaci\u00f3n de los o\u00eddos, contribuye al balance y el equilibrio, y regula emociones y motivaciones. En la parte posterior del l\u00f3bulo temporal izquierdo se halla una zona conocida como \u00e1rea de Wernicke, muy importante para comprender la informaci\u00f3n sensorial (auditiva y visual) relacionada con el lenguaje. Si esta zona se lesiona, se produce una afasia sensorial, que impide que la persona afectada pueda comprender el lenguaje y, aunque pueda producir expresiones ling\u00fc\u00eds - ticas, a menudo carecen de significado. La parte interna del l\u00f3bulo temporal se conoce como el l\u00f3bulo temporal medial, donde se encuen-tran un conjunto de estructuras muy relevantes para la memoria. Una de estas estructuras, en forma de peque\u00f1a S, es el hipocampo, palabra procedente del griego y que significa 'caballito de mar'; recibe dicho nombre por su parecido con la forma del animal. El hipocampo Cap\u00edtulo 2. El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionales 29 Grandes \u00e1reas cerebrales L\u00f3bulo parietal Iglesias Maj\u00f330 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro juega un papel crucial en el aprendizaje y en la memoria. Es donde las memorias a corto plazo se convierten en memorias duraderas (a largo plazo) para su almacenaje en otras \u00e1reas cerebrales. El \u2014 l\u00f3bulo occipital recibe y procesa la informaci\u00f3n visual captada por los ojos. Como centro del sistema perceptivo visual, es el responsable de la percepci\u00f3n visoespacial, del movimiento y de los colores. Desde la visi\u00f3n externa global del cerebro, destacan otras grandes estructuras: El \u2014 cerebelo, aunque supone poco m\u00e1s del 10 % del cerebro, tambi\u00e9n tiene dos hemisferios y sus funciones principales est\u00e1n relaciona-das con el equilibrio y la coordinaci\u00f3n. Recibe informaci\u00f3n de los ojos, o\u00eddos, m\u00fasculos y articulaciones acerca de los movimientos del cuerpo y de su posici\u00f3n. Tras procesar la informaci\u00f3n, env\u00eda mensa-jes a trav\u00e9s del resto del cerebro y de la m\u00e9dula espinal. Se ha demos-trado que el cerebelo tambi\u00e9n tiene un importante papel en el apren-dizaje y la memoria. El \u2014 tronco cerebral, que est\u00e1 en la base del cerebro y conecta la m\u00e9dula espinal con el resto del cerebro, desempe\u00f1a una funci\u00f3n crucial para la supervivencia, ya que controla acciones corporales autom\u00e1ticas como el ritmo card\u00edaco, la tensi\u00f3n arterial y la respiraci\u00f3n. Adem\u00e1s, est\u00e1 implicado en la regulaci\u00f3n del ciclo vigilia-sue\u00f1o. Act\u00faa como una estaci\u00f3n de enlace, ya que hace de intermediario de informaci\u00f3n entre el cerebro y la m\u00e9dula espinal. La \u2014 m\u00e9dula espinal transporta los mensajes de todas las partes del cuerpo y, adem\u00e1s, los integra para ofrecer una r\u00e1pida respuesta en forma de reflejos simples. Podr\u00edamos decir que el cerebro se reparte el trabajo de los procesos menta-les y funcionales. Por ejemplo, miles de neuronas de una zona posterior del cerebro analizan las se\u00f1ales enviadas por los ojos, mientras que en otra zona en la parte izquierda del cerebro se gestiona el lenguaje. Del mismo modo, los movimientos musculares, el razonamiento o la l\u00f3gica tienen sus propias \u00e1reas. En zonas internas del cerebro existen importantes \u00e1reas que coordinan la memoria y \u00e1reas que procesan emociones. Si nos imagina-mos billones de c\u00e9lulas haciendo todo este trabajo, es f\u00e1cil comprender por qu\u00e9 no existen dos personas iguales. El cerebro es, sin duda, el \u00f3rgano m\u00e1s Cap\u00edtulo 2. El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionales 31 Corteza visualT\u00e1lamo Corteza el cerebro Ax\u00f3n Terminales ax\u00f3nicosN\u00facleoNeurona Cuerpo celularDendritas Mielina complejo de nuestro cuerpo. Muchas veces ha sido comparado con un orde- nador, pero es mucho m\u00e1s complejo que cualquiera de los creados hasta la fecha. El cerebro permite la realizaci\u00f3n de un n\u00famero incre\u00edble de funcio-nes y tareas: no solo hace posible pensar y razonar, sino tambi\u00e9n so\u00f1ar y emocionarnos. A trav\u00e9s de los sentidos, recibe un enorme flujo de infor - maci\u00f3n del mundo que nos rodea, la procesa y le da sentido. Organiza y controla el movimiento. Es, adem\u00e1s, el responsable de controlar la tempera-tura corporal, la presi\u00f3n arterial y la respiraci\u00f3n, entre otras funciones. Las c\u00e9lulas nerviosas se denominan neuronas. Las neuronas comparten las mismas caracter\u00edsticas y tienen las mismas partes que otras c\u00e9lulas, pero ofrecen un aspecto electroqu\u00edmico diferencial que les permite transmitir se\u00f1ales incluso a distancias de varios metros y transmitirse mensajes entre s\u00ed. Aunque las neuronas tienen formas y dimensiones muy variables, todas constan de tres partes elementales: El \u2014 cuerpo celular. Esta parte posee los componentes esenciales de la c\u00e9lula: el n\u00facleo (que contiene el ADN), el ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico y los ribosomas (para formar prote\u00ednas), y la mitocondria (para produ-cir energ\u00eda). Si el cuerpo celular muere, la neurona muere. \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3Cap\u00edtulo 2. El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionales 33 El \u2014 ax\u00f3n. Es una proyecci\u00f3n de la c\u00e9lula con apariencia de cable y que transporta los mensajes electroqu\u00edmicos (impulsos nerviosos o poten- cial de acci\u00f3n) en toda su longitud. Seg\u00fan el tipo de neurona, los axones pueden estar recubiertos por una fina capa de mielina, a modo de aislante de un cable el\u00e9ctrico. La mielina est\u00e1 formada por grasa y contribuye a la velocidad de transmisi\u00f3n de un impulso nervioso a lo largo del ax\u00f3n. Las \u2014 dendritas o ramificaciones nerviosas. Son proyecciones cortas de la c\u00e9lula, como ramas, que establecen conexiones con otras c\u00e9lu-las permitiendo su comunicaci\u00f3n o la percepci\u00f3n del entorno. Aunque las neuronas pueden presentar muy distintos tama\u00f1os y formas, cada neurona tiene un ax\u00f3n y numerosas dendritas. El ax\u00f3n, m\u00e1s fino que un pelo humano, parte del cuerpo celular y transmite mensajes a otras neuro-nas. Las dendritas reciben mensajes de los axones de otras c\u00e9lulas nerviosas. En cuanto una neurona recibe un mensaje se genera una carga el\u00e9ctrica, o impulso nervioso, que viaja a lo largo del ax\u00f3n hasta el final, donde se provoca la liberaci\u00f3n de los mensajeros qu\u00edmicos, denominados neurotransmisores , que, a trav\u00e9s de un min\u00fasculo espacio, alcanzan las dendritas o los cuerpos celulares de otras neuronas, es decir, se produce una sinapsis (una neurona puede tener hasta 15.000 sinapsis). Durante la sinapsis, los neurotransmisores se unen a receptores espec\u00edfi- cos de las dendritas receptoras, o pueden unirse directamente a los cuerpos celulares. Una vez activados los receptores, se abren canales en la membrana celular hacia el interior de la neurona receptora o se inician procesos que determinan lo que llevar\u00e1 a cabo la neurona receptora. Algunos neurotrans - misores inhiben la funci\u00f3n de la c\u00e9lula, haciendo menos probable que la neurona env\u00ede una se\u00f1al el\u00e9ctrica por su ax\u00f3n, mientras que otros neuro-transmisores estimulan las neuronas, induciendo a la neurona receptora a activarse o a enviar una se\u00f1al el\u00e9ctrica por el ax\u00f3n a otras neuronas. La conexi\u00f3n entre neuronas es fundamental para su subsistencia. Para que las neuronas sobrevivan a varios procesos deben trabajar juntas eficazmente, lo que supone comunicaci\u00f3n, metabolismo y reparaci\u00f3n. El metabolismo es el proceso por el que las c\u00e9lulas y mol\u00e9culas descomponen las sustancias qu\u00edmicas y nutrientes para generar energ\u00eda y formar las bases que crear\u00e1n nuevas mol\u00e9culas celulares, como las prote\u00ednas. Un metabolismo eficiente 34 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro Canal i\u00f3nicoReceptor sin\u00e1ptico Iones de sodio Membran 2. El cerebro. Fundamentos anat\u00f3micos y funcionales 35 necesita una suficiente circulaci\u00f3n sangu\u00ednea para suministrar ox\u00edgeno y glucosa a las neuronas. Sin ox\u00edgeno y glucosa, las neuronas mueren. Las neuronas pueden vivir 100 a\u00f1os o m\u00e1s, y recientes investigaciones se\u00f1alan que algunas regiones cerebrales pueden generar nuevas neuronas, incluso en cerebros ancianos. Las criaturas m\u00e1s simples tienen sistemas nerviosos incre\u00edblemente senci- llos formados \u00fanicamente por circuitos reflejos. Por ejemplo, las tenias y los invertebrados carecen de cerebro centralizado. Tienen laxas asocia-ciones neuronales organizadas en circuitos reflejos simples. Pese a ser extraordinarias, las neuronas no pueden hacer nada por s\u00ed solas. Nece-sitan la cooperaci\u00f3n con otras neuronas para desarrollar su funci\u00f3n y el apoyo de otros tipos de c\u00e9lulas para permanecer sanas y activas. Un grupo de c\u00e9lulas que \u00abtrabaja\u00bb conjuntamente constituye un tejido. Algunos ejemplos de tejido nervioso son la sustancia gris, la sustancia blanca y la neurogl\u00eda. La \u2014 sustancia gris est\u00e1 constituida por los cuerpos neuronales. Funciona como un circuito integrado que conecta y procesa informaci\u00f3n. La \u2014 sustancia blanca est\u00e1 formada, principalmente, por prolonga- ciones nerviosas (dendritas y axones) que, al estar recubiertas de una sustancia denominada mielina, permiten una transmisi\u00f3n \u00e1gil de la informaci\u00f3n. La \u2014 neurogl\u00eda es una estructura formada por c\u00e9lulas que apoyan y nutren a las c\u00e9lulas nerviosas. Las c\u00e9lulas de la neurogl\u00eda incluyen a los astrocitos, que dan apoyo; los oligodendrocitos, que forman la mielina; y la microgl\u00eda, que contribuye a limitar las infecciones. Para prevenir su propia muerte, las neuronas deben mantenerse y remo-delarse constantemente. Si la limpieza y reparaci\u00f3n celular se enlentece o frena por cualquier motivo, la neurona no puede funcionar correctamente y, a la larga, muere. Los cient\u00edficos han descubierto el factor neurotr\u00f3fico derivado del cerebro o BDNF (por Brain Derived Neurotrophic Factor). El BDNF ayuda a las neuronas a sobrevivir y contribuye al crecimiento de varios tipos de neuronas. Es, adem\u00e1s, un importante mediador en la efica-cia sin\u00e1ptica, la conectividad neuronal y la plasticidad. 5,6 Se ha comprobado que sus niveles, as\u00ed como los de otros factores de crecimiento,7 aumentan con el ejercicio, promoviendo neuronas m\u00e1s sanas.8 Este descubrimiento 36 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro Crossman1 , A. R.; Neary , D. Neuroanatom\u00eda. Texto (3.\u00aa Barcelona: Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana, 2003. Dubin3 , M. W. How the brain works. Massachusetts: Blackwell 2002. Diamond4 , M. C.; Scheibel, A. B.; Elson, L. M. El cere- bro humano. Libro de Barcelona: Ariel, 1996. - try (2007), 14, p. 2564-2571. Fuster9 , V .; Rojas-Marcos, L. Coraz\u00f3n y mente. Claves para el bienestar f\u00edsico y emocional . Barcelona: Planeta, 2008.Referencias bibliogr\u00e1ficasabre toda una serie de posibilidades para intentar prevenir, tratar o rever- tir procesos neuropatol\u00f3gicos que interfieren en las funciones vitales, por lo que la antigua sabidur\u00eda popular cobra fuerza: Mens sana in corpore sano, sentencia que hace referencia a la necesidad de cultivar tanto el cuerpo como la mente para llevar una vida saludable, sigue siendo avalada por grandes profesionales sanitarios. 9 37 3 El envejecimiento cerebral Con el envejecimiento, el cerebro va experimentando ciertos cambios y, de forma global, su volumen y peso van disminuyendo. En circunstancias normales el peso medio m\u00e1ximo del cerebro se reduce hasta un 10-15 % a los 90 a\u00f1os respecto al peso que ten\u00eda a los 25-30 a\u00f1os. Las paredes de las grandes arterias se engrosan por los dep\u00f3sitos de distintas sustancias, por lo que pierden elasticidad, haciendo que el sistema sea m\u00e1s vulnerable a procesos vasculares patol\u00f3gicos.* En la actualidad, a diferencia de antiguas convicciones, se habla m\u00e1s de cambios que de p\u00e9rdidas celulares. Anteriormente se cre\u00eda que el envejeci-miento estaba asociado a una p\u00e9rdida irreversible de neuronas de la corteza cerebral a lo largo de toda la vida adulta. Hoy en d\u00eda, con m\u00e1s sofisticados sistemas de medici\u00f3n, se tiende a pensar que se producen cambios de empe-que\u00f1ecimiento de las neuronas. No todas las regiones del cerebro son igual-mente vulnerables a las consecuencias del envejecimiento. Algunas regiones del cerebro vinculadas, por ejemplo, a la memoria reciente se afectan m\u00e1s precozmente. As\u00ed, algunas neuronas \u00abse encogen\u00bb, especialmente las m\u00e1s grandes, en \u00e1reas importantes para el aprendizaje, la memoria, la planifi-caci\u00f3n y otras actividades mentales complejas. * Para una revisi\u00f3n detallada del tema, ver referencias bibliogr\u00e1ficas 1 y 2.Cap\u00edtulo38 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro Se cree que las p\u00e9rdidas neuronales en la corteza cerebral de la persona mayor sana, en el caso de producirse, son m\u00e1s bien escasas. Sin embargo, en los pacientes con Alzheimer, por ejemplo, s\u00ed se producen importantes p\u00e9rdidas neuronales. En la conservaci\u00f3n de las funciones corticales supe-riores (o capacidades mentales complejas) interviene el fen\u00f3meno de la neuroplasticidad. La neuroplasticidad supone el desarrollo de estructuras y funciones nuevas en determinadas neuronas gracias al establecimiento de conexiones sin\u00e1pticas a trav\u00e9s de nuevas formaciones de ramificaciones. En las personas con demencia el fen\u00f3meno de la neuroplasticidad dismi-nuye progresivamente. 3,4 En el proceso de envejecimiento algunos hallazgos en el tejido cerebral plan-tean problemas de interpretaci\u00f3n por situarse en la frontera entre normali-dad y enfermedad, como ciertos cambios vasculares o la presencia de ovillos neurofibrilares y placas seniles, 5 aunque en menor cantidad que en la enfer - medad de Alzheimer. Del mismo modo, la presencia en algunas zonas de cuerpos de Lewy, aunque comunes en la enfermedad de Parkinson, puede ser un hallazgo habitual y poco significativo en el envejecimiento normal. Cerebro sanoCerebro con enfermedad de Alzheimer \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3Cap\u00edtulo 3. El envejecimiento cerebral 39 Las placas seniles son agregaciones densas, pegajosas e insolubles que se forman entre las neuronas. Est\u00e1n compuestas por mol\u00e9culas, principal-mente beta-amiloides, y por restos celulares. El componente primario del beta-amiloide se forma por el procesamiento anormal de una prote\u00edna mayor, la prote\u00edna precursora del amiloide (PPA), que juega un impor - tante papel en el crecimiento y supervivencia de las neuronas. Unos enzi-mas especializados cortan la PPA en peque\u00f1as partes, y uno de esos frag-mentos es el beta-amiloide. Los ovillos neurofibrilares est\u00e1n formados por fibras da\u00f1adas y retorci- das de prote\u00edna tau. La prote\u00edna tau normalmente contribuye a mante-ner la estructura de las neuronas reforzando su andamiaje interno (los microt\u00fabulos). En las neuronas de los cerebros de enfermos de Alzheimer se produce un exceso de prote\u00edna tau que no funciona correctamente y forma esos ovillos dentro de las neuronas, lo que lleva a una interrupci\u00f3n de la capacidad de las neuronas para comunicarse entre s\u00ed y, finalmente, a la muerte neuronal. Membrana celularMol\u00e9cula APP Interior c\u00e9lulaBeta-amiloide EnzimasPlaca s de beta-amiloide \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3 Unos enzimas act\u00faan sobre la prote\u00edna precursora del amiloide (APP) y la cortan en fragmentos. Uno de estos es el beta-amiloide, cuya acumulaci\u00f3n contribuye esencialmente a la formaci\u00f3n de placas seniles.40 \u00c1mbito I. El envejecimiento y el cerebro Con la edad aumenta la oxidaci\u00f3n, proceso bioqu\u00edmico que, a la larga, puede producir lesiones y causar degeneraci\u00f3n de la funci\u00f3n cerebral. Los \u00abradica-les libres\u00bb son mol\u00e9culas naturales, altamente inestables y con gran poder de oxidaci\u00f3n, capaces de alterar numerosas funciones celulares. Se cree que la vitamina E y otras vitaminas antioxidantes pueden proteger a las neuronas de la oxidaci\u00f3n, aunque se trata de un campo en continua investigaci\u00f3n. 6,7 Por otro lado, tanto cambios en la estructura de las c\u00e9lulas como la afec-taci\u00f3n de distintos sistemas de neurotransmisi\u00f3n tambi\u00e9n subyacen en algunos cambios funcionales propios del envejecimiento. 8 Por ejemplo, el sistema dopamin\u00e9rgico (el que regula el papel del neurotransmisor deno-minado dopamina) tiene un papel crucial en la enfermedad de Parkinson, pero tambi\u00e9n se ha detectado cierta disfunci\u00f3n del mismo en el envejeci-miento normal. La dopamina desempe\u00f1a un papel altamente relevante en el control de los movimientos voluntarios y en el control emocional. Otro sistema de neurotransmisi\u00f3n que puede verse afectado en el envejecimiento es el de la acetilcolina, con una funci\u00f3n clave en los procesos de aprendi-zaje y memoria. Las amplias investigaciones acerca del funcionamiento del sistema colin\u00e9rgico y su clara afectaci\u00f3n en la enfermedad de Alzheimer han supuesto la base para una de las principales terapias farmacol\u00f3gicas que se emplea en la actualidad en dicha enfermedad. Ovillos de prote\u00edna tau Microt\u00fabulosNeurona sana Neurona enfermaMol\u00e9culas microt\u00fabulos se desintegran , R. \u00abAgeing and the brain\u00bb. Postgraduate Medicine 82, p. 84-88. Disponible en URL: <http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/ PMC2596698/?tool=pubmed> (con acceso el 22 de junio de Gil Gregorio2 , P . \u00abBases (2000), n.\u00ba 10, p. 66-91. Disponible en URL: <http://www.nexusediciones.com/pdf/gero2000_2/g-10-2-002.pdf> (con acceso el 22 de de 2010). H. novel blood , oxidative 275-284. Disponible en URL: <http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2441530/?tool=pubmed> (con acceso el 22 de junio de 2010).Referencias bibliogr\u00e1ficasEstos procesos de cambio, normales en el envejecimiento, tienen un impacto en el cerebro. Una persona mayor sana suele experimentar un peque\u00f1o declive en su capacidad para aprender cosas y para recuperar informaci\u00f3n, como por ejemplo recordar nombres. Las tareas complejas de atenci\u00f3n, aprendizaje y memoria son de las m\u00e1s vulnerables. Sin embargo, dedicando el tiempo suficiente a realizar la tarea la mayor\u00eda de personas mayores sanas pueden rendir tan competentemente como otras m\u00e1s j\u00f3venes; es decir, b\u00e1si-camente se produce un enlentecimiento cognitivo.\u00a9 Jordi PlayEl proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas yfuncionalesII\u00c1mbito44 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales \u00cdndice de cap\u00edtulos del \u00e1mbito II 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales ........................................ 45 5. La habilidad motriz en el envejecimiento ............................................. 67 6. La atenci\u00f3n en el envejecimiento .......................................................... 79 7. El lenguaje en el envejecimiento ........................................................... 87 8. La memoria ............................................................................................ 95 9. Las funciones ejecutivas en el envejecimiento .......................................125 45 Todos los sentidos reciben informaci\u00f3n del entorno (luz, vibraciones sono- ras, etc.) que se convierte en un impulso nervioso y es transmitida a la corteza cerebral, donde es interpretada como una sensaci\u00f3n con significado. El proceso f\u00edsico y ps\u00edquico que nos permite recibir informaci\u00f3n de nues-tro entorno, a trav\u00e9s de los o\u00eddos, de los ojos, de la piel, de la nariz y de la lengua, da lugar a sensaciones. Por p\u00e9rdida sensorial se entiende la dismi-nuci\u00f3n de la capacidad para responder a est\u00edmulos que afectan a nuestros sentidos. Para percibir una sensaci\u00f3n, el est\u00edmulo debe alcanzar una deter-minada intensidad, denominada umbral. Con el envejecimiento, este umbral se eleva, de forma que la cantidad o intensidad del est\u00edmulo sensorial nece-saria para ser consciente de la sensaci\u00f3n es mayor. Los cambios sensoriales pueden tener un impacto considerable en el estilo de vida. Pueden aparecer problemas en la comunicaci\u00f3n, o en el disfrute de actividades e interacciones sociales. Pueden, en definitiva, facilitar una sensaci\u00f3n de aislamiento. 1 Aun as\u00ed, los cambios sensoriales no se produ- cen a la misma edad en todo el mundo, ni todo el mundo experimenta los mismos cambios ni con la misma intensidad. Aunque la mayor parte de causas relacionadas con los cambios sensoriales por edad son irreversi - bles, puede ser \u00fatil conocer los distintos cambios que pueden producirse y sus efectos para, as\u00ed, tratar de distinguir entre los que son esperables por la 4 El envejecimiento y los cambios sensorialesCap\u00edtulo46 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales edad de los que no lo son, y aprender qu\u00e9 puede hacerse para minimizar su impacto en la vida diaria. Como veremos, muchos de los cambios sensoria-les pueden compensarse con las ayudas pertinentes, como gafas y aud\u00edfo-nos, o con peque\u00f1os cambios en el estilo de vida. Aunque los cambios m\u00e1s dram\u00e1ticos se dan en la audici\u00f3n y en la vista, con la edad todos los senti-dos pueden verse afectados. 4.1. La audici\u00f3n 4.1.1. C\u00f3mo funciona y efectos del envejecimiento El proceso auditivo empieza cuando las ondas sonoras entran en el o\u00eddo y rebotan en el t\u00edmpano, causando unas vibraciones que viajan a trav\u00e9s de tres peque\u00f1os huesos del o\u00eddo medio para llegar al o\u00eddo interno, donde son transformadas en impulsos o se\u00f1ales nerviosas. El nervio auditivo recoge dichas se\u00f1ales y las traslada al cerebro para su interpretaci\u00f3n. Se calcula que entre el 30 y el 50 % de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os padece una p\u00e9rdida auditiva lo suficientemente importante como para afectar a la calidad de la comunicaci\u00f3n y de las relaciones interpersonales. La p\u00e9rdida de audici\u00f3n se da de forma muy gradual, pudi\u00e9ndose iniciar entre los 40 y los 50 a\u00f1os. La capacidad auditiva es especialmente sensible al aumento de edad para los sonidos de alta frecuencia (agudos), en particular en personas que, de j\u00f3venes, estuvieron expuestas a situaciones muy ruidosas. Hacia los 50 a\u00f1os pueden apreciarse cambios en la nitidez de la percepci\u00f3n auditiva. Una queja frecuente es o\u00edr hablar a la gente pero no poder compren-der lo que dicen. Las palabras que tienen cierta similitud pueden sonar igual (puerta /puesta , Los cambios auditivos a consecuencia de la edad reciben el nombre de pres - biacusia. Entre las causas m\u00e1s probables de su aparici\u00f3n se encuentran un cierto engrosamiento del t\u00edmpano, con su consiguiente p\u00e9rdida de elastici-dad, as\u00ed como cambios en el nervio auditivo que derivan en la dificultad para percibir con claridad los sonidos de alta frecuencia (agudos). No obstante, otra causa frecuente de p\u00e9rdida de audici\u00f3n es la presencia de cerumen impactado (los conocidos tapones de cera), que debe ser extra\u00eddo por el m\u00e9dico. Otro problema auditivo que, con bastante frecuencia, padecen las Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 47 personas mayores son los ac\u00fafenos (tambi\u00e9n conocido como tinnitus), que es la sensaci\u00f3n peri\u00f3dica o constante de un sonido anormal persis- tente, como un silbido, un timbre, un murmullo, etc. Los ac\u00fafenos pueden ocurrir como algo espont\u00e1neo, pero asociados a una sensaci\u00f3n de mareo; tambi\u00e9n pueden ser el s\u00edntoma de un trastorno conocido como la enferme-dad de M\u00e9ni\u00e8re, por lo que siempre es recomendable consultar al m\u00e9dico si se experimentan estas sensaciones. En cualquier caso, las implicaciones derivadas de la p\u00e9rdida auditiva pueden tener importantes efectos en la calidad de vida de la persona afectada. 2 4.1.2. Indicadores de p\u00e9rdida auditiva Debemos realizar una revisi\u00f3n auditiva si cualquiera de estas situaciones es frecuente en nuestra vida cotidiana: Constantemente pedimos que se nos repitan palabras en las conver - \u2014 saciones. Necesitamos aumentar el volumen de la radio o la televisi\u00f3n, aun \u2014 cuando los dem\u00e1s parecen o\u00edrlas bien, o cuando estamos solos y llega alguien nos cuestiona lo alto del volumen. Nos cuesta comprender m\u00e1s las cosas en entornos ruidosos que a \u2014 otras personas. No comprendemos bien cuando nos hablan desde detr\u00e1s o desde lejos. \u2014 \u00a9 Lavinia Productora48 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 4.1.3. Algunos consejos 4.1.3.1. La prevenci\u00f3n de la hipoacusiaPese a poder ser una consecuencia del envejecimiento, la p\u00e9rdida audi-tiva tambi\u00e9n est\u00e1 asociada a cier - tos factores de riesgo que pueden jugar un papel importante en su aparici\u00f3n, como infecciones del o\u00eddo medio, exposici\u00f3n cr\u00f3nica a soni - dos o ruidos altos, o el tabaquismo. La p\u00e9rdida auditiva puede prevenirse, o al menos minimizar su impacto, tomando una serie de precauciones en la vida cotidiana: Tratando de evitar los entornos muy ruidosos (bares musicales, disco- \u2014 tecas, lugares en obras, etc.) o, cuando la exposici\u00f3n a ese tipo de soni-dos sea inevitable, usando tapones protectores. Reduciendo el volumen de aparatos de m\u00fasica, especialmente cuando \u2014 se escucha con auriculares o en espacios cerrados, como el coche. Inmuniz\u00e1ndose contra enfermedades que puedan provocar p\u00e9rdida \u2014 auditiva (llevando actualizado el calendario de vacunas) y garantizando que las infecciones auditivas se traten de forma r\u00e1pida y adecuada. Nunca hay que automedicarse, y deben cumplirse estrictamente las \u2014 indicaciones dadas por el m\u00e9dico. Acudiendo a revisiones auditivas de forma regular. A partir de los 45 \u2014 a\u00f1os es recomendable hacerlo cada 2-3 a\u00f1os. Los aud\u00edfonos, aunque muy \u00fatiles, nunca sustituyen a la audici\u00f3n normal. Por ello, tanto si se cuenta con ayudas correctoras como si no, veamos algunos consejos para minimizar el impacto de la p\u00e9rdida auditiva en la vida diaria. 4.1.3.2. La conversaci\u00f3n cuando se padece hipoacusia Si tenemos aud\u00edfono, asegurarnos de llevarlo puesto y de que se encuen- \u2014 tra en \u00f3ptimas condiciones (volumen, limpieza, bater\u00eda, etc.). Tratar de eliminar o reducir los sonidos de fondo: apagar la televisi\u00f3n \u2014 o la radio, cerrar la ventana si proviene mucho ruido de la calle, soli- citar una zona tranquila en los restaurantes, etc. \u00a9 iStockphoto.com/nbkimagesCap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 49 Indicar a nuestro interlocutor que tenemos problemas auditivos y \u2014 pedirle que trate de vocalizar y que nos mire cuando habla, pero que no eleve exageradamente el volumen de su voz, ya que ello no har\u00e1 necesariamente el mensaje m\u00e1s comprensible (al contrario, a menudo puede distorsionarlo a\u00fan m\u00e1s). Peri\u00f3dicamente, ir repitiendo lo que hemos entendido para que nos \u2014 digan si es o no correcto. Tratar de tener papel y l\u00e1piz a mano para que nos puedan escri- \u2014 bir las palabras que, a pesar de varios esfuerzos, no hemos logrado comprender. 4.1.3.3. La conversaci\u00f3n con alguien que padece hipoacusiaSi la persona con la que interact\u00faa tiene problemas auditivos, es importante que tenga en cuenta los siguientes consejos: Antes de empezar a hablar, aseg\u00farese de que le est\u00e1 prestando \u2014 atenci\u00f3n. H\u00e1blele de frente y mir\u00e1ndole a los ojos. Si es necesario, dir\u00edjase prin- \u2014 cipalmente hacia el lado por el que el oyente muestre preferencia. Hable claro y no muy r\u00e1pido. \u2014 No grite. Hable a un volumen normal, a no ser que el oyente le indi- \u2014 que otra cosa. Trate de evitar los lugares ruidosos cuando quiera conversar con \u00e9l/ \u2014 ella y, siempre que sea posible, suprima o minimice los sonidos del entorno (televisi\u00f3n, radio, cerrar puertas, ventanas, etc.). Aunque la persona use aud\u00edfono, el exceso de ruido puede causar interferencias en el aparato. Si no le entiende, aclare la frase o la idea con palabras m\u00e1s simples \u2014 y, si es necesario, escriba lo m\u00e1s dif\u00edcil de entender (una frase, una palabra en concreto, etc.). Enriquezca su habla con gestos, expresiones faciales, se\u00f1alamientos, \u2014 etc. En ocasiones puede ser \u00fatil hacer alg\u00fan gesto que indique clara-mente que se abandona un tema para pasar a otro. No hable con la boca llena, ni mascando chicle, ni fumando. Recuerde \u2014 que, probablemente, la persona con problemas auditivos se ayude de la lectura de sus labios. Sea paciente y positivo. A menudo, tomarse la situaci\u00f3n con humor \u2014 ayuda a que ambos interlocutores se sientan m\u00e1s relajados. 50 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 4.2. La vista 4.2.1. C\u00f3mo funciona y efectos del envejecimiento El sentido de la vista resulta de un proceso en el que las se\u00f1ales lumi- nosas de un objeto que se mira son registradas, interpretadas y almace-nadas como una imagen por el cerebro. Para que esto suceda, las ondas atraviesan la c\u00f3rnea (que es la superficie transparente del ojo), la pupila (que es una obertura del interior del ojo y que tiene esa apariencia de puntito negro), cuyo tama\u00f1o es controlado por el iris (que es un m\u00fasculo y la parte coloreada de los ojos), y el cristalino (que es un tejido en forma de lente transparente y flexible) para, entonces, ser proyectadas en la retina, que se encuentra en la parte trasera del ojo. Detr\u00e1s de la retina se encuentra el nervio \u00f3ptico, que recoge las se\u00f1ales de las terminaciones nerviosas y las traslada a las zonas cerebrales que procesan la imagen y la hacen reconocible. A medida que envejecemos, las estructuras oculares cambian. El crista- lino y la c\u00f3rnea se vuelven menos transparentes y menos flexibles, y la pupila se empeque\u00f1ece. Hacia los 60 a\u00f1os, las pupilas se empeque\u00f1ecen aproximadamente un tercio respecto su tama\u00f1o a los 20 a\u00f1os. Al ser m\u00e1s peque\u00f1as, pueden reaccionar m\u00e1s lentamente en respuesta a la oscuri-dad o a la luz intensa. Los m\u00fasculos oculares van perdiendo capacidad para realizar la rotaci\u00f3n del ojo y el campo de visi\u00f3n se reduce. De estos cambios evolutivos derivan algunas dificultades, frecuentes en edades avanzadas: Puede costar m\u00e1s ver las cosas con nitidez. Puede resultar m\u00e1s dif\u00edcil \u2014 distinguir los objetos del fondo, por ejemplo determinar d\u00f3nde acaba un escal\u00f3n o el bordillo de las aceras. Dificultades para enfocar objetos a distintas distancias. \u2014 Problemas para desenvolverse bien en entornos con poca iluminaci\u00f3n. \u2014 Se es m\u00e1s sensible a iluminaciones intensas y es f\u00e1cil deslumbrarse. \u2014 Se puede necesitar m\u00e1s tiempo para adaptarse a cambios de ilumi- \u2014 naci\u00f3n (por ejemplo, pasar de la luz del d\u00eda a la oscuridad de una sala de cine). Cuesta distinguir ciertas intensidades de colores. \u2014 Resulta m\u00e1s dif\u00edcil calcular correctamente las distancias. \u2014 Se necesita m\u00e1s luz para leer. \u2014Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 51 Las alteraciones visuales que se pueden padecer a lo largo de la vida son diversas y, por ello, definidas profesionalmente. Algunas responden a trata-miento y/o correcci\u00f3n, mientras que otras no, o lo hacen de forma muy limi-tada. En ocasiones, adaptaciones del entorno contribuyen en gran manera a mejorar la calidad de vida de quienes padecen problemas visuales. 3 A medida que se envejece, la nitidez de la visi\u00f3n (agudeza visual) tiende a declinar gradualmente. Para corregir estos cambios pueden ser \u00fatiles gafas o lenti-llas. A menudo, se precisan unas gafas con graduaci\u00f3n bifocal. La mayo-r\u00eda de personas mayores de 55 a\u00f1os necesita gafas, al menos en momen-tos determinados, pero la intensidad del cambio no es universal. Mientras que solo algunas personas mayores tienen una alteraci\u00f3n visual suficiente-mente importante como para dificultar la conducci\u00f3n, a\u00fan menos son inca-paces de leer por d\u00e9ficit visual. El problema m\u00e1s frecuente es el de enfo-car la vista, que es lo que se conoce como presbicia, a consecuencia de la p\u00e9rdida de elasticidad del cristalino. Por otro lado, los ojos de las personas mayores producen menos l\u00e1grima y, como resultado, una inc\u00f3moda sensa-ci\u00f3n derivada de la sequedad. El uso de colirios de l\u00e1grima artificial puede aliviar las molestias. 4.2.2. Trastornos visuales frecuentes en edades avanzadas4 Hay algunos trastornos visuales que, aunque son frecuentes en edades avan-zadas, y pese a que el envejecimiento pueda ser una de sus causas, deben \u00a9 Jordi Play52 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales recibir una atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. Por ello, ante estos casos es muy importante acudir al m\u00e9dico para que realice una completa evaluaci\u00f3n oftal-mol\u00f3gica. A continuaci\u00f3n se citan algunos de estos trastornos o situacio-nes que requieren ayuda profesional: Cataratas \u2014 . Este trastorno se produce por una p\u00e9rdida de trans - parencia del cristalino. Varios s\u00edntomas pueden indicar la forma-ci\u00f3n de cataratas. Algunos de los m\u00e1s caracter\u00edsticos son: empeo-ramiento de la visi\u00f3n de lejos, visi\u00f3n borrosa (como si se viera una nube), molestias ante luz muy intensa, disminuci\u00f3n en la percep-ci\u00f3n de la intensidad de los colores o visi\u00f3n doble con un solo ojo. Algunas personas perciben que, a pesar de tener buena visi\u00f3n para conducir de d\u00eda, les resulta muy inc\u00f3modo de noche (tal vez hayan dejado de hacerlo) por problemas de deslumbramiento o de adap-taci\u00f3n a la oscuridad. Si esta dificultad es muy acusada, puede estar indicando una incipiente catarata, por lo que ser\u00eda muy recomen-dable una visita al oftalm\u00f3logo. Glaucoma \u2014 . Es un trastorno causado por un aumento de la presi\u00f3n intraocular debido a problemas en la circulaci\u00f3n y evacuaci\u00f3n del l\u00edquido que nutre las estructuras oculares (humor acuoso), produ-ciendo lesiones en el nervio \u00f3ptico. Si no se trata, se produce una p\u00e9rdida gradual de la visi\u00f3n, perdi\u00e9ndose claramente la visi\u00f3n peri-f\u00e9rica en fases avanzadas, y puede derivar en ceguera. Dado que en fases iniciales puede no presentar s\u00edntomas, es de nuevo altamente recomendable realizar revisiones oftalmol\u00f3gicas peri\u00f3dicas, siguiendo las indicaciones del m\u00e9dico. Degeneraci\u00f3n macular \u2014 . Es una enfermedad degenerativa que afecta al centro de la retina, concretamente a la m\u00e1cula, punto donde se concentra el mayor n\u00famero de receptores que perciben luz. Uno de los s\u00edntomas m\u00e1s caracter\u00edsticos es la p\u00e9rdida de visi\u00f3n central, como si apareciera un borr\u00f3n en la parte central de la imagen que se est\u00e1 mirando, aunque las \u00e1reas de alrededor se perciban claramente. Puede dificultar la lectura o el reconocimiento de objetos y personas de cerca. Tambi\u00e9n puede suceder que las l\u00edneas rectas se vean onduladas. Retinopat\u00eda \u2014 . Algunas enfermedades cr\u00f3nicas como la diabetes o la hipertensi\u00f3n pueden causar lesiones en la retina, provocando altera-ciones o p\u00e9rdidas visuales de distinta consideraci\u00f3n. Algunas se\u00f1ales de alarma pueden ser visi\u00f3n borrosa o dificultades para la lectura. Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 53 4.2.3. Consejos para cuidar la vista y minimizar el impacto de los trastornos visuales en la vida cotidiana Proteja sus ojos del sol. Se ha vinculado la exposici\u00f3n prolongada a los \u2014 rayos ultravioleta (UV) del sol a las cataratas y la degeneraci\u00f3n macu- lar. Aunque algunos estudios han demostrado que las personas de tez blanca y ojos azules pueden ser especialmente susceptibles a los rayos del sol, al aire libre todo el mundo deber\u00eda utilizar gafas de sol con protecci\u00f3n 100 % contra rayos UV de tipo A y B, as\u00ed como viseras si la exposici\u00f3n es intensa. Cataratas Glaucoma Degeneraci\u00f3n macular Retinopat\u00eda diab\u00e9tica \u00a9 Jordi Play54 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales La vitamina A es excelente para sus ojos y le ayudar\u00e1 a mantener \u2014 una visi\u00f3n saludable. Algunos alimentos ricos en esta vitamina son la zanahoria y los vegetales de hoja verde oscura, especialmente las espinacas. No obstante, para recibir un aporte adecuado de vitaminas es importante llevar una alimentaci\u00f3n equilibrada y no automedicarse con ning\u00fan tipo de suplemento, salvo que as\u00ed se lo indique su m\u00e9dico. Es muy importante realizar cualquier actividad con una iluminaci\u00f3n \u2014 adecuada para no forzar la vista m\u00e1s de lo necesario. Al bajar escaleras, cruzar la calle y pasar de sitios iluminados a otros \u2014 con poca luz, debe actuarse con precauci\u00f3n y caminar despacio. Es mejor pedir ayuda que correr riesgos innecesarios. Aseg\u00farese de acudir a las revisiones oculares peri\u00f3dicas indica- \u2014 das por su m\u00e9dico y no deje de consultar ante cualquier cambio que experimente en su visi\u00f3n; tal vez sea necesario revisar la graduaci\u00f3n o adecuaci\u00f3n de sus gafas, o tal vez pueda colaborar a la detecci\u00f3n precoz de una enfermedad ocular. Aprenda su histo-ria familiar de enfermedades oculares. Por ejemplo, tener ante-cedentes familiares de glaucoma incrementa el riesgo de padecer dicha enfermedad. 4.2.4. Pensando en la vista: adaptaciones en el domicilio Si usted o alguna persona de su entorno padece problemas visuales que suponen una disminuci\u00f3n de la autonom\u00eda, puede beneficiarse de los siguientes consejos: Es muy importante mantener el orden. Si en la cocina, en el ba\u00f1o, en \u2014 los armarios y, en general, en todo el domicilio, se respeta la m\u00e1xima de \u00abUn lugar para cada cosa y cada cosa en su lugar\u00bb se facilitar\u00e1 en gran medida la localizaci\u00f3n de objetos. Puede ser de gran ayuda apli-car una l\u00f3gica de organizaci\u00f3n en funci\u00f3n de la frecuencia de uso de las cosas, por ejemplo colocar en los lugares m\u00e1s f\u00e1cilmente accesi-bles los productos utilizados con mayor frecuencia. Para todo el mundo, independientemente de la edad, es m\u00e1s dif\u00edcil \u2014 distinguir los colores azules y verdes que los rojos y amarillos, pero con la edad a\u00fan se acusa m\u00e1s. Utilizar contrastes de colores c\u00e1lidos en el hogar (amarillo, naranja, rojo, etc.) puede mejorar la capacidad para ubicar las cosas. Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 55 Peque\u00f1as precauciones pueden evitar algunos accidentes o situacio- \u2014 nes inc\u00f3modas: Es importante que las puertas de la casa est\u00e9n totalmente abier - tas o totalmente cerradas, as\u00ed se evitar\u00e1n golpes al no haber apre - ciado que estaban entreabiertas. Cuidar la iluminaci\u00f3n no solo es importante en la realizaci\u00f3n de determinadas tareas, sino tambi\u00e9n, de forma general, la luz ambiental. Los resplandores en espacios interiores (por ejem-plo, el procedente de un suelo muy brillante en una estancia muy luminosa) pueden dificultar el dominio del espacio. Del mismo modo, resulta dif\u00edcil manejarse en espacios escasamente iluminados, o al pasar de una condici\u00f3n de gran iluminaci\u00f3n a espacios oscuros, y viceversa. Mediante el manejo de persianas y/o cortinas en distintos momentos del d\u00eda y el uso de distintos tipos de luces durante la noche puede acomodarse la ilumina-ci\u00f3n global. Por ejemplo, disponer de noche de alguna luz roja en determinados espacios (como el pasillo o el cuarto de ba\u00f1o) facilita m\u00e1s la visi\u00f3n que una luz convencional, puesto que la luz roja ilumina suficientemente sin deslumbrar. Otro recurso, tanto para el d\u00eda como para la noche, es disponer de tipos de luces que puedan orientarse para evitar deslumbramientos y, a ser posible, de intensidad regulable, con el fin de adaptar la luminosidad a las necesidades de cada momento. Los suelos deben ser lisos, antideslizantes y sin elementos que sobresalgan (como ocurre a veces en el acceso a terrazas y balco-nes) y, si los hay, deben se\u00f1alizarse convenientemente (por ejem-plo, poniendo un letrero de recordatorio en la puerta donde se encuentra el desnivel). Hay que procurar eliminar las alfom-bras o, en su caso, intentar que las esquinas no se doblen y no se muevan f\u00e1cilmente; por ejemplo, sujetarlas bien mediante el mobiliario que se coloque encima. Conviene saber, adem\u00e1s, que se comercializan unas gomas especiales para tal finalidad. Si exis - ten pelda\u00f1os, conviene que est\u00e9n suficientemente se\u00f1alizados o, en el caso de una escalera, debe incorporarse una marca que destaque el filo de cada escal\u00f3n (una l\u00ednea gruesa de un color que contraste con el fondo, o un dispositivo adhesivo dise\u00f1ado a tal efecto).56 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Debe saber que existen distintos productos que pueden ser de gran ayuda para facilitarle las tareas cotidianas, como tel\u00e9fonos con n\u00fameros grandes o lupas para la lectura. La consulta con el \u00f3ptico u ortopedista puede ayudarle a conocer las alternativas. 4.3. El tacto y el sistema somatosensorial Apenas pensamos en el sentido del tacto, a no ser que nos encontremos ante situaciones cotidianas que, de una u otra forma, nos lo limitan: tratar de coger objetos con guantes, esperar a que pase el efecto de la anestesia tras la visita al dentista, sensaci\u00f3n de acorchamiento cuando se nos ha dormido una mano o un pie, etc. 4.3.1. C\u00f3mo funciona y efectos del envejecimiento El sistema somatosensorial (el responsable de distintas sensaciones) est\u00e1 formado por una serie de receptores en la piel, c\u00e9lulas nerviosas o neuro-nas y sus extensiones, denominadas axones , que forman unas v\u00edas por las que viajan los mensajes (en forma de se\u00f1ales o impulsos nerviosos) hasta distintas zonas del cerebro, que interpreta su significado. El sistema soma-tosensorial recibe m\u00faltiples tipos de se\u00f1ales del cuerpo: roces, golpes, \u00a9 iStockphoto/stocknsharesCap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 57 dolor, presi\u00f3n, temperatura y sentido de la posici\u00f3n de m\u00fasculos y arti- culaciones (lo que se conoce como propiocepci\u00f3n ). Estos distintos tipos de sensaciones se agrupan en tres v\u00edas distintas en la m\u00e9dula espinal y tienen distintos destinos en el cerebro para su interpretaci\u00f3n. La primera moda-lidad de percepci\u00f3n es el tacto discriminativo, que incluye el tacto, la percepci\u00f3n de presi\u00f3n y la percepci\u00f3n de vibraci\u00f3n. El tacto discrimina-tivo nos permite reconocer letras en relieve con los dedos, describir la forma y textura de un objeto sin verlo, o sentir que una pieza de ropa nos aprieta, por ejemplo. El segundo grupo es el de la percepci\u00f3n de dolor y de temperatura, as\u00ed como la percepci\u00f3n de picor y de cosquilleo. La tercera modalidad es la llamada propiocepci\u00f3n, e incluye receptores para lo que sucede bajo la superficie corporal: tensi\u00f3n de los tendones o m\u00fascu-los, posici\u00f3n de las articulaciones, etc. Algunos receptores trasladan infor - maci\u00f3n al cerebro sobre la posici\u00f3n y estado de los \u00f3rganos internos, lo que permite identificar cambios relevantes, como un dolor de est\u00f3mago, por ejemplo. Muchos estudios han mostrado que, con la edad, pueden verse afectadas las sensaciones de dolor, vibraci\u00f3n, temperatura, presi\u00f3n y tacto. 5 No est\u00e1 claramente definido si estos cambios se deben al propio envejecimiento o a trastornos frecuentes en edades avanzadas, ni se conocen sus causas exac-tas (algunos estudios apuntan a una disminuci\u00f3n del riego sangu\u00edneo en los receptores del tacto, o en el cerebro, o en la m\u00e9dula espinal; otros lo atribu-yen a peque\u00f1as deficiencias diet\u00e9ticas). En cualquier caso, lo cierto es que muchas personas experimentan cambios en las sensaciones relacionadas con el sistema somatosensorial a medida que envejecen: 6 Puede resultar m\u00e1s dif\u00edcil distinguir sensaciones t\u00e9rmicas (fresco-fr\u00edo, \u2014 templado-caliente, etc.), lo que aumenta el riesgo de posibles lesio-nes como quemaduras, hipotermia o congelaci\u00f3n. La disminuci\u00f3n en la capacidad de detectar vibraci\u00f3n, tacto y presi\u00f3n \u2014 aumenta el riesgo de lesiones como \u00falceras por presi\u00f3n (frecuentes en pacientes encamados o con movilidad reducida que permanecen mucho tiempo en una misma posici\u00f3n). Una sensaci\u00f3n propioceptiva disminuida puede conllevar problemas \u2014 al caminar por la no tan precisa capacidad de percibir la posici\u00f3n del cuerpo respecto del suelo. Asimismo, una reducida sensaci\u00f3n t\u00e1ctil de los pies tambi\u00e9n puede contribuir a la inestabilidad postural.58 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Tambi\u00e9n puede afectarse el tacto y la motricidad fina. Abrir una bote - \u2014 lla o manejar los cubiertos puede resultar m\u00e1s dif\u00edcil. Aunque algunas personas desarrollan una mayor sensibilidad a las \u2014 rozaduras a causa de la p\u00e9rdida de espesor de la piel (piel m\u00e1s fina), lo cierto es que con los a\u00f1os suele producirse una disminuci\u00f3n de la sensibilidad de la piel que puede conllevar que una persona mayor no sienta dolor hasta que la piel ya se haya lesionado. Es frecuente, pues, que con la edad incremente el umbral para distintos tipos de percepciones sensoriales. Esta p\u00e9rdida de agudeza sensorial puede reper - cutir en distintos aspectos funcionales, como la destreza manual, la estabi-lidad postural, la sensaci\u00f3n t\u00e9rmica o la percepci\u00f3n de dolor. La presencia de enfermedades que afecten al sistema circulatorio (por ejemplo, diabe-tes, accidentes vasculares cerebrales) o al sistema musculoesquel\u00e9tico (por ejemplo, artritis) pueden empeorar el desarrollo de dichas funciones. 4.3.2. Algunos consejos para prevenir lesiones o complicaciones derivadas de posibles cambios en la percepci\u00f3n t\u00e1ctil y de sensaciones Es recomendable limitar la temperatura m\u00e1xima del agua dom\u00e9stica \u2014 (la mayor parte de calderas cuentan con un regulador para tal fin) para reducir el riesgo de quemaduras. \u00a9 Lavinia ProductoraCap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 59 Conviene guiarse por la temperatura indicada por un term\u00f3metro para \u2014 decidir con qu\u00e9 tipo de ropa vestirse, en vez de esperar a sentir calor o fr\u00edo para luego acomodarse. Llevando la ropa adecuada se ayudar\u00e1 a prevenir trastornos como enfriamientos o malestares derivados de una excesiva sensaci\u00f3n de calor. Es muy importante inspeccionarse la piel en b\u00fasqueda de peque\u00f1as \u2014 lesiones (especialmente los pies). En caso de encontrar alguna lesi\u00f3n, hay que tratarla y no asumir que, si no duele, no tiene importancia. Debe informarse sobre la posibilidad y/o idoneidad de adquirir algu- \u2014 nos instrumentos pensados para hacer la vida m\u00e1s f\u00e1cil, en este caso cuando afloran problemas t\u00e1ctiles: bol\u00edgrafos ergon\u00f3micos, cubier - tos con el mango engrosado, platos y vasos con protecciones anti-deslizantes, etc. 4.4. El olfato y el gusto A menudo, la importancia de los sentidos del olfato y el gusto pasa desapercibida. Uno y otro se complementan, como cuando interact\u00faan estrechamente para ayudarnos a apreciar la comida. La principal sensa-ci\u00f3n de sabor proviene de los olores. Para comprobarlo, haga una prueba: con los ojos tapados y una pinza en la nariz, pida a alguien que le d\u00e9 a probar alg\u00fan alimento. Se percatar\u00e1 de lo dif\u00edcil que es distinguir de qu\u00e9 se trata. De hecho, aunque sepamos qu\u00e9 estamos comiendo, nos resulta mucho menos apetitoso, incluso ins\u00edpido, cuando estamos resfriados y padecemos los efectos de la congesti\u00f3n. Los olores estimulan receptores en la nariz, pero la mayor parte de los aromas de los alimentos no se reci-ben a trav\u00e9s de la nariz, sino a trav\u00e9s de la parte de detr\u00e1s de la garganta, lo que se conoce como olfato retronasal . As\u00ed pues, lo que llamamos sabor de los alimentos es, principalmente olor. Sin olfato, el placer de disfru-tar la comida se reduce dr\u00e1sticamente. Sin el sentido del olfato, el del gusto realmente solo percibir\u00eda los gustos primarios: dulce, salado, \u00e1cido y amargo. La influencia del aroma en el estado de \u00e1nimo ha sido amplia-mente estudiada. 7 Se ha sugerido que las fragancias pueden tener un efecto beneficioso en la irritabilidad, el estr\u00e9s, la depresi\u00f3n y la apat\u00eda, y que, adem\u00e1s, pueden potenciar la felicidad, la sensualidad, la relajaci\u00f3n y la estimulaci\u00f3n. 60 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 4.4.1. C\u00f3mo funcionan Cuando inspiramos, la corriente de aire transporta mol\u00e9culas odor\u00edferas (es decir, de olor) hasta la mucosa olfatoria, la cual contiene unas c\u00e9lulas recep-toras que, con la ayuda de prote\u00ednas, son estimuladas y convierten dicha informaci\u00f3n en un impulso el\u00e9ctrico. Ese impulso el\u00e9ctrico llega hasta una prolongaci\u00f3n del cerebro, denominada bulbo olfatorio , y este, a su vez, env\u00eda la informaci\u00f3n a distintas estructuras cerebrales donde las se\u00f1ales el\u00e9ctri-cas son descodificadas e interpretadas, obteni\u00e9ndose una respuesta final al olor percibido. Cada corriente de aire contiene mol\u00e9culas odor\u00edferas que llegan a las c\u00e9lulas receptoras, pero de forma m\u00e1s o menos \u00abemparejada\u00bb. Para cada olor percibido se crea un patr\u00f3n de actividad espec\u00edfico que nos permite identificarlo y asociarlo, por ejemplo, a un pl\u00e1tano, una rosa o una manzana; adem\u00e1s, una posterior y muy amplia distribuci\u00f3n de las se\u00f1ales a otras regiones cerebrales podr\u00eda influir en nuestra capacidad para apren-der, pensar, recordar, contemplar y, en definitiva, para ser. El gusto se percibe desde las c\u00e9lulas receptoras de las papilas gustativas de la lengua (un adulto tiene, aproximadamente, 9.000), que son las respon-sables de la percepci\u00f3n de los cuatro gustos primarios: dulce, salado, \u00e1cido y amargo. Sin embargo, sin la participaci\u00f3n del olfato ser\u00eda imposible perci-bir la amplia gama de sabores de la que podemos disfrutar. 4.4.2. Efectos del envejecimiento en el olfato y el gusto A medida que envejecemos, tanto la cantidad de c\u00e9lulas receptoras como la cantidad de neuronas del bulbo olfatorio disminuye. Las personas mayo-res pueden tener solo un tercio de las c\u00e9lulas respecto a los j\u00f3venes. Este podr\u00eda ser el motivo por el que algunas personas pierden olfato con la edad. El olfato alcanza su m\u00e1xima agudeza entre los 20 y los 40 a\u00f1os de edad, se suele mantener estable entre los 50 y los 60 a\u00f1os y disminuye claramente a partir de los 70. La investigaci\u00f3n cient\u00edfica muestra que, con la edad, se produce una disminuci\u00f3n olfativa que puede manifestarse como una menor capacidad para detectar olores, una reducci\u00f3n en la percepci\u00f3n de la intensi-dad de los olores detectados y una mayor dificultad para identificar los olores (ponerles nombre). Aun as\u00ed, las fronteras entre j\u00f3venes y mayores son muy difusas respecto al olfato y, de hecho, muchas personas octogenarias tienen un sentido del olfato que perfectamente podr\u00eda competir con el de j\u00f3venes veintea\u00f1eros. Al margen de la edad, algunos trastornos y enfermedades Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 61 (neurol\u00f3gicas, endocrinol\u00f3gicas, nutricionales, v\u00edricas, etc.) pueden alterar el sentido del olfato, as\u00ed como algunos tratamientos farmacol\u00f3gicos. Con la edad tambi\u00e9n pueden percibirse cambios en el sentido del gusto. El n\u00famero de papilas gustativas, que son los principales receptores del gusto en la lengua, empieza a disminuir hacia los 40-50 a\u00f1os en mujeres y hacia los 50-60 en hombres. Adem\u00e1s, las papilas gustativas remanentes se empie-zan a atrofiar. La sensibilidad para los cuatro gustos primarios no parece empezar a disminuir hasta despu\u00e9s de los 60, y no necesariamente se afecta. Cuando sucede, los primeros gustos en afectarse son el salado y el dulce, mientras que el \u00e1cido y el amargo son ligeramente m\u00e1s resistentes. De todos modos, investigaciones recientes 8 han demostrado que, probablemente, la p\u00e9rdida de papilas gustativas no interfiere tanto en la percepci\u00f3n del gusto como otros problemas funcionales o mec\u00e1nicos frecuentes en edades avan-zadas. Por ejemplo, las personas mayores suelen producir menos saliva, lo que causa sensaci\u00f3n de boca seca, interfiriendo en la percepci\u00f3n del gusto, adem\u00e1s de dificultar ligeramente la digesti\u00f3n y potenciar algunos problemas dentales. Junto a ello, los problemas de masticaci\u00f3n derivados de la p\u00e9rdida de piezas dentales o del uso de dentaduras postizas tambi\u00e9n pueden inter - ferir en el disfrute de la sensaci\u00f3n del gusto. Es importante insistir en que, aunque el envejecimiento puede afectar de alg\u00fan modo al gusto, en muchos \u00a9 Lavinia Productora62 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales casos lo que se percibe como una alteraci\u00f3n del gusto es, en realidad, un problema de olfato. Las alteraciones del gusto y del olfato en personas mayores tienden a ser subestimadas, por no considerarse cr\u00edticas para la vida, pero, ciertamente, el sentido del olfato juega un papel importante tanto en nuestra seguridad como en la sensaci\u00f3n de placer: El olfato y el gusto nos permiten saborear las comidas y nos ayudan a \u2014 tomar decisiones sobre alimentos (dulce, salado, picante). Su altera-ci\u00f3n puede llevar a un uso excesivo de la sal y/o del az\u00facar, o afectar al apetito, resultando en p\u00e9rdida de peso o deficiencias nutritivas y, consiguientemente, repercutir en la aparici\u00f3n o empeoramiento de algunas enfermedades. El olfato nos ayuda a detectar peligros, como la comida en mal estado \u2014 o la presencia de humo o escapes de gas. Por otro lado, el olfato a\u00f1ade placer a las actividades cotidianas: pense- \u2014 mos en el aroma del pan reci\u00e9n hecho o de nuestro guiso favorito, la fragancia de las flores en primavera, o el olor a limpio y fresco de nuestro hogar. La p\u00e9rdida de olfato tambi\u00e9n puede conducir a situaciones embarazo- \u2014 sas o inc\u00f3modas, sin pretenderlo. Por ejemplo, algunas personas con disminuci\u00f3n de agudeza olfativa tienden a perfumarse excesivamente, debido a que no perciben la fragancia como antes, pero, aunque se haga inconscientemente, perfumarse excesivamente puede resultar molesto para quienes nos rodean. Del mismo modo, puede influir en la calidad del aseo personal. 4.4.3. Algunas recomendaciones 4.4.3.1. Ejercitar el sentido del olfatoLa p\u00e9rdida de olfato suele ocurrir de forma gradual, pero, como propone el Instituto del Sentido del Olfato (EE UU),* pueden seguirse algunas reco-mendaciones para ejercitar este sentido y ayudar a mantener su agudeza: Entrene su mente, no su nariz: la mayor parte de olores se perciben \u2014 a un nivel inconsciente. Pensando en los olores de cosas familiares nos hacemos m\u00e1s conscientes de tal sensaci\u00f3n. * Antes, Olfactory Research Fund, Ltd. Aging well with your sense of smell, <www.senseofsmell.org>.Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 63 Huela a menudo, pero no mucho: el sentido del olfato se satura f\u00e1cil- \u2014 mente, por lo que lo mejor es oler con moderaci\u00f3n, hacer una pausa inspirando y expulsando el aire por la nariz r\u00e1pidamente, y volver a oler. Para potenciar la discriminaci\u00f3n entre olores, un buen ejercicio es oler distintas fragancias alternativamente. El olor puede ayudar a crear asociaciones que hagan las cosas y luga- \u2014 res m\u00e1s memorables: en ocasiones sucede espont\u00e1neamente, pero si se crean impresiones conscientes sobre el olor de las cosas ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil recuperar un recuerdo v\u00edvido a pesar del paso del tiempo. Var\u00ede las fragancias: no permita que su sentido del olfato se aburra. \u2014 En distintos momentos del d\u00eda, podemos deleitarnos con distintas fragancias, ya sea con un ambientador en el domicilio, incluso distinto en funci\u00f3n de las estancias, variando de perfume seg\u00fan las circuns-tancias o seg\u00fan nuestro estado de \u00e1nimo, o simplemente poniendo flores en un jarr\u00f3n. 4.4.3.2. Potenciar el sabor de las comidas Para disfrutar m\u00e1s plenamente del paladeo de las comidas y prevenir el \u2014 uso abusivo de determinados aditivos, como el az\u00facar o la sal, es reco-mendable aderezar los platos con otros potenciadores de sabor que, adem\u00e1s de estimulantes, sean m\u00e1s saludables. Muestra de ello son las especias arom\u00e1ticas (laurel, or\u00e9gano, comino, canela, ajo, perejil, etc.). 4.4.3.3. Consejos sobre seguridad Existen detectores de gas en forma de dispositivos o alarmas visuales \u2014 altamente recomendables en los domicilios de personas mayores que puedan correr el riesgo de no detectar fugas de gas mediante el olfato. Es importante que, en caso de padecer una acusada p\u00e9rdida de \u2014 olfato, familiares, amigos o vecinos supervisen el estado de los alimentos almacenados para, as\u00ed, prevenir el riesgo de ingesta de comidas en mal estado que pueda tener consecuencias nefastas para la salud. 4.4.4. Asociaci\u00f3n entre olfato-gusto y memoria \u00bfQui\u00e9n no ha experimentado alguna vez un arranque de nostalgia tras percibir determinado aroma? Un aroma, una fragancia, sin previo aviso, pueden transportarnos a un momento de nuestro pasado. Las memorias 64 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales evocadas por el olfato suelen asociarse a sucesos m\u00e1s bien \u00edntimos y a even- tos sociales. Recordar un olor tambi\u00e9n evoca las emociones implicadas en el momento en que originariamente lo percibimos. Si nuestra experiencia fue agradable, el olor se recordar\u00e1 como algo bueno, pero si la experien-cia fue desagradable, el olor se recordar\u00e1 como algo malo. Aunque algunas fragancias pueden ser universalmente agradables o repulsivas, la mayor parte de nuestras reacciones a los olores son muy personales y presen-tan gran dependencia de nuestras asociaciones olor-memoria, que son \u00fanicas. Las memorias evocadas por el olfato contienen un mayor compo-nente emocional que las evocadas por cualquiera de los otros sentidos. Existen razones anat\u00f3micas para ello: digamos que nuestro banco de datos sobre memoria de olores se aloja en el cerebro, en el sistema l\u00edmbico, que tambi\u00e9n controla o modifica aspectos como nuestras respuestas emocio-nales y sexuales, nuestras respuestas al hambre y la sed, nuestras habilida-des art\u00edsticas, la percepci\u00f3n del espacio y la cognici\u00f3n. Las se\u00f1ales el\u00e9ctri-cas liberadas por el sentido del olfato pueden activar nuestras m\u00e1s s\u00f3lidas memorias del pasado. Un ejemplo cl\u00e1sico de la literatura que ilustra este fen\u00f3meno es uno de los pasajes novel\u00edsticos de Marcel Proust. El protagonista es invitado por su t\u00eda a tomar una infusi\u00f3n, en la que moja una magdalena y se la lleva a la boca. Las sensaciones despertadas por el aroma y el sabor de tal tentempi\u00e9 desencadenan todo lo que va a suceder en la novela. Proust descubri\u00f3 en esa escena el principio de la reminiscencia, es decir, de la llegada inespe- rada de algo que se alojaba en un lugar remoto del cerebro. En el momento mismo en que la cucharada de t\u00e9 con el trocito de magdalena toc\u00f3 su pala-dar, le invadi\u00f3 un sentimiento de alegr\u00eda y vitalidad: \u00ab[...] En cuanto reconoc\u00ed el sabor del pedazo de magdalena mojado en tila que mi t\u00eda me daba (aunque todav\u00eda no hab\u00eda descubierto y tardar\u00eda mucho en averiguar el por qu\u00e9 ese recuerdo me daba tanta dicha), la vieja casa gris con fachada a la calle, donde estaba su cuarto, vino como una decoraci\u00f3n de teatro a ajustarse al pabelloncito del jard\u00edn que detr\u00e1s de la f\u00e1brica principal se hab\u00eda construido para mis padres, y en donde estaba ese Cap\u00edtulo 4. El envejecimiento y los cambios sensoriales 65 truncado lienzo de casa que yo \u00fanicamente recor- daba hasta entonces; y con la casa vino el pueblo, desde la hora matinal hasta la vespertina y en todo tiempo, la plaza, adonde me mandaban antes de almorzar, y las calles por donde iba a hacer recados, y los caminos que segu\u00edamos cuando hac\u00eda buen tiempo. Y como ese entretenimiento de los japone-ses que meten en un cacharro de porcelana pedaci-tos de papel, al parecer, informes, que en cuanto se mojan empiezan a estirarse, a tomar forma, a colo-rearse y a distinguirse, convirti\u00e9ndose en flores, en casas, en personajes consistentes y cognoscibles, as\u00ed ahora todas las flores de nuestro jard\u00edn y las del parque del se\u00f1or Swann y las ninfeas del Vivonne y las buenas gentes del pueblo y sus viviendas chiqui-tas y la iglesia y Combray entero y sus alrededores, todo eso, pueblo y jardines, que va tomando forma y consistencia, sale de mi taza de t\u00e9 [...]\u00bbMarcel Proust, En busca del tiempo perdido. Por el camino de Swann66 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Referencias bibliogr\u00e1ficas Nusbaum1 , N. J. \u00abAging and sensory senescence\u00bb. Classi- fication of Diseases\u00bb. BMC Medicine (2006), n.\u00ba 4, p. 7. Disponible en URL: <http://www.biomedcentral.com/1741 -7015/4/7> (con acceso el 22 de junio public health professionals. Preventing Chro-nic Disease\u00bb. Public Health Research, Practice p. URL: <Disponible en http://www.ncbi.nlm. nih.gov/pmc/articles/PMC2563781/?tool=pmcentrez> Disponible en URL: <http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2682400/?tool=pmcentrez> (con acceso el 22 de junio de 2010). Kiecolt-Glaser7 , J. K.; Disponible en URL: <http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2278291/?tool=pmcentrez> (con acceso el 22 de junio de 2010). Boyce8 , J. M.; Shone, Postgraduate Medical Journal (2006), n.\u00ba 82, p. 239-241. 67 La habilidad motriz en el envejecimiento5 A menudo se alude al movimiento humano como \u00abdestrezas motoras\u00bb o \u00abhabi- lidades motrices\u00bb, que, a su vez, pueden ser groseras o finas. En las prime-ras intervienen grandes m\u00fasculos y est\u00e1n relacionadas con la postura y el desplazamiento, mientras que las sutiles son actividades de \u00edndole mani-pulativa que implican movimientos menos activos pero mucho m\u00e1s preci-sos y sensibles. Las habilidades motrices fundamentales comprenden, b\u00e1si-camente, la destreza manual, la marcha (es decir, la capacidad de caminar) y el mantenimiento de la postura. El gesto motor se basa en cadenas cin\u00e9ti-cas (es decir, de movimiento) cuyo soporte f\u00edsico esencial se encuentra en los huesos, articulaciones, tendones y m\u00fasculos. El movimiento responde a un amplio abanico de posibilidades y matices, obedeciendo a un complejo orga-nizativo que reside en el cerebro y que cuenta con m\u00faltiples interconexiones. El conjunto musculoesquel\u00e9tico debe trabajar en armon\u00eda, con flexibilidad, para lograr la adecuada coordinaci\u00f3n entre m\u00fasculos y articulaciones. 1 5.1. La habilidad manual La mano representa la m\u00e1xima evoluci\u00f3n de las extremidades superio-res en la evoluci\u00f3n de las especies y determina muchas de las capacida-des funcionales y creativas \u00fanicas de la especie humana. 2 En el cerebro Cap\u00edtulo68 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales humano se ha desarrollado una extensa \u00e1rea que ha evolucionado para controlar las manos y, especialmente, los pulgares. La posici\u00f3n y movi-lidad del pulgar y las posibilidades de prensi\u00f3n que permite suponen un refinamiento del control manual, representando uno de los grandes factores que ha llevado al ser humano a desenvolverse con mayor \u00e9xito en gran variedad de entornos clim\u00e1ticos y geogr\u00e1ficos. Pensemos en la era actual, la de las nuevas tecnolog\u00edas. En este caso, una nueva funci\u00f3n ha potenciado claramente un \u00f3rgano: el pulgar. Hay quien a la genera-ci\u00f3n joven actual la llama la \u00abgeneraci\u00f3n del pulgar\u00bb, ya que con dicho dedo, pulsando sobre distintas herramientas tecnol\u00f3gicas, se comunica, se saluda, se corteja o se decide la suerte de un programa de televisi\u00f3n, entre otras cosas. La mano supone una importante herramienta creativa, algo as\u00ed como una extensi\u00f3n del intelecto, un medio de comunicaci\u00f3n no verbal y uno de los principales \u00f3rganos sensoriales. La destreza manual determina, en gran medida, la calidad de muchas de las habilidades cotidianas, de funciona-lidades relacionadas con el trabajo y de actividades recreativas. 3 Adem\u00e1s, permite llevar a cabo movimientos de extrema precisi\u00f3n, as\u00ed como reali-zar tareas que requieren de considerable fuerza. En los humanos, la mano es el \u00fanico \u00f3rgano prensil, mientras que en algunos primates tambi\u00e9n lo \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3 Cap\u00edtulo 5. La habilidad motriz en el envejecimiento 69 son los pies y la cola. Con la mano pueden ejercerse distintas formas de prensi\u00f3n, como la prensi\u00f3n por oposici\u00f3n terminal entre el pulgar y otro dedo, que es la que nos permite por ejemplo sostener una aguja; la pren-si\u00f3n por oposici\u00f3n subterminal, que nos permite, por ejemplo, sostener un l\u00e1piz (pero no para escribir); la prensi\u00f3n por oposici\u00f3n subterminola-teral, que se demuestra por la capacidad de sostener una moneda entre el lateral del \u00edndice y su presi\u00f3n con el pulgar (por ejemplo, para insertarla en la ranura de una m\u00e1quina, o para girar una llave en una cerradura); la prensi\u00f3n tridigital, que nos permite sostener un l\u00e1piz para escribir; las prensiones tetra y pentadigitales, que permiten la acci\u00f3n de enroscar y desenroscar; o la presa esf\u00e9rica, que permite sostener objetos redondea-dos. Por otro lado, no suele pensarse en la capacidad que la mano tiene, adem\u00e1s de para agarrar, para soltar, y que ante determinadas enfermeda-des que suponen una rigidez y/o lentitud (como la enfermedad de Parkin-son) puede verse limitada. Para estimular la motricidad manual fina son recomendables las activida- des recreativas tipo manualidades: modelar con distintos materiales (arci-lla, plastilina, etc.), dibujar, pintar (tambi\u00e9n escribir); hacer labores (coser, hacer punto, ganchillo, punto de cruz, etc.); as\u00ed como ejercicios de separar o agrupar botones, legumbres, semillas, etc. \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula70 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Los extremos de los huesosfriccionan entre s\u00ed Adelgazamiento del cart\u00edlagoL\u00edquido sinovial Cart\u00edlago C\u00e1psula articularTend\u00f3nM\u00fasculo Bolsa sinovial Membrana sinovialHueso Erosi\u00f3n del hueso Hinchaz\u00f3n por inflamaci\u00f3nde la membrana sinovialOsteoartritis Artritis reumatoide Articulaci\u00f3n normal 5.2. La funcionalidad motriz El declive de la funcionalidad motora asociado a la edad puede deberse a distintos factores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos. Estos cambios pueden estar gen\u00e9ticamente determinados, pero tambi\u00e9n pueden ser el resultado de alteraciones metab\u00f3licas y esquel\u00e9ticas frecuentes en las personas mayo-res, como la osteoartritis, la artritis reumatoide o la osteoporosis. Por ejemplo, algunas consecuencias de la osteoartritis de los dedos son dolor, inflamaci\u00f3n, deformidades en las articulaciones y reducida movilidad de dedos y mu\u00f1eca, dificultando ciertas actividades de pinza y/o prensi\u00f3n. Del mismo modo, tambi\u00e9n contribuyen a la alteraci\u00f3n del movimiento en general factores conductuales asociados al envejecimiento, como el declive en el ejercicio y en la actividad f\u00edsica y un estilo de vida m\u00e1s sedentario. Muchas personas, al hacerse mayores, caminan y se mueven m\u00e1s lenta-mente, y cuando no est\u00e1 asociado a otros trastornos o enfermedades (como la enfermedad de Parkinson) se considera un rasgo del s\u00edndrome de fragi-lidad f\u00edsica del envejecimiento. El funcionamiento \u00e1gil de las articulaciones deriva de la integridad de distin- tos tejidos y estructuras, como ligamentos, tendones y cart\u00edlagos. Adem\u00e1s, Cap\u00edtulo 5. La habilidad motriz en el envejecimiento 71 Los extremos de los huesosfriccionan entre s\u00ed Adelgazamiento del cart\u00edlagoL\u00edquido sinovial Cart\u00edlago C\u00e1psula articularTend\u00f3nM\u00fasculo Bolsa sinovial Membrana sinovialHuesoErosi\u00f3n del hueso Hinchaz\u00f3n por inflamaci\u00f3nde la membrana sinovialOsteoartritis Artritis reumatoide Articulaci\u00f3n normal Los extremos de los huesosfriccionan entre s\u00ed Adelgazamiento del cart\u00edlagoL\u00edquido sinovial Cart\u00edlago C\u00e1psula articularTend\u00f3nM\u00fasculo Bolsa sinovial Membrana sinovialHuesoErosi\u00f3n del hueso Hinchaz\u00f3n por inflamaci\u00f3nde la membrana sinovialOsteoartritis Artritis reumatoide Articulaci\u00f3n normal cierto tipo de c\u00e9lulas secretan un l\u00edquido (el l\u00edquido sinovial) en determina- das \u00e1reas entre los huesos. Los ligamentos est\u00e1n formados por unas fibras que conectan los huesos entre s\u00ed y, junto con los tendones, facilitan el movi-miento controlado. Los tendones son como cordones que unen un hueso con el m\u00fasculo adyacente. Algunos tendones (especialmente los de mu\u00f1ecas y tobillos) est\u00e1n rodeados por unas membranas que act\u00faan como fundas. Entre el tend\u00f3n y su \u00abfunda\u00bb circula l\u00edquido sinovial, que permite que los tendones se deslicen suavemente, facilitando el movimiento. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de huesos de las articulaciones contienen cart\u00edlago, que es una capa protectora de los extremos de los huesos cuyo principal objetivo es mini-mizar la fricci\u00f3n en las articulaciones. 4 \u00bfC\u00f3mo afecta la edad a las articulaciones y a la p\u00e9rdida de movilidad? Con el avance de la edad se producen cambios importantes en el entorno de las articulaciones y, como resultado, las fibras de tendones y ligamentos se empiezan a fragmentar, de forma que pierden capacidad para compen-sar la tensi\u00f3n derivada del movimiento de las articulaciones. Consiguien-temente, las articulaciones pierden elasticidad y se vuelven m\u00e1s propensas a lesiones. Si esto empeora, se forma un ac\u00famulo de fibras no el\u00e1sticas con dep\u00f3sitos minerales que conlleva a\u00fan menor flexibilidad, nuevas lesiones e, \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f372 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Zona cervical Codo Cadera Mu\u00f1ecaZona lumbar TobilloRodilla \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3 Cap\u00edtulo 5. La habilidad motriz en el envejecimiento 73 incluso, deformidades en las articulaciones. A la larga, el resultado funcio- nal es que hasta peque\u00f1os movimientos de articulaciones se tornan dolo-rosos. Ya desde los 20 a\u00f1os de edad, los cart\u00edlagos experimentan cambios en su grosor. En edades avanzadas se han adelgazado considerablemente y son muy fr\u00e1giles. Como resultado de todo este desgaste acumulado a lo largo de la vida en las articulaciones, se manifiesta la artritis, pudi\u00e9ndose sentir dolor aun cuando las articulaciones est\u00e9n flexionadas. La m\u00e1s com\u00fan es la osteoartritis, que se caracteriza por una serie de desajustes en las articula-ciones, resultando en dolor y p\u00e9rdida de flexibilidad y movilidad. Algunas profesiones o aficiones que suponen determinados movimientos repetiti-vos pueden incrementar el riesgo de padecer dichas alteraciones o adelan-tar su aparici\u00f3n (por ejemplo, algunos deportes, el manejo continuado de determinadas herramientas como el martillo neum\u00e1tico, etc.). 5.3. La marcha En t\u00e9rminos m\u00e9dicos, el hecho de caminar se denomina marcha . Cuando caminamos sin ning\u00fan tipo de problemas, se dice que tenemos una marcha normal. Una marcha normal se caracteriza por caminar con sensaci\u00f3n de libertad, porque los movimientos son casi autom\u00e1ticos y la deambulaci\u00f3n se realiza pr\u00e1cticamente sin tener conciencia de ellos. El peso se desplaza de forma alterna de una pierna a otra. Al mismo tiempo, los brazos se balancean de forma cruzada al movimiento de las piernas (es decir, si la pierna izquierda se adelanta, el brazo derecho se desplaza hacia atr\u00e1s, y viceversa). La postura del tronco var\u00eda en cada persona, pero en general es m\u00e1s o menos erecta. Existe una alta variabilidad individual en la marcha. De hecho, algunas personas tienen un modo de andar tan caracter\u00edstico que pueden ser identificadas a distancia por su aspecto o por el sonido de sus pasos. El envejecimiento suele causar un progresivo enlentecimiento de la marcha, as\u00ed como de las acciones motoras en general, debido al dete-rioro de algunas estructuras del sistema nervioso. Junto a los proble-mas \u00f3seos y articulares antes descritos, es frecuente que moverse resulte una actividad m\u00e1s costosa que cuando se era m\u00e1s joven. Sin embargo, las personas que han tenido una vida especialmente activa y que, con la edad, siguen manteniendo un cierto nivel de ejercicio f\u00edsico acusan menos las dificultades de movimiento. 74 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales No obstante, la disminuci\u00f3n de algunos recursos cognitivos como la capa- cidad de atenci\u00f3n en sus distintas modalidades puede afectar a la efectivi-dad y la seguridad de la marcha. * En principio, como la marcha es un proceso autom\u00e1tico, se cree que no requiere de atenci\u00f3n y que, por tanto, la realizaci\u00f3n simult\u00e1nea de otras actividades (hablar por tel\u00e9fono, leer carteles, buscar a alguien, etc.) no deber\u00eda afectar a la calidad de la marcha. Sin embargo, estudios recien-tes 5 demuestran que una marcha fluida s\u00ed demanda atenci\u00f3n y que la priva- ci\u00f3n de la misma puede tener consecuencias negativas. Algunos estu-dios han demostrado que, si se pide a una persona que vaya realizando, por ejemplo, operaciones matem\u00e1ticas mientras camina, lo m\u00e1s frecuente es que o bien reduzca la velocidad de la marcha, o necesite m\u00e1s tiempo para resolver las operaciones. Lo que se desprende de estos estudios es que debe prestarse atenci\u00f3n al caminar y, especialmente, en edades avanzadas, ya que algunas habilidades como la capacidad de atenci\u00f3n dividida pueden verse disminuidas. Otras precauciones a tener en cuenta son el incremen-tar la autoconciencia y el potenciar la inhibici\u00f3n de respuestas. Incrementar la autoconciencia significa estimar correctamente las propias limitaciones f\u00edsicas, ya que el subestimarlas puede llevar a una inadecuada valoraci\u00f3n de los riesgos del entorno (suelos resbaladizos, caminos estrechos, pavimen-tos en mal estado, cruzar calles por lugares indebidos, etc.) e incrementar el riesgo de ca\u00eddas. Por otro lado, potenciar la inhibici\u00f3n de respuestas est\u00e1 estrechamente ligado a la autoconciencia. Si, por ejemplo, vamos por la calle y, a lo lejos, vemos a alguien conocido a quien queremos saludar y acelera-mos para alcanzarlo, probablemente prestaremos menos atenci\u00f3n a la segu-ridad al caminar. Otro ejemplo frecuente es tratar de cruzar corriendo una calle porque el sem\u00e1foro est\u00e1 a punto de cambiar, o porque estamos viendo que nuestro autob\u00fas llega a la parada, en vez de inhibir la respuesta espon-t\u00e1nea y valorar las posibles consecuencias de dichos actos (ca\u00eddas, esguin-ces, etc.) frente a las de actuar pausadamente (esperar al siguiente cambio de sem\u00e1foro, o al siguiente autob\u00fas). * Se recomienda consultar el cap\u00edtulo 6, \u00abLa atenci\u00f3n en el envejecimiento\u00bb. Cap\u00edtulo 5. La habilidad motriz en el envejecimiento 75 5.4. Consejos para estimular la habilidad motriz Procure realizar ejercicio f\u00edsico. Las bondades de la actividad f\u00edsica sobre \u2014 la fuerza, equilibrio, flexibilidad y movilidad global han sido constatadas por numerosas investigaciones. Para mantenerse activo f\u00edsicamente no es imprescindible realizar alg\u00fan deporte concreto con regularidad. * Es muy importante mantenerse activo socialmente. En un reciente \u2014 estudio sobre personas mayores, se sugiere que una menor participa-ci\u00f3n en actividades sociales est\u00e1 relacionada con una mayor probabili-dad de declive de habilidades motoras como la fuerza y la destreza. 6 Muchas actividades cotidianas pueden contribuir a la preservaci\u00f3n de \u2014 la destreza manual: coser, hacer bricolaje, manualidades, etc. Ahora bien, debe evitarse la realizaci\u00f3n de ciertas actividades de forma prolongada si aparece dolor en las articulaciones de manos y dedos, distribuyendo, en tal caso, la actividad en sesiones m\u00e1s cortas. Si padece dolor en las manos, tal vez se beneficie de masajes peri\u00f3di- \u2014 cos por parte de un profesional de la manicura o un fisioterapeuta, o simplemente de un suave masaje con crema hidratante realizado por alg\u00fan familiar o amigo, sin que ello sustituya el consejo m\u00e9dico. * En el cap\u00edtulo 14, \u00abLos puntos cardinales de una vida activa\u00bb, se detallan los beneficios del ejercicio f\u00edsico y distintas formas de realizarlo, a la vez que se ofrecen recomendaciones para su realizaci\u00f3n. \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula76 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 5.4.1. Pensando en la habilidad motriz: adaptaciones en el entorno para facilitar las actividades de la vida diaria El movimiento es un requisito indispensable en la mayor parte de las acti- vidades cotidianas, empezando por aquellas m\u00e1s b\u00e1sicas, necesarias para llevar una vida aut\u00f3noma. Por ello, a continuaci\u00f3n se ofrecen algunas orien-taciones para, en funci\u00f3n de cada necesidad particular, poder adaptar el entorno y, as\u00ed, tratar de facilitar el desarrollo de tales actividades. 7 5.4.1.1. La higiene personal y el ba\u00f1oEl ba\u00f1o puede ser una actividad peligrosa para personas con problemas de movilidad y estabilidad. La accesibilidad y seguridad pueden mejorarse con medidas para evitar o minimizar el riesgo de resbalones o tropiezos. En el caso de disponer de un plato de ducha, es recomendable la insta- \u2014 laci\u00f3n de un asidero (firmemente sujeto a la pared) para ayudar a salvar el peque\u00f1o escal\u00f3n de entrada. Asimismo, utilizar un asiento estable dentro del plato de ducha disminuye el riesgo de ca\u00eddas. Si, en cambio, se dispone de ba\u00f1era, tambi\u00e9n es \u00fatil disponer de alg\u00fan \u2014 asidero, tanto para entrar en ella como para mantener el equilibrio una vez dentro. Adem\u00e1s, en caso de problemas importantes de movilidad existen ayudas t\u00e9cnicas (consultar en ortopedias), como por ejemplo tablas de transferencia (con o sin respaldo). Este tipo de tablas se adap-tan a la mayor\u00eda de ba\u00f1eras (siempre que no haya mampara) y facilitan la entrada y salida de la ba\u00f1era estando sentado, lo cual disminuye el riesgo de ca\u00eddas por resbalones o p\u00e9rdida de equilibrio. Cuando exista dificultad para inclinar el cuerpo hacia delante y \u2014 alcanzar zonas como rodillas o pies, se puede recurrir a esponjas con mango largo. Para utilizar gel, champ\u00fa o cremas hidratantes, pueden resultar muy \u2014 \u00fatiles dispensadores fijados a la pared y f\u00e1cilmente recargables. As\u00ed se evitar\u00e1n las incomodidades que pueden derivarse de abrir y cerrar botes con las manos mojadas, adem\u00e1s del riesgo de ca\u00edda al no poder sujetarse por tener las manos ocupadas. Es preferible el uso de albornoces al de toallas (o colocar velcros en las \u2014 toallas para su sujeci\u00f3n), para as\u00ed poder destinar las manos \u00fanicamente al secado del cuerpo y no a tener que, adem\u00e1s, sujetar la toalla. Es muy importante que el suelo del cuarto de ba\u00f1o sea de alg\u00fan mate- \u2014 rial antideslizante (tambi\u00e9n pueden colocarse alfombrillas de goma Cap\u00edtulo 5. La habilidad motriz en el envejecimiento 77 en las zonas de mayor uso) y evitar que est\u00e9 mojado (usar, por ejem- plo, alfombrillas de toalla para la salida de la ba\u00f1era o de la ducha). En la zona del retrete tambi\u00e9n puede resultar muy \u00fatil la coloca- \u2014 ci\u00f3n de un asidero para facilitar el gesto de sentarse y levantarse. Asimismo, si se considerara necesario existen unas sencillas alzas que se colocan encima del retrete para que el asiento quede m\u00e1s elevado y, as\u00ed, facilitar igualmente el sentarse y levantarse del mismo (consultar en ortopedias). La reducci\u00f3n de la fuerza o de la efectividad de prensi\u00f3n manual puede \u2014 hacer m\u00e1s dif\u00edciles tareas como el afeitado, el cepillado de dientes o el secado del pelo. Son muy recomendables aparatos como los cepillos de dientes el\u00e9ctricos o las m\u00e1quinas de afeitar el\u00e9ctricas, as\u00ed como secado-res ligeros. Por otro lado, el simple engrosamiento (por ejemplo, con gomaespuma) de art\u00edculos convencionales (cepillos de dientes, peines, cubiertos, etc.) contribuye a facilitar su agarre y utilizaci\u00f3n. 5.4.1.2. El vestido y el desvestidoLos problemas articulares y/o de inestabilidad pueden dificultar las tareas de vestido y desvestido. Algu-nas sugerencias para facilitar estas actividades: Siempre que sea posible, es reco- \u2014 mendable vestirse y/o desves - tirse estando sentado, ya sea en la cama o en una silla disponi-ble en la habitaci\u00f3n. En caso de tener problemas \u2014 para alcanzarse los pies, o para no forzar la flexi\u00f3n de cadera en caso de lesiones o dolor, pueden utilizarse calzadores largos o pasamedias adaptados (consultar en ortopedias). El uso de prendas con cintura el\u00e1stica (en lugar de bot\u00f3n, cremallera, \u2014 cintur\u00f3n, etc.) o de zapatos sin cordones ni hebillas (mejor cierres de velcro, o sin cierres, siempre y cuando el pie quede bien sujeto) facilita la tarea del vestido, especialmente cuando existan problemas manua - les que entorpecen la motricidad fina. \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula78 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Gowitzke1 , B. A.; Milner, M. El cuerpo y \u00abThe Moruno7 , P .; Romero , D. M. Actividades de la vida diaria. Barcelona: Masson, 2006.Referencias bibliogr\u00e1ficas5.4.1.3. La comida y el manejo de utensiliosSi por problemas manuales (dolor arti-cular, deformidades \u00f3seas, problemas de prensi\u00f3n, etc.) manejar los uten-silios para comer se convierte en una ardua tarea, probablemente se pierda inter\u00e9s en la comida. La recomenda-ci\u00f3n del uso de utensilios adaptados es una opci\u00f3n para mantener la inde-pendencia en una actividad tan importante como la alimentaci\u00f3n. Pueden ser de gran utilidad los siguientes objetos: Cucharas ligeras y con el mango curvo y/o engrosado. \u2014 Tenedores y cuchillos ligeros y con el mango engrosado. \u2014 Tazas con dos asas, para facilitar su agarre. \u2014 En caso de precisar orientaci\u00f3n, puede consultar con su m\u00e9dico de familia para que le indique la posibilidad de contactar con un profesional, como un terapeuta ocupacional, especialista en orientar a los usuarios y a sus fami-liares o cuidadores sobre las m\u00e1s \u00f3ptimas estrategias de adaptaci\u00f3n, tanto mediante cambios f\u00edsicos en el entorno como mediante un entrenamiento espec\u00edfico en ejercicios y formas de proceder en la vida cotidiana para hacer que las actividades resulten m\u00e1s f\u00e1ciles y potenciar, as\u00ed, la autonom\u00eda. * * Se recomienda consultar el programa El reto de la autonom\u00eda de la Obra Social \"la Caixa\" \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula 79 6 La atenci\u00f3n en el envejecimiento La atenci\u00f3n es un concepto complejo que, como veremos, puede represen- tarse de distintas formas. La palabra atenci\u00f3n se puede definir como la capa- cidad de aplicar voluntariamente el entendimiento a un objetivo, es decir, de tener algo en cuenta o en consideraci\u00f3n. Dicho as\u00ed, es una idea muy amplia, que probablemente no nos aclare qu\u00e9 circunstancias de nuestra vida est\u00e1n mediadas por la atenci\u00f3n, aunque seguramente ya imaginamos la mayor\u00eda de ellas (ver Rogers, 2002, para una detallada revisi\u00f3n). 1 En la actualidad, es ampliamente aceptado que la atenci\u00f3n consta de m\u00faltiples componentes, lo que refleja su inherente complejidad. La aten-ci\u00f3n precisa de un estado de vigilia (que, t\u00e9cnicamente, se denomina arousal , palabra inglesa que hace referencia al nivel de alerta) que sirve de preparaci\u00f3n fisiol\u00f3gica para percibir est\u00edmulos del entorno, ya sea externo o interno. 2 Imaginemos estas situaciones: Mar\u00eda est\u00e1 preparando la cena de Nochebuena, en la que se va a \u2014 reunir toda la familia. Tiene varias cosas en marcha en la cocina y est\u00e1 pendiente de que no se le queme el cordero del horno, de que no se espese demasiado la salsa que est\u00e1 cociendo y que debe Cap\u00edtulo80 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales ir removiendo peri\u00f3dicamente, mientras va pelando y cortando las patatas para la guarnici\u00f3n. Adem\u00e1s, tiene en casa a dos de sus nietos, de 6 y 8 a\u00f1os, que est\u00e1n jugando y que, como ni\u00f1os que son, a ratos la reclaman para solucionar alguna discusi\u00f3n por la pose-si\u00f3n de un juguete y, adem\u00e1s, debe estar pendiente de su bienes - tar y seguridad. Carlos es un veterano delegado comercial que visita frecuente- \u2014 mente a sus clientes. Hoy va a conocer a un posible cliente que se ha mostrado interesado en sus productos. Le han facilitado la direcci\u00f3n de la oficina, pero desconoce la zona. Mientras conduce, est\u00e1 muy pendiente de los nombres de las calles y de los indica-dores de referencia que le han dado (est\u00e1 cerca de una plaza en la que hay una gran estatua, enfrente de una importante sucur - sal bancaria...). Atiende meticulosamente a la circulaci\u00f3n y a las se\u00f1ales de tr\u00e1fico para garantizar la seguridad en la conducci\u00f3n y, a la vez, localizar un lugar para aparcar cuando ya est\u00e9 pr\u00f3ximo a su destino. Durante el trayecto, va pensando en cu\u00e1l puede ser la mejor estrategia para presentar los productos que puedan desper - tar inter\u00e9s en el potencial comprador. Tanto Mar\u00eda como Carlos est\u00e1n realizando tareas que requieren mucha atenci\u00f3n. Los dos dividen su atenci\u00f3n entre varias cosas. Mar\u00eda focaliza su atenci\u00f3n alternativamente en las distintas cosas que est\u00e1 cocinando, combin\u00e1ndola, adem\u00e1s, con la atenci\u00f3n que debe prestar a sus nietos. Carlos tambi\u00e9n divide su atenci\u00f3n entre atender al tr\u00e1fico y a las se\u00f1ales, encontrar la calle y encontrar aparcamiento; sus recursos de atenci\u00f3n pueden estar algo limitados, ya que, adem\u00e1s, va pensando en c\u00f3mo realizar la gesti\u00f3n comercial de forma m\u00e1s satisfactoria. Afortunadamente, el manejo del veh\u00ed-culo, en s\u00ed mismo, no requiere un esfuerzo especial de atenci\u00f3n, puesto que es algo ya automatizado (mover el volante, pisar el embrague y cambiar de marcha, frenar, acelerar, etc.). En realidad, debe hablarse de distintos tipos de atenci\u00f3n, y no de una \u00fanica idea. Existe la atenci\u00f3n selectiva, la atenci\u00f3n focalizada, la sostenida y la dividida. 3 Adem\u00e1s, numerosas tareas que precisan mucha atenci\u00f3n inicial- mente, mientras aprendemos a realizarlas, llegan a ser realizadas de forma Cap\u00edtulo 6. La atenci\u00f3n en el envejecimiento 81 autom\u00e1tica una vez se manejan con seguridad (por ejemplo, conducir, hacer punto, atarse los zapatos, etc.), permiti\u00e9ndonos realizar con facilidad otras tareas simult\u00e1neamente (atender a la circulaci\u00f3n mientras conducimos, ver la televisi\u00f3n mientras hacemos punto, conversar con alguien mientras nos atamos los zapatos, etc.). Pero vamos a ver cu\u00e1les son los tipos de atenci\u00f3n a los que nos referimos. 4 6.1. La atenci\u00f3n selectiva De entre todas las sensaciones producidas, la aten-ci\u00f3n elige algunas que son dignas de inter\u00e9s y suprime el resto. William James 4 La atenci\u00f3n selectiva implica filtrar los est\u00edmulos que nos rodean para centrarnos en la informaci\u00f3n que nos interesa. Un cl\u00e1sico ejemplo se da cuando estamos en cualquier situaci\u00f3n social en la que se producen varias conversaciones simult\u00e1neamente, pero solo atendemos a una de ellas (por ejemplo, en una boda, en una gran comida familiar, etc.). Otro ejemplo ser\u00eda si vamos a recoger a nuestro hijo a la llegada de una excursi\u00f3n escolar. Ya han bajado todos los ni\u00f1os del autocar y aunque tambi\u00e9n hay transe\u00fantes, no nos fijamos en ellos. La atenci\u00f3n selectiva nos ayudar\u00e1 a localizar a nuestro hijo; ahora bien, en funci\u00f3n de la faci-lidad con que se le pueda distinguir la tarea ser\u00e1 m\u00e1s o menos dif\u00edcil. Si nuestro hijo es muy alto y lleva una chaqueta de un colorido o estam-pado muy vistoso, ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil que si es de estatura media y viste una ropa lisa y de color apagado. Las claves tambi\u00e9n pueden facilitar la aten-ci\u00f3n selectiva. Aunque algunos estudios experimentales han demostrado cierta influen- cia del envejecimiento en la capacidad de atenci\u00f3n selectiva, la dificultad para llevarla a cabo se reduce cuando las personas mayores tienen expe-riencia previa en lo que se busca y con lo que act\u00faa de distractor. 5 En el ejemplo antes expuesto, si son los abuelos quienes van a recoger al nieto a la llegada de la excursi\u00f3n, les ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil localizarlo si saben la chaqueta que usa y conocen a algunos compa\u00f1eros de su clase que si no disponen de dicha informaci\u00f3n. 82 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 6.2. La atenci\u00f3n focalizada Un objeto principal entra entonces en el foco de la conciencia, los dem\u00e1s son suprimidos temporal-mente. William James Esta forma de atenci\u00f3n implica concentraci\u00f3n. Sabemos d\u00f3nde va a apare-cer el objetivo, aunque tambi\u00e9n hay informaci\u00f3n distractora que debemos ignorar. Supongamos que tenemos una caja llena de botones de colores y queremos buscar un bot\u00f3n rojo y del mismo tama\u00f1o (ese es el objetivo) que los de nuestro abrigo. Esta actividad requiere de la atenci\u00f3n focali-zada, ya que sabemos d\u00f3nde est\u00e1 el objetivo (en la caja), pero tambi\u00e9n hay elementos distractores (todos los otros botones que no son rojos ni del mismo tama\u00f1o que los del abrigo). En funci\u00f3n de factores como la canti-dad de est\u00edmulos distractores que deban ignorarse, o seg\u00fan la motiva-ci\u00f3n que nos despierte el objetivo en el que hay que centrarse, ser\u00e1 m\u00e1s o menos dif\u00edcil focalizar la atenci\u00f3n. En general, esta capacidad se conserva incluso en edades avanzadas, si bien es cierto que puede facilitarse la tarea simplificando la actividad, 6 eliminando al m\u00e1ximo los elementos distractores (en nuestro ejemplo, \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula Cap\u00edtulo 6. La atenci\u00f3n en el envejecimiento 83 la cantidad de botones de la caja) o la exigencia del objetivo (es m\u00e1s f\u00e1cil buscar, simplemente, botones rojos que botones rojos de un determi-nado tama\u00f1o). 6.3. La atenci\u00f3n sostenida No existe algo que pueda considerarse atenci\u00f3n sostenida voluntariamente durante m\u00e1s de unos pocos segundos [...] es la repetici\u00f3n de esfuer-zos sucesivos lo que devuelve el asunto a la mente. William James Este tipo de atenci\u00f3n requiere mantener la atenci\u00f3n focalizada durante un periodo de tiempo m\u00e1s o menos largo. Por ejemplo, un trabajador en una distribuidora de fruta cuyo trabajo consiste en retirar todas las manzanas da\u00f1adas de entre las que, por una cinta transportadora, van pasando por delante de \u00e9l. En muchas ocasiones, en nuestra vida coti-diana mantenemos la atenci\u00f3n sostenida. Es m\u00e1s, a veces lo hacemos tan bien, nos centramos tanto en una actividad (por ejemplo, leer, mirar foto-graf\u00edas, etc.) que no nos enteramos de nada de lo que est\u00e1 sucediendo a nuestro alrededor: no o\u00edmos el tel\u00e9fono, no nos percatamos de que ha empezado un programa televisivo que nos gusta, incluso puede que no advirtamos que nos est\u00e1n llamando y deban hacerlo insistentemente para que reaccionemos. La edad no parece afectar a la capacidad de atenci\u00f3n sostenida en s\u00ed misma, 7 pero s\u00ed puede evidenciarse cierta dificultad seg\u00fan las exigencias de la tarea. Por ejemplo, lo distinguible que sea el objetivo a atender, ya que, si se distin-gue f\u00e1cilmente de lo que no es relevante, la edad no influye (por ejemplo, si los botones rojos a buscar se encuentran entre botones blancos, resultar\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil localizarlos que si est\u00e1n mezclados entre botones de m\u00faltiples colores y tonos). Otro aspecto que puede complicar la actividad que requiere atenci\u00f3n sostenida es la duraci\u00f3n de presentaci\u00f3n del objetivo. Por ejemplo, en el caso de las manzanas que pasan por la cinta transportadora si la velocidad de la cinta es muy alta ser\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil identificar las piezas da\u00f1adas, puesto que hay menos tiempo para realizar la inspecci\u00f3n, y ello no depende de la capacidad 84 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales de atenci\u00f3n sostenida, sino de otros factores cognitivos como la velocidad de procesamiento de informaci\u00f3n, y este es otro tema. 6.4. La atenci\u00f3n dividida y la atenci\u00f3n alternante \u00bfA cu\u00e1ntas cosas podemos atender a la vez? [...] La respuesta es, con dificultad, a m\u00e1s de una, a menos de que se trate de procesos habituales. William James La atenci\u00f3n dividida es la capacidad de atender a m\u00e1s de una cosa simul-t\u00e1neamente. Dividir y alternar la atenci\u00f3n se complementan, y por ello se presentan juntas, ya que, para atender a dos o m\u00e1s cosas a la vez, normal-mente se alterna entre centrar la atenci\u00f3n en una y otra cosa. Un ejemplo ser\u00eda hacer punto y mirar la televisi\u00f3n. La atenci\u00f3n puede estar realmente dividida a la vez, estando limitada para las dos tareas, es decir, no rindiendo al m\u00e1ximo en ninguna de ellas, porque la otra nos distrae. Sin embargo, lo m\u00e1s habitual es prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a la televisi\u00f3n en momentos que espe-cialmente nos interesan (una noticia determinada, un momento cr\u00edtico de la pel\u00edcula, etc.) y a la labor de punto en otros (al tener que realizar un punto m\u00e1s complicado de la labor, o durante los anuncios de la televisi\u00f3n). \u00a9 Lavinia ProductoraCap\u00edtulo 6. La atenci\u00f3n en el envejecimiento 85 Las aportaciones cient\u00edficas sobre los efectos de la edad en este tipo de aten- ci\u00f3n son diversas, aunque se muestra una tendencia a la influencia negativa.7,8 Parece ser que, una vez m\u00e1s, el envejecimiento principalmente afecta a esta capacidad en funci\u00f3n de la complejidad de la tarea, pero tambi\u00e9n seg\u00fan la pr\u00e1c - tica que se tenga en las tareas que se alternan. Para una persona muy h\u00e1bil en hacer punto, resultar\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil avanzar en la labor sin perder el hilo de la pel\u00edcula que para alguien que tiene poca pr\u00e1ctica. En tareas m\u00e1s complejas, como realizar la contabilidad dom\u00e9stica mientras se ve la televisi\u00f3n, que exige m\u00e1s recursos atencionales, la edad avanzada s\u00ed suele afectar al rendimiento. 6.5. Los procesos autom\u00e1ticos Existen muchas actividades que realizamos en nuestra vida cotidiana que no requieren de atenci\u00f3n o esfuerzo y que, por tanto, nos facilitan realizar alguna otra cosa al mismo tiempo. Es lo que denominamos procesos auto- m\u00e1ticos y que, especialmente cuando han sido adquiridos en la infancia y en la juventud, se mantienen intactos en edades avanzadas. 1 Son ejemplos de procesos autom\u00e1ticos la lectura y la escritura, o, cuando se sabe meca-nograf\u00eda, el teclear sin mirar. \u00a9 Lavinia Productora86 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Referencias bibliogr\u00e1ficas Rogers1 , W. A. \u00abAtenci\u00f3n y envejecimiento\u00bb. En Park, D.; Schwarz, N. (ed.). Envejecimiento cognitivo. Madrid: Edito- rial M\u00e9dica Panamericana, 2002, p. 59-75. De la Torre2 , G. G. \u00abEl modelo funcional de atenci\u00f3n en neuropsicolog\u00eda\u00bb. Revista de Psicolog\u00eda General y Aplicada (2002), n.\u00ba 55, p. 113-121. Mirsky3 , A. F .; Anthony, B. J.; Duncan, C. C.; Ahern, M. B.; Kellam, S. Series B: Psychological working memory\u00bb. Memory to divide decline?\u00bb. Memory & Cognition (1995), n.\u00ba 23, p. 59-71. Cuando un ni\u00f1o aprende a leer debe poner mucha atenci\u00f3n y esfuerzo para distinguir los rasgos de las letras, su forma, las distintas maneras de repre-sentarse (may\u00fascula, min\u00fascula, de imprenta, de caligraf\u00eda, etc.), as\u00ed como la forma de pronunciarse cada letra, y c\u00f3mo se ligan entre s\u00ed para formar palabras. Cuando son capaces de leer con esfuerzo una frase corta, despu\u00e9s de leerla tratar\u00e1n de encontrar su significado. Primero leer\u00e1... \u00abEeL GggAaaTttO BbbEeeBbbE LEeeCHE\u00bb; luego enten- der\u00e1 \u00abEl gato bebe leche\u00bb. Sin embargo, una vez que el proceso de lectura se domina y, por tanto, se convierte en un proceso autom\u00e1tico, no requiere de estos esfuerzos, se lee sin pensar cu\u00e1l es cada letra ni c\u00f3mo se unen entre s\u00ed, y ello permite comprender lo que se lee a la vez que se est\u00e1 leyendo. Otro ejemplo es el de la conducci\u00f3n. Mientras que cuando se est\u00e1 aprendiendo se precisa mucho esfuerzo y atenci\u00f3n para coordinar los pedales, el volante, el cambio de marchas, mirar por el retrovisor, etc., siendo muy dif\u00edcil atender a la vez a todo lo que sucede en la circulaci\u00f3n, cuando ya se domina la t\u00e9cnica es posible compaginar no solo atender a la circulaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n conver - sar con los acompa\u00f1antes e, incluso, buscar el camino correcto. 87 7 El lenguaje en el envejecimiento De forma global, en el envejecimiento el lenguaje, entendido como la capacidad de comunicaci\u00f3n, no se altera. No obstante, s\u00ed pueden apre-ciarse algunas dificultades a la hora de expresarse o de comprender en determinadas situaciones. Mientras que los problemas de comprensi\u00f3n, si aparecen, suelen estar m\u00e1s relacionados con disminuciones sensoria-les acompa\u00f1antes o con la velocidad de procesamiento de la informaci\u00f3n, los problemas de producci\u00f3n de lenguaje s\u00ed tienen relaci\u00f3n con algunas dificultades m\u00e1s concretas derivadas del envejecimiento cognitivo. 1 Estos problemas pueden explicarse por las diferencias en los distintos compo-nentes del lenguaje y de las situaciones comunicativas. Pueden aparecer problemas de acceso al l\u00e9xico, de elaboraci\u00f3n sint\u00e1ctica o de estructura-ci\u00f3n del discurso. 2 7.1. El l\u00e9xico Con el envejecimiento, el vocabulario pasivo se mantiene o, dependiendo del nivel cultural y de factores como el mayor conocimiento y experiencia, incluso aumenta (los mayores reconocen y comprenden tantas o m\u00e1s pala-bras que los j\u00f3venes). Aun as\u00ed, aunque se disponga de un gran vocabula-rio, pueden aparecer dificultades importantes en recuperarlo, es decir en Cap\u00edtulo88 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales el acceso al l\u00e9xico. Es frecuente que se tengan problemas para encontrar la palabra adecuada, especialmente para nombres de personas o de obje-tos poco frecuentes. Por ello pueden aparecer latencias (momentos vac\u00edos o dubitativos al hablar) y f\u00e1cilmente se tiende al uso de circunloquios (dar rodeos) como estrategia compensatoria. Estos problemas se traducen en una frecuente sensaci\u00f3n de \u00abtenerlo en la punta de la lengua\u00bb. Dicho fen\u00f3-meno o estado (\u00aben la punta de la lengua\u00bb) ha sido ampliamente estudiado cient\u00edficamente. 3 Se define por una incapacidad temporal de producir una palabra aun teniendo la certeza absoluta de que se conoce la palabra y su significado. 4 En ese momento, la persona suele ser capaz de dar rasgos fon\u00e9ticos de la palabra que se pretende producir, como la letra por la que empieza, las \u00faltimas letras, etc. Es frecuente que acudan a la mente algu-nas otras palabras relacionadas, pero no adecuadas, que deben ser cons-tantemente rechazadas. 7.2. La sintaxis A veces, las personas mayores pueden solicitar que se les repitan las cosas, no necesariamente porque no lo hayan o\u00eddo bien, sino porque su capacidad de velocidad del procesa - miento sint\u00e1ctico puede verse limi-tada. Igualmente, puede ser necesa-rio leer varias veces un texto para comprenderlo totalmente. Esta capacidad es la que permite dar sentido a todas las palabras dentro de una oraci\u00f3n y de un contexto, y dar sentido final al conjunto. Este proceso, aparentemente simple (es decir, entender lo que se nos dice o lo que leemos), implica, entre otras cosas, la participaci\u00f3n de la memoria a corto plazo y de la atenci\u00f3n. \u00a9 Jordi PlayCap\u00edtulo 7. El lenguaje en el envejecimiento 89 7.3. El discurso Al explicar cosas o participar en conversaciones, el discurso de las personas mayores puede presentar unas caracter\u00edsticas particulares, relacionadas con aspectos cognitivos, sociales y afectivos propios de la edad. As\u00ed, una de las posi-bles manifestaciones es la reducci\u00f3n de contenido informativo (es decir, que el discurso tienda a ser vac\u00edo), aunque el volumen del habla sea considerable, a veces con un incremento de interpretaciones y a\u00f1adiduras subjetivas. 5,6 Tambi\u00e9n pueden experimentarse dificultades en la capacidad de organiza-ci\u00f3n del discurso, ya sea en su comprensi\u00f3n, como a veces en la dificultad para comprender historias o noticias complejas, o al expresarse, perdiendo el hilo conductor de lo que se est\u00e1 contando, omitiendo detalles, etc. Es habi-tual una preferencia por programas de televisi\u00f3n simples y lineales antes que pel\u00edculas o programas complejos. Estas dificultades pueden estar rela-cionadas con la capacidad de la atenci\u00f3n, con la velocidad de procesamiento y/o con la memoria de trabajo, pero sin la existencia de problemas de razo-namiento ni de alteraci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. 2,7 Debido a las posibles dificultades comentadas, junto con posibles proble-mas auditivos y/o visuales relacionados con la edad, puede suceder que las personas mayores presenten los siguientes problemas: Aparentan tener problemas de comprensi\u00f3n \u00abcaracter\u00edsticos\u00bb. \u2014 Tienden a hacer discursos largos y, a veces, a perder la l\u00f3gica (el hilo) \u2014 de los mismos. Tienen problemas con la informaci\u00f3n escrita (dependiente tambi\u00e9n \u2014 de alteraciones visuales, de la escolaridad, del h\u00e1bito lector, etc.). 7.4. El estilo comunicativo con las personas mayores Es sabido y constatado que los mayores que gozan de una adecuada inte-racci\u00f3n social y que, por tanto, tienen facilidad para comunicarse, tanto expresando como recibiendo informaci\u00f3n, disfrutan de mayor calidad de vida y responden mejor a las atenciones de tipo sociosanitario. Sin embargo, muchas personas (profesionales o no) tienden a emplear un 90 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales lenguaje \u00abespecial\u00bb cuando se dirigen a este colectivo: se ha denominado habla para mayores8,9 (en ingl\u00e9s, elderspeak ). Este tipo de habla se basa en estereotipos acerca de los mayores, como que son menos competentes, lo cual lleva a muchos de sus interlocutores a simplificar su comunica-ci\u00f3n, tratando de hacerla m\u00e1s comprensible y alterando el tono emocio-nal de los mensajes. Es un tipo de habla similar a la que frecuentemente se emplea con ni\u00f1os peque\u00f1os. Se caracteriza por un ritmo m\u00e1s lento, entonaci\u00f3n exagerada, volumen elevado, m\u00e1s repeticiones y simplifica-ci\u00f3n del vocabulario y la gram\u00e1tica (uso frecuente de diminutivos, por ejemplo). Adem\u00e1s, a menudo se emplean calificativos excesivamente protectores, que pueden llegar a percibirse como inapropiados (cari\u00f1o , mi vida, cielo , etc.). Este tipo de habla puede darse tanto en contextos sanitarios de distinta \u00edndole, como residencias, consultas m\u00e9dicas, hospitales, etc., como en situa-ciones cotidianas muy diversas: entorno familiar, amistades, comercios, etc. 9 Aunque se emplee con la intenci\u00f3n de mostrar cari\u00f1o y atenci\u00f3n, y con la pretensi\u00f3n de hacer el lenguaje m\u00e1s comprensible, condicionado por los t\u00f3picos sobre la incapacidad de los mayores, lo cierto es que muchas perso-nas mayores explican que lo perciben como degradante, condescendiente y presuponiendo su incompetencia. Por ello pueden reaccionar con baja autoestima, depresi\u00f3n o retraimiento en las interacciones sociales; pueden incluso adoptar comportamientos dependientes coincidentes con los este-reotipos que se les atribuyen. As\u00ed pues, el habla para mayores no solo no contribuye a mejorar la efecti- vidad de la comunicaci\u00f3n, sino que los mensajes inherentes a este tipo de habla pueden, inconscientemente, reforzar la dependencia y potenciar el aislamiento, contribuyendo, en muchos casos, a la espiral de declive cogni-tivo, funcional y f\u00edsico. De este modo, aunque con buenas intenciones, quien usa este lenguaje se aleja del objetivo de potenciar la independencia en las personas mayores. Ahora bien, en el otro extremo se encuentra el habla diri- gente o autoritaria , empleada a menudo por quienes tienen que hacerse cargo de m\u00faltiples tareas y responsabilidades y no cuentan con los recursos apro-piados para manejarlas. En este caso tampoco se reconoce la capacidad de autonom\u00eda de la persona mayor. Un punto intermedio es el que se encuen-tra en el habla constructiva , que emplea un tono emocional constructivo, Cap\u00edtulo 7. El lenguaje en el envejecimiento 91 positivo, que equilibra la atenci\u00f3n y el control, transmitiendo al oyente que es capaz de comprender el mensaje y de actuar independientemente. Imaginemos unas situaciones de ejemplo que ilustran cada uno de los tipos de habla referidos: Habla para mayores \u2014 Cuidador/a: \u00a1Vaya, cielo! Ay, que se te ha derramado la leche... \u00a1Meca- chis! Bueno, no pasa nada, cari\u00f1o, ahora mismo voy a por un trapito, limpiamos la mesa y enseguida te cambio esa blusita por otra igual de bonita.[Mar\u00eda se mira la blusa, tratando de limpi\u00e1rsela.]Cuidador/a: No te preocupes, que estar\u00e1s guap\u00edsima. Es un habla excesivamente protectora, dominante, que presupone incapacidad y hace uso de una inapropiada intimidad. Habla dirigente o autoritaria \u2014 Cuidador/a: \u00a1Ahora se te ha derramado la leche! Deber\u00edas haber espe-rado a que te la sirvieran. [Mar\u00eda parece compungida y se levanta de la silla.]Cuidador/a: Anda, ve a cambiarte y ya te servir\u00e9 otra taza. \u00a9 Lavinia Productora92 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Es dominante, poco atenta y no se reconoce la autonom\u00eda del paciente (al menos para tomar decisiones). Habla constructiva \u2014 Cuidador/a: \u00a1Oh! \u00bfQu\u00e9 te ha pasado, Mar\u00eda?Mar\u00eda: Se me ha derramado la leche y me he manchado. Me tengo que cambiar la blusa.Cuidador/a: Estas jarras pesan mucho, no te preocupes. Si quieres, ve a cambiarte mientras yo limpio esto y te preparo otra taza. Es un habla respetuosa que permite un equilibrio entre atenci\u00f3n a la persona y dominio de la situaci\u00f3n. Se reconoce la independencia y el grado de autonom\u00eda de la persona. 7.4.1. Desterrando formas inapropiadas de hablar a las personas mayores Un buen modo de aprender a identificar y sensibilizarse con los distintos tipos de habla que se reflejan en las anteriores situaciones es escuchando conversaciones entre adultos j\u00f3venes y mayores. El primer paso para mejo-rar nuestras habilidades de comunicaci\u00f3n interpersonal es identificar el tipo de habla que solemos utilizar. El habla para mayores tiene unos rasgos f\u00e1ci-les de identificar que pueden ser sustituidos por formulismos o estrategias alternativas: Diminutivos o palabras melosas \u2014 . El uso frecuente de diminuti- vos o de palabras inapropiadas de cari\u00f1o puede transmitir una inade-cuada sensaci\u00f3n de intimidad o un estilo relacional parecido al de los padres con sus hijos peque\u00f1os. Ejemplos : Blusita , perrito, sillita... Cari\u00f1o, cielito, mi ... Alternativas . No emplear diminutivos para referirse a los obje- tos cotidianos. Dirigirse a la persona por su nombre de pila o por su apellido, en funci\u00f3n de la relaci\u00f3n que se tenga con ella o del contexto en que se da la relaci\u00f3n. Uso inadecuado del plural \u2014 . Emplear un sujeto plural cuando nos estamos refiriendo a un adulto independiente (es lo que, t\u00e9cnica-mente, se conoce como uso del \u00abplural sociativo\u00bb e implica al hablante de forma afectiva).Cap\u00edtulo 7. El lenguaje en el envejecimiento 93 Ejemplo : Ya te van a venir a buscar, \u00bfnos ponemos la chaqueta para que no te coja fr\u00edo? Alternativa : Ya te van a venir a buscar, \u00bfte pones la chaqueta para que no te coja fr\u00edo? Coletillas interrogativas o preguntas capciosas \u2014 . Son pregun- tas que incitan a una determinada respuesta y que presuponen que la persona no puede actuar o decidir por s\u00ed misma. Tal vez se condi-ciona su libertad de expresi\u00f3n. Ejemplo : Hace muy buena tarde. Te apetece salir a pasear, \u00bfno? Alternativa : Hace muy buena tarde. \u00bfTe apetece salir a pasear? Ejemplo : \u00bfVerdad que te has divertido en el centro de d\u00eda? \u00bfA que tienes muchos amigos? Alternativa : \u00bfQu\u00e9 tal te ha ido en el centro de d\u00eda? \u00bfHas hecho amistades? Uso de frases expresamente breves, enlentecimiento del habla \u2014 y simplificaci\u00f3n del vocabulario. Son patrones de comunicaci\u00f3n que, para la mayor\u00eda de personas mayores, no facilitan la compren-si\u00f3n y, sin embargo, a menudo se perciben como condescendientes o degradantes. Alternativa . Emplear un habla est\u00e1ndar, la misma que emplea- mos para hablar con personas de nuestra misma edad, siendo conscientes de que, por deficiencias auditivas o disminuci\u00f3n de la capacidad de atenci\u00f3n sostenida de nuestro interlocu-tor, tal vez debamos repetir algunas cosas o asegurarnos de que nos ha entendido (se pueden emplear expresiones como: \u00abTal vez no me he explicado bien\u00bb, \u00abDisculpa, a veces hablo muy r\u00e1pido\u00bb). Aumento del volumen y del tono de voz. \u2014 Ante un sujeto con seria disminuci\u00f3n auditiva puede funcionar, y de hecho es preciso, que se le hable considerablemente m\u00e1s alto de lo normal, pero en personas con una p\u00e9rdida auditiva leve o corregida (uso de aud\u00ed-fonos) el hecho de que se les hable con un volumen desmesurado solo contribuye a distorsionar m\u00e1s la percepci\u00f3n. Si, adem\u00e1s, se le a\u00f1ade un tono agudo (similar al que, a menudo, se usa afec - tivamente en el habla dirigida a ni\u00f1os peque\u00f1os) a\u00fan se agrava m\u00e1s la percepci\u00f3n de la persona mayor, ya que, justamente, una de las caracter\u00edsticas de la p\u00e9rdida auditiva asociada al envejeci-94 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Referencias bibliogr\u00e1ficasmiento es la mayor dificultad ante tonos de alta frecuencia (es decir, agudos). Minimizando el uso generalizado del habla para mayores se pretende desmi-tificar los t\u00f3picos sobre la supuesta dependencia e incapacidad de las perso-nas mayores solo por el hecho de tener cierta edad. Al contrario, un adecuado entorno comunicativo estimula las capacidades cognitivas y funcionales de las personas mayores. Acompa\u00f1ando a la comunicaci\u00f3n verbal, no hay que olvidar la importan- cia de la comunicaci\u00f3n no verbal. El contacto visual y el lenguaje corporal incrementan el compromiso de la interacci\u00f3n y fortalecen el mensaje que desea transmitirse. Adem\u00e1s, la coherencia entre lo que se dice y c\u00f3mo se dice (tono, contacto visual, postura, etc.) aumenta la sensaci\u00f3n de auten-ticidad de la relaci\u00f3n. Para lograr una comunicaci\u00f3n efectiva es fundamen-tal complementar el lenguaje verbal con el no verbal. Burke1 , D. M.; Mackay, D. G. \u00abMemory, language and ageing\u00bb. Philosophical Transactions of the Royal Society of London B acceso al l\u00e9xico en el envejeci- miento normal\u00bb. Revista de Logopedia, word finding failures in young and old adults?\u00bb. Journal of Memory and Language (1991), n.\u00ba S. \u00abEl fen\u00f3meno de la punta de la lengua en el proceso de envejecimiento\u00bb. Psicothema (2006), n.\u00ba 18, p. 501-506. Disponible en URL: <http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=72718326> (Con acceso el 22 de junio de 2010)Puyuelo5 , M.; Bruna, O. \u00abEnvejecimiento A. X.; Juncos-Rabad\u00e1n, O. narrativo en la vejez\u00bb. p. 17-28. 95 8 La memoria 8.1. \u00bfQu\u00e9 es y c\u00f3mo funciona? La memoria es la capacidad para retener y hacer un uso secundario de una experiencia. Se basa en las acciones del sistema nervioso y, en particu - lar, del cerebro. Sus posibilidades corresponden al desarrollo del \u00faltimo; de aqu\u00ed la relevante impor - tancia de la memoria en el ser humano. La memo-ria, en realidad, nos permite retener nuestra lengua materna y otras lenguas que podamos haber apren - dido, mantener nuestros h\u00e1bitos, nuestras habili-dades motoras, nuestro conocimiento del mundo y de nosotros mismos, de nuestros seres queridos y odiados, y referirnos a ellos durante nuestra vida. Jacques Barbizet (1969, p. 258) 1 8.1.1. Tipos de memoria No es f\u00e1cil comprender los mecanismos de la memoria, ni comprender por qu\u00e9 algunas cosas se recuerdan tan bien, mientras que para otras se suele tener problemas. Lo primero que hay que comprender es que la memoria no es una cosa \u00fanica, sino una habilidad que presenta muchas caras. 2 Es decir, existen distintos tipos de memoria y distintas formas de clasificarlos. Una forma de clasificaci\u00f3n, que puede ayudar a entender las diferencias, es por Cap\u00edtulo96 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales oposici\u00f3n entre tipos de memoria, partiendo de dos grandes almacenes, en funci\u00f3n del tiempo que los datos permanecen en ellos, distinci\u00f3n que ya fue propuesta en el siglo xix por William James. 3 8.1.1.1. Memoria a corto plazo (MCP) Por \u2014 MCP se entiende el recuerdo de informaci\u00f3n de forma inmediata- mente posterior a su presentaci\u00f3n o a su recuperaci\u00f3n ininterrumpida, por lo que tambi\u00e9n se la conoce como memoria inmediata. Esta forma de memoria depende absolutamente de la capacidad de atenci\u00f3n, ya que hay que prestarle mucha a lo que se quiere retener. La capacidad de esta forma de memoria es bastante limitada 4 (normalmente, entre 5 y 9 elementos o unidades de informaci\u00f3n, que pueden ser palabras, cifras, im\u00e1genes, etc.). Un ejemplo de cu\u00e1ndo emplear\u00edamos este tipo de memoria es cuando queremos memorizar los n\u00fameros premiados de la loto que acaban de anunciar por radio o TV , hasta que podemos anotarlos en un papel. Una forma espec\u00edfica de MCP es la memoria de trabajo, 5 que es la que nos permite retener y manipular temporalmente la informaci\u00f3n mientras se est\u00e1 aprendiendo algo, tratando de comprender, razonando o realizando tareas cotidianas. Por ejem-plo, hablando con alguien en un idioma extranjero, que conoce-mos pero no dominamos a la perfecci\u00f3n, retenemos unos segun-dos lo que nos dice mientras, mentalmente, lo traducimos a nuestro idioma. Tambi\u00e9n usamos la memoria de trabajo cuando marcamos un n\u00famero de tel\u00e9fono mientras lo vamos mirando en el list\u00edn (ese proceso de ir mirando e ir marcando, alternati-vamente, es funci\u00f3n de la memoria de trabajo). Evidentemente, tambi\u00e9n se precisa de una buena capacidad de atenci\u00f3n. 8.1.1.2. Memoria a largo plazo (MLP) La \u2014 MLP, sin embargo, es un almac\u00e9n de capacidad ilimitada en el que algunas de las informaciones que nos llegan se conservan durante mucho tiempo, incluso de forma permanente. En la MLP se almacenan, como si fueran apartados o cajitas distintas, distin - tos tipos de informaci\u00f3n, datos y aprendizajes, lo que da lugar a otros tipos de memoria: Memoria no declarativa o impl\u00edcita . 6 Se refiere a adquisicio- nes, recuerdos, representaciones, etc. que poseemos pero a los Cap\u00edtulo 8. La memoria 97 que no accedemos de forma consciente. Puede tomar distintas formas. Veamos algunas. Una de ellas es la - memoria procedimental,7 que repre- senta d\u00f3nde se \u00abguardan\u00bb las habilidades y destrezas. Se accede a ella a trav\u00e9s de la acci\u00f3n y est\u00e1 automatizada, es decir, no requiere un esfuerzo mental, no nos hace pensar en c\u00f3mo hacer las cosas. Por ejemplo, es gracias a la memo-ria procedimental que podemos ir en bicicleta, conducir, nadar, coser, atarnos los zapatos, abrochar cremalleras, etc. sin esfuerzo mental, sin tener que pensar en c\u00f3mo se hace, independientemente del tiempo que haya pasado desde que lo hicimos por \u00faltima vez. Tambi\u00e9n pasan a formar parte de la memoria impl\u00edcita - algunas rutinas por habituaci\u00f3n, como el camino de casa al trabajo, recorrido durante a\u00f1os y que ya realizamos sin pensar y sin prestar atenci\u00f3n a ning\u00fan tipo de referente (por eso, incluso, a veces tomamos ese camino sin querer, cuando quer\u00edamos dirigirnos a otro sitio). Tambi\u00e9n dependen de la memoria impl\u00edcita o no decla- - rativa algunas asociaciones que, a menudo, no tenemos presentes y aparecen en cualquier momento. Por ejem-plo, tal vez un d\u00eda, hace tiempo, nos sent\u00f3 mal un deter - minado alimento y, ahora, su simple olor o visi\u00f3n nos hace sentirnos mal. En estos casos hablamos de condi- cionamiento. Memoria declarativa o expl\u00edcita . 6 Al contrario de lo que sucede con la memoria impl\u00edcita, en este caso su acceso es siempre de forma consciente. En esta forma de memoria se almacenan las cosas que aprendemos y todas aquellas informaciones cuya reco-lecci\u00f3n o cuyo acceso es necesario cuando se realizan distintas tareas y actividades cotidianas. De hecho, este es el tipo de memo-ria al que con m\u00e1s frecuencia se hace referencia, el que m\u00e1s nos preocupa y alarma cuando falla y, de hecho, el que antes se dete-riora. Una vez m\u00e1s, debemos hablar de tipos de memoria dentro de este grupo, concretamente dos, la sem\u00e1ntica y la epis\u00f3dica. 8 En la - memoria sem\u00e1ntica lo que se almacena es el conoci- miento que tenemos sobre el mundo, hechos y conocimien-98 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3 sem\u00e1ntica epis\u00f3dica procedimental habituaci\u00f3nTipos de o expl\u00edcita no declarativa o impl\u00edcitainmediata de trabajoMEMORIA a corto plazo a largo plazo condiciona- miento Cap\u00edtulo 8. La memoria 99 tos generales, sin importar cu\u00e1ndo ni d\u00f3nde se adquiri\u00f3 dicha informaci\u00f3n. Gracias a la memoria sem\u00e1ntica sabe-mos que Col\u00f3n descubri\u00f3 Am\u00e9rica, aunque no sepamos cu\u00e1ndo ni d\u00f3nde lo aprendimos, o que el pl\u00e1tano es una fruta, o que las vacas dan leche, o que el Titanic se hundi\u00f3, o que siete son los colores del arco iris. En la memoria sem\u00e1n-tica tambi\u00e9n almacenamos conceptos y su significado, y el vocabulario en general. Por eso sabemos qu\u00e9 es un tren, un avi\u00f3n, una pelota, un ganso, un destornillador, etc., y lo que significa felicidad, milagrosamente, dulce, r\u00e1pido, acu\u00e1 - tico, rojizo , menor, antip\u00e1tico, etc. La - memoria epis\u00f3dica es la que nos permite recordar hechos concretos, como lo que hicimos el pasado domingo, lo que hemos comido hoy, los detalles del nacimiento de nuestro hijo, o c\u00f3mo fue nuestra primera experiencia labo-ral. Tambi\u00e9n confiamos a la memoria epis\u00f3dica, entre otras cosas, lo que debemos hacer ma\u00f1ana, recordar pagar las facturas a final de mes, recordar qu\u00e9 debemos comprar o recordar que debemos recoger a nuestro nieto a la salida del colegio. En definitiva, el tipo de informaci\u00f3n que aqu\u00ed se almacena es de significado personal y biogr\u00e1fico. 8.1.2. \u00bfC\u00f3mo memorizamos? Fases de la memoria Como ya se ha dicho, la memoria expl\u00edcita o declarativa es la que m\u00e1s nos preocupa cuando nos falla y, de hecho, es cierto que es muy sensible a distintas circunstancias y alteraciones, adem\u00e1s de ser la m\u00e1s afectada por los efectos del envejecimiento, especialmente la memoria epis\u00f3dica. En nuestra vida cotidiana recibimos una enorme cantidad de informaci\u00f3n y nuestro cerebro se enfrenta a la ardua tarea de decidir qu\u00e9 retener y qu\u00e9 no. Para decidir qu\u00e9 recordar y qu\u00e9 olvidar, de alguna forma la informaci\u00f3n es sometida a un proceso de filtrado que consta de varias fases: Primera fase: registro. Inicialmente, la informaci\u00f3n o las experiencias son \u00ababsorbidas\u00bb por la memoria sensorial, que las retiene solo un instante. Esta forma de memoria interpreta la informaci\u00f3n recibida inmediatamente en el cerebro a trav\u00e9s de los sentidos, mediatizada por la atenci\u00f3n. La atenci\u00f3n es un componente l\u00f3gico de cualquier modelo de memoria, ya que es la capacidad que 100 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales inicialmente permite la entrada de informaci\u00f3n.9 Cuanto m\u00e1s enriquecido sea el registro, es decir, fij\u00e1ndose en m\u00faltiples detalles y estableciendo asociaciones, m\u00e1s resistente ser\u00e1 al olvido y por m\u00e1s v\u00edas podr\u00e1 accederse a la informaci\u00f3n. Segunda fase: almacenamiento. Es el mantenimiento de la informaci\u00f3n para poder acceder a ella cuando se requiera. Aquellas cosas que llaman nues - tra atenci\u00f3n pasan a la memoria a corto plazo. Habitualmente, una persona puede retener entre 5 y 9 unidades de informaci\u00f3n en este tipo de almac\u00e9n: las unidades pueden ser n\u00fameros, letras, palabras, im\u00e1genes, etc. Alguna informaci\u00f3n de la memoria a corto plazo es procesada activamente, de modo que pasa a la memoria a largo plazo. Para que se produzca este paso la infor - maci\u00f3n debe ser traducida a una representaci\u00f3n mental con significado, por ejemplo c\u00f3mo suena, qu\u00e9 aspecto tiene o qu\u00e9 significa. El procesamiento activo puede ser la repetici\u00f3n de la informaci\u00f3n, ensayar, visualizar, asociar con otras informaciones, etc. Este proceso se denomina codificaci\u00f3n. Es el proceso inicial por el que la informaci\u00f3n f\u00edsica se transforma en una repre-sentaci\u00f3n mental almacenada, 10 o lo que es lo mismo, el proceso por el que las caracter\u00edsticas de un est\u00edmulo o de un hecho son tratadas y converti-das en una huella mn\u00e9sica. 11 Al conectar la informaci\u00f3n con memorias exis - tentes y conocimiento almacenado en la memoria a largo plazo, el cerebro forma asociaciones y da sentido a la informaci\u00f3n. Cuanto m\u00e1s activamente se procese la informaci\u00f3n, y mayor implicaci\u00f3n emocional tenga para quien quiere recordarla, m\u00e1s f\u00e1cil ser\u00e1 recuperarla posteriormente. La codificaci\u00f3n enriquecida lleva a una huella bien integrada que almacena la informaci\u00f3n en m\u00e1s de una dimensi\u00f3n, haci\u00e9ndola as\u00ed resistente al olvido. Adem\u00e1s, al contar con varias dimensiones se incrementa el n\u00famero de posibles rutas de evoca-ci\u00f3n. Cient\u00edficamente se explica seg\u00fan la hip\u00f3tesis de los niveles de proce- samiento, 12 que sugiere que, a mayor profundidad en la codificaci\u00f3n de un elemento, mejor recuerdo. Por eso los fragmentos \u00absueltos\u00bb de informaci\u00f3n son m\u00e1s dif\u00edciles de memorizar que los que est\u00e1n asociados a conocimiento existente. Mientras m\u00e1s asociaciones se establezcan entre la nueva informa-ci\u00f3n y las cosas que ya sabemos, mejor se aprende. La codificaci\u00f3n es un paso previo a la consolidaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en la memoria a largo plazo. Tercera fase: evocaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Se refiere al hecho de recu- perar o acceder a la informaci\u00f3n que, en su momento, fue registrada y alma-cenada. 10 Existen distintas formas de evocaci\u00f3n:Cap\u00edtulo 8. La memoria 101 Libre \u2014 . Es el recuerdo directo de informaci\u00f3n. Por ejemplo, en un examen de preguntas abiertas de historia, el alumno debe recordar esa informaci\u00f3n de lo que ha estudiado. Otros ejemplos son: recor - dar sin ayudas el n\u00famero de tel\u00e9fono de alguien, recordar lo que debemos comprar sin llevar lista, llegar a casa y acordarnos espon-t\u00e1neamente de dar un recado a nuestra pareja. Por reconocimiento \u2014 . En este caso, el disponer de distintas opcio- nes nos puede permitir recordar lo correcto. Por ejemplo, cuando no recordamos el nombre de una persona pero, si nos van diciendo nombres, tal vez identifiquemos el correcto al o\u00edrlo. O cuando esta-mos comprando y sabemos que nos falta algo pero no recordamos qu\u00e9 es; si damos una vuelta por los distintos pasillos del supermercado, observando las estanter\u00edas, tal vez demos con lo que era al verlo. De forma facilitada \u2014 . Esta forma de recuerdo o evocaci\u00f3n es espe- cialmente efectiva cuando la informaci\u00f3n fue registrada de forma organizada, trabajada. Volviendo a las cosas que deb\u00edamos comprar en el s\u00faper, si cuando pensamos en lo que necesitamos hacemos el esfuerzo de categorizar, es decir, de hacer grupos, tenemos m\u00e1s proba - bilidades de \u00e9xito. Es decir, por ejemplo: l\u00e1cteos (yogur, mantequilla y leche); conservas (at\u00fan y berberechos); carne (chuletas y salchichas); limpieza y De modo, cuando recuperemos la infor - maci\u00f3n podemos valernos de las grandes categor\u00edas para determinar los productos concretos que nos faltan (\u00abMe falta un l\u00e1cteo...\u00bb). Inducida \u2014 . Sucede cuando, sin nosotros pretenderlo, nos vienen de repente ciertos recuerdos a partir de un determinado est\u00edmulo. Por ejemplo, cuando olemos una determinada fragancia, que es la que usaba nuestra madre, y revivimos ciertos recuerdos de ella. O cuando el olor de cierto guiso nos \u00abtransporta\u00bb a momentos de nuestra infancia. Tambi\u00e9n puede resultar, por ejemplo, de un est\u00edmulo auditivo, como sucede con los recuerdos que nos trae una determinada canci\u00f3n. El proceso de memorizaci\u00f3n requiere de cierto esfuerzo, que puede ser m\u00e1s o menos intenso en funci\u00f3n del contenido de lo que se quiera recordar, de la m\u00e1s o menos f\u00e1cil asociaci\u00f3n con informaciones que ya poseemos, etc., pero si algo debe tenerse presente es que nunca deber\u00eda darse por supuesto que se recordar\u00e1 algo por lo que no se ha hecho ning\u00fan intento deliberado por recordarlo.102 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Antes de buscar nuevas estrategias o de realizar modificaciones en su entorno, deber\u00eda descartarse la posibilidad de que las dificultades de memoria est\u00e9n causadas por problemas de salud. Lo primero, hay que considerar si los proble-mas de memoria son nuestro \u00fanico s\u00edntoma. Si es as\u00ed, es muy probable que el solo hecho de modificar el entorno y los h\u00e1bitos sea de gran ayuda. Pero si, sin embargo, nos percatamos de la presencia de otros s\u00edntomas, aunque no parez - can relacionados (fatiga, irritabilidad, inapetencia, mareos, etc.), es probable que tales problemas sean consecuencia de alguna disfunci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3-gica. Podr\u00eda ser algo tan simple como falta de sue\u00f1o. Hoy en d\u00eda se tiende a dormir menos de lo recomendable, cuando no debe subestimarse la impor - tancia del sue\u00f1o para garantizar un \u00f3ptimo funcionamiento del cerebro. Otras posibles causas pueden encontrarse en las alergias y/o hipersensibilidades de distintos tipos (a sustancias del entorno, alimentos, etc.). Por otro lado, est\u00e1 ese viejo compa\u00f1ero, tan habitual en nuestros estilos de vida actuales: el estr\u00e9s. Si estamos excesivamente atareados, tratando de manejar y controlar demasia-das cosas, es casi obvio que eso nos pasar\u00e1 factura en los recursos mentales y, de forma m\u00e1s acusada, con la edad. De poco sirve compararse con los dem\u00e1s, porque todos somos distintos y, por lo tanto, tenemos distintas capacidades. No hay que medir las propias posibilidades en base a lo que creemos que se espera de nosotros, sino en base a lo que realmente podemos manejar. 8.1.3. \u00bfRealmente es la memoria lo que me falla? Hay una forma muy frecuente de \u00abdespistes\u00bb que, en realidad, no supone un fallo de memoria. Son lapsus cotidianos. 13 Veamos algunos ejemplos: Cogemos el coche para ir a casa de un amigo y, de repente, nos damos \u2014 cuenta de que estamos yendo hacia la casa de nuestro/a hijo/a, que para nosotros es una ruta mucho m\u00e1s familiar. Estamos quitando la mesa y, sin darnos cuenta, ponemos las servi- \u2014 lletas en el lavavajillas, o un plato sucio en la nevera. En ocasiones estamos yendo a una estancia de la casa con la inten- \u2014 ci\u00f3n de hacer algo y, sin saber c\u00f3mo, nos hemos puesto a hacer otra cosa distinta. Ninguna de estas cosas representa un problema de memoria; son despistes o distracciones y a todos nos pueden suceder. Por eso tambi\u00e9n les llamamos lapsus, apuntando m\u00e1s hacia la naturaleza de tales errores. \u00bfQu\u00e9 caracte-r\u00edsticas tienen?Cap\u00edtulo 8. La memoria 103 Suelen producirse durante la realizaci\u00f3n de tareas muy aprendidas y \u2014 que, en gran medida, son autom\u00e1ticas. Suelen producirse cuando estamos preocupados o distra\u00eddos. \u2014 En algunos casos se ven implicadas intrusiones de otras acciones habi- \u2014 tuales que comparten algunas caracter\u00edsticas con la acci\u00f3n pretendida. Estos h\u00e1bitos intrusivos son m\u00e1s propensos a suceder cuando: \u2014 De alguna forma, pretendemos apartarnos de nuestra rutina. Por ejemplo, hemos decidido dejar de ponernos az\u00facar en el caf\u00e9 pero, cuando nos damos cuenta, ya nos la hemos puesto. La situaci\u00f3n ha cambiado, exigiendo un cambio en nuestra rutina habitual. Por ejemplo, nuestra hermana se ha mudado, pero cuando la vamos a visitar a veces nos dirigimos primero al lugar donde viv\u00eda antes. La situaci\u00f3n comparte rasgos con otra situaci\u00f3n muy fami- liar. Por ejemplo, vamos a subir al coche de un amigo y trata-mos de abrir la puerta con la llave de nuestro coche. Otros tipos de lapsus son los siguientes: Alteraci\u00f3n de una secuencia \u2014 . Se refiere a cuando nos \u00abperdemos\u00bb en una secuencia m\u00e1s o menos automatizada. Por ejemplo, estamos cocinando cuando suena el tel\u00e9fono. Contestamos. Cuando retoma-mos lo que est\u00e1bamos haciendo, no estamos seguros de si ya hab\u00eda-mos echado la sal o no. Tambi\u00e9n puede suceder que no reparemos en el dato y que, no siendo conscientes de que ya la hab\u00edamos echado, pongamos m\u00e1s sal o, al rev\u00e9s, demos por supuesto que ya lo hemos hecho y resulte un guiso soso. Otro ejemplo: poner en marcha la cafetera sin haber llenado el dep\u00f3sito del caf\u00e9; resultado: obtene-mos agua hervida. Mezclas entre secuencias \u2014 . Cuando nos liamos entre dos tareas que, de alg\u00fan modo, llevamos a cabo simult\u00e1neamente. Por ejemplo, tene-mos prisa por salir de casa pero, antes, debemos guardar un jarabe en la nevera y recordar meter en el bolso las gafas de sol. Puede suce-der que, con las prisas, guardemos el jarabe en el bolso y metamos las gafas en la nevera. Inversiones en una secuencia \u2014 . De nuevo nos liamos, pero en este caso en el orden de realizaci\u00f3n de una secuencia. Por ejemplo, guardamos la 104 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales cubitera vac\u00eda en el congelador y luego nos dirigimos hacia el grifo con la intenci\u00f3n de llenarla, pero con las manos vac\u00edas. Como hemos visto, la mayor parte de estos lapsus cotidianos suceden en el contexto de secuencias de acciones, a menudo tan practicadas que son autom\u00e1ticas o semiautom\u00e1ticas. Escenarios frecuentes donde se produ-cen son al vestirse o desvestirse, lavarse, hacer caf\u00e9, cocinar, etc., ejemplos comunes de secuencias de acci\u00f3n. La primera sugerencia que podr\u00eda hacerse para minimizar la incidencia de tales lapsus ser\u00eda la de prestar m\u00e1s aten-ci\u00f3n, pero si una de las grandes ventajas y caracter\u00edsticas de las secuencias de acci\u00f3n es, precisamente, que liberan nuestra mente de la necesidad o esfuerzo atencional, entonces no parece una buena estrategia. Sin embargo, si somos propensos a cometer ciertos lapsus a continuaci\u00f3n se proponen algunas estrategias. Lo m\u00e1s \u00fatil es ser consciente de qu\u00e9 circunstancias nos suelen llevar a come- ter tales lapsus, para entonces: Decidir si los lapsus conducen a errores o descuidos importantes o \u2014 no. Si no lo son, procurar no preocuparse excesivamente. Realizar un esfuerzo deliberado por prestar atenci\u00f3n cuando se trate \u2014 de algo importante. Por ejemplo, si sabemos que, frecuentemente, cuando ya estamos en la calle nos percatamos de que nos hemos dejado las llaves del coche, procurar ponerlas de antemano en alg\u00fan lugar en el que, con toda seguridad, las llaves vendr\u00e1n con nosotros (cada vez que lleguemos a casa, adquirir el h\u00e1bito de dejarlas en el bolso que llevaremos en la pr\u00f3xima salida, o en el bolsillo de la chaqueta, o ponerlas en el mismo llavero que las llaves de casa, etc.). Usar algo como se\u00f1al de que ya se ha realizado una acci\u00f3n, o para que \u2014 nos sirva de indicador sobre en qu\u00e9 punto estamos de una secuencia. Retomando el ejemplo de la receta, una idea puede ser colocar los ingre-dientes ya usados en una zona determinada del m\u00e1rmol de la cocina. * 8.1.4. Los olvidos. \u00bfPor qu\u00e9 olvidamos? Existen distintas teor\u00edas y aproximaciones cient\u00edficas acerca de por qu\u00e9 olvi-damos, 14 aunque nos centraremos en las principales. * Se recomienda consultar el apartado 8.3, \u00abAyudando a la memoria\u00bb, dentro de este mismo cap\u00edtulo. Cap\u00edtulo 8. La memoria 105 Fracaso en la evocaci\u00f3n \u2014 . Probablemente, todo el mundo ha tenido alguna vez la sensaci\u00f3n de como si alg\u00fan dato se hubiera evaporado de la memoria, o de tener la certeza de saber algo pero no ser capaz de recupe-rarlo. Esto sucede a consecuencia de un fallo en la evocaci\u00f3n o recupera-ci\u00f3n de informaci\u00f3n. Una de las teor\u00edas que explica por qu\u00e9 puede suce-der es la teor\u00eda del decaimiento, seg\u00fan la cual cada vez que se aprende algo se crea una nueva huella mn\u00e9sica que, si no es evocada ni recreada durante mucho tiempo, decae, se debilita, pudiendo llegar a desaparecer y, por consiguiente, a perderse la informaci\u00f3n. Esto puede suceder, por ejemplo, cuando queremos llevar a cabo alguna operaci\u00f3n matem\u00e1tica que se nos daba tan bien en la infancia (una ra\u00edz cuadrada, una regla de tres, etc.) o recitar los afluentes de un r\u00edo. Parece mentira, con lo bien que lo sab\u00edamos... Cuando hace mucho tiempo que una informaci\u00f3n no se recupera o no se practica, puede resultar muy dif\u00edcil, o incluso impo-sible, evocarla de forma efectiva. Eso s\u00ed, si lo que queremos es reapren-der esa informaci\u00f3n, al haberla adquirido previamente resultar\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil que la primera vez. De todos modos, esta teor\u00eda tiene sus limitacio-nes, ya que, por otro lado, se ha demostrado que algunas memorias que no hab\u00edan sido recordadas o evocadas durante mucho tiempo pueden permanecer estables a largo plazo. En ocasiones, el fracaso en la evoca-ci\u00f3n de informaci\u00f3n de nuestra memoria puede deberse a problemas o situaciones del momento. Por ejemplo, si estamos muy nerviosos, estre - sados o preocupados por algo, el acceso a la informaci\u00f3n puede quedar bloqueado, y probablemente en otro momento m\u00e1s tranquilo y sose-gado la informaci\u00f3n ser\u00e1 f\u00e1cilmente recuperada. Interferencia \u2014 . Otra de las teor\u00edas del olvido, la teor\u00eda de la inter- ferencia, sugiere que algunas memorias compiten e interfieren entre s\u00ed. Cuando algunas informaciones son muy similares entre s\u00ed, es f\u00e1cil que se produzcan interferencias, que es lo mismo que las confusio-nes. Existen dos tipos b\u00e1sicos de interferencia: Interferencia proactiva. Se produce cuando una informaci\u00f3n almacenada m\u00e1s antigua dificulta recordar datos m\u00e1s recien-tes. Por ejemplo: cuando se est\u00e1 aprendiendo un nuevo idioma a menudo se cometen errores porque se evocan antes palabras de otra lengua que se domina y se usa frecuentemente (por ejemplo, al aprender franc\u00e9s es f\u00e1cil \u00abcatalanizar\u00bb algunos t\u00e9rminos si se es catalanoparlante o se habla catal\u00e1n como segunda lengua).106 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Interferencia retroactiva. Sucede cuando el registro de nueva informaci\u00f3n interfiere en la capacidad para recordar informaci\u00f3n aprendida previamente. Un ejemplo: por fin nos hemos fami-liarizado con el manejo de un nuevo modelo de tel\u00e9fono m\u00f3vil cuando un d\u00eda, por alg\u00fan motivo, necesitamos usar el antiguo, y entonces nos cuesta recordar c\u00f3mo se abr\u00eda la agenda, c\u00f3mo se mandaba un mensaje, etc., y buscamos los indicadores y pulsa-mos las teclas como en el modelo nuevo, \u00a1cuando hab\u00edamos tenido ese modelo durante tantos a\u00f1os! El aprendizaje del meca-nismo del nuevo interfiere en lo que sab\u00edamos del antiguo. Fracaso en el registro o codificaci\u00f3n \u2014 . A veces creemos que hemos olvidado informaci\u00f3n que, en realidad, nunca lleg\u00f3 a entrar en la memoria a largo plazo. En este caso hablamos de fracaso en el regis-tro o codificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Es lo que sucede cuando, en el momento de registrar la informaci\u00f3n, no hemos prestado suficiente atenci\u00f3n, bien porque algo nos ha distra\u00eddo (nos daban un recado por tel\u00e9fono mientras est\u00e1bamos mirando la televisi\u00f3n; probablemente, luego no recordemos qu\u00e9 nos han dicho), bien porque la informaci\u00f3n que nos daban no nos interesaba o motivaba lo suficiente y, tal vez, est\u00e1bamos absortos en nuestros propios pensamientos. Olvido motivado \u2014 . En ocasiones, aunque sea de forma inconsciente, participamos activamente en el olvido de algunos sucesos, especial-mente los de naturaleza traum\u00e1tica o perturbadora, para tratar de evitar o minimizar el impacto emocional negativo que puedan tener. En el campo de la psicoterapia, a veces se trabaja en la recuperaci\u00f3n de estas formas de supresi\u00f3n o represi\u00f3n de memorias para poder tratar s\u00edntomas psicol\u00f3gicos asociados a situaciones traum\u00e1ticas o especialmente desagradables que se hayan vivido. En definitiva, no podemos hablar de memoria sin hablar de olvido. Olvidar no es malo. De hecho, es necesario y beneficioso. Imaginemos que recor-d\u00e1ramos cada minuto y cada detalle de nuestra existencia. No podr\u00edamos soportarlo, ni ser\u00eda efectivo cuando quisi\u00e9ramos recuperar solo determi-nada informaci\u00f3n. Lo que nos preocupa, sin embargo, es olvidar cosas que s\u00ed consideramos importantes y que s\u00ed son \u00fatiles para nuestro desarrollo coti-diano, y es para estos casos para los que las estrategias de memorizaci\u00f3n y recuerdo, as\u00ed como las ayudas externas, pueden sernos de gran utilidad. Cap\u00edtulo 8. La memoria 107 8.2. La memoria en el envejecimiento La memoria es un marco cambiante: se construye r\u00e1pidamente en los primeros a\u00f1os de vida, luego se desarrolla m\u00e1s lentamente, cambia continuamente y, finalmente, se debilita bajo el impacto de los diversos ataques a los que est\u00e1 sujeto el cerebro [...]. Jacques Barbizet (1969, p. 258) 1 8.2.1. An\u00e1lisis de situaciones a) \u00a1Qu\u00e9 fastidio! Cada vez se me olvidan m\u00e1s los nombres de las perso- nas. A veces lo dejo pasar y, cuando ya no pienso en ello... \u00a1zas!, de repente me viene a la cabeza. Pero, \u00a1eso s\u00ed!, recuerdo letras comple-tas de canciones de cuando era joven, o recito la lista de preposicio-nes como cuando era ni\u00f1o.b) Antes ten\u00eda una memoria de elefante, nunca usaba agenda ni me apuntaba nada; en cambio ahora a veces me cuesta recordar qu\u00e9 d\u00eda me han dado cita con el m\u00e9dico cuando acabo de llamar. c) Mi hija me ha llamado y me ha pedido que le compre una serie de cosas del supermercado, pero ahora mismo no recuerdo ninguna. d) A veces parece que mi padre se acuerde solo de lo que le interesa: no recuerda dar el recado a mi madre de que he llamado diciendo que vendr\u00eda a comer y, sin embargo, contesta bien un mont\u00f3n de pregun-tas de ese concurso de televisi\u00f3n... O, por ejemplo, nunca vuelve de su paseo sin traer el peri\u00f3dico y el pan. e) Mi nieto est\u00e1 de excursi\u00f3n. Han ido a visitar el lago ese tan cono- cido... el de... \u00bfc\u00f3mo se llama? S\u00ed, si lo s\u00e9..., si he estado varias veces..., aquel donde se hundi\u00f3 un barco de paseo... Lo tengo en la punta de la lengua, pero no me sale... \u00a1qu\u00e9 rabia!f) 9 3 4 5 7 3... \u00a1espera! No me hables hasta que haya anotado el n\u00famero de tel\u00e9fono que me acaban de dar, que si no se me olvida. Probablemente m\u00e1s de uno se ver\u00e1 identificado con alguna de estas situa-ciones. Si todas esas cosas dependen de la memoria, \u00bfc\u00f3mo puede ser que una persona pueda tener problemas con algunas de ellas y no con otras? \u00bfEs que no se esfuerza lo suficiente?108 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales La memoria, igual que sucede con la atenci\u00f3n, no es un concepto \u00fanico, que solo se manifieste de una forma. Al contrario, existen distintos tipos de memoria y distintas formas de memorizaci\u00f3n y recuerdo que pueden explicar las diferencias expuestas en los anteriores ejemplos. Adem\u00e1s, el proceso de memorizaci\u00f3n requiere de la integridad de cada una de las fases que lo componen. El fallo en cualquiera de estas fases supondr\u00e1 un mal rendimiento para la retenci\u00f3n y recuerdo de las cosas. Por ello, hay que tener en cuenta que, a menudo, lo que creemos que es un fallo de memoria en realidad es un problema de atenci\u00f3n, de comprensi\u00f3n, etc. Aunque estos aspectos se han comentado anteriormente al hablar de qu\u00e9 es y c\u00f3mo funciona la memoria, vamos a comentar las distintas situaciones, por lo que, para mayor comodidad, volveremos a presentar cada una de ellas: a) \u00a1Qu\u00e9 fastidio! Cada vez se me olvidan m\u00e1s los nombres de las perso- nas. A veces lo dejo pasar y, cuando ya no pienso en ello... \u00a1zas!, de repente me viene a la cabeza. Pero, \u00a1eso s\u00ed!, recuerdo letras comple-tas de canciones de cuando era joven, o recito la lista de preposicio-nes como cuando era ni\u00f1o. Aqu\u00ed se demuestra el fen\u00f3meno o la dualidad entre la disponibi-lidad de la informaci\u00f3n almacenada y su accesibilidad. Es decir, no toda la informaci\u00f3n que tenemos almacenada en nuestra memoria es siempre accesible. Determinadas caracter\u00edsticas del momento o situaci\u00f3n (cansancio, nerviosismo, preocupaci\u00f3n, prisas, etc.) pueden hacer que no recordemos algo que, en otro momento (m\u00e1s relajado, sin presi\u00f3n por recordar, etc.), puede aflorar espont\u00e1neamente. Por otro lado, ciertos aprendizajes de tiempos pasados (canciones, listas de preposiciones, abece-dario, etc.) adquieren solidez de registro y unas caracter\u00edsticas que pasan a la categor\u00eda de procesos autom\u00e1ticos, mucho m\u00e1s resistentes a factores circunstanciales. Otros ejemplos: los meses del a\u00f1o, los d\u00edas de la semana, las estaciones, etc. Pero, eso s\u00ed, si caen en desuso, es decir, si pasa mucho tiempo sin ser evoca-dos, pueden perder parte de su consistencia y caer en el olvido (por ejemplo, si de peque\u00f1os estudiamos franc\u00e9s y memoriza-mos el alfabeto en esa lengua, pero nunca m\u00e1s lo hemos vuelto a recitar, probablemente ya no lo recordemos o lo hagamos de forma incompleta). Cap\u00edtulo 8. La memoria 109 b) Antes ten\u00eda una memoria de elefante, nunca usaba agenda ni me apuntaba nada; en cambio ahora a veces me cuesta recordar qu\u00e9 d\u00eda me han dado cita con el m\u00e9dico cuando acabo de llamar. Aunque es sabido que el envejecimiento afecta a la memo-ria, ello no implica que debamos resignarnos. Existen muchas t\u00e9cnicas y estrategias que pueden ayudarnos a minimizar el impacto de esa \u00abmala\u00bb memoria en nuestra vida cotidiana. El primer paso es saber qu\u00e9 es normal y qu\u00e9 no de entre los olvi-dos que se padecen. Si lo que nos sucede est\u00e1 dentro de lo espe-rable por nuestra edad, pueden ponerse en marcha recursos y estrategias para que nos perturbe lo menos posible en nuestra vida diaria. Es muy recomendable el uso de agendas, calenda-rios, alarmas, etc. * c) Mi hija me ha llamado y me ha pedido que le compre una serie de cosas del supermercado, pero ahora mismo no recuerdo ninguna. Una de las estrategias para recordar listas de cosas es organizar la informaci\u00f3n. Por ejemplo, en el caso de una lista de la compra, una buena ayuda es agrupar las cosas a comprar por categor\u00edas: fruta (peras y pl\u00e1tanos), carne (bistecs y lomo), limpieza (lej\u00eda y estropajo), higiene (gel de ba\u00f1o, esponja y colonia). Pero esta * Se recomienda consultar los consejos que se incluyen m\u00e1s adelante en el apartado 8.3, \u00abAyudando a la memoria\u00bb. \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula110 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales no es la \u00fanica estrategia, y adem\u00e1s puede resultar poco \u00fatil para listas m\u00e1s largas. * d) A veces parece que mi padre se acuerde solo de lo que le interesa: no recuerda dar el recado a mi madre de que he llamado diciendo que vendr\u00eda a comer y, sin embargo, contesta bien un mont\u00f3n de pregun-tas de ese concurso de televisi\u00f3n... O, por ejemplo, nunca vuelve de su paseo sin traer el peri\u00f3dico y el pan. Al igual que el recordar listas de cosas o la cita con el m\u00e9dico, el recordar recados tambi\u00e9n es responsabilidad de la memoria epis\u00f3dica, que es la forma de memoria m\u00e1s sensible al enveje- cimiento. En este caso, el fracaso al transmitir un recado puede deberse a dos posibles causas: una es no recordar siquiera que nos han dado un recado y actuar, por lo tanto, sin la menor preocupaci\u00f3n; la otra es recordar que nos han dado un recado pero no su contenido, es decir, no recordar qu\u00e9 es lo que ten\u00eda-mos que transmitir (\u00abHa llamado Sergio para que te dijera algo, pero no recuerdo si era que vendr\u00eda a comer o que no\u00bb). El primer caso puede deberse bien a un problema de registro de la infor-maci\u00f3n (tal vez no hemos puesto suficiente atenci\u00f3n), bien a un fallo en la evocaci\u00f3n de la informaci\u00f3n (no ha habido nada que nos haya hecho pensar en el asunto, ninguna pista, ning\u00fan indi-cio, tal vez hasta que ha sido demasiado tarde, cuando hemos o\u00eddo decir \u00ab\u00a1Qu\u00e9 raro!, Sergio dijo que llamar\u00eda para decir si ven\u00eda a comer o no\u00bb). En el segundo caso experimentamos una recu-peraci\u00f3n parcial de lo registrado: recordamos que nos han dado un recado, pero no su contenido. De nuevo, puede deberse a un fallo de atenci\u00f3n en el momento del registro. Por otro lado, en esta escena se comenta que otras cosas s\u00ed eran recordadas sin problemas. Los conocimientos que tenemos sobre el mundo y sobre las cosas (nuestra cultura) forman parte de la llamada memoria sem\u00e1ntica, que, como veremos, es un tipo de memoria mucho m\u00e1s resistente al paso de los a\u00f1os. De hecho, en condiciones normales es inalterable. Adem\u00e1s, el protagonista de la escena siempre recuerda comprar el pan y el peri\u00f3dico porque * En el apartado 8.3, \u00abAyudando a la memoria\u00bb, encontrar\u00e1 m\u00e1s ideas. Cap\u00edtulo 8. La memoria 111 son acciones integradas en su rutina diaria: el orden establecido act\u00faa de marco facilitador para la memoria en la vida cotidiana. En realidad, se \u00abdescarga\u00bb el nivel de exigencia que se espera de la memoria. e) Mi nieto est\u00e1 de excursi\u00f3n. Han ido a visitar el lago ese tan cono- cido... el de... \u00bfc\u00f3mo se llama? S\u00ed, si lo s\u00e9..., si he estado varias veces..., aquel donde se hundi\u00f3 un barco de paseo... Lo tengo en la punta de la lengua, pero no me sale... \u00a1qu\u00e9 rabia! Efectivamente, tal y como se refiere en el texto, esta situaci\u00f3n es conocida como el fen\u00f3meno \u00abde la punta de la lengua\u00bb. Ha sido ampliamente estudiado cient\u00edficamente y refleja un problema en el acceso a informaci\u00f3n registrada. 15,16 Demuestra, adem\u00e1s, que una misma informaci\u00f3n es accesible desde distintas caracter\u00eds - ticas o rasgos (el nombre, an\u00e9cdotas asociadas, incluso la forma de la palabra en cuesti\u00f3n: \u00abEmpieza por...\u00bb). El car\u00e1cter multidi-mensional de las cosas puede ser aprovechado para fortalecer la codificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. f) 9 3 4 5 7 3... \u00a1espera! No me hables hasta que haya anotado el n\u00famero de tel\u00e9fono que me acaban de dar, que si no se me olvida. Este ejemplo muestra la funci\u00f3n de otro tipo de memoria: la memo-ria inmediata, que lo que nos permite es retener una informaci\u00f3n por un breve periodo de tiempo, el suficiente como para tratar de codificarla y pasarla a una forma de almacenamiento m\u00e1s dura-dera; o, como en esta escena, para poder anotarla y, una vez hecho, desechar esa informaci\u00f3n de la mente, olvidarla. Es una memoria muy fr\u00e1gil, que requiere de una intensa concentraci\u00f3n mientras dura. Por eso cualquier distracci\u00f3n, como que nos hablen mientras estamos repitiendo un n\u00famero de tel\u00e9fono, puede interferir en la eficacia de la memoria inmediata. Como es temporal y transitoria, no se almacena, no deja ninguna huella en las estructuras neuro-nales, de modo que, si se interrumpe y la informaci\u00f3n se pierde, no podr\u00e1 ser recuperada, ya que no ha llegado a ser registrada. 8.2.2. Disfunciones de la memoria y otros factores No todos los aspectos relacionados con la memoria declinan con la edad, ni el tener algunos lapsus de memoria es necesariamente indicativo de un trastorno. Aunque la memoria de cada persona es \u00fanica, es esperable o 112 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales frecuente que, con la edad, se den cambios en algunos aspectos que contri- buyen a la memoria, como por ejemplo los siguientes: Se hace m\u00e1s dif\u00edcil prestar atenci\u00f3n a m\u00e1s de una cosa a la vez (recuer - \u2014 den: la atenci\u00f3n dividida). Aprender algo nuevo requiere m\u00e1s esfuerzo. \u2014 Cuesta m\u00e1s recordar nombres de personas y lugares, incluso de objetos. \u2014 Se hace m\u00e1s lenta la recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n de cosas antiguas. \u2014 Por otro lado, otros aspectos se mantienen intactos a pesar del envejeci-miento: 17,18 Siguen desarroll\u00e1ndose nuevas neuronas y estableci\u00e9ndose nuevas \u2014 conexiones entre ellas. Sigue siendo posible aumentar y enriquecer el conocimiento sobre las cosas, aprender cosas nuevas, ampliar el vocabulario. La memoria para saber c\u00f3mo hacer cosas (conducir, ir en bicicleta, \u2014 coser, etc.) no se afecta, o su afectaci\u00f3n es m\u00ednima. La edad no repercute en la capacidad de la memoria a largo plazo, es decir, \u2014 en las memorias \u00abantiguas\u00bb, aunque puede costar m\u00e1s recuperarlas. Todo ello se explica porque, como se ha detallado previamente, existen distin-tos tipos de memoria y unos son m\u00e1s sensibles a la edad que otros: 17,18 La informaci\u00f3n muy bien organizada y aprendida, que constituye la \u2014 memoria sem\u00e1ntica, no solo se mantiene, sino que incluso mejora con la edad. En esta memoria se incluye el vocabulario y el conoci-miento del lenguaje. La \u2014 memoria procedimental se refiere a la memoria sobre c\u00f3mo hacer las cosas (ir en bicicleta, conducir, etc.) y no suele afectarse por la edad. La gran afectada por el envejecimiento es la \u2014 memoria epis\u00f3dica: es la parte de la memoria a largo plazo que contiene los sucesos de la vida cotidiana. Por ello es posible empezar a experimentar dificultades para recordar cosas cotidianas, como el nombre de alguien a quien se acaba de conocer, d\u00f3nde se han dejado las llaves o las gafas, o d\u00f3nde se ha apar - cado el coche. Tambi\u00e9n puede resultar m\u00e1s dif\u00edcil procesar grandes canti-dades de informaci\u00f3n. Ahora bien, tales cambios de memoria no son, en s\u00ed mismos, signos alarmantes de deterioro cognitivo (es decir, de inicio de demencia), especialmente si uno mismo es el primero en percibirlos y si no interfieren en la capacidad de realizar las actividades cotidianas. Cap\u00edtulo 8. La memoria 113 La \u2014 velocidad de procesamiento disminuye con la edad. La velocidad con que se reacciona y con que se procesa la informaci\u00f3n que pasa a la memoria a corto plazo suele enlentecerse con la edad, lo cual obliga a realizar un esfuerzo m\u00e1s consciente para adquirir nueva informaci\u00f3n. Aunque cada caso es particular, pueden describirse algunos rasgos gene-rales de la memoria en cuanto a qu\u00e9 cambia y qu\u00e9 se mantiene o mejora a medida que cumplimos a\u00f1os. Las disfunciones de la memoria asociadas a la edad pueden llevar a una disminuci\u00f3n de la sensaci\u00f3n de control, conduciendo a la falta de confianza en las propias capacidades y a sentir que no hay nada que hacer contra el declinar del rendimiento. Ello puede llevar a un bajo nivel de esfuerzo y uso de estrategias al enfrentarse a cuestiones de memoria. Es un proceso c\u00edclico, ya que el menor esfuerzo y el mayor estr\u00e9s pueden llevar a mayor deterioro cognitivo. Estas ideas han sido ampliamente estudiadas desde la investiga-ci\u00f3n psicol\u00f3gica bajo el prisma de la teor\u00eda cognitiva del aprendizaje social 19 y el s\u00edndrome de desintegraci\u00f3n social.20 Se ha demostrado que las personas mayores pueden modificar la sensaci\u00f3n de control y el uso de estrategias.21 Muchas personas mayores tienden a asumir creencias err\u00f3neas, como que el declive de la memoria con la edad es inevitable, irreversible y que, de hecho, constituye una parte incontrolable del proceso de envejeci - miento o, incluso, una se\u00f1al de alarma de demencia, llevando a una exce-siva preocupaci\u00f3n. Las personas j\u00f3venes tambi\u00e9n pueden tener problemas de memoria, pero suelen atribuirlos a distracci\u00f3n, estr\u00e9s u otros proble-mas externos. Una investigaci\u00f3n americana, 22 financiada por el Instituto Nacional del Envejecimiento, sobre la memoria en personas de 21 a 83 a\u00f1os de edad revel\u00f3 que la sensaci\u00f3n de control estaba relacionada con un mejor rendi-miento en una tarea concreta en personas de mediana y avanzada edad. Este resultado se atribuye a que estas personas estaban m\u00e1s concienciadas de la necesidad de control sobre sus funciones cognitivas y, por tanto, eran m\u00e1s propensas a emplear estrategias de ayuda a la memoria. Tambi\u00e9n apuntan a que, cuanto m\u00e1s convencido se est\u00e9 de que es posible hacer algo para recor - dar informaci\u00f3n, m\u00e1s probable es que se haga un esfuerzo por recordar. En 114 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales paralelo a esta idea, otro grupo de expertos afirman que las actitudes cultu- rales sobre lo que se espera de la memoria con el envejecimiento, es decir, las ideas preconcebidas, influyen en el rendimiento de la memoria y en los esfuerzos por mejorarla. 23 8.3. Ayudando a la memoria Aunque a medida que envejecemos se producen cambios en nuestra mente, ahora ya sabemos que no todas las funciones de memoria y aprendizaje se alteran con la edad y que algunos fallos de memoria no son necesariamente indicativos de deterioro cognitivo. Con un poco de entrenamiento es posi-ble compensar esos fallos de memoria propios del envejecimiento y, as\u00ed, minimizar sus efectos. Para ello, lo primero es aprender c\u00f3mo funciona la memoria, sus fundamentos, y c\u00f3mo evoluciona con la edad. * En cualquier caso, adem\u00e1s de tener informaci\u00f3n sobre los aspectos te\u00f3ricos, un buen recurso es conocer algunas estrategias y peque\u00f1os trucos, como las propuestas que veremos, para facilitar el trabajo a nuestro cerebro. 8.3.1. Ideas generales Potenciar el significado \u2014 de los sucesos y detalles de nuestras experien- cias personales puede ayudar a convertirlos en memorias duraderas. Autopenalizarse \u2014 por tener olvidos solo genera m\u00e1s ansiedad, que, a su vez, interfiere en el proceso de memorizaci\u00f3n. Puesto que todo proceso de memorizaci\u00f3n se inicia en los sentidos, cual- \u2014 quier p\u00e9rdida sensorial (alteraci\u00f3n visual, p\u00e9rdida auditiva, etc.) puede distorsionar la informaci\u00f3n que llega a la memoria sensorial (recordemos la primera fase del proceso), y cuando la memoria sensorial se ve limi-tada tambi\u00e9n se limita la memoria a corto y a largo plazo. Es importante, pues, controlar peri\u00f3dicamente la integridad de los sentidos, realizarse revisiones, emplear, si es necesario, las ayudas correctoras pertinentes (aud\u00edfonos, gafas, etc.), y contro-lar su buen estado. * Se recomienda la lectura de los anteriores apartados de este cap\u00edtulo 8, \u00abLa memoria\u00bb, y el cap\u00edtulo 10, \u00abEl deterioro cognitivo leve\u00bb. Cap\u00edtulo 8. La memoria 115 En otro apartado hemos visto el papel fundamental que juega la \u2014 atenci\u00f3n (y la motivaci\u00f3n) en el proceso de memorizaci\u00f3n. Una falta de inter\u00e9s o una baja atenci\u00f3n dificultan el registro o codifi-caci\u00f3n de informaci\u00f3n. Nuestro propio estado emocional condi-ciona la capacidad de atenci\u00f3n. Si, por ejemplo, estamos tratando de hacer varias cosas a la vez o estamos pensando en otras cosas, probablemente no nos percataremos de d\u00f3nde estamos dejando las llaves, las gafas, etc., o no registraremos el nombre de la persona que acabamos de conocer. Tranquil\u00edcese y c\u00e9ntrese en las cosas de una en una, tratando de dirigir la atenci\u00f3n a aquellas cosas que desea recordar. Si le rodean muchas distracciones, trate de ir a otra habita- ci\u00f3n, a otro lugar m\u00e1s tranquilo, y escriba los pensamientos que le distraen para prestarles atenci\u00f3n en otro momento (y no olvidarlos). \u00bfC\u00f3mo compensar el enlentecimiento de la \u2014 velocidad de proce- samiento? Cuando no resulta f\u00e1cil recuperar informaci\u00f3n de la memoria a largo plazo, una estrategia es emplear pistas contextua-les: tratar de evocar en qu\u00e9 lugar nos encontr\u00e1bamos, qu\u00e9 est\u00e1ba-mos haciendo, con qui\u00e9n o sobre qu\u00e9 habl\u00e1bamos, etc. Funciona como una red de interconexiones; una vez se empieza a recuperar \u00a9 Lavinia Productora116 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre el momento, lugar, asistentes, etc., empiezan a fluir los detalles. Dormir bien \u2014 . Cuando se duerme mal, las capacidades cognitivas son las primeras en verse repercutidas. A medida que nos hacemos mayo-res el patr\u00f3n de sue\u00f1o suele ir variando: se tiende a dormir menos y, de lo que se duerme, el tiempo de sue\u00f1o profundo es menor, siendo m\u00e1s largas, por tanto, las fases de sue\u00f1o ligero. Cuando por la noche no se duerme lo suficiente o el sue\u00f1o no es reparador por su mala calidad, adem\u00e1s de estar so\u00f1oliento durante el d\u00eda se suele procesar m\u00e1s lentamente la informaci\u00f3n, por lo que cuesta m\u00e1s aprender cosas nuevas, mantener la atenci\u00f3n, la memoria falla, se hace dif\u00edcil razo-nar y reflexionar, dificultades que f\u00e1cilmente se atribuyen a la edad cuando, en ocasiones, son consecuencia de alteraciones del sue\u00f1o. Por ello es muy importante consultar con su m\u00e9dico si padece este tipo de problemas. \u00c9l podr\u00e1 ayudarle a mejorar su sue\u00f1o. Reestructurar \u2014 nuestro estilo de vida, asegurando un sue\u00f1o sufi- ciente y reparador, realizando ejercicio f\u00edsico, llevando una adecuada alimentaci\u00f3n y persiguiendo unos objetivos cotidianos asequibles tendr\u00e1, indiscutiblemente, un efecto positivo en nuestra memoria y, globalmente, en nuestras capacidades mentales. * 8.3.2. Citas y fechas importantes Procure tener siempre, cerca del tel\u00e9fono, un calendario con grandes \u2014 espacios para escribir en \u00e9l. Existen unos planificadores semanales, mensuales o anuales que pueden resultar muy \u00fatiles para llevar un regis - tro din\u00e1mico (es decir, con posibilidad de cambiar las anotaciones cuan - tas veces sea necesario) de las citas programadas, fechas relevantes a recordar, d\u00eda y hora de programas de televisi\u00f3n o radio de su inter\u00e9s, etc. No acuerde una nueva cita sin antes comprobar su calendario o planifi-cador; as\u00ed evitar\u00e1 que le coincidan o se le solapen distintas actividades. En el terreno comercial, estos productos son conocidos como plan- nings (es decir, planificadores), disponibles en algunas papeler\u00edas. Otra opci\u00f3n m\u00e1s asequible es disponer de una gran pizarra blanca, de las que funcionan con rotuladores que permiten un f\u00e1cil borrado, y dise-\u00f1arse uno mismo, o con la ayuda de alguien, su propio planificador. * Se recomienda consultar el \u00e1mbito iv , \u00abRecomendaciones para un envejecimiento activo y saludable\u00bb. Cap\u00edtulo 8. La memoria 117 8.3.3. Organizaci\u00f3n y manejo de la medicaci\u00f3n Mantenga un orden y organizaci\u00f3n de las medicaciones y, preferen- \u2014 temente, en un lugar visible. Un recurso \u00fatil para llevar un adecuado control de los medicamen- \u2014 tos que debe tomar y evitar confusiones, olvidos o la repetici\u00f3n acci- dental de alguna pastilla (por no recordar que ya la ha tomado) son los pastilleros. Existen modelos de pastilleros que permiten guar - dar la medicaci\u00f3n de hasta una semana entera, organizada por d\u00edas y momentos del d\u00eda (ma\u00f1ana, mediod\u00eda, tarde y/o noche). La mayo-r\u00eda de ellos permiten, adem\u00e1s, separar los compartimentos de cada d\u00eda independientemente, de modo que, para facilitar a\u00fan m\u00e1s las cosas, solo se tengan a mano las dosificaciones correspondientes al d\u00eda en curso. En muchas farmacias cuentan con este tipo de produc - tos; adem\u00e1s, a menudo ofrecen el servicio de preparaci\u00f3n de pasti-lleros semanales o mensuales. Es recomendable tener el pastillero o, en su defecto, los botes o cajas \u2014 de medicaci\u00f3n cerca de la mesa donde se come o cerca de la cama, para que sirva de recordatorio. De no disponer de un pastillero como los que se han referido, una \u2014 estrategia que puede resultar \u00fatil es pintar las tapas de los botes o cajas de medicamentos con distintos colores que representen el \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula 118 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales momento del d\u00eda en que deben tomarse. Por ejemplo, si se usa el color azul como referente, una idea puede ser emplear un azul claro para la ma\u00f1ana, un tono medio para el mediod\u00eda y azul oscuro para la noche, por equivalencia simb\u00f3lica con la evoluci\u00f3n de la luz del d\u00eda. Otro ejemplo ser\u00eda emplear el amarillo para la ma\u00f1ana (por alusi\u00f3n a la salida del sol), el verde para el mediod\u00eda (por alusi\u00f3n a las verduras o a la ensalada) y el azul marino para la noche (por alusi\u00f3n a la oscuridad nocturna). En cualquier caso, debe usarse una combinaci\u00f3n de colores que resulte f\u00e1cil de asociar y recordar para que pueda ser \u00fatil. 8.3.4. Tareas cotidianas Tenga los papeles importantes de \u2014 gestiones a realizar (recibos pendientes de pago, vales de descuento de alg\u00fan comercio, justificante de la tintorer\u00eda, etc.) en un lugar visible, en lugar de tenerlos guarda-dos en un caj\u00f3n o armario. Si los ve, ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil que recuerde que debe realizar alguna gesti\u00f3n con esos papeles. Adquiera el \u2014 h\u00e1bito de escribir notas de recordatorio. Lleve siempre consigo una peque\u00f1a libreta (tama\u00f1o bolsillo) o t\u00e9ngala a mano en el lugar donde usted pase m\u00e1s tiempo (al lado del sill\u00f3n donde suele sentarse, en la mesa de la cocina, etc.). Use esta libreta para anotar cosas que crea que debe recordar o datos importan-tes. Si no se encuentra en casa, puede servirle de medio transi-torio hasta que pueda anotar la nueva cita, compromiso, fecha a recordar, etc. en su planificador. Algunas personas tal vez prefie - ran usar, o les sea m\u00e1s \u00fatil, alg\u00fan dispositivo de grabaci\u00f3n de voz para la misma finalidad. Trate de \u2014 establecer rutinas. Quiz\u00e1 olvidar una determinada tarea le molesta especialmente. Pongamos, por ejemplo, regar las plan-tas. Sabe que debe hacerlo diariamente, o al menos comprobar su estado, quitar las hojas secas, remover la tierra, cambiarlas de lugar, etc., para que se mantengan en buenas condiciones, pero a menudo se le olvida y lamenta que se le estropeen. Una estrategia que puede ayudarle para que esto no suceda es incorporarlo a su rutina diaria: por ejemplo, hacerlo siempre despu\u00e9s de comer, o despu\u00e9s de asearse y vestirse por la ma\u00f1ana, pero siempre en el mismo momento y despu\u00e9s de la misma actividad cotidiana. Poco a poco se convertir\u00e1 Cap\u00edtulo 8. La memoria 119 en algo casi autom\u00e1tico y, por lo tanto, menos dependiente de su memoria. Pruebe a incorporar a su rutina cualquier actividad coti-diana que se le suela olvidar. Realizar tareas en momentos concretos \u2014 . Tal vez deba realizar una llamada a una hora determinada (por ejemplo, su m\u00e9dico puede aten-der consultas telef\u00f3nicas, pero solo en un determinado horario), o ir a buscar a su nieto al colegio a la hora de la salida, etc. Cuando no recordamos el hecho en el momento oportuno, el olvido puede adqui-rir considerable trascendencia (deber\u00e1 esperar otro d\u00eda para consul-tar su duda al m\u00e9dico; los responsables del colegio advertir\u00e1n a los padres del ni\u00f1o de que nadie le ha recogido, etc.) y, en ocasiones, su sentimiento de culpa y ansiedad ser\u00e1n casi inevitables. Hoy en d\u00eda, muchos dispositivos, como los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, permiten registrar recordatorios con alarma para que, al sonar en el momento preciso, su consulta nos recuerde la acci\u00f3n concreta. Aun as\u00ed, para quien no est\u00e1 familiarizado con su uso puede resultar dif\u00edcil aprender a utilizar - los. Una opci\u00f3n simplificada es programar un despertador corriente para que su alarma suene a la hora en que debe iniciarse la actividad, colocando al lado del mismo (o pegando en \u00e9l un papel autoadhesivo, tipo p\u00f3sit) una nota donde se habr\u00e1 escrito lo que debe realizarse en ese momento. \u00a9 Lavinia Productora120 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales 8.3.5. Algunas situaciones concretas \u00bfD\u00f3nde he dejado las llaves? \u00bfCu\u00e1ntas veces se ha encontrado buscando las llaves de casa, las del coche, las gafas de sol, el monedero u otros objetos cotidianos? \u00a1Siem-pre los echamos en falta cuando m\u00e1s los necesitamos! Procure no dejar esos objetos de cualquier manera ni en cualquier \u2014 sitio. No sucumba a las prisas de la rutina. Preste atenci\u00f3n. Una buena estrategia es concretar un lugar determinado en el \u2014 hogar para esas cosas de uso cotidiano, como llaves, gafas de sol, facturas o recibos, la cartera, etc. Una vez usado el objeto en cues - ti\u00f3n, devu\u00e9lvalo siempre a ese lugar, preferiblemente ubicado en un sitio de paso y/o f\u00e1cil acceso. Pru\u00e9belo: se evitar\u00e1 muchas inconveniencias. Se llama... espera un momento... si lo s\u00e9... Conocemos a alguien, ya sea en la calle, en una celebraci\u00f3n, etc., donde sea. El caso es que realmente queremos recordar su nombre, pero a menudo fracasamos. Repita una y otra vez el nombre de la persona durante la conversa- \u2014 ci\u00f3n con ella, en cualquier momento: \u00ab\u00a1Hola, d\u00f3nde eres, Sergio?... \u00bfConoces a mi Sergio?... Dime, Sergio... Ha sido un placer conocerte, Sergio\u00bb. Trate de relacionar el nombre con palabras similares para facili- \u2014 tar su recuerdo, incluso con peque\u00f1as frases, aunque le suenen absurdas. Por ejemplo: Sergio-colegio, Sergio-regio, Sergio iba a un colegio regio.Cap\u00edtulo 8. La memoria 121 \u00bfHe apagado el gas? \u00bfHe apagado la luz? \u00bfHe cerrado con llave? \u00bfHe puesto la alarma? Una vez m\u00e1s, la rutina puede traicionarnos. Las acciones realizadas de forma r\u00e1pida deber\u00edan ser realmente percibidas y fijadas, para evitar-nos posteriores dudas. Aunque tenga prisa por salir, rel\u00e1jese un momento y respire para \u2014 realizar o comprobar esas cosas puntuales (el gas, las luces, la tele, etc.). Vaya cosa por cosa, t\u00f3quela y diga en voz alta lo que ha hecho: \u00abHe cerrado el gas\u00bb, \u00abHe apagado la tele\u00bb, \u00abHe puesto la alarma\u00bb, etc. Se recomienda tocar cada cosa con la mano no dominante, para \u2014 romper a\u00fan m\u00e1s los automatismos (es decir, los diestros con la mano izquierda y los zurdos con la derecha). \u00a9 Lavinia Productora122 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales \u00bfQu\u00e9 han dicho? \u00bfQu\u00e9 me estabas contando? \u00bfPor d\u00f3nde iba? Tal vez, a veces solo recuerde partes de conversaciones recientes, de lo que han dicho por la tele o del contenido de un libro que acaba de leer. Puede suceder por distintos motivos, pero dos de los m\u00e1s frecuentes son el inter\u00e9s en el tema y las interferencias. Las cosas que nos intere-san o en las que, expresamente, ponemos inter\u00e9s, las recordamos mejor. Por otro lado, algunas interferencias pueden influir en la asimilaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, como un alto volumen de la tele (o, simplemente, la tele encendida) mientras leemos; tambi\u00e9n pueden interferir los propios pensamientos, que pueden distraernos o bloquearnos. Ponga inter\u00e9s en lo que desee recordar. Evite distracciones \u2014 externas: apague la tele o la radio cuando lea, pida que no le hablen mientras escucha una noticia de su inter\u00e9s, etc. Trate de no pensar en otras cosas mientras sucede lo que desear\u00eda recordar. \u00a9 Lavinia ProductoraCap\u00edtulo 8. La memoria 123 \u00bfPara qu\u00e9 he venido aqu\u00ed? \u00bfQu\u00e9 ven\u00eda a buscar? A todos nos pasa. Nos encontramos en la cocina, con la despensa abierta, sin saber qu\u00e9 buscamos. Hemos ido y hemos vuelto del dormi-torio, sin saber exactamente por qu\u00e9... Una estrategia es volver de nuevo al lugar de origen anterior a esa \u2014 estancia de la casa (por ejemplo, si antes de ir a la cocina estaba en el comedor, volver al comedor): \u00ab\u00bfQu\u00e9 he pensado yo aqu\u00ed que me ha hecho ir a la cocina?\u00bb. A menudo funciona, simplemente, el hecho de \u00abvolver mentalmente\u00bb al lugar donde se origin\u00f3 el pensamiento, haciendo un repaso mental de qu\u00e9 est\u00e1bamos haciendo justo antes de dirigirnos a ese lugar. Muchas veces, saldr\u00e1 espont\u00e1neamente. Piense en acciones o palabras relevantes y trate de descubrir el \u2014 objetivo a trav\u00e9s de otras palabras o acciones. Por ejemplo: \u00abHe ido del dormitorio al ba\u00f1o a coger las tijeras, pero... \u00bfpara qu\u00e9? Pienso en posibles cosas relacionadas: manos, pies, pelo, u\u00f1as... \u00a1Eso es! Ven\u00eda a cortarme las u\u00f1as\u00bb. \u00a9 Lavinia Productora124 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Barbizet1 , J. W. book of Clinical Neurology. Vol. 3. Amsterdam: Elsevier , P . V . Memory. The Johns Hopkins White Papers. Maryland, Baltimore: Johns Hopkins Medicine, 2009. James3 , W. Principles of Nueva , G. A. \u00abThe magical number seven, plus or minus two: some limits on our capacity for processing Watts , Disorders , L. R. Memory and brain. Nueva York: Oxford University Press, 1987. Tulving8 p. J. memory \u00abM\u00e9moire \u00e0 long M.; Lockhart , \u00abLevels of processing: a framework for memory research\u00bb. Journal of Verbal Learn- ing and Verbal Behavior 11, Medicine13 - aging or something more serious?\u00bb. Johns Hopkins Health Alerts (6 de octubre de 2006). Disponible en URL: <http:// www.johnshopkinshealthalerts.com/alerts/memory/ JohnsHopkinsHealthAlertsMemory_469-1.html> (con acceso el 22 de junio 2010). Wixted14 , J. T. \u00abThe psychology and neuroscience of word finding failures in young and old adults?\u00bb. Journal of Memory and Language (1991), n.\u00ba S. \u00abEl fen\u00f3meno de la punta de la lengua en el proceso de envejecimiento\u00bb. Psicothema (2006), n.\u00ba 18, p. 501-506. Disponible en URL: <http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=72718326> (con acceso el 22 de junio de 2010). Craik17 , F . I. M. \u00abCambios en la memoria humana rela- cionados con la edad\u00bb. En Park, D.; Schwarz, N. (ed.). Enve - jecimiento Madrid: ageing\u00bb. Philosophical Transactions of the Royal Society of London B (1997), n.\u00ba 352, p. 1845-1856. Bandura19 , A. Self-efficacy: Bengston, V . \u00abSocial breakdown and competence: a model of normal aging\u00bb. Human Development (1973), n.\u00ba 16, p. 181-201. Lachman21 , intervention perspectives\u00bb. adults\u00bb. Journals of Gerontology Johns Hopkins Medicine.23 \u00abMemory lapses - aging or something more serious?\u00bb. Johns Hopkins Health Alerts (6 de octubre de 2006) Disponible en URL: <www. johnshopkinshealthalerts.com> (con acceso el 22 de junio de 2010). Referencias bibliogr\u00e1ficas 125 Las funciones ejecutivas en el envejecimiento 9.1. Ideas conceptuales El proceso de razonar requiere de una serie de habilidades para resolver problemas. Ante determinado problema o cuesti\u00f3n, surgen una serie de ideas, s\u00edmbolos y asociaciones con la finalidad de resolverlo mediante la toma de decisiones y acciones concretas. Esta capacidad de resolu-ci\u00f3n de problemas cotidianos est\u00e1 asociada a una serie de habilidades que se conocen, t\u00e9cnicamente, como funciones ejecutivas. La expresi\u00f3n funciones ejecutivas hace referencia a conductas y capacidades cogni-tivas superiores que permiten a una persona desenvolverse adecua-damente en actuaciones dirigidas a un objetivo. Suelen relacionarse con la zona frontal del cerebro y gu\u00edan todas las actividades complejas destinadas a la planificaci\u00f3n, toma de decisiones y autorregulaci\u00f3n de juicios e impulsos. De hecho, el t\u00e9rmino es una met\u00e1fora del mundo de los negocios, donde se suele llamar ejecutivo a aquel que controla distintos departamentos de modo que la empresa pueda funcionar y avanzar lo m\u00e1s eficaz y eficientemente posible. Lo que somos, el modo en que organizamos nuestras vidas y c\u00f3mo planificamos y ejecutamos dicha organizaci\u00f3n est\u00e1, en gran medida, regulado por regiones fronta-les de nuestro cerebro, o en los sistemas de interconexi\u00f3n entre distin-tas estructuras corticales y subcorticales. 1 9Cap\u00edtulo126 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales L\u00f3bulos frontales El cerebro humano es el sistema natural m\u00e1s complejo, rivalizando, e incluso excediendo, la complejidad de estructuras sociales y econ\u00f3micas m\u00e1s intrincadas. Continuando con las comparaciones, y siguiendo con las met\u00e1foras, al igual que una gran empresa, una gran orquesta o un ej\u00e9rcito, el cerebro consta de distintos componentes con distintas funciones. Y, al igual que estas organizaciones, el cerebro tiene su oficina gestora ejecutiva, su conductor, su director, etc.: los l\u00f3bulos frontales. Para ser m\u00e1s precisos, aunque de forma gen\u00e9rica se hable de l\u00f3bulos frontales, este rol ejecutivo depende de una zona de los mismos, el c\u00f3rtex prefrontal, as\u00ed como de otras partes del cerebro. 2,3 Puesto que los l\u00f3bulos frontales no est\u00e1n ligados a una funci\u00f3n simple y f\u00e1cilmente definida, durante mucho tiempo fueron los \u00abl\u00f3bulos silenciosos\u00bb. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, sin embargo, han sido el centro de inter\u00e9s de una intensa investigaci\u00f3n cient\u00edfica, aunque muchos aspectos anat\u00f3micos y funcionales a\u00fan son un misterio. \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3Cap\u00edtulo 9. Las funciones ejecutivas en el envejecimiento 127 9.2. Din\u00e1mica de las funciones ejecutivas Cuando hablamos del concepto de funciones ejecutivas lo entendemos como \u00edntimamente ligado al de resoluci\u00f3n de problemas. La resoluci\u00f3n de problemas se refiere a conductas espec\u00edficas, como la formaci\u00f3n de conceptos y la capacidad de cambiar de rutina mental, que afectan a la calidad con que se realiza una tarea. El de funciones ejecutivas es un t\u00e9rmino m\u00e1s amplio que compagina procesos que incluyen anticipaci\u00f3n, selecci\u00f3n de objetivos y planificaci\u00f3n u organizaci\u00f3n. 4 Estos dos t\u00e9rmi- nos descritos a menudo se emplean conjuntamente para describir los procesos de percepci\u00f3n de los par\u00e1metros relevantes de una situaci\u00f3n, activaci\u00f3n de los almacenes de experiencias y planificaci\u00f3n de nuevas secuencias de comportamiento. Para llevar a cabo estas habilidades se requiere de una serie de pasos o niveles que pueden estructurarse de la siguiente forma: 5 Motivaci\u00f3n1. . Para iniciar cualquier actividad que requiera un esfuerzo de pensamiento, es necesario tener un motivo que haga urgente la tarea y esencial su resoluci\u00f3n. La determinaci\u00f3n de objetivos, de lo que uno necesita y desea, precisa de autoconciencia y motivaci\u00f3n. En personas con sintomatolog\u00eda depresiva puede apreciarse baja moti-vaci\u00f3n. Obviamente, una alteraci\u00f3n de la motivaci\u00f3n puede influir en el intento o en la forma de resoluci\u00f3n del problema. La motivaci\u00f3n es, por tanto, una condici\u00f3n necesaria para que se inicie y mantenga un proceso ejecutivo. Planificaci\u00f3n2. . Analizar la tarea y considerar distintas solucio- nes previamente a la realizaci\u00f3n de cualquier acci\u00f3n. La impulsi-vidad o falta de an\u00e1lisis de la tarea antes de responder conduce a respuestas err\u00f3neas por haberse centrado solo en cualidades superficiales. En esta fase se requiere capacidad para anticipar el futuro con relaci\u00f3n a las circunstancias presentes y sopesar distintas alternativas.Ejecuci\u00f3n3. . Se refiere a la puesta en marcha de las conductas necesa- rias para cumplir el objetivo. Se requiere iniciaci\u00f3n, mantenimiento, cambio y finalizaci\u00f3n de secuencias de conducta complejas de forma ordenada e integrada. En este proceso interfieren frecuentemente dos tipos de conducta: la perseveraci\u00f3n, que implica la insistencia en una respuesta que ya no es relevante o \u00fatil, y la impersistencia 128 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales o dificultad de mantener en el tiempo una respuesta voluntaria que s\u00ed es productiva. Evaluaci\u00f3n del rendimiento4. . El proceso se dar\u00e1 por finalizado si la soluci\u00f3n corresponde al objetivo inicial. De no ser as\u00ed, prose-guir\u00e1 la b\u00fasqueda de estrategias. En esta fase se requiere capacidad de regulaci\u00f3n y autocorrecci\u00f3n de las conductas llevadas a cabo. Imaginemos algunas situaciones cotidianas que reflejan la relevancia de las funciones ejecutivas. SITUACI\u00d3N 1: Un hombre comenta a un amigo que hoy es su aniversario de boda, cumplen 40 a\u00f1os de matrimonio. Conversando con el amigo, ensalza las virtudes de su esposa, recuerda la cantidad de momentos especiales (buenos y malos) que han vivido juntos y expresa la suerte que tienen de seguir queri\u00e9ndose tanto. De repente, le habla al amigo de la idea de sorprender a su esposa [= objetivo] invit\u00e1ndola a pasar el pr\u00f3ximo fin de semana en una zona de monta\u00f1a ya que a ella le encanta [= moti- vaci\u00f3n] . Decide pasar por una agencia de viajes y pedir asesoramiento sobre un destino adecuado, teniendo en cuenta que solo tienen 2 d\u00edas (a lo sumo 3, si deciden partir el viernes), la previsi\u00f3n meteorol\u00f3gica, etc. Antes, sin embargo, piensa que deber\u00eda asegurarse de que su esposa no haya adquirido ning\u00fan compromiso que luego les impida marcharse [= planificaci\u00f3n] . Llama a su cu\u00f1ada, ya que si su esposa programa actividades para el fin de semana lo suele hacer con ella. Ahora ya sabe que no hay impedimentos. As\u00ed pues, se dirige a la agencia de viajes y, tras debatir con quien le atiende las ventajas e inconvenientes de cada destino, se decide por un peque\u00f1o pueblecito que frecuentaban cuando sus hijos eran peque\u00f1os. Como lleva la tarjeta de cr\u00e9dito encima, en ese momento formaliza la reserva y se guarda los documentos pertinentes [= ejecuci\u00f3n] . Ahora ya puede ir a casa y dar la sorpresa a su mujer. De camino, piensa que ha tenido una buena idea y que la sorpresa ser\u00e1 may\u00fascula cuando vea que ha pensado en todo: un destino nost\u00e1lgico para los dos, un clima adecuado, un fin de semana en el que no hab\u00eda nada programado [= evaluaci\u00f3n del rendimiento] . Pero a\u00fan lo puede mejorar... [= planificaci\u00f3n] y para en una florister\u00eda a comprarle un hermoso ramo. Cap\u00edtulo 9. Las funciones ejecutivas en el envejecimiento 129 SITUACI\u00d3N 2: A Miguel le encanta la cocina, pero a lo largo de su vida ha tenido poco tiempo para dedicarse a ella como afici\u00f3n. Ahora, uno de sus grandes entretenimientos es ver diariamente un programa de televisi\u00f3n en el que un famoso cocinero ense\u00f1a la forma de preparar variadas recetas. Hoy vienen sus hijos y nueras con los nietos a comer, y sabe que les encantan las alb\u00f3ndigas. Justo esta semana tom\u00f3 notas sobre una original receta de alb\u00f3ndigas y estaba deseando hacerlas. \u00a1Qu\u00e9 mejor d\u00eda para prepararlas! [= objetivo y motivaci\u00f3n]. Busca en el caj\u00f3n de la cocina d\u00f3nde guarda la carpeta con recetas y la encuentra. Hace una lista de la compra con todos los ingredientes que necesita (va comprobando qu\u00e9 tiene en casa y qu\u00e9 no) [= planificaci\u00f3n]. Va al supermercado y realiza la compra. En el supermercado, lo primero que hace es coger el n\u00famero de turno de la carnicer\u00eda, porque se forman grandes colas. As\u00ed, mientras llega su turno \u00a9 Jordi Play \u00a9 iStockphoto/Juanmonino\u00a9 iStockphoto/fourthexposure \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula130 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales aprovecha para ir llenando el carro con otros productos [= planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n]. Cuando vuelve a casa, se pone un delantal para no ensuciarse, se lava las manos y se asegura de que tiene todo lo necesario [= planificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del rendimiento]. Cocina las alb\u00f3ndigas siguiendo escrupulosamente las indicaciones de la receta. De cuando en cuando, prueba la salsa para asegurarse de que est\u00e1 en el punto \u00f3ptimo de cocci\u00f3n o de sazonamiento para, si es necesario, rectificar sobre la marcha [= ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del rendimiento]. Por \u00faltimo, termina un apetitoso plato que decide presentar de forma muy atractiva en una fuente de porcelana. Por c\u00f3mo huelen, cree que le han quedado en su punto [= evaluaci\u00f3n del rendimiento]. Las funciones ejecutivas, por lo tanto, incluyen: Aspectos de organizaci\u00f3n: atenci\u00f3n, toma de decisiones, planifica- \u2014 ci\u00f3n, secuenciaci\u00f3n, resoluci\u00f3n de problemas. Aspectos de regulaci\u00f3n de la conducta: iniciaci\u00f3n de acciones, auto- \u2014 control, autorregulaci\u00f3n. Por ejemplo, prosiguiendo con la situaci\u00f3n de la compra en el supermer- cado, estos ser\u00edan algunos ejemplos de funciones ejecutivas: Al llegar al supermercado decide en qu\u00e9 orden coger las cosas: tal vez \u2014 primero los productos que no requieren refrigeraci\u00f3n, para que est\u00e9n menos rato a temperatura ambiente; los productos grandes primero (garrafas, cartones de leche, etc.), para que todo quepa y quede mejor colocado en el carro; mejor coger el turno de la carnicer\u00eda al princi-pio, por si hay mucha cola... planificaci\u00f3n. Supongamos que su hijo le ha pedido que le compre algunas cosas. \u2014 Va consultando, alternativamente, su lista y la de su hijo, para asegu-rarse de que no se deja nada... cambio de esquema. Est\u00e1 tratando de mantenerse en el peso o, tal vez, de perder \u2014 alg\u00fan kilo. Quiz\u00e1 el \u00faltimo an\u00e1lisis indic\u00f3 que deb\u00eda controlar el az\u00facar. Ser\u00e1 mejor contenerse de comprar su helado favorito... inhibici\u00f3n. \u00daltimamente, la econom\u00eda dom\u00e9stica no est\u00e1 en sus mejores momen- \u2014 tos, pero siempre nos han encantado los zumos de frutas. \u00bfCompro el zumo \u00abfresco\u00bb a pesar de ser m\u00e1s caro?... razonamiento y toma de decisiones.Cap\u00edtulo 9. Las funciones ejecutivas en el envejecimiento 131 9.3. La disfunci\u00f3n ejecutiva Una conducta ejecutiva deficiente suele suponer una serie de disfuncio- nes en varios aspectos implicados. Una acusada alteraci\u00f3n de las funciones ejecutivas puede ser s\u00edntoma de alg\u00fan trastorno subyacente. 2,5 Distintas alteraciones pueden desencadenar una disfunci\u00f3n ejecutiva: efectos secun-darios del alcoholismo o del consumo de sustancias t\u00f3xicas, manifesta-ciones de alg\u00fan tipo de demencia, secuelas de un traumatismo craneoen-cef\u00e1lico o de un accidente vascular cerebral (embolia, ictus), entre otras. Estas son algunas conductas que pueden estar asociadas a alteraci\u00f3n de las funciones ejecutivas: Comportamiento social inapropiado. \u2014 Incapacidad para aprender de las consecuencias de actos pasados, o \u2014 dificultad para pensar en las consecuencias de los propios actos, a pesar de conservar un adecuado nivel de inteligencia. Dificultad en la formaci\u00f3n de conceptos abstractos (es decir, incapa- \u2014 cidad para realizar el salto del mundo simb\u00f3lico al real; por ejemplo, comprensi\u00f3n de refranes, frases hechas, etc.). Dificultad para planificar la iniciaci\u00f3n, para iniciar actividades. \u2014 Dificultades para contenerse o inhibirse de realizar determinadas \u2014 acciones o comentarios que pueden resultar groseros, ofensivos o, incluso, ir en contra de las normas o leyes. Incapacidad para cambiar de esquemas mentales (se entiende por \u2014 esquema una forma de actuar, de proceder, de pensar, etc. mante-nida cierto tiempo; un cambio de esquema supone decidir hacer otra cosa distinta, cambiar de forma de proceder, de din\u00e1mica de pensa-miento, etc.). Estancarse en rutinas. Dificultad para planificar nuevas acciones cuando se da un cambio \u2014 imprevisto. Por ejemplo, encontrarse con que han cortado una calle por obras en el camino habitual y no saber qu\u00e9 hacer, no encontrar una soluci\u00f3n o alternativa. Necesidad de frecuente supervisi\u00f3n por parte de otras personas para \u2014 controlar la adecuaci\u00f3n de las acciones. Frecuentes y oscilantes cambios de humor, de estado de \u00e1nimo. Tempe- \u2014 ramento muy variable. Puede mostrarse falta de remordimiento hacia personas y/o anima- \u2014 les a quienes se ha tratado incorrectamente.132 \u00c1mbito II. El proceso de envejecer. Repercusiones cognitivas y funcionales Puede mostrarse apat\u00eda hacia muchas actividades. \u2014 Falta de conciencia de que su conducta es un problema. \u2014 9.4. Los efectos de la edad en las funciones ejecutivas Aunque las investigaciones difieren sobre la afectaci\u00f3n que el envejecimiento tiene en los l\u00f3bulos frontales, s\u00ed parece evidente que las funciones ejecuti-vas estar\u00edan entre las funciones cognitivas sensiblemente afectadas por el envejecimiento. 6-8 Es a cierta afectaci\u00f3n frontal que se atribuyen algunos de los t\u00f3picos que, a menudo, se asocian a la forma de ser de las personas mayores y que tienen que ver con las funciones ejecutivas: rigidez de pensa-miento, ritualizaci\u00f3n, labilidad emocional, tendencia a la indiferencia y al aislamiento, etc. Es importante conocer los efectos que la edad o, en su caso, determi- nados trastornos pueden tener en las funciones ejecutivas, ya que tales funciones est\u00e1n relacionadas con el desempe\u00f1o de las actividades de la vida diaria. Se ha sugerido que, en la medida en que las funciones ejecu-tivas est\u00e9n \u00edntegras, una persona puede mantenerse productiva e inde-pendiente, incluso padeciendo otras p\u00e9rdidas cognitivas. 2 El declive que la edad pueda producir en las funciones ejecutivas no es homog\u00e9neo, puesto que est\u00e1n formadas por distintos componentes (recordemos: capacidad de planificaci\u00f3n, toma de decisiones, flexibilidad, etc.). Aunque a\u00fan es un aspecto sujeto a actuales y futuras investigaciones, estas son algunas hip\u00f3tesis sobre los efectos del envejecimiento en las funciones ejecutivas: Es probable que el enlentecimiento general que experimentan algu- \u2014 nos mayores en el procesamiento de informaci\u00f3n o en la toma de deci-siones se deba a la disfunci\u00f3n ejecutiva. Algunos de los componentes ejecutivos, como la flexibilidad cogni- \u2014 tiva, no parecen afectarse hasta despu\u00e9s de los 70 a\u00f1os, aunque exis-ten distintas teor\u00edas al respecto. Es bastante aceptado que la edad influye en la capacidad de planifica- \u2014 ci\u00f3n, pero no est\u00e1 claro cu\u00e1l es la edad m\u00e1s cr\u00edtica a partir de la cual pueden percibirse tales efectos. Las dificultades pueden apreciarse Cap\u00edtulo 9. Las funciones ejecutivas en el envejecimiento 133 en aspectos como la regulaci\u00f3n de la propia conducta para seguir un plan establecido, o la necesidad de un mayor esfuerzo para captar el sentido abstracto o figurado de las cosas. En suma, aunque los resultados de las investigaciones muestran gran hete-rogeneidad en el efecto que el envejecimiento pueda tener en las funciones ejecutivas, es muy importante conocer qu\u00e9 son y c\u00f3mo se manifiestan para poder detectar conductas que puedan ser indicativas de trastornos subya-centes. En el caso del envejecimiento normal, conocer sus posibles limita-ciones puede conducir a tomar decisiones sobre el estilo de vida, las nece-sidades de ayuda o supervisi\u00f3n, etc. Fuster1 , J. M. 2008. Goldberg2 The executive brain. Frontal lobes and the civilized mind. Nueva York: Oxford University Press, 2002. Schneider3 , W. X.; Owen, A. M.; Duncan, J. (ed.). Execu - tive control and lobe: Schnei- der, W. X.; Owen, A. M.; Duncan, J. (ed.). Executive control and the frontal lobe: current issues. Berl\u00edn: the Journal of the International of 17, n.\u00ba. 6, p. 705-726.Referencias bibliogr\u00e1ficas\u00a9 Jordi PlayEl deterioro cognitivo y la demenciaIII\u00c1mbito136 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia \u00cdndice de cap\u00edtulos del \u00e1mbito III 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia .......................................................................................... 137 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer .............................. 155 12. La enfermeda d de Alzheimer ................................................................ 173 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje ............................................................................................... 199 137 El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia Anteriormente, hemos hablado y ejemplificado c\u00f3mo afecta el enveje- cimiento a las capacidades cognitivas y, entre ellas, a la memoria. Se ha pretendido transmitir la idea de que, aunque la edad realmente puede afectar, de una u otra forma, al rendimiento mental, no debe ser conside-rada un trastorno, ya que forma parte de los efectos derivados del enve-jecimiento. Por otro lado, aunque en otro apartado distinto tambi\u00e9n se habla de las demencias y, entre ellas, de la enfermedad de Alzheimer, ya sabemos que eso s\u00ed son enfermedades y, pese a que a\u00fan se arrastran muchos t\u00f3picos al respecto (como que si todos lleg\u00e1ramos a vivir lo sufi-ciente, desarrollar\u00edamos alguna de ellas), NO forman parte del enveje-cimiento normal. Se sabe que las personas con alg\u00fan tipo de demencia pueden recibir tratamiento farmacol\u00f3gico para paliar los s\u00edntomas y enlentecer el curso de la enfermedad, pero que, aun as\u00ed, precisan aten-ciones especiales y que su deterioro es inevitable. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 sucede cuando una persona se encuentra en un punto intermedio entre estos dos extremos, el envejecimiento normal y la demencia? Veamos esta situaci\u00f3n:10Cap\u00edtulo138 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Escena 1 Pareja de unos 70-75 a\u00f1os que est\u00e1n realizando alguna actividad cotidiana: cena, charla en el sof\u00e1, paseo, etc. Rosa : Tal vez es una tonter\u00eda, pero \u00faltimamente me cuesta recordar lo que tengo que comprar. Antes nunca me hac\u00eda lista de la compra, pero ahora, si no la hago, siempre me olvido varias cosas necesarias.Esposo: Es que los a\u00f1os no pasan en balde...Rosa : Ya s\u00e9 que no voy a tener la misma memoria que cuando ten\u00eda 30 a\u00f1os, pero es que de un tiempo a esta parte incluso me he olvidado varias veces la lista en casa y he tenido que volver desde el mercado a por ella.Esposo (sonriendo): \u00a1Ay, Rosa! Quien no tiene cabeza, tiene que tener pies.Rosa : No solo eso... Cuando quiero llamar a Pilar [hija] tengo que ir a por la agenda de tel\u00e9fonos, porque m\u00e1s de un d\u00eda me he equivocado de n\u00famero, o directamente me he quedado en blanco. \u00a1Pero si siem-pre me lo he sabido de memoria! \u00bfNo me estar\u00e1 pasando lo de mi t\u00eda Asunci\u00f3n, que tuvo demencia senil?Esposo: \u00a1No seas exagerada! Tu t\u00eda ni siquiera reconoc\u00eda a los fami-liares y no recordaba ni d\u00f3nde viv\u00eda... Eso s\u00ed que es no tener memo-ria. \u00bfY qu\u00e9 crees? Yo tambi\u00e9n he perdido memoria..., pero es que ya hemos pasado de los 70...Rosa : Ya, pero a m\u00ed no me parece normal que se me olviden seg\u00fan qu\u00e9 cosas... Acu\u00e9rdate: el otro d\u00eda no entend\u00edas c\u00f3mo pod\u00eda ser que hubiera olvidado que ten\u00eda la visita mensual con el pod\u00f3logo..., \u00a1con lo que a m\u00ed me duelen los pies!Esposo: S\u00ed, es cierto... eso s\u00ed me pareci\u00f3 raro, pero, no te preocupes tanto, mujer, que a nuestra edad a\u00fan podemos dar gracias de la salud que tenemos. Antes de realizar otros comentarios sobre lo que sucede en esta situaci\u00f3n, nos centraremos en lo que se comenta de la t\u00eda de la protagonista, la que tuvo demencia senil. Aunque hoy en d\u00eda a\u00fan puede o\u00edrse esta expresi\u00f3n haciendo referencia a los trastornos cognitivo-conductuales que padecen muchas personas, lo cierto es que se trata de una expresi\u00f3n a desterrar. Demencia senil es una etiqueta diagn\u00f3stica que, tal vez, estaba justificada cuando el tema de las demencias y del deterioro cognitivo asociado al envejecimiento era un Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 139 mundo en gran medida desconocido. Anteriormente, la expresi\u00f3n demencia senil pod\u00eda referirse a cualquier demencia que una persona mayor pudiera padecer. Pero... \u00a1ojo!, hoy en d\u00eda se disponen de t\u00e9rminos o diagn\u00f3sticos mucho m\u00e1s precisos para delimitar el tipo de trastorno. Seguir empleando demencia senil entorpece la difusi\u00f3n de nuevos avances en este terreno, adem\u00e1s de tener una connotaci\u00f3n que puede inducir a valoraciones err\u00f3neas o a perpetuar estereotipos, como que en edades avanzadas es muy normal desarrollar alg\u00fan tipo de demencia. De hecho, una creencia err\u00f3nea soste-nida a\u00fan por mucha gente es que la demencia senil es m\u00e1s leve, por ser algo que acarrea la edad, que la enfermedad de Alzheimer, cuando, a fin de cuen-tas, quien padezca un trastorno denominado demencia senil, con bastante probabilidad est\u00e9 padeciendo, en realidad, la enfermedad de Alzheimer o alg\u00fan otro tipo de demencia que puede manifestarse en un amplio rango de edades y no ser exclusivo del envejecimiento avanzado. Retomando la situaci\u00f3n comentada, es un hecho que Rosa est\u00e1 claramente preocupada por su memoria. El marido, con \u00e1nimo de despreocuparla, quita hierro a sus quejas y lo atribuye a la edad, justific\u00e1ndolo, adem\u00e1s, con que \u00e9l tambi\u00e9n ha perdido memoria. Su reacci\u00f3n es una de las posibles ante este tipo de situaciones: no alarmarse innecesariamente. En el extremo opuesto se encontrar\u00eda esta reacci\u00f3n (vamos a recrear de nuevo la situaci\u00f3n, con otra reacci\u00f3n por parte del marido). Escena 2 Rosa : Tal vez es una tonter\u00eda, pero \u00faltimamente me cuesta recordar lo que tengo que comprar. Antes nunca me hac\u00eda lista de la compra, pero ahora, si no la hago, siempre me olvido varias cosas necesarias.Esposo : Igual que yo... tengo que apuntarme los d\u00edas que he dicho que ir\u00eda a la sede social del voluntariado; si no, se me pasan por alto.Rosa : Ya s\u00e9 que no voy a tener la misma memoria que cuando ten\u00eda 30 a\u00f1os, pero es que de un tiempo a esta parte incluso me he olvidado varias veces la lista en casa y he tenido que volver desde el mercado a por ella.Esposo (sonriendo): \u00bfT\u00fa? Con lo que te molesta perder el tiempo...Rosa : No solo eso... Cuando quiero llamar a Pilar [hija] tengo que ir a por la agenda de tel\u00e9fonos, porque m\u00e1s de un d\u00eda me he equivocado de n\u00famero, o directamente me he quedado en blanco. \u00a1Pero si siem-140 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia pre me lo he sabido de memoria! \u00bfNo me estar\u00e1 pasando lo de mi t\u00eda Asunci\u00f3n, que tuvo demencia senil?Esposo : A ver si esto va a ser hereditario... Yo llamar\u00eda al ambulato- rio para que te den hora con el m\u00e9dico de cabecera. Supongo que te mandar\u00e1 al especialista, dados tus antecedentes, porque la t\u00eda Asun - ci\u00f3n tambi\u00e9n andaba muy despistada...\u00a1Ay, no! Mejor no pensemos en eso, porque tu t\u00eda ni siquiera reconoc\u00eda a los familiares y no recor - daba ni d\u00f3nde viv\u00eda... Eso s\u00ed que es no tener memoria. Yo tambi\u00e9n he perdido memoria, pero es que ya hemos pasado de los 70... y no deber\u00edamos confiar tanto en nuestra buena salud, porque estas cosas no avisan.Rosa : No me asustes, que bastante preocupada estoy, y a m\u00ed no me parece normal que se me olviden seg\u00fan qu\u00e9 cosas... Acu\u00e9rdate: el otro d\u00eda no entend\u00edas c\u00f3mo pod\u00eda ser que hubiera olvidado que ten\u00eda la visita mensual con el pod\u00f3logo... \u00a1con lo que a m\u00ed me duelen los pies!Esposo: S\u00ed, es cierto..., me pareci\u00f3 muy raro. Ma\u00f1ana mismo te pido hora con el m\u00e9dico. Con estas cosas es mejor no esperar. En este caso, la reacci\u00f3n del esposo es un tanto alarmista. El hecho de dar casi por supuesto que su esposa est\u00e1 padeciendo un inicio de demencia puede generar ansiedad, tanto a s\u00ed mismo, pudi\u00e9ndole hacer m\u00e1s dif\u00edcil anali - zar la situaci\u00f3n con cierta perspectiva, como a su esposa. La propia ansie-dad puede estar en la base y empeoramiento de los trastornos de memo-ria, haciendo que, para el profesional, sea m\u00e1s dif\u00edcil discriminar hasta qu\u00e9 punto los problemas de memoria lo son en s\u00ed mismos (es decir, no deriva-dos del estr\u00e9s psicol\u00f3gico). Hagamos un an\u00e1lisis m\u00e1s objetivo de lo que explica Rosa. Parece que, realmente, sus fallos de memoria exceden de lo que ser\u00eda espe- rable solo por su edad. Ahora bien, habr\u00eda que indagar m\u00e1s profundamente en la frecuencia de estos problemas de memoria, el tiempo que hace que empezaron a producirse o agudizarse claramente, si se est\u00e1 pasando por alg\u00fan momento delicado (la p\u00e9rdida de un ser querido, un estado de \u00e1nimo deprimido, estar muy sensibilizado con el tema de las capacidades y el enve-jecimiento, etc.). 1 Nos enfrentamos a varias posibilidades: Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 141 Su memoria es 1. normal para su edad. Presenta problemas de memo- ria esperables en el envejecimiento. Sin embargo, \u00faltimamente est\u00e1 especialmente nerviosa por alg\u00fan motivo y le cuesta m\u00e1s prestar aten-ci\u00f3n y concentrarse, por lo que su memoria es mucho m\u00e1s fr\u00e1gil.Los problemas de memoria son mayores de lo esperable por la edad, 2. pero no llegan a interferir en su vida cotidiana; no llama excesivamente la atenci\u00f3n de sus familiares, aunque s\u00ed reconocen que les sorprende que se olvide de seg\u00fan qu\u00e9 cosas. \u00bfDeterioro cognitivo leve?Los que la conocen \u00edntimamente, adem\u00e1s de su marido, est\u00e1n fran-3. camente preocupados porque, adem\u00e1s de lo que ella explica, han notado que tiene otros despistes de los que ni se percata. Les llama la atenci\u00f3n porque ella ha sido siempre la \u00abmente pensante\u00bb de la familia y la que siempre les ha recordado las fechas y eventos rele-vantes. Ahora, sin embargo, alguna vez ha preparado comida solo para dos (su marido y ella) cuando su hija hab\u00eda llamado para avisar de que vendr\u00eda a comer con su hijo mayor. O, por ejemplo, no record\u00f3 el cumplea\u00f1os de ese mismo nieto, cuando siempre hab\u00eda sido la primera en felicitarle. Pero lo que m\u00e1s les preocupa es que, a menudo, no recuerda el d\u00eda, el mes, la \u00e9poca del a\u00f1o o, incluso, el a\u00f1o en el que estamos. \u00bfDemencia incipiente? \u00a9 Jordi Play142 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 10.1. \u00bfQu\u00e9 es el deterioro cognitivo leve (DCL)? El DCL est\u00e1 considerado como un punto intermedio entre los cambios cogni- tivos propios del envejecimiento normal y los cambios m\u00e1s serios causa-dos por la enfermedad de Alzheimer u otras demencias. Aunque se han empleado muchos t\u00e9rminos para describir esta fase intermedia, el de DCL (en ingl\u00e9s, MCI) es el m\u00e1s utilizado y se ha convertido en la denominaci\u00f3n m\u00e1s habitual en el campo de la investigaci\u00f3n. Hoy en d\u00eda se acepta la cate-gor\u00eda de DCL como diagn\u00f3stico en s\u00ed mismo. Este trastorno puede afectar a distintas \u00e1reas del pensamiento y capacidades cognitivas, como la memo-ria, el lenguaje, la atenci\u00f3n, el razonamiento y el juicio, la lectura y la escri-tura. En funci\u00f3n de qu\u00e9 capacidad o capacidades est\u00e9n alteradas, se han descrito distintos tipos de DCL, como se muestra en el gr\u00e1fico de la p\u00e1gina 143. Puede ser que los distintos tipos de DCL sean predictivos de distintos tipos de demencia. La forma m\u00e1s frecuente de DCL es la que causa proble-mas de memoria. Este tipo de DCL es el conocido como DCL amn\u00e9sico y se caracteriza por un tipo de p\u00e9rdidas de memoria t\u00edpicas de las fases iniciales de la enfermedad de Alzheimer, pero no llegan a cumplirse todos los crite-rios diagn\u00f3sticos requeridos para hablar de dicha enfermedad, como, por ejemplo, no se experimenta desorientaci\u00f3n o confusi\u00f3n en las rutinas de la vida cotidiana. Es decir, la persona sigue siendo independiente para llevar a cabo su vida, aunque tal vez sea menos activa socialmente o pueda experi-mentar algunas dificultades en el desarrollo de las tareas m\u00e1s complejas. Algunos de los signos que pueden hacer pensar en el DCL son los siguientes: No recordar d\u00f3nde ha dejado las cosas (antes no le suced\u00eda, o ahora \u2014 le sucede con mucha m\u00e1s frecuencia). Olvidar citas o acontecimientos importantes (una visita m\u00e9dica impor - \u2014 tante, el cumplea\u00f1os o la pr\u00f3xima boda de un ser querido, por ejemplo). Con frecuencia, tener problemas para encontrar la palabra adecuada \u2014 en las conversaciones. Dificultad en seguir el hilo de conversaciones. \u2014 Mientras que algunas personas con DCL amn\u00e9sico desarrollar\u00e1n la enfer - medad de Alzheimer, otras no. El recibir el diagn\u00f3stico de DCL no signi- fica que necesariamente vaya a desarrollarse enfermedad de Alzheimer u otra demencia. Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 143 DCLa: deterioro cognitivo leve amn\u00e9sico; DCLa-md: deterioro cognitivo leve amn\u00e9sico de m\u00faltiples domi- nios; deterioro cognitivo leve no amn\u00e9sico de dominio \u00fanico; DCLna-md: deterioro cognitivo leve no amn\u00e9sico de m\u00faltiples dominios. \u00bfPresenta alteraci\u00f3n de memoria? S\u00cd Solo memoriaM\u00e1s otra/s\u00e1rea/s cognitiva/sAlteraci\u00f3n Winblad et al., 20042144 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Los m\u00e9dicos e investigadores coinciden en que la enfermedad de Alzheimer, la demencia degenerativa m\u00e1s t\u00edpica, suele tener una larga fase previa en la que los s\u00edntomas van apareciendo de forma muy sutil, apenas perceptibles en un principio. Adem\u00e1s, es conocido que los cambios en el cerebro empiezan a producirse varios a\u00f1os antes del inicio de los efectos cognitivos y conduc - tuales observables. As\u00ed pues, las personas destinadas a padecer la enferme-dad de Alzheimer pasar\u00e1n primero por una fase intermedia en la que, aunque empiezan a dejarse sentir los primeros s\u00edntomas, a\u00fan no se puede hablar de un diagn\u00f3stico claro de demencia. De hecho, muchos expertos creen que el DCL puede ser un aviso precoz de un pr\u00f3ximo desarrollo de demencia. Varios estudios muestran que entre el 10-15 % de personas con DCL progresan a enfermedad de Alzheimer anualmente (porcentaje que asciende al 50-60 % o hasta el 80 %, seg\u00fan las investigaciones, en el curso de los cinco a\u00f1os siguien-tes al diagn\u00f3stico de DCL), en comparaci\u00f3n con una tasa de 1-2 % anual entre la poblaci\u00f3n general de personas mayores. 3 En resumen, el DCL puede ser el pre\u00e1mbulo de la enfermedad de Alzheimer, de una demencia vascular o de otras enfermedades secundarias que puedan causar demencia, pero en algunos casos el DCL puede ser la manifestaci\u00f3n de alg\u00fan trastorno estable o reversible que no progrese a demencia. 10.2. Sospechas. \u00bfQu\u00e9 hacer? Los olvidos o fallos de memoria del envejecimiento normal son leves e intrascendentes. Tal vez nos olvidemos de d\u00f3nde hemos dejado las llaves o no recordemos en qu\u00e9 planta hemos dejado el coche en el aparcamiento. Quiz\u00e1 no recordemos el nombre de una antigua compa\u00f1era de trabajo cuando nos encontramos casualmente en la calle. Pero este tipo de fallos no deben preocuparnos. Debemos prestar m\u00e1s atenci\u00f3n si empezamos a olvidar cosas que normalmente record\u00e1bamos, como las visitas m\u00e9dicas o la cita semanal con amistades. Estas cosas pueden sucedernos a todos espor\u00e1dicamente, pero si se convierte en un patr\u00f3n repetitivo podr\u00eda ser un s\u00edntoma de DCL. Los criterios diagn\u00f3sticos principales para el DCL amn\u00e9sico son los siguientes: 4Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 145 Quejas de una persona de que tiene problemas de memoria, preferi- \u2014 blemente corroborado por alg\u00fan familiar o amigo cercano. Capacidad de juicio, percepci\u00f3n y razonamiento normales. \u2014 Ausencia de afectaci\u00f3n del desarrollo de las actividades cotidianas (o \u2014 afectaci\u00f3n m\u00ednima de las m\u00e1s complejas). Disminuci\u00f3n del rendimiento en memoria constatado por pruebas \u2014 cognitivas (test), en comparaci\u00f3n con otras personas de edad y nivel educativo similares, para lo que es necesario realizar una evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica. En el DCL suelen producirse los mismos cambios cerebrales que en la enfermedad de Alzheimer o que en otras formas de demencia. La dife-rencia est\u00e1 en la extensi\u00f3n de tales cambios, mucho m\u00e1s limitada en el DCL. Aunque no es posible predecir qui\u00e9n padecer\u00e1 DCL y qui\u00e9n no, s\u00ed existen algunos factores de riesgo que pueden hacer que algunas perso-nas sean m\u00e1s susceptibles al mismo. Por un lado, pueden propiciarlo factores gen\u00e9ticos, como el tener determinadas caracter\u00edsticas en un gen denominado apolipoprote\u00edna E (APOE), que ha sido relacionado con la enfermedad de Alzheimer. Otros factores de riesgo para padecer DCL son: tener la tensi\u00f3n arterial alta y/o diabetes; mantenerse poco activo f\u00edsica, social y mentalmente; y tener un bajo nivel educativo. Las perso-nas con DCL tienen mayor probabilidad de desarrollar la enfermedad de Alzheimer o alguna otra demencia, pero, como se ha dicho anterior - mente, no es definitorio. Si usted o alg\u00fan familiar o amigo suyo han detectado que su memoria empeora progresivamente, que se repiten el mismo tipo de olvidos con frecuencia o que olvida cosas que antes nunca hubiera olvidado, es impor-tante acudir al m\u00e9dico para que realice una valoraci\u00f3n. Inicialmente se reco-mienda acudir al m\u00e9dico de cabecera, quien decidir\u00e1 si es pertinente o no la consulta a un especialista. Debido a la presi\u00f3n asistencial sufrida en nume-rosos consultorios m\u00e9dicos, es probable que el profesional disponga de poco tiempo para realizar la visita, por lo que tanto \u00e9l como usted agradecer\u00e1n llevar cierta planificaci\u00f3n. Puede ser de gran utilidad llevar anotadas algu-nas consideraciones, como: Descripciones detalladas de los s\u00edntomas, si es posible dando ejemplos \u2014 concretos.146 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Lista de todas las medicaciones que toma y su dosis, incluyendo aque- \u2014 llas que no precisan receta m\u00e9dica. Algunas preguntas que le gustar\u00eda hacer al m\u00e9dico, como qu\u00e9 tipo \u2014 de pruebas le realizar\u00e1n o si debe volver a la consulta pasado un tiempo. Por su parte, el m\u00e9dico probablemente le preguntar\u00e1 sobre los cambios en su memoria y, si los ha habido, sobre su personalidad y estado de \u00e1nimo. Le pedir\u00e1 antecedentes familiares de enfermedades que puedan ser relevantes, as\u00ed como antecedentes personales suyos, como saber si ha padecido proble-mas circulatorios cerebrales (embolia, apoplej\u00eda, etc.), traumatismo craneo-encef\u00e1lico, depresi\u00f3n, abuso de alcohol u otros trastornos neurol\u00f3gicos. Aunque no existe ninguna prueba que pueda confirmar el diagn\u00f3stico de DCL, el m\u00e9dico tratar\u00e1 de descartar otros factores que pudieran estar causando sus s\u00edntomas. Por ello, puede ser que le realice o solicite la reali-zaci\u00f3n de distintas pruebas: Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica \u2014 . Como parte del examen f\u00edsico, el m\u00e9dico proba- blemente compruebe la posible presencia de signos indicativos de algu-nas enfermedades neurol\u00f3gicas, como enfermedad de Parkinson, proble-mas vasculares cerebrales, tumores u otros trastornos que puedan alterar la memoria. En el examen neurol\u00f3gico suelen explorarse, entre otros, los reflejos, movimientos oculares, equilibrio y sensibilidad al tacto. Es muy probable que le solicite la realizaci\u00f3n de un \u2014 an\u00e1lisis de sangre, ya que una simple anal\u00edtica puede ayudar a descartar proble-mas f\u00edsicos que est\u00e9n afectando a la memoria, como una deficiencia de vitamina B12 o alteraciones tiroideas. Pudiera ser que el m\u00e9dico considerara apropiado realizar un \u2014 esc\u00e1ner o una resonancia magn\u00e9tica para descartar la presencia de proble- mas vasculares cerebrales o de un tumor. Valoraci\u00f3n del estado mental y/o evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3- \u2014 gica. Es muy probable que, en la misma consulta del m\u00e9dico, le reali - cen un breve test para valorar sus funciones cognitivas elementa-les y, para ello, le formular\u00e1n algunas preguntas sobre orientaci\u00f3n en espacio y tiempo, y le pedir\u00e1n la realizaci\u00f3n de unos breves ejer - cicios de atenci\u00f3n, comprensi\u00f3n, memoria, lectura y/o escritura y dibujo. Si los resultados en este tipo de prueba breve as\u00ed lo sugieren, Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 147 es posible que se le solicite una valoraci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica amplia, que puede suponer la realizaci\u00f3n de varios test en m\u00e1s de un d\u00eda. Este tipo de evaluaci\u00f3n, realizada por un neuropsic\u00f3logo, permite conocer en detalle sus capacidades cognitivas. Por decirlo de alguna manera, es como si se obtuviera un \u00abmapa\u00bb de sus capacidades en cuanto a lenguaje, memoria, orientaci\u00f3n, atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n, razonamiento, etc. Sus resultados se comparar\u00e1n con los de personas de edad y nivel educativo similares. Por un lado, este tipo de evalua-ci\u00f3n aporta informaci\u00f3n muy \u00fatil que ayuda a orientar el diagn\u00f3stico y, por otro, sirve de referente de base para poder realizar un segui-miento detallado de su evoluci\u00f3n en el tiempo. Si la alteraci\u00f3n es de tipo amn\u00e9sico y parece evidente que, m\u00e1s all\u00e1 del DCL, se trata de un indicio de enfermedad de Alzheimer en fase muy inicial, no podr\u00e1 curarse el trastorno, pero un tratamiento con la medicaci\u00f3n adecuada puede contribuir al enlentecimiento del curso de la enfermedad. \u00a9 C\u00e8l\u00b7lula Im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica de una persona con demencia.148 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Por otra parte, el DCL puede derivar de otras alteraciones cuyo tratamiento contribuir\u00e1 claramente a la reducci\u00f3n de los problemas cognitivos. Por ejemplo, puede ser que una persona con DCL tenga una hipertensi\u00f3n no controlada. La tensi\u00f3n arterial alta puede producir alteraciones en los vasos sangu\u00edneos y en la circulaci\u00f3n cerebral, y, como consecuencia, pueden expe-rimentarse problemas de memoria y otras dificultades cognitivas. 5 Con un tratamiento adecuado y un buen control de la tensi\u00f3n arterial es posible minimizar esos s\u00edntomas o modificar su progresi\u00f3n. Es frecuente que muchas personas con DCL padezcan un trastorno depre- sivo, y la depresi\u00f3n, en s\u00ed misma, puede causar problemas de memoria. Por lo tanto, tratar adecuadamente la depresi\u00f3n puede ayudar a mejorar la memoria, a la vez que hacer que resulte m\u00e1s f\u00e1cil afrontar los cambios en la propia vida. 10.3. Apuntes sobre el tratamiento Si el DCL resulta ser secundario de alg\u00fan problema m\u00e9dico, tratando dicho problema muchas veces la situaci\u00f3n ser\u00e1 reversible o mejorar\u00e1 claramente (excepto cuando la causa en cuesti\u00f3n haya provocado alguna lesi\u00f3n cere-bral irreversible). Sin embargo, si el DCL es de tipo primario, es decir, no parece ser debido a ninguna causa definida, no tiene cura, no tiene marcha atr\u00e1s. Uno de los estudios m\u00e1s relevantes sobre el tratamiento farmacol\u00f3gico del DCL para tratar de prevenir su evoluci\u00f3n a enfermedad de Alzheimer no obtuvo los resultados esperados. 6 Participaron 769 voluntarios con diag- n\u00f3stico de DCL amn\u00e9sico y fueron asignados al azar a alguno de estos tres grupos: los que recibieron una determinada dosis diaria de vitamina E, los que recibieron una determinada dosis diaria de donepezilo (medicaci\u00f3n empleada en el tratamiento del Alzheimer) y los que recibieron un placebo (sustancia inocua). Los participantes fueron evaluados al inicio del estudio y a intervalos de seis meses, hasta completar los tres a\u00f1os de duraci\u00f3n del estudio. Estos son los principales resultados: En el primer a\u00f1o los pacientes que tomaban donepezilo mostraron \u2014 una menor progresi\u00f3n a enfermedad de Alzheimer. Los investiga-Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 149 dores estimaron que el retraso en la conversi\u00f3n en enfermedad de Alzheimer fue de unos seis meses de media. Desgraciadamente, al final del tercer a\u00f1o no se apreci\u00f3 diferencia entre \u2014 los que tomaban donepezilo y los que no en la tasa de conversi\u00f3n. Ni la vitamina E ni el placebo mostraron tener efecto alguno en el \u2014 enlentecimiento de la progresi\u00f3n de DCL a Alzheimer. Al final del estudio, en definitiva, los tres grupos registraron las \u2014 mismas tasas de conversi\u00f3n a Alzheimer. A pesar de no ser unos resultados tan halag\u00fce\u00f1os como se esperaba, la espe-ranza se mantiene. Por un lado, aunque pueda parecer poco, se demostr\u00f3 que el tratamiento, en fases muy leves, contribuye a cierta ralentizaci\u00f3n del proceso. Por otro, hay que saber que existen varios ensayos cl\u00ednicos en marcha que tratan de frenar, o incluso dar marcha atr\u00e1s, en el curso de la enfermedad de Alzheimer. En la actualidad, las medicaciones indicadas en el tratamiento de la enfer- medad de Alzheimer no est\u00e1n aprobadas para su prescripci\u00f3n en el DCL. Cuando un profesional tiene firmes sospechas de que el DCL es, en reali-dad, el inicio de la enfermedad de Alzheimer, su diagn\u00f3stico es este \u00faltimo y, entonces s\u00ed, prescribe el tratamiento apropiado. 10.4. Consejos sobre estilo de vida y buenos h\u00e1bi tos El hecho de ser diagnosticado de DCL puede suscitar dos tipos de reac - ciones: recibirlo con optimismo o con pesimismo. El optimista pensar\u00e1 que a\u00fan existe la posibilidad de que su situaci\u00f3n no vaya a peor, mien-tras que el pesimista pensar\u00e1 que, probablemente, est\u00e1 en el inicio de una enfermedad de Alzheimer u otra demencia. En cualquier caso, es necesario convencerse de que, en el momento actual, se es compe-tente y hay que seguir adelante, disfrutar de la vida y tratar de no hacer de los problemas de memoria la preocupaci\u00f3n central de su vida, ya que la ansiedad que consiguientemente se genera suele hacer que la memo-ria empeore. Eso s\u00ed, es importante mantener un estilo de vida activo y saludable y cumplir con el seguimiento cl\u00ednico que el m\u00e9dico recomiende para valorar su progresi\u00f3n. 150 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia \u00a9 Jordi PlayCap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 151 Aunque los estudios cient\u00edficos muestran resultados diversos sobre la efica- cia de los siguientes consejos para prevenir o combatir el DCL, lo que es seguro es que forman parte de un estilo de vida saludable que todas las personas mayores, con o sin DCL, deber\u00edan incorporar en su rutina: * Evitar el aislamiento. Las personas con una vida social limitada o que \u2014 pasan mucho tiempo solas pueden tener mayor riesgo de desarrollar una demencia. Mantenerse socialmente activo: participar en programas de volun- \u2014 tariado, acudir a reuniones de amigos y/o familiares, salir a realizar la compra, ir al cine o al teatro, etc. Adem\u00e1s de combatir la soledad, este tipo de actividades contribuyen a mantener la mente \u00e1gil. Hacer ejercicio f\u00edsico puede contribuir a reducir el riesgo de desarro- \u2014 llar problemas de memoria. Alimentarse correctamente. La dieta mediterr\u00e1nea, rica en verduras, legum- \u2014 bres, frutas, cereales, pescado y aceite de oliva, y pobre en grasas saturadas ha sido asociada a un menor riesgo de padecer DCL 7 y Alzheimer.8 Dormir bien. A menudo, los problemas de memoria est\u00e1n relacionados \u2014 con alteraciones del sue\u00f1o. Ejercitar el cerebro. Realizar actividades que impliquen desaf\u00edos intelectuales, es decir, ejercitar la mente, ha sido frecuentemente asociado a mejores rendimientos de memoria. En el caso del DCL, puesto que las capacidades cognitivas est\u00e1n rela-tivamente conservadas, es un buen momento para aprender y utilizar estrategias que ayuden a compensar los problemas de memoria. ** 10.5. Aspectos destacados (resumen) El DCL puede ser la manifestaci\u00f3n de distintas condiciones m\u00e9dicas. \u2014 Puede ser una manifestaci\u00f3n de efectos secundarios de algunas medicaciones. Puede ser secundario a una depresi\u00f3n primaria (que sucede por s\u00ed misma, sin causa aparente) o reactiva (secundaria de un suceso vital). Las personas que han perdido a su pareja o a otro ser querido a menudo padecen un importante decaimiento f\u00edsico y emocional, * Se recomienda consultar el \u00e1mbito iv , \u00abRecomendaciones para un envejecimiento activo y saludable\u00bb. ** Se recomienda prestar atenci\u00f3n a los ejercicios y actividades que se incluyen en este material, as\u00ed como consultar el apartado 8.3, \u00abAyudando a la memoria\u00bb, incluido en el cap\u00edtulo 8, \u00abLa memoria\u00bb. 152 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia que puede conllevar cambios en el equilibrio neuroqu\u00edmico del cere- bro. Cuando se padece una depresi\u00f3n no se registra la informaci\u00f3n tan bien como antes, es f\u00e1cil estar m\u00e1s distra\u00eddo y no prestar aten-ci\u00f3n. Si la depresi\u00f3n es tratada adecuadamente y esa era la causa, los problemas cognitivos mejoran claramente. Puede ser secundario a distintos trastornos m\u00e9dicos, como alteraciones hormonales, enfermedades infecciosas, alteracio-nes vasculares cerebrales, deficiencia de ciertas vitaminas, etc. A menudo, tratando el trastorno subyacente la memoria y la cognici\u00f3n en general se recuperan. El tipo de demencia m\u00e1s com\u00fan, la enfermedad de Alzheimer, as\u00ed \u2014 como otras formas de demencia, pasa previamente por un estado de DCL. Es decir, todos los enfermos de Alzheimer han pasado inicial-mente por ese estado, pero no todas las personas que padecen DCL desarrollar\u00e1n la enfermedad de Alzheimer u otra demencia. Es esencial una valoraci\u00f3n profesional cuando creemos que las cosas \u2014 no marchan bien con nuestra memoria o cuando experimentamos otras dificultades cognitivas. El equipo m\u00e9dico tratar\u00e1 de distinguir aquellas personas que realmente parecen encontrarse ante un inicio de demencia de las que pueden padecer otros trastornos que expli-quen esa situaci\u00f3n, o de las que, simplemente, experimentan cambios propios del envejecimiento. Solo as\u00ed podr\u00e1 enfocarse el caso de la forma m\u00e1s apropiada terap\u00e9uticamente. No existe ning\u00fan tratamiento farmacol\u00f3gico aprobado expresamente \u2014 para el DCL, pero s\u00ed es posible tratar los trastornos que puedan estar en su base, si es el caso, o la incipiente enfermedad de Alzheimer u otra demen-cia, que puede ser considerada una vez valorado el caso en detalle. El compromiso activo de la persona que padece DCL y de su contexto \u2014 familiar es inestimable para que las estrategias de afrontamiento del trastorno sean efectivas. 10.6. C\u00f3mo ayudar a alguien con deterioro cognitivo leve (DCL) En la mayor parte de casos, como reacci\u00f3n inicial, a la familia y amigos se les suele hacer dif\u00edcil aceptar las p\u00e9rdidas de memoria de un ser querido como Cap\u00edtulo 10. El deterioro cognitivo leve: entre el envejecimiento normal y la demencia 153 un problema m\u00e9dico real. Algunos, err\u00f3neamente, creen que la persona que presenta fallos de memoria lo hace queriendo, por alg\u00fan motivo: por pereza (si se \u00abolvida\u00bb o evita llevar a cabo algunas obligaciones), por molestar, por falta de inter\u00e9s, por llamar la atenci\u00f3n, etc.; pero, cuando pasan m\u00e1s tiempo con dicha persona, empiezan a comprender que el asunto es m\u00e1s serio de lo que pensaban y se dan cuenta de c\u00f3mo los problemas de memoria influ-yen en su vida cotidiana. Las personas con DCL, en general, quieren seguir sinti\u00e9ndose \u00fatiles, productivas e independientes. Muchos expresan que no quieren convertirse en una carga para su familia. A continuaci\u00f3n se sugieren ideas para ayudar a alguien con DCL, engloba- das en dos grandes conceptos: apoyo y respeto. Apoyar y animar \u2014 Aceptar el problema de la memoria como algo real. Permitirle que lleve a cabo sus rutinas diarias a su ritmo. Facilitarle momentos sin interrupciones para permitirle recu- perar informaci\u00f3n cuando trata de recordar algo. Ayudarle a sentirse \u00fatil pidi\u00e9ndole colaboraci\u00f3n en tareas dom\u00e9sticas. Promover sensaciones de \u00e9xito pidi\u00e9ndole las tareas de una en una. Animarle y ayudarle a estar f\u00edsicamente activo. Evitar sobreprotegerle. Ser paciente y respetuoso \u2014 Aprender a reconocer los signos y s\u00edntomas del DCL. Tratar a la persona como adulta que es. Hacerle part\u00edcipe de nuestras relaciones sociales y/o animarle a mantener las suyas. Responder cada vez a la misma pregunta como si fuera la primera vez que la hace. Evitar empezar o terminar las frases con \u00abYa te lo he dicho...\u00bb. Procurar no interrumpirle cuando habla. Evitar hablar de \u00e9l sin hacerle part\u00edcipe de la conversaci\u00f3n. Es decir, no hablar de \u00e9l en su presencia, como si no estuviera o sin tenerle en cuenta. Hablarle con normalidad; solo simplificar el lenguaje si nos dice que no nos entiende. Tener mucha paciencia y sentido del humor. 154 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Rountree1 , S. D.; Waring, impairment - beyond controversies, towards a consensus: the International Working Group on Mild Cognitive Impairment\u00bb. Journal of Internal 240-246. Rabins3 , P . Memory. The Johns Hopkins white papers. Balti- more, Maryland: Johns Hopkins Medicine, 2009. Petersen4 , p. 303-308. Johns Hopkins Medicine. \u00abHow high blood pressure 5 can affect your memory?\u00bb. Health Alerts: Hypertension and Stroke (21 octubre 2008). Disponible en URL: <www. johnshopkinshealthalerts.com/alerts/hypertension_stroke/JohnsHopkinsHealthAlertsHypertensionStroke_2690-1.htmlf> (con acceso el 22 de junio de R. Alzheimer's Disease Cooperative Study Group. \u00abVitamin E and donepezil for the treatment of Mild Cognitive Impairment\u00bb. The New England Journal of Medicine for Alzheimer disease\u00bb. Archives of Neurology (2006), n.\u00ba 63, p. 1709- 1717.Referencias bibliogr\u00e1ficas 155 Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 11.1. El concepto de demencia Demencia es el nombre gen\u00e9rico que reciben un grupo de enfermedades que afectan al funcionamiento normal del cerebro. La demencia representa una p\u00e9rdida de funciones mentales lo suficientemente importante como para interferir en el desarrollo de la vida cotidiana de quien la padece. Entre sus s\u00edntomas, a menudo se incluyen cambios en la personalidad, en la conducta y en el estado de \u00e1nimo. Mucha gente a\u00fan piensa que la demencia es uno de los aspectos inevita- bles del envejecimiento, cuando no es as\u00ed. Es cierto que la edad avanzada es uno de los factores que incrementa el riesgo de padecer alguna demencia, pero ni es el \u00fanico, ni su desarrollo es inevitable con la edad, ni la demen-cia es exclusiva de edades avanzadas. Se conocen casos de algunas formas de demencia diagnosticadas hasta en edades tan tempranas como los 20 a\u00f1os, aunque afortunadamente son pocos casos. Tambi\u00e9n es cierto que una forma de la enfermedad de Alzheimer es la de inicio precoz, que afecta a personas menores de 65 a\u00f1os. 11Cap\u00edtulo156 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 11.2. Aspectos generales No existe ninguna prueba que permita detectar la demencia con sufi - ciente precisi\u00f3n. El diagn\u00f3stico de demencia es un diagn\u00f3stico funda - mentalmente cl\u00ednico. Es decir, el profesional que atienda al paciente realizar\u00e1 una valoraci\u00f3n en base a distintas pruebas que, principal - mente, se realizan con el objetivo de descartar trastornos subyacen-tes. Es muy importante que se realice una valoraci\u00f3n profesional de cada caso, ya que a veces los s\u00edntomas demenciales pueden estar causa-dos por distintos trastornos que pueden ser tratados. Algunos de los responsables de estas situaciones son: traumatismos craneoencef\u00e1li - cos, tumores cerebrales, determinadas infecciones, drogas o f\u00e1rmacos, abuso de alcohol, deficiencias hormonales o vitam\u00ednicas. En situacio - nes de aflicci\u00f3n tras la p\u00e9rdida de un ser querido, de depresi\u00f3n, o de trauma psicol\u00f3gico, tambi\u00e9n pueden aparecer s\u00edntomas similares a los de una demencia, generando una de las grandes encrucijadas del diag - n\u00f3stico diferencial. Aunque algunos de los trastornos que pueden causar demencia pueden ser reversibles, desgraciadamente la mayor parte de tipos de demencia no tienen cura. Aun as\u00ed, es muy importante evaluar cada caso en detalle para no pasar por alto aspectos que pudieran ser tratables. A modo orien-tativo, la frecuencia de causas tratables de demencia es del 20 %. Aunque la causa m\u00e1s com\u00fan de demencia es la enfermedad de Alzheimer, existen muchas otras causas conocidas (aunque algunas sean consideradas muy raras). Algunas de las causas m\u00e1s comunes de demencia son: Enfermedades neurol\u00f3gicas degenerativas, como la enfermedad de \u2014 Alzheimer, demencia por cuerpos de Lewy, enfermedad de Parkin-son y enfermedad de Huntington. Trastornos vasculares, como la demencia multiinf\u00e1rtica, causada \u2014 por m\u00faltiples ictus cerebrales. Infecciones que afectan al sistema nervioso central, como el complejo \u2014 demencia-sida o la neuros\u00edfilis. El uso cr\u00f3nico de drogas. \u2014 Algunos tipos de hidrocefalia como consecuencia de infecciones, de \u2014 lesi\u00f3n cerebral o de alg\u00fan tumor cerebral, y otras condiciones que alteren la din\u00e1mica normal del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Cap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 157 11.3. Tipos de demencia Una forma de clasificaci\u00f3n de las demencias es, por lo tanto, por su condi- ci\u00f3n de reversible o irreversible. Otra frecuente clasificaci\u00f3n atiende a las zonas cerebrales principalmente afectadas, en funci\u00f3n de si, a grandes rasgos, la afectaci\u00f3n es de predominio cortical o subcortical. Demencias corticales. Un grupo de demencias recibe esta etiqueta al afec - tarse, principalmente, el c\u00f3rtex cerebral, las capas m\u00e1s externas del cere- bro, que juegan un papel crucial en procesos cognitivos como la memoria y el lenguaje. Por ello los pacientes con alguna demencia cortical suelen mostrar importantes alteraciones de memoria y afectaci\u00f3n del lenguaje, con incapacidad para evocar palabras y/o para comprender el lenguaje com\u00fan. La enfermedad de Alzheimer y la de Creutzfeldt-Jakob son ejemplos de demencia cortical. Demencias subcorticales. La disfunci\u00f3n fundamental afecta a partes del cerebro que est\u00e1n por debajo del c\u00f3rtex. En estos casos, normalmente, las p\u00e9rdidas de memoria o de lenguaje no suelen aparecer. M\u00e1s bien estas perso-nas tienden a mostrar cambios de personalidad, disminuci\u00f3n en la capaci-dad de atenci\u00f3n y enlentecimiento del pensamiento. Algunos ejemplos de este grupo son las demencias secundarias de la enfermedad de Parkinson o de Huntington, o el complejo demencia-sida. En algunos casos, la demencia puede ser considerada c\u00f3rtico-subcorti- cal, puesto que ambas \u00e1reas cerebrales se ven afectadas, como suele suce- der en muchas formas de demencia vascular. La enfermedad de Alzheimer parece ser la causa de entre el 50 y el 80 % de todas las demencias, en funci\u00f3n de distintos estudios. Sin embargo, numerosos investigadores consideran que en algunos casos lo que se ha considerado como enfermedad de Alzheimer corresponde, en realidad, a alguna otra enfermedad neurodegenerativa, como la demencia por cuerpos de Lewy o la enfermedad de Pick. Algunas demencias son consideradas reversibles, ya que son consecuencia de trastornos que pueden ser curados, total o parcialmente. Por ello es impor - tante no asumir que una persona que muestra cualquier s\u00edntoma de demencia est\u00e1 padeciendo la enfermedad de Alzheimer u otra demencia incurable. 158 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 11.4. Epidemiolog\u00eda Es un hecho que las enfermedades neurodegenerativas, y especialmente la enfermedad de Alzheimer, aunque no sean una consecuencia directa de la edad, tienen una clara correlaci\u00f3n con el envejecimiento, situaci\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente en la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses desarrollados. En palabras del profesor Segovia de Arana: \u00abEl envejecimiento masivo de la poblaci\u00f3n que comenz\u00f3 a ser evidente en la segunda mitad del siglo xx es un fen\u00f3meno social sin prece- dentes en la historia de la humanidad cuya trascendencia a\u00fan no se ha valo-rado suficientemente. El envejecimiento generalizado se ha producido casi por sorpresa, bruscamente, sin que la sociedad, las instituciones y los individuos estuvieran preparados para vivir tanto\u00bb. 1 Alrededor del a\u00f1o 2000, la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola mayor de 65 a\u00f1os supon\u00eda el 16,4 % de la poblaci\u00f3n total y, de ese porcentaje, el 21,9 % era mayor de 80 a\u00f1os. Teniendo en cuenta que la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de mayo-res de 65 a\u00f1os era del 7,2 % en 1950 y del 9,7 % en 1970, se observa que el porcentaje casi se ha triplicado en 50 a\u00f1os. En la actualidad, a\u00fan nos movemos en cifras similares a las del a\u00f1o 2000, 2 pero mirando al futuro 020406080100 1950 1970 2000 2050Poblaci\u00f3n general Mayores de 65 a\u00f1osEvoluci\u00f3n de la proporci\u00f3n de personas mayores de 65 a\u00f1os respecto a la poblaci\u00f3n generalCap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 159 se espera que en 2050 el porcentaje de mayores de 65 a\u00f1os sea del 43 % y que, de estos, el 31 % sea mayor de 80 a\u00f1os. El envejecimiento de la pobla- ci\u00f3n espa\u00f1ola viene desarroll\u00e1ndose, m\u00e1s o menos, de forma paralela al de otros pa\u00edses europeos, y resulta de dos procesos demogr\u00e1ficos distintos pero complementarios: el continuo descenso de la mortalidad y correspondiente incremento de la esperanza de vida (es decir, cada vez m\u00e1s gente vive hasta edades avanzadas), y el descenso de la fecundidad. 3 As\u00ed pues, la alarma social que existe en torno a la enfermedad de Alzheimer y otras demencias est\u00e1 asociada al envejecimiento de la poblaci\u00f3n y al consi-guiente incremento de su incidencia (n\u00famero de casos que ocurren en un periodo de tiempo determinado) y su prevalencia (porcentaje de casos existen-tes en un momento dado). La prevalencia de la demencia incrementa de forma exponencial con el aumento de edad, de forma que el porcentaje de poblaci\u00f3n afectada por estas enfermedades se duplica cada d\u00e9cada tras los 65 a\u00f1os. Enton-ces, si se estima que el 10 % de los mayores de 65 a\u00f1os padecen enfermedad de Alzheimer u otra demencia, los mayores de 75 a\u00f1os se ver\u00edan afectados en un 20 % y los mayores de 85 en un 40 %. En general, los estudios epidemiol\u00f3gicos son costosos de llevar a cabo, y en el caso de las demencias y la enfermedad de Alzheimer estos estudios 020406080100 Personas sin demencia Personas con demenciaMayores de 65Mayores de 75Mayores de 85Proporci\u00f3n de mayores de 65, 75 y 85 a\u00f1os con demencia respecto a los que no la padecen160 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia presentan, adem\u00e1s, la dificultad a\u00f1adida de que el diagn\u00f3stico no depende de ninguna prueba. Adem\u00e1s, muchos de los estudios de prevalencia diag-nostican desigualmente este trastorno y las formas leves de demencia, lo que contribuye a determinaciones muy dispares de frecuencia de la enfer - medad. Aun as\u00ed, se estima que en el mundo unos 25 millones de personas padecen alg\u00fan tipo de demencia. En Europa existen algo m\u00e1s de 3 millo-nes de afectados, de los cuales unos 800.000 est\u00e1n en Espa\u00f1a (aunque se estima que solo 600.000 est\u00e1n diagnosticados). 4 En los pa\u00edses occidenta- les, la enfermedad de Alzheimer supone entre el 50 y el 80 % de todas las demencias, en funci\u00f3n de distintos estudios. 5,6 Los cuatro tipos de demencia que a continuaci\u00f3n se citan suponen, aproxi-madamente, el 90 % de todas las demencias. El otro 10 % aglutinar\u00eda todos los otros tipos conocidos de demencia. Por orden general de frecuencia, despu\u00e9s de la enfermedad de Alzheimer (que representa, aproximadamente, el 50 % de todas las demencias) seguir\u00edan la demencia vascular (alrededor del 30 % de las demencias), la demencia por cuerpos de Lewy (cerca del 15 % de las demencias) y la demencia frontotemporal (aproximadamente, entre el 5 y el 10 % de las demencias). Estos porcentajes deben considerarse como aproximados, ya que no existe un consenso definido entre los distin-tos estudios. El problema se debe, por un lado, a que a menudo es muy dif\u00ed-cil delimitar si se trata de un tipo de demencia u otro y, por otro lado, a que Otras demencias Enfermedad de AlzheimerVariable determinaci\u00f3n (seg\u00fan estudios)Frecuencia de la enfermedad de Alzheimer respecto a otras demencias La porci\u00f3n difusa bicolor pretende mostrar la variabilidad en funci\u00f3n de los estudios.Cap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 161 distintas investigaciones obtienen datos distintos en funci\u00f3n de la pobla- ci\u00f3n sometida a estudio. La lista de demencias conocidas ofrece una extensi\u00f3n considerable. De hecho, han sido descritas, documentadas y revisadas m\u00e1s de cien demen - cias distintas.7-9 Al margen de las cuatro formas de demencia m\u00e1s comu- nes, otros tipos de demencia de menor frecuencia resultan de distintos factores, como los que, entre otros, se enumeran a continuaci\u00f3n (entre todas estas potenciales causas de demencia, puede haber formas rever-sibles e irreversibles): Lesiones y traumatismos cerebrales. \u2014 Tumores cerebrales. \u2014 Infecciones v\u00edricas y bacterianas. \u2014 Causas metab\u00f3licas, t\u00f3xicas y endocrinol\u00f3gicas. \u2014 Anoxia (falta temporal de aporte de ox\u00edgeno al cerebro). \u2014 11.5. Cuestiones terminol\u00f3gicas Antes de proceder a definir las caracter\u00edsticas principales de los tipos de demencia m\u00e1s comunes, nos detendremos en precisar unas cuestiones terminol\u00f3gicas que a menudo pueden llevar a confusi\u00f3n.Alzheimer Vascular Cuerpos de Lewy Frontotemporal Otras demencias Distribuci\u00f3n por frecuencia de los principales tipos de demencia162 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia No fue hasta la segunda mitad del siglo xx, aproximadamente hacia los a\u00f1os sesenta, que se empez\u00f3 a cuestionar la que hab\u00eda sido una cl\u00e1sica distin- ci\u00f3n entre demencias seniles y preseniles. Hasta entonces, la enfermedad de Alzheimer era denominada demencia degenerativa presenil, porque exist\u00eda la creencia de que solo afectaba a personas relativamente j\u00f3venes (cerca de 50 a\u00f1os). En el otro lado estaban las demencias seniles, mucho m\u00e1s frecuen- tes y que afectaban a personas de mayor edad (75-85 a\u00f1os). Esto fue as\u00ed hasta que varios investigadores descubrieron que las lesiones cerebrales de la demencia degenerativa presenil y la demencia senil eran muy similares. Se propuso entonces el t\u00e9rmino \u00fanico de demencia de tipo Alzheimer (DTA), en la que se distingu\u00edan la forma precoz (que aparec\u00eda en j\u00f3venes), denomi-nada enfermedad de Alzheimer, y una forma m\u00e1s tard\u00eda (que afectaba a perso- nas m\u00e1s mayores) que recib\u00eda el nombre de demencia senil de tipo Alzheimer (DSTA). Hoy en d\u00eda, la tendencia es a simplificar a\u00fan m\u00e1s la terminolog\u00eda, y hablamos simplemente de enfermedad de Alzheimer (EA), que puede ser de inicio precoz (cuando aparece antes de los 65 a\u00f1os) o de inicio tard\u00edo (a partir de los 65 a\u00f1os). Otro t\u00e9rmino que ha ido evolucionando con los avances cient\u00edficos es el de arteriosclerosis . A\u00fan hoy en d\u00eda mucha gente expresa que alg\u00fan familiar suyo padece o padeci\u00f3 arterioesclerosis para referirse a un trastorno que produce la p\u00e9rdida de facultades. Arteriosclerosis es un t\u00e9rmino m\u00e9dico que hace referencia a la degeneraci\u00f3n cr\u00f3nica y progresiva de la pared de las gran-des arterias con engrosamiento, p\u00e9rdida de elasticidad y reducci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo arterial. El hecho de padecer arteriosclerosis puede desencade-nar una de las formas de demencia vascular. Hoy en d\u00eda, pues, la tendencia es a hablar m\u00e1s de demencia vascular que de arterioesclerosis. Vamos a conocer, por orden de mayor a menor frecuencia, las caracte- r\u00edsticas principales de las tres demencias m\u00e1s comunes despu\u00e9s de la enfermedad de Alzheimer. Como veremos, algunas de estas gran-des denominaciones de demencias comprenden, a su vez, subtipos de demencia, o deben distinguirse de otras formas caracterizadas por distin-tos rasgos, ya sean cl\u00ednicos (por la forma de manifestarse), anat\u00f3micos (por la zona o zonas cerebrales especialmente afectadas) o neuropato-l\u00f3gicos (por las caracter\u00edsticas de las lesiones o afectaciones cerebrales producidas). Cap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 163 11.6. La demencia vascular 11.6.1. Generalidades La demencia vascular es consecuencia de trastornos vasculares cerebrales que provocan la interrupci\u00f3n o llegada deficiente de la sangre, portadora del ox\u00edgeno y los nutrientes esenciales para el cerebro. La demencia vascu-lar aumenta exponencialmente con la edad. La demencia vascular puede ser consecuencia de distintas alteraciones circulatorias. Lo m\u00e1s frecuente es que se produzca un bloqueo de peque-\u00f1os vasos cerebrales dentro del gran sistema de arterias que alimenta al cerebro y que accede a \u00e9l entrando por la base del cr\u00e1neo. Estos bloqueos (o isquemias) pueden estar causados por la formaci\u00f3n de placas en las pare-des interiores de las arterias, o por co\u00e1gulos de sangre que se han despren-dido y que, al encallarse en un punto determinado, obstruyen el riego. Los co\u00e1gulos pueden formarse como consecuencia de alteraciones card\u00edacas. Tambi\u00e9n pueden existir lesiones por sangrado debido tanto a debilidad en los vasos sangu\u00edneos como a aumento de la presi\u00f3n sangu\u00ednea. El inicio de la demencia vascular puede ser brusco, a partir de un accidente vascular cerebral, pero tambi\u00e9n puede ser gradual. Cuando su causa principal es una isquemia paulatina se produce un declive gradual de funciones como la memoria, orientaci\u00f3n, comportamiento o habla, mientras que si se inicia a partir de un ictus pueden aparecer s\u00edntomas importantes desde el princi-pio. El curso o progresi\u00f3n de la enfermedad suele ser fluctuante (a veces se est\u00e1 mejor y a veces peor) y escalonado (despu\u00e9s de un baj\u00f3n se suele mante-ner bastante estable hasta el siguiente empeoramiento pronunciado). Las demencias vasculares pueden tener un predominio cortical, un predomi- nio subcortical o pueden ser mixtas en su localizaci\u00f3n. En las corticales pueden observarse alteraciones cognitivas espec\u00edficas que predominan sobre otras, como es el caso de los trastornos del lenguaje y visuoespaciales. En general, es la suma de varias lesiones lo que se traduce en una demencia. Sin embargo, exis - ten demencias por infartos \u00fanicos en zonas estrat\u00e9gicas que desde el inicio dan trastornos de la memoria y demencia. Las demencias de predominio subcorti-cal suelen manifestarse por alteraciones en la organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y dificultad para recuperarla espont\u00e1neamente, y mejoran con algunas ayudas.164 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Si experimenta una repentina dificultad para ver o hablar, una s\u00fabita p\u00e9rdida de fuerza o entumecimiento repentino de alguna parte del cuerpo, podr\u00eda tratarse de un ictus o accidente vascular cerebral. Cuando se perciben estas se\u00f1ales debe recibirse asistencia m\u00e9dica de forma inmediata. La intervenci\u00f3n m\u00e9dica temprana a menudo puede redu-cir considerablemente el da\u00f1o causado por el problema vascular. Las alteraciones consiguientes a un ictus depender\u00e1n de la zona donde se haya producido. Tras padecer un accidente vascular cerebral, una persona puede perder la capacidad para hablar o puede ser incapaz de mover algu-nas partes del cuerpo porque, aunque sus m\u00fasculos y articulaciones est\u00e9n intactos, el cerebro es incapaz de mandarles instrucciones. Aunque los ictus pueden ser tan peque\u00f1os que pasen desapercibidos, si se producen muchos de ellos en una misma \u00e1rea o en una zona estrat\u00e9gica pueden entonces ser causa de alteraciones obvias en quien los padece. Por ello, aunque la demencia vascular presente rasgos similares a los de otras demencias, como la enfermedad de Alzheimer, tambi\u00e9n se perciben dife-rencias. Tales diferencias se deben a que, en la demencia vascular, las lesiones son desiguales y siguen un curso irregular. Mientras que algu-nas \u00e1reas afectadas vascularmente ser\u00e1n la causa de determinadas alte-raciones, otras \u00e1reas intactas permitir\u00e1n la preservaci\u00f3n de otras funcio-nes. Por ello, por ejemplo, es frecuente que una persona con demencia vascular tenga problemas de incontinencia en fases m\u00e1s tempranas de la enfermedad de lo que las suele tener una persona enferma de Alzheimer. A lo largo del tiempo, el da\u00f1o causado en el tejido cerebral interfiere en las funciones cognitivas b\u00e1sicas y trastorna el desarrollo de la vida coti-diana. Ahora bien, la demencia vascular puede coexistir con otros tipos de demencia, como la enfermedad de Alzheimer, y entonces se habla de demencia mixta. 11.6.2. S\u00edntomas de demencia vascular Como ya se ha comentado, el inicio de la demencia vascular a menudo puede pasar desapercibido, particularmente cuando los primeros infartos que pueden terminar desembocando en la instauraci\u00f3n de una demencia son muy peque\u00f1os. A veces, los s\u00edntomas de alteraci\u00f3n cognitiva o la dificultad Cap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 165 para llevar a cabo actividades cotidianas tal vez solo sean obvios en fases intermedias de la enfermedad. Adem\u00e1s, los s\u00edntomas pueden mantenerse estabilizados (incluso a veces mejorar) hasta el siguiente ictus. Los s\u00ednto-mas de la demencia vascular var\u00edan seg\u00fan la gravedad y localizaci\u00f3n de los ictus. Pueden incluir: Alteraciones de memoria. \u2014 Confusi\u00f3n. \u2014 Falta de concentraci\u00f3n. \u2014 Incapacidad para afrontar tareas cotidianas. \u2014 Alteraci\u00f3n del lenguaje. \u2014 Problemas de articulaci\u00f3n del habla: dif\u00edcil comprensi\u00f3n, se arras- \u2014 tran las palabras. Dificultad para seguir indicaciones simples. \u2014 Cambios conductuales. \u2014 Risa o lloro repentinos o de forma inapropiada. \u2014 Alteraci\u00f3n de las habilidades sociales. \u2014 Incontinencia urinaria y/o fecal. \u2014 Problemas al caminar (alteraciones de la marcha), como arrastrar los \u2014 pies o caminar dando peque\u00f1os saltos. 11.6.3. Factores de riesgo Los factores de riesgo asociados a demencia vascular son similares a los asociados a enfermedades cardiovasculares. Incluyen, b\u00e1sicamente: hipertensi\u00f3n arterial, diabetes, colesterol alto, historia familiar de problemas card\u00edacos, alteraci\u00f3n arterial en cualquier parte del cuerpo y anormalidades del ritmo card\u00edaco. Otros factores de riesgo son el fumar y la obesidad. 11.6.4. Recomendaciones No fumar, hacer ejercicio con regularidad y comer de modo saludable (limi - tar la ingesta de alcohol, sal y grasas saturadas) es una buena forma de redu-cir el riesgo de alteraciones card\u00edacas y circulatorias. Otra actuaci\u00f3n reco-mendable es aprender a manejar el estr\u00e9s, por ejemplo a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. Hay que procurar controlarse la tensi\u00f3n arterial, al menos una vez al a\u00f1o, as\u00ed como realizarse peri\u00f3dicamente mediciones de los nive-les de colesterol, triglic\u00e9ridos y glucosa, especialmente si se tiene antece-dentes de enfermedades card\u00edacas. 166 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 11.7. La demencia con cuerpos de Lewy 11.7.1. Generalidades Los cuerpos de Lewy son peque\u00f1as formas esf\u00e9ricas que contienen ciertas prote\u00ednas procesadas en forma inadecuada y que se depositan dentro de las neuronas. Su presencia altera el funcionamiento cerebral normal, inte-rrumpiendo la acci\u00f3n de importantes mensajeros qu\u00edmicos (neurotrans - misores), como la acetilcolina y la dopamina. En los cerebros de personas que han padecido enfermedad de Parkinson tambi\u00e9n suelen encontrarse cuerpos de Lewy. La demencia por cuerpos de Lewy es una forma de demencia que comparte caracter\u00edsticas tanto con la enfermedad de Alzheimer como con la enfer - medad de Parkinson. La demencia por cuerpos de Lewy suele empezar de forma bastante acusada, con un declive bastante r\u00e1pido en los prime-ros meses, aunque luego puede tornarse algo m\u00e1s estable. Esta demen-cia tiende a progresar m\u00e1s r\u00e1pidamente que la enfermedad de Alzheimer. A diferencia de la enfermedad de Parkinson, la demencia por cuerpos de Lewy se caracteriza porque los primeros s\u00edntomas que suelen aparecer y por los que se busca orientaci\u00f3n profesional son las alteraciones cogniti-vas, alucinaciones y/o ca\u00eddas, seguidas de leves problemas motores. 11.7.2. S\u00edntomas y caracter\u00edsticas Las caracter\u00edsticas de la alteraci\u00f3n cognitiva son similares a las de la enfer - medad de Alzheimer, pero llaman la atenci\u00f3n los cambios y fluctuaciones en el rendimiento. Las personas con demencia por cuerpos de Lewy a menudo experimentan problemas de memoria, desorientaci\u00f3n espacial y problemas de comunicaci\u00f3n similares a los de la enfermedad de Alzheimer, pero tambi\u00e9n puede suceder que se conserve relativamente la memoria. Otra caracter\u00edstica es una prominente alteraci\u00f3n visuoespacial, mucho m\u00e1s destacada que la que puede apreciarse en la enfermedad de Alzheimer. Este cuadro cl\u00ednico suele ir acompa\u00f1ado de frecuentes y llamativas aluci-naciones visuales (frecuentemente de animales o personas) que se expe-rimentan de forma totalmente definida. Asimismo, a menudo aparecen delirios, ca\u00eddas frecuentes, f\u00e1cil tendencia a dormirse durante el d\u00eda y alte - raciones conductuales y/o agitaci\u00f3n durante el sue\u00f1o nocturno (sue\u00f1os muy v\u00edvidos, movimientos o conductas anormales, etc.). Cap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 167 11.7.3. Comentarios Al contrario de lo que mucha gente cree, la enfermedad de Parkinson NO es una demencia. Es un trastorno neurol\u00f3gico degenerativo prima-rio que afecta, principalmente, al movimiento, con lentitud y temblor. El temblor t\u00edpico es de reposo (es decir, aparece en las extremidades, inicial-mente en las superiores, cuando no est\u00e1n activas) y suele remitir con la acci\u00f3n, con el movimiento. Adem\u00e1s de la forma cl\u00e1sica de la enferme-dad de Parkinson (idiop\u00e1tica), existen otras variantes conocidas como formas at\u00edpicas. En muchos de estos casos el temblor nunca aparece. La enfermedad de Parkinson, como dec\u00edamos, NO necesariamente implica demencia, aunque a medida que la enfermedad progresa suele asociarse a algunas alteraciones cognitivas, como enlentecimiento del pensamiento o dificultades en la recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea de la informaci\u00f3n almace-nada en la memoria, pero sin problemas cuando se proporcionan pistas o se ofrece la opci\u00f3n de reconocimiento (escoger entre distintas alternati-vas). No obstante, entre un 20 y un 40 % de las personas que sufren esta enfermedad desarrollan una demencia, normalmente de tipo subcorti-cal, por las estructuras cerebrales afectadas. 11.8. La demencia frontotemporal* 11.8.1. Generalidades La denominaci\u00f3n frontotemporal hace referencia a las partes del cerebro afectadas especialmente: los l\u00f3bulos frontales y temporales. No existe una \u00fanica demencia frontotemporal, sino varias, generadas por distintos proce-sos patol\u00f3gicos que causan afectaci\u00f3n en las \u00e1reas frontales y/o tempora-les. Estas \u00e1reas son responsables de las distintas manifestaciones cl\u00ednicas que suelen aparecer en este tipo de demencias: alteraciones de conducta, emocionales o del lenguaje, entre otras. Los procesos patol\u00f3gicos responsables de la demencia frontotempo - ral son diversos, pero principalmente est\u00e1n relacionados con distintas disfunciones de la denominada prote\u00edna tau (mutaciones, agregaciones o producciones anormales). * Para una revisi\u00f3n cient\u00edfica del tema, ver Forman et al., 2004.10168 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 11.8.2. Manifestaciones cl\u00ednicas En funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n principal de la afectaci\u00f3n cerebral y los s\u00ednto- mas cl\u00ednicos, o en funci\u00f3n del tipo espec\u00edfico de lesiones o de causas neuro-patol\u00f3gicas, la demencia puede expresarse de distintas formas. Aunque muchos casos de demencia frontotemporal tienen una implica- ci\u00f3n frontal bilateral, un rasgo llamativo de estas enfermedades es que la atrofia puede ser claramente asim\u00e9trica, tanto respecto al grado de afec - taci\u00f3n de los l\u00f3bulos frontales y temporales como respecto al grado de afectaci\u00f3n de los hemisferios izquierdo y derecho. Cuando la atrofia est\u00e1 marcadamente lateralizada a la izquierda, el s\u00edndrome resultante es deno-minado afasia progresiva primaria, ya que las principales manifestaciones son alteraciones del lenguaje que, a menudo, son las \u00fanicas alteraciones durante mucho tiempo (hasta a\u00f1os), antes de que empiecen a aparecer otros d\u00e9ficits. Se reconocen dos tipos de afasia progresiva primaria: afasia progresiva no fluente y afasia Su evoluci\u00f3n es hacia una demen- cia frontotemporal. Aunque su presentaci\u00f3n puede ser variable, la \u2014 afasia progresiva no fluente, al inicio, suele manifestarse como una alteraci\u00f3n en el habla, con problemas articulatorios, que va progresando a una casi total incapacidad para hablar, mientras que la comprensi\u00f3n \u00a9 Jordi PlayCap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 169 permanece relativamente preservada. La enfermedad suele iniciarse con acusadas dificultades para encontrar palabras (anomia), para luego alterar la estructura gramatical del lenguaje, quedando rela-tivamente conservada la capacidad de comprensi\u00f3n (sem\u00e1ntica). A menudo la memoria, el procesamiento visual y la personalidad permanecen relativamente preservados hasta fases avanzadas de la enfermedad. La \u2014 demencia sem\u00e1ntica es menos frecuente. Adem\u00e1s de apare- cer una progresiva anomia, se caracteriza por incapacidad de empa-rejar algunas palabras con sus im\u00e1genes o significados (lo que es reflejo de la memoria sem\u00e1ntica). Sin embargo, las personas que la padecen conservan la capacidad de hablar con bastante fluencia, as\u00ed como una buena memoria cotidiana. Lo que al principio se mani-fiesta solo en el lenguaje, viene reflejando una p\u00e9rdida progresiva del conocimiento del mundo, del significado de las cosas. Por ejemplo, una persona afectada no solo olvidar\u00e1 la palabra cuchara , sino que ante la imagen de una cuchara, o el propio objeto, cada vez tendr\u00e1 m\u00e1s problemas para saber qu\u00e9 es, para qu\u00e9 sirve, c\u00f3mo se usa, etc.; ir\u00e1 perdiendo todo el conocimiento que hab\u00eda tenido sobre las cosas. Es una forma de demencia muy rara, pero suele afectar a edades rela-tivamente j\u00f3venes, siendo el promedio de edad de inicio hacia los 55 a\u00f1os (m\u00e1s-menos 10 a\u00f1os). Por otro lado, las caracter\u00edsticas de las lesiones cerebrales concretas o la afectaci\u00f3n neuropatol\u00f3gica llevan a distintas denominaciones y distintas formas de este tipo de demencia, como la enfermedad de Pick. En general, en t\u00e9rminos neuropatol\u00f3gicos se las denominan taupat\u00edas, puesto que, de una u otra forma, la mayor parte de formas de demencia frontotemporal presentan anormalidades en el gen y/o en la prote\u00edna tau, ya sea por muta-ciones, agregaci\u00f3n o niveles excesivamente bajos. 11.8.3. S\u00edntomas y caracter\u00edsticas Al margen de las peculiares formas antes descritas, la forma m\u00e1s habitual de demencia frontotemporal suele presentar unos rasgos generales, aunque en cada persona afectada las caracter\u00edsticas puedan ser distintas: Durante las fases iniciales, la memoria suele estar intacta. Sin \u2014 embargo, las dificultades para mantener la atenci\u00f3n y concentrarse, 170 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia o los problemas para organizarse, pueden llevar a pensar que les falla la memoria. Se muestran como personas muy distra\u00eddas y suelen actuar de manera impulsiva, sin reflexionar. La demencia frontotemporal suele manifestarse como un s\u00edndrome \u2014 en el que el perfil neuropsicol\u00f3gico se caracteriza por deficiencias en las funciones ejecutivas y alteraciones de la conducta (especialmente de la conducta social), m\u00e1s que por alteraciones de la memoria o de funciones visuoespaciales. * A menudo pueden manifestarse problemas de lenguaje, como dificultad para encontrar las palabras en una conversaci\u00f3n. En algunos casos se presenta una tendencia a repetir lo que dicen otras personas (fen\u00f3meno conocido como ecolalia). Los primeros cambios se suelen percibir en la personalidad y en el \u2014 comportamiento. Ya desde fases iniciales se puede apreciar en estas personas una p\u00e9rdida de la capacidad de juicio y una falta de concien-cia acerca de la propia actitud, no reconociendo que les pase nada; es lo que se conoce como falta de introspecci\u00f3n (frecuentemente se usa el t\u00e9rmino ingl\u00e9s y se habla de falta de insight). La persona puede volverse m\u00e1s desinhibida o extrovertida de lo que \u2014 sol\u00eda ser, o, al contrario, volverse m\u00e1s ap\u00e1tica y reservada, incluso retra\u00edda. Tal vez hable con inusitada familiaridad con extra\u00f1os o haga comentarios inapropiados en p\u00fablico. Suele producirse p\u00e9rdida de habilidades sociales, como la cortes\u00eda, el \u2014 tacto o la sensibilidad en las relaciones interpersonales. La persona afectada puede volverse muy impaciente y/o grosera, as\u00ed como irrita-ble o inapropiadamente chistosa, haciendo bromas de cualquier cosa, pudiendo resultar molesto para quienes le rodean. Algunas personas pueden desarrollar rutinas fijas o conductas obse- \u2014 sivas. Algunos familiares explican que se han vuelto muy \u00abmani\u00e1ti-cos\u00bb. Estas conductas est\u00e1n muy relacionadas con la habitual p\u00e9rdida de flexibilidad mental en estos casos, volvi\u00e9ndose muy r\u00edgidos en la forma de pensar y actuar. * Para una mayor comprensi\u00f3n acerca de las funciones ejecutivas y sus alteraciones, se recomienda la lectura del cap\u00edtulo 9, \u00abLas funciones ejecutivas en el envejecimiento\u00bb. Cap\u00edtulo 11. Demencia no es solo la enfermedad de Alzheimer 171 A veces manifiestan una conducta sexual inapropiada, ya sea por \u2014 exceso de inter\u00e9s y referencias o gestos poco pertinentes o, al contrario, por defecto, no mostrando ning\u00fan inter\u00e9s en continuar con su vida sexual habitual. Otra posible manifestaci\u00f3n puede consistir en malgastar el dinero, \u2014 volverse muy derrochador. Algunas personas incluso llegan a desa-rrollar una afici\u00f3n que no ten\u00edan por el juego. Existen personas que empiezan a comer exageradamente, incluso de \u2014 forma compulsiva. Algunas manifiestan una acentuada preferencia por comer cosas dulces. Esta conducta suele conllevar un aumento de peso. En fases avanzadas de la enfermedad pueden llegar a llevarse cualquier cosa en la boca de forma compulsiva e incontrolada. Otras personas muestran una tendencia a explorar compulsivamente \u2014 el entorno y usar, de forma incontrolada, los objetos que est\u00e1n a su alcance. Por ejemplo, si ven un bol\u00edgrafo pueden cogerlo, sin m\u00e1s, y ponerse a escribir, dibujar o garabatear; si ven unas tijeras, ponerse a cortar cosas; si ven un peine, peinarse, etc. Otra manifestaci\u00f3n de ingesta sin control puede llevar a algunas \u2014 personas enfermas a beber alcohol en demas\u00eda. La demencia frontotemporal suele aparecer en edades m\u00e1s j\u00f3venes que otras demencias y, en fases iniciales, puede ser dif\u00edcil de detectar. Para detectar con cierta claridad el d\u00e9ficit de tipo frontal suelen ser necesarias detalladas valoraciones neuropsicol\u00f3gicas. Es una enfermedad progresiva que evolu-ciona a una alteraci\u00f3n cognitiva y conductual generalizada, apareciendo s\u00edntomas similares a los apreciables en la enfermedad de Alzheimer. En las fases avanzadas pueden no reconocer a familiares y a amigos. No ser\u00e1n capaces de controlar los esf\u00ednteres, necesitar\u00e1n asistencia continuada y, en su fase terminal, estar\u00e1n encamados. 11.9. El delirium (o s\u00edndrome confusional) El delirium es distinto de la demencia, aunque a veces se confunden. Las personas de edad avanzada, y especialmente aquellas con demencia, son vulnerables a padecer episodios de delirium. La causa de un delirium es un factor org\u00e1nico y suele remitir cuando se trata el factor causal. En las personas 172 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Segovia de Arana1 , J. M. \u00abPr\u00f3logo\u00bb. En Fern\u00e1ndez- Ballesteros, R.; D\u00edez-Nicol\u00e1s, J. (coord.). Libro blanco sobre la enfermedad de Alzheimer y trastornos afines. Vol. I. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana, 2001. p. 9-12. Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE). 2 Anuario estad\u00eds - tico de Espa\u00f1a 2008. Disponible en URL: <http://www.ine.es/prodyser/pubweb/anuario08/anu08_02demog.pdf> (con acceso el 22 de junio de 2010). D\u00edez-Nicol\u00e1s3 , J.; F\u00e9rnandez-Ballesteros, R.; D\u00edez-Nicol\u00e1s, J. (coord.). Libro blanco sobre la enfermedad de Alzheimer y trastornos afines. Vol. I. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2001. p. 15-32. Pinto4 , J. A.; Ramos, P . (ed. y coord.). La enfermedad de Alzheimer y otras demencias. Detecci\u00f3n y cuidados en las perso-nas mayores. Madrid: Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Alimentaci\u00f3n, colecci\u00f3n Promoci\u00f3n de la Salud. Perso-nas Mayores, n.\u00ba 10, 2008. Disponible en URL: <http://www.imsersomayores.csic.es/documentos/documentos/comunidadmadrid-enfermedad-01.pdf> (con acceso el 22 de junio de , L.; Launer, L. elderly\u00bb. Neurological (1990), n.\u00ba 95, p. neuropathology of dementia. ed. Cambridge: Cambridge University Press, 2004, p. 257-287.Referencias bibliogr\u00e1ficascon demencia, incluso problemas leves como una infecci\u00f3n de orina, o dosis m\u00ednimas de determinado medicamento, pueden desencadenar un s\u00edndrome confusional. La primera se\u00f1al de un delirium puede ser un extra\u00f1o cambio de conducta o la suma de varios indicios: \u00abparece m\u00e1s irritable\u00bb, \u00abno ha querido duerme en toda la noche\u00bb, etc. El delirium se caracteriza por un cuadro de disminuci\u00f3n del nivel de conciencia y de alteraci\u00f3n de la atenci\u00f3n que fluct\u00faa a lo largo del d\u00eda y que puede incluir alteraciones perceptivas (pueden aparecer alucinaciones), lenguaje incoherente, alteraci\u00f3n del ciclo sue\u00f1o-vigilia, torpeza y desorientaci\u00f3n. Su duraci\u00f3n es de horas o d\u00edas. Aunque el delirium es bastante frecuente, a menudo es pasado por alto. El reconocimiento del delirium es muy importante y, si el problema subya- cente puede ser tratado, existe un gran potencial de ayudar a quien lo padece. 173 La enfermedad de Alzheimer 12.1. Un poco de historia El 4 de noviembre de 1906, Alois Alzheimer dio una hist\u00f3rica conferencia en la que describi\u00f3, por vez primera, una forma de demencia a la que, poste-riormente, se conoci\u00f3 como enfermedad de Alzheimer. En su conferencia, en el marco de la 37.\u00aa Conferencia de Psiquiatras Alemanes del Suroeste, Alzheimer describi\u00f3 a una paciente, llamada Auguste D., que hab\u00eda fallecido el 6 de abril de ese mismo a\u00f1o: una mujer de 51 a\u00f1os de edad, de Frankfurt, que hab\u00eda mostrado una alteraci\u00f3n cognitiva progresiva, con s\u00edntomas foca-les, alucinaciones, delirios e incompetencia psicosocial. En la necropsia se hallaron placas, ovillos neurofibrilares y cambios arterioscler\u00f3ticos. El ep\u00f3nimo de Alzheimer, originariamente empleado para referirse a la demen - cia presenil, se convirti\u00f3 posteriormente en el nombre habitual para la prin-cipal causa de demencia primaria, la demencia tipo Alzheimer. 1 12.2. Curso natural Hoy, en pleno siglo xxi, y uno despu\u00e9s de que Alois Alzheimer describiera una forma de demencia a la que se otorg\u00f3 su nombre, la ciencia ha permi-tido grandes progresos en el conocimiento y abordaje de dicha enfermedad. 12Cap\u00edtulo174 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia No obstante, a\u00fan se dedican importantes esfuer - zos de investigaci\u00f3n para tratar de hallar una cura y una prevenci\u00f3n efectivas. El Alzheimer es una enfermedad neurodegenera- tiva que parte de un inicio lento e insidioso, sutil, que progresivamente va mermando las capaci-dades de quien la padece. Aunque no existen dos enfermos iguales, s\u00ed puede decirse que la enfer-medad sigue, a grandes rasgos, cierta evoluci\u00f3n t\u00edpica que permite graduar su progresi\u00f3n. Habi-tualmente, se entiende que la enfermedad de Alzheimer puede dividirse en distintas fases o estadios, como modo de agrupar los s\u00edntomas que suelen ir apareciendo a medida que la enferme-dad progresa. En cualquier caso, las fases son solo una orientaci\u00f3n, ya que cada persona es distinta. Aunque la enfermedad de Alzheimer tiene unas caracter\u00edsticas comunes y, en cierto modo, defini-torias, que ayudan a alcanzar un consenso sobre la definici\u00f3n de la enfermedad, igual de cierto es que no existen dos enfermos de Alzheimer igua-les. Una persona enferma puede mostrar signos de m\u00e1s de una fase a la vez. Las fases se superpo-nen y una persona no \u00absalta\u00bb autom\u00e1ticamente de una fase a la siguiente. Del mismo modo, el tiempo total de evoluci\u00f3n de la enfermedad es muy variable, consider\u00e1ndose que puede ser de tres a veinte a\u00f1os, aunque lo m\u00e1s frecuente es una esperanza de vida de siete a diez a\u00f1os tras el diagn\u00f3stico. Lo m\u00e1s habitual es emplear dos formas para graduar la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Una de estas gradaciones contempla tres fases: leve, moderada y grave (fase o grado I, II o III). Proba-blemente, esta es la forma m\u00e1s empleada por la Auguste Deter, paciente en la que Alois Alzheimer identific\u00f3 por primera vez los s\u00edntomas de la enfermedad que llevar\u00eda su nombre. A y B. Corte te\u00f1ido con m\u00e9todo de impregnaci\u00f3n arg\u00e9ntica de Bielschowsky sobre tejido en formol e incluido en parafina, que corresponde al sub\u00edculo del hipocampo. Se observan ovillos neurofibrilares (A) En Timely Medicine. Prous Science, 2007. Disponible en URL: <www.ttmed.com> (con acceso el 22 de junio de 2010).Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 175 poblaci\u00f3n en general, pero profesionalmente tal vez una de las cl\u00e1sicas y en la actualidad a\u00fan m\u00e1s empleada es la definida en la escala GDS (escala de deterioro global, del ingl\u00e9s Global Deterioration Scale), descrita en los a\u00f1os ochenta por Barry Reisberg, reconocido neur\u00f3logo americano, y colabora-dores. 2 Puesto que esta forma de gradaci\u00f3n es la m\u00e1s detallada, ser\u00e1 la que definiremos para, posteriormente, establecer las equivalencias aproxima-das entre estas fases y las tres fases generales (I, II y III) antes citadas. En realidad, la escala GDS contempla la evoluci\u00f3n del deterioro desde el adulto normal, sin trastorno cognitivo, hasta la fase m\u00e1s avanzada de la enferme-dad de Alzheimer. GDS 1 En este primer estadio se incluyen todas las personas adultas sin d\u00e9ficit de memoria alguno: ni quejas subjetivas, ni alteraciones evidenciadas en una entrevista cl\u00ednica. GDS 2 Aqu\u00ed se ubicar\u00edan las personas mayores que, frecuentemente, presen-tan quejas sobre su memoria, como olvidar d\u00f3nde se dejan cosas habi-tuales o tener dificultad para recordar nombres conocidos. Sin embargo, si la persona es sometida a una evaluaci\u00f3n profesional de la memoria no se detectar\u00e1 trastorno alguno. Su preocupaci\u00f3n es adecuada para la sintomatolog\u00eda que describe y no tiene repercusiones en su vida labo-ral y/o social. GDS 3 En este punto empiezan a detectarse problemas que pueden ser objetiva-dos. La persona afectada puede haber experimentado alguna de las siguien-tes situaciones: Haberse perdido o desorientado al desplazarse a alg\u00fan lugar no familiar. \u2014 Amigos o compa\u00f1eros de trabajo pueden haber percibido una dismi- \u2014 nuci\u00f3n en su rendimiento. Personas de su c\u00edrculo m\u00e1s \u00edntimo pueden haber percibido una evidente difi- \u2014 cultad para dar con nombres o palabras apropiadas en conversaciones. Puede suceder que se percate de que le cuesta recordar detalles rele- \u2014 vantes de cosas que ha le\u00eddo recientemente (un libro, una revista, el peri\u00f3dico, etc.).176 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Se le hace m\u00e1s dif\u00edcil que antes recordar nombres de personas que ha \u2014 conocido recientemente. Tal vez haya perdido o no recuerde d\u00f3nde ha colocado alg\u00fan objeto \u2014 de valor. En la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica puede hacerse patente un problema de concen- \u2014 traci\u00f3n, as\u00ed como una leve alteraci\u00f3n de memoria en comparaci\u00f3n con personas de su misma edad y escolaridad. La persona suele presentar menor rendimiento en actividades laborales y sociales exigentes. Puede negar o no manifestar conocimiento de sus d\u00e9fi-cits, aunque en muchos casos muestra plena conciencia de lo que le sucede. A menudo, los s\u00edntomas se acompa\u00f1an de discreta o moderada ansiedad. GDS 4 Se empiezan a hacer manifiestas alteraciones en algunas de las siguien-tes \u00e1reas: Disminuci\u00f3n del conocimiento acerca de sucesos actuales y recientes. \u2014 Tanto se engloban aqu\u00ed cuestiones de su vida cotidiana como noti-cias de dominio p\u00fablico. Pueden detectarse algunos d\u00e9ficits (lagunas) acerca de su historia \u2014 personal. En la evaluaci\u00f3n formal, puede detectarse un d\u00e9ficit en pruebas de \u2014 sustracci\u00f3n seriada (restar mentalmente y de forma consecutiva una determinada cifra de una cantidad dada; por ejemplo, restar 5 veces consecutivas el n\u00famero 7 desde 100). Disminuci\u00f3n de la capacidad para desplazarse aut\u00f3nomamente, mane- \u2014 jar su econom\u00eda personal, controlar adecuadamente el dinero en met\u00e1-lico (pagar cantidades exactas, comprobar cambios, etc.). Normalmente no se aprecia d\u00e9ficit en las siguientes \u00e1reas: Orientaci\u00f3n en tiempo y persona. \u2014 Reconocimiento de personas y caras familiares. \u2014 Capacidad para desplazarse a lugares familiares. \u2014 En esta fase se hace obvia una incapacidad para realizar tareas complejas. La negaci\u00f3n es el mecanismo de defensa dominante. Se observa disminu-ci\u00f3n del afecto y abandono en las situaciones m\u00e1s exigentes.Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 177 GDS 5 En esta fase la persona afectada precisa asistencia para su supervivencia. \u2014 Durante una entrevista, es incapaz de recordar aspectos princi- \u2014 pales relevantes de su vida actual (por ejemplo, su direcci\u00f3n o el n\u00famero de tel\u00e9fono que tiene desde hace tiempo, o los nombres de algunos familiares cercanos, como los nietos, o de la escuela donde estudi\u00f3). Frecuentemente, suele mostrar alguna desorientaci\u00f3n en tiempo (desco- \u2014 nocer el d\u00eda del mes, de la semana, el mes, el a\u00f1o o la estaci\u00f3n actua-les) o en lugar (desconocer en qu\u00e9 lugar concreto se encuentra en cada momento: centro o espacio f\u00edsico donde est\u00e1, ciudad, barrio, pa\u00eds, etc.). Una persona escolarizada puede tener dificultad para contar hacia \u2014 atr\u00e1s de 4 en 4 desde 40, o de 2 en 2 desde 20. En este grado de afectaci\u00f3n, la persona suele conservar el conoci- \u2014 miento sobre muchos de los aspectos de inter\u00e9s que le afecta a s\u00ed misma y a otros. Invariablemente, sabe su nombre y, generalmente, el de su c\u00f3nyuge \u2014 e hijos. No precisa asistencia en el aseo personal o para comer, pero puede tener \u2014 dificultades para escoger la ropa adecuada seg\u00fan la ocasi\u00f3n o el clima. Aunque suele poder vestirse sin ayuda, ocasionalmente puede cometer alg\u00fan error (abrocharse incorrectamente, ponerse los zapatos al rev\u00e9s, etc.). GDS 6Cuando la enfermedad ha evolucionado hasta este punto, la persona puede presentar las siguientes manifestaciones: Olvidar, ocasionalmente, el nombre de su pareja o de la persona m\u00e1s \u2014 cercana, de quien es totalmente dependiente para su supervivencia. Normalmente desconoce, en gran parte, los acontecimientos y expe- \u2014 riencias recientes de su vida. Mantiene cierto conocimiento de su vida pasada, aunque de forma \u2014 fragmentada. Generalmente desconoce su entorno (d\u00f3nde se encuentra, a\u00f1o en \u2014 curso, estaci\u00f3n, etc.). Puede tener dificultad para contar de 10 a 1 y, tal vez, incluso hacia \u2014 adelante. 178 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Requiere de asistencia en actividades cotidianas b\u00e1sicas (por ejem- \u2014 plo, para desplazarse, aunque ocasionalmente a\u00fan puede mostrar capacidad para llegar a lugares conocidos; puede presentar incon-tinencia, etc.). Tal vez tenga alterado el ritmo diurno (por ejemplo, dormirse con \u2014 frecuencia durante el d\u00eda y tener alteraciones del sue\u00f1o por la noche). Suele ser capaz de distinguir a las personas familiares de las no fami- \u2014 liares de su entorno y, casi siempre, recuerda su propio nombre. En esta fase frecuentemente aparecen cambios emocionales y de persona-lidad, pero son bastante variables. Entre estos cambios pueden darse: Conducta delirante (por ejemplo, pueden acusar a su pareja de ser \u2014 un impostor; pueden hablar a personas imaginarias, o a su propio reflejo en el espejo). S\u00edntomas obsesivos (como repetir autom\u00e1tica y compulsivamente \u2014 gestos de limpieza de objetos). S\u00edntomas de ansiedad y/o de agitaci\u00f3n; algunas personas pueden \u2014 mostrar una conducta agresiva totalmente inusual en ellas. Abulia cognitiva (falta de voluntad, disminuci\u00f3n de energ\u00eda), mani- \u2014 fest\u00e1ndose en p\u00e9rdida de fuerza de voluntad debido a que no pueden mantener un pensamiento el tiempo suficiente como para determi-nar un curso de acci\u00f3n intencionado. En esta fase pueden identificarse 5 subestadios funcionales 3 que contem- plan desde la p\u00e9rdida de capacidad para vestirse correctamente hasta la aparici\u00f3n de incontinencia de esf\u00ednteres. GDS 7 En esta fase pueden identificarse 6 subestadios, 3 desde una p\u00e9rdida muy evidente del habla hasta un deterioro de la capacidad motora absoluta-mente incapacitante. Se pierde la capacidad verbal. A menudo la persona no habla, tiende \u2014 al mutismo o a expresiones incomprensibles. Incontinencia establecida. \u2014 Requiere asistencia para cualquier acto de higiene o alimentaci\u00f3n. \u2014 Se pierden las habilidades psicomotoras, como la capacidad de \u2014 caminar. Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 179 Parece como si el cerebro ya no fuera capaz de decirle al cuerpo lo que debe hacer. Los signos y s\u00edntomas neurol\u00f3gicos corticales son generali-zados. En unos momentos en que el proceso degenerativo hace evocar etapas de la m\u00e1s tierna infancia, es indiscutible que la persona enferma precisa, m\u00e1s que nunca, una continuada asistencia, siendo dependiente para todas y cada una de las actividades que garantizan su superviven-cia. En este punto de la enfermedad la persona sufre, cada vez m\u00e1s en silencio, un encierro en su propio cuerpo. Si se le a\u00f1aden carencias afec - tivas, es razonable pensar que el sufrimiento se agrava. Si un beb\u00e9 est\u00e1 solo, probablemente llorar\u00e1, reclamando atenci\u00f3n para sus necesidades fisiol\u00f3gicas y afectivas. Si se le desatendiera, podr\u00eda caer en un retrai-miento completo. El mismo fen\u00f3meno tiende a producirse en la etapa final de la enfermedad de Alzheimer si la persona no es adecuadamente atendida, estimulada y afectivamente compensada. Ante estas condi-ciones se desarrolla una pasividad patol\u00f3gica, conllevando un sufri-miento a\u00f1adido que puede adoptar distintas formas (dolores, contractu - ras, sentimiento de soledad, miedos, etc.) que no son parte de la propia enfermedad, pero que acaban formando parte de un cuadro devastador cuando son descuidadas. GDS 1 Adulto normal GDS 3 Deterioro cognitivo leveGDS 5 Alzheimer moderado-grave GDS 7 Alzheimer muy graveGDS 2 Envejecimiento normal GDS 4 Alzheimer leve-moderadoGDS 6 Alzheimer grave180 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia La siguiente tabla resume las 7 fases contempladas por la escala GDS y ofrece la equivalencia tanto con el diagn\u00f3stico correspondiente a cada una de ellas como con las tres fases generales de la enfermedad. Equivalencia entre GDS, diagn\u00f3stico y fases generales de la enfermedad de Alzheimer (EA). GDS Deterioro cognitivoDiagn\u00f3stico Fase 1 Sin deterioro Adulto normal Sin alteraci\u00f3n 2Propio del envejecimientoAdulto normal de edad avanzadaSin alteraci\u00f3n 3 Leve Deterioro cognitivo leve Predemencia 4 Leve-moderado EA incipiente Fase I 5 Moderado EA moderada Fase II 6 Grave EA avanzada Fase II 7 Muy grave EA terminal Fase III 12.3. La teor\u00eda de la retrog\u00e9nesis Los profesionales que describieron la progresi\u00f3n de la enfermedad de esta forma, encabezados por el neur\u00f3logo Barry Reisberg, la definen seg\u00fan la teor\u00eda de la retrog\u00e9nesis. 4 La retrog\u00e9nesis es un proceso por el que los mecanismos degenerativos invierten el orden de adquisici\u00f3n de las capacidades en el desarrollo humano normal. Seg\u00fan esta teor\u00eda, las fases de la enfermedad pueden equipararse con edades mentales y, as\u00ed, comprender mejor a la persona enferma en cuanto a sus capacida-des cognitivas, sus aptitudes funcionales y los motivos de su comporta-miento. 5 La teor\u00eda de la retrog\u00e9nesis equipara las fases de la enfermedad con la edad mental en el desarrollo humano, lo cual puede proporcionar una orientaci\u00f3n muy importante respecto a la capacidad del enfermo en distintas situaciones.Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 181 Los ni\u00f1os y enfermos de Alzheimer, o de cualquier otra demencia, compar - ten algunas necesidades universales. Una de ellas es la dignidad. Si a un ni\u00f1o de 4 a\u00f1os se le trata como si tuviera 2, probablemente se disgustar\u00e1, puesto que los ni\u00f1os esperan y merecen que se les trate de forma cohe-rente a su edad y, siempre, con respeto. Lo mismo es aplicable a estas personas enfermas que, debiendo ser atendidas en cada fase seg\u00fan sus capacidades y necesidades, esperan ser siempre tratadas con dignidad y respeto. En cualquier fase pueden darse cuenta de cu\u00e1ndo no son trata-das as\u00ed y, si lo perciben como un trato condescendiente o poco agrada-ble, se sentir\u00e1n humilladas, alej\u00e1ndose este trato de la atenci\u00f3n atenta y productiva que merecen. Todos los beb\u00e9s y ni\u00f1os presentan algunas habilidades comunes a cada edad, pero, al igual que sucede en las distintas fases de la enfermedad de Alzheimer, tambi\u00e9n existe gran variabilidad, no pudi\u00e9ndose predecir de forma exacta cu\u00e1l ser\u00e1 la evoluci\u00f3n en cada caso, ni en cuanto a las distin-tas manifestaciones ni en cuanto al tiempo de progresi\u00f3n. Por ello es tan importante, adem\u00e1s de procurarse unas nociones b\u00e1sicas sobre la enferme-dad y su expresi\u00f3n, realizar una atenci\u00f3n centrada en la persona que, ante todo, tenga presente las caracter\u00edsticas de personalidad y trayectoria de vida propias de cada uno e intransferibles. Las personas con Alzheimer, o cualquier otra demencia, son adultas y, por ello, distintas en muchos aspec - tos de los ni\u00f1os. Por un lado, est\u00e1 el hecho irrefutable de tener una histo-ria personal que, bajo ning\u00fan concepto, debe obviarse. Por otro lado, hay que considerar que la retrog\u00e9nesis afecta al cerebro, pero no al cuerpo, por lo que sus capacidades motrices son muy distintas. 12.4. Neuropatolog\u00eda La mayor parte de nuestras neuronas conviven con nosotros toda la vida, pero tambi\u00e9n envejecen. A mayor edad, mayor es el tiempo que las neuronas est\u00e1n expuestas a factores de riesgo que pueden alterar su normal funciona-miento. Cuando una neurona envejece, el riesgo de que pierda su funcionali-dad o muera aumenta claramente, y es justamente la p\u00e9rdida de funciona-lidad neuronal, as\u00ed como la muerte de neuronas, lo que define el principio de una enfermedad neurodegenerativa como el Alzheimer, que es la causa 182 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia m\u00e1s frecuente de demencia. La cuesti\u00f3n clave est\u00e1 en descubrir por qu\u00e9 se produce esa p\u00e9rdida de funcionalidad y cu\u00e1l es su origen, para as\u00ed intentar tratar y revertir el proceso. Por neuropatolog\u00eda se entiende las lesiones o alteraciones producidas en las c\u00e9lulas y tejidos nerviosos debido a una enfermedad (tambi\u00e9n, la cien-cia que se ocupa del estudio de tales lesiones o alteraciones). En la enfermedad de Alzheimer se observa un exceso de placas seniles y ovillos neurofibrilares que interrumpen los tres procesos que mantienen sanas las neuronas: * comunicaci\u00f3n, metabolismo y reparaci\u00f3n. Esta inte-rrupci\u00f3n provoca que ciertas neuronas cerebrales dejen de trabajar, pierdan sus conexiones con otras y, por \u00faltimo, mueran. Esta destrucci\u00f3n neuro-nal es la que provoca los problemas de memoria, alteraciones funcionales, cambios de personalidad y el resto de rasgos de la demencia. La presencia de placas y ovillos ya fue descrita en 1906 por Alois Alzheimer, a quien la enfermedad debe su nombre. En la actualidad, habi\u00e9ndose avanzado consi-derablemente en el estudio de los cambios cerebrales que se producen en esta enfermedad, ser\u00eda m\u00e1s pertinente hablar de placas amiloideas y ovillos de prote\u00edna tau. Aunque hoy en d\u00eda la \u00fanica forma de confirmar la enferme-dad de Alzheimer es mediante autopsia cerebral, pruebas radiol\u00f3gicas como el esc\u00e1ner, la resonancia magn\u00e9tica o el SPECT pueden revelar cambios del tejido cerebral producidos por la enfermedad de Alzheimer. El beta-amiloide es una prote\u00edna que, en circunstancias normales, no causa problemas. En la enfermedad de Alzheimer, sin embargo, se forman en el cerebro unas placas de esta prote\u00edna que afectan a su funcionamiento. Estas placas se forman entre neuronas y, seg\u00fan las investigaciones, probablemente alg\u00fan tiempo antes de que se perciban cambios en la conducta o cognici\u00f3n. Por otro lado, la prote\u00edna tau es esencial para el funcionamiento normal del cerebro, ya que juega un importante papel en el mantenimiento de la estruc - tura de las neuronas. En la enfermedad de Alzheimer, una serie de alteraciones bioqu\u00edmicas provocan que esta prote\u00edna se retuerza, formando los llamados ovillos neurofibrilares, que da\u00f1an las neuronas. Como la forma de las neuro-nas determina las sinapsis (forma de conexi\u00f3n entre las neuronas), su alte- * Para completar esta informaci\u00f3n se recomienda la lectura del cap\u00edtulo 3, \u00abEl envejecimiento cerebral\u00bb. Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 183 raci\u00f3n supone la p\u00e9rdida de conexiones neuronales y, consiguientemente, la alteraci\u00f3n de las funciones cerebrales. En los cerebros de algunos enfermos de Alzheimer se ha observado, adem\u00e1s, cierta inflamaci\u00f3n que, pese a consti - tuir un intento de defensa cerebral para combatir las placas de beta-amiloide o tratar de eliminar las c\u00e9lulas afectadas por ovillos neurofibrilares, puede contribuir a una mayor degradaci\u00f3n de las funciones cerebrales. 12.5. Gen\u00e9tica Una de las grandes cuestiones planteadas en la investigaci\u00f3n sobre el Alzheimer es acerca de las causas o razones por las que se desencadenan los procesos patol\u00f3gicos conocidos. Una de las razones tiene que ver con la herencia. Se sabe que la mutaci\u00f3n de un gen puede ocasionar la enfermedad, pero solo una peque\u00f1a proporci\u00f3n de casos est\u00e1n causados por la condici\u00f3n Placas de beta-amiloideProte\u00edna tauNeuronas en la enfermedad de AlzheimerNeuronassanas \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3184 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia hereditaria. La mayor parte de casos de enfermedad de Alzheimer respon- den a un patr\u00f3n espor\u00e1dico. En esta forma espor\u00e1dica de la enfermedad la gen\u00e9tica tambi\u00e9n cuenta, pero solo se entiende si existe vinculaci\u00f3n con el ambiente. La enfermedad ser\u00eda un conjunto de factores de riesgo cuya fatal combinaci\u00f3n en un momento dado acelera la muerte neuronal en determi-nadas \u00e1reas del cerebro. Estos factores de riesgo ambiental cobran todo su protagonismo ante la existencia de genes que marcan la predisposici\u00f3n a padecer la enfermedad. As\u00ed pues... \u00bfel Alzheimer es hereditario o no? \u00bfSi mi madre o mi padre tienen Alzheimer, yo tengo m\u00e1s probabilidades de padecerlo? La mayor parte de casos de enfermedad de Alzheimer son espor\u00e1dicos, lo que significa que aparecen sin una historia familiar o sin predisposi-ci\u00f3n gen\u00e9tica. El hecho de tener un familiar con Alzheimer no necesaria-mente incrementa el riesgo de una persona a desarrollar la enfermedad. Sin embargo, el riesgo s\u00ed aumenta cuando se tiene m\u00e1s de un familiar con la enfermedad. Los profesionales que estudian la gen\u00e9tica del Alzheimer separan los casos espor\u00e1dicos de los que tienen una clara historia fami-liar, conocidos como enfermedad de Alzheimer familiar. La forma familiar se plantea cuando una persona enferma tiene, al menos, dos parientes de primer grado (padre, madre o hermanos) con Alzheimer. Mientras que los casos espor\u00e1dicos son mucho m\u00e1s frecuentes y suelen aparecer en edades avanzadas, la forma familiar suele manifestarse precozmente (usual-mente antes de los 65 a\u00f1os de edad) y representa un peque\u00f1o porcen-taje de todos los casos de Alzheimer. El Alzheimer de inicio precoz solo sucede en, aproximadamente, un 5-10 % de los casos, y a veces est\u00e1 rela-cionado con la forma familiar. Solo un 2 % de todos los casos de enfer - medad de Alzheimer es puramente hereditario. Se conocen tres genes, ubicados en tres cromosomas distintos, implica- dos en al menos la mitad de los casos de Alzheimer familiar. Algunas fami-lias tienen mutaciones en un gen del cromosoma 21 denominado prote\u00edna precursora del amiloide (PPA), que causa una producci\u00f3n anormal de la prote\u00edna amiloide. Otras familias tienen mutaciones en el llamado gen Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 185 presenilina 1 (PS1), ubicado en el cromosoma 14, que causa una produc - ci\u00f3n anormal de la prote\u00edna presenilina 1. El otro gen conocido que afecta a otras familias y que se ubica en el cromosoma 1 es el denominado prese - nilina 2 (PS2), que causa una producci\u00f3n anormal de la prote\u00edna prese-nilina 2. Si tan solo una de estas mutaciones est\u00e1 presente en una de las dos copias de un gen heredado de los padres, la persona, inevitablemente, desarrollar\u00e1 esa forma de Alzheimer precoz (es lo que recibe el nombre de herencia autos\u00f3mica dominante), pero a escala mundial \u00fanicamente se cono - cen entre 100 y 200 casos de este tipo. Se insiste en que en la mitad de los casos de Alzheimer familiar est\u00e1 implicada una de estas mutaciones, pero en la otra mitad a\u00fan se desconoce la mutaci\u00f3n gen\u00e9tica responsable y, por ello, la investigaci\u00f3n contin\u00faa. En aquellos casos de claro Alzheimer familiar y de aparici\u00f3n antes de los 65 a\u00f1os, el especialista puede sugerir la realizaci\u00f3n de un test gen\u00e9tico, para comprobar si se tiene una de las mutaciones conocidas o indagar sobre el posible hallazgo de otras nuevas. En cualquier caso, de tomar la decisi\u00f3n, la persona en cuesti\u00f3n y sus fami-liares se ver\u00e1n ante un complejo dilema (conocer o no su destino gen\u00e9tico) y, por ello, es necesario contar con el asesoramiento de un equipo especia-lista en consejo gen\u00e9tico. Queda claro, pues, que la inmensa mayor\u00eda de casos de enfermedad de Alzheimer son espor\u00e1dicos (es decir, no hereditarios) y de inicio posterior a los 65 a\u00f1os, existan o no antecedentes familiares. Un factor de riesgo gen\u00e9tico hoy en d\u00eda muy estudiado es el caso del gen de la apolipoprote\u00edna E (abreviado, APOE). Distintas variaciones (o alelos) de determinados genes producen variaciones en caracter\u00edsticas o rasgos hereditarios, como el color de ojos o el grupo sangu\u00edneo. En el tema que nos ocupa, las varia-ciones en el gen APOE juegan un papel en el riesgo de padecer la enferme-dad de Alzheimer. El gen APOE se encarga de la producci\u00f3n de la apolipo-prote\u00edna E, prote\u00edna que colabora, entre otras funciones, en el transporte del colesterol sangu\u00edneo por todo el cuerpo. Se encuentra en neuronas y en otras c\u00e9lulas cerebrales, como la gl\u00eda, en cerebros sanos. Sin embargo, tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con las abundantes placas amiloideas t\u00edpicas en cerebros de enfermos de Alzheimer. De las distintas formas o alelos que de este gen podemos heredar de nuestros progenitores, la ciencia se ha inte-resado por los tres alelos m\u00e1s frecuentes: e2, e3 y e4. En los a\u00f1os noventa se descubri\u00f3 que en los enfermos de Alzheimer era mucho m\u00e1s frecuente 186 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia encontrar la variante e4 que en las personas que no padec\u00edan la enferme- dad. Se considera que ser portador de uno o, especialmente, de los dos alelos 4 del APOE confiere un mayor riesgo de padecer la enfermedad y, de padecerla, de iniciarse en edades relativamente m\u00e1s tempranas (m\u00e1s cerca de los 65 que de los 75 a\u00f1os). En la actualidad se sabe que la forma e3 es la m\u00e1s frecuente en la poblaci\u00f3n general y que tiene un efecto neutro respecto al riesgo de padecer Alzheimer. Por otro lado, ser portador del alelo e2 de APOE ha sido considerado como un factor de protecci\u00f3n para tal enferme-dad, es decir, un menor riesgo de padecerla y, de aparecer, hacerlo en edades m\u00e1s avanzadas. Una investigaci\u00f3n recientemente publicada 6 se centr\u00f3 en el estudio de c\u00f3mo el cerebro de unos ratones expulsaba el beta-amiloide. Ya se sab\u00eda que el cerebro usa una mol\u00e9cula, llamada LRP1, que es muy eficiente y, de forma r\u00e1pida, expulsa el beta-amiloide hacia el torrente sangu\u00ed-neo, donde se elimina f\u00e1cilmente. Pero se descubri\u00f3 que, adem\u00e1s, existe otro \u00ablimpiador\u00bb, el VLDLR, que act\u00faa 20 veces m\u00e1s lento. Resulta que, en presencia del APOE4, el que adquiere protagonismo es el lento, y se convierte en el principal expulsor del beta-amiloide. Probablemente, el cerebro de las personas que tienen esta variante gen\u00e9tica en lugar de emplear el \u00ablimpiador\u00bb r\u00e1pido emplean el lento, de forma que el beta-amiloide no se elimina todo lo r\u00e1pido que ser\u00eda necesario y va acumu-l\u00e1ndose, hasta acabar formando las caracter\u00edsticas placas tan abundan-tes en la enfermedad de Alzheimer. Cuando se compar\u00f3 esta situaci\u00f3n con el cerebro de ratones que ten\u00edan otras variantes del gen APOE (APOE2 y APOE3), se comprob\u00f3 que el ritmo de eliminaci\u00f3n de beta-amiloide era de dos a tres veces m\u00e1s r\u00e1pido que con APOE4, principal-mente porque utilizaban LRP1 para expulsar la prote\u00edna del cerebro. Con esta investigaci\u00f3n se demuestra, pues, que el APOE4 modifica la habilidad del cerebro para deshacerse del beta-amiloide, corroborando que el poseerlo constituye un factor de riesgo para padecer la enfer - medad de Alzheimer. Debe quedar claro que las variaciones del gen APOE solo indican un riesgo potencial de desarrollar la enfermedad, pero que de ning\u00fan modo predi-cen el futuro. Una persona con las mutaciones de mayor riesgo (alelos 4) puede no llegar a desarrollar nunca la enfermedad, mientras que otra sin Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 187 los alelos de riesgo podr\u00eda padecerla. En definitiva, el estudio del APOE debe entenderse como un factor de susceptibilidad: puede indicar un riesgo orientativo, pero no predecir el padecimiento o no de la enferme-dad. Quiz\u00e1 llegue el d\u00eda en que pueda predecirse, por an\u00e1lisis gen\u00e9tico, qui\u00e9n va a tener la forma espor\u00e1dica de la enfermedad y qui\u00e9n no, pero hoy por hoy a\u00fan no es posible. 12.6. Otros factores de riesgo: la persona y el estilo de vida Al margen de la gen\u00e9tica y su influencia, principalmente en cuanto a suscep- tibilidad de padecer la enfermedad existen otros factores de riesgo que contribuyen a hacer m\u00e1s probable la aparici\u00f3n del Alzheimer. Como ya se ha comentado anteriormente, la edad es el principal factor \u2014 de riesgo. Recordemos que, de forma aproximada, un 10 % de perso-nas de 70 a\u00f1os padecen la enfermedad de Alzheimer, mientras que este porcentaje asciende a un 20 % en la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y a un 40 % en la de 80 a\u00f1os o m\u00e1s. Otro de los factores de riesgo es ser mujer. Se da una mayor \u2014 frecuencia de casos en mujeres que en hombres (1,6 casos en muje-res por cada caso en hombres). Aunque a\u00fan no est\u00e1n muy claras las razones de este predominio, una hip\u00f3tesis apunta a que, con la menopausia, la mujer pierde el papel protector que los estr\u00f3-genos (un tipo de hormona) tienen sobre las neuronas. Por otro lado, tambi\u00e9n hay que tener en cuenta la mayor esperanza de vida entre las mujeres. Un factor sobre el que a\u00fan hoy en d\u00eda existe pol\u00e9mica es si el tener \u2014 menores niveles de instrucci\u00f3n y escolaridad formal constituye un factor de mayor riesgo para padecer Alzheimer. Los que defien-den esta teor\u00eda suponen que un mayor nivel de aprendizaje habr\u00e1 supuesto la formaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de sinapsis y, por tanto, se contar\u00e1 con una mayor reserva cerebral. En este caso, se dir\u00eda que \u00abal tener m\u00e1s, uno se puede \"permitir\" perder m\u00e1s sin que se note mucho\u00bb. Aun as\u00ed, evidentemente, aunque la formaci\u00f3n o el nivel cultural pudiera tener cierto papel preventivo se conocen casos de famosos con alto nivel intelectual afectados por la enfermedad. Por 188 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia un lado, hay quienes sostienen que la denominada reserva cognitiva puede permitir una mayor resistencia a la manifestaci\u00f3n de dete- rioro ante la patolog\u00eda cerebral propia del Alzheimer.7 Por otro lado, otros investigadores, aunque apoyan la idea de que, a mayor nivel de instrucci\u00f3n, mayor resistencia inicial a la patolog\u00eda del Alzheimer, consideran que, una vez la demencia ya se manifiesta, el declive, el ritmo de deterioro, probablemente sea m\u00e1s r\u00e1pido en fases avanza-das que el de personas con menor nivel educativo. Una posible expli-caci\u00f3n para ello ser\u00eda considerarlo consecuencia de una abundante acumulaci\u00f3n de patolog\u00eda cerebral para el momento en que empieza a manifestarse de forma evidente. 8 Las personas con s\u00edndrome de Down tienen mayor riesgo para desa- \u2014 rrollar el Alzheimer. Estas personas presentan una mutaci\u00f3n gen\u00e9-tica que consiste en poseer una copia de m\u00e1s del cromosoma 21, que es donde se localiza uno de los genes relacionados con el Alzheimer: el de la prote\u00edna precursora del amiloide. Parece ser que el hecho de haber padecido un traumatismo craneo- \u2014 encef\u00e1lico importante, con p\u00e9rdida de conciencia, puede suponer un mayor riesgo para desarrollar el Alzheimer. La contusi\u00f3n cerebral puede inducir la formaci\u00f3n de beta-amiloide y una reacci\u00f3n inflama-toria a su alrededor. Se ha observado que la enfermedad de Alzheimer es m\u00e1s frecuente \u2014 en familias en las que alg\u00fan miembro ha sufrido alguna demencia, sea del tipo que sea. No demostrada una clara relaci\u00f3n gen\u00e9tica, se ha considerado que podr\u00eda influir el estilo de vida de la familia, el medio donde se vive (rural o urbano), la alimentaci\u00f3n, la exposi-ci\u00f3n a t\u00f3xicos, etc. Hace ya a\u00f1os que se est\u00e1 estudiando la relaci\u00f3n entre el Alzheimer y \u2014 los factores de riesgo cardiovascular (hipertensi\u00f3n arterial, diabetes, colesterol elevado, obesidad, tabaquismo, etc.). 9-11 Estas alteraciones contribuyen a que las arterias cerebrales se afecten y se produzcan infartos en distintas zonas cerebrales. Si, por un lado, se producen m\u00faltiples peque\u00f1os infartos que provocan la muerte de tejido cere-bral, y por otro la degeneraci\u00f3n neuronal propia del Alzheimer, la cantidad de neuronas muertas es, obviamente, mayor. Por ello, en estos casos la demencia resultante suele ser m\u00e1s grave y evolucio-nar m\u00e1s r\u00e1pidamente. Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 189 12.7. El tratamiento farmacol\u00f3gico* Aunque en la actualidad solo disponemos de f\u00e1rmacos paliativos que mejoran la p\u00e9rdida cognitiva de los pacientes temporalmente, son muchos los esfuer - zos cient\u00edficos y de investigaci\u00f3n cl\u00ednica que se est\u00e1n llevando a cabo para tratar de hacer frente a la enfermedad con el objetivo de alcanzar alg\u00fan d\u00eda su curaci\u00f3n y/o prevenci\u00f3n. Las lesiones del tejido cerebral antes descritas, las placas amiloideas o de beta-amiloide (cl\u00e1sicamente denominadas placas seni- les) y los ovillos neurofibrilares, junto a la p\u00e9rdida de neuronas fundamental- mente colin\u00e9rgicas, constituyen las bases moleculares de la enfermedad de Alzheimer. Es en estas tres l\u00edneas en las que se centra la investigaci\u00f3n cient\u00ed-fica para tratar de encontrar f\u00e1rmacos eficaces para combatir la enfermedad. Por ello, el desarrollo de f\u00e1rmacos para combatir la enfermedad de Alzheimer se basa, principalmente, en tres hip\u00f3tesis relacionadas con las investigacio-nes y hallazgos neuropatol\u00f3gicos de la enfermedad: la hip\u00f3tesis colin\u00e9rgica, la amiloide y la tau. En la actualidad, los f\u00e1rmacos aprobados y disponibles en el mercado para el tratamiento de la enfermedad de Alzheimer son, por un lado, los derivados de las investigaciones sobre la hip\u00f3tesis colin\u00e9rgica y, por otro lado, un f\u00e1rmaco de la familia de los antagonistas NMDA (N -metil-D-aspar - tato), dentro del estudio de la hip\u00f3tesis glutamat\u00e9rgica en la enfermedad de Alzheimer. 12.7.1. La hip\u00f3tesis colin\u00e9rgica Los progresos en esta l\u00ednea se han orientado a tratar de restaurar los nive-les de un neurotransmisor, la acetilcolina, implicado en los procesos de aprendizaje y memoria. En la d\u00e9cada de los ochenta se inici\u00f3 una investi-gaci\u00f3n farmac\u00e9utica intensiva que desemboc\u00f3 en la aparici\u00f3n de los actua-les f\u00e1rmacos en uso para el tratamiento de los s\u00edntomas de la enfermedad de Alzheimer, como son la tacrina (nombre comercial: Cognex\u00ae), que fue el primero pero hoy en d\u00eda apenas usado; el donepezilo (nombre comer-cial: Aricept\u00ae), Reminyl\u00ae). Aunque la degeneraci\u00f3n de la inervaci\u00f3n colin\u00e9rgica de la corteza cerebral no sea la causa inicial de la enfermedad, s\u00ed parece claro que este fen\u00f3meno tiene un gran impacto * Enlace de inter\u00e9s: Desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos para la enfermedad de Alzheimer, del web de la Fundaci\u00f3n Alzheimer Espa\u00f1a (ver referencia bibliogr\u00e1fica 12).190 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia en el desarrollo de los principales s\u00edntomas de la enfermedad. Por ello, este tipo de f\u00e1rmacos son de tipo paliativo, ya que mejoran la sintomatolog\u00eda del paciente, pero sin llegar a interferir en el proceso neurodegenerativo. Estos medicamentos act\u00faan bloqueando una enzima (colinesterasa) que destruye la acetilcolina cerebral. Al interferir en la destrucci\u00f3n de la acetilcolina, se aumenta su concentraci\u00f3n en el cerebro. Su indicaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n est\u00e1 restringida a fases leves y moderadas de la enfermedad. La duraci\u00f3n de la relativa estabilizaci\u00f3n de los s\u00edntomas es muy variable, influyendo la efica-cia en cada persona y la velocidad de evoluci\u00f3n de la enfermedad. 12.7.2. La hip\u00f3tesis glutamat\u00e9rgica (antagonistas NMDA) La terap\u00e9utica para la enfermedad de Alzheimer tambi\u00e9n ha sido fruct\u00ed-fera en este \u00e1mbito en a\u00f1os recientes. Los receptores NMDA se denominan as\u00ed porque, farmacol\u00f3gicamente, presentan una alta capacidad de uni\u00f3n a esta sustancia (NMDA = N-metil-D-aspartato). Existe un neurotransmi- sor, el glutamato, que es el mediador qu\u00edmico fisiol\u00f3gico que, principal-mente, usan las neuronas para mandar se\u00f1ales excitadoras. Para recibir las se\u00f1ales excitadoras existen gran cantidad de subtipos de receptores, tanto NMDA como no NMDA. Los subtipos NMDA contribuyen a desenca-denar respuestas neuronales relacionadas con funciones cognitivas y con capacidades adaptativas de las neuronas ante determinadas circunstancias adversas (falta de riego sangu\u00edneo, traumatismo, etc.). Pero la hiperexcita-ci\u00f3n por exceso de glutamato o la hiperactivaci\u00f3n de los receptores NMDA por otras causas llega a producir toxicidad en las neuronas. La activaci\u00f3n excesiva de los receptores glutamat\u00e9rgicos puede derivar en un proceso patol\u00f3gico caracterizado por disfunci\u00f3n y muerte neuronal, producido por una entrada intraneuronal de calcio excesiva que se denomina excito - toxicidad . El intento de disminuir la excitotoxicidad generada por el gluta- mato es uno de los mecanismos que pueden mediatizar un potencial efecto neuroprotector de los f\u00e1rmacos antiglutamat\u00e9rgicos como la memantina 13 (nombres comerciales: Axura\u00ae y Ebixa\u00ae). Es un f\u00e1rmaco que ya se empleaba en la terap\u00e9utica de otras enfermedades neurol\u00f3gicas, especialmente en la enfermedad de Parkinson, y cuyo uso en el Alzheimer fue aprobado en Espa\u00f1a en 2003. La memantina se mostr\u00f3 eficaz en neuroprotecci\u00f3n y con pocos efectos secundarios. Adem\u00e1s, demostr\u00f3 cierta contribuci\u00f3n a la ralentizaci\u00f3n del proceso neurodegenerativo. Posteriormente se estu-di\u00f3 su indicaci\u00f3n en la enfermedad de Alzheimer, ya que analizando las Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 191 posibles causas de la enfermedad se detectaron alteraciones en los recep- tores NMDA y cierta producci\u00f3n excesiva de glutamato, responsable de la toxicidad y muerte de neuronas. De forma simplificada, puede decirse que la memantina permite que neuronas que ya no eran capaces de activarse vuelvan a ejercer su funci\u00f3n fisiol\u00f3gica. Esto significa que poblaciones de neuronas afectadas por la enfermedad de Alzheimer, a\u00fan supervivientes, prolongan su actividad funcional. A medida que avanza la enfermedad, las neuronas enfermas ocupan \u00e1reas cerebrales m\u00e1s extensas y, por ello, el efecto de la memantina es m\u00e1s notable. As\u00ed pues, la memantina alcanza su m\u00e1ximo grado de eficacia sintom\u00e1tica en la segunda mitad de la enfer - medad, aunque su efecto pueda ser beneficioso desde el comienzo de la misma. 14 Inicialmente, solo pod\u00eda recetarse memantina en fases mode- radas o graves de la enfermedad. Recientemente su prescripci\u00f3n se ha ampliado a formas leves. 12.7.3. La hip\u00f3tesis amiloide Las investigaciones en esta \u00e1rea se iniciaron en los a\u00f1os noventa, y en la actualidad existen distintos f\u00e1rmacos que se encuentran en desarro-llo cl\u00ednico (es decir, a\u00fan en fase de investigaci\u00f3n). Uno de estos f\u00e1rmacos es la denominada vacuna del Alzheimer. Aunque los primeros ensayos en pacientes, hace unos a\u00f1os, debieron ser suspendidos por la aparici\u00f3n de \u00a9 iStockphoto.com/smartstock192 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia reacciones adversas graves, hoy en d\u00eda, gracias a una investigaci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s depurada, se est\u00e1 experimentando con otras estrategias. De confir - marse las esperanzas depositadas en estos estudios, tal vez en unos a\u00f1os se disponga de f\u00e1rmacos con capacidad de modificar el proceso neurode-generativo. 12.7.4. La hip\u00f3tesis tau Es la l\u00ednea de investigaci\u00f3n m\u00e1s reciente, pero una de las m\u00e1s prometedo-ras, ya que se ha comprobado que el grado de demencia es directamente proporcional a la cantidad de ovillos neurofibrilares encontrados en los cere-bros de enfermos de Alzheimer, as\u00ed como de otras demencias denominadas taupat\u00edas. En la actualidad se est\u00e1 investigando con un f\u00e1rmaco cuyo meca-nismo molecular est\u00e1 basado en esta hip\u00f3tesis. Se encuentra en desarrollo cl\u00ednico, pretendiendo poder mostrar su eficacia en pacientes. Resumiendo, los \u00fanicos f\u00e1rmacos actualmente disponibles para el trata- miento sintom\u00e1tico (que no curativo) de la enfermedad de Alzheimer son los inhibidores de la colinesterasa y la memantina. Es su m\u00e9dico quien debe decidir cu\u00e1l debe ser el tratamiento y c\u00f3mo administrarlo. No haga caso de amigos ni vecinos, ni de si a otro paciente le han recetado alguna otra cosa. Su m\u00e9dico seguir\u00e1 su tratamiento y decidir\u00e1 cu\u00e1ndo deber\u00e1n realizarse cambios o interrumpirlo. El desarrollo de un nuevo medicamento es un proceso largo, complejo, costoso y arriesgado. El tiempo que transcurre desde que se descubre una nueva mol\u00e9cula con una determinada acci\u00f3n biol\u00f3gica hasta estar disponi-ble como medicamento en las farmacias es de unos 15 a\u00f1os. Aproximada-mente, de cada 10.000 mol\u00e9culas descubiertas solo una de ellas llegar\u00e1 a ser un f\u00e1rmaco comercial, y supone una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 800 millones de euros. En Espa\u00f1a siempre ha existido una buena tradici\u00f3n y calidad en la investigaci\u00f3n neurol\u00f3gica, cuyo m\u00e1ximo exponente es D. Santiago Ram\u00f3n y Cajal, premio Nobel de medicina a principios del siglo xx. En Espa\u00f1a exis - ten muchos centros sanitarios (especialmente grandes hospitales) en los que se vienen desarrollando numerosos ensayos cl\u00ednicos de investigaci\u00f3n sobre nuevos f\u00e1rmacos. Si desea informaci\u00f3n sobre los mismos o cree que puede interesarle participar en alguno, pregunte a su m\u00e9dico de referencia sobre la existencia de los mismos cerca de su lugar de residencia.Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 193 Al margen de los f\u00e1rmacos dirigidos al tratamiento de los s\u00edntomas genera- les, seg\u00fan el proceso de la enfermedad pueden aparecer problemas concretos para los que puede ser \u00fatil, seg\u00fan criterio m\u00e9dico, la indicaci\u00f3n de f\u00e1rmacos espec\u00edficos para ese tipo de problemas. As\u00ed, durante el curso de la enferme-dad tal vez se prescriban, temporalmente, otros f\u00e1rmacos como tranquili-zantes, antidepresivos o antipsic\u00f3ticos. 12.8. El tratamiento no farmacol\u00f3gico Aunque los medicamentos puedan ser de ayuda en el manejo de la enferme-dad, lo ideal es integrarlos en una serie de t\u00e9cnicas y actividades que preten-den conservar las funciones y capacidades del enfermo el m\u00e1ximo tiempo posible. Pese a constituir un terreno que a\u00fan requiere mucha investiga-ci\u00f3n, estudios recientes han demostrado que algunas terapias no farmaco-l\u00f3gicas pueden ser muy \u00fatiles en la mejor\u00eda del estado de \u00e1nimo de enfer-mos y cuidadores. 15 Adem\u00e1s, contribuyen a mejorar la calidad de vida de los pacientes y su estado de salud general, postergando el ingreso en residen-cias y disminuyendo la prescripci\u00f3n de f\u00e1rmacos, tanto a pacientes como a cuidadores. Varias intervenciones no farmacol\u00f3gicas a\u00fan no han demos-trado su eficacia, lo que no significa que no la tengan, sino que sigue inves-tig\u00e1ndose sobre sus resultados. 16 El abordaje no farmacol\u00f3gico de las demencias es una idea a\u00fan emergente en la conciencia social y profesional, aunque este tipo de intervenciones se vienen practicando desde hace bastante tiempo. Varios inconvenientes las han relegado a un lugar menor o secundario respecto a los f\u00e1rmacos, como que su naturaleza basada en la interacci\u00f3n humana es materialmente imposible de patentar, o que las dificultades metodol\u00f3gicas que acarrean debido a esa misma naturaleza influyen en la falta de evidencia cient\u00edfi-camente robusta a su favor. Pero, afortunadamente, en los \u00faltimos a\u00f1os la situaci\u00f3n est\u00e1 cambiando: cada vez existen m\u00e1s instituciones y grupos de trabajo que dedican recursos a investigar la eficacia de tales interven-ciones. El grupo de trabajo del NICE (National Institute of Clinical Exce-llence) del Sistema P\u00fablico de Salud Brit\u00e1nico ya estudia la posibilidad de incorporar terapias no farmacol\u00f3gicas como parte del tratamiento est\u00e1n-dar de las demencias. 194 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Son m\u00faltiples las actividades y terapias propuestas para abordar, al margen de la farmacolog\u00eda, el tratamiento tanto de la enfermedad de Alzheimer como de otras demencias. As\u00ed, se trabajan conceptos y t\u00e9cnicas como la psicoestimu-laci\u00f3n, la estimulaci\u00f3n cognitiva, la reminiscencia, la musicoterapia y artete-rapia, la orientaci\u00f3n en la realidad, la estimulaci\u00f3n sensorial, el ejercicio f\u00edsico, la psicomotricidad, etc. A la vista de la heterogeneidad de t\u00e9cnicas, estrategias y propuestas, en mayo de 2005 se realiz\u00f3 en Madrid el I Congreso Internacional de Consenso de Terapias No Farmacol\u00f3gicas para Alzheimer,* que aglutin\u00f3 a una importante representaci\u00f3n internacional de cient\u00edficos y expertos en el tema. Como el nombre del congreso indica, su principal objetivo fue consensuar ideas sobre un tema tan diverso y polifac\u00e9tico. En forma de respuesta a preguntas clave, aqu\u00ed se detallan algunas de las conclusiones a las que se lleg\u00f3: \u00bfC\u00f3mo denominarlas? \u2014 Para evitar una posible consideraci\u00f3n negativa hacia las terapias farmacol\u00f3gicas, se propone utilizar el t\u00e9rmino inter - venciones no farmacol\u00f3gicas, en lugar de terapias no farmacol\u00f3gicas. * En el web del Congreso puede accederse a v\u00eddeos en los que se entrevista a varios expertos. URL: <http://www. nptherapies.org/> (con acceso el 22 de junio de 2010). \u00a9 EXIT de Disseny Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 195 \u00bfPor qu\u00e9? \u2014 La necesidad de su desarrollo parte de la idea de que el Alzheimer es una enfermedad sin cura que afecta a millones de perso- nas y que repercute en toda una familia, generando considerables trastornos psicoafectivos, sociales y econ\u00f3micos. \u00bfPara qu\u00e9? \u2014 El objetivo principal de estas intervenciones es mejorar la calidad de vida de las personas enfermas y de quienes les cuidan. \u00bfPara qui\u00e9n? \u2014 Se definen claramente dos destinatarios: el paciente y su cuidador. \u00bfPor qui\u00e9n? \u2014 El equipo de profesionales debe ser siempre multidisci- plinar (psic\u00f3logos, terapeutas ocupacionales, fisioterapeutas, m\u00e9di-cos de atenci\u00f3n primaria, geriatras, etc.). \u00bfD\u00f3nde? \u2014 De forma mayoritaria, estas intervenciones se desarrollan en centros de d\u00eda especializados. \u00bfC\u00f3mo? \u2014 Se trata de ajustar un plan de trabajo (intensidad y modo) en funci\u00f3n de las necesidades de cada paciente y su cuidador (o cuidadores). \u00bfDan resultado? \u2014 De forma general, se plantea la dificultad de medir y mostrar resultados, debido a la gran variedad de intervenciones, las distintas formas de medir los resultados y la dificultad para definir los objetivos a medir. Se concretan aspectos mesurables (con instru-mentos de medici\u00f3n: test, escalas, cuestionarios, etc.) para valorar su eficacia en distintos aspectos, como calidad de vida, rendimiento cognitivo y funcional, problemas de conducta, bienestar del cuidador o costes sanitarios, entre otros. \u00bfQu\u00e9 se ha mostrado m\u00e1s beneficioso, hasta ahora? \u2014 Para el paciente: T\u00e9cnicas de estimulaci\u00f3n cognitiva. - Reminiscencia. \u00b7 Orientaci\u00f3n en la realidad. \u00b7 Mantenimiento de la funcionalidad. - Entrenamiento en actividades de la vida diaria. \u00b7 Actividad f\u00edsica (caminar, fortalecimiento muscular). \u00b7 Mejorar o disminuir la incidencia de problemas conductuales. - Musicoterapia. \u00b7 Grupos de psicoan\u00e1lisis (solo en fases iniciales). \u00b7 Terapias de estimulaci\u00f3n sensorial (por ejemplo, equi- \u00b7 noterapia y terapia con mascotas). 196 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Para el cuidador: Distintos talleres: - De informaci\u00f3n sobre la enfermedad, consecuencias \u00b7 y evoluci\u00f3n. Obtener t\u00e9cnicas de manejo de los problemas conduc - \u00b7 tuales m\u00e1s agotadores (entre otros, insomnio, deam- bulaci\u00f3n, reacciones catastr\u00f3ficas y agresividad). Aprender a realizar actividades con el enfermo en \u00b7 casa. Importancia y beneficios de reconocer la enfermedad \u00b7 del ser querido como cr\u00f3nica y discapacitante. Grupos de autoayuda. - Aprender t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. - Hay que ser cautos con la afirmaci\u00f3n de que determinadas intervencio-nes se hayan mostrado beneficiosas, porque dicho beneficio no siempre es medido en los mismos t\u00e9rminos ni bajo los mismos par\u00e1metros. En algunos casos lo que se valora es la mejor\u00eda de la calidad de vida (basada en respuestas de los pacientes y/o cuidadores a cuestionarios); en otros casos se consideran los cambios detectables en valoraciones del estado de \u00e1nimo, y en otros, cambios en las puntuaciones de algunos test. Aunque poco a poco se va reconociendo m\u00e1s su importancia, a\u00fan destaca una falta de concienciaci\u00f3n general de que las intervenciones no farmacol\u00f3gicas tambi\u00e9n precisan ser sometidas a estudios rigurosos para poder ser anali-zadas con criterios objetivos (es decir, \u00bfmejora la memoria?, \u00bfmejoran otras capacidades cognitivas?, \u00bfse ralentiza del deterioro?, \u00bfmejora la calidad de vida?, \u00bfmejora el estado de \u00e1nimo?, etc.). Tambi\u00e9n hay que tener presente que, aunque a\u00fan no se haya podido demostrar de forma contundente la eficacia de muchas de las intervenciones no farma-col\u00f3gicas, no por ello debe deducirse que no lo son, sino, como se ha dicho, que no se ha podido demostrar por falta de estudios rigurosos de los que se desprendan datos objetivos. Y tal escasez se debe, fundamentalmente, a dos motivos: 1) La falta de concienciaci\u00f3n de la necesidad de que se realicen y, en consecuencia, la falta de recursos destinados a ello; y 2) Las dificultades inherentes a la evaluaci\u00f3n objetiva y libre de influencias que supone un estudio con t\u00e9cnicas inevitablemente mediatizadas por perso-nas y dirigidas a personas. Cap\u00edtulo 12. La enfermedad de Alzheimer 197 Aunque a\u00fan no se hayan podido contrastar firmemente los efectos positi- vos de este tipo de intervenciones, s\u00ed existen revisiones que apuntan a que pueden ser prometedoras. 17 Por otro lado, tampoco se dispone de datos s\u00f3li - dos sobre posibles efectos secundarios o sobrecarga de intervenciones. Por su naturaleza, raramente tendr\u00e1n efectos secundarios, aunque la forma de aplicarlas s\u00ed puede desencadenar incomodidades o reacciones adversas en las personas a quienes se destinan. Un riesgo es que se apliquen interven-ciones sin tener en cuenta al enfermo como persona, perdiendo de vista que en todo momento se le debe tratar con respeto y dignidad, conside-rando sus gustos y preferencias, sin obligarle a nada. A menudo se tiende a infantilizar a las personas con demencia, cuando se trata de adultos con una historia personal a sus espaldas. Las personas con demencia necesitan, de forma permanente, un entorno adecuado. Es f\u00e1cil caer en la tendencia a arrinconarlos. Aunque la demen-cia provoca muchas p\u00e9rdidas, tambi\u00e9n se mantienen muchos rasgos de la personalidad y muchas capacidades que, mediante un trato h\u00e1bil y sensi-ble, deben hacerse prevalecer. \u00a9 Joan Masats198 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo International Academy a science of Alzheimer's disease management: a model based upon current knowledge , J. C. \u00abEducation and Alzheimer disease without W.; and the risk of dementia and Alzheimer Archives Neurology R. \u00abAggregation of risk and risk of incident Alzheimer disease\u00bb. Neurology (2005), n.\u00ba 65, p. 545-551. Fundaci\u00f3n Alzheimer Espa\u00f1a [sede web]. Mart\u00ednez, A. 12 Desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos para la enfermedad de Alzhei-mer. Instituto de Qu\u00edmica M\u00e9dica. Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. Disponible en URL: <www.fundacionalzheimeresp.org/index.php?option=com_content&task=view&id=976&Itemid=181> (con acceso el 22 de junio de 2010). Molinuevo13 , J. L. \u00abNeuroprotecci\u00f3n con los anta- gonistas del receptor N-metil-D-aspartato\u00bb. Alzheimer. Realidades e Investigaci\u00f3n en Demencias (2007), n.\u00ba 37, p. 2-3. Disponible en URL: <www.revistaalzheimer.com/PDF/0171.pdf> (con acceso el 22 de junio de 2010). Robles-Bay\u00f3n14 , A. \u00abAcci\u00f3n de la memantina sobre la alteraci\u00f3n cognitiva del paciente con demencia: reflexio-nes tras dos a\u00f1os de experiencia en Espa\u00f1a\u00bb. Revista Serrano , P .; Navarro , E.; Garc\u00eda de Psychiatry and Neurology (2007), n.\u00ba 20, p. 239-249.Referencias bibliogr\u00e1ficas 199 Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje En la discapacidad y la conducta observable en una persona que padece demencia subyacen unos d\u00e9ficits cognitivos. Las tres \u00e1reas generalmente descritas como afectadas en las demencias (cognitiva, funcional y conduc - tual) est\u00e1n, de hecho, \u00edntimamente ligadas entre s\u00ed. En muchas ocasiones, las alteraciones conductuales que manifiestan las personas con demencia son consecuencia de uno o m\u00faltiples d\u00e9ficits cognitivos, o de la frustraci\u00f3n derivada de la progresiva discapacidad funcional. Es necesario comprender los d\u00e9ficits cognitivos subyacentes para llevar a cabo actuaciones dirigidas a minimizar su impacto en la vida cotidiana. Una atenta observaci\u00f3n de la persona afectada por una demencia es de gran ayuda para identificar lo que puede hacer y lo que no. Por ejemplo, existen tres actitudes caracter\u00eds - ticas que pueden indicar problemas en la funci\u00f3n mental: rechazo persis - tente a realizar determinadas tareas, fracaso inexplicable en la realiza-ci\u00f3n de algunas actividades y desasosiego general (inquietud, nerviosismo, angustia). Mientras que algunos d\u00e9ficits (problemas de lenguaje, memo-ria, habilidades motoras, etc.) pueden seguir el curso de la enfermedad, otros pueden ser mucho menos predecibles (alteraciones conductuales, 13Cap\u00edtulo200 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia problemas de reconocimiento, etc.). Un s\u00edntoma conductual puede tener distintas causas en distintas personas o, incluso, en una misma persona en distintos momentos. Casi siempre se puede hacer algo para aliviar el desasosiego de la persona con demencia o para reconducir su conducta en momentos de alteraci\u00f3n. El primer paso es procurar entenderle y mante-nerse sereno. A continuaci\u00f3n, tras definir algunos de los s\u00edntomas o rasgos que frecuen- temente aparecen en las demencias se explicitar\u00e1n algunas de sus posibles manifestaciones o consecuencias en la vida diaria y se propondr\u00e1n algunas ideas para abordarlas, siguiendo el estilo de consejos de la experta Nancy L. Mace. 1 13.1. La memoria La memoria es la capacidad de recordar cosas pasadas. Como hemos visto anteriormente, existen distintos tipos de memoria (a corto y largo plazo, sem\u00e1ntica, epis\u00f3dica, etc.). La memoria constituye un campo de intensa y constante investigaci\u00f3n sobre su naturaleza, funcionamiento y alteraci\u00f3n. La memoria asociada a sentimientos probablemente es almacenada y recuperada de forma distinta a la memoria para hechos concretos. Recordemos que la memoria consta de tres fases: 1) El registro, que consiste en la entrada de informaci\u00f3n a alguna de las formas de almacenamiento. Si la informaci\u00f3n no llega a ser registrada, por falta de inter\u00e9s, de motivaci\u00f3n o de problemas de atenci\u00f3n, nunca podr\u00e1 ser recordada, puesto que nunca habr\u00e1 llegado a formar parte de la memoria. 2) El almacenamiento, que puede ser a corto o a largo plazo, en cuyo caso se producir\u00eda la codificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. 3) La evocaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n alma- cenada. De forma espont\u00e1nea, una persona puede recordar unas cosas y no otras. El uso de ayudas o pistas puede contribuir a la recuperaci\u00f3n de m\u00e1s cantidad de informaci\u00f3n. No todos los tipos de demencia afectan del mismo modo a las diversas formas de memoria ni a sus distintas fases. En demencias con predo-Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 201 minante afectaci\u00f3n subcortical, como la demencia asociada a enferme- dad de Parkinson, suele suceder que la informaci\u00f3n, aunque haya sido registrada y almacenada, cueste ser recuperada de forma espont\u00e1nea, pero suele obtenerse buen resultado cuando se proporcionan pistas o ayudas. La persona tal vez no recuerde dar el recado de una llamada telef\u00f3- nica cuando su pareja llega a casa, pero al ser preguntado sobre si hay alg\u00fan recado para ella, dando pistas si es necesario sobre qu\u00e9 tipo de informaci\u00f3n se esperaba recibir, probablemente recuerde entonces los detalles. En el caso de la enfermedad de Alzheimer, sin embargo, lo que m\u00e1s acusa- damente se altera, ya desde fases iniciales, es la capacidad de registro de nueva informaci\u00f3n. Es por ello que se tiende a repetir reiterada y frecuen - temente las mismas preguntas (porque no se recuerda la respuesta, o ni tan solo haberlo preguntado). Tambi\u00e9n podemos encontrar aqu\u00ed la causa de que estas personas busquen constantemente estar cerca de su cuidador, convirti\u00e9ndose a veces en su sombra. Viven en constante incertidumbre sobre lo que sucede (aunque se les haya explicado). Es f\u00e1cil entender que ello les genere ansiedad y busquen la proximidad de alguien de confianza. Si el cuidador se va, en breve la persona puede olvidar d\u00f3nde ha ido y bus - carlo nerviosamente o mostrarse ansioso, generando un frecuente senti- miento de frustraci\u00f3n en el cuidador, quien piensa: \u00ab\u00a1Pero si le acabo de decir que ten\u00eda que ir al banco y volv\u00eda en media hora!\u00bb. La memoria a largo plazo suele estar preservada durante mucho m\u00e1s tiempo en la mayor parte de demencias. Tambi\u00e9n puede mostrarse selec - tiva, es decir, no recordar algunos hechos relevantes de la propia vida pero s\u00ed otros; o recordar relaciones personales del pasado pero ser inca-paz de reconocer las fotograf\u00edas de las personas en cuesti\u00f3n. Un hecho frecuente es que la persona cuente repetidamente un mismo fragmento, no siendo consciente de que ya lo ha contado. La relativa preservaci\u00f3n de la memoria a largo plazo es uno de los grandes recursos para mante-ner la identidad de cada persona y para potenciar las relaciones sociales 202 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia mediante t\u00f3picos de conversaci\u00f3n. Es importante no corregir las explica- ciones ni pretender insistentemente que recupere m\u00e1s informaci\u00f3n. Lo recomendable es emplear la memoria existente y el tiempo que se pasa con la persona enferma para reforzar su identidad y su autoestima. 13.2. El aprendizaje Debido a los problemas de memoria, las personas con demencia presen-tan una muy limitada capacidad de aprendizaje. Como a nosotros ciertos aprendizajes nos parecen tan sencillos, a veces asumimos que la persona con demencia podr\u00e1 aprender, al menos, cosas simples, como las ruti-nas diarias. Tal asunci\u00f3n frustra tanto a cuidadores y familiares como a la propia persona con demencia. Aunque a veces las personas con demen-cia pueden aprender algunas cosas (como qui\u00e9nes son sus cuidadores o las personas de referencia en una residencia), constituye m\u00e1s la excepci\u00f3n que la norma y no prueba que puedan aprenderse otras cosas. Es impor - tante evitar el tipo de tareas o intervenciones que dependan de un apren-dizaje. Por ejemplo, al realizar tareas de orientaci\u00f3n se recomienda emplear frecuentes indicadores y recordatorios, pero sin generar la expectativa de que la persona lo aprenda. 13.3. La afasia Esta palabra hace referencia a la p\u00e9rdida de capacidad para expresarse o para comprender el lenguaje, conllevando problemas de comunicaci\u00f3n de diversa \u00edndole. La tan desarrollada capacidad de comunicaci\u00f3n en los humanos es la que nos permite establecer unas relaciones extensas, plenas y satisfac - torias. Cuando esta capacidad se deteriora (como sucede en la mayor parte de demencias), secundariamente aparecen dificultades para garantizar el bienestar tanto de la persona enferma como de quienes le rodean. La alte-raci\u00f3n del lenguaje puede suceder de forma brusca, como en el caso de los accidentes vasculares cerebrales, o gradualmente, como sucede en la enfer - medad de Alzheimer. Es importante saber que el lenguaje puede afectarse Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 203 en distintos aspectos. Fundamentalmente, las alteraciones pueden agru- parse seg\u00fan sean de la expresi\u00f3n o de la recepci\u00f3n del lenguaje. As\u00ed, el lenguaje expresivo se refiere a la capacidad de hablar y ser entendido. En las demencias, suele perderse de forma gradual: en un principio, lo m\u00e1s caracter\u00edstico tal vez sea la dificultad para encontrar las palabras adecua-das, mientras que en fases avanzadas de la enfermedad quiz\u00e1 la persona parezca farfullar o murmurar, siendo francamente dif\u00edcil, incluso impo-sible, entender lo que dice. Por otro lado, el lenguaje receptivo supone la capacidad de entender a los dem\u00e1s. En la mayor parte de ocasiones, su alteraci\u00f3n no es paralela a la p\u00e9rdida del lenguaje expresivo; es decir, una persona puede entender m\u00e1s de lo que es capaz de decir o, al contrario, puede hablar bastante bien pero comprender poco de lo que se le dice. Es muy importante tener la precauci\u00f3n de no decir nunca ante la persona enferma cosas que no queremos que oiga o comprenda, as\u00ed como no hablar nunca en su presencia como si no estu-viera. Adem\u00e1s, la alteraci\u00f3n del lenguaje no es un buen indicador del grado de p\u00e9rdida de otras funciones. O sea, una persona con una gran alteraci\u00f3n del lenguaje tal vez pueda desenvolverse razonablemente bien en muchas actividades cotidianas. \u00a9 Lavinia Productora204 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Su discurso se ve inte- rrumpido por frecuentes dificultades en encontrar las palabras adecuadas.Dar tiempo a expresarse; no mostrar im- paciencia ni completar las frases por la persona afectada. Aceptar con normali-dad los rodeos para referirse a las cosas; no corregir ni proporcionar las palabras clave constantemente. Demostrarle que se le comprende. Si lo solicita, ayudarle a en-contrar la palabra correcta. Su lenguaje es incom- prensible y tiende a re-traerse, a aislarse, para evitar la situaci\u00f3n de co-municaci\u00f3n.Animarle a expresarse de formas alternati- vas o enriqueciendo los canales de comuni-caci\u00f3n: incitarle a se\u00f1alar, gesticular, tocar, escribir, dibujar, etc. No comprende lo que le decimos.Asegurarse de que nos oye y nos presta atenci\u00f3n. Hablar lentamente y con tono suave. Decir menos: abreviar las explica-ciones y motivos. Potenciar la comunica-ci\u00f3n no verbal: se\u00f1alar, gesticular, tocar, exagerar la expresividad facial, etc. Se muestra agitado o pa- rece sentirse inc\u00f3modo cuando nos dirigimos a \u00e9l.A veces, es consecuencia de una conducta sobreprotectora por parte de quienes le ro-dean. Al comunicarnos con una persona con demencia, debemos tratar de evitar el uso del habla para mayores.* * Ver el cap\u00edtulo 7, \u00abEl lenguaje en el envejecimiento\u00bb, para una explicaci\u00f3n en detalle sobre el habla para mayores. Afasia Manifestaci\u00f3n AbordajeCap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 205 Dice muchas palabro- tas, tiende a usar un lenguaje malsonante.Algunas personas con demencia recurren con acusada frecuencia a las palabras mal-sonantes, incluso cuando antes nunca lo hac\u00edan. Todos empleamos palabrotas en al-guna ocasi\u00f3n de ni\u00f1os, y gracias a la educa-ci\u00f3n recibida aprendimos a reprimirlas, pero quedaron almacenadas en nuestro cerebro. Cuando se altera la habilidad comunicativa, tal vez las palabrotas sean de las pocas pa-labras que acuden a los esfuerzos producti-vos de la persona con demencia. No es algo intencional, sino, una vez m\u00e1s, resultado de las lesiones cerebrales. Aunque puede ayudar el anticiparse a las frustraciones que pueda experimentar la persona afectada y reducir su estr\u00e9s, el mejor abordaje del lenguaje mal-sonante es aceptar que es un producto de la demencia sobre el que la persona afectada tiene escaso control. 13.4. La apraxia Es una alteraci\u00f3n cognitiva que hace referencia a la dificultad o incapacidad para llevar a cabo actos motores, estando preservadas las capacidades f\u00edsicas de movilidad y fuerza necesarias para su realizaci\u00f3n. Es como si el cerebro no fuera capaz de engranar un conjunto de movimientos para que tengan sentido. En el caso del Alzheimer, por ejemplo, las manifestaciones apr\u00e1xicas iniciales suelen ser las que afectan a las habilidades motoras precisas, como abrochar botones, imitar gestos, coger cosas peque\u00f1as o la escri-tura a mano. M\u00e1s adelante suelen aparecer dificultades para manejar los cubiertos y se tiende a comer con las manos. Posteriormente se tiende a caminar con cierta torpeza y a tener dificultades para sortear desniveles. En fases finales se pierde la capacidad de andar e, incluso, mantenerse 206 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia sentado. Algunas habilidades motoras adquiridas mucho tiempo atr\u00e1s y muy automatizadas pueden conservarse, sorprendentemente, durante mucho tiempo. A veces, cosas que las personas afectadas no son capaces de realizar cuando se les solicita, s\u00ed pueden hacerlas por imitaci\u00f3n o, espont\u00e1-neamente, en el contexto natural en que se realizan tales actos. Por ejem-plo, tal vez no sepa c\u00f3mo hacer para decir adi\u00f3s con la mano cuando se lo pedimos, pero al despedirse de alguien probablemente lo haga correc - tamente y sin esfuerzo, o al imitarnos cuando nosotros lo hacemos. El problema est\u00e1 en la iniciaci\u00f3n intencional del acto; sin contexto, su cere-bro no es capaz de programar expresamente los movimientos a realizar. Apraxia Manifestaci\u00f3n Abordaje Se frustra por su incapacidad o torpeza para hacer algunas cosas.Observar qu\u00e9 es lo que no puede hacer y ayudarle o hac\u00e9rselo, siempre tras anunci\u00e1rselo. No quiere hacer seg\u00fan qu\u00e9 actividades.No se deben proponer ni esperar que realice actividades tipo manualidades elaboradas que requieran una habili-dad perdida. No puede realizar tareas b\u00e1sicas.Simplificar. Por ejemplo, sustituir los cordones de los zapatos por velcro. In-citar a comer con la mano, potencian-do su autonom\u00eda en la comida, cuando el uso de cubiertos se ha vuelto muy complejo. Emplear \u00abpistas\u00bb motoras para desencadenar actividades (por ejemplo: dar un peque\u00f1o golpe o ejer - cer una suave presi\u00f3n en la parte tra-sera de las rodillas para que se siente). A\u00fan puede tocar un instru- mento, cortar el pan, etc.Hacer todo lo posible para fomentar las habilidades conservadas. Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 207 13.5. La agnosia Con este t\u00e9rmino se define el fracaso en el reconocimiento de algo con lo que ya se est\u00e1 familiarizado. A consecuencia de esta alteraci\u00f3n, la persona puede llegar a ser incapaz de reconocer caras familiares, lo que no signi-fica que haya olvidado la relaci\u00f3n con su pareja o sus hijos, sino que ya no reconoce sus caras. Del mismo modo, tal vez no se reconozca a s\u00ed mismo en el espejo, pudiendo incluso insistir en que en el ba\u00f1o hay un extra\u00f1o. Las agnosias no suelen responder bien a las intervenciones. Lo mejor es acep-tar el fen\u00f3meno y adaptar el entorno. Agnosia Manifestaci\u00f3n Abordaje No reconoce caras familiares. Recordar que no significa que haya olvidado la relaci\u00f3n. Potenciar pis-tas multisensoriales (voz, anda-res, rasgos caracter\u00edsticos, etc.). Aceptarlo. Cree que su pareja u otra persona (normalmente el cuidador) es un impostor.Recordar que la relaci\u00f3n no se ha perdido. A veces, o\u00edr la voz del cui-dador ayuda. No se reconoce en el espejo. Si le genera ansiedad, preocupaci\u00f3n o miedo, cubrir o retirar los espejos (suele ser temporal). Cree que su casa no es su casa. Tratar de orientarle con cosas fa- miliares (\u00abEste es tu sill\u00f3n favori-to; mira: la c\u00f3moda que tanto te gusta, etc.\u00bb). No discutir. Tratar de mejorar la iluminaci\u00f3n; emplear aromas como \u00edndices de reconoci-miento.208 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Confunde a su hija/o con su esposa/o cuando era joven; o a su pareja con su madre o padre.Evitar corregirle constantemente. No avergonzarle. Recordarle qui\u00e9-nes somos y cu\u00e1nto le queremos. No reconoce fotograf\u00edas familia- res.Puede deberse a agnosia, a proble- mas visuales o a problemas de me-moria. Si se detecta la causa, tal vez pueda mejorarse. Habla a las fotos o a los espejos. Si no le altera, no es necesaria nin- guna intervenci\u00f3n. En caso con-trario, tratar de evitar tales ele-mentos. 13.6. La desorientaci\u00f3n Se refiere al desconocimiento acerca de d\u00f3nde se encuentra uno, del momento del d\u00eda o la fecha actuales, o incluso acerca de datos sobre la propia identidad (edad, direcci\u00f3n habitual, nombre, etc.). Debido a la desorientaci\u00f3n, el afectado puede comportarse en p\u00fablico inapropiada-mente, como si estuviera en privado (de forma desinhibida); tal vez trate con excesiva familiaridad a desconocidos; quiz\u00e1 se comporte en una casa ajena como si estuviera en la suya, pareciendo entrometido; puede preten - der acostarse en una cama que no es la suya; incluso conductas sexuales inapropiadas pueden ser consecuencia de la desorientaci\u00f3n. La desorien-taci\u00f3n, por tanto, puede ser la causa de numerosas conductas inadecuadas y, como norma general, se sugiere que, si no reviste peligro, no se inter - venga, o si se comprueba que contribuye a disminuir el estr\u00e9s o intran-quilidad de quien la padece, se proceda a una amable reorientaci\u00f3n. Un rasgo de la desorientaci\u00f3n es el deficiente sentido del tiempo, la p\u00e9rdida de la capacidad de percibir adecuadamente el paso del tiempo. Una de sus consecuencias es la incapacidad o gran dificultad para posponer deman-das o necesidades. Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 209 Desorientaci\u00f3n Manifestaci\u00f3n Abordaje Se insin\u00faa a su propia hija; acaricia inadecuadamente a personas de fuera de su entorno \u00edntimo o familiar; pretende masturbarse (o lo hace) en p\u00fablico.Reorientarle amablemente. No es ne- cesario reprenderle por su \u00aberror\u00bb de orientaci\u00f3n. Grita a la gente. Por ejemplo, en el centro de d\u00eda puede pe-learse con otro usuario.Puede ser consecuencia de confundir a una persona con otra, relacionada con otra \u00e9poca de su vida y/o con alguna si-tuaci\u00f3n determinada. Los razonamien-tos no suelen funcionar. En caso de pe-lea o discusi\u00f3n, lo mejor es separar a los implicados. Hace una misma pregunta (relacionada con el paso del tiempo) una y otra vez, o pregunta constantemente la hora. Por ejemplo, pregunta cu\u00e1ndo volver\u00e1 su esposo/a, o cu\u00e1ndo comer\u00e1. No son conductas peligrosas, que de- ben aceptarse, pero s\u00ed es cierto que ge-neran mucho estr\u00e9s en el cuidador. Es m\u00e1s recomendable apoyar al cuidador (facilit\u00e1ndole frecuentes descansos) que frustrar a la persona enferma o medicar - la innecesariamente. Si se ignoran las preguntas reiterativas, la persona puede actuar con enfado o ansiedad. En fases no muy avanzadas, se puede probar a es - cribir la respuesta en un papel e instarle a mirarlo peri\u00f3dicamente. 210 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 13.7. Las disfunciones ejecutivas 13.7.1. Dificultad para escoger Escoger implica la capacidad de seleccionar, de entre varias cosas, lo que uno desea o necesita, requiriendo de unas habilidades intactas para reco-nocer, asociar, decidir o planificar, en funci\u00f3n de las circunstancias. Dificultad para escoger Manifestaci\u00f3n Abordaje Saca toda la ropa del armario para escoger qu\u00e9 ponerse.Permitir tantas opciones como la per - sona pueda manejar, pero reduciendo la cantidad adapt\u00e1ndose a su capaci-dad. Seguramente ser\u00e1 mejor mostrar dos vestidos a escoger que dejar que seleccione la ropa del armario. Remueve la comida en el plato. Reducir la cantidad de alimentos en un mismo plato (homogeneizar m\u00e1s), pero dejar cerca el resto de los ingredientes. \u00a9 Lavinia ProductoraCap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 211 Juguetea con las cosas en vez de escoger.Elegir por la persona, inform\u00e1ndole de la elecci\u00f3n. Grita cuando se le pregunta qu\u00e9 quiere.Presentar pocas opciones, incluso reducirlas a una: \u00ab\u00bfQuieres este? \u00bfTe gusta este?\u00bb. Abandona ciertas tareas, como hacer la lista de la compra.Ayudar. Dar pistas: \u00abCreo que ha- br\u00eda que comprar patatas, \u00bfno te parece?\u00bb. 13.7.2. Dificultad para compensar Durante un tiempo, las personas con demencia pueden conservar la capa- cidad para disimular o tratar de compensar sus discapacidades. Aunque es indicativo de preservaci\u00f3n de cierta capacidad de razonamiento, los intentos compensatorios a menudo pueden desesperar al cuidador, pero es importante abordar con tacto el tema para cuidar a la persona a la vez que se estimulan capacidades preservadas. Con la progresi\u00f3n de la enfer-medad se va perdiendo la capacidad de compensar, y en ocasiones, en fases relativamente leves es debido a una falta de reconocimiento de que sea necesario compensar algo, puesto que no perciben sus problemas (anosognosia, falta de insight , de introspecci\u00f3n). La falta de compensa- ci\u00f3n puede llegar a no tratar de solventar cosas que no dependen nece-sariamente de las discapacidades derivadas de la enfermedad, es decir, tal vez no se le ocurra encender una luz para tener mejor visibilidad, o no dir\u00e1 a su interlocutor que no le oye. Quiz\u00e1 se ha quitado los aud\u00edfo-nos porque le molestaban. Las tareas de compensaci\u00f3n pasar\u00e1n a cargo de quienes le cuidan. 212 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Dificultad para compensar Manifestaci\u00f3n Abordaje No se pone las gafas o los au- d\u00edfonos.Constante recordatorio y facilitaci\u00f3n. No usa las facilidades para tratar de compensar el des-equilibrio (barras de sujeci\u00f3n, bast\u00f3n, andador, etc.).Recordatorio verbal. Hacer las ayudas facilitadoras m\u00e1s llamativas. Ofrecer-le el brazo para caminar. Accede a zonas potencialmen- te peligrosas.No se puede esperar que las evite por s\u00ed mismo; debe imped\u00edrsele el acceso o hacerlas seguras. 13.7.3. F\u00e1cil distracci\u00f3n Hace referencia a la incapacidad de centrarse en una cosa e ignorar las dem\u00e1s. Cuando una persona no puede centrar su atenci\u00f3n, no puede regis-trar lo que se le dice, por ejemplo. Las personas cognitivamente sanas igno-ran de forma rutinaria ruidos, gente, objetos del entorno, etc. Sin embargo, las personas con demencia suelen perder esta habilidad, por lo que f\u00e1cil-mente se distraen con cualquier cosa de su alrededor. As\u00ed, puede ser que mientras se le ayuda a asearse vaya tocando o cogiendo cualquier objeto que est\u00e9 a su alcance. Cuando el entorno est\u00e1 lleno de cosas con las que distraerse, pueden sentirse estresados. F\u00e1cil distracci\u00f3n Manifestaci\u00f3n Abordaje Se altera en situaciones ruidosas, o en las que hay mucha gente. Tratar de evitar tales situaciones o minimizarlas, simplificando el en-torno (limitar el n\u00famero de visitas en el domicilio, procurar disminuir los ruidos dom\u00e9sticos, evitar calles muy transitadas, etc.).Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 213 No presta atenci\u00f3n cuando se le explican las cosas.Si se le deben dar determinadas ex- plicaciones, o se le quiere proponer la realizaci\u00f3n de algunos ejercicios, hacerlo en los momentos en que est\u00e9 descansado. Toca todo aquello que est\u00e1 a su al- cance mientras se le ayuda a ves - tirse o ba\u00f1arse, mientras come, etc.Reducir la cantidad de objetos a su alrededor. 13.7.4. Respuesta exagerada a est\u00edmulos Se refiere a la tendencia de una persona a responder a todo lo que percibe; es como si los objetos se percibieran como tentaciones irresistibles a la conducta. Est\u00e1 relacionado con la f\u00e1cil distracci\u00f3n. Las personas que expe - rimentan este s\u00edntoma tienden a coger todo aquello que ven; si ven o tocan el pomo de una puerta la abrir\u00e1n, aunque no tengan necesidad ni inten-ci\u00f3n de hacerlo. Respuesta exagerada a est\u00edmulos Manifestaci\u00f3n Abordaje Durante el aseo va cogiendo todo lo que est\u00e1 a su alcance; va de un lado a otro cuando a\u00fan no se ha completado el aseo.Reducir el n\u00famero de objetos a su al- cance. Poner en primer plano o desta-car de alguna forma lo m\u00e1s importante e inocuo (esponja, peine, etc.). Aceptar la conducta. En cuanto ve el pomo de la puerta, la abre (con el consi-guiente riesgo de que salga de casa).Tratar de hacerlo menos visible (cu- brirlo con algo). Tener la puerta de salida cerrada con llave.214 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Coge cosas de otras personas. No pretende robar. No puede evitarlo. Devolver las cosas a su due\u00f1o; recon-ducir la situaci\u00f3n discretamente. Orina en lugares inapropia- dos, como una maceta o una papelera.Cambiar de lugar el objeto que induce a confusi\u00f3n o modificar totalmente su apariencia. No re\u00f1irle ni avergonzarle. 13.7.5. Falta de control de impulsos y reacciones catastr\u00f3ficas El control de impulsos es la capacidad para controlar, desviar o posponer la expresi\u00f3n de sentimientos como el enfado, la frustraci\u00f3n, el miedo o la ansie - dad. La p\u00e9rdida de esta capacidad puede llevar a la realizaci\u00f3n de gestos violen-tos, gritos u otras conductas explosivas. La p\u00e9rdida de control var\u00eda en cada individuo y en cada momento o situaci\u00f3n. No necesariamente sigue una l\u00f3gica: se puede perder el control por cosas menores o solo ante determinados asun-tos. Como norma general, se maneja adecuadamente si se reduce el estr\u00e9s que desemboca en frustraci\u00f3n. La mejor forma de manejar estas posibles situacio-nes es mediante la prevenci\u00f3n, reduciendo los factores que generan estr\u00e9s, lo cual se aprende observando atentamente a la persona en el desarrollo del d\u00eda a d\u00eda. Tambi\u00e9n se aprende a anticipar cu\u00e1ndo la situaci\u00f3n se est\u00e1 descontro-lando para poder interrumpirla a tiempo antes de que llegue a la fase explo-siva. A los episodios de p\u00e9rdida del control de impulsos acompa\u00f1ados de una conducta explosiva se les suele denominar reacciones catastr\u00f3ficas. P\u00e9rdida del control de impulsos y reacciones catastr\u00f3ficas Consejos generales Interrumpir la actividad que se est\u00e1 haciendo en ese momento (por ejem- plo, si se le est\u00e1 duchando y se agita mucho y grita, interrumpir la ducha, envolverle en una toalla y continuar una vez se haya tranquilizado). Eliminar o retirar lo que activ\u00f3 la reacci\u00f3n, o sacar a la persona del entorno del problema. Una sugerencia es llevarla a pasear fuera de ese contexto.Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 215 En ocasiones puede resultar m\u00e1s efectivo hacer salir al resto de per- sonas de la estancia donde se ha producido la reacci\u00f3n que tratar de sacar a la persona afectada. Evitar discutir con la persona o darle explicaciones. No hay que empujarle, dirigirle f\u00edsicamente ni tratar de sujetarle, e incluso en ocasiones hay que evitar tocarle. En un momento en que su capacidad para pensar o razonar es nula, incluso una leve presi\u00f3n al tocarle puede ser interpretado como una agresi\u00f3n. No se le debe sujetar a menos que, verdaderamente, est\u00e9 poniendo en peligro su in-tegridad o la de los dem\u00e1s. Si hay alguien m\u00e1s, tratar de intercambiar los papeles. A veces, cuan- do la reacci\u00f3n se ha desencadenado en compa\u00f1\u00eda de una persona en concreto (a menudo con quien realizaba la actividad: ba\u00f1o, comida, ejercicios, etc.), la sola presencia de esa persona puede seguir alter\u00e1n-dole, ya que la ve como la causa del problema, al menos hasta que la situaci\u00f3n se resuelva. Si no hay nadie m\u00e1s, tratar de distanciarse f\u00edsi-camente de la persona, de modo que pudiendo observarla y controlar-la se vaya tranquilizando. Por dif\u00edcil que pueda parecer, es necesario tratar de mantener la calma y actuar con seguridad para ser capaz de tranquilizar y consolar. Esperar a que se calme. Dejarle espacio, f\u00edsico y emocional. La mejor forma de evitar en un futuro este tipo de reacciones es tomar buena nota de qu\u00e9 ha sido lo que la ha desencadenado. A veces, puede haber sido un detalle aparentemente insignificante, como la forma de disponer los cubiertos en la mesa, o la forma en que alguien se le acer-c\u00f3. Es muy \u00fatil analizar los momentos previos al desencadenamiento de la reacci\u00f3n y realizar un registro de las ocasiones en que la persona ha reaccionado as\u00ed o se ha mostrado especialmente estresada. 216 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Ante una reacci\u00f3n catastr\u00f3fica, es de ayuda plantearse algunas cuestiones de cara a prevenir situaciones futuras similares: \u00bfQu\u00e9 estaba haciendo la persona enferma antes de alterarse?1. mostraba testaruda intranquila? \u00bfSe hab\u00eda mostrado enfadada? \u00bfHizo alguna otra cosa que le hizo pensar que se estaba alte- rando? \u00bfQu\u00e9 pasaba en ese momento? usted? \u00bfQu\u00e9 estaba diciendo usted? \u00bfEstaba intentando que la persona alguna cosa? \u00bfUsted estaba irritado/a o ten\u00eda prisa? \u00bfPasaban muchas de la \u00bfEstaba puesta la televisi\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 suced\u00eda en ella? \u00bfEscuchaba m\u00fasica, etc.? \u00bfQu\u00e9 puede haber desencadenado esta reacci\u00f3n?3. \u00bfEstaba intentando que la persona hiciera algo que no quer\u00eda hacer? \u00bfEstaba intentado que la persona hiciera algo que no comprend\u00eda? \u00bfLa persona trataba de expresar algo y no estaba siendo entendida? \u00bfSe sent\u00eda bien en ese momento? \u00bfPod\u00eda ver y o\u00edr bien? \u00bfEstaba tratando de hacer algo y ten\u00eda problemas? \u00bfExist\u00edan excesivos est\u00edmulos en el entorno? \u00bfDemasiadas cosas a las que prestar atenci\u00f3n? \u00bfAlguien se estaba dirigiendo a la persona como si fuera un ni\u00f1o? \u00bfLa persona parec\u00eda triste o deprimida? \u00bfLlevaba m\u00e1s de una hora sin hacer nada? \u00bfUsted o alguien le discut\u00eda o le trataba de explicar o argumentar algo? \u00bfLa persona estaba cansada? \u00bfEra su hora mala del d\u00eda? Las observaciones derivadas de estas apreciaciones pueden ser sintetiza-das y recogidas en un formulario de este tipo: Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 217 Realizar las anotaciones cuando el incidente acabe de suceder y a\u00fan se tenga fresco en la memoria. Concretar, pero describiendo con preci-si\u00f3n lo .................................................................................................................. \u00bfQu\u00e9 importancia ha tenido el incidente o reacci\u00f3n? (muy grave, grave, moderado, leve) ....................................................................................... 13.7.6. Dificultad de iniciaci\u00f3n La incapacidad para iniciar una acci\u00f3n es la incapacidad de \u00abponerse en marcha\u00bb. Las personas con problemas en la conducta de iniciaci\u00f3n no pueden empezar un movimiento, acci\u00f3n o actividad como caminar, comer o levan-tarse de una silla, por ejemplo. Una vez iniciada la acci\u00f3n, suelen poder conti-nuarla adecuadamente. Las personas con enfermedad de Parkinson presentan grandes dificultades para iniciar actos motores, pero son muchas las posibles causas que subyacen a las dificultades o a la incapacidad de iniciaci\u00f3n. Las 218 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia personas con demencia que parecen reacias a participar en actividades tal vez tengan problemas de iniciaci\u00f3n o est\u00e9n deprimidas, ap\u00e1ticas, sobremedica-das, doloridas o, de forma concomitante, padezcan otras enfermedades. Dificultad de iniciaci\u00f3n Manifestaci\u00f3n Abordaje No se levanta de la silla o de la cama cuando se le pide.Ofrecer y proporcionarle ayuda. No realiza una actividad cuando se le indica. Por ejemplo, se le da el peine y se le indica que se peine, pero se queda con \u00e9l en la mano.\u00abPoner en marcha a la persona\u00bb, por ejemplo acompa\u00f1ando suavemente su mano en los primeros movimien-tos para peinarse. Estar pendiente de indicadores que sugieran que va a continuar solo. Se sienta y mira la comida, pero no come (o para de co-mer y no vuelve a empezar).Adem\u00e1s de iniciar con \u00e9l el movimien- to, proporcionar ayudas verbales. Todas las sugerencias de abordaje sirven para cualquiera de las manifestaciones propuestas. 13.7.7. Anosognosia o falta de conciencia de enfermedad A menudo, utilizando el t\u00e9rmino ingl\u00e9s se habla de falta de insight, es decir, de autopercepci\u00f3n, que hace referencia a la capacidad mental de monitorizar lo que uno hace. Las personas que pierden esta capacidad no tienen modo alguno de saber que est\u00e1n cometiendo errores. No es negaci\u00f3n. El insight da informaci\u00f3n constante de la persona, de c\u00f3mo rinde, de la propia efec-tividad. Ahora mismo, su capacidad de insight le est\u00e1 informando de que lleva ropa puesta, de que est\u00e1 actuando correctamente, de que sus manos no est\u00e1n en ning\u00fan lugar inapropiado, etc. Sin insight, usted no podr\u00eda saber si est\u00e1 actuando correctamente en cada situaci\u00f3n, pero tampoco sabr\u00eda que no lo sabe... Esta capacidad de introspecci\u00f3n se pierde de forma temprana en algunas personas con demencia y m\u00e1s tarde en otras, conduciendo a la falta de conciencia de estar enfermo (lo que, t\u00e9cnicamente, se denomina Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 219 anosognosia). Si al inicio de la enfermedad la persona conserva en alguna medida esta capacidad, se mostrar\u00e1 preocupada por su enfermedad, incluso puede deprimirse,* pero tambi\u00e9n puede mostrar inter\u00e9s por planificar su futuro. Sin embargo, en otros casos la persona afectada pierde tal capaci-dad en fases iniciales de la enfermedad, por lo que niega rotundamente padecer ninguna enfermedad o d\u00e9ficit, no siendo lo m\u00e1s indicado discutir con ellos (m\u00e1s bien puede ser contraproducente). Tal vez, lo m\u00e1s frecuente es conservar una capacidad parcial de introspecci\u00f3n, siendo conscientes de algunos aspectos o teniendo una conciencia fluctuante de los d\u00e9ficits. Existe un t\u00e9rmino t\u00e9cnico, anosodiaforia, que se usa para definir la acti- tud de cierta indiferencia hacia los propios problemas de salud. Viene a ser como si la persona expresara: \u00abS\u00e9 que me falla la memoria, pero no le doy la importancia que realmente tiene, ni a la causa que lo provoca\u00bb. En cual-quier caso, la p\u00e9rdida de insight representa un cambio muy importante y provoca conductas aparentemente il\u00f3gicas. Debido a la falta de concien-cia y la consiguiente falta de reconocimiento de d\u00e9ficit, estas personas a menudo son consideradas como testarudas y de trato dif\u00edcil por parte de las personas de su entorno m\u00e1s cercano. Anosognosia o falta de conciencia de enfermedad Manifestaci\u00f3n Abordaje Ante un episodio de incontinen- cia, culpa a alguien por el hecho de ir mojado, o aparenta ignorar el asunto.La capacidad de introspecci\u00f3n no puede reemplazarse, por muchas explicaciones o pruebas que se quie-ran dar. Hay que aceptar su punto de vista. No asocia su propia conducta con las alteraciones ocasionadas (desorden, trastornos causados a los cuidadores, etc.).Los cuidadores deben comprender esta p\u00e9rdida. * La depresi\u00f3n puede ser parte del proceso de la enfermedad o consecuencia de la conciencia de p\u00e9rdida o trastorno que tiene la persona afectada. 220 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Insiste en que su memoria y su cognici\u00f3n est\u00e1n intactas, inclu-so ante una evidencia desbor-dante de lo contrario. No discutir. Permitirle mantener su autoestima. Emplear medios alter - nativos para manejar las situaciones (orden de un m\u00e9dico de que debe de-jar de conducir; sugerir un cambio de ropa diciendo \u00abParece que te has salpicado al lavarte las manos\u00bb). Todas las sugerencias de abordaje sirven para cualquiera de las manifestaciones propuestas. 13.7.8. Alteraci\u00f3n del juicio Juicio es la capacidad de realizar distinciones cr\u00edticas y de tomar decisiones sensi- bles. Requiere memoria, introspecci\u00f3n y otras capacidades cognitivas complejas. La capacidad de juicio suele perderse de forma relativamente temprana en las demencias, punto en el que los cuidadores suelen dudar de si la persona presenta alteraci\u00f3n del juicio o si est\u00e1 comport\u00e1ndose de forma exc\u00e9ntrica. Sin embargo, por mucho m\u00e1s tiempo pueden permanecer vestigios de juicio respecto a obje-tivos vitales y valores (como por ejemplo el deseo de nombrar a alguien here-dero), el sentido de la propiedad, la moralidad y la adecuaci\u00f3n social. Tambi\u00e9n suelen conservar hasta fases avanzadas la capacidad de tomar decisiones inme-diatas sobre cosas que desean o les gustan, como qu\u00e9 ponerse, o qu\u00e9 personas les gustan y cu\u00e1les no. Una misma persona puede mostrar un juicio adecuado para algunas cuestiones, pero no para otras. La capacidad de una persona de tomar decisiones responsables es algo m\u00e1s complejo de lo que suele conside-rarse. Puede ser de gran ayuda el consejo de un neuropsic\u00f3logo. La familia debe evitar adoptar una postura excesivamente paternalista; es necesario pensar que incluso entre personas cognitivamente sanas a menudo se discrepa sobre lo que constituye un adecuado juicio. La ayuda acerca de problemas de juicio (si puede hacer o no testamento, si puede seguir administrando sus bienes, si puede tomar decisiones m\u00e9dicas sobre su persona, etc.) debe realizarse de forma individual en cada caso y sobre cada problema de forma independiente. 13.7.9. Perseveraci\u00f3n Es la tendencia a quedarse \u00abenganchado\u00bb en una misma actividad o movi-miento. En las demencias es frecuente y puede ocurrir en cualquier fase de la enfermedad. Si el comportamiento no es peligroso y no interfiere en otras actividades, se puede dejar que prosiga.Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 221 Perseveraci\u00f3n Manifestaci\u00f3n Abordaje Repite parte de una actividad; limpia la mesa incesantemente, etc.Tratar de convertir la conducta en algo productivo, con significado (darle cosas a limpiar, proponerle que doble ropa, etc.). Remueve la comida del plato sin parar / Repite las mismas pala-bras una y otra vez.Interrumpir las conductas mo- toras con actividades motoras (guiarle para llevarse la cuchara a la boca) y las verbales con activida-des verbales (pedirle que cante). Se enrolla el jersey o la falda. Proporcionarle un delantal o una manta sobre las piernas. Se mece o balancea constante- mente.Si no entra\u00f1a ning\u00fan riesgo, igno- rarlo. Agarra el pelo o la mano de otra persona y no los suelta cuando se le pide.Para procurar que suelte una cosa, puede ser de ayuda pedirle que coja otra, tocando a la persona con el objeto que se quiere que coja. 13.7.10. Dificultad para cambiar de esquemas Con esta expresi\u00f3n se hace referencia a la capacidad de cambiar de un determinado movimiento a otro, o de una determinada tarea o actividad a otra. Quien tiene afectada esta capacidad, f\u00e1cilmente persevera, es decir, sigue repitiendo una misma actividad. Un cambio rutinario de actividad, como dejar una determinada tarea para ir a comer, o un cambio de espa-cio, como del sal\u00f3n a la cocina, puede inquietar a la persona que tiene dificultades para cambiar de esquemas. Hay que darle tiempo, explicarle pausadamente los motivos de los cambios e incrementar las claves senso-riales (en el citado ejemplo, se puede llamar la atenci\u00f3n sobre el olor de la comida, hacer referencia a la sensaci\u00f3n de hambre, etc.). 222 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 13.7.11. Dificultades de planificaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n Son dos de las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de las funciones ejecutivas que permi- ten la realizaci\u00f3n independiente de actividades complejas. Las personas con demencia suelen tener dificultades en este tipo de actividades desde fases iniciales de la enfermedad. A medida que la enfermedad progresa, este tipo de alteraciones afecta a actividades cada vez m\u00e1s b\u00e1sicas, como la secuencia completa de levantarse de la silla, ir al ba\u00f1o y hacer uso del mismo; la alte-raci\u00f3n del orden de colocaci\u00f3n de las prendas en el momento de vestirse; o la dificultad en la realizaci\u00f3n del orden correcto de los distintos pasos para lavarse los dientes (pudiendo, por ejemplo, cepillarse los dientes con el cepillo sin pasta, poner luego pasta en el cepillo y proceder a guardarlo). La altera-ci\u00f3n del orden en la realizaci\u00f3n de tareas rutinarias est\u00e1 contemplada dentro de un d\u00e9ficit cognitivo denominado apraxia ideatoria. Tanto para asistir a la persona en la planificaci\u00f3n como en la secuenciaci\u00f3n de tareas, la recomen-daci\u00f3n general es fragmentar la tarea y ofrecer frecuentes recordatorios o indicadores. De esta forma, es posible mantener la autonom\u00eda de la persona en muchas actividades, aunque sea con necesidad de supervisi\u00f3n. La frag-mentaci\u00f3n de las tareas es una forma de tratar a la persona con dignidad y de potenciar la sensaci\u00f3n de tener cierto control sobre su vida. Dificultades de planificaci\u00f3n y secuenciaci\u00f3n Manifestaci\u00f3n Abordaje Se pone las prendas de ropa en orden incorrecto.Facilitar la secuencia dej\u00e1ndole, por ejemplo, la ropa dispuesta de forma l\u00f3gica en funci\u00f3n del orden de colo-caci\u00f3n o, si se precisa, d\u00e1ndole las prendas de una en una. Se hace un l\u00edo al preparar una receta habitual.Dar las instrucciones de una en una. Se bebe el agua, pero no se toma las pastillas.Darle las pastillas antes que el agua, o darle las pastillas de una en una a medida que se las vaya tomando.Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 223 Altera el orden de los pasos (o se deja alguno) de una actividad (por ejemplo, pone la pasta en el cepillo de dientes, lo deja boca abajo en el lavabo y dice que ha terminado).Fragmentar la tarea en peque\u00f1os pasos y usar indicaciones verbales para cada paso (por ejemplo, \u00abpon la pasta en el cepillo\u00bb, \u00abcep\u00edllate boca\u00bb, \u00ablim-pia el cepillo\u00bb, etc.). 13.8. La apat\u00eda No es pereza. La lesi\u00f3n de ciertas \u00e1reas cerebrales puede producir apat\u00eda. La apat\u00eda puede estar indicando la presencia de depresi\u00f3n, dolor o alguna enfer - medad. No debe asumirse, directamente, que es algo cognitivo. Si se descar - tan estos factores y se identifica una probable causa cognitiva para la apat\u00eda, deber\u00eda buscarse un equilibrio entre no dejar que la persona se a\u00edsle y animarla a implicarse y participar en actividades m\u00e1s de lo que puede tolerar. El nivel de implicaci\u00f3n debe basarse en las caracter\u00edsticas individuales, el diagn\u00f3stico y los deseos de la persona. Una f\u00e1cil tendencia al llanto o excesiva inquietud o agitaci\u00f3n pueden ser indicadores de una situaci\u00f3n de excesiva estimulaci\u00f3n. La apat\u00eda Manifestaci\u00f3n Abordaje Dice que no quiere hacer nada. Se resiste a participar. Prefiere, simplemente, estar sentado. Buscar una posible causa no cognitiva: \u00bfLa misma actividad le hubiera interesado \u2014 en el pasado? Simplificar el objetivo (\u00absi\u00e9ntate a mi \u2014 lado\u00bb, en vez de \u00abvamos a hacer...\u00bb). Acortar el tiempo de participaci\u00f3n, pero \u2014 incrementar la frecuencia. Si se confirma un motivo cognitivo, no \u2014 presionar a la persona para que participe. Facilitar el contacto social, pero no forzar a la participaci\u00f3n en actividades. 224 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia 13.9. El estado de \u00e1nimo Algunas variaciones en el estado de \u00e1nimo como la irritabilidad, depresi\u00f3n o inquietud, entre otras, pueden estar causadas, en parte, por los cambios producidos en el cerebro. Sin embargo, este tipo de problemas responde, en gran parte, a cambios o variaciones en el entorno y/o a los f\u00e1rmacos. Un gran contribuyente es el estr\u00e9s generado por la dificultad para comprender el entorno y a las otras personas. En algunos casos la lesi\u00f3n de determina-das \u00e1reas cerebrales es causa de algunas variaciones an\u00edmicas raras, como llanto o risa incontrolados, pero no es lo m\u00e1s frecuente. 13.9.1. Consideraciones y pautas generales para el trato con la persona con demencia Existen algunas consideraciones que deben tenerse siempre presentes: No podemos cambiar a la persona \u2014 . Nuestro ser querido ahora padece una alteraci\u00f3n cerebral. Cuando lo que se intenta es cambiar o modificar su conducta, seguramente no se tiene \u00e9xito o se encuen-tra resistencia. Por ello, lo recomendable es: Tratar de acomodar la conducta, y no de controlarla. Por ejemplo, si la persona insiste en llevar una chaqueta puesta, aunque sea verano y haga calor, busquemos una especialmente fina, procurando que la prenda de debajo sea bien fresca, en vez de insistirle una y otra vez en que no debe llevar chaqueta o tratar de quit\u00e1rsela. Recordar que nosotros s\u00ed podemos cambiar nuestra actitud o el contexto f\u00edsico. A menudo, al modificar estas otras cosas la conducta de la persona con demencia cambiar\u00e1, al menos en algunos aspectos. Consultar con el m\u00e9dico \u2014 . La aparici\u00f3n de alteraciones de conducta puede tener una causa m\u00e9dica, como que la persona sienta dolor o que padezca efectos secundarios de alg\u00fan medicamento, y, por tanto, puede tener tratamiento. Recordar que toda conducta tiene una intenci\u00f3n \u2014 . A menudo, la persona con demencia no puede expresar lo que quiere o lo que necesita. Tal vez haya adquirido la costumbre de vaciar los cajones de su c\u00f3moda diariamente porque trata de satisfacer su necesidad de sentirse ocupada y productiva. Es necesario intentar deducir qu\u00e9 nece-sidades trata de cubrir mediante sus conductas y, cuando sea posi-Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 225 ble, dar opciones para satisfacerlas. Por ejemplo, en este caso tal vez abandone esa rutina si diariamente se le pide que nos doble ropa. Las conductas son incitadas \u2014 . Es importante comprender que muchas conductas vienen incitadas o provocadas por alguna cosa. Tanto puede ser lo que hizo o dijo alguien como alg\u00fan cambio en el entorno (aunque pueda parecer insignificante). Lo que hoy funciona tal vez no funcione ma\u00f1ana \u2014 . Los m\u00faltiples factores que influyen en las conductas problem\u00e1ticas y la progresi\u00f3n natural de la demencia contribuyen a la variabilidad de las respues-tas a las estrategias. Por ello es crucial ser creativo y flexible a la hora de actuar. Buscar ayuda \u2014 . Aunque sintamos que cuidar a nuestro ser querido es nuestra responsabilidad, debemos recordar que no tenemos por qu\u00e9 afrontarlo solos. Adem\u00e1s de los recursos asistenciales y profesio-nales de nuestra comunidad, existen muchas otras personas que se encuentran en su misma situaci\u00f3n. Las asociaciones de afectados o de familiares de afectados por una enfermedad son un gran recurso para buscar orientaci\u00f3n, apoyo y ayuda. Un buen ejemplo de ello son las asociaciones de familiares de enfermos de Alzheimer, que tienen sede en muchas localidades de nuestro pa\u00eds. Tan importante como cuidar a nuestro ser querido con demencia es \u2014 cuidarse a s\u00ed mismo. El cuidador principal debe contar con faci-lidades para tener un m\u00ednimo de tiempo para s\u00ed mismo: para rela-jarse, para atender a su salud y sus necesidades sociales, y para poder distraerse. Una de las premisas para poder atender con la m\u00e1xima calidad las constantes necesidades de alguien con demencia es contar uno mismo con una adecuada salud, f\u00edsica y mental. * Teniendo en cuenta todo lo anteriormente expuesto, a continuaci\u00f3n se ofre-cen algunas pautas generales para ayudar a gestionar los cambios en el pensa-miento y la conducta que suelen mostrar las personas con demencia: Preservar \u2014 . Esforzarse m\u00e1s en mantener las capacidades de la persona afec - tada, especialmente aquellas que pueden afectar a su sentimiento de digni-dad (como comer, asearse o hacer uso del excusado), que en que intente adquirir nuevas habilidades o recuperar las que ya se han perdido. * Se recomienda consultar el programa Un cuidador, dos vidas, de la Obra Social \"la Caixa\". 226 \u00c1mbito III. El deterioro cognitivo y la demencia Mantener \u2014 . Tratar de minimizar los cambios en el contexto de la persona o en sus rutinas diarias. Adaptar el entorno \u2014 . Con el objetivo de minimizar la confusi\u00f3n, la ansiedad o potenciales peligros, es recomendable realizar algu- nas variaciones del entorno para adaptarse al progresivo declinar de sus capacidades (poner seguros en las puertas si tiende a deambular, poner carteles indicadores de los espacios m\u00e1s relevantes para facili-tar su orientaci\u00f3n, cuidar la iluminaci\u00f3n, etc.). Simplificar \u2014 . Seguir rutinas sencillas y evitar situaciones en las que se requiera que la persona con demencia tome decisiones importan-tes. Tener que decidir acerca de cuestiones percibidas como comple-jas puede generar estr\u00e9s y/o ansiedad. Repetir y/o parafrasear \u2014 . Cuando la persona muestra dificultades para comprender lo que se le pide, a menudo tiene suficiente con que se le repita la frase (que siempre debe ser lo m\u00e1s simple posible), puesto que una causa frecuente son los problemas de atenci\u00f3n y de memo-ria. Si, aun as\u00ed, no parece comprenderlo, es necesario intentar darle la misma instrucci\u00f3n con otras palabras y/o acompa\u00f1ada de otros indica - dores (gestos, im\u00e1genes, mostrando objetos, etc.). Y, lo que es funda-mental, con mucha paciencia, comprensi\u00f3n y gran afecto. Recordar amablemente \u2014 . Ayudar a la persona a sentirse orientada, especificando expresamente los distintos momentos del d\u00eda a medida que van sucediendo, record\u00e1ndole la fecha, la estaci\u00f3n del a\u00f1o, el lugar donde se encuentra, lo que estamos haciendo y el nombre y/o funci\u00f3n de las personas que se encuentran con ella. Dar confianza \u2014 . Hacerle sentir seguro y querido cada d\u00eda, incluso aunque no responda. Emplear un tono de voz tranquilo, afectuoso. Mostrarse comprensivo y no defensivo. Potenciar la comunicaci\u00f3n \u2014 . Tratar de comprender sus palabras y gestos. Adaptarse a su capacidad de comunicaci\u00f3n. No pretender que mantenga una forma de comunicaci\u00f3n convencional. Supervisar la medicaci\u00f3n \u2014 . Asegurarse de que toma la medicaci\u00f3n que le ha sido indicada, en las dosis y horas adecuadas. Estar pendiente de posibles reacciones o efectos secundarios y consultar con su m\u00e9dico peri\u00f3dicamente sobre la pertinencia y/o necesidad de seguir con todos los tratamientos. Llevar una lista actualizada de la medicaci\u00f3n que toma siempre que sea visitado por alg\u00fan m\u00e9dico, de cualquier especialidad. Cap\u00edtulo 13. Alteraciones frecuentes en las demencias: manifestaci\u00f3n y abordaje 227 Procurarle una dieta adecuada \u2014 . Los efectos de las demencias pueden verse agravados por una deficiente nutrici\u00f3n. Asegurarse de que recibe una adecuada hidrataci\u00f3n. Identificar desencadenantes \u2014 . Tratar de detectar acciones, expre- siones o situaciones que pueden provocar alteraciones de la conducta. Llevar un registro, tomar notas de tales episodios, para tratar de evitar desencadenantes en el futuro. Ser honesto con uno mismo \u2014 . A pesar de todas las medidas y todas nuestras buenas intenciones, es necesario saber reconocer cu\u00e1ndo las necesidades de atenci\u00f3n y cuidado de nuestro ser querido exce-den a nuestras posibilidades. Todo el mundo tiene derecho a necesi-tar ayuda, incluidos los cuidadores. Mace1 , N. L. Teaching dementia care. Skill and understand- ing. Baltimore, ee.uu .: The Johns Hopkins University Press, 2005. Se sugiere material de consulta de inter\u00e9s general sobre el tema. Gonz\u00e1lez-Maldonado, R. El extra\u00f1o caso del Dr. Alzheimer (del olvido a la demencia). Granada: Grupo Editorial Univer - sitario, Rabins, P . V . Cuando el d\u00eda tiene 36 horas. Una gu\u00eda para cuidar a enfermos con p\u00e9rdida de memoria, demen- cia senil y Alzheimer. M\u00e9xico DF: Pax M\u00e9xico, 1997. Mart\u00ednez-Pi\u00e9drola, R. M.; Miangolarra-Page, J. C. El cuidador y la enfermedad de Alzheimer. Formaci\u00f3n y asis-tencia. Madrid: Editorial Universitaria Ram\u00f3n Areces, 2006.Referencia bibliogr\u00e1fica Otra bibliograf\u00eda de inter\u00e9s\u00a9 Jordi PlayRecomendaciones para un envejecimiento activo y saludableIV\u00c1mbito230 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable \u00cdndice de cap\u00edtulos del \u00e1mbito IV 14. Los puntos cardinales de una vida activa ......................................... 231 231 Los puntos cardinales de una vida activa En anteriores cap\u00edtulos se han ido apuntando diversas recomendaciones espec\u00edficas para manejarse lo mejor posible con las dificultades que puedan aparecer en el proceso de envejecimiento, pero, al margen de las cuestio-nes concretas para envejecer activamente, se deben seguir unas pautas mucho m\u00e1s globales, dependientes del estilo de vida de cada persona. En la actualidad, las pruebas de que la nutrici\u00f3n, el ejercicio f\u00edsico, la acti- vidad mental y la participaci\u00f3n social juegan un importante papel en la prevenci\u00f3n del deterioro cognitivo y de que reducen el riesgo de padecer la enfermedad de Alzheimer son contundentes, por lo que vamos a consi-derarlos como los cuatro puntos cardinales que guiar\u00e1n esta propuesta de envejecimiento activo. Adem\u00e1s, si estos puntos se controlan adecua-damente tambi\u00e9n se contribuir\u00e1 a disminuir el estr\u00e9s, que es otro de los grandes enemigos de la calidad de vida. Estudios con animales han aportado pruebas de que los entornos enrique- cidos, es decir, los que favorecen el ejercicio f\u00edsico y la estimulaci\u00f3n cogni-tiva con regularidad, reducen o previenen el declive cognitivo relacionado con la edad. Muchos de estos hallazgos han sido respaldados por estudios en humanos. Por otro lado, los factores de riesgo cardiovascular (diabetes, aterosclerosis, obesidad, tabaquismo y tensi\u00f3n arterial alta) tambi\u00e9n est\u00e1n implicados en una mayor repercusi\u00f3n del envejecimiento en las capacidades 14Cap\u00edtulo232 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable mentales. El ejercicio f\u00edsico y la nutrici\u00f3n contribuyen, entre otros factores, al control de tales factores de riesgo. La investigaci\u00f3n cient\u00edfica sugiere que los factores de riesgo para las alteraciones cardiovasculares tambi\u00e9n lo son para el deterioro cognitivo. Es decir, lo que es malo para el coraz\u00f3n tambi\u00e9n es malo para el cerebro. 14.1. La nutrici\u00f3n 14.1.1. La malnutrici\u00f3n Con la edad, la composici\u00f3n del cuerpo y los recursos de energ\u00eda van variando, increment\u00e1ndose el riesgo de problemas de nutrici\u00f3n. La desnutrici\u00f3n no es un efecto secundario inevitable del envejecimiento, aunque muchos cambios asociados al proceso de envejecimiento pueden propiciarla. Factores de riesgo de desnutrici\u00f3n en el envejecimiento1 Factores m\u00e9dicos P\u00e9rdida de apetito Problemas de masticaci\u00f3n (por mala dentadura) y/o disfagia (dificul- tad para tragar) P\u00e9rdida de olfato y gustoDistintas alteraciones: Respiratorias (enfisema pulmonar, bronquitis cr\u00f3nica)Gastrointestinales (problemas de malabsorci\u00f3n)Neurol\u00f3gicas (demencia, Parkinson, ACV)Infecciosas (infecci\u00f3n urinaria, respiratoria) Discapacidad f\u00edsica (artritis, artrosis, fracturas)C\u00e1ncerEfectos secundarios a f\u00e1rmacos o interacciones entre f\u00e1rmacosCap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 233 Estilo de vida y factores psicosociales Desconocimiento sobre alimentaci\u00f3n y sobre factores nutricionales, as\u00ed como falta de nociones sobre cocina H\u00e1bitos alimentarios poco saludables y r\u00edgidos. Monoton\u00eda en la dietaDisminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsicaAislamiento/Soledad PobrezaIncapacidad para hacer la compra o para cocinar Factores psicol\u00f3gicos/mentales Confusi\u00f3n DemenciaDepresi\u00f3nAnsiedadProcesos de duelo/pena Riesgos adicionales durante ingreso hospitalarioServicio de comidas: elecci\u00f3n limitada, tal vez pobre presentaci\u00f3n, etc. Lentitud al comer y tiempo limitado para hacerloExtrav\u00edo de la dentadura postizaNecesidad de supervisi\u00f3n o ayuda para comerIncapacidad para manejar los cubiertos, abrir envoltorios, etc.Incomodidades derivadas de presenciar situaciones desagradables, sonidos, olores, etc. Atenci\u00f3n limitada a necesidades diet\u00e9ticas culturales (por ejemplo, vegetarianismo) o religiosas Restricci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n oral por causas m\u00e9dicas234 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable La malnutrici\u00f3n (que, cuando es por defecto, se conoce como desnutri - ci\u00f3n) ha sido asociada a la aparici\u00f3n de una extensa gama de enfermeda- des degenerativas: arteriosclerosis, infarto de miocardio, c\u00e1ncer, osteo- porosis, demencias, enfermedad de Parkinson, cataratas, degeneraci\u00f3n macular senil, trastornos g\u00e1stricos y complicaciones de las diabetes. El cuidado de la salud de las personas mayores no consiste solo en un eficaz tratamiento de las enfermedades, sino que incluye tambi\u00e9n la prevenci\u00f3n de aquellas cuya base radica en la alimentaci\u00f3n. Una nutrici\u00f3n adecuada es eficaz no \u00fanicamente para prolongar la vida, sino tambi\u00e9n para aumen-tar la calidad de la misma. El abastecimiento de los v\u00edveres adecuados se ve limitado en ocasiones por distintos factores: disminuci\u00f3n de la capacidad f\u00edsica para ir a comprar, salvando los obst\u00e1culos de la vivienda (por ejemplo, falta de ascensor) o del transporte; disminuci\u00f3n del poder adquisitivo; falta de informaci\u00f3n y asesor\u00eda para una dieta equilibrada o terap\u00e9utica agradable y asequi-ble, etc. Las mermas en la capacidad para desarrollar las actividades de la vida diaria afectan muchas veces a la preparaci\u00f3n de los alimentos, as\u00ed como a la manipulaci\u00f3n de algunos platos (por ejemplo, comer sopa, cortar carne, etc.) y son factores que contribuyen al consumo de dietas restrictivas o desequilibradas. Los h\u00e1bitos de manipulaci\u00f3n culinaria y de cocci\u00f3n de las personas de edad muchas veces no son los adecuados para preservar la riqueza en nutrientes de los alimentos (mantenimiento prolongado de las verduras en remojo, tiempos excesivos de ebullici\u00f3n, exposici\u00f3n a la luz, etc.). 14.1.2. La dieta mediterr\u00e1nea Hoy en d\u00eda existen muchos alimentos que, como gancho de comercializa-ci\u00f3n, anuncian su alto contenido en alg\u00fan nutriente o en alguna sustancia, alabando a menudo sus potenciales efectos beneficiosos (Bio, 0 %, Free, Light, omega-3, isoflavonas, etc. ). Aunque pueda haber mucho de cierto en ello, nada es comparable con llevar una dieta rica y variada y, en definitiva, saludable. Por ejemplo, el consumo de \u00e1cidos grasos omega-3 y omega-6, y de grasas monoinsaturadas, ha demostrado reducir el riesgo de enfermeda-des coronarias y, probablemente, tambi\u00e9n el de padecer la enfermedad de Alzheimer. 2 Son alimentos ricos en \u00e1cidos grasos omega-3 el pescado, los frutos secos, la soja y las semillas de lino, as\u00ed como los aceites derivados de Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 235 Vino / Cerveza Consumo opcional y moderado AguaConsumo diario Pir\u00e1mide de la alimentaci\u00f3n saludable Adaptado de la pir\u00e1mide nutricional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria (SENC, 2004). \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3236 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable estas plantas. Los \u00e1cidos grasos omega-6 se encuentran, por ejemplo, en el pescado, frutos secos, semillas, ma\u00edz y aceite de soja. Las grasas monoin-saturadas, en el aceite de oliva, almendras y aguacates. Otros nutrientes cruciales en el rendimiento cognitivo y en la prevenci\u00f3n de la demencia son los folatos (presentes en verduras, legumbres, h\u00edgado), la vitamina B 12 (en carnes) y la vitamina B6 (en carnes, pescados, huevos y cereales). La tan nombrada dieta mediterr\u00e1nea3 es un preciado bien cultural que deber\u00edamos aprovechar. No se refiere a una dieta \u00fanica, sino a un conjunto de caracter\u00edsticas diet\u00e9ticas. Es el resultado de un largo proceso de confluen-cia entre el clima, los productos de la tierra y las necesidades alimenticias de las civilizaciones de los pa\u00edses o territorios a orillas del mar Mediterr\u00e1-neo. A partir de la simplicidad y variedad aportadas por la cultura popular, ha ido defini\u00e9ndose un modelo y patr\u00f3n a seguir, recomendado por exper-tos de muchos pa\u00edses por estar considerado como una de las combinaciones de alimentos m\u00e1s equilibrada, completa y saludable que se conocen. Entre sus principios fundamentales destacan:* * Visita recomendada: web de la Fundaci\u00f3n Dieta Mediterr\u00e1nea: <www.fdm.org> (con acceso el 22 de junio de 2010). \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 237 Uso del aceite de oliva para cocinar y ali\u00f1ar. \u2014 Consumo abundante de frutas, verduras, legumbres, frutos secos, \u2014 pan, pasta y arroz. Elecci\u00f3n preferente de alimentos frescos y locales, aprovechando \u2014 productos de temporada. Consumo de pescado en abundancia (m\u00ednimo dos veces por semana) \u2014 y huevos con moderaci\u00f3n (no m\u00e1s de 3-4 veces por semana). Consumo de peque\u00f1as cantidades de vino (preferentemente, tinto) \u2014 con las comidas y llevando una dieta equilibrada. La dieta mediterr\u00e1nea, rica en sabores, est\u00e1 considerada en la actualidad como la mejor combinaci\u00f3n posible de alimentos para favorecer la salud de la poblaci\u00f3n. El agua merece especial menci\u00f3n. En el organismo humano el agua es el componente mayoritario (entre un 50 % y un 80 % del peso corporal, seg\u00fan sea la proporci\u00f3n de grasa, el g\u00e9nero y la edad) y desempe\u00f1a unas funcio-nes b\u00e1sicas en el funcionamiento corporal. Todas las reacciones qu\u00edmicas del organismo tienen lugar en un medio acuoso. El agua sirve como transportador de nutrientes y como veh\u00edculo para excretar productos de desecho, lubrica y proporciona apoyo estructural a tejidos y articulaciones. La evaporaci\u00f3n del agua a trav\u00e9s de la sudoraci\u00f3n y transpiraci\u00f3n constituye un mecanismo termorregulador muy eficiente, evitando variaciones corporales de temperatura que podr\u00edan ser fatales. En edades avanzadas es necesario prestar mucha atenci\u00f3n al estado de hidra- taci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de los niveles de agua en el cuerpo depende de un equi-librio entre la entrada y la salida de la misma. Las alteraciones en la hidrata-ci\u00f3n pueden venir dadas tanto por disminuci\u00f3n de la ingesta de agua como por alteraciones en su eliminaci\u00f3n. 4 Entre las causas de disminuci\u00f3n de la ingesta de agua en el envejeci- miento, podemos destacar las siguientes: Disminuci\u00f3n de la sensaci\u00f3n de sed. \u2014 Menor apetencia o disminuci\u00f3n de la tolerancia a determinados \u2014 alimentos ricos en agua, como la leche.238 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable Menor accesibilidad al agua, causada por disminuci\u00f3n de la autono- \u2014 m\u00eda f\u00edsica y/o ps\u00edquica. Disminuci\u00f3n de la capacidad de manipulaci\u00f3n de algunos platos, por \u2014 ejemplo sopas, debido a patolog\u00edas como artritis, artrosis, hemiple- j\u00eda, Parkinson, etc. Temor a beber y consumir alimentos ricos en agua por la posibilidad \u2014 de incrementar el riesgo de incontinencia urinaria, especialmente por las noches. Dificultades en la capacidad de degluci\u00f3n. \u2014 Alteraciones de la eliminaci\u00f3n: \u2014 Mayor eliminaci\u00f3n de agua a trav\u00e9s de la orina a consecuencia de alteraciones renales, diabetes descontrolada o administraci\u00f3n cr\u00f3nica de algunos medicamentos. Incremento de la p\u00e9rdida de agua a trav\u00e9s de las heces provo- cado por la administraci\u00f3n incontrolada de laxantes o por una mayor incidencia de procesos diarreicos. Mayor p\u00e9rdida de agua en la respiraci\u00f3n en personas con insu- ficiencia respiratoria. \u00a9 Merc\u00e8 Iglesias Maj\u00f3Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 239 14.1.3. Recomendaciones generales para una alimentaci\u00f3n saludable Seg\u00fan varios investigadores,4-6 para llevar una dieta saludable conviene que las personas mayores cuenten con las siguientes informaciones: Una buena alimentaci\u00f3n empieza por una correcta elecci\u00f3n de los \u2014 alimentos en el mercado. Es importante cuidar su manipulaci\u00f3n y conservaci\u00f3n. Evitar guardar la comida mucho tiempo sin consu-mirla. Aunque hoy en d\u00eda los controles alimentarios y los avan-ces tecnol\u00f3gicos garanticen la calidad de los alimentos congelados, precocinados o enlatados, es recomendable tomar a diario frutas y verduras frescas. Se recomienda no recalentar repetidas veces platos ya preparados, ya \u2014 que puede perderse una cantidad apreciable de algunas vitaminas y alterarse la calidad de los mismos. Es importante disfrutar con la comida. Los men\u00fas deben ser senci- \u2014 llos y f\u00e1ciles de preparar, pero cuidando la presentaci\u00f3n de los platos y haciendo de la comida uno de los momentos m\u00e1s agradables. Es necesario procurar evitar la soledad, tratar de comer en compa\u00f1\u00eda. \u2014 Repartir los alimentos en 4-6 comidas diarias, evitando suprimir el \u2014 desayuno. Si existe p\u00e9rdida de apetito, se recomienda repartir m\u00e1s las comidas comiendo peque\u00f1as cantidades. Si existen dificultades para cocinar a diario, puede prepararse comida para varios d\u00edas y congelarla (anotar la fecha de congelaci\u00f3n en los envases). Se reco-mienda descongelar en frigor\u00edfico y de forma lenta, mejor que en el microondas. Consumir una dieta variada. Evitar la monoton\u00eda y las dietas muy \u2014 restrictivas, que limitar\u00e1n el consumo de algunos alimentos. Es necesario moderarse para mantener un peso estable y dentro de \u2014 los l\u00edmites aconsejados, equilibrando la ingesta de energ\u00eda con el gasto cal\u00f3rico mediante la realizaci\u00f3n diaria de ejercicio f\u00edsico. Evitar tanto el bajo peso como la obesidad. La p\u00e9rdida involuntaria de peso debe constituir una se\u00f1al de alarma, que podr\u00eda estar indicando alguna enfermedad. Debe cuidarse el aporte de calcio. No conviene suprimir los l\u00e1cteos \u2014 de la dieta, pues son las principales fuentes de calcio; existe la alter-nativa de los desnatados para aquellas personas que deban cuidar la ingesta de grasa. Si se presenta intolerancia a la lactosa (moles-240 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable tias tras la ingesti\u00f3n de leche), se recomienda el consumo de yogur y leches fermentadas. Se recomienda moderar el consumo de sal y de alimentos salados si \u2014 existen factores de riesgo cardiovascular. No abusar de la sal al prepa-rar la comida y probarla en la mesa, antes de usar el salero. Puede recurrirse al uso de especias para sazonar. Debe procurarse la ingesta de l\u00edquidos (agua, leche, zumos, etc.) para \u2014 evitar la deshidrataci\u00f3n. Una ayuda para beber lo suficiente es colo-car en un sitio visible la cantidad de agua a tomar diariamente. Es necesario moderar el consumo de bebidas alcoh\u00f3licas. Aunque \u2014 algunos estudios relacionan la ingesta de cantidades moderadas de alcohol con beneficios cardiovasculares, es preciso ser muy cautos con esta recomendaci\u00f3n, ya que al marcar normas generales dirigidas a toda la poblaci\u00f3n es muy dif\u00edcil separar la frontera entre los efec - tos beneficiosos del \u00abbuen beber\u00bb y los indeseables del \u00abmal beber\u00bb, que son muchos. El alcohol puede deprimir el apetito, desplazar a otros alimentos de la dieta e interaccionar con varios nutrientes (vitaminas B 1, B2 ,B6, E, etc.) o con f\u00e1rmacos. Es crucial, pues, seguir las recomendaciones del m\u00e9dico. Cuidar la dentadura y la higiene bucal para poder masticar bien y no \u2014 tener que suprimir ning\u00fan alimento de la dieta. Cuanto mayor sea la degradaci\u00f3n de la dentadura y, por tanto, la restricci\u00f3n de alimentos, mayor ser\u00e1 el riesgo de desequilibrios o deficiencias nutricionales. Evitar el tabaco, ya que, adem\u00e1s de aumentar el riesgo cardiovascu- \u2014 lar, de c\u00e1ncer y de enfermedades respiratorias, entre otras, tambi\u00e9n disminuye el apetito. Incluso llevando una dieta equilibrada y realizando una actividad f\u00edsica moderada, su m\u00e9dico tal vez considere recomendable que tome alg\u00fan suple-mento nutricional (a base de vitaminas y/o minerales) para suplir posibles carencias derivadas de vicisitudes del envejecimiento. 14.2. El ejercicio f\u00edsico Tan importante como llevar una dieta equilibrada es estar f\u00edsicamente activo. Son muchos los estudios relacionados con los potenciales bene-Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 241 \u00a9 EXIT de Disseny 242 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable ficios cognitivos y cerebrales de la actividad f\u00edsica y el ejercicio aer\u00f3bico. En una amplia revisi\u00f3n sobre dichos estudios se reconoce que a\u00fan exis - ten muchas cuestiones por resolver, como cu\u00e1ntas y qu\u00e9 tipo de activida-des producen los efectos m\u00e1s r\u00e1pidos y robustos en la cognici\u00f3n y el cere-bro, o cu\u00e1nto duran los efectos de la actividad f\u00edsica tras su realizaci\u00f3n, o qu\u00e9 proporci\u00f3n de beneficio supone aisladamente el ejercicio respecto a otros factores como el entrenamiento cognitivo, los aspectos nutricio-nales o la actividad social. 7 Aun as\u00ed, los datos derivados de esta revisi\u00f3n cient\u00edfica dan fuerza a dos teor\u00edas muy actuales: por un lado, que la acti-vidad f\u00edsica contribuye a moderar los cambios indeseables en la cognici\u00f3n y en la funci\u00f3n y estructura cerebral producidos por el envejecimiento, y por otro, que la plasticidad cerebral se mantiene, aunque sea en menor grado, hasta edades avanzadas. Varios estudios longitudinales con personas mayores han indicado que el ejercicio f\u00edsico est\u00e1 asociado a un menor declive cognitivo y a un menor riesgo de demencia, 8,9 o al menos, que la participaci\u00f3n en determinados programas de ejercicio f\u00edsico para personas mayores ha repercutido, posi-tiva y moderadamente, en el rendimiento en evaluaciones de la funci\u00f3n cognitiva. 10,11 Aun as\u00ed, tambi\u00e9n existen estudios que no han podido demos- trar que el ejercicio f\u00edsico tenga un efecto protector del deterioro cognitivo o la demencia. 12 En la revista de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Canadiense, tras una extensa revisi\u00f3n del tema se sugiere que, aunque son necesarios m\u00e1s ensayos aleatorizados controlados para evaluar aspectos concretos del ejercicio a realizar (intensi-dad, duraci\u00f3n, etc.), se recomienda que los profesionales de la salud promue - van la actividad f\u00edsica a un nivel de intensidad adaptado a las capacidades f\u00edsicas globales de cada persona como parte de un estilo de vida saludable en personas mayores con o sin problemas de memoria. 13 Algunas sugerencias para incorporar el ejercicio f\u00edsico en su rutina diaria: siempre que sea posible... Suba por las escaleras en vez de coger el ascensor. \u2014 Si se desplaza en transporte p\u00fablico, b\u00e1jese una o dos paradas antes \u2014 y termine el trayecto caminando. Si va en coche, procure aparcar a cierta distancia del destino.Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 243 Aproveche cualquier excusa para dar un paseo. \u2014 Si las condiciones climatol\u00f3gicas no hacen apetecible salir de casa, procure \u2014 caminar en su domicilio. Algunas ideas: realice varios viajes para poner o quitar la mesa, llevando las cosas de una en una y no tratando de optimi - zar los movimientos; lo mismo para guardar la ropa doblada, por ejem-plo; tienda la ropa en vez de usar la secadora, etc. Caminar es un ejercicio f\u00e1cil de llevar a cabo y apto para casi todo el mundo. Una orientaci\u00f3n general es caminar entre media y una hora diaria. Aun as\u00ed, siempre es recomendable consultar con su m\u00e9dico cu\u00e1l puede ser la mejor forma de iniciarse y mantenerse en este o en cualquier otro tipo de ejercicio. La recomendaci\u00f3n de solicitar orientaci\u00f3n m\u00e9dica antes de iniciar cual-quier programa de actividad f\u00edsica debe ser ineludible siempre que se padezca cualquiera de estas condiciones: problemas card\u00edacos, tensi\u00f3n arterial alta, problemas de espalda, artritis, dolores en las articula-ciones, diabetes, o cuando se est\u00e9 en proceso de recuperaci\u00f3n de una enfermedad o de una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, o se padezca cualquier enfermedad cr\u00f3nica. No es raro sentir peque\u00f1as molestias o incomodi-dades tras realizar ejercicio, especialmente cuando se est\u00e1 empezando a practicarlo o cuando no se ha practicado durante cierto tiempo, pero si siente dolor deje de realizarlo y consulte a su m\u00e9dico. Adem\u00e1s de los cl\u00e1sicos ejercicios como caminar o asistir a sesiones dirigidas de tonificaci\u00f3n y ejercicio aer\u00f3bico, existen otros, de m\u00e1s reciente incorpo-raci\u00f3n en nuestra cultura, como el yoga o el taichi que, adem\u00e1s de resultar beneficiosos para el tono muscular y el equilibrio, requieren concentra - ci\u00f3n para su pr\u00e1ctica. A diferencia de otros ejercicios, como las sesiones de tonificaci\u00f3n muscular o los paseos, que permiten pensar en otras cosas mientras se practican, el yoga y el taichi requieren centrar la atenci\u00f3n en los movimientos corporales y parecen reportar beneficios a\u00f1adidos a las funciones mentales. Distintos estudios han mostrado efectos beneficiosos derivados de la pr\u00e1ctica del taichi en el equilibrio, fuerza, movilidad funcio-244 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable nal, flexibilidad, calidad del sue\u00f1o y bienestar psicol\u00f3gico.14 Del mismo modo, se han comprobado repercusiones positivas en la calidad de vida y en la condici\u00f3n f\u00edsica global derivadas de la pr\u00e1ctica del yoga.15 Aunque para nosotros sean actividades novedosas, en culturas orientales cuentan con una larga tradici\u00f3n. Sea cual sea el tipo de ejercicio que decida realizarse, es muy importante que resulte atractivo y que encaje en las posibilidades e intereses de la persona. Aunque los efectos positivos del ejercicio dependan del tipo de actividad que se realice y el tiempo que se le dedique, es indiscutible que cualquier nivel de ejercicio f\u00edsico reportar\u00e1 m\u00e1s efectos positivos en la salud mental y f\u00edsica que la absoluta pasividad. Sin embargo, estos efectos positivos ir\u00e1n disip\u00e1ndose si se abandona la actividad f\u00edsica. De ah\u00ed la importancia del mantenimiento. 14.2.1. Algunas ideas para estar motivado y mantener el inter\u00e9s en la realizaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico16 Conocer los beneficios de la realizaci\u00f3n habitual de ejercicio f\u00edsico, \u2014 entre los que destacan... Reducci\u00f3n del riesgo de problemas cardiovasculares y de tensi\u00f3n arterial alta. Aumento de la densidad \u00f3sea y disminuci\u00f3n del riesgo de osteo- porosis. Aumento de la fuerza muscular. Incremento de la coordinaci\u00f3n y el equilibrio. Mejora de la flexibilidad. Mejora de la respiraci\u00f3n. Mejora de la circulaci\u00f3n. Contribuci\u00f3n al control del peso corporal. Contribuci\u00f3n a la prevenci\u00f3n y tratamiento del estre\u00f1imiento. Mejora de la sensaci\u00f3n global de bienestar y reducci\u00f3n del estr\u00e9s. Pensar en el ejercicio como algo esencial para nuestro bienestar, al \u2014 igual que la nutrici\u00f3n o el descanso, y que, por tanto, debe formar parte de nuestro estilo de vida, algo que hagamos de forma habi-tual. Si solo es considerado como un hobby, probablemente no tendr\u00e1 la regularidad necesaria ni reportar\u00e1 todos los beneficios Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 245 que de \u00e9l pueden esperarse. Aun as\u00ed, no hay que tener una actitud de \u00abtodo o nada\u00bb, sino que debe ser considerado como un proceso. Aunque alg\u00fan d\u00eda no pueda realizar el ejercicio previsto, por cual-quier circunstancia, no pasa nada. Simplemente, reanude la activi-dad en cuanto pueda. Fijarse objetivos realistas. Si, por ejemplo, lleva un tiempo cami- \u2014 nando 20 minutos cada d\u00eda y quiere aumentar el tiempo, prop\u00f3ngase primero tratar de llegar a 25 minutos, con un incremento progresivo, y no pretenda pasar de 20 a 40 en pocos d\u00edas. Tratar de variar las actividades y ejercicios o la forma de realizar - \u2014 los. Por ejemplo, alternar entre distintos ejercicios en un mismo d\u00eda o en d\u00edas distintos, cambiar la ruta al caminar o correr, etc. En definitiva, no permitir que se convierta en algo mon\u00f3tono y aburrido. Si practica ejercicio solo, una buena compa\u00f1\u00eda puede ser escuchar m\u00fasica o la radio, utilizando un peque\u00f1o reproductor y auriculares. Realizar las actividades en compa\u00f1\u00eda agradable (familiares, amigos, \u2014 etc.) tambi\u00e9n contribuye a disfrutar y mantener la motivaci\u00f3n. Utilizar ropa y calzado adecuados a la actividad para evitar incomo- \u2014 didades, presiones, lesiones, problemas de transpiraci\u00f3n, etc. 14.3. La actividad mental Los hallazgos derivados de dos importantes estudios longitudinales a largo plazo, centrados en el proceso de envejecimiento y conocidos como el \u00abestudio de las monjas\u00bb 17 y el \u00abestudio de las \u00f3rdenes religio- sas\u00bb,18 han revelado que la educaci\u00f3n formal ayuda a protegerse de los efectos de la enfermedad de Alzheimer (y, probablemente, tambi\u00e9n de otras demencias). Advi\u00e9rtase que se ha dicho \u00abde los efectos\u00bb, porque la escolaridad ni previene ni retrasa la evoluci\u00f3n de la enfermedad, pero s\u00ed proporciona una \u00abreserva cognitiva\u00bb que permite a la persona rendir con bastante normalidad en presencia de anormalidades cerebrales. Cuantos m\u00e1s a\u00f1os de escolaridad, mayor reserva cognitiva, lo que se puede tradu-cir en una menor repercusi\u00f3n en el rendimiento cognitivo teniendo una misma cantidad de placas seniles que una persona con baja escolaridad. Sin embargo, existen ciertas evidencias de que, una vez la enfermedad 246 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable progresa hasta el punto en que los efectos son inevitablemente percep- tibles, avanza m\u00e1s r\u00e1pidamente. Se cree que es, simplemente, porque las lesiones son ya considerables en el momento en que se evidencian en la conducta de la persona afectada. Independientemente de la formaci\u00f3n previa, un nuevo estudio de la Cl\u00ednica Mayo de Estados Unidos 19 concluye que el estar implicado en actividades cognitivas como leer, participar en juegos de mesa o juegos informatiza-dos, o realizar manualidades, en la madurez o en edades m\u00e1s avanzadas, as\u00ed como la participaci\u00f3n en actividades sociales, est\u00e1 asociado a una dismi-nuci\u00f3n de entre un 30 y un 50 % del riesgo de padecer deterioro cognitivo leve (DCL). Otros estudios con personas mayores sanas han demostrado que el comprometerse en actividades cognitivamente estimulantes (estilo de vida activo, actividades novedosas e intelectualmente desafiantes) est\u00e1 asociado a una mayor capacidad verbal y de memoria, en comparaci\u00f3n con personas menos comprometidas. 20 Una revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica al respecto indica que el entrenamiento espec\u00edfico de la memoria puede contribuir a mejorarla significativamente en personas mayores. 21 Lo que llama la atenci\u00f3n es que tal entrenamiento tiene mucho menos efecto en las propias creencias sobre la capacidad de memoria. Esta idea encaja con el hallazgo general de que la gente tiende a ser muy exigente en la evalua-ci\u00f3n de su propia capacidad de memoria. 22 Un gran estudio, conocido como ACTIVE,23 apunta a que la pr\u00e1ctica dirigida y el entreno en ciertos ejercicios mentales puede contribuir a compensar el declive esperable en las habilidades de razonamiento de personas mayores, siendo prometedor para el mantenimiento de las capacidades cognitivas necesarias para el desarrollo de actividades cotidianas como comprar, coci-nar o manejar la econom\u00eda dom\u00e9stica. El trabajo consisti\u00f3 en un extenso estudio controlado y aleatorizado de intervenciones cognitivas (entreno de la memoria, velocidad de procesamiento cognitivo o razonamiento) frente a la ausencia de entreno. Cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 2.832 adul-tos mayores sanos. Los resultados indicaron mejor\u00eda en el rendimiento tras el entrenamiento en los dominios cognitivos trabajados con las inter - venciones. Los efectos positivos (menor declive en la funci\u00f3n cognitiva y en las actividades complejas de la vida diaria) se mantuvieron durante un periodo de entre 2 y 5 a\u00f1os. 24Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 247 En una reciente investigaci\u00f3n, tras una extensa revisi\u00f3n del tema, se sugiere que:13 A pesar de las dificultades inherentes a este tipo de estudios, se ha \u2014 comprobado cient\u00edficamente que el entrenamiento cognitivo incre-menta la eficacia en las \u00e1reas tratadas en personas mayores. Dado que los efectos nocivos asociados a una implicaci\u00f3n gene- \u2014 ral en actividades cognitivas estimulantes son m\u00ednimos o inexis - tentes, los profesionales de la salud pueden promover la impli-caci\u00f3n en actividades cognitivas como parte de un estilo de vida saludable para las personas mayores con o sin problemas de memoria. Los datos disponibles hasta la fecha sugieren que la intervenci\u00f3n \u2014 cognitiva es m\u00e1s eficaz en personas con d\u00e9ficits relativamente leves (personas mayores sanas y personas con DCL) que en personas con demencia ya diagnosticada. Incluso si ya se ha empezado a experimentar un claro deterioro cogni-tivo, sigue siendo recomendable la implicaci\u00f3n en actividades cognitiva-mente estimulantes. Existen dos estudios no aleatorizados y dos ensayos controlados aleatorizados que, aunque parten de muestras relativamente peque\u00f1as, muestran que el entrenamiento cognitivo est\u00e1 asociado a una mejor\u00eda a largo plazo en el rendimiento cognitivo (en cuanto a memo-ria de trabajo y memoria verbal epis\u00f3dica) en personas diagnosticadas de DCL. 25-28 Aunque los estudios de investigaci\u00f3n sobre el efecto de las intervenciones cognitivas en el DCL han aportado datos esperanzado-res, el esfuerzo requerido para la implementaci\u00f3n de tales medidas tera-p\u00e9uticas no es nada despreciable, y la puesta en pr\u00e1ctica de las interven-ciones cognitivas a gran escala precisar\u00eda considerables recursos. Antes de poder recomendar este tipo de terapia para su uso generalizado es necesaria una mayor investigaci\u00f3n en forma de ensayos aleatorizados controlados, adecuadamente dise\u00f1ados y con mayores muestras. En la actualidad, las pruebas cient\u00edficas son insuficientes como para concluir que la intervenci\u00f3n cognitiva organizada es beneficiosa en la prevenci\u00f3n de la progresi\u00f3n del DCL a demencia. La intervenci\u00f3n cognitiva es m\u00e1s eficiente cuando se proporciona en el contexto de programas estructurados dirigidos a peque\u00f1os grupos, ya 248 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable que permite al terapeuta adaptar la intervenci\u00f3n a las capacidades y nece- sidades individuales de los participantes.13 * 14.4. La participaci\u00f3n social La socializaci\u00f3n puede entenderse como un proceso mediante el cual las personas interiorizan experiencias de su entorno social de forma que influye en su conducta, sus creencias y sus emociones. 29 La participaci\u00f3n social de las personas mayores es una de las estrategias derivadas del concepto de envejecimiento activo promovido en el presente proyecto, desde el que se sostiene que cada persona debe afrontar su propio proceso de envejeci-miento desde un papel activo y sin desconectarse o aislarse de la sociedad. La participaci\u00f3n en actividades sociales y en actividades cognitivamente estimulantes ha sido asociada a una reducci\u00f3n del riesgo de la enfermedad de Alzheimer. 30,31 Adem\u00e1s, las personas mayores poseen una valiosa expe- riencia vital insustituible que debe contribuir a la propia evoluci\u00f3n de las sociedades. El aislamiento y la soledad son factores de riesgo para el deterioro cogni- tivo. De hecho, se ha demostrado que el tener una red social muy limi-tada aumenta considerablemente el riesgo de demencia y, al contrario, el tener una amplia red social parece proteger contra ella. 32 Las relaciones personales de cada persona suelen derivar de su compromiso social a lo largo de su vida, pero una vez m\u00e1s este es un factor susceptible de cambio. Debe animarse a las personas mayores a establecer interacciones sociales para lograr su implicaci\u00f3n. Los beneficios de mantener relaciones y v\u00edncu-los familiares y sociales, as\u00ed como de ser socialmente activo, contribuyen, sin duda, a envejecer con \u00e9xito. En general, los niveles de conexi\u00f3n social suelen mantenerse en edades avanzadas, pero tambi\u00e9n es cierto que exis - ten algunos factores, como la jubilaci\u00f3n o la p\u00e9rdida de amigos y familia-res, que pueden inducir a menor actividad y contacto social, lo que incre-menta los riesgos de salud. 33 * En este material se ofrece un cuaderno con orientaciones de estimulaci\u00f3n sobre juegos de mesa y pasatiempos, as\u00ed como sobre otras propuestas de actividad cognitiva. Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 249 \u00a9 EXIT de Disseny250 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable La participaci\u00f3n social es, por lo tanto, otro de los factores cruciales contribuyentes al mantenimiento de la salud y a la promoci\u00f3n de la calidad de vida. La actividad y la creatividad social pueden mantenerse por uno mismo y sus v\u00ednculos personales, por la asistencia a progra-mas de actividad social promovidos por distintos organismos, p\u00fablicos o privados, o por ambas cosas. Son muchos y muy variados los progra-mas dise\u00f1ados para promover la participaci\u00f3n social de personas mayo-res. Entre otras cosas, los centros de inter\u00e9s de estos programas pueden incluir grupos y/o cursos de baile, arte, canto, costura, cocina, deporti-vos, de jardiner\u00eda, de juegos de mesa, de excursiones, de debate, etc. El abanico puede llegar a ser muy amplio, lo suficiente como para que cada persona encuentre alguna actividad de su inter\u00e9s. Este tipo de activida-des, adem\u00e1s de brindar la oportunidad de aprender cosas nuevas, faci-lita la interacci\u00f3n con personas que compartan los mismos intereses y, probablemente, tambi\u00e9n muchas de sus preocupaciones, ofreciendo la posibilidad de ayudar y de ser ayudado. Puede informarse en el ayunta-miento de su localidad sobre la realidad de estos programas en su muni-cipio. De forma individual, la persona puede fomentar su participaci\u00f3n y enriquecimiento social y cultural asistiendo a exposiciones, charlas, actos p\u00fablicos de diversa \u00edndole, etc., sin descuidar el disfrute del ocio que cualquiera de estos y otros tipos de actividades reporta (cine, teatro, espect\u00e1culos, viajes, etc.), comparti\u00e9ndolo con aquellas personas con las que sienta mayor afinidad. Las relaciones familiares tienen un valor esencial en la integraci\u00f3n de las personas mayores. La necesidad de sentirse querido es inagotable en el proceso de la vida. La participaci\u00f3n en reuniones y celebraciones fami-liares nos hace sentirnos integrados, activos, en definitiva, tenidos en cuenta. No solo es preciso y enriquecedor compartir las experiencias de nuestros familiares, sino que, adem\u00e1s, deben valorarse las innumerables e inestimables aportaciones con que podemos contribuir al d\u00eda a d\u00eda de nuestros seres queridos. Cuando la salud lo permite, el disponer de m\u00e1s tiempo libre que muchos de los dem\u00e1s componentes del grupo familiar favorece el poderse prestar a determinadas ayudas, como participar en la atenci\u00f3n a ni\u00f1os peque\u00f1os, a alg\u00fan familiar en situaci\u00f3n de depen-dencia, a realizar una gesti\u00f3n o un recado importante cuando a otros les es francamente dif\u00edcil, etc.; pero tambi\u00e9n a dar consejos (sin ser intru-Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 251 sivo), a consolar y a comprender vali\u00e9ndose de la experiencia adquirida en la vida. Del mismo modo, uno puede plantearse la opci\u00f3n de partici-par en alguna actividad de voluntariado. No obstante, todas estas acti-vidades deber\u00edan realizarse con cierta moderaci\u00f3n, puesto que no debe caerse en el error de descuidar las propias necesidades por atender los requerimientos de los dem\u00e1s, y en ning\u00fan caso deber\u00edan ser entendidas como una obligaci\u00f3n. 14.5. Reflexiones finales sobre el estilo de vida La idea de que el nivel de escolaridad, el tipo de profesi\u00f3n, el grado de acti-vidad f\u00edsica y la implicaci\u00f3n social a lo largo de los a\u00f1os influyen en el riesgo de deterioro cognitivo puede rebajar su inquietud, pero tambi\u00e9n puede angustiarle. Aun en este \u00faltimo caso, no hay que desanimarse. Es posi-ble mejorar la funci\u00f3n cognitiva y la eficiencia cerebral mediante simples cambios de estilo de vida, como incorporar una mayor actividad mental, seguir una dieta saludable, estar f\u00edsicamente activos y reducir el estr\u00e9s en la vida cotidiana, como demuestra un estudio acerca de los efectos deri-vados de la participaci\u00f3n en un programa de 14 d\u00edas de duraci\u00f3n centrado en un estilo de vida saludable cuyos datos m\u00e1s relevantes se destacan en la siguiente tabla. Investigaci\u00f3n sobre efectos cognitivos y cerebrales tras cambios en el estilo de vida 34 Investigaci\u00f3n. Simples cambios en el estilo de vida pueden mejo- rar la funci\u00f3n cognitiva y la eficiencia cerebral Relevancia del estudioEs conocido que el ejercicio y la dieta contribuyen a mantener la salud f\u00edsica y a vivir m\u00e1s tiempo, pero este es el primer estudio que muestra el potencial que la actividad mental y la reducci\u00f3n del estr\u00e9s, junto a una dieta saludable y al ejercicio f\u00edsico, tienen en la funci\u00f3n cognitiva y cerebral.252 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable \u00bfQui\u00e9nes fueron los participantes? 17 personas de entre 35 y 69 a\u00f1os de edad con quejas leves de memo- ria pero rendimiento normal en las pruebas. 8 siguieron el programa propuesto en el estudio y 9 continuaron con su estilo de vida habitual. \u00bfC\u00f3mo se midieron los cambios?Autoevaluaciones de la propia capacidad de memoria. Pruebas objetivas (test) de rendimiento cognitivo.Determinaciones del metabolismo cerebral en reposo mediante tomo- graf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones (PET). \u00bfEn qu\u00e9 consist\u00eda el programa de 14 d\u00edas?En incorporar en la rutina cotidiana: Estimulaci\u00f3n mental: ejercicios de memoria como crucigramas \u2014 y rompecabezas. Acondicionamiento f\u00edsico: caminatas diarias. \u2014 Adecuaci\u00f3n diet\u00e9tica: cinco peque\u00f1as comidas al d\u00eda (para preve- \u2014 nir los bajones de glucosa, principal fuente de energ\u00eda del cere- bro), incrementando el consumo de grasas omega-3, antioxidan-tes y carbohidratos con bajo \u00edndice gluc\u00e9mico. Para el estr\u00e9s: ejercicios de relajaci\u00f3n diarios. \u2014 Principales resultados En comparaci\u00f3n con las personas que no participaron en el programa (grupo control), los que s\u00ed lo hicieron mostraron: Una reducci\u00f3n del 5 % del metabolismo cerebral en \u00e1reas relacio- \u2014 nadas con la memoria de trabajo, lo que sugiere que su cerebro funciona m\u00e1s eficientemente y no necesita tanta glucosa para rendir bien. Un mejor rendimiento en pruebas de fluidez verbal, funci\u00f3n \u2014 cognitiva controlada por esa misma zona.Cap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 253 Conclusi\u00f3n Los autores de este estudio sugieren que, en tan solo 14 d\u00edas, algunos cambios en el estilo de vida pueden ayudar no \u00fanica-mente a la salud global, sino tambi\u00e9n a mejorar la memoria y otras funciones cerebrales. Aun as\u00ed, es necesario seguir inves-tigando para desarrollar la combinaci\u00f3n \u00f3ptima de estrategias de estilo de vida. En definitiva, m\u00faltiples hallazgos cient\u00edficos apoyan la noci\u00f3n de que las elecciones que constituyen nuestro estilo de vida y nuestras actitudes pueden influir en la evoluci\u00f3n cognitiva y en las estructu-ras y funciones cerebrales a medida que envejecemos. 254 \u00c1mbito IV . Recomendaciones para un envejecimiento activo y saludable Hickson1 , M. \u00abMalnutrition and ageing\u00bb. Postgraduate Medicine Journal (2006), n.\u00ba 82, p. 2-8. Johns Hopkins Medicine. \u00abHealthy fats that help the 2 heart can also help the mind\u00bb. Health Alerts (17 de abril de 2006). Le\u00f3n3 , T.; Castillo, D. \u00abLa dieta mediterr\u00e1nea est\u00e1 de Medicina General (2002), n.\u00ba 49, p. 902-908. Dispo- nible en URL: <www.medicinageneral.org/revista_49/pdf/902-908.pdf> (con el . \u00abNutrici\u00f3n y recomendaciones diet\u00e9ticas para personas mayores. Grupo de trabajo Salud P\u00fablica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n (SEN)\u00bb. Nutrici\u00f3n Hospitala - ria (2003), n.\u00ba 18, p. 109-137. Disponible en URL: <http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-16112003000300001&lng=es&nrm=iso> (con acceso el 22 de junio de 2010). Aranceta5 , J. \u00abDieta en la en las Medicina Cl\u00ednica (2001), n.\u00ba 116/1, p. ment dementia: Archives 1694-1704. Wilson12 J. A.; Bach Bennett, D. \u00abTherapeutic benefits of Tai Chi exercise: research review\u00bb. Wisconsin Medical and quality of life\u00bb. Alternative Health and Medicine (2006), n.\u00ba 12, p. 40-47. \u00abStarting to exercise\u00bb. 16 Bandolier Extra (diciembre 2001). Disponible en URL: <http://www.medicine.ox.ac.uk/bandolier/Extraforbando/Exercise.pdf> (con acceso el 22 de junio de 2010). Snowdon17 , D. 678 monjas y un cient\u00edfico. Barcelona: Planeta, Bennett18 , D. A.; with Decreased Risk of Mild Cogni-tive Impairment: The Mayo Clinic Population-Based Study of Aging (estudio presentado en la 61\u00aa Reuni\u00f3n Anual de la Academia Americana de Neurolog\u00eda en Seattle, 25 de abril - 2 de mayo de 2009). Referencias bibliogr\u00e1ficasCap\u00edtulo 14. Los puntos cardinales de una vida activa 255 Kramer20 , A. F A subjective memory functioning and mental health of older adults: \u00abAdvanced Cognitive Training for Independent and Vital Elderly Study Group. of cognitive training a randomized contro - lled trial\u00bb. The Journal of the American Medical Association (JAMA) (2002), n.\u00ba 288, ACTIVE Study Group. \u00abLong-term effects of cognitive training on every day functional outcomes in older adults\u00bb. The Journal of the American Medical Association (JAMA) , P .; Navarro , Garc\u00eda de residential older people\u00bb. Aging Mental Hastings, P . D. (ed.). Handbook of Socialization: Theory and Research. Nueva York: Guilford Press, 2007, p. 232-256. Wilson30 , R.S.; Mendes De Le\u00f3n, C. F .; Barnes, L. L.; Schneider, J. A.; Bienias, J. L.; Evans, D. A. \u00abParticipation in cognitively stimulating activities and risk of incident Alzheimer disease\u00bb. The Journal of the American Medical Association (JAMA) (2002), n.\u00ba 287, \u00abThe viewing in a dementia: a community-based longitudinal study\u00bb. longevity lifestyle program on Journal of Geriatric Psychiatry (2006), n.\u00ba 14, p. 538-545.El texto principal de este libro ha sido compuesto con el tipo de letra Chaparral Pro a un cuerpo de 16 puntos para facilitar su lectura. Tipos de papel utilizados en esta publicaci\u00f3n: Papel interior: Munken print white 15 de 115 g, comercializado por Arctic PaperPapel de la cubierta: Munken print white 15 de 300 g, comercializado por Arctic PaperFsC con Certi "}