{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.mgc.es/wp-content/uploads/2019/11/informe_anual_2015_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de personas que, de forma solidaria y sin af\u00e1n de lucro, se autoaseguran los riesgos de la vida. desde 1982 \"en beneficio de todos\"informe anual 2015 Informe Anual 2015 \u00edndiceDirecci\u00f3n sede y oficinas Presentaci\u00f3n \u00d3rganos de Gobierno Oficinas y delegaciones Mutualidades integradas Mutualidades colaboradoras Pol\u00edticas y objetivos Carta del presidente Informe de Gesti\u00f3n Cuentas anuales Informe de auditor\u00eda Balance de situaci\u00f3n Cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias Estado de cambios en el patrimonio neto Estado de flujos de efectivo Memoria econ\u00f3mica Auditoria Actuarial Estad\u00edsticas Evoluci\u00f3n del n\u00famero de mutualistas Evoluci\u00f3n de la facturaci\u00f3n neta Evoluci\u00f3n de las provisiones Evoluci\u00f3n de los fondos propios Entorno legal Hechos destacados Asamblea General Firma de acuerdos Proximidad real a los mutualistas \"Estamos contigo\" M\u00e1s del 50% de los mutualistas nos recomiendan Colaboraci\u00f3n con los Farmac\u00e9uticos Actividad interna Convenci\u00f3n comercial\u00cdndice \u00edndiceJornadas de formaci\u00f3n Rosa de Sant Jordi Fiesta de Navidad Pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n Campa\u00f1a de publicidad Revista corporativa: \"Inter\u00e9s Mutuo\" Online: Web, blog y P\u00e1gina web Blog Inter\u00e9s M\u00fatuo Newsletter Actividad interna Participaci\u00f3n en ferias Los medios hablan de la M\u00fatua Coberturas Seguros de asistencia sanitaria Seguros de indemnizaci\u00f3n salud Seguros de vida Seguros de accidentes Seguros para la empresa Servicios Teleconsulta M\u00e9dica Atenci\u00f3n al Mutualista Servicios relacionados con los seguros de salud Coordinaci\u00f3n de servicios de asistencia m\u00e9dica no urgente a pacientes en cama Est\u00e9tica Odontolog\u00eda Conservaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre del cord\u00f3n umbilical Asistencia en viaje Servicio de asesoramiento Asistencia jur\u00eddica Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya Excelencia de los servicios Ubicado en la sede de la M\u00fatua Especialidades m\u00e9dicas Servicios asistenciales Unidad de Est\u00e9tica Unidad de Medicina Preventiva Acuerdos con colectivos Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya Prevenci\u00f3n de la enfermedad: Programas de Medicina Preventiva Difusi\u00f3n formativa de la salud y los h\u00e1bitos que la fomentan Ciclos de conferencias: Semanas de la Prevenci\u00f3n Las Apps de la Fundaci\u00f3n Campa\u00f1a solidaria 1origami1europresentaci\u00f3nLa M\u00fatua General de Catalunya, constituida en 1982 y con sede en Barcelona, es una entidad especializada en seguros de asistencia sanitaria que ofrece un amplio abanico de seguros personales en beneficio exclusivo del conjunto de sus socios, \u00fanicos propietarios de la entidad. Con una trayectoria de m\u00e1s de 25 a\u00f1os, la M\u00fatua se ha distinguido por una serie de valores que la diferencian totalmente de las com - pa\u00f1\u00edas mercantiles, destinando los beneficios obtenidos a la ampli - aci\u00f3n y a la mejora de coberturas y servicios, y asumiendo como objetivo principal garantizar las mejores condiciones a sus asocia - dos con la mejor relaci\u00f3n cuota-cobertura. La entidad, firme heredera del esp\u00edritu mutualista catal\u00e1n, supo encabezar y dar continuidad a un movimiento de renovaci\u00f3n del mutualismo gracias a un proceso de fusiones y acuerdos de cola - boraci\u00f3n con otras mutualidades, proceso que ha contribuido a consolidar y difundir gracias a su firme compromiso con la respon - sabilidad social y la solvencia econ\u00f3mica. Colectivos diversos como colegios profesionales, asociaciones, em - presas y otras entidades han establecido convenios con la M\u00fatua a lo largo de estos a\u00f1os con el fin de proporcionar a sus miembros las mejores coberturas en las mejores condiciones.El acierto en su actuaci\u00f3n ha permitido que la M\u00fatua ocupe, hoy en d\u00eda, puestos destacados en los rankings del sector de seguros de asistencia sanitaria, tanto a nivel catal\u00e1n donde ocupa la novena posici\u00f3n, como estatal (15\u00ba puesto). M\u00fatua General de Catalunya, fiel a su filosof\u00eda fundacional, es decir, la ausencia de af\u00e1n de lucro, la solidaridad y la ayuda mutua, impul - s\u00f3 en 1996 la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n que lleva su nombre con la finalidad de retornar a la sociedad lo que de ella recibe. As\u00ed, una parte de los excedentes econ\u00f3micos se destinan al fomento de la salud y la prevenci\u00f3n de las enfermedades a trav\u00e9s de Programas de Medicina Preventiva que ofrece en el Centro M\u00e9dico M\u00fatua Ge - neral de Catalunya; a trav\u00e9s de las Semanas de la Prevenci\u00f3n, ciclos de conferencias sobre temas de salud de m\u00e1xima actualidad, y a la acci\u00f3n social de diversa \u00edndole. Con la intenci\u00f3n de situarse en las mejores condiciones derivadas de la previsible evoluci\u00f3n del sector asegurador, en 2009 la entidad aprob\u00f3 su transformaci\u00f3n en mutua de seguros y la ampliaci\u00f3n de su territorio a todo el estado espa\u00f1ol sin \u00e1nimo de lucro y en bene - ficio del conjunto de asociados.Presentaci\u00f3n \u00f3rganos de gobierno\u00d3rganos de gobierno ASAMBLEA GENERAL La Asamblea General es el \u00f3rgano superior de representaci\u00f3n y gobierno de la M\u00fatua y estar\u00e1 integrada por todos los mutualistas. CONSEJO DE ADMINISTRACI\u00d3N Dr. Bartomeu Vicens Sagrera (Presidente) Sr. Joan Guitart Agell (Vicepresidente) Sr. Joan Maria Le\u00f3n Mussons (Vocal) Sr. Javier Encinas Duran (Vocal) Sr. Agust\u00ed M. Bassols Par\u00e9s (Vocal) Sr. Francesc Coll Klein (Vocal) Sr. Llu\u00eds Morillas Mateu (Vocal) Sr. Daniel Redondo Garc\u00eda (Secretario no miembro del Consejo) EQUIP DIRECTIU Sr. Daniel Redondo Garc\u00eda (Director General) Sr. David S\u00e1nchez Vila (Director General Adjunt) Dr. Andreu Mart\u00ednez Puche (Subdirector General M\u00e9dico) Sr. Guillermo Padrisa S\u00e1nchez (Subdirector General Promoci\u00f3n) Sr. Joan Antoni Guinot Jaumandreu (Subdirector General - Director de Desarrollo) Sra. Montse Sadurn\u00ed Hill (Secretar\u00eda General)La M\u00fatua General de Catalunya est\u00e1 gobernada por los siguientes \u00f3rganos: JEFES DE DEPARTAMENTO Sr. Jos\u00e9 Pedro Vicente Fern\u00e1ndez (Administraci\u00f3n) Sra. Lourdes Sans Quer (Atenci\u00f3n al Mutualista) Sr. Jordi Adsar\u00e0 Grau (Auditor\u00eda Interna) Sr. Enric Herv\u00e0s Ventura (Cartera y Prestaciones) Sr. Llu\u00eds Campos Benito (Inform\u00e1tica) Dra. Carme Curi\u00e0 Casanoves (Inspecci\u00f3n M\u00e9dica) Sr. Jos\u00e9 Antonio Ramos Garc\u00eda (Mantenimiento) Sra. N\u00faria Morer Gonz\u00e1lez (Marketing) Sra. \u00c0gata Piferrer Codinach (Recursos Humanos) Sra. Myriam Codina Ventura (Telecitaciones) Sra. Sandra Redondo (Asesor\u00eda Jur\u00eddica) Sr. Xavier Botella (Coordinador Comercial) Sr. Asterio Mart\u00edn Mascar\u00f3 (Baleares) Sr. Daniel Redondo, Director General.oficinas y delegacionesSede social Barcelona Tuset, 5-11 - 08006 Barcelona - Tel. 93 414 36 00 - Fax 93 201 22 22 www.mgc.es | e-mail general: mgc@mgc.es | atenci\u00f3n al mutualista: atm@mgc.es Girona Rda. Sant Antoni M. Claret, 28 - 17002 Girona Tel. 972 41 42 30 - Fax 972 22 29 68 Lleida Av. Prat de la Riba, 27 - 25008 Lleida Tel. 973 27 80 13 - Fax 973 26 78 60 Tarragona Pare Palau, 5 - 43001 Tarragona Tel. 977 25 28 55 - Fax 977 23 69 78 Palma de Mallorca Santiago Rusi\u00f1ol, 13, bjs. esq. - 07012 Palma de Mallorca Tel. 971 42 57 72 - Fax 971 71 89 19 Blanes Joaquim Ruyra, 2 - 17300 Blanes Tel. 972 35 91 11 - Fax 972 33 85 78 Figueres La Rutlla, 15 - 17600 Figueres Tel. 972 67 72 79 - Fax 972 67 16 60 Granollers Alfons IV, 36 - 08401 Granollers Tel. 93 860 02 88 - Fax 93 870 87 26 Igualada Ctra. de Manresa, 131, edificio UEA - 08700 Igualada Tel. 93 804 90 02 - Fax 93 804 90 54 Manresa P\u00ba. Pere III, 66 - 08242 Manresa Tel. 93 875 22 54 - Fax 93 872 11 75 Matar\u00f3 La Rambla, 38 - 08302 Matar\u00f3 Tel. 93 741 47 42 - Fax 93 757 27 78Oficines d'atenci\u00f3 al mutualista i comercials Oficinas y delegaciones Palam\u00f3s Av. Catalunya, 2 - 17230 Palam\u00f3s Tel. 972 31 22 86 - Fax 972 60 13 49 Olot P\u00ba. Bisbe Guillamet, 4 - 17800 Olot Tel. 972 27 35 58 - Fax 972 26 30 09 Reus Paseo de Sunyer, 3 - 43202 Reus Tel. 977 12 81 23 - Fax 977 12 81 30 Sabadell Gr\u00e0cia, 118-124 - 08201 Sabadell Tel. 93 745 14 31 - Fax 93 725 77 79 Sant Cugat del Vall\u00e8s Girona, 14-16, local 3 (plaza Can Quiteria) 08172 Sant Cugat del Vall\u00e8s Tel. 93 589 78 78 - Fax 93 675 98 15 Hospital General de Catalunya Pedro i Pons, 1 - 08195 Sant Cugat del Vall\u00e8s Tel. 93 589 08 51 - Fax 93 589 48 73 Terrassa Plaza Progr\u00e9s, 11-12 - 08224 Terrassa Tel. 93 788 27 18 - Fax 93 788 65 02 Tortosa Av Catalunya, 26, 2\u00aa - 43500 Tortosa Tel. 977 70 64 77 - Fax 977 70 76 13 El Vendrell Prat de la Riba, 10 - 43700 El Vendrell Tel. 977 15 59 80 - Fax 977 15 59 81 Vic Rambla Hospital, 6 - 08500 Vic Tel. 93 881 46 44 - Fax 93 883 24 50 Vilanova i la Geltr\u00fa Havana, 22 - 08800 Vilanova i la Geltr\u00fa Tel. 93 814 71 64 - Fax 93 893 19 95 mutualidades integradas y colaboradorasMutualidades colaboradoras ALTER M\u00daTUA ADVOCATS Desde el mes de mayo de 1996 , la m\u00fatua de los abogados de Catalunya, Alter M\u00fatua Advocats, ofrece a sus mutualistas la cobertura de asistencia sanitaria a trav\u00e9s de M\u00fatua General de Catalunya. MUTUALITAT DE PS DEL COL\u00b7LEGI OFICIAL D'ENGINYERS INDUSTRIALS DE CATALUNYA Desde el mes de octubre de 1998, la Mutualidad de P .S. del Colegio Oficial de Ingenieros Industriales de Catalunya ofrece a su colectivo mutualista los productos de asistencia sanitaria de M\u00fatua General de Catalunya. MUTUAL M\u00c8DICA DE CATALUNYA I BALEARS Desde el a\u00f1o 2002, Mutual M\u00e9dica de Catalunya y Baleares ofrece a su colectivo de las Islas Baleares los seguros de asistencia sanitaria de M\u00fatua General de Catalunya. Desde 1989, las mutualidades que se han integrado en M\u00fatua General de Catalunya han sido las siguientes: AGRUPACI\u00d3N MUTUA DE PREVISORES DE P .S. diciembre de 1989 MUTUALITAT SANT JORDI DE PREVISI\u00d3 SOCIAL febrero de 1994 MONTEPIO SANT FAUST DE PREVISI\u00d3 SOCIAL diciembre de 1994 MONTEPIO \"FEDERACI\u00d3 SANTA MARIA DE GR\u00c0CIA\" DE PREVI - SI\u00d3 SOCIAL diciembre de 1997 MUTUALITAT DE PREVISI\u00d3 SOCIAL DELS PERIODISTES DE CATALUNYA diciembre de 1999Mutualidades integradas MGC INSURANCE, MUTUA DE PREVISI\u00d3N SOCIAL enero de 2004 MUTUALITAT SANTA DOROTEA DE PREVISI\u00d3 SOCIAL octubre de 2005 ASSOCIACI\u00d3 DE SOCORS MUTUS MUTUALITAT DE PREVISI\u00d3 SOCIAL junio 2007 MONTEPIO DE CONDUCTORS DE TERRASSA, MPS abril de 2008 MUTUALITAT SALESIANA DE PREVISI\u00d3 SOCIAL ESCOLAR SAN JUAN BOSCO abril de 2008pol\u00edticas y objetivosM\u00fatua General de Catalunya, por su naturaleza jur\u00eddica, cuenta con un car\u00e1cter diferencial innegable, consubstancial a una filoso - f\u00eda y a una manera determinada de hacer las cosas. No obstante, no significa que la M\u00fatua no coincida con el resto de empresas en fijar objetivos excelentes para competir de manera exitosa con el resto de entidades de su mismo sector, crecer en la medida en que le sea posible y mejorar la calidad de sus pro - ductos y servicios, ya que, de hecho, todas las empresas son muy parecidas y quieren cosas muy similares. La obtenci\u00f3n de unos excedentes similares a la media del sec - tor y, en ocasiones, superiores, sin haber renunciado al elemento diferenciador del mutualismo y manteniendo el reconocimiento y la satisfacci\u00f3n de los mutualistas, evidencian que la M\u00fatua ha conseguido una ventaja competitiva sostenible. Esto s\u00f3lo ha sido posible gracias a la orientaci\u00f3n de la entidad hacia sus socios, a los profesionales que forman parte del Cuadro Facultativo y de Servicios Asistenciales Autorizados, a los colaboradores externos, a aquellos que recomiendan a la M\u00fatua porque se sienten a gusto, a la propia competencia, a la vigilancia permanente del entorno y a la necesaria coordinaci\u00f3n interfuncional. Y por este motivo, los \u00f3rganos de gobierno de la M\u00fatua, con el Consejo de Administraci\u00f3n al frente, se encargan de estructurar un sistema de gesti\u00f3n que garantice la efectiva y eficiente utiliza - ci\u00f3n de los recursos. A pesar de la ausencia de af\u00e1n de lucro que deriva de la propia naturaleza jur\u00eddica la M\u00fatua, nuestra entidad, como cualquier otra, tenga la naturaleza que tenga, debe perse - guir la consecuci\u00f3n de su objetivo social con las t\u00e9cnicas y los ins - trumentos propios de la gesti\u00f3n empresarial, inherentes, por otro lado, a su actividad aseguradora; y con sujeci\u00f3n a los deberes y obligaciones que se establecen en las normas mercantiles que le son de aplicaci\u00f3n.Todo esto se ha conseguido con la m\u00e1xima transparencia y \u00e9ti - ca profesional, como lo pone de manifiesto el hecho de que la M\u00fatua, de nuevo, ha cumplido rigurosamente durante el ejercicio con la Gu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas en materia de gobierno corporati - vo elaborada y recomendada por la Uni\u00f3n Espa\u00f1ola de Entidades Aseguradoras y Reaseguradotas (UNESPA). El \u00e9xito de las entidades como la nuestra se sustenta exclusiva - mente en la calidad de sus servicios y, en el caso de M\u00fatua Gene - ral de Catalunya, velar por la salud y la seguridad de sus asociados supone contribuir a la tranquilidad y bienestar de la familia de mutualistas. Puesto que el concepto de \"prestaci\u00f3n de un buen servicio\" es intangible y dif\u00edcil de puntuar y evaluar, la M\u00fatua ha apostado por compatibilizar la oferta del m\u00e1s amplio abanico ase - gurador con la constante adaptaci\u00f3n y mejora de sus coberturas.Pol\u00edticas y objetivoscarta del PresidentEl a\u00f1o 2015 ha sido el tercer a\u00f1o del Plan que pusimos en marcha en 2013 y del que, a tenor de los resultados obtenidos, nos senti - mos muy orgullosos. El proyecto, que se ide\u00f3 para tres a\u00f1os, lo de - nominamos \"Som-hi!\" , una palabra que contiene mucho significado para nosotros, convirti\u00e9ndose en una llamada a la acci\u00f3n, al cambio y a la transformaci\u00f3n de nuestra entidad. Debo decir, con orgullo, que todo el mundo se ha implicado plenamente. Transcurridos estos tres a\u00f1os, el balance es totalmente positivo. No puedo estar m\u00e1s de acuerdo con lo que defend\u00eda con acierto Daniel Redondo, nuestro director general, sobre fomentar el esp\u00ed - ritu de equipo y de cooperaci\u00f3n entre todos. En su momento lo anunci\u00f3 de la siguiente manera: \"Som-hi!, que expresa movimiento, incita a actuar y a movernos, no s\u00f3lo individualmente sino como colectivo, poniendo en may\u00fasculas el esfuerzo, la dedicaci\u00f3n y el trabajo en equipo, y poniendo decididamente el colectivo por delante de las individualidades\" . Con esta actitud hemos logrado muchos de los objetivos que nos marcamos cuando iniciamos el proyecto, con la \u00fanica finalidad de que nuestra entidad avance, evolucione y sea la mutua diferente y \u00fanica que es ahora y que queremos que sea en el futuro. Todo ello, debo decir que se ha producido en un contexto eco - n\u00f3mico particular en el que 2015 ha sido m\u00e1s favorable que a\u00f1os anteriores; un escenario, podr\u00edamos decir, m\u00e1s positivo y espe - ranzador que, si bien no est\u00e1 todav\u00eda consolidado, s\u00ed nos permite continuar siendo prudentemente optimistas. El Producto Interior Bruto o, lo que es lo mismo, el crecimiento experimentado por el estado espa\u00f1ol en 2015, se situ\u00f3 en un 3,2%, un dato que invita a creer en el inicio de un cambio a mejor. En este contexto, el a\u00f1o 2015 ha sido tambi\u00e9n para el sector asegurador, un a\u00f1o muy positivo, ya que ha significado el retorno al crecimiento, que se hab\u00eda estancado en 2011, cuando est\u00e1bamos en plena crisis. Por lo que respecta a nuestro ramo, el de la salud, la tendencia se ha consolidado y ha continuado el crecimiento, concretamente un 3,1 %, un aumento moderado pero firme, que confirma una tendencia de estabilidad en el ramo. El seguro de salud, seg\u00fan afirman desde la patronal UNESPA, ha demostrado fortaleza a lo largo de estos a\u00f1os de dificultades y de crisis, lo cual tiene especial m\u00e9rito ya que se trata de un producto de doble pago para las familias. Tal como dec\u00edamos el a\u00f1o pasado, a\u00fan queda mucho camino por recorrer antes de volver a los niveles de consumo pre-crisis, pero estoy convencido de que estamos en el buen camino. Todo parece indicar que se estabilizar\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os y que el escenario es propicio para la confianza y la ilusi\u00f3n, a pesar de las dudas a nivel europeo y la incertidumbre pol\u00edtica institucional que, a nivel nacio - nal, estamos viviendo en este a\u00f1o de elecciones que se repiten y de una formaci\u00f3n de gobierno que se hace esperar. Por lo que respecta a la M\u00fatua, el a\u00f1o 2015 ha sido un a\u00f1o de muy buenos resultados econ\u00f3micos. Ha sido, tambi\u00e9n, un gran a\u00f1o a nivel de gesti\u00f3n; particularmente positivo en lo que se refiere a los resultados que han dado las diversas acciones y campa\u00f1as que hemos puesto en marcha. Este ejercicio hemos vuelto a crecer en volumen de primas pero, lo que es m\u00e1s importante para nosotros, ha aumentado el n\u00famero de mutualistas que han decidido unirse a nuestras filas, es decir, que han tomado la decisi\u00f3n de afiliarse a la M\u00fatua para acceder al mejor seguro de salud del mercado. En definitiva, hemos demostrado, una vez m\u00e1s, nuestra fortaleza, reafirmando nuestra rentabilidad, solvencia y buena gesti\u00f3n, man - teniendo y aumentando, con gran esfuerzo, una base de mutualis - tas, satisfechos y orgullosos de formar parte de M\u00fatua General de Catalunya. Volver a crecer en n\u00famero de mutualistas ha sido un esperado y deseado cambio de tendencia, despu\u00e9s de a\u00f1os de incertidumbre, que si bien ya era una expectativa que apunt\u00e1bamos con mode - rado optimismo el a\u00f1o pasado, finalmente, debo decir con mucho orgullo, que se ha producido en 2015. Es por todo ello por lo que tenemos motivos para presumir, para estar satisfechos y felicitar - nos todos, sabiendo que queda mucho por hacer y retos que no podemos eludir. D\u00e9jenme que les hable de estos retos, fundamentalmente para todas las aseguradoras y, l\u00f3gicamente, para la M\u00fatua en particu - lar, como es Solvencia II, que a lo largo del proyecto \"Som-hi!\" ha afectado y seguir\u00e1 afectando a toda la organizaci\u00f3n, exigiendo una mejora de los procesos y un mayor control de los riesgos de la actividad. Solvencia II se apoya y al mismo tiempo es un conjunto de normas y leyes que pretenden que las compa\u00f1\u00edas aseguradoras demos las m\u00e1ximas garant\u00edas a nuestros asegurados, lo que nos ha exigido, a lo largo de este 2015, mejorar nuestros procesos, con la revisi\u00f3n de circuitos, la elaboraci\u00f3n de manuales de procedimientos y, lo que es m\u00e1s trascendental, con la incorporaci\u00f3n de una nueva Carta del presidente Asamblea 30 de junio de 2016 carta del Presidentecarta del Presidentemanera de trabajar. Todo ello nos ha permitido detectar ineficien - cias y plantear cambios, que estamos implementando gradualmen - te, orientados a conseguir una gesti\u00f3n m\u00e1s eficiente. En otro orden de cosas, un a\u00f1o m\u00e1s hemos continuado poniendo una atenci\u00f3n especial en la ampliaci\u00f3n de nuestras coberturas y servicios, poniendo a disposici\u00f3n de los asegurados todo lo necesa - rio, adem\u00e1s de los centros y la tecnolog\u00eda imprescindible para que el proceso de curaci\u00f3n y restablecimiento de su salud sea el mejor posible. As\u00ed mismo, hemos consolidado, sin fisuras, uno de los servicios me - jor valorados por los mutualistas, que denominamos \"Estamos con - tigo\" , que consiste en estar al lado de los mutualistas en los buenos momentos como en los que no lo son tanto, como por ejemplo una hospitalizaci\u00f3n. Este es un momento cr\u00edtico de vulnerabilidad en el que la ayuda que ofrecemos es extraordinariamente bien recibida, y por eso visitamos a los mutualistas hospitalizados y a sus acompa\u00f1antes para detectar y atender las m\u00e1s m\u00ednimas necesida - des que les procuren una estancia hospitalaria m\u00e1s llevadera. Por otra parte, seguimos poniendo una especial atenci\u00f3n en nuestro amplio y cualificado Cuadro Facultativo y de Servicios Asistenciales Autorizados, que ha vuelto a valorar muy positivamen - te nuestra gesti\u00f3n y nuestra actuaci\u00f3n. As\u00ed lo confirma la \u00faltima encuesta elaborada por el Colegio de M\u00e9dicos de Barcelona, publi - cada en el mes de enero de este a\u00f1o, que nos vuelve a situar en su ranking como la entidad de car\u00e1cter mutualista mejor valorada de Catalu\u00f1a. \u00a1Un gran orgullo para nosotros! En cuanto a nuestro plan de expansi\u00f3n y de adaptaci\u00f3n de oficinas al servicio Espai M\u00fatua, el a\u00f1o 2015 ha continuado el plan de remodelaci\u00f3n y apertura de nuevas oficinas, iniciado en 2013, en los emplazamientos m\u00e1s c\u00e9ntricos de diferentes poblaciones en nuestro territorio, con la inauguraci\u00f3n de nuevas delegaciones en Matar\u00f3, Granollers, Manresa, Vilanova i la Geltr\u00fa, Figueres y Reus. Una de las acciones m\u00e1s significativas del proyecto \"Som-hi!\" es \"Espai M\u00fatua\" , que engloba m\u00faltiples actividades pensadas para los mutualistas, para ofrecerles un valor tangible a\u00f1adido al de las propias coberturas que tienen concertadas. El objetivo es acercar la M\u00fatua a los mutualistas de la zona de influencia de las oficinas, aumentar el sentimiento de pertenencia y que \u00e9ste repercuta en un mayor grado de fidelizaci\u00f3n, y as\u00ed generar un flujo de personas en las oficinas, convirti\u00e9ndolas en espacios vivos, logrando que nuestros seguros se distingan de la competencia al incorporar este innegable valor a\u00f1adido. Finalmente, como no pod\u00eda ser de otra manera, debo hacer referen - cia a las principales acciones desarrolladas este a\u00f1o por la Funda - ci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya, entre las que vuelve a destacar la acci\u00f3n solidaria \"1 origami 1 euro\" . Compartir un deseo solidario con toda la sociedad y donar fondos para tres causas solidarias ha sido el objetivo de la tercera edici\u00f3n de la campa\u00f1a solidaria \"1 origami 1 euro\" , impulsada por la Funda - ci\u00f3n. El proyecto, que celebr\u00f3 en 2015 su tercera edici\u00f3n, traslad\u00f3 la t\u00e9cnica milenaria del origami y sus valores de salud, bienestar y felicidad a un total de 221 colegios y m\u00e1s de 76.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as que superaron, una vez m\u00e1s, todas las expectativas realizando casi 290.000 origamis. Como novedad respecto a las ediciones anteriores, en 2015 la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya ampli\u00f3 la lista de entidades sociales receptoras, transformando los buenos deseos en donativos que se entregaron a la Fundaci\u00f3n Josep Carreras, a la Fundaci\u00f3n Catalana S\u00edndrome de Down, y a la Fundaci\u00f3n La Marat\u00f3 de TV3, dedicada a las enfermedades que afectan al metabolismo. Cabe destacar que fueron los propios colegios adheridos a la campa\u00f1a los encargados de escoger el proyecto con el que quer\u00edan colabo - rar. El 80% eligieron La Marat\u00f3 de TV3, el 11,5% la Fundaci\u00f3n Josep Carreras y el 8,5% la Fundaci\u00f3n Catalana S\u00edndrome de Down. Todos y cada uno de los origamis, adem\u00e1s, han aportado un valor intr\u00ednseco, ya que, como en la primera edici\u00f3n, los ni\u00f1os y ni\u00f1as, alumnos de los colegios participantes en la campa\u00f1a, se los han obsequiado a nuestros mayores, a los pacientes y residentes de diferentes hospitales y centros de d\u00eda, manifest\u00e1ndoles su deseo de salud, bienestar y felicidad, tal como dice la leyenda japonesa, cerrando un c\u00edrculo de solidaridad y valores sociales encomiables. Por lo que respecta al centro asistencial, como m\u00e1xima expre - si\u00f3n del fomento de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad que constituye su objeto fundacional, en los espacios que ocupa en la primera planta de la M\u00fatua en Barcelona, el a\u00f1o 2015 se ha seguido potenciando e incrementando su actividad. Este a\u00f1o, adem\u00e1s, se ha sumado a su oferta asistencial la especialidad de pediatr\u00eda. La dis - posici\u00f3n de estos espacios, y de los recursos humanos y materiales que han sido destinados, ha posibilitado ofrecer atenci\u00f3n a 6.774 pacientes y practicar 38.262 actos asistenciales, correspondientes a 23 especialidades m\u00e9dicas. El a\u00f1o 2015, ya para acabar, ha sido un a\u00f1o en el que hemos cerrado un ciclo con la vuelta al crecimiento en n\u00famero de mu - tualistas, con aciertos muy destacables en nuestras actuaciones y con proyectos que se est\u00e1n llevando a cabo y que todav\u00eda tienen mucho recorrido. Todo ello, con toda seguridad, nos dar\u00e1 muchas satisfacciones. En definitiva, ha sido un a\u00f1o para volver a sentirnos orgullosos y que nos impulsa a encarar la segunda etapa del plan estrat\u00e9gico \"Som-hi!\" con m\u00e1s ilusi\u00f3n y fuerza, si cabe. Gracias. Afectuosamente, Dr. Bartomeu Vicens | Presidente\"S\u00f3lo una cosa hace imposible un sue\u00f1o: el miedo a fracasar. \" PAULO COELHO estad\u00edstiquesEvoluci\u00f3n del n\u00famero de mutualistasEstad\u00edsticas Evoluci\u00f3n de la facturaci\u00f3n netaestad\u00edstiquesEvoluci\u00f3n de las provisiones Evoluci\u00f3n de los fondos propiosentorno legalEntorno legal - Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/499 de la Comisi\u00f3n, de 24 de marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de eje - cuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos de aprobaci\u00f3n por las autoridades de supervisi\u00f3n del uso de elementos de los fondos propios complementarios, conforme a la Directiva 2009/138/CE del Parlamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 25 de marzo de 2015) - Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/500 de la Comisi\u00f3n, de 24 de marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos de aprobaci\u00f3n por las autoridades de supervisi\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de un ajuste por casamiento, de conformidad con la Directiva 2009/138/CE del Par - lamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 25 de marzo de 2015) - Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2012 de la Comisi\u00f3n, de 11 de noviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos aplicables en las decisiones de imposici\u00f3n, c\u00e1lculo y supresi\u00f3n de adiciones de ca - pital, de conformidad con la Directiva 2009/138/CE del Parlamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015) - Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2013 de la Comisi\u00f3n, de 11 de noviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n en lo que respecta a las desviaciones t\u00edpicas en rela - ci\u00f3n con los sistemas de nivelaci\u00f3n de riesgos sanitarios, de confor - midad con la Directiva 2009/138/CE del Parlamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015) - Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2014 de la Comisi\u00f3n, de 11 de noviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos y las planti - llas para la presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n al supervisor de grupo, as\u00ed como para el intercambio de informaci\u00f3n entre las autoridades de supervisi\u00f3n, de conformidad con la Directiva 2009/138/CE del Parla - mento Europeo y del Consejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015) - Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/2015 de la Comisi\u00f3n, de 11 de noviembre de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n en lo que respecta a los procedimientos de evaluaci\u00f3n Durante el a\u00f1o 2015 han sido aprobadas o bien publicadas las si - guientes disposiciones legales que tienen incidencia en el sector de seguros: a) Internacionales: - Directiva (UE) 2015/849 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 20 de mayo de 2015, relativa a la prevenci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n del sis - tema financiero para el blanqueo de capitales o la financiaci\u00f3n del terrorismo, y por la que se modifica el Reglamento (UE) 648/2012 del Parlamento Europeo y del Consejo, y se derogan la Directiva 2005/60/CE del Parlamento Europeo y del Consejo y la Directiva 2006/70/CE de la Comisi\u00f3n. (DOUE de 5 de junio de 2015) - Reglamento Delegado (UE) 2015/35 de la Comisi\u00f3n, de 10 de octubre, por el que se completa la Directiva 2009/138/CE del Par - lamento Europeo y del Consejo, sobre el acceso a la actividad de seguro y reaseguro y su ejercicio (Solvencia II). (DOUE de 17 de ene - ro de 2015) - Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/460 de la Comisi\u00f3n, de 19 de marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecu - ci\u00f3n en relaci\u00f3n con el procedimiento relativo a la aprobaci\u00f3n de un modelo interno de conformidad con la Directiva 2009/138/CE. (DOUE de 20 de marzo de 2015) - Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/461 de la Comisi\u00f3n, de 19 de marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n en relaci\u00f3n con el proceso de adopci\u00f3n de una decisi\u00f3n conjunta sobre la solicitud de uso de un modelo interno de gru - po de conformidad con la Directiva 2009/138/CE. (DOUE de 20 de marzo de 2015) - Reglamento de ejecuci\u00f3n (UE) 2015/498 de la Comisi\u00f3n, de 24 de marzo de 2015, por el que se establecen normas t\u00e9cnicas de eje - cuci\u00f3n en lo que respecta al procedimiento de aprobaci\u00f3n por las autoridades de supervisi\u00f3n del uso de par\u00e1metros espec\u00edficos de la empresa, conforme a la Directiva 2009/138/CE. (DOUE de 25 de marzo de 2015) entorno legalm\u00e1ximo a utilizar en el c\u00e1lculo de la provisi\u00f3n de seguros vida, de aplicaci\u00f3n al ejercicio 2015. (BOE de 18 de marzo de 2015) - Resoluci\u00f3n de 17 de marzo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Empleo, por la que se registran y publican las tablas salariales para los a\u00f1os 2014 y 2015 del Convenio colectivo general, de \u00e1mbito es - tatal, para el sector de entidades de seguros, reaseguros y mutuas de accidentes de trabajo. (BOE de 31 de marzo de 2015) - Resoluci\u00f3n de 25 de marzo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Se - guros y Fondos de Pensiones, por la que se fijan los principios apli - cables y el contenido de la informaci\u00f3n a presentar ante la DGSFP para la adaptaci\u00f3n de las entidades aseguradoras y reaseguradoras y sus grupos al nuevo r\u00e9gimen de la Directiva 2009/138, de 25 de noviembre de 2009, sobre el seguro de vida, el acceso a la actividad de seguros y de reaseguro y su ejercicio -Directiva Solvencia II-. (BOE de 31 de marzo de 2015) - Resoluci\u00f3n de 31 de julio de 2015, de la Subsecretar\u00eda, por la que se aprueban nuevos procedimientos, tr\u00e1mites y comunicaciones de \u00e1mbito de competencia del registro electr\u00f3nico del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad. (BOE de 12 de agosto de 2015) - Resoluci\u00f3n de 17 de noviembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Seguros y Fondos de Pensiones, por la que se publica la relaci\u00f3n de centros sanitarios del sector p\u00fablico y de entidades asegura - doras que, junto con el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros, han suscrito convenios para la asistencia sanitaria a lesionados en accidentes de tr\u00e1fico para los ejercicios 2014 a 2016. (BOE de 2 de diciembre de 2015) - Resoluci\u00f3n de 18 de diciembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Seguros y Fondos de Pensiones, por la que se da publicidad a las Directrices de la Autoridad Europea de Seguros y Fondos de Pen - siones de Jubilaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n de la Directiva 2009/138/ CE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 25 de noviembre de 2009, sobre el acceso a la actividad de seguro y reaseguro y su ejer - cicio. (BOE de 31 de diciembre de 2015) - Resoluci\u00f3n de 18 de diciembre de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Seguros y Fondos de Pensiones, por la que concreta el contenido del Registro de seguros obligatorios, el procedimiento y las espe - cificaciones de la informaci\u00f3n a remitir a la Direcci\u00f3n General de Seguros y Fondos de Pensiones. (BOE de 31 de diciembre de 2015) c) Auton\u00f3micas: Catalu\u00f1a: Ley 20/2014, de 29 de diciembre, por la que se modifica el C\u00f3digo de Consumo de Catalu\u00f1a para la mejora de la protecci\u00f3n de las per - sonas consumidoras en materia de cr\u00e9ditos y pr\u00e9stamos hipoteca - rios, vulnerabilidad econ\u00f3mica y relaciones de consumo. (DOGC de 31 de diciembre de 2014 y BOE de 21 de enero de 2015) Ley 2/2015, de 11 de marzo, de presupuestos de la Generalidad de Catalu\u00f1a para 2015. (DOGC de 13 de marzo de 2015 y BOE de 4 de abril de 2015)de las evaluaciones de cr\u00e9dito externas, de conformidad con la Di - rectiva 2009/138/CE del Parlamento Europeo y del Consejo. (DOUE de 12 de noviembre de 2015) - Reglamentos de ejecuci\u00f3n 2015/2450, 2015/2451 y 2015/2452, de 2 de diciembre, por los que se establecen normas t\u00e9cnicas de ejecuci\u00f3n relativas con relaci\u00f3n a la Directiva 2009/18 -Solvencia II-. (DOUE de 31 de diciembre de 2015) b) Nacionales: - Ley 36/2014, de 26 de diciembre, de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2015. (BOE de 30 de diciembre de 2014) - Ley 20/2015, de 14 de julio, de ordenaci\u00f3n, supervisi\u00f3n y solvencia de las entidades aseguradoras y reaseguradoras. (BOE de 15 de julio de 2015) - Ley 22/2015, de 20 de julio, de Auditor\u00eda de Cuentas. (BOE de 21 de julio de 2015) - Ley 35/2015, de 22 de septiembre, de reforma del sistema para la valoraci\u00f3n de los da\u00f1os y perjuicios causados a las personas en accidentes de circulaci\u00f3n - baremo del seguro del autom\u00f3vil. (BOE de 23 de septiembre de 2015) - Real Decreto 69/2015, de 6 de febrero, por el que se regula el Re - gistro de Actividad de Atenci\u00f3n Sanitaria Especializada. (BOE de 10 de febrero de 2015) - Real Decreto 128/2015, de 27 de febrero, por el que se modifica el Reglamento de Ordenaci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de los Seguros Privados en materia de tipo de inter\u00e9s aplicable para el c\u00e1lculo de la provi - si\u00f3n de seguros de vida. (BOE de 28 de febrero de 2015) - Real Decreto 877/2015, de 2 de octubre, por el que se modifica el Real Decreto 1517/2011, de 31 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento que desarrolla el texto refundido de la Ley de Auditor\u00eda de Cuentas. (BOE de 3 de octubre de 2015) - Real Decreto Legislativo 6/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley sobre Tr\u00e1fico, Circulaci\u00f3n de Veh\u00edculos a Motor i Seguridad Vial. (BOE de 31 de octubre de 2015) - Real Decreto 1060/2015, de 20 de noviembre, de ordenaci\u00f3n, su - pervisi\u00f3n y solvencia de las entidades aseguradoras y reasegurado - ras. (BOE de 2 de diciembre de 2015) - Orden ECC/1022/2015, de 20 de mayo, por la que se establece el sistema de reaseguro a cargo del Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros para el Plan de Seguros Agrarios Combinados del ejercicio 2015. (BOE de 2 de junio de 2015) - Orden ECC/2845/2015, de 23 de diciembre, por la que se regula la franquicia a aplicar por el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros en materia de seguro de riesgos extraordinarios. (BOE de 30 de di - ciembre 2015) - Orden ECC/2814/2015, de 28 de diciembre, por la que se establece el m\u00e9todo simplificado de c\u00e1lculo del capital de solvencia obliga - torio para el seguro de decesos. (BOE de 30 de diciembre de 2015) - Resoluci\u00f3n de 2 de enero de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Se - guros y Fondos de Pensiones, por la que se publica el tipo de inter\u00e9s m\u00e1ximo a utilizar en los planes y fondos de pensiones respecto a las contingencias en que est\u00e9 definida la prestaci\u00f3n y para las que se garantice exclusivamente un tipo de inter\u00e9s m\u00ednimo o determina - dos en la capitalizaci\u00f3n de las aportaciones, de aplicaci\u00f3n al ejerci - cio 2015. (BOE de 9 de enero de 2015) - Resoluci\u00f3n de 9 de marzo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Se - guros y Fondos de Pensiones, por la que se publica el tipo de inter\u00e9s hechos destacadosmos incluyendo los \u00faltimos avances m\u00e9dicos y tecnol\u00f3gicos, ofreciendo, adem\u00e1s, coberturas que otras compa\u00f1\u00edas no ofrecen, como es el caso, por ejemplo, de todas las pr\u00f3tesis sin excepci\u00f3n o de tratamientos oncol\u00f3gicos espec\u00edficos\" . Asimismo, el Dr. Bartomeu Vicens hizo una valoraci\u00f3n positiva de la evoluci\u00f3n del sector asegurador a lo largo de estos a\u00f1os de crisis,destacando, particularmente, el aumento que ha experimentado el 2014 el ramo de los seguros de salud, con un crecimiento del 3,4% , \"lo que demusetra la importancia que las familias otorgan a su seguro\" .\"En 2014 hemos demostrado, una vez m\u00e1s, nuestra fortaleza, afianzando nuestra rentabilidad y solvencia, recorriendo caminos diferentes e innovadores, y manteniendo, con gran esfuerzo, una base de mutualistas m\u00e1s satisfechos y orgullosos de pertenecer a la M\u00fatua\" , concluy\u00f3. Posteriormente, el Sr. Daniel Redondo, director general de la en - tidad, destac\u00f3 \"nuestro car\u00e1cter de entidad especialmente orien - tada a los seguros de salud, lo que justifica que destaquemos las prestaciones m\u00e1s relevantes en este \u00e1mbito, as\u00ed como el n\u00famero de las mismas, recibidas por nuestros mutualistas que conforman mayoritariamente la cartera de asegurados\" . En este sentido, a\u00f1adi\u00f3 que \"los centros propios de la entidad han ofrecido dichas prestaciones a 6.293 mutualistas (un 0,39% m\u00e1s que en 2013), en el caso del Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, y a 10.142 pacientes (incluidos no mutualistas), en el caso de la Cl\u00ednica Belodonte (un 2,40% m\u00e1s que en 2013)\" . Acto seguido enumer\u00f3 las actividades m\u00e1s destacadas llevadas a cabo por la M\u00fatua a lo largo de 2014. Por su parte, el Sr. David S\u00e1nchez, director general adjunto, present\u00f3 los resultados econ\u00f3micos de la entidad que, un a\u00f1o m\u00e1s, vuelven a demostrar la solidez de la gesti\u00f3n y la fortaleza de la entidad.Asamblea General Reafirmar nuestra identidad recorrriendo caminos diferentes e innovadores El Plan Estrat\u00e9gico 2013-2015 bajo el lema \"Som-hi!\" (\u00a1Vamos!), es una llamada a la acci\u00f3n en el que tiene un papel fundamen - tal la interiorizaci\u00f3n de una determinada actitud por parte de todo el personal de la M\u00fatua, y sit\u00faa a los mutualistas como el centro ineludible de su actuaci\u00f3n. El pasado mes de junio se celebr\u00f3 la Asamblea General presidida por el Dr. Bartomeu Vicens, presidente de la entidad. En la mesa le acompa\u00f1aban el Sr. Daniel Redondo, director general, y el Sr. David S\u00e1nchez, director general adjunto. La reuni\u00f3n de nuestro m\u00e1ximo \u00f3rgano de gobierno se inici\u00f3 con el discurso del Dr. Bartomeu Vicens, que hizo balance del ejerci - cio 2014: \"Ha sido un a\u00f1o positivo para la entidad. Hemos tenido unos muy buenos resultados a nivel de gesti\u00f3n y hemos realiza - do una bater\u00eda de campa\u00f1as que han obtenido un resultado que nos ha permitido disminuir las bajas y tener un aumento notable de las afiliaciones, se\u00f1alando un cambio de tendencia y punto de inflexi\u00f3n, que nos permiten ser optimistas y pensar que en 2015 seguir\u00e1 la misma tendencia\" . Y a\u00f1adi\u00f3 que \"a pesar de haber estado inmersos en durante los \u00faltimos a\u00f1os en una permanente guerra de precios, me siento orgulloso de decir que esta no es nuestra guerra, aunque tambi\u00e9n hemos dise\u00f1ado interesantes promociones para hacerle frente, ya que nuestra estrategia se basa en la calidad de las coberturas y prestaciones, que cada a\u00f1o ampliamos y mejora -Hechos destacados hechos destacadosFirma de acuerdos A lo largo de 2015 la M\u00fatua firm\u00f3 14 acuerdos de cola - boraci\u00f3n con diversos colectivos profesionales y clubes deportivos. La M\u00fatua firm\u00f3 14 acuerdos de colaboraci\u00f3n con colectivos en 2015. A lo largo del a\u00f1o pasado, siete clubes deportivos, seis asociaciones empresariales y una mutualidad (el Montepio de Conductores de Manresa) decidieron depositar su confianza en nosotros, ofreciendo a sus socios la posibilidad de contratar los seguros de la M\u00fatua. hechos destacadosProximidad real con los mutualistas A lo largo de 2015 hemos abierto nuevas oficinas dotadas del servicio Espai M\u00fatua en los emplazamientos m\u00e1s c\u00e9ntricos y privilegiados de las poblaciones de Catalu\u00f1a. Actualmente, son 17 las oficinas que disponen del servicio Espai M\u00fatua: Girona, Igualada, Sant Cugat, Sabadell, Vic, Tortosa, Blanes, Palam\u00f3s, Palma de Mallorca, Tarragona, Figueres, Matar\u00f3, Reus y Lleida. Espai M\u00fatua ofrece un abanico de actividades sin ning\u00fan coste adicional para los mutualistas y trasciende el concepto de espa - cio, de simple lugar f\u00edsico, para convertirse en algo m\u00e1s amplio que pretende identificar la M\u00fatua ante nuestros mutualistas y, tambi\u00e9n, ante la sociedad en general, con un alto nivel de ser - vicio y de exclusividad. Nuestra voluntad es posicionarnos ante nuestra competencia como una mutua diferente, que ofrece un intangible de calidad muy superior a la media, no s\u00f3lo -y por descontado- por el alto nivel de prestaciones y coberturas que ofrecemos, sino por un tipo de servicio exclusivo con el que bus - camos, principalmente, aportar un valor diario, real y palpable, a nuestros socios. El \u00e9xito de acogida por parte de la poblaci\u00f3n de este nuevo concepto de oficina est\u00e1 siendo muy positivo, teniendo en cu - enta el n\u00famero de cumplea\u00f1os que se han celebrado, del \u00e9xito de inscripci\u00f3n a los talleres Aloha para los ni\u00f1os (un m\u00e9todo de aprendizaje que estimula su creatividad, memoria, capacidad de an\u00e1lisis, de atenci\u00f3n y de concentraci\u00f3n) y, tambi\u00e9n, la buena acogida de las \"Charlas Saludables\" , una iniciativa que nos ha permitido poner en marcha en nuevo Espai M\u00fatua Negocios los mutualistas tienen la posibilidad de utilizar, sin ning\u00fan coste para ellos, una sala de reuniones o una sal de conferencias para organizar sesiones de trabajo, char - las, presentaciones o cualquier otra actividad relacionada con su profesi\u00f3n en el Espai M\u00fatua Negocios. Por ora parte, en colaboraci\u00f3n con Aloha Mental Arithmetic, se ofrecen talleres espec\u00edficos para los ni\u00f1os en el Espai M\u00fatua Es - tudio, que les ayudan a mejorar en matem\u00e0ticas, en particular, y a sacar m\u00e1s partido de sus capacidades intelectuales, en general. Son talleres subvencionados al 100% por la M\u00fatua. En el Espai M\u00fatua Salud se imparten charlas sobre temas de actualidad de salud y medicina,por parte de m\u00e9dicos y profesio - nales de la salud expertos en sus especialidades y otras activida - des de car\u00e1cter participativo, como las sesiones impartidas por Brain Factory. Por \u00faltimo, los padres pueden organizar la fiesta de cumplea\u00f1os de sus hijos en el Espai M\u00fatua Cumplea\u00f1os, que se ha convertido en uno de los servicios \"estrella\" siendo de los m\u00e1s solicitados y valorados. hechos destacados\"Estamos contigo\" Un servicio al mutualista hospitalizado La M\u00fatua est\u00e1 al lado de los mutualistas en situaciones que re - almente son importantes para ellos y para su familia, como es el nacimiento de un hijo, pero tambi\u00e9n est\u00e1 en momentos de m\u00e1s dificultad, porque nuestra voluntad es estar verdaderamente a su lado, ofreci\u00e9ndoles un servicio de un alto valor a\u00f1adido. Con la voluntad de que el mutualista perciba que estamos si - empre cerca suyo y que evidencie que nos preocupamos por \u00e9l, pusimos en marcha la iniciativa \"Estamos contigo\" , dejando pa - tente que M\u00fatua General de Catalunya quiere estar al lado de los mutualistas en los buenos y en los malos momentos. Visitamos a los mutualistas, entre otros, en el momento del nacimiento de un hijo para hacerles un regalo lleno de simbolog\u00eda. Les obsequia - mos un peque\u00f1o detalle de bienvenida al beb\u00e9 (un sonajero y un origami), que quiere ser nuestro deseo de salud y bienestar para toda la familia. Pero \"Estamos contigo\" es una iniciativa m\u00e1s amplia de servicio al mutualista hospitalizado, que va mucho m\u00e1s all\u00e1. Tambi\u00e9n les vistamos cuando est\u00e1n hospitalizados por causas m\u00e9dicas o quir\u00fargicas, interes\u00e1ndonos por su situaci\u00f3n e intentando, com - plementariamente, satisfacer necesidades menores que puedan tener ellos o sus acompa\u00f1antes. En la M\u00fatua queremos acompa\u00f1ar a los mutualistas en los momentos m\u00e1s complicados, porque somos una aseguradora de salud que quiere estar realmente cerca de sus asegurados, que quiere ser realmente pr\u00f3xima, y somos muy conscientes de que una hospitalizaci\u00f3n es un momento de vulnerabilidad en el que la ayuda que podamos ofrecer es extraordinariamente bien recibida. A lo largo de 2015 hemos visitado a m\u00e1s de 2.600 mu - tualistas en los hospitales de Barcelona y tambi\u00e9n en el Hospital General de Catalunya.SITUACIONES DIVERSAS Son muchas las situaciones que se encuentra la persona respon - sable de visitar a los pacientes en el hospital, desde comprar ropa al acompa\u00f1ante de una paciente que tuvo que ser ingresada de urgencia a altas horas de la noche, a buscar un hotel a los familiares de otro paciente que ten\u00edan que dormir en Barce - lona o, simplemente, poner monedas en la televisi\u00f3n porque la mutualista se hab\u00eda quedado sin ninguna. Son s\u00f3lo algunas an\u00e9cdotas, las m\u00e1s amables, de hasta donde llega la ayuda o el servicio que queremos prestar a las personas que se encuentran hospitalizadas. Otros casos, m\u00e1s dif\u00edciles o comprometidos, tambi\u00e9n han sido tratados con la misma sensibilidad y la profesionalidad que requieren. Myriam Pi\u00f1eros se siente muy orgullosa de su labor \"sobre todo por la parte humana que comporta y el agradecimi - ento que me devuelven los mutualistas\" , nos dice. \"\u00a1Sin duda es la mejor recompensa!\" Y a\u00f1ade que \"muchas veces, cuando te anti - cipas a sus necesidades y les resuelves peque\u00f1os problemas, se quedan muy sorprendidos porque no se lo esperan. \u00a1La sonrisa y la tranquilidad de las familias no tienen precio!\" hechos destacadosM\u00e1s del 50% de los mutualistas nos recomiendan La campa\u00f1a de prescripci\u00f3n premiada \"Si tienes un amigo... tienes una experiencia\" ha premiado, a lo largo de 2015, a todos los mutualistas que nos han recomendado. M\u00e1s de 50% de los nuevos asegurados han decidido concertar su seguro de salud con M\u00fatua General de Catalunya gracias al consejo que les han dado otros mutualistas, un dato extraordina - rio que en 2014 hemos querido celebrar. Por este motivo, recomendar la M\u00fatua tiene premio y en 2015 ha sido m\u00e1s que un premio, ha sido toda una experiencia. Concre - tamente, los mutualistas que nos han recomendado han podido escoger entre 340 experiencias diferentes (tratamientos de belle - za, visitar bodegas, relajarse en circuitos termales...). La M\u00fatua ha agradecido de esta manera la confianza depositada en la entidad premiando a los mutualistas con un pack \"M\u00fatua Experiencias\" Adem\u00e1s, ampliamos los packs M\u00fatua Experiencias a los mu - tualistas que nos recomendaron m\u00e1s de una vez con M\u00fatua Experiencias Premium (recomendaci\u00f3n a 2 colectivos nuevos) y M\u00fatua Experiencias VIP (a 3 amigos o m\u00e1s), porque la M\u00fatua quiere seguir agradeciendo a\u00fan m\u00e1s la confianza en nosotros. Con el primero se puede disfrutar de una noche de hotel con de - sayuno (a escoger entre m\u00e1s de 140 hoteles), para dos personas, y el segundo incluye tambi\u00e9n la cena. hechos destacadosColaboraci\u00f3n con los Farmac\u00e9uticos Detecci\u00f3n del riesgo cardiovascular en las farmacias Farmacardio es un programa de detecci\u00f3n del riesgo cardio - vascular que se realiza, desde mes de octubre, en las farmacias de Barcelona adheridas. Farmacardio es una iniciativa impulsa - da por el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Barcelona junto con M\u00fatua General de Catalunya. En la l\u00ednea de buscar sinergias con los colectivos del \u00e1mbito de la salud con los que M\u00fatua General de Catalunya colabora, en 2015, despu\u00e9s del \u00e9sito de la prueba piloto realizada en 2014, puso en marcha, junto con el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Barcelona, el programa de detecci\u00f3n del riesgo cardiovascular Farmacardio, una iniciativa, pionera en Espa\u00f1a para fomentar la prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares en las farma - cias. Los factores que se analizan en la prueba son el h\u00e1bito tab\u00e1qui - co, la edad, el sexo, la tensi\u00f3n arterial, la cifra de colesterolemia, el IMC (\u00cdndice de Masa Corporal) y los posibles antecedentes de diabetes mellitus, as\u00ed como la cifra de glucemia. Los primeros re - sultados indicaron que a trav\u00e9s de las farmacias se han detectado un 27% de casos de riesgo alto o muy alto de padecer patolog\u00edas cardiovasculares futuras, lo que permite a la M\u00fatua su abordaje y tratamiento preventivo inmediato.As\u00ed, el mes de mayo de 2014, el 'Programa de detecci\u00f3n del ries - go cardiovascular' se ofreci\u00f3 a los mutualistas en las farmacias del barrio de Sarri\u00e0- Sant Gervasi de Barcelona, como prueba piloto y, dado el \u00e9xito obtenido, en octubre de 2015 se hizo extensivo a toda la poblaci\u00f3n y se ofrece en todas las farmacias de la provin - cia de Barcelona adscritas a esta iniciativa. El 'Programa de detecci\u00f3n del riesgo cardiovascular' , adem\u00e1s, fue galardonado en mayo de 2014 por el comit\u00e9 cient\u00edfico del Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunita - rios celebrado en M\u00e1laga y, este a\u00f1o 2015, ha recibido el premio otorgado por el diario especializado Correo Farmac\u00e9utico como \"La mejor iniciativa en las farmacias en la categor\u00eda de profesi\u00f3n y deontolog\u00eda\" , situando a la M\u00fatua como la primera entidad que impulsa una iniciativa innovadora como \u00e9sta y remunera al farmac\u00e9utico por su actividad sanitaria, ofreciendo un servicio de un alto valor a los mutualistas. hechos destacadosConvenci\u00f3n Comercial 2015: Tercer a\u00f1o del proyecto SOM-HI! Castelldefels fue, en 2015, la localidad que acogi\u00f3 la Conven - ci\u00f3n del Departamento Comercial de la M\u00fatua y cuyo lema se resumi\u00f3 en la palabra SOM-HI!. Una llamada a la acci\u00f3n en torno a la cual se articula todo un pro - yecto estrat\u00e9gico de empresa. SOM-HI! es, de hecho, la reivindi - caci\u00f3n de una determinada actitud que se ha hecho extensiva a todo el personal de la M\u00fatua. \"SOM-HI!\" Fue el leimotiv de la Convenci\u00f3n y la palabra m\u00e1s pro - nunciada los dos d\u00edas que dur\u00f3 la reuni\u00f3n de comerciales de la M\u00fatua en Castelldefels, el mes de enero. El tercer a\u00f1o de la etapa \"Som-hi!\" cont\u00f3 con un nuevo logo que hac\u00eda alusi\u00f3n al n\u00famero 3 simbolizando la evoluci\u00f3n de un proyecto que no se detiene. En la reuni\u00f3n se realizaron las ya habituales din\u00e1micas de grupo, se hizo balance de los diversos proyectos de la entidad, un resu - men del ejercicio 2014 y se presentaron los objetivos y noveda - des para 2015. Asimismo, se anunci\u00f3 el viaje de incentivos cuyo destino fue Galicia, y se hizo la entrega de los diversos premios anuales del departamento. Jornadas de formaci\u00f3n A lo largo de todo el a\u00f1o se realizaron diversas sesiones de for - maci\u00f3n, dirigidas a todo el personal, en el marco del proyecto \"Som-hi!\" El primer semestre del a\u00f1o se realizaron cursos de t\u00e9cnicas de venta para la red comercial en los que se trat\u00f3 la importancia de la orientaci\u00f3n de las empresas al cliente, la relevancia de ajustar los productos y los servicios a las necesidades de los mutualistas, la importancia de no crear falsas expectativas o decepcionarles y las claves del proceso comercial, entre otros temas. Por otra par - te, el departamento de Atenci\u00f3n al Mutualista recibi\u00f3 formaci\u00f3n sobre gesti\u00f3n de conflictos y sobre las claves para anticiparse a las necesidades de los mutualistas. Durante todo el a\u00f1o se han hecho Jornadas de Jefes de Departa - mento, con la finalidad de trabajar y mejorar la gesti\u00f3n interna de nuestra entidad y aportar ideas nuevas para lograr la excelencia en los procesos internos. En septiembre tuvo lugar la jornada \"Nuevos tiempos, nuevos horizontes\" dirigida al personal del departamento Comercial y a los jefes de departamento, en la que se hizo balance de los primeros seis meses del proyecto \"Som-hi!\" y se present\u00f3 el plan estrat\u00e9gico del \u00faltimo cuatrimestre del a\u00f1o. Respecto a la In-Formaci\u00f3n Corporativa, dirigida a todo el perso - nal, este a\u00f1o han tenido lugar cuatro sesiones en las que todo el mundo ha sido puntualmente informado de las acciones que se han llevado acabo en el marco del proyecto \"Som-hi!\" . Actividad Interna hechos destacadosRosa de Sant Jordi 2015 El a\u00f1o 2015, nuevamente, la rosa de Sant Jordi para el personal fue virtual. Todo el mundo volvi\u00f3 a quedarse muy sorprendido por su originalidad. La rosa, adem\u00e1s, se colg\u00f3 en la web de la M\u00fatua y tambi\u00e9n se envi\u00f3 a los mutualistas v\u00eda mail, a trav\u00e9s de nuestro bolet\u00edn electr\u00f3nico, para que pudieran envi\u00e1rsela a sus amigos. El \u00e9xito fue similar al del a\u00f1o anterior ya que m\u00e1s de 500 personas felicitaron la diada con nuestra rosa. Adem\u00e1s, se dise\u00f1\u00f3 un punto de libro con la rosa que se obsequi\u00f3 a los mutualistas. Fiesta de Navidad En diciembre se celebr\u00f3 en la sede de la M\u00fatua el tradicional en - cuentro de Navidad entre todos los trabajadores. La celebraci\u00f3n dio comienzo a las 19:30h y se alarg\u00f3 hasta pasadas las 22:00h. El vicepresidente, el Sr. Joan Guitart, el presidente, el Dr. Bartomeu Vicens, y el director general, el Sr. Daniel Redondo, dijeron unas palabras a los asistentes y desearon buenas fiestas a todos. Acto seguido, se realiz\u00f3 la tradicional entrega de premios y obsequios al personal. Del mismo modo, los ya habituales premios a las mejores sugerencias del 2014 hechas por el personal a trav\u00e9s de la Base Interna Corporativa, el canal de comunicaci\u00f3n interno, tambi\u00e9n fueron otorgados tras los discursos. Al acabar los parla - mentos, se brind\u00f3 con cava y se disfruto del magn\u00edfico pica-pica. pol\u00edtica de comunicaci\u00f3nLa comunicaci\u00f3n dirigida a los socios, colaboradores, personal interno y a la sociedad en general es fundamental para la M\u00fatua. La entidad, consciente de la importancia de difundir las acciones, novedades y compromisos adquiridos con sus grupos de inter\u00e9s, destina muchos esfuerzos, que se gestionan a nivel interno optimizando los recursos humanos y materiales. La edici\u00f3n de revistas, tanto la elaboraci\u00f3n de contenidos como el dise\u00f1o gr\u00e1fico, la actualizaci\u00f3n permanente del portal web, las cam - pa\u00f1as publicitarias de radio y en los medios escritos, se realizan internamente, desde el dise\u00f1o de los anuncios a las voces que participan. Todo ello nos permite optimizar costes e involucrar a las personas, que se implican firmemente en el proyecto del que forman parte. Campa\u00f1a de publicitad CAMPA\u00d1A DE PUBLICIDAD EN TV3 PROTAGONIZADA POR EL MUTUALISTA MARCEL GORGORI El Plan estrat\u00e9gico 2013-2015, basado en una orientaci\u00f3n total al mercado, aconsej\u00f3 un cambio en la estrategia de comunicaci\u00f3n de la entidad. Con el objetivo de incrementar la notoriedad de la entidad y mejorar el conocimiento de la marca, en 2015, volvi - mos a hacer campa\u00f1a publicitaria, por tercer a\u00f1o consecutivo, en un medio masivo como es la televisi\u00f3n, en concreto en TV3. Durante el primer semestre se emitieron caretas promocionales de la M\u00fatua, que se ubicaron al comienzo y al final de programas tan populares nueva de publicidad de la M\u00fatua en TV3 estuvo protagoniza - da por el periodista y presentador Marcel Gorgori. La credibilidad que transmite el periodista fue clave para llegar con fuerza a nu - estro p\u00fablico objetivo. El mensaje, claro y con fuerza, apostaba por el sentimiento de pertenencia, la proximidad, la confianza en las coberturas y la innovaci\u00f3n en los servicios que ofrece nuestra entidad, con la finalidad de llegar a nuestro p\u00fablico objetivo, en particular, familias j\u00f3venes con hijos:\"Soy Marcel Gorgori. Y soy m\u00e1s cosas. Si en casa alguien se resfr\u00eda, soy m\u00e9dico de cabecera. Cuando hace falta una revisi\u00f3n de la vista, soy oftalm\u00f3logo. Si se hacen da\u00f1o corriendo o jugando o haciendo deporte, traumat\u00f3logo. Y si alguno de los peque\u00f1os ha de mejorar en matem\u00e1ticas tambi\u00e9n le puedo ayudar. Y la verdad es que no soy ni m\u00e9dico, ni profesor. Es mucho m\u00e1s sencillo. Soy de M\u00fatua General de Catalunya. Mi familia y yo siempre protegidos.\" El spot lo pudimos ver ver los meses de octubre y noviembre, y tambi\u00e9n en nuestro web, en Facebook, Google + o directamente en el canal de la M\u00fatua en YouTube. La campa\u00f1a de publicidad en TV3 fue todo un \u00e9xito seg\u00fan los rankings de audiencia. Nos vieron un total de 3.720.510 personas un promedio de 16 veces.Pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n Revista corporativa PUBLICACI\u00d3 DE LA REVISTA 'INTER\u00c8S MUTU' A lo largo de 2015 se han publicado 5 n\u00fameros de la revista cor - porativa 'Inter\u00e9s Mutuo': 2 dirigidos a los mutualistas, 1 al cuadro facultativo y 2 al personal de la M\u00fatua. En los n\u00fameros para los mutualistas, publicados en junio y en octubre, se trataron temas las enfermedades cardiovasculares, la acupuntura o la utilizaci\u00f3n del laser en odontolog\u00eda, entre otros, por lo que respecta a temas divulgativos sobre salud. El bolet\u00edn cont\u00f3 con un reportajes sobre Espai M\u00fatua y su implantaci\u00f3n, en diversas oficinas de la entidad, as\u00ed como la campa\u00f1a solidaria de la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya, \"1origami 1euro\" . Otros temas que se trataron en la revista para los mutualistas, como es habitual, son las noticias de actualidad de la M\u00fatua y las novedades en coberturas y servicios para los mutualistas. La revista corporativa, \"de\" y \"para\" el personal, de la que se editan dos n\u00fameros al a\u00f1o, tiene como misi\u00f3n informar a todas las per - sonas que forman parte de la M\u00fatua de las funciones y tareas que hacen los diferentes departamentos, del trabajo que se realiza en las oficinas, que se conozcan los hechos significativos que se pro - ducen a lo largo del a\u00f1o y para estar informados de los proyectos que afectan a todos los trabajadores directamente. En definitiva, para acercar la realidad interna de la M\u00fatua a todos los que traba - jan en ella y conocer a los equipos que lo hacen posible. En 2015, en particular, seguimos poniendo el acento en el proyecto \"Som-hi!\" , en el que tiene una importancia fundamental la interiorizaci\u00f3n de una determinada actitud por parte del per - sonal, que incluye, principalmente, esp\u00edritu de equipo, iniciativa y pasi\u00f3n. pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n pol\u00edtica de comunicaci\u00f3nOnline: Web, bloc y newsletter 'P\u00edldora de Salud' P\u00c1GINA WEB En junio de 2015, con el objetivo de adaptarnos a la r\u00e1pida evoluci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas, se moderniz\u00f3 el dise\u00f1o, mejorando la navegabilidad y revisando el contenido para seguir garantizando el buen servicio de la web. Era clara la necesidad de redise\u00f1arla y aprovechar todas las oportunidades de negocio que se est\u00e1n generando alrededor de los nuevos medios (conso - lidaci\u00f3n y promoci\u00f3n de marca, publicidad y venta de productos, comunicaci\u00f3n entre la empresa y los clientes y nuevas oportuni - dades comerciales). Tenemos tres objetivos principales: promocionar nuestros pro - ductos, ofrecer servicio a nuestros clientes y mejorar la percep - ci\u00f3n de nuestra marca. El primer objetivo se consigue facilitando la navegaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n de los seguros y campa\u00f1as, ofreciendo una informaci\u00f3n clara y transparente que nos permita convencer a nuestros visitantes que ofrecemos el mejor producto del mercado; respecto a la web actual se ha simplificado much\u00edsimo la estructura actual y la presentaci\u00f3n es m\u00e1s clara y atractiva. El segundo objetivo se consigue con una oficina virtual que permita realizar los tr\u00e1mites y consultas a nuestros clientes con total comodidad y con las ventajas de Internet (inmediatez, flexibilidad, etc.). el tercer objetivo se con - sigue presentando una imagen adecuada de la M\u00fatua y ligada a los valores que forman parte de nuestra naturaleza, as\u00ed como potenciando nuestra presencia en los resultados de b\u00fasqueda y en redes sociales.BLOG INTER\u00c9S MUTUO El blog www.interesmutuo.es convive con la revista en papel del mismo nombre y su objetivo es informar a los mutualistas por este medio. Asimismo, ya que es un canal abierto a todos, se pretende ganar nuevos lectores y dar a conocer la M\u00fatua al gran p\u00fablico. NEWSLETTER El bolet\u00edn electr\u00f3nico 'P\u00edldora de salud' est\u00e1 pensado exclusiva - mente para los mutualistas, dando prioridad a la informaci\u00f3n divulgativa sobre salud, tal como hacemos con nuestra publica - ci\u00f3n en papel, el Inter\u00e9s Mutuo. En 2015, los mutualistas recibieron mensualmente la \"P\u00edldora de salud\" con un consejo de salud e informaci\u00f3n de inter\u00e9s sobre las novedades en coberturas, servicios y ventajas de la M\u00fatua. Un dibujo del ilustrador Jose Maria Blanco, que ofrece un con - sejo, encabeza la newsletter y da pie a hablar sobre el tema en cuesti\u00f3n, siempre des de la \u00f3ptica de la prevenci\u00f3n, con sentido pr\u00e1ctico, lenguaje claro y brevedad. De ah\u00ed el nombre \"P\u00edldora de salud\" , porqu\u00e9 es como un comprimido de peque\u00f1o tama\u00f1o, in - mediato y efectivo, y una forma original de tratar la informaci\u00f3n, lo que nos ha permitido diferenciarnos de la gran cantidad de boletines que llenan a diario nuestros correos electr\u00f3nicos. Los temas tratados en 2015 fueron de diversa \u00edndole, como por ejemplo: prevenci\u00f3n y tratamiento de las enfermedades cardio - vasculares, el melanoma, odontopediat\u00edra, dietas, resfriados, etc. PARTICIPACI\u00d3N EN FERIAS Asimismo, para darnos a conocer en aquellas poblaciones en las que tenemos oficinas, la M\u00fatau particip\u00f3 en diferentes ferias y eventos locales (Barcelona, Sant Cugat, Sabadell, Terrassa, Iguala - da, Tortosa, El Vendrell, Lleida i Tarragona). LOS MEDIOS HABLAN DE LA M\u00daTUA Como \u00faltimo punto, hay que destacar que la intensa actividad desplegada en la pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n ha tenido -como era l\u00f3gico- su eco en los medios, sobre todo escritos, que han recogido en sus p\u00e1ginas acontecimientos diversos de la Mutua a lo largo del a\u00f1o. A lo largo del primer semestre los medios escritos de \u00e1mbito local recogieron en sus p\u00e1ginas diversas noticias de la entidad como, por ejemplo, la inauguraci\u00f3n de las nuevas oficinas en Figueras y en Matar\u00f3, el patrocinio por parte de la M\u00fatua de la \"Cursa N\u00e0stic\" en Tarragona, el concierto de Simfonova en Vic, el acuerdo de colaboraci\u00f3n firmado con el Montepio de Conductores de Manresa, o los diferentes actos de entrega de origamis solidarios de la fundaci\u00f3n, entre otras (El Punt Avui, El 9 Nou, Diari de Tarra - gona, Regi\u00f3 7, Hora Nova Figueres, Tot Matar\u00f3, etc.). Por su parte, los medios sectoriales destacaronla noticia del premio recibido, junto con el Colegio de Farmac\u00e9uticos de Barcelona, a la mejor iniciativa en las farmacias 2014 por el programa de detecci\u00f3n del riesgo cardiovascular. A lo largo del segundo semestre, los medios escritos de \u00e1mbito local recogieron en sus p\u00e1ginas, la inauguraci\u00f3n de las nuevas oficinas en Sabadell, Granollers, Manresa, Vilanova y Reus; el patrocinio por parte de la M\u00fatua del concierto de Simfonova en Barcelona, los acuerdos de colaboraci\u00f3n firmados con diversos clubes deportvos o la tercera edici\u00f3n de la campa\u00f1a solidaria \"1 origami 1 euro\" impulsada por la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya (La Vanguardia, Diari de Girona, Diari de Sabadell, El Punt Avui, Ara Granollers, Regi\u00f3 7, etc.). Cabe destacar, por \u00faltimo, otros art\u00edculos y reportajes sobre el sector de la salud en diarios como Aseguranza, Diari de Girona y Mediario, en los que Daniel Redondo, director general, ha parti - cipado aportando su opini\u00f3n y su visi\u00f3n sobre la situaci\u00f3n actual las perspectivas de futuro. pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n coberturasSeguros de asistencia sanitaria Los seguros de salud de la M\u00fatua ofrecen atenci\u00f3n sanitaria a medida, prestada por los mejores profe - sionales, centros y cl\u00ednicas de toda Espa\u00f1a, y complementada con el m\u00e1s amplio abanico de servicios para garantizar a los asociados una atenci\u00f3n integral e inmediata. Coberturas A-S PR\u00d3TESIS El seguro que cubre la implantaci\u00f3n de pr\u00f3tesis internas, el ma - terial de osteos\u00edntesis y osteotaxis, las audiopr\u00f3tesis, los aparatos de fonaci\u00f3n, las sillas de ruedas para discapacitados y todos los costes derivados del proceso y la preservaci\u00f3n de tejidos y \u00f3rga - nos humanos. A-S CL\u00cdNIC El seguro para los m\u00e9dicos que, sin incluir los honorarios m\u00e9di - cos, permite hacer frente a los grandes riesgos, dando cobertura en caso de urgencia, hospitalizaci\u00f3n e intervenci\u00f3n quir\u00fargica, as\u00ed como para las exploraciones y tratamientos m\u00e1s costosos. A-S CL\u00cdNIC PLUS Es el seguro de salud exclusivo para los m\u00e9dicos y sus familiares, que no incluye los honorarios m\u00e9dicos.A-S GLOBAL El seguro de salud para los m\u00e1s exigentes que combina el cuadro m\u00e9dico m\u00e1s amplio con el reembolso de gastos y permite la libre elecci\u00f3n de m\u00e9dico y centro en cualquier pa\u00eds del mundo. A-S TOTAL El seguro m\u00e1s completo con las mejores coberturas y cuadro m\u00e9dico en toda Espa\u00f1a, en el que se incluyen m\u00e1s de 9.000 facul - tativos y centros asistenciales en toda Catalu\u00f1a y Baleares. A-S Total pone los mejores profesionales y las instituciones m\u00e1s prestigiosas al servicio de una atenci\u00f3n sanitaria integral y exhaus - tiva. A-S IDEAL El seguro con un cuadro m\u00e9dico especialmente seleccionado con 4.000 facultativos y centros asistenciales para no tener que renun - ciar a ninguna cobertura. A-S JUNIOR Un seguro dise\u00f1ado especialmente para los m\u00e1s j\u00f3venes, sin el coste extra que representa aquellas coberturas que no necesitan, como la de embarazo y parto. A-S DENTAL COMPLEMENT F El seguro dental m\u00e1s completo que complementa las prestacio - nes odontol\u00f3gicas (sin coste para el asegurado o franquiciadas) incluidas en los seguros de salud de la M\u00fatua. A-S DENTAL COMPLET F El seguro dental para todos aquellos asegurados que no tienen una cobertura de salud concertada. coberturasSeguros de indemnizaci\u00f3n salud Los seguros de indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica de la M\u00fatua garantizan poder hacer frente a la reducci\u00f3n de I-S RENTA El seguro que complementa los ingresos de los profesionales aut\u00f3nomos en caso de baja por enfermedad o accidente. I-S RENTA PLUS El seguro que amplia las coberturas de I-S Renta con una indem - nizaci\u00f3n por d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n.los ingresos y al incremento de los gastos que originan una hos - pitalizaci\u00f3n, una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, un accidente o una baja laboral. I-S HOSPITALIZACI\u00d3N El seguro que garantiza una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica y permite hacer frente a los gastos adicionales que surgen derivados de una hospitalizaci\u00f3n, ya sea m\u00e9dica o quir\u00fargica, o de estancias en el hospital de d\u00eda, en caso de cirug\u00eda mayor ambulatoria Seguros de vida Los seguros de vida de la M\u00fatua garantizan el futuro de la familia, ofreciendo un amplio abanico de coberturas que se pueden modular seg\u00fan las necesidades del mutualista. A-V RENTA ESTUDIOS El seguro que protege a los hijos en caso de que el asegurado fal - te, garantiz\u00e1ndoles una renta mensual para hacer frente a los gas - tos de sus estudios o para ayudarles en sus inicios profesionales. A-V DECESOS El seguro de decesos que ofrece cobertura econ\u00f3mica y un servi - cio de orientaci\u00f3n a los familiares.A-V VIDA ANUAL RENOVABLE El seguro de vida renovable cada a\u00f1o que garantiza el bienestar futuro de la familia. Incluye, de forma complementaria y opcional, una garant\u00eda en caso de invalidez permanente y absoluta. coberturasSeguros de accidentes A-V ACCIDENTES El seguro A-V Accidentes de la M\u00fatua garantiza una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica en caso de muerte o lesiones por causa de un accidente. Permite asegurar un capital adicional en caso de muerte por accidente de circulaci\u00f3n o invalidez permanente absoluta o parcial. Seguros para la empresa Uno de los principales retos de las empresas del siglo XXI es fomentar la motivaci\u00f3n, lealtad y bienestar de sus trabajadores con planes y bene - ficios adicionales a la remuneraci\u00f3n del trabajo. Las coberturas aseguradoras son cada vez m\u00e1s frecuentes como incentivo para los trabajadores y, adem\u00e1s, permiten a las empresas obtener importantes ventajas fiscales. La gama de seguros para empresas de M\u00fatua General de Catalunya incluye, adem\u00e1s, las coberturas contempladas en los convenios colectivos. ASISTENCIA SANITARIA: A-S EMPRESA Seguro m\u00e9dico para trabajadores residentes en Espa\u00f1a. modalidad Global Seguro m\u00e9dico que combina el cuadro facultativo y de servicios asistenciales m\u00e1s amplio con el reembolso de gastos. A-S Global permite la libre elecci\u00f3n de m\u00e9dico y centro en cualquier pa\u00eds del mundo. modalidad Total Seguro integral de asistencia sanitaria con todas las coberturas y un cuadro m\u00e9dico en toda Espa\u00f1a. modalidad ideal Seguro de salud con un cuadro m\u00e9dico especialmente seleccio - nado para que sus trabajadores no tengan que renunciar a ningu - na cobertura. Incluye las visitas de urgencias en el Centro M\u00e9dico T\u00e9knon A-S Select Business y A-S Select Business Plus Seguros de asistencia sanitaria dise\u00f1adas a medida de las nece - sidades de las empresas, a un precio muy ajustado, y con la posi - bilidad de concertaci\u00f3n por parte de la propia empresa o de los trabajadores.SEGUROS DE VIDA Vida Anual renovable Seguro de vida que puede renovar cada a\u00f1o para garantizar el bienestar futuro de los suyos. Opcionalmente, permite concertar una cobertura en caso de invalidez, ya sea permanente o absoluta. CONVENIOS COLECTIVOS Accidentes colectivos Seguros de accidente seg\u00fan los criterios recogidos en los diferen - tes convenios colectivos. En sus diferentes modalidades, incluye las contingencias de fallecimiento y diferentes grados de incapa - cidad laboral. Vida colectivos Seguros de vida recogidos en los convenios colectivos con las ga - rant\u00edas de fallecimiento e incapacidad permanente. coberturasTeleconsulta M\u00e9dica URGENCIAS M\u00daTUA 24 HORAS Urgencias M\u00fatua 24 horas es un servicio que la M\u00fatua pone a dis - posici\u00f3n de los mutualistas para que sean atendidos a cualquier hora durante todos los d\u00edas del a\u00f1o, especialmente en casos de urgencia. 619 818 555 + 34 93 414 36 00 (desde el extranjero ) Este servicio telef\u00f3nico, a disposici\u00f3n de los socios a cualquier hora del d\u00eda o de la noche, es uno de los m\u00e1s valorados por los mutualistas. Pueden realizarse consultas de urgencia al m\u00e9dico, solicitar una visita a domicilio, obtener informaci\u00f3n sobre el cen - tro asistencial m\u00e1s pr\u00f3ximo al domicilio, tramitar las autorizacio - nes derivadas de un ingreso de urgencia o, en los casos m\u00e1s extre - mos, pedir una ambulancia para el traslado al hospital. TELECONSULTA PEDI\u00c1TRICA Para resolver cualquier duda sobre pediatr\u00eda y puericultura las 24 horas del d\u00eda. TELECONSULTA PSICOL\u00d3GICA Para dudas de car\u00e1cter psicol\u00f3gico, tratables por v\u00eda telef\u00f3nica de 7h a 23h.Atenci\u00f3n al Mutualista Atenci\u00f3n telef\u00f3nica personalizada y en las oficinas de la entidad para resolver las necesidades de los socios de forma \u00e1gil y eficaz. Permite realizar consultas sobre la cobertura contratada, el cuadro facultativo, tramitar autorizaciones, hacer reclamaciones o suge - rencias.M\u00fatua General de Catalunya complementa sus seguros con los servicios m\u00e1s completos para sus mutualistas.servicios y ventajas coberturasODONTOLOG\u00cdA El deseo de lucir una sonrisa bonita es m\u00e1s que una aspiraci\u00f3n est\u00e9tica. Cada vez son m\u00e1s las evidencias cient\u00edficas que demues - tran que los problemas bucodentales pueden afectar a nuestro organismo. Tener una boca sana y prevenir futuros problemas dentales proporciona seguridad y aumenta la confianza en uno mismo, adem\u00e1s de contribuir directamente a mejorar nuestra sa - lud en general. La M\u00fatua ofrece a los mutualistas el servicio de odontolog\u00eda a pre - cios especiales para las prestaciones no cubiertas por su seguro de salud en Cl\u00ednica Belodonte (al carrer Val ncia, 211) con un des- (al carrer Valncia, 211) con un des-con un des - cuento del 10%. CONSERVACI\u00d3N DE C\u00c9LULAS MADRE EL CORD\u00d3N UMBILICAL M\u00fatua General de Catalunya ofrece la posibilidad de contratar a pre - cios especiales el servicio de extracci\u00f3n, an\u00e1lisis y crioconservaci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre del cord\u00f3n umbilical. El procedimiento de extracci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre es muy sen - cillo, no resulta doloroso ni para la madre ni para el beb\u00e9 y supone una esperanza para el futuro en caso de sufrir determinada afec - ciones dif\u00edciles de tratar. Adem\u00e1s, el hecho de que se siga investi - gando sobre sus posibilidades terap\u00e9uticas har\u00e1 que, con el paso del tiempo, las \u00e1reas de esta pr\u00e1ctica aumenten. ASISTENCIA EN VIAJE La asistencia en viaje tambi\u00e9n est\u00e1 cubierta para todos los socios que tienen concertado un seguro de salud de la M\u00fatua: asistencia m\u00e9dica de urgencias (gastos m\u00e9dicos, quir\u00fargicos y de hospitaliza - ci\u00f3n en el extranjero), transporte o repatriaci\u00f3n sanitaria de heridos o enfermos, anticipo de fondos en caso de robo, defensa jur\u00eddica automovil\u00edstica, retorno anticipado en caso de fallecimiento de alg\u00fan familiar, en caso de incendio o de siniestro en el domicilio.Servicios relacionados con la salud COORDINACI\u00d3N DE SERVICIOS DE ASISTENCIA M\u00c9DICA NO URGENTE A PACIENTES EN CAMA La coordinaci\u00f3n de la asistencia m\u00e9dica no urgente al paciente en cama es un servicio que la M\u00fatua ofrece con el objetivo de procu - rar al enfermo un trato con la m\u00e1xima personalizaci\u00f3n y eficacia. Por medio de este servicio, se coordinan todos aquellos controles y servicios asistenciales necesarios con una determinada periodi - cidad, como son: las visitas del m\u00e9dico de cabecera (o del pediatra), los servicios de enfermer\u00eda (extracciones de sangre, recogida de orina, sondas, curas, inyecciones, etc.), el servicio de rehabilitaci\u00f3n, el servicio de podolog\u00eda. Estos servicios son coordinados por un m\u00e9dico de la M\u00fatua para evitar que sean atendidos como una urgencia puntual desvincu - lada de cualquier proceso. EST\u00c9TICA El servicio de est\u00e9tica se ofrece a todos los mutualistas desde junio de 2007. Permite acceder a todas las prestaciones de la especiali - dad de cirug\u00eda est\u00e9tica y a los tratamientos de medicina est\u00e9tica a precios especiales con un importante ahorro respecto a los pre - cios del mercado. Los servicios que se ofrecen son los siguientes: Cirug\u00eda est\u00e9tica (cirug\u00eda facial, del contorno corporal, de la mama y capilar) Medicina y tratamientos est\u00e9ticos (fotodepilaci\u00f3n, botox, relle - nos faciales con \u00e1cido hialur\u00f3nico, peelings, mesoterapia, Vela Smooth, drenajes linf\u00e1ticos, etc.) Tratamiento integral de la obesidad (endocrinolog\u00eda, diet\u00e9tica y nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, t\u00e9cnicas especiales - bal\u00f3n intrag\u00e1strico, ci - rug\u00eda bari\u00e1trica y cirug\u00eda reconstructora-) Tratamiento est\u00e9tico de las varices serviciosServicio de asesoramiento ASISTENCIA JUR\u00cdDICA El servicio ofrece orientaci\u00f3n legal gratuita en caso de muerte o invalidez como, por ejemplo, la presentaci\u00f3n de reclamaciones a la Seguridad Social, la solicitud de pensiones, el reconocimiento administrativo de invalidez, las reclamaciones a terceros por da - \u00f1os f\u00edsicos y, en general, los tr\u00e1mites relacionados con la defun - ci\u00f3n de familiares. Para acceder a este servicio, hay que llamar para concertar una visita y, si el planteamiento de la cuesti\u00f3n requiere un tratamiento m\u00e1s exhaustivo (requiere el tr\u00e1mite de un procedimiento judicial o administrativo), desde la M\u00fatua se pone en contacto al mutua - lista con despachos profesionales externos de acreditada expe - riencia, que le ofrecer\u00e1n condiciones especiales. Centro M\u00e9dico Propio Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya El Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya fue concebido con la voluntad de ofrecer la comodidad de disponer en un mismo espacio de una gran variedad de especialidades m\u00e9dicas, ofrecer asistencia m\u00e9dica inmediata sin necesidad de pedir cita previa, y potenciar de manera decidida la Unidad de Medicina Preventiva de la Fundaci\u00f3n. ESPECIALIDADES M\u00c9DICAS El Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya dispone de un am - plio cuadro de especialidades m\u00e9dicas, pensadas para ofrecer la mejor asistencia y garantizar una atenci\u00f3n a medida de las nece - sidades de los pacientes. Las especialidades que se ofrecen son: : Angiolog\u00eda y Cirurg\u00eda Vascular Aparato digestivo Cardiolog\u00eda Dermatolog\u00eda Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n Ginecolog\u00eda y Obstetricia Medicina de diagn\u00f3stico por la imagen Urolog\u00edaEXCELENCIA EN LOS SERVICIOS La M\u00fatua pretende distinguirse del resto de entidades por la ex - celencia de sus servicios, raz\u00f3n por la cual, a\u00f1o tras a\u00f1o, damos un paso adelante para crecer y ofrecer m\u00e1s y mejores coberturas a los mutualistas. Con nuestro propio Centro M\u00e9dico queremos dar un salto cualitativo y enfatizar en la prevenci\u00f3n de la salud. Nuestro deseo es que sea un referente de calidad en la atenci\u00f3n sanitaria. Por este motivo, el centro dispone de equipamiento m\u00e9dico de \u00faltima generaci\u00f3n y lo conforma un excelente equipo de m\u00e9di - cos y profesionales sanitarios. Se trata de los mejores especialistas cuya misi\u00f3n es ofrecer un trato personalizado, altamente profe - sional y de toda confianza. El compromiso del centro es que los profesionales sanitarios destinen el tiempo y los recursos nece - sarios para atender y comprender a los pacientes y transmitirles de forma comprensible la informaci\u00f3n m\u00e9dica que les concierne. UBICADO EN LA SEDE DE LA M\u00daTUA El Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, ubicado en la se - gunda planta de la sede de la M\u00fatua en la calle Tuset, 5-11, de Barcelona, y con horario de 9 a 20 h., de lunes a jueves, y de 9 a 15 h. los viernes (excepto festivos), dispone de una superficie de 800 m2. El centro dispone de 16 consultorios equipados con las \u00falti - mas novedades tecnol\u00f3gicas y ofrece diferentes servicios asisten - ciales, especialidades m\u00e9dicas y programas de medicina preven - tiva, que se van ampliando para completar una oferta asistencial de m\u00e1xima calidad que d\u00e9 cobertura a las necesidades m\u00e9dicas fundamentales de los asegurados. Centro M\u00e9dico PropioSERVICIOS ASISTENCIALES Adem\u00e1s de las especialidades mencionadas, el Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya pone tambi\u00e9n a disposici\u00f3n de sus usuarios una serie de servicios asistenciales que les facilitan una atenci\u00f3n r\u00e1pida, segura y adecuada. Atenci\u00f3n M\u00e9dica Inmediata Este servicio facilita a los usuarios una consulta sanitaria inme - diata que les ahorra esperar los d\u00edas de demora habituales de su m\u00e9dico de cabecera, siempre que el caso no revista la gravedad suficiente como para requerir atenci\u00f3n urgente en una cl\u00ednica o centro hospitalario. Para garantizar esta asistencia, el Centro M\u00e9 - dico M\u00fatua General de Catalunya cuenta con tres facultativos, un m\u00e9dico de cabecera y dos especialistas en Medicina Familiar y Comunitaria, adem\u00e1s de personal de enfermer\u00eda y auxiliares de cl\u00ednica. Este servicio posibilita la atenci\u00f3n m\u00e9dica, sin cita previa, en horario ininterrumpido, de 9 a 20 h., de lunes a jueves, y de 9 a 15 h., los viernes (excepto festivos). Enfermer\u00eda Asistencial Permanente El usuario que necesite, por ejemplo, que le realicen una cura, que le pongan una inyecci\u00f3n o que le retiren los puntos de una herida, podr\u00e1 hacerlo utilizando este servicio en horario ininterrumpido de 9 a 17 h., de lunes a jueves, y de 9 a 15h., los viernes (excepto festivos). UNIDAD DE EST\u00c9TICA En la unidad de Medicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica del Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, cuando hablamos de est\u00e9tica, ha - blamos tambi\u00e9n de salud, bienestar y calidad de vida. La medi - cina y la cirug\u00eda est\u00e9tica est\u00e1n al servicio de nuestra salud f\u00edsica pero tambi\u00e9n de la psicolog\u00eda. Son potenciadores de la autoes - tima y son una soluci\u00f3n efectiva para los problemas est\u00e9ticos. La Unidad de Medicina y Cirug\u00eda Est\u00e9tica cuenta con las noveda - des tecnol\u00f3gicas de \u00faltima generaci\u00f3n y un reconocido equipo de profesionales, lo que permite garantizar los mejores resulta - dos y la m\u00e1xima seguridad Medicina Est\u00e9tica. Cirug\u00eda est\u00e9tica. Plataforma laser. Tratamiento est\u00e9tico de las varices. Tratamiento integral de la obesidad. UNIDAD DE MEDICINA PREVENTIVA La Unidad de Medicina Preventiva desarrolla una serie de programas de la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya destinados a prevenir la aparici\u00f3n de enfermedades: Programa de Podolog\u00eda Preventiva, Programa de Biomec\u00e1nica de la Marcha, Programa de Control de la Grasa Abdominal, Programa de Despistaje de la Apnea/Hipoapnea del sue\u00f1o y Plan Personal de Salud. Este \u00faltimo consiste en un exhaustivo reconocimiento, de unas dos horas de duraci\u00f3n, consistente en la realizaci\u00f3n de las pruebas m\u00e9dicas necesarias en cada caso particular, as\u00ed como una evalua - ci\u00f3n completa por parte del equipo m\u00e9dico para identificar posi - bles patolog\u00edas o estados de riesgo que podr\u00edan evolucionar hacia alteraciones de diferentes \u00f3rganos y sistemas. Si se detectan pa - tolog\u00edas se recomienda la visita a los especialistas que convenga. Si se detectan situaciones de riesgo (prepatol\u00f3gicas), se elaboran consejos de salud individualizados para modificar h\u00e1bitos de vida poco saludables que se hayan detectado y, de este modo, revertir la situaci\u00f3n. mgc.es El portal de la M\u00fatua (www.mgc.es) dispone de un \u00e1rea espec\u00edfi - ca denominada \"Centro m\u00e9dico propio\" para que todo el que lo desee pueda ampliar la informaci\u00f3n que necesite sobre nuestro centro asistencial. CENTRO M\u00c9DICO M\u00daTUA GENERAL DE CATALUNYA Tuset, 5-11, 1a planta - 08006 Barcelona - 93 414 36 00 Fax 93 201 22 22 - www.mgc.es - centremedic@mgc.es acords amb col\u00b7lectiusAcords professionals han designat la M\u00fatua General Finques Immobili\u00e0ria d'Agents Propietat Immobili\u00e0ria de Col\u00b7legi de Bibliotecaris-Documentalistes de Catalunya d'Economistes de Catalunya rits \u00b7 Col\u00b7legi de Farmacutics de la Prov\u00edncia de Barcelona \u00b7 Col\u00b7legi de Farmacutics de Girona \u00b7 Col\u00b7legi de Farmacutics de Lleida \u00b7 Col\u00b7legi de Fisioterapeutes de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi de Logopedes de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi de Metges de Girona \u00b7 Col\u00b7legi de Pedagogs de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi de Periodistes de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi de Polit\u00f2legs i Soci\u00f2legs de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Qu\u00edmics de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi de Titulats Mercantils i Empresarials de Barcelona \u00b7 Col\u00b7legi de Titulats Mercantils i Empresarials de Girona \u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Diplomats en Infermeria de Girona \u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Gestors Administratius de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi Oficial d'Infermeria de Barcelona \u00b7 Col\u00b7legi Oficial d'Odont\u00f2legs i Estomat\u00f2legs de Catalunya \u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Pedagogia i psicopedagogia de les Illes Balears \u00b7 Col\u00b7legi Oficial de Psic\u00f2legs de Catalunya \u00b7 Il\u00b7lustre Col\u00b7legi Oficial de Ge\u00f2legs de Catalunya \u00b7 Il\u00b7lustre Col\u00b7legi Oficial de Graduats Socials de Barcelona, Lleida i Girona \u00b7 Il\u00b7lustre Col\u00b7legi Oficial de Graduats Socials de Tarragona \u00b7 Mutualitat de Previsi\u00f3 Social del Col\u00b7legi Oficial d'Enginyers Industrials de Catalunya Col\u00b7legis Professionals a Balears \u00b7 Mutual M dica de Catalunya i Balears \u00b7 Colegio Oficial de Agentes de la propiedad Inmobiliaria de Baleares \u00b7 Col\u00b7legi d'Administradors de Finques de Balears \u00b7 Col\u00b7legi d'Advocats de les Illes Balears \u00b7 Col\u00b7legi de Dissenyadors d'Interiors / Decoradors de les Illes Balears \u00b7 Col\u00b7legi d'Economistes de Balears \u00b7 Col\u00b7legi de Logopedes de les Balears acords amb col\u00b7lectiusAltres col\u00b7lectius \u00b7 Assegur, Grup Assegurador (Andorra) \u00b7 Asociaci\u00f3n Empresarial de Restauraci\u00f3n de Mallorca \u00b7 Associaci\u00f3 d'Antics Alumnes i Amics de la UDL \u00b7 Associaci\u00f3 de Comerciants de Barber\u00e0 del Valls \u00b7 Associaci\u00f3 d'Empresaris Castell, Platja d'Aro, S'Agar\u00f3 \u00b7 Associaci\u00f3 d'Empresaris de Garraf, Alt Peneds i Baix Peneds \u00b7 Associaci\u00f3 d'Empresaris de G neres de Punt de Matar\u00f3 i Comarca \u00b7 Associaci\u00f3 d'Empresaris d'Hosteleria de Tarragona \u00b7 Associaci\u00f3 d'Empresaris del Pol\u00edgon Industrial Torrefarrera \u00b7 Associaci\u00f3 per al Foment Empresarial del Comer\u00e7 i Turisme de Palam\u00f3s FECOTUR \u00b7 Associaci\u00f3 de Marxants de les Comarques Gironines \u00b7 Associaci\u00f3 Intersectorial d'Aut\u00f2noms de Catalunya \u00b7 Associaci\u00f3 Vic Comer\u00e7 \u00b7 Centre d'Ensenyament de Nataci\u00f3 S'Aigua Blava \u00b7 Centre d'Esports Manresa \u00b7 Centre d'Iniciatives i Turisme del Vendrell \u00b7 Club Ball Esportiu Amposta Quick Dance \u00b7 Club B\u00e0squet Amposta \u00b7 Club B\u00e0squet Art\u00e9s \u00b7 Club B\u00e0squet Castelldefels \u00b7 Club B\u00e0squet Femen\u00ed Sant Adri\u00e0 \u00b7 Club B\u00e0squet Olot \u00b7 Club B\u00e0squet Sitges \u00b7 Club B\u00e0squet Vilanova \u00b7 Club Deportivo La Floresta \u00b7 Club Deportivo Terrassa Hoquei \u00b7 Club Esportiu Europa \u00b7 Club Esportiu Espanya de Llucmajor \u00b7 Club Esportiu Nataci\u00f3 Cabrera de Mar \u00b7 Club Esportiu Sant Andreu \u00b7 Club Esportiu Sitgeta de Basquetbol \u00b7 Club Esportiu Valldoreix \u00b7 Club Xamba \u00b7 Club Futbol Mirasol-Baco \u00b7 Club Futbol Santfruitosenc \u00b7 Club Futbol Santpedor \u00b7 Club Futbol Vilanova del Valls \u00b7 Club Golf Sant Cebri\u00e0 \u00b7 Club Handbol Calonge-Sant Antoni \u00b7 Club Hoquei Atltic Terrassa \u00b7 Club Hoquei Caldes \u00b7 Club Hoquei Matar\u00f3 \u00b7 Club Muntanyenc de Sant Cugat \u00b7 Club Nataci\u00f3 Badalona \u00b7 Club Nataci\u00f3 Sitges \u00b7 Club Pat\u00ed Riudoms \u00b7 Club Professional i Empresarial Golf, Travel & Wine \u00b7 Club de Rem Palam\u00f3s \u00b7 Club Sport Area \u00b7 Club Tenis Cubelles \u00b7 Club Tenis Masnou \u00b7 Club de Vela Sant Antoni \u00b7 Confederaci\u00f3 Empresarial de Comer\u00e7 i de Serveis de les Comarques Tarragonines \u00b7 Consell Regulador de la Denominaci\u00f3 d'Origen de Tarragona \u00b7 Cooperativa 70, SCCL \u00b7 Colla Castellera de Figueres \u00b7 Colla Jove Xiquets de Vilafranca \u00b7 Delta P\u00e0del \u00b7 Escola N\u00e0utica Focus \u00b7 Escola sagrat cor d'Amposta \u00b7 Espai Padel Blanes \u00b7 Estaci\u00f3 Mar\u00edtima Sant Carles de la R\u00e0pita \u00b7 Federaci\u00f3 d'Associacions de Pares i Mares de les Escoles Lliures de Catalunya \u00b7 Federaci\u00f3 Provincial d'Empresaris de Lleida (FECOM) \u00b7 Gimn\u00e0stic de Tarragona \u00b7 Girona Centre Eix Comercial \u00b7 Gremi Comarcal d'Hostaleria i Turisme de d'Osona \u00b7 Gremi les Terres de Lleida \u00b7 Gremi d'Hostaleria de Sant Boi i Comarca \u00b7 Gremi d'Hostaleria de Sitges \u00b7 Gremi d'Hostaleria del Valls Oriental \u00b7 Gremi d'Hostaleria i Restauraci\u00f3 de Vilanova i la Geltr\u00fa \u00b7 Gremi d'Hostaleria i Turisme de Matar\u00f3 i Maresme \u00b7 Gremi d'Instal\u00b7ladors de Terrassa i Comarca (GREINTEC) \u00b7 Gremi de Venedors de Vehicles a Motor de Barcelona i Prov\u00edncia \u00b7 Grup Excursionista i Esportiu de Girona (GEIEC) \u00b7 Mercat Municipal d'Igualada (MERMUVIC SL) \u00b7 Montepio de Conductors de Manresa \u00b7 Open Sport Club \u00b7 Penya Blanc Blava de la Roca \u00b7 Nou Padel Les Franqueses \u00b7 Uni\u00f3 de Comerciants i Empresaris de La Pineda \u00b7 Uni\u00f3 de Comerciants Units Santpedor \u00b7 Uni\u00f3 de Federacions Esportives de Balears \u00b7 Uni\u00f3 de Federacions Esportives de Catalunya \u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers de Matar\u00f3 \u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers de Montorns del Valls \u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers de Reus \u00b7 Uni\u00f3 de Botiguers i Comerciants de Sant Celoni \u00b7 Uni\u00f3 Empresarial de l'Anoia \u00b7 Uni\u00f3 Empresarial del Peneds \u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Minorisa Sagrada Font \u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Sant Joan Desp\u00ed \u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Sitges \u00b7 Uni\u00f3 Esportiva Tancat \u00b7 X3 Club Girona P\u00e0delFundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaFundaci\u00f3 M\u00fatua General de Catalunya La Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya se constituy\u00f3 en 1996, promovida por M\u00fatua General de Catalunya, tiene como \u00f3rgano de gobierno el Patronato. El objeto fundacional de la Fundaci\u00f3n es el fomento de la previsi\u00f3n social y de la salud en todas sus ver - tientes, adem\u00e1s de otros fines de inter\u00e9s general. Su finalidad no es otra que la universalizaci\u00f3n de la vocaci\u00f3n divulgativa y de ser - vicio de la M\u00fatua. Despu\u00e9s de m\u00e1s de una d\u00e9cada de existencia, per\u00edodo durante el cual la Fundaci\u00f3n, de acuerdo con su objetivo fundacional, ha llevado a cabo diferentes actividades de inter\u00e9s general (servicios asistenciales, patrocinio de actuaciones culturales y proyectos so - lidarios, organizaci\u00f3n de iniciativas dirigidas a difundir diferentes aspectos relacionados con la prevenci\u00f3n de la salud), su Patronato acord\u00f3 potenciar los servicios asistenciales ofrecidos por la enti - dad.Prevenci\u00f3n de la enfermedad: Programas de Medicina Preventiva En el a\u00f1o 1998, la Generalitat de Catalunya concedi\u00f3 a la Funda - ci\u00f3n el \"Reconocimiento de Inter\u00e9s Sanitario\" por sus actividades de establecimiento, mantenimiento y actualizaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n, tutela y prevenci\u00f3n de la salud, \u00fatiles, de calidad y accesibles a toda la sociedad. El \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n es la principal raz\u00f3n de ser de la Fun - daci\u00f3n. En la Unidad de Medicina Preventiva, ubicada en el Centro M\u00e9dico M\u00fatua General de Catalunya, est\u00e1n a disposici\u00f3n de toda la sociedad los siguientes programas, destinados a prevenir la en - fermedad: PROGRAMA \"PLAN PERSONAL DE SALUD\": RECONOCIMIENTOS DE MEDICINA PREVENTIVA Mediante un reconocimiento consistente en la realizaci\u00f3n de las pruebas m\u00e9dicas necesarias en cada caso y una evaluaci\u00f3n com - pleta por parte del equipo m\u00e9dico, se valora el estado de salud general y se identifican posibles patolog\u00edas o estados de riesgo que pueden evolucionar hacia alteraciones de diferentes \u00f3rganos y sistemas. Si se detectan patolog\u00edas, se recomienda la visita a los especialistas que convengan. Si se detectan situaciones de riesgo (prepatol\u00f3gicas), se elaboran consejos de salud individualizados para modificar los h\u00e1bitos de vida poco saludables que se hayan detectado con el objetivo de revertir la situaci\u00f3n. PROGRAMA DE PODOLOG\u00cdA PREVENTIVA El objetivo de este programa es la detecci\u00f3n de alteraciones podo - l\u00f3gicas y ort\u00e9sicas, la eliminaci\u00f3n de helomas, tilotas y quelomas y la prescripci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de ortesis y plantillas, si procede. Fundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaPROGRAMA DE CONTROL DE LA GRASA ABDOMINAL (CGA) El objetivo de este programa preventivo es hacer una valoraci\u00f3n sobre si la grasa acumulada en el per\u00edmetro abdominal constituye un riego para la salud. Incluye las siguientes exploraciones: 1. Anal\u00edtica b\u00e1sica: Hemograma completo con f\u00f3rmula leucoci - taria, PCR, Ferritina, Creatina, Glucosa, Colesterol total, Colesterol Colesterol LDL, Triglic\u00e9ridos, \u00c1cido \u00farico, Transaminasas GOT, GPT, GGT/FA, Sedimento de orina con cultivo y antibiograma, si procede. Medida de peso, talla e IMC (\u00cdndice de Masa Corporal) \u00cdndice per\u00edmetro abdominal/cintura pelviana (PA/CP) Presi\u00f3n arterial Identificaci\u00f3n de factores de riesgo: historia cl\u00ednica, estilo de vida. 2. Valoraci\u00f3n por parte del m\u00e9dico en caso de: IMC > 25 PA > 102 cm en hombres y 88 cm en mujeres Dislipemia o cualquier otra alteraci\u00f3n anal\u00edtica Intolerancia a la glucosa/diabetes Hipertensi\u00f3n arterial 3. Derivaci\u00f3n a la nutricionista para definir una dieta adecuada y cambios de estilo de vida. 4. Derivaci\u00f3n al especialista que corresponda en caso de descu - brir patolog\u00edas. PROGRAMA PREVENTIVO DE LA RETINA Y DETECCI\u00d3N PRECOZ DEL GLAUCOMA Con este programa se podr\u00e1n detectar enfermedades como la retinopat\u00eda diab\u00e9tica, la retinopat\u00eda hipertensiva, la degeneraci\u00f3n macular asociada a la edad y el glaucoma. Estas enfermedades , que afectan a la retina, pueden ser detec - tadas a tiempo con revisiones oftalmol\u00f3gicas y consultando al oftalm\u00f3logo si notamos alteraciones de la visi\u00f3n, aunque en un primer momento no parezcan graves. El equipamiento es el siguiente: Sistema integrado de gesti\u00f3n m\u00e9dico-administratio. Retin\u00f3grafo digital. Ton\u00f3metro de aire. Equipo de campimetr\u00eda de despistaje. Equipo de valoraci\u00f3n de la agudeza visual. PROGRAMA DE BIOMEC\u00c1NICA DE LA MARCHA El programa consiste en la realizaci\u00f3n de un estudio est\u00e1tico y din\u00e1mico de los componentes que pueden alterar la din\u00e1mica de la marcha: pies, rodillas, caderas... Asimismo, se realizan reco - mendaciones y prescripciones ortop\u00e9dicas u ort\u00e9sicas, seg\u00fan la necesidad. PROGRAMA DE DESPISTAJE DE LA APNEA/HIPOAPNEA Durante el sue\u00f1o se puede producir un cierre parcial o total de la v\u00eda a\u00e9rea superior, con la consecuente limitaci\u00f3n del flujo a\u00e9 - reo hacia los bronquios y los pulmones, siendo este fen\u00f3meno el responsable del s\u00edndrome de apnea/hipoapnea del sue\u00f1o. En la Unidad de Medicina Preventiva del Centro M\u00e9dico hemos dise - \u00f1ado un nuevo programa extrahospitalario para diagnosticar este problema. Su finalidad es ayudar a identificar aquellos pacientes propensos a sufrir este trastorno y proponer, si procede, el trata - miento para solucionarlo. Los pacientes susceptibles de poder beneficiarse de este progra - ma son aquellos que presenten la siguiente sintomatolog\u00eda: ronquidos durante el sue\u00f1o pausas respiratorias durante el sue\u00f1o movimientos corporales excesivos durante el sue\u00f1o dolor de cabeza al levantarse despu\u00e9s de dormir somnolencia diurna Fundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaHIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL El objetivo de este programa es identificar a los pacientes con hipertensi\u00f3n arterial y valorar su intensidad. Adem\u00e1s, permite analizar la existencia o no de repercusiones en los \u00f3rganos diana y establecer un perfil de riesgo cardiovascular para proceder al abordaje terap\u00e9utico individualizado, descartando previamente la existencia de otras patolog\u00edas que puedan influir en el pron\u00f3s - tico y/o tratamiento de la hipertensi\u00f3n. La hipertensi\u00f3n no presenta s\u00edntomas Una tensi\u00f3n arterial con valores de 140/90 ya se considera hiper - tensi\u00f3n. Entre 120/80 y 140/90 se considera un estado de pre- hipertensi\u00f3n. Es una enfermedad que generalmente no presenta s\u00edntomas y que solamente se detecta con revisiones peri\u00f3dicas. Si no se trata puede ser una de las causas que provoque otras enfermedades como ictus, infarto de miocardio o insuficiencia renal. Normalmente suele ir asociada a otras enfermedades como la hipercolesterolemia, la diabetes o la obesidad.DIAGN\u00d3STICO PRECOZ, SEGUIMIENTO Y TRATAMIENTO DE LAS LESIONES PIGMENTARIAS DE LA PIEL Permite identificar y diagnosticar precozmente las lesiones pig - mentarias malignas de la piel, efectuando un cuidadoso diagn\u00f3s - tico diferencial respecto de aquellas que no lo son pero que, a\u00fan as\u00ed, tambi\u00e9n precisan de un intenso y exhaustivo seguimiento por su potencial riesgo de malignidad. Microscopia de epiluminiscencia digitalizada La microscopia de epiluminiscencia digitalizada o dermatosco - pia digital es una prueba diagn\u00f3stica que consiste en la captura fotogr\u00e1fica de im\u00e1genes de lesiones cut\u00e1neas en formato digital mediante un sistema de iluminaci\u00f3n y amplificaci\u00f3n de la ima - gen que permite ver m\u00e1s all\u00e1 de la capa c\u00f3rnea de la piel. Con la dermatoscopia digital, la capa c\u00f3rnea se vuelve transparente y se visualizan estructuras que no pueden verse a simple vista, ayu - dando as\u00ed al diagn\u00f3stico de las lesiones cut\u00e1neas y a diferenciar entre lesiones benignas y malignas. La microscopia de epiluminiscencia digitalizada tambi\u00e9n nos permite confeccionar mapas corporales. Esto es, capturar im\u00e1genes de cuerpo entero y seleccionar las que requieran estudio dermatosc\u00f3pico posterior, as\u00ed como detectar cambios o aparici\u00f3n de nuevas lesiones en las visitas de seguimiento, tanto desde el punto de vista macrosc\u00f3pico como del de la imagen de epiluminiscencia. DETECCI\u00d3N PRECOZ, SEGUIMIENTO Y TRATAMIENTO DE LA Fundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaDIAGN\u00d3STICO PRECOZ, SEGUIMIENTO Y TRATAMIENTO INTEGRAL DEL PACIENTE DIAB\u00c9TICO Este programa est\u00e1 orientado a la identificaci\u00f3n de las personas susceptibles de padecer diabetes y, si es el caso, tratarlas median - te un abordaje asistencial integral y pluridisciplinar (endocrin\u00f3lo - go, nefr\u00f3logo, oftalm\u00f3logo, cardi\u00f3logo, angi\u00f3logo, pod\u00f3logo). La diabetes tipo 2 , cada vez m\u00e1s frecuente La diabetes es una enfermedad que se caracteriza por la presen - cia de altos niveles de az\u00facar en sangre. la diabetes tipo 2 o del adulto es cada vez m\u00e1s frecuente y va en aumento. Exceso de peso, consumo abusivo de hidratos de carbono de absorci\u00f3n r\u00e1pida (az\u00facares, pan blanco, patatas, arroz) y de grasas satura - das (de origen animal) o mala alimentaci\u00f3n en general, falta de ejercicio y antecedentes de diabetes en la familia, son factores que predisponen de manera determinante para desarrollar esta enfermedad. En el 90% de los casos, simplemente llevando una vida sana se puede prevenir o, cuando menos, retrasar su aparici\u00f3n.PROGRAMA DE DIAGN\u00d3STICO PRECOZ DE LAS ARRITMIAS CARD\u00cdACAS I FIBRILACI\u00d3N AURICULAR Protocolo cl\u00ednico estandarizado para identificar a los pacientes con arritmias card\u00edacas, con especial atenci\u00f3n a aquellos m\u00e1s propensos a desarrollar fibrilaci\u00f3n auricular. Una vez identificado el paciente, se documenta el trastorno del ritmo y/o de la conducci\u00f3n card\u00edaca, se descarta la presencia de cardiopat\u00eda estructural y afectaci\u00f3n en otros \u00f3rganos y se establece un perfil de riesgo cardioemb\u00f3lico con la finalidad de implementar la estrategia terap\u00e9utica adecuada, integral e individualizada que minimice el posible impacto en la calidad de vida del paciente y evite las complicaciones emb\u00f3licas. Fibrilaci\u00f3n auricular La fibrilaci\u00f3n auricular (FA) es la m\u00e1s frecuente de las alteraciones del ritmo card\u00edaco y su prevalencia aumenta con la edad, apare - ciendo aproximadamente en un 5% de las personas mayores de 70 a\u00f1os, aunque con frecuencia tambi\u00e9n se asocia a la existencia de otros factores de riesgo como la hipertensi\u00f3n arterial y la diabetes. Fundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaDifusi\u00f3n formativa de la salud y los h\u00e1bitos que la fomentan CONFERENCIAS: CHARLAS DE SALUD Diversos momentos al a\u00f1o se organizan conferencias en las que se tratan los temas centrales de los programas de prevenci\u00f3n y otros temas de inter\u00e9s relacionados con la salud. Estas conferen - cias, que se enmarcan en lo que llamamos \"Charlas Saludables\" , se ofrecen en todo el territorio, en las diferentes oficinas de la M\u00fatua, como servicio del \"Espai M\u00fatua Salud\" . Las \"Charlas Salu - dables\" han conseguido un gran \u00e9xito de asistencia y una gran acogida y aceptaci\u00f3n gracias a los ponentes, grandes expertos en sus materias. La b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de los temas se definen en funci\u00f3n de la actualidad m\u00e9dica y teniendo muy presentes las inquietudes de informaci\u00f3n y de prevenci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n. Los ponentes buscan establecer una complicidad con los asistentes y captar su atenci\u00f3n ya que, en mayor o menor grado, todo el mundo se puede sentir identificado con los temas elegidos. La vertiente divulgativa y de fomento de h\u00e1bitos saludables es el objetivo principal. La \"Charlas Saludables\" tiene su origen en las \"Semanas de la Pre - venci\u00f3n\" en las que, a lo largo de los \u00faltimos 15 a\u00f1os se han trata - do m\u00e1s de 70 temas, han reunido a m\u00e1s de 50 conferenciantes y han convocado a m\u00e1s de 3.000 personas en la sede central de la M\u00fatua. Desde sus inicios se abordaron temas tan diverso como la osteoporosis, el estr\u00e9s y la ansiedad, la anorexia y la bulimia, la diabetes, las medicinas alternativas, la fibromialgia y el dolor cr\u00f3nico, las enfermedades cardiovasculares y un largo etc\u00e9tera. Fundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaLAS APPS DE LA FUNDACI\u00d3N, JUEGOS EDUCATIVOS PARA LOS M\u00c1S PEQUE\u00d1OS Diana Come Sano , la aplicaci\u00f3n para m\u00f3viles de la Fundaci\u00f3n que ense\u00f1a a los m\u00e1s peque\u00f1os a comer bien, ha tenido un \u00e9xito m\u00e1s que relevante. La app es la primera que cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n, en mayo de 2013, y r\u00e1pidamente alcanz\u00f3 la primera posici\u00f3n en el apartado de novedades para iPhone (juegos educativos) del Ap - ple Store en Espa\u00f1a. La Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya, fiel a sus valores de prevenci\u00f3n de la enfermedad y divulgaci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, tras el \u00e9xito de la primera app dise\u00f1\u00f3 Diana hace deporte , cuyo objetivo es promover el h\u00e1bito del ejercicio entre la poblaci\u00f3n in - fantil como complemento a una alimentaci\u00f3n saludable, tema de la primera app. Ambas aplicaciones contienen juegos muy diverti - dos para m\u00f3viles y tablets, que te invitamos a descargar ya mismo. La mec\u00e1nica de los distintos juegos es muy sencilla y permite a los padres jugar con sus hijos mientras estos aprenden a hacer deporte con Diana, \u00a1casi sin darse cuenta! Son juegos para toda la familia: puzzles, pinta y colorea, juegos de arrastrar, de en - contrar las diferencias... que proporcionan horas de diversi\u00f3n a peque\u00f1os y mayores. Fundaci\u00f3 M\u00fatua General de CatalunyaEDICIONES ANTERIORES Cabe destacar que las ediciones anteriores consiguieron unos magn\u00edficos resultados: Edici\u00f3n 2013 : La iniciativa recogi\u00f3 un total de 49.869 origamis confeccionados por miles de ni\u00f1os de toda Catalu\u00f1a y la Funda - ci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya consigui\u00f3 el Premio a la mejor campa\u00f1a de RRPP en la \"IV Edici\u00f3n de los Premios de Marketing y Comunicaci\u00f3n en el sector asegurador\" . Edici\u00f3n 2014: Se triplicaron los resultados obtenidos en la prime - ra edici\u00f3n; 150 escuelas se unieron a la causa, con m\u00e1s de 56.000 ni\u00f1os participantes y 176.934 origamis elaborados. Una historia milenaria \"1 origami 1 euro\" es una idea inspirada en la historia de Sadako Sasaki (1943-1955), una ni\u00f1a japonesa que dese\u00f3 curarse de su enfermedad, producida por la radiaci\u00f3n de la bomba at\u00f3mica haciendo 1.000 grullas de papel. Pens\u00f3 que su deseo no s\u00f3lo ser\u00eda para curarse, sino tambi\u00e9n para que todo el mundo pudiera vivir en paz y no hubiera m\u00e1s guerras. Sadako no pudo superar su enfermedad y no acab\u00f3 de hacer todas las grullas (tuvo que detenerse en la 644), pero sus amigos llegaron a hacer las 1.000 grullas, que de esta forma, se convirtieron en un s\u00edmbolo de la paz en todo el mundo. Con la campa\u00f1a \"1 origami 1 euro\" , Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya ha conseguido asociar su imagen de marca con los valores que representan las grullas de papel: solidaridad, esfuerzo y dedicaci\u00f3n. Y lo m\u00e1s importante, reafirmar su raz\u00f3n de ser: es decir, el fomento de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad en beneficio de toda la sociedad.La Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya bate un nuevo r\u00e9cord superando las 280.000 grullas solidarias Compartir un deseo solidario con toda la sociedad y donar fondos para tres causas solidarias fue el objetivo de la tercera edici\u00f3n de la campa\u00f1a solidaria \"1 origami 1 euro\" , impulsada por la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya. El proyecto, que cele - br\u00f3 en 2015 su tercera edici\u00f3n, traslad\u00f3 la t\u00e9cnica milenaria del origami y sus valores de salud, bienestar y felicidad a un total de 221 escuelas y m\u00e1s de 76.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as que superaron, una vez m\u00e1s, todas las expectativas realizando un total de 288.506 origamis. Las escuelas inscritas organizaron talleres en los que el profesora - do, alumnos y tambi\u00e9n familiares de los alumnos participaron en la elaboraci\u00f3n de las grullas de papel, que finalmente entrega - ron a la Fundaci\u00f3n M\u00fatua General de Catalunya hasta el 11 de diciembre, fecha l\u00edmite para realizar la entrega. Una vez finalizado el plazo la FMGC se encarg\u00f3 de transformarlas en un donativo de 50.000 euros para las tres causas solidarias elegidas. Como novedad respecto a ediciones anteriores, en 2015 la Fundaci\u00f3n Mutua General de Catalunya ampli\u00f3 la lista de entidades sociales receptoras, transformando los buenos deseos en donativos que se enviaron a la Fundaci\u00f3n Josep Carreras, la Fundaci\u00f3n Catalana S\u00edndrome de Down, y La Marat\u00f3 de TV3, que se dedic\u00f3 a las enfermedades que afectan al metabolismo. Cabe destacar que fueron las propias escuelas adheridas a la campa\u00f1a las encargadas de elegir el proyecto con el que quer\u00edan colabo - rar. El 80% eligi\u00f3 La Marat\u00f3 de TV3, el 11,5% la Fundaci\u00f3n Josep Carreras y el 8,5% la Fundaci\u00f3 Catalana S\u00edndrome de Down. Tal como se ha hecho en ediciones anteriores, este a\u00f1o la cam - pa\u00f1a ha tenido una continuidad en el tiempo, ya que despu\u00e9s de realizar el donativo econ\u00f3mico a estas tres causas la Fundaci\u00f3n Mutua General de Catalunya confeccion\u00f3 packs de 1.000 grullas que entregar\u00e1 a hospitales y residencias de toda Catalu\u00f1a, para de - sear salud y bienestar a todas aquellas personas que lo necesitan. Secci\u00f3\u00a9 M\u00fatua General de Catalunya, 2015 SEU SOCIAL Tuset, 5-11. 08006 Barcelona Telfon 93 414 36 00 - 93 201 22 22 www.mgc.es mgc@mgc.es FOTOGRAFIES Fons M\u00fatua General de Catalunya Quickimage Diana Garc\u00eda "}