{"title": "Sueltan dos milanos negros y un ratonero rehabilitados en Marismas del Odiel", "author": "AGENCIAS", "url": "https://www.lavanguardia.com/vida/20230912/9221523/sueltan-dos-milanos-negros-ratonero-rehabilitados-marismas-odiel.html", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "Huelva, 12 sep (EFE).- T\u00e9cnicos de la Consejer\u00eda de Sostenibilidad, Medio Ambiente y Econom\u00eda Azul han procedido este martes a la suelta en Niebla (Huelva) de dos milanos...", "sitename": "La Vanguardia", "date": "2023-09-12", "cleaned_text": "Huelva, 12 sep (EFE).- T\u00e9cnicos de la Consejer\u00eda de Sostenibilidad, Medio Ambiente y Econom\u00eda Azul han procedido este martes a la suelta en Niebla (Huelva) de dos milanos reales y un ratonero tras su rehabilitaci\u00f3n en el Centro de Recuperaci\u00f3n de Especies Amenazadas (CREA) de Marismas del Odiel. El delegado territorial de Sostenibilidad, Medio Ambiente y Econom\u00eda Azul, Pedro Y\u00f3rquez, ha participado en esta suelta realizada en Niebla tras ser seleccionada por t\u00e9cnicos especialistas en el comportamiento de las aves, al producirse en la zona en esta \u00e9poca un reagrupamiento de estas especies, sobre todo de los milanos, previo a las migraciones a \u00c1frica. En este sentido, los veterinarios del CREA de Marismas del Odiel han procurado una recuperaci\u00f3n \u00f3ptima antes de la liberaci\u00f3n. Uno de los milanos negros, un ejemplar joven, ingres\u00f3 en el centro procedente de Almonte con debilidad y desnutrici\u00f3n; el otro, anillado en la Estaci\u00f3n Biol\u00f3gica de Do\u00f1ana, lleg\u00f3 a las instalaciones como un pollo ca\u00eddo de nido con los mismos s\u00edntomas. El ratonero tambi\u00e9n fue un pollo ca\u00eddo que presentaba un aspecto de debilidad y delgadez, en este caso con origen en Aznalc\u00e1zar (Sevilla). Los tres alados fueron tratados para su rehabilitaci\u00f3n en un voladero para aumentar el nivel muscular de forma paralela a su adecuada alimentaci\u00f3n. "}