{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elglobal.es/wp-content/uploads/2020/05/929ELGLOBAL.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Sigue el peri\u00f3dico de la comunidad del medicamento en facebook.com/elglobal y outube.com/NetSaludTV y @ElGlobalEselglobal.es 18 al 24 de mayo de 2020 . A\u00f1o XXI - N\u00ba 929 La 'nueva' gesti\u00f3n de la Covid-19 M\u00e1s uso de farmacias y centros de salud Sefac y las sociedades m\u00e9dicas Semergen y SEMG han elaborado un documento para aprovechar mejor las estruc- turas de Atenci\u00f3n Primaria en la desescalada. P\u00e1g. 9SEOM: \"Tenemos que adaptarnos a esta nueva situaci\u00f3n\" P\u00e1g. 18 La farmacia demuestra que puede proporcionar protecci\u00f3n r\u00e1pida Pg. 4CARTA DEL EDITOR por Santiago de Quiroga Espa\u00f1a mira al sector veterinario para la producci\u00f3n de la vacuna de la Covid-19 P\u00e1g. 5 \u00bfC\u00f3mo producir una vacuna para todo un planeta? Europa apuesta por la v\u00eda del di\u00e1logo y no por las licencias obligatorias P\u00e1g. 16 La Comisi\u00f3n moviliza 7.400 millones para facilitar el acceso universal a la vacuna P\u00e1g. 17CLAVES GLOBALES Publicaci\u00f3n de:wecare-u. healthcare communication group Redacci\u00f3n :Marta Riesgo (Subdirectora de El Global). Carlos B. Rodr\u00edguez (Editor de Pol\u00edtica Sanitaria de Wecare-u) Alberto Cornejo, Nieves Sebasti\u00e1n, M\u00f3nica Gail, y Carlos Siegfried (Fotograf\u00eda)Presidente: Santiago de Quiroga Vicepresidenta: Patricia del Olmo Departamentos: Tania Viesca (Directora, Finanzas y RRHH) Severino Exp\u00f3sito (Socio Director, Business Controllling) Paloma Garc\u00eda del Moral (Directora Comercial) \u00c1reas: Rocio G\u00f3mez-Cano (Coordinaci\u00f3n Editorial y Solutions) Consejo de Administraci\u00f3n : Santiago de Quiroga (Presidente y Consejero Delegado), Borja Garc\u00eda-Nieto y Vicente D\u00edaz Sagredo C/ Bar\u00f3n de la derechos reservados. 2 \u00b7 EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 #Riesgo de rebrotes Gripe, SARS-CoV-2 y nuevos virus: \u00bfTodos juntos en septiem-bre? Las enfermedades in- munoprevenibles cuentan con sus vacunas. Es imprescin- dible una correcta identificaci\u00f3n de los problemas de bajas coberturas actuales (especialmente por el po-sible rebrote del sarampi\u00f3n) y de la gripe estacional en septiembre. La idea del ministerio de alcanzar el 80% de la cobertura vacunal de la gripe en poblaci\u00f3n de riesgo cuenta con el reto adicional de solicitar y administrar las vacunas en tiempo r\u00e9cord. No podemos enfrentarnos a la gripe com\u00fan y a la Covid-19 sin perder eficacia frente a la segunda. No es hip\u00f3tesis, es una realidad: la gripe com\u00fan y el SARS-CoV-2 ya han coexistido, y eso tambi\u00e9n ha sido el origen de mucha confusi\u00f3n que nos impidi\u00f3 anticiparnos. En septiembre volveremos a afrontar una nueva ola de ambos virus: el de la gripe com\u00fan estacional y el re-brote de la Covid-19. Por otro lado, est\u00e1n bajando las coberturas vacu- nales de muchas infecciones vira- les potencialmente epid\u00e9micas, hasta ahora controladas, hasta ni- veles peligrosos. La necesaria cobertura vacunal del 97% de sarampi\u00f3n, por ejemplo, est\u00e1 reducida a un 80% en algunas zonas y esto puede tener caracte- r\u00edsticas desastrosas al impedir el efecto protector del reba\u00f1o. Una co- bertura de sarampi\u00f3n por debajo del 95% hace perder dicha inmunidad de grupo. Muchos se infectar\u00e1n de sarampi\u00f3n en estas circunstancias, ni\u00f1os inmunocomprometidos en su mayor\u00eda, que no pueden ser vacu- nados con virus atenuados . El ac- tual confinamiento que nos protege del SARS-CoV-2 tam- bi\u00e9n lo hace de otros virus, pero no durar\u00e1 siempre, afortunadamente. A diferencia de la Covid-19, cuya va-cuna a\u00fan esperamos, se trata de va-cunas que ya existen y est\u00e1n en el calendario vacunal com\u00fan ( saram- pi\u00f3n, rub\u00e9ola, parotiditis, etc.) y de otras que las inclu- yen en sus calendarios ( neumococo, meningococo, etc) pero que el con- finamiento ha provocado que las va-cunaciones disminuyan. Las razo-nes son varias pero no est\u00e1n claras. Un objetivo muy razonable que contempla el Ministerio de Sa-nidad es alcanzar entre un 70 y un 80% de cobertura de la gripe com\u00fan (el \u00faltimo dato disponi- ble es de un 54,2% en 2018-2019) en poblaci\u00f3n de riesgo. Supone adquirir m\u00e1s de 5 millones de do-sis adicionales, sobre los casi 8 millones que se ped\u00edan en Es-pa\u00f1a. Seria un \u00e9xito sin prece-dentes de Salud P\u00fablica. Ideas creativas para vacunar Para eso se debe poner sobre la mesa cualquier plan o idea crea-tiva que aporte formas de vacu-nar a m\u00e1s gente en menos tiempo: es hora de ser tanto ri-gurosos como creativos. Mien-tras pensamos en planes de re-torno a la actividad asistencial normalizada, el problema de ha- cer frente, tras el verano, a bro-tes de distintos virus por dismi-nuci\u00f3n de la cobertura vacunal puede ser una cerilla arrojada sobre un bid\u00f3n de gasolina. La vuelta de los ni\u00f1os a las guarde-r\u00edas debe hacerse con la segu-ridad de que est\u00e1n vacunados. La farmacia y la enfermer\u00eda es- t\u00e1n abocados a facilitar un plan para vacunar a la poblaci\u00f3n. Ex-pertos en enfermedades infec-ciosas, salud p\u00fablica, pediatr\u00eda y prevenci\u00f3n, junto a altos res-ponsables de la sanidad en Es-pa\u00f1a, han coincidido reciente- mente en esta idea. Peor que ti-rar vacunas sobrantes ser\u00eda des-proteger a la poblaci\u00f3n. #Prioridades sanitarias La senadora Esther Carmona, partidaria de una lista porme- norizada de priorida-des Esther Carmona resulta im- prescindible para que la Aten-ci\u00f3n Primaria sea mejor com- prendida en el Senado de Espa\u00f1a. En una entrevista con EG, la porta-voz de Sanidad del PSOE afirma que la crisis ha golpeado de tal modo que es preciso centrar todos los es-fuerzos en tareas constructivas. Por eso, Carmona defiende los pactos: \"el enemigo es el virus, no el adver-sario pol\u00edtico\". La portavoz socialista sale al paso de las cr\u00edticas sobre la mortalidad en Espa\u00f1a de la Covid-19, y se re- fiere a la \"tasa de letalidad obser- vada\" que relaciona la mortalidad respecto a las casos cl\u00ednicos con-firmados. Pero no se contenta: \"ya seamos segundos o sextos la Co-vid-19 nos ha dejado mal\" y ve ne-cesario que se hable con los mis-mos datos en todos los pa\u00edses. Que el 7% del PIB en Sanidad es ya escaso lo confirma, aunque na- die sabe cu\u00e1l ser\u00e1 el PIB en 2020, y su contracci\u00f3n podr\u00eda llegar a los dos d\u00edgitos, seg\u00fan ha anunciado re-cientemente el Gobierno. Para la senadora, es inevitable que la Covid-19 acapare el protago-nismo de la Comisi\u00f3n de Sanidad en el Senado, pero es consciente que existen otras patolog\u00edas y \"se les debe prestar la debida atenci\u00f3n\". Por lo que habla de \"tener una lista por-menorizada de prioridades\". El es- tilo de Carmona, fresco y sincero, puede ser un facilitador de acuer-dos pol\u00edticos en aquellos asuntos donde sea posible y la sociedad lo reclame. Esto es especialmente ne-cesario con la oposici\u00f3n del Grupo Popular, que en el senado lidera Antonio Alarc\u00f3, que comparte insularidad ca- naria. Que esto facilite la co- municaci\u00f3n entre ambos grupos, que suman el 80% de todos los senadores, no es descabellado. La pol\u00e9mica suscitada por si la farmacia est\u00e1 o no en primera l\u00ednea y sus ries-gos \"como cualquier otra profesi\u00f3n\", tal y como afirm\u00f3 Fernando Sim\u00f3n, la resuelve con una afirmaci\u00f3n clara: \"hay que mimar a la farmacia por- que forma parte de nuestro sistema sanitario \". Y concluye: \"como m\u00e9- dico de familia yo necesito a la far-macia\". Y habla de una unidad de atenci\u00f3n o gesti\u00f3n comunitaria. #Bajas coberturas vacunales Rescatar (con vacu- nas) al soldado Ryan Despu\u00e9s de desembarcar en Normand\u00eda, en plena Se-gunda Guerra Mundial, unos soldados norteamericanos deben arriesgar sus vidas para salvar al soldado James Ryan, cuyos tres her-manos han muerto en la guerra. La pel\u00edcula dirigida por Steven Spiel- berg en 1998 tuvo varios Oscar y otros premios, incluyendo la mejor direcci\u00f3n. Viene al caso de \"resca-tar\" a las personas que no se han va- cunado en estos d\u00edas de confina- miento por distintas razones. De la misma forma, en la mencionada pe-l\u00edcula no se quiso permitir que el cuarto hermano de la misma fami-lia muriera tambi\u00e9n en el frente de batalla. Ya era suficiente. Igualmente, hay que hacer el esfuerzo de prote- ger con la vacunaci\u00f3n a los que no han podido vacunarse debido al con-finamiento. Las tasas de cobertura vacunal de distintas enfermedades ha disminuido por debajo de los l\u00ed- mites establecidos por la OMS que proporcionan la seguridad a la po-blaci\u00f3n ante enfermedades inmu-noprevenibles. Los padres de los ni- \u00f1os sin vacunar, los afectados adul-tos o los profesionales sanitarios han podido anular las vacunacio- nes o dejarlas para un momento m\u00e1s propicio. Pero debemos ahora ocu-parnos de vacunarles y establecer los planes adecuados por las DG de Salud P\u00fablica. Desde Madrid, An- daluc\u00eda, Murcia y Castilla-La Man-cha ya han identificado el problema y son conscientes de la necesidad de promover medidas que garanti-cen la protecci\u00f3n individual y la co-lectiva. Los pediatras de AP hablan de una disminuci\u00f3n de un 30% de la cobertura vacunal en general, y esto puede ocasionar la aparici\u00f3n de bro-tes de infecciones. Los expertos reunidos por EG coinciden en la gravedad de la si- tuaci\u00f3n. La ecuaci\u00f3n es preocupante : desciende la vacunaci\u00f3n, incerti-dumbre con posibles rebrotes de la pandemia, potenciales rebrotes de otros virus hasta ahora controlados y la gripe com\u00fan. \u00bfAlgo puede salir mal? Y todo esto suceder\u00e1 en me-dio de un desconfinamiento progre- sivo y necesario, con un incremento de la movilidad social. Es previsible que este contexto facilite tambi\u00e9n los contagios en las guarder\u00edas al perderse la protecci\u00f3n de reba\u00f1o. Los expertos son concluyentes: hay que recuperar la protecci\u00f3n de grupo . Santiago de Quiroga Presidente Editor de EG @santidequiroga 8 al 24 de mamammmmmammmmmmammaaaaaaaaaaamaaaaaayoyoyyoyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyy de 20 yyyyyyyyyyyyyyy Tom Hanks, en el papel del Capi- t\u00e1n John Miller. Alcanzar el 80% de cobertura vacunal de la gripe com\u00fan ser\u00eda un \u00e9xito sin precedentes. La senadora Esther Carmona es portavoz de sanidad del G. Socialista en el Senado.EDITORIAL18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL \u00b7 3 El mundo entero tiene su mirada puesta en el desarro- llo de tratamientos o vacunas que hagan frente a la pandemia de la Covid-19. Pero el reto no es solo que los datos consigan avalar la eficacia de una posible vacuna o un tratamiento frente al SARS-CoV-2. La producci\u00f3n para abastecer a todos los pa\u00edses de estos tratamientos supone un desaf\u00edo, si cabe, a\u00fan mayor. Actualmente la producci\u00f3n global de vacunas est\u00e1 limitada, pues se pueden contar con los dedos el n\u00famero de f\u00e1bricas capacitadas para ello a nivel global... Un aspecto que la Comisi\u00f3n Europea tiene en mente. Por ello, es necesario anticiparse, apostar por el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n y establecer protocolos claros para asegurar la protecci\u00f3n de los m\u00e1s expuestos. Europa ya trabaja en estas l\u00edneas. El di\u00e1logo con la indus- tria farmac\u00e9utica parece fluido y constante. Y el objetivo para la Comisi\u00f3n ahora es i ntentar comprender, de la mano de las compa\u00f1\u00edas, d\u00f3nde est\u00e1n los cuellos de botella en la fabricaci\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n de vacunas. As\u00ed lo asegur\u00f3 la directora general de Salud y Seguridad Alimentaria de la Comisi\u00f3n Europea, Anne Bucher, quien mostr\u00f3 la capacidad de negociaci\u00f3n de los organismos internacionales. Bucher tiene claro que la soluci\u00f3n no debe pasar por las licencias obligatorias. Posici\u00f3n acertada, sobre todo, teniendo en cuenta el esfuerzo a nivel de investigaci\u00f3n y de producci\u00f3n realizado por las compa\u00f1\u00edas. Algunas compa\u00f1\u00edas han comenzado ya a producir a riesgo las vacunas que est\u00e1n desarrollando. Es decir, est\u00e1n produ-ciendo dosis sin saber a\u00fan si los ensayos cl\u00ednicos ratificaran la eficacia esperada. Todo para poder asegurar el suministro mundial. De igual modo pasa con los tratamientos. Actual-mente las f\u00e1bricas est\u00e1n doblando esfuerzos para producir f\u00e1rmacos que contin\u00faan a\u00fan en estudios cl\u00ednicos en distintos pa\u00edses. Ser\u00e1 importante tambi\u00e9n reconocer estos esfuerzos y facili- tar que las compa\u00f1\u00edas puedan desarrollar sus avances de forma \u00e1gil y facilitando el acceso a los mismos. Subsidios a la industria, utilizar el instrumento de ayuda de emergencia u otorgar cr\u00e9ditos a trav\u00e9s del Banco Europeo de Inversiones son algunas de las propuestas que Europa plantea para que la vacuna y el tratamiento m\u00e1s buscado pueda ser una reali-dad en todos los estados. El reto no es solo que los datos consigan avalar la eficacia de una posible vacuna o un tratamiento frente a la Covid-19; tambi\u00e9n es asegurar la producci\u00f3n suficiente Solo el di\u00e1logo asegurar\u00e1 la vacuna Europa tiene claro que la soluci\u00f3n no debe pasar por las licencias obligatorias, sino por el di\u00e1logo fluido La r\u00e1pida expansi\u00f3n y alto impacto que tiene el coronavirus ha sometido a los sanitarios a un ritmo asistencial fren\u00e9tico que imped\u00eda plantearse nada mas all\u00e1 del \"d\u00eda a d\u00eda\" y tomar decisiones \"sobre la marcha\". Ahora que la situaci\u00f3n, aunque no atajada, s\u00ed permite cierto respiro \u2014no relajaci\u00f3n\u2014 han comenzado los balan-ces y el planteamiento de estrategias m\u00e1s all\u00e1 del plazo inmediato. Respecto a los balances, uno de ellos \u2014plasmado en un estudio de GAD3 encargado por el CGCOF y Fedifar\u2014 hace referencia al papel realizado por la farmacia comuni-taria en esta crisis. Los n\u00fameros, como el algod\u00f3n, no enga\u00f1an. M\u00e1s del 90 por ciento de ciudadanos respaldan las funciones que realizan en esta crisis las farma- cias, como la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria (que ha llegado m\u00e1s de 830.000 pacientes) o la dispensaci\u00f3n de medicamentos DH. M\u00e1s de 30 millo-nes de personas han visitado las boticas en el estado de alarma, y valoran la atenci\u00f3n con un notable (8,2). Si un balance de actuaciones es positivo, la l\u00f3gica invita a pensar: \u00bfpor qu\u00e9 no dar continuidad a las mismas en esta etapa de desconfinamiento y b\u00fasqueda de la nueva normalidad? Es eso precisamente lo que reclama la farmacia... Y para lo que ya trabaja. Por ejemplo, Sanidad ya tiene un Plan de 24 propuestas presentadas por el CGCOF para aporvechar la red de farmacias en el nuevo escenario. Muchas de ellas pasan por mantener aquello que viene funcionando. Tambi\u00e9n las sociedades m\u00e9dicas Semergen y SEMG, junto a Sefac, han presentado un documento sobre c\u00f3mo optimizar la Atenci\u00f3n Primaria en la desescalada y, como parte de este nivel, la red de boticas. No por repetido, un mensaje pierde validez o corre el riesgo de desgastarse. Por ello conviene insistir: en las estra-tegias de desescalada, se debe escuchar a los profesionales. En la gesti\u00f3n de esta crisis, el SNS no puede permitirse el \"hospitalocentrismo\". Toca dar \"atenci\u00f3n primaria\" a la AP .En el desconfinamiento, \"atenci\u00f3n primaria\" para la AP En la nueva etapa, el SNS no puede permitirse el \"hospitalocen trismo\" y debe apoyarse en estructuras como la red de farmacias CARTA DEL EDITOR4 \u00b7 EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 La semana pasada, bajo el t\u00edtulo \"Que no pare la investigaci\u00f3n\", mi socio Eduard Rodellar comentaba en esta columna la rele-vancia de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica que se est\u00e1 llevando a cabo en Espa\u00f1a en la carrera para encontrar una vacuna o tratamiento cura- tivo de la Covid-19. Pr\u00e1cticamente al tiempo que Eduard escrib\u00eda so-bre ello, le\u00ed que el Journal of the American College of Cardiology pu- blicar\u00e1 en breve el resultado de una investigaci\u00f3n liderada por el Dr. Valent\u00edn Fuster sobre el papel de los anticoagulantes en el tratamiento de los pacientes que ingresan por Covid. La publicaci\u00f3n alertar\u00e1 so-bre el valor relativo de los datos obtenidos, precauci\u00f3n l\u00f3gica cuando se reporta sobre datos retrospectivos sin que se trate de un ensayo cl\u00ednico. A\u00fan as\u00ed, la noticia me llev\u00f3 a pensar una vez m\u00e1s sobre el va- lor intr\u00ednsicamente positivo de la innovaci\u00f3n y sobre la necesidad de seguir apostando por ella. Desde hace un tiempo, el debate sobre la sostenibilidad de los sistemas sanitarios casi ha llevado a algunos a desear que, en el \u00e1mbito de la innovaci\u00f3n en salud, se hubiese llegado a algo similar al fin de la historia al que se refer\u00eda Fukuyama en 1992. Despu\u00e9s de la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, dec\u00eda Fukuyama, se ha acabado la histo-ria, el comunismo ha sido derrotado para siempre, la democracia liberal se ha impuesto, y la ciencia pol\u00edtica puede olvidarse de innovar porque ya no suceder\u00e1 nada m\u00e1s que sea relevante en este \u00e1mbito. La consecuencia natural es que ya no har\u00eda falta estudiar m\u00e1s. En esta l\u00ednea, hay quien ha pensado que ya que el vadem\u00e9cum permite tratar con f\u00e1rmacos de bajo coste la mayor parte de las patolog\u00edas, la innovaci\u00f3n ya no es estrictamente necesaria para mantener un nivel de salud p\u00fablica razonablemente aceptable. Desde aqu\u00ed, el razonamiento salta a la idea de los efectos adversos de la innovaci\u00f3n, de lo pernicioso de unas investigaciones que supuestamente no aportan valor sustancial frente a las terapias existentes. Pues miren, resulta que la Covid-19 tambi\u00e9n ser\u00e1 un zarpazo a estas ideas. No nos podemos permitir dejar de innovar, y no se puede menospreciar ninguna de las innovaciones que hayan cristalizado en el pasado\u00b8 porque cualquier d\u00eda aparece un virus, una bacteria multirresistente o cualquier otra amenaza para la salud, y en ese momento necesitamos no s\u00f3lo todas las neuronas, capaci- dades y recursos de quienes se dedican a investigar; sino tambi\u00e9n tirar de biblioteca, movilizar cualquier recurso del que se disponga y tal vez la soluci\u00f3n est\u00e9 en algo que, cuando apareci\u00f3, tal vez fue severamente criticado por su elevado coste o qued\u00f3 arrinconado. La Covid-19 tambi\u00e9n nos ense\u00f1a que tendremos que seguir innovando en el terreno de las relaciones entre todos los que son relevantes en el mundo del medicamento, incluyendo la industria, los profesionales, las administraciones p\u00fablicas, los centros de salud, las sociedades cient\u00edficas y los pacientes. Quien piense que nos vamos a librar de la necesidad de seguir innovando se equivoca.Hay que seguir innovando Jordi Faus Abogado y socio de Faus & Moliner CON LA VENIA: @FausJordi Muchos han sido los ofrecimientos de entidades farmac\u00e9uticas en esta pandemia. Consejo y Colegios han ofrecido su colaboraci\u00f3n, con m\u00e1s o menos inter\u00e9s y respuesta. Lo importante es que la profesi\u00f3n se ha ofrecido a una colaboraci\u00f3n completa y sin condiciones durante estos dos meses de confinamiento, y tambi\u00e9n lo hace ahora en las fases de la desescalada. La oportunidad de presentar a SS.MM. los Reyes el detalle del papel de la farmacia ha sido una oportunidad de reconocimiento bien aprove-chado por el Consejo, que todas las oficinas de farmacia hacen suyo, sin duda. Los cinco ejes que se les ha presentados a Don Felipe y Do\u00f1a Leticia han llegado al ministerio y a algunas CC.AA. Son una buena muestra de la impres-cindible aportaci\u00f3n de la farmacia. Lejos de relajar su implicaci\u00f3n, la botica est\u00e1 cada vez m\u00e1s presente y dispuesta. Atenci\u00f3n Primaria Sin duda, la pieza esencial de la contenci\u00f3n de los rebrotes por la Covid-19, o por gripe com\u00fan, ser\u00e1 la atenci\u00f3n primaria . La portavoz de Grupo Socialista en el Senado, Esther Carmona , lo ha dicho con mucha claridad: no se concibe la atenci\u00f3n primaria sin la oficina de farmacia. Como m\u00e9dico de fami-lia, la opini\u00f3n de la senadora re- fuerza una idea en la que Semer- gen y Sefac avanzan ya. Es nece- sario definir el papel de la dispen-saci\u00f3n a domicilio, un asunto que se deber\u00e1 abor- dar con el ministerio. La vigilancia epidemiol\u00f3-gica es ahora crucial, y las farmacias centinela son una pieza esencial con la Covid-19. Mascarillas FFP2 Creo que se trata de la acci\u00f3n colectiva socio- sanitaria \u00fanica de m\u00e1s \u00e9xito desarrollada en Espa\u00f1a durante esta pandemia. Por el alcance y por el impacto del material entregado (las mascarillas) en la prevenci\u00f3n. Precisamente por ello tiene especial relevancia la cr\u00edtica sobre la ausencia de material en hospitales o sobre profesionales, como los farmac\u00e9uticos, que a\u00fan no son considerados de riesgo para recibir una. Eso s\u00ed, las dudas sobre su homologaci\u00f3n deben aclararse. Tampoco se recomendaban los test masivos, sobre todos cuando son dif\u00edci- les de llevar a cabo por falta de medios. Parece que se acumulan las compras sin la homologa-ci\u00f3n adecuada, y cada cual deber\u00e1 responder. Pero creo que es una exageraci\u00f3n poner tantas pegas a distribuir de manera gratuita mascari- llas FFP2 en las farmacias. Se cuestionan los guantes y se argumenta que es mejor no usarlos, lo que tiene sentido. Una mascarilla es una mascarilla. Quien la usa debe saber que es inc\u00f3moda y que eso te permite, si la usas bien, la protecci\u00f3n individual y colectiva. Argumen- tar que es mejor usar una m\u00e1s c\u00f3moda y peor (que s\u00f3lo evita que t\u00fa contagies) no deja de ser una opini\u00f3n. \u00bfAlguien ha pregun-tado a las personas si prefieren una quir\u00fargica o la FFP2? La f armacia entregar\u00e1 lo que le proporcionen las autoridades sanitarias . Por eso, la log\u00edstica y entrega de 2.000 mascarillas por minuto hace que haya sido posible entregar 1 mill\u00f3n de mascarillas en un d\u00eda en Madrid. Un \u00e9xito sin precedentes que muestra el potencial y la confianza en la labor de las farma-cias. Una entrega que contin\u00faa, que es r\u00e1pida, eficaz y segura. Y no ha sido necesario pedir ayuda a Correos para su entrega. La farmacia demuestra que puede proporcionar protecci\u00f3n r\u00e1pidaLA FARMACIA EN DESCONFINAMIENTO Santiago de Quiroga Editor de EG @santidequiroga La entrega de mascarillas es la iniciativa socio sanitaria de m\u00e1s \u00e9xito llevada a cabo, por el alcance y el impacto. POL\u00cdTICA18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL \u00b7 5 Espa\u00f1a, como el resto de pa\u00edses, est\u00e1 trabajando en garantizar la producci\u00f3n de la vacuna contra la Covid-19 para conse- guir una cobertura global. El Ministerio de Sanidad ha iniciado contactos con fabri-cantes de vacunas nacionales para explorar su capacidad de fabricaci\u00f3n. Y aunque Espa\u00f1a no dispone de fabrican-tes de vacunas humanas a gran escala, la soluci\u00f3n parece estar a la vista: acudir a los fabricantes de vacunas veterinarias. En su \u00faltima comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Sanidad del Congreso, Salvador Illa ha asegurado que existen \"diferentes fabricantes de vacunas veteri-narias con gran experiencia en produc-ci\u00f3n\". El Ministerio ya ha contactado con ellos para conocer su capacidad. Y se les asesorar\u00e1 en los pasos necesarios, seg\u00fan el ministro, para cumplir los requisitos y poder obtener la autorizaci\u00f3n de fabrica- ci\u00f3n de vacunas de uso humano. En todo caso, el objetivo de estos traba- jos es doble. Por un lado, poner a estos fabricantes en contacto con investigado-res en Espa\u00f1a para que se pueda hacer el escalado de la fabricaci\u00f3n durante el desarrollo del ensayo cl\u00ednico. Por otro, explorar la posibilidad de que estos fabri- cantes puedan ser contratados por un tercero para la fabricaci\u00f3n de unidades de vacunas. El trabajo de Espa\u00f1a, m\u00e1s all\u00e1 de la producci\u00f3n de la vacuna La garant\u00eda de fabricaci\u00f3n de una futura vacuna contra la Covid-19 es una de las cuatro l\u00edneas de actuaci\u00f3n del Gobierno en el \u00e1mbito de las vacunas. Las otras tres son m\u00e1s conocidas. En primer lugar, un seguimiento exhaustivo de todos los desarrollos que se est\u00e1n llevando a cabo en el mundo por grandes compa\u00f1\u00edas y peque\u00f1as biotecnol\u00f3gicas. Para ello se mantienen contactos frecuentes con las compa\u00f1\u00edas. \"El objetivo es colaborar en conseguir una vacuna disponible cuanto antes con todas las garant\u00edas necesa- rias\", ha recordado Illa. En segundo lugar, desde la Aemps se est\u00e1 haciendo un seguimiento de los proyectos de investigaci\u00f3n en desarrollo en Espa\u00f1a. Se est\u00e1 en contacto con los grupos de investigaci\u00f3n para darles apoyo en desarrollo de la vacuna, en la metodolog\u00eda de los ensayos cl\u00ednicos y para guiarles a trav\u00e9s de todo el proceso regulatorio. Por \u00faltimo, Espa\u00f1a tiene una participa- ci\u00f3n activa en alianzas que buscan la consecuci\u00f3n de una vacuna y su acceso universal. Recientemente particip\u00f3 en la Conferencia de Donantes de la Comisi\u00f3n Europea. Y anteriormente, nuestro pa\u00eds ha contribuido con 125 millones de euros en otros dos fondos internacionales: 75 para CEPI, la Coalici\u00f3n para la Preparaci\u00f3n de Epidemias, y otros 50 para GAVI, la Alianza Global para Vacunas e Inmunizaci\u00f3n. La vacuna, mejor en el espacio europeo El ministro ha asegurado en todo caso que el abordaje de la vacuna contra la Covid-19 no debe llevarse a cabo desde una perspectiva nacional. Y aunque ha considerado que la gesti\u00f3n de la crisis a nivel europeo ha puesto de manifiesto que hay \"espacios de mejora en materia de coordinaci\u00f3n\", Espa\u00f1a defiende la necesidad de \"un marco europeo para la vacuna\". Esta defensa no se hace extensiva a otros \u00e1mbitos de la crisis. Preguntado acerca de por qu\u00e9 Espa\u00f1a no ha partici-pado en una adquisici\u00f3n de mascarillas que la Comisi\u00f3n Europea reparti\u00f3 el 8 de mayo, el ministro ha reconocido que la UE no ha funcionado correctamente en compra de material. \"Hemos participado en varios mecanismos de compra. El 25 de febrero pedimos 35 millones de mascarillas quir\u00fargicas, 300.000 mascarillas FFP2 y 300.000 mascarillas FFP3. El 16 de marzo pedimos 4.000 unidades de equipos de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y poste-riormente pedimos 500.000 kits de PCR. Hasta el momento no hemos tenido respuesta en este material\", ha concluido el ministro. Espa\u00f1a mira al sector veterinario para la producci\u00f3n de la vacuna de la Covid-19 Espa\u00f1a trabaja en la estrategia de vacunaci\u00f3n en base a varios \"escenarios, poblaci\u00f3n de riesgo y horizonte temporal\" La Comisi\u00f3n de Sanidad ha guardado dos minutos de silencio por los fallecidos por el Covid-19 y los sanitarios que han perdido la vida.CARLOS B. RODR\u00cdGUEZ Madrid Explorando la futura estrategia de vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 La insuficiente capacidad de producci\u00f3n de la vacuna no es la \u00fanica inc\u00f3gnita que ocupa y preocupa a los gestores sanitarios. A nivel mundial, todos los expertos analizan qu\u00e9 estrategias de vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 podr\u00e1n ser m\u00e1s efectivas. Espa\u00f1a no es una excepci\u00f3n. Para estar preparados ante cualquier eventualidad, el Gobierno ha empezado a trabajar \"en diferentes escenarios de vacunaci\u00f3n, poblaci\u00f3n de riesgo y horizonte temporal\". El objetivo, seg\u00fan ha confirmado el ministro en el Congreso, ser\u00e1 \"anticipar el n\u00famero de personas candidatas a vacunaci\u00f3n en cada escenario\". 6 \u00b7 Pol\u00edtica EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 Panel de Expertos: Meningitis y Desigualdad La enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva (EMI) se configura como uno de los grandes problemas de Salud P\u00fablica a nivel mundial. A pesar de contar ya con herramientas para su prevenci\u00f3n, los datos publicados por RENAVE indican que desde la temporada 2014-2015 se ha constatado un incremento de los casos habi\u00e9ndose acelerado moderadamente en la \u00faltima temporada analizada. En la temporada 2017-2018, el serogrupo B fue el que produjo las tasas de incidencia m\u00e1s elevadas, siendo responsable del 41% del total de casos confirmados, seguido a gran distancia del serogrupo W (13,9%), C (11,6%) e Y (10,7%). Situaciones extraordinarias, requieren de medidas extraordinarias. En una situaci\u00f3n como la que estamos viviendo hoy d\u00eda debido a la crisis sanitaria provo-cada por la Covid-19, se hace necesaria una profunda reflexi\u00f3n y di\u00e1logo entre expertos que permita abordarla con un punto de vista diferencial. Uno de estos debates se produjo ayer mismo en el \"Panel de Expertos: Meningitis y Desigualdad\", promovido por GSK y Fundamed, con la coordinaci\u00f3n de \u00c1ngel Gil, catedr\u00e1tico en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, en el que un grupo multi-disciplinar de especialistas intercambia-ron distintas perspectivas sobre c\u00f3mo incrementar las coberturas de vacuna- ci\u00f3n actualmente mermadas y analizar f\u00f3rmulas que permitan prevenir la futura aparici\u00f3n de nuevos brotes de enferme-dades prevenibles, entre ellas la enferme-dad meningoc\u00f3cica. \u00c1ngel Carrasco, presidente de la Confederaci\u00f3n Europea de pediatras de atenci\u00f3n primaria (ECPCP), alarm\u00f3 sobre la preocupante disminuci\u00f3n de la cober-tura vacunal que se est\u00e1 produciendo en toda Europa en los \u00faltimos meses debido a la crisis. \"Ha bajado un 30% por el miedo a acudir a los centros de salud y esto va a influir en las enfermedades inmunopre-venibles. Los pediatras estamos muy preocupados por la aparici\u00f3n de brotes se podr\u00edan observar\". Diversos organis- mos internacionales ya est\u00e1n alertando sobre este peligro, entre ellos el Centro para el Control de Enfermedades de USA y la propia OMS. En ese sentido, el Panel de Expertos alert\u00f3 de la necesidad de establecer estrategias de vacunaci\u00f3n que permitan reforzar el cumplimiento de los objetivos de cobertura vacunal antes del pr\u00f3ximo invierno, planteando la posibilidad de redactar comunicaciones aclaratorias que trasladen seguridad y tranquilicen a la poblaci\u00f3n y que se valor\u00e9 el despliegue de nuevos modelos que faciliten la accesibilidad. \"Con las vacunas y, de manera especial, con las vacunas frente a la meningitis, debemos hacer un esfuerzo por compartir criterios que permitan resolver el desajuste que tenemos actualmente en el calendario vacunal\", expon\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos, profesor en la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica (EASP). Sin embargo, y ante la perspec-tiva de que la crisis sanitaria se extienda en el tiempo \"no debemos dejar de pensar SANDRA PULIDO Madrid \u00c1ngel Carrasco Presidente ECPCP \"La vacunaci\u00f3n ha bajado un 30% por el miedo a acudir a los centros de salud y esto va a influir en las enfermedades inmunoprevenibles\" La crisis sanitaria actual exige nuevas f\u00f3rmulas para garantizar la vacunaci\u00f3n, especialmente entre los m\u00e1s vulnerables Vacunar en las farmacias podr\u00eda ser una soluci\u00f3n para incrementar las coberturas actualmente mermadas por la crisis del Covid-19 Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos Profesor en EASP \"Hay que buscar alternativas como pueden ser las farmacias o los servicios hospitalarios\" 18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL Pol\u00edtica \u00b7 7 Panel de Expertos: Meningitis y Desigualdad en mecanismos para que no se abando- nen las coberturas de vacunaci\u00f3n. Hay que buscar alternativas como pueden ser las farmacias o los servicios hospitala-rios\", a\u00f1ad\u00eda. \"Si vamos percibiendo que las cober- turas de vacunaci\u00f3n van a menos, hagamos una llamada y busquemos una soluci\u00f3n disponible\", insist\u00eda Olmos. Coste-efectividad de la vacuna En la actualidad existen dos tipos de va-cunas que previenen la aparici\u00f3n de la me-ningitis, la tetravalente ACWY, y las que protegen frente al serogrupo B, actual-mente el serogrupo que mayor n\u00famero de casos ocasiona en Espa\u00f1a. Ambas est\u00e1n disponibles en las farmacias, pero si bien la tetravalente ACWY est\u00e1 incluida en el calendario vacunal gratuito, a\u00fan no se ha llegado al consenso suficiente para la in-clusi\u00f3n de la del serogrupo B en las reco-mendaciones de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica del conjunto del pa\u00eds (s\u00f3lo disponible en los calendarios de Castilla y Le\u00f3n y Cana-rias), si bien las Asociaciones y Socieda- des Cient\u00edficas de Pediatr\u00eda la recomien- dan en las primeras edades de la vida. Respecto a esta situaci\u00f3n, Javier Cas- trodeza, jefe del Servicio de Medicina Pre-ventiva del Hospital Cl\u00ednico de Valladolid, resalt\u00f3 que a \u00e9l le resulta \"sorprendente\" el elevado nivel de requisitos y compleji-dad, as\u00ed como la lentitud que envuelve los procesos de evaluaci\u00f3n de las herramien-tas de inmunoprevenci\u00f3n que son las va-cunas. \"Se exige mucho a las vacunas en comparaci\u00f3n con los medicamentos, y considero que a veces nos excedemos en la evaluaci\u00f3n de par\u00e1metros cuando ha-blamos de un calendario que deber\u00eda de incluir todas aquellas vacunas que hayan demostrado efectividad\", continu\u00f3. \"De cara a valorar una vacuna se deber\u00edan te-ner en cuenta otros criterios que no sean exclusivamente econ\u00f3micos\". La Enfermedad meningoc\u00f3cica causada por serogrupo B tiene una baja incidencia, pero dado que puede producir secuelas graves o muy graves, y m\u00e1s raramente (hasta en un 10%) la muerte, en aquellos que la sufren, tambi\u00e9n conlleva una gran carga econ\u00f3mica, no solo desde el punto de vista del Sistema Sanitario, sino tam-bi\u00e9n para, el sistema social as\u00ed como para los pacientes y su contexto familiar. En esta misma l\u00ednea, Exuperio Diez Tejedor, jefe de servicio de Neurolog\u00eda del Hospital Uni-versitario La Paz, se\u00f1al\u00f3 que \"si en el pro-ceso de evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de las va-cunas se considerasen los costes deriva- dos de su impacto social, el resultado fi- nal estar\u00eda m\u00e1s que compensado. Hay que romper de alguna forma la desigualdad en el acceso a la vacuna, no merece la pena echar m\u00e1s n\u00fameros\". Pedro Serrano Aguilar, del Servicio de Evaluaci\u00f3n y Planificaci\u00f3n del Servicio Canario de la Salud (SESCS), recordaba que \"en la actualidad no se perciben movimientos, ni por parte de la autoridad sanitaria, ni de las agencias evaluadoras, que permitan tomar en consideraci\u00f3n distintos niveles o valores en la definici\u00f3n de umbral de coste-efectividad en funci\u00f3n de la enfermedad que se analiza, de forma que pueda establecerse si la ratio de coste-efectividad de medica-mentos o vacunas analizados es adecuado o no de cara a la decisiones pol\u00edticas. S\u00ed que se observa un ligero debate en torno a este tema en la litera- tura internacional, pero no se perciben cambios ni a corto ni a largo plazo\". \"Tenemos que hacer el sistema soste- nible, por eso es importante tener en cuenta la coste-efectividad. Pero las decisiones para financiar las vacunas son muy exigentes y con otros tratamien-tos no lo son. Tenemos que homogenei-zar\", subrayaba Amos Garc\u00eda, presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolo- g\u00eda (AEV). Desde la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra la Meningitis (AEM), su presidenta, Cristina Regojo, criticaba que las decisio-nes de financiaci\u00f3n se tomen por n\u00famero de casos. \"No es lo mismo en una enfer-medad que en otra. Las vacunas deber\u00edan ser una prioridad ya que hay que centrarse en la salud de los ni\u00f1os y escuchar las preocupaciones de los profesionales del sistema sanitario y del contexto familiar, y m\u00e1s en una enferme-dad que puede producir secuelas de car\u00e1cter muy grave o directamente la muerte\". Cuando los pacientes llegan a los servicios de urgencias con EMI suelen llegar en un estado muy avanzado de la enfermedad. \"Se trata de un abordaje con un coste muy elevado, porque hay que poner en marcha un protocolo especial, se administran antibi\u00f3ticos de alto coste y a esto hay que a\u00f1adir los costes de la rehabilitaci\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n...\", puntualizaba Ruth Figueroa, del servicio de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Control de la infecci\u00f3n del Hospital Universitario de Basurto. Financiaci\u00f3n por nivel de renta. El Panel de Expertos concret\u00f3 que para tratar de acabar con la desigualdad en el acceso a la vacuna de la meningitis causada por serogrupos B, potencial- mente agravada por la situaci\u00f3n econ\u00f3- mica derivada de la crisis pand\u00e9mica, deber\u00edan analizarse posibilidades tales como la inclusi\u00f3n en el calendario siste-m\u00e1tico de todas las Comunidades o bien la financiaci\u00f3n por nivel de renta. \"Financiar en funci\u00f3n del nivel de renta podr\u00eda ser una f\u00f3rmula m\u00e1s justa porque el nivel de renta siempre influye en cualquier indicador de salud\", se\u00f1alaba Pablo Aldaz, especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. \"Es una vacuna con un coste significa- tivo. En Espa\u00f1a hay muchas familias en situaci\u00f3n de pobreza que no pueden permitirse este gasto. Es una situaci\u00f3n extra\u00f1a, porque solo est\u00e1 incluida en algunas comunidades, pero tiene una tasa de cobertura alta, tenemos que pensar en esto,\", recordaba el pediatra Angel Carrasco. Javier Castrodeza Hospital C\u00ednico de Valladolid \"Se exige mucho a las vacunas en comparaci\u00f3n con los medicamentos, y considero que a veces nos excedemos en la evaluaci\u00f3n de par\u00e1metros\"Exuperio Diez Tejedor Hospital La Paz \"Hay que romper de alguna forma la desigualdad en el acceso a la vacuna, no merece la pena echar m\u00e1s n\u00fameros\" Amos Garc\u00eda Presidente AEV \"Las decisiones para financiar las vacunas son muy exigentes y con otros tratamientos no lo son\" Ruth Garc\u00eda Hospital de Basurto \"Se trata de un abordaje con un coste muy elevado, porque hay que poner en marcha un protocolo especial\" Pablo Aldaz SemFYC \"El nivel de renta siempre influye en cualquier indicador de salud\"8 \u00b7 Pol\u00edtica EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 La vicepresidenta cuarta del Gobierno y ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, Teresa Ribera, ha defendido la construc- ci\u00f3n de un plan europeo y un plan espa\u00f1ol \"valientes y ambiciosos\" ante las dos crisis que, ha dicho, conviven en la actua-lidad: la sanitaria, provocada por la Covid-19, y la de emergencia clim\u00e1tica. \"Si el Plan Marshall ayud\u00f3 a Europa en un momento cr\u00edtico de reconstrucci\u00f3n tras la Segunda Guerra Mundial y el New Deal sac\u00f3 a Estados Unidos de la gran depresi\u00f3n, hoy sabemos que podemos construir un plan europeo y un plan espa\u00f1ol\". As\u00ed lo ha subrayado ante la Comisi\u00f3n de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Reto Demogr\u00e1fico en el Congreso de los Diputados. Adem\u00e1s, ha calificado la crisis derivada de la pandemia como un momento \"hist\u00f3rico\" para llevar a cabo una reconstrucci\u00f3n y esfuerzo conjuntos. Una \"\u00fanica\" vacuna: el cambio social Por el momento, la ministra apunta que la \"\u00fanica vacuna\" es la importancia de \"anticipar y cambiar comportamientos\" que reduzcan las causas del origen de pandemia: la crisis clim\u00e1tica. Ambas crisis, que no entienden \"de fronteras, edad, sexo, razas o religiones\", necesitan de una respuesta global de cooperaci\u00f3n. \"Es muy dif\u00edcil pensar que nadie pueda estar a salvo de un virus como este o el cambio clim\u00e1tico si nuestros vecinos, o rincones alejados del planeta, no resuel-ven las dificultades\", ha insistido en defensa de una respuesta conjunta. En este sentido, asegura que la transici\u00f3n ecol\u00f3gica se basa en el arraigo cient\u00edfico, motivo que ha provocado que \"lo que era una propuesta en la Uni\u00f3n Europea, pase a ser el eje de recuperaci\u00f3n\", en relaci\u00f3n al Pacto Verde Europeo. Durante su comparecencia, Ribera tambi\u00e9n ha recordado que el Gobierno ha propuesto la creaci\u00f3n de un Fondo de Recuperaci\u00f3n de entre 1 y 1,5 billones de euros financiado con deuda perpetua de la UE para reactivar la econom\u00eda europea. Un fondo que debe financiar prioritaria-mente \"inversiones que contribuyan a la transici\u00f3n ecol\u00f3gica y digital\". \"No podemos caer en los mismos errores cometidos en el pasado, cuando privile-giamos atajos cortoplacistas basados en la econom\u00eda f\u00f3sil para afrontar la crisis econ\u00f3mica\", ha explicado. Adem\u00e1s, ha aprovechado para repasar las medidas tomadas por el Gobierno desde que se declarara el estado de alarma. La m\u00e1s importante: el confina-miento, que \"ha salvado hasta 16 mil vidas, seg\u00fan las estimaciones del Oxford Institute\". Asimismo, ha destacado que las medidas se han tomado \"pensando en la sociedad, las empresas y las familias\". Tres ejes: sociedad, empresa y familia En concreto, la ministra ha hecho hinca- pi\u00e9 en aquellas iniciativas trasversales y espec\u00edficas adoptadas por el Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico (Miteco), que han pivotado sobre tres grandes ejes: proteger a las personas, especialmente a los colectivos m\u00e1s vulnerables, apoyar a los aut\u00f3nomos y al tejido empresarial, y mitigar el impacto en los operadores energ\u00e9ticos. Es m\u00e1s, ha recordado que su ministerio \"ha garantizado el suministro del sistema energ\u00e9tico espa\u00f1ol\". Sobre la reconstrucci\u00f3n nacional ha asegurado que \"va a ser complicada\" pero \"no debe dejar a nadie atr\u00e1s\". Una de las claves ser\u00e1 la utilizaci\u00f3n de \"otras varia- bles complementarias al PIB que midan la prosperidad del pa\u00eds\". De esta forma, la reconstrucci\u00f3n post-covid transformar\u00e1 los sistemas productivos en \"modelos compatibles con los l\u00edmites planetarios\". El di\u00e1logo y cooperaci\u00f3n de las comuni- dades aut\u00f3nomas y las entidades locales se plantea esencial, para Ribera, a la hora de avanzar en esta l\u00ednea. Asimismo, para fortalecer la resiliencia contra el cambio clim\u00e1tico la ministra propone apostar por la movilidad verde, el turismo sostenible, el fomento de la electrificaci\u00f3n y la digita-lizaci\u00f3n. Teresa Ribera, ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, ha comparecido en el Congreso.Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica defiende un 'Plan Marshall' europeo para afrontar el reto sanitario y clim\u00e1tico Para Teresa Ribera, la \"\u00fanica vacuna\" por el momento es cambiar comportamientos frente al cambio clim\u00e1tico DANIELA GONZ\u00c1LEZ Madrid La Covid-19 est\u00e1 afectando de muchas maneras a la sociedad y dejando algunos cambios significativos. Tambi\u00e9n en pol\u00edtica, pues la diversidad de opiniones ante la gesti\u00f3n del coronavirus est\u00e1 provocando la reestructuraci\u00f3n pol\u00edtico sanitaria en Espa\u00f1a. En la Comunidad de Madrid se produjo el pasado 7 de mayo la dimisi\u00f3n de la directora general de Salud P\u00fablica, Yolanda Fuentes. Su decisi\u00f3n se anunci\u00f3 un d\u00eda despu\u00e9s de que la regi\u00f3n decidiera solicitar entrar en la Fase 1 de desesca-lada, algo que la ya exdirectora de Salud P\u00fablica de Madrid no compart\u00eda. En su lugar ha llegado Elena Andradas, que hasta hace poco llevaba las riendas de la Salud P\u00fablica en el Ministerio de Sanidad. El de Andradas forma parte de un cambio mucho m\u00e1s grande. Madrid ha reorganizado la estructura de su Conse-jer\u00eda de Sanidad, y nombrado a Antonio Zapatero como viceconsejero de Salud P\u00fablica y Plan Covid-19. Esta nueva Viceconsejer\u00eda aglutinar\u00e1 las direcciones generales de Salud P\u00fablica y de Coordi-naci\u00f3n Socio-sanitaria. Asimismo, imple-mentar\u00e1 la estrategia que se va a desarro- llar en los centros socio-sanitarios y las residencias de mayores para hacer frente al coronavirus a corto, medio y largo plazo. Por \u00faltimo, Francisco Javier Mart\u00ed-nez se convierte en el nuevo director general de Coordinaci\u00f3n Socio-Sanitaria. Reestructuraci\u00f3n tambi\u00e9n en Arag\u00f3n En la Consejer\u00eda de Sanidad de Arag\u00f3n tambi\u00e9n se han producido cambios. El 12 de mayo, la consejera de Salud, Pilar Ventura present\u00f3 su dimisi\u00f3n tras la pol\u00e9mica que causaron sus declaracio-nes al afirmar que era \"un est\u00edmulo\" que los profesionales sanitarios se fabricaran sus propios equipos de protecci\u00f3n (EPIs) contra la Covid-19. Estas palabras de la consejera socia- lista provocaron la indignaci\u00f3n del colec- tivo, por lo que Ventura pidi\u00f3 perd\u00f3n en rueda de prensa e, inmediatamente despu\u00e9s, comunic\u00f3 su dimisi\u00f3n. La sustituye Sira Repoll\u00e9s, vicepresi- denta de la Asociaci\u00f3n de Ginecolog\u00eda y Obstetricia de Arag\u00f3n. A pesar de no tener experiencia pol\u00edtica, desde la asociaci\u00f3n aseguran que es una \"gran conocedora\" del sector sanitario, de su realidad y de sus necesidades.Madrid y Arag\u00f3n protagonizan los nuevos vaivenes pol\u00edticos vinculados al coronavirus M\u00d3NICA GAIL Madrid Sira Repoll\u00e9s, consejera de Arag\u00f3n, y A. Zapatero, viceconsejero de Salud P\u00fablica de MadridFARMACIA18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL \u00b7 9 Proponer soluciones a las dificultades que la pandemia de Covid-19 ha provo- cado en la labor asistencial de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria y de los farmac\u00e9uticos comunitarios. Este es el objetivo principal del documento 'Covid-19: problemas y soluciones en atenci\u00f3n primaria y farmacia comunitaria', que han publicado la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Familiar y Comunitaria (Sefac) y las sociedades m\u00e9dicas de atenci\u00f3n primaria Semergen y SEMG. El documento se divide en varias partes, en las que se hace una valoraci\u00f3n sobre los efectos y el impacto de la pandemia en la atenci\u00f3n primaria (AP) y la farmacia comunitaria (FC), los cambios que se han provocado en la actuaci\u00f3n de los profe-sionales, c\u00f3mo deber\u00eda ser la coordina-ci\u00f3n entre los centros de salud y las farmacias, qu\u00e9 papel pueden desempe- \u00f1ar algunos servicios farmac\u00e9uticos y qu\u00e9 medidas pueden facilitar el descon-finamiento. Esta suerte de 'radiograf\u00eda' se\u00f1ala que tanto la AP como la red de farmacias no han sido suficientemente valoradas por la Administraci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la crisis, especialmente en los comienzos... Una gesti\u00f3n que tambi\u00e9n ha puesto de manifiesto la insuficiente dotaci\u00f3n de los recursos humanos y materiales de la atenci\u00f3n primaria y comunitaria. El documento tambi\u00e9n recoge que la coordinaci\u00f3n entre niveles y profesiona-les, cuando se ha dado, ha sido m\u00e1s como consecuencia de la voluntad de los profe-sionales que por el empuje de las Administraciones. En este sentido, es imprescindible mejorar la comunicaci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n de protocolos y sesiones conjuntas entre centros de salud y farma-c\u00e9uticos comunitarios, pero tambi\u00e9n con los profesionales sanitarios de otros niveles asistenciales. Esa protocolizaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n es imprescindible, por ejemplo, en situaciones que requieran de una prescripci\u00f3n complementaria o una dispensaci\u00f3n excepcional. Servicios profesionales farmac\u00e9uticos En lo que respecta a la provisi\u00f3n de servi-cios profesionales farmac\u00e9uticos asistenciales, muchos de ellos han quedado apartados durante las primeras fases de la pandemia al no poder prestarse con normalidad. Sin embargo, la crisis s\u00ed ha permitido que se refuercen servicios como la indica- ci\u00f3n farmac\u00e9utica en la resoluci\u00f3n de consultas en s\u00edntomas menores y que afloren servicios que hasta ahora hab\u00edan sido poco desarrollados, cuando no cuestionados, como la atenci\u00f3n farma-c\u00e9utica domiciliaria. \"La crisis ha puesto de manifiesto que existe una necesidad clara por parte de los pacientes m\u00e1s vulnerables de facilitarles la accesibilidad de sus tratamientos, de ah\u00ed que la dispen- saci\u00f3n a domicilio se haya convertido en realidad incuestionable\", apunta Vicente J. Baixauli, vicepresidente de Sefac. De cara al desconfinamiento y la fase de desescalada, el documento reivindica el papel de los profesionales de atenci\u00f3n primaria y comunitaria, que deben ser la referencia fundamental durante ese proceso. Para ello, es necesario dotar de recursos y seguridad a sus estructuras, aumentar la capacidad para la realizaci\u00f3n de test a la poblaci\u00f3n (utilizando tambi\u00e9n a la red de farmacias si es necesario) y no olvidar que muchas patolog\u00edas cr\u00f3nicas, ahora escondidas, pueden volver a resur- gir al levantarse el confinamiento.Farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos exponen sus \"problemas y soluciones\" en la pandemia Un documento de Sefac, Semergen y SEMG analiza el papel jugado y por jugar de la AP en la gesti\u00f3n de la pandemia Un documento conjunto de las sociedades m\u00e9dicas Semergen y SEMG y la farmac\u00e9utica Sefac analiza la gesti\u00f3n de la crisis de la C ovid-19.EL GLOBAL Madrid Conclusiones del documento El SNS se ha visto inmerso en un reto hasta ahora desconocido, dif\u00edcil de gestionar y en el que se han cometido errores que deben servir para aprender y aprovechar las oportunidades de mejora de cara a brotes o epidemias futuras. La atenci\u00f3n primaria y la red de farmacias no deben ser minusvaloradas, sus recursos deben ser mejor aprovechados , reforzados y protegidos para beneficio del sistema y de la poblaci\u00f3n, ya que son los mejores instrumentos para contener, mitigar y erradicar la epidemia. Es imprescindible reforzar la coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre niveles asistenciales y, en particular, entre los centros de salud y las farmacias comunitarias en aras de una mejor detecci\u00f3n de pacientes con s\u00edntomas leves y para el seguimiento de pacientes cr\u00f3nicos. Entre las principal es medidas, la receta electr\u00f3nica debe com opletar su uso asistencial, ampliar las responsabilidades de forma protocolizada en dispensaci\u00f3n e indicaci\u00f3n del farmac\u00e9utico en caso de urgencia y tambi\u00e9n ser\u00eda deseable que se pudiera compartir toda aquella informaci\u00f3n cl\u00ednica necesaria para la atenci\u00f3n de los pacientes. La atenci\u00f3n domiciliaria ha sido un pilar asistencial en esta crisis y la actividad farmac\u00e9utica en la misma ha llegado para quedarse en su justa medida y debe ser convenientemente protocolizada, consensuada y empleada para mejorar la calidad de vida y atenci\u00f3n de los pacientes que la n ecesitan. Los medicamentos de diagn\u00f3stico hospitalario de manejo ambulatorio que pueden ser dispensados en la farmacia comunitaria deber\u00edan ser dispensados en este canal si se quiere que estos tratamientos sean m\u00e1s accesibles a la poblaci\u00f3n y con una coordinaci\u00f3n real entre niveles asistenciales . Para ello, se deben articular protocolos de dispensaci\u00f3n y seguimiento compartido entre la farmacia comunitaria y hospitalaria. La red de farmacias, junto con los centros de salud, son establecimientos con capacidad para hacer estos cribados de la Covid-19 de forma protocolizada y coordinada. 10 \u00b7 Farmacia EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 La distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica ha jugado, y juega, un papel fundamental en los momentos m\u00e1s crudos de la crisis sanita-ria de la Covid-19. Tanto para asegurar el abastecimiento a las farmacias de medicamentos y material de protecci\u00f3n \u2014esto \u00faltimo dentro de un mercado 'loco'\u2014 como en el apoyo log\u00edstico a medidas adoptadas en las CC.AA. Carlos Coves, presidente de la cooperativa Hefame \u2014tercera del ranking nacional, con una cuota de mercado en torno al 11 por ciento\u2014 hace balance con EG de lo acontecido en esta crisis y del proceso de 'desescalada' que vive el sector. Pregunta. \u00bfC\u00f3mo se ha vivido esta crisis en la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica y en Grupo Hefame en particular? Respuesta. En nuestro caso, las prime- ras medidas fueron encaminadas a velar por la salud de los trabajadores. Reorgani-zarmos los turnos de trabajo, pasando de dos a tres, para reducir al m\u00e1ximo las po-sibilidades de contagio. Esa reestructura-ci\u00f3n la completamos con otra serie de me-didas de higiene y protecci\u00f3n de la planti-lla, a la que agradezco su esfuerzo. Res- pecto a las farmacias socias, creamos un departamento interno expreso para la ges-ti\u00f3n de pedidos y consultas relacionadas con la Covid-19. Los farmac\u00e9uticos han sido informados de los problemas y situa-ciones en torno al abastecimiento. P. Respecto al funcionamiento del mercado y los \"movimientos\" dentro de \u00e9l, \u00bfse han adoptado estrategias nuevas? R. Ha sido una locura. Nos hemos en- contrado con proveedores nuevos que no daban garant\u00eda alguna o, directamente, pro-veedores 'fantasma' que aseguraban te-ner lo que luego no ten\u00edan. Pero desde el principio lo hemos tenido claro: ten\u00edamos que adaptarnos a la ley. Nos hemos negado a realizar pagos por adelantado y hemos exigido siempre todos los certificados per- tinentes. Esta decisi\u00f3n a veces nos ha lle- vado a no disponer de ciertos tipos de pro-ductos, pero, por otra parte, no hemos te-nido ning\u00fan tipo de devoluci\u00f3n de nuestras farmacias ni problemas en las inspeccio-nes. Estoy contento con la gesti\u00f3n. P \u00bfCree que no se ha entendido que, pese al contexto de urgencia, la distribuci\u00f3n ha tenido que seguir acudiendo al mercado siguiendo las mismas reglas de juego (procedimientos, exigencias administrati-vas, etc.) que en cualquier otro momento? R. Proveedores ha habido y hay multi- tud. Pero que cumplan con las especifica-ciones de Sanidad, pocos. Y a nosotros solo nos valen los que nos den las m\u00e1ximas ga-rant\u00edas. Estamos hablando de salud. He-mos tenido siempre claro cu\u00e1les son nues-tros proveedores y las exigencias norma- tivas y de calidad que tenemos que cum-plir. La propia Administraci\u00f3n ha tenido pro- blemas en la compra de material. Ha sido una situaci\u00f3n muy compleja, pero creo que bien solventada por la distribuci\u00f3n. P. \u00bfHan hecho ya alg\u00fan balance en Hefame de la facturaci\u00f3n ligada a esta crisis sanitaria? \u00bfSe han desplomado algunos segmentos/categor\u00edas a la par que otros han experimentado grandes crecimientos? R. Ha habido altos picos de pedidos y de- mandas. En especial en el inicio de la cri-sis y el estado de alarma, cuando las far-macias aumentaron sus stocks, tanto en lo que se puede considerar \"productos co- vid-19\" como otras categor\u00edas, por temor a posibles desabastecimientos. Por eso en marzo aumentamos la facturaci\u00f3n global, mientras que en abril ya fue descendiendo y en mayo estamos en una situaci\u00f3n de cierta normalidad. Incluso, se constata un cierto descenso de las ventas, quiz\u00e1 expli-cado en ese aumento de stock que hicie-ron las farmacias y que a\u00fan mantienen. P. \u00bfSe han potenciado las sinergias entre la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica en esta crisis? R. S\u00ed, y no pod\u00eda ser de otra manera. Por ejemplo, entre distribuidoras nos hemos ayudado con el env\u00edo e intercambio de ma-terial de protecci\u00f3n cuando a alguna enti-dad le hac\u00eda falta. Somos competidores, pero tambi\u00e9n compa\u00f1eros. Y colaboramos. Tambi\u00e9n la mayor\u00eda de las cooperativas nos hemos puesto acuerdo de acudir jun-tos al mercado, en especial en las compras conjuntas de material de protecci\u00f3n, para conseguir precios asequibles y bajo la co- ordinaci\u00f3n de nuestra patronal Fedifar. P. \u00bfSe ha concretado alguna compra? R. Ahora mismo Fedifar est\u00e1 negociando con proveedores internacionales de gran calado para poder traer 'g\u00e9nero Covid-19' para las distribuidoras a precio asequible. P. Hablando de precios, pensando como presidente de Hefame y como farmac\u00e9u- tico, \u00bfes asumible el PVP m\u00e1ximo de 0,96 euros fijado para las mascarillas? R. Al principio, tanto cooperativas como farmacias hemos comprado a un precio superior al marcado por el Gobierno, pero con el objetivo de no dejar sin este mate-rial a la poblaci\u00f3n. Tengo claro que ha ha-bido ventas a p\u00e9rdidas. Me hubiera gus-tado que se hubiera negociado con el sec-tor antes de fijar ese precio. Una vez asig- nado, tenemos que cumplir con las pautas. P. Siguiendo con las mascarillas, una ayuda de la distribuci\u00f3n \u2014 y de Hefame\u2014 en esta crisis ha sido el apoyo log\u00edstico para hacer llegar a las farmacias este material que algunas CC.AA reparten a la poblaci\u00f3n. R. Estos repartos han sido gratuitos y de- jan claro que el af\u00e1n del sector en esta cri-sis no ha sido econ\u00f3mico, sino sanitario. Siempre se ha hablado de \"coste cero\" para el ciudadano, pero para la distribuci\u00f3n s\u00ed supone unos costes que hemos asumido encantados. El 99,9 por ciento del sector se ha volcado en ayudar en esta crisis; por eso me da rabia que trasciendan los casos aislados de posibles lucros vendiendo mas-carillas. Creo que la sociedad s\u00ed ha perci-bido lo que han hecho los farmac\u00e9uticos. P. Hefame tiene en marcha un Plan Estra- t\u00e9gico e incluso un nuevo almac\u00e9n en construcci\u00f3n, de apertura prevista para 2021. \u00bfObliga esta crisis a replantear estra- tegias, objetivos y/o plazos? R. En principio vamos a seguir con los planes y previsiones que tenemos. Sola-mente si al cerrar el ejercicio hubiese una situaci\u00f3n econ\u00f3mica negativa, que es pro-bable que ocurra y que preocupa a todo el sector, nos replanter\u00edamos los planes. P. La farmacia ha podido realizar en esta crisis diversas funciones de forma excep- cional y temporal. \u00bfConf\u00eda en que puedan mantenerse de cara al futuro? Estoy orgulloso de la labor de la distri- buci\u00f3n en general y de Hefame en particu-lar, as\u00ed como de todos los farmac\u00e9uticos. Hemos sido hasta ahora los \"grandes ol-vidados\" y espero que nuestra contribu-ci\u00f3n en esta crisis sirva para que las Admi-nistraciones valoren el potencial de la far- macia y todo cambie tras este periodo. \"Las distribuidoras hemos acordado acudir juntas al mercado de productos para la Covid-19\" CARLOS COVES, presidente de Grupo Hefame \"Hemos tenido claro cu\u00e1les son nuestros proveedores y las exigencias a cumplir, aunque ello implicase a veces no disponer de material\" \"La facturaci\u00f3n creci\u00f3 en marzo, descendi\u00f3 en abril y ahora se ha estabilizado a la baja; pero es probable que venga una negativa situaci\u00f3n econ\u00f3mica\"ALBERTO CORNEJO Murcia Carlos Coves ha hecho balance para EG del impacto de la crisis sanitaria y econ\u00f3mica del coronavirus en la distribuci\u00f3n farmac\u00e9 utica.18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL Farmacia \u00b7 11 M\u00e1s de 830.000 espa\u00f1oles se habr\u00edan be- neficiado de servicios de atenci\u00f3n farma-c\u00e9utica domiciliaria \u2014como la dispensa-ci\u00f3n de tratamientos en sus hogares\u2014 en la actual crisis sanitaria propiciada por el coronavirus, y el estado de alarma y confi-namiento asociado. De ellos, en torno al 50 por ciento son pacientes mayores de 65 a\u00f1os. Este es uno de los principales resul- tados extrapolables del estudio \"Papel de la Farmacia en la crisis del Covid-19\", ba-sado en una encuesta de GAD3 a 3.402 ciu-dadanos, encargado por el Consejo Gene-ral de Farmac\u00e9uticos y la Federaci\u00f3n de Distribuidores Farmac\u00e9uticos (Fedifar). Debido a la urgencia y necesidades aso- ciadas a esta crisis, el Ministerio de Sani- dad ha permitido de forma temporal y ex- cepcional la realizaci\u00f3n por las farmacias de funciones como la atenci\u00f3n domicilia-ria y la dispensaci\u00f3n de medicamentos hos-pitalarios... Funciones respaldadas por la sociedad. Seg\u00fan los resultados de este es-tudio, el 96 por ciento de espa\u00f1oles apoya \"potenciar\" la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica Do-miciliaria y un 90 por ciento se muestra par- tidario de la dispensaci\u00f3n de medicamen- tos DH en las boticas (frente a su entrega a pacientes externos en hospitales). Ahora bien, la vigencia de estas medidas \u2014en especial la autorizaci\u00f3n a dispensar medicamentos hospitalarios\u2014 est\u00e1 ligada a la tambi\u00e9n vigencia del estado de alarma. Solo cuatro regiones \u2014Cantabria, Andalu-c\u00eda, Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a\u2014 han apostado por delegar en las farmacias \"excepcional-mente\" la dispensaci\u00f3n de medicamentos hospitalarios a pacientes vulnerables que tienen desaconsejado acudir al hospital. Si solo cuatro regiones han hecho uso de esta opci\u00f3n ante la urgencia/necesidad, \u00bfser\u00e1 dif\u00edcil que se asiente o generalice m\u00e1s all\u00e1 de esta crisis? \"Siempre hemos denun-ciado la falta de visi\u00f3n de la Administraci\u00f3n en aprovechar la red de farmacias. Estas CC.AA. han abierto una nueva v\u00eda que ve- n\u00edamos reclamando. Ahora tendremos que ver y analizar los resultados que se est\u00e1n consiguiendo en estas regiones, que me consta que est\u00e1n siendo buenos, y seguir defendiendo ante las autoridades su im-portancia\", estima Jes\u00fas Aguilar, presidente del CGCOF. Y avisa: \"no se pasar\u00e1 del es- tado de alarma a la completa normalidad\" Una reivindicaci\u00f3n que cuenta con el apoyo y colaboraci\u00f3n del sector mayorista, como ocurre en estas actuales experien-cias. \"La distribuci\u00f3n est\u00e1 siempre a dis-posici\u00f3n de las farmacias para desarrollar cualquier proyecto beneficioso\", confirma Eladio Gonz\u00e1lez, presidente de Fedifar. Continuidad de los tratamientos Otra de las cuestiones que preocupaba a estos profesionales en el confinamiento de la poblaci\u00f3n era su posible (negativa) re-percusi\u00f3n en la continuidad de los trata-mientos. Sobre este aspecto, los resulta-dos de la encuesta dan lugar al optimismo (cuesti\u00f3n al margen es el \u00f3ptimo uso). El 62 por ciento de la poblaci\u00f3n han acu- dido a las farmacias durante el estado de alarma. En cifras, cerca de 30 millones. Y el motivo principal, la adquisici\u00f3n de su tra-tamiento habitual (85,4 por ciento). \"La po-blaci\u00f3n ha seguido yendo a la farmacia con la frecuencia habitual, sin cambios signi-ficativos en esta \u00e9poca de tensi\u00f3n\", valora Narciso Michavila, presidente de GAD3. No obstante, cerca de 5 millones de espa\u00f1o-les s\u00ed lo han hecho a fin de adquirir medi- camentos y material ligados a la Covid-19. Del conjunto de pacientes que han acu- dido a por su medicaci\u00f3n, el 94 por ciento afirma no haber tenido problemas en con-seguirla. Del 4 por ciento que s\u00ed los tuvo, en torno al 50 por ciento de casos se solucio-naron con celeridad. \"La distribuci\u00f3n ha mantenido un tiempo medio de respuesta a los pedidos de 3 horas\", indica Gonz\u00e1lez. Valoraci\u00f3n por encima del SNS Respecto a la percepci\u00f3n que tiene la so-ciedad de las farmacias, el 60 por ciento de encuestados reconoce que \"ha mejorado\" la imagen que ten\u00eda de ellas. En total, un 91 por ciento reconoce el ser- vicio p\u00fablico prestado por las farmacias en esta crisis. La valoraci\u00f3n media de la aten- ci\u00f3n recibida en estos establecimientos durante la pandemia es de 8,2 (sobre 10). \"La valoraci\u00f3n es significativamente supe-rior a los informes que maneja el Ministe-rio para el SNS en su conjunto, que dan va-lores en torno al 6,7\", compara Aguilar. La dispensaci\u00f3n a domicilio ha sido autorizada por Sanidad en vigencia del estado de alarma.M\u00e1s de 830.000 espa\u00f1oles han recibido atenci\u00f3n farmac\u00e9utica domiciliaria durante la pandemia M\u00e1s del 90 por ciento de ciudadanos respalda las funciones de las farmacias en la crisis La Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria (SEFH) ha presentado el 'Documento de posicionamiento de telefarmacia' como punto de inflexi\u00f3n en el modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica al paciente fuera del hospital. La sociedad apuesta en el texto por cuatro \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n: Seguimiento farmacoterap\u00e9u-tico; Informaci\u00f3n y formaci\u00f3n a pacientes y cuidadores; Coordinaci\u00f3n con el equipo multidisciplinar y Dispensaci\u00f3n y entrega informada. Tal como hab\u00eda manifestado en una reciente entrevista con EG, Olga Delgado, presidenta de la SEFH, recuerda que \"la telefarmacia ha llegado para quedarse\". \"Basaremos la inclusi\u00f3n de pacientes en el concepto de equidad seg\u00fan necesida-des individuales, desde el punto de vista cl\u00ednico, farmacoterap\u00e9utico y de situaci\u00f3n personal, dejando al margen restricciones en funci\u00f3n de patolog\u00edas o medicamen- tos\", concreta Delgado. Aunque ha sido ahora \u2014con la crisis sanitaria del coronavirus y las necesida-des del estado de alarma\u2014 cuando ha tenido su impulso definitivo, la SEFH lleva varios a\u00f1os trabajando y anticipando la llegada de la telefarmacia. No obstante, algunos servicios de Farmacia ya estaban pilotando proyectos al respecto antes de este pandemia, como tambi\u00e9n cont\u00f3 EG. Seg\u00fan datos apuntados por esta socie-dad cientifica, m\u00e1s de 150 centros est\u00e1n ofreciendo actualmente este servicio debido a las recomendaciones de no acudir a hospitales. En especial, pacien- tes externos vulnerables o con enferme- dades respiratorias. Ram\u00f3n Morillo, farmac\u00e9utico especia- lista y coordinador de Mapex (Modelo de Atenci\u00f3n al Paciente Externo de la SEFH), subraya que \"la telefarmacia, es una actividad de acompa\u00f1amiento profesio-nal, no sustituye ni reemplaza lo que hasta ahora se ven\u00eda haciendo\". \"En los posibles campos de actuaci\u00f3n de la telefarmacia, la actividad debe ser la misma que se inclu\u00eda hasta ahora, con la misma riguro-sidad, profesionalidad y procedimientos\". En concreto, en la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9u- tica, el acercamiento del conocimiento es tan importante como el acercamiento de la medicaci\u00f3n. \"Gracias a la telefarmacia, el paciente debe sentir que tiene un especialista acompa\u00f1\u00e1ndole, a distancia, para alcanzar los objetivos\", a\u00f1ade. Los hospitales ya tienen 'hoja de ruta' para asentar la telefarmacia EL GLOBAL MadridALBERTO CORNEJO Madrid La SEFH quiere asentar la telefarmacia m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia del coronavirus.12 \u00b7 Publicidad EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 Ya disponible en economiadelasalud.com El tercer coronavirus en dos d\u00e9cadas ha conseguido cambiar el mundo en 100 d\u00edas Un documento profundo y completo para comprender la pandemia de covid-19. Con un enfoque econ\u00f3mico, asistencial, investigador y pol\u00edtico. Un an\u00e1lisis estrat\u00e9gico de c\u00f3mo est\u00e1 respondiendo el mundo a la pandemia causada por el nuevo coronavirus SARS-CoV-2. Analizamos c\u00f3mo el mundo ha cambiado en 100 d\u00edas, tras el confinamiento decretado el 23 de enero de 2020 en Wuhan por el Gobierno chino.18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL Farmacia \u00b7 13 Evoluci\u00f3n del crecimiento de la demanda anual de farmacia: Granada Crece el inter\u00e9s por la farmacia de Granada En los dos \u00faltimos a\u00f1os se han interesado por la farmacia de la regi\u00f3n 44 nuevos inversores La farmacia de Granada aglutina un total de 1.865 demandantes. En los dos \u00faltimos a\u00f1os, han mostrado su inter\u00e9s por las oficinas de farmacia de la regi\u00f3n una media de 44 nuevos inversores. Por provincia de residencia, destacan los inversores de la propia provincia, con un total de ocho interesados. Le sigue su regi\u00f3n vecina, M\u00e1laga, con un total de cinco interesados. En cuanto a la distribuci\u00f3n por g\u00e9nero, el 62 por ciento de los interesados son mujeres frente al 38 por ciento de hombros. Por edad, el tramo de entre 30 y 40 a\u00f1os es el que m\u00e1s adeptos acumula, con un 48 por ciento. En relaci\u00f3n a los tramos de factu- raci\u00f3n, las oficinas que oscilan entre los 150.000 y los 700.000 euros son las que m\u00e1s demandantes concen-traron: un 60 por ciento. Por \u00faltimo, la gran mayor\u00eda de interesados, m\u00e1s del 86 por ciento, no son titulares de una oficina de farmacia.N\u00fam. 30 | 2020 Clasificaci\u00f3n de los inversores por edad y sexo Provincia de residencia 60 50 40 30 20 10 062,1% 37,9% Inversores por tramos de facturaci\u00f3n Granada ..................8 M\u00e1laga ....................5 Madrid ....................3 Ja\u00e9n .......................3 Sevilla .....................2 Barcelona ................1 Valencia ..................1 C\u00e1diz ......................1 Toledo .....................1 Resto ......................44,3% La pr\u00f3xima semana, la evoluci\u00f3n del crecimiento de demanda de la provincia de C\u00e1ceres. Inversores en funci\u00f3n de su titularidad29 El 72% de la demanda procede de inversores residentes fuera de Granada. Un dato muy interesante a tener en cuenta, ya que s\u00f3lo una empresa como Farmaconsulting con implataci\u00f3n nacional y un amplio conocimiento del mercado puede ofrecer el mejor servicio tanto a la hora de comprar como de vender farmacia. El 60% de las demandas se concentraron en farmacias de 150.000\u20ac a 700.000\u20ac de facturaci\u00f3n, repartida de forma m\u00e1s o menos uniforme por cada tramo. <30 30-40 40-50 50-60 >60 M\u00e1s de 2.000.000 \u20ac 1.500.000 - 2.000.000 \u20ac 1.000.000 - 1.500.000 \u20ac 700.000 - 1.000.000 \u20ac 500.000 - 700.000 \u20ac 300.000 - 500.000 \u20ac 150.000 con 40 60 80 10013,8%17,2% 17,2% 13,8% 3,4%48,3%SEXO EDADEvoluci\u00f3n de la demanda de farmacia en Granada desde 2010 Datos del 01/04/19 al 01/04/20 86,2% 2.000 1.800 1.600 1.4001.2001.000 800 600 400 200 0 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 20181.865 2019 2020Durante los dos \u00faltimos a\u00f1os una media de 44 nuevos inversores se pusieron en contacto con Farmaconsulting para comprar oficina de farmacia en Granada. En la actualidad la empresa l\u00edder en Espa\u00f1a conoce a 1.865 inversores interesados en comprar farmacia en la provincia.1.540 1.569 1.600 1.6341.7181.770 1.818 1.6771.858INDUSTRIA14 \u00b7 EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 El sector farmac\u00e9utico ya est\u00e1 oficialmente en lo m\u00e1s alto de las prioridades a nivel eu- ropeo. As\u00ed lo ha constatado el Consejo de Ministros de Salud de la UE, reunido por vi-deoconferencia en lugar de en Zagreb, como estaba previsto. La reuni\u00f3n, presidida por la comisaria de Salud, Stella Kyriakides, y por el director de la EMA, Guido Rasi, ha te-nido un \u00fanico protagonista: el acceso a me-dicamentos a precios asequibles en la UE. El asunto es del tal calibre que la Presi- dencia croata no ha dudado en calificar este Consejo como sucesor del trabajo iniciado en 2016. En aquel momento, para favore-cer el acceso se comenz\u00f3 a trabajar en el fortalecimiento del equilibro entre los sis-temas de salud y el sector industrial. Esta perspectiva no se ha abandonado, pero se ve desde otro prisma a la luz de la Covid-19. \"La pandemia de coronavirus nos ha demostrado m\u00e1s que nunca que necesita- mos desarrollar una nueva estrategia far-mac\u00e9utica de la UE para garantizar la ase-quibilidad, la sostenibilidad y la seguridad del suministro\", ha subrayado Kyriakides. De todos los asuntos paralizados por la Covid-19, la Estrategia Farmac\u00e9utica de la Uni\u00f3n Europea sobresale por el trascen-dental papel de la industria en la pandemia. Su hoja de ruta deb\u00eda haberse anunciado el 8 de marzo, pero sigue sin publicarse. La Comisi\u00f3n est\u00e1 recabando ideas, y de mo-mento ha sido el turno de los Estados miem-bro. Los ministros han discutido sobre ac-ceso y continuidad del suministro, espe-cialmente en el contexto de la pandemia. Desde su punto de vista, la Covid-19 ha agravado el problema que ya exist\u00eda en Eu-ropa en relaci\u00f3n al abastecimiento. Garantizar el acceso... Y la producci\u00f3n Desde las instituciones comunitarias, tanto Kyriakides como Rasi destacaron los tra-bajos que se vienen realizando al respecto. Se ha potenciado, han dicho, la vigilancia y la detecci\u00f3n temprana de posibles desa-bastecimientos y se ha aumentado la pro-ducci\u00f3n para garantizar el suministro. La Comisi\u00f3n reconoce que la Covid-19 ha ge- nerado una presi\u00f3n adicional y por ello quiere continuar por estos dos caminos, que se apuntalan como ejes de la Estrategia. \"Necesitamos establecer los medios para producir medicamentos dentro de la UE y garantizar que ciudadanos y hospitales puedan tener acceso a medicamentos esen-ciales en todo momento. Tenemos la res-ponsabilidad colectiva de poner al paciente en el centro, y acojo con benepl\u00e1cito la dis- cusi\u00f3n constructiva de hoy con los minis-tros \", ha asegurado Kyriakides. Epsco tambi\u00e9n se ha centrado en el v\u00edn- culo entre la Estrategia Farmac\u00e9utica y la Estrategia Industrial que se public\u00f3 en marzo, y en el Plan de Recuperaci\u00f3n Eco-n\u00f3mica. En este sentido, se ha reflexionado sobre la posibilidad de fortalecer la comu- nicaci\u00f3n entre las autoridades nacionales y las partes interesadas. Sobre la mesa ha quedado la propuesta de crear una plata-forma \"para el di\u00e1logo regular\" sobre te-mas espec\u00edficos... Una oportunidad de oro que, si se materializa, permitir\u00eda a la indus-tria, por fin, aportar su grano de arena en la Estrategia Farmac\u00e9utica. La UE cree m\u00e1s que nunca en la necesidad de una nueva estrategia farmac\u00e9utica... Los ministros de Salud de la UE piden medicamentos disponibles de manera oportuna y a un precio asequible CARLOS B. RODR\u00cdGUEZ Madrid ... y la industria tiende su mano para dise\u00f1arla, con la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica como base En las semanas previas a la pandemia, el lanzamiento de una Estrategia Farma- c\u00e9utica para la Uni\u00f3n Europea marcaba la agenda en el sector. Desde la industria comunitaria tambi\u00e9n trabajaban para que se incluyesen sus peticiones en la misma. En plena pandemia, aunque las prioridades cambian, desde la Federaci\u00f3n Europea de Asociaciones de la Industria Farmac\u00e9utica (Efpia, por sus siglas en ingl\u00e9s) analizan la mejor manera de enfocar este plan. A este respecto, la directora general de la Efpia, Nathalie Moll, asegura que apoyan firmemente \"un di\u00e1logo regular de todas las partes interesadas con la UE y los Estados miembro para integrar las lecciones aprendidas en la crisis de la Covid-19, aprovechando las alianzas y las nuevas formas de trabajar forjadas durante la crisis\". Moll apuesta por un sistema de trabajo basado en la colabo-raci\u00f3n que cree que \"puede ayudar a Europa a fortalecer su ecosistema de investigaci\u00f3n, aumentar la capacidad de recuperaci\u00f3n, ofrecer mejores resultados de salud para los ciudadanos e impulsar la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica\". Aportaci\u00f3n al crecimiento de la UE Uno de los papeles que pretende asumir la industria europea es el de contribuir a la autonom\u00eda estrat\u00e9gica de la regi\u00f3n en su camino hacia la recuperaci\u00f3n. Para lograrlo est\u00e1n trabajando en varios frentes. En primer lugar, desarrollando y fabricando tratamientos y vacunas asequibles que ayuden en la lucha contra la Covid-19. Tambi\u00e9n, proporcionando instrumentos para aumentar la resilien- cia de Europa y que est\u00e9 preparada frente a futuros brotes. Plantean que esta capacidad de recuperaci\u00f3n comienza en el ecosistema de investigaci\u00f3n sanitaria y debe abarcar desde el suministro y fabricaci\u00f3n hasta el acceso en la UE. Tambi\u00e9n cabe destacar que desde el inicio de la pandemia las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas implantadas en Europa han establecido entre sus prioridades garantizar el suministro de medicamen-tos. Estos problemas, indican desde la Efpia, se han desencadenado como consecuencia de las restricciones en importaciones y exportaciones m\u00e1s que de problemas en la producci\u00f3n. Para evitar este tipo de problemas en el futuro, contar con una estrategia farmac\u00e9utica s\u00f3lida, concluye, ser\u00eda de gran relevancia.NIEVES SEBASTI\u00c1N Madrid El Consejo de Ministros de Salud de la UE se reuni\u00f3n por videoconferencia el 12 de mayo. 18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL Publicidad \u00b7 15 16 \u00b7 Industria EL GLOBAL 18 al 24 de mayo de 2020 El estado de las vacunas y tratamientos contra la Covid-19 en Europa La Uni\u00f3n Europea aborda sus planes de desescalada con la vista puesta en la llegada de tratamientos y vacunas contra la Covid-19 que deber\u00e1n ser accesibles a nivel global. Pero el panorama internacio-nal no ayuda a disipar las dudas que surgen al abordar esta cuesti\u00f3n. M\u00e1s bien las incrementa. El Viejo Continente se esfuerza por conseguir una vacuna, s\u00ed, pero... \u00bfY si esa vacuna se desarrolla fuera de Europa? \u00bfHay alg\u00fan plan B en marcha? Son algunas de las preguntas que rondan la mente de algunos eurodiputados. La Comisi\u00f3n Europea lo tiene en mente, pero entre sus planes no est\u00e1, de momento, abogar por licencias obligatorias, como se ha pedido ya desde la sociedad civil y como refrendan tambi\u00e9n algunos grupos del Parlamento Europeo. Las preocupaciones de los eurodiputa- dos tienen nombre propio. A finales de abril, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud moviliz\u00f3 a los l\u00edderes mundiales para acelerar la obtenci\u00f3n de una vacuna. En este proyecto, que busca garantizar el acceso equitativo a los tratamientos, no han tomado parte de momento ni Estados Unidos ni China, dos de los grandes corre-dores en el desarrollo de la vacuna. El Plan B de Europa: la v\u00eda diplom\u00e1tica La Comisi\u00f3n Europea reconoce que lleva tiempo sondeando el comportamiento de ciertas potencias, especialmente Estados Unidos, que ya ha comenzado a negociar con algunas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y tiene firmados acuerdos y condiciones, como dejar en manos de las empresas la cuesti\u00f3n de la propiedad intelectual. Pero antes que apostar por un choque institu-cional de fuerzas, se ha optado por la v\u00eda diplom\u00e1tica. Sobre esta base, la Comisi\u00f3n Europea ha iniciado un di\u00e1logo con el sector industrial farmac\u00e9utico, no ya a nivel europeo, sino global. As\u00ed lo asegur\u00f3 el 11 de mayo la direc- tora general de Salud y Seguridad Alimen-taria de la Comisi\u00f3n Europea, Anne Bucher, en una comparecencia ante la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, Salud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria (ENVI) del Europarlamento, donde por videocon- ferencia abord\u00f3 las actuaciones llevadas a cabo a nivel comunitario en materia de vacunas y tratamientos contra la Covid- 19. \"Estas empresas nos dicen una y otra vez que es importante tener un proceso de autorizaci\u00f3n equivalente a la autoriza-ci\u00f3n de emergencia que existe en Estados Unidos. As\u00ed podr\u00edamos tambi\u00e9n producir la vacuna en Europa\", apunt\u00f3 la directora general. Y precisamente en esta v\u00eda se vienen manteniendo tambi\u00e9n conversaciones con la Agencia Europea del Medicamento, que ya tiene experiencia, record\u00f3 Bucher, con el \"acceso condicionado\". Todo ello La comisaria de Salud, Stella Kyriakides, y la directora general de Salud de la Comisi\u00f3n Europea, Anne Bucher. \u00bfY si la vacuna se desarrolla en USA? Europa tiene un plan B y no son las licencias obligatorias La Comisi\u00f3n Europea ha iniciado un di\u00e1logo global con la industria para garantizar el acceso equitativo a la vacuna CARLOS B. RODR\u00cdGUEZ Madrid Anne Bucher Directora general de Salud de la Comisi\u00f3n Europea \"Ya sabemos que las instalaciones de producci\u00f3n van a ser totalmente insuficientes para poder cubrir la demanda de una vacuna \" M\u00e1s de 100 proyectos en vacunas; m\u00e1s de 300 medicamentos en estudio... Y c\u00f3mo garantizar que no haya desabastecimientos Actualmente existen m\u00e1s de 100 proyectos de investigaci\u00f3n de vacunas en todo el planeta. Ocho de ellos ya est\u00e1n en fase de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y tres de ellos, seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, reciben ayuda de Horizonte Europa. Asimismo, m\u00e1s de 300 medicamentos est\u00e1n en estudio en todo el mundo. La mayor\u00eda son f\u00e1rmacos preexistentes. Solo en territorio europeo, 40 productores han contactado con la Agencia Europea del Medicamento para solicitar asesoramiento cient\u00edfico antes de realizar los ensayos cl\u00ed nicos. Adem\u00e1s de en I+D, los trabajos avanzan en otros \u00e1mbitos. Por ejemplo, para garantizar una autorizaci\u00f3n r\u00e1pida de las innovacion es, cuando aparezcan, o su almacenaje a trav\u00e9s de reservas estrat\u00e9gicas. Pero pocos objetivos son tan importantes como la garant\u00eda de suministro. Los desabastecimientos ya supon\u00edan un problema antes de la Covid-19 y ahora lo son m\u00e1s. La Comisi\u00f3n Europea y la EMA quieren prevenir cualquier problema de suministro con las futuras terapias contra el coronavirus . De hecho, ya se han implementado mecanismos que facilitan el di\u00e1logo con la industria y con los agentes antimonopolio para evaluar, entre otras cuestiones, las capacidades de producci\u00f3n de l sector. En la mente de todos est\u00e1n el no repetir los problemas que se registraron al principio de la pandemia con los f\u00e1rmacos para las UCIs. 18 al 24 de mayo de 2020 EL GLOBAL Industria \u00b7 17 El estado de las vacunas y tratamientos contra la Covid-19 en Europa La \"Respuesta mundial a la crisis del coronavirus\", una iniciativa de donacio-nes coordinada por la Comisi\u00f3n Europea (CE), est\u00e1 dando buenos resultados. Se han registrado compromisos de todo el mundo desde que comenzara el pasado 4 de mayo. En total, se han alcanzado los 7.400 millones de euros, una generosa cifra que alcanza pr\u00e1cticamente el objetivo inicial de 7.500 millones. De esta cantidad, la Comisi\u00f3n se ha comprometido a aportar 1.400 millones de euros en total. Y de ellos, 1.000 millo-nes ser\u00e1n a trav\u00e9s de Horizonte 2020 y se destinar\u00e1n a desarrollar vacunas, nuevos tratamientos y herramientas de diagn\u00f3s-tico para prevenir la difusi\u00f3n del virus. Pero el gran objetivo de las donaciones ser\u00e1 tambi\u00e9n lograr el acceso universal a una vacuna. Adem\u00e1s de esta iniciativa, la CE ha anunciado la selecci\u00f3n de ocho proyec-tos de investigaci\u00f3n a gran escala. Se centrar\u00e1n en el desarrollo de tratamien-tos y en diagn\u00f3sticos para el coronavirus. Y para financiar un mayor n\u00famero de propuestas de calidad, se ha comprome- tido a un presupuesto que asciende a 117 millones de euros. Esta cantidad se movilizar\u00e1 a trav\u00e9s de la Iniciativa sobre Medicamentos Innova-dores (IMI). El pasado mes de marzo puso en marcha una convocatoria r\u00e1pida de propuestas con un presupuesto inicial de 45 millones de euros. Ahora, la Comisi\u00f3n ha anunciado un incremento de la partida para llegar a alcanzar los 72 millones de euros. Por su parte, la industria farmac\u00e9u-tica aportar\u00e1 45 millones de euros adicio-nales, lo que elevar\u00eda la inversi\u00f3n total a los 117 millones comentados. Desde enero de 2020, la Comisi\u00f3n ha movilizado un total de 352 millones de euros en el marco de Horizonte 2020. Entre ellos figuran, por ejemplo, m\u00e1s de 48 millones de euros otorgados a 18 proyec- tos de investigaci\u00f3n.Desde que la Covid-19 comenz\u00f3 a exten- derse por Europa, instituciones y compa-\u00f1\u00edas del continente se movilizaron para ver c\u00f3mo trabajar en una situaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas. As\u00ed, durante su compare-cencia en la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente, Salud P\u00fablica y Seguridad Alimentaria del Parlamento Europeo, Guido Rasi, director ejecutivo de la Agencia Europea Medica-mento (EMA), explicaba su trabajo en los \u00faltimos meses, centrado en tres puntos. Desarrollo de tratamientos y vacunas Rasi explicaba que desde el inicio de la pan-demia se puso en marcha un plan de emer-gencia para agilizar el desarrollo de trata- mientos y vacunas. Para ello, se constituy\u00f3 un grupo multidisciplinar de expertos cuya misi\u00f3n fue la de mantener un di\u00e1logo con-tin\u00fao con todos los agentes involucrados. El objetivo es el de evaluar todos los da- tos cient\u00edficos disponibles. Desde la EMA han contactado con autoridades regulato-rias internacionales para compartir las best practices y ver c\u00f3mo proceder. Uso seguro y adecuado de los f\u00e1rmacos M\u00faltiples hospitales e instituciones aca- d\u00e9micas han puesto en marcha ensayos cl\u00ednicos relativos a la Covid-19. Rasi hac\u00eda hincapi\u00e9 en la necesidad de acumular evi-dencia cient\u00edfica en t\u00e9rminos de eficacia y seguridad. Esta ha sido una de las princi-pales dificultades, puesto que a pesar del n\u00famero de ensayos, la mayor\u00eda tienen bajo n\u00famero de participantes. En el caso de la hidroxicloroquina, esto ha impedido cono- cer con certeza sus beneficios y riesgos. As\u00ed, contar con mecanismos regulato- rios excepcionales ha sido clave. En el caso del remdesivir, se est\u00e1 utilizando la revisi\u00f3n continua para tomar una decisi\u00f3n tan pronto como haya datos al respecto. Cadena de suministro y desabastecimiento Actuar ante los desabastecimientos tam-bi\u00e9n es prioritario para la EMA. En este sen-tido, la actuaci\u00f3n temprana para evitarlos es crucial. Rasi especificaba que se han re-portado varios problemas al respecto. Para ello, el foco se ha puesto en detec- tar interrupciones en la cadena de sumi-nistro y solventarlas. Tambi\u00e9n se ha ofre-cido flexibilidad regulatoria para aumentar la producci\u00f3n de f\u00e1rmacos esenciales y ga-rantizar que lleguen a los pacientes. Guido Rasi es el director ejecutivo de la Agencia Europea del MedicamentoLos tres ejes del trabajo de la EMA para hacer frente a la crisis Guido Rasi subraya que es prioritario lograr terapias seguras y accesibles 7.400 millones para acceso a vacunas; 117 millones para diagn\u00f3sticos y tratamientosNIEVES SEBASTI\u00c1N Madrid M\u00d3NICA GAIL Madridhace pensar, para la Comisi\u00f3n Europea, que abogar por las licencias obligatorias, como ya se ha reclamado, \"ser\u00eda prema-turo\" en estos momentos. La producci\u00f3n, otro problema a abordar Existe otro motivo por el cual la Comisi\u00f3n concluye que las licencias obligatorias no son necesarias a d\u00eda de hoy. Es la capaci-dad de producci\u00f3n para garantizar ese acceso universal a la vacuna. \"Ya sabemos que las instalaciones de producci\u00f3n van a ser totalmente insufi-cientes para poder cubrir la demanda a nivel europeo y mundial\", declar\u00f3 la direc-tora general. Este reconocimiento llev\u00f3 a Bucher a apostar por \"ser selectivos\" a la hora de plantear una estrategia de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19. Seg\u00fan Bruselas, habr\u00e1 que \"dar prioridad a los m\u00e1s expuestos\", en referencia a los profesionales sanita-rios y la poblaci\u00f3n mayor, antes de exten-der la vacunaci\u00f3n a otros colectivos. De ah\u00ed, tambi\u00e9n, que otra de las l\u00edneas de trabajo prioritarias siga siendo el c\u00f3mo aumentar la capacidad de producci\u00f3n en territorio comunitario. Mientras las autoridades nacionales en Sanidad y Ciencia analizan esta cuesti\u00f3n dentro de sus fronteras, Europa sigue dialogando con la industria farmac\u00e9utica. \"Intenta-mos comprender d\u00f3nde est\u00e1n los cuellos de botella en la fabricaci\u00f3n y puesta a disposici\u00f3n de vacunas\", dijo Bucher. \"Habr\u00e1 que negociar\" Ni qu\u00e9 decir tiene que entre esos 'cuellos de botella' tambi\u00e9n est\u00e1n cuestiones de propiedad intelectual y de acceso al mercado. \"Habr\u00e1 que negociar\", asegur\u00f3 la portavoz de la Comisi\u00f3n Europea. Y si hay que negociar con la industria, no puede ser desde la base de las licencias obligatorias. De cara a esa negociaci\u00f3n se barajan varios instrumentos para potenciar el desarrollo y la producci\u00f3n de vacunas en Europa. Primero, facilitar \"subsidios a la industria\". Tampoco se descarta utilizar el instrumento de ayuda de emergencia dotado de 2.700 millones de euros. En tercer lugar, se contempla otorgar cr\u00e9di-tos a trav\u00e9s del Banco Europeo de Inver-siones. Por \u00faltimo, estar\u00eda el mecanismo de compras conjuntas. \"Estamos siguiente de cerca estos proyectos y nos estamos preparando para poder acceder a la vacuna, que con un poco de suerte aparecer\u00e1 en 2021\", concluy\u00f3 Bucher. Entre los planes de la Comisi\u00f3n Europea no est\u00e1, de momento, abogar por licencias obligatorias Bruselas dice que \"habr\u00e1 que dialogar\" con la industria para eliminar los cuellos de botella en el \u00e1rea de producci\u00f3n Stella Kyriakides, comisaria de Salud (UE)18 al 24 de mayo de 2020 Edita: wecare-u. healthcare communications group \u00c1lvaro Rodr\u00edguez-Lescure, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), reconoce que la Covid-19 ha impac-tado en el d\u00eda a d\u00eda de la asistencia oncol\u00f3-gica. Sin embargo, considera que ha llegado el momento de adaptarse a una enfermedad con la que debemos aprender a convivir. Re-tomar el Plan Nacional de C\u00e1ncer o incorpo-rar los biomarcadores a la cartera de servi-cios del SNS son dos objetivos apremiantes para esta sociedad. Pregunta. La llegada de la Covid-19 a Es- pa\u00f1a ha revolucionado la asistencia sanitaria en muchos aspectos. En oncolog\u00eda, \u00bfc\u00f3mo ha afectado esta crisis? Respuesta. No ha cambiado nada y, a la vez, se ha cambiado todo. Todo sigue pero con un gap, generado por la Covid-19, que nos va a condicionar en un periodo m\u00e1s largo de lo que parece. Si hay algo que se ha visto afectado es el cribado, puesto que algunos programas se han paralizado. Sin embargo, teniendo en cuenta el periodo de confina-miento, no tendr\u00eda que traducirse en un im-pacto muy negativo. No creo que se prolon-gue mucho m\u00e1s la suspensi\u00f3n de estos pro-gramas, que volver\u00e1n a funcionar de forma progresiva. No sabemos lo que va a venir, pero presumimos que la enfermedad (Co-vid-19) se mantendr\u00e1 durante un periodo prolongado de tiempo. No sabemos a\u00fan como se retomar\u00e1n los programas de cribado, por-que depender\u00e1 del nivel asistencial o, por ejemplo, de los recursos que se quieran pre-servar por si se presentasen futuros rebro-tes; pero se volver\u00e1 a retomar. P. Dec\u00eda que la Covid-19 no ha cambiado nada, pero lo ha cambiado todo. \u00bfQu\u00e9 ha cam-biado en la asistencia oncol\u00f3gica? R. Trabajamos de una forma distinta desde el primer momento. Ha cambiado la manera de organizar el hospital; las consultas pre-senciales, los circuitos de circulaci\u00f3n, la pre-sencia de acompa\u00f1antes en las visitas, etc. Pero el impacto no ha sido igual en todas las comunidades aut\u00f3nomas o en todos los cen- tros. Los recursos de cada hospital se han podido ver comprometidos en funci\u00f3n del im-pacto de la pandemia en su zona. Uno de los recursos que se ha visto m\u00e1s comprometido es la cirug\u00eda. La disponibilidad de quir\u00f3fanos o las plantillas de cirujanos, por ejemplo, han sido un bien a preservar en muchos centros, donde se han desprogramado todas las in- tervenciones quir\u00fargicas no urgentes. En al- gunos casos ha habido alternativa, como la administraci\u00f3n de tratamientos sist\u00e9micos antes de la cirug\u00eda. Eso ha sido posible para algunos tipos de tumores. En algunas situa-ciones nos hemos visto obligados a tomar decisiones en un escenario distinto, porque todo cambia seg\u00fan los escenarios que se pre-sentan. Ahora contamos con una nueva pa-tolog\u00eda, como la Covid-19, a la que hemos te- nido que adaptarnos. Pero no todos los cam-bios que se han realizado perdurar\u00e1n en el tiempo. Por ejemplo, la telemedicina en algu-nos casos s\u00ed que se mantendr\u00e1, dependiendo del tipo de paciente. Es cierto que esta aten- ci\u00f3n requiere m\u00e1s esfuerzo y tiempo para los profesionales, pero es un potencial realmente interesante. Esta crisis nos va a hacer valo-rar las cosas que son realmente impres-cindibles de realizar. P. Los onc\u00f3logos hab\u00e9is tenido que actualizaros en enfermedades infecciosas. En concreto en el SARS CoV-2, \u00bfhab\u00e9is encontrado alguna evidencia sobre el impacto de la Covid-19 en los pacientes oncol\u00f3gicos? R. La Covid-19 supone un riesgo de complicaci\u00f3n mayor para los pacientes con c\u00e1ncer y ahora lo hemos confirmado. El problema es que, hoy por hoy, no tenemos marcadores claros, y nos preocupa mucho a todos. Incluso para los pacientes no oncol\u00f3gicos, o los pacientes que no presentan afecciones previas el impacto del virus es muy dis-tinto. Encontramos pacientes j\u00f3-venes sin factores de riesgo o co- morbilidades que acaban intu- bados en la UCI. El factor edad es important\u00edsimo pero hay mu- cho que no sabemos. En el caso del c\u00e1ncer hay un factor a\u00f1adido y es la gran heteregeneidad de patolog\u00edas que engloba. Esta- mos hablando de m\u00e1s de 200 enfermeda- des diferentes en estadios diferentes por lo que necesitaremos muchos datos y datos en vida real. Desde SEOM hemos puesto en marcha un estudio observacional con reco- gida de datos de forma masiva que nos va a dar toda esa informaci\u00f3n. Han participado la mayor\u00eda de servicios que disponen de uni- dades de oncolog\u00eda y es representativo de todas las comunidades, con todas las pato- log\u00edas tumorales. Tambi\u00e9n ser\u00e1 interesante ver que ocurre en el futuro, cuando la Covid- 19 siga presente aunque no en el nivel ob- servado hasta ahora. Hay que seguir ade- lante; hay vida m\u00e1s all\u00e1 de la Covid-19. Hay que poner en marcha todo lo parado. Tene-mos que adaptarnos a esta nueva situaci\u00f3n. P. Hay colegas que piensan que si se hu- biesen introducido de manera \u00e1gil la secuen- ciaci\u00f3n masiva, las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico y, en concreto, el diagnostico molecular, la his-toria frente al virus podr\u00eda haber sido diferente... R. Lo que es incre\u00edble es que con el tejido b\u00e1sico y la red de investigadores que tene-mos en el pa\u00eds muchos est\u00e9n parados en sus casas. Por ejemplo, hay muchos equipos de termocicladores para realizar PCRs que po- d\u00edan haberse utilizado. Desde asociaciones como Aseica, por ejemplo, se lamentan de que no hayan tirado de ese personal entre-nado en Espa\u00f1a a nivel laboratorio. Hay que ver porqu\u00e9 no se ha hecho y la orientaci\u00f3n que se ha realizado de la gesti\u00f3n. La pol\u00edtica de test est\u00e1 ah\u00ed y pod\u00edan haber sido \u00fatiles de cara a identificar y aislar a los contagiados. En Corea del Sur parece que ha funcionado bastante bien. Organizativamente se han po- dido hacer las cosas mucho mejor. P. Una de las cuestiones prioritarias para el Ministerio de Ciencia ser\u00e1 sacar adelante la Estrategia de Medicina de Precisi\u00f3n, que con- templa el Plan de Terapias Avanzadas. \u00bfEn qu\u00e9 medida hab\u00e9is participado? R. Desde hace mucho tiempo SEOM es una sociedad posicionada en la medicina de precisi\u00f3n. Es una forma muy importante de entender el diagn\u00f3stico y el tratamiento. De lo que hagamos hoy depender\u00e1n muchos \u00e9xitos del futuro. Ahora la medicina de pre- cisi\u00f3n beneficia a un porcentaje peque\u00f1o de pacientes, pero en el futuro ser\u00e1 mayor. Se trata de un cambio de cultura. Hay que cam-biar la red de asistencia, el entorno y el diag- n\u00f3stico. Hasta ahora se entend\u00eda que poder secuenciar o trabajar con biopsia l\u00edquida era un lujo. Esto debe estar en el d\u00eda a d\u00eda porque no es un problema de coste. No cuesta m\u00e1s que un TAC o una resonancia. Hay que ab- sorber el concepto y desarrollarlo con nor- malidad. La secuenciaci\u00f3n masiva de todas las muestra permitir\u00e1 generar un mont\u00f3n de datos que en el futuro tendr\u00e1n una implica-ci\u00f3n directa. Aunque la llegada de la Covid-19 ha establecido otras prioridades, hay que seguir adelante. Llevamos tiempo trabajando en una cartera de biomarcadores, porque hay que incoporarlos a la cartera de servicios b\u00e1- sica. Tiene que haber igualdad en el acceso al biomarcador. P. Precisamente, coment\u00e1bamos hace unos meses la necesidad del Plan del C\u00e1ncer. Ahora, si cabe, se hace m\u00e1s urgente, \u00bfno? R. El plan de c\u00e1ncer necesita revisi\u00f3n, y no solo por esta punta de lanza que supone la medicina de precisi\u00f3n, sino porque hay que reeditar cosas que son b\u00e1sicas. El plan de c\u00e1ncer deber\u00eda vertebrarlo todo. Habr\u00e1 que ver como se engrana todo esto con un sis-tema sanitario transferido a cada comuni-dad. Es necesario volver a ponerlo en mar-cha porque hay cosas que deber\u00edan funcio-nar y no funcionan. Hay que poner al mismo nivel la estrategia de medicina de precisi\u00f3n en oncolog\u00eda como un plan de cuidados pa- liativos que funcione. Tendr\u00e1 un impacto bru- tal en la calidad de vida de pacientes con c\u00e1ncer, pero hace falta inversi\u00f3n. \"Hay que seguir adelante y adaptarnos a esta nueva situaci\u00f3n\" CARMEN L\u00d3PEZ / MARTA RIESGO Madrid \"Es necesario volver a poner en marcha el Plan Nacional de C\u00e1ncer\"\"Organizativamente se han podido hacer las cosas mucho mejor\"\u00c1LVARO "}