{"title": "La Chiesa nel mondo per sconfiggere il coronavirus - Vatican News", "author": null, "url": "https://www.vaticannews.va/it/mondo/news/2020-03/in-prima-linea-nel-mondo-fede-coronavirus-papa-francesco.html", "hostname": "vaticannews.va", "description": "La Chiesa nel mondo per sconfiggere il coronavirus", "sitename": "Vatican News", "date": "2020-03-27", "cleaned_text": "Il conforto della Chiesa all'umanit\u00e0 sofferente [https://www.vaticannews.va/it/mondo/news/2020-07/il-conforto-della-chiesa-all-umanita-sofferente.html](https://www.vaticannews.va/it/mondo/news/2020-07/il-conforto-della-chiesa-all-umanita-sofferente.html) 12 aprile - FRANCIA incendio contro la moschea di Nantes e scritte anti-musulmane Rennes. Francia in seguito a un incendio doloso, gioved\u00ec sera, contro la moschea di Nantes e dopo il domenica contro musulmani muri di un centro culturale islamico a Rennes, in il Profeta Maometto. I due Cef che si tratta dell'ultima di - la musulmani nostro ai di dei principi della Repubblica dalla che si considera presa di mira dal provvedimento. (LZ) 12 aprile - QUEBEC Vescovi: la violenza sulle donne Tra e marzo, in Quebec, sette donne sono state uccise dai loro coniugi o partner, il che porta a 14 i femminicidi perpetrati in totale dall'inizio della pandemia da Covid-19: redatto, in circa due anni di lavoro, dal Comitato di 21 esperti che \"ha dato dignit\u00e0 alle donne emarginate del suo tempo ed ha insegnato che l'amore per il prossimo conta di hanno suonato le campane per vittime di violenza; il 2 aprile, Venerd\u00ec durante nostra societ\u00e0 che hanno commessi all'interno della societ\u00e0 unit\u00e0\". (IP) 12 aprile - VIETNAM Divina Misericordia. Monsignor Nang invita i fedeli perdonarsi l'un poveri Monsignor Joseph Nguyen Nang, arcivescovo di Ho Chi Minh City, ieri, nella Cattedrale di Notre Dame, ha esortato centinaia di fedeli - riporta UCA News -, in occasione della festa della Divina Misericordia, a perdonarsi l'un l'altro, ad aiutare i malati, le persone in povert\u00e0 e in condizioni miserabili. presule, a venerare l'immagine della Divina Misericordia e a pregare la novena e la Coroncina, ha chiamato i di silenzio per i peccatori, alle 3 e dare nostro contributo al Piano di Salvezza\". Il presule, dunque, ha ricordato di non dimenticare il mistero della croce e il fatto che Ges\u00f9, il figlio di Dio, abbia dovuto Misericordia non \u00e8 per guarire - ha osservato - ma per commemorare la sofferenza di Ges\u00f9 e chiedere contrizione e conversione se stessi e per gli Monsignor Nang, mettendo in guardia i fedeli \"che ci la pienezza della vita sulla terra la ieri, 11 aprile, Joseph Nguyen Chi Linh ha benedetto una grande statua della Divina Misericordia e una cappella di adorazione eucaristica nel complesso della chiesa di Phu Hanh. (AP) 12 aprile - FILIPPINE La diocesi di Kalookan crea un la Pastorale della salute in ogni parrocchia Monsignor Virgilio David, di Kalookan pagina web sua diocesi di istituire un Ufficio per la Pastorale della salute, sostenere non solo il benessere spirituale ma anche quello fisico dei fedeli, nel Per rispondere all'emergenza sanitaria generata dalla diffusione della pandemia di Paese, il presule ha invitato le 31 parrocchie anche fisicamente, psicologicamente ed (AP) 12 aprile INDONESIA Nuovo terremoto nella Giava Orientale. La Chiesa mette in moto la macchina solidariet\u00e0 \u00c8 di almeno 8 morti e 39 feriti, il bilancio del violento terremoto che ha colpito il 10 aprile la provincia indonesiana della Seroja. Il sisma di magnitudo 6,1 della scala Richter con epicentro a 96 chilometri a sud di Kepanjen, capoluogo della organizzare aiuti. si \u00e8 team ha raccolto foto e video e sta lavorando con la Caritas quasi tre mesi da quello di magnitudo 6,2, del 15 la del di Timor Est pi\u00f9 130 morti, dispersi se negli ultimi la dei e si mostra compassione ai pazienti fin precisato, in questo tempo di pandemia, imprese e persone hanno bisogno di sostegno, \"lo schiavit\u00f9 moderna\", che persone non siano pi\u00f9 usate \"come mezzi per il grido dei poveri\", all'appello di Papa Francesco, e un tollerante, svolga in maniera anche il 2021 lo consentir\u00e0 anche per il 2021 le celebrazioni dei Musei Vaticani per il V centenario della morte di Raffaello Sanzio. Questo pomeriggio la Direttrice intitolato per rimanere in contatto pandemia. le imposte dal covid - spiega Barbara o della riapertura e riallestimento con nuova illuminazione della sala ottava della Pinacoteca Vaticana con gli arazzi restaurati e le tre pale identitarie Raffaello: \"se la pandemia quarta \"Stanza\" di Raffaello in Vaticano. Barbara Jatta - i restauri proseguono \"andiamo avanti come tutti - conclude - con il privilegio di una popolazione lavorativa vaticana tutta vaccinata che ci permette (PO) 12 Attuati dalla Chiesa quasi 97 cento di la minori monitoraggio il Impegnata nella promozione di una cultura della sicurezza e della cura dei minori in tutta la appropriato casi di abuso potenziali o effettivi. A parte, dunque, la partecipazione dei minori ad eventi e il monitoraggio del mondo del web che richiedono dovendo 12apr21 - Il nuovo arcivescovo di Papa Francesco lo scorso febbraio. rito della presa Papa Francesco per la nomina. \"L'umilt\u00e0 e l'amore del Santo Padre per chi vive nelle periferie e, in particolare, il richiamo ha fedelt\u00e0 alla volont\u00e0 di Dio\". Il nuovo arcivescovo e sforzer\u00f2 di sradicare le divisioni e realizzare Misericordia ci proprio che nonostante gli errori e le provochiamo, Dio ci ama ancora, Dio mostra ancora la sua misericordia, Dio ci dice: 'ti do ancora una possibilit\u00e0'\". Proprio per curare fare del bene a tutti, specialmente a chi \u00e8 contro di te\". Congedandosi dai fedeli cardinale fedeli a pregare per il ministero del suo successore. 55 anni il prossimo novembre e originario di Karachi, monsignor Benny Mario Travas stato ordinato ha l'ufficio di Vicario Generale di Karachi e, nel contempo, di quello di Rettore del Seminario Minore S. Pio X della medesima arcidiocesi, nonch\u00e9 di docente al National Catholic Institute de Hollerich e Rocha guideranno i pellegrinaggi deboli\". Lo rende noto il portale del Santuario mariano. Il cardinale Jos\u00e9 Tolentino de Mendon\u00e7a, portoghese, archivista e bibliotecario di Santa Romana Chiesa - per la prima a volta a Fatima da quando ha ricevuto la porpora, il 5 ottobre del 2019 - rievocher\u00e0 la [prima apparizione](https://www.fatima.pt/pt/pages/narrativa-das-aparicoes) della Vergine alla Cova di agosto che ricorda la [quarta apparizione](https://www.fatima.pt/pt/pages/narrativa-das-aparicoes) della Madonna ai tre pastorelli Lucia, Francesco e Giacinta, a Valinhos, il 19 agosto 1917, noto anche come Pellegrinaggio degli emigranti. Il un concistoro per la creazione di 5 ottobre successivo, menzionandolo fra questi. Infine, ad ottobre il Rocha, arcivescovo di Salvador da Bahia, presieder\u00e0 l'ultima grande festa all'aperto a Fatima, evocando la [sesta e ultima apparizione](https://www.fatima.pt/pt/pages/narrativa-das-aparicoes) alla Cova da Mondiale della Giovent\u00f9 prevista per il 2023 a Lisbona. 12 aprile un documento fondamentale che mira a preservare sviluppare fratellanza Chiese europee. di Conferenze episcopali d'Europa \"per la pace che abbiamo sperimentato e per le conquiste del movimento ecumenico giusto e pacifico - si legge nel testo - non da ultimo a causa del crescente movimento di persone da altri continenti, e hanno aumentato i loro sforzi per del Creato\". La Carta Ecumenica ha \"contribuito le Chiese attuali servizio mondo la della pace\". Per alle condizione e la parit\u00e0 di diritti delle donne in tutte le sfere della vita e a promuovere la giusta comunione tra donne e uomini in seno alla Chiesa e alla societ\u00e0; sviluppare uno stile di vita responsabile persone e delle comunit\u00e0 ed a esse possano la propria volont\u00e0, testimoniando la fede cristiana. (IP) 12 aprile - FRANCIA Torna alla grotta di Massabielle la preghiera continua dei cappellani di Lourdes per il mondo intero Da luned\u00ec scorsa alla grotta del Santuario di Francia, i cappellani hanno ripreso la [preghiera continua](https://www.lourdes-france.org/les-chapelains-de-lourdes-reprennent-la-priere-continue-a-la-grotte/). Come per i precedenti si legge sul sito web del santuario mariano, dalle 8 alle 19.30, si prega in dedicato a Maria - in questo periodo pasquale il Regina Coeli -, la preghiera internazionale volte al giorno, l'esposizione del Santissimo del in inglese, giovent\u00f9 che si celebrer\u00e0 a Lisbona, 2023, guarda con attenzione alla salvaguardia dell'ambiente: per questo, nei giorni scorsi, per quello standard Rosari sono stati assemblati a mano in - ovvero il Braille per i non vedenti e i simboli per chi ha difficolt\u00e0 nella Rosario sar\u00e0 in vendita dal 15 aprile, ma momento di loro vita, a camminare con Lui, seguire le Sue orme, mostrando a tutti la gioia di credere e dei segni. \"Come Maria si mise in cammino verso la casa di Elisabetta - scrive il Patriarca di Lisbona, Cardinale Manuel Clemente, nell'introduzione alle meditazioni - anche noi siamo in cammino verso il 2023. Con Maria noi Paese una forte tradizione mariana come il Monsignor Am\u00e9rico e presidente Lisbona 2023 - il Rosario non degli elementi identificativi per la ogni ragazzo affinch\u00e9, insieme sua famiglia o suo catechismo, analizzi un continente e scelga un rilevanti che ne raccontino la storia deve \"viaggiare idealmente per il mondo e ad aprire il loro cuore alla fraternit\u00e0\". (IP) 11 aprile \u00c8 iniziata plenaria dei vescovi, la prima in modalit\u00e0 on line a causa della pandemia Si \u00e8 aperta questa mattina a Brasilia, nella sede apertura, vescovo ausiliare e Joel e dell'anno in corso dedicato a San Giuseppe e alla Famiglia. Fra gli altri argomenti all'ordine del giorno anche il Fondo Nazionale di Solidariet\u00e0 (FNS) e la di Covid-19. Oggi viene e si parler\u00e0 dei ministeri concessi alle donne da Papa Francesco. preghiera un lato, tutti i giovani il tema della loro vocazione, dell'aprirsi alla chiamata di Dio per rispondervi con l'essere per gli altri, che sia culture scelto per l'evento - \"Per chi sono io?\" Confer sottolineano che \"si tratta di una che \u00e8 in grado di riempire il suo cuore e la sua vita, cio\u00e8 per Dio\". La vita cristiana, dunque, che non manchino mezzi umani e e (62 in meno al seminario Per quanto riguarda le societ\u00e0 meno rispetto all'inizio del 2020). Ma \"in tutti i casi - conclude il dossier - il loro carisma \u00e8 seguire vivere loro rivela che nonostante le chiusure dei luoghi di culto a causa della pandemia, la pratica religiosa non \u00e8 diminuita Il confinamento dovuto alla pandemia nuove forme di volontariato. \u00c8 quanto emerge da uno studio condotto dal gli Studi nel corso di un incontro al quale ha preso parte il vicario patriarcale latino per la monsignor William Shomali. Lo sulla libert\u00e0 cambiamenti avvenuti delle stata disposta per preservare la salute e la sicurezza della popolazione e che il governo giordano ha voluto cos\u00ec proteggere bene 12 aprile - POLONIA Misericordia. d\u00e0 tradizionalmente inizio alla Settimana della Misericordia. L'iniziativa, misericordia, ad essere misericordiosi, ovvero a non giudicare per non essere per non condannati, misericordia contraddistingue zone critiche come e il Libano, per le quali \u00e8 il presule per opere di misericordia, misericordia ha senso solo se deriva dall'amore\". Istituita nel 2013 dalla Kep, la Settimana della l'obiettivo sono ripresi con regolarit\u00e0 nel 1945 fino in cui la Settimana ha - MYANMAR Cardinale Bo: il Paese vive una vera Via Crucis, appello alla misericordia \"Una Maung Bo, Arcivescovo di Yangon, Myanmar, ha descritto la del due nel Nord del Paese: qui, i primi di marzo, suor Ann Nu Thawng, della Congregazione religiosa di San Francesco Saverio, si \u00e8 alle Signore della Divina Misericordia ci ricorda di non avere chiamata ad sangue e nelle - ha continuato il Cardinale Bo - cerchiamo la misericordia di sembra impegnativo, de Pokhylyak: \"La mia \"Ho conosciuto Papa Francesco quando era Provinciale alle donne approdata in Argentina con i suoi genitori dopo la Seconda Guerra Mondiale. All'et\u00e0 di 8 la svolta della sua vita: la notizia della morte della nonna, regime comunista. Da allora Halina decide di oggi, nonostante il suo servizio dietro le sbarre a Buenos Aires. Tra della sua missione, l'incontro con Bergoglio: \"Ricordo che, sia da vescovo che era solito andare in carcere a visitare detenuti ammanettati solito ci riusciva. Cos\u00ec si sedeva accanto a loro e altro vicino. I miei ragazzi mi danno una Recentemente ho avuto bisogno malato terminale e continuava a chiedere una sigaretta. Pur non fumando, me la procurai e il giorno dopo mi recai da sua tutto il tempo della visita. Tornai due giorni dopo e le guardie mi dissero che era ITALIA Cambiare l'informazione significa cambiare il cuore di chi la fa. Libro-inchiesta di Mons. Interguglielmi sul modo chiesa, dall'omelia social (Tau editrice), l'ultimo libro di mons. Antonio Interguglielmi che ha voluto raccogliere in un volume tutte le testimonianze che lui stesso ha raccolto durante le trasmissioni fare il punto sull'uso di comunicazione da parte della Chiesa, le fa, avvicinarlo al Vangelo, quello vero, non di struttura: del resto, stessa cosa che ha fatto Gesu e la capacita partecipi altri, circolare positiva per precisando danni che il suo uso sbagliato spesso provoca, ma una opportunita straordinaria per testo e che si rivolge a tutti noi, non solo a chi si occupa di informazione o di pastorale, ma a tipo di vita rinnovato, alla luce della Buona Novella\". (DD) Formula vincente non si cambia. E' considerazione spinto i vescovi brasiliani le esperienze passate, nel Chiesa locale. Lo staff \u00e8 coordinato Castro, referente per dibattiti di far quello che emerge nel corso dell'Assemblea\". Dello stesso parere Sara Gomes, dell'arcidiocesi di Salvador un'enorme opportunit\u00e0 per tutti. Dimostra una unit\u00e0 al servizio della Chiesa le specifiche competenze\" sottolinea. Le fa eco Karina de Carvalho, della Regione Sud 2 della CNBB: \"E' un una sfida duplice: la prima volta per me e, in pi\u00f9, \u00e8 on line\". Franklin Machado, della Regione Sud alla rilevanza che ha non solo in seno alla Chiesa, ma per l'intero ambito sociale. Avere un appello alla comunit\u00e0 internazionale. Il \"situazione drammatica\" che stanno i loro parenti, se Nangade, e Montepuez dal 24 marzo, all'indomani dell'attacco. di mondo nell'oblio. \u00c8 necessario un urgente, prima che sia troppo tardi. Mi appello, quindi, a tutte le autorit\u00e0 e alle di volont\u00e0, affinch\u00e9 si trovi milione in corso non si ferma. Padre Ricardo Marques racconta che la popolazione del terrorismo sar\u00e0 alta\". missionario sostiene che quanto l'impegno le famiglie per quanto possibile, in collaborazione con le autorit\u00e0 aiutiamo pi\u00f9 bisognose portando loro occupano di terra. Molti di loro non hanno riparo dal e dalla A questo preoccupazione contro conversioni forzate. Vittoria per le minoranze Importante vittoria per le minoranze religiose in India. Il 9 aprile, la Corte suprema ha respinto un ricorso soddisfazione della Chiesa indiana per una decisione che crea un importante precedente in un momento in cui diversi Stati indiani, essi, l'Uttar Pradesh, Uttarakhand il Madhya Pradesh normativa esistente al matrimonio, con il il (LZ) cordoglio dei vescovi australiani \"Il emerito del Promozione stamani all'et\u00e0 di 96 anni nella citt\u00e0 australiana di Newcastle. Il cardinale Cassidy era nato a Sydney il 5 luglio 1924. Ordinato sacerdote nel 1949, era entrato nella prima di essere nel 1988 da San Giovanni Paolo II a Sostituto della Segreteria di Stato per gli Affari Generali, incarico ricoperto fino al 12 dicembre 1989, quando nominato Presidente del Pontificio Promozione dei Cristiani, assumendo contestualmente Creato cardinale nel 1991, del Pontificio Consiglio per la Promozione in e particolare negli anni alla guida del dicastero per l'unit\u00e0 dei In un messaggio di cordoglio l'arcivescovo di monsignor Anthony a venire\", L'arcivescovo di Cassidy \"un meraviglioso uomo di della blasfemia. L'arrivo della il peggio e le due donne sono di fermo al commissariato, in di e di membri della Commissione nazionale per la giustizia il reato di vilipendio al gli abusi. Un numero sproporzionato di accuse e denunce per legge viene di denuncia che distruggerebbe le loro vite e Karachi dove aveva lavorato per nove da un sedicente che promuove guarigioni in tv I vescovi pakistani mettono in da Faisalabad, il \"Jesus Plus pozzo profondo e oscuro della Bhatti. 10 NORD IRLANDA Scontri a Belfast. Chiese: a rischio la pace e il processo di riconciliazione avviato 23 anni fa con l'Accordo del Venerd\u00ec Santo Nonostante gli appelli alla calma del premier britannico Boris Johnson e dell'omologo irlandese Miche\u00e1l Martin e la morte del Principe Filippo di Edimburgo, non accennano a placarsi le violenze a Belfast, in Irlanda del Nord, teatro da oltre una settimana controlli al Bretagna e inchiesta storico Accordo e \u00e8 mai risposta, afferma la dichiarazione. Infine, l'appello a tutti alla calma e a non accendere ulteriormente gli animi: \"Spetta a tutti noi scegliere con cura le nostre parole e le nostre azioni - in ogni momento e non fare e dire nulla che possa mettere a repentaglio la pace o sconvolgere cui il centenario della Partition, la divisione dell'Irlanda tra nord Venerd\u00ec Santo], molto chiari: riconciliazione quegli accordi. a mondo intero\", ricorda la segretaria dell'Icc. \"Occorre dire a causa sar\u00e0 diffuso pandemia del conflitto il denunciando gravi 4 cattolica etiopica, le scelto il con realt\u00e0 impegnate capace Laudato si' - chiarisce ancora il religioso, che cura i sussidi da fine anni Ottanta - \u00e8 per noi una rivoluzione vera e trovano luogo loro delle tematiche molto importanti per la vita, ma - ci tiene a chiarire il cooperatore salesiano - in un modo vivace e avventuroso, rendendoci conto di quanto sia importante trattare comune: il senso problemi si riescono a superare\". La proposte animatori del Sud per l'Anno Laudato si', iniziato nel 2020 e in corso fino prossimo 24 maggio. Indetto dal Dicastero per celebrare i cinque anni di pubblicazione [dell'omonima Enciclica di Papa Francesco sulla cura della casa comune](https://www.vatican.va/content/francesco/it/encyclicals/documents/papa-francesco_20150524_enciclica-laudato-si.html), lo speciale Anno ha visto la Chiesa di Seoul approntare un piano settennale sta morendo - affermato](https://www.ucanews.com/news/korean-church-makes-environmental-pledges-for-laudato-si-year/92049) \"Piano per partire dai per religiosi. ricevere medica potrebbero non rischio di morte stato di \"intollerabile fisica o psicologica\" causa di una malattia incurabile o una disabilit\u00e0. una nota](https://www.cccb.ca/wp-content/uploads/2021/04/Euthanasia-and-assisted-suicide-Message-to-faithful-8-April-2021-EN.pdf) a firma di Monsignor Richard Gagnon, Arcivescovo di Winnipeg presidente e in tutte le mentre con l'approvazione gli e \"continuano resistendo suicidio promuovendo la cura della degli amici e care nella loro sofferenza, assistendo malati ad \"un mentale, al sostegno sociale per i malati di mente nella che continua suicidio - se a partecipare ad atti che la moralmente sbagliati\". Tanto pi\u00f9 che \"l'uccisione diretta effusione di grazia - conclude la nota episcopale - in modo che la paura e la disperazione sperimentate da molti lo amorevole e compassionevole di Cristo (Zccb), da voi - [ha detto il presule](http://communications.amecea.org/index.php/2021/04/03/zambia-zambia-conference-of-catholic-bishops-committed-to-child-protection/) - e da tutti coloro che sono un punto di riferimento nelle varie diocesi. La Chiesa ha fiducia in esperienza cos\u00ec come alla i essenziali\", ha richiamato la necessit\u00e0 che la Chiesa lotta senza mezzi termini agli Ma per far s\u00ec che questa lotta abbia il presidente dei nemico di i attivit\u00e0 grado di creare un per Altezza Reale Edimburgo Unito, ricorda [in una breve Regina Elisabetta II, scomparso oggi all'et\u00e0 di 99 anni nel Castello di Windsor. \"Prego per la Regina e per tutta la famiglia reale - prosegue il porporato - Quanto ci mancher\u00e0 presenza anche dal Reverendo Justin Welby, Arcivescovo anglicano di Canterbury, che piange la scomparsa di Filippo e la sua \"straordinaria vita di servizio dedito\". Il suo \"immancabile sostegno\" sua Regina dal sentire il per \"la sua evidente gioia di vivere e per la sua capacit\u00e0 di comunicare persone che egli lascia enorme - la - Il lavoro con innumerevoli persone di tutto il mondo ad una nuova preoccupazione e un nuovo impegno in favore del futuro virt\u00f9 quanto mai necessarie soprattutto in di pandemia da coronavirus. Anche cattolico di Armagh e suo diffuso impegno caritativo - afferma il Primate irlandese - La sua visita in Irlanda, insieme alla regina Elisabetta nel 2011, si distingue come un momento di pace e riconciliazione e come una dimostrazione storica e la famiglia reale \"in questo momento difficile\". (IP) 9 aprile migrazioni Le nuove preoccupazioni che il fenomeno migratorio sta generando in America Latina e le sfide poste dalla alle manifestazioni di vulnerabilit\u00e0 dei diritti vivono regioni di frontiera - [si legge nella l'obiettivo di fraterno, presenza mondo ed \u00e8 presente anche in America Latina - continua la nota - Papa Francesco invita ad accogliere, proteggere, realizzato dal Programma Onu per lo Sviluppo, in America Latina il 10 per cento della popolazione pi\u00f9 ricca concentra nelle proprie ovvero il 37 il 40 per cento della popolazione pi\u00f9 povera ne detiene solo il 13 per cento. Le stime quindi parlano di circa 50 milioni di persone che, in tutta la regione, vivono al di fuori tentativo di attraversarlo. Nel il Sud America e i Caraibi sono trovati in Myanmar, Aiuto alla Chiesa che Soffre International invita i cristiani di tutto il mondo a pregare. Il presidente esecutivo Thomas siano esperti, nessuna delle \u00e8 disposta a ritirarsi - riferisce il presidente esecutivo Acs -. I militari credono di avere il diritto di terrorizzare le persone alla ricerca di 'stabilit\u00e0 e sicurezza'. E le di pace e riconciliazione\" afferma il presidente esecutivo di Acs che invita tutti a pregare quotidianamente per il Myanmar. davanti ai militari per implorare la fine delle violenze. Myanmar solo l'8% aprile ETIOPIA Da Caritas 10mila per gli Etiopia, Caritas Ambrosiana stanzia per gli aiuti immediati primo contributo di 10mila e raccolta fondi per gli sfollati costretti ad abbandonare loro case per sfuggire fronte che di ha costretto popolazione e 60 hanno la frontiera le invasioni di locuste e la di Covid-19 e in molte aree la popolazione Etiopia ha e invitiamo chi pu\u00f2 a dare il proprio contributo a vincere l'indifferenza confronti del aprile, Sabato Santo, \u00e8 stato ucciso a Kasoa, riscatto e la della vittima ad un presunto mago che avrebbe praticato un rito per ottenere la ricchezza in poco vicenda che di affrontare - scrivono i presuli - in cui la ricchezza viene celebrata e posta al di sopra di tutto, cui i ricchi sono venerati senza mettere in buone qualit\u00e0 di un leader sono equiparate alle donazioni che fa, in cui le persone credono di dover fare i soldi in ogni \"tracciare un lavoro, che non costo, cattolica del Ghana affida l'anima del piccolo Ishmael alla misericordia di Dio e prega per la sua famiglia e \"per i Messa!\" Timothy Dolan, il 7 aprile, sulla pagina web dell'arcidiocesi di New ha invitato i cattolici a tornare alla Messa chiesa\", per fermare la diffusione della pandemia coronavirus Messe attraverso la cominciato a tornare\" in chiesa. Ma ora, un momento in cui sempre pi\u00f9 persone vengono cardinale Dolan. \"Entriamo di nuovo nel mistero eterno e infinito della salute et\u00e0. a Bunia solo nel 2020; 3milioni Nord Kivu e l'Ituri, nell'est della Repubblica Democratica del Congo, dove da anni si verificano scontri e massacri tra implorano i presuli, rivolgendosi a tutte le in causa - Il sangue grida dalla terra\". diocesi di Goma, Butembo-Beni e Bunia, e confortare\" i fedeli, portando \"un di prossimi mesi, invece, \u00e8 la situazione \u00e8 altrettanto incontri avuti in Nord \"le cause profonde\" del conflitto che centri di comando a vantaggio una combinazione \"la di un quadro permanente di consultazione coesione e la del madre tutte colpisce tutte le sfere della societ\u00e0 di suo impegno \"nell'accompagnare il processo e sociale, nel la tra comunit\u00e0, affinch\u00e9 nemici tendano conclude con un'invocazione alla Vergine Maria, Regina della Pace. (IP) 9 aprile - LIBANO Aiuti del Mecc alle persone in difficolt\u00e0 e ai pi\u00f9 fragili a causa della pandemia e del disastro al porto di Beirut Kit per Soccorso del Consiglio a persone residenti nella capitale e sul Monte Libano. L'esplosione del 4 agosto dello scorso anno al porto di Beirut e la pandemia hanno avuto gravi ripercussioni diverse organizzazioni internazionali, fra le quali Act Alliance (ACT), Norwegian Church Aid (NCA), FIDA ed Emergency Relief & supporto psicologico a hanno avuto a partecipare alla di solidariet\u00e0, oggi, finanziare di Ieri a scambio di fede cristiana interrotto lo \u00e8 svolto ieri mattina a Gerusalemme, presso la scambio degli auguri di Pasqua fra le diverse il il custode di Terra Santa, fr Francesco Patton, il vicario custodiale, fr Dobromir Jasztale, e una delegazione di frati francescani convento San Salvatore. Ad arrivare per prima, riferisce il portale della Custodia \u00e8 delegazione dei greci la vicinanza, in questo periodo particolare, a tutte le persone che hanno sofferto a causa della pandemia. \"Oggi, qui, celebriamo con gioia la possibilit\u00e0 di vedere una luce in fondo al tunnel\" ha detto Teofilo Il comunit\u00e0\" viene permesso di la Pasqua\". \"In questo siriaca ha chiesto l'intercessione di Dio per la pace nel mondo e la guarigione degli ammalati, soprattutto in questo anno di pandemia. \u00e8 recata al patriarcato cattolico greco-melchita, e infine, mattinata, i francescani della Custodia hanno ospitato il patriarca latino - PORTOGALLO Azzorre: apre al pubblico il Museo di Arte Sacra di Horta Il 29 maggio, il vescovo di Angra, monsignor Jo\u00e3o Evangelista Pimentel Lavrador, presieder\u00e0 la cerimonia di apertura del Museo di Arte Sacra di Horta, nella Chiesa di Carmo (isola di Faial), alle ore 20. Il nuovo spazio museale, al cui interno sono luogo, che questo sia uno spazio per l'apprezzamento dell'arte e al portale di \"Igreja A\u00e7ores\" il direttore del Museo di Arte Sacra di Horta, padre Marco Luciano Carvalho. \"Non possiamo limitarci a ci\u00f2 che che a arte e fede, e tra questi due aspetti e la uno spazio \"di dialogo\" tra la storia e il presente. Il Museo riunir\u00e0 il patrimonio del Terzo Ordine di Carmo, del Terzo Ordine di San Francesco, e altri pezzi diocesani e dell'isola di Pico, con lo scopo di trasmettere la storia della Chiesa di di nella Chiesa di Carmo, una collezione di immagini del XVI e XVII secolo. I lavori di ristrutturazione delle sale della da parte del Municipio di Horta - ha sottolineato il sacerdote -, anche se abbiamo bisogno urgente di fondi\". (AP) 9 aprile - ITALIA Le celebrazioni di domenica a Gela, dove dal 2013 opera la Piccola Casa della Misericordia voluta dal Papa Giornata l'11 festegger\u00e0 anche la Piccola Casa della Misericordia fondata da don Pasqualino di Dio, su suggerimento di Papa Francesco, come segno concreto della misericordia di Dio. L'idea \u00e8 nata nel 2013, quando don Pasqualino, dopo aver preso parte, il 17 marzo, alla prima messa pubblica di Francesco, viene ricevuto in udienza. Era il 24 aprile, il giovane sacerdote al carit\u00e0 che aiutasse i poveri. Oggi, la Piccola della Misericordia, che cerca di il messaggio biblico della misericordia attraverso \"Raphael\". Ha una un poliambulatorio medico, un dormitorio, un centro di ascolto, emporio di Sant'Agostino di Gela, domenica, per celebrare la Divina Misericordia, alle 15, \u00e8 prevista l'adorazione eucaristica, alle 16 la servizi che si svolgono presso la Piccola Casa della Misericordia - afferma don Dio - hanno il loro di e creando nuove forme di povert\u00e0\". I volontari della prima necessit\u00e0, servizi a domicilio agli anziani dono pi\u00f9 grande che Dio ci ha dobbiamo anche fondatore Casa Misericordia - \u00e8 il tempo dell'azione, il tempo dell'unit\u00e0 e della solidariet\u00e0 coloro che un stabilire chi dei due sar\u00e0 il successore del presidente Lenin della di cittadini al processo elettorale. del per futuro con il nostro voto infatti di un anno, i partecipanti affrontano diversi argomenti comuni a tutte le religioni, come la sostenibilit\u00e0, la violenza, il genere e SVIZZERA A a il festival del cinema religioso \"\u00c8 una fede\" Torner\u00e0 dal 5 al 9 pellegrinaggio, sue saranno di fiction, come 'Si le vent soul\u00e8ve Voyage', del marocchino Isma\u00ebl Ferroukhi Prima Cin\u00e9mas du Gr\u00fctli di nuovo aperti dalla in ogni caso trasmessi e discussi sul web, ITALIA Microprestiti alle famiglie da Caritas Italiana e Gruppo Bancario Cooperativo di didattici e Caritas Italiana Iccrea che grazie ad un accordo concederanno microprestiti fino elettronico anno la pandemia ha segnato in modo indelebile la vita delle persone formarsi (TC) 8 aprile - GERMANIA Ecumenismo. Il 17 aprile ad Augusta l'apertura della Settimana per la Vita La preoccupazione per i malati gravi e per i moribondi \u00e8 centro che sar\u00e0 prossimo sabato 17 come Conferenza che anche da Coronavirus che ha riportato alla ribalta temi come la protezione della vita e nella cattedrale la Chiesa cattolica monsignor Bertram Meier, vescovo di Augusta, e per la Chiesa evangelica, il vescovo Axel Piper. Dopo la celebrazione i lavori prenderanno il via on line piattaforma con la discussione del tema 2021 la Settimana per la Vita compie 26 anni, ma \u00e8 solo dal 1994 che l'iniziativa valore ecumenico grazie alla collaborazione tra le e in Germania per riconoscere il valore e la necessit\u00e0 della protezione della vita umana in tutte le fasi. L'evento mira ogni anno a sensibilizzare le persone nella Chiesa e nella societ\u00e0 sul tema della dignit\u00e0 della vita umana. (RB) 8 aprile - IRLANDA Al via la fase iniziale del Sinodo nazionale da tenersi entro 5 anni Ha preso il via, in Irlanda, la fase iniziale del percorso verso un Sinodo nazionale Sinodo dei vescovi, guidata dal Cardinale Mario da Natalie Becquart. In questa fase iniziale, spiega il essere percorso vero e iniziale dura e coincide con la preparazione del Sinodo generale ordinario, in programma in Vaticano attraverso la musica \"Sois el ahora de Dios\", siete presente di lo scopo di la musica cattolica in Spagna\" e GMG 2019 - \"Voi, cari giovani, siete il presente. Voi non siete il futuro, voi, giovani, siete il presente di Dio\" - David Santaf\u00e9, l'album CD e spiegato da Ra\u00fal nel 8 domenica di A un grande piacere Veritas' nella il presule - sono diventati una fonte di ispirazione e di forza per molte persone soprattutto durante la pandemia da coronavirus che ha colpito le Filippine e il mondo di inaugurata 52 anni dei cardinali Rufino Jiao Santos, allora arcivescovo di Manila, e Antonio Samor\u00e9, diplomatico della Santa Sede. Per l'occasione, Papa Paolo verit\u00e0 una sviluppo umano e la promozione della cultura della vita e della pace. Non mancano A i locali il del interventi realizzati, hanno \"non spazio e essendo orientata alla luogo\". La libreria i giorni dalle 9 alle 19, cos\u00ec come quella di Casa de S\u00e3o Miguel, in Rua da Rainha Santa Isabel, che era allestita provvisoriamente ma che la attiva sul sito web www.store.fatima.pt. (TC) cannabis. Caritas e Scuole cattoliche: tutelare salute dei giovani Il 30 il governo di Malta ha avviato una consultazione pubblica per la legalizzazione della produzione, generazioni e arricchiranno a spese dei ragazzi\". stessa dichiarazione](https://www.caritasmalta.org/reazzjoni-ta-caritas-malta-fondazzjoni-oasi-u-l-assocjazzjoni-tal-psikjatrija-fmalta-dwar-il-white-paper-dwar-l-uzu-tal-cannabis/), libero della cannabis, mentre a coloro massimo 7 grammi di cannabis per uso personale, mentre tra i 7 e i 28 grammi si sar\u00e0 passibili di una multa. Ci\u00f2 significa che il possesso per uso personale di cannabis non sar\u00e0 pi\u00f9 un reato che di cannabis per uso personale in casa, a condizione che le piante pubbliche Per minori trovati in possesso cannabis per fuori sistema regolamentato. Di fronte a tali proposte, utilizzata di fronte ai bambini e che si avranno nell'ambito abbia assunto cannabis? Sono previsti dei test si mettono al volante dopo Messa per il 160.mo anniversario della morte di San Pietro Nguyen Van Luu, sacerdote e martire Il 7 aprile, monsignor Peter Nguyen Van Kham, vescovo di Messa per il 160.mo anniversario della morte di San Pietro Nguyen Van Luu, sacerdote e martire, celebrata nel Centro pellegrinaggi vietnamiti, ha invitato i fedeli riporta UCA News seguire l'esempio di questo religioso, che dedic\u00f2 tutta la sua vita alla predicazione del Vangelo e alla cura pastorale dei suoi candele e torce in fila indiana, portando una statua di San Pietro Nguyen Van Luu, martire, dalla chiesa al palco principale, onorare Santo. Padre Luu, nato nel 1812 a Saigon, studi\u00f2 nel Seminario di Penang, in Malesia, dove fu ordinato sacerdote prima di tornare nel suo Paese. Nel corso della sua vita sacerdotale prest\u00f2 servizio presso quattro parrocchie: Mac Bac, Sa Dec, My Tho e Ba Giong. Fu arrestato nel dicembre 1860 per avere hanno il diritto di la fede, tanto meno io, un prete\". Padre Luu fu decapitato il 7 aprile 1861 a My Tho. Il martire fu poi beatificato il 2 maggio 1909 da Papa Pio X e canonizzato il 19 giugno 1988 da Papa Giovanni Paolo II. Egli \u00e8 uno dei 117 martiri vietnamiti morti per la loro fede. (AP) 8 aprile La preghiera delle Chiese d'Europa durante la Quaresima per le in una galleria fotografica Una [galleria fotografica](https://www.ccee.eu/rl_gallery/iniziativa-quaresimale-2021/) per raccontare la preghiera della Chiesa per le vittime della pandemia. La propone nel proprio portale il Consiglio Conferenze Episcopali una liturgia celebrata in Albania e in Austria, ha visto avvicendarsi presidenti cardinale Angelo Bagnasco, presidente del CCEE. tempo Chiese d'Europa Celebrazione far sentire alle vittime e alle loro famiglie e per offrire un segno bisognose, per sostenere con la nostra parola e il possiamo insieme molte celebrazioni un'intenzione particolare per sul sito web del CCEE. (TC) 8 aprile - AMERICA LATINA Jrs: America Latina Caraibi, regione in via di sviluppo pi\u00f9 colpita dalla pandemia Con il 28 per cento di morti a causa del coronavirus, l'America Latina e i Caraibi si rivelano la regione in via di sviluppo al mondo dalla pandemia in rapporto alla popolazione che vi vive, pari solo all'8,4 per cento di tutti gli abitanti del lo afferma l'ultimo (Jrs)](https://prensacelam.org/2021/04/07/el-servicio-jesuita-a-refugiados-revela-que-america-latina-y-el-caribe-es-la-region-mas-afectada-por-el-covid-19-en-el-mundo/) nel vario pensiero del Servizio dei gesuiti per i rifugiati va, in particolare, ai esodo 8 aprile Seroja. Il presidente dell'Episcopato invita per sabato e la domenica di sono circa 8.000 le persone rifugiate nei centri di evacuazione - anche di propriet\u00e0 della Chiesa cattolica -, circa 72 le persone disperse, 271 le case e 99 le strutture pubbliche danneggiate nel Paese. Dinanzi a Hardjoatmodjo, Jakarta, provincia di amministrazione di Caritas Indonesia, conosciuta localmente come Karina, nel videomessaggio ha ricordato che \"la cattolica in Indonesia in perch\u00e9 \"la nostra cura nei soffre - ha affermato - \u00e8 veramente Fredy Rante Taruk, direttore esecutivo di Karina, da News come l'organizzazione abbia degli Il sacerdote ha concluso con l'auspicio il ricostruzione dell'episcopio di Alindao, la Il una grave crisi politica e sociale, causa di instabilit\u00e0 e insicurezza, combattono una \"per loro la religione \u00e8 solo un pretesto per lo sfruttamento\". Per il presule quello in corso non \u00e8 un conflitto religioso, dato che oltre due questo Acs sostenerne la ricostruzione, un gesto per dare nuova speranza al clero e alla gente della diocesi. (TC) 8 aprile - REPUBBLICA CECA La cattedrale di Brno cambia volto: St. Pietro e Paolo nella Repubblica Ceca, lo smantellamento dell'altare che verr\u00e0 sostituito da nuovo degli architetti Michal \u00edn\u00fd, Petr Todorov ha deciso di destinarlo alla cappella di S. Giovanni Nepomuceno nel Pontificio Collegio Nepomuceno a Roma, dove \u00e8 presente un altare ancora pericolante. Il rettore del Pontificio Collegio Nepomuceno a Roma, padre Roman Czudek, ha accolto con favore la decisione la Chiesa locale nella Repubblica Ceca e Roma, un collegamento futuri ad esempio, il ha di diocesi di Brno, nel nuovo altare: \"Zdislava di Kianov era donna straordinaria, la cui emanava dalla sua connessione con Dio - ha detto - da lui ha attinto attraverso la preghiera sacramenti sia ancora viva\", del suo 90.mo anniversario di fondazione, dal Cardinale Mario Aurelio Poli, Arcivescovo di Buenos Aires. Nei giorni scorsi, mass-media e i social network. A tutti il Cardinale Poli e permanente\", l'Arcivescovo di la sua omelia incoraggiando l'Azione cattolica nazionale a proseguire il \"evangelizzare la citt\u00e0\". Al termine della celebrazione ha preso la parola Rafael Corso, presidente dell'Aca, che, a partire dalla vita comunitaria nelle parrocchie societ\u00e0, ha portato del Cristo nella vita quotidiana\" di tutti. \"La Buona Novella - ha - pandemia da Covid-19. Di qui, il richiamo di Rafael Corso ad \"un nuovo modello di sviluppo umano integrale con tutti e per tutti, un'economia inclusiva e sostenibile che risponda al grido dei poveri e della Terra, che porti alla generazione di ricchezza dell'indifferenza, dello scarto\" invocando l'intercessione Sacra Famiglia, Rafael affrontare vivere coltivare la Di qui l'appello della Caritas di Pemba a raccogliere fondi internazionali per costruire vere e proprie case per conflitti. sano Continua il drammatico record del Brasile in tempo di pandemia da Covid-19: marted\u00ec, per la prima volta, sono stati morti in 24 ore. La infatti, ha visto il decesso di 4.195 persone, mentre afferma presule - significa e distribuire, in modo e solidale, le visione che trascenda la ricerca della qualit\u00e0 della vita per i pochi che possono goderne, ma che miri fondamentale per tutta la spesso tutelare unico a politici di garantire che sanitaria sia cima alla lista di nella fase post-pandemia. Ci\u00f2 bisogno\". (IP) 8 aprile - TERRA SANTA Grazie alla Holy Land Christian Ecumenical Foundation vaccini anti-Covid con collaborazione con la Birzeit Women's Charitable Society, in collaborazione con il Ministero della Salute palestinese, presso il Birzeit Citizen Un domicilio. protocolli anti Covid-19 Madhya Pradesh, Shivraj Singh Chouhan, per aumentare la consapevolezza tra le persone della necessit\u00e0 di proteggersi dal Covid-19 per la sicurezza di tutti. \"\u00c8 nostro dovere e responsabilit\u00e0 il presule ad UCA News, ed \"\u00e8 giunto il momento che tutti noi prendiamo sul serio la pandemia e ci prepariamo a proteggerci suo a prendere sul serio la nuova ondata di coronavirus nel Paese. Il Madhya Pradesh \u00e8 tra i 13 di marzo, sono stati riportati di 1.000 nuovi casi di Covid-19 al giorno. Dall'inizio della pandemia, lo Stato ha registrato 4.073 morti e 285.743 casi di coronavirus. Al Lo Stato pi\u00f9 dalla pandemia, in India, continua ad essere quello occidentale del Maharashtra con 20.916 nuovi casi il aprile, in per Covid-19, portando il bilancio delle vittime a 166.177. (AP) 8 aprile - SPAGNA Al via on line le iscrizioni ai corsi per esperti di di Salamanca (UPSA) dal Primo al 15 luglio e dal Primo al 14 settembre prossimi. [A comunicarlo il sito I corsi, cui di 15 docenti che si alterneranno tra i vari argomenti, la dottoressa Gloria Garc\u00eda Gonz\u00e1lez; tra gli altri, 9 sono professori di ruolo della massa contro il Coronavirus. \"Il Covid-19 non ha ideologia, non ha credo, quindi [Celam](https://prensacelam.org/2021/04/06/monsenor-mario-moronta-clama-por-la-vacunacion-masiva-en-venezuela/). Venezuela ha registrato dall'inizio della pandemia pi\u00f9 di 169mila casi e l'immunit\u00e0 di suo ultimo ha invitato venezuelani ad esprimere sui social network il loro malcontento per le lentezze del Governo, tanto pi\u00f9 in un momento in cui i morti tra gli operatori sanitari in Venezuela hanno superato quota 440, il 7 aprile venuto a mancare il 5 aprile in un ospedale a Nairobi, all'et\u00e0 di 80 anni, a causa che stato un protagonista del processo di riconciliazione e pacificazione del Sud Sudan, prima e dopo la sua indipendenza da Khartum. Tra questi la stato per del potere non si preoccupavano della sua sicurezza, del suo sviluppo e di pensare ai tesori del Cielo e non solo a quelli quale Papa Francesco aveva ricevuto i due leader rivali come la vita al Consiglio anche la Chiesa cattolica il 23 1940 era stato ordinato sacerdote nella Missionari Comboniani nel 1970 ed era stato arcivescovo di Juba dal 1983 al 2019, spendendosi instancabilmente per la pace e la indipendente. Nel 2017 aveva partecipato all'organizzazione della visita in Sud Sudan di Papa Francesco e dell'arcivescovo di Canterbury, Justin Welby, primate della Chiesa anglicana, visita che non pot\u00e9 avere luogo a causa dell'insicurezza (SJ): giro di incostituzionale Anche lo Stato indiano del Gujarat ha adottato una nuova legge anti-conversione. Il Gujarat Freedom of Religion (Amendment) Bill approvato dal per i suoi dai e fino a 6.800 Gujarat diventa cos\u00ec il quarto Stato indiano, dopo Uttar Pradesh, Uttarakhand e il Madhya Pradesh, tutti guidati del in sostanza ad estendere il di applicazione della normativa esistente le tra uomini chi se la presunta vittima \u00e8 una minorenne, una donna, un dalit (fuori tribale, gli autori del puniti con una detentiva non essi se appartengono a un'organizzazione, le pene salgono a un massimo di 10 anni con una multa fino a 500mila rupie. Inoltre, il matrimonio contratto viene tratta di leggi diritti umani\", denuncia all'Ucan Muhammad Arif, presidente del presidente del Centro per l'armonia e la pace in Uttar Pradesh. (LZ) 7 aprile - BRASILE Al via, da domenica, alla 58.ma plenaria dei vescovi Si svolger\u00e0 on line, dal 12 al 16 aprile, la 58.ma assemblea plenaria della degli anni tematici indetti da Papa Francesco dedicati a San Giuseppe e alla Famiglia, del Pio Collegio Brasiliano, del Fondo Nazionale di Solidariet\u00e0, dell'attuale situazione sociale e della pandemia di Covid-19. Sar\u00e0 prima assise con il nuovo nunzio apostolico in Brasile, don di consueto \u00e8 previsto un momento di spiritualit\u00e0 per programma 15 Patrick O'Malley, arcivescovo di Boston. (TC) 7 aprile - TIMOR EST Gli aiuti della Chiesa locale vittime delle alluvioni Tenggara Orientale. 36 finora i a Timor Est, cui vanno un centro gestito dai il Covid-19 Dili. In un incontro con la Protezione civile il Primo Ministro Taun conti con un'impennata di casi di Coronavirus - dopo un lungo periodo di zero contagi - che hanno spinto le autorit\u00e0 a reintrodurre il lockdown dal 3 al 2 maggio nelle tre principali citt\u00e0 del Stato asiatico (indipendente dall'Indonesia dal 1999) ha una popolazione di circa milioni di abitanti, il 95% un'accelerazione nel corso dell'ultimo anno, in cui la pandemia di Covid-19 e il distanziamento sociale da essa causato hanno portale, Mauricio Artieda l'attuale che il mondo che mondo digitale ci offre per raggiungere il cuore dell'uomo\". Durante i lavoro, presentate le per un'evangelizzazione seguire tutti gli eventi in diretta su Facebook e YouTube. (IP) 7 aprile - ITALIA La Perdonanza Celestiniana 2021 sar\u00e0 aperta dal Enrico Feroci Sar\u00e0 il cardinale Enrico Feroci ad aprire il 28 agosto la Porta Santa della Basilica di Santa Maria di Collemaggio, a L'Aquila, cardinale Giuseppe Petrocchi. Come stabilito in una bolla da Celestino V nel 1294, chi tra il 28 e il 29 agosto visiter\u00e0 la Basilica, associando la recita di Credo, Padre Nostro, Ave Maria e Gloria secondo le intenzioni con il capoluogo abruzzese, a Pizzoli, in provincia dell'Aquila. Entrato a anni nel Pontificio Seminario Romano Minore per poi proseguire al Seminario Romano Maggiore, il porporato \u00e8 stato ordinato sacerdote il 13 marzo 1965. Nella diocesi di Roma ha ricoperto diversi incarichi e dal al 2018 \u00e8 stato presidente della Fondazione \"Caritas Roma\". Papa Francesco lo dello scorso, attualmente \u00e8 parroco della Parrocchia Santa Maria del Divino Amore a Castel di Leva, a Roma. Nelle 24 ore del celestiniana. La Porta Santa sar\u00e0 chiusa il 29 agosto cardinale Petrocchi. (TC) 7 aprile SUDAFRICA Presidente vescovi: riaprire i luoghi di culto bene comune La questione della riapertura delle chiese in tempo di pandemia non riguarda solo il diritto al culto, ma la promozione del ha possibilit\u00e0 di \"riconnettersi 'fondamenta', per cos\u00ec dire, ed esserne La morte luogo culto senso di appartenenza e di alla che scrive \u00e8\", perch\u00e9 \"contrariamente alla falsa credenza le sale da o restare aperti in modo definitivo e far accedere un numero maggiore di persone, perch\u00e9 e privilegiati\". (IP) 7 aprile - Vive: fede uscire dall'alcolismo de cattolica, presente in mesi \u00e8 amici. Il fondatore di questo la nascita di ma in realt\u00e0 sono il che usa Dio per farsi conoscere. Un giorno, all'entrata della cappella dei Gesuiti a ho scoperto frattempo, ho scoperto un video su questa cos\u00ec\". gi\u00e0 che una pressante di Dio Spirito riunione si tiene in una cappella e all'interno di una chiesa cattolica, testimonianze altri, porta un una gioia e la condividi, questa Al contrario, se hai quando la i nostri problemi a Dio e ci a lui, il tanto ricordare che la causa dell'alcolismo spesso non \u00e8 nota - continua Luc - quello dire \u00e8 che siamo come la droga, essere Inoltre, se di essere guariti\", conclude Luc. (RB) 7 aprile BANGLADESH La solidariet\u00e0 vescovi Cardinale Bo: evitare la aspirazioni alla democrazia. \"Chiediamo alla Chiesa del Bangladesh al popolo birmano. \"Anche noi condividiamo il dolore e la sofferenza del popolo del Myanmar che ama la pace e chiede solo il ritorno della democrazia, nulla in sparare a persone innocenti. popolo Myanmar noi, come vicini del Myanmar, sentiamo nel nostro cuore il dolore per le privazioni e l'oppressione del suo popolo. La Chiesa in Bangladesh non pu\u00f2 non vivere la stessa a forze dimessi dalla a civile di questi due che sta stesura della bozza provvisoria di una nuova federale che riunisca Alla crisi birmana ha fatto riferimento anche Papa Francesco nel et Domenica \u00e8 detto \"vicino il mondo e, quest'ora, specialmente a quelli del che effettuare una commemorazione delle vittime della pandemia da Coronavirus in Germania prevista per la giornata di domenica civile - prevista per le 10.15 diretta su episcopale Georg con il della Chiesa evangelica in Germania, il vescovo Heinrich Bedford-Strohm; e con restrizioni sul viaggio dei discepoli di Ges\u00f9 verso Emmaus (Lc 24), e federale Bundestag Wolfgang Sch\u00e4uble, la cancelliera federale Angela Merkel; il presidente del Bundesrat Reiner Haseloff il presidente della Corte costituzionale federale Stephan Harbarth. Intanto la pandemia e poco pazienti in isolamento a causa del Covid-19 e pregare per loro. Lo strumento permette, infatti, ai malati di coronavirus di collegarsi on sacerdote Felloni, con l'aiuto \"La lui\". \"Facciamo in modo che nessun - conclude modo e nostro aiuto \u00e8 la grazia ricordare oggi, quasi aprile - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO Ignoti danneggiano la chiesa di San Clemente, a Kinshasa Un incendio doloso ha danneggiato nella notte fra luned\u00ec e marted\u00ec la parrocchia Clemente, nella comune di Makala, a Kinshasa, nella Repubblica Democratica del decanato di Sant'Antonio di Padova. (TC) 7 aprile - REPUBBLICA CECA Completati i lavori della chiesa di Cristo Salvatore a Barrandov, sud-ovest di Praga Con di uno degli edifici sacri pi\u00f9 moderni Repubblica Ceca, con la comprende una caffetteria, un centro sociale e una sala comunitaria per ed educative. le chiesa piace e diventer\u00e0 in breve tempo un luogo importante per la nostra comunit\u00e0, in cui incontrare Dio e incontrarci l'un l'altro padre Josef Pt\u00e1ek - l'edificio \u00e8 bello da un punto di vista estetico ed efficiente dal punto di vista questa pandemia e ha riacceso la speranza che presto si torner\u00e0 alla vita di prima\". La consacrazione della chiesa \u00e8 effettuata alla capitale, che ha acquisito, chiesa ha permesso di ampliare l'offerta di servizi di culto nel complesso residenziale Barrandov, che Filip e Jakub a Zl\u00edchov. L'architettura della chiesa di Cristo Salvatore \u00e8 opera di Atelier ika, che ha del Westminter, il Cardinale Vincent Nichols, e l'Arcivescovo anglicano di Canterbury, il Reverendo Justin Welby, deplorando pandemia da Covid-19 e prevede che la spesa vincolante dello 0,7 per cento della nazionale. Ma i timore \u00e8 anche che il taglio perch\u00e9 proprio a causa della pandemia i destini di tutti i Paesi del giugno il Paese ospiter\u00e0 proprio il del G7. Dal punto di vista diplomatico, dunque, \u00e8 imperativo che il Primo ministro sia in grado di portare tutti gli alleati a dare il via alla ripresa si Donne e uguaglianza, quale ha ha degli stupratori nelle zone di guerra e dei predatori nei campi Tagliare gli aiuti all'assistenza aiuti \u00e8 di fatto condanna a morte\". suo canto, il mese ha che i della pi\u00f9 alta raggiunta tra tutti ora Welby - che quindi va sanata\". (IP) 7 aprile - Pubblicati All'edizione 2021 del premio si sono iscritti 61 a Monaco, \u00e8 stata annullata a causa della pandemia da Coronavirus. (RB) 7 aprile - BRASILE Un anno fa bilanci aprile 2020, veniva lanciato il \"Patto per crisi economica, sociale e in della Giornata mondiale della salute, evento significativo nel contesto della pandemia da Covid-19. Un'emergenza sanitaria che, in Brasile, un anno dopo, fa che, nel Paese, in un giorno si superano i 4 un maturo della societ\u00e0, cercare \"soluzioni congiunte per il e della Cnbb, Oliveira de esclude per \"aiutare a superare le ingiustizie e discriminazioni i poveri e i vulnerabili, ad operare in difesa dei diritti promozione della a sostegno della della [Come presidente del Gruppo di lavoro per il \"Patto per la vita e per di politica governo di - il vescovo brasiliano - \u00c8 il pi\u00f9 grande viene costantemente indebolito. E questa una grande sfida Brasile, come il Pantanal e la savana del Cerrado. Nel corso del 2021, dunque, il Patto cercher\u00e0 di \"rafforzare il cercando strumenti necessari per affrontare le emergenze. (IP) Beni alimentari e di prima necessit\u00e0 dalla Women seminari della diocesi di Mangochi, nel Malawi, a causa della pandemia. Ad offrirli, riferisce l'Amecea, Catholic Women Organization che ha donato beni alimentari e di prima necessit\u00e0 al Seminario maggiore di San Pietro di Zomba e al Seminario minore di San Paolo Apostolo di \"La seminari, stanno lottando economicamente a causa della pandemia di Covid-19 padre Vincent Mwakhwawa, direttore nazionale delle cura dei \u00e8 responsabilit\u00e0 che con e formatori. \"Prendiamoci mano e costruiamo una cresca da gli studenti dei seminari, futuri ministri della Chiesa del Malawi. Per il rettore del Seminario Maggiore San Pietro, padre Anthony Kadyampakeni, l'iniziativa della CWO \"\u00e8 un grande gesto per Chiesa autosufficiente uno ammonta la cifra di persone che, ad oggi nel mondo, ha accesso ad una connessione Internet. Parte questo dato in particolare, sul contesto creato dalla pandemia i tanti social network, in Ecuador vanno per la maggiore Facebook, Instagram, Linkedin, Tik Tok e Twitter i nota episcopale - \u00e8 che a le persone ed il cos\u00ec informazioni\", le multinazionali, o giustificano che di uso corretto dei social media, secondo quanto indicato da Papa Francesco condurre ad alle reti digitali comporta una responsabilit\u00e0 per l'altro, non vediamo ma \u00e8 reale, ha sua che va La pu\u00f2 essere ben utilizzata far crescere societ\u00e0 e aperta alla condivisione\". (IP) 7 aprile - GIORDANIA Al via ad una in streaming stesse e della loro missione umanitaria e cristiana il nuovo programma del Centro cattolico di studi e media (CCSM) della che dell'Anno espandere il profumo Cristo e la speranza cristiana mostrando che c'\u00e8 chi vive cristianamente la vita ogni giorno. Padre Bashir Bader, responsabile del Centro pastorale per e famiglia del Vicariato latino in Giordania, ricorda che riferimento San Giovanni Crisostomo, IV secolo, esortava tutti i cristiani a vivere quotidianamente la vita cristiana, sempre e ovunque e a le loro Per\u00f9\": ad Arequipa, inaugurato Centro Garantire assistenza primo bisogno ha preso parte l'Arcivescovo locale, Monsignor Javier Del Rio, che ha benedetto alla Chiesa delle Industrie. Lanciata due fa, segretario di Stato Pietro Parolin e indirizzata all'arcivescovo di presidente Cabrejos. senta escluso o abbandonato\". Intanto, la pandemia da Covid-19 non si ferma e ad oggi, in Per\u00f9, si 7 aprile - per delle alluvioni Sono persone morte che hanno del Paese, tra cui le Isole di Flores e di Sumba, insieme alla parte occidentale Timor date le difficolt\u00e0 di comunicazione per dell'attacco contro la Cattedrale di Makassar, perpetrato il 28 marzo e che ha lasciato sul campo almeno 14 vittime. Il tutto mentre la pandemia da Covid-19 non si ferma: ad in Indonesia \"Indonesia\". (IP) 7 aprile - ITALIA/MONDO corsi \"Va' e Francesco d'Assisi, parte marted\u00ec il Cattolico Mondiale sono circa 17 hanno l'aver Papa del \"forte dentro di loro il grido numero in anno: il programma di formazione sta ripartendo in programma nel 2019 e ad oggi si contano 1.800 Animatori. Il corso di questa primavera, on line per le restrizioni dovute alla pandemia, viene lanciato simbolicamente da Assisi: si compone di 4 sessioni della durata di un'ora fino al 4 maggio, con questionario 24 e del Tempo del Creato 2021 (dal 1\u00b0 settembre al 4 ottobre) \"Una 22 aprile ricorre a occupano qui in Italia degli sfollati climatici, dei rifugiati corso sono anche il al riscaldamento tutti\". 6 aprile ITALIA Sisma de L'Aquila. Card. un del l'arcivescovo metropolita de L' Aquila, il cardinale commemorare le vittime di tra il 5 e il 6 aprile di 12 anni fa, durante la quale, a causa di una scossa di terremoto di magnitudo 5.9, morirono 309 persone. Una il mutuo senso da una una popolazione viene vissuto in modo vissuto da tutti e ciascuno diverso, ma universale. Si stabilisce cos\u00ec una in costo, sviluppa pure macerie, una non ad un impegna a tendere, insieme, non solo al come prima, ma al di pi\u00f9 e al meglio\". Le vittime del terremoto sono state \"Anche questa battaglia non pu\u00f2 gestita solo da una \u00e9lite, ma costituisce una impresa Popolo\", ha puntualizzato, indicando e farmacologiche (come la vaccinazione di massa) risolvessero nel tempo il problema sanitario, ma non venissero messi in campo gli indispensabili stili valori cristiani e umani\". (DD) 6 aprile - SANTA Messaggio dei Patriarchi di Gerusalemme: Cristo Risorto \u00e8 con noi questo periodo di crisi #coronavirus \u00c8 pensando alle vittime del coronavirus e alla buona notizia di vita eterna, pace e speranza portata da Risorto che si legge nel documento - \u00e8 stato un periodo di grande dolore per tutto il mondo. A causa della pandemia di COVID-19, milioni di persone sofferenze. \u00c8 ancora con noi. Il mattino di nuovo, aprendo portando loro Cristo nella sua opera redentrice che riconcilia il mondo con Dio e noi stessi gli uni con gli altri\". \"In l'agenzia Uca News. Lo scontro a fuoco 4 aprile scorso, Thakur pregando per regione #HazMemoria l'iniziativa societ\u00e0 della e dei nel lavoro della societ\u00e0 e l'importanza del loro contributo al bene durata di dodici campagna un pena i seguenti: alla e alla vita, caritativa e attenzione alle persone vulnerabili. #HazMemoria si prefigge l'obbiettivo di rendere presente nei media la vita reale e spesso poco visibile della Chiesa, le attivit\u00e0, le persone svolgono, tante perch\u00e9 si prosegua la vaccinazione contro la pandemia da Covid 19 per tutta la soprattutto esorta la societ\u00e0 Prioritaria \u00e8 i della della vita: prendercene cura un anno, a le una via d'uscita a questa pandemia e a tutti i mali che affliggono il nostro Paese\". Da qui l'invito con noi giorno, fino alla fine del mondo\". (PO) 6 aprile - SUD SUDAN Morto l'arcivescovo emerito Juba (Sud Sudan) Paolino Lukudu Loro Si \u00e8 spento a Nairobi, in Kenya, all'et\u00e0 di 80 anni l'arcivescovo emerito di Juba, in Sud Sudan, Paolino Lukudu Loro. Ne ha dato notizia quindi Loro - che ha incessantemente brillato la pi\u00f9 ampia comunit\u00e0 della nostra societ\u00e0 del fu Piceno la quarte \"piazza per celebrare Tra partecipanti: il cardinale Edoardo Menichelli, il musicista, Giovanni Allevi, e il direttore della rivista diversa citt\u00e0 italiana per celebrare il Poverello ed il suo passaggio. Nel capoluogo marchigiano \u00e8 un momento per riflettere sulla differenza tra popolo e fraternit\u00e0, massa e comunit\u00e0. Ricorderemo uno degli episodi della vita di San Francesco dove nel predicare ad un popolo il Santo mostr\u00f2 a tutti che i giovani non sono delle bottiglie da riempire, del Cammino Neocatecumenale, risultato dato Kiko Arguello, si sono unite preghiera Kiko Bassetti chiude Triduo Pasquale: anche in di scontato della Pasqua: la morte il presidente della Cei, arcivescovo di Perugia - Citt\u00e0 della Pieve, il cardinale Gualtiero ha concluso nel pomeriggio del 4 aprile, nella dei santi Gervasio e Protasio di Citt\u00e0 della Pieve, le celebrazioni del Triduo Pasquale. \"Per noi cristiani la Pasqua \u00e8 il cuore del mondo, centro della nostra fede. E' il giorno di un uomo, che un senso. anche alle guerre, alle divisioni fra gli uomini e a tutti i problemi che esortato tutti a pregare Dio affinch\u00e9 \u00ababbia misericordia per tanta parte della nostra muore senza parte alla messa, in veste non ufficiale, il presidente del Consiglio italiano Mario Draghi che durante le festivit\u00e0 pasquali ha soggiornato alla Pieve. Proprio al premier il presidente della Cei ha rivolto il suo saluto in apertura della celebrazione assicurandogli le Pietro Vannucci, detto il Perugino, del quale tra due anni, nel 2023, ricorrer\u00e0 il V centenario della morte. Al fine della pandemia i presuli invitano a favorire un clima di tranquillit\u00e0 e a promuovere tra gli elettori un clima di e crisi congressi democratica e di affrontare in modo efficacie la pandemia che sta causando nel orientata al comune, alla cura dei rapidi dubbi esistenti, evitare Bihar che unisce il servizio per le persone emarginate e cura del creato, senza confini di credo. \u00c8 quello che porta avanti in Bihar, nel nord est dell'India, suor Mary Jyotisha Kannamkal, delle Suore di Notre Dame (Sisters of Notre Nata in Kerala nel 1960, \u00e8 entrata nella congregazione religiosa nel 1987. \"All'inizio ero racconta a Vatican News - voce mi in servizi sociali, uno stage all'Onu di di Patna, in collaborazione con l'Unione internazionale delle Superiore generali, ed \u00e8 diritti umani di ad essere Laudato Movimento mondiale per \"rapita\" dall'enciclica Laudato 2015 e dal messaggio di Papa Francesco sulla cura della casa comune: \"in modo in cui opera a Patna \u00e8 quello di uno Stato, il Bihar, con 125 milioni d'abitanti: gi\u00e0 nel 2016, la poveri, alla socio-ambientale: loro, impiegati nelle giovani, non hanno prospettive la sopravvivenza della loro famiglia\" e ancora una volta poveri della pandemia dei cambiamenti climatici - aggiunge - ci sta lanciando un ai giusti valori e ad una collaborazione per il bene comune, riferisce. La collaborazione con il Movimento cattolico mondiale per il spinge Jyotisha dell'ecologia le giovani conversione ecologica per la cura e la della maggio: legate alla pandemia, ha \"chiamato a raccolta\" lo Stato del Bihar, i rappresentanti dell'Unicef e i leader di tutte le religioni e per Tempo (GA) 4 aprile - NIGERIA Disastro ambientale nel delta del Niger. Il di morte parlato nelle comunit\u00e0 che le reti il o strade, nonostante si trovi qui - ha concluso - la ricchezza della nazione\". condoglianze a tutto il popolo di Dio, al clero, ai religiosi e ai laici, nonch\u00e9 alla famiglia nella nota - gli conceda il riposo eterno\". Kasana-Luweero il 16 novembre 1996 e ordinato vescovo 1997 a Kasana-Luweero; e infine nominato terzo arcivescovo di Kampala il 19 2006 installato il 30 settembre 2006 nella per Pasqua. di chiuse nella consecutivo evitare la diffusione dei contagi. Su richiesta della diocesi le liturgie della dal vescovo, vaccino anti-Covid per circa 6mila persone in 300 Salvatore Gristina, presidente della Conferenza tempo stesso, occasione solidariet\u00e0 verso le nella tradizione della Chiesa che, al seguito dei corpi e delle anime, una comunit\u00e0 che salute persone\". la giornata che pratico. (TC) 3 aprile - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO Il cardinale Ambongo Besungu: la Pasqua un invito a convertirsi e ad impegnarsi per il bene del Paese Dio ci ama e si prende cura di noi, ha bisogno di noi perch\u00e9 la societ\u00e0 cambi e per di vincere la morte\". e (TC) 3 scrive Pasqua e del Ramadan, che inizier\u00e0 il 13 aprile e si concluder\u00e0 il 12 maggio. Per il Chiesa del della terra il Per Cristo, colui che si \u00e8 fatto fratello di tutti, viene a nel cuore degli uomini. \"A Ur, in Iraq, citt\u00e0 di origine di Abramo, il Santo Padre ci rivela figura spirituale sciita, l'Ayatollah Al-Sistani. Lo ha incontrato per un fratello credente\". L'arcivescovo di Algeri un messaggio di fraternit\u00e0 affermando che \"l'Altissimo ci fratello che \u00e8 accanto a sguardo e la preghiera verso Dio. L'invito del Papa alle religioni \u00e8 a lavorare con lui per la pace, presule, precisando questa \u00e8 anche lavorare facendo fraternit\u00e0 con tutti. E Desfarges Algeri maggiore solidariet\u00e0\". (TC) 3 aprile - TERRA SANTA Videoessaggio di Pasqua fr di Pasqua](https://www.cmc-terrasanta.com/it/media/easter/22435/%E2%80%9Cpi%C3%B9-forte-della-morte-%C3%A8-l%E2%80%99amore%E2%80%9D) il custode di Terra Santa fr Francesco Patton evidenziando che in fondo al cuore di ognuno c'\u00e8 vita, \"perch\u00e9 sentiamo e sappiamo fatti per la vita, per una vita piena, felice, e per sempre\". Un desiderio, aggiunge fra tante volte e in tutto il mondo\" a causa anche e pi\u00f9 forte della vita e che sia la fine di tutto - avverte il custode di Terra Santa -. risurrezione Lui (...) saremo vivi per sempre\". (TC) - Patriarca Pizzaballa: imparare dalle donne che andarono al sepolcro di la risurrezione e la speranza Alla veglia pasquale celebrata Santo di che nel mattino Pasqua si recano alla tomba di Ges\u00f9 necessario per onorare Ges\u00f9, non fallito, ma un amato - ha sottolineato monsignor Pizzaballa -. Il loro amore per Lui non si \u00e8 spento con la sua morte, il loro legame con il Maestro va oltre umani morte\". Il le donne descritte dai Vangeli \"comprano il necessario alla il giorno procurano subito del denaro per ungere il corpo Galilea\", vivere in perdita, a spendere davvero la nostra vita per amore di Cristo, a guardare alla croce come alla misura di quell'amore che ci ha redento e a questa tomba vuota come all'annuncio di Risorto tra noi, che ci annuncino credibilmente che mondo occasioni di giustizia, di amore e di accoglienza - ha aggiunto il patriarca latino di i figli degli altri, che considerano ogni persona parte del proprio destino, e se ne occupano con amore e con passione, incuranti cui Risorto a noi, attraverso i e una testimonianza libera, ha affermato che \"non si incontra il Risorto se non si va al Sepolcro e si resta chiusi nei propri cenacoli\", che \"se non pu\u00f2 rimanere pasquali solidali della Comunit\u00e0 di Sant'Egidio Due di in particolare per le persone pi\u00f9 fragili e vulnerabili, che a Pasquetta, alle 16.30, \u00e8 aperta la mensa di via ha continuato a servire interni che operano Dai dati del rapporto emerge che ogni si contano 9 milioni di lavoratori migranti interni; il 91 per cento di loro ha meno di 50 anni, il 93,3 per cento \u00e8 di sesso maschile, mentre il istruzione \u00e8 all'origine della scelta migrare per il 44 per cento dei lavoratori, mentre per il 36 per cento di loro la causa scatenante \u00e8 la abitativa: il 37 per cento dei migranti non ha una casa di propriet\u00e0, tanto che molti vivono in alloggi a basso di cure mediche, essi operano in ambienti poco sicuri dal punto di vista sanitario e spesso senza alcun dispositivo di protezione. La cuore piange - ha detto in quell'occasione il Cardinale Oswald Gracias, Arcivescovo di Bombay e presidente della Ccbi - \u00c8 straziante la mia qui, Chiesa in questo aprile - ITALIA Pasqua di premio o che, fine pena, si ritrovano prive di riferimenti familiari Stramaccioni, del segno colonica per \"i Nel \"Isola Solidale\" ha senso della missione che l'Opera di Don Orione porta avanti nel Paese africano da diversi anni, in particolare a Tampelin, nel cuore della savana, undici anni, \u00e8 Congregazione, sono state cui un Dispensario medico per assistenza alla gravidanza e al parto, un ambulatorio di pediatria e medicina generale, servizi farmaceutici e sono effettuate e somministrati altrettanti vaccini\". scuola \u00c8 per aiutarli a compiti. della musulmana, che rappresenta la maggioranza, e con comunit\u00e0 per testimoniare la presenza viva di Ges\u00f9 in mezzo al suo popolo e per sentire che Dio ci ama e ci abbraccia nei poveri riceviamo e serviamo\". Coena Domini. Un rito svoltosi alla presenza di numero contingentato di persone, come previsto dalle normative anti-Covid19, e che non ha visto la amarci ed a ad un numero limitato persone. i promesse svolta durante la pandemia. \"Abbiamo continuato a consolare con aprile - TERRA SANTA Pizzaballa: Chiesa sia comunit\u00e0 di amore, no ad egoismi e false apparenze \"Il Gioved\u00ec Santo sia per tutti noi, fedeli e clero, un invito a costruire la Chiesa di Cristo come comunit\u00e0 di detto il presule - proclama il Vangelo della lavanda dei e obbedienza piattaforme social - ha sottolineato il Patriarca - \u00c8 il risultato sacerdotali e la benedizione degli oli santi. Un gesto che richiama alla \"dimensione sacramentale della Chiesa - ha spiegato \"Possano i nostri pastori, testimonianza un'occasione di santificazione guarigione nostra cura pastorale - ha spiegato un invito al popolo di Dio a pregare per il vescovo e per i del Vangelo e segni di una vita autentica che parla da s\u00e9, e non solo attraverso parole vuote o false apparenze\". (IP) 2 aprile - TIMOR EST #coronavirus. Arcivescovo di Dili: la pandemia non fermi la speranza Anche Monsignor Virgilio do da Silva, Arcivescovo di Dili, a Timor Est, [nel suo Paese, infatti, sta il che ha portato il governo nazionale a varare un nuovo lockdown da fino al 2 maggio. Stabilito, in particolare, l'isolamento nei comuni di Dili, Viqueque e sospese le celebrazioni religiose con concorso di essere pandemia afferma Monsignor da Silva - ci costringe a restare a casa e limita i nostri spostamenti, ma Cristo resta sempre la nostra che sono in e non possono ricongiungersi con le e con alcun decesso, Timor Est ha visto crescere i contagi da coronavirus in modo vertiginoso per tutto il mese di marzo. Su 1,5 milioni di abitanti, ad oggi i casi positivi sono 643, di cui sola marzo. a breve, con l'arrivo dei primi lotti di siero AstraZeneca. (IP) 2 prosperit\u00e0 economica, ma \u00e8 una e Dal canto loro, i vescovi rimarcano cui Mario E. Dorsonville presidente del Comitato per le Migrazioni della Usccb, e Monsignor Jos\u00e9 Guadalupe Campos, Stati Uniti; tra loro il 10 per cento era formato da minori non accompagnati. \u00e8 stato trovato mentre camminava da solo lungo il fiume tra Messico state riprese di sorveglianza in territorio statunitense al di l\u00e0 Il Serafico di Assisi si illumina di blu per la Giornata mondiale per la consapevolezza in in cui la pandemia rappresentando un ulteriore rischio per queste si arricchita che Serafico riprender\u00e0 a breve anche il Presidente dell'Istituto di - di persone, una cifra comunque sottostimata. In Italia si famiglie, 1 Anche quest'anno, come nel 2020, per il Sabato Santo, il 3 aprile, l'arcidiocesi di Torino propone una contemplazione del Telo. Non si tratta di un'ostensione vera e propria, in quanto la Sindone non viene spostata dalla Dicastero per la Comunicazione della Santa prima parte (dalle 17) sar\u00e0 dedicata ai vari segni di alla flagellazione, ai chiodi nelle mani e nei piedi e alla lancia che penetra nel costato del prossimo hanno sperimentato la pandemia o forme di malattie o ingiustizie e violenze. scoraggiarci mai che non si \u00e8 lasciato vincere dal male ma lo ha vinto con e per questo ha negli aiuti alla popolazione L'Aiuto dalla questi gruppi jihadisti legati attacchi. Palma aveva una popolazione di circa Kny, Project Manager regione di Cabo Delgado \u00e8 stata teatro di attacchi la crisi ha causato 670.000 sfollati e pi\u00f9 di euro. A si il sostegno per la Chiesa nel Nord Mozambico. In vista del previsto consistente incremento dell'afflusso di rifugiati, la diocesi di un esterno\", Internazionale. (LZ) - MYANMAR Messaggio pasquale che il cardinale arcivescovo presidente finora la oltre almeno altre 2.500. Nel testo - riporta il quotidiano on-line Matters of India - il cardinale Bo parla di una vera e propria Via Crucis, un calvario che continua: \"Centinaia di persone Myanmar. Il messaggio chiede poi che venga sepolto una volta per tutte tra i gruppi etnici e le religioni nelle tombe nelle corsie degli ospedali. L'assistenza dell Figlie di San ai della malattia per una misericordia. Lo \u00e8 ancora di pi\u00f9 in tempo di pandemia. Un tempo che ha visto in prima linea lungo le corsie degli ospedali e nei dispensari di tutto il mondo le Figlie di San Camillo che, attraverso la loro testimonianza e la loro presenza ci ricordano che rivolgersi, ha espresso il cercando di solo con la mia presenza. Mi ha telefonato pochi giorni fa ringraziandomi. Mi ha gli di Figlie di San Camillo, direttrice amministrativa dell'Ospedale San Camillo di Treviso, che fin dall'inizio della diffusione del virus ha scelto di assistere i pazienti Covid. \"La forza del nostro voto sprona a coltivare una dimensione che consente al malato, e a chi se ne prende cura, di affrontare con dignit\u00e0 la sofferenza. Non un rapporto fiducia di la \"Professione religiosa di ai malati anche con pericolo di diedero avvio esigenze. Anzi, nel carit\u00e0 viene proclamato e si rende che seguito, dei fondatori Santa Giuseppina Vannini e il Beato Padre Luigi Tezza, e resta consegna valida per ciascuna che visto calare di oltre la met\u00e0 le offerte a causa del Covid-19. \"Le sovvenzioni potrebbero dover essere Shawn McKnight. I fondi raccolti servono offerto e alle remote Isole del Pacifico, pari di diocesi degli Stati Uniti. Tra queste la diocesi di Fargo, i sostengono il testimonianza che siamo un'unica Chiesa, un solo Cristo ha dichiarato il vescovo Yousif Habash. (LZ) 1 di padre Ferdinand Fanen Ngugban, della di Katsina-Ala situata nello \u00e8 ucciso nella mattina del 30 marzo insieme ad altre sei persone da un gruppo di uomini armati che ha attaccato la comunit\u00e0 incendiando le case. esanime con un colpo di insieme a di un sacerdote cattolico diocesi Warri, padre Harrison da uomini armati il 15 marzo mentre college di San Giorgio a Obinomba. L'ennesimo rapimento di un sacerdote, che si aggiunge alla lunga lista di sequestri e omicidi Movimento dei Fulani contro il governatore dello Stato del Benue, Samuel Ortom, nella sua residenza a Makurdi l'Associazione cristiana l'incapacit\u00e0 ricordando della vita e della propriet\u00e0 dei cittadini responsabilit\u00e0 31 marzo - MONDO Rapporto del su \"Famiglia relazionale Family International Monitor, progetto di ricerca internazionale promosso dal Pontificio Istituto Teologico Giovanni Paolo II, l'Universita Cattolica di Murcia in e il Centro internazionale di Studi sulla famiglia (Cisf) di Milano. Il primo triennio di attivit\u00e0 del Family Monitor e stato dedicato al tema \"Famiglia e poverta\", anche in considerazione degli Kenya, soggetto come come soggetto di cittadinanza attiva. \"Il direttore del Cisf e tutela giuridica della donna e dei minori con un solo genitore, le famiglie uno o due genitori (Armagh): San Giuseppe modello anche i sacerdoti San Giuseppe \u00e8 solo un modello per i fedeli laici, uomini e ma l'arcivescovo allo speciale a lui dedicato, ricordando le tante e \"che tutti sacerdoti sacerdoti sono chiamati \"amare Ges\u00f9 e sua madre Maria e ad essere loro completamente devoti\", e tenero, gentile tipo annunciare un a volte duro e Monsignor ha quindi concluso con pastorale un tempo difficile per loro in Irlanda, ricordando, con le parole di Benedetto XVI, esortano al dialogo e ad un impegno bene del Paese Di fronte all'attuale contesto socio-politico, per una qua della convivenza, ma che o ambiscono della gestione delle risorse di tutti, dell'esercizio dell'autorit\u00e0 statale e della confusione securitaria, sociale dialogo \u00e8 la - parole con Dio, dirgli cosa due ricerca famiglie, in nome del bene superiore della nazione; la capacit\u00e0 di chi detiene il nell'incomprensione, per la sicurezza della pandemia di Covid-19. \"Il nostro cammino dietro i pu\u00f2 che essere un cammino e al dialogo per il bene del Paese. (TC) 31 marzo - NUOVA ZELANDA 15 agosto, vescovi rinnoveranno l'atto di affidamento dell'Assunzione della Beata Vergine Maria, la Chiesa cattolica della Nuova Zelanda vivr\u00e0 un di 1838 da Monsignor Jean-Baptiste Pompallier, primo vescovo in Nuova Zelanda dal 1838 al 1868 e fondatore della Chiesa cattolica nazionale. La celebrazione solenne si terr\u00e0 a Wellington, di \"Santa Angeli\" Assunta di affidamento pellegrinaggio, l'opera sar\u00e0 custodita nella Cappella Angeli\", luogo di storico della \"Societ\u00e0 di Maria\", congregazione nata lo stesso Monsignor Pompallier. Soddisfazione Mowbray, parroco del Santuario onorate scelta contesto pandemia da spiega dal suo canto Monsignor Stephen Lowe, - ha un posto particolare nel cuore dei cattolici - che confini estendendosi non fede, in del Battesimo\". (IP) 31 marzo - BELGIO Il messaggio di preghiera, ascoltare Parola di Dio Questo il cuore del messaggio per Cristo - ha scritto il porporato - le restrizioni che percepiti loro libert\u00e0. Ma cos'\u00e8 libert\u00e0? Se fecondit\u00e0 di una vita solo in base a quanto si riesca a fare quello che nell'incontro il richiama al grande valore della preghiera. raccolti circa milioni di pesos (pari a 743mila euro) il tramite web, poich\u00e9 il lockdown imposto alla positivo: rispetto al 2019, infatti, si registra una crescita del 21 per cento, nonch\u00e9 un aumento del 68 per cento per le donazioni fatte presso la Cea. La media nazionale pro capite \u00e8 stata di 1,99 dati a Or\u00e1n, A\u00f1atuya, San Roque de Presidencia Pe\u00f1a, Humahuaca e Formosa; 2.350.000 pesos sono stati destinati a Goya; 2.2.300.000 pesos sono stati inviati a del Estero, Concepci\u00f3n, Jujuy, Santo Tom\u00e9 e Merlo-Moreno; 2.250.000 pesos a San Miguel, Quilmes, Esquel, San Carlos de Bariloche e Resistencia; e 2.200.000 pesos a De\u00e1n Funes, Cruz del Eje, Reconquista, Catamarca e La Rioja. Tali fondi, spiega la come per e per gli indigenti, la costruzione e la riparazione di case, i il a di pesos) e tre sovvenzioni a Questo distribuito al 31 dicembre 2020 a 72.026.000 pesos. le emergenze improvvise, \"soprattutto tenendo conto di 50 anni, rendono possibile grande difficolt\u00e0. (IP) 31 marzo fa la portare avanti di Cristo Risorto con la parola e con l'esempio viene chiesta al popolo di Dio oggi pi\u00f9 che mondo meridionale. e fino alla fine dei tempi nei luoghi in viviamo e il lancio diocesano commemorazione annuale dei 500 anni del cristianesimo nelle Filippine e l'apertura della Porta del Giubileo proprio nel Santuario della Santa Croce di Limasawa. Il vescovo ha intensificare\" Ges\u00f9 poich\u00e9 lamentato \"i tradimenti della \"La di Maasin ha commemorativa, ma impedito messaggio, ha detto un invito per Chiesa ci al amati dai - MOZAMBICO Daesh prende il controllo della citt\u00e0 di Palma qui a Palma... Le case sono state abbandonate\". Questa la testimonianza anonima, nella regione di Cabo Delgado, il 29 marzo. Secondo quanto riferito da Omar di stampa affiliata persone -, nonch\u00e9 portato Daesh annunciare su Telegram di aver strategica di Palma. Padre Edegard Silva, missionario brasiliano a Pemba, la cui parrocchia, il Sacro Cuore di Ges\u00f9, nel distretto di riferito persone, lasciandone 670.000 del indossare la \"Abbiamo Abdelbaggi di della pandemia nel corso del tempo\". \"Sappiamo bene che il Covid-19 \u00e8 una minaccia per tutti e che nessuno di noi ne \u00e8 immune - meglio prevenire, piuttosto che curare - ha concluso l'Arcivescovo - E la prevenzione di un immunitario resistente\", ma si prendano cura \"di se stessi\" e, di conseguenza, della salute del prossimo. ricordare nel pi\u00f9 giovane 10.119 contagi e oltre 100 decessi. (IP) colombiana, in un'intervista rilasciata nei giorni web analizzando la un anno dalla ha spiegato come si svolger\u00e0 la Settimana Santa 2021 e le di verranno adottate nelle chiese per impedire la diffusione della pandemia tra i fedeli. Il presule la Chiesa in questo tempo di pandemia, ha affermato monsignor Urbina Ortega, sottolineando come \" oggi aiutarli della nel piano di Dio\". \"La Pasqua - ha continuato - ci trasforma in persone nuove, che cercano il Signore, presente in da una parte, il governo, trovandosi ad affrontare, con la pandemia, qualcosa di i suoi sofferenza, hanno potuto mostrare loro sociale\" il presule, e la e famiglia hanno di nuovo occupato un posto centrale a ci\u00f2 che \u00e8 fondamentale\" L'arcivescovo di Villavicencio un della molte famiglie, che quest'anno si sono organizzate per recitare il Santo Rosario o la Coroncina della Misericordia un giorno alla settimana o tutti. Infine, il presidente dell'Episcopato poi intervista, ringraziando tutti i medici e gli operatori sanitari, che con grande sacrificio si prendono cura dei malati, come lui stesso ha potuto sperimentare in prima persona, e ha ricordato nel fedeli protetti e socialmente distanti - il cardinale Vincent Nichols, presidente della Conferenza episcopale di Inghilterra e Galles che ha di Westminster dello scorso le chiese vuote a causa pandemia. origine identifichiamo con Ges\u00f9, il Cristo, l'Unto - ha detto - ringraziamo Dio che la nostra celebrazione della saluto tutti coloro vivere, diversi modelli di cura per gli altri e per noi stessi - ha detto ancora - un singolo sacerdote per la sua alle parole di Papa Leone Magno che ci invita a fissare gli occhi del nostro cuore su Ges\u00f9 crocifisso, riconoscendo lui nostra umanit\u00e0. Oggi, del nostro cuore, Ges\u00f9 colui che \u00e8 unto dal Padre, riempito di Spirito Santo per la sua missione, e che solidariet\u00e0 che abbiamo tra di noi - ha spiegato - come il nostro Maestro, realizziamo la ci dice categoricamente che la sua pi\u00f9 grande forza sta nella sua debolezza\". Mai come in questo anno di pandemia, Dobbiamo rivestirci della della sua entrare nelle con la sua dolce consolazione. Con gli occhi del cuore fissi su Cristo, oggi Ci rallegriamo nel sapere che la vita e il futuro della Chiesa sono nelle sue mani e non nelle nostre. Gli offriamo le nostre mani per i suoi scopi, non per i nostri; sappiamo che la vitalit\u00e0 della Chiesa \u00e8 il suo progetto e che egli vive e respira in tutti i fedeli\", ha concluso il cardinale Nichols. (RB) 31 marzo - ITALIA - Il giorno di Pasqua raccontato attraverso l'arte nel libro di - Una cronaca per immagini del giorno cambiato le tomba vuota, la mattina presto, da parte delle donne e di Maria Maddalena, recatesi con gli aromi per onorare il defunto: mirofore nella tela datata 1815 di Peter Von Cornelius della Neue Pinakothek di Monaco di Baviera. Successivamente \u00e8 il Risorto riconosciutolo, fermata nel ortraggi ogni ad annunciare la notizia agli apostoli, con Pietro e Giovanni Ravenna. ritrovano, primo momento, a parlare e proprio con Lui: di un del conservato alla Biblioteca Reale di Torino, offre una visione luminosa di Ges\u00f9 che si vittoria di Cristo sulla morte. (PO) 31 marzo - REPUBBLICA CECA Progetto on line Liturgia delle Ore. Al via nuova app con il breviario domenicano C'\u00e8 una novit\u00e0 nel campo della preghiera on line grazie al progetto web Liturgia delle sar\u00e0 finalmente disponibile per applicazioni e disponibili su Conferenza episcopale ceca.](https://www.cirkev.cz/cs/aktuality/210329dominikansky-breviar-take-pro-ios) L'applicazione propri per i Carmelitani salmi nella traduzione di Ren. (RB) marzo - EUROPA Cec e Comece: Pasqua di speranza in tempo di pandemia da Covid-19 \u00c8 la speranza speranza presidenti dei due organismi, rispettivamente il Reverendo Christian Krieger e il Cardinale Jean-Claude Hollerich. \"La Pasqua ci ricorda messaggio alla gioia e a causa della \"Vivere in per un anno la possibilit\u00e0 di riceverla e viverla - mette in guardia il messaggio - devono modificare radicalmente l'atteggiamento che si ha nei confronti di tutte le realt\u00e0 del mondo, comprese e di gioia la speranza del Risorto ci sostenga in tempo di pandemia da Covid-19\". (IP) 31 marzo - LIBANO Cresce la povert\u00e0, la Catholic Near East Welfare Association distribuir\u00e0 alimentari a Beirut, CNEWA -. In della CNEWA la Chiesa e per il popolo libanese. Dobbiamo agire rapidamente, per rispondere a la valuta del Libano continua a scendere. I leader della Chiesa cattolica, tra cui il agire e hanno evidenziato la difficile situazione in cui si trova il popolo libanese. Il 50% della popolazione vive al di sotto del di povert\u00e0, di disoccupazione \u00e8 e ben qualificate - ha spiegato economisti e altri professionisti Le attuali \"se cos\u00ec, il Libano, che una volta era un Paese con un messaggio di libert\u00e0 e pluralismo collassare, risorse patrimonio con una popolazione e concrete per la sociali 58.ma Assemblea generale vescovi per la nella web dei vescovi](https://www.cnbb.org.br/monjas-carmelitas-rezam-pela-58a-assembleia-geral-da-conferencia-nacional-dos-bispos-do-brasil/), che l'incontro si terr\u00e0 sottolineando non causa \"Il occasione del 150.mo anniversario della sua proclamazione Patrono della Chiesa universale, dicembre il secondo fino al 26 giugno 2022, giorno in cui si concluder\u00e0, a livello nazionale. La 58.ma Plenaria prevede, inoltre, l'analisi del Fondo nazionale di solidariet\u00e0 del nuovo Nunzio apostolico nel Paese, l'Arcivescovo Giambattista Diquattro che per la prima volta parteciper\u00e0 previsto alle media con E tra le prime persone a rispondere questo invito ci sono le stanno normativo che [attraverso il sito esprime la posizione della Chiesa sul dibattito in merito animando asilo da eco all'appello di Francesco circostanze uniche News -, organizzata dalla diocesi di Bui Chu, nel nord del Vietnam, Domenica Palme, per della diocesi si sono riversati con gioia ed entusiasmo nel Santuario del Sacro Cuore di Daidong. La Giornata \u00e8 stata aperta, alle Tuong, il significato della Giornata ai presenti, e da padre Martino Nguyen Dai Loc, che invece ha parlato del e il suo nella vita. Monsignor Thomas Vu Dinh a sentire l'amore Dio per ciascuno di noi. Ges\u00f9 Cristo \u00e8 sceso tra gli ha sono il Gerusalemme e ad accogliere il Signore, ad affidarsi a Dio e a costruire la loro famiglia con cura e amore.(AP) 31 marzo - SIERRA LEONE Caritas in aiuto delle vittime di un incendio alla periferia di Free Town Sono 7mila gli sfollati e 400 i feriti in seguito ad un devastante incendio scoppiato il 25 marzo a Freetown, in Sierra Leone. Le fiamme sono divampate a Susan's Bay, una lamiere e materiale di recupero. Circa 11mila le persone che, nel corso degli anni, vi hanno trovato riparo, formando una grande comunit\u00e0, principalmente dedita un programma di emergenza strutturato sulla guerra civile che ha devastato il Paese dal 1991 al 2002, dovuta al violento iniziative costruzione anche in ad esempio, marzo FIJI Arcivescovo di Pasqua, dono della pace di Dio gratuito della diventano ed il loro ricordo serve a grazia gratuiti Dio, pasquale serve attuale \"la grande liturgia, dell'epoca contemporanea - tra cui la pandemia da Covid-19 e il pericolo che l'innalzamento del livello del mare comporta per tutte le isole del Pacifico - l'Arcivescovo di Suva sottolinea e la pace donati Dio e cooperare al Suo piano salvifico per l'uomo e tutto il Creato\". (IP) 31 marzo nella dell'Episcopato. la celebrazione di questi santi che della fede cristiana\". diffuso ieri sulla sua pagina web, ha furto avvenuto luned\u00ec scorso nei suoi persone, le quali sono state sono - la polizia metropolitana di il 29 marzo Colombia, ha inviare un messaggio di vicinanza, CEC, e al suo impegno sociale in difesa della vita e dei della leadership profetica segretario generale, monsignor Jorge Enrique Lozano -, che cammina con il popolo e grida costantemente per la giustizia, il bene comune e la fine della violenza che colpisce duramente, soprattutto i per intercessione di Nostra Signora di Chiquinquir\u00e1, Patrona della 30 - IRLANDA Monsignor Martin e l'arcivescovo McDowell: la risurrezione di di promesse di nuova vita. E la risurrezione di Ges\u00f9 Cristo dai morti che \"porta quella speranza un l'arcivescovo McDowell spiegano della Terra \u00e8 della desiderio di amicizia eterna con ma lo suscita e ci prepara a trovarlo nella vita e nella morte di Ges\u00f9 e anno, situazioni ammirazione per del di Dio\". McDowell \"il loro servizio nascosto \u00e8 l'ombra della vita di risurrezione; la vita del cielo, il luogo di Dio. La nostra sicura e certa speranza\". (TC) 30 marzo - TERRA SANTA Ieri a Betania la benedizione degli olii che di cattivo della morte\": lo ha detto ieri a Betania fr Francesco Patton, custode di Terra Santa, commentando il Vangelo durante la celebrazione che ha aperto la Settimana Santa nei luoghi in cui Ges\u00f9 ha vissuto gli ultimi giorni prima della Passione. Proprio nella citt\u00e0 di Lazzaro, Marta e Maria - legati a Ges\u00f9 da profondo affetto - Santo. olii saranno usati processione in ricordo dell'unzione che Maria fece a Ges\u00f9 a Betania, dell'onore reso a Ges\u00f9 morto da parte di Giuseppe di Arimatea e di Nicodemo e del gesto delle mirofore intenzionate a profumare il corpo di Cristo nella tomba. Fra Patton, riferisce il portale della Custodia di Terra Santa, ha evidenziato che Betania \"\u00e8 il luogo dove il calore dell'amicizia contrasta il ostilit\u00e0. \u00c8 il riempire storia\" ha il Custode di Terra Santa. Fr Michael Sarquah, superiore del Santuario di Betania, ha spiegato che pochi giorni prima della sua Pasqua, Ges\u00f9 sceglie di venire a Betania \"per tornare in un posto che sentiva come Casa\" la sua presenza a Betania \"si racconta sempre come una festa per lui, Marta, Maria e Lazzaro\". A Betania, al-Azariya in arabo, si trova anche la Tomba di Lazzaro, citata nel diario del pellegrino di Bordeaux del 333 d.C., che menziona la cripta in cui fu deposto Lazzaro, poi resuscitato, e negli Santa per la diverse persone hanno continuato visitare e musulmani, che in maggioranza quest'area: non - BELGIO A Pasqua campane a festa all'unisono, a mezzogiorno, in le chiese del Paese I vescovi del Belgio invitano a le chiese del Paese il di Pasqua, a mezzogiorno, in segno di speranza, solidariet\u00e0 e vita. A causa della pandemia, alle norme anti-Covid, ad ogni celebrazione potranno morte\" e \"la vita ha l'ultima parola\". Proprio per Novella una risonanza del tutto particolare, pandemia, i vescovi del Belgio chiedono che le vittime del coronavirus e per tutti coloro che le circondano con le migliori cure; (TC) 30 marzo ITALIA - Fondo San Giuseppe (Milano): in un anno quasi 5 milioni di euro distribuiti a circa 2.500 famiglie in difficolt\u00e0 a causa del Covid-19 Ammontano a quasi 5 milioni di euro i fondi finora erogati dal Fondo di San Giuseppe, istituito un anno fa dall'arcidiocesi di Milano, in collaborazione con il Comune di Milano, per aiutare le famiglie in difficolt\u00e0 a causa della pandemia del anche l'Azione Sociale, e Luciano Gualzetti, direttore di Caritas Ambrosiana. Dal marzo 2020 il Fondo ha erogato 4.924.000 euro a 2.454 persone che hanno perso il lavoro o subito un significativo calo di reddito a causa della pandemia. I beneficiari sono per lo Dall'esame delle domande di chi quarto all'inizio ha avuto un Ai 4 milioni di euro iniziali, e 2 dall'arcidiocesi, si sono infatti aggiunte donazioni per una cifra di somma hanno contribuito per il 66% singoli cittadini, per il reddito, tra chi ha risorse e chi le cerca, in modo gratuito e aperto a tutti - ha spiegato -. Chi dona non conosce i destinatari del proprio dono. Il Fondo si rivela questo essere di di in modo semplice ma reale e quotidiano\", ha osservato. Durante la pandemia, il Fondo san Giuseppe \u00e8 diventato il perno di un di strumenti. Il Fondo di Assistenza ha aiutato della pandemia ha di inserire azienda 126 persone, di riqualificarne della Ambrosiana, gli effetti collaterali della soprattutto sanitaria anche con misure di assistenza come i contributi a marzo - SRI LANKA La Chiesa chiede la messa al bando dei gruppi estremisti I del ieri, 29 marzo, e firmata, tra gli altri, dal cardinale Malcolm Ranjith e dai vescovi ausiliari Maxwell Silva, J.D. Anthony e Anton Ranjith - si legge su UCA News -, aprile 2019, domenica di Pasqua, a tre chiese e a tre hotel di lusso, rivendicati da un gruppo estremista islamico locale, in cui almeno 279 500 sono ferite. \"\u00c8 un'indagine completa in un attacco a uno degli hotel di lusso di Colombo, hanno i cittadini, i malesi, i buddisti, gli ind\u00f9, Chiese svizzere con le pandemia del Covid-19 Dare un messaggio di comunione e di speranza nel vittime della pandemia del Covid-19. Dal 3 aprile, vigilia di Pasqua al 24 centrale del sito mappa della Svizzera che sar\u00e0 \u00e8 di inondare la mappa della Svizzera con un mare di luci in segno si solidariet\u00e0\". Un modo per ricordare le persone scomparse a causa della pandemia, ma anche per dare conforto ai loro cari. comunione e di speranza: \"Perdere una persona cara a causa del Coronavirus \u00e8 doloroso e accendendo queste luci che ha lanciato la piattaforma con un video-messaggio in cui invita a partecipare per dare un segnale di speranza per il futuro. (LZ) 30 marzo - ITALIA I vescovi italiani per la festa dell'1 maggio: il mondo del lavoro, dopo la nudo limiti del nostro sistema socio-economico. maggio titolo \"'E stava dimostrato appena il non come volto nella sua unicit\u00e0\". La pandemia, per 31 maggio - crisi, solo il affetti\" prima formazione, di cura delle relazioni e della vita spirituale e e combinandola con la cura di relazioni e affetti\". Per la Chiesa italiana, infine, due sono bussole da seguire nel cammino pastorale al mondo del lavoro: la \u00e8 l'enciclica di e di e dominare la realt\u00e0 - a quella della generazione essere ci\u00f2 e con chi ci circonda, oltre che con le future generazioni\" (n. 25). La festa di San Giuseppe lavoratore, e persone\". Ma sostenere nuove forme di imprenditorialit\u00e0 e di cura. (TC) 30 marzo - SUD COREA A Pasqua una preghiera speciale delle Chiese due Coree Il prossimo 15 agosto la il 76.mo anniversario della liberazione del dominio Consiglio delle in preghiera, nel giorno di Pasqua, per la pace e la riunificazione della Penisola, divisa dalla Guerra di Corea forza della Resurrezione, di poter fine a e dolorosa divisione e realizzare la nostra una convivenza pacifica e riunificazione della penisola coreana\", la Signore dalle due Coree nel 1991. \"Preghiamo nel nome di Ges\u00f9 Cristo risorto, che vive in mezzo a noi, per un futuro pacifico per la penisola coreana e per il mondo intero\", conclude di buona volont\u00e0 ad accompagnare l'impegno dei coreani per la guerre che tre anni sanguinoso conflitto si concluse il 27 luglio un sanc\u00ec il cattolica attivamente prevenzione e la gestione aumento delle catastrofi negli i ha Catherine responsabile Ambiente, gestione dei rischi Il aprile, esempio, terr\u00e0 social un webinar, un invece, ci sar\u00e0 un Concerto online, dei disastri in modo divertente ed efficace. (AP) 30 marzo - NUOVA ZELANDA La Chiesa rinnova la consacrazione del Paese a Nostra Signora Assunta in Cielo Il prossimo 15 agosto, tutti i vescovi si riuniranno nella chiesa di Santa Maria degli Angeli, simbolo di Wellington, per rinnovare la consacrazione compiuta dal vescovo Jean-Baptiste Pompallier, nel 1838, di Aotearoa Nuova Zelanda a Nostra Signora Assunta in Cielo \"Maria ha un posto speciale santo nel cuore durante il blocco nazionale imposto per la diffusione della pandemia di Covid-19. La Chiesa ha invitato tutte le parrocchie del Paese, si legge suo percorso su gennaio 1838, e consacr\u00f2 il Paese a Maria con il titolo di Nostra Signora Assunta in Cielo. L'icona, unisce il cielo e la terra in suo figlio\" - ha affermato Damien Walker Santa Maria degli Angeli, che presto diventer\u00e0 Santuario nazionale di Maria. Walker ha spiegato come la Madonna \"rifletta l'unit\u00e0 della Chiesa, che arriva fino ai confini della estendendosi non solo attraverso gli oceani ma anche attraverso modo loro\". Grande la gioia della comunit\u00e0 di Santa Maria degli Angeli - ha riferito il parroco, padre Kevin Mowbray, SM - \"onorata ed per della una tale ridedicazione, di accompagnare la Zelanda mentre anch'essa cammina nella fede con il Signore\". La chiesa di Santa Maria degli Angeli, inaugurata nel 1922 e punto di riferimento storico nel centro Congregazione fondata in Francia nel 1816 sotto il patrocinio di Maria. (AP) 29 marzo - SPAGNA Settimana Santa. La chiesa di Vera Cruz a Valladolid trasformata in un \"museo vivente\" Quest'anno, a causa della diffusione della pandemia di coronavirus nel Paese, le diverse Confraternite della citt\u00e0 di Valladolid, al interno sono conservati un frammento del Lignum Crucis preziose opere d'arte cristiana, ha annunciato che aprir\u00e0 le sua chiesa ai fedeli, trasformandola in un \"museo vivente\", dal 27 marzo fino 4 aprile, In legge una marzo - la Confraternita si \u00e8 ad aprire la sua riportato nota, i visitatori, nel corso della loro visita, dalle 10.00 alle 14.00 e dalle corso della Settimana Santa, nel rispetto delle misure di sicurezza e della Confraternita accoglieranno i caratteristici abiti neri e verdi della Confraternita di Vera Cruz. Tra le opere d'arte conservate nella chiesa in via Plater\u00eda ci sono: Ecce Homo (Gregorio Fernandez, 1620), con il Cristo del Humilladero (scuola di Berruguete, XVI secolo); La Borriquilla (Francisco Giralte, XVI secolo); El Descendimiento (Gregorio Fernandez, 1623); la Virgen de los Dolores (Gregorio Fernandez, 1623); la Virgen de la Soledad (immagine del vestito del XVII secolo) e il Lignum Crucis (reliquiario del XVI secolo con una scheggia della Croce di Cristo), incorniciato con le insegne della Confraternita; la Oracion del Huerto (Andres Solanes, 1629); e Atado a la Columna (Gregorio Fernandez, 1619). In Spagna, la Settimana pasos, le portantine processionali, al ritmo di tamburi e musica. (AP) 29 marzo - REPUBBLICA DEMOCRATICA DEL CONGO Reso noto il rapporto annuale 2020 di Caritas Congo Caritas Congo, milioni di dollari per aiutare le popolazioni della Repubblica Democratica del Congo. \u00c8 quanto emerge dal [rapporto annuale](https://www.caritasdev.cd/v3/images/caritas/news2020/rapport_annuel_2020_caritas_congo.pdf) che descrive nel corso del 2020, grazie a Caritas 54.871 volont\u00e0 e attraverso il Fondo di Solidariet\u00e0. (TC) 29 marzo - VATICANO Morto Gianluigi Colalucci, protagonista restauro del secolo Jatta: \"Giornata triste Vaticani e dell'arte\" \"Una giornata triste per i Musei Vaticani di anni, protagonista del \"restauro del secolo\", che negli anni ha riportato in luce la ed imprevedibile cromia degli affreschi della Cappella Sistina. Un'impresa che lo visto a contatto con le pitture michelangiolesche per quasi 15 anni, dal 1980 al 1994. A raccontarla \u00e8 stato lui stesso nel libro \"Io e diario che non avuto coraggio, di una grande tradizione vaticana e italiana del mondo del restauro, della tutela e della conservazione. Con lui agli inizi anni prima\". a Roma Gianluigi all'Istituto Centrale la Cesare Brandi e alla scuola di Giovanni Urbani, entrando nel 1960 nel Laboratorio di restauro delle Pitture dei Musei Vaticani, di del restauro. da Laboratorio Restauro diretto da Francesca e figura chiave che ci ha lasciato, ma che rimane dentro di noi non solo umanamente e affettivamente, ma anche professionalmente. chi voglia operare nel campo della conservazione, della tutela e del restauro. Quel restauro - POLONIA Santa \u00e8 vocazione \"Cristo la sua dando cos\u00ec una nuova dimensione e una nuova prospettiva alla nostra morte. Non \u00e8 pi\u00f9 la fine della vita, ma una porta verso la pienezza della vita nel Risorto\". Queste le web dell'Episcopato, in occasione della Settimana Santa, un tempo in cui - ha sottolineato - si \u00e8 chiamati a \"riflettere sul sua morte e risurrezione, dia senso alla soprattutto in fugace\". Incoraggiando i fedeli a partecipare alla liturgia del Triduo Pasquale, osservando tutte le misure di sicurezza e le norme sanitarie e, in caso di impossibilit\u00e0, \"tutta la vita dei cristiani e l'intera liturgia della Chiesa sono finalizzate a questi tre giorni santi in cui si \u00e8 compiuta la salvezza del mondo. Il Triduo Pasquale \u00e8 culmine dell'anno liturgico\" ha detto. \u00c8 proprio durante tre continuato, che \"ci viene data l'opportunit\u00e0 di entrare con Cristo nella sua passione, morte giorni, che commemorano Cristo crocifisso, sepolto e - ha concluso -, ci ricordano verit\u00e0 sulla sua vittoria sul peccato marzo - CANADA Vescovi: Pasqua, Solennit\u00e0-simbolo di una Chiesa che va avanti con speranza e gioia \u00c8 l'immagine di Maria Maddalena risorto quella scelta da presule, quanto mai necessari, dopo un anno di pandemia da Covid-19, in cui dei luoghi culto in parti di \"un clima pi\u00f9 nuovo senso di speranza\". Oltre a Maria ricorda simbolo ricordare che Ges\u00f9 \u00e8 la luce del mondo\". Durante la Veglia del Sabato Santo, \"il cero La pandemia, infatti, \"ci ha insegnato quanto sia importante, bella e preziosa la nostra fede; quanto siano vitali per noi i sacramenti; quanto sia piena di speranza per noi proclamazione a Patrono della Chiesa universale, in corso fino al prossimo 8 dicembre, e [l'Anno Laetitita](http://www.laityfamilylife.va/content/laityfamilylife/it/amoris-laetitia.html), in Iraq](http://www.vatican.va/content/francesco/it/travels/2021/outside/documents/papa-francesco-iraq-2021.html), svoltasi dal marzo scorso, e di come guardando in vissuta e nutrita, e come \"fonte di gioia e di \"In questa Pasqua, - c'\u00e8 una buona ragione vero realismo cristiano, tenendo conto di tutte le luci e le ombre\". \"Avere una fede pasquale, infatti - si legge alla fine del messaggio - significa semplicemente credere che la mano di pu\u00f2 trovare perch\u00e9 tutte le amano il Signore\". (IP) 29 marzo - FILIPPINE Diocesi di Antipolo: San Paolo della Croce elevata a Francisco De Leon, vescovo di Antipolo, in un post su Facebook, il 19 marzo, solennit\u00e0 di San Giuseppe, ha annunciato ai fedeli della Village della citt\u00e0 di Marikina, l'elevazione della parrocchia di San Paolo della Vicentico C. Flores Jr., e dopo le consultazioni con il Consiglio Presbiterale. La ha amministrato fondata nel 1975, per 29 anni, per poi affidarla alla cura pastorale della diocesi di Antipolo, nel 2004. Al suo interno, il nuovo Santuario diocesano, l'ottavo della diocesi suffraganea dell'arcidiocesi di Manila, conserva una reliquia di prima classe di San Paolo della Croce, acquisita nel 2010. Una chiesa per essere elevata a essere un Deceduto Monsignor vescovo 12.404.414 anche cattolica continua a triste tributo: ieri, 28 Kestering, vescovo Rondon\u00f3polis-Guiratinga. Risultato positivo al coronavirus fine di febbraio, il presule era stato ricoverato l11 \u00e8 poi aggravata, provocargli un esequie, che si professionisti e operatori salute, consolazione per le persone in lutto e ferite nel cuore\". Nato il 19 maggio 1946 a Morro do Gato, oggi Morro do Cruzeiro, nella regione meridionale di Santa Catarina, Monsignor Kestering era stato ordinato sacerdote il 14 luglio 1973. Il 19 novembre 1997, l'allora Papa Giovanni Paolo lo nomina ad evangelizzare\". Durante il suo mandato diocesi di Catechesi del Consiglio episcopale referente nazionale per la Catechesi della Regione Ovest 2 della Chiesa brasiliana. Scheid, deceduto il 13 gennaio a l'11 marzo 2021 e seguito, il 16 marzo, da Monsignor David Dias Pimentel, 80 anni, vescovo emerito di S\u00e3o da luglio 2020 arcivescovo emerito di Para\u00edba, morto il 14 aprile. (IP) - AFRICA Provincia dei dell'Africa 25 marzo, il Superiore Generale della Compagnia di Ges\u00f9, padre Arturo Marcelino Sosa Abascal, [in un video-messaggio](https://www.jesuits.africa/jcammedia/recent-news/1361-fr-general-greets-the-new-province-of-southern-africa) in cui si sconforto prevalente in molte nazioni - ha detto padre Sosa - cos\u00ec come le questioni emergenti tra cui il conflitto nel nord del ambientale in hanno seguire\". nascita della nuova Provincia, ha questo - contrario, emergere il della data in cui venne ferito durante la di Pamplona, iniziando cos\u00ec il suo percorso di conversione, al 31 luglio \"Attraverso l'intercessione di Maria - ha concluso padre Sosa - che possiamo continuare a dare testimonianza di ci\u00f2 che significa di Ges\u00f9 e Provincia padre Nicol\u00e1s chiedeva la benedizione del Signore per la vita e la missione della Compagnia di Ges\u00f9 nell'allora nuova Provincia alla Provincia dello Zimbabwe-Mozambico. Ora, dunque, il nuovo atto di padre Sosa che ha portato alla nuova Provincia, per un totale di 280 gesuiti operanti nell'Africa del Monsignor Swarbick: preghiera per il Tigray, nel cuore della Passione di Cristo Solidariet\u00e0 e preghiera per il popolo del Tigray, in Etiopia, che \u00e8 \"nel cuore della Passione di (Agenzia della Chiesa cattolica nazionale), il presule ha il suo pensiero alle sofferenze del Tigray, regione dell'Etiopia in cui da tempo si registra un drammatico conflitto interno. Il 4 novembre 2020, infatti, Addis Abeba disposto lo stato di accusando che il popolo Tigray \u00e8 nel cuore della Passione di Cristo\". Vissuto in Zambia per tanti anni, il Tigray, un conflitto per l'esempio della Chiesa in Etiopia e preghiamo per loro - ha concluso Monsignor Paul Swarbrick - lavoriamo con loro e stiamo al loro fianco cos\u00ec\". Acs auspica che le forze dell'ordine garantiscano sicurezza ai cristiani per celebrazioni Italia, Alessandro Monteduro, a proposito dell'attacco suicida, si presume islamici, verificatosi ieri in Indonesia, nella cattedrale del Sacro Cuore di Ges\u00f9 di Makassar, nella provincia indonesiana del Sud una partecipazione serena attentati filippina \"l'attacco suicida \u00e8 causa di preoccupazione soli cattolici bens\u00ec motivo invita alla calma e nazionale affrontare compiutamente il caso e creare un contesto pacifico e per la societ\u00e0 indonesiana, in particolare per la popolazione di Makassar - prosegue la dichiarazione della Commissione -. Ci auguriamo - che Paese si registrano settimana, il tasso di \u00e8 pi\u00f9 alto fra gli adolescenti di et\u00e0 compresa fra i 10 e i 19 anni e gli adulti fra i 40 e i 64 anni e la maggior parte dei focolai si Primo Ministro non ha menzionato il culto - osserva padre Tommy Scholtes, portavoce governo \u00e8 \"probabilmente per ebrei, cristiani e musulmani\". Per la Settimana Santa, il portavoce vescovi cercando di organizzare le celebrazioni come pu\u00f2, consultando il proprio decano e il proprio vescovo e che in alcune chiese le seguire i riti attraverso consueto, venerd\u00ec sera l'RTBF trasmetter\u00e0 la Via Crucis Pasquale, mentre nella Vallonia, il decano di Arlon, Pascal Roger, sta preparando la Messa di Pasqua in drive-in, nel parcheggio della Maison de la Culture. Per Natale, di 400 persone hanno potuto assistere alla Messa dalle loro auto. (TC) 29 \"Scomparsi\" portare la che sofferenza degli altri, aiuter\u00e0 a trovare pace e sostenuti molti casi anche dopo che il loro caro compassione ha spinto Commissione d'Irlanda - Vi incoraggiamo, come ha Papa speranza non 11 aprile, elezioni generali. Vescovi: 5 informato\". primo i presuli chiamano promesse\". Il secondo criterio \u00e8 del bene comune \"da garantire a tutti\". Il nuovo presidente - scrive la Ceas - \"pratichi il dialogo considerando la diversit\u00e0 e i valori dei popoli e degli individui, con visione di una nuova convivenza, perch\u00e9 siamo ad un lavoro ed al rispetto dei specialmente quelli salute \"Il nuovo il Paese prendendo affinch\u00e9 si prenda cura \"in modo urgente\" \"della vita fragile, della natura e della Terra, della nostra casa comune della quale siamo tutti parte\". L'esortazione rivolta al proteggere l'Amazzonia ha votato a maggioranza la dovuta sia presidente, sia alle divisioni interne del Parlamento. Nel giro di pochi giorni, il Paese ha visto avvicendarsi altri due Merino, della popolazione, e Francisco Sagasti, Capo Stato ad interim. Non solo: dello scorso anno, il la pandemia da Covid-19 ad oggi, 29 marzo, nel Paese fa registrare oltre per l'ossigeno a tutti i malati di coronavirus, in particolare nelle regioni in cui esso \u00e8 pi\u00f9 carente. La risposta della gente di conversione -, che ciascuno di noi ponga dei gesti concreti di conversione e di riconciliazione con Dio e con i fratelli - vicini e lontani -, in modo da arrivare alla gioia della Pasqua con un cuore nuovo, con una bocca che sa parlare con bont\u00e0 e gentilezza, con delle che sappiano Con la Domenica delle Palme inizia - il mistero pasquale, rende cio\u00e8 Ges\u00f9 che d\u00e0 la Sua per noi: lo rispecchia nei riti, lo riproduce nella Sua forza lo rende accessibile a noi credenti che, degli esempi e della grazia di Ges\u00f9, vogliamo vivere. In altre - ha detto - \u00e8 in mezzo a noi con gli atteggiamenti da lui vissuti nel tempo della Sua passione e possiamo farci presenti a Lui, stargli vicino, Sua sofferenza, la Sua morte e la Sua risurrezione\". 28 marzo - OLANDA Le iniziative per la Settimana Santa. Vescovi: non Come si svolge la Veglia sar\u00e0 celebrata in modo diverso a causa della pandemia del Covid-19. Durante la Settimana Santa appena iniziata, nei dei l'anticipazione del coprifuoco alle 22.00, le celebrazioni Pasquale, particolare Veglia morte risurrezione, vinto la morte\" totale dall'inizio della pandemia a 1,25 milioni. (LZ) 28 marzo - ZAMBIA La Chiesa punta sul digitale. Firmato un accordo di collaborazione con un'azienda di media cattolici in Zambia accelerano il passaggio al digitale. La crisi del Covid-19 ha a siglato nei TV Zambia, l'emittente televisiva della Conferenza episcopale zambiana (Cbcz) e la Loyola Television della Compagnia di Ges\u00f9 con la Zamtel, importante canali su il territorio nazionale. La nuova partnership - ha spiegato padre p. Patrick Mulemi, SJ, direttore esecutivo della Loyola Television, durante la cerimonia della firma dell'accordo - permetter\u00e0 di raggiungere una platea di 6 milioni di zambiani, tra i gli oltre Inoltre - ha aggiunto - la collaborazione aiuter\u00e0 la ad Vangelo posti abbia reso pi\u00f9 urgente il passaggio al digitale, affermando che nuovo compiuto dalla Chiesa cattolica Zambia rappresenta una svolta per la sua missione. (LZ) 28 marzo - INDONESIA Attentato suicida contro una cattedrale nel Sud Sulawalesi: cattedrale Sacratissimo Cuore di Ges\u00f9 di Makassar, nella provincia orientale del Sud Sulawalesi, in Indonesia. giornalisti il sacerdote Wilhelmus Tulak. la le chiese pi\u00f9 al mondo. In particolare, una islamico. Maggioritariamente di Giava Occidentale, a Sumatra, nell'area metropolitana di Giakarta e nella provincia autonoma di Aceh, dove vige il Laskhar Jihad, protagonista tra il 1999 e il 2001 di un sanguinoso conflitto con le punti focali. 28 marzo - SCANDINAVIA Anno di San Giuseppe. Vescovi: San Giuseppe un modello di fede da seguire che la Chiesa dedica a questa figura ma centrale nella storia in rassegna le virt\u00f9 dello Sposo di cui i cristiani possono prendere esempio per seguire meglio si assume la responsabilit\u00e0 di portare in sicurezza Egitto poi ruolo un capace di un autentico patrono Chiesa perch\u00e9, come ha protetto Ges\u00f9 nella sua crescita, continua oggi ad aiutare il Corpo mistico di Cristo nel suo pellegrinaggio terrestre. A lui quindi - affermano - ci rivolgiamo, in particolare per i cristiani perseguitati nel mondo. Come colui che si \u00e8 preso cura della Famiglia di Nazareth, il padre adottivo di Ges\u00f9 \u00e8 costretto lasciare il proprio paese a causa e esistenza ha posto fiducia protettori della vita al suo suo e per la durata delle nostre su vita con Dio attraverso le sue preghiere e il suo esempio ed essere un aiuto per tutte le persone bisognose\", preoccupante i contagi e i decessi per Covid-19 in Kenya, che nelle ultime 24 ore ha registrato pi\u00f9 di 2mila nuovi oltre 2mila decessi. Per in presenza seguire nota avverte poi che troppe Settimana Santa, incoraggiando la al solo celebrante. la Domenica la Via a per anche l'organizzazione ufficiali \u00e8 previsto il coprifuoco nazionale, ovvero dalle 22.00 alle mattino. proposito, quindi, i presuli raccomandano che la Veglia pasquale del sabato non si tenga o che, al massimo, si concluda entro le ore 20.00. (LZ) 27 marzo - MYANMAR Golpe militare. La solidariet\u00e0 dell'arcivescovo di Tokyo e dei cardinali espressioni di solidariet\u00e0 [lettera](https://ja-jp.facebook.com/ArchdioceseOfTokyo) inviata nei giorni scorsi alla Conferenza episcopale del Myanmar e al cardinale Charles Maung Bo, l'arcivescovo di Tokyo, Quaresima, mentre rinnoviamo nostra dedizione a Cristo e ci vivere una nuova vita nella nostra comunit\u00e0, preghiamo perch\u00e9 il sacrificio e le preghiere del popolo del Myanmar portino pace e a servire i pi\u00f9 deboli e a promuovere e i fondamentali diritti umani e civili, di promuovere la giustizia e la stabilit\u00e0 nazionale per una coesistenza armoniosa, democratica e pacifica\", prosegue lettera citando un recente intervento di monsignor Osservatore Permanente della all'Onu a Ginevra. L'arcivescovo di Tokyo ricorda quindi la sua visita in Myanmar, nel febbraio 2020, quando - afferma - ha avuto modo di Tokyo per il Myanmar. La lettera dell'arcivescovo di Tokyo si aggiunge Tra questi la lettera aperta indirizzata nei giorni Federazione della Conferenze della Chiesa birmana per contro militare si sono rivolti e a tutti gli attori politici birmani ribadendo, con il cardinale Bo, che \"la non \u00e8 mai una soluzione; la forza non mai una soluzione. D\u00e0 \"\u00e8 \"un'un'unica marzo - FILIPPINE La gioia dei cattolici di Manila per la nomina del cardinale Advincula a nuovo arcivescovo della capitale \"Accolgo questa nomina come una benedizione non solo per me, ma per tutti i fedeli dell'arcidiocesi di Capiz e per le fedeli e ai religiosi me e io pregher\u00f2 per loro\". provincia la sua 33.mo arcivescovo di Manila. La nomina \u00e8 stata annunciata marzo, quasi quattro mesi creazione a cardinale, il 28 novembre scorso. Il porporato, che compie 69 anni il 30 marzo, succede al cardinale Luis Antonio Tagle che ha guidato la pi\u00f9 importante sede vescovile Francesco ha cardinale Advincula \u00e8 stato ordinato sacerdote nel 1976 e ha studiato psicologia alla De la Salle University di Manila e poi Diritto canonico, sia all'Universit\u00e0 Santo Tomas di Manila sia a Roma. Prima di essere nominato arcivescovo di Capiz da Benedetto XVI nel 2011, \u00e8 stato per dieci anni vescovo diocesi di San della Commissione per il suo attivo impegno per i diritti umani e per i poveri nel quale si \u00e8 che \"la Chiesa deve assicurarsi persona e i diritti umani siano rispettati\". La dal monsignor Charles John berretta cardinalizia che Papa Francesco non ha potuto imporgli personalmente durante il Concistoro a causa della pandemia del Covid-19 che gli aveva impedito di recarsi a Roma. Con i suoi keniani ed etiopici all'Onu: l'ideologia di genere minaccia le conquiste e i diritti delle donne S\u00ec alla tutela dei diritti fondamentali di tutte le persone, senza distinzioni di orientamento sessuale, no alla promozione alla su ideologie programma dal 21 giugno al 9 luglio. tra donne cercano di cancellare ogni differenza tra uomo e donna e che minano le tanto sudate conquiste nel campo dei diritti umani di donne e bambine\". Secondo i vescovi le una funziona persone in base alla percezione interna che hanno di se stesse contro il bene comune degli esseri umani\". (LZ) 26 marzo - ITALIA On line sulla Dottrina sociale consultabile sul web, all'indirizzo [https://www.dizionariodottrinasociale.it/](https://www.dizionariodottrinasociale.it/). Curato dal Centro di Ateneo per la Dottrina sociale della Chiesa dell'Universit\u00e0 Cattolica Dizionario mondo del lavoro e tra le generazioni, cos\u00ec l'attuazione del disarmo, nuove tecnologie comportano; la necessit\u00e0 di un equilibrio sano tra economia reale e finanza; opportunit\u00e0 nel male\". \"Attraverso i media e le reti - si spiega - si pu\u00f2 formare e trasmettere cultura formazione\", conclude la professoressa Simona Beretta, direttore del Centro di Ateneo che si occupa del volume. La Dottrina marzo BOLIVIA di Oruro: tutelare vita nascente e vedere nei sofferenti il volto di Cristo La Chiesa della Bolivia ha celebrato, in questi giorni, due ricorrenze: domenica primo presule della vita nascente, un bambino non permettere che in Bolivia e nel resto del mondo si uccidano i ha il vescovo di Oruro - la Chiesa ci chiama a vedere il volto di Cristo in prigione o in ospedale, o che sia nello gestazione in caso di povert\u00e0, qualora la madre una in o quando scesi per manifestare il proprio dignit\u00e0 dei pi\u00f9 vulnerabili come bambini e preferisce risolvere tali sfide eliminando innocenti\". (IP) 26 ed educazione - Parla con saggezza, nazionale, nel 1964. Ma le sue origini risalgono al quando con di altre tre 1963, cerchiamo: la pace fronte marzo - MOZAMBICO Attaccate le di Manguna e Palma, attacchi di gruppi armati uno responsabili comunicazione della diocesi di Pemba, ha riferito ad alla Chiesa che Soffre che ad essere colpite simultaneamente, due giorni fa, la sua parrocchia, quella del Sacro Cuore di Ges\u00f9, nel distretto di stata Padre Silva di Palma si trova nella regione \"dove si sta portando avanti il grande progetto di esplorazione del gas della multinazionale Total\" della bisogni pi\u00f9 urgenti della Settima Santa: governo Una sola funzione liturgica al giorno alla presenza di un quantitativo massimo di fedeli pari al 10 per cento Settimana Santa, i giorni dal 28 marzo al 4 aprile, nell'area metropolitana di Manila. Al fedeli di partecipare alla Messa in presenza. In un primo infatti, l'Inter-Agency Task on Emerging Diseases aveva vietato ogni detto Liturgia Covid-19 ha contagio e pi\u00f9 decessi. (IP) 26 marzo - FRANCIA Lotta agli abusi al centro della plenaria primaverile dei vescovi. Lourdes in modalit\u00e0 mista (virtuale e in presenza) a causa dell'emergenza anche dalla i vescovi francesi hanno esaminato il tema della lotta alla pedofilia nella Chiesa nelle sue quattro dimensioni, questi quattro da rivolta ai cattolici di Francia per coinvolgere tutto Popolo di Dio in tale processo della Cef, monsignor Eric de Moulins-Beaufort, arcivescovo di Reims, ha ribadito ma \"tristezza e usare il potere che aveva dato che la Chiesa aveva affidato loro per compiere opere di altrove, crisi del Covid-19 che che, tuttavia, coprono solo una piccola parte sull'ecologia integrale alla luce della di Clero sulla formazione dei sacerdoti. - BENIN Verso le presidenziali. Leader religiosi in preghiera per la pace Una ed un'esortazione a rinunciare agli interessi particolari ed ha chieste Monsignor Roger Houngb\u00e9dji, Arcivescovo di Cotonou, in Benin, marzo, una Santa Messa nella Cattedrale Monsignor \u00e8 quella che viene dal Signore, non dal mondo e, in quanto credenti, siamo diventare operatori di pace\". Il che significa \"aprire il cuore alla Sua Parola, realmente fiducia in Lui e rinunciare de Souza, Arcivescovo della citt\u00e0 dal 1990 al 1999 e tra i principali attori della perdono Porto-Novo, capitale del Benin, il pastore Kponjesu Amos Hounsa, presidente della Chiesa protestante metodista nazionale, ha presieduto una funzione con lo stesso auspicio. Da ricordare alla presidenza nazionale deve avere il patrocinio del 10 per cento dei sindaci o dei deputati. Tuttavia, attualmente, il Parlamento del movimento presidenziale, il che mette a rischio il pluralismo dei candidati alla poltrona di Capo dello Stato. Tra loro, c'\u00e8 anche l'attuale presidente, Patrice Talon, in corsa per un secondo mandato dopo la vittoria del 2016. Il bilancio del suo quinquennio alla guida del Paese \u00e8 avviato diverse inchieste per alcuni casi di corruzione. (IP) 26 - POLONIA #coronavirus Settimana Santa. polacca, a causa del crescente numero di casi di coronavirus nel Paese, ha rivolto un appello a sacerdoti e diffuso sito corso della Settimana Santa, osservino scrupolosamente le misure anti Covid-19 adottate per tutelare la salute di tutti durante le celebrazioni liturgiche. Il presule ha ricordato spiritualmente con trasmissioni sostituiranno anche un'anima - ha sottolineato -, e la preghiera - nei momenti di prova e di rafforzarci sulla questo di pandemia, Gdecki ha ricordato i le della risurrezione del Signore dover spendere \"una media del 14 per cento del loro budget per tali premi\". Il che equivale a \"pi\u00f9 di mese e mezzo di stipendio\". o rinunciano a tale diritto a priori, a complessit\u00e0 salario 26 marzo - COLOMBIA Diocesi di Pasto: campagna \"60 giorni per la cura di Pasto, di fino alla fine di aprile, incoraggiare cattolici affermato da monsignor Carlos Cardenas di Pasto - si legge in un comunicato diffuso sul sito web dell'Episcopato -, un buon momento per vivere la conversione religiosa e \"pensare alla cura del creato\", collocandosi pure in un periodo dell'anno in cui si tra le altre, la Giornata dell'acqua, della di solidi comune\", Dio per creazione, curato dall'ufficio liturgico della diocesi, e la riforestazione di una zona vulnerabile dal punto di vista ambientale del comune di Pasto. (AP) 26 marzo - NUOVA ZELANDA Audizioni della Royal Commission sugli abusi. Le scuse formali il cardinale John arcivescovo di Wellington e Conferenza presentato le scuse formali riunita dal 15 al 29 marzo ad Auckland per la seconda fase delle audizioni dei testimoni. L'organismo indipendente istituito sui L'inchiesta in Salvezza, questa settimana \u00e8 stato il cattolica, tra i quali oggi il cardinale fatto pubblica ammenda per le responsabilit\u00e0 della Chiesa cattolica nei casi di abusi, a nome di tutti state da un sistema e da una cultura nella Chiesa che - ha detto - riusciti ad ascoltarvi, ad imparare da e siamo di ci\u00f2 e sopravvissuti agli essere coinvolta nell'inchiesta sin dall'istituzione della Royal Commission nel 2018 e che in questi due anni ha fornito un numero significativo di documenti per contribuire a fare su aiuto possibile ai sopravvissuti. (LZ) 26 marzo - ITALIA Al via nel Duomo di Parma i restauri della Cappella dei Caduti, capolavoro dell'arte cristiana nel di anni cruciali per l'Italia, l'Europa e il mondo. La Cappella dei Caduti nel Duomo di Parma a cento anni dalla sua decorazione \u00e8 oggetto vescovo alla significativa Restauro dei Vaticani e direttore grandi cantieri delle basiliche di Padova, Loreto, Udine e Treviso, suo anche il disegno per il mosaico della facciata della basilica della visitazione ad Ain Karim in Terra Santa, \u00e8 stato tra i pi\u00f9 vivaci Costantini. A con capolavori di grandi maestri italiani come la cupola del Correggio o la Deposizione dell'Antelami, nel lui a lungo ricercato in anni di applicazione e studio. Qui infatti, di riesce fondere il pensiero attraverso il colore . Il trionfo del Sacro Cuore di Ges\u00f9, l'allegoria della vittoria e della pace feconda, il sacrificio per l'altare e il focolare sono i lezione del le braccia aperte all'umanit\u00e0, vestito di bianco, circondato da un una di una chiesa. 1921. Le quattro cifre dell'anno in cui il maestro pone mano ai pennelli sono ben visibili sul muro della Cappella. Ad distanza pitture mesi per costo di 150mila euro che saranno finanziati da Bper Banca Mille. L'obbiettivo \u00e8 riconsegnare alla citt\u00e0 e alla chiesa di Parma, cos\u00ec come a tutti gli amanti troppo a lungo dimenticata. (PO) 26 marzo - MONDO Il 20 aprile la presentazione del \"Rapporto sulla libert\u00e0 Chiesa Soffre, che sar\u00e0 presentato a Roma il 20 aprile, alle 11, e parallelamente a Parigi e Madrid. In una mappa le nazioni classificate in base ai e 6 analisi regionali raggrupperanno i 196 stati del mondo rispetto della libert\u00e0 religiosa in tutti i paesi del mondo, e tra l'altro disponibile in sei lingue, viene pubblicato dal 1999 e presentato ogni due anni nei 23 come diritto per milioni di persone di tutte Londra, Berlino, Manila e Toronto, ma, a causa della pandemia, la maggior parte si svolgeranno online. (TC) 26 marzo - SPAGNA Brucia il campo profughi dei Rohingya in Bangladesh. La solidariet\u00e0 dei vescovi a tutte le persone colpite dall'incendio a Bazar I vescovi tutte le persone dall'incendio di luned\u00ec scorso, nel campo profughi dei Rohingya a Cox's Bazar, in Bangladesh. Sono 15 le persone che hanno perso la vita, popolazione Papa all'appello per la pace che il Papa fece durante il suo viaggio in Myanmar e in Bangladesh tra novembre e dicembre del 2017, per \"una avere affinch\u00e9 sicurezza nel suo Paese d'origine. (AP) 26 marzo SIRIA Presto ad Homs la riapertura della Ishakian School e della chiesa armena di San MesrobSono in fase di ristrutturazione ad Homs, in Siria, la Ishakian School e la chiesa San Mesrob della fiore in armena, formazione alto poteva case e a fuggire altrove e Ishakian School e la chiesa San utilizzate di chiesa e della scuola\". Per l'arcivescovo Nalbandian si tratta di un importante passo per rilanciare la vita sociale e locale della popolazione cittadini difficili - ha -. la della chiesa per organizzare incontri giovani convivenza pacifica sicura\". gli studenti. (TC) 26 marzo - ITALIA Nell'arcidiocesi di Catania, sospesa nei sacramenti la presenza triennium\", di vuole che o battezzando o il perch\u00e9 gli siano nel la loro presenza \"non \u00e8 celebrazione ecclesiale\" (TC) 26 marzo - INDIA Delusione nella Chiesa per il nuovo rifiuto della libert\u00e0 indiano attivista per i diritti degli Jharkhand, arrestato lo scorso i ribelli maoisti e sedizione. Il 22 la Corte salute sacerdote, affetto, l'altro, da Parkinson e con difficolt\u00e0 di deambulazione. corte ha fatto oltre 140 e-mail, a suo dire, compromettenti tra padre che in questi mesi ha sostenuto gli Facebook](/editor.html/content/rei/documentazione/repo/2021/03/26/_VNS%20INDIA%20Delusione%20nella%20Chiesa%20per%20il%20nuovo%20rifiuto%20della%20libert%C3%A0%20su%20cauzione%20per%20padre%20Swamy,%20il%20Gesuita%20detenuto%20da%20ottobre%20per%20sedizione%20%20%20(VNS),%2026mar21%20-%20Ennesimo%20rifiuto%20al%20rilascio%20su%20cauzione%20di%20padre%20Stan%20Swamy,%20l%E2%80%99anziano%20gesuita%20indiano%20attivista%20per%20i%20diritti%20degli%20indigeni%20nello%20Stato%20del%20Jharkhand,%20arrestato%20lo%20scorso%208%20ottobre%20dall%E2%80%99agenzia%20antiterrorismo%20indiana%20(Nia)%20con%20l%E2%80%99accusa%20di%20presunti%20legami%20con%20i%20ribelli%20maoisti%20e%20sedizione.%20Il%2022%20marzo%20la%20Corte%20speciale%20della%20Nia%20ha%20nuovamente%20respinto%20l%E2%80%99istanza%20di%20scarcerazione%20presentata%20dai%20legali,%20nonostante%20le%20precarie%20condizioni%20di%20salute%20del%20sacerdote,%20affetto,%20tra%20l%E2%80%99altro,%20da%20Parkinson%20e%20con%20difficolt%C3%A0%20di%20deambulazione.%20%20Secondo%20il%20giudice,%20le%20prove%20a%20carico%20del%20religioso,avrebbero%20solidi%20riscontri.%20In%20particolare,%20la%20corte%20ha%20fatto%20riferimento%20a%20oltre%20140%20mail,%20a%20suo%20dire,%20compromettenti%20scambiate%20tra%20padre%20Swamy%20e%20altri%20imputati%20e%20al%20fatto%20di%20avere%20ricevuto%20800mila%20rupie%20per%20sostenere%20i%20ribelli%20maoisti.%20Elementi%20da%20cui,%20afferma%20l%E2%80%99ordinanza,%20%E2%80%9Csi%20pu%C3%B2%20dedurre%20che%20il%20ricorrente,%20insieme%20ad%20altri%20membri%20dell'organizzazione%20fuori%20legge,%20abbia%20tramato%20un%20grave%20complotto%20per%20creare%20disordini%20nell'intero%20Paese%20e%20per%20rovesciare%20il%20governo%20politicamente%20e%20con%20il%20ricorso%20la%20forza%22.%20%20Affermazioni%20definite%20%E2%80%9Cassurde%E2%80%9C%20dal%20confratello%20Cedrik%20Prakash,%20SJ,%20anch'egli%20impegnato%20da%20anni%20per%20i%20diritti%20umani%20e%20che%20in%20questi%20mesi%20ha%20sostenuto%20attivamente%20la%20campagna%20per%20la%20sua%20liberazione.%20%E2%80%9CAccompagnare%20i%20poveri%20e%20i%20vulnerabili,%20gli%20sfruttati%20e%20gli%20esclusi%20nella%20loro%20ricerca%20di%20una%20societ%C3%A0%20pi%C3%B9%20umana%20e%20giusta%20e%20pienamente%20nel%20quadro%20della%20Costituzione%20non%20si%20tratta%20di%20rovesciare%20alcun%20governo%22,%20ha%20dichiarato%20il%20sacerdote,%20%20ribadendo%20in%20un%20post%20su%20Facebook%20che%20la%20detenzione%20un%20uomo%20in%20questo%20stato%20di%20salute%20e%20con%20nessuna%20prova%20consistente%20di%20un%20suo%20coinvolgimento%20in%20attivit%C3%A0%20antinazionali%20e%20%C3%A8%20una%20vergogna%20per%20l%E2%80%99India.%20In%20un%E2%80%99intervista%20al%20quotidiano%20on-line%20%E2%80%9CMatters%20of%20India%E2%80%9D,%20padre%20Prakash%20ricorda%20il%20suo%20lavoro%20indefesso%20per%20gli%20Adivasi%20(le%20popolazioni%20tribali%20dell%E2%80%99India)%20e%20per%20tutti%20gli%20esclusi%20nella%20societ%C3%A0%20indiana%20sempre%20nel%20rispetto%20della%20legge.%20%20%20Delusione%20e%20tristezza%20per%20la%20decisione%20%C3%A8%20stata%20espressa,%20a%20nome%20di%20quanti%20si%20sono%20battuti%20in%20questi%20mesi%20per%20la%20sua%20liberazione,%20anche%20da%20padre%20Arockiasamy%20Santhanam,%20segretario%20del%20Forum%20nazionale%20degli%20avvocati%20di%20religiosi%20e%20sacerdoti%20che%20ricorda%20che%20la%20libert%C3%A0%20su%20cauzione%20per%20una%20persona%20in%20attesa%20di%20giudizio%20%C3%A8%20un%20diritto%20quando%20non%20ci%20sono%20pericoli%20di%20fuga%20e%20di%20inquinamento%20delle%20prove.%20%22Non%20si%20tratta%20di%20una%20persona%20che%20fuggirebbe%20da%20un%20processo%20legale%20e%20ha%20sempre%20collaborato%20con%20la%20polizia%20e%20la%20Nia%E2%80%9D,%20ha%20dichiarato%20a%20%E2%80%9CMatters%20on%20India.%20%22La%20custodia%20cautelare%20illimitata%20non%20pu%C3%B2%20essere%20una%20punizione%20per%20accuse%20non%20dimostrate%20%22.%20Suor%20Sujata%20Jena,%20avvocato%20e%20attivista%20per%20i%20diritti%20umani%20punta%20il%20dito%20contro%20un%20sistema%20giudiziario%20ingiusto_%20%E2%80%9CIl%20Preambolo%20della%20nostra%20Costituzione%20afferma%20che%20la%20giustizia%20%C3%A8%20la%20prima%20cosa%20che%20lo%20Stato%20vuole%20garantire.%20Eppure,%20adesso%20l%E2%80%99unica%20cosa%20che%20sembra%20contare%20%C3%A8%20il%20potere%E2%80%9D%20ha%20detto%20la%20religiosa%20della%20Congregazione%20dei%20Sacri%20Cuori%20di%20Ges%C3%B9%20e%20Maria.%20Secondo%20suor%20Edelin%20Kujur,%20assistente%20sociale%20a%20Calcutta,%20%20il%20sacrificio%20di%20padre%20Swamy%20per%20i%20poveri%20e%20gli%20emarginati%20non%20sar%C3%A0%20vano.%20Detenuto%20a%20Mumbai%20nonostante%20l'et%C3%A0%20e%20la%20malattia,%20padre%20Swamy%20%C3%A8%20detenuto%20dallo%20scorso%20ottobre%20insieme%20ad%20altri%2015%20attivisti%20sociali%20per%20i%20diritti%20degli%20Adivasi,%20tutti%20accusati,%20in%20base%20alla%20%22Unlawful%20activities%20prevention%20act%22%20(Uapa)%20di%20terrorismo%20e%20di%20complicit%C3%A0%20con%20i%20ribelli%20maoisti.%20Il%20sacerdote%20%C3%A8%20accusato,%20tra%20l%E2%80%99altro,%20di%20essere%20coinvolto%20nei%20disordini%20scoppiati%20nel%202018%20a%20Bhima-Koregaon,%20nello%20Stato%20del%20Maharashtra.%20Per%20la%20sua%20liberazione%20in%20questi%20mesi%20si%20%C3%A8%20mobilitata%20tutta%20la%20Chiesa%20in%20India%20e%20non%20solo.%20Gli%20appelli%20compreso%20-%20incluso%20quello%20rivolto%20da%20tre%20cardinali%20indiani%20lo%20scorso%20gennaio%20durante%20un%20incontro%20con%20Primo%20Ministro%20Narendra%20Modi%20-%20non%20hanno%20tuttavia%20sortito%20alcun%20effetto.%20Vatican%20News%20Service%20-%20LZ) che la detenzione un uomo in questo stato di salute e con nessuna prova consistente di un suo coinvolgimento in del di sacerdoti che ricorda che la libert\u00e0 cauzione in un diritto quando prove. \"Non di una processo legale e ha sempre collaborato polizia Jena, avvocato e attivista per i diritti umani dito giudiziario afferma che religiosa sociale a Calcutta, il i poveri e gli emarginati non sar\u00e0 vano. alla \"Unlawful activities prevention 2018 a Bhima-Koregaon, nello del Maharashtra. sua liberazione in questi mesi si \u00e8 mobilitata tutta la Chiesa non solo. Gli appelli - compreso quello rivolto da tre cardinali indiani giorni della aprile, vescovi del Per\u00f9 hanno diffuso ieri di i fedeli, in questo tempo di pandemia, \"a e vivere il mistero passione, e risurrezione di nostro Signore Ges\u00f9 Cristo, il Figlio del Dio vivente, che ha dato la sua vita per salvarci\". Quest'anno, non potendo vivere governo pi\u00f9 di un a volgere il loro sguardo di fede Lui nostro pellegrinaggio, con la pace nel cuore e con la fiducia che Dio si \u00e8 dura Quaresima, \"portando la croce a testa alta, con il cuore pieno di speranza, sapendo bene a chi abbiamo dato la nostra fiducia\". \"Per il cristiano - hanno la Signore ci faccia sperimentare \"la gioia della sua luce, del Risorto\", e che tutti possiamo essere \"portatori della sua luce, in modo che, attraverso la Chiesa, lo splendore del volto di Cristo risorto qualcosa di grande \u00e8 successo\". (AP) 25 marzo - TERRA SANTA Il patriarca Pizzaballa: la salvezza \u00e8 nell'incontro personale con cosa Pierbattista Pizzaballa che celebrato a Nazareth la Messa per la solennit\u00e0 dell'Annunciazione. Per il patriarca la risposta a tutto consiste nell'ascoltare e compiere la Parola a vicenda\", ha oggi, giorno in si celebra \"il s\u00ec di Maria che ha permesso a Dio di realt\u00e0 del mondo, assumendo la nostra dice quanto Dio alcun modo il compiersi del progetto di Dio in un mondo cos\u00ec. Il Suo desiderio di salvezza non di noi, perch\u00e9 ci ha amati come siamo\". Per il ha che bisogno di recuperare uno sguardo sul a che ci chiama per suo progetto di salvezza - ha sottolineato monsignor Pizzaballa -. Un 's\u00ec' che si traduce poi in azione concreta e positiva per il bene e per la giustizia\". Nella sua omelia il patriarca latino di Gerusalemme ha di che ci aiutino a stare di fronte ai fatti della vita credenti \"con paura e desiderosa di giustizia\". Infine monsignor Pizzaballa ha un \"Ci \u00e8 necessaria la fiducia nello Spirito che dona alla nostra Chiesa la capacit\u00e0 e la determinazione di compiere la Sua Parola - ha rimarcato si apre all'amore\". Il patriarca latino di Gerusalemme ha concluso la sua omelia chiedendo alla Vergine di Nazareth di accompagnare e sostenere la Chiesa di Terra Santa e di renderla feconda di nuova e gioiosa vita per il bene di tutti. (TC) 25 marzo - ITALIA Da monsignor Sorrentino l'invito a pregare il Sar\u00e0 27 marzo in ricordo dello storico incontro per la pace di Assisi cadenza mensile, profughi interni vagano Paolo II che nell'incontro orante per la pace del 1986, alla mondo, invoca il dono della pace e la conversione dei cuori\". (TC) 25 marzo - COLOMBIA Giornata Nazionale per la Vita. I vescovi: \"Volgiamo il Papa Francesco, messaggio da monsignor Juan Vicente C\u00f3rdoba Villota, vescovo e presidente della Commissione episcopale e i fedeli a vivere questo 25 marzo, Giornata Nazionale per la rivolgendo sguardo misteriosa generosa volont\u00e0 di Dio e \"la Chiesa, che \u00e8 Madre, ci invita a curare, custodire e difendere ogni vita umana, dal concepimento alla hanno il loro ringraziamento \"a che, vita; anziani dei terminali; e \"tutte le persone e istituzioni che difendono e promuovono la vita in tutte le sue dimensioni sul nostro pianeta, la casa renda apostoli del Vangelo della (AP) personale speranza di guarigione si \u00e8 espressa con il realismo disponibili a perdonare, a continuare professare: 'Ecco, vengo fare che ci sono per di grazia, una grazia gratuita che annulla la paura e non chiede nulla in cambio. s\u00e9 per gli altri, sull'esempio di Maria e di Ges\u00f9. Un principio, quello dono, che poi diventa vocazione, quella del dono: la vita \u00e8 dono e e delle (Cccop), cristiana dello Zimbabwe che opera nel campo della promozione della pace. Tra marzo, in alla verit\u00e0 riconciliazione, un ambiente favorevole dove si incontrano sia i colpevoli che le vittime\". La verit\u00e0, inoltre, porta alla luce realt\u00e0 violenza rapidamente campo dei Parola di Dio su cui si basano i valori cristiani ed i princip\u00ee della dottrina sociale della Chiesa\". Da ricordare che la del 24 marzo coincide con l'anniversario della morte dell'Arcivescovo di El Salvador, Oscar Arnulfo Romero, che fu ucciso il 24 marzo del 1980 mentre celebrava la Santa Messa proprio a causa del Romero \u00e8 stato poi canonizzato nel 2018. (IP) 25 marzo - #coronavirus Comunicato congiunto di episcopale - anche sul sito dell'Episcopato](https://episkopat.pl/wspolny-komunikat-ministra-zdrowia-i-sekretarza-generalnego-kep/) - la terza ondata della pandemia da Coronavirus attualmente in corso in Polonia dove oggi si \u00e8 registrato il dato record di e 520 decessi. epidemia ed \u00e8 attualmente la pi\u00f9 grande minaccia per la salute e la vita dei polacchi. Dato il numero crescente nella proteggere la salute e la vita di tutti, motivo per cui siamo tutti chiamati nella vita sono sempre il massimo bene temporale. La mancanza di cura per la salute e la vita propria e degli altri agisce contro la solidariet\u00e0 Chiesa cattolica\". \"Guidati dalla preoccupazione per la vita e la salute dei fedeli che partecipano alla vita della Chiesa, ci appelliamo a tutti i parroci ad adottare un approccio \u00e8 riuscito a di in tutto il Paese, a beneficio di 1 milione e 500 mila persone, si legge in un comunicato 3.900 volontari e la spinta di un team di 130 collaboratori, il BAB \u00e8 riuscito a buon Anche \"quando le previsioni a causa della pandemia erano contro noi e le sfide si moltiplicavano giorno Luis Jos\u00e9 Rueda arcivescovo di Bogot\u00e0 e Primate della Colombia, il quale ha ricordato, nel suo intervento, fondato 20 monsignor Pedro Rubiano Saenz, con il sostegno degli imprenditori Gonzalo Restrepo e Arturo Calle. Il BAB ha consegnato aiuti nelle citt\u00e0 di Bogot\u00e0, Cundinamarca, Quibd\u00f3, Riohacha, C\u00facuta, San Vicente del Cagu\u00e1n, El Salado, Cartagena, Leticia, San Andr\u00e9s, Providencia e Buenaventura, per nominarne solo alcune. Un risultato clamoroso, donatori la loro generosit\u00e0 e a tutti i colombiani ad unirsi anche 2021, anno in cui il 20.mo anniversario del BAB, a questa crociata contro la fame. (AP) 25 marzo - ITALIA di Volontariato Sociale giunge servizio a tempo pieno e gratuito. L'iniziativa, si legge al 4 novembre 1976, la Commissione di studio definire a Vicenza, quattro ragazze davano inizio alla prima esperienza di AVS con un ufficiale del vescovo. Nel Lombardia, Adige, Emilia Romagna e Marche. L'AVS non \u00e8 riuscito avvale genere di un'\u00e9quipe che accompagna della del Sinodo dei vescovi indetta da Papa Francesco per il 2022 sul tema \"Per una Chiesa sinodale: della Bibbia e di riflessione. La prima fase consiste nel realizzare, seguendo un apposito video tutorial su YouTube, un origami una chiesa, che dovr\u00e0 essere dipinta, decorata ed inviata entro il 30 giugno 2021, per posta, alla sede diocesana. Tutti gli origami pervenuto verranno utilizzati, da marzo a giugno 2022, per addobbare diocesane e per mostrare tutti Giovanni, in particolare i versetti 13, 34-35, in cui Ges\u00f9 dice ai discepoli: \"Vi do un comandamento nuovo: che vi amiate gli uni gli altri. Come io ho amato voi, cos\u00ec amatevi anche voi gli uni gli altri. sapranno che siete miei discepoli: se avete amore gli uni per gli altri\". terza fase, infine, quella si chiede: fai vuoi per salvaguardare il Creato che Dio ci ha da lettera, un cartellone, una canzone o un video e ad inviare il materiale, sempre entro il 30 giugno, alla sede diocesana che lo terr\u00e0 in considerazione in vista dell'Assemblea sinodale del prossimo anno. (IP) 25 marzo - ITALIA un anno dalle mense francescane alle persone e alle famiglie che, a causa della pandemia, si trovano in situazioni disagiate. \"L'emergenza Covid-19, non dimenticare nessuno: a mettere in tavola un pasto caldo per tutti e a fare in modo che le nostre porte restino realt\u00e0 francescana in Siria, si trovano a Roma, Palermo, Catanzaro, La Spezia, Torino, Verona, Bologna, Pavia, Monza, Milano, Lonigo, Voghera e occasione le A Torino le che cui tema \u00e8 la Lettera di San Paolo Apostolo ai Galati e il motto: \"Perch\u00e9 siete tutti uno in Cristo Ges\u00f9\" (Gal 3,28d). prepararsi alla biblica Bibbia. L'autore Joel Pontificia Battesimo e dalle vesti di Cristo, siamo tutti figli di Dio in unit\u00e0\". Il docente precisa, poi, che nel testo si affrontano due questo fu risolto in una riunione a Gerusalemme dove Pietro, Giacomo e Giovanni ascoltarono Paolo, Barnaba e Tito e stipularono un accordo si Bibbia in tutta la Chiesa Brasile. ha il a partire annunciare Parola di Dio e la bellezza di far risuonare nel cuore degli ascoltatori la Parola che rinnova e spinge alla missione. Alla luce del Concilio Vaticano II, il Mese della Bibbia \u00e8 stato creato per e a vivere la Parola attraverso un itinerario con un tema specifico per ogni anno. Per la prima volta il Mese della Bibbia \u00e8 stato celebrato diverse forme e facilitare un dialogo creativo e trasformativo tra la Parola, la persona e le comunit\u00e0. (RB) 25 marzo - di cinque Paesi centroamericani (Guatemala, Honduras, El Salvador, Costa Rica e Nicaragua) concordano un piano di risoluzione pacifica dei conflitti dopo, i vescovi del Guatemala sottolineano \"ha della migranti, che si \u00e8 svolto giorni 1986 oggi, organismi della societ\u00e0 civile di Messico, Guatemala, El Salvador, Honduras, Nicaragua e Costa Rica, con l'obiettivo di discernere le sfide e Covid-19 recenti cicloni Eta e Iota\" che a novembre settimane, hanno loro difensori; la mancanza di un approccio integrale e umano per le persone costrette a migrare e le violenze, persino fino la unire sforzi e la delle persone ricorda, inoltre, quattro verbi spesso indicati \"accogliere, proteggere, promuovere tutte le situazioni di mobilit\u00e0\" e conclude la sua nota con un'invocazione a San Giuseppe, \"migrante e rifugiate, uno della Settimana Santa e della Pasqua ormai imminenti, un invito a non dimenticare i fratelli cristiani che vivono in Medio Oriente, e in particolare in Terra Santa, viene dal monsignor Declan Lang, presidente del dipartimento per gli dell'Episcopato](https://www.cbcew.org.uk/dont-forget-holy-land-and-middle-east-christians-over-easter-says-bishop/). di visitatori alle realt\u00e0 quotidiane di conflitto e occupazione, di riaffermare il proprio impegno per la giustizia e la pace in Medio Oriente e chiede ai leader di \"aumentare il sostegno per la costruzione affrontare di questo un particolarmente importante Francesco ha speranza a coloro che stanno affrontare sopportato oltre un decennio delle peggiori catastrofi umanitarie del mondo continua che tali sfide 'richiedono una su nella provincia di Albay A causa della diffusione della pandemia di coronavirus nel Paese, il Santuario della Divina Misericordia e la Via Crucis a Kawa-Kawa Hill, nel villaggio di Tuburan, dare l'ordine della Settimana Santa - riporta la pagina web dell'Episcopato -, per evitare raduni di massa, monsignor Joel Baylon, vescovo di Legazpi. In una circolare del 19 marzo, solo ieri, privata alla Stazione della Croce o una semplice visita al Santuario per tutelare la salute di tutti. Il Santuario \u00e8 una delle destinazioni pi\u00f9 popolari della provenienti da tutto il sculture a grandezza naturale delle 14 stazioni della Via Crucis, pregare. In questo tempo di pandemia, dunque, il vescovo di Legazpi ha esortato i fedeli a pregare assieme alle loro famiglie a casa o Le - ha affermato - potranno comunque unirsi alle comunit\u00e0 che e quando possibile alle Messe loro maggio, forum interreligioso dei giovani per dialogo, aperto a chiunque abbia tra i 18 ed i sua religione. L'iniziativa, una e sono il presente, ed semi di amicizia e piantati in loro, in modo che, nonostante ci\u00f2 il mondo ci presenta, essi abbiano gli necessari per impegnarsi in un utile tra le culture e le religioni a Singapore\". Gli fa eco Forum, sar\u00e0 presente fra' Derrick Yap, ofm, Custode \"ispiri il dialogo interreligioso e l'azione per il bene comune e che ricordi alle generazioni future la necessit\u00e0 di un impegno questo Le iscrizioni 3 Singapore si fa della sua storia - informa il sito web diocesano - la Chiesa cattolica ha influenzato lo sviluppo della nazione per Nel giorno della Solennit\u00e0 dell'Annunciazione del Signore, la Chiesa in Polonia celebra la Giornata della Santit\u00e0 della Vita, che sul 1998 in risposta all'appello di San Giovanni Paolo II incluso nell'enciclica \"Evangelium Vitae\": \"L'uomo e la sua vita di minaccia per la nostra stessa vita a causa della pandemia che prevale da pi\u00f9 di un anno, Comitato Conferenza e \"Vorremmo rivolgerci a Maria e affidare queste denominazioni - affermato - questa festa \u00e8 importante per noi cattolici, cattolici, preghiera comune\". A causa della pandemia, - MYANMAR Colpo di Stato. Appello del cardinale Bo ai giovani a non cedere alla violenza e appello della FABC al dialogo Il cardinale Charles dichiarazione rilasciata - riporta UCA News -, lanciato un appello ai e ha riconosciuto il valore e il contributo del loro movimento al Anche se \"il vostro - ha affermato valori della democrazia, della dell'uguaglianza ad affrontare\" ha sottolineato il porporato. Ma la via lotta violenta anche se inizialmente ecciter\u00e0 qualcuno, a lungo la maggioranza, e perder\u00e0 il sostegno non solo in patria ma anche all'interno della comunit\u00e0 internazionale, ha spiegato. Il cardinale, ricordando il movimento giovani si \"guadagnato la grazie alla sua natura pacifica\", giovani a non cedere alla \"continuer\u00e0 sostenere tutti gli sforzi per ridurre la violenza persone\". L'appello \u00e8 numero giornaliero delle vittime continua a salire e in del 1\u00b0 febbraio, almeno 275 marzo, indirizzata ai ai politici, ai manifestanti, a tutti i leader religiosi e alla Chiesa. Essi hanno espresso la loro vicinanza al cardinale Bo, condividendo il suo dolore e la angoscia. mentre guidi il popolo preghiera a Dio per una rapida risoluzione del conflitto e perch\u00e9 tutti vedano \u00e8 mai una Porta chiedendo infine l'intercessione della Vergine Maria per la pace e la libert\u00e0 nel Paese. (AP) 25 marzo - supermercato di Boulder, in Colorado. Dieci le vittime, tra cui un poliziotto, dei proiettili gestiti da persone di origine asiatica. Per questo, Monsignor S. Coakley, presidente del Comitato episcopale per la giustizia interna e lo sviluppo i feriti. \"Esortiamo tutte le persone di buona volont\u00e0 - continua la nota episcopale - ad offrire concreto sorella in Cristo, creato a e di Settimana Santa, continuiamo a riflettere sull'amore e la misericordia di Dio per ognuno di noi e rinnoviamo l'appello alla intervenuto il quale ha ribadito: \"Come presidente, user\u00f2 Ad rispondere alle pandemia Si svolger\u00e0 dal 12 al 16 aprile prossimi, per la prima volta in modalit\u00e0 on line a causa del dilagare della pandemia, l'assemblea generale della contagi e quasi Il la il tema \"Case della Parola-Animazione in Brasile quanto biblica ricordando che nel virtuali. e pi\u00f9 167 da porter\u00e0 una serie di richieste trattare vescovi, a pregare per la Chiesa in Brasile, per il nostro Paese e per il popolo brasiliano questo difficile, pesante e di tanta perplessit\u00e0 e tristezza - il superamento marzo diocesi su come celebrare le funzioni in presenza durante igieniche \u00e8 una cosa ovvia\". rispetto al giorno precedente. (RB) 25 marzo - ITALIA - Il 'saluto' ha cambiato la storia. Vergine lo attorno al 400. Mistero e fascino contraddistinguono la galleria immagini dedicate fino ai nostri giorni alla visita dell'angelo Gabriele. Anno 1483: Filippino Lippi riceve la commissione di due tondi per il Palazzo Comunale di San Gimignano. Nel e fine: rappresenta il tempo eterno di Dio. Per la prima volta in pittura un orologio compare alle spalle della Vergine: \u00e8 in modo nuovo. Maria \u00e8 la nuova Eva. Nel Museo Diocesano di Cortona il Beato Angelico dipinge Maria mentre \u00e8 seduta Eva in seguito al peccato originale. \"Attraverso il fiat di casa di Maria o nel suo giardino, ambienti di vita di una famiglia agiata, gesto dal in cui di un fascio di luce: \u00e8 lo Spirito Santo che colpisce la l'apparizione aggiunto ulteriore elemento. Sandro ci conduce nel Palazzo Apostolico Vaticano dove \u00e8 esposto un trittico dipinto da Giovanni dal Ponte intorno di Ges\u00f9 inserendo nel cielo la figura del Padre Eterno che indica la via, benedicendolo, ad un Bambino che prende la croce colpisce il fatto l'Annunciazione a Maria sia preceduta nel tempo da altre tre \"annunciazioni\". La pi\u00f9 nota per avrebbe reso Le altre due annunciazioni hanno coinvolto i genitori della Madre di Dio: Gioacchino ed Anna. I due coniugi avanti negli anni \"entrano in disaccordo dopo che il primo viene schernito dai sacerdoti del tempio che lo giudicano indegno fatto di non aver avuto un figlio\". Nella Cappella degli Scrovegni Giotto della i due hanno in accusati essere di rendere con maggiore realismo l'umanit\u00e0 della Sacra Famiglia. (PO) 24 marzo - ITALIA \"Dante \u00e8 vivo\": documentario della Diocesi di dalla morte del Sommo Poeta L'attualit\u00e0 e la forza del pensiero e della poetica di Dante Alighieri sono evidenti ancora oggi, a 700 anni dalla sua 1321 a Ravenna. Ne \u00e8 convinto anche l'Ufficio diocesano di Roma per la Cultura e l'universit\u00e0 che, insieme al suo omologo per la Pastorale del tempo libero, turismo e sport, davanti alla telecamera, tra cui il Cardinale Gianfranco Ravasi, presidente del Pontificio Consiglio della Cultura; Marta Cartabia, grande esperto di Dante; Enrico Malato, vicepresidente della Casa di Dante a Roma; e il - che avere dinanzi al della quello La poesia di Dante, infatti, \"ci apre a un nuovo sguardo, a un diverso punto di vista sul mondo\". Il filmato \u00e8 stato realizzato in luoghi artistici divieto religiose, l'aumento casi della capitale e delle separazione tra Stato e Veritas. Linee guida, marzo dall'Inter-Agency Task Force on Emerging Diseases (IATF), che dal 22 marzo al 4 aprile centri fitness e benessere sfruttare il 70 e il 50% delle loro capacit\u00e0, ha espresso in un post sui social media tutta la sua contrariet\u00e0. \"Che non aver parlato con i leader della Chiesa, prima di vietare le funzioni religiose. Il del ordinare la chiusura delle chiese. \"Spero - ha concluso Roque - che non si arrivi a questo\". (AP) 24 marzo - ECUADOR 11 aprile, presidenziali. Giustizia e pace: scegliere non la persona Saranno il progressista Andr\u00e9s Arauz e il conservatore Guillermo Lasso gli sfidanti del ballottaggio per le presidenziali in Ecuador, programma aprile. di una vita dignitosa a tutti, in particolare ai poveri ai violenza galoppante, quasi vinto con fiducia nelle nostro dovere e una nostra responsabilit\u00e0\". (IP) 24 marzo - GERMANIA Il 24 e 25 aprile torna \"Getta le tue reti\": le 24 ore di preghiera per le Vocazioni Torna per il terzo anno consecutivo \"Getta le reti\", per aprile prossimo, in comunit\u00e0 in cui la preghiera si svolge durante 24 ore. Il cuore della rete di preghiera \u00e8 il sito per momenti di ai quali ci homepage comunit\u00e0\". \"Soprattutto in questo momento di pandemia \u00e8 importante che ci siano persone che ci siano per gli altri e che possano dare loro senso e sostegno nella loro fede - ha concluso il la mai\". (RB) 24 marzo Appello Padre Patton Colletta del Venerd\u00ec Santo: \"Aiutateci lanciato, [con un videomessaggio](https://www.youtube.com/watch?v=zJ1uf7cN8Fo&feature=youtu.be), da padre Francesco Patton, Custode di Terra Santa. Le sue parole arrivano oggi, alla vigilia della Solennit\u00e0 dell'Annunciazione del Signore, che si celebra il 25 marzo. sanitaria, padre Patton ricorda Santi della nostra redenzione e piccola cristiana che qui ancora il \"intensificate al Santo prenderci cura dei cristiani lingua araba, ebraica e greca, dei migranti costo\", parte coperto dalla Colletta Santo\", ricorda \u00e8 sviluppata, in particolare, il [Nobis in Terra firmata 25 marzo 1974. I fondi raccolti pellegrini e alle opere liturgiche. Nel 2020, primo anno della pandemia, Paesi. (IP) 24 marzo - BRASILE Al via il bando per l'immagine e il testo simbolo e il testo del futuro inno della Campagna di Fraternit\u00e0 2022, mentre un secondo bando per l'attenzione su qualche situazione della societ\u00e0 di cui ci si deve occupare per il bene di tutti: per l'anno 2022, il tema scelto \u00e8 di del trascendente, la cultura dell'incontro e la cura della Casa comune. Per quanto riguarda candidato deve in linguaggio che il mettersi in bando per i poster scade data 26 aprile. Nel 1964, nel pieno sviluppo del Concilio Vaticano II, si realizz\u00f2 la prima Campagna nazionale della Fraternit\u00e0, comunit\u00e0 lo spirito cristiano nella del bene comune, educare alla vita in la coscienza della responsabilit\u00e0 tutti di marzo diffusione del virus L'arcidiocesi di dinanzi all'impennata dei casi di coronavirus nel al giorno, e all'inasprimento delle misure anti Covid-19 da ha vietato tutti i raduni culturali e religiosi ha chiuso di in una lettera pastorale del 22 marzo - riporta UCA News -, ha esortato i religiosi tutte a celebrare la Pasqua con gioia\", ha concluso. 24 marzo NIGERIA Allarme leader dopo denunciato dall'Associazione cristiana della Nigeria (Can) dopo che, sabato 20 marzo, un gruppo di 15 uomini armati, esponenti del Movimento dei Fulani, ha attacco il dello Stato del Benue, ma il grave episodio - [scrive la Can in una nota](https://www.aciafrica.org/news/3099/christian-leaders-in-nigeria-decry-collapse-of-security-following-attack-on-governor) - pone cristiani - per il crollo del sistema di sicurezza nazionale e per il fallimento con cui i responsabili a successo da s\u00e9, con tutte le relative conseguenze?\" Di qui, il richiamo al governo e al fatto che \"\u00e8 sua responsabilit\u00e0 primaria la difesa della vita e della propriet\u00e0 dei cittadini\". A gran voce, dunque, la Can invoca dal Capo dello Stato, Muhammadu Buhari, la risoluzione dei problemi relativi delle pubbliche che si fa in Nigeria ed ha esortato tutti a liberare la nazione \"dal dominio del della cittadini che non fanno nulla per egoismo, bens\u00ec cercano il bene comune di tutti\". Da ricordare che la Nigeria vive da diverso tempo il dramma degli attacchi perpetrati dai Fulani: si tratta dello Stato centrale (IP) 24 marzo REPUBBLICA CECA Annunciazione. Lettera pastorale dei vescovi: restare che ha amato ciascuno di noi nel grembo di nostra madre e ci ha donato un'anima immortale - proseguono - la capacit\u00e0 di creare nuovo essere \u00e8 nobile della bambino? Sentiamo la paura della sovrappopolazione della Terra, come se Dio stesse solo guardando le persone con indifferenza e non di mamma e pap\u00e0\". \"In difficili, vita intenzione di concepire il di Dio Ges\u00f9 sapeva dove partorito o come avrebbe provveduto al tuttavia, San Giuseppe \u00e8 sia per la donna che per il bambino e per affrontare tutte le sfide con amore creativo. Sia Maria che Giuseppe hanno sempre fiducia umana \u00e8 sacra inalienabile, e determinare la salute bambini non nati e i loro genitori o per i medici che agiscono contro la vita? - si chiedono i presuli alla fine del messaggio - Non possiamo il essere che gli \u00e8 stato dato al momento del concepimento e fa Un anno fa, prim'ancora che iniziasse la pandemia da San sul valore e l'inviolabilit\u00e0 della vita umana, diffusa il 25 marzo 1995. La Chiesa statunitense voleva sostenere in modo concreto e a incinte e in difficolt\u00e0, cura dei la necessit\u00e0, per la Chiesa, di accompagnare la salute dei bambini non ancora nati volontaria suo impegno le e lavoriamo per una dalla Il cardinal Osoro alla guida di Madrid, il cardinale Carlos Osoro, luned\u00ec 29 marzo, alle ore 16 (ora spagnola), presieder\u00e0 ritiro virtuale il bene comune, \u00e8 una delle forme pi\u00f9 preziose di carit\u00e0 \". Non vuoi che sottolineato il cardinale Osoro, politici devono porre cui hanno responsabilit\u00e0 e che hanno fiducia in loro. Alla fine della riflessione del cardinale - ha raccontato la Sanchez di Angel Rodr\u00edguez - nella nota dell'arcidiocesi -, ha sottolineato come la riflessione Osoro messo nuovo lockdown nazionale per tutto il periodo che comprende la il un Tweet riportato anche sul sito della Conferenza episcopale della un'opportunit\u00e0 anche per guardare 500 anni, con stesso zelo che scrive Vaticana a commemorazione di questo evento. Una celebrazione la quale ha esortato la Chiesa filippina ad essere \"una Chiesa che ama il mondo senza giudicare, una Chiesa che si dona al mondo\". Andando indietro con la memoria, poi, il presidente ricorda i momenti salienti loro generosit\u00e0 compassione, loro di Messa nel Paese il 31 marzo 1521, domenica di Pasqua. Il 14 aprile dello libert\u00e0: incondizionato di a noi esseri umani vera dignit\u00e0, in creature\". buona ad imparare a non proselitismo, la missione del clero e consacrati, le sfide risultati della in ricordo del Primo Battesimo amministrato nel aprile, terza domenica di Pasqua. (IP) 24 marzo - ARGENTINA Giorno della Memoria per la Verit\u00e0 e la Giustizia: la diocesi di Quilmes invita gli argentini a continuare a lavorare per i diritti umani La Vicaria di Solidariet\u00e0 della diocesi di Quilmes, in occasione del Giorno della Memoria per la Verit\u00e0 e la Giustizia, in cui si commemorano potere politico tra il 24 marzo 1976 e il 10 dicembre 1983, in un messaggio diffuso ieri sulla sua ha invitato continuare a lavorare per i diritti umani. Nel messaggio, la Chiesa ricorda come nel 1979 i vescovi latinoamericani, a Puebla, parlarono della cosiddetta \"Dottrina della come, in realt\u00e0, di una ideologia a sostegno del terrorismo di Stato che devastava il continente in quel momento, \"legata a un certo economico-politico, con caratteristiche \"Processo di riorganizzazione nazionale\", in seguito al colpo di Stato del 24 marzo 1976, 45 anni fa. Questo Processo port\u00f2 il Paese all'indebitamento e in - che si sostiene con \"sempre meno che si arricchiscono a spese di sempre poveri che si impoveriscono\", che non placa il grido per la giustizia e gli altri. \"Ci affidiamo - dunque - a Ges\u00f9, Maria e Giuseppe - conclude la Vicaria - perch\u00e9 ci contro proposte legge su aborto, e il nota - considerato che, \"negli ultimi in il mondo cercato di imporre una mentalit\u00e0 contraria al diritto alla vita e all'integrit\u00e0 legislazione a favore dell'aborto, dell'eutanasia e dell'ideologia implicazioni\". Ci\u00f2 viene fatto, sottolinea la Cev, quindi, reale possibilit\u00e0 che minoranza un ordine giuridico completamente nuovo che sconvolge il senso della vita e stabilisce una nuova dimensione cultura morte\", voce della coscienza e di umana e la vita con di un nuovo ordine mondiale, cercano di imporre una cultura sprezzante della vita e della dignit\u00e0 umana\". \"Nel cuore di tutti - scrivono di per un equo ai vaccini il occupati\". Infine la dichiarazione chiede la e una pace giusta sia per i palestinesi che per gli israeliani. (TC) 23 marzo - SIRIA Appello del cardinale Zenari: occorrono aiuti apostolico di una conferenza line organizzata da Caritas internationalis, a 10 anni dalla guerra civile. Per il riferisce il sar\u00e0 pace senza ricostruzione e risorse economiche secondo che processo pace \u00e8 in una fase di stallo, la ricostruzione e i fondi per far bombe e missili \"non persone per comprare le limitate di ha notato il porporato, anche la crisi libanese e la pandemia Covid-19, tanto che i lavoro marzo - MAROCCO Santa Il cardinale L\u00f3pez Romero: alle circostanze alla liturgia, ma con e fantasia nella sua lettera fedeli in cui altri. Ad esempio, per la benedizione dei ramoscelli alla proclamazione Passione, e meno alla processione, che non \u00e8 obbligatoria. Per il Gioved\u00ec Santo viene consigliato di sopprimere la lavanda dei piedi e la processione finale con il Santissimo Sacramento al tabernacolo, mentre, per il Venerd\u00ec Santo, si propone di integrare Via Crucis nella celebrazione liturgica e di fare Venerazione della Croce con un momento di silenzio e un canto. \"Occorre adattarsi alle circostanze - aggiunge il cardinale L\u00f3pez Romero - con fedelt\u00e0 alla liturgia, ma anche con creativit\u00e0 e fantasia\". sacerdoti e 12 al aprile, ritiro annuale, sul tema \"La spiritualit\u00e0 de Foucauld in preparazione della sua canonizzazione\", \u00e8 previsto dal 31 maggio al 4 giugno. Infine l'arcivescovo di Rabat ricorda al 24 si celebra l'Anno Laudato si' ed invita a leggere e a mettere in pratica la lettera enciclica di Papa Francesco Fratelli tutti. (TC) 23 marzo - ITALIA On line, a Caltanissetta, la Via Crucis con le Vare del Venerd\u00ec Santo La tradizionale Via Crucis con le Vare del Santo della alle 19.30 streaming su YouTube e navate di la ha Placa, le di sicurezza dalla pandemia non raggiungere i i devozione stazioni che raccontano di Cristo verso il Calvario, il presule rifletter\u00e0 su quanto il messaggio di Cristo e della sua Passione possa ancora impegno di ogni uomo. (TC) 23 marzo L'arcidiocesi di Milano offre la disponibilit\u00e0 degli per il Piano l'emergenza epidemiologica Covid-19 Governo. ai loro avvenga la sanificazione il percorso riservato ai giovani tra i 18 ed i 30 anni, nato con l'obiettivo di promuovere per la Pastorale [informa una nota](https://www.diocesidiroma.it/diocesi-e-acli-di-roma-insieme-per-i-giovani-riparte-il-cantiere-generiamo-lavoro/), \"prender\u00e0 Via Crucis, per simboleggiare la drammatica condizione del mondo del lavoro gli devastanti della pandemia\". A presiedere il rito, in programma il 26 marzo alle ore 18.30, sar\u00e0 Monsignor Francesco Pesce, incaricato dell'Ufficio per la pastorale Il programma del corso formativo, completamente gratuito, prevede un primo incontro il 12 aprile, dalle ore 16.00 alle ore 18.00, tema e ai diritti, alla sicurezza sul lavoro, alle cooperative e alla cooperazione. Al dare a questo percorso con Crucis che rappresenti il difficile periodo che stiamo attraversando ma al ci un necessit\u00e0 di rimettere lavoro dignitoso al di tutte le priorit\u00e0\". Lidia Borz\u00ec, presidente di - abbiamo sperimentato quanto il lavoro sia di tutti gli strumenti in al corso sono gi\u00e0 aperte: numeri di telefono 0657087038 e 3420720415. alla compito quanto dai sopravvissuti alle violenze. Dopo prima fase svoltasi alla fine del 2020, \u00e8 iniziata ora la seconda parte dell'ascolto delle Tautoko\", nella \"possono differire tra Per questo, non si pu\u00f2 applicare una soluzione standard contempo, neozelandese fa pubblica ammenda: \"C'\u00e8 stato da parte processi di modo che tutti i sopravvissuti che si impegnano con la Chiesa siano ascoltati e sostenuti\". \"La Chiesa - conclude la nota ha la volont\u00e0 di partecipare, il desiderio di migliorare e l'impegno GERMANIA Nella Domenica Palme colletta in occasione delle tedesca (Dbk) promuove una colletta speciale per in Terra Santa. Nell'invitare i fedeli a contribuire generosamente alla campagna di raccolta, il presidente della Commissione per la Chiesa mondiale della [monsignor Ludwig Schick](https://www.dbk.de/presse/aktuelles/meldung/palmsonntagskollekte-am-28-maerz-2021), offerte durante le celebrazioni religiose, per il piccolo numero di persone ammesse a partecipare alle Messe a causa della pandemia del Covid-19. \"Quindi la Terra Santa conta pi\u00f9 che mai sulla nostra e sostieni le persone in Terra Santa, nei di origine della nostra fede cristiana\". che non ecclesiali, ricordando il loro 17 marzo, infatti, Atalanta, sparatorie contro tre Centri-benessere gestiti da asiatici attacchi, l'odio verso gli appartenenti ad un continente ritenuto responsabile della pandemia da Covid-19. [In una dichiarazione a firma di Monsignor Oscar A. Solis](https://www.usccb.org/news/2021/statement-us-bishops-chairman-asian-and-pacific-island-affairs-discrimination-against), presidente della Sottocommissione Usccb per gli cultura di che tolto tragicamente la vita ad otto persone e rinnovo la mia preoccupazione per un aumento dell'ostilit\u00e0 contro le persone di origine asiatica\". \"Come vescovi - prosegue la nota - deploriamo ogni violenza, sulla come pregiudizio anti-asiatico che ha la sorella in creato a immagine e somiglianza di un Dio amorevole\". In in tempo di Quaresima, l'Usccb invita a ricordare \"l'amore e la misericordia ognuno di in pieno aumento di episodi di razzismo e xenofobia contro gli - Mercoled\u00ec 24 marzo, a Madrid, gli organizzatori nel comunicato stampa - \"\u00e8 la il della Superiore Scienze Religiose, e da Juan coordinatore della Cattedra di Missiologia della Facolt\u00e0 di Teologia \u00c1ngel P\u00e9rez, della Cristo, di 23 marzo - TIMOR EST Secondo lockdown per impennata dei contagi. Chiesa in prima linea Anche a Timor Est i contagi da Coronavirus sono di nuovo in preoccupante aumento. Dai primi di marzo, la curva con 229 nuovi casi registrati dal 7 al 21 marzo e 55 nella sola giornata del 21. Finora, periodo con zero contagi. Di qui la decisione del Primo Ministro Taur Matan Ruak di reintrodurre il lockdown nelle tre Di fronte cui seguir\u00e0 un lotto pi\u00f9 consistente a maggio. Il primo caso ufficiale di contagio da Coronavirus a Timor Est \u00e8 stato registrato ufficialmente il (indipendente dal 1999) ha una popolazione di circa milioni di abitanti, il 95% dei quali cattolici. (LZ) 23 marzo - BANGLADESH Anno di San Giuseppe. L'impegno della Chiesa per diffondere la devozione al Santo nel Paese In occasione dell'Anno di San proclamazione di San Giuseppe a Patrono della Chiesa universale, la Chiesa del Bangladesh ha invitato i cattolici del Paese a visitare i nuovi luoghi di pellegrinaggio dedicati al Santo e cristiani migliori. Monsignor presidente Conferenza episcopale del Bangladesh (CBCB), il 19 marzo, solennit\u00e0 di San Giuseppe - si legge su UCA News -, ha presieduto una Messa speciale chiesa dedicata al Custode della Solapur, e ha dato il via, ufficialmente, all'Anno di San Giuseppe nel Paese. Inoltre, ha designato parrocchie dedicate a San Savar e l'altra a meglio maggiore la devozione a di Padova e alla Beata Vergine Maria. questo la due parrocchie e deciso organizzare seminari e incontri di preghiera nel corso per promuovere la figura del Santo. Inoltre, come riferito da un sacerdote anziano, padre Patrick Gomes, la diocesi sarebbe in procinto Bangladesh, nazione dell'Asia meridionale a maggioranza musulmana, sono circa 700.000 i la maggior parte dei quali cattolici, su una popolazione di circa 160 milioni di abitanti. (AP) 23 marzo - COREA SUD Arcivescovo di Seoul: Yeom, Arcivescovo di Seoul, durante un incontro, il 18 marzo, con un gruppo di studenti e lavoratori birmani, residenti in si \u00e8 verificato un grave colpo di almeno 250 oltre a di Papa Francesco](http://www.vatican.va/content/francesco/it/speeches/2021/march/documents/papa-francesco_20210306_iraq-incontro-interreligioso.html) all'Incontro interreligioso nella Iraq, marzo scorso, l'Arcivescovo dal blocco di Internet in tutto il Paese, il decreto di legge marziale e il dispiegamento capillare di ulteriori truppe militari per impedire, con la forza, le manifestazioni di protesta. Dalle tema globale parte Papa Francesco, in pi\u00f9 occasioni, appello la sia concessa la speranza un futuro Suor Il sangue non marzo - REP. DOMINICANA Organizzazioni ecclesiali e civili: no a costruzione di un muro per fermare migranti di Haiti No alla costruzione di una doppia recinzione perimetrale tra la Repubblica fermare la lettera aperta](https://redesf.org/wp-content/uploads/2021/03/Carta-dirigida-al-Presidente-de-R.-Dominicana-3.pdf) a Luis Repubblica Dominicana, sono numerose organizzazioni Commissione argentina per i Rifugiati ed i migranti e le Rete Usa per umani. della costruzione ancorate della sicurezza nazionale e lontane da un approccio basato sui diritti - continua la nelle e di violenza da parte di nazionalisti ed estremisti e genera ricorda il valore dell'umanit\u00e0 e ci insegna il sociale, nonch\u00e9 la necessit\u00e0 di trovare comuni\" per il bene di tutti, i firmatari chiedono al Capo dello Stato dominicano di \"ripensare a questa proposta di un muro tra i di beneficio riflessione promossa a un anno dal primo lockdown contro il Covid-19 Il 23 marzo di un anno fa anche il Regno Unito entrava nel suo primo lockdown nazionale contro il Coronavirus. Per l'anniversario il Primo Ministro Boris Johnson ha indetto per oggi una speciale giornata per di silenzio e ad accendere una luce, questa sera alle 20.00, congiunta](https://www.cbcew.org.uk/cardinal-and-imams-call-for-day-of-prayer-on-covid-reflection-day/) insieme al cardinale di Westminster presidente della Conferenza episcopale dell'Inghilterra e del Galles non a riflettere, ma anche le vittime e per affermano pi\u00f9 e pregare Dio li accolga in cielo, a pensare con compassione a chi ha sofferto per la malattia, psicologico e di sacrificio si sono prodigati per aiutare gli altri e a a guardare con pi\u00f9 a contro il Covid-19 nel procede a un ritmo serrato e decisamente record di 874.000 vaccinazioni sola giornata del 20 marzo. Un il trend di crescita seconda dose fino a 12 settimane e di puntare sul vaccino AstraZeneca, messo a punto all'universit\u00e0 di Oxford prodotto Gran Bretagna da due registrati in tutto 17 morti in 24 ore, contro i record superiori ai mille decessi al giorno dello scorso gennaio. (LZ) saranno chiamati nazionale. multipartitismo solo al termine della lunga presidenza di Kenneth Kaunda. Proprio luogo, il documento congiunto il tribalismo e tutti provocando vite umane\" ha elenco, 2006, i partiti dell'opposizione si dicono contrari, denunciando un'incompletezza di che finisce per privare molti elettori che poi che il partito ma resti \"Lo Stato di - nota per riguarda i critico le decisioni e sedi 2020 \u00e8 stata lanciata una \"politica sui media mira promuovere la libert\u00e0 di - affinch\u00e9 esercitino la professione giornalistica in favore della pace, evitando ed ad un'informazione il ddl Cyber vaglio del Parlamento, un nuovo giro di vite sulla espressione social dolore al nostro \"predichino pace, l'unit\u00e0 e nello Stato di diritto\". Dal canto, la Chiesa si impegna ad \"un dialogo significativo\" con le istituzioni e le ad uno Zambia unito, e in cui tutti i cittadini partecipino liberamente al governo del Paese, in un ambiente sociale ed economico florido\". (IP) 23 marzo - ECUADOR Quito sar\u00e0 la sede del 53.mo Congresso Eucaristico Internazionale nel dei vescovi nel ricevere la notizia che Papa ha scelto Quito come sede del 53.mo Congresso Eucaristico Internazionale nel Una che nasce dall'amore che Papa Francesco ha per l'Ecuador, il primo Paese latinoamericano che ha deciso di visitare nel 2015\", e hanno aggiunto che il per prima sar\u00e0 celebrare il 150.mo anniversario della Consacrazione di Ges\u00f9. Una consacrazione, hanno affermato, \"che fa parte del volgere sguardo al Cuore di Ges\u00f9 e in Lui ritrovarsi come fratelli e sorelle al di ispirato \"dalla fede viva nella presenza reale della persona di Ges\u00f9 Cristo nel sacramento dell'Eucaristia\", \"dura normalmente una settimana dal della comunione a sia il riflesso del meglio di noi stessi\". (AP) 23 marzo - ITALIA - In preparazione alla Pasqua, la Via Crucis Laudato si' Rileggere la devozione quaresimale della Via Crucis alla luce dell'enciclica di Francesco sulla cura della casa comune. \u00c8 la Crucis Laudato si'\", una iniziativa del Movimento da Cube Radio, l'emittente radiofonica ufficiale dell'Istituto Universitario Salesiano Venezia Proprio durante i mesi pi\u00f9 duri del 2020 \u00e8 nata, dalla Mondiale per il Clima (Gccm), l'idea di L'intuizione centrale era ripercorrere il cammino di Cristo verso la sua morte in Croce e poi la Resurrezione per restituire uno spiraglio di speranza nel livello di scrittura Circoli Laudato frutto di questo impegno \u00e8 stato il gran numero in diretta, attraverso tutt'oggi prosegue, un cammino nato sul solco di quello di Cristo, che con la Croce sulle spalle ci ha donato la e con il vissuto del momento della siriano, alle lacrime dei poveri. La morte spinge maggiormente ad ascoltare grido che danneggiano il la stazione della Via Crucis: \"L'indifferenza di che segna tempo di a crimini ed ingiustizie causati da una economia estrattivista, che sta danneggiando la nostra casa comune ed i nostri fratelli e \u00e8 ultimi, perch\u00e9 schierarsi luogo di tutti e per tutti anche in vista del bene di coloro che verranno dopo di noi\". Cube Radio ha collaborato il Movimento Cattolico Mondiale per il Clima nella creazione di digitale partecipazione in prima persona Cristo e della vicinanza ai pi\u00f9 fragili. \"Ogni volta che spiega Marica Padoan, coordinatrice del team grafico di Cube Via Crucis \u00e8 stata pubblicata sui social di Cube Radio e sul sito del Settore Ecologia e Creato del Dicastero per il Servizio dello Sviluppo Umano Integrale della Santa Sede. (GA) 22 marzo - MONDO Al via oggi settimana di preghiera del Wcc per il primo anniversario della pandemia da Covid-19 nel segno della speranza In occasione del primo anniversario delle Chiese di preghiera per ricordare le soprattutto per lanciare un messaggio di speranza per il futuro. momento culminante della settimana sar\u00e0 [venerd\u00ec 26 marzo](https://www.oikoumene.org/fr/news/let-us-pray-together-in-the-time-of-covid-19) quando alle membro del Wcc si collegheranno on-line da tutto il momento in corso. \u00e8 centro di impegno per la prevenzione e la sensibilizzazione della popolazione contro il virus. (LZ) 22 marzo - IRLANDA DEL NORD I vescovi contrari all'introduzione dei di imporre, contro la volont\u00e0 di una maggioranza di persone nel Paese, \"mina promuove intende scavalcare l'Assemblea nordirlandese per costringere il Westminster, non terrebbe conto dell'accordo di pace internazionale tra le isole, il famoso Accordo del Venerd\u00ec Santo, e sarebbe - grembo materno non abbia diritto all'amore, alle cure e alla protezione della societ\u00e0, a meno che il bambino non sia voluto\". Ma, \"nessuno di noi non i bambini nel ad essere trattati allo stesso rispettato e madri, all'amore, alle cure e alla protezione da parte della nostra societ\u00e0\". (AP) 22 marzo - COREA DEL SUD Golpe in Myanmar. La solidariet\u00e0 delle Chiese sud-coreane in preghiera per la pace ripristino della democrazia nel Paese Una campagna di preghiera per la pace e per il ripristino della democrazia in Myanmar. A lanciarla il Consiglio nazionale delle Chiese della Corea cristiani a dedicare ogni giorno a mezzogiorno, fino a Pasqua, un minuto di preghiera per il Paese atrocit\u00e0 e le gravi violazioni dei diritti umani da Ncck](http://www.kncc.or.kr/newsView/knc202103160002), che chiede ai cristiani di pregare per il popolo birmano, perch\u00e9 si altri strumenti possano servire alla linea da una risoluzione approvata il 26 febbraio dall'Assemblea nazionale Il Ncck di Chiesa e dalla Chiesa presbiteriana della Corea, i cui leader si sono riuniti in preghiera, il del Myanmar a Seoul. Profonda preoccupazione per la crisi in Myanmar e Charles Maung Bo, arcivescovo di emergenza. (LZ) 22 marzo - INDIA Anno di San Giuseppe. Il vescovo della diocesi di Miao benedice una Grotta dedicata al Santo su una strada al confine tra India e Myanmar \"Sono felice di questa grotta e dedicarla proclamazione di San Giuseppe a Patrono della Chiesa universale. Lo ha detto monsignor George Pallipparambil, vescovo di Miao, il 20 marzo - riporta UCA News -, durante la cerimonia di benedizione di una grotta dedicata su Miao, Secondo monsignor Pallipparambil, la grotta, la prima del suo genere in India, nel distretto di Changlang, in un importante incrocio che collega lo Stato con l'Assam e il Passo Pangsau nel vicino Myanmar, \"non sar\u00e0 solo un punto di riferimento, ma anche un importante luogo di preghiera per le che gruppo di generosi di Kharsang \"chiamata di Papa Francesco a riflettere sul ruolo silenzioso di San Giuseppe\", e sia eventi pianificati ritiri, pellegrinaggi l'Anno di San Giuseppe. L'Arunachal Pradesh, che confina con la Cina, il Bhutan e il Myanmar, \u00e8 uno Stato in cui prevalgono i gruppi etnici abitanti. Circa un terzo della popolazione \u00e8 cristiana. (AP) 22 marzo - MYANMAR La Chiesa invita i cattolici alla preghiera, al digiuno e all'adorazione invitato i UCA - a digiunare, recitare il Rosario, adorare il Santissimo e recitare la favorire asiatico fermare la per il colpo di Stato militare compiuto nel Paese il 1\u00b0 febbraio. diocesi ha esortato il clero, i religiosi, i catechisti e i laici, il 21 marzo, dalle 6 del mattino alle 18 del pomeriggio, a digiunare e pregare. Il clero \u00e8 stato chiamato a celebrare una Messa alle 6 del mattino e ad adorare il Santissimo fino stati gruppo. \"Tutti sappiamo e sentiamo che la crisi in corso nella nostra madrepatria sta accelerando. Credo che sia nella diocesi di Lashio, nel nord dello Stato Shan, il sacerdoti, diocesi di Pathein si \u00e8 unita, recitando la novena e altre preghiere per la pace nel Paese. Da parte sua, la Conferenza episcopale del Myanmar, il febbraio, preghiere della in Myanmar. La nazione ha assistito, dal 1\u00b0 febbraio, secondo gli attivisti dell'Assistance Association for Political Prisoners, e pi\u00f9 state 22 le celebrazioni della Settimana Santa in presenza nell'area metropolitana di Manila Nuovo giro di vite contro il Covid-19 nelle Filippine. La di lettera Novaliches di Cubao che ha annunciato la chiusura di tutte le chiese a partire da e tutto . \"Chiudere i nostri luoghi di Paranaque, monsignor Jesse Mercado, ha esortato, da crisi. Ricordiamoci sempre che dove si riuniscono due o tre persone nel Suo nome, Cristo \u00e8 in mezzo a loro \", scrive raggiungendo il record di 7.990 nuovi casi il 20 marzo. Il mese scorso regione metropolitana di Manila, di portare dal 30% al 50% della loro capacit\u00e0 massima il numero di fedeli autorizzati a partecipare alle Messe in presenza. (LZ) 22 marzo - COREA DEL SUD Anno di San Giuseppe. Iniziativa nell'arcidiocesi di Seoul per incoraggiare i padri a dello Sposo di Maria \"Padri non si nasce, lo si diventa. E non lo si diventa solo perch\u00e9 si mette al mondo un figlio, ma ci prende Francesco per il 150.mo anniversario della dichiarazione di San Giuseppe quale Patrono della Chiesa universale. Ed \u00e8 da queste riflessioni del Santo Padre alla in occasione dello speciale anno allo Sposo di pi\u00f9 unite padri sono chiamati della settimana lavorativa, e governo - possiamo costruire il bene comune di cui il Chiapas ha bisogno\". \u00c8 quanto affermato dai vescovi della Provincia ecclesiastica del Chiapas, in un comunicato diffuso il 20 marzo, in vista delle elezioni messicano eleggere 163 comunicato, i vescovi delle diocesi di Tapachula, San Crist\u00f3bal de Las Casas e Tuxtla Guti\u00e9rrez, memori delle divisioni e degli scontri, hanno invitato i responsabile, informato e critico, o di gruppo, a scapito del bene dei cittadini, e come la gente a di una decisione personale, libera da pressioni o la nostra dignit\u00e0, coscienza, la nostra libert\u00e0 e il nostro futuro\". (AP) 22 marzo - ITALIA Sabato la rievocazione del naufragio di Sant'Antonio in Sicilia e il ricordo delle vittime della pandemia ricordato sabato, alle 11, nella baia di Capo Milazzo, Sicilia, il naufragio di Sant'Antonio di Padova, avvenuto all'inizio della primavera del sant'Antonio. rievocher\u00e0 Antonio in in Marocco, spossato da una misteriosa malattia, si rientrare in Portogallo, ma quali, in fine maggio Assisi. A Capo Milazzo, simbolicamente, arriver\u00e0 dal mare una reliquia di Sant'Antonio e accompagnata della scelta anche per ricordare la preghiera di un anno fa in Piazza San Pietro di Papa Francesco, che, commentando il brano di Marco sulla tempesta che colp\u00ec la di Capo Milazzo verr\u00e0 allestito un e proprio studio televisivo che commenteranno tutte le fasi della rievocazione. la saranno un mezzo nautico della Guardia Costiera periplo per poi di silenzio e di preghiera cui seguir\u00e0 l'accoglienza di un gruppo di bambini, della che ricicla ogni pagina triste della naufragio di Sant'Antonio vuole richiamare anche la \"tempesta\" pandemia da Covid-19 pure tutte le vittime della pandemia, gli immigrati di Sicilia speranza\" dice il rettore del Santuario di Capo Milazzo, padre Carmelo Russo. La rievocazione del naufragio di Sant'Antonio fa parte del Provincia Italiana di S. Antonio di Padova, della Basilica del Santo di Padova, Francescano Giovani - Nord Italia, della Peregrinatio Antoniana. (TC) 22 marzo - BOLIVIA Progetto di Caritas El Alto per portare \u00e8 nella responsabilit\u00e0\", in nome del \"miglioramento della qualit\u00e0 della vita di tutti\". Dal suo canto, il direttore di Caritas El Alto, Si\u00f1ani, ha sottolineato che sistemi allestiti \"dureranno circa 30 anni ricordare l'organismo caritativo ha implementato i sistemi di acqua potabile di 16 comunit\u00e0 in 3 giurisdizioni: El Alto, Coro Coro e Coroico. Per il 2021, dunque, il progetto prosegue in altri comuni. (IP) 22 marzo - URUGUAY pandemia da Covid-19: a di Liturgia della Conferenza episcopale dell'Uruguay (Ceu), in vista dei sette al il presidente Eduardo Gonz\u00e1lez, sottolinea che il nessun fa eco generale del Dipartimento, padre Andr\u00e9s Paredes, il Lodi, il Rosario, Sepolcri e per i defunti, la preghiera di ringraziamento alla Vergine Maria. (IP) 22 marzo - MALI La Conferenza episcopale pronta ad elaborare programmi per solo i cattolici o i poveri, ma tutti. \u00c8 quanto \u00e8 stato la su sviluppo integrale\" svoltosi al Centro padre David Traore di S\u00e9b\u00e9ninkoro, in Mali, dove dal 15 al 18 marzo si sono riuniti Benedetto XVI, rimarcando che tutti possono vivere realizzando il massimo del loro legge nella - 26 marzo, in zona rossa, i teatri potranno ospitare fino a Tavola interreligiosa fa al governo: in un luogo di culto o in un teatro, dal 26 marzo, poter e implementare le raccomandazioni a tutela della salute pubblica - conclude la nota - Ma la loro di assicurare proteggere e la salute di tutti, specialmente dei pi\u00f9 vulnerabili\". (IP) 22 episcopale del Ghana, - sta nel fatto che continua a e in questo, dalle scuole pubbliche e private del tutti libri di testo non approvati ufficialmente. In dell'organismo, notificato l'ordine ritiro dal mercato a nessun istituto scolastico\", di qualsiasi e grado. (IP) 22 marzo PORTOGALLO Si \u00e8 concluso ieri il vescovo di Augusto suoi fedeli che ieri Cova da Iria. L'emergenza sanitaria alla imposto la ha rimarcato che questo tempo di pandemia \u00e8 come un tempo di prova per la fede, per le sofferenze che sta - ha detto porporato -. Per combattere questo maligno, il discepoli missionari\". tempo bisogna accogliere la Parola di Dio come \"fonte di luce e di speranza\" e che per arrivare al cuore della fede occorre passare da una conoscenza superficiale di personale. spiegato che con Ges\u00f9, Messa, infine, il cardinale dos Santos a virtuale, ha consacrato la diocesi di Leiria-Fatima alla Madonna. il vescovo di Killaloe fa riferimento all'impossibilit\u00e0 Chiesa\". Di qui, la sottolineatura che il presule fa al fatto che \"la intanto, a breve termine, ci\u00f2 fede e la grande l'essere popolo della Pasqua. Per molti, questo di speranza nei recenti giorni bui\". \"Attendo con ansia una nuova alba, un nuovo futuro - conclude il vescovo di Killaloe - in cui la Chiesa del popolo di Dio sar\u00e0 libera dalla minaccia di virus dannosi e in grado di vivere pienamente la fede in Dio\". (IP) 22 marzo - ITALIA Il cardinale Bassetti apre il giubileo di Santa Maria Novella: 800 anni di presenza domenicana a Firenze Sar\u00e0 il presidente della Cei, cardinale Gualtiero Bassetti, nel pomeriggio del 25 marzo alle 18.00, ad inaugurare ufficialmente il giubileo di Santa Maria Novella. Si festeggiamenti che celebrano la nascita della fa, nell'anno stesso della morte, o nascita al cielo, di san Domenico. Alla messa seguir\u00e0 il concerto online con Semperconsort e Konzert Opera Florence sul tema \"L'arrivo dei frati Santa Novella\". fr. Luciano Cinelli O.P., archivista della provincia romana di Santa Maria Novella, dedicato a \"Il Pane di spiega fra Russo, religioso della Comunit\u00e0 di Santa Maria Novella: \"la bella basilica fiorentina di Santa Maria Novella \u00e8 tesori del nostro patrimonio \"la storia Firenze comincia qualche anno addietro\". Nel 1219 infattu San Domenico manda da Bologna il beato Giovanni da Salerno con 12 frati, accolti prima nell'antico ospedale di San Gallo e Ripoli. In questo luogo soggiorn\u00f2 anche San Domenico di passaggio da Firenze, poco prima di morire il 4 agosto 1221. Successivamente, il 20 novembre 1221, i frati si ad Vineas cardinale Ugolino, futuro papa Gregorio IX. \"La storia di S. Maria Novella - ricorda ancora fra Manuel Russo - \u00e8 una storia che si intreccia intimamente con la dei capisaldi della Strozzi e Giovanni Dominici o il grande vescovo S. Antonino. Una comunit\u00e0 che ancora oggi cerca di essere vicino al popolo fiorentino che trova in S. Maria Novella un luogo dove poter conoscere il volto eventi del 25 aprile, giorno in cui la Chiesa fa memoria dell'Annunciazione e Firenze celebra il proprio 'capodanno', si svolgeranno nella basilica di Santa Maria trasmessi online sui canali Facebook: Frati Domenicani di Santa Maria Novella, Santa Maria Novella, San Marco-Firenze e YouTube: Opera Santa Maria Novella. Il concerto non si terr\u00e0 in presenza ma soltanto online. (PO) 22 marzo - AMERICA LATINA Al via \"Adn Celam\", e gli aggiornamenti della Chiesa latinoamericana e dei Caraibi via Whatsapp? Si un spiega la nota, dinamismo sinodale che attraversa l'esercizio pastorale, formativo, comunicativo e di dialogo con Celam: Paola Calder\u00f3n (Colombia), Luis Miguel Modino (Brasile), \u00c1ngel Alberto Morillo (Venezuela) e \u00d3scar Elizalde Prada (Colombia, che serve anche come consigliere ovvero (IP) 22 marzo - ITALIA 24 marzo, missionari martiri sul tema di preghiera e digiuno in memoria dei missionari martiri che si celebra, come ogni anno, il 24 marzo. La data scelta ha un valore speciale: quel giorno, ricorre di Sant' Oscar Arnulfo Romero, Arcivescovo metropolita di San Salvador, che il 24 marzo legge in una nota esplicativa della ricorrenza](https://www.missioitalia.it/wp-content/uploads/2020/12/Introduzione.pdf) - e da qui parte per tessere nuove fraternit\u00e0 con i popoli e le persone suo ministero al servizio dell'annuncio del Vangelo, una in nome s\u00e9 sulla i della apostolica di Robe e di facilitare il loro mondo del lavoro. Quella dei missionari martiri \u00e8 una pagina gli ultimi dati missionari: sacerdoti, seminaristi, 6 laici. Il drammatico record, quest'anno, stati uccisi 8 missionari. Negli sono stati uccisi nel mondo 535 operatori pastorali, di cui \"Il sacrificio tenebre e di iniziative di animazione, formazione e cooperazione tra le Chiese\". Amoris di agire\": cos\u00ec, in una nota, la famiglia all'interno matrimonio e di dare un rinnovato impulso all'attuazione del documento pontificio\", [ha anche tutte le famiglie a recitare il Rosario in casa. \"Questo speciale Anno - ha aggiunto il Portogallo e del mondo. Annunciato da Papa Francesco mondiale delle famiglia e la vita, assieme alla diocesi di Roma e al Pontificio Istituto Teologico Giovanni Paolo II. Nel documento, Francesco ha lanciato un vibrante appello: \"Sosteniamo la dell'Africa\" Il 15 marzo di 190 anni fa, nel 1831, nasceva San Daniele Comboni, fondatore della una Santa Messa nella sede dei Comboniani di Nairobi, durante la quale ha incoraggiato i membri della Congregazione a non un uomo colmo di fervore il Regno di Dio - [ha detto il duro, sudare, morire: ma il pensiero che si suda e si muore per amore di Ges\u00f9 Cristo e per la salvezza delle anime pi\u00f9 abbandonate del mondo, \u00e8 troppo noi per desistere da questa grande impresa\". Nonostante tutte le resistenze, e i disastri che ha incontrato, il rappresentante del Papa ha osservato che San Comboni ha vissuto la meta per ottenere il premio della chiamata celeste di Dio in Cristo Ges\u00f9\". Oggi, la Famiglia Comboniana comprende i Missionari i comboniani meno 60 in 17 comunit\u00e0 e Kitale. Importante l'impegno del New People Media Centre nel campo della comunicazione sociale, con la pubblicazione della rivista \"New per la produzione di programmi radiofonici. (IP) 21 nel corso dell'ultimo anno, l'Arcivescovo li ha anche messi in guardia dal \"cambiamento culturale e antropologico\" che sta avvenendo a quella da casa si guardare, Chiesa vi sostiene, prega per voi e vi benedice - ha detto - mettiamo denuncia di 17 marzo a Pacaraima, dalla di dalla della diocesi di Roraima. I poliziotti hanno cacciato via 70 persone, tra cui 21 donne, comprese quelle in stato di gravidanza, di e degli operatori umanitari\". Ci\u00f2 che fa la Casa San Jos\u00e9 \"non \u00e8 un crimine - ribadisce la nota - ma di e fa perch\u00e9 \"i poteri firmatari della nota ricordano che di accogliere le persone che in cerca di protezione internazionale, perch\u00e9 vittime di una crisi umanitaria o Per questo, la nota pubblica chiede dei per i migranti e la Rete Clamor del Brasile. (IP) 21 marzo - GERMANIA Anno Famiglia Amoris Laetitia. Arcivescovo di meritano e la famiglia all'interno della Conferenza tedesca Famiglia pandemia da Covid-19, iniziata un anno fa, abbia \"cambiato istituti famiglie per i problemi e i bisogni tutte le discipline pertinenti\". Annunciato da Papa Francesco decimo Incontro mondiale delle (IP) 21 marzo PORTOGALLO Diocesi ricevono replica del 2022, a tre anni dalla il momento, il pellegrinaggio della e dell'icona mariana a data l'icona mariana sono comunque di Lisbona, Manuel Clemente - ci ricordano che tutto porta a Ges\u00f9: la Croce, con il suo braccio verticale ci spinge verso l'Alto e con cugina Elisabetta e ci invita, quindi, alla carit\u00e0\". Incentrata proprio sul tema \"Maria and\u00f2 fretta\" (Lc, visto ottobre 2020, del suo logo: dal di una Croce attraversata da una strada che simboleggia lo Spirito Santo, il logo vuole essere un invito ai giovani a non rimanere fermi, ma ad essere i protagonisti della costruzione di un mondo pi\u00f9 di chi non \u00e8 ancora madre, ma che porta la luce del mondo dentro di s\u00e9, mentre il Rosario celebra la spiritualit\u00e0 del popolo portoghese nella sua devozione a Nostra Roque giovane designer portoghese di 24 anni. Da ricordare che la Croce della Gmg fu consegnata ai giovani da San Giovanni Paolo II nel 1984; nel 2003 poi fu lo stesso Pontefice Maria Roma, ed \u00e8 particolarmente cara a Papa apostolico internazionale. (IP) 20 marzo - GIAPPONE Presidente vescovi: in tempo di pandemia, l'invito del Papa \u00e8 a sostenere la famiglia Uno speciale Anno dedicato a Giuseppe, in corso fino all'8 dicembre, nel 150.mo anniversario della sua proclamazione Anno Famiglia Amoris con cui Papa Francesco \"chiama tutti noi, ad un anno dall'inizio della pandemia da Covid-19, a pensare e ad avere cura soprattutto della come di riferimento continua il presidente della Cbcj, \u00e8 proprio San Giuseppe le cui virt\u00f9 Francesco e da imitare soprattutto ora, in tempo di pandemia. Nel documento, infatti, il Pontefice definisce lo Sposo di Maria padri\". Ricordando, infine, la devozione di lunga data che la Chiesa ha avuto ed ha nei confronti del padre putativo di Ges\u00f9, nonch\u00e9 \"Santo protettore l'Arcivescovo finisca il pi\u00f9 (IP) 20 marzo - SUD da tempo, stanno devastando il territorio dell'Equatoria occidentale, in Sud Sudan. A le fronte \u00e8 un gi\u00e0 in passato. Di l'appello in causa affinch\u00e9 l'emergenza venga gestita con \"intelligenza, attenzione e divampano per negligenza ed Un mai urgente soprattutto in agire per il benessere e la sicurezza di tutti\". (IP) 20 marzo - ITALIA La Cei pubblica \"Ite italiana, ha pubblicato ieri, el giorno in cui la Chiesa ha celebra San Giuseppe, nell'anno speciale a lui dedicato da Papa Francesco, Giuseppe, come punti di riferimento per la preghiera comunitaria e personale e per la celebrazione del sacramento della riconciliazione\". Il segretario generale della sulla Chiesa, sulle famiglie e sull'intero popolo di Dio. (TC) 20 marzo - ITALIA I vescovi siciliani scrivono una lettera alle e nel giorno in cui la Chiesa ha celebrato San Giuseppe, per volont\u00e0 di Papa Francesco a 5 anni dalla presuli -, questo tempo trasmissione fede, e necessit\u00e0 solidariet\u00e0 con i vicini e anziani, antidoto famiglia tradizione siciliana legata alla festa di San Giuseppe parla di condivisione e di fraternit\u00e0. Ma in questo tempo di pandemia i vescovi richiamano alle necessit\u00e0 famiglie \"Come vescovi di chiediamo i doni mancher\u00e0 'dacci oggi il nostro Lo chiediamo per e con tutte le famiglie di Sicilia e del mondo, invocando con Papa Francesco l'intercessione paterna di san Giuseppe, patrono della Chiesa universale\". Infine i vescovi, esprimendo la volont\u00e0 fratelli pi\u00f9 sempre sostenere conflitti e a lavorare per dismembrato dall'Arcieparchia Metropolitana degli Stati regionali di Benishangul, e Afar con superficie circa 221.776,23 ed una popolazione totale Familiare propone un tempo di adorazione eucaristica per e famiglie. all'Anno della Famiglia Amoris del della Chiesa una \"famiglia di famiglie\" (AL 87). Da qui l'idea di di preghiera. \"Questo tempo vissuto, per Ma, motivi di salute, possiamo adattare questo tempo di adorazione come tempo di preghiera a casa, con la maggior parte dei membri della nostra famiglia, pur senza del suicidio assistito, l'Arcivescovo di caso cui il Ddl venisse approvato, tutte le persone rischio di subire coercizioni abusi\". E lasciate sole e abbandonate presule dal stato fisico o non \u00e8 certo una giustificazione tale pratica implica che \"il di una persona non \u00e8 pi\u00f9 scontato, ma dipende dal fatto che gli altri, la perdita di controllo nostra vita farmaci letali tale scopo\". Al contrario, - spiega - ed i malati in tutte le della loro si introdurranno leggi per il suicidio assistito\". (IP) 20 marzo - SPAGNA #coronavirus La diocesi di Tarazona dona alla Caritas diocesana 18.000 euro per aiutare le persone colpite dalla pandemia Monsignor Eusebio Hern\u00e1ndez Sola, vescovo di Tarazona, ha consegnato al direttore della Caritas diocesana, Lola Esteras - si legge in un comunicato della diocesi -, donando stipendi, i lo stesso Domenica della Misericordia. \"Ho voluto che - i sacerdoti -, oltre al grande nei economicamente nella delle dei chi mostrare cos\u00ec la propria misericordia\". Da questo necessit\u00e0 sorte in questo anno di pandemia. Un anno che ha visto crescere il numero delle persone in difficolt\u00e0 nella diocesi, come nel resto la aiutare ai sacerdoti di continuare a dei Stati ha approvato, il 18 marzo, l'American Dream and Promise Act e il Farm Workforce Modernization Act. Si tratta due proposte alle persone di rimanere a lavorare negli Usa in un periodo in cui si ritiene che non sia sicuro, per loro, tornare d'origine; emergere il loro potenziale, donato da Dio, non solo per il loro stesso beneficio, ma per quello dell'intero Paese\". \"Ispirata da Cristo - continua la nota - la Chiesa cattolica rimane impegnata a garantire che a tutte le persone della nostra societ\u00e0 la coloro si che sono Regno il caso di Pippa Knight, la bimba di cinque anni che da due vive in stato vegetativo a causa di una encefalopatia acuta. A dicembre 2020, l'ospedale di Pippa, Paula, che chiedeva il mantenimento in vita della bimba. cure levato subito la sua voce: [in una nota a firma di Monsignor John Sherrington](https://www.cbcew.org.uk/bishop-responds-to-appeal-on-high-court-ruling-to-end-treatment-for-pippa-knight/), vescovo referente per le questioni della vita, si afferma: \"Pippa vive in modo gravemente disabile a causa della sua complessa e rara condizione medica. Ma la Chiesa cattolica insegna che ogni persona un dalla il trattamento di Pippa sulla base della sua qualit\u00e0 di vita o del suo valore non le riconosce e non le concede contrario, porre \"intenzionalmente alla vita di un malato in condizioni critiche, a causa di un non sia e solidariet\u00e0 con i pi\u00f9 vulnerabili societ\u00e0, e pi\u00f9 Infine, la Conferenza episcopale di Inghilterra leva la sua preghiera per la piccola Pippa e per la sua mamma, Paula, \"in questo difficile momento di sofferenza\", cos\u00ec come per gli si faccia tutto il famiglia dopo la sentenza della Corte d'appello\", conclude la nota. (IP) 20 marzo - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO Presentato il programma pensato dai vescovi per popolazione in vista della episcopale nazionale 2023\" attori politici e ha ricordato che provocato Chiesa. Nshole ha che, in conformit\u00e0 con quello che richiamato alcune disposizioni degli articoli 197 e 198 della Costituzione sulla durata e il numero di mandati del Presidente dei Deputati nazionali, dei Senatori, Deputati anzitutto modo positivo al della democrazia, della pace e della coesione nazionale congolese che possa essere accolta come uno strumento di lavoro e reciproco, per e in con Colui che ci ha creati - ha detto -. A questo si dedicano, i pastori, i sacerdoti, i vescovi e la politica, a questo si dedicano Stato tutti coloro lavorano nelle istituzioni statali. Ma lavoriamo di accogliere il presidente della Camera Bassa del Parlamento e ha affermato che fra la Chiesa e le attuali cariche al potere ci sono ottimi rapporti. (TC) 20 marzo - AMERICA LATINA Il presidente del CELAM invita i cattolici ad essere \"custodi della vita\" come Giuseppe Latinoamericano della Sacra Famiglia, ha assunto la paternit\u00e0 di Ges\u00f9 e la difesa della sua vita, nonch\u00e9 di Maria, sua moglie, e ha \"avuto pandemia - ha sottolineato - danno la loro vita per gli altri\". San Giuseppe, con il suo silenzio e la sua perseveranza, sempre aperto ai segni di Dio e \"disponibile al e non tanto al proprio\", \u00e8, movimento, itinerante, per realizzare meglio i piani di Dio\". Il fedeli seguire l'esempio a conceda grazia di essere testimoni di speranza\". (AP) 20 marzo - INDIA Incendio in un villaggio cristiano della diocesi di Miao: due morti e centinaia di senzatetto Il 18 marzo, un incendio, propagatosi nel villaggio a maggioranza cristiana di Longliang, nel Tirap, nello Stato dell'Arunachal aveva guadagnato in della case e lasciando senza un state vittime: un uomo di 65 anni costretto letto e bambina di quattro anni, entrambi a dalle con tetti di paglia, vicine le une alle altre, zona al confine con la Cina, bisognosi tutti beni di si facciano avanti per aiutare la persone colpite \"in quest'ora di profonda crisi\". (AP) 20 marzo Bassetti: per combattere le mafie occorre pi\u00f9 giusta e libera Nel suo messaggio a don Luigi Ciotti, in occasione della XXVI \"Giornata il cardinale giusta un evidenzia che marzo 1996 quando, a un anno dalla fondazione di Libera, venne errore stanno rafforzando, e le la Chiesa e alle persone di buona quindi, presidente imminente beatificazione, martiri, da per con Dio: sono scomunicati\". Per il presidente della Cei non si tratta di una dichiarazione conclusiva, ma di un invito ad andare avanti. Il porporato termina il suo messaggio menzionando i progetti della Chiesa italiana portati avanti con l'associazione Libera, come \"Libera il bene - dal bene confiscato al bene comune\" e \"Liberi di scegliere\" - che madri di allontanarsi dalle famiglie di 'ndrangheta\"-, e con \"Sar\u00e0 una Pasqua dolorosa, nella quale alla sofferenza e i troppi defunti, si associa l'ansia e il dolore conclude il cardinale Bassetti -. Sentiamo i segni Cristo, potremo a sperare secondo la Sua volont\u00e0 redento il mondo, contro le forze del male\". (TC) 20 marzo - COLOMBIA La Chiesa di Mocoa deplora l'assassinio della leader indigena Mar\u00eda Bernarda Juajibioy La Chiesa di Mocoa, in un comunicato del il brutale assassinio, il 17 marzo, per mano di un commando armato, della leader indigena Mar\u00eda Bernarda Juajibioy, Camentz\u00e1 Biy\u00e1, e anno e cinque mesi. Secondo il quotidiano El Espectador, la donna stava viaggiando in moto in compagnia di altre donne, e si stava recando ad El Placer, nel comune di Valle del Guamuez, Putumayo, per un'ispezione. Un gruppo cosa pi\u00f9 sacra che \u00e8 la vita\", e li ha - ha affermato - ha il diritto la vita stesso e le istituzioni incaricate della difesa della vita e dei per il bene del popolo di Putumayo\". Il sacerdote ha concluso con un Francesco - andare controcorrente\". (AP) 20 marzo - MOZAMBICO Grave situazione umanitaria a causa di terrorismo, Covid-19 e colera. Acs invia aiuti Il Mozambico ha bisogno di la fame. terrorismo avanza al confine con la Tanzania, aumentano i rifugiati e i contagi di Covid-19. \"Se le conseguenze della prima ondata rifugio nella capitale nei comuni limitrofi. Secondo l'Onu, alla fine Sono stati attaccati 9 dei 17 provincia di Cabo Delgado e ad essere colpiti sono sia cristiani che musulmani, racconta suor Aparecida responsabile del coordinamento di Acs nella il governo sta pedaggio. Le proteste, beni di prima nei mercati, all'interruzione del transito, del trasferimento sar\u00e0 sempre bene comune. (AP) 19 marzo - CAPO VERDE Oggi il via ai vaccini anti-Covid grazie al programma i dichiarato all'Agenzia Ecclesia il vescovo di Mindelo, monsignor Ildo Santos Lopes Fortes per il quale oggi nel Capo il rischio dato che il Paese, e soprattutto le isole di Sal e Boa Vista, 24mila vaccini, reso 20% della popolazione di 200 Paesi. la pandemia i quattro pi\u00f9 ricchi le in alcuni paesi dell'Africa, come nel Verde, gi\u00e0 iniziate, monsignor Dos Santos Lopes Fortes sottolinea che, da un anno a questa parte la Chiesa di Capo Verde svolge un ruolo importante nella sensibilizzazione delle comunit\u00e0 cattoliche per la lotta alla pandemia. (TC) 19 marzo - CHIESA San Giuseppe e l'arte. Il custode silenzioso secoli Non figura periferica in un errore interpretativo chi lastra sepolcrale del 330 d.C., proveniente dalle Catacombe di Priscilla, nota come Iscrizione di Severa e custodita nel Museo Pio Cristiano in Vaticano, identifica il falegname nella figura rappresentata alle spalle di Maria e Ges\u00f9, all'interno della scena dell'Adorazione dei Magi. Il personaggio che indica la stella infatti \u00e8 il profeta Balaam, non Giuseppe. Per reperire la prima raffigurazione dello sposo di Maria dobbiamo attendere il Concilio di Efeso che nel V secolo sanc\u00ec il dogma del parto verginale della Madonna e recarci nella Basilica Liberiana di Santa Maria Maggiore a Roma. \"Nel 440 circa - prosegue Barbagallo - Maria. \"Fin il con i fiori sua superficie emblema della nei un uomo \"All'inizio del Trecento Giotto nella l'uomo \u00e8 avanti negli anni. Ma il padre putativo di Ges\u00f9 era giovane o anziano? Se a Santa Maria Maggiore \u00e8 raffigurato come un giovane, pi\u00f9 tardi, in epoca Barbagallo quanto a vivere in castit\u00e0 il matrimonio con la giovanissima Maria. Al contrario la sua santit\u00e0 viene sottolineata gli spicca Verbo Famiglia. \"Durante il parto - osserva Barbagallo - Giuseppe non di una levatrice. in e sar\u00e0 lui a condurre in salvo Maria e il Figlio, riconducendoli a Nazareth. \u00c9 il padre putativo che permette a Ges\u00f9 di crescere in salute e saggezza fino quando \"\u00c9 un momento importante perch\u00e9 avviene alla presenza di Maria e Ges\u00f9 il quale, prima del trapasso, gli promette il Paradiso. Proprio grazie benedizione del Figlio di Dio\". Sisto IV nel 1479 ha inserito la festa nel Breviario e nel Messale Romano. A proclamarlo Patrono della Chiesa Universale \u00e8 stato IX, omaggio allo Sposo della Vergine: da Leone XIII a Pio X, da Benedetto XV a Pio XI e Pio XII. Giovanni XXIII ha voluto dedicargli un altare nel transetto decorato Funi e ha donato il suo anello papale al santuario polacco di Kalisz, dove si venera un dipinto \"miracoloso\" di san Giuseppe. Sempre in Polonia si Paolo II alla Chiesa di Wadowice dove trascorse l'infanzia e intitolata proprio al padre putativo di Ges\u00f9. Il 'piscatorio' \u00e8 incastonato tra le dita del san Giuseppe dipinto 1899 da Franciszka Bergmana nella chiesa carmelitana della natale di Wojtyla. Un riferimento a Giuseppe \u00e8 riconducibile al fiore di presente nello stemma di Papa Francesco, il quale ha iniziato il suo ministero proprio il 19 marzo 2013 ed ha dedicato quest'anno a celebrare la memoria del padre putativo di Ges\u00f9. \"La devozione del Papa - conclude Barbagallo - \u00e8 rappresentata dalla figura del san Giuseppe che dorme: nel suo studio Francesco ha una statuina del santo dormiente, sotto la quale pone le sue preghiere in forma scritta\". \"Quando ho un problema o una difficolt\u00e0\", ha detto il Santo Padre, \"lo scrivo su un pezzo di carta e lo metto sotto San Giuseppe, in modo che lui sogni a di Etiopia, Eritrea, Kenya, Malawi, Tanzania, Uganda, Sud Sudan e Sudan, e da altre regioni dell'Africa. un una e universale, indipendentemente dalla diversit\u00e0 ad \"restare uniti ed a essere anche un simbolo di unit\u00e0 nel mondo secolarizzato\". Dal suo canto, il rettore del Seminario, padre Peter Moudie Zingari ha esortati arrivati tutti i giovani che intraprendono il e a tutti coloro fare, nuovi iscritti, la prossima estate. (IP) 19 marzo - ITALIA 700.mo Dante Alighieri: restaurato il celebre ritratto dipinto Castagno tra le pi\u00f9 famose immagini di Dante Alighieri ritrova il staccato di Andrea del Castagno, custodito alla deli Uffizi e sottoposto restauro curato secoli l'opera che della celebre galleria di Uomini e Donne Illustri dipinti tra il 1447 e il 1449 da Andrea del Castagno per la Villa suburbana di Legnaia, alla periferia di aveva del Castagno, uno tra i protagonisti indiscussi della pittura fiorentina di met\u00e0 Quattrocento, insieme a Beato Angelico, Filippo Lippi, Domenico Veneziano L'offuscamento Poeta della Divina Commedia quasi invecchiato, cupo, accigliato. Ora Dante si presenta al grande pubblico in un aspetto luminoso e il 1475, noto per il realismo quasi espressionista delle sue figure, appreso decise di accettare il provvedimento dei fiorentini contro di lui e di non tornare nella sua Nell'originario ciclo ad sapienti come la Regina Ester, la Regina Tomir e la Cumana. Madonna con il Bambino, sotto un baldacchino. Il ciclo di Andrea del Castagno \u00e8 l'unico tipo giunto fino a noi commissionato per dimora privata: la Villa era appartenuta a Filippo Carducci che a Firenze era stato, tra gli altri incarichi, Gonfaloniere di Giustizia. In un'epoca non precisata, degli ambienti, gli affreschi furono coperti del Castagno \u00e8 indubbiamente \"un'icona che si lega alla cultura e spirito italiani\", ma precisa, \"Dante \u00e8 un poeta la sua opera \u00e8 attuale ovunque nel 19 Assemblea Comece: l'impegno di Chiesa cattolica e Ue contro pandemia Chiesa cattolica e Unione episcopali della Comunit\u00e0 Europea), svoltasi e il 18 marzo. \"In dialogo con Margaritis Schinas, contesto di accoglienza e un le dal 27 al 29 prossimi. (IP) marzo FILIPPINE i genitori sono primi loro dove i membri imparano a condividere con la di Davao, Romulo Valles, diffusa oggi, 19 e quello ordinario del 2015 - incentrati sul medesimo tema. Nel contesto della pandemia da prosperare in una nazione libera, nutre civilt\u00e0 della vita e le per 500 dall'arrivo del cristianesimo nelle Filippine. concomitanza fu predicato per la prima volta da un laico, il navigatore Ferdinando Magellano\" che, nel 1521, evangelizz\u00f2 i Paese, insegnando loro che \"Dio ha fatto cielo e terra e ci ha dato il comandamento di onorare il padre e nelle periferie \"scoprire la dignit\u00e0 e la bellezza del matrimonio\". La Chiesa di Manila - sottolinea la Lettera pastorale - non si \u00e8 fermata neanche durante la pandemia da Covid-19 ed ha a camminare, sostenere ed accompagnare un dono, sia di essere un dono per la Chiesa e la societ\u00e0, pu\u00f2 diventare una luce nelle tenebre del mondo. questa luce!\". sacramento del matrimonio \u00e8 un e contiene in s\u00e9 Dicastero della Santa Sede per i Laici, la famiglia e la vita propone di accompagnare le famiglie: rafforzare i programmi viaggio fidanzati i con una preghiera alla Santa Famiglia di Nazareth. (IP) 19 marzo - ZAMBIA Si conclude domani l'incontro del \u00e8 stato redatto nello Zambia nel 2018. (TC) 19 marzo - ITALIA A Bologna Dad e Doposcuola nelle parrocchia: due progetti dell'arcidiocesi per in e 18 quelle sul territorio metropolitano che, secondaria di primo grado che non hanno la possibilit\u00e0 di accedere alla Didattica a distanza (Dad) in modo autonomo, in particolare per di o disabilita e un po' tutti parte momento di aiuto concreto\". (TC) 19 marzo - POLONIA Al via alla Settimana di Preghiera per la Protezione della Vita L'Associazione della Vita Umana propone a partire da oggi, festa di San Giuseppe, una Settimana di Preghiera per la Protezione della Vita. L'invito \u00e8 a recitare le litanie di San Giuseppe preghiera le ostetriche e i medici, per i politici e giornalisti. La settimana si il 25 marzo, dell'Annunciazione, che la Chiesa polacca celebra anche come Giornata della Santit\u00e0 della Vita. Ricerche, in tutto il mondo, confermano che essere umano \u00e8 fin dall'inizio un organismo separato e non \u00e8 mai parte del corpo della per le curie diocesane il materiale necessario. (TC) 19 marzo - ITALIA Il 22 marzo il consiglio permanente della Cei discuter\u00e0 dei sacerdoti in Italia e dell'accesso delle donne al lettorato e all'accolitato La situazione in Italia, la della Conferenza episcopale italiana che si svolger\u00e0 a Roma, a Villa Aurelia, dal 22 al 24 marzo. Previste anche tre comunicazioni, riferisce un per l'elaborazione degli Orientamenti per l'attuazione Proprio donne al ministero a \"per dare la nostra risposta col Vangelo ai problemi della Chiesa, alle nostre Chiese e alla societ\u00e0 di oggi\", ha detto a un anno dall'evento il cardinale Gualtiero Bassetti, presidente della Cei. Il 25 marzo, alle 11, il segretario generale, monsignor Stefano Russo, illustrer\u00e0 il comunicato finale streaming sul [canale Youtube](https://www.youtube.com/ChiesaCattolicaItaliana) della Conferenza episcopale italiana. (TC) 19 marzo - ECUADOR In un libro monsignor Espinoza Mateus racconta un anno di pandemia per alimentare la fede e la speranza \"Penso che questo libro sia una grande lettera pastorale, prima del mio arcivescovado. Una scritta a sacerdoti dolore di un mondo che \u00e8 rimasto a casa e con la penna di con 'l'inchiostro Espinoza Ecuador, definisce il suo [eBook \"Messaggi di speranza\"](https://www.arquidiocesisdequito.com.ec/ebook-mensajes-de-esperanza.html) in anno dalla dichiarazione dell'Organizzazione Mondiale della Sanit\u00e0 della 75 storie scritte da riferisce il il loro cuore di pastori\". Con la prefazione dell'arcivescovo di Tegucigalpa, il 19 - FRANCIA Dalla Conferenza episcopale i suggerimenti per pregare San Giuseppe Una grande opportunit\u00e0 per avvicinarsi al padre putativo di Ges\u00f9, si si il patrono della Chiesa Universale, saranno proposti nelle diocesi contemporaneo. Il Dicastero grazia del sacramento nella loro vita quotidiana\", fino al 26 giugno Incontro La Giuseppe, stato un padre che ha accettato lo 'straordinario' di Dio, intraprendendo il suo ad aiutarci nella nostra vita quotidiana, a prendersi cura di coloro Dio gli affida\" si legge nel portale dei vescovi di Francia che illustrano tre modalit\u00e0 per accostarsi al patrono della Chiesa Universale: chiedendo la sua intercessione con la preghiera per quotidiani ecc.), o con le litanie di San Giuseppe; recitando il rosario di San Giuseppe meditando sui momenti della vita di Ges\u00f9, attraverso gli occhi di Giuseppe; dedicando alcuni giorni di preghiera con una novena (preghiera di nove giorni) o una trentina (preghiera di trenta (TC) il sito web diocesano](https://www.erzbistum-koeln.de/rat_und_hilfe/sexualisierte-gewalt/studien/unabhaengige-untersuchung/) - copre \"il periodo che va dal 1975 al 2018 ed esamina in dettaglio 236 fascicoli, aggressori, di cui quasi due terzi appartenenti al clero. violazioni di Amburgo Stefan Joachim non cambiate solo con di un 2015. \"Gli incidenti e gli eventi menzionati\" \u00e8. gli insabbiamenti far luce su chi siano stati responsabili\". che al almeno marzo, Caritas diocesana di lancia persone pi\u00f9 svantaggiate, questo tempo di pandemia, la nuova la mano e solo persone si riesca a creare una rete di risorse che migliora la vita di ha lanciato un la disuguaglianza e la povert\u00e0 e fare in modo vogliono impegnarsi, dare una mano, permettendo cos\u00ec alla presente ovunque ce sulla sua pagina web, dopo un anno che ha visto crescere in maniera preoccupante la povert\u00e0 non solo tra coloro che gi\u00e0 ne soffrono gli effetti, come i senzatetto, anche tra le a basso reddito, gli anziani e i lavoratori precari. Dal 15 marzo 2020 ad il sono state cene distribuite ai le ha \u00e8 stato precisato. \"Oggi pi\u00f9 che mai - ha concluso il movimento -, data la situazione di grande fragilit\u00e0 economica sociale\", impegnarsi a non abbandonare chi di la \u00c8 il momento di dimostrare che si pu\u00f2 praticare la fede in sicurezza, crea scompiglio e sconvolge la nostra vita quotidiana - si legge - Noi persone di fede di culto\". a prevenire il di morti o di contagiati e a non credere che la scienza una alla sensibilizzare la societ\u00e0 presso locale. nuova attivit\u00e0 missionaria della Chiesa polacca Si chiama \"#Car Africa - Rays of Mercy - sedie a rotelle per i missionaria Missioni, presentazione. Il sacerdote ha ricordato la dimensione ed educativa servizio le che non possono di muoversi, ma anche il senso di sicurezza disabili. della Commissione in 99 Paesi del ci pi\u00f9 1883 missionari loro fedeli. Padre e le restrizioni alla raccolta di fondi, Polonia 582 mila zloty. Questo \u00e8 un dono della Chiesa in Polonia, della gente, benefattori\". (RB) 18 marzo fedeli a Yumbel nelle loro case Ieri, mercoled\u00ec 17 marzo, monsignor Fernando Chomali, arcivescovo di Concepci\u00f3n, in occasione della festa di San Sebasti\u00e1n de Yumbel, che si celebrer\u00e0 il prossimo 20 marzo, ha annunciato ai fedeli - si legge sul sito web dell'Episcopato - che il 19, 20 e 21 marzo il Santuario in onore del Santo, meta di pellegrinaggio ogni anno, a pregare San Sebasti\u00e1n nelle loro case. \"Siamo in un momento molto complesso della Cile sta attraversando a causa della diffusione della pandemia di coronavirus. (AP) 18 marzo - ITALIA Anno San Giuseppe. Composta a L'Aquila la musica per la preghiera di Papa Francesco \"Salve, custode del Redentore e sposo della Vergine Maria. A te Dio affid\u00f2 il suo Figlio; in te Maria ripose la alcuni versi della preghiera a Francesco a chiusura della Lettera apostolica \" [Patris corde - Con cuore di Padre](http://www.vatican.va/content/francesco/it/apost_letters/documents/papa-francesco-lettera-ap_20201208_patris-corde.html)\". Un documento che celebra il 150.mo anniversario della dichiarazione dello Sposo di Maria quale Patrono della Chiesa universale e che \u00e8 accompagnato da un decreto ora disposizione per l'esecuzione la monumentale di San Silvestro nel centro cittadino\". registrazione preso Coro della Parrocchia Universitaria dell'Aquila, che ha come patrono San Giuseppe, venerato con il titolo di \"artigiano\". (IP) 18 marzo - ITALIA #coronavirus Giornata memoria delle vittime. che stati strappati alla vita dal virus che da pi\u00f9 di un anno sta flagellando l'Italia e il mondo intero. Oggi \u00e8 il nostro pensiero alle persone che non ce l'hanno fatta. Un silenzio si fa preghiera annuncia la la prima Giornata nazionale in memoria delle vittime di Covid che oggi. \"Oggi \u00e8 l'occasione per fare memoria, perch\u00e9 chi non non ha radici e viene sradicato da qualunque vento - ha detto il come un contenitore che d\u00e0 senso profondo alla si in un dialogo con Dio\". \"La gente ha bisogno di pane, ma di lavoro, di solidariet\u00e0 e di grazia perch\u00e9 senza grazia la vita non ha senso - riflette il presidente della Cei - c'\u00e8 una primavera che si prepara in questo inverno apparente, ripeteva La Pira istituita per e rinnovare la memoria di tutte le persone decedute a causa dell'epidemia di Coronavirus viene celebrata nelle chiese sono in o in comunit\u00e0. (RB) stati del Tegucigalpa, per rilanciare natura sinodale dalla Chiesa latinoamericana promuovere una Chiesa meno 'clericale', successivo, ovvero al \"bisogno di una struttura nuova Conferenza generale dell'episcopato latinoamericano, come quella tenutasi nel 2007 ad Da ricordare ristrutturazione le sfide che la Chiesa nel continente questo modo, concluso, costruzione di una vera \"rete di reti\". (IP) 18 marzo - COLOMBIA ad una missione in occasione di una conferenza stampa, tenutasi il 17 marzo, presso la sede della Conferenza episcopale colombiana, alla presenza di monsignor Luis Jos\u00e9 Rueda, arcivescovo di Bogot\u00e0 e Primate della Colombia. Monsignor Juan Carlos Barreto, vescovo di Quibd\u00f3, e monsignor Hugo insieme Germ\u00e1n rappresentante dell'Organizzazione Nazionale Indigena (ONIC) Amelicia Santacruz, (OIA), contro i diritti umani Nazionale (ELN) che dal di e libert\u00e0 di movimento dell'AGC nel territorio, perch\u00e9 in posizionamento si legge nel documento nel corso del e la protezione collettiva che permetta loro del spirale di diritti delle Comunitario Maggiore dell'Organizaci\u00f3n Campesina Integral del Atrato (Cocomacia), il Cabildo Mayor de Murind\u00f3 e il Coordinamento Regionale del Pacifico. (AP) 18 marzo - GERMANIA Domenica 21 marzo torna la raccolta quaresimale per i poveri Misereor Si svolger\u00e0 della quinta il prossimo 21 marzo, la tradizionale a causa della pandemia corso, [come ricorda il sito della \"Dove caratterizzato rispetto per ogni essere in Bolivia e insieme della Quaresima un vostra coronavirus e i decessi. Per questo, con concorso di popolo. [In una a firma del presidente dei vescovi, l'Arcivescovo Philip Anyolo, la Chiesa cattolica del Kenya ricorda che la tecnologia ed in particolare celebrante. Per la Domenica la Via a per anche l'organizzazione ufficiali \u00e8 previsto il coprifuoco nazionale, ovvero dalle 22.00 alle mattino. proposito, quindi, i presuli raccomandano che la Veglia pasquale del sabato non si tenga o che, al massimo, si concluda entro le ore 20.00, che pandemia \"non sono sempre state facili da seguire per in Kenya\", tuttavia che garantire il culto nel rispetto del bene comune della salute pubblica\". Infine, la rassicurazione ai fedeli: \"Molto presto torneremo (IP) marzo ITALIA #coronavirus Aperto nuovo Emporio Baranzate: a quota 11 solidali di Caritas Ambrosiana A un anno dall'inizio della pandemia apre a Baranzate, alle porte di Milano, un nuovo Emporio della Solidariet\u00e0, il secondo in 12 mesi, che porta numero di questi presenti nella consentono alle in scegliere, normale negozio trovi tirarsi Quarto Oggiaro, a nord Milano. \"\u00c8 noto che la crisi abbia colpito pi\u00f9 duramente proprio che questo nuovo approccio trovi una piena concretizzazione proprio da noi in questo momento, in cui nonostante le nuove che per varie ragioni di ridistribuirle alle persone in difficolt\u00e0. Secondo il numero famiglia \u00e8 con Giuseppe, l'Anno Laetitia\", [indetto il dicembre il 10.mo mondiale matrimonio, la famiglia e la giovent\u00f9, ha lanciato una nuova pagina web dedicata all'evento. Dicastero per i laici, la famiglia e la vita, la diocesi di Roma e il Pontificio Istituto teologico Giovanni Paolo II terranno un evento on line tema \"Il nostro amore quotidiano\". La conferenza virtuale, degli organismi promotori, si suddivider\u00e0 in due momenti: il primo in programma alle ore 15.00 e dedicato al tema \"Nel quinto anniversario di Amoris tra gli altri, prefetto del Dicastero Laici, famiglia, vita; del Cardinale Angelo De Donatis, vicario del Papa per la diocesi di Roma, e dell'Arcivescovo Vincenzo Paglia, Gran Cancelliere dell'Istituto Teologico Giovanni Paolo II. (IP) 18 marzo - BRASILE #coronavirus Si aggrava la crisi, nel sito](https://www.cnbb.org.br/igrejas-do-ne2-adotam-novas-medidas-apos-agravamento-da-pandemia-de-covid-19/), che nelle regioni Nord e del Nordest sono state adottate nuove misure di sicurezza nelle chiese per la prevenzione e il contenimento della pandemia da Coronavirus resesi casi. Secondo le stime del ministero della Salute, il numero di decessi per Coronavirus ha gi\u00e0 superato quello celebrazioni; Norte lettera in difesa della vita; le arcidiocesi Rio Grande do Norte, in particolare, stanno accumulando record di infezioni da Coronavirus e un aumento del tasso di occupazione dei letti nelle reti sanitarie nei giorni aperta in difesa della vita firmata dall'arcivescovo, monsignor Jaime Vieira Rocha, e dai rappresentanti gruppi e movimenti che 18 anni di Homonhon 500 anni del cristianesimo nel Paese - si legge su UCA News -, padre Christian Ofilan, parroco di San Giovanni Battista, ha lanciato un della citt\u00e0 Guiuan, nella provincia di Samar orientale, che cristianesimo. irresponsabilit\u00e0\", sottoponendo, fin dai primi anni '90, un territorio ricco di Guiuan al presidente Duterte - ha detto a di che i MAURITIUS Consiglio \"Il bene scolastico, nel contesto della seconda ondata di pandemia da Covid-19. Nei giorni scorsi, infatti, con una conferenza stampa, il governo alcuni tra gli studenti promozione lo svolgimento degli che autorit\u00e0 interessate studenti che rimangono al centro della nostra missione educativa - prosegue la nota - Prepariamoci con tutta la serenit\u00e0 possibile\". La nota del Consiglio si conclude con un augurio di \"buona fortuna\" a anni di et\u00e0 e gratuita a tutti i livelli. La scuola elementare dura 6 anni, quella secondaria, di cultura generale, dura 7 anni con un ciclo inferiore di 5 e uno superiore di 2. Nel capitale, - POLONIA Parte domani la Settimana di preghiera per la protezione della vita Prender\u00e0 il via domani, solennit\u00e0 di San Giuseppe, in Polonia la Settimana di preghiera per la protezione della marzo, nella solennit\u00e0 dell'Annunciazione del Signore che, per istituzione di San Giovanni Paolo II, \u00e8 celebrata in tutta la Chiesa come la Giornata della Santit\u00e0 della Vita. \"Confido che la pro-vita contribuiscano alla promozione tra i fedeli, di un atteggiamento di la Paolo II dall'enciclica Evangelium vitae, e una breve riflessione. (RB) 18 marzo - IRLANDA Prima donna laica nominata preside di Teologia a Maynooth La dottoressa Jessie Rogers \u00e8 la prima donna e la prima laica ad essere nominata preside della Facolt\u00e0 di Teologia presso la Maynooth, in notizia e sottolineano nel suo ruolo un'esperienza internazionale ed ecumenica\". Originaria km di Citt\u00e0 del Capo. Trasferitasi in Irlanda nel 2007, ha insegnato al Mary Immaculate College prima di entrare alla Facolt\u00e0 di Teologia del Saint Oriente, della Societ\u00e0 europea per la Teologia cattolica e di Maynooth ospita sia la Pontificia corso Haiti, una lettera aperta](https://www.miamiarch.org/atimo_s/articles_images/2021/03/Archbishop_Wenski_Haiti_Letter_FINAL_1615397960.pdf) ai Dipartimenti Usa di Stato, per la Sicurezza interna e per la Giustizia - il ritorno di queste persone in patria non solo \u00e8 contrario e contribuiscono alla sua ripresa\". Di qui, l'appello al Capo della Casa Bianca, Joe Biden, affinch\u00e9 mantenga la promessa di \"adottare un Haiti \"rischia di favorire la diffusione del coronavirus sia tra i passeggeri dei voli in partenza dagli Usa, sia tra i cittadini residenti sull'isola\" del Centro America. Un elemento non da che \"Haiti \u00e8 il Paese facilitare la fuga dal Paese centroamericano haitiani alle persone di rimanere a lavorare negli Usa in un periodo in cui si ritiene che non sia sicuro, per loro, tornare nel ancora l'espulsione degli immigrati haitiani verso la patria, prevenire destabilizzazioni e perdite Haiti \u00e8 legata al Jovenel nonostante locale una povert\u00e0, popolazione, le violenze pressoch\u00e9 totale, clima di terrore. (IP) 17 marzo - FILIPPINE Anno San Giuseppe. Vescovi di Bicol: evento provvidenziale per la Chiesa e il mondo Una ricorrenza che appresenta una coincidenza \"provvidenziale\" fino al prossimo 8 dicembre, indetto da Papa Francesco per commemorare il 150.mo anniversario della dichiarazione dello Sposo di Maria quale come Patrono della Chiesa Universale da parte di Pio IX. I dodici mesi commemorativi, coincidono con \"l'Anno anniversario nel to give Vergine. A lui, infatti - vescovi - fu fatto il dono di essere \"il padre terreno di Ges\u00f9 ed egli ha condiviso tale dono con tutta la aprir\u00e0 avere un dono, sia di essere un dono per la Chiesa e la societ\u00e0, e quindi diventare una luce nelle tenebre del queste \"San Giuseppe brilla un rifugio di crisi - affermano - una comunit\u00e0 di fede che ci ha tra i e la mano al prossimo, in modo colpito nel del cui cicloni \"Goni\" e \"Vamco\" tutti per tendere la mano gli agli aiutare gli altri\". Esattamente come ha pericolo\", sfuggendo ad Erode il Grande. Per di pi\u00f9, \"in tempi di necessit\u00e0 e Chiesa e il mondo intero sono oppressi da una perniciosa crisi ideologica concludono i vescovi di Bicol - Papa Francesco ci invita a rivolgerci a San Giuseppe per avere protezione\". del Redentore e del suo Corpo mistico che \u00e8 la Chiesa. Da ricordare che la regione di Bicol comprende l'arcidiocesi Masbate, Virac, Daet e Sorsogon. (IP) marzo - 26 marzo, chiese riaprono al culto pubblico. Vescovi la ripresa del culto pubblico da venerd\u00ec 26 marzo. Dopo lo di Una decisione che i vescovi preso infatti, richiamano di una continua cautela e di una rigorosa applicazione di tutte le normative necessarie all'Eucaristia domenica e e che i che vogliono tornare al culto collettivo devono prima valutare sicurezza decisione, anti-contagio. Di qui, il ringraziamento coloro che prossimo luce Santo che esprime la solidariet\u00e0 con i cristiani Terra Santa\". poi, che Quaresima le persone colpite Covid19\". \"Teniamo a mente le persone che famiglie che non possono pazienti Case di cura che ricevere solo visite limitate dai loro cari - episcopale emigranti irlandesi e in Irlanda, che non possono tornare a casa. Preghiamo che arrivi presto il momento in cui i legami della nostra possano riaprire in diano presto loro nota episcopale \u00e8 a ausiliare di Armagh, Monsignor Michael Router. (IP) 17 marzo - CONGO Avviata una campagna per promuovere la costruzione di una chiesa a Bokouel\u00e9 Una chiesa per i fedeli di Bokouel\u00e9, nel Congo Brazzaville. Nel villaggio del distretto di Owando, in che per\u00f2 alle intemperie. scuola, riferisce la Africaine, ma la comunit\u00e0 cristiana non ha un luogo in cos\u00ec una campagna di sensibilizzazione per promuovere la costruzione di una nuova chiesa. L'iniziativa ha preso il via poco pi\u00f9 di un mese fa con una messa a contribuire al progetto e a pregare per la sua realizzazione. (TC) 17 marzo - ROMANIA 30\u00b0 anniversario Conferenza episcopale. Presidente vescovi: essere costruttori di pace per il bene e l'unit\u00e0 del Paese Era il 16 marzo 1991 quando veniva istituita la Conferenza episcopale della Romania (Bcr). A da quella data, l'organismo celebra il suo anniversario [con un messaggio](https://www.bisericacatolica.ro/mesajul-ips-aurel-perca-la-aniversarea-a-30-de-ani-de-la-constituirea-conferintei-episcopilor-din-romania/) a firma suo Bucarest, Monsignor Aurel Perc, il quale in luogo si dice a Dio per \"il servizio, la verso la salvezza\". Un pensiero speciale il presule lo leva per tutti vescovi, passati e presenti, per \"il loro e l'ansia della gente di oggi, poveri di tutti coloro che la e un crescente pluralismo, l'emergere di promesse\", il presidente della comunque la Chiesa ha sempre voluto essere pace ricercatrice le ferite in favore dell'unione fiduciosa di tutti, per migliori per l'intera presente poi ricorda le visite di San Giovanni Paolo II e di Papa Francesco nel Paese, avvenute rispettivamente [nel alla protezione della Beata Vergine Maria e del suo Sposo, San Giuseppe, Patrono della Chiesa Universale, del quale quest'anno ricorre uno speciale Cristo fino alla fine dei secoli\". Da ricordare che il primo presidente della Bcr \u00e8 stato Monsignor Alexandru Todea (poi cardinale), eletto a Roma il 20 marzo 1991, in occasione della prima visita ad limina dei sei dell'Ordinariato per i cattolici di rito armeno residenti in Romania con sede a Gherla. Alla presidenza vice-presidenza si forzati: Acs e Commissione Cattolica per la Pace in aiuto alle giovani Aiuto alla Chiesa che Soffre (ACS) e Commissione Cattolica la Giustizia e la Pace del Pakistan (CCJP) danno il via ad una serie di campagna di danni di donne adulte\" spiega in un colloquio con ACS padre Emmanuel (Mani) Yousaf, direttore della CCJP. azioni adeguate legiferi in Pakistan non leggi adeguate e le misure di sicurezza per proteggere Act, vigore nel Sindh dal 2014 per i il limite tribunali su una sentenza della Corte Suprema relativa ai matrimoni fra musulmani, stabilendo che il matrimonio con il presunto rapitore Abdul Jabbar era da considerarsi valido. Secondo il Pakistan's for Solidarity and Peace, ogni anno circa mille ragazze e donne cristiane e hindu di et\u00e0 compresa fra i 12 e i 25 anni vengono sequestrate, ma, a causa del deficit di denunce e dei problemi sperimentati con le efficacia azione abbiamo la Cattolica la 100 vittime. Sono le e pi\u00f9 di 600 i feriti di una forte serie di esplosioni verificatasi chilometri, distruggendo interi quartieri. Il dello Stato, Teodoro Obiang la detonazione a della dinamite mal intanto, della Conferenze episcopali di Africa e Madagascar) che, [in una nota del 15 marzo](https://www.aciafrica.org/news/3051/bishops-in-africa-express-solidarity-with-equatorial-guinea-following-recent-tragic-blasts), a firma del suo presidente, il Cardinale Philippe Ouedraogo, si dice \"profondamente Equatoriale - continua la nota - siate certi che la Chiesa-famiglia di Dio in Africa vi \u00e8 vicina, vi porta con s\u00e9 nelle sue preghiere quotidiane e rivolge suppliche a Ges\u00f9 Cristo alla preghiera, in particolare si legge: \"Il Signore \u00e8 ha coloro il cui Dio con speranza; Egli non vi ha Chiesa organizzazioni tutto il continente africano affinch\u00e9 accorrano in aiuto del popolo di Dio in Guinea Equatoriale\". La nota del Simposio episcopale organismi, come l'Unione Africana e il Fondo monetario internazionale. (IP) 17 marzo - POLONIA Anno della Famiglia. della giugno e cio\u00e8 reciprocit\u00e0 famiglia, Chiesa, \"affinch\u00e9 ciascuna parte e ha cui tutte le iniziative che accompagneranno questo Anno della Famiglia. (IP) 17 marzo primo nell'occupazione offrendo lavoro cui Lo rivela uno studio finanziato dalla Dar College of Missione cure oculistiche e assistenza specifica ad esplorare in che modo viene la presenza cristiana in Terra Santa, analizzando reverendo Mitri Al-Raheb, pastore luterano, fondatore e presidente del Dar Al-Kalima University College of Arts and Culture, ha della salute, dell'istruzione e in ambito sociale e che per tale motivo la Missione Pontificia si \u00e8 adoperata per sostenerle e aiutarle. Per Hazboun lo studio della Dar Al-Kalima University College of Arts and Culture \u00e8 \"un importante incentivo che spinge la Missione il suo lavoro campo, governo di facilitare e sostenere bisogni e dei diritti dei bambini indipendentemente dal loro background, godono della libert\u00e0 di del il Illinois, California, Filadelfia, New York e nel Distretto di Columbia, sono i bambini meritano di essere collocati con \"rimedierebbe genitori uomini il loro Credo religioso o le loro convinzioni circa il miglior interesse dei minori\". La missiva della episcopale \u00e8 firma del Cardinale Timothy M. Dolan, presidente del Comitato per la libert\u00e0 religiosa dell'Usccb; dell'arcivescovo Paul S. Coakley, presidente del Comitato per la giustizia interna e lo sviluppo umano; e del vescovo David A. Konderla, presidente del Sottocomitato per la promozione e la difesa del matrimonio. (IP) 17 marzo - REPUBBLICA CECA Censimento 2021. I vescovi: l'appartenenza alla Chiesa \u00e8 data Battesimo In vista del prossimo censimento che nella Repubblica Ceca si svolger\u00e0 nel corso quest'anno, i di Boemia, si potr\u00e0 volontariamente. \"Dal di vista della Chiesa Chiesa \u00e8 data dal ha subito diversi cambiamenti ed \u00e8 ora su base volontaria. La Conferenza episcopale ceca nel 2020 ha pubblicato un sotto di essa o la Chiesa cattolica romana o la Chiesa greco-cattolica - spiegano ancora - si potrebbe pensare non \u00e8 si agli occhi dello del sottoscriviamola e poi la santit\u00e0. Ricordiamo la promessa di Soddisfazione dei Costituzionale legge sull'eutanasia e il suicidio assistito, approvata dal Parlamento alla gennaio. scorsi, il alla Corte Suprema il 18 febbraio, per volere del Capo dello Stato, Marcelo Rebelo de Sousa, per il quale il testo della normativa presenta ora la legge torner\u00e0 all'esame del Parlamento. (IP) 17 marzo - Festa di San Patrizio. identit\u00e0 anche in tempi di pandemia Una riflessione su come la pandemia da Covid-19 abbia provocato 12 mesi di in occasione della festa del Santo Patrono da monsignor Paul Mc Aleenan, vescovo ausiliare di Westminster, nativo di stabilit\u00e0 e la nostra identit\u00e0 come popolo d'Irlanda. E si che l'orgoglio che conosciamo e sperimentiamo gente d'Irlanda ci dia fiducia e e vi vi auguro un felice giorno di San Patrizio. Il 17 marzo, ogni anno, non manca mai di qualcosa celebrato la festa di noi abbiamo sperimentato \u00e8 stato accompagnato da un senso di ansia e di incertezza\". \"Forse la pandemia vi ha toccato in un modo personale - ha qualche Patrizio, e per la nostra patria'\". (RB) 17 marzo - REPUBBLICA CECA In Boemia orientale per non pianificato o hanno un Si in dalla frenesia casa ha ospitato una donna al sesto mese che era in complicazioni della gravidanza qui \u00e8 stata Coronavirus. volta dimessa non aveva e per a mamme con bambini sotto loro video saranno pubblicati sulla pagina Facebook della Commissione per i fedeli potranno votare i loro preferiti fino al 19 marzo. I primi due classificati riceveranno un premio in denaro del valore di 150 e 100 dollari. Padre Juan Carlos Saltos, responsabile della Commissione - si legge sul sito web dell'arcidiocesi -, ha spiegato come stimoli ai catechisti, soprattutto in questo tempo di pandemia all'insegnamento, vivere di Cristo, diffondendo il Vangelo con le loro parole e il loro esempio. (AP) 17 marzo - COREA DEL SUD I vescovi esprimono la loro solidariet\u00e0 alla popolazione del si su UCA News -, hanno espresso la loro solidariet\u00e0 ai fratelli e alle sorelle del Myanmar, auspicando la fine del governo militare hanno affermato. Ricordando fine della dittatura militare di Chun Doo-hwan coreani la storia insegni che sia nuovo\". assicurato si realizzi grazie ad un riporta sempre UCA News -, esprimendo la sua vicinanza e la sua profonda tristezza per la violenza dei militari contro la popolazione, e promettendo un aiuto la forza\", ha dichiarato il cardinale Yeom. \"Esprimo la mia profonda solidariet\u00e0 al popolo del Myanmar che anela alla democrazia, spero sinceramente che essa venga ripristinata pi\u00f9 presto\". I Min Hlaing, hanno scorso 1\u00b0 estromettendo il governo della Lega Nazionale per Democrazia rimasto in carica dopo arrestato i principali leader della NLD, tra cui il capo del partito, Aung San Suu Kyi, e dichiarato lo stato di emergenza. In varie 149 persone e centinaia. (AP) 17 marzo - NUOVA ZELANDA La solidariet\u00e0 vescovi alla comunit\u00e0 islamica nel secondo anniversario degli attentati a Christchurch \"In uno spirito di pace e di preghiera ci rivolgiamo in questo momento a coloro che vivono in questa nel occasione del il secondo anniversario dell'atrocit\u00e0 avvenute il 15 marzo di due le moschee di Christchurch. Colin MacLeod, che \u00e8 anche il direttore del Centro nazionale della Chiesa che quale tutti possano essere benedetti\", ha concluso il presidente. Nei due attacchi del 15 marzo 2019 a Christchurch, e Linwood. ITALIA In vista della 97.ma Giornata dell'Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore, il rettore invita a riflettere sul legame con la Chiesa Il centenario dell'Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore che si celebra quest'anno \"rappresenta, pi\u00f9 il 18 aprile, il rettore Franco Anelli che rivolge un in particolare le e Agostino Gemelli, Sacro Cuore, sar\u00e0 beata. Il scorso, infatti, Papa Francesco ha autorizzato la promulgazione dei resa consolidamento Cattolica nei la risposta a che il passato verso cattolici loro preghiera e la loro a far sentire la loro vicinanza all'Universit\u00e0 del Sacro Cuore. (TC) 17 marzo - REGNO UNITO Il 4 maggio nuova Giornata Giornata Santo Padre ha Chiesa che cercava il perdono per le sue mancanze, ma la speranza e il rinnovamento che \u00e8 necessario le vittime, giornata nel periodo pasquale speranza di cui Papa (RB) delle testate nucleari Trident di oltre \u00e8 Chiesa d'Inghilterra, della Chiesa Galles, dell'Unione battista di Gran Bretagna, della Conferenza episcopale di Inghilterra e Galles, della Chiesa metodista in Gran Bretagna, dei Quaccheri in Gran Bretagna, della Chiesa Riformata Unita, nonch\u00e9 di Churches Together in Bretagna - descrivono questa mossa del Governo, di aumentare del 40% - da 180 a 260 - le testate previste nel Regno Unito, annunciata nel documento \"Global Britain in a Competitive Age, the Integrated Review of Security, Defence, Development and \"I che societ\u00e0, per immagazzinarne ancora di pi\u00f9\". Un tale in quanto raggiunto non proliferazione nucleare, che ha limitato \" l'aumento del numero di armi nucleari nel mondo e il numero di nuovi Stati armi fondata sui principi\". (AP) 17 - Festa San Patrizio. Il delle di oggi in si celebra la festa di San Patrizio. [Come riporta il sito sottolineare e far proprio il modo ex schiavo, che ha incarnato questa interconnessione tra genti, ha portato di Ges\u00f9 Cristo, condividendo la grazia della sua redenzione e l'amore incrollabile narrazioni portare condivisa per il bene comune - concludono i leader - la nostra prossimo'\". (RB) 16 marzo - ITALIA Inaugurato a Torino un nuovo centro per un destinatari sono i dimora non si relazionano adeguato servizio sanitario e bisogno\". Il presule ha aggiunto che \"l'avvio l'inizio una collaborazione s\u00ec che l'accoglienza notturna, solitamente assicurata fino dell'anno. \"\u00c8 una direttore dell'Istituto di statistica della Chiesa cattolica, durante \"Attivit\u00e0 caritativa manifestazione della milioni. dalla nel 17% segnato negativamente le opere di beneficenza, sia dal punto di del funzionamento causa delle sia dal punto di vista economico a dell'aumento IRLANDA Monsignor Martin: San Patrizio sia fonte di coraggio e di valori per l'oggi e per il futuro del Paese San tutta l'Irlanda Eamon Martin, tuttavia, nel suo \"messaggio al popolo irlandese, in patria e all'estero\", per il giorno di San Patrizio, che si essere anni della cattivit\u00e0, e E che tornato suoi presenza di al suo fianco, a guidare il patrono d'Irlanda e assicura la sua preghiera per le persone che si trovano in difficolt\u00e0 a causa della pandemia e per quanti hanno contratto il virus, perch\u00e9 trovino coraggio e di valori per l'oggi e per il futuro del Paese e perch\u00e9 la Chiesa e i suoi fedeli \u00e8 stato San dei poveri, dei soli e degli isolati, dei defunti, degli stranieri e dei senzatetto. \"Prego che, come San Patrizio, portiamo la fede alla e vita alla di Dio ovunque andiamo, oggi e sempre\". (TC) delle peggiori della sua vita repubblicana, una educativa e non subordinata all'economia o ma sia pi\u00f9 ampio progetto di sviluppo umano candidati in di Per i presuli una raggiunga al servizio delle persone che rappresentano cultura e dell'amicizia sociale, mettendo al centro comunit\u00e0. Ma necessita Francesco ai fedeli il 19 gennaio del 2018, a Lima, durante la sua visita in Per\u00f9, a non lasciarsi derubare della speranza e a per messaggio elettorale, affinch\u00e9 nessuno si 16 - TERRA SANTA Frammenti biblici in terra di 60 anni. Nel Deserto di Giuda, il territorio che si estende tra lo Stato di Israele e la anni fa. di Bar-Kokhba, il condottiero ebraico che tra il 132 e il 135 d.C. guid\u00f2 la rivolta contro i romani; uno scheletro di bambino 6.000 fa, probabilmente femminile, avvolto in un panno e mummificato; e un grande cesto integro risalente a 10.500 anni fa, probabilmente il pi\u00f9 antico del mondo. Si tratta di una parte del patrimonio depositato nelle grotte del Deserto di Teologia tra uomini, donne e bambini. In questo luogo durante di Lugano, \"dopo le grandi scoperte degli anni 40 e 50, soprattutto a Qumran nel Deserto di se tratti dell'ultima di tappa di una serie di scoperte o, in terra di Israele. Non a torto dunque la Israel Antiquities di scavi. Antichit\u00e0 che ha lavorato con metodo e ha permesso di mettere in salvo antichit\u00e0 come testi biblici, un cesto con risalente a 10500 anni fa, forse il pi\u00f9 antico fino ad ora la testuale, il tempo cui della Bibbia era ancora affascinante: quello in cui la Bibbia trova si costituisce\". Tra le tante caratteristiche emerse dallo studio dei testo greco le quattro lettere scrittura che si usava del Primo Tempio (fino al 586 aC). \"C'era gi\u00e0 in quel tempo, come nei rotoli usati all'epoca di Ges\u00f9, un grande rispetto per il Nome di Dio che non si pronunciava. Scriverlo ricorrendo ad un richiede e sacralit\u00e0\" (PO) 16 Bogot\u00e0: Settimana Santa senza processioni, date circostanze, non ci processioni, n\u00e9 lavanda dei piedi il Gioved\u00ec Santo, Via Crucis con dei \u00c8 stato Luis Jos\u00e9 Rueda, e dal sindaco di Bogot\u00e0, Claudia Lopez, per la Settimana Santa, che si svolger\u00e0 dal 28 marzo al 4 aprile 2021. Tale web dell'Episcopato, in questo tempo di pandemia, per \"proteggere la vita e la salute di tutti gli abitanti della citt\u00e0, specialmente quelli Monserrate verr\u00e0 chiusa, perch\u00e9 di solito concentra molte persone e in questo momento non conviene che ci\u00f2 accada\". Per il momento, la Rueda Aparicio saranno trasmesse su Canal RCN e Canal Capital, ha invitato \"tutti i fedeli a fare delle loro preghiera e di raccoglimento durante questo - REGNO UNITO #coronavirus Giornata Nazionale di Riflessione per il Covid-19. La Chiesa invita a pregare davanti al Santissimo Sacramento Il cardinale Vincent Nichols e l'arcivescovo Malcolm McMahon, rispettivamente presidente e vicepresidente della Conferenza episcopale Inghilterra e il 23 marzo, nella Giornata Nazionale di Riflessione per il dall'associazione Marie Curie, \u00e8 stata indetta dal primo ministro Boris Johnson ad un anno dalla prima chiusura nazionale, decisa dal governo per fermare la \"Per coloro che vivono vero marzo tutte modo essere del nostro importante collega a venire in chiesa\" con loro, riflettere dunque, verr\u00e0 osservato un minuto di silenzio a mezzogiorno e, alle 8 di sera, tutti gli edifici e i punti di e torce nel cielo \"Possa marted\u00ec hanno concluso il porporato - giorno di affinch\u00e9 questa pandemia abbia fine e che il dono dello Spirito Santo di Dio ci porti tutti ad una vita nuova e migliore, sia qui che nel mondo a venire\". (AP) 16 marzo - COLOMBIA Anno della Famiglia. Diocesi Monter\u00eda: il 19 marzo, Giornata la diocesi di Monter\u00eda, all'invito Francesco famiglia, terr\u00e0, a occasione della celebrazione del 150.mo anniversario di San Giuseppe a patrono della Chiesa universale. La giornata, che si santa gioved\u00ec 18 marzo, per prepararsi questa celebrazione. (AP) 16 marzo - MALESIA di Covid-19 in Malesia, l'arcidiocesi di Kuala Lumpur ha deciso di porre al centro del suo programma quaresimale la salute mentale dei fedeli. In una dichiarazione, rilasciata il 14 marzo - riporta UCA News ha sottolineato studio del National Health and Morbidity nel 2020, i problemi mentali in Malesia cardiache. Tre su Il della Salute, nel novembre dello scorso anno, ha rivelato sono fatte mentale e psicosociale, livello nazionale, che l'arcidiocesi di Lumpur ha di avviare una campagna Nel comunicato, consulenza: \"Offriremo Quindi, qualunque noi, chiedere la nel Ges\u00f9\". Ministero servizi di consulenza e assistenza alle in difficolt\u00e0, e di promuovere la salute mentale nell'arcidiocesi. (AP) 16 - \"Il di espresso ieri in una lettera inviata al direttore del giornale El Diario di Lima, il signor Gustavo Mohme Seminario, \"la facilita la coesistenza e incoraggia una societ\u00e0 intollerante e aggressiva\". (AP) 16 - - Circolo Laudato si' di Assisi: un capacit\u00e0\". \u00c8 la (Gccm) responsabile Umbria, si dice \"particolarmente al documento dichiarazione sulla chiamata ad agire, quella del Papa, che per Antonio richiedenti asilo, dal servizio di guida spirituale al Santuario della Spogliazione di Assisi, dall'incontro nel 2018 col Movimento Cattolico Mondiale per il Clima da cui successivo, il Circolo Laudato si' persone si riunisce regolarmente per approfondire il rapporto col Creatore e con gli altri, alla luce dell'enciclica del 2015, nel bisogno di affrontare al Santuario che \u00e8 il luogo dove San Francesco rinunci\u00f2 a tutti i beni e si spogli\u00f2 in piazza\". L\u00ec, dove oggi riposa il realt\u00e0 che ad Assisi si occupano della cura della nostra casa comune, quindi le associazioni, diocesi, il mondo. \"Il Circolo - racconta - si basa tre proviamo produzione intensiva di di gas serra\". Nella Quaresima in corso invece ha vita una esperienza, il \"pane della pace\": \"una volta a settimana le del Circolo producono pane in un pi\u00f9 bisogno. Caschetto racconta come il Circolo di Assisi, come tutto il mondo, facilitato da Animatori line per Animatori Laudato si', dal 13 aprile al 4 e ripara la nostra casa\", \"reinterpretando - sottolinea - la chiamata di Ges\u00f9 Tra modo una Fondazione, dato vita a questo orto, in un appezzamento di terra della Casa Regina della Pace: non abbiamo separato la terra in lotti, ma l'abbiamo messa in comune, lavorandola e dividendo insieme i frutti della terra tra le persone che ne hanno bisogno e i partecipanti al Circolo\". (GA) 15 marzo - VIETNAM L'aiuto e il conforto delle suore di Nostra Signora della Visitazione di Da Nang ai lebbrosi A Da Nang, le suore di Nostra Signora della Visitazione aiutano da anni i malati del morbo di Hansen, costretti nel 2012 ad lebbrosario milioni di dollari, non \u00e8 stato ancora realizzato per le dispute tra gli abitanti della zona circostante e gli investitori. Suor Mary Nguyen Thi Loi, responsabile del convento di Da Nang, ha raccontato ad UCA News le visite fatte Vien o Happy Haven, era stato fondato nel 1968 da Gordon Smith e sua moglie, missionari americani, ex membri della Christian and Missionary Alliance, che lasciarono il Paese nel 1974 per problemi di salute. I lebbrosi, alla fine della guerra del Vietnam, nel 1975, vivevano in povert\u00e0, isolati Solo A quel tempo religiose - ha riferito suor Loi - lavorano con 100 lebbrosi, appartenenti a 23 famiglie, a Da Nang e Thua Thien Hue, Quang Nam Quang di Friends di condividere qualcosa di utile con loro e con le loro e sorelle\", concluso suor Loi. (AP) 15 marzo - BOLIVIA e dei diritti di ogni persona, preservare la salute e la vita dei cittadini e costruire un Paese riconciliato, unito e in pace, sulla base della giustizia e del bene comune. \"Ges\u00f9 - ha ricordato il presule - chiede a ciascuno noi di agire secondo verit\u00e0 da forti scontri e un forte spirito di vendetta dei gruppi di potere, per quanto accaduto durante la crisi politica del 2019, che costrinse Evo Morales a lasciare voto - sottolineato il presule - essere ad interim, Jeanine A\u00f1ez, terrorismo\", per il presunto golpe contro Morales. L'arcivescovo di Santa Cruz ha ricordato ai - ha concluso monsignor Gualberti - ci guidi tutti e ci conceda di agire secondo verit\u00e0, di avvicinarci alla luce e di riaccendere la speranza in giorni di pace e fraternit\u00e0\". (AP) 15 marzo - PORTOGALLO Riaperto ai fedeli il Santuario di Fatima. Domani, in tutte le messe, si pregher\u00e0 per le vittime del Covid-19 in Europa Tornano le messe in presenza al Santuario di Fatima, in Portogallo. Da oggi al via a sei messe quotidiane - alle 07.30, 11.00, 15.00 e alle 12.30 nella Apparizioni -, 10 -, e alla preghiera dei Vespri la domenica alle 17.30 nella Basilica di Nostra Signora del Rosario di Fatima. Le celebrazioni con i fedeli, precisa il portale del di Fatima, erano state sospese il 23 gennaio scorso a causa della nuova ondata di Covid-19, stamattina, alle 9, gi\u00e0 con un numero considerevole di pellegrini ha preso parte alla liturgia. Domani, in tutte le celebrazioni del Santuario si pregher\u00e0 per le vittime della pandemia e gli Istituti di Vita del per ricordare le oltre 800mila persone morte a causa della Covid-19 nel continente europeo. Un modo per ribadire la vicinanza della Chiesa a tutti coloro che lottano a causa del coronavirus: le vittime e le loro famiglie, i malati e gli operatori sanitari, i volontari e tutti coloro che si trovano prima linea in questo momento delicato. \"Non fare a nuovo insieme - ha detto padre Sottomayor, cappellano del Santuario, stamattina questo cappellani accogliere, servire, parlare di Dio al suo popolo - ha aggiunto -. Ecco perch\u00e9 le trasmesse i social e i Il Santuario 21.30 su www.fatima.pt, sul canale sulla pagina Facebook e 11 e delle 18.30 saranno il Santuario trasmetter\u00e0 anche la Via Crucis, il venerd\u00ec, alle ore oggi di un paesaggio (TC) 15 marzo - EUROPA Pandemia, migrazioni e libert\u00e0 religiosa al centro all'assemblea di primavera della Comece prevista il 17 e 18 marzo Il vicepresidente della Commissione europea Margaritis Schinas che si terr\u00e0 e 18 marzo. I delegati delle Conferenze episcopali discuteranno di Covid-19, di asilo e di libert\u00e0 religiosa all'interno dell'Ue. Ad un anno dalla pandemia, che ha causato la morte di oltre 2,5 milioni di persone in il i dell'Unione Comece su migrazione e asilo nel luce diverse vescovi rifletteranno anche su come affrontare le sfide future. (TC) 15 marzo - FILIPPINE Plebiscito per la divisione della provincia di Palawan. Monsignor Plebiscito, tenutosi il 13 marzo, per ratificare la legislazione che propone la divisione di Palawan in tre province - Palawan del Norte, Palawan Oriental e Palawan del Sur -, ha dichiarato - si legge sulla agina web ha sottolineato monsignor Il in trent'anni nel Paese, \u00e8 al centro fino al 2045. Il che vorrebbe dire andare oltre la data del 2030, fissata proprio in vista della Cop26, che chiede l'impegno che si propongono di rinunciare completamente al carbone. (IP) 15 marzo - SPAGNA 10 anni di guerra in Siria: Caritas suo sostegno ha ribadito il sostegno della guerra in di vite \"massicci popolazione, all'esilio di milioni di della crisi, nel 2011 - ha sottolineato nel comunicato -, fornendo il suo sostegno Paesi che comunit\u00e0 di rifugiati, come Iraq, Libano, Giordania, Turchia, Grecia, Albania, Spagna \u00e8 riuscita donatori spagnoli grazie ai propri di Covid- 19, nonch\u00e9 distribuiti prodotti per la prevenzione. Alla campagna per la Siria, dove si stima oggi pi\u00f9 di di far emergere il potenziale che Dio ha donato loro per il bene comune\". Per questo, i ragazzi sono esortato a darsi da fare che creare e garantire un futuro non a se stessi, anche prossime la realizzazione\" dei sogni di tutti. \"Le gioie e le speranze, le pene e le angosce di questo tempo, specialmente di e le dei di Al contempo, il vescovo che Istituita dal governo zambiano annuale ed \u00e8 una dei organizzata dal spontaneamente parte del proprio centro di interesse (cfr FT n. 97). Padre Olivier Fr\u00f6lich, vicario generale della diocesi di accontentarsi dei conto le pandemie per il benessere a lungo termine, sia dei loro cittadini che del contrario, nei Paesi a basso reddito, \"solo il 10 per vaccino un mondo globalizzato - continua Cidse - non basta chiudere le frontiere\" per Sud del mondo sono vulnerabili - mette in guarda la Cooperazione internazionale tutela della propriet\u00e0 intellettuale, in modo da permettere \"a tutti ai naturali\". In con in isolamento\". contempo, Cooperazione pandemia un ripresa giusta per che popoli Pregare per la pace e giustizia, \u00e8 tenuta ad Okinawa, on line, il 9 marzo. I 120 partecipanti da Giappone, Corea del Sud, Filippine, Taiwan, Guam, Indonesia, Thailandia, India, Regno Unito, Francia, Germania, e che per l'intera umanit\u00e0 paesi vicini, una fonte di destabilizzazione della pace e della sicurezza\". Il documento sollecita tutto il mondo e per la strada a una penisola coreana \u00e8 impegnato con i leader religiosi un mondo senza armi nucleari e la della pace, e per questo promuove iniziative e incontri. 15 preoccupazione \"per la salute e la sicurezza riguardo al numero di persone che si riuniscono dopo le cerimonie funebri in chiesa e per la dei loro cari nei cimiteri\". Pur apprezzando il fatto di manifestare vicinanza e presule che tutto ci\u00f2 \"a causa coronavirus, una pratica massima sicurezza questo momento pandemia e per il prossimo futuro, fino a quando la vaccinazione un messaggio on line, una candela accesa in casa o in chiesa\", nell'attesa di supereremo ITALIA Conferenza episcopale sarda lancia il concorso per che accompagner\u00e0 l'offerta dell'olio alla tomba di vescovi Sardegna per la lampada di San Francesco. La Conferenza episcopale ha pubblicato sul suo portale il [bando](http://www.sardegna.chiesacattolica.it/verso-assisi-2021-ecco-il-bando-di-concorso-per-la-creazione-del-logo-ufficiale/) messaggero di pace. La partecipazione al a entro il 10 aprile. vincitore ricever\u00e0 come premio il viaggio e il pernottamento completo ad Assisi nei due giorni del pellegrinaggio. Il logo verr\u00e0 utilizzato per tutte torna ad l'olio saranno tanti pellegrini, se le condizioni sanitarie - ITALIA Giornata Nosiglia: promuovere cultura il 13 la Caritas\". ha l'Arcivescovo di Torino, - \u00e8 necessario per e un mondo dove predomini la fraternit\u00e0 reciproca, vera via privilegiata Ma \u00e8 necessario \"collegare tale alla fonte al prossimo, riconosciuto come sorella\". niente che possa sostenere e dare aiuto a chi sospettava e fecondo di frutti. Non stessi, ma per tutti\". Di qui, l'esortazione ai fedeli ad essere \"sale della terra e luce mondo\", che \"non sono solo una pia esortazione spirituale, programma di vita sociale e civile, che promuova per tutti, e in specie per le persone pi\u00f9 gli effetti una persona da rispettare e aiutare - ha aggiunto presule \"far spazio nel cuore, rete, e non si limiti solo a una situazione in cui ciascuno fa la sua parte in un ambiente che non lo sostiene e resta alla finestra ad osservare, senza considerarsi oltre i suoi confini e si allarga a tutti, supera le barriere ed apre a alla condivisione, che crea nuovi legami e indissolubili di amore e di eternit\u00e0\". \"La di Dio l'umanit\u00e0 nuova che il Signore ha voluto e per cui ha sofferto ed \u00e8 morto\". (IP) 13 marzo - SIRIA 10 anni di guerra, tra violenze, distruzione e Italiana dal oggi e disponibili on line sul sito dell'organismo pastorale i Paesi coinvolti, tenendo conto anche della pandemia di Covid-19. In particolare in Siria l'impegno si concentra nelle citt\u00e0 di Aleppo, Homs, Hassakeh\" si \u00e8 concretizzato in progetti per oltre 170 milioni di euro. In particolare in Siria, nel 2020 Caritas Siria ha attuato 20 progetti per oltre nel 2021 portando aiuto a pi\u00f9 di 100 mila persone a Damasco-Ghouta, Aleppo, Hassakeh, Homs, Latakia, LittoralTartus\" indica il comunicato. Il dieci anni scontri di ha il 13,4 di siriani bisognosi di fame per le conseguenze della guerra\" conclude (DD) 13 marzo - due anni passaggio di Idai del 2019. per alimentare e la nutrizione, si stima che \"2,9 singoli gruppi non sotto dei cinque anni. Anche Papa Francesco, in occasione del viaggio apostolico in Mozambico, Madagascar e Maurizio (4 - 10 settembre 2019) espresse la sua vicinanza e solidariet\u00e0 \"Ponta Vermelha\" di gli attori civili e sociali che, ponendo la persona al centro, siano in grado di promuovere la necessaria ricostruzione\". nessuno di noi e sottolineando come Lei ha avuto modo di ricordarci, che la vita non e tempo che passa, ma tempo di incontro. Con se stessi, con Dio, con gli altri, con gli ultimi\". I presuli dedicano un passaggio al momento comunit\u00e0 sta del Covid: pieno quando e vissuto per gli altri\". LATINA Pontificato. con commozione la \"buona notizia\" di quel 13 marzo 2013 per l'elezione del primo papa latinoamericano. \"Grazie per essere primo tra noi come pastore con odore di pecora, vicino a tutti, pellegrino di pace. Ogni giorno, con i suoi gesti e le sue parole, ci incoraggia a il Regno alle ingiustizie che patisce il nostro come Ecclesia semper reformanda, fare la chiamata permanente alla conversione per realizzare i sogni che ci hai donato in Querida Amazonia, per cedere il passo a una Chiesa ogni sinodale, partecipativa continuano \"sempre pronta a sanare le ferite come i sfollati, le casa comune. Come Vescovo di Roma\" preso il ha modo speciale, ai giovani e con gioia e semplicit\u00e0 di cuore\" (DD) 13 marzo - ITALIA Anniversario Pontificato. Card. De Donatis: \"Gratitudine per aver guidato \"Ricordo con viva emozione quella sera piovosa del 13 marzo 2013, in una piazza San Pietro gremita di fedeli in preghiera, quando risuon\u00f2 per la prima volta la voce di Papa Francesco: La comunit\u00e0 diocesana di Roma suo questo cammino: Vescovo che il cardinale vicario Angelo De Donatis ha inviato a Papa Francesco in occasione dell'ottavo anniversario sua elezione a Pontefice \"A nome consacrate e dei e di tutti i membri del Santo Popolo fedele di Dio e di tutti gli uomini di di filiale devozione a Papa Francesco che in questi anni ha guidato la nostra Chiesa con cuore di Padre. Il Card. De Donatis continua insegnamento \"la dolce e la vegliare sulla nostra Chiesa e sulla citt\u00e0 di Roma con amore di padre\". (DD) BRASILE delle della pandemia da Covid-19 nel Paese, dove ad oggi si contano - nostra solidariet\u00e0 che perdere, il negazionismo uccide - continua il documento - Il virus circola da nord a sud ora e per tutti\". scienza, tracciabilit\u00e0 permanente del virus e di serenit\u00e0 alla ancora che, sotto la guida della Corte Suprema, garantisca i diritti della chiediamo che la stampa mai dal virus che \"li usa come vettori di trasmissione\", \u00e8 e la speranza \u00e8 luce che ci guider\u00e0 verso una nuova epoca\". Lanciato il 7 aprile 2020, in occasione della Salute, il \"Patto per la Vita\" sottolineava gi\u00e0 un anno fa la grave crisi sanitaria, economica, sociale e politica del Brasile particolare per i pi\u00f9 poveri e vulnerabili\". CANADA #coronavirus. Vescovi invitano a vaccinarsi per il bene comune e la salute di tutti \"I cattolici son invitati a vaccinarsi, sia in linea con i dettami della loro coscienza, sia per contribuire al bene comune, promuovendo la salute e la sicurezza degli altri\": la Cccb ricorda \"con il pensiero la con grande sacrificio del 9 marzo, la Chiesa governo di Ottawa di vaccino tra tutta la la sua intrinseca dignit\u00e0\". Al contrario, i di ricevere il Moderna o Pfizer, rispetto ad AstraZeneca o Johnson & Johnson\". Se invece, non \u00e8 possibile scegliere una volta a della pandemia Nuovo lockdown alle Mauritius a causa dell'aumento dei contagi di Covid-19. Il cardinale Piat, con i fedeli per telefono o attraverso i social network. Non battesimi le dove \u00e8 ammessa la presenza di un massimo di di morte, il porporato suggerisce al di coloro che giornata, degli anziani o di chi non pu\u00f2 spostarsi. (TC) 12 marzo ITALIA siciliani Chiesa e condivider\u00e0 in rete vescovi tutte le diocesi della Sicilia. Il laboratorio sta coinvolgendo 500 persone, di cui 234 coppie, e 158 parrocchie di 93 comuni. La Conferenza episcopale, in occasione dell'apertura dell'Anno della Famiglia, nel anniversario della pubblicazione dell'Esortazione apostolica di della pandemia Covid-19, la Giornata Sacerdotale Mariana e il Convegno Regionale dei sul tema \"Esercizi di fraternit\u00e0 presbiterale\", previsti dal 17 al 19 maggio a Siracusa, nei giorni 1, 2 e 3 settembre, durante la festa della Madonna delle Lacrime. (TC) 12 - che di antidoto al coronavirus. Incoraggiando \"fortemente tutti i cattolici e aderire della nostra responsabilit\u00e0 morale per il bene da il bene richiede vaccinazione, soprattutto aver ascoltato governo del Malawi, il quale far\u00e0 del suo meglio per garantire che ma rappresenta \"l'equilibrio tra la tutela collettiva la di scelta pi\u00f9 vaccini, fermare la diffusione del contagio e portare avanti la cura delle persone infette e la tutela della popolazione\". Dal suo canto, la Conferenza episcopale del Malawi ribadisce il suo sostegno alle autorit\u00e0 nella lotta contro la pandemia e lancia loro per tutti che in prima linea nell'emergenza Vergine Maria, \"Consolatrice degli afflitti\", affinch\u00e9 interceda per la fine della pandemia. (IP) 12 marzo - STATI UNITI Status di di protezione (Tps). tratta di una permette alle persone di rimanere a lavorare negli Usa in un periodo in cui si ritiene che non sia sicuro, per loro, tornare nel Mario E. Dorsonville, presidente del Comitato per le migrazioni, e Monsignor David J. Malloy, presidente del Comitato per giustizia e la Nostra Signora di Coromoto, patrona del Venezuela, li conforti nel momento del bisogno\", conclude la nota episcopale. (IP) 12 marzo - SIRIA Dieci anni di guerra. ACS agli USA e alla UE: si agevolino gli aiuti diminuzione\". Per questo esecutivo di ACS Internazionale, spiega il codice bancario europeo IBAN e l'americano SWIFT bloccano i trasferimenti riferimenti alla Siria e non sono in grado di consegnare i beni necessari per la bambini del conflitto in Siria, il 15 marzo, per rilanciare con forza l'appello per la revoca delle misure contro Damasco, che non fanno che peggiorare la crisi umanitaria in atto, civile che evidenzia Alessandro Monteduro, direttore di ACS Italia - dall'inizio del totale estinzione\". Da ricordare che la guerra in Siria ha costretto 6,5 milioni suoi 21 mercoled\u00ec 17 marzo per le elezioni generali. Le votazioni si terranno in tempo di marzo per le persone pi\u00f9 vulnerabili al coronavirus, mentre circa 2,4 milioni di persone et\u00e0 superiore ai 70 anni hanno ottenuto il diritto posta. dovere i vescovi fanno una come la pensano su questo punto e sui valori, i ed i doveri che ne derivano\". \"Rifiutiamo l'aborto, l'eutanasia, il suicidio per la ricerca scientifica - aggiungono i stato in si primaria importanza\". Di qui, l'appello a \"la promozione e la protezione di una cultura vita\", cos\u00ec come al \"rispetto della libert\u00e0 di per l'ammissione di rifugiati e migranti, il sistema migratorio in base alla sua specifica responsabilit\u00e0 per il bene sotto povert\u00e0\", tutte le famiglie \"altamente morali e il senso di responsabilit\u00e0 nei confronti nome vive difficolt\u00e0 conta che giungono in un momento critico per l'Olanda: oltre alla pandemia che ha provocato dimesso, vantaggio nei sondaggi e sembra avviarsi al suo quarto mandato. (IP) 12 marzo - SIRIA Dieci anni di guerra. Gli aiuti della Caritas Internationalis alla Luned\u00ec 15 marzo in dieci anni. Un triste traguardo con 60 popolazione, a causa della crisi economica impiegati e una media di 100 volontari che affrontano difficolt\u00e0 del stessi viviamo la nel Paese, sottolinea Elias Hamwi, coordinatore di anni di guerra, Caritas l'85 la soglia di e di interni nel pressi di Damasco, un progetto da 1 milione di euro per permettere la ricostruzione di case e la riabilitazione di due scolastici. I progetti di assistenza gli anziani e le famiglie, vengono realizzati principalmente di 4 milioni di euro. Destinato ad le loro attivit\u00e0, con \"un passo in avanti rispetto alla risposta ai di invece, il progetto della Caritas \"Migliorare gli standard di vita l'ambiente della comunit\u00e0\" mira ad incrementare il sede internazionale. marzo, siriani accedere ai dichiara incostituzionale il della parola \"Allah\" ai riporta di ha incostituzionale e non valida una direttiva governativa che la nel 1986, viola la contenzioso iniziato 13 anni fa con il ricorso di una cristiana della provincia di Sarawak alla quale erano stati sequestrati dei Ne \u00e8 causa contro il Governo per il diritto di usare il termine Malays National Organization (Umno), al potere fino al 2018, e dal partito islamico Malesia Islamic Party (PAS), pretesto di non creare confusione e tensioni. i di I cristiani sono popolazione sono concentrati negli Stati di Sabah e Sarawak. (LZ) 12 marzo - ITALIA A Siracusa esposizione straordinaria del simulacro di Santa Lucia per pregare per la fine della pandemia Domani, ad un anno dall'atto di affidamento a Santa Lucia in tempo di pandemia, il simulacro della patrona di Siracusa, custodito nella cattedrale, sar\u00e0 ha deciso la Deputazione della Cappella di Santa Lucia che ha alle l'inizio aprire la cui si trova il simulacro della santa saranno consegnate al maestro di cappella Benedetto Ghiurmino da infermieri, medici e persone che hanno vissuto l'esperienza Covid-19. parroco della sar\u00e0 uno spazio dedicato ai bambini con il racconto della della e martire, durante il quale saranno mostrate le scarpette rosse e le reliquie della di Siracusa. Alle 18.30 l'arcivescovo, della Pastorale della Salute. La liturgia sar\u00e0 trasmessa sui canali social - la il canale [You Tube](https://www.youtube.com/channel/UCiH2NIuV6SYl-8Ylt_anbdw) - e sulla pagina Facebook della [Deputazione della Cappella di Santa Lucia](https://www.facebook.com/DeputazioneCappellaSantaLuciaSiracusa). Al termine della diocesana per aiutare persone che ha detto il presidente della Deputazione della Cappella di Santa Lucia, Giuseppe Piccione - sar\u00e0 un momento per ricordare insieme le troppe vittime della pandemia e per ringraziare chi ha aiutato e sta aiutando gli altri nel periodo di emergenza sanitaria. La preghiera la solidariet\u00e0 sono l'antidoto autentico al Covid-19\". La Deputazione della Cappella di Santa Lucia ha disposto una serie di linee guida ed un piano di potranno stazionare all'interno della Cappella al massimo due persone, in piedi, il tempo necessario per una preghiera. (TC) 12 marzo - POLONIA: Famiglia, formazione dei sacerdoti e abusi vescovi famiglie vista dell'ottavo anniversario della sua elezione al soglio di Pietro, il 13 marzo, per ringraziarlo dei \"molti e preziosi frutti\" viaggio in Iraq, per l'indizione dell'anno di san Giuseppe senso - \u00e8 stato evidenziato - la preparazione del matrimonio, il rafforzamento del rapporto delle famiglie con il che accettano il dono di una clero e dei laici nel rinnovamento della Chiesa polacca, ma ricordando anche che rispetto della norme sanitarie contro il Covid-19. (LZ) 12 marzo - FILIPPINE L' amministratore apostolico di Manila critica \"l'uso I raid - sul sito - hanno avuto luogo dopo l'invito e i diritti dei suoi cittadini\". Parlando a nome della Church Labor Conference, di cui \u00e8 co-presidente, il presule ha spiegato che \"prendere di mira gli attivisti non fa che esacerbare le Gerardo vescovo arrestate non sono ribelli, ma attivisti che lottano per la terra, per un giusto salario e per i diritti umani. I leader della Chiesa hanno fatto appello chiuse il venerd\u00ec e la domenica fino al 31 marzo per contrastare la diffusione del Covid-19 La nuova ondata di contagi Covid-19 le moschee. Al fine di garantire la sicurezza delle persone e per evitare contagi da Covid-19, fino al 31 marzo, il venerd\u00ec e la domenica non ha diffuso nuove disposizioni precisando sera e della domenica saranno trasmesse in diretta sui social media in modo un massimo di 20 persone. Lo stesso numero \u00e8 previsto per i matrimoni, i battesimi funerali. presule per quanti hanno perso la vita a causa del coronavirus e per quanti sono in lutto. (TC) 12 marzo - NUOVA ZELANDA La povert\u00e0, la pandemia e i vaccini al centro dell'incontro fra leader cristiani e primo ministro I leader cristiani della Nuova Zelanda hanno incontrato ieri ad Auckland discutere di alloggi, Charles Hewett, il cardinale John Dew, arcivescovo di Wellington e Conferenza episcopale cattolica neozelandese, il reverendo Etuini il commissario dell'Esercito della Salvezza Mark Campbell e il reverendo Richard Waugh dei leader della Chiesa nazionale Aotearoa Nuova Zelanda. \"Ho parlato dell'importanza delle vaccinazioni per il bene comune sostegno - ha detto il cardinale Dew sulla scorso, of Hope, fedeli. I partecipanti si radunarono lockdown disposto per l'emergenza Covid-19. (TC) 12 marzo - - Il progetto \"Antonio 20-22\" dei francescani di per gli 800 anni dall'arrivo in Italia di Antonio, \u00e8 stato revisionato a causa del perdurare della pandemia di Covid-19 e il calendario degli eventi \u00e8 stato aggiornato. Tra sant'Antonio intraprese 800 anni fa, da Capo Milazzo ad Assisi, e poi a Padova, con una serie eventi saranno in diretta social sulla pagina Facebook \"Sant'Antonio - frati della Basilica\" e sul canale Youtube del progetto e, alcuni casi, anche televisiva su alcune emittenti. La speciale rievocazione storica Tirreni il 6 Nocera Inferiore il maggio; Rieti il 20 maggio, Terni il 27 maggio. Il decimo e ultimo appuntamento sar\u00e0 ad Assisi il 29 maggio, a 800 anni dal Capitolo delle stuoie, la grande adunanza di tutti i frati voluta da San Francesco e prima occasione in cui Antonio e Francesco si incontrarono. In estate, visse tra il 1221 e il 1222) a Rimini dal 18 al 21 agosto; da Gemona del Friuli (dove sorge la prima chiesa storicamente dedicata al Santo) a Sacile dall'11 al 15 ottobre; da Conegliano a Padova dal 9 al 13 novembre. (TC) 12 marzo - IRLANDA Il santuario di Knock riconosciuto ufficialmente dalla Santa Sede come santuario mariano ed eucaristico internazionale Grande gioia per la Chiesa d'Irlanda: la Santa Sede ha dato il via libera al riconoscimento ufficiale del santuario nazionale di Knock come santuario mariano ed eucaristico internazionale. Lo ha annunciato monsignor Michael Neary, arcivescovo di Tuam, arcidiocesi nel cui territorio ricade il sito teatro 151 anni fa di un'apparizione silenziosa della Madonna con san Giuseppe e san Giovanni Evangelista rivolti verso un altare sovrastato da un Agnello e da una Croce. E proprio nella festa di san Giuseppe, il 19 marzo, Papa Francesco elever\u00e0 Knock a santuario internazionale in un'omelia trasmessa in collegamento durante la messa del santuario, parla profonda gratitudine Papa Francesco e alla Santa la \u00e8 particolarmente felice e significativa nell'Anno speciale dedicato al storia singolare 21 1879. In quella sera di 151 anni fa, infatti, alle 15 persone che vi assistettero, alla destra della Vergine vestita di bianco \u00e8 di presule - \u00e8 dalla visita che San Giovanni Paolo volle compiere nel 1979, nel centenario d'Oro, ma anche dalle successive visite di Santa Teresa di Calcutta, nel 1993, e di Papa Francesco, nel 2018, in occasione del suo viaggio apostolico per l'Incontro Pontefice di intercedere per tutte abusi permettere mai pi\u00f9 il loro ripetersi. Il culto della Madonna di Knock \u00e8 stato autorizzato nel 1936 dopo il milione e mezzo di pellegrini che cercano ha riconosciuto miracolosa a in comunicato del 9 marzo, firmato dall'arcivescovo Orlando Roa Barbosa - si legge sulla pagina dell'Episcopato -, ha condannato gli atti di vandalismo compiuti da un gruppo di donne femministe, l'8 marzo, Giornata Internazionale della Ibagu\u00e9. Queste donne le porte della chiesa e imbrattato le pareti con graffiti e pubblicit\u00e0, mentre i parrocchiani si trovavano al suo interno. \"La Chiesa di Ibagu\u00e9 - si legge nella nota - si rammarica e piange il vandalismo contro la sua cattedrale, un luogo sacro che \u00e8 destinato all'incontro con Dio e che \u00e8 stato testimone dello sviluppo del popolo di Tolima, attacchi di culto indica atto penitenziale, il marzo, alle ore ha invitato i fedeli ad una cerimonia di il Signore affinch\u00e9 abbia piet\u00e0 e dei cuori superbi e mostri come secondo legge Cristo, che \u00e8 la legge della e dell'amore\". (AP) 12 avverate del previsto e in modo allarmante\". Lo ha detto Catherine Mela, responsabile del Programma Anche Caritas Cile, sulla crisi che ci sta colpendo, la cura della nostra Casa Comune. \"Negli ultimi tempi - ha affermato la Mela - siamo stati testimoni di come meteorologiche, Green Faith, invitiamo tutti a porre l'accento sulla cura e nei integrale, \u00e8 tempo di agire\" ha concluso. (AP) 11 marzo POLONIA Presentato alla Conferenza episcopale il minori, per vittime, il monitoraggio del sistema di livello nel primo la Fondazione San Giuseppe ha finanziato terapie individuali per 13 persone di 9 diocesi, sostenuto attivit\u00e0 del Centro di a di da parte del clero dei delegati, che hanno avuto contatti con oltre 270 persone lese. 11 NIGERIA Arcivescovo dare da di preghiera\": lo ha detto l'Arcivescovo di Abuja, in Nigeria, Monsignor Ignatius Kaigama, celebrando nei giorni scorsi evidenziato e pandemia Covid-19 hanno aggravato la carenza di cibo nel Paese pubblicata 2009, l'arcivescovo nigeriano \"Il soprannome aggiunto che la situazione attuale \"richiede, da parte del popolo Dio, un maggior sostegno ai bisognosi\". In quest'ottica, dello spreco di cibo che rurale\". della Chiesa per diffondere nel Paese la devozione a San Giuseppe In questo Anno di San Giuseppe, indetto da Papa Francesco l' 8 dicembre scorso, in occasione del 150.mo anniversario della proclamazione del Santo a patrono della Chiesa universale, la Chiesa filippina ha deciso di creare della Sacra Famiglia, nel Paese, e proporlo come modello di Lo ha annunciato ieri, mercoled\u00ec 10 riporta l'amministratore apostolico per religiosa impegnata nella diffusione della devozione al Santo, nazionale. \"Parte vorremmo alla in anno di San Giuseppe \u00e8 la formazione di un'organizzazione nazionale o di un gruppo alla devozione a San Giuseppe\" ha detto monsignor Pabillo, con la speranza che Santo porti gli uomini filippini previste, consacrazione della nazione a San Giuseppe 1\u00b0 maggio, festa di San Giuseppe Lavoratore, nella citt\u00e0 di Sante Messe, dall'11 al 19 marzo, solennit\u00e0 di San Giuseppe, nel Santuario di San Jose, a Greenhills, Mandaluyong City; e per finire, il 1\u00b0 al Santo evento A dieci anni dal triplice disastro che ha colpito la costa del Pacifico della regione di Tohoku, nel Giappone orientale, i vescovi del Paese tracciano un bilancio e colgono l'occasione per il loro cordoglio a tutte le colpite dalla fine all'emergenza sanitaria. L'11 marzo del 2011 un terremoto, uno tsunami e l'esplosione di una centrale nucleare provocarono inimmaginabile, offerto mondo, giapponese ha istituito un centro di assistenza alla Sendai e ha avviato attivit\u00e0 di coinvolgendo la sua visita in Giappone nel novembre 2019, all'incontro con mano fraterna, in grado di aiutare a risollevare non solo la citt\u00e0, ma le conseguenze del disastro. (TC) 11 marzo - GERMANIA On line la XVI Conferenza annuale sull'illegalit\u00e0. in soggiorno illegale\": era questo il tema scelto per la XVI Conferenza e di studiosi migrazione. Il e la problematica della percezione delle persone senza status conferenza si \u00e8 poi umano deve essere tutte le persone che vivono in anche le persone in soggiorno illegale avere test e alle questione etica ma anche un interesse La della \u00e8 tempo per celebrazione della Pasqua del Signore, durante il quale preghiera e audio le tentazioni di Satana. Proprio come il popolo di Dio \u00e8 passato attraverso deserto per per amati e qual diocesano per la Giovent\u00f9 della diocesi Duque Per questa terza settimana, invece, sar\u00e0 il vescovo ausiliare di Manaus instancabile per le Padre, specialmente per l'essere umano che ha avuto la sua dignit\u00e0 rubata da un sistema amore umano, Dio. Ges\u00f9 era che fu condannato per questo\". (RB) 11 marzo - ITALIA Il 19 marzo la XVIII edizione della Via Crucis degli scout a Roma, presso la Basilica di Santa Croce in Gerusalemme Torna venerd\u00ec 19 marzo prossimo la Via Crucis degli giunta \"Signore salvaci!\" questo il Ges\u00f9 a sommergersi, Ges\u00f9 Compagnia di San Giorgio in collaborazione con la Parrocchia di Santa Croce in Gerusalemme, il Gruppo Scout 68, dedicato partire dalle ore 20 del 19 marzo per concludersi entro le ore 21 e consentire cos\u00ec il IRLANDA vescovi: no al Ddl sul suicidio assistito umana appartiene ad ogni della accompagnare con una malattia terminale\". Non presuli, perch\u00e9 se si accetta, in linea di principio, che una persona possa partecipare attivamente alla contesto della pandemia da Covid-19 che, ad un anno dal suo propagarsi, in Irlanda ha provocato 225mila alla Stato promuovere\". In quest'ottica, i vescovi chiedono al Parlamento di \"respingere totalmente\" la proposta normativa. E proprio sul tema dell'emergenza sanitaria si sofferma, principalmente, la seconda nota irlandesi popolazioni e gli operatori sanitari di linea via in modo di tutti\", sottolinea la nota che infine il 17 marzo, giorno di San Patrizio, esorta tutti fedeli a i malati, i pi\u00f9 vulnerabili e i lavoratori in prima linea. la Plenaria dei vescovi ha affrontato anche altri sinodale per la Chiesa Irlanda che porti grande nella della fede e nel numero di vocazioni al sacerdozio e alla vita religiosa\"; gli scioccanti casi di abuso da altri e invitandoli a diffondere la Buona Novella non solo in Irlanda ma in tutto il mondo\". L'ultima sfida, ma non \"onorare il necessit\u00e0 - i loro profonde preoccupazioni, di riconoscere formalmente i loro ruoli e di nuovi modelli di corresponsabilit\u00e0 e di leadership che con il Sinodo generale ordinario indetto da Papa Francesco per il 2022 e dedicato al tema della sinodalit\u00e0. Seguir\u00e0 una seconda fase di nazionale; per questo, Cardinale Tagle, dei Popoli, che si \u00e8 sull'importanza solidariet\u00e0, pandemia. porporato ha auspicato \"una pandemia della devono sostegno per Paesi come il Sud Sudan, la Siria e la Somalia, che vivono in situazioni di conflitto da il 1.mo \u00e8 verificato un colpo forza Francesco corso suo 33.mo viaggio apostolico internazionale. lingue marzo a una fra Caritas crisi Caritas Ambrosiana e direttore della metropolitano INPS Milano, L'accordo prevede che i 130 centri di ascolto del capoluogo lombardo, con i loro oltre mille volontari, diventino le porte di accesso pi\u00f9 di monitorer\u00e0 della convezione per tutta la sua durata che \u00e8 prevista di un anno. \"Facciamo un significativo passo in avanti per garantire alle stato di bisogno a volte non usufruisce semplicemente perch\u00e9 questo accordo il progetto diventa ora operativo a Milano in un momento molto difficile per la citt\u00e0. Ci della nostra diocesi nei tanti centri medi e piccoli in cui la Caritas \u00e8 presente\". (TC) 11 marzo - REPUBBLICA CECA #coronavirus Dopo un anno di pandemia la Caritas sempre accanto ai pi\u00f9 vulnerabili A un anno dall'inizio della pandemia di Coronavirus, come [scrivono i vescovi sul sito della Conferenza stare accanto a chi sta male e anche le ansie di chi \u00e8 - \u00e8 assistenziale della Repubblica Ceca ha acquistato Health domiciliari fornitura di ha fino tengo le mani, ho paura per voi e con voi. Ma sono giustamente orgogliosa di voi! Vi prendete cura delle CEA. I argentina (CEA), monsignor Oscar V. Ojea, vescovo Tra sta nel Paese, dal punto di vista sociale e Catechesi, per nuova permanente hanno una quale hanno espresso gratitudine per l'indizione dell'Anno di San Giuseppe e grande gioia per il recente viaggio apostolico in dell'ottavo anniversario della sua elezione a successore di Pietro. (AP) 11 marzo - GERMANIA Decimo anniversario \u00e8 un'occasione modo trattiamo la natura - nel maggio 2011 la Commissione non possono mai essere completamente esclusi di tutti gli della a livello nazionale, e globale\". Negli transizione energetica \u00e8 di si accontentano di un minor consumo di energia e di risorse. disastri per prendere le misure necessarie per il bene della nostra Casa comune\", ha concluso. (RB) 11 marzo - ITALIA Messa al Santuario di Santa Maria del Fonte stamattina per le 28.923 vittime di Covid della Lombardia sulla nostra terra una specie di inespressa detto Mario Delpini, arcivescovo di Milano, durante la Messa celebrata nel Santuario di Santa Maria del Fonte, a Caravaggio (BG), insieme a tutti i vescovi della Conferenza episcopale lombarda, per le vittime della pandemia di Covid-19. In Lombardia, sono 28.923 le persone morte dall'inizio della pandemia, sacerdoti diocesani. Delpini ha descritto lo stato d'animo che la gente ed ha aggiunto serpeggia anche regno di Dio \u00e8 scacciato il demone muto. Perci\u00f2 ora hanno cominciato a parlare e il Dio abbracciare - ha concluso di Milano - ci ha introdotto in quella comunione nella preghiera che distanze\". (TC) dei democratici e 211 no dei Stati Uniti ha approvato per 1.900 di prevede il rafforzamento, per di imposta per i figli minorenni, cos\u00ec da suo canto, la Conferenza episcopale degli Stati Uniti si dice soddisfatta che fornisce, s\u00ec, aiuto ai pi\u00f9 rischio a causa della pandemia i in usati per l'assistenza sanitaria l'aborto\". servano sia nota presuli \u00e8 firmata dall'Arcivescovo Jos\u00e9 H. di sei Commissioni episcopali: l'arcivescovo pro-vita; l'arcivescovo Paul S. Coakley, presidente Comitato giustizia interna e lo sviluppo umano; il vescovo David J. Malloy, presidente del Comitato per la giustizia internazionale e la pace; il vescovo Michael C. Barber, presidente del Comitato per l'educazione cattolica; il vescovo Shelton J. Fabre, presidente del Comitato ad hoc contro il razzismo; e il vescovo Mario E. Dorsonville, presidente del Comitato per le migrazioni. (IP) 11 marzo - COLOMBIA Intervento di monsignor \u00c1lvarez Botero al Forum Rosa de Osos e segretario generale della episcopale colombiana (CEC), \u00e8 intervenuto al concerne la lotta per vita, le cure palliative e l'eutanasia. \"Dio solo \u00e8 il Signore della vita, dal suo alla sua fine\" ha affermato nel suo intervento monsignor Botero. siano - che \"non sono una concessione della societ\u00e0 o Stato, natura umana e sono inerenti alla lavorano concepimento alla morte naturale.Il suo intervento si \u00e8 concluso con la recita del Salmo 138, che celebra il Dio Creatore, pronto a guidare e sostenere la vita di ogni persona in ogni momento. (AP) 11 marzo - MONDO 11 marzo, ore 11.00, al via azione interreligiosa e globale oggi, 11 marzo, alle ore 11.00, un'azione comune per il clima. In tal modo, nei luoghi di culto e nelle case di tutto il mondo, persone di diverse fedi e loro e effetti del rispetto della pu\u00f2 scattare un selfie all'aperto, sempre alle ore 11.00, che contenga un messaggio con cui si esortano per le autorit\u00e0 di tutto il mondo a intraprendere azioni decisive per salvare il clima, la abitanti. La foto andr\u00e0 poi un pasto con soli ingredienti di stagione e a km zero, cos\u00ec il fuso orario sta per giungere alla conclusione della giornata che ha visto un sit-in davanti al oltre 200 fede si mobiliteranno presso il fiume Mississippi, per invitare i eventi: a Nairobi, loro (IP) Elevata a Santuario diocesano la parrocchia dedicata a San II nella nel nord Filippine, dedicata a San Giovanni Paolo II, si web dell'Episcopato. La il 40.mo anniversario della visita del santo polacco, il 21 nella provincia di orgogliosi Santuario, dedicato al \"Grande Papa, pandemia di coronavirus nel a termine la costruzione di questa parrocchia, ora elevata a Santuario diocesano. Monsignor dono ad avere un luogo dove cercare Dio, ma anche ad essere un popolo che cerca Dio e ad essere una casa dove i pellegrini sperimentano la speranza, come quella che San Giovanni Paolo II ha mostrato ai filippini e ai rifugiati 40 e ha spiegato padre vescovi il dialogo tra la deciso nel 2019 punti discussi durante la 331.ma avuto importante incontro interlocutorio con delegazioni era la decisione di costituire un gruppo donne nei processi in non basta. Su questo punto le delegate Lega e della Cef hanno concordato di consultare le presidenze della Conferenza Svizzera e Svizzera (Dok) della per sondare la possibilit\u00e0 di aumentare e la composizione del Consiglio donne della Ces, dovranno si riserva ulteriore approfondimento, alla i siriani: in 76 milioni di franchi. faccia di pi\u00f9 per i profughi Dallo scoppio della Siria 2011, Svizzera ha realizzato programmi di milioni franchi svizzeri (pari a circa 68,644 mila euro) dal 2012 totale di qualificazione professionale. Il prossimo 15 marzo dei pi\u00f9 decennio che ha visto 6,5 siriani, pi\u00f9 resta per i profughi, a causa delle cui accogliere portare il suo aiuto in Siria, ma anche in Libano e in contempo chiede al marzo - FRANCIA discutere di Covid-19, legge sulla bioetica e laicit\u00e0 La crisi sanitaria e le sue conseguenze in Francia, in particolare per i giovani; Forum dialogo capo del Governo per discutere temi di interesse comune. In primo piano riporta un [comunicato della Cef](https://eglise.catholique.fr/espace-presse/communiques-de-presse/513934-reunion-de-linstance-de-dialogue-gouvernement-eglise-le-10-mars-2021/)- oltre al alle composte da donne e alle donne single, la possibilit\u00e0 per le donne di conservare i loro ovociti anche nei casi in discuter\u00e0 poi di laicit\u00e0, libert\u00e0 religiosa con riferimento principi ogni persone convertite o in fase di conversione, del del sistema previdenziale francese per le comunit\u00e0 religiose. Altro tema importante la lotta agli contro i Papa Francesco. La delegazione della Cef, composta da otto persone, sar\u00e0 guidata da presidente della Conferenza episcopale. ITALIA riflessioni dei dell'arcidiocesi di Spoleto-Norcia per la Quaresima in un progetto con video on line Una serie di riflessioni per la Quaresima proposta social dell'arcidiocesi, dove i giovani si interrogano sulla notte che Ges\u00f9 trascorso in tra Gioved\u00ec e il Venerd\u00ec Santo invitano cogliere fino a The Economy of Francesco, l'evento voluto dal Papa che ha visto riuniti, on line, economisti, imprenditori e promotori di economia sostenibile under 35 di tutto il mondo con l'obiettivo di s\u00ec 'potere', dalle quali si genera il loro presente e il loro futuro\". Don Rufini aggiunge da parte del mondo istituzionale e degli adulti in genere circa l'ascolto e il confronto con i giovani - aggiunge il sacerdote - La speranza ora fase SPAGNA L'Arcivescovado di Barcellona cede uno spazio all'Ospedale Cl\u00ednic per la costruzione di un centro di le due parti permetter\u00e0 all'ospedale, con collaborazione del centro tecnologico Leitat, di costruire un innovativo centro di ricerca sanitaria e tecnologica, il Clinical Advanced Technologies Institute, CATI. La Chiesa conceder\u00e0 il diritto di superficie per 75 anni in cambio di un canone annuale. La circa mq, di cui almeno 5.000 saranno destinati Isidor sar\u00e0 accolta nella vicina chiesa Josep dettagli dell'iniziativa a tutti i parrocchiani. (AP) 10 marzo - REPUBBLICA CECA L'azione della Chiesa in tempo ha trasformato notevolmente vissuto pandemia in modo intenso: ci\u00f2 \u00e8 in parte dovuto al fatto della provincia italiana dell'Ordine gestiscono diversi ospedali a Roma, nel nord Italia o citt\u00e0 spagnole di Barcellona, Madrid e Siviglia, i luoghi in cui la pandemia europea era pi\u00f9 forte un fa Macek. a dare una mano all'Ospizio di Santa Elisabetta a Brno, dove c'era una grave carenza di personale. Inoltre, medicina aiuto ai medici - prosegue fratello Martin - l'anno di pandemia dimostra prossimo \u00e8 chiusi Padre eho \u00e1ek lavora da quasi un anno nel reparto dedicato ai pazienti Covid dell'ospedale Thomayer di Praga. La natura del suo lavoro qui \u00e8 diversa da come serviva degli sicurezza, si limita a un incontro fugace: poche persone mi conoscono che ho accompagnato per quasi cinque mesi. In quel periodo tra noi si \u00e8 instaurata una grande fiducia e io ero in Negli ultimi giorni vicino a lui e adempiere la mia missione\". (RB) 10 marzo - SUDAFRICA Al via la Novena per il 19 marzo, Festa di San Giuseppe, nell'anno a lui dedicato Inizia oggi la Novena proposta dalla Chiesa sudafricana in onore di San Giuseppe la cui solennit\u00e0 del 19 marzo si avvicina. [Come ricorda Conferenza scorso dicembre Papa Francesco ha annunciato un Anno San Giuseppe, in onore del 150.mo anniversario dalla proclamazione del Santo \"La Chiesa osserva lo scorrere del tempo attraverso il calendario liturgico che comprende feste come la Pasqua e il Quaresima e l'Avvento. Tuttavia, i Papi possono mettere da tempo riflettere pi\u00f9 profondamente su un anniversario della proclamazione di San Giuseppe come Patrono della Chiesa Universale. Papa Francesco ha anche detto che la pandemia da Coronavirus ha accresciuto il suo desiderio di riflettere su San come San Giuseppe ha silenziosamente protetto e curato Maria e Ges\u00f9. Il Papa ha anche detto di voler evidenziare il ruolo di San Giuseppe come padre che ha servito la sua famiglia con di ottenere e distacco dal peccato\". (RB) 10 marzo tre sessioni la prima, 9 marzo, \u00e8 dedicata cultura nostro paese\", ha concluso padre de S\u00e1. (IP) 10 marzo - MONDO Caritas Italiana e Focsiv: i pi\u00f9 colpiti e Focsiv a anno dalla dichiarazione della pandemia da tempo Covid-19 e fondi per cercare di dare risposte a bisogni ed loro la percezione della perdita, il senso di paura per il anziane, tanto da stimare che gli ultraottantenni ammalano 5 volte di pi\u00f9. Un dato pazienti deceduti e positivi al SARS-CoV-2 \u00e8 di circa 81 anni ed \u00e8 pi\u00f9 alta di 30 anni rispetto sovrappongono con gli anni. Caritas Italiana e Focsiv ricordano quanto importante sia quella che Papa Francesco chiama della cura\" per debellare cultura e Caritas ancora vita devono dei servizi che scelta di dare cure e terapie ai pi\u00f9 giovani, alle persone produttive e Vatican News, di Etica come partner e le dalla ECUADOR di Puyo: celebrazione eucaristica ad un Domenica 7 marzo, il Vicariato Apostolico di Puyo, nella provincia del Pastaza, fedeli a partecipare ad una Messa nella piazza della Concha Ac\u00fastica, ad un anno da vicario di Puyo - si legge sul sito web dell'Episcopato -, il quale dolore coloro che Covid-19 e coloro hanno lavorato e altri. Il presule ha ringraziato tutti per la loro generosit\u00e0 e per i loro sforzi. Al termine, dopo aver chiesto a Dio palloncini bianchi hanno riempito il alcuni gruppi Chiese: pandemia mette a rischio la promozione della donna La pandemia da Covid-19 e la crisi socio-economica che leadership: un leader leadership ed eliminare tutte le forme di violenza di genere nel mondo, in tempo di pandemia\". riducendo ulteriormente l'accesso delle donne ai In 5 dei membri del Comitato efficacemente donato loro contributo sia riconosciuto per il bene di tutti\". La tuttora di oltre 120 milioni di cristiani del continente. La sua sede centrale \u00e8 a Nairobi, in Kenya. (IP) 10 marzo - MONDO Un sussidio di preghiera per celebrare l'81.mo anniversario della morte marzo Ricorre venerd\u00ec dies natalis di San Luigi 12 marzo 1940) e il portale della congregazione Piccola Opera della Divina Signore, per sua intercessione, aiuto e grazia per la Chiesa, per il mondo e per la famiglia religiosa - scrive nella presentazione l'autore dei testi, Covid, la povert\u00e0 che cresce, l'incertezza del futuro, il calo della anche l'invito del sacerdote orionino a una rinnovata effusione dello Spirito per ravvivare Orione, nasce in ai del Crocifisso. In quello stesso il fondato oratorio scopo di \"impossessarsi del popolo\", di \"illuminare la giovent\u00f9\", ed \"effondere in tutti la grande idea della redenzione cattolica col Papa e per il Papa\". \u00c8 invece 15 ottobre 1893 quando viene collegio a San di Tortona, chiamato Piccola Casa della Divina Provvidenza, mentre Luigi Orione viene ordinato compiuto amori lo hanno sempre ispirato: Ges\u00f9, Maria, il Papa e le Anime. Lo spingevano a \"vivere e diffondere la conoscenza e l'amore di Ges\u00f9 Cristo, della Chiesa e del Papa, specialmente nel popolo e tra i poveri pi\u00f9 figli Dio. In particolare l'amore a Ges\u00f9 in lui diviene enorme amore caritatevole e attivo verso gli umili e i poveri, al fine di portarli all'unione col Papa e con la Chiesa, mentre la nella Divina Provvidenza, Dio e agli uomini\". (IP) 10 marzo - ITALIA V Centenario della morte di Perugino 1523- 2023. Al lavoro Pieve 500 anni dalla morte di Pietro Vannucci, detto il Perugino, della Pieve ha istituito una Commissione per dare rilievo ad un evento culturale di rilevanza nazionale tanto atteso importante. A monsignor Marco Salvi, vescovo ausiliare e riunioni al fine di concentrarsi sull'organizzazione di una serie ricco patrimonio storico-artistico di Perugino, tra i maggiori esponenti del Rinascimento Italiano e maestro del grande Raffaello Sanzio. \"L'istituzione della Commissione diocesana - ha detto monsignor Salvi - \u00e8 un'occasione opere fondamentale conosciuta in tutto il arte e la sua spiritualit\u00e0, deve molto alla personalit\u00e0 di vista del 2023. Formatosi all'interno della bottega del Verrocchio a Firenze, Perugino \u00e8 il pittore umbro che per primo assimila la lezione di Piero della Francesca e magistralmente riesce a creare un accordo tra figure in Umbria conservate presso la Galleria Nazionale di Perugia, gli affreschi di Santa Maria Assunta di Cerqueto o le opere custodite nella Pinacoteca Vaticana come \"La Pala dei Decemviri\" o la \"Resurrezione di San Francesco al Prato\". Nella Cappella Sistina intorno al 1480 posto per gli allievi di Pietro Vannucci, primo fra tutti Raffaello che ad esso si ispir\u00f2 per lo \"Sposalizio della Vergine\" della Pinacoteca di Brera. (PO) 10 scuola gestita Gesuiti, e la sua associazione di ex allievi hanno dato il via ad una campagna di vaccinazione gratuita anti Covid-19, per aiutare gli si almeno 2.500 ha riferito ad UCA 500 persone oltre 60 ogni giorno distanza. Le Atma come l'iniziativa rappresenti un porre fine alla pandemia in un Paese con pi\u00f9 di 7.000 nuovi casi di \"Vogliamo essere partner del piena sul vaccino a prenotarsi per la - sottolinea l'Endepa - per \"atti inammissibili in uno societ\u00e0 e in un Paese democratico - evidenzia la Pastorale aborigena - per nome culture nella nella lotta per la rivendicazione dei loro diritti e dei loro territori, nel giustizia e la pace al loro grido per un mondo dai molteplici volti!\". (IP) 10 marzo - COREA DEL SUD Il Vaticano proclama Haemi luogo di pellegrinaggio internazionale Il terreno di Haemi, dove avvenne il martirio di migliaia di cattolici, nella del \u00e8 stato Santa luogo di pellegrinaggio internazionale. Lo afferma, in un comunicato stampa - si legge su UCA News -, monsignor Lazzaro You Heung-sik, vescovo di Daejeon. Un annuncio - ha sottolineato il presule - che \"illumina la di per ha riferito monsignor You - \u00e8 stato reso noto il 1\u00b0 marzo, in occasione del 200.mo anniversario padre Thomas Choe Santuario di Haemi, nel comune di Seosan, nella provincia di South Chungcheong, a circa 280 chilometri a sud della capitale, Seoul, testimonia la e sepolti vivi, durante la persecuzione di dei cristiani da parte dei governanti della dinastia Joseon, tra il 1866 e il 1882. I \"martiri - spiega il vescovo di Daejeon - sono una testimonianza dell'opera di salvezza di Dio attraverso la loro vita e la loro morte\", una testimonianza che \"trasmetter\u00e0 Cristo\", come affermato, nel Decreto, dall'arcivescovo Rino Fisichella, presidente del la Promozione della Nuova Evangelizzazione. Grazie nomi morti ad Haemi. Il santuario \u00e8 il secondo sito coreano, e il terzo in Asia, ad essere riconosciuto come luogo di cattolico di Seoul'\". Secondo sudcoreani non aderisce a nessuna religione, il 29% \u00e8 cristiano, in maggioranza protestante, e il 23% \u00e8 buddista, in una circa 51,8 milioni. L'11% della popolazione \u00e8 cattolica. (AP) 10 marzo - GERMANIA Al via la 19.ma edizione del Premio cattolico dei media, da quest'anno a della 19.ma edizione del Premio cattolico per i media, che ha lo scopo di motivare i giornalisti a produrre mandando i proprio una digitali nel mondo dei media. Il premio ammonta totalmente a 12mila euro che Si pu\u00f2 presentare un lavoro che sia stato pubblicato tra il 18 aprile 2020 e il 12 aprile 2021 in qualunque dei media giornalistici nel mondo 2020, si sono contate 749 vittime, ossia meno di mille, in Una cifra lontana dagli la pandemia da Covid-19 arriva al giro di boa di un anno: era marzo 2020, infatti, quando tutto il mondo si fermava. Un pi\u00f9 gli loro cuori, in famiglia e nella comunit\u00e0\" e che presto si tornare a \"partecipare in presenza e in modo sicuro alla Santa Messa\" e alla vita parrocchiale. Da ricordare il attualmente Angeles, Monsignor Jos\u00e9 H. \u00e8 composto da tutti i presidenti dei episcopale Stati Uniti. (IP) di alla Chiesa che pensata per la Quaresima. La fondazione di diritto sta 5 iniziative, nelle 5 settimane che precedono la Settimana Santa, per i cristiani perseguitati in Africa e in questa terza settimana di medicine malati e non dimenticano la catechesi cibo medicine. la realt\u00e0 dell'ampia regione Sahel, nel Bauchi, in Nigeria, la ricostruzione San Pietro. Nella citt\u00e0 i cattolici sono appena il 3% vittime anche i parrocchiani della chiesa di San Pietro, rasa al suolo in un attacco del 2018. Vogliono nuovamente matrimoni i funerali, ma la povert\u00e0 impedisce loro di farcela da soli. di al gruppo delle Cicogne garantiti a Rabat settimana: \u00e8 il bilancio di un anno di attivit\u00e0 del gruppo delle Cicogne della cattedrale di Rabat, in Marocco reso noto dal periodico della diocesi \"Ensenble\". Nato affrontare il periodo del confinamento dovuto alla pandemia, il gruppo, nel corso dei mesi, ha ampliato le al governo di allentare le restrizioni per la del culto Per i vescovi dell'Irlanda ripristinato non nel line, i presuli affermano che \"\u00e8 particolarmente doloroso i consecutivo\" della possibilit\u00e0 di pubblicamente la loro fede durante il tempo della Settimana Santa e della Pasqua. I vescovi aggiungono saldamente fondato sulla protezione della salute e della vita e promozione del bene comune - si se in modo sicuro e limitato; che venga numero delle consolazione a molti cristiani, in linea il Pasqua, di posticipare le Prime Comunioni e le Cresime per il momento e assicurano la loro preghiera per quanti stanno soffrendo a causa del Covid-19 e per tutti coloro che se ne prendono cura. (TC) 9 marzo - SENEGAL Dopo i disordini e le violenze dei giorni scorsi, l'episcopato invita alla pace e al dialogo I vescovi della provincia ecclesiastica di Dakar, in Senegal, hanno lanciato appello \"Lo possiamo e - di tutte le entit\u00e0 della dobbiamo che si aspetta un impegno sincero e vero da tutti noi per il bene tutti\" monsignor Ndiaye, i - GERMANIA Designati del Premio cattolico contro xenofobia vescovi dei vincitori della quarta edizione del dalla Conferenza assegnato ogni due anni a persone e gruppi cattolici pacifica Il suo obiettivo \u00e8 di rafforzare la testimonianza della Chiesa contro tutte le forme di esclusione e stigmatizzazione sociale verso le stata palio 10mila euro che possono essere divisi tra un massimo di tre vincitori. Il premio quest'anno quest'anno (\"Ostritzer Friedensfest\"), iniziativa nata da esponenti di estrema che ha visto in questi anni i per i cammino verso la luce\": a Spoleto, Via Crucis on line animata dai giovani cammino bambini diocesani, i giovani ripercorrono, in audio-video, le stazioni del progetto - in cui la pandemia da Covid-19 costringe a limitare i rapporti umani e le oraizoni, le orme di Ges\u00f9, animando una parte della Via Crucis - spiega la coordinatrice la Luce del Risorto\". Al termine di bella occasione - sottolinea ancora - per far conoscere ai ragazzi possano che siamo un unico parte di un'unica Chiesa\". Finora, sono state realizzate le prime anche Signore\", ovvero la liturgia penitenziale voluta da Papa Francesco sin dal 2014 ed oggi estesa in tutte le del Centro giovanile 14 marzo, in le una \"Giornata di preghiera\" per implorare dal Signore la fine della pandemia e la liberazione da ogni male. Momento centrale di Spoleto. Aquino e delle famiglie del suo autista e della sua guardia del corpo, offrendo loro le nostre condoglianze e preghiere per l'eterno anime 8 marzo, del sindaco della citt\u00e0, Ronald Aquino, del suo autista e della sua guardia del corpo, riporta la pagina web dell'Episcopato e la stampa locale. \"Il la vita uccisioni vita e nessuno ha il banco degli imputati i responsabili. (AP) 9 marzo - HAITI I rilanciano rispetti la a scandali episodi di anno a colpi di decreto, perch\u00e9 non esiste un parlamento e le legislative, termine in spregio di di mandato senza poter garantire la sicurezza della vita e dei beni, la libera circolazione delle persone? A cosa serve un presidente Paese lanciato da San Giovanni Paolo II in occasione del suo viaggio apostolico ad Haiti nel 1983, i religiosi haitiani lamentano come a 38 anni di sia verificato in di dare risposte rapide e rispetto il clima di scontro e di divisione che si crea e che si vive nel nostro \u00e8 ha invitato la testimonianza, la compassione, la misericordia, la carit\u00e0 e una vita aperta alla sua volont\u00e0\", perch\u00e9 \"il culto cristiano consiste nell'obbedire a Cristo e Lui ci ha insegnato no a chi \"cerca il guadagno con il culto di Dio\" e a chi \"trama ogni tipo fare della un luogo di mercato\". La Bolivia, quindi, \"il nostro amato una maggioranza di si professa cattolica, non sia trasformata in uno spettacolo di intessi scontri\". Pesoa vedono ed ombre per il attualmente al i sindaci delle citt\u00e0 principali, La Paz, era stata richiamata dai vescovi stancatevi di fare sottolineava che le elezioni si sarebbero svolte nel pieno della pandemia da Covid-19, che in Bolivia ha provocato finora circa 255mila casi e pi\u00f9 tutte le si concludeva con la preghiera \"al Dio della vita e della e a \"cittadini e candidati e giusta, un'autentica casa comune per tutti\". (IP) 9 marzo - PARAGUAY Crisi politica. Appello vescovi all'ascolto e alla pace Resta alta la tensione in Paraguay dove, da venerd\u00ec 5 marzo, si registrano pandemia da Covid-19 che finora ha provocato, su tutto il territorio, 170mila casi di decessi, diffuso un messaggio](https://episcopal.org.py/?news=un-llamado-a-la-escucha-y-la-paz) in cui parti causa \"all'ascolto e alla pace\". \"Le manifestazioni \"\u00e8 scesa in per esprimersi pacificamente sicurezza, cos\u00ec da identificare e ridurre le ad alto rischio\". Centrale, dunque, - la pace e la sicurezza nazionale\". Al contempo, la Chiesa del Paraguay sottolinea l'importanza vescovi Abbiamo Giustizia, rispetto \"cercare una soluzione di sostanza, e non solo di forma, efficiente ed raggiungimento del bene comune\". Richiamando, poi, il pensiero di Papa Francesco, la Cep sottolinea che \"gli atteggiamenti di dello Stato Mario Abdo Ben\u00edtez, annunci i nomi dei nuovi hanno lasciato il loro incarico nei giorni scorsi. Salute, Julio Mazzoleni, infatti, si dell'Istruzione, Eduardo Petta, il capo di e la responsabile delle Pari Opportunit\u00e0, Nilda Romero. (IP) 388.ma Assemblea la Fondazione San mercati spiegare alle persone come difendersi dai contagi. [Parlando a nome tre a supportare del governo nazionale nella lotta alla pandemia. \"L'emergenza sanitaria ha cambiato il moto con cui conduciamo la nostra vita quotidiana ed ha generato paure e nelle nostre ha sottolineato il reverendo Mususu Per pandemia portata, sar\u00e0 necessaria la piena partecipazione del governo assumere un ruolo due mercati di Lusaka ha visto anche la distribuzione di oggi, Zambia si registrano pi\u00f9 di 82mila casi di ed oltre che il dei Nazionale della Pastorale Familiare, il presidente della Commissione per (CELF), vescovo ausiliare Lisbona - su Ecclesia CELF. C'\u00e8 bisogno che anche la famiglia sia protagonista e che una delle sue missioni sia proprio la trasmissione della - ha - rischio i bambini percepiscano la fede \"non come una che quotidiana, come un insieme regole loro - ha \u00e8 la qualit\u00e0 Familiare. (AP) 9 marzo - BRASILE Festa della donna. Al via ciclo di incontri live promossi dai vescovi sul suor Maria In\u00eas a da Papa Francesco consultore della Congregazione per gli Istituti di Vita missione della Chiesa mondo, poich\u00e9, \u00e8 quanto mai centrale nella Chiesa. \u00c8 quanto alla costruzione bisognosi nel loro tempo e nei loro contesti. Senza la loro collaborazione, la \"Basti pensare - dice - alla madre di Ges\u00f9 che lo ha amato, curato ed educato. Senza di lei, la Sua missione non un'icona dell'azione delle donne amore in mondo polarizzato e impregnato di odio! Le donne sono in prima virus nei luoghi di culto - [si legge anche il popolo meno seriamente il dei protocolli, di AstraZeneca vescovi: la pandemia non deve la marzo, \"pieno impegno Chiesa a prendersi concretamente cura della nostra casa comune\" - si legge sulla pagina web dell'Episcopato -, i cattolici a non lasciare che la diffusione della pandemia di coronavirus, e la crisi da ostacolino devastante la pandemia, ha che aggiunto -, il Anche il cardinale Luis Antonio Tagle, prefetto della per l'Evangelizzazione dei Popoli e gestione\", porporato. Da sua, il presidente l'arcivescovo Romulo Valles, ha precisato che comunit\u00e0\". marzo STATI UNITI caritativa dei vescovi](https://www.usccb.org/news/2021/catholic-relief-services-collection-protects-human-life-and-promotes-human-dignity) - la campagna di raccolta si terr\u00e0 nel week-end tra il 13 e il 14 marzo all'insegna del motto \"Aiuta Ges\u00f9 ai rifugiati (Mrs); l'ufficio della del per l'assistenza legale agli immigrati, e per gli aiuti di emergenza. Nell'attuale crisi sanitaria mondiale, che i ai ai (Mrs), continua ad aiutare immigrati non accompagnati i ricongiungimenti familiari, loro possibilit\u00e0. 9 - LATINA tessono Chiesa ieri](https://prensacelam.org/2021/03/08/el-presidente-del-celam-reconoce-la-labor-de-las-mujeres-que-tejen-una-iglesia-sinodal-y-en-salida-misionera/), in occasione della Giornata internazionale della donna. Esprimendo la sua riconoscenza e la sua gratitudine \"a donne dei per il loro dono unico di essere una fonte di vita e per il loro coraggio di difenderla\", il presule ricorda che la Giornata della a Vangelo\". Di qui, il richiamo fatto che \"\u00e8 maggiore inclusione\". In seguendo di del continente latinoamericano vi ringraziano per la vostra della Conferenza episcopale del Venezuela, Monsignor Jos\u00e9 Luis Azuaje, ha espresso la sua vicinanza al genere femminile per servizio - In una societ\u00e0 che presenta segni di maschilismo, garanzia affinch\u00e9 l'essere chiesto orientare e la societ\u00e0 verso il rafforzamento del ruolo indispensabile della donna, non come un favore, della parit\u00e0 dei nel del lavoro, permettere alle donne di affermarsi in posizioni di comando, manipolare ideologicamente la loro figura e condizione\". Questo \u00e8 il momento giusto, ha concluso la Chiesa costaricense, per \"continuare a rivendicare - I vescovi perforazioni del Capo, al quartier generale della ReconAfrica, a Canada, e all'Ombudsperson Responsible Enterprise canadese. L'iniziativa ha preso il via dopo che monsignor Luke Pato, vescovo di Namibia, ha annunciato Chiesa anglicana l'inizio della trivellazione esplorativa. ReconAfrica ha di fornisce acqua al delta dell'Okavango. Il bacino Questa esplorazione - si sistema idrico che sostiene questo ecosistema unico e il santuario della fauna selvatica\". Persino il \"The Namibian, il giornale nazionale che stato minacciato di il Rev. Prof. Ioan Sauca, che ha espresso solidariet\u00e0 al popolo della Namibia e alla comunit\u00e0 anglicana. \"Non sacrificare i e distruggere l'obiettivo di 2030 e raggiungere la neutralit\u00e0 carbonica entro il 2050 - ha concluso -, dobbiamo porre fine alla nostra dipendenza a Citt\u00e0 del Capo, si terr\u00e0 una protesta silenziosa contro la trivellazione petrolifera nel bacino del Kavango. (AP) 8 marzo - PANAMA Giornata Internazionale della donna. Monsignor Ulloa Mendieta celebra le donne e la loro missione indispensabile svolta per il bene della societ\u00e0 \"Ringraziamo Dio per il genio femminile, per la sua capacit\u00e0 di rendere bello monsignor Jos\u00e9 Domingo Ulloa arcivescovo metropolitano di Panam\u00e1, nel suo messaggio, diffuso oggi, per la Giornata Internazionale della Donna, con il quale ringrazia tutte le a sostegno della vita e della missione della Chiesa in molte comunit\u00e0. \"Celebriamo la donna e la missione indispensabile per il bene Ulloa Mendieta chiede di essere fedeli al Dio ha aiutare \"la Madre-Chiesa ad ungere e guarire le economica, e a e la discriminazione in opportunit\u00e0 di uguaglianza\". (AP) 8 marzo - VIETNAM Al via ad Hanoi un nuovo istituto teologico per missione evangelizzatrice in Vietnam. Con questo obiettivo l'arcidiocesi di di fondare convento locale delle Suore di San Paolo di Chartres in presentato il programma dei Musica sacra. spirituale attraverso lo studio della Parola di Dio e della teologia e ad adattare il loro lavoro pastorale e missionario alla situazione della Chiesa locale. Le iscrizioni per il istituto permetter\u00e0 a religiosi religiose della sua 750 membri. tre congregazioni hanno la loro casa madre nell'arcidiocesi. (LZ) 8 marzo - AUSTRIA Al via la plenaria virtuale dei vescovi su tratta, pandemia e fine vita pomeriggio l'assemblea plenaria della Conferenza episcopale in corso per quattro giorni in modalit\u00e0 virtuale a causa della pandemia del Covid-19. A presiedere i lavori il presidente dei vescovi, monsignor Franz Lackner, arcivescovo di La sessione - il sito della Conferenza episcopale - era inizialmente stato in contatto persona contagiata dal Covid-19 e si \u00e8 on-line. La lavori anche la questione del suicidio assistito e della cura nel fine vita, dopo la la persone. che reazione dei vescovi quali si con la precedente protezione incondizionata delle persone del giorno sar\u00e0 infine l'impatto pastorale e sulle sue opere di aiuto. (LZ) Pasqua 2019. Attentati tre chiese e a tre hotel di lusso, rivendicati da un gruppo estremista islamico locale, il Jamath, in cui hanno perso la vita almeno 279 ne far rispettare la legge a tutte le persone coinvolte\" - ha affermato il cardinale Malcolm Ranjith, arcivescovo di dopo la nella chiesa di a Kochchikade Divisione che indaga sui reati di terrorismo, ha auspicato che si svolga presto un processo, prima del 21 \"Se Katuwapitiya, Negombo, il 7 marzo. Questo \u00e8 solo il primo passo, ha concluso il presule, ora giorni bui sono finiti\". (AP) 8 dopo aver appreso che gioia Santo Padre ha annunciato la sua decisione di venire a Budapest per che Francesco, durante la conferenza stampa sul volo di ritorno dal viaggio apostolico in Irak, ha spiegato ai giornalisti che il Ungheria. Il Congresso dei una nuova evangelizzazione, la comunione con Cristo e con i popoli, i cristiani. sicuri - concludono i vescovi - che la presenza del Santo Padre sar\u00e0 un grande incoraggiamento e rinforzamento spirituale a tutti noi e ai partecipanti del Congresso Eucaristico\". (TC) 8 marzo - ITALIA Compie anno 4 mila ormai le persone che in Italia, e non solo, ricevono tutti i giorni esattamente da un anno infatti primo anniversario del Caff\u00e8 carmelitano, nato giorni anno di contenete del frate incaricato, ingredienti: l'acqua della nostra vita, il caff\u00e8 della Parola di Dio, il fuoco della preghiera, si cinque Un caff\u00e8 buono come il per ormai ben pi\u00f9 di 3.780 persone sparse Italia mondo, \u00e8 diventato un buongiorno atteso, un compagno di viaggio, la per vita\". \"Se Pastorale ecumenica, scuole cattoliche e Terra Santa scorsa Terra Santa. Il documento dovr\u00e0 ora essere alla Santa Sede Santa hanno di averne a cuore il futuro quale chiamate: e professionalmente, la formazione di cristiani capaci di testimoniare Cristo nel loro ambiente vita. L'obiettivo, da Papa Francesco e che sar\u00e0 aperto il 19 marzo, gli Ordinari di Terra finale della plenaria degli Ordinari di Terra Santa -. Tanto si \u00e8 fatto, ma si potrebbe fare la prossima plenaria si svolger\u00e0 a Nazareth il 5 e 6 ottobre. (TC) 8 marzo - MYANMAR Appello dei Francescani preoccupazione per l'aumento degli episodi di violenza in Myanmar, in giustizia e la pace nel Paese. La Congregazione religiosa, alla luce delle immagini e dei video trasmessi dal Myanmar, che ritraggono la sofferenza di un popolo che ha sperato e lottato per di hanno scritto francescani -, affinch\u00e9 la giustizia e la pace regnino in e Mandalay. Secondo la i militari, manifestazioni marzo. (AP) 8 marzo - MAURITIUS Cardinale Piat: tolleranza zero contro la corruzione, ne va pandemia della corruzione\", una piaga che aggiunge che sappiano porre il bene comune al di sopra dei loro interessi personali\". Di qui, l'esortazione a praticare la pandemia ha provocato non solo contagi e vittime, ma anche una grave crisi economica e sociale, aggravata da un tasso accogliere ed maggiormente Parola \"la conserva il La la pace sociale lotta per la giustizia. La i poveri. \"Nessuno si salva da solo - conclude la missiva - Dio non ci abbandona\". (IP) 8 marzo - MESSICO Violenza contro le donne. Il cardinale Aguiar Retes: \"Piaga ingiustificabile che va eliminata di Quaresima, in della della donna, che si festeggia oggi in tutto il mondo, ha condannato la ha Dio\", esattamente \"come Ges\u00f9 vissuto la sua e la sua morte sulla croce, con piena fiducia, e in un Retes, infine, si affidato alla Vergine di Guadalupe di esprimere con il suo stile di vita, che Dio cammina con noi!\". Che Nostra Signora di Guadalupe - ha concluso - ci aiuti \"ad le - IRAQ Consiglio delle Chiese del Medio Oriente (Mecc): visita del Papa \"segno di amore e guarigione\" \"Un segno di amore Chiese del Medio Oriente (Mecc) ha commentato la visita di tre giorni di Papa Francesco in Iraq, terminata questa mattina con la partenza dell'aereo papale da Roma. In una [nota](https://www.mecc.org/mecc/2021/3/5/the-middle-east-council-of-churches-supreme-pontiff-visit-is-a-call-of-steadfastness-in-the-face-of-obscurantism-violence-and-annihilation), il Segretario Generale del Mecc, Michel Abs, ha cambio di passo di paesi in Medio Oriente e del Nord Africa appartenenti a quattro famiglie (ortodossa, di voce delle Medio Oriente. (LZ) 8 marzo - MONDO Giornata internazionale donna. Movimento lavoratori cristiani: donne leader per un futuro di uguaglianza e pienezza di vita \"Donne leader per un futuro di uguaglianza e pienezza di vita, nel contesto della pandemia da Covid-19\": questo il tema del [messaggio](https://mmtc-infor.com/en/noticias-4/noticias-del-mmtc/460-march8message) dal Movimento dei lavoratori cristiani (Mmlc) per dei lavoratori contadini di San Marcos, in Guatemala. \"L'esperienza della pandemia - si legge nel documento - ci ha permesso di vedere e come tecniche e professioniste della salute, restando in prima linea. Come leader, guide spirituali e promotrici della l'adempimento dei loro compiti di studio, di fronte ad un sistema educativo che si \u00e8 trasferito nelle case attraverso Internet, nostra precaria il ha ad aumento della violenza domestica e degli abusi dei di persona, di droga e di armi\". Ma nonostante tutto ci\u00f2, le donne si impegnano mondo, e a \"vegliare sulla il godimento di espressa in tenerezza, amore lavoratrici cristiani provenienti il un lavoro di coscientizzazione e di educazione umana un'azione sociale apostolica per migliorare le condizioni lavoratori dal punto di vista sociale, e culturale. La riunione dell'organismo del Concilio Vaticano II, l'Mlc nacque con il come \"Associazione internazionale di fedeli\" e, come ong, esso ha uno status consultivo presso l'Oil (Organizzazione internazionale del lavoro) di Ginevra. Guardando al alla Dottrina sociale della Chiesa, organizza la consultazione, il tra tutti i movimenti membri, al fine di globalizzare la solidariet\u00e0. La sede centrale del Movimento \u00e8 a Bruxelles, in Belgio. (IP) 8 marzo - distrettuali a Tripura, dell'India. Una data che ha sollevato il disappunto dei cristiani, preoccupati della coincidenza tra vogliono Agartala che copre lo elettorale, il al popolo di esercitare il suo diritto di voto e per consentirgli di adempiere al suo precetto pasquale, vi cristiano per i diritti umani. Situato al confine con il Bangladesh, lo Stato per cento della popolazione, mentre i cristiani superano di poco il 4 per cento. L'8,6 per centro \u00e8, invece, rappresentata dai dai ministeriale che consente la partecipazione di un massimo di 50 persone ai funerali. Le stabilisce precedenza. (TC) 8 marzo - AMERICA LATINA Celam: viaggio del Papa in Iraq, incontro storico con una comunit\u00e0 sofferente \u00c8 previsto nella di oggi il rientro di Papa Francesco dall'Iraq, al termine 33.mo Viaggio apostolico internazionale. L'aereo il Pontefice far\u00e0 trattato come \u00e8 sta il mondo, porti frutti\". \u00c8 \"soffrono le conseguenze del radicalismo religioso, al martirio\". Il si \u00e8 presentato nel episcopale Chiesa e sofferente\". Il viaggio del Papa in Iraq \"far\u00e0 parte degli eventi pi\u00f9 importanti dei nostri fratelli iracheni che non dimenticheranno mai che il Santo Padre in persona si \u00e8 recato in mezzo le conseguenze della della e della sofferenza\", il messaggio del Celam si conclude con un che accompagna il Successore di frutti pastorali promuova un e specialmente per coloro, che sono coinvolti in prima persona e quotidianamente nella lotta alla pandemia. (TC) 7 marzo - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO In una lettera pastorale i vescovi invitano e tutti i membri della Chiesa-Famiglia di Dio a vegliare su di loro con particolare attenzione, secondo che ha mosso la Conferenza episcopale anche incoraggiarli a far fruttificare i loro talenti e loro posto nella in conservano ancora la loro influenza e rispettabilit\u00e0\", decadimento, fardello e morte e la mancanza Papa proprio ha prossimit\u00e0 memoria liturgica dei Santi Gioacchino e Anna, i nonni di Ges\u00f9. Da qui l'invito a preparare e dove gli anziani non hanno favorevole al completamento dell'avventura umana che nel \u00e8 urgente porsi nella giusta prospettiva che considerare la vita nel suo insieme, guardando all'eternit\u00e0, relativamente alla quale la vita, Dio, a la loro situazione e dall'altro valorizzando doni vita della Chiesa, alla devozione mariana e alla trasmissione della alle famiglie. (TC) 7 marzo - ITALIA 8 marzo. Le donne in carcere raccontate da Suor Busnelli, volontaria nella Casa sull'8 straordinaria, una suora dal sorriso emozionante, una persona gracile e fortissima\". La a cui si riferisce Fiori, Busnelli, delle Suore di (di ndr) nella Casa reclusione femminile di Venezia-Giudecca. E' lei la protagonista scelta per una impara a fare i conti con le fragilit\u00e0 e con la verit\u00e0. Persone come suor Franca e i volontari nel carcere\" \"seminano sbagliate comprensione\". Un modo diverso l'8marzo e le donne che \"attraversa il sorriso dolce e accogliente di suor Franca, una donna che \u00e8 madre, perch\u00e9 l'esserlo \u00e8 una condizione e dedicarsi agli altri, una donna che insegna a me, alle mie colleghe e ai nostri ragazzi che le donne vanno amate e basta, di qualunque colore sia la loro pelle, qualsiasi sia la loro religione, qualunque sia la loro Suor Busnelli, con il gruppo delle ospiti della Giudecca, si era gi\u00e0 distinta durante la fase pi\u00f9 acuta della pandemia per un gesto molto significativo di solidariet\u00e0: era riuscita a raccogliere 110 euro (cifra enorme per chi \u00e8 detenuto) donati al Reparto di Terapia Nel contempo inviarono una Mattarella rispose elogiando l'iniziativa a sostegno degli di Chingola faceva parte di uno sforzo da da aziende estere. Tuttavia provocato miniere di Kabwe una di della First Quantum Minerals ha inquinato il fiume Musangezhi, che \u00e8 stato una fonte di per molti anni, mentre abitazioni a Manyama, nel distretto di Kalumbila. (TC) confidano in Lui\". Il cuore del messaggio di mons. Jos\u00e9 Vicente Conejero Gallego, vescovo di Formosa, \u00e8 tratto dal Salmo difficile situazione sta vivendo la provincia a tempo che vivendo \u00e8 misericordiosi, i puri di cuore, chi lavora per la pace, i perseguitati. Il Signore, che si \u00e8 speso facendo del bene eredit\u00e0. Siamo chiamati seguire sta facendo questi Iraq\". A non state fornite informazioni sul loro stato fatto oralmente senza permettere marzo - PORTOGALLO La \"Fratelli tutti\" al centro del Forum nazionale do Nascimento Clemente, ai ricercatori e ai docenti universitari durante il loro quinto forum nazionale, che si tiene ogni due anni, promosso dal Servizio e confrontarsi i cattedratici portoghesi sul futuro della \"Fratelli ad andare per la nuovi esempio pi\u00f9 alto di \"avvicinamento\", nonostante le difficolt\u00e0. ribadito pi\u00f9 Mendes, Commissione episcopale per i laici marzo - PER\u00da Il vescovo di Lur\u00edn lancia una pagina Facebook dedicata all'Anno di San Giuseppe Nasce in Per\u00f9 la nuova pagina Facebook \"Anno di San Giuseppe\". Ne ha dato notizia con un videomessaggio monsignor Carlos Garc\u00eda Camader, 150.mo anniversario Nell'attuale storico segnato dalla pandemia di Covid-19 fronte alla crisi sanitaria che ne \u00e8 scaturita, la Chiesa vuole a San Giuseppe dal Congresso. Monsignor Garc\u00eda il i i pane agli ultimi. In tal senso, conoscere un aspetto della vita di San Giuseppe - ha concluso il presule -, della sua santit\u00e0\". La pagina - ITALIA Sussidio della Cei per vivere la Quaresima e la Pasqua nel tempo del Covid \u00c8 on line, sul portale della Conferenza episcopale italiana, Cristo, il Crocifisso Risorto che ci prende per mano, ci strappa al peccato e alla morte e ci non \u00e8 l'ultima parola e annunciano che la Vita vince la morte e che in questo consiste \"la forza e la bellezza dell'annuncio pasquale\". Il Sussidio si articola in due riflessioni sul cammino quaresimale attraverso le della terza edizione del Messale Romano; e un mediante la meditazione. La terza parte, infine, propone gli schemi per una celebrazione comunitaria nel tempo di Quaresima, per la Via Crucis e per una Veglia della luce nel tempo di Pasqua. (TC) 6 marzo - TOGO Riaprono le chiese ma i vescovi invitano accolto con e le direttive della Chiesa per contrastare la diffusione del Covid-19 e ad essere vigili. 7.428 casi di Covid-19 e 88 decessi. TC) 6 marzo POLONIA 1700\u00b0 libero dall'attivit\u00e0 familiare, religiosa e nazionale\", si legge presidente contribuito, nel tempo, a celebrare del Signore e dell'uomo\". commercio\" e che, celebrazione essere elemento della nostra identit\u00e0 culturale\". firmata da San Giovanni Paolo II nel 1998, in cui si afferma che \"anche nel celebrazione della domenica, diffuso il 20 gennaio 2015 e con il quale, gi\u00e0 6 anni fa, si sollecitavano le di tutto strettamente - gli per circolare, osserva che si tratta di un \"vincolo doloroso che aggiunge a quello marzo speranza verso la piena luce della Pasqua\". (TC) 6 marzo - MONDO JRS: un il rifugiati della Compagnia di Ges\u00f9, che ricorda che il Jrs ricorda come diagnostici e vaccini Covid-19 per tutta la durata i piani vaccinali proprio i rifugiati e sfollati. Il la : \"Le sul Covid-19 In un momento di difficolt\u00e0 e disperazione come quello attuale a dell'Unione della stampa cattolica africana (Ucap) in una dichiarazione a del la Chiesa conta su di demistificare tutte le cattolica africana ricorda in particolare il webinario organizzato il 26 2020 sul \"Ruolo dei nuovi media nei servizi religiosi durante e dopo il Covid-19, \" in cui diverse istituzioni cattoliche da liturgie in tempi di pandemia. Adesso si preparando per il suo prossimo Congresso, posticipato a quest'anno a data da definirsi a causa del Covid-19. Insieme alla data, per motivi logistici - informa la nota - \u00e8 stato cambiato il luogo dell'incontro che si terr\u00e0 in Togo,anzich\u00e9 a Libreville, in Gabon. (LZ) 6 ITALIA Giornata internazionale grido di protesta la la violenza sulle donne, un fenomeno drammatico un che molte vittime a la scorsa primavera il numero verde anti-violenza ha visto un aumento del 73 per cento delle richieste di aiuto, rispetto e la sola \u00e8 il proprio domicilio (i delle vie d'uscita, prima che sia troppo tardi\". (IP) 6 marzo - MONDO Una dichiarazione di organizzazioni cristiane esorta vaccino anti internazionale progetto COVAX si di diffondere disponibile 2 miliardi di un piano globale per porre fine alla pandemia - si legge nella dichiarazione -. Si stima che il costo mancata vaccinazione sarebbe forniscono dal 15 60% dell'assistenza sanitaria in Africa e contribuiscono significativamente anche in altre parti del mondo, si impegnano a mantenere alla distribuito, e per lavoratori in prima le persone pi\u00f9 e ridurre i prezzi. (TC) 6 marzo - MONDO Celebrata il 5 marzo la Giornata mondiale di preghiera per le donne pace e della giustizia. A causa della pandemia da Covid-19, l'evento si \u00e8 tenuto on redatto di volta da un diverso Paese. Per il 2021, \u00e8 stata la volta delle donne 2mila miglia dell'Australia settentrionale, cristiana pari all'83 per stata colpita il Paese portando morte e distruzione, mentre la pandemia da Covid-19 ha reso difficili gli aiuti ed ha abbattuto l'industria del turismo, principale fonte di reddito per la Giornata del 5 marzo, spiegano solo un evento globale, ritmo rap, \u00e8 stato ideato per i donazioni, (IP) 6 marzo - TANZANIA Record di morti sospette per Covid-19 tra sacerdoti e religiosi. dicembre di pi\u00f9 di 25 e problemi respiratori al Covid-19. Lo noto nei padre Charles Kitima, segretario generale della Conferenza episcopale tanzaniana precisando che una cosa simile non era mai accaduta prima in un cos\u00ec breve lasso di tempo e che quindi proteggere salute a le cifre appaiono poco realistiche, soprattutto alla luce di quanto sta accadendo in Paesi vicini come lo Zambia a causa del diffondersi della variante sudafricana del virus. Tre settimane fa l'Ambasciata degli Stati Uniti a Dar-es Salaam nel \u00c8 inoltre di questi giorni del vicepresidente dell'arcipelago semiautonomo di Zanzibar, Seif Sharif Hamad. Durante la la vita e degli altri. (LZ) 6 marzo - ITALIA Caritas Assisi in prima linea per contrastare emergenza sociale La Caritas diocesana di Assisi, in Umbria, in prima linea per contrastare l'emergenza sociale creata la dei beni di prima necessit\u00e0; una Casa di accoglienza per gli indigenti, cos\u00ec da offrire loro un pasto e la possibilit\u00e0 di fare una pi\u00f9 freddi dell'anno. \"Nel corso del 2020 - informa una pi\u00f9 di 2mila persone esse, infatti, si trovano in isolamento a causa del contagio da Covid-19. A loro, dunque, la Caritas garantisce un servizio di \"arancione\", ovvero con un tasso di contagio da coronavirus medio, pi\u00f9 alto del \"giallo\" e meno grave del \"rosso\" di altre zone italiane. Ad oggi, in Umbria, registrare 46mila casi in totale e pi\u00f9 di mille decessi. (IP) 6 marzo - ITALIA L'8 marzo la benedizione on line dal Santuario di San Gabriele dell'Addolorata per i giovani Stato\" al Santuario di San Gabriele dell'Addolorata, di per gli studenti delle scuole dell'Abruzzo dell'emergenza coronavirus. L'appuntamento \u00e8 per l'8 marzo alle ore 16.00 sulla pagina Facebook del Santuario di San Gabriele e della diocesi di Teramo-Atri. Giunta alla 41.ma edizione, l'iniziativa propone benedizione delle penne Passionisti del santuario di spazio di intrattenimento dal titolo nel Santuario, saranno celebrate due Messe, alle ore 9.30 e alle ore alle quali si potr\u00e0 partecipare nel rispetto delle normative anti Covid-19. (TC) 6 marzo - AMERICA LATINA La Repam amplia la sua presidenza con la presenza di due donne La Repam (Rete ecclesiale panamazzonica) amplia la sua presidenza con tre persone in pi\u00f9, tra cui due donne: suor Maria Carmelita de Lima Concei\u00e7\u00e3o, e Yesica Patiachi indigena gi\u00e0 esistente dell'organismo: il presidente, Cardinale Pedro il Monsignor Rafael Cob, e il segretario esecutivo, il fratello marista Gutemberg cammino - [informa una - che, come loro di esprimersi al Suor Maria Amazzonia, il gioia una nuova missione\". (IP) 6 marzo - SIRIA Dieci anni di guerra. Caritas Internationalis: aiutare i bambini a costruire il futuro Dieci anni fa, esattamente il 15 marzo 2011, si apriva il drammatico conflitto in Siria. Quel giorno, a Damasco, si lev\u00f2 mentre giorni successivi, le proteste crebbero, la Caritas Internationalis [in una nota](https://www.caritas.org/2021/02/syria-tomorrow-is-in-our-hands/) 11,1 milioni di persone abbiano avuto bisogno di una qualche forma di assistenza umanitaria nel 2020, tra cui 4,7 milioni della nel ad ha causato persone su 10 vivono al di sotto della soglia di povert\u00e0 persone con disabilit\u00e0 si stimava che 2,45 milioni tra loro, ovvero 1 su tre, non frequentasse la scuola\". Il coronavirus, poi, ha spinto \"un ulteriore 50 per cento di bambini dal alla trappola umanitari, e In \"sostenere i bambini nei luoghi di fornendo la luogo, si cerca \"fornire ad essi un kit completo di materiale didattico a seconda della classe di contributo rispettivo di 25, 50 o 100 euro. Tutte le informazioni al riguardo sono reperibili sul sito web [https://www.caritas.org/2021/02/syria-tomorrow-is-in-our-hands/](https://www.caritas.org/2021/02/syria-tomorrow-is-in-our-hands/) (IP) 6 marzo - FILIPPINE Concessione dell'Indulgenza plenaria per i 500 anni di Il prossimo (Cbcp) ha reso noto, [sul suo sito web](https://cbcpnews.net/cbcpnews/pope-grants-plenary-indulgence-for-500-years-of-christianity-in-ph/), un decreto della Penitenzieria Apostolica viene pagina - per per l'aumento delle vocazioni preghiera il Padre alla Beata Vergine Papa Francesco, oltre a quella del Cardinale Luis Antonio Tagle, prefetto della Congregazione per l'Evangelizzazione dei popoli la storia e la vita della Chiesa nel Paese. Tra il 2013 e il 2014 \u00e8 stata approfondita Sinodo vescovi loro a \"diventare missionario\". (IP) 6 Crisi stato pi\u00f9 volte al dell'attenzione di Papa Francesco. In una [dichiarazione](https://imbisa.africa/en/articles/nYWikMd9ODoDBBbELDKO/view?locale=en) pubblicata gioved\u00ec, al termine di situata nord del Mozambico. si \"fattori Delgado terreno fertile e maturo per questo di servizi pi\u00f9 alto tasso di analfabetismo nel Paese, ma ricca di materie prime, con enormi il popolo mozambicano \"possono lavorare insieme per la della comunit\u00e0 sia collettivamente perch\u00e9, in realt\u00e0, non si tratta di vicino in Mozambico e tutte le crisi che minacciano oggi il continente africano \"prima che sia troppo tardi\". Da parte loro, afferma in la dono Tanzania, Angola, Namibia, Zambia, Swaziland, Malawi, Kenya, Zimbabwe, Botswana, Lesotho, Mozambico e Sud Africa, di cui \u00e8 membro anche episcopale sudafricana. una dichiarazione](https://www.usccb.org/news/2021/us-bishop-chairmen-join-statement-abortion-funding-american-rescue-plan) a firma del presidente dei vescovi, Monsignor Jos\u00e9 H. Gomez, e dei nostra nazione ha bisogno di guarire, di restare di a - Il si \"profondamente preoccupata\" il sia a maggioranza contribuenti solo \"a dividere in cui tutti dovremmo restare uniti\". sugli aiuti contro il Covid-19, di cui si ha un disperato bisogno\". Il presidente Joe Biden preservare la vita Monsignor la dichiarazione \u00e8 firmata dal presidente per la libert\u00e0 religiosa; l'arcivescovo pro-vita; l'arcivescovo Paul S. Coakley, pace e sviluppo umano; il vescovo David J. Malloy, presidente del Comitato per la giustizia e la pace internazionale; il vescovo Michael C. Barber, presidente del Comitato per l'educazione cattolica; il vescovo Shelton J. Fabre, presidente del Comitato ad hoc contro il razzismo; e il vescovo Mario E. Dorsonville, presidente del Comitato per le migrazioni. (IP) 5 marzo - TOGO Nella diocesi di An\u00e9ho, una Pastorale per i li conosce come \"zemidjan\": sono i tassisti in moto che lavorano ad Anfoin, in Togo. A loro ha pensato la diocesi locale An\u00e9ho: e in modo particolare essa \u00e8 accanto a chi in pensare solo a raggiungerci\". ed \u00e8 curato da padre L\u00e9on Kassehin. (IP) 5 marzo - del Triveneto: italiano, a pandemia da Covid-19, \u00e8 stata al centro, oggi 5 marzo, della riunione in queste ore regione ed persone, famiglie, comunit\u00e0 che si far\u00e0 riferimento alla [nota della Congregazione per il Culto divino e la disciplina dei sacramenti](https://www.vaticannews.va/it/vaticano/news/2021-02/norme-celebrazioni-settimana-santa.html), mentre per il sacramento da fissate, della penitenza con assoluzione comunitaria e generale, sia per gli adulti che per i bambini c'\u00e8 anche la Cidse (Coop\u00e9ration le agenzie cattoliche del Nord America - lanciano il loro appello in vista di quello che definiscono \"un semestre decisivo\" per la lo afferma la Conferenza episcopale tedesca (Dbk) che, della della Resurrezione del Signore, ha creato una pagina tematica sul suo sito web, in modo da aiutare i fedeli a vivere il tempo Internet, raggiungibile l'opportunit\u00e0 presidente della Pastorale della Germania - dove ad oggi si contano 2,48 milioni di casi di preghiera grazie alla tv, alla radio ed al web. (IP) 5 marzo - INDONESIA Vescovo di Pontianak mette un antico rituale che coinvolge i ragazzi tra i 15 ed i 16 anni, i quali si recano per quattro giorni nella foresta per pratiche \"obsolete\". 300 di rupie, - MONDO Il Coe organizza dal 22 al 27 marzo una settimana di preghiera a un anno dalla pandemia A un dalla con la Mondiale della vuole invitare ad trovato i pi\u00f9 e per coloro che in prima linea si prendono cura di loro, spesso in circostanze difficili - ha preghiera quale serie di risorse saranno disponibili e 5 marzo - GHANA #coronavirus. Vescovi ai fedeli: vaccinarsi per a cogliere questa opportunit\u00e0 - si legge nel documento In i vaccini contro malattie come il malattia da Covid-19. I chi sia pregato, nel corso del 2020, affinch\u00e9 si trovasse un rimedio al coronavirus. L'arrivo del nota episcopale si conclude con l'invocazione a Maria \"Madre del perpetuo soccorso e Salute degli infermi\". (IP) 5 marzo - RD CONGO Pax Christi International omicidio italiano Luca Attanasio, del carabiniere Vittorio e loro autista Mustapha Milambo, uccisi lo scorso 22 febbraio nel corso di un agguato a Goma, nella Repubblica Democratica del Congo. \"Pax Christi ed i membri nella Repubblica democratica del Congo, \"promuovono continuamente la pace, la sicurezza, la lotta al crimine organizzato, l'unit\u00e0, la coesistenza pacifica e iniziative dei vescovi per ricordare le vittime della pandemia e per accompagnare con la preghiera il Papa in Iraq Il ricordo delle vittime del Covid-19 e il viaggio apostolico di Papa Francesco in Iraq sono stati al centro della 331.ma assemblea dall'1 al 3 marzo 2021, in forma abbreviata a causa della pandemia e in videoconferenza. Il previsto incontro con una delegazione rivolto a tutti i cittadini a osservare sabato un minuto di silenzio per commemorare tutte le vittime della pandemia nel episcopale, insieme alla Chiesa strada, al lavoro o nei gruppi di preghiera ecumenici - e a pregare per le vittime del coronavirus e le loro a causa della pandemia il 29 marzo a Einsiedeln. La celebrazione sar\u00e0 presieduta seguita in diretta via Livestream. Circa il viaggio del Papa in Iraq iniziato oggi e che si coraggio ai cristiani che vi abitano e speranza e pace alla sua gente\". I inoltre fedeli a condividere le loro preghiere per il Pontefice. (TC) marzo - POLONIA Presentato Rapporto per in Polonia i giovani praticanti nella Chiesa cattolica. In circa 30 \u00e8 Lo 21,6% i non praticanti il 18,5%. Il 50,7% degli studenti non ritiene la Chiesa un'autorit\u00e0. Globalmente, il 91,9 % dichiara di cattolica, lo tra i pi\u00f9 alti in Europa, con la convivenza prematrimoniale. La pandemia di per le religiosit\u00e0, con ricerca del trascendente e di risposte ai bisogni spirituali. Circa le strutture della Chiesa cattolica, Polonia contano 1050 registrato oltre 4 milioni di pellegrini, mentre il Santuario della Divina Misericordia, legato alle apparizioni di Ges\u00f9 a Santa Faustina Kowalska, registra annualmente circa 2 milioni di pellegrini da 90 paesi. Il clero annovera 2 cardinali, 29 arcivescovi, 123 vescovi (dei quali milioni nelle Francesco con il Motu \"Vos estis lux mundi\". Dal 2004, istituito, inoltre, per la Protezione San Vi Cattoliche sono 2: la Giovanni Paolo II di Lublino e la Pontificia Giovanni Paolo II di di Breslavia Cultura Lublino, evento internazionale dedicato alla e organizzato partecipazione di clero, politici, persone di scienza e cultura e ha come la musica cristiana, film d'organo Fiera culturale c'\u00e8 da ricordare che la Chiesa cattolica si prende della conservazione cattolica case di cura e rifugiati, e case per rimpatriati. (TC) 5 marzo - TERRA SANTA I frati francescani da oggi in preghiera per la buona riuscita del viaggio di Papa Francesco in Iraq Il custode di Terra Santa, fr Francesco Patton, invita a una giornata di digiuno e a offrire la pia pratica della Via Crucis per la buona riuscita del viaggio di Papa Francesco in Iraq, \"perch\u00e9 porti a maturazione il frutto s\u00e9\" rende la Custodia di Terra Santa. Raccogliendo la richiesta del Papa all'udienza di mercoled\u00ec scorso fr Francesco a tutti i frati della Custodia di \"accompagnare questa con calendario. Domani rosario comunitariamente e la lettura personale di concludere la preghiera del rosario con la preghiera trinitaria che Papa Francesco pone al termine dell'Enciclica 'Fratelli scrive Calvario sar\u00e0 in suffragio per le vittime della guerra e per chiedere il dono della pace in tutto il Medio Oriente, mentre per luned\u00ec 8 marzo fr Patton esorta ad accompagnare il viaggio di ritorno del Papa con la preghiera personale. (TC) 4 marzo - SRI LANKA di Iranaitivu contrari e decisione del governo di seppellire le vittime della pandemia di Covid-19 nell'isola. I sacerdoti preso possa di \"Ci opponiamo fermamente a \"non autorit\u00e0 costretto le due comunit\u00e0, cristiana e musulmana, a cremare i loro morti, in linea con la pratica permettendo la sepoltura dei morti per coronavirus. Il Consiglio Nazionale per la Pace (NPC) - riporta UCA News -, evidenziando come la decisione imporre la cremazione delle scientifica, come esperti del medici del Paese, si \u00e8 detto speranzoso che nuova decisione cambiamento alle loro richieste. Infine, il leader dello Sri Lanka Muslim Congress, Rauf Hakeem, in una sua dichiarazione, ha sottolineato la volont\u00e0 dei musulmani di Iranaitivu per diritti e opporsi trasporto dignit\u00e0 dei defunti e delle loro famiglie\". (AP) 4 marzo - REPUBBLICA CECA Grande successo per la raccolta fondi di Caritas: nove milioni e si durante la quale sono state raccolte [, come precisa il sito della episcopale della Repubblica Ceca](https://www.cirkev.cz/cs/aktuality/210302samozivitelkam-pomahaji-divaci-ceske-televize), ben nove circa La ora, si occuper\u00e0 della loro distribuzione Se c'\u00e8 una causa di una perdita di lavoro, e non hanno i risparmi in una ha di finanziario ITALIA Il valore insostituibile della famiglia ai tempi del coronavirus al centro Premo Giuseppe Toniolo Fondamentale realt\u00e0 generativa, educativa, di incontro fra alla societ\u00e0: alla grande sociologo ed economista cattolico (1845 - 1918), proclamato beato dalla Chiesa nel 2012, sulla tenuta della coesione sociale a causa della tre con premi in denaro terza giovani dai 15 ai 25 anni, risiedenti nella diocesi di Vittorio Veneto, di all'interno delle case - nella fase pi\u00f9 giovane e nel alla societ\u00e0 famiglia, la sua essenziale generativa Zamagni e del Antonio Polito. Il : [www.beatotoniolo.it](http://www.beatotoniolo.it/) o scrivendo a [info@beatotoniolo.it](mailto:info@beatotoniolo.it) (PO) 4 marzo - SPAGNA In aumento dei loro tasse alla Chiesa\", con una media di circa 35,4 euro ciascuno. Da notare che quest'anno duri della prima ondata della pandemia da Covid-19 e con lo sforzo della Chiesa di moltiplicare la sua presenza e la regioni cui la percentuale pi\u00f9 alta di persone ha deciso di sostenere la Chiesa sono state Castilla La Mancha (45,18%), La Rioja (44,77%), Extremadura (44,03%), Murcia (43,68%) tutta la societ\u00e0 - si legge nel resoconto - questo grata a tutti fedeli contribuiscono lavoro \"ha bisogno della di tutti\". 4 marzo - ITALIA . Messa per le vittime della pandemia. Cardinale che sono circa 800mila questo gesto, e sanitari, i volontari e tutti coloro che sono in linea in questo momento cos\u00ec delicato - ha continuato cari, per impegnati in prima linea e, con dedizione e professionalit\u00e0, si prendono cura degli ammalati\". Il presidente resta solo fra i tormenti e i rimpianti per s\u00e9 e per la sua famiglia\". \"Ges\u00f9 guarda la storia con quel realismo evangelico, per un cristiano - avere il coraggio non solo di annunciare il Vangelo, come ci insegna Papa chi (RB) 4 cattolica: \u00e8 registrato un vero e \u00e8 il bene ed evitare il male' che trascende la cultura, il tempo e religione\". sottolinea ancora il sacerdote, l'emergenza sanitaria globale ha alla luce non solo il coronavirus, ma anche \"il virus dell'opportunismo, dell'egoismo categoria a rischio, a scapito del personale sanitario che opera in prima o delle persone anziane, gi\u00e0 gravate di sussidiariet\u00e0, \"con il quale si tutela la relazione di reciproca cura tra l'individuo e la societ\u00e0\". infatti, e di penuria di farmaci \u00e8 una con ma con prendendosi cura di lui\". \"La pandemia - conclude - ha essenziale\" per il bene di tutti. (IP) 4 marzo - NUOVA ZELANDA #coronavirus Domenica 7 marzo riprendono le trasmissioni delle marzo, terza domenica di Quaresima, le trasmissioni di Shine TV che alle ore 14 sul canale 25 in chiaro e sul canale 201 di Sky la Santa Messa celebrata da monsignor David Tonks di a Takapuna, mentre in passato, tutte le Messe di lockdown regionale alla pandemia da Covid-19 che ha impedito di celebrare le Messe in le misure igienico-sanitarie del caso. Anche limitarne il numero di partecipanti a 100. La decisione di trasmettere le Messe su Shine tv in chiaro Lo ha annunciato nei giorni scorsi il Primo Ministro, Nicola Sturgeon, prevedendo che ad aprile si possa tornare in chiesa, dopo le chiusure dovute alla pandemia da Covid-19, che sul territorio ha oltre 200mila casi collaborare con tutti \"sarebbe pi\u00f9 che i sacrifici sopportati marzo - SVIZZERA Il 5 marzo campane a distesa per ricordare le vittime del Covid-19 a un anno dal primo decesso per la malattia Il 5 marzo di un anno fa moriva la prima vittima del Covid-19 in Svizzera. Nel primo anniversario di questa data il presidente della Confederazione elvetica, Guy Parmelin ha invitato tutti i cittadini a osservare sabato un minuto di silenzio per commemorare tutte le vittime della pandemia nel Paese, anche per esprimere gratitudine a tutti che si sono impegnati in prima Chiesa cristiana della Svizzera invitato tutte le le comunit\u00e0 ecclesiastiche a far suonare le campane di una chiesa a mezzogiorno. I fedeli - si legge in un le vittime e i loro congiunti in chiesa, a casa, in viaggio, sul lavoro o riuniti in gruppi di preghiera ecumenica\". la Svizzera - CROAZIA Rinnovato e membri minori Si \u00e8 tenuta un paio di giorni a Zagabria la prima sessione della Commissione dei vescovi alle proponendo contenuti e programmi dei minori e delle persone vulnerabili, contribuiscono alla sicurezza dei luoghi di culto e sensibilizzano e prevengono ogni termine della sua Assemblea Plenaria, svoltasi dal 24 al con tanto dalla Plenaria, svoltasi presso il Santuario di Luanda, anche la da Covid-19 che nella nazione ha provocato quasi 21mila gravit\u00e0 della povert\u00e0, della nonch\u00e9 - notano infatti i vescovi - risiede Provincia di di diamanti, dove la morte almeno 12 che cattolici dell'Angola, approvato experimentum\" per tre anni. (IP) 4 marzo - MESSICO Un sito web della Commissione per la Pastorale delle per accompagnare la Settimana Santa, in questo secondo anno di pandemia di Covid-19. Essendo i cattolici costretti a vivere il periodo quaresimale in modo diverso dal solito, e non potendo partecipare alle celebrazioni in parrocchia, a causa della diffusione del coronavirus nel Paese, la Chiesa ha sviluppato una di su piet\u00e0 popolare. (AP) 4 marzo - GERMANIA Ecumenismo. Il 5 marzo Giornata mondiale di preghiera per le per le in oltre 150 Paesi del mondo. In Germania, [come precisa il sito della episcopale tedesca](https://www.dbk.de/presse/aktuelles/meldung/oekumenischer-weltgebetstag-der-frauen-am-5-maerz-2021), si tratta di decenni unito i cristiani in Germania nella preghiera e nell'azione per la pace, la giustizia e i diritti delle donne. Il vescovo di Magdeburgo, Gerhard le lunga tradizione detto - corso le sue restrizioni, ovviamente, cambier\u00e0 un po' le regole, ancora presule: \"Attraverso idee creative in per il Coronavirus e formati innovativi come la del definiscono la crisi nazionale che attanaglia il Paese da diverso tempo. In una dichiarazione rilasciata al termine scendere in piazza la folla in segno di protesta contro le gravi difficolt\u00e0 che si respirano in tutti i un a livello sociale, il Libano paga duramente le conseguenze della pandemia da Covid-19 che, finora, ha esplosione della sicurezza nazionale. gi\u00e0 da tempo base istituzionale, politica e diplomatica. (IP) 3 marzo - IRLANDA Un anno fa l'arrivo del Covid-19 in Irlanda. Messaggio pastorale dei vescovi di Tuam Un anno fa, esattamente il 29 febbraio con il primo caso, il Covid-19 arrivava anche in Irlanda, un il societ\u00e0 dalla pandemia accaduto, ma anche sul futuro immediato. La battaglia contro il virus non \u00e8 finita, anche se si comincia ad intravedere \"la cima della montagna\". Proprio come quando sale una montagna - osservano i vescovi di The Path Ahead\" - prosegue il messaggio - la Chiesa ha qualche osservazione critica da fare in merito alle restrizioni alle attivit\u00e0 culto tra le altre cose, il mantenimento della a del numero delle persone ammesse a partecipare ai funerali nelle zone rosse (livello 5 in Irlanda), che per i vescovi potrebbe essere portato a 25 senza compromettere dare in lutto. Non culto - evidenziano - sarebbe particolarmente doloroso durante noi si rivela nella vita, morte e risurrezione di Ges\u00f9, che ha condiviso la nostra condizione umana, con tutte fine dei tempi\", conclude il messaggio. (LZ) 3 marzo va tutelato: cos\u00ec all'Ue l'Alleanza L'Alleanza 3 321 la sua importanza ed evidenzia che in questo tempo in cui la pandemia di Covid-19 ha accelerato le sfide della digitalizzazione, precisa per la -. Ci\u00f2 lo stress per i lavoratori (...) effetto centro del pilastro europeo dei diritti sociali, che tutte le istituzioni oggi, l'Alleanza ha dato vita a una campagna video sui social media, per sensibilizzare l'opinione pubblica sul valore della domenica per sull'importanza di un comune giorno di riposo. (TC) 3 marzo - EUROPA Il tempo libero va tutelato: cos\u00ec all'Ue l'Alleanza L'Alleanza 3 321 la sua importanza ed evidenzia che in questo tempo in cui la pandemia di Covid-19 ha accelerato le sfide della digitalizzazione, precisa per la -. Ci\u00f2 lo stress per i lavoratori (...) effetto centro del pilastro europeo dei diritti sociali, che tutte le istituzioni oggi, l'Alleanza ha dato vita a una campagna video sui social media, per sensibilizzare l'opinione pubblica sul valore della domenica per sull'importanza di un comune giorno di riposo. (TC) 3 marzo - MYANMAR Golpe militare. La solidariet\u00e0 dei vescovi degli Stati Uniti con il popolo e la Chiesa birmana Continua in Myanmar la repressione delle proteste presidente della Commissione giustizia internazionale e la della Conferenza episcopale (Usccb), si violenza\". \"A nome del Comitato per e la pace internazionale - si legge nella nota - ho scritto una lettera di solidariet\u00e0 Conferenza episcopale degli Uniti di considerare tutte le persone di buona a pregare per il popolo e i leader birmani. situazione e terra, della stessa madre, il Myanmar. L'oscurit\u00e0 non vince mai l'oscurit\u00e0; solo la luce di Quaresima, arrestata insieme ad altri leader della Lega nazionale per (Nld), con di \"importazione illegale di walkie-talkie\" \"aver organizzato UNITI Le riserve sul vaccino Covid della Johnson & Johnson: da usare solo se non ci sono alternative Il vaccino della Johnson & Johnson ha libera dalla Food and Drug Administration (Fda) al nuovo antidoto contro il Covid-19 prodotto dall'azienda americana. In una [nota](https://www.usccb.org/news/2021/us-bishop-chairmen-doctrine-and-pro-life-address-use-johnson-johnson-covid-19-vaccine) a firma di monsignor Kevin C. Rhoades Usccb spiega dalla insieme Diverso invece il discorso del vaccino della Johnson vaccini della Pfizer e Moderna vanno preferiti a quello della Johnson & Johnson, in linea con quanto chiarito nella Nota pubblicata lo bene compromesso\", in caso che il suo uso \u00e8 ammissibile se \"non si ha realmente la - CONGO Congo, ha annunciato che presto terminer\u00e0 il suo mandato del Paese l'allarme e che di che dar\u00e0 vita a un nuovo Congo\". L'arcivescovo di Brazzaville denuncia loro da e costumi che non tutelano il loro status giuridico e indica l'esempio dei cristiani che non trascurano che pi\u00f9 un dar vita ad un nuovo progetto di evangelizzazione e ad una nuova pastorale di inculturazione. anzitutto che la cominci l'evangelizzare s\u00e9 stessa, che i pastori ascoltino la voce del Maestro e offrano di Brazzaville - le della miseria, della disoccupazione, della corruzione, dell'insicurezza e dell'ingiustizia\". (TC) 3 marzo - Consiglio permanente, svoltosi umanitaria e dei diritti umani in tutta la Repubblica Democratica del Congo. Intitolato \"Laceratevi il cuore e non le vesti\" coalizione di dal Fronte Comune per il Congo (Fcc) dell'ex Presidente Joseph Kabila e da \"Verso il Cambiamento\" (Cach) di Felix Antoine Tshisekedi. Un cambio passo i presuli lavorare nel chi all'insicurezza, alla per la fragilit\u00e0 del sistema sanitario nazionale e per il negazionismo diffuso \"disponibile a collaborare con lo Stato per una sana gestione dell'educazione e per il consolidamento e la sostenibilit\u00e0 popolazioni, i rapimenti e lo sfollamento di persone, nel Nord Kivu e nell'Ituri, e ultimamente lo spregevole assassinio dell'Ambasciatore d'Italia nella Repubblica Democratica del Congo con la sua guardia del corpo e l'autista\", ricordano i vescovi diritti umani, gli attacchi contro civili parte che sia al pace e della riconciliazione del Paese occuparsi di tutti istituzioni. sacerdoti, i religiosi che si trovano a vivere come missionari nel continente americano. Come afferma il sito e solidariet\u00e0: il confinamento di Covid-19, infatti, cardinale Nichols l'umanit\u00e0 \u00e8 una sola grande famiglia \"Un anno fa Papa Francesco stava da solo in Piazza San Pietro, in una sera buia e piovosa. L\u00ec ha pregato per ogni razza o cardinale Vincent Inghilterra e Galles, ieri in commemorazione dei morti della pandemia da Covid-19, immagine di lei \u00e8 la Madre di tutti i dolori, la Madre benedetta, che abbracciando il suo Figlio morto abbraccia anche tutti i nostri Santa Maria, di Dio, prega per noi peccatori ora e nell'ora della nostra morte\". Il presidente dei vescovi si \u00e8 poi soffermato sul brano del Vangelo di tre verit\u00e0 fondamentali della nostra esistenza: \"La prima \u00e8 che abbiamo un solo Padre Celeste, che ci pone in questo mondo con il dono del libero arbitrio affinch\u00e9 ci sforziamo di servirlo sopra ogni cosa - ha spiegato - la seconda deriva da questo: che avendo un solo Padre siamo tutti una fratelli e sorelle, legati insieme, fondamentale \u00e8 questa: che nostro Padre ci d\u00e0 un supremo, il Cristo, che ci mostra, nella sua pienezza, la via della vita in tutta la sua ricchezza\". \"Mentre continuiamo la nostra lotta nuovo futuro, ricordiamo queste tre grandi verit\u00e0: un solo Padre, una sola famiglia, un solo grande Maestro nella via della verit\u00e0 - ha concluso il cardinale Nichols riposare in pace. Amen\". (RB) di Pastorale maschile. Monsignor Schick: lavorare separatamente ma per anni dell'uomo, vita in il presule - per questo obiettivo, \u00e8 importante che la Pastorale sia individuale che comunitaria e specifica per il genere\". Per 60 anni, l'ufficio per la Pastorale maschile \u00e8 nella realizzazione della loro missione cristiana matrimonio della famiglia, sul posto lavoro - siamo occupati per anni violenza genere e l'equa distribuzione del lavoro di e agli uomini sia insieme sia individualmente, in modo che le donne e gli uomini possano vivere singolarmente per il proprio bene e lavorare comune\". messaggio in cui ha le questioni di le e donne che scopra le genere rilevanti, le discuta e le renda fruttuose per la Chiesa nel suo insieme\", ha Dio, di significato, soprattutto in un momento in cui i modelli dell'uomo e della fraternit\u00e0 C'\u00e8 grande attesa per l'imminente visita apostolica Papa Iraq da parte delle organizzazioni religiose - cattoliche, cristiane Papa Francesco di nascita di da servizio della fraternit\u00e0 nel nostro mondo - proseguono sta portando in Iraq - a la pace e reclamare i loro diritti collettivi alla sicurezza, ai servizi e ai mezzi di e dare dei superare di aiuto - Biagio Conte digiuna dal 17 insegnanti, a tutte le professioni e sta e come figli e agli alunni, modo da formare una nuova e pi\u00f9 possiamo ignorare che le giuste leggi, norme e decreti per un sano questa vita terrena a parlare e a pregare con lui. (TC) 2 marzo - MONDO Il Coe seleziona 160 giovani per la sua 11.ma Assemblea 11ma Assemblea che si terr\u00e0 a Karlsruhe, in Germania, nel 2022. L'obiettivo \u00e8 costituire un gruppo dinamico e diversificato di da tutto a diverse Chiese, che sar\u00e0 impegnato che poi potranno mettere il aprile giovani dai 18 ai 30 anni. Il programma in un'esperienza di programma del Coe per il reclutamento dei giovani ed ex steward, essere steward incoraggia al coinvolgimento e partecipazione pazienza persone altri paesi e culture. Thomas Kang, ex steward racconta ricordi una essere coinvolti come giovani cristiani in un mondo che cambia - spiega -. Ho incontrato centinaia di persone lavorare e come corpo di Cristo. Ha decisamente rafforzato la mia fede - prosegue - e mi ha aiutato a conoscermi meglio. Il programma per steward ha cambiato la mia vita\". (TC) 2 marzo - TERRA SANTA Partite le iniziative educative del Terra Sancta Museum aperto della Flagellazione, a Gerusalemme. Al momento il Terra Sancta e dialogo. Tra gli obiettivi, riferisce la Custodia di Terra Santa, fare network tra le scuole, le associazioni culturali presenti sul territorio, ai storici, come il Mosaic Centre e alcune operano nel mondo scuola. Nelle anche tema di disabilit\u00e0, la creazione di attivit\u00e0 per permettere ai non e museo. Il progetto \u00e8 stato avviato a febbraio 2020, poco prima che la pandemia di Covid-19 si diffondesse, poi il lockdown a Gerusalemme ha Sancta tra i 5 e 18 anni e 2mila tra i 18 e i 30 anni con le loro 200 famiglie. A causa delle museo che parla di cristianit\u00e0, ma facciamo in modo storico - spiega noi ha a che fare con la storia e le radici\". Il progetto del Terra Sancta Museum ha una vocazione educativa per la popolazione locale, in maggioranza di religione musulmana, ma anche per i pellegrini o turisti. museo una quotidiana al tempo invece sul tema il progetto si trova sulla via Dolorosa a Gerusalemme, vicino al museo - spiega il del tatto\". (TC) 2 marzo - TERRA SANTA Atti di vandalismo contro il monastero della Chiesa Rumena atti di contro il il un mese che vandalismo che offendono non solo la vita dei cristiani, ma anche di molti che che logica che ne base\" rendano \"necessario e urgente altri\" concludono gli ordinari cattolici. (TC) 2 marzo - IRAQ In occasione della visita del Papa Acs promuove borse di studio per 150 studenti in \"per accompagnare Papa imminente La Fondazione di prossimi valore di bisogno di dare buone notizie alla gente durante la visita del Papa, e poter annunciare la prospettiva di avere mille studenti entro il 2025, assicurando un chiaro futuro ai giovani e ai e la riconciliazione - sostiene Thomas Heine-Geldern, presidente esecutivo di Acs Internazionale -. L'Universit\u00e0 si sviluppa intorno alla diversit\u00e0, con il 72% di cristiani, il 10% di musulmani e il 18% di yazidi\". Il presidente esecutivo di Acs Internazionale aggiunge che la Uce \u00e8 un progetto di loro controllo - spiega Se ai viene data Kurdistan iracheno la minoranza cristiana vive in un contesto per grazie anche al sostegno finanziario benefattori di Acs. (TC) marzo - CAMBOGIA Morto per Covid-19 monsignor Yves Ramousse protagonista anni, monsignor Yves Ramousse, vicario apostolico di Phnom Penh dal 1962 al 1976 e dal 1992 al 2001 e figura centrale della rinascita della Chiesa in Cambogia, dopo la fine del regime dei Khmer Rossi di Pol Pot. Lo riporta l'agenzia [Eglises d'Asie](https://missionsetrangeres.com/eglises-asie/deces-de-lun-des-derniers-eveques-conciliaires-mgr-yves-ramousse-1928-2021/). Nato il 23 febbraio 1928 in nel diventando nel 1962, a soli 35 anni, vicario apostolico di Phnom Penh. A questa giovane et\u00e0 partecip\u00f2 al Concilio Vaticano II, dove incontr\u00f2 due vescovi del Laos monsignor Jean Arnaud e monsignor ai quali fond\u00f2 nel 1968 la Conferenza episcopale del Laos e della Cambogia. A l'altro, della Chiesa cambogiana, come anche la fondazione del seminario maggiore di Phom Penh. D'accordo con la Santa Sede numero di fedeli da 65mila fedeli a 7mila, fra L'avanzata Khmer settimane Un periodo doloroso di separazione in cui non interruppe il suo lavoro per cambogiana. cattolici della Nel 1992, tre anni dopo la fine dei Khmer Rossi, fu nuovamente nominato vicario apostolico di Phnom aiutare regime di Pol Pot. Grazie alla sua amicizia con il Re Sihanouk, nel 1994 riusc\u00ec a ottenere lo stabilimento delle relazioni diplomatiche tra la Cambogia con la Santa Sede e nel 1997 il riconoscimento della Chiesa cattolica come istituzione religiosa, e non come semplice ong, com'era fino a quel momento. Sostituito nel 2001 da monsignor Emile Destombes era rimasto in Olivier Schmitthaeusler, apostolico di Phnom Penh e padre Vincent Chr\u00e9tienne, da tre anni in Cambogia, lo ricordano cos\u00ec: \"La sua pazienza, la sua visione, la sua perspicacia, il suo coraggio, la sua resilienza e i suoi sono oggi felici di seguire Cristo lo devono in 25 anni i due anni del suo servizio civile. Insegna matematica universitario, che diventer\u00e0 ricercatore al Cnrs (Centre national de la recherche materialmente, gi\u00e0 all'epoca, sia la carenza una La permanenza due non c'era la nel dei di Sarh ma poi decide di passare secondo nelle condizioni Ogni si stabilisce quindi tra le rovine del per essere vicino. E' cos\u00ec che nasce il della terra e il grido dei poveri sono un e studia per diventare gesuita e segue la formazione teologica, pur continuando nostre e noi Georgetown University di Washington, negli Stati Uniti. (XS) 2 marzo - SRI LANKA Il 7 marzo \"Domenica in nero\" per chiedere giustizia per le La srilankese ha Pasqua del 2019. Un modo per ribadire il degli attacchi compiuti 21 aprile contro 500 feriti, ci sarebbe la mano del cosiddetto Stato Islamico, che ne ha rivendicato la matrice, ma a tutt'oggi non legame terrorismo internazionale. La commissione d'inchiesta, che ha interpellato pi\u00f9 di gli attacchi. La Chiesa srilankese, con in prima fila il cardinale Malcolm Ranjith, arcivescovo di Colombo, \"Black Church a Negombo, uno dei luoghi attentati, Rajapaksa di affidare a un nuovo affermazioni \"imbarazzanti\" per il Governo. affermato che il la delle e delle la bene comune, promuovendo compreso diritto alla vita, il divieto della tortura, della libert\u00e0 di riunione, dei media e espressione\" conclusione, canali di con le principali parti interessate al fine di e terra, della stessa madre, il Myanmar. L'oscurit\u00e0 non vince mai l'oscurit\u00e0; solo la luce di arrestata insieme ad altri leader della Lega nazionale per (Nld), con di \"importazione illegale di walkie-talkie\" \"aver organizzato una protesta durante la pandemia\". (LZ) 1 marzo - INDONESIA Appello dei vescovi pace sono i vescovi della provincia, dove dal 1969 il Movimento per Papua Libera combatte per l'indipendenza che si forza. Il messaggio si rivolge anche cardinale provincia, dell'Indonesia, il Ministro l'incontro i presuli avevano ascolto nei confronti dei papuani. (LZ) 1 marzo - ITALIA A Corleone atto vandalico danni di una chiesa a Corleone, il portone d'ingresso della Chiesa di Sant'Agostino in cui oggi si celebra la festa liturgica del santo monaco bizantino Leoluca. Ne da notizia l'arcidiocesi Monreale. un parroco Luca Leone - affinch\u00e9, per intercessione del Monaco bizantino, il pentimento di Corleone, ha visti impegnati in questi anni la Chiesa di Monreale, per mezzo della Caritas diocesana e in partenariato con Confcooperative valorizzazione e gestione dei beni Michele Pennisi - bellezza', la legalit\u00e0 e la solidariet\u00e0, e la della lotta alla e (TC) marzo PER\u00da I chiedono che venga consentito il passaggio della Conferenza loro della Conferenza dei Provinciali Compagnia destinazione\". I migranti, riferisce affermano di aver Per\u00f9, diretti verso Ecuador e che vogliono solo proseguire verso la loro destinazione\". (TC) 1 marzo - PER\u00da Partita la campagna \"Uniti in Solidariet\u00e0\" della Caritas per aiutare inondazioni a Puerto Maldonado Per aiutare le 15mila persone di Puerto Maldonado, in apostolico Maldonado, attraverso in bicicletta dando vita ad una manifestazione di raccolta fondi e zone la Caritas Madre de Dios ha accolto anche l'iniziativa di Sloow Food Tambopata, guidata sta offrendo colazioni e agli sfollati. (TC) 1 marzo - ETIOPIA Aiuti dalla Cei, dai fondi dell'otto per mille, per la popolazione del Tigray Per le popolazioni del Tigray, in Etiopia, Presidenza Conferenza Episcopale Italiana ha deciso lo stanziamento di 500mila euro dai fondi otto per mille, quelli che i cittadini destinano alla Chiesa attivato prima necessit\u00e0, kit sanitari scolastici e a supportare di una intervista era territorio economica a causa della chiusura dei poli industriali del primario e del terziario\". Nell'ultimo anno la registrato Bil\u00e9, un report piuttosto eloquente: nel 2020, 19.903 persone assistite, circa 5500 famiglie. Quanto alle somme raccolte, del cuore, proponendo un progetto di vita alternativo\". A causa della pandemia, avverr\u00e0 on \"Un'ottima che trasforma\". (DD) nel quale viene ci sforzo salvare un giudice ha ordinato di depenalizzare l'eutanasia per il caso di Ana Estrada, la prima persona ad aver un protocollo Da due Estrada \u00e8 diventata un'attivista per la propria causa attraverso il suo blog \"Ana Busca La Muerte (Ana una morte degna). Nel Paese, per\u00f2, l'atto di porre fine espressamente e consapevolmente la morte la sofferenza sta patendo\" Conferenza \"Esprimiamo la sofferenza, trasformando il letto dell'ospedale o della loro casa in un autentico altare, da cui si proclama il valore della vita, insieme ai suoi parenti la e lo scritto della societ\u00e0 e dello Stato \u00e8 la difesa della persona rispettare organo dello Stato cerchi costituzionale nuovo protezione condannati si sistema carcerario, entrato a far parte del'impianto istituzionale nazionale e di cui si \u00e8 parlato nel corso di un seminario dal tema \"Carcere, Covid-19 e Comunit\u00e0\" organizzato dalla Comunit\u00e0 Papa Giovanni galera gi\u00e0 stessi condannati e della societ\u00e0 civile sono in grado di il abbassare i Punto fondamentale del metodo Cec \u00e8 il riconoscimento da parte della persona che ha commesso il reato di aver sbagliato volta approdata qui, non \u00e8 pi\u00f9 un problema ma una risorsa per la societ\u00e0. La nostra \u00e8 una universit\u00e0 a dura prova il piano di contenimento e di cura della pandemia, oltre 53 mila persone vivono rinchiuse nelle carceri italiane in condizioni di promiscuit\u00e0: un enorme per che \"Il male non con il male, ma con il bene. Anche in un momento di crisi come quello detenute di Bergamo alle Suore Poverelle della Repubblica Malawi, Costa d'Avorio e Kenya \"Ci \u00e8 stata consegnata nei giorni Palazzolo, che a nome dei bambini della Repubblica Democratica del Congo, Malawi, Costa d'Avorio e Kenya, ha voluto ringraziare le ospiti per un di e Direzione Bergamo, di ovviare alla detenuti opportuni permessi, della sezione del 1912, sono presenti, oltre che in Italia, in Africa e in America Latina (Brasile e Per\u00f9). Svolgono per\u00f2 si estinse nel 1928. (DD) 28 febbraio FRANCIA da Papa Francesco per i 5 anni dell'enciclica dedicata alla cura della casa comune, la diocesi del Nord-Est della Francia ha scelto di incentrare una religiosa carmelitana, un diacono, un sacerdote e un laico. La lettura si completa con dei video con le testimonianze di coloro che una giovane donna che i vescovi Francia inseriscono, da tempo, riflessione richiami consumistici. cura del dell'uomo\", sottolinea l'ausiliare di Metz. non sia la vita di prima\", continua, alle parole del Dio, Dio nel mezzo della prova in fondo al proprio cuore. Ora, \"l'intelletto dell'uomo, liberato per opera del Signore, gli consente di sua volont\u00e0 un bene infinito che si compie soltanto in Dio\". Per i riflessione sulla Laudato si verso un'assemblea diocesana, prevista nel 2022 sull'arco di due giorni, nel corso della quale i partecipanti iniziato questa statale di ucraina, ha diffuso una [dichiarazione](https://ilsismografo.blogspot.com/2021/02/ucraina-vaccinazioni-in-ucraina-il.html) cui sottolinea che non alcuna implicazione religiosa, ma non pu\u00f2 essere \"Ribadiamo posizione comune che la vaccinazione \u00e8 una procedura medica e che in quanto tale non impedisce l'esercizio della libert\u00e0 religiosa - coscienza\" di \"testare l'efficacia e la il governo locale nella lotta comune contro pandemia e ad loro aiuto. anche del l'ingresso la pandemia. uniscono loro a Francesco chiedere di rendere i vaccini Covid-19 disponibili e la tiepidi all'ipotesi di una tra le comunit\u00e0 le nuove varianti stanno gi\u00e0 aumento con ulteriori danni alle gi\u00e0 fragili economie del continente che, come ha segnalato la africana per lo svilupp, accelerare la multilaterali a questo scopo. qui alla Germania e ai Paesi del G-20 a chiedere al Fondo Monetario Internazionale ad emettere nuovi Diritti Speciali di Prelievo (la valuta Paesi febbraio del Consiglio per e tra le nazioni\". (LZ) 27 febbraio e ong un partenariato con l'Africa che sia Africana (UA). Previsto inizialmente nell'ottobre del 2020, ma rinviato al 2021 in data da definirsi a causa della crisi del Covid-19, il summit si propone la definizione di una partnership di lungo periodo tra le due sponde del Mediterraneo pacifico e pi\u00f9 sostenibile per tutti legge nel testo pastori, dichiarazione - continuano ad essere dettate dal pubblico-privato, la monocoltura per il proprio sostentamento - spiega il documento - la terra non \u00e8 n\u00e9 una merce n\u00e9 un bene individuale. \u00c8 di Dio e la appartenenza\". si - il cibo \u00e8 un diritto umano fondamentale, non una merce di pochi eletti che determinano i sovranit\u00e0 alimentare, riducendo cos\u00ec la povert\u00e0 e raccomandazione di fare in modo che tutte le acquisizioni di terre su larga scala siano quale la Chiesa africana chiede una legislazione vincolante per le multinazionali, e la pace e la sicurezza, condizione imprescindibile per lo sviluppo in Africa. (LZ) 26 febbraio ITALIA Nel 2020 Caritas Sant'Antonio in tutto pandemia di nel 2020 ammonta che sono stati destinati ai poveri del mondo, di cui il 23,8% in Italia. La onlus dei francescani della Paesi, per un totale di 2 milioni e 646 mila euro, si sono aggiunti in Italia interventi straordinari dopo lo in sono stati realizzati 15 progetti, per un totale di speciale \"Solidariet\u00e0 comunit\u00e0 per disabili e per persone con dipendenze, che a causa della crisi economica da Covid-19, sono entrate in sofferenza nel gestire L'Africa si conferma l'Asia, nazioni; l'Europa con 403.844 euro per 9 progetti in 4 nazioni (tra cui l'Italia che da sola ha ricevuto 319.544 euro per 5 progetti); l'America del Sud con 235.800 euro per 11 progetti in 6 nazioni. Il distanze rendono difficile la vita pi\u00f9 distanze rendono difficile la vita quotidiana di ognuno di loro\": padre Alair Alexandre da Silva, del clero dell'arcidiocesi di Vit\u00f3ria - ES; padre Lucio Andr\u00e9 Pereira, della diocesi di Registro - SP; e padre Lu\u00eds Carlos Ara\u00fajo Moraes, missionario del Sacro Cuore, una congregazione che \u00e8 presente nella diocesi di S\u00e3o Gabriel da Cachoeira da 23 anni. I tre sono arrivati con le questa chiamata padre Alair. Egli aveva conosciuto l'Amazzonia Prelatura Labrea, Chiesa sorella dell'Arcidiocesi di Vitoria. Il suo arrivo a S\u00e3o Gabriel da Cachoeira, \"un posto dove non ero mai stato, un posto che non conoscevo, non mi era mai passato per la testa di essere al servizio \u00e8 stato frutto di Dario Campos, che gi\u00e0 Gabriel. Padre queste persone, imparare a vivere la vita in un'altra maniera imparare ne hanno pi\u00f9 bisogno\". Padre Alair, che proviene da una realt\u00e0 e da una Chiesa completamente diversa, insiste sul suo proposito di \"imparare sempre di pi\u00f9 ed essere, come dice pi\u00f9 servizio Dio e anche di queste persone che ci sono tanto care, ma che hanno anche sofferto tanto il Paese, dei governi che si preoccupano tanto di coloro di cui dovrebbero preoccuparsi\". Per la sua nuova missione, Alair questa Rio Negro\". Nell'ambito del Progetto di Chiese sorelle tra le Regioni Sud 1 e Nord 1 della Conferenza Nazionale dei Vescovi del Brasile - CNBB, che ha gi\u00e0 compiuto 25 anni, \u00e8 arrivato padre Lucio Andr\u00e9 Pereira, che dice di essere stato motivato dal Sinodo dell'Amazzonia e dall'invito di Papa Francesco ai sacerdoti di avere un cuore spogliato per la missione, di cui ha bisogno, per incontro sentire insieme la \"di nutrire della tavola del Vangelo, che serve la tavola della gente come il Cristo Risorto, Vivo, che rafforza la vita. Essere della sia Carlos Ara\u00fajo Moraes, MSC, hanno a che fare con il carisma della sua congregazione, che lo chiama, \"in qualche modo, a contribuire partendo dal carisma, che \u00e8 il carisma della che come nelle mie origini indigene, amazzonici, vuole anche, ricchezze e i suoi limiti, \"essere quel cuore di la vicinanza, nell'ascolto, nel esperienza precedente per la mia mente, il mio cuore per imparare qualcosa di nuovo, per bere dalla fonte foglio bianco per scrivere una nuova storia, un nuovo momento, con la gente questo persone che in qualche modo danno la loro servizio di questo cerchio della vita, della Fraternit\u00e0, questo nella essere, unisce ad altre vite di che la parrocchia grande di S\u00e3o Gabriel copre tutta la periferia citt\u00e0 questo \u00e8 affida loro\". (AP) 26 febbraio - La gratitudine dei cristiani iracheni per realizzazione di due nuovi progetti di Acs con il ricavato della vendita della Lamborghini donata al Papa Mentre la comunit\u00e0 cristiana in Iraq aspetta con impazienza l'arrivo di Francesco, continua l'opera dell'Aiuto alla che soffre (ACS) a sostegno dei cristiani espulsi dalla Piana di Ninive dal sedicente Stato Islamico. Proprio grazie a una generosa donazione del Papa, la fondazione pontificia ha potuto realizzare due progetti. La Lamborghini, modello per beneficenza affidando ad ACS una parte dei proventi da destinare ai cristiani iracheni della Piana di Ninive. due progetti finanziati con donazione mentre seconda ACS ha destinato dei 200mila euro \"Con i due progetti - che Soffre ha voluto onorare la donazione del Santo Padre Iraq\". la gioia della comunit\u00e0 cristiana locale per la realizzazione dei due progetti: felici di terminare i della Vergine Maria. Inoltre - denunciano le 2020, il Cidse ribadisce povere e vulnerabili, si prendono cura della nostra casa comune e affrontano la crisi climatica\". Di qui l'appello ai globali necessarie\". In concreto si tratta supportare una e significativa emissione di 3mila di Diritti speciali di prelievo (Dsp) parte Monetario internazionale (Fmi) per permettere ai Paesi di affrontare una ripresa post Covid \"giusta sostenibile\" del debito attraverso la Initiative) per Conciliazione (CCN) e dell'Ambasciata Norvegese Colombia, vittime del conflitto armato per un centro ascolto per chi, colpito dal conflitto diritti li Nazionale di Conciliazione. (AP) 26 INDIA L'Uttar approva Pradesh Bill, contro le conversioni religiose ottenute con la forza e trasgressori la reclusione fino a 10 anni e una multa fino a 50.000 rupie o Mathias, vescovo di Lucknow, ha riferito ad UCA News come ci fosse bisogno di una nuova legge, essondocene il leader musulmano Muhammad Arif, presidente del Center for Harmony and Peace di Varanasi, la nuova legge non \u00e8 - \"Il mondo - ha - governo dovrebbe - AUSTRALIA del quinto Concilio della Chiesa cattolica australiana Entrano nel vivo i preparativi del quinto Concilio della Chiesa cattolica australiana in programma dal 2 al oltre 250 delegati attesi alla sessione prevista in parte in presenza e in parte on line a causa dell'emergenza Covid-19. Intitolato \"Continuing the Journey\", il documento di raccolti \"un passo avanti che facciamo insieme, momento grandi cambiamenti - ha [dichiarato l'arcivescovo Timothy John Costelloe](https://mediablog.catholic.org.au/working-document-released-for-plenary-council-journey/), presidente del Concilio Plenario -. Pi\u00f9 di 220.000 persone hanno partecipato alle prime fasi insegnamenti della compresi i documenti del Concilio Vaticano le encicliche di seguire ha preso il via la seconda, quella dell'\"Ascolto e del discernimento\", per individuare delle sei in esame: il rinnovamento della che guarisce ferite; il rafforzamento della della Chiesa. primo piano anche la risposta della Chiesa alle raccomandazioni della Royal Commission per la lotta ai gli abusi; la rinnovata solidariet\u00e0 della Chiesa australiana alle popolazioni aborigene e a dei mutamenti epocali del Concilio. Annunciato nel 2016 e approvato da Papa Francesco nel 2018, il quinto Concilio plenario australiano si articola in ma, a causa della pandemia sono state rimandate esattamente di un anno, a ottobre adolescenti nelle famiglie e nelle pubbliche e private, si affrontare Chiesa \u00e8 chiamata la sua parte, e proprio per questo \"al fine di rafforzare e adattare i centri cattolica\", e investigativo la trasparenza, che per\u00f2 tuteli le vittime; e i media e i social media sono chiamati a non febbraio - IRAQ Monsignor Warda ad Acs: con la visita della minoranza cristiana pu\u00f2 migliorare dichiara Chiesa arcivescovo caldeo di Erbil a proposito visita apostolica in Iraq di Papa Francesco in programma dal 5 all'8 marzo. \"Il rispetto da comunit\u00e0 crescer\u00e0 - aggiunge il presule - La gente in Iraq sa poco di noi. Speriamo si rendano degli sciiti, il Grande Ayatollah Ali Al Sistani, previsto il 6 marzo. \"L'Iraq ha una maggioranza sciita. Al Sistani \u00e8 spiega del viaggio del Papa\", che \"qualsiasi cosa provenga dall'Occidente viene da loro considerata una crociata\" e che \"per questa gente il Papa \u00e8 il re dei notato con quanta compassione il ha parlato della situazione della Siria e dell'Iraq\". Dopo la Stato Islamico, Aiuto alla che Soffre, decine migliaia di cristiani sono tornati nelle loro case, abbandonate nel 2014 a causa dell'aggressione dei jihadisti. Acs ha sostenuto la minoranza cristiana rimarca che i cristiani vorrebbero che il Papa visitasse un numero maggiore di luoghi, ma che capiscono le questo alla Messa la tali \"stanno attraverso l'impiego di 10mila addetti alla sicurezza\" e che i media \"trasmetteranno gli eventi in alta definizione\". (TC) 25 di ieri su Youtube, in seguito all'omicidio, nel fine settimana, di 11 persone sulla costa pacifica di Nari\u00f1o, in scontri tra bande - \"Vogliamo coloro che sono stati assassinati - ha detto -, non solo le 11 persone morte nei giorni scorsi, ma anche le tre donne morte nel comune di Satinga. Alle loro famiglie la \"Le proteggere la vita di di fronte a pace perch\u00e9, in un Paese dove non vige la pena giustificare la di che ha celebrato l'Eucaristia per le vittime della pandemia da Coronavirus in Europa in una Messa presieduta dall'Ordinario Militare nella Repubblica Preghiamo per tutti coloro che si prendono cura ha Bogdan introducendo stessi incertezze. \u00c8 come se il mondo fosse caduto in una trappola da cui non sa come uscire\". \"Tuttavia, le crisi non sono un momento un d'appoggio non soggetto alla ha aggiungendo che il tempo dono di grazia da riscoprire. Riferendosi e natura. Ci vuole una svolta, un ritorno alla fonte. \u00c8 necessaria la vera conversione, non solo individualmente ma collettivamente, come a Ninive, penitenza \"Mentre ci tra chiedendo a questa differenza vera di o molto per persone che si prendono cura dei disabili. In tutti i casi, la promiscuit\u00e0 della vita comunitaria porta a un aumento del rischio di contagio da Covid-19 di organizzare la vaccinazione - padre Coreb, ha appreso persone La Parlamento europeo: la risoluzione sull'aborto in Polonia lo l'obiezione di coscienza In una lettera inviata al presidente del costituzionale polacca dichiarato sulla protezione eccetto le interruzioni di gravidanza chieste da donne vittima di incesto o stupro, o nel caso che si profili un pericolo per la vita della madre, ed illegale anche l'interruzione di gravidanza nel caso di da implicare l'inevitabile morte post parto del legge di Varsavia vita delle donne. \"La Chiesa Cattolica, la quale si sforza di sostenere le donne in di derivanti da gravidanze difficili o indesiderate, richiama protezione la la Comece -. Ogni persona umana \u00e8 \"alle donne in di questo principio \u00e8, a sua volta, un requisito dello Stato di diritto\", tra i valori fondamentali dell'Unione. Lo Stato i diritti fondamentali - come la libert\u00e0 di pensiero, di coscienza e di religione - alla della coscienza, il cardinale Jean-Claude Hollerich, presidente, monsignor Mariano Crociata, primo vicepresidente, e i vicepresidenti monsignor Franz Overbeck, Noel precisano passaggi diritto alla ordinaria, ha risoluzione che di non autorizzare azioni di sfratto collettivo durante la pandemia di Covid-19. Secondo il presidente del Consiglio nazionale di Giustizia e della Corte Suprema federale, il ministro Luiz risultato nel campo dei diritti umani\". Padre Paulo Renato, che ha partecipato alla John Brown - si legge sul sito web dell'Episcopato -, nel corso della Messa da lui presieduta nel Santuario di Maria, Regina della Pace, Nostra Signora dell'EDSA, a Manila, ieri, mercoled\u00ec 24 febbraio, alla 35.ma commemorazione della Rivoluzione del Rosario o Rivoluzione EDSA del 1986, che port\u00f2 alla caduta del regime del presidente caduta del regime dittatoriale di Marcos e ha ringraziato la Madre di Dio \"per la sua intercessione come Madre della Pace in quel momento di transizione pacifica del tutti la detto Pabillo. Monsignor Ruperto Santos, vescovo di Balanga, da ricordato che la stata una morale al nostro Paese a Dio - ha concluso Il vescovo di Balanga -, non a noi stessi o a un particolare partito o colore politico\". (AP) 25 febbraio monsignor Santiago Gomez, nei giorni scorsi, in un'intervista rilasciata ad Europa Press, parlando insediamenti che, da anni, \u00e8 un momento gi\u00e0 molto critico a causa della pandemia del Covid-19. il terzo comune pi\u00f9 popoloso di Acri, dopo Rio Branco e do Sul. A Sena e accoglie le famiglie, come racconta a Vatican News padre Mois\u00e9s de Oliveira Coelho dell'Ordine dei Servi di Maria e Senhora Aparecida, la Cappella di S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Chiesa si sta al tornare a casa. questo - spiega padre Mois\u00e9s - si stanno mettendo Rio Branco, do Sul e nei comuni di Tarauac\u00e1, Feij\u00f3, Santa Rosa do Purus e Rodrigues Alves. Per all'emergenza, critica a causa della pandemia di Covid-19, dell'epidemia di dengue e della malaria. Sia i contagi che Mediterraneo. Centro Astalli: portare via morti nel Sarebbero 41 le vittime di nuovo naufragio avvenuto il 20 febbraio al largo delle dall'Organizzazione internazionale per le migrazioni (Oim), 3 bambini e 4 donne, tra cui la mamma di un neonato portato in salvo a Lampedusa. Le vittime si trovavano a bordo di un gommone con 120 persone partito dalla Libia il 18 febbraio. Dopo circa 15 ore il gommone ha cominciato a imbarcare acqua e le persone a bordo hanno provato in ogni modo a tre ore dopo, aggiungendosi ai 160 migranti morti in alle internazionali in vigore tutti basilari principi di umana legge una guerra che abitualmente la detenzione illegale e tortura sostegno per le fasce sociali fino fine crisi, mezzi di sussistenza. Caritas lo scorso anno si situava ben al di sopra della media degli anni normali ed \u00e8 aumentato ulteriormente con la seconda ondata nota che evidenzia come contenere il contagio colpiscono diretti milioni di franchi svizzeri (pari a circa 5,5 Troppo persone mentre ha nel gennaio la l'appello al Consiglio federale e al Parlamento vista salario per i redditi pi\u00f9 bassi fino al termine della pandemia e di non interromperla alla fine di marzo come di povert\u00e0 prima che esauriscano Settimana con la ripresa streaming celebrazioni in diretta e mai in la Commemorazione dell'ingresso di Ges\u00f9 a Gerusalemme sia celebrata con la seconda forma prevista dal Messale Romano; di utilizzare la terza in semplice possibilit\u00e0 di in un altro giorno, entro il tempo di Pasqua\". Circa la Messa vespertina della \"Cena del Signore\" si chiede di omettere la lavanda dei piedi e al termine della celebrazione, di portare il Santissimo Sacramento, come previsto dal rito, nel luogo della reposizione in una cappella della chiesa dove ci si potr\u00e0 fermare in adorazione, nel rispetto delle tra chiese al i defunti\", pasquale \"potr\u00e0 essere celebrata in tutte le sue parti come previsto dal rito, in orario compatibile con l'eventuale coprifuoco\". (TC) 24 febbraio - ITALIA On line il XXIV Tertio Millennio Film iniziata quest'anno on line, del una citazione del poeta Friedrich H\u00f6lderlin, lo storico festival - nato nel 1997 per volere di Papa Giovanni Paolo II - propone una provenienti del mondo, dalla Repubblica Dominicana alla Lapponia passando per il Lesotho e la Bulgaria - che offrono un panorama di storie apparentemente distanti ma che in hanno in du Welz), crisi comunit\u00e0 (The Last Ones, di Veiko \u00d5unpuu), il rapporto tra l'irruzione del miracolo (Liborio, di Nino Mart\u00ednez Sosa), l'inviolabilit\u00e0 del Sacro (This is not a Burial, It's a di confronto temi che da di vista e diametralmente opposti. A corre lungo la cui viene il dono della Salvezza - afferma monsignor Davide a cura della redazione della Rivista del Cinematografo. Il costo per Cile ritengono che il vaccino tanto che diverse hanno uno vaccini contro il \u00e8 indicata come una finestra amore prossimo e di responsabilit\u00e0 il bene la \"perch\u00e9 la salute, vita, questo \u00e8 disponibilit\u00e0 ad aprire le - ha aggiunto -. commenti abbiamo la grande soluzione - ha proseguito padre G\u00f3mez - ma il piccolo apporto che possiamo dare contribuisce ed \u00e8 per di ha dichiarato: felici di poter aprire le l'uno dell'altro\". (TC) 24 febbraio - IRLANDA In vista della seconda fase vaccinale per gli over-65 e 70, Covid-19. In una nota firmata da monsignor Michael Router, presidente del Consiglio per per prevenzione per proteggere se stessi \"ma anche per proteggere la vita e la salute dei pi\u00f9 vulnerabili e per il bene comune dell'umanit\u00e0\". avanzamento della campagna vaccinale nel sud in vaccinale, invitano quindi tutte parrocchie il programma di - Choc\u00f3, in un videomessaggio diffuso il 22 febbraio su YouTube, hanno chiesto con forza e chiarezza al nazionale di con maggiore li hanno esortati a vescovo di Istimina - Tad\u00f3, e monsignor Hugo Alberto Torres Mar\u00edn, vescovo dal al disputa territoriale tra e le Forze Stato - un messaggio e solidariet\u00e0 con i missionari: \"Ringraziando Dio per loro sforzi e la Vangelo, il presule ricordando che attualmente in Asia e Oceania, Africa e Madagascar e in America Latina ci sono 1883 missionari e missionarie in servizio - missionario, e in i sofferenti: \"L'Eucaristia d\u00e0 la forza di portare disabilit\u00e0, ma ha sostenuto la lotta contro gli effetti della pandemia tra Covid-19 e il desiderio della Chiesa di tornare al culto in presenza, in particolare durante la stagione della Quaresima e della Settimana Santa costruttivo in corso riguardante la pandemia di Covid-19 e le restrizioni al culto pubblico. Riconoscendo le enormi sfide che loro desiderio di continuare misure necessarie, compresa \u00e8 particolarmente stressante e difficile da sopportare per le persone, sia dal punto di vista emotivo che spirituale. Riconoscendo il conforto e la speranza che la partecipazione in presenza alle celebrazioni con il resto della comunit\u00e0 sicurezza quest'anno importanti cerimonie Santa e un aumento delle presenze Da parte sua il governo ha ringraziato gli arcivescovi per il loro sostegno e ha riconosciuto l'importanza della Chiesa nella vita delle persone in questo stress e ha delineato la sanitario. (RB) ERZEGOVINA Operativo da qualche giorno il refettorio della Caritas Ambrosiana devastato dicembre scorso da un incendio, possono mangiare un dopo per Ambrosiana si tratta di un primo passo verso \"Finalmente, i profughi possono intravvedere fondo a tunnel in cui finiti il stato adatto per l'inverno tanto che l'Organizzazione internazionale per le migrazioni (Oim) lo aveva abbandonato per protesta - spiega -. Ora pu\u00f2 iniziare capitolo\". molto precaria, dalla pandemia di Covid-19 che ha colpito duramente anche la Bosnia. Nei di emergenza che al momento viene utilizzata per isolare le da campo localit\u00e0 per i accendendo termine. Rimarremo accanto a il Caritas, Yaldo: Papa possa contribuire alla pace nel Paese \"Ogni passo in questa \u00e8 significativo e ha suo valore poich\u00e9 le a essere la Chiesa irachena del viaggio in Iraq che Papa Francesco compir\u00e0 dal 5 all'8 marzo. A rendere nota la dichiarazione volta riportata da Abouna.org. migliore alla prossima generazione. Oggi in Iraq, dei circa 1,5 milioni di cristiani presenti prima della seconda Guerra del Golfo del 2003, se ne stimano solo 250mila. In tanti sono Inoltre, nel 2014, gli attacchi del sedicente sono loro in altre citt\u00e0. In Iraq convivono diverse Chiese di cattoliche che ortodosse; la Chiesa cattolica spera che il viaggio apostolico del Papa incoraggi luoghi - grande significato e rilevanza alla loro presenza in questa parte del mondo e alle loro sofferenze nel corso della storia\". Papa Francesco si fermer\u00e0 in diverse citt\u00e0, tra cui Erbil, Mosul tutti questa terra. Vedere la casa di Abramo sar\u00e0 un di unit\u00e0 per tutte le in Francesco si recare in Iraq lo scorso ma problemi e pandemia hanno fatto preoccupazioni elementi, ma che \"garantire la sicurezza di tutti\". L'auspicio del presule \u00e8 che la visita del Papa possa contribuire alla pace nel Paese, dove da anni si soffre tanto. (TC) 24 febbraio - ECUADOR Nell'arcidiocesi di Guayaquil aumentano a sei gli anni di formazione cristiana per i bambini. Aggiunti i livelli di Studio Biblico di approfondire rafforzare lo studio della fede cristiana, da quest'anno, nell'arcidiocesi di Guayaquil e nelle diocesi di Babahoyo e San Jacinto, in Ecuador, nel piano di formazione si aggiungeranno i e diverse adeguate. Ora monsignor sono importanti per la formazione didattico, i della fede, come quella Creazione Il anno Comunione saranno celebrati, nel \"Nonostante sia aumentato il della catechesi (sei anni), periodo che dedichiamo allo studio dai vescovi britannici attraverso il loro presidente, il cardinale Vincent Nichols, [sul sito della Conferenza episcopale di Inghilterra e inequivocabile non solo dell'estremismo di odio, non ultimo attraverso \u00e8 una grave preoccupazione e sforzi continui da parte di tutti coloro che hanno a cuore il nostro bene comune - ha continuato porporato senza abbracciare o proporre odio o violenza\", ha concluso il cardinale Nichols che cita poi l'Enciclica Fratelli Tutti di capacit\u00e0 di rispettare il dell'altro e fruttuoso dibattito campagna si svolger\u00e0 tutte le diocesi, le parrocchie e una conferenza stampa svoltasi a Ouagadougou. Istituito due anni fa, il Fondo \u00e8 pensato dai vescovi per la essere al fianco di quelle persone che per un motivo o per un altro si trovano in condizioni canali appositamente predisposti. Lo slogan di fondi si ispira ai versetti 7-9 della lettera di San Paolo ai Corinzi: \"Ciascuno dia secondo quanto ha deciso nel suo cuore, non con tristezza n\u00e9 per forza, perch\u00e9 Dio ama chi dona con gioia\". (TC) 23 febbraio - ITALIA Monsignor Nosiglia di amicizia e di arcivescovo di Torino e Susa che nel duomo del capoluogo piemontese ha presieduto una Messa in suffragio dei ricordato, in particolare Modesta Valenti, deceduta a Roma 36 anni due le altre occupano di chi in affetto, il proprio cuore e riconoscendo in esse la che va sempre da compiere \u00e8 l'accoglienza. \"Accogliere significa far spazio nel cuore, nelle proprie case, nel proprio tempo, al prossimo in sono condivisione che crea nuovi legami di amore, forti, indissolubili di e in campo tutte le forze sane della citt\u00e0\", ma ha osservato disposizione - ha concluso monsignor Nosiglia - e trovino la forza di una nuova speranza capace di mettere in campo le loro resilienze\". (TC) 23 febbraio - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO delle la rimasti uccisi l'ambasciatore italiano Luca Vittorio l'autista, Mustapha Milambo. Il diplomatico era in missione di pace bordo di mezzi nostra preghiera per famiglie che della A Padova riaprono i Musei di Sant'Antonio, patrimonio di cultura e devozione - FOTO Un patrimonio culturale e di devozione finalmente di nuovo aperto specifico del Museo Antoniano, dell'Oratorio di San Giorgio e della Scuola del Santo. Il biglietto per i tre siti Basilica e per la Veneranda Arca, custoditi Museo Antoniano, vera e le pale d'altare di Tiepolo, Carpaccio Piazzetta o un raro paramento i capolavori che il celebre artista fiorentino realizz\u00f2 per a Padova per il Santo. Spazio Giotto fosse assimilata cristiana attraverso gli insegnamenti e le esperienze di vita e di apostolato di Antonio. E' grande l'emozione di chi entra nella Priorale che ciclo di dipinti tra cui spiccano quelli di Girolamo Tessari, Bartolomeo Montagna, Jacopo da Verona, Domenico Campagnola, Antonio Buttafuoco, e i tre realizzati da Tiziano Vecellio 1511: della al venerd\u00ec (dalle 9 alle dalle 14 alle 18). Gli ingressi sono contingentati e, a di quanto accadeva pre-pandemico, non saranno consentiti durante il fine settimana. (PO) 23 febbraio - GIORDANIA A Jubeiha la nuova chiesa di San Paolo Apostolo frequentata da 1.200 famiglie di rito latino Anche della Giordania, nella nuova chiesa di San Paolo Apostolo di Jubeiha, a circa 10 chilometri si \u00e8 una scuola parrocchiale portato un si pensato nuovo che permettesse di pi\u00f9 agio cominciato a prendere vita. A donare il terreno per la costruzione della chiesa \u00e8 stato un parrocchiano e cavaliere dell'Ordine Equestre del di del Santo Sepolcro. Nel marzo dello scorso anno, quando la pandemia di Covid-19 ha raggiunto anche di Apostolo pu\u00f2 ospitare parrocchia spetta la cura delle anime della parte settentrionale del Governatorato di Amman, che comprende ben 12.000 - PER\u00d9 \"Respira milioni euro. L'annuncio \u00e8 stato fatto durante la seconda \"telemaratona\" di quattro ore, tenutasi nel fine settimana su Panamericana Gli della Temaratona, ha ringraziato le aziende singoli per Sant'Ignazio di Loyola, Ra\u00fal Diez Canseco Terry, ha ricordato tutte le persone di buon cuore che hanno lavorato, in riformulare della sanitaria comunit\u00e0. Il presidente della Societ\u00e0 nazionale delle industrie, Ricardo M\u00e1rquez Flores, invece, malesi rimpatriare dalle sue coste 1.200 cittadini del in cui esorta il governo a mostrare All'inizio Esteri episodi di rifugiati Rohingya, coronavirus e di gravare sulle risorse in - hanno affermato i vescovi -, la nostra fede ci di una grave crisi umanitaria\". L'Episcopato ha sottolineato che il compito di \"garantire a non le persone ad un destino incerto e sconosciuto, rimpatriandoli in un momento in cui il Myanmar, in seguito al colpo di Stato militare da vengano, soprattutto in tempi di Unite a Ginevra, un lato, la maggior parte dei Paesi del mondo sta registrando ritardi nei programmi di vaccinazione Francesco. spirito di solidariet\u00e0 all'interno e tra le nazioni\". Di qui la richiesta della Santa Sede di una deroga all'applicazione e implementazione delle sezioni 1, 4, 5 e 7 della seconda parte dell'accordo, per la prevenzione, il contenimento o la cura del Covid-19. La decisione di concedere questa deroga - ha scorso pi\u00f9 le episcopale italiana fa un bilancio di quanto spiritualit\u00e0 \"Mediterraneo di coinvolto i vescovi di 20 paesi. Le Chiese del Mare Nostrum, si legge in un comunicato, hanno consolidato forme di collaborazione e sono la solidariet\u00e0 portata dalla Chiesa italiana al Libano, il 4 agosto scorso da una tremenda esplosione nella zona portuale di Beirut, e alla popolazione della devastata da mesi della crisi sanitaria\" e proprio la pandemia di Covid-19 sta dimostrando che \"l'umanit\u00e0 \u00e8 una sola e \u00e8 stato di un cammino che necessario per dare la nostra risposta col Vangelo ai problemi della Chiesa, alle nostre fa sapere la Cei. della e resti un unicum, di riflessione e leggere la recente visita di una delegazione della Cei in Niger e la volont\u00e0 del cardinale Bassetti di riprendere l'intuizione di Bari per rendere il Mare Nostrum quel \"grande lago di Tiberiade\" che fu in passato, come lo definiva Giorgio La Pira, le cui sponde tornino ad presidente della Cei -, nell'orizzonte indicatoci da Papa Francesco che, nella Fratelli che il con soddisfazione la decisione del Presidente Marcelo Rebelo de Sousa di inviare alla Corte Costituzionale la controversa legge sull'eutanasia precisando che, quale che sia la decisione della Corte, la Chiesa a lottare per la vita. Sebbene la Costituzione da de Sousa il febbraio non verte sulla verifica di conformit\u00e0 del concetto di eutanasia alla Legge fondamentale, ma sul poco specifico, caso in cui risponda alla richiesta di una persona che si trova in intollerabile arrivata ha sul valore prezioso della vita umana, che la legislativa febbraio VATICANO - Missionariet\u00e0 e donne nella Chiesa al centro della Visitazione dipinta da Rodolfo Papa per il Pont. Collegio Missionario San Paolo a Roma Un olio su tela di grandi dimensioni per il Pontificio Collegio Missionario Internazionale San Paolo Roma. E' la \"Visitazione\" pittore e storico della grande Cappella, occupando lo spazio simmetrico ad un'altra opera di Papa, dedicata ai Santi Pietro e Paolo, inaugurata lo scorso anno missionari Ges\u00f9 alla cugina Elisabetta che la accoglie in atto di riverenza. La luce del tramonto caratterizza il cielo su cui brilla gi\u00e0 una prima stella, proprio sopra il capo della Madonna. Dietro Elisabetta si intravede il marito Zaccaria, \u00e8 la tavoletta per scrivere. A scegliere il tema della tela di Rodolfo Papa \u00e8 stato il Direttore che i sacerdoti che vivono presso il accademica, possano meditare sulla figura di come regina maestra della missione\u00bb. Secondo il rettore del Pontificio Collegio, padre Lisandro venezuelano preghiera, comunitaria, studio speranza del sacerdote \u00e8 che \"la a scopo, parlando al cuore e alla mente dei sacerdoti che qui trascorrono almeno tre anni della loro vita\". Pontificio Collegio Internazionale San Paolo Rodolfo Papa ha realizzato la tela, di dimensioni 260x200, ma non solo: \" ho pensato anche Papa strumento S\u00ec stato preparato da due delle arcidiocesi di Canterbury serie di dati sulle propriet\u00e0 Regno Unito. Il rapporto che in case legislazione in per sicuri e dignitosi per tutti \u00e8 distintivo ha presidente inglesi e gallesi il rapporto propone una visione positiva e una soluzione concreta al problema, che interpella tutti. \"Si chiede un'azione, non solo dal governo, cambiamento in meglio pu\u00f2 essere ottenuto solo ha detto . febbraio - POLONIA 90.mo anniversario della prima apparizione di Ges\u00f9 a Suor Faustina La Chiesa polacca, con una della prima di Ges\u00f9 a Suor Faustina Kowalska. Il 22 febbraio 1931, nel convento di Plock, in Polonia, Ges\u00f9 apparve alla religiosa - beatificata nel 1993 e canonizzata nel 2000 da San Giovanni Paolo II - e le affid\u00f2 la missione di proclamare al mondo la Sua Divina Misericordia, di diffondere la Sua immagine come le era apparsa, con \"Ges\u00f9 confido in te!\", e di trasmettere nuove forme di culto della Divina Misericordia. Nel corso della cerimonia, monsignor Pawowski ha al quella insegnata a Suor Faustina - ha spiegato - dice come rivolgerci al Figlio Misericordioso\". In ricorrenza, Papa suo \"L'umanit\u00e0 non conoscer\u00e0 la pace finch\u00e9 non si volger\u00e0 alla fonte della mia Misericordia\". Il Presidente della Repubblica, Andrzej Duda, impossibilitato a partecipare, in un entrambi i Santi\", suor Faustina e San Giovanni Paolo II . A San Giovanni Paolo II, infatti, devoto della Divina Misericordia fin da giovane, va il merito di averla fatta conoscere al mondo. Nel 1965, quando era arcivescovo di Cracovia promosse la causa di beatificazione di Suor Faustina in ambito diocesano, che si concluse positivamente nel 1967. Divenuto Papa, nel 1978 proclam\u00f2 la Misericordia di Dio come uno degli elementi essenziali per la salvezza umana; nel 1980, in misericordia\"; e nel Santuario di agiewniki, il 17 agosto 2002, affid\u00f2 se stesso, la Chiesa e il mondo intero alla Misericordia di Dio. Il Papa Santo beatific\u00f2 Suor Faustina nel 1993 e la canonizz\u00f2 nel 2000, anno in cui la Congregazione per il Culto Divino e la Disciplina dei Sacramenti istitu\u00ec la Festa della Divina Misericordia la prima domenica dopo la Pasqua. In Polonia, uno dei frutti della consacrazione del mondo alla Divina Misericordia \u00e8 stata la decisione di realizzare un Santuario della Divina Misericordia a Vilnius, citt\u00e0 dove la suora ebbe la maggior parte delle sue visioni e dove ricevette la coroncina della Divina Misericordia. La fama di santit\u00e0 di Suor Faustina, morta di tubercolosi a 33 anni, \u00e8 cresciuta nel tempo insieme alla Giornata Mondiale della Giovent\u00f9 a Cracovia, circa un e mezzo di giovani pellegrini provenienti da 182 Paesi mondo visitato il Santuario di agiewniki. anno sono circa 2,5 milioni i fedeli, provenienti da tutte le parti del mondo, che vi si recano, per pregare vicino alle reliquie della Profanate da ignoti diverse cappelle a Mindanao. Chiesa invita i cattolici a non a non puntare il dito contro vicino. Ferma la condanna del nobilitare loro gesti dando loro pubblicit\u00e0\", ha dichiarato presule che si \u00e8 conclusa solo nel 2019 con un referendum e il riconoscimento di una maggiore autonomia, anche se la pace in una nuova prospettiva - ha affermato il vescovo -. \u00c8 mia della la filippino buono, un dell'ambasciatore Congo, Luca Attanasio, del carabiniere Vittorio Iacovacci e del loro autista, Mustapha I tre uomini Nazioni Unite nel parco dei nella nota, ricorda l'incontro avuto 7 \"Ricordava il suo passato in oratorio - scrive -, la sua comunit\u00e0 sul diplomatico durante il suo viaggio a Kinshasa \"per il suo modo di vivere la missione, per la moglie e il suo impegno opere solidariet\u00e0, per personale dell'ambasciata dell'arcivescovo, portato a far visita dovere, che hanno interpretato il servizio una popolazione troppo tribolata\". \"Nella mia visita a Kinshasa - continua il presule nostri missionari la disponibilit\u00e0 diffusa nei giorni scorsi, la Caritas precisa che sono persone che vivono il precariet\u00e0. \"La crisi accentua fornire una Negombo, uno dei luoghi degli attacchi, per protestare contro la cardinale e pianificato materialmente gli Presidente ci ed \u00e8 presieduto dal nazionale Chamal La sua relazione finale \u00e8 attesa per aprile di chiese, mentre i fedeli stavano srilankesi. agosto scorso il cardinale Ranjith si era rivolto al nuovo Primo Ministro Mahinda Rajapaksa, Coovid-19 e viva le di la di il Ognuno protegga se stesso e gli altri per il bene della nazione\". Di qui, il suggerimento pandemia - Per questo, ogni persona deve considerare questa con la propria responsabilit\u00e0 di \"proteggere la vita sua e di tutti gli altri per edificare una Tanzania libera e prospera\". Da ricordare che nel Paese africano la pandemia di Covid-19 ha provocato, ad oggi, pi\u00f9 di 500 casi in totale 20 decessi. Dati relativamente bassi febbraio - SANTA SEDE Monsignor Jurkovi all'Unctad: rilanciare il multilateralismo per plasmare un sviluppo nel dopo Covid che il mondo davanti s\u00e9 nel dopo-Covid-19. Lo ha ribadito l'arcivescovo Ivan Jurkovi, Osservatore Permanente della La dal 3 Barbados alla per drammatico del resistere meglio, in futuro, a shock come quello della pandemia e a riprendersi rafforzare la cooperazione tra gli Stati in un momento in cui il multilateralismo viene messo pi\u00f9 impegno responsabile. In - la un'opportunit\u00e0 per discernere nuova visione integrale il futuro\". Secondo la Santa Sede, la prima bozza del tutta la loro evidenza proprio durante la crisi del Covid-19, che - ha osservato il rappresentante ha focus non sia solo sulle misure macroeconomiche, ma \"anche su una misericordia, la Sua misericordia, noi diventiamo capaci di praticare la misericordia, e dal 19 al 21 febbraio in modalit\u00e0 on line, a causa della pandemia da Covid-19. Il tema dell'evento \u00e8 stato \"Tuo il regno, tua la potenza e la gloria nei secoli\". Soffermandosi sul passo del Vangelo di Marco che narra i 40 giorni di Ges\u00f9 nel deserto (Mc 1, 12) e le tentazioni a cui Satana lo sottopone, Monsignor proprio cui del Padre\". \"Nel deserto ci rendiamo conto Dio contro nessuno, ma apre le braccia per abbracciarci - detto il presule Dio\". Monsignor Farrell ha poi, di Quaresima, \"un cammino che non dura solo 40 giorni, ma coinvolge tutta la nostra vita, il nostro preghiera, solidariet\u00e0 riconciliazione\" personale \"braccia tese\" di Colui che \"ha conosciuto si Amore imperituro per noi\". \"Possano le nostre vite - ha concluso Farrell - testimoniare un Dio di misericordia\". Da febbraio, Kowalska,](https://www.vaticannews.va/it/santo-del-giorno/10/05/santa-faustina-kowalska.html) l'apostola polacca della Divina Misericordia che, del di Pock della Congregazione delle suore Beata Vergine della Divina Misericordia \u00e8 stata istituita formalmente da Giovanni Paolo II il 30 aprile 2000, durante la canonizzazione di Santa Faustina, ed \u00e8 stata fissata per tutta giovani, in programma in Portogallo il 27 febbraio. A causa della pandemia da Covid-19, l'incontro di svolger\u00e0 in modalit\u00e0 voce attiva Sarmento, in prima al Covid-19 ed a cui \u00e8 stata somministrata prima dose di Laurinda Alves e la conduttrice \"Notte nel 1976. Nel corso degli anni, come scenario sia ed Evora, nonch\u00e9 San Paolo del Brasile. (IP) TERRA SANTA A Tiberiade la celebrazione della Cattedra di San Pietro Sulla professione di fede di Pietro, antica di la cattolica, da affermazione nata ha affermato sabato scorso il custode di Terra Santa fr Francesco Patton che nella chiesa di San Pietro di Tiberiade, in Terra Santa, ha presieduto la celebrazione della Cattedra di San Pietro. Fr Patton ha ricordato che, facendosi portavoce dei discepoli e \"guidato dal dono grazia del Padre attraverso lo Spirito Santo\", alla domanda di Ges\u00f9 \"Voi chi dite che io sia?\", Pietro disse: \"Tu sei il Cristo, il Figlio del Dio vivente\". Il custode di Terra Santa ha inoltre citato le parole di Ges\u00f9 dopo la risposta \"Tu sei Pietro e su questa pietra edificher\u00f2 la mia chiesa e le porte degli inferi non prevarranno contro di essa. A te Francesco, chiamato a vivere e ad esercitare il ministero di Pietro, davanti alla statua di San Pietro posta all'entrata della chiesa. (TC) 22 febbraio - MALAWI Le lezioni di catechismo in tv e alla radio pensate in risposta alla pandemia piacciono ai bambini Se la pandemia di Covid-19 ha costretto le parrocchie ad interrompere il catechismo in presenza in i programmi di catechesi pensati in alternativa su Luntha Television e altri media cattolici come Radio Maria Malawi, Radio Alinafe, il sabato dalle 8 alle 10 su Luntha TV e su Radio Maria Malawi e Radio Alinafe, in inglese e chichewa; la la ha provocato con un grave aumento rispetto ai 3.380 morti registrati nel corso di tutto il 2020. Numeri la mala della di Gran parte della popolazione, Manaus, Leonardo per la prima domenica Quaresima](https://prensacelam.org/2021/02/21/mons-leonardo-steiner-la-vacuna-es-el-unico-medio-que-tenemos-para-superar-este-momento-pandemico/), ha ribadito il - a gli incontri pastorali in presenza dal 5 fino Nell'omelia presule, religiosit\u00e0 che tradisce l'essenza della da e dai nostri fratelli\". \"Il tempo della pandemia \u00e8 un tempo di deserto, ma anche dello Spirito - ha concluso Monsignor Steiner Essa pu\u00f2 alla disperazione, nonostante pandemia e colpo di Stato Nonostante la pandemia da Covid-19 e il recente colpo di Stato, il Myanmar deve vivere la Quaresima grande speranza: cos\u00ec, [nella omelia in totale opera militare e che ha della leader Aung uno nei momenti pi\u00f9 impegnativi personale e Cardinale Bo - Cominciamo i nostri quaranta giorni con la speranza e con la preghiera per la riconciliazione della nostra nazione\". Tre, in particolare, \"nutrimenti spirituali\" dei \"La Quaresima \u00e8 un tempo in cui si che soffrono in questo mondo -ha spiegato l'Arcivescovo - Ci sono milioni di persone, al mondo, per cui la Quaresima non dura solo 40 giorni, ma \u00e8 una sofferenza che dura tutta la vita\". che i cristiani \"devono rivolgersi\", condividendo i di prima tanto che \"alcuni della prosperit\u00e0 e del perdono - ha concluso il Cardinale Bo - Che la ritorni no a politicizzazione del \u00e8 un bene per tutti Il vaccino e presidente della Conferenza episcopale argentina (Cea), pronunciato nella - vaccino, spiegato presule. \"\u00c8 una questione di vita o di morte - ha proseguito - e quando ci si trova di fronte alla di sostenere ciascuno ha di \"distruggersi a vicenda boicottare\" il bene comune. Ma tentazione \u00e8 Salute, Garcia, \u00e8 vaccinato del tempo insieme alla sua famiglia. Il nuovo responsabile della Salute \u00e8 ora Carla Vizzotti. Da ricordare che in Argentina il coronavirus ha provocato, ad oggi, di lo 0,86 per cento della popolazione. (IP) 22 febbraio - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO Inaugurata a Matadi, grazie alla Caritas, una scuola per scorsi diocesi di Matadi, Repubblica del Congo. con il sostegno finanziario di Caritas-Linz Austria, la deve delle Chiese: ripristinare e stabilit\u00e0 Un anno fa, il 22 febbraio 2020, il presidente del Sud Sudan, Salva Kiir, e leader of National Consiglio delle ogni e stabilit\u00e0\". \"Mentre riconosciamo il degli scontri militari tutti cittadini La nota congiunta si conclude con l'hashtag #SouthSudanIsCalling (Il Sudan sta Da ricordare che riconciliazione nazionale. La Coalizione delle a dimostrare vicinanza, soprattutto vivere la fraternit\u00e0. Solo quanto il prossimo, diverso da noi, rappresenti dono una ricchezza aiutano che la esperienza dolorosa venga repressa dentro di noi, o rimanere in lavorare con la rettitudine\". \"Dobbiamo lavorare pi\u00f9 duramente - continuano - per una cultura che rispetti la vita e la dignit\u00e0 presuli - hanno invitato a l'esempio Famiglia, un uomo \"che ha attraversato e gentilezza verso intercessione affinch\u00e9 nel corso di questo anno aiuti strumenti ha spiegato ai fedeli - si sito dell'Episcopato la rinunciando ad attivit\u00e0 non e richiedono egli invitato il \"Praticare l'elemosina ha sottolineato - a scoprire che l'altro \u00e8 mio e ho non \u00e8 mai solo mio\". In questo tempo di pandemia e di incertezza per il futuro, il presule ha incoraggiato risparmiare aiuto che e dalla Chiesa, perch\u00e9 ingannati dalla propaganda contro la Chiesa o per mancanza di testimonianza di fede da diocesani eutanasia e del lettorato e dell'accolitato aperto della Conferenza Episcopale Spagnola (CEE) si riuniranno il 23 e il 24 febbraio a Madrid, per discutere, tra gli altri argomenti, del mesi fa; per parlare della possibilit\u00e0 che cui di Tacumb\u00fa, del Paese, ad Asunci\u00f3n, durante la hanno la avere sovrastruttura per detenere persone che hanno conti in sospeso con la Giustizia, se nelle carceri continua a prevalere una forte in via definitiva e per evitare sovraffollamento, lesivo dei diritti e la legislatura a raddoppiare i loro sforzi\" e a spingerci ad avere seconda un Il piano di \u00e8 di Suga](https://www.cbcj.catholic.jp/2021/02/09/22099/) pace e Ambiente nipponica e hanno espresso la di pesca. un ambiente in cui possano vivere in sicurezza nella Si'\": ceri interamente a mano e della al e cardini della Dottrina \"Sar\u00e0 strada e annunciare ai detenuti dentro le mura di un carcere, che il Cristo ha spezzato catene \"Anche pandemia, di distanziamento e di solitudine - sottolinea don Grimaldi - non possiamo ignorare un mondo nascosto e sofferente, dove le persone che hanno sbagliato, stanno pagando il loro errore con la restituzione della pena. Il mondo ha bisogno essere se gli errori indeboliscono e sta colpendo il Midwest e tutta la zona del Paese. Il termometro \u00e8 sceso fino a -28\u00b0 e in di persone sono rimaste prive di energia elettrica e a situazione drammatica che arriva, di pi\u00f9, durante la pandemia da Covid-19, rallentandola campagna nazionale on line alla Caritas. [In una nota a firma del presidente dell'Usccb](https://www.usccb.org/news/2021/us-bishops-president-urges-prayer-and-support-all-during-extreme-winter-weather-and), l'Arcivescovo di Los Angeles Jos\u00e9 Gomez, la Chiesa cattolica \"incoraggia la speranza e il sostegno \"conforto febbraio allentate contro il Covid-19. linee allentano nuovamente anche in Corea del Sud le restrizioni contro e dei cori, Vie 30% \u00e8 stato aggiunto anche l'obbligo di un distanziamento di di erano Sud nel mese di febbraio dell'anno scorso, dopo il scorso dicembre, con la seconda ondata della pandemia. In un primo momento, grazie alle rigide misure di prevenzione e all'efficiente cristiana, del Sud ha registrato oltre 86mila casi con circa 1.550 difficolt\u00e0, Ghana, la recente apertura di un ufficio per il movimento Lgbt nel Paese. La struttura umani i valori familiari, Moses Foh-Amoaning, che al contempo suo l'Arcivescovo suo la per il matrimonio vuol dire annullare il significato e gli obiettivi alla propriet\u00e0\". Da \"secondo la della Chiesa dei diritti umani, i diritti degli omosessuali come persone non includono il diritto alle nozze dello stesso sesso, questo \u00e8 moralmente sbagliato e va sul matrimonio\". A tal proposito, i vescovi ghanesi sottolineano che, a giugno 2016, la Corte europea per i diritti umani ha stabilito che non esiste un diritto al matrimonio e che gli Stati non sono obbligati a introdurre invitati luce ci\u00f2 - conclude la nota - chiediamo al governo del Ghana d chiudere l'Ufficio Lgbt e di non farsi intimidire o di non cedere alle pressioni\" in questo ambito. (IP) 20 febbraio - Nel 63.mo Dossier con Dati e Testimonianze della Caritas Italiana il bilancio di un anno di Covid-19 A un anno dal primo caso accertato di contagio da Covid-19 in Italia, a Codogno, la Caritas Italiana restano le drammatiche conseguenze sanitarie e sociali della pandemia che in un anno ha segnato in modo indelebile i cinque continenti, superando i 110 milioni di contagi i milioni di Caritas Italiana fa un bilancio a livello pandemia e approfondisce in modo particolare l'aspetto della in alcuni Paesi in non sono state messi in campo a cui tali popolazioni sono e delle misure di contenimento sociale. Nel Centro e Sud America, i pi\u00f9 colpiti dalla pandemia sono le persone con meno di sessant'anni e il numero pi\u00f9 alto di morti si conta tra i pi\u00f9 poveri. Nel mondo di popolazioni indigene. sanitario pubblico e universale a tutela del diritto alla salute per tutti - in Italia, in Europa e nel resto del mondo - a fronte dell'impatto messe in atto dalle popolazioni native, sia forma mediante il sostegno di organismi nazionali e internazionali, tra Il \u00e8 disponibile Repam: del di causa in Per\u00f9. e l'intero stato brasiliano di Amazonas\", dove la pandemia ha Il concentra 76,3% del numero totale di casi, seguito da Per\u00f9 (11,7%), Colombia (4,7%), Bolivia (4,3%) e gli altri Paesi con meno dell'1%. decessi\", il che corrisponde a \"pi\u00f9 di un quinto dei casi identificati e un quarto decessi registrati e cui popoli per il diritto alla salute integrale\". (IP) 20 febbraio - IRLANDA Conferenza on line all'indifferenza \"Tuo regno, potenza e tema, A causa da Covid-19, l'evento si tiene in modalit\u00e0 virtuale, su web, radio e tv. I lavori, costruire una nuova societ\u00e0 che ci sosterr\u00e0 nel futuro - ha detto Monsignor Walsh - un'opportunit\u00e0 per reinventare \"l'inclusione dei dello e il ad mancanza \u00e8 aggiunto promemoria per tutti noi del fatto che nessuno si salva da solo - ha concluso Monsignor Walsh - e la Quaresima sia una stagione in cui ascoltare la la presenza e il volto Dio in tutte le persone, specialmente le pi\u00f9 povere e nel mondo che ci devozione Divina Misericordia \u00e8 ispirata Faustina Kowalska, cui Ges\u00f9 apparve il 22 febbraio 1931. La festa della Divina Misericordia \u00e8 stata istituita formalmente da Giovanni Paolo II il 30 aprile 2000, [durante la canonizzazione di Santa Faustina](http://www.vatican.va/content/john-paul-ii/it/homilies/2000/documents/hf_jp-ii_hom_20000430_faustina.html), e fu per tutta la Chiesa nella seconda 20 dei vescovi Nuovo colpo ai diritti dei cristiani in India. Nei giorni scorsi, il Governo del Primo Ministro Narendra Modi ha ai 200 milioni di Dalit del Paese e 47 ai 104 milioni di persone appartenenti alle comunit\u00e0 indigene, ma un ordine presidenziale del ma mantenuto l'esclusione dei cristiani e musulmani con il pretesto che le loro religioni non riconoscono il sistema castale indiano, peraltro formalmente abolito. Da anni i leader cristiani, con in testa la Chiesa cattolica, la misura e dell'informazione, Ravi Shankar Prasad, ha dichiarato Parlamento il Governo non intende modificare presidente della Commissione per i Dalit e le caste inferiori della Conferenza episcopale indiana (Cbci). \"A meno di R. L. di liberazione dei cristiani poveri (Pclm), impegnato nella difesa dei diritti Chiesa abbandonasse l'idea sostenga sistema delle caste\". Secondo i leader cristiani Dalit, l'80%, dei 30 milioni di cristiani in India (pari a circa il 2,3% della popolazione) provengono febbraio - VATICANO Cardinale Tomasi: primo fondamentale verso un mondo e impegnarsi per nelle \"In questo campo che il Tomasi, la proposta rilanciata da Papa Francesco di istituire un Fondo mondiale per lo sviluppo sviluppo sostenibile e della degli integrale\". \"La Chiesa vuole che le persone ferite si religiose\". dal peccato di impurit\u00e0 da parte degli adulti, ora o anni fa - ha concluso il segretario generale della Kep misericordia\", uno dei modi in cui si esprime il culto alla Divina misericordia, secondo quanto rivelato da Ges\u00f9 a Suor Faustina Kowalska, religiosa polacca canonizzata da San Giovanni Paolo II nel 2000. (IP) 19 febbraio - SUD SUDAN Governo introduce nuove banconote di grosso taglio. Perplessit\u00e0 dei vescovi: indice di corruzione In Sud Sudan, la Banca Centrale ha introdotto, il 4 febbraio, nuove banconote da mille sterline A motivare il banconote piccolo sia di Il Paese africano, infatti, ha una valuta pari a 1, 2, 5, 10, 20, 25, 50, 100 e 500 sterline, anche se le prime due sono scomparse dalla circolazione gi\u00e0 nel 2014, a causa dell'inflazione. Dal suo canto, la Chiesa cattolica si dice perplessa esclusiva, provocando un vero e proprio \"disastro\" casi in totale e pi\u00f9 anche sul settore economico, perch\u00e9 nazionale si fonda sull'esportazione del petrolio, la cui richiesta ed i cui presule - si respira un sentimento coronavirus\". La prima settimana di riflessione al della paura, le persone a capire che la che ne deriva colpito popolazione. cui di speranza, come il racconto biblico di Abramo a cui fu detto di lasciare anime loro cari scomparsi causa della pandemia, soprattutto di coloro che non stato possibile accompagnare proposito il presule - ha visto morire 15 persone in soli due mesi, senza poter un degno 19 febbraio - PER\u00da cura dei pi\u00f9 bisognosi e di coloro del mostro della corruzione crisi etica e dei valori impedisce la priorit\u00e0 a \"coloro che sono in prima linea, la e dal nostro prossimo\" e, \"con la dello Spirito Santo\", si \"discernere con saggezza questo Da ricordare che in Peru' il coronavirus ha provocato, milioni totali ed sono stati uccisi per il loro credo religioso, Ciso dice che dobbiamo agire\". \"Osservando quanto sta accadendo nel mondo da alcuni ha aggiunto il dell'Ateneo, intraprendere un cammino educativo per le persone perseguitate a causa della loro fede che provengono dall'Africa, dove c'\u00e8 una Paesi Chiesa, nella societ\u00e0\". canto, Czarnek, tradizione polacca della tolleranza religiosa. (IP) 19 febbraio cura\" dal Cardinale Ruini, alla guida della Cei dal 1991 al 2007, per \"rafforzare i legami ecclesiali, sociali e L'amore vero generazioni la del II\". di \"stima e di amicizia\", la nota augurale della Cei si chiude con del angosce dei discepoli di Cristo, e nulla vi \u00e8 di genuinamente umano che non trovi eco nel loro cuore\" (n. 1). Nato a Sassuolo, in provincia di Modena e diocesi di Reggio Emilia-Guastalla, il 19 febbraio 1931, il Cardinale Ruini ha compiuto gli studi filosofici e teologici a Roma, Universit\u00e0 di Vicario episcopale per l'apostolato dei laici, presidente del Centro Culturale diocesano \"Giovanni XXIII\" Consulta vescovo il 29 giugno ha contribuito del Convegno ecclesiale nazionale di Loreto, svoltosi 1985: un evento che ha costituito un punto di riferimento del dialogo Chiesa-societ\u00e0 italiana, dopo le lacerazioni degli anni sessanta-settanta. Il 28 giugno 1986 Giovanni Paolo II lo ha nominato Segretario generale della Cei, mentre il 7 marzo 1991 lo ha scelto come presidente del medesimo organismo. Un incarico confermato per due quinquenni, nel 1996 e nel 2001 e riconfermato da Benedetto XVI nel 2006. Il 7 marzo 2007, poi, Papa Ratzinger ha accolto le dimissioni del porporato per gennaio 2008 al gennaio di presidente del per il altri numerosi incarichi, Cardinale Ruini stato, fino al 2008, Vicario generale di Sua Santit\u00e0 per la diocesi di Roma e Arciprete della Basilica papale di San Giovanni in Laterano; Gran Cancelliere della Pontificia Universit\u00e0 Lateranense e Sedem\", nonch\u00e9 membro del Comitato del Giubileo del 2000. Dal 2010 al 2014 ha anche presieduto la Commissione internazionale di Congregazione la Dottrina fede. Giovanni Paolo II lo creato Cardinale nel Concistoro del 28 giugno 1991, del Titolo di Sant'Agnese scuse della Chiesa, invita i fedeli a partecipare all'iniziativa e ad accendere una candela rendiamo conto del male che \u00e8 stato fatto di Quaresima, nelle e e invocato la misericordia del Signore per questi crimini. (IP) 19 febbraio - ITALIA - Il trasporto urbano mosso da uno spirito comunitario Il messaggio \"fondamentale\" della Laudato si', l'enciclica di Papa quarto delle cui i umano integrale. osserva - \"capita spesso di vedere i tutto animato uno Dicastero integrale torna alle sollecitazioni del simposio MobilitARS, il cui ultimo evento on line si terr\u00e0 il prossimo 24 febbraio sul tema chiede salesiano. risposta, ancora, passa l'essenzialit\u00e0\" ispirateci da Papa Francesco. (GA) 18 febbraio - REPUBBLICA CECA Tempo di Quaresima, tempo la durante il periodo di digiuno e portarli in chiesa alla fine del digiuno. La uscire da se stessi e vivere per Dio e per gli altri non pu\u00f2 rimanere solo nell'emozione o nel pensiero, aiuta lo spirito di chi la fa a governare il corpo. Per coloro aiutare le persone e Quaresima aprirci al che la del Vangelo. Lasciamo che le sue tempo della Passione \u00e8 un periodo di preparazione per tutti i cristiani a celebrare il gioioso Risurrezione, \"Cerchiamo trovare il tempo per partecipare alla Chiesa mondiale con coloro che soffrono a causa della pandemia da L'obiettivo, oggi sito della Conferenza speciale che ha vescovi nel mondo. Hanno chiesto i materiali e pregato per le vittime della pandemia in tutto il mondo. Per questo vi ringrazio dal profondo del mio cuore. Il grande e generoso risultato della \u00e8 gi\u00e0 stato stimolare la riflessione Dopo il successo della sul suo sito, ci riprova con la serie di video \"Viaggio comunit\u00e0 si preparano a la Passione, morte e di Ges\u00f9. L'iniziativa nasce da una collaborazione l'Ufficio di Liturgia per e frontiera tra lo stato di Acre, in Brasile, e Madre de Dios, in Per\u00f9, \u00e8 teatro in giorni sanitaria. \"Chiediamo che si faccia studio e che si cerchi soluzione dice il vicario apostolico di Puerto Maldonado, monsignor David Mart\u00ednez de Aguirre, intervistato da Vatican News. La crisi sociale in corso \u00e8 alla frontiera di I\u00f1apari, una citt\u00e0 della regione peruviana di Madre de Dios e Assisi, nello stato brasiliano di Acre, per la presenza di un folto gruppo, migranti, per lo haitiani, ma migratoria ormai comune da diversi anni, che sporadicamente genera crisi di questo tipo - ha proseguito ai microfoni di Vatican News monsignor Mart\u00ednez de Aguirre - sappiamo che ci sono gi\u00e0 circa 380 persone si soluzione a soluzioni si mutazione che si \u00e8 gi\u00e0 verificata a Manaus e che sta mettendo sotto scacco la zona di Loreto\". (MC e CM) 18 febbraio - VATICANO Missionariet\u00e0 e donne nella Chiesa al centro della Visitazione dipinta da Rodolfo Papa per il Pontificio Collegio Missionario Internazionale San Paolo a Roma Un olio su tela di grandi dimensioni per il Pontificio Collegio Missionario Internazionale San Paolo Roma. E' la \"Visitazione\" pittore e storico della grande Cappella, occupando lo spazio simmetrico ad un'altra opera di Papa, dedicata ai Santi Pietro e Paolo, inaugurata lo scorso anno missionari Ges\u00f9 alla cugina Elisabetta che la accoglie in atto di riverenza. La luce del tramonto caratterizza il cielo su cui brilla gi\u00e0 una prima stella, proprio sopra il capo della Madonna. Dietro Elisabetta si intravede il marito Zaccaria, \u00e8 la tavoletta per scrivere. A scegliere il tema della tela di Rodolfo Papa \u00e8 stato il Direttore che i sacerdoti che vivono presso il accademica, possano meditare sulla figura di come regina maestra della missione\u00bb. Secondo il rettore del Pontificio Collegio, padre Lisandro venezuelano preghiera, comunitaria, studio speranza del sacerdote \u00e8 che \"la a scopo, parlando al cuore e alla mente dei sacerdoti che qui trascorrono almeno tre anni della loro vita\". Pontificio Collegio Internazionale San Paolo Cavalieri di Colombo Non si ferma la solidariet\u00e0 con lo Stato di Amazonas e Roraima, dove luned\u00ec sono dei Cavalieri di Colombo, che dopo un lungo viaggio da Aparecida de Goiania, per strada Bel\u00e9m, sono che ringraziato mediazione dell'arcidiocesi di Manaus ITALIA Al via il 27 febbraio all'anno giubilare di San Gabriele dell'Addolorata a Iniziano a Teramo, il 27 febbraio, le celebrazioni per il centenario della canonizzazione di San Gabriele dell'Addolorata. Nel santuario dedicato lo scorso anno, ma rinviate a causa della pandemia. I passionisti vogliono far memoria del giorno della canonizzazione di Gabriele, proclamato santo da Benedetto XV il 13 maggio 1920 a Roma, nella Basilica di San Pietro. Al rito presero parte Michele, 13. 40 cardinali, pi\u00f9 di 300 vescovi da ogni parte del mondo e migliaia di fedeli. Fitto il calendario delle manifestazioni che si svolgeranno al Santuario di San Gabriele dell'Addolorata. Il 27 febbraio la prima celebrazione \u00e8 prevista alle 6.30 ed dedicata al transito del santo, seguiranno liturgie eucaristiche alle 7, 8, 9, 10, 16, 17 e 18, mentre alle 11, monsignor Lorenzo Leuzzi, vescovo di di Teramo-Atri - Chiesa Con una e il contributo del clero e dei laici alla fondazione il 40 per cento delle di di don Grimaldi: in pandemia pi\u00f9 amore nelle \"ha e ha rallentato un ma tutti vogliamo vivere questo tempo di grazia, come dono e opportunit\u00e0 ci permetter\u00e0 di 'incarnare una fede viva e migliorare il mondo che ci circonda. Papa Francesco nel suo messaggio ci invita a rinnovare e a fortificare consente e che non mai deve crollare; essa ci parla di misericordia e di fiducia e che noi tutti che siamo chiamati a infondere spiega del cuore cuore dei ristretti infondiamo la certezza che Dio li ama, insieme ai protestanti di cristiani di \"Etre partenaire\". mira climatico da 4 6 gradi\", ben al di sopra del livello stabilito con l'Accordo di Parigi sul infatti contenere temperatura media della soglia di 2 \u00b0C oltre i livelli pre-industriali, e a limitare tale incremento a 1.5 \u00b0C. \"La campagna ecumenica - prosegue la nota la Svizzera sulla situazione nei Paesi del sopportando cento della popolazione mondiale pi\u00f9 povera genera solo il 10 per cento delle emissioni di gas serra legate al consumo, mentre il 10 per cento pi\u00f9 ricco ne produce quasi il 50 imperativo promuovere dei tifoni, o l'Indonesia, in cui il livello del si sta alzando pericolosamente, mettendo a rischio 90mila kmq di terra e persone. (IP) 18 febbraio - ITALIA Quaresima. Ogni sera, momento di preghiera on line con l'Arcivescovo di Milano Si intitola \"Epiousios, il pane di oggi\" l'iniziativa di preghiera on line promossa dall'Arcidiocesi di Milano per il tempo di Quaresima. Si - [informa una essenziale questo periodo di pandemia da Covid-19, in cui \"la crisi socio-economica che ne \u00e8 derivata termine traducibile come 21 a Mercoled\u00ec Santo, 31 marzo, alle ore 20.32, ora in cui l'Arcivescovo Delpini si collegher\u00e0 con i fedeli tramite i - rafforzare il loro rapporto con Dio, con l'umanit\u00e0 con i in modo da poter discernere la volont\u00e0 di e di ci\u00f2 che (IP) Milano. La nazione sta vivendo le conseguenze della pandemia e del recente conflitto, nel nord, tra ribelli e governo nazionale, una contenimento feriti e molti profughi interni o in fuga di vi di Adwa, sartoria per le ragazze e le donne di Adwa; il corso di applicazioni informatiche di base; il corso di artigianato, di lavorazione dei metalli di base, di saldatura, di fabbricazione di mobili; la Don Bosco Catholic School di Shire, che con la scuola primaria e secondaria garantisce a tanti bambini che di formarsi meccanica. (TC) 17 febbraio - SVIZZERA Dall'8 marzo al via al corso on line \"Religions from the inside\" su religioni e il dialogo interreligioso sono al centro di un corso on line, aperto a quanti vogliano e docente di Filosofia Morale di del per questa prospettiva dal 2012 di corsi online larga 144 diverse universit\u00e0 britanniche ed innumerevoli inside\" vuole spiegare cosa significa dialogo interreligioso un loro e alla cooperazione e alla comprensione fra i partecipanti al corso. (TC) 17 febbraio - ITALIA Le regioni e i luoghi attraversati dal Santo di Padova d'Assisi, scorso mese a fatto da Antonio in Italia. Voluta dalla Provincia Italiana Antonio fase differente regione italiana, o a un territorio antoniano significativo, su un tema caratterizzante e un luogo di devozione popolare legato al Santo. Dopo la Sicilia, con il tema dell'accoglienza, \u00e8 la Calabria la protagonista del numero di febbraio, che sviluppa il tema della legalit\u00e0, con tema del Creato, seguiranno ad aprile la Campania con le Periferie, a maggio l'Umbria con l'\"Incontro\", a giugno la Toscana con il Silenzio, a luglio e agosto Montepaolo con la \"Parola di Dio annunciata\", a settembre Rimini e Bologna con \"Economia\", a ottobre il Friuli Venezia Giulia con \"Missionariet\u00e0\", a novembre il Veneto con \"Piet\u00e0 popolare\", a dicembre Padova al Mondo con l'\"Universalit\u00e0 messaggio di Antonio\". (TC) 17 febbraio - ITALIA \"Piaghe del presente e orizzonti di resurrezione\": il sussidio per la Quaresima della Commissione film della La Commissione nazionale valutazione (Cnvf) della Conferenza episcopale italiana presente e orizzonti di dell'Ufficio Nazionale un passo del messaggio per la Quaresima di Papa Francesco, una parola chiave, una piaga del presente e una suggestione teologico-pastorale cui segue la proposta di un film. risurrezione. Viene offerta anche una riflessione sull'importanza della famiglia, delle relazioni, e soprattutto della donna. I una carezza di Marco Marcassoli; La sfida Peter Cosa sar\u00e0 Francesco Bruni; Soul di Pete Docter; La nave sepolta di Simon Stone; Sorry We di tempo Prima Domenica alle Palme e alla Pasqua, mentre un focus finale, a firma del Massimo Giraldi, \u00e8 dedicato alle pellicole sulla - Vescovi: in Quaresima, solidariet\u00e0, soprattutto in favore l'invito azioni misericordia e compassione, portando la nostra croce e aiutando e ispirando gli Francesco](http://www.vatican.va/content/francesco/it/messages/lent/documents/papa-francesco_20201111_messaggio-quaresima2021.html) \"colmare soprattutto il divario terra\". Per questo, Monsignor Kaigama ci da Dio, rovina nostro rapporto con gli separa notizie - ha Abuja - come la guarigione dei cuori feriti, la pace, la febbraio - TERRA SANTA A Gerusalemme, Via Crucis virtuale in tempo di pandemia \"Hic - si intitola cos\u00ec il progetto lanciato dalla Custodia di Terra Santa in tempo di pandemia da Covid-19. La regione, infatti - [spiega una nota](https://www.custodia.org/it/news/hic-way-cross-sulla-dolorosa-con-i-francescani-della-custodia) - non croce sulle spalle, dal luogo dove fu frustato fino al luogo crocifissione\". Ad ogni stazione della Via Crucis dedicato un breve video contenente le immagini della cui Quaresima attraverso i social della Custodia di Terra Santa ( 17 febbraio - NICARAGUA vada contro l'esercizio civico e democratico del diritto voto che ogni nicaraguense ha: questo l'auspicio dei del I presuli \"un cammino di conversione per il bene comune\". volont\u00e0 di Dio\". La conversione, infatti - nota - \"implica il proteggere e il custodire la vita infatti nuova societ\u00e0\", dedita al \"perseguimento del politico nel Paese ha provocato oltre 6mila casi e pi\u00f9 esorta a vivere \"la chiesa grazia con tutti i mezzi possibili a disposizione e ogni invita alla \"speranza che non delude\", quella che deriva da Dio \"sostiene tutta vita\". \"Chi \u00e8 e dare di quale la messaggio si conclude con del Nicaragua Cuore immacolato di Maria, affinch\u00e9 interceda per il Paese. (IP) 17 febbraio - ITALIA Memoria liturgica di Beato Angelico. Le celebrazioni a Firenze del 18 febbraio Il 18 febbraio in occasione della memoria liturgica del Beato Angelico, patrono degli artisti, i domenicani di Firenze organizzano una giornata incontri. Le iniziative si svologono in collaborazione con il Museo Nazionale di San Marco, il luogo dove sono custodite le opere pi\u00f9 belle e significative di fra Giovanni da Fiesole. La mattina alle 10.30 fra Manuel Russo, OP, licenziando in Dogmatica, terr\u00e0 una relazione ripercorrere la storia della Basilica di San Marco, la sua evoluzione nel tempo e illustrare i tesori di arte e devozione che custodisce al suo interno, come la scultura del Bambino Ges\u00f9 attribuita a Donatello. Nel Carl Brandon Strehlke, emerito del Philadelphia Museum of Art, sul tema \"San Domenico, San Marco e il Beato Angelico\". e spagnoli ed ha curato la mostra che il Museo del Prado ha dedicato al maestro del primo Rinascimento fiorentino nel 2019. A conclusione dei lavori, alle 18.30, il vescovo della Diocesi di Fiesole e vice presidente trasmessi in diretta sui canali social della Basilica di San Marco, del Museo di San Marco e della Basilica di Santa Maria Novella. Recentemente la sala espositiva del Museo di San Marco a Firenze, che custodisce la pi\u00f9 importante raccolta al mondo delle di in del pittore e frate domenicano vissuto tra il 1395 e il 1455. L'intero San Marco, tra Basilica di Santa Maria Novella. (PO) 17 febbraio - POLONIA Il primo venerd\u00ec di Quaresima \u00e8 la Giornata di preghiera e di espiazione per il peccato di abuso sui minori La Chiesa della Polonia ha scelto di fare \"Comunit\u00e0 con le vittime\": questo, celebrazione della Giornata di preghiera e di espiazione per il peccato di abuso sessuale minori in Polonia, organizzando questa la preghiera Coroncina alla Divina Misericordia alle ore 15, in diretta dal Santuario di Cracovia-agiewniki. Il giorno prima, invece, per liturgico utile testi riflessioni: Via l'intenzione della Coroncina alla Divina Misericordia: \"Le meditazioni quest'anno sono persone e responsabilit\u00e0 dei nostri feriti nel spirituali che fase sviluppo, prevediamo integrarlo a breve con la possibilit\u00e0 di intenzioni e, d'altra cammino riesaminare nostra vita attraverso la lente della fede, per spingere il pulsante di 'reset' su come viviamo in relazione con il Signore, con gli altri Denis serve proprio fedeli - a vedere la Quaresima come un gentile e generoso invito di Dio ad aprire il vostro cuore a nuovi inizi, ad o \"al che ci piace\", viene dato ora\" e un'opportunit\u00e0 per \"rivolgerci a Dio con tutto in Per\u00f9: da giorni, infatti, circa di Acre e quella peruviana di Madre de Le autorit\u00e0 di Lima, infatti, hanno chiuso i Vicariato apostolico di Puerto Maldonado, guidato da Monsignor David Mart\u00ednez de Aguirre Guinea, il invoca l'Ecuador, per poi proseguire da l\u00ec il verso le rispettive destinazioni, il Vicario transitare nel nostro Paese\" e, il (IP) REPUBBLICA CECA La Chiesa pregher\u00e0 per le vittime della pandemia durante la Quaresima La Chiesa della di Quaresima e il turno della Repubblica Ceca sar\u00e0 il 17 marzo 2021, [come scrivono pi\u00f9 a tutti coloro le i e operatori i bisognose. loro sforzi preghiera in modo che insieme possiamo guardare a un futuro \". Come Messa per le vittime europee della pandemia nella Repubblica Ceca \u00e8 prevista per 17 marzo 2021 e sar\u00e0 Il Salford guidata da monsignor John Arnold in tema di ambiente. Il progetto di ricerca, [come riportato dal sito e parti della diocesi. Lo studio fa parte della risposta della Chiesa a quello che Papa Francesco ha descritto come il \"grido della terra e il grido dei parte vescovi di Inghilterra di questa crisi e le istituzioni al di l\u00e0 della Chiesa, sia qui che all'estero\". La diocesi di Salford sta collaborando al progetto con la St Mary's University, Twickenham, e il Laudato coinvolti man mano che vulnerabili riceverli per primi e non i familiari, gli amici o le istituzioni che non sono in prima linea di fronte al pericolo di contagio o nella lotta alla legge nel testo - che ci spinge a condurre una vita libera da tutto ci\u00f2 che ci ostacola ed a condividere i l'ansia, l'incertezza\", e ci permette di \"aprirci al presente e al futuro con la pace e la gioia che il Signore ci che o della discriminazione\", trattandoli come \"fratelli e amici\". La quindi, con un richiamo \"alla fede sincera, e alla carit\u00e0 operante\". (IP) 17 febbraio - ITALIA Etica digitale: Cube Radio avvia Quaresima e celebra i 4 anni di Parole che i social media sono luoghi virtuali, ma che le persone che vi si incontrano sono reali. Alla luce di tale riflessione Cube Radio, l'emittente accademica dell'Istituto Universitario Salesiano di Venezia Verona celebrazione in queste ore lancia la condivisione del manifesto nei vari social. Cube Radio apre una stanza su Clubhouse, il network dedicato ai messaggi audio, che verr\u00e0 popolata dalle 12.30 alle 13.30 sul profilo del direttore don Marco Sanavio, un modo per declinare in maniera radiofonica il Il Cube Radio \u00e8 tra gli esperti che hanno alla comunicazione fa di quella palestra mentale e psichica ci aiuta umanit\u00e0. noi - prosegue - diventer\u00e0 un itinerario di Quaresima che ci condurr\u00e0 al confronto con la Parola di Dio e digiuno, carit\u00e0 e preghiera\". L'iniziativa ed citata sul sito di Parole O_Stili, tra #AncheioRegalo. si' di Papa Francesco. un alla terra e uno legato al cielo, segno sia del Sacrificio Eucaristico che \"unisce cielo e terra\" liturgico della Via Crucis presieduta da Papa Francesco nel 2020, una breve meditazione scritta. Le immagini realizzate dal team grafico di hanno visto contributo Sandri: offrire la luce gentile del Vangelo \u00c8 la figura di San Francesco e la sua esperienza di configurarsi pienamente al Cristo alle sue ci sono la Basilica romana dei Santi XII Apostoli e la data 16 febbraio, giorno in cui il martirologio romano ricorda San Maruta, Patrono dell'Iran. Una ricorrenza ha cambiato le 800 anni da tale momento, ricorda il porporato, ora il Papa invia come nuovo Arcivescovo Teheran-Ispahan di \"Parla con la vita prima che con sottomesso ad Mathieu - Francesco non ha avuto paura di Maometto il piuttosto quella luce gentile invocata dal Santo Cardinale Newman che sa risplendere e guidarci casa non formatore, maestro postulanti dei candidati. \"La luce di Cristo ti ha guidato - aggiunge il porporato - e Dio non di continuare a farlo ancor in cammino scrutando le \"la la Dottrina della fede; gli Arcivescovi e Segretari Congregazioni per Chiese orientali di Vita consacrata e di anche gli Ambasciatori dell'Iran e del Belgio presso febbraio - VATICANO Urbaczyk: serve parit\u00e0 tra uomo e donna nel mondo della persona in Santa l'Osce (Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa, con sede a Vienna), intervenendo il 16 febbraio, via Zoom, alla sessione conclusiva o la definitiva ha un valore superiore\". Di qui, l'auspicio da Monsignor anziani\": veri la Quaresima missione e che in questo difficile a \u00e8 frequente media, \u00e8 importante ricordare che nel mondo lavorano i missionari, non per l'evangelizzazione, ma anche redattore Misyjne.pl'. Per padre Robert Ablewicz, da otto anni missionario della Sacra Famiglia in Papua Nuova Guinea, si tratta di un sostegno importante: \"Sapere che tante persone pregano per noi, si di noi, ci d\u00e0 forza e ne siamo grati ha detto I misteri di Cristo e le opere di misericordia - AUDIO - FOTO Un cammino di preparazione dei Un periodo forte che la Chiesa propone ogni anno in vista della celebrazione della Resurrezione di dare forma visibile e concreta a ci\u00f2 che la liturgia propone. \"Dal Concilio di Nicea II del 787 - spiega a Vatican News monsignor Andrea Lonardo, direttore del Servizio per la Cultura e l'Universit\u00e0 del Vicariato di Roma e autore del si \u00e8 fatta carne non libro\" edito il Cristo \u00e8 stato dichiarato Dio che in Ges\u00f9 ha preso un volto. L'arte sacra ha da sempre associato le feste Lonardo cita ad esempio gli parte dall'episodio delle tentazioni con la grande domanda posta a Ges\u00f9 dal diavolo: Tu sei Figlio di Dio? Si prosegue con la Trasfigurazione e poi con la Samaritana al pozzo, la guarigione del cieco nato e la resurrezione di Lazzaro. Tutti episodi tratti dal Vangelo di Giovanni, fin delle \u00e8 episodio della vita di Cristo, ma \u00e8 un insegnamento di Cristo. L'arte si \u00e8 che - ricorda il Direttore del Servizio Cultura del Vicariato di Roma - fu dipinta per il Pio Monte della Misericordia, istituzione fondata nel 1602 da sette laici napoletani opere di misericordia. San Martino di Tours che veste gli ignudi e visita i malati; un oste che accoglie un pellegrino che ha la conchiglia di Santiago di Compostela, ad evidenziare il valore del pellegrinare della Chiesa alla ricerca fame, a cui la figlia Pero offre il latte dal seno. Comprendiamo quindi che Quaresima \u00e8 tempo di carit\u00e0, al fratello; con la preghiera scopriamo che i l'emergenza i servizi sociali, termine la crisi della causata dalla pandemia in Australia. Come in anche il Governo di di sicurezza sociale decente per chi, per qualsiasi motivo, non pu\u00f2 lavorare\". Come prima misura lavoro l'introduzione di Work Il si \u00e8 espresso anche il Consiglio nazionale della Societ\u00e0 di San Vincenzo De Paoli che ha chiesto al Governo di sospendere l'iter legislativo della Quaresima. i a il famiglia invocando in particolare la misericordia di Dio contro il Coronavirus. Il cardinale Vincent Nichols, presidente della Conferenza episcopale casa per proteggersi dal contagio. in \"un segno 'esteriore' di un passo 'interiore', un movimento verso il Signore che testo della preghiera da lui proposta, il cardinale Nichols invita a pregare individualmente invocando in particolare la misericordia di Dio tempi di pandemia. La lettera ai li Anche Chiesa d'Inghilterra si sta preparando a celebrare la Quaresima con il pensiero rivolto alle vittime del Per tutto il Ceneri sono offerte in formati diversi, da un libro a disponibili anche YouTube. [sito della Church of attivit\u00e0 da fare in famiglia per ognuno dei giorni di (LZ) 16 febbraio - ITALIA ACS lancia una raccolta per sostenere in tutto il Francesco ha indetto uno speciale Anno di San Giuseppe in occasione del 150\u00b0 anniversario della proclamazione Chiesa raccolta fondi per sostenere diversi progetti intitolati al Santo in America Latina, Africa, Medio Oriente, Europa dell'Est e Asia. Uno di essi prevede un contributo per la chiesa di San Giuseppe a Beirut, gestita dai padri alle porte servizio, a sottolineare Giuseppe, carit\u00e0\". Nell'isola del Madagascar ACS intende finanziare la costruzione della parrocchia comprendente il territorio di numerosi In Uruguay, in Sud America, la fondazione intende raccogliere i fondi per l'acquisto di un furgone per la parrocchia di San Giuseppe Lavelleja, Situata nella Siberia orientale, tale diocesi si estende su di quanto Non si \u00e8 lamentato nei tempi difficili. Non piena nell'edificio con gioia per la gloria di Dio e per il bene della Chiesa\" in piena pandemia da Coronavirus mette a rischio la vita dei residenti e del di e da monsignor Paul difficolt\u00e0 cui si il governo sistemazione ai a lavorare in Il Card. giovani della House e di \"Parlando piene di tensioni e di conflitti e sapere che qui ci sia questo sforzo per costruire la pace e una cosa al Papa che ho fatto questo incontro giovani della World House di Rondine, l'organizzazione fondata nel 1988 da Franco Vaccari che si impegna Bari dello scorso anno. Nel corso della breve visita alla Cittadella della Pace, nei pressi di Arezzo, il Segretario di Stato ha incoraggiato il lavoro dei giovani che hanno seguito un sul Metodo Rondine e sulla leadership. \"Diro al Papa che qui si sta costruendo la pace, poco a poco, mattone dopo Balcani alla Penisola Turca, fino al Medio-Oriente e al Nord per la continueremo sviluppare dal \"Siamo visita del Cardinale oggi ha potuto incontrare di persona i giovani possano Vaccari, segnalando che Parolin gia due anni fa dette il suo supporto alla campagna Leaders for Stato, alla presenza dell'Arcivescovo di Arezzo-Cortona-Sansepolcro, mons. Riccardo Fontana e di Domenico presidente come contro l'indifferenza. Al termine dell'incontro il Cardinale cantiere scuola che a settembre nuova classe del Anno e anche 27 di Manila, portare dal 30% al 50% della loro capacit\u00e0 massima il numero di fedeli autorizzati in quarantena comunitaria del recente indagine ufficiale che non ha riscontrato un aumento di casi dopo le celebrazioni natalizie una minaccia per la dispensa dalla Messa domenicale per gli anziani quest'ultimo prevista anche la distribuzione della Comunione ai malati nelle case, con tutte le precauzioni necessarie sezione britannica dell'Aiuto Chiesa che Soffre](https://acnuk.org/news/syria-bishop-western-sanctions-are-counter-productive/) (Acs) torna a un appello per la \"La gente non ha pi\u00f9 cibo, elettricit\u00e0, e siamo e a governo e pace Abs, insieme Mor una \"risposta urgente\" i la pandemia il commercio e gli investimenti necessari sistema persona umana l'OSCE (Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa, con sede a Vienna), intervenendo via Zoom al primo incontro preparatorio del e \u00e8 serie permanente familiari e il riconoscimento di tutto ci\u00f2 che fa parte dei diritti e dei doveri dei cittadini in uno Stato alla vita pubblica \"contribuisca sicuramente ad aumentare la pace e la sicurezza all'interno della societ\u00e0 in generale, sia lavoro genere femminile ed il suo rafforzamento \"in ogni area della del lavoro\", Monsignor Urbaczyk, potenzier\u00e0 infatti la sicurezza, e Tanzania; e conduce uno stile di di Kandisi, cittadina del Kenya a 30 km da Nairobi, guidati da padre Alejandro Ruiz, stanno realizzando Masai. \"L'idea - spiega in una nota lo stesso padre Ruiz - \u00e8 nata principalmente dall'esigenza di buone pratiche Congregazione orionina, che in questa zona del Kenya ha in cura una parrocchia che accoglie, tra gli altri, molti diplomarsi praticantato di due anni nel altri. di Quaresima, come benedizioni delle case o Via Crucis per le strade il un appello alla prudenza di Parola pandemia. Infine, 18 febbraio, ogni gioved\u00ec della di Metz, Francia. scelta del tema ambientale non \u00e8 casuale, nonch\u00e9 nello diocesi al nostro ambiente pi\u00f9 vicino\", \"Che tipo di - Proprio come ha risuscitato Ges\u00f9 dai morti, Dio fa nuove tutte le anche noi acconsentiamo alla nel modo in cui ci prendiamo cura della Creazione che Dio ci maggiore rispetto per la nostra casa comune - conclude il presule - A tutti auguro di essere gli fedeli felici messaggi di Quaresima dei vescovi Il dolore della pandemia da Covid-19, ma anche la comune\" che, \"come uomini e [il vescovo di Porto](https://agencia.ecclesia.pt/portal/porto-bispo-deixa-mensagem-para-quaresma-absolutamente-estranha/), Monsignor Manuel auspica che, dopo questo tempo anche il vescovo - dovrebbe mai smettere di condividere il poco o il tanto che Dio Quaresima: non smettiamo di avvicinarci a Dio e al Sacramento della confessione; non smettiamo aiutare anniversario della scelta radio locale. dal 2017 Quaresima ricordando lo speciale Anno in corso fino al prossimo 8 dicembre, indetto da Papa Francesco per i 150 anni dalla proclamazione dello sposo della Vergine Maria a Patrono della Chiesa cattolica. \"San Giuseppe non si \u00e8 mai scoraggiato; era sempre essere nelle mani di Dio - conclude Monsignor Antunes - Ora sta a noi, come individui, come famiglie, come Chiesa e come comunit\u00e0 prenderci cura delle persone, come Giuseppe si prese cura di Ges\u00f9 e Maria\". Dal suo ignorare l'emergenza sanitaria che ci invade e sofferenza, povert\u00e0 e solitudine. frequentazione pi\u00f9 intensa e fervida, rafforziamo la comunione con con i nostri Ad oggi, in Portogallo, il e 24 sono contati 303 morti e prolungato lo stato fino 1.mo ha comportato comporta la pandemia da Covid-19 responsabile del settore, che rifletter\u00e0 sul tema \"La pandemia e le sue sfide per la vita cristiana e la Pastorale penitenziaria\". Seguir\u00e0 tavola 24 settembre, nonch\u00e9 il decimo \"Congresso nazionale\" del settore, previsto a Madrid dal 15 al 17 ottobre prossimi. Ad oggi, in Spagna, di religiose chi ci\u00f2, televisori che esperienza porti ad un impegno maggiore con le carceri e con le persone che vi sono rinchiuse\". (IP) 15 febbraio - INDIA Verso le elezioni in Kerala. Vescovi: no polarizzazioni dei 140 deputati dell'Assemblea legislativa Stato, in programma aprile presidente della cristiani musulmani convivono pacificamente nello presule nuovi interessi politici cercano di creare una tra l'esempio di musulmani tratta di informazioni democratici un'agenda di sviluppo per il bene Lo Stato del Kerala \u00e8 a maggioranza ind\u00f9, pari al 54 cristiani e musulmani costituiscono invece, rispettivamente, il 18 e il 26 per del totale. Il partito filo-ind\u00f9 Bharatiya essere come una famiglia. \u00c8 in sintesi quanto ha voluto dire il cardinale Pedro Barreto, arcivescovo di Huancayo e vicepresidente della Conferenza porporato esorta mettere da salute, lavoro Papa a trasmettere, in questo tempo di pandemia, la gioia e la speranza di con Loyola nella realizzazione di impianti di di di Arequipa, Hu\u00e1nuco, Lima, Tacna, Picota (San Mart\u00edn), Tingo Mar\u00eda, Trujillo, Abancay e Ica, Piura; oltre presidente della Repubblica, Francesco Sagasti, e dalla ministra della Salute, Pilar Mazzetti, tre sono stati consegnati al sistema sanitario nazionale: due all'ospedale nazionale Arzobispo Loayza di Lima e uno all'ospedale Jos\u00e9 Cayetano Heredia de EsSalud di Piura. (TC) 15 febbraio - AFRICA Conferenza Chiese nuovo presidente di turno dell'Unione Africana (Ua). Il capo di Stato della Repubblica democratica del Congo \u00e8 stato eletto nel corso della 34.ma Assemblea dell'Ua, svoltasi - Aacc) che lo ha esortato a fare della fine dei conflitti armati nel sua preservare si nel - il suo per di cristiani africani in Paesi contrasto con l'assunto sesso o il genere sia fluido e mutevole\". \"Come cristiani - spiegano cattolici ed cristiani - non quello considerare che due il genere \u00e8 Parlamento ora, settimane di tempo per procedere del dell'odio nella parte del progetto normativo, una considerazione la prima volta che Alleanza e direttore nazionale dell'Alleanza Evangelica pace (Revitalized agreement on the resolution of in pace duratura al Paese. La pacificazione tra le fazioni in lotta durante la guerra civile che dal 2013 ha visto contrapposte le forze governative presidente scorso autunno con la firma di un accordo mediato da Sant'Egidio per un cessate il componenti etniche. Di qui il appello senta e non sia spinto, a sua le armi. \"Se (i in momento lasciare Paese balia ulteriore minaccia alla pace per il popolo del Sud Sudan che ha bisogno di ordine. Non meno importante - aggiunge - \u00e8 garantire ai militari del nuovo esercito della transizione allo Stato di diritto, all'ordine e alla pace in Il presule con un loro Paese e a non usare le armi contro il loro popolo. (LZ) 14 febbraio - ZAMBIA Cristiani in preghiera oggi per invocare l'aiuto di Dio contro la seconda ondata della pandemia pi\u00f9 letale della prima in Africa \"Riponiamo la nostra del Signore contro la pandemia dei Paesi africani pi\u00f9 colpiti dalla seconda ondata continente si sta rivelando pi\u00f9 letale e contagiosa della prima, anche grazie alla del la 501.V2. Ad oggi sono registrati pi\u00f9 di vista dell'appuntamento, alle virus nella prima l'aumento del tasso di mortalit\u00e0, salito negli ultimi mesi al 2,5 % del 2,2, ha segnato un'inversione rotta che preoccupa esperti. In media mondiale tra loro spiccano la Repubblica Araba Democratica dei Sahrawi, il Sudan , l'Egitto e la delle chiese per le celebrazioni comunitarie in partecipare parimenti nel Pasqua invita riempire con generi di prima necessit\u00e0 per i bisognosi durante il periodo di Quaresima. Monsignor breve indicazioni della Congregazione per il Culto e la Disciplina dei Sacramenti, che saranno applicate anche da e Vangelo\" invece dall'altare una volta mantenere fisico. Per quanto riguarda la presenza dei disposizioni del vescovi belgi incoraggiano le parrocchie o canali di RCF e il febbraio i giovani: allo e gli adolescenti in un momento difficile anche per loro. A convocarlo il 21 febbraio, prima domenica di Quaresima, l'arcivescovo di Milano, monsignor Mario Delpini, che alle 20.45 presieder\u00e0 la preghiera nel Santuario di San Pietro in crisi del Coronavirus di isolamento e restrizioni a causa del Coronavirus. Le cronache percepiscono questo momento emergenza ed e si rendono conto che evidenza Brucia Ma, precisa, \"non ho niente da rimproverare a nessuno, impegno: la Chiesa c'\u00e8, sar\u00e0, per tutti. in questo momento porto davanti al Signore questi sentimenti, ciascuno\". E sar\u00e0 questo spirito \"Vorrei dell'Espiazione Il in terr\u00e0 da Papa su in Irlanda la ricorrenza viene celebrata ogni anno periodo di Quaresima dal 2017. Durante la giornata sar\u00e0 letta una preghiera e nelle e preghiera che la Chiesa sia aperta alla giustizia, ad espiare e a non dimenticarli mai. Mi il contatto con i sopravvissuti agli abusi sia una moderna opera misericordia afferma. Il voluto e presieduto da Papa Francesco il 26 agosto 2018 a Phoenix Park,](http://www.vatican.va/content/francesco/it/homilies/2018/documents/papa-francesco_20180826_omelia-dublino.html) durante la Messa conclusiva implor\u00f2 la misericordia di Dio e il perdono crimini commessi. il pentimento, la luce nelle e campagna social del Wcc per la Festa di San Valentino contro la violenza sulle donne Sar\u00e0 un San Valentino all'insegna nei lavoro \u00e8 di condividere sui social immagini - rose rosse, cuori, mani nelle mani - degli con le donne (1988-1998) in cui si chiede a chi riconosce la violenza stupri come arma di guerra, l'ingiustizia e le di genere, la emerge nei modi di letteratura, di e lui ambasciatore dei Gioved\u00ec in che invita le persone a non stravolgere il concetto di amore, anche se fa male. Una persona che non sa amare fa male. frasi del da condividere sui social per San Valentino dal [sito del Wcc](https://oikoumene.photoshelter.com/galleries/C0000P35B7w9JS8I/Thursdays-in-Black-Valentines-2021) (LZ) 12 febbraio - BOLIVIA 17 febbraio - 28 marzo, \"40 giorni per la vita\": preghiera un'iniziativa di tutela giorni 28 marzo. La campagna \u00e8 iniziata qualche anno fa a La Paz, ma con il tempo si \u00e8 estesa in 7 citt\u00e0 del Paese: Cochabamba, Yacuiba, Oruro, La Paz, Sucre, Potosi e Tarija. Al di fuori della Bolivia, inoltre, l'evento coinvolge altre 60 nazioni. Durante i 40 giorni per la vita, \"le persone, le chiese, le famiglie di 12 ore davanti ad struttura 28 marzo, inoltre, il di gestazione in caso di povert\u00e0, nel caso in cui la madre sia una studentessa, in presenza di malformazioni fetali o quando stupro o incesto o coinvolga una bambina o un adolescente. Una decisione controversa, scesi per manifestare il proprio dignit\u00e0 dei pi\u00f9 vulnerabili come bambini e episcopale inaugura nuovo Ufficio per la Famiglia e la vita, diretto da una donna \"Accompagnare creazione di un nuovo Ufficio per la Famiglia e la Vita, diretto da una donna, la signora Dabrowski: gi\u00e0 di discussione, consultazione e - spiega di della sar\u00e0 Conferenza per le \"Comitato permanente per e la Vita\", organo consultivo all'interno della Cccb e includeranno anche un delegato ufficiale dei Cavalieri di Colombo come membro ex officio. (IP) 12 febbraio - KENYA 13 febbraio, conferenza on line sulla castit\u00e0 dei giovani in tempo di pandemia La pandemia da Covid-19 e i suoi riflessi sulla castit\u00e0 dei giovani: line si tiene ogni anno a ridosso della festa di San Valentino, Patrono degli innamorati, che ricorre il 14 febbraio: la pu\u00f2 un modello per i ragazzi, un modello di castit\u00e0 e di amore puro, in contrasto con stessi e conclude religiosa. La conferenza si sulla piattaforma Zoom, dalle ore sul tema della castit\u00e0 dal punto di vista deve patologie, come da mentale\", sempre della salute mentale\". Dal suo canto, Monsignor Rex Ramirez, presidente dell'Echc, ha sottolineato il ruolo significativo della famiglia, se la spetter\u00e0 anziani\", Papa Francesco il 31 gennaio e che verr\u00e0 celebrata, per la prima volta, il prossimo luglio. - IRLANDA nota episcopale sono la Vita, organo consultivo istituito dai vescovi irlandesi, e il Gruppo consultivo di bioetica, ente accademico consiglia i presuli in vescovi deplorano, fatto che \"esista una vita senza valore, una vita che non vale pi\u00f9 la pena vissuta\". Si \"identificare i professionisti quanto limitata siano le capacit\u00e0 di una persona, il suo riferisce ed \u00e8 inerente ad ogni persona umana, in virt\u00f9 della Non \u00e8 conferito normativa - bisognerebbe offrendo loro della compassione, spesso \"presentato come una giustificazione coerente con i diritti degli altri e con tutti i requisiti di un comportamento umano decente, o \"desiderabile\", che fine vita sarebbero ridotte come la Svizzera dove si in Belgio e Olanda tale pratica rappresenta il 4,6 cento di tutti decessi, di gli sforzi compiuti da governo, operatori migliore confronti dell'umanit\u00e0 del - SIRIA L'Istituto di Bossey propone un corso on line di introduzione agli studi ecumenici Parte ad aprile il corso da 75 anni ecumenico, il pastore Lawrence Iwuamadi -. studi nel tempo della pandemia, mentre il pastore Simone Sinn, decano associato e 12 - VIETNAM Festa La e l'assistenza dei cattolici ai e ogni tra la fine di gennaio e l'inizio di febbraio. Durante i festeggiamenti, che di solito durano almeno tre giorni, i vietnamiti trascorrono del tempo con loro amici e le loro famiglie, ricordando l'anno passato e pregando per un felice anno nuovo. Tanti i cattolici che in questi giorni di festa e di fine anno hanno cercato di offrire vicinanza e assistenza ai padre Joseph Pham Ba Lam, parroco di Hoa Hung, ad Ho Chi Minh City, - riporta UCA News -, che ha Sacro Cuore di Ges\u00f9, direttrice della Ai Linh Love School, ha riferito ad lo poveri. Anche padre Joseph Huu Triet, parroco di ha negozio di le propriet\u00e0 nelle inondazioni dello anno, i gesuiti e le suore Minh City, a tornare a casa, nella provincia di Ca Mau, nel delta del Mekong, per celebrare la festa del Tt con le loro famiglie. (AP) 12 febbraio - ETIOPIA 100 giorni di conflitto nel Tigray. Allarme Caritas: grave catastrofe umanitaria Cento conflitto, cento giorni di sofferenza per la popolazione, cento giorni di voucher per l'acquisto di cibo, la consegna di il ritorno sicuro degli sfollati e per un processo di riconciliazione inclusivo che porti a una pace sostenibile per tutti in Etiopia\". In ultimo, ma non per vanno ricordate le Urbi et Orbi](http://www.vatican.va/content/francesco/it/messages/urbi/documents/papa-francesco_20201225_urbi-et-orbi-natale.html) di (IP) 12 febbraio Queste le parole del cardinale Malcolm Ranjith, arcivescovo di Colombo - riporta UCA News -, in una dichiarazione rilasciata ieri, 11 febbraio, in cui ha ci sia dietro. Attacchi a tre chiese e a tre hotel di lusso, ad opera del gruppo estremista islamico locale National Thowheed Jamath, in cui hanno perso vita almeno 279 persone e ne 500. Il porporato si \u00e8 detto insoddisfatto \"per il modo in cui (CID) ha condotto le indagini sugli attacchi di Pasqua e per il modo in cui il CID ha agito\". \"La nostra 215 allegati, \u00e8 stato consegnato al presidente Gotabaya Rajapaksa il 1\u00b0 febbraio e, secondo quanto riferito dal ministro dei Mass Media dell'Informazione, Keheliya Rambukwella, sar\u00e0 presto discusso in sede legge sul sito web dell'Episcopato - per l'accompagnamento e il sostegno dei pazienti, dei familiari e del degli istituti per la sociale. A firmare nome della CEE: monsignor Luis Guayaquil e presidente della Conferenza episcopale monsignor David De direttore generale, e Mauricio Flores, direttore provinciale dello - ha dichiarato - in modo che possano essere ben curati\". Patricio Camino, da parte sua, ha umano\". \"Grazie per il vostro impegno per la salute e la societ\u00e0\", ha concluso Patricio Camino. (AP) 12 febbraio quello di dare valore o toglierlo a una persona, a un gruppo, a una iniziativa\". \"Quello che d\u00e0 veri comunicato stampa del malato, pomeriggio. \"Dio - ha dall'Ufficio diocesano per la Pastorale della Salute, consueto una che porta dell'amicizia, la buon pastore, la porta di Maria, ianua coeli\". (AP) 11 febbraio - TERRA SANTA I Commissariati di Terra Santa festeggiano il 14 e 15 febbraio sei secoli di storia Celebrano 600 anni i Commissariati Terra Santa. \u00c8 la bolla \"His quae pro ecclesiasticarum\" di Papa Martino V del 14 ad considerata fu del Procuratore, e in seguito quella del commissario, riferisce la Commissariati attivi festeggeranno Santa. \"La storia colloca la loro nascita durante un periodo duro per la vita della Custodia, in cui era necessario un forte sostegno alla missione in Terra Santa - fr. Marcelo Ariel Cichinelli, delegato custodiale per i 1392 religiosi loro superiore territoriale, in accordo con il custode di Terra Santa. Nel corso dei secoli i Commissariati di Terra Santa si sono diffusi in tutto il mondo. Si deve alla ad esempio, la creazione di commissariati a Citt\u00e0 del Mexico, Lima, Cartagena, Quito e a Buenos Aires alla fine XVI secolo, poco dopo quelli di Madrid e dell'attuale Santiago de Compostela. Mentre fu la corona lusitana, dopo la fondazione del Commissariato di Lisbona, a sostenere l'istituzione dei commissariati generali di Ouro Preto, Salvador de Bahia e Rio de Janeiro. Nel tempo, i commissari hanno assunto la della le Chiese locali e il pro Locis Sanctis\"](https://www.custodia.org/it/colletta-pro-terra-sancta), istituita da il dicembre e ripetuta annualmente nel giorno del Venerd\u00ec vuole celebrare questo istituto e dire grazie Dio Chiesa per l'autorizzazione di questa istituzione - sottolinea fr. Marcelo -. Vogliamo comunicare al mondo che non siamo fermi a 600 anni fa, ma questa figura cui risale solo alla fine del 2018, e il lavoro continuo di animazione\". all'interno della cattolica in Inghilterra e Galles. Il Report, riferito all'anno 2019, \u00e8 stato diffuso febbraio apre con una prefazione dell'allora presidente della Commissione, Chris Pearson, prematuramente scomparso il 30 gennaio. Il primo indicato - spiega il e personale, tenendo conto della sua credibilit\u00e0 dal vittime e dei sopravvissuti\". Centrale anche la raccomandazione far mai calare l'attenzione: \"Non dare per scontato e non dire ai hanno chiederlo Dai emerge che \"il 96 per cento delle parrocchie ha un rappresentate per la salvaguardia\" e che \"un ulteriore 2 ha avviato in ora quelli in vigore sono 479, con un aumento del 3 per cento rispetto al 2018. Per quanto riguarda i minori, tra il 2018 e il 2019 il numero di persone contro cui sono state mosse accuse o espresse preoccupazioni \u00e8 aumentato gli individui accusati in questo periodo; tra loro, il 77 ricopriva incarichi per nomina della Chiesa, mentre il 23 per non aveva alcun legame con gli adulti, sempre tra il 2018 ed il 2019: in aumento del 14 per cento il numero di persone contro cui sono state avanzate accuse o preoccupazioni; 79 gli individui cui il 73 per cento ricopriva incarichi nella Chiesa, mente il 27 per cento quello fisico ed emotivo l'80 per cento, mentre nel 10 per cento che \"rimane un problema rilevante per la Chiesa cattolica di Inghilterra crimine \"nel momento in cui si verifica, in modo che le vittime possano lungo termine nell'et\u00e0 adulta - si legge nel documento - sua famiglia, gli amici, i sacerdoti, la vita religiosa e su tutti i fedeli\". La Chiesa cattolica in Inghilterra e di salvaguardia che prevenga e risponda a tutte le forme di abuso su bambini, giovani e adulti a rischio\". - fisica, ma anche l'attenzione e la comprensione da parte dei loro cari\": cuore del [messaggio](https://www.ucanews.com/news/bishop-appeals-to-filipino-families-to-care-for-the-sick/91360) diffuso da del malato che si celebra oggi, in coincidenza con la memoria della ogni malati, - difficolt\u00e0 della vita - sottolinea il vescovo - \u00e8 deciso di tenere un Rosario on line per tutti i malati e di organizzare una raccolta di beneficenza per i pazienti ricoverati Sudan \u00e8 scoraggiata non ad Internet e non seguire la Messa streaming su web; per che ripensato il divieto di culto pubblico, stabilito di fronte alla seconda ondata di pandemia da Covid-19. Nel Paese africano, finora, si contano circa 5mila a revocare sua di vietare il culto - il presule](https://www.aciafrica.org/news/2823/south-sudanese-bishop-urges-government-to-reverse-ban-on-public-worship) o nessun accesso alla tecnologia\" e quindi non ha modo di partecipare alla Messa on line. \"Come cristiani - aggiunge - abbiamo una speranza radicata in al l\u00e0 paura stessa\". \"In un momento questo - Chiesa \u00e8 spirituale a tutti. il dovere prenderci cura gli uni degli altri, ma in i preghiera e particolarmente vulnerabili o a rischio, a pregare comunque, restando a casa. In Sud Sudan, il decreto di chiusura \u00e8 stato preghiera in moschea. (IP) 11 febbraio - ITALIA A Milano un progetto Caritas assicurare cure e proposto ad prioritariamente a chi sta in strada. Alle persone prive di medico di medicina generale persona percorso di tracciamento dei contatti. Nel caso in cui le persone non avessero la possibilit\u00e0 di isolarsi Casa della carit\u00e0, Fondazione Culturale sedi di via san Bernardino 4, via Brambilla 10 e Galleria Hoepli. (TC) protetto (Tps) ai cittadini stranieri di El Salvador, Guatemala, Honduras e Nicaragua, devastati uragani Eta J. di Rockford, per e pace, quali lavorare nel Paese durante un periodo in cui si ritiene che non sia sicuro, per loro, tornare nella loro Guatemala, di tornare a casa in sicurezza e la gestione del loro ritorno non farebbe che aumentare le sfide Scatenatisi in Iota hanno colpito i (IP) 11 febbraio - ITALIA Lanciata su web Radio Onda UER, l'emittente dell'Universit\u00e0 Europea di Roma Anche l'Universit\u00e0 Europea di Roma ha una web radio. Sono iniziate il 5 febbraio scorso le di Radio Onda UER rappresenta un passo molto importante per la nostra una cultura incontro accoglienza - prosegue Climati anche e soprattutto ascoltare, spazio a tutte e a tutti\". (TC) 11 febbraio - ITALIA Al via alla e circa 10mila studenti di ogni ordine e grado, con un programma gratuito di documentari e cortometraggi di livello internazionale, (scelti in collaborazione con chiusura la proposta si articoler\u00e0 circa 30 su la media education, e - per i cortometraggi - anche da un video di critica delle persone verso la cultura della Per Vito Palmeri, cena\" Gaglianone e Stefano Collizzolli, \"Il di Andrea De Rosa e Mario Pistolese, \"African Dreamers\" del collettivo Hic Sunt Leones, e \"Nel bene e nel male\" di Lorenzo Stanzani. (TC) 11 - bene comune Urne aperte il 28 febbraio nel Salvador, per Vangelo di Giovanni \"Amatevi gli uni gli altri, come io vi ho amato\" (13,34). In di non c'\u00e8 vita e salva da solo\" ed esortano alla promozione di \"una cultura della cura come via della pace\", in nome del bene comune. Gratitudine l'esortazione dell'indifferenza, del rifiuto di \"trasmettere un valori basato quest'ottica, ricorda le di Monsignor Oscar Romero, Arcivescovo di San Salvador assassinato il 24 marzo 1980 e canonizzato nel 2015, che nella sua ultima omelia, invoc\u00f2 \"il rispetto della dignit\u00e0 della persone e la del bene comune del popolo\". Quanto alla campagna elettorale che si sta e il clima di \"intolleranza e disprezzo\" che vi si respira. \"Crediamo fermamente che questo non \u00e8 il modo 1.mo la Giornata internazionale della fraternit\u00e0 umana, celebrata per la prima volta interessino affermano: \"La Chiesa ha un ruolo pubblico che non si limita alle sue attivit\u00e0 di assistenza ed educazione, ma che cerca la promozione e nell'anno lui dedicato per il 150.mo anniversario della sua proclamazione a Patrono della Chiesa universale, e con la preghiera a Dio affinch\u00e9 \"conceda al popolo del Salvador di scegliere, \"in un clima di armonia e di adatte, quelle legiferare e difesa dei loro diritti\". (IP) etico per i vaccini e l'emergenza educativa sono state al speranza, evidenziando che in questo ultimo anno la legge messaggio. Francesco, per Giornata Mondiale della Pace di quest'anno 2021, a praticare la cultura della cura come via di pace. Esprimendo poi apprezzamento per il personale sanitario e per tutti coloro che si impegnano nella lotta alla pandemia, i la guardia\" e ad osservare le misure di sicurezza per evitare il contagio e le norme stabilite per le ha messo a dura prova il sistema educativo. Parte della popolazione scolastica non vi ha accesso, n\u00e9 dispone proprie case e adeguare, e problema, osservano i di l\u00e0 della pandemia, perch\u00e9 diverr\u00e0 una questione di tutti i nel sociali, la per lasciando da parte gli interessi di parte e cedendo il passo alla tolleranza, al rispetto e alla fiducia reciproca. (TC) 10 febbraio - ITALIA Una mostra itinerante dedicata a Caspar Friedrich, pittore della per l'amicizia tra i popoli \"Friedrich, un viandante in un mare di luce\". Rinviata lo scorso anno a causa della lockdown, l'esposizione sar\u00e0 \u00e8 stata al centro lo scorso 9 febbraio di una presentazione sui canali Facebook \u00abIl capolavoro viandante sul mare di nebbia\u00bb, un olio su tela del 1818 e conservato Kunsthalle Amburgo. pittore: un personaggio di spalle in cima ad un monte, guarda un paesaggio avvolto da una coltre di nebbia, attraversata dalle della Svizzera e rassicurante che non abbandona cammino di Cristo il senso storia. Un pittore della natura, che non dipingeva all'aria aperta, ma nel silenzio del suo studio. Solitario, amante delle camminate in montagna appassionato disegnatore della intellettuali del Friedrich sapeva cogliere ci\u00f2 che osservava per presenza di Dio e morte quale passaggio verso la vita eterna. \"Devo concedermi ci\u00f2 che mi circonda, unirmi per essere quello che sono. La Natura - scriveva Friedrich - mi serve per comunicare con la indicava dunque l sorgente La mostra itinerante \u00e8 stata presentata per la prima volta al Meeting di Rimini del 2002 per offrire un incontro con un grande artista e con la sua proposta di cercare la presenza immancabile di Colui che ci ama sempre per primo in ogni istante della vita, e di saper ascoltare la Sua nella natura 10 della diocesi di Aveiro \"Dalla pesce, simbolo dei cristiani, e il nome di Ges\u00f9. Il primo del pannello Quaresima, insieme alle lettere invita alla riflessione e alla preghiera, di scrivere un messaggio di incoraggiamento per un amico un in recitare preghiera \"Ecco, documento pontificio avverr\u00e0 con una conferenza stampa in programma alle ore 11.30 presso la Sala Stampa della Santa Sede e seguibile anche on line. Interverranno il Cardinale febbraio -TERRA SANTA Beit Afram adattata a \u00e8 malati \u00e8 stata presa, con il sostegno del Patriarcato Latino Gerusalemme e la supervisione del Ministero della Salute palestinese e del Comune in seguito al lockdown imposto dal di Ramallah e al-Bireh, la scoperta di casi del a Taybeh. Ad 26 le 17 parroco di p. del inviato due religiose. davvero tutto andr\u00e0 per il meglio - ha detto suor Mar\u00eda P\u00eda, madre superiora della Casa per anziani Beit Afram -. Voglio le persone in e sostegno del Patriarcato latino e della mia superiora suor Mar\u00eda del Cielo La Casa per Afram affidata nel 2011 alla Comunit\u00e0 Filhos de Maria. Il 15 agosto dello scorso anno sono subentrate le Serve del Signore i Migranti Venezuelani (ETPV) di anni, che mira a regolarizzare milioni di venezuelani che si territorio possa godere dei diritti di tutte le persone e possa accedere alle opportunit\u00e0 di una vita dignitosa\". I vescovi come Chiesa, le religiose, i gruppi e i loro organismi una di chi nel tempo cercato protezione in Colombia. E ora continuer\u00e0 comunque questa internazionale\". sono al dei senzatetto del capoluogo piemontese. di delle persone dovere \"Dio ci ha vita. Abbiamo tutti il dovere morale di proteggere la nostra salute e di perseguire il bene comune della salute di tutti nella il ricevuto la prima dose di vaccino il 2 febbraio e che a fine mese si sottoporr\u00e0 alla seconda - risponde ai dubbi e di rallentare pandemia che ha gi\u00e0 ucciso pi\u00f9 due marea del virus\". Di a tutti l'invito preghiera di domani a Lourdes per ricordare le apparizioni della Madonna a Bernadette Tutto pronto a Lourdes, in Francia, per celebrare l'anniversario della prima apparizione di Maria monsignor H\u00e9rouard, delegato apostolico Santuario di del Rosario, mentre alle 15.30 in programma il Rosario alla grotta, che sar\u00e0 ripetuto, in lingua italiana, alle 18 flambeau\". Chiuder\u00e0 la giornata la monsignor Ribadeau Dumas. Domani si conclude anche la febbraio di seguire Messa e Rosario su TV Lourdes. anni la giovane Bernadette, vestita di bianco\" che \"indossava un abito bianco, un velo bianco, una cintura blu e una rosa gialla su ogni piede\". La piccola contadina si fece il il suo essere consiste nel abitata da Dio - spiega il sito web del Santuario di Lourdes -. Cos\u00ec la Chiesa ed ogni cristiano devono lasciarsi abitare da Dio per divenire a loro volta radicalmente perdonati e graziati in modo da essere, anch'essi, testimoni di Dio\". (TC) 10 febbraio - COLOMBIA dipartimenti di Popay\u00e1n: persiste la piaga dell'indifferenza\" I vescovi della Provincia Ecclesiastica di Popay\u00e1n, in un messaggio diffuso sul sito web dell'Episcopato, hanno espresso il loro dolore e la loro della violenza che provocato molteplici omicidi dipartimenti civile tutte le persone\" hanno efficacia\" per tutelare la vita e i beni di tutti i cittadini, in tutti i territori, soprattutto dove e sentano invece di appartenere ad una patria che li protegge e li sostiene. Essi, rivolgendosi desiderano passa sentiero del bene\" e che non c'\u00e8 altra via che porti alla e di febbraio, dalle ore 16.00 alle ore 17.00. Organizzato dall'Ufficio nazionale per la Pastorale della Salute della Cei (Conferenza episcopale italiana), l'evento Dio del dono dei medici, e tutti i curanti che quotidianamente si dedicano volentieri e con professionalit\u00e0 alla cura e alle cure di ogni persona malata\". La celebrazione, che si tiene irrinunciabile della relazione di cura, poich\u00e9 tutti seguono il malato, per chi si prende cura del debole e i malati riconoscenti. Il testo contiene anche alcuni passi e di Marco diversi estratti dall'Enciclica di Papa Francesco \" [Fratelli e ammalati. di prenderci sito web Caritas Ecuador e da un gruppo di ecuadoriani Domingo de los Tsachilas, Ca\u00f1ar e Ambato. In particolare, ad Ambato sono state fornite cure mediche e test di laboratorio e sono stati consegnati kit alimentari a 100 famiglie; los Tsachilas state acquistate di cibo per persone giorno; a Ca\u00f1ar \u00e8 stato supportato un banco alimentare a che vive in condizioni di estrema povert\u00e0; e prodotti famiglie. Tutti questi progetti hanno visto la Chiesa in prima linea attraverso Caritas, che, con le braccia di volontari, parroci, laici e di tutto il suo staff, non ha mai smesso di prodigarsi per i pi\u00f9 bisognosi. (TC) 10 INDONESIA tratta Santa Bakhita, eucaristiche. RGS, di consacrata contro la tratta di persone Talitha Kum, nella provincia di Yogyakarta, nel corso di un incontro di preghiera interreligioso online - riporta UCA ferita aperta sul corpo della societ\u00e0 contemporanea\". - alla umana, ha suggerito comune\", firmato ad Abu Dhabi il 4 febbraio 2019 da Papa Francesco e dal grande Imam di Al-Azhar, ha aggiunto che dignitosa essere ha diritto\", in quanto nobile creatura di Dio. \"Siamo qui - ha continuato - per le del umani affinch\u00e9 la loro impegno ai paragrafi 67 e 68 del documento-base della Cfe, in cui si affronta la questione di genere. A tal proposito, i vescovi che la pubblicazione del testo ha la Fondo solidariet\u00e0 nazionale (Fns), collegato alla Campagna: a tal proposito, la le risorse del \"linee-guida rigorose\", obbedendo non solo Quaresima, tema e il motto della che la Cfe ha una cadenza quinquennale: svoltasi per la prima volta nel 2000, nella sua ultima edizione del 2016 ha affrontato il tema \"Casa comune, nostra responsabilit\u00e0\", ispirato al versetto biblico di Amos \"Scorra come acqua il diritto e giustizia come un perenne\" L'iniziativa si tra 2021, la quelle tra il 14 e 21 febbraio. Il tema di quest'anno \u00e8 \" [Superare la crisi con sobriet\u00e0](https://episkopat.pl/12-lutego-2021-roku-godz-10-00-konferencja-prasowa-przed-54-tygodniem-modlitw-o-trzezwosc-narodu/)\", in riferimento anche alla pandemia da Covid-19 e a tutte le sue drammatiche conseguenze non solo in ambito sanitario, tossicodipendenti, dottor P. essere un momento di preghiera speciale sia per le persone affette da dipendenze, sia per coloro che supportano \u00e8 a contatto ravvicinato con essi. 10 febbraio - Covid-19 l'arcivescovo di Napoli Mimmo Battaglia \u00c8 risultato positivo al coronavirus il neo arcivescovo di Napoli, monsignor Mimmo Battaglia. In un breve comunicato la Curia Arcivescovile informa che sono sospese tutte le attivit\u00e0, le celebrazioni e le visite programmate e in cui era coinvolto l'arcivescovo. Il presule, 58 anni, si \u00e8 febbraio incarico, anche cardinali Michele e Corrado Ursi. (TC) 10 febbraio - decidono per il Divina Liturgia in rito Siro-Antiocheno Maronita, celebrata ieri a Roma nella chiesa del Pontificio Collegio Maronita in Urbe, per la festa del fondatore della Chiesa Maronita, il monaco San Maroun, il cardinale Leonardo Sandri, prefetto della Congregazione per le Chiese Orientali, ha rivolto il suo pensiero al Libano, dove nel V secolo Marone diede vita a una congregazione porporato ha ricordato la terribile esplosione del 4 agosto nel porto di Beirut e gli sforzi del popolo libanese che, e una speranza, incoraggiamento, insieme una gara dimensioni, quella della parola e quella della carit\u00e0, il Santo Padre Francesco in persona e la Santa Sede sono stati in prima linea: pensiamo a tutti gli interventi, alle Udienze Generali e durante la recita dell'Angelus, fino al lungo passaggio dedicato al Libano nel contesto del Medio Oriente discorso di luned\u00ec scorso al Corpo Diplomatico\". i propri a perseguire la giustizia e vere riforme per il bene dei elencato quanto \u00e8 fatto per il Libano, la visita come inviato speciale del Papa del cardinale segretario di Stato Pietro Parolin ad un mese dalla tragedia del 4 agosto, l'aiuto le ricostruzione Agenzie. Per il porporato tutti \"segnali di una Chiesa viva e che vuole vivere per le strade del mondo accanto ai suoi figli e alle sue figlie e a tutti gli uomini e le donne di buona volont\u00e0, riproducendo nel la il porporato ha affidato al santo la Chiesa Maronita, il Libano e tutti i suoi figli sparsi nel mondo. \"Ottieni con la tua preghiera la fine della sofferenza aggravata dalla pandemia e dona a noi tutti un cuore purificato e ardente - ha il Signore Ges\u00f9, non ci \u00e8 mai stato tolto e noi non vogliamo allontanarci Sede, monsignor Rafic El Warcha; vi hanno preso parte il segretario degli Ordini sotto-segretario del Pontificio Consiglio per Promozione dell'Unit\u00e0 dei Cristiani, monsignor Andrea Palmieri, il delegato del cardinale vicario Angelo De Donatis e direttore dell'Ufficio Sede e l'Italia. (TC) 10 febbraio MYANMAR Colpo di Stato. I vescovi chiedono l'immediato rilascio \"Ci pace, -, una dichiarazione rilasciata ieri, 9 febbraio, in cui esorta i militari ad agire in modo pacifico e a rilasciare immediatamente Aung San Suu Kyi e vescovi, profondamente preoccupati emergenza per un anno dopo la presa del potere da parte dei militari il 1\u00b0 febbraio, hanno invitato i cittadini ad discriminazione e hanno chiesto alla comunit\u00e0 internazionale di dare una mano alla popolazione del Myanmar. In tutta la nazione, le proteste contro il colpo di Stato, che ha rimosso il governo guidato dalla Lega Nazionale per la Democrazia di Suu Kyi, si stanno intensificando. Il 9 febbraio, di persone ad lacrimogeni e munizioni vere. Qui, durante le manifestazioni, e rivendicato presidente della Conferenza episcopale del Myanmar, e da monsignor John manifestazioni della cattolica o simboli cattolici esprimere il - SLOVENIA Il Governo propone il missionario in Madagascar padre Pedro Opeka per il Nobel per la Pace Il primo ministro della Slovenia, Janez Jana, ha proposto la candidatura del fondata, nella periferia di Antananarivo, in Madagascar, per il Premio Nobel per la Pace 2021. Per il premier, il religioso e la comunit\u00e0 Akamasoa, dove Papa Francesco si \u00e8 recato in visita l'8 settembre del 2019, durante il viaggio apostolico in Mozambico, Madagascar e Maurizio, operando per lo lotta l'emarginazione l'ingiustizia, al fine di consentire ai poveri di tutto il di dignitosa, legge [sul portale anche ricordato quanto detto nel 2014 i poveri, senzatetto e compiuto 30 anni, comprende oggi pi\u00f9 di 18 villaggi, senzatetto e famiglie in pi\u00f9 negozi. a il protezione foreste ad aiutare i pi\u00f9 vulnerabili. (TC) dell'Episcopato locale](https://www.cirkev.cz/cs/aktuality/210205xxix-svetovy-den-nemocnych) - in cui i vescovo di del per la Pastorale sanitaria, sar\u00e0 trasmessa alle 18 dalla NOE Television Chapel. Successivamente, ci sar\u00e0 un breve incontro con il Giornata Mondiale del Malato fu dichiarata per la prima volta da Papa Giovanni Paolo II nel 1992. Ogni anno cade l'11 febbraio, giorno in cui si celebra anche la Festa della Madonna di Lourdes, dal nome della cittadina dove molti anni fa la conversione scrivono i - possiamo visitarli per possiamo dipingere loro un bel quadro o comprare un fiore, dare una mano a casa, fare una telefonata. Ma soprattutto possiamo Monsignor esseri umani per occasione della vittime di traffico - ha detto - la lotta per la dignit\u00e0 umana universale e lotta contro umani hanno bisogno di un lungo schiavit\u00f9 dura da secoli, anzi, da millenni!\". Il presule cattolica ha un contributo essenziale da dare a questa lotta in virt\u00f9 della dignit\u00e0 data da Dio a tutti gli esseri umani. \"Iniziative come 'Solwodi', con cui Francesco nel 2015 per ricordare la dignit\u00e0 di tutte le persone e per lavorare nell'ottica di un'espansione dei diritti umani nel senso che Padre espresso soffia dove vuole dove viene fatto entrare\", ha concluso del Consiglio Centrale della Societ\u00e0 San Vincenzo Paoli, che con l'iniziativa \"Un di un nuovo impiego - Elisa Valenti e Ceste, il dono non sono solo gesti di sede in via Santa Maria 6/i; dalla sua nascita nel 2019, ha dato vita ad un emporio sociale di abbigliamento e ha avviato un donne migranti che rigenera indumenti danneggiati. Chiesa: i temi della plenaria primaverile dei vescovi dal 23 al 25 febbraio Si svolger\u00e0 dal 23 al 25 febbraio prossimi, sempre in modalit\u00e0 on line a causa della pandemia da Coronavirus, l'assemblea plenaria di primavera dei vescovi tedeschi: [ne presidente della Conferenza episcopale boliviana, monsignor Ricardo Guzm\u00e1n. della lo stato attuale del Cammino Sinodale, il dibattito sul suicidio assistito e affrontare voto del con il presidente B\u00e4tzing saranno offerte in (RB) febbraio monastero carmelitano femminile della diocesi di Zomba, nel euro per l'acquisto di un'automobile, necessaria per il trasporto farina necessario per la sopravvivenza. La comunit\u00e0 religiosa \u00e8 nata nel 2003 ed \u00e8 composta da 11 monache che condividono quel poco che possiedono con i poveri che bussano loro e vi restituisca il (TC) 9 febbraio - Chiese a favore dei anti-Covid il ne ha Nel dei stato rilevato che la grande maggioranza dei leader della Chiesa e dei fedeli sostiene la campagna di vaccinazione promossa dai il suo sulle attivit\u00e0 in corso Coe, segretario sul comportando settembre del 2022. Il Comitato on a discusso del Decimo Rapporto da pubblicare al termine del mandato in corso insieme ai due documenti di studio \"La pace \u00e8 un tesoro per tutti. Costruzione della pace in situazioni di conflitto il Pontificio Consiglio per la Promozione dell'Unit\u00e0 dei Cristiani ha partecipato all'incontro l'unit\u00e0 25 dei ecumenici nella Basilica di Paolo fuori le Mura, a Roma, con la partecipazione di a Roma per la loro annuale visita di studio. (TC) 9 febbraio - REGNO UNITO Plauso dei vescovi a anticipo propri familiari la loro in di tessuti morte. 2020, in altri nel Unito viene applicato il principio del \"silenzio-assenso\". Basta quindi che una persona adulta e capace di e di volere non e gallesi, nelle decisioni riguardanti i loro cari. \"La morte di un parente una delle 2000 San Giovanni Paolo II 18.mo Congresso internazionale della Societ\u00e0 dei trapianti, 'occorre permette di i nostri per il ai nostri di sapere punto Conferenza episcopale della Polonia (Kep), nel corso attuale della pandemia da Covid-19, il presule ha messo causa \"La - ha spiegato - si di per tutti malati in ospedale. contatto telefonico con i propri familiari, o istituita da Giovanni nel 1992 e viene celebrata ogni anno l'11 febbraio, memoria la 29.ma edizione. pontificio](http://www.vatican.va/content/francesco/it/messages/sick/documents/papa-francesco_20201220_giornata-malato.html) \u00e8 \"Uno solo \u00e8 il vostro siete tutti fratelli (Mt 23,8). La relazione di fiducia alla base della cura dei le preziose collezioni del Museo Gregoriano Egizio e del Museo Gregoriano Etrusco sono alla portata anche di chi ha difficolt\u00e0 ascensore, fissa del Corpo di tre e Servizi del Governatorato Stato della Citt\u00e0 del Vaticano, si inserisce nel solco di una progettazione inclusiva, rispettosa dei vincoli storici e a legna, ed internamente Seminario. Vescovi: sacerdoti si prendano cura di tutti, con di padre e di fratello \"I sacerdoti sono inviati da Dio a prendersi cura della vita di ogni persona, con il cuore di un padre e vedendo in ognuno un fratello\": \u00e8 (Cee) in vista della \"Giornata del Seminario\", che ricorre il 19 marzo, in coincidenza con festa di San Giuseppe. E proprio al padre putativo di Ges\u00f9 \u00e8 dedicato il tema della ricorrenza per celebrare i 150 anni dalla proclamazione dello sposo della Vergine Maria a Patrono Famiglia nella casa di Nazareth - scrivono i presuli - Ed ogni seminario, come la casa di Nazareth, vuole essere il luogo in cui il dono della vocazione sacerdozio, seminato da Dio nel come \"il padre dei seminaristi\": quanto genitore putativo di Ges\u00f9, infatti, egli la chiamata a modellare la il sacerdozio\", compiendo \"un atto di in cui ogni seminarista pu\u00f2 scoprire come Dio lo fa crescere attraverso la Chiesa e la Sua mano provvidente\". Ed \u00e8 grazie a \"questa esperienza della cura di che futuri sacerdoti saranno in grado, un domani, portare la Parola la preghiera di contemplazione\" che \"rende gli uomini - si legge ancora nel messaggio - e la sua vita \u00e8 manifestazione continua e una realizzazione quotidiana della Tale opera continua loro e la vita non \u00e8 un tempo che passa, ma un tempo di incontro\". questo senso, documento, \"la vita sacerdotale con Dio e con i fratelli\", perch\u00e9 in ogni persona il sacerdote vede il volto San Giuseppe che \"port\u00f2 fino in fondo la missione che gli era stata il nostro ascolto e la nostra attenzione - conclude la Cee - Come San Giuseppe, dunque, svolgiamo fedelmente dono Vita condizione \"terza et\u00e0\" la anziani il titolo del documento pubblicato oggi con cui la Pontificia Accademia per la Vita, d'intesa con il Dicastero per lo Sviluppo avviata con del 30 marzo 2020 (Pandemia e Fraternit\u00e0 Universale), proseguita con la Nota del della Pandemia. Riflessioni e con il documento con il Dicastero per lo Sviluppo Umano Integrale (Vaccino per tutti. 20 punti per un mondo pi\u00f9 giusto e sano) del 28 dicembre 2020. L'intenzione \u00e8 di \"proporre la via della Chiesa, maestra di umanit\u00e0, ad un mondo cambiato dal Covid-19, a donne e uomini alla ricerca di un significato e di una speranza per la loro vita\". Durante la prima ondata della pandemia una parte considerevole dei decessi da Covid-19 la ricerca di capri espiatori, di singoli colpevoli e, di contro, che si alzi un coro in difesa degli ottimi risultati di chi ha evitato il contagio nelle case di cura. Abbiamo bisogno di una nuova visione, di un nuovo paradigma che permetta alla societ\u00e0 di prendersi cura degli anziani\". ci pandemia abbia rinforzato in noi tutti la consapevolezza che la ricchezza degli anni \u00e8 un tesoro da valorizzare e proteggere\". Quanto all'assistenza, la fragili ispirato soprattutto a che risposte assistenziali modulate sui integrata e la domiciliarit\u00e0 rimangano e moderno paradigma\". amicizie, nel rispondere ai bisogni degli altri\". Quanto al confronto con i giovani, il \"incontro\" che portare al mistero dell'eternit\u00e0; per comprenderlo ha di avvicinarsi vivere relazione con Lui. Prendersi cura della spiritualit\u00e0 degli anziani, del loro bisogno di intimit\u00e0 con Cristo la memoria la mente della cultura, da mettere in (DD) 9 febbraio - FILIPPINE Al via il concorso per i migliori social media cattolici filippini del il in tempi di Aperte le candidature per la quinta edizione dei Catholic Social Media Awards, premio assegnato ogni anno dalla Chiesa a sono nell'annuncio Vangelo si svolger\u00e0 in modalit\u00e0 virtuale il la disinformazione on-line. Un compito che la pandemia del Covid-19, con l'isolamento fisico delle persone, ha fatto emergere i come Twitter, Facebook, Instagram, la popolare piattaforma di condivisione di foto, i in ai il contributo su per la loro capacit\u00e0 innovativa anche sul piano tecnologico e in base al numero di follower, like e condivisioni pi\u00f9 l'importanza strumenti di evangelizzazione e di comunione 2020 si sono moltiplicate le in per - nasce in tempo di pandemia, durante il quale il mondo del lavoro \u00e8 andato in crisi, \"incombe spettro chi \"vuole fare un'esperienza di volontariato, mettendo il proprio estate, accolgono bambini, anziani e Rocchi, membro del Consiglio Pastorale Cei per il Tra le iniziative portate bene' si legge sul sito - dove fare il semplice turista si traduce automaticamente in un aiuto agli ultimi, ai disagiati, a chi vive nelle difficolt\u00e0 o cura la natura ferita\". (IP) 9 febbraio dispersi calamit\u00e0 naturale che ha lo Stato di in cattolica locale ha espresso subito il suo di Valle, riuniti il 5 febbraio, hanno dell'Episcopato, e fratello vescovo, Rub\u00e9n Dar\u00edo Jaramillo Montoya, - hanno affermato - che ha messo in guardia, con fermezza e angoscia, sul rischio di \"la uniranno nelle loro sud-ovest della Colombia. Assicurando a tutti, uomini e donne, le loro preghiere, la loro benedizione e della Chiesa, affidato le autorit\u00e0 civili, militari e Beata Maria, perch\u00e9 continuino ad assumersi la responsbailit\u00e0 di proteggere popolo (AP) 9 febbraio - COLOMBIA Confederazione Cattolica Nazionale dell'Educazione: V Incontro di Pastorale Educativa Si terr\u00e0 on line, in tre momenti - il 10, il 17 e il 24 febbraio -, dalle 16.00 alle 18.00, il V Incontro di Pastorale Educativa, sfide generate pandemia di Covid-19 processi di adattamento e creativit\u00e0 virtuale. Gli e dello dei media. Obiettivi che si prover\u00e0 a raggiungere, affrontando tre spazio di sport spazio per imparare a vivere insieme. (AP) evidenziando anche a causa della Covid-19, si \u00e8 verificato un nei e la catechesi e in alcune scuole cattoliche. Tra 2015 regolare Per alleviare loro difficolt\u00e0, dunque, due locale ha il suo contributo, donandoci da letto, e partecipare alle Messe in presenza fedeli autorizzati a ma secondo monsignor Pabillo ci ma grazie Dio, sono stati dispensa dalla Messa domenicale per gli anziani quest'ultimo prevista anche la distribuzione della Comunione ai malati nelle case, con tutte le precauzioni necessarie - REGNO UNITO Cardinale Nichols: pandemia in aumento il traffico di esseri umani La crisi del Coronavirus ha creato nuova \"riserva\" di vittime delle Lo ha ricordato il cardinale Vincent Nichols, arcivescovo di Westminster e presidente della Conferenza episcopale dell'Inghilterra e Galles, di fronte alla quale - ha affermato cardinale nell' coloro ha ricordato tante religiose nel mondo e chi le sostiene e in particolare il Gruppo Santa Marta, di i prigionieri della schiavit\u00f9 per chiedere una maggiore reattivit\u00e0 da concluso. - SPAGNA Giornata per vita \"La vita non \u00e8 legata al vigore fisico, alla giovinezza, alla salute \u00c8 un bene messaggio, sulla pagina web dell'Episcopato, in occasione della il 25 marzo, della Giornata per la vita 2021, sul tema \"Custodi della vita\". In un'epoca in cui le persone valutano se una vita sia degna di essere vissuta o meno in base alla sua salute, al suo benessere o alla sua utilit\u00e0, i Giuseppe, il Custode della Sacra Famiglia, il falegname di Nazareth, storico, che si trova ad affrontare l'avanzata della cultura della alla convinzione che non ci sia che non si tornare indietro. Seguendo custodi della vita, sottolineando che essa - come affermava precedente e un destino profondamente voluto Creatore\". Il suo considerata come fine come un mezzo per altri fini\". Come insegna la Chiesa, la suo perch\u00e9 l'uomo Sottocommissione la e la sarebbero costrette ad abortire; e cura anziani e dei malati terminali, impedendo loro di sentirsi un peso e di come una via d'uscita. \"Inguaribile, infatti hanno della formazione per essere svolge via telefono, \u00e8 quanto mai necessario in una zona dove la pandemia ha provocato una le il ha l'importanza di offrire alle persone specificato il presule - ma di offrire a chi ne ha bisogno la possibilit\u00e0 di raccontare, di esternare ci\u00f2 suo dolore\". misericordia e le sofferenze delle persone colpite Iniziativa di Tr\u00f3caire contro violenze sessuali di genere In Somalia, il 98 per cento delle ragazze e delle donne tra i 15 ed anni \u00e8 ha la durata di due anni (2021-2022) e mira a creare un ambiente sicuro per le ragazze e le donne, promuovendo i loro diritti e ponendo fine ai crimini Somalia, si \u00e8 impegnato nella tolleranza zero contro le Mgf per il suo piano di sviluppo nazionale\". Dal suo canto, l'ambasciatore Ue in Somalia, Nicol\u00e1s Berlanga Martinez, ha definito le mutilazioni genitali femminili dell'Unione di Mgf\". progetto \u00e8 stato contro sin mondo, fenomeno colpisce 200 milioni di donne in 30 Paesi, principalmente in Africa, ma anche in America Latina e in Asia. Attualmente, tra le africane consideri reato: Somalia, Liberia, Sierra Leone, Ciad e Mali. (IP) 9 febbraio - ITALIA L'impegno di un prete contro \"Padre, lei si occupi di anime\". \u00c8 una Rosario si della chiesa di San Paolo Apostolo a e ha cominciato a indirizzarne di parrocchiani del quartiere Graziella sull'isola di Ortigia, una zona ora anche di povert\u00e0, degrado e spaccio. \u00c8 in don Rosario nel raccontare Vatican News un 45 frenavano, a di Siracusa si \u00e8 data costruire protetta dal 2009\". Tutto ci\u00f2 ha generato, va avanti cementificazioni, \"movimento - Scout Cattolica spazi non toccata riconsegnare i del alla gratuit\u00e0, va avanti Papa Francesco i preti 'sventurati' come me avessero trovato una legittimazione\". (GA) 8 febbraio - EUROPA La Comece invita il 17 febbraio ad un webinar su Comece a \"porre la dignit\u00e0 e bene comune al centro dei futuri negoziati del Patto Ue su spesso anche percorso e religioso - legge nel programma del webinar -. La loro comunit\u00e0 ospitanti; interverranno padre prof. Jan De Volder, rispettivamente segretari generali della Comece i deputati conservativi accogliente Santa Maria delle Grazie a Milano dove \u00e8 si conserva il Cenacolo di Leonardo da Vinci, la Direzione dei Musei della Lombardia ha annunicato oggi nel corso di una conferenza stampa via web una serie di novit\u00e0. La notizia numero uno \u00e8 nel Gli ingressi acquistabili online saranno possibili dalle alle 18.30 e saranno contingentati: visite di 15 minuti per un numero massimo di 12 visitatori fino al 12 febbraio, per divenire 18 a partire corso della raccolta informazioni \u00e8 capolavoro interventi conservativi. grande alto 9 metri e largo 5, sar\u00e0 presto oggetto e di immagini primi siti italiani una Politecnico di Milano verr\u00e0 rinnovato il sistema impiantistico con una centrale termica e 2021 sta perfezionando una convenzione con il carcere di Opera con l'obbiettivo di facilitare il reinserimento dei detenuti e di offrire a loro ed alle famiglie un'opportunit\u00e0 di avvicinarsi alla nei di chiusura e a chi vive al di fuori della Lombardia. \"La pensiamo come responsabili del museo \u00e8 di arrivare ad un 40% degli ingressi del 2019, considerando che il Cenacolo rester\u00e0 chiuso moralmente qualsiasi forma corruzione\". quest'ottica, la Chiesa di Kuala Lumpur auspica \"In tal modo pi\u00f9 coloro si della e che potrebbero non pastorale si con un invito alla preghiera per tutti i malati di Covid-19 e per tutti gli operatori sanitari impegnati in prima linea nella lotta alla ansia oggi, affinch\u00e9 non si sentano abbandonati in coronavirus della Beata di Lourdes. \"La pandemia da Covid-19 - ha detto il Patriarca di Lisbona, Cardinale Manuel Clemente -ha messo in luce le tante persone che, servizio sanitario, e lo a rialzarsi\", ha spiegato ha di Aveiro, il quale e della Giornata mondiale suo Monsignor loro famiglie, a chi ha perso il a chi anela una di per s\u00e9 difficili\" solo per interesse, ha concluso. E ancora: il vescovo di Vila Real, Monsignor Ant\u00f3nio Augusto Azevedo, ha esortato di affetto e di sostegno\" da parte di chi lotta fino alla fine naturale per \"tutelare la persona umana\". Da Viseu, invece, Monsignor Ant\u00f3nio Luciano dos Santos Costa ricordato ci che personale e sociale di fronte mondo della sofferenza, si senta solo e quindi Da che in la pandemia da Covid-19 ha provocato, ad oggi, 765mila casi in registrare e 24 sono contati 303 morti e e per settimane. di Torino un San Paolo per aiutare le piccole imprese in crisi a causa Maria Gros-Pietro, presidente di Sanpaolo, Tom Dealessandri, presidente perimetro dell'arcidiocesi di Torino: 137 comuni della citt\u00e0 metropolitana, 15 in provincia di Cuneo e 6 in provincia di Asti. L'impatto dell'emergenza con una spesa stimata di circa 182 milioni di euro. Nel solo periodo gennaio-novembre 2020, rispetto periodo nodo critico gi\u00e0 prima dello scoppio violento della pandemia - ha detto oggi gesto Compagnia di San Punto la e su un sostegno morale per futuro con maggiore fiducia. I finanziamenti concessi, rimborsabili in massimo 6 anni, Gian Maria Gros-Pietro. (TC) 8 febbraio - SENEGAL Gli scout al fianco della Chiesa nelle campagne anti-Covid Gli scout della diocesi di Thi\u00e8s, in Senegal, in campo per la lotta al Covid-19. Dato l'aumento nel Paese dei positivi e dei decessi - ad si e 682 decessi -, accanto autorit\u00e0, la Chiesa anche il Movimento Nazionale delle prevenire e combattere la diffusione della pandemia. Le guide scout, riferisce il di internazionale 2020, un'esplosione al porto di Beirut ha provocato circa 200 morti e 7mila feriti, mentre il Cardinale Ra\u00ef ha conferenza internazionale che si ponga l'obiettivo Libano nelle sue basi costituzionali sul del Patriarca \u00e8 lavorare per il bene comune. \"Nel quadro di un sistema democratico che tenga conto di tutti i libanesi e di tutto il stata i temi affrontati al la stabilit\u00e0 del Libano, che \u00e8 attraversato da una crisi interna e rischia di \u00c8 quanto mai necessario che il Paese mantenga la sua identit\u00e0 unica, anche per assicurare un Oriente presenza proprio - ha aggiunto Francesco - rischia il fallimento Paese, con possibile conseguenza derive fondamentaliste\". (IP) 8 febbraio - ITALIA L'arcidiocesi di Palermo propone un e-book per vivere la Quaresima come un percorso creativo L'Ufficio Diocesano per la Catechesi dell'arcidiocesi di Palermo pubblicato un e-book per sulla pagina Facebook Ufficio Diocesano per la Catechesi Palermo e sul sito [www.ufficiocatechistico.diocesipa.it](http://www.ufficiocatechistico.diocesipa.it/), e propone un itinerario che componenti famiglia aggiunge una fiaba, un video sul messaggio del Vangelo e un pensiero Papa scegliere fra un gioco online riepilogativo o un laboratorio creativo. (TC) 8 febbraio - AMERICA LATINA Rete Clamor lancia a quanto la vita umana venga trasformata in un oggetto Per questo, bisogna il della vita affinch\u00e9 ci accompagni spiegato di Clamor - ci sono anche tante altre persone, finito, \u00e8 spese della di migliaia persone, nostri fratelli e sorelle\". Dal a con villaggio, paura un del \"volto di una Chiesa samaritana che si avvicina con il cuore di una madre e si inchina all'enorme sofferenza che non trova concluso il del Celam - ma portiamo avanti la speranza in Ges\u00f9 che \u00e8 Amore\". Gli ha fatto eco Suor Liliana Franco, presidente (Conferenza Caraibi, Monsignor Jos\u00e9 Luis messo in luce \"tutto venga misurato il e condividere, bens\u00ec per escludere ed agire con violenza, in modo i possano salvati insieme o ha concluso il presule, \"continuiamo a fare sforzi non solo per economia di comunione e condivisione dei beni, una cura dei diritti umani che sia al di sopra degli interessi privi di propria fragilit\u00e0 in pazienti gli se facciamo del nostro meglio\". In vista della festa della Madonna di Lourdes, che si celebra l'11 febbraio, inoltre, portare, idealmente, alla Grotta di Massabielle le intenzioni di tutti i malati e i medici in prima linea nella lotta al coronavirus. Al contempo, Monsignor \"Sto concluso l'Arcivescovo - per le e Coast \u00e8 il primo vescovo ad aver contratto il virus in Ghana dove, ad oggi, si registrano 70.768 casi in totale e 457 decessi. in tutto il continente africano sono numerosi Anthony esseri in un di coscienze conclude: Migranti e gli Giustizia della (IP) 8 febbraio - TERRA SANTA Il patriarca esorta il CCAO ad Santa da alcuni mesi. ha evidenziato che, la dovuto all'emergenza razionalizzare il lavoro alla luce dei budget ridotti. In modo patriarca ha esortato i membri del CCAO a concentrarsi nel lavoro Chiesa e della comunit\u00e0 locale. (TC) 7 febbraio Il Vietnam si prepara a celebrare la festa Tet, ovvero il Capodanno lunare. La Monsignor Vn Thi\u00ean](https://missionsetrangeres.com/eglises-asie/hanoi-mgr-van-thien-appelle-les-fideles-a-lentraide-et-a-la-communion-avant-le-festival-du-tet/), le persone Padre per gli di inoltre, i cristiani sono \"aiutarli in a simboleggiare la fortuna, la salute e la prosperit\u00e0 per il nuovo anno. Nella stessa 150 persone senza-tetto o febbraio - SUD impennata con concorso di popolo Impennata di contagi da coronavirus in Sud Sudan dove il Covid-19 ha fatto registrare, finora, pi\u00f9 di 4.300 governo ha sospensione delle Messe e di tutte le Stop anche catechismo e Monsignor a Da Sud Sudan la pandemia da Covid-19 ha provocato e sta provocando sempre pi\u00f9 problemi di salute mentale come ansia e depressione. \u00e8 drammatico: la popolazione \u00e8 traumatizzata i consulenti - ma anche per tutto consegue, persone che della societ\u00e0\". nel alloggi e numerosi ambienti collettivi, imparare la avviati al mondo del lavoro. Presenti inoltre una cappella, un auditorium e una sala lettura. Esteso su un'area di 3.500 metri quadri e in grado di accogliere fino a 94 persone, il Centro prevede anche la che riusciranno ad avere, una volta trovato un lavoro. (IP) 7 il 4 una nuova tappa del percorso in uno svoltasi a dell'Assemblea sinodale, i componenti Forum e della media che i lavori. Il focus per le questioni di abuso sessuale nell'ambito ecclesiastico e per la tutela dei bambini ha ricordato i passi dalla consultivo gli interessati, lo sviluppo della procedura per riconoscimento della sinodali che verranno Cammino Sinodale, si stia plasmando il futuro della Chiesa come via di conversione e rinnovamento\". Gli fa eco il vice presidente della Dbk, Monsignor Franz-Josef Bode, che sottolinea Dbk - per arrivare verso accademica, svolgono e garantire primo passo verso una vera materia. alla e all'anima\". Si tratta di una formazione importante \"non solo per il college e la carriera\" futura degli studenti, ma anche per la Dio e il prossimo, e ad arricchire la societ\u00e0 con il lievito del Vangelo e con degli studenti proviene da minoranze razziali, il 18,1 per cento \u00e8 di origine ispanica e il 24,5 per cento arriva da famiglie non continuato pastorale sono impegnate rito latino. Era il 16 gennaio 1991 quando Giovanni Paolo II, di cui l'arcivescovo fu vescovo emerito di Marian Buczek, che al tempo era sacerdote. Fondamentale fu la visita di Papa Wojtyla in Ucraina nel 2001, ha spiegato il presule, sottolineando che \"fu un evento che diede un nuovo impulso allo sviluppo della Chiesa dei due riti in (regione di Lviv ndr), aperto all'inizio degli anni 90. Nelle parrocchie la Santa Messa si celebra in ucraino e in di un'assistenza spirituale\". invitavano i fedeli paese. \"In tanti mostrarono diffidenza, ma la visita di il successivo rilancio delle preghiere\" ha concluso il presule. La visita di Papa Wojtyla fu preceduta, il 25 giugno dell'anno precedente, dalla riunione che per la prima volta vide riuniti in Vaticano lo stesso pontefice e i 28 vescovi ucraini (dieci in patria e 18 all'estero). Fu una plenaria durante la quale ci fu un incontro personale del pontefice con vescovi sulla morte loro, in Siberia. Tre i punti principali del discorso che il Papa pronunci\u00f2: il perdono la riconciliazione da parte dei cattolici, la strada dell'ecumenismo verso Paolo perdono, oggi\". febbraio - MALI preghiera per la liberazione di Sr. Gloria Narvaez, rapita 4 anni fa \"Cara Gloria Cecilia, Mali. Dietro la sua scomparsa, ci sarebbe la mano di un gruppo estremista vicino ad Al-Qaeda. Le religiose invitano tutti i fedeli a pregare per il ritorno a casa di Suor Gloria ed a lei, in un secondo post accompagnato da alcune foto che la ed impegnandosi in un orfanotrofio. Da ricordare che il 7 febbraio dello scorso anno tutta la Chiesa cattolica del Mali ha organizzato una giornata di preghiera fonti locali sarebbe apparso in cui la religiosa lanciava un appello per la sua liberazione. Le Suore Francescane Maria Immacolata sono da Madre Carit\u00e0 Brader Zahner, a T\u00faquerres, in Colombia, il 31 marzo 1893 e definitivamente approvato dalla Santa Sede il 16 maggio 1933. Le religiose l'allora Papa Giovanni sua Pontefice - di una vita missionaria al servizio di Dio e degli uomini!\". che Chiesa sta sempre dal della legge, della verit\u00e0, della giustizia, quindi, causa: a loro si chiede di proteggere e la speranza che ognuno possa \"rinnovare il suo amore per la nostra patria comune\". La situazione di Haiti \u00e8 drammatica la popolazione \u00e8 scesa in piazza in segno di protesta contro il presidente Jovanel Moise, accusato di corruzione. Il previste nel gennaio 2020 per il rinnovo del ha il da che umani, Michelle Bachelet. Paese, intanto, si prepara ad una triplice tornata elettorale: - HONDURAS Cardinale Rodr\u00edguez Maradiaga positivo al #coronavirus Il Cardinale \u00d3scar Andr\u00e9s Rodr\u00edguez Maradiaga, Arcivescovo di Tegucigalpa, in Honduras, \u00e8 risultato positivo al rende noto, la stessa incoraggiamento al quella di Papa che - riferisce sempre l'Arcidiocesi - si \u00e8 informato di salute. \"Contiamo sulle vostre preghiere - continua la nota, rivolgendosi ai fedeli - e preghiamo Dio per la salute non solo del Cardinale, ma anche per quella questo momento di - si legge il Cardinale Rodr\u00edguez Maradiaga con il nostro affetto e la nostra vicinanza e chiediamo a Maria Vergine gli concedano una pronta guarigione\". Nato a Tegucigalpa nel 1942, 79 anni non ancora compiuti, il Cardinale Rodr\u00edguez Maradiaga \u00e8 vescovo nel 1978, \u00e8 stato creato Cardinale da San Giovanni Paolo II nel 2001. Per lungo tempo presidente della Conferenza episcopale del (IP) vittime di tratta: XXII, in un comunicato diffuso in vista della Giornata internazionale di preghiera e riflessione contro la tratta di persone, che luned\u00ec Migranti Giustizia della - continua la nota - Migliaia di uomini, durante la pandemia da in collaborazione con le diocesi Bari, Catania, Ferrara, Genova, Lecce, Modena, Padova, Piacenza, Treviso e Venezia. Nella citt\u00e0 lagunare, in particolare, alle ore 17.30, presso l'oratorio di San Giovanni Battista di Rio Ter\u00e0 dei Catecumeni a Dorsoduro, il Patriarca a metri della il battesimo di Santa Giuseppina Bakhita. La contro tratta\" ricordare che la Comunit\u00e0 Giovanni XXIII, fondata a Rimini nel 1968 da Don Oreste Benzi, durante la pandemia ha proseguito il suo impegno fra le vittime della tratta, assistendo 105 donne di cui 2 minori e con et\u00e0 prevalente 23 anni. La Romania e Costa d'Avorio. La Comunit\u00e0 ha messo in campo 27 le unit\u00e0 di strada in 12 Regioni (Piemonte, Liguria, Veneto, Emilia Romagna, Marche, Toscana, Lazio, Abruzzo, Umbria, Campania, Puglia, Sardegna). termine 3 progetti europei, in sinergia con partner in Austria, Belgio, Germania, Italia, Spagna, per il supporto all'integrazione di giovani donne e di e per sensibilizzazione di studenti e gruppi leggere sia cattolici che non cattolici, provenienti da Lanka. i giovani per una radio Da ricordare che, in tempo di pandemia da Covid-19, la radio \u00e8 risultata essere uno strumento fondamentale per la comunicazione soprattutto in Africa, dove solo il 39 per cento della popolazione ha accesso ad Internet. Attraverso ai punto di vista spirituale, informarli a sensibilizzarli 2020, \u00e8 \"Radio Paraclete\" che prende il suo nome dal Paraclito, la voce dello Spirito. Inaugurata il devastato da decenni \"unit\u00e0\" dalla a sud della Tanzania, sempre grazie alla e Signis. E ancora l'aiuto di Signis \u00e8 stato \u00e8 stato possibile realizzare sistema recita del Rosario. Esemplare anche l'esperienza della Repubblica Democratica del Congo di dieci anni Durante e per comunicazioni Conferenza episcopale locale. Sol via radio e dal Covid-19. Paesi membri della regione: Etiopia, Eritrea, Sudan, Sud Sudan, Uganda, Kenya, Tanzania, Malawi e Zambia. Infine, una riflessione a parte va fatta sulla Radio Vaticana e sui programmi per l'Africa che, a luglio 2020, hanno festeggiato missione, resa possibile corte e che ha portato la voce del Papa e della Chiesa in dialogo con il continente e con il mondo. Oggi, i e l'amicizia sociale](http://www.vatican.va/content/francesco/it/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli-tutti.html)\" sar\u00e0 al centro parti, a tutte le persone che operano nel settore, tra cui i sacerdoti, i consacrati, i a dello scorso anno dal Pontificio Consiglio Promozione marted\u00ec 2,9, dalle ore 13.00 alle ore 14.30, sulla piattaforma aderire alle cure sanitarie Parte in Malawi un progetto per i positivi all'Hiv reticenze, la maggior parte sottopone al test per l'Hiv e risulta positivo non progetto della Commissione per e della Commissione per le comunicazioni della Conferenza episcopale donne e bambini. La Hiv, il trattamento e l'adesione ai programmi di cura su Radio Maria Malawi, sulla Radio della comunit\u00e0 Dzimwe e su Luntha TV. (TC) 6 febbraio - Giustizia e dona aiuti contenimento della pandemia da Covid-19, \u00e8 avvenuta nei giorni 1 e 2 febbraio, in collaborazione con il Vicariato apostolico circa ha concluso il ricordare preghiera\" per fermare la pandemia da coronavirus Paese. Fino i in invece, morte Plauso vescovi Con 57 voti a favore e 41 contrari, la Camera della Virginia ha abolito, espresso nella stessa direzione. Ora manca solo la firma del governatore dello Stato, il democratico Ralph Northam, per portare la Virginia a diventare il 23.mo Stato americano e il primo del Sud a dire no alla pena capitale. Immediata la reazione della Conferenza a Barry C. Knestout, rispettivamente Arlington con il voto della Camera e il crimine del condannato; \u00e8 anche in contraddizione con il piano di Dio per gli individui e la societ\u00e0, e con la 1.329 persone, pi\u00f9 di qualsiasi altro Stato condanna a morte in assoluto fu eseguita nel 1608. In epoca contemporanea, la Virginia \u00e8 seconda solo al Texas nel numero di esecuzioni: da quando la Corte Suprema ha ripristinato la pena di morte nel 1976, infatti, nel primo Stato si sono state giustiziate 569. Da ricordare che, ad agosto 2018, Papa Francesco ha approvato una modifica al testo del Catechismo della Chiesa cattolica relativo proprio alla pena capitale. \"La Chiesa insegna alla luce del Vangelo - si legge nel documento - che la morte \u00e8 inammissibile perch\u00e9 attenta determinazione per la sua abolizione in tutto (IP) 6 febbraio - Lo ricorda Monsignor Gabriel Antonio Mestre, vescovo di Mar del Plata, in Argentina, dove da oggi al 14 febbraio si tiene ancora Monsignor Mestre - vuol dire che, alla luce della Parola di Dio, ogni battezzato si assume risorge per salvarci\". Annunciare a tutti \"che Ges\u00f9 \u00e8 veramente vivo, che ci ama e memoria liturgica di San Valentino, Patrono degli innamorati. (IP) 6 febbraio - ITALIA 7 visita oggi, 6 febbraio, alle ore 13.00, alla vigilia della 43.ma Giornata nazionale per la vita che la Chiesa italiana celebra annualmente nella prima e alla nostra societ\u00e0 un futuro\". \"Celebriamo la Giornata per la vita di vivi la libert\u00e0 di generare vita per gli uomini e le donne che si amano, per far pervenire un messaggio di gratitudine alle mamme e ai pap\u00e0 che offrono alla loro famiglia e alla nostra societ\u00e0 un futuro, con la loro gioia, con la la vita si pu\u00f2 celebrare \"anche con un di carit\u00e0\", offrendo per sostenere il progetto che in che celebrato al struttura, don Giuseppe Al termine, il presule ha benedetto le primule, simbolo della vita nascente, ed ha assistito convivenza comune\" siglato nel 2019 ad Abu Dhabi da Papa Francesco e del Grande Imam di Al-Azhar, Ahmad Al-Tayyib. Tra essi l'Indonesia, il pi\u00f9 grande paese musulmano in cui si impegnano a dono di da anni impegnata a promuovere buone con presidente della nazionale per la pace e l'armonia, Muhammad Ahsan Siddiqui, sottolineato e la pace, vincitori del Premio Zayed 2021 assegnato il 4 febbraio e ispirato al Documento In musulmano parte tutte le differenze che potevano esistere e ha visto solo un essere umano bisognoso\". fede il terreno per pace armonia, FILIPPINE Universit\u00e0 campagna vaccinale In occasione della loro recente gennaio, i vescovi filippini avevano detto che la Chiesa era sue strutture per la campagna vaccinale (RVM), presenza per anno in tutte le religiose per di azioni ispirate Vangelo di preti ma di istituzioni le persone in quarantena, alle campagne di raccolta fondi, alla distribuzione gratuita dei dispositivi di protezione personale a chi - L'arcidiocesi di Agrigento auspica la data del 9 maggio per la beatificazione del giudice Livatino, nell'anniversario del viaggio di Giovanni Paolo II Ieri, nel corso di una conferenza stampa promossa dall'arcidiocesi di Agrigento, \u00e8 stato auspicato che sia il 9 maggio la data della beatificazione del giudice Rosario Angelo Livatino, assassinato in odio alla fede il 21 settembre 1990 e per il quale Papa Francesco, il 21 dicembre scorso, ha autorizzato la Congregazione delle Cause dei Santi a promulgare il decreto sul martirio. La data di Giovanni Paolo II nella cittadina siciliana, avvenuta nel 1993, quando il della Messa celebrata il 9 nella Valle dei Templi, questo Cristo che \u00e8 vita, via verit\u00e0 e lo dico ai responsabili, dico sanitaria non al momento, una programmazione sicura del rito della beatificazione. Nato il 3 ottobre 1952 a Canicatt\u00ec e ucciso a soli 37 anni, Rosario Angelo Livatino, magistrato, visse negli anni in cui il territorio agrigentino era scosso da una vera e propria guerra di mafia. Fu assassinato in un agguato, e Canicatt\u00ec a colpire il Servo di Dio fu la sua fede. Mor\u00ec per mano di quattro sicari. In fin di vita, prima del colpo di grazia esploso in pieno volto, si grande dei cosiddetti nel Italia dare ospitalit\u00e0\" rivela il sacerdote comboniano. Alla fine degli anni Settanta il numero dei migranti che venivano assistiti oscillava tra i 10 e i circa 100 paesi. estrema La media giornaliera era di 240-260 persone al giorno, fino a raggiungere al sabato 480-500 informatica per migranti con il rilascio della differenziati livelli, che permettono di effettuare in sede gli dell'Universit\u00e0 familiari, inoltre per siamo alle Suore rispetto della vita e delle persone nei loro diritti e nella loro identit\u00e0 che porti a un maggiore senso fino premesse di risultati\" (DD) 6 febbraio - MYANMAR Dopo il golpe del primo febbraio, i vescovi indicono per il 7 febbraio una giornata di digiuno di preghiera per la pace nel Mentre in Myanmar la campagna di disobbedienza protestare contro il golpe militare del primo febbraio che ha deposto Aung San Suu Kyi, la speciale giornata di preghiera per la pace nel Paese. \"Esortiamo il clero a celebrare Messe con una speciale intenzione per la pace e a chiedere a tutti cattolici di unirsi in della democrazia lanciato il 4 febbraio dal cardinale Charles Bo presidente della Conferenza episcopale. All'appello, in cui l'arcivescovo di Yangon presidente della Conferenza episcopale dell'Inghilterra e del Galles (Cbcew) si \u00e8 unito alla preghiera per la riconciliazione in Myanmar e la liberazione di tutti i tutti rispetto dei diritti umani evitando il ricorso \u00e8 membro. La mobilitazione internazionale e le iniziative di protesta pacifica che si stanno moltiplicando nel funzionari al nazionale per la (Nld). Tra questi Win Htein, uno dei di Nld alle elezioni dell'8 novembre scorso contro il controllato dichiarato \"stato di emergenza\" per guida del nuovo governo al generale Min Aung. I cittadini saranno chiamati a scegliere il presidente il vicepresidente del Paese, cos\u00ec come i componenti dell'Assemblea nazionale e l'organismo occupa delle questioni comuni dei Paesi della regione (Bolivia, Colombia, Ecuador, Per\u00fa e Cile). In vista della tornata elettorale, la Conferenza episcopale 7 febbraio. \"Rivolgiamo i nostri occhi al Cuore di Ges\u00f9 - vescovi una nota](https://conferenciaepiscopal.ec/jornada-de-ayuno-y-oracion-elecciones-generales-2021/) - come nazione. In questo cruciale luce fede e rinnovare le lavarcene mani, con distanza, non-curanza, vuol vuol dire ascoltare dell'accettazione momento della certezza che un mondo senza fratelli \u00e8 un mondo di nemici\". (IP) Monsignor Pabillo: dire s\u00ec alla missione di Dio Il nome di Ges\u00f9 e quello di Maria, scritti sia a carattere romani che in baybayin, ovvero con l'antico sistema di scrittura usato per la modalit\u00e0 virtuale o a livello presule - il segno della nostra fede in Ges\u00f9, della protezione che riceviamo da Dio e, soprattutto, \u00e8 un tratto distintivo della nostra opera missionaria\". \"Indossando la croce - aggiunge - ci della prima Messa nelle Filippine il 31 marzo 1521, sull'isola di Limasawa, a sud di Leyte. Intanto, l'Arcidiocesi designato le questi, vi sono la e del Santo Ni\u00f1o, immagine molto cara ai fedeli filippini. dei genitori nell'educazione dei figli sono al centro di una proposta di legge su cui si discute in Australia, nello del Nuovo Galles del Sud: questione mira a Sydney, Monsignor Anthony Fisher, che, sul dei singoli il risposte del questionario verranno rese note nel mese marzo. dei dell'Arcidiocesi di pazienti nei aiuti Corea 80mila casi totali di coronavirus, 70mila guariti e circa Ma Caritas nazionale allarga il suo sguardo anche alle vittime della pandemia nel di di la cura dei malati corso di una riunione nelle Unit\u00e0 di terapia intensiva e della mancanza di beni essenziali come l'ossigeno. Con 9,4 al della vita materia. (IP) 5 febbraio - ITALIA Catania festeggia la sua patrona Sant'Agata Catania, per dei fedeli, ma in diretta streaming sui canali Facebook e YouTube dell'arcidiocesi. A rappresentare i cittadini il sindaco, Salvo Pogliese. Catania -. Un tal questo tempo di pandemia, si concretizza nella fiducia filiale ed amorosa verso il Padre, che condividiamo come discepoli di Ges\u00f9 e che, con la forza dello Spirito Santo, vogliamo sempre pi\u00f9 e stacchiamoci Cristo - ha aggiunto il presule -. Al riguardo, Agata \u00e8 per luminoso ed incoraggiante; le ha affidato la nostra citt\u00e0 e la Chiesa di Catania, le famiglie e tutte i devoti che con di vicini a tutte le persone e particolarmente a quelle portano il peso altri. Agata ha questa difficile prova che la vita offre il presule nell'invito ai fedeli a festeggiare la loro patrona quest'anno in una maniera diversa -. A Lei, nostra amata protettrice, affideremo ancora una volta gli ammalati, il il volontariato ed i responsabili sull'appoggio di che possiamo riprenderci al \"necessario coinvolgimento di tutti nella lotta contro la certezza che nessun altro interesse debba che portano il Paese sul podio della classifica europea dei contagi: gennaio, in particolare, esponenziale, attestandosi intorno la esplosa seconda che la maggior il 15 per cento della popolazione mondiale. Alla fine di gennaio dose. Al contrario, nell'intero continente africano, il mese scorso si contavano solo 25 vaccinazioni. (IP) 5 #coronavirus. no a in favore delle persone malate pagina Facebook dei questo slogan campeggia al le persone affette da coronavirus talmente tanto la loro condizione di solitudine e isolamento da finire per essere quasi 26mila casi in totale e 779 decessi. Tra loro, la Chiesa locale piange la scomparsa di un sacerdote, il quarto dalla met\u00e0 di gennaio: si tratta di padre Giuseppe Giannini, 74 anni, missionario che alla come \"un esempio di grande vicinanza al popolo e di amore per la terra africana\", un sacerdote \"molto conosciuto ed amato\" anche dal - BELGIO Chiesa oggi e domani al centro sessione annuale di studio dei vescovi La rivoluzione digitale e la Chiesa durante e dopo la pandemia di Covid-19 sono stati gli argomenti sui si le giornate e dei esperto media, una somma di tecnologie - ha detto l'esperto - ma una che osservato, storia la Chiesa ha sempre utilizzato i mezzi a sua disposizione per che integrante tema, i - elaborato ad alle alla segreteria della Conferenza episcopale e al Centro Interdiocesano - che mira a una risposta comune e lungimirante ai bisogni concreti dei all'emergenza ha costretto alla sospensione di una serie di attivit\u00e0, che la pandemia ha causato tanta sofferenza e tempi maturi \"per un sinodo nazionale o un concilio\". Il filosofo Guido Van Heeswijck ha precisato che la pandemia ha insegnato a riconoscere la propria vulnerabilit\u00e0 e invita alla solidariet\u00e0, cristiani il un \"momento di verit\u00e0\", che mette in luce punti di forza, debolezze e tensioni, non solo della in un momento annunciato in anticipo. (TC) 5 febbraio - GIORDANIA Un incontro on line per celebrare la Giornata internazionale della tutta l'umanit\u00e0 a costruire un presente di pace ha preso parte ad un incontro on line organizzato dal Centro cattolico di studi comune\" firmato da Francesco e dal Grande Imam di Al-Azhar Ahmed Tayeb ad Abu Dhabi il 4 febbraio di due anni fa, una proposta e un progetto di relazione tra cristiani e musulmani, che rappresenta sia l'obiettivo che il punto di partenza di una progressiva apertura reciproca al dialogo tra il mondo islamico e le altre fedi del Giordania Shomali. presule ha luogo, specialmente nelle e nelle universit\u00e0 come parte di un curriculum strutturato. Da parte sua, il per gli studi e i media per l'iniziativa e ha rimarcato convivenza interreligiosa in Giordania Irbita ha evidenziato i denominatori comuni tra violenze e abusi sulle donne La pandemia da Covid-19 ha reso le donne \"sempre pi\u00f9 vulnerabili nota vista della Giornata internazionale di preghiera e riflessione contro la tratta di persone, che si celebra l'8 febbraio. \"Allo stato di schiavit\u00f9 in cui un livello di miseria materiale che non ha precedenti\". Il 70 infatti, noto che al primo posto c'\u00e8 la Romania, con il 53 per cento delle presenze, seguita da Albania e Nigeria, rispettivamente con il 21 e il 17 per cento. Tuttavia, in particolare per le donne africane, ci\u00f2 non significa che esse siano in salvo, ma essendo Gualzetti non pu\u00f2 essere un alibi dimenticarsi la Caritas Ambrosiana, in collaborazione Migranti e gli Giustizia della e a prendersi febbraio - ANGOLA Vescovi Saurimo condannano uso della forza manifestanti di fatto una nota a firma dei vescovi della Provincia ecclesiastica di Saurimo](https://www.aciafrica.org/news/2775/bishops-in-angolas-saurimo-ecclesiastical-province-condemn-use-of-force-on-protesters), condanna l'uso popolo vive in una terra ricca, ma non ne vede i concluso tra i nativi Lunda-Tchokwe e il Portogallo nel 1885 e 1894. Tale intesa darebbe al territorio uno status internazionalmente di la dei Congresso](https://www.usccb.org/resources/USCCB%20Letter%20on%20Additional%20COVID%20Relief%202-3-21.pdf) nuovo piano di aiuti dell'Amministrazione battere la crisi sanitaria ed dalla pandemia. Un piano condiviso sostengano in difficolt\u00e0 nell'interesse del bene comune. particolare, 13 priorit\u00e0 che vanno dalle vaccinazioni, test e cure anti Covid-19 gratuiti per tutti, alle politiche abitative e contro la fame, ai sostegni al reddito, all'occupazione e alla scuola, alla sicurezza sanitaria nelle carceri e in tutti i misure 29 di la sicurezza sanitaria nelle carceri, particolarmente al (LZ) 4 febbaraio - CONGO (Cec) [in una nota diffusa il 2 febbraio](https://www.aciafrique.org/news/2462/les-eveques-du-congo-brazzaville-expriment-de-serieuses-reserves-sur-lelection-presidentielle), al termine della sua Plenaria e in vista delle elezioni presidenziali del 21 marzo prossimo. Due, requisito trasparenza con un sera? Al contempo, la hanno fiducia\" Dal suo canto, diritti di tutti e di combattere efficacemente la corruzione\". Al contempo, la Cec invita i fedeli a \"formare una catena di preghiera per l'apertura politici nel Paese\", \"spalancando le porte a Cristo Redentore e alla sua grande speranza\". In tal modo, conclude la nota democratica, libera e prospera\". Tra i candidati alla poltrona di Capo dello Stato c'\u00e8 il presidente uscente, Denis Sassou ulteriore mandato: salito al per la prima volta nel 1979, vi \u00e8 rimasto fino al 1992. Eletto nel 2002, grazie ad una modifica della Costituzione ha prolungato il suo incarico per 7 anni. Rieletto nel 2009, con un ulteriore cambiamento della Carta 4 febbraio - MONDO Gli antichi busti reliquiario dei santi in nella della Savoia, una di frontiera, divisa oggi tra Italia, Francia e Svizzera. Lo documentano gli inventari dei monasteri e per il ritratto di tradizione classica, il rame, impiegato i busti\". Ma non solo. \"\u00c8 di grande importanza la presenza fin dal 9\u00b0 secolo di un prototipo molto importante. Si trova nella Cattedrale di Vienne, vicino Grenoble, ai confini tra la Savoia e il Delfinato. E' la della sua collocazione geografica periferica\", una zona che meno di Fossano, san Bernardo di Aosta, san Teobaldo di Alba, tutte figure a cui le comunit\u00e0 Castronovo - era il linearismo di derivazione fiamminga nel busto ligneo cinquecentesco et per molti orafi furono i facenti parte della rete internazionale Art M\u00e9di\u00e9val dans les Alpes, che dal 2001 lavora alla promozione del patrimonio artistico alpino con avranno luogo sui due versanti delle Alpi. Il periodo di apertura della mostra era previsto inizialmente dal 4 dicembre 2020 al conseguente dei musei luoghi in sicurezza. \"L'ingresso - si legge sul sito di Palazzo Madama - 4 febbraio - ESWATINI Novena di preghiera alla Madonna di Lourdes e cordoglio per la morte di un sacerdote Una Novena di preghiera alla Madonna di Lourdes per invocare la sua intercessione nella lotta contro la pandemia da Covid-19: a a gioved\u00ec 11, giorno in cui si celebra la Beata Vergine di Lourdes, nonch\u00e9 la i riunirsi in preghiera, \"in casa il presule guider\u00e0 la recita del Rosario in streaming sul web, il giorno successivo provocato, contagi. dell'India e membro dei Missionari di San Francesco di Sales, deceduto il 22 gennaio, all'et\u00e0 di 38 anni. Le sue esequie sono state celebrate il 28 gennaio alla Giuseppe di Nella Monsignor de Le\u00f3n ha affermato: ha testimonianza offerta \"sia con la sua vita che con la sua morte\", il vescovo di Manzini ha chiesto per lui l'eterno risposo e per tutti pace e consolazione. (IP) 4 febbraio AMERICA LATINA Jrs: allarme per migranti e rifugiati al confine tra Colombia Un no fermo ad \"azioni lesive della dignit\u00e0 umana e della tutela dei diritti fondamentali di migranti e rifugiati\": lo dice il Servizio dei per Rifugiati Latina e a \"attuare le misure globali necessarie alla tutela della vita e dei diritti umani di tutte le persone, indipendentemente dalla loro nazionalit\u00e0 e al territorio e al meccanismo di determinazione dello status di rifugiato\". la definizione di rifugiato alle persone in fuga dal loro patria perch\u00e9 \"la loro vita, la loro sicurezza o dei gesuiti - attraversata da una condivisa\". In base, dinamiche, in una reciproca \"promuovano cultura dati, gli venezuelani la cifra di 2 milioni, dei quali circa il 55 per cento \u00e8 composto da migranti irregolari. A provocare l'esodo da la grave crisi politica, economica e sociale della pandemia da Covid-19: dal presidente colombiano Iv\u00e1n Duque, infatti, essi vaccinati solo se in regola con 4 febbaio Yangon e presidente della Conferenza episcopale del Myanmar a due giorni dal golpe militare che il primo febbraio ha deposto Aung San Suu Kyi. Il messaggio si rivolge a tutti: al popolo del Myanmar, all'esercito birmano, ai leader della Lega nazionale per alle elezioni dello scorso novembre, alla stessa San Suu Kyi e al presidente della Repubblica Win Myint, ma anche alla comunit\u00e0 internazionale. Al popolo birmano l'appello \u00e8 alla difficile, credo che la pace sia l'unico modo, che la pace sia possibile\", scrive parole fatti\" e soprattutto che non ci sia violenza contro il popolo del Myanmar. Quanto alle persone arrestate dopo il golpe, promettete la democrazia, iniziate con la loro vi capir\u00e0\". Il porporato esprime presto tra la sua gente. Infine, alla comunit\u00e0 internazionale alla quale il cardinale Bo chiede di non ricorrere alle il un appello a un \"dialogo costruttivo che porti alla pace e alla riconciliazione\" e afferma la Conferenza episcopale tedesca (Dbk), [in una a firma di Bertram Meier](https://www.dbk.de/presse/aktuelles/meldung/d), presidente della Sotto-commissione per ad Abu Dhabi, negli Emirati Arabi, il 4 febbraio 2019 da Papa Francesco e del Grande Imam di Al-Azhar, Ahmad Al-Tayyib e vedr\u00e0, nel Monsignor Meier - \u00e8 chiamato a lavorare per una cultura di pace e tolleranza, a difendere i diritti umani e a superare ci\u00f2 che ci divide\". \"Il - aggiunge - sono consapevoli dell'odio e del fanatismo che si scatenano in nome della religione. Ed \u00e8 proprio per questo che ci ricordano con forza che siamo tutti figli di Dio, uguali diritti ma contribuire alla pace e alla giustizia sulla terra, nostra casa comune. Per quanto grandi siano gli ostacoli da superare sulla nostro Dio che unisce cuori mondiale cristiani di tutto il mondo per recitare la Preghiera al Creatore\" posta da Papa Francesco alla fine della sua Enciclica \" [Fratelli tutti sulla fraternit\u00e0 e nei sul trasferimenti di Australia. Era stato proprio l'AUSTRAC, ultimi mesi del sei anni risultassero inviate dal Vaticano in Australia somme di denaro pari a 1,4 miliardi di euro (2,3 miliardi di australiani), per un totale di enorme, apparsa subito irreale, sia come quantit\u00e0 di denaro sia come numero di operazioni, in quanto assolutamente non compatibile con le movimentazioni della Santa Sede. Nel transazioni finanziarie negli ultimi sei anni, ma 6 per 362 transazioni. Le verifiche, richieste dalla Sede, riportato i alle corrette dimensioni. E la cifra reale, informava un comunicato della storico documento siglato nel 2019 ad Abu Dhabi da Papa Francesco e del Grande Imam di Al-Azhar, dallo Dhabi con la partecipazione dello stesso Pontefice e del si congratula per la risoluzione Onu che ha istituito la Giornata la Chiese membro ad unirsi alla con l'appello ai cristiani nel mondo a \"pregare perch\u00e9 sia data la forza e la umana lavorare insieme per un raggiungere Documento di Abu Dhabi e per sviluppare un quadro operativo per le finalit\u00e0 e gli il Comitato Roberta Gbowee. Tra i suoi compiti la supervisione dell'attuazione del Documento di Abu Dhabi livello regionale nella supervisione della Abrahamic House di Abu una delle sue iniziative iniziali, che incarna il fornisce piattaforma per il dialogo, la e la coesistenza tra le loro religioni. aderito Papa (LZ) 3 febbraio padre Andrea Koprowski, gesuita, direttore dei programmi della Radio Vaticana dal 2003 2015, deceduto il 29 gennaio scorso per - voleva andare avanti. Era la sua grandezza, unita alla sua grande creativit\u00e0\". In un messaggio, letto L'ho conosciuto con questo sguardo che ormai fa parte della mia vita e testimonia che noi siamo tutti membra di un unico corpo (...). Con la sua presenza e il suo lavoro ha lasciato un segno indelebile nel cuore di molte persone ed \u00e8 diventato parte permanente della storia comune dei media vaticani\". sua omelia, direttore un separato o anche per un - ha affermato -. ha scrittura particolarmente difficili, di padre di un nei corridoi della televisione nel grandi dibattiti della societ\u00e0. Questo non contributo alla vita e alla missione della Chiesa, non solo in Polonia, ma anche nel pi\u00f9 ampio forum della Chiesa universale\". (TC) Preoccupazione del Wcc e Chiese democrazia\" e un \"dialogo costruttivo che porti una pace che il 1 febbraio ha deposto la Presidente Aung San Suu Kyi, arrestata insieme ad altri leader della Lega nazionale per la democrazia (Nld). A guidare il golpe il generale Min Aung Hlaing che ha dichiarato lo \"stato di emergenza\" e ha assunto il ruolo governo militari, Suu Kyi di avere commesso gravi brogli durante il voto la Nld \u00e8 uscita nuovamente vincitrice per la l'interruzione e la dichiarazione \"a conforto al popolo birmano questo delicato per il Paese \"con uno spirito vigilanza e preghiera\" per la pace. Ad esprimerlo ieri - riporta l'agenzia Fides - il vescovo ausiliare di Yangon, mons. Saw Yaw Han, che birmano nel 2010 con una serie di riforme. Nel suo messaggio per il nuovo anno, lo scorso dicembre, il cardinale Bo, arcivescovo invitando tutti birmani \"sognare nuovo e rivolgendo chiaro alla dai vescovi della Provincia ecclesiastica di Ibadan, in Nigeria, al termine della loro prima riunione del 2021, svoltasi il 25 e 26 gennaio presso Jubilee mancanze del governo nella gestione di sopra qui, l'auspicio Chiesa di Ibadan affinch\u00e9 si provveda ad \"una revisione del sistema quanto necessario\", considerati i continui \"focolai\" di esercita a vescovi - prosegue la i nigeriani buona volont\u00e0 di attuali, cos\u00ec da tutelare la da un lato, familiare e e mentre tutta la viene inviatata a abbassare e a non permettere a nessuno di usare la per guadagni o al vaccino anti-Covid, la Ibadan i sistema il 150.mo anniversario dalla proclamazione dello sposo della Vergine Maria a Patrono della Chiesa universale. In corso fino al prossimo 8 dicembre, lo speciale Conferenze dell'Africa e del Madagascar) al termine del suo Giubileo per i 50 anni di fondazione, celebrato dal luglio 2018 al luglio 2019. Il documento, ricordano i vescovi nigeriani, invita \"il popolo di Dio in Africa e Madagascar a studiare la vita di Ges\u00f9 nei Vangeli, per seguirLo pi\u00f9 da vicino, in modo da ricevere da Lui la pienezza di esigenze pastorali programma ad Abu Dhabi, negli Emirati Arabi, il 4 febbraio 2019 da Papa Francesco e del Grande Imam di Al-Azhar, Ahmad Al-Tayyib. La Giornata ha una a Monsignor McGuckian](https://www.catholicbishops.ie/2021/02/03/bishop-alan-mcguckian-sj-welcomes-the-first-international-day-of-human-fraternity/), presidente del Consiglio dei vescovi per la Giustizia e la pace, si afferma: \"Ci\u00f2 che ci unisce tutti come esseri umani credenti in Dio di pi\u00f9 di ci\u00f2 che, troppo l'estremismo e il degrado Dio, e tutti gli esseri a pene detentive riforma del sistema carcerario annunciato da Biden per presidente della Commissione giustizia e lo sviluppo umano della Conferenza episcopale (Usccb), e da monsignor Shelton J. Fabre, presidente della Commissione episcopale contro il federale ha un anche ai detenzione degli immigrati irregolari. Dal primo giorno comunicato evidenziano le disuguaglianze emerse con pandemia questione dell'accesso non solo carattere finanziario di mentre in Guinea, Liberia e Sierra Leone la densit\u00e0 dei medici \u00e8 di 4,5 ogni 100mila abitanti, la italiana \u00e8 presentati interventi in Africa, Medio Oriente, Asia, America Centrale, America Latina, Europa dell'Est e Balcani, con la partnership tra di loro per ottenere sia i migliori contratti che i vaccini nella notte tra il 4 ed il febbraio 1428 non ha minimamente intaccato la bellezza dell'immagine si la del lutto, della malattia e della crisi economica a causa della pandemia rende la festa particolarmente sentita. portare l'immagine in un pellegrinaggio solitario per le vie del centro di Forl\u00ec. Le celebrazioni del 4 febbraio, precedute delle misure visita pastorale in Romagna di san Giovanni Paolo II che omaggi\u00f2 la Madonna con un mazzo di fiori\". Prima di altri preghiera del Fuoco: Pio VI nel 1782, mentre era in viaggio per Vienna; Pio VII nel 1814, reduce dalla prigionia in Francia sotto Napoleone; Pio IX nel corso di una visita nel 1857. Poco si conosce di questa sacra dal maestro Lombardino - spiega don Giovanni Amati - e che probabilmente fu realizzata da un circolo di artisti bolognesi cattedrale, nel Al centro il Bambino che si aggrappa teneramente alla veste materna. Ai loro lati ci sono il sole e la luna. In alto le scene dall'Annunciazione e della Crocefissione\". Una corte di santi invece decora la composizione. si tratta di Santa Dorotea e Santa Caterina di Alessandria. Tra i santi figurano Giorgio, Francesco, Antonio abate, Girolamo, Cristoforo, Giovanni Battista, Lorenzo e Petronio\". (PO) 3 febbraio FILIPPINE Elevata a Santuario Sant'Andrea Kim Tageon. La cerimonia - [informa il sito web dei vescovi \u00e8 tenuta il avvenuto met\u00e0 del A il rito, il vescovo di Malolos, Monsignor Dennis Villarojo nella sua omelia, ha esortato i fedeli ad \"imparare\" da Sant'Andrea, primo sacerdote coreano martire, il quale \"comprese molto bene cosa significa vivere una vita ispirata da Dio\". Al termine della Messa, il vescovo ha benedetto il nuovo Museo per i pellegrini adiacente al Santuario: costruito in stile coreano e caratterizzato tempo la devozione del loro fondatore. 200.mo anniversario della nascita di Sant'Andrea Kim. Per l'occasione, la Chiesa cattolica della Corea del Sud ha indetto uno speciale Giubileo, inaugurato il 29 novembre 2020 e Kim nasce, infatti, nel 1821; battezzato all'et\u00e0 di 15 anni, studia Seminario di Macao. Alla met\u00e0 dell'800, i disordini scoppiati nel Paese lo suo percorso formativo nel convento domenicano di Lolomboy, dove resta fino al 1844. Ordinato sacerdote e rientrato in Corea, a Seoul, inizia ad altri 102 martiri coreani da Giovanni Paolo II a Seoul il 6 maggio 1984, il Santo viene ricordato il 20 settembre. Da sottolineare che l'Unesco, durante la sua 40.ma Conferenza Monsignor Lazzaro che questo Santo ha lasciato non solo alla chiesa in Corea, ma anche al mondo intero\". Andrea Kim \u00e8 sostenitore sono preziosi figli Dio, sia luogo di nascita del martire coreano, dove sorge gi\u00e0 un Santuario a lui dedicato, durante il Giubileo verr\u00e0 dieci della alla popolazione, terremoto Kalimantan, uccidendo almeno 24 persone costringendone loro fianco \u00e8 Caritas nazionale di ha allestito, all'interno della Cattedrale diocesana della Sacra Famiglia, un Centro di distribuzione di beni di prima necessit\u00e0 e una mensa bisognosi. Rudy Djong, in alcune Da i feriti, stata telegramma a firma del Segretario di Stato, Pietro Parolin. (IP) Covid-19 non deve dimenticare che il virus Hiv e l'Aids sono (Africa Jesuit Aids Network), in programma dal 4 febbraio, il presidente del Agbonkhianmeghe Orobator Hiv \u00e8 Orobator, esse \"sono pi\u00f9 di vincere la loro patologia. Di qui, il suggerimento del religioso a \"diversificare le fonti di finanziamento, farmaci medicine per ribadiscono Dal suo canto, il direttore dell'Ajan, padre Ismael punta a della salute pubblica mondiale. Con sede nell'arcidiocesi di Nairobi, in Kenya, l'Ajan facilita e coordina gli sforzi dei membri della Compagnia di Ges\u00f9 nella lotta contro e di identifichino le relative della donne del parte anche al Paese africano, da di tra le forze regolari e del Fronte qui, l'appello dei urgente da parte del per tutti coloro che operano in favore della e della distribuzione di generi alimentari e di kit maggiormente a lungo termine che includono la sementi di dell'Europa e orientale. Un gesto che - [spiegano i presuli sul loro sito web](https://www.usccb.org/news/2021/ash-wednesday-collection-brings-hope-catholics-central-and-eastern-europe) - dove si continua lavorare vita religiosa e le attivit\u00e0 sua bellezza Siberia per la sua storia\": qui, infatti, venivano deportati dissidenti. \"Durante la mia visita nel spiega Monsignor Jeffrey M. Monforton, presidente della Sotto-commissione dell'Uscbb per Chiesa sono rimasto commosso e colpito fervore amministrare il sacramento della Confermazione ad una donna anziana, residente in una casa di riposo. Era pregato per ricevere il sacramento e quindi ha visto la mia visita come una risposta alle sue preghiere\". \"Incoraggio i cattolici a 323 progetti in 25 Paesi. (IP) 3 febbraio Paesi di quel territorio, ovvero: Brasile, Venezuela, Guyana Guyana britannica, Suriname, Colombia, Ecuador, e Bolivia. quattro \"sogni\" per il territorio - un sogno sociale, uno culturale, svoltosi un anno fa e che, pandemia, in cui il divieto di celebrare la Messa con concorso di ha molte di pi\u00f9 prima cio\u00e8 la Parola. siamo in esilio, proprio come il popolo ebraico in passato. E come quel popolo, BELGIO Un questionario vivendo l'attuale crisi sanitaria \"Invitiamo i pubblicato di incoraggiare cristiani la pandemia e le sue conseguenze. La ricerca rivela che \"molti cristiani 'momento di verit\u00e0' che rivela i punti di forza e di debolezza non solo della nostra Chiesa, ma anche esigenze della vita spirituale; l'importanza dei media e dei social network, per i contatti interpersonali e per le celebrazioni, ma anche debba essere \"troppo poco\", e chi, al contrario, testimonia i frutti della creativit\u00e0 di cristiani, comunit\u00e0 ed organizzazioni. Ma hanno perso la vita a causa del Covid-19 e per i loro cari che non hanno potuto VATICANO Gregorio di Narek, Giovanni D'Avila e Ildegarda di Bingen iscritti nel Calendario Romano Iscritte nel Calendario Romano Generale le memorie facoltative di san Gregorio di Narek (27 febbraio), san Giovanni D'Avila (10 maggio) e santa Ildegarda di Bingen (17 settembre). Lo ha decretato Papa Francesco \"considerando i recenti titolo della la celebrazione della Messa e al mistero della Chiesa\" si legge nel decreto porta la data del \"Questo territorio turco. Fu un fine teologo, poeta e scrittore Nella sua teologia proclamato pi\u00f9 di ottocento Nel Francesco lo ha dichiarato sacerdote recarsi come missionario, l'arcivescovo Siviglia maestri spirituali pi\u00f9 prestigiosi e consultati del suo tempo. Tra essi Sant'Ignazio di Loyola, Santa Teresa d'Avila e San Giovanni di Dio. Canonizzato nel 1970, Benedetto XVI lo ha proclamato \"Dottore della Chiesa\" il 7 ottobre del 2012. di straordinaria, genio ed stata PAKISTAN I Padri qualche confratello dai primi anni 2000, sia pure in modo discontinuo, nei giorni scorsi hanno aperto la loro prima casa a Karachi. riporta l'agenzia [Ucanews](https://www.ucanews.com/news/first-camillian-house-inaugurated-in-pakistan/91249) - una prima forma di presenza in Pakistan nel 2001 con lo stesso padre Galvani, in tre diocesi di Faisalabad, Multan e Hyderabad. Nel per del Covid-19 ha visto Fcl impegnata prima linea, Farrell da arcivescovo di Dublino: e ci chiede di vedere le difficolt\u00e0 della vita come un tempo di grazia\", ha detto il presule, che di un giovane uomo che rendono grazie Dio anche la storia di nuova missione. Vengo a voi con la speranza nel cuore. Non \u00e8 una speranza ingenua un invito a sopportare le difficolt\u00e0 e le frustrazioni della vita. Piuttosto, la fede ci chiede di vederle come un tempo di grazia. Questo tempo, con tutte le sue frustrazioni e per noi\". Il pensiero poi, a coloro con mondiale della Vita consacrata, impegno al servizio del Vangelo e della missione della Chiesa, e di presenza donne e gli uomini che dedicano la loro vita alla chiamata del Vangelo sono il cuore della vita della nostra Chiesa. Senza il loro servizio, senza la presenza delle e, soprattutto, ai - donne e gli chiamati una via pi\u00f9 contemplativa - hanno qualcosa da futuro Dio per noi. a Dublino conoscendo pochi di voi, ma la troviamo. C'\u00e8 riconoscendo la mia gratitudine e fedeli laici. ringraziando Dio mio cammino Patrick's College, Maynooth e del Pontificio Collegio Irlandese, Roma, e la gente, i sacerdoti e i monsignor Farrell - in molteplici modi, ognuno di voi mi ha formato per questo nuovo ministero e ha testimoniato per dovrebbe essere il alle cure materne della Beata Vergine Maria, Madre della Chiesa e patrona di questa Pro-Cattedrale\". 2 febbraio in Francia), volta in maniera solenne e ufficiale nella sede nella sede della problema che riguarda tutti. Tale appello - evidenzia il documento - che esprimono discriminazione e razzismo. I social network, che, di per una opportunit\u00e0 Giovanni Paolo II e Benedetto XVI: \"Se la fede in Ges\u00f9 ci distingue e ci essa ci obbliga anche, ricordando le ore e memoria delle e i loro concittadini a lottare con forza contro tutte le forme di antisemitismo politico e religioso in s\u00e9 e intorno a s\u00e9\". (LZ) 2 febbraio - REPUBBLICA CECA On partecipanti fa capo Pallottini. Conferenza secondo esercizio \"La Vergine consacrata sacerdoti pratica che si ripete dall'inizio della pandemia. \u00c8 stato Padre Martin Sedlo Dio nella nostra vita, \u00e8 la Parola di Dio in noi, e noi siamo al centro della preoccupazione di Dio, proprio come lo era nella vita di Maria - ha che vedo come Dio opera in un'anima anima, \u00e8 fonte di grande incoraggiamento per me. Sono grata delle riunioni on ha permesso di lavorare insieme da diverse parti mondo meditazione individuale Parola di Dio e una Messa in onda dalla chiesa di pellegrinaggio della misericordia di Dio a Slavkovice. Chi ha partecipato per la prima volta a questo tipo di esercizio ha conosciuto un nuovo insieme soprire la Verit\u00e0 di come la di Dio fa carne\" e si compie nella loro vita. probabilit\u00e0 di danno grave e irreversibile al feto o di una malattia incurabile che ne minacci la vita, mantenendo, invece, di interrompere la gravidanza in vigore pi\u00f9 esplicito raffigura un utero materno a forma di cuore, del quale si vede un slogan sento, non uccido\", \"D\u00f2 la proteste. Si tratta di un documento di 154 pagine, dove tra l'altro si afferma che \"la Repubblica di Polonia garantisce a tutti la protezione legale della vita\" (art. 38 Francesco aveva il della vita: chiedo a Dio di suscitare nei cuori di il rispetto per la nostri fratelli, specialmente dei pi\u00f9 fragili e indifesi, e di dare forza a coloro che la accolgono e se ne Corte, \u00e8 in diretta contraddizione della sua Dal 19 al 25 marzo 2021 la vita polacca ha indetto in difesa della vita che inizier\u00e0 nella memoria liturgica di San Giuseppe e si concluder\u00e0 in occasione della Giornata della Santit\u00e0 della Vita, nell'Anno che Papa Francesco ha voluto dedicare proprio al padre putativo di Ges\u00f9. (RB) Nonni, una Giornata mondiale la pi\u00f9 vicina alla festa i Ges\u00f9\". discussione tra l'Associazione Cattolica Apostolico, l'Arcivescovo Jude Thaddeus Okolo, loro nipoti e a mantenere la preghiera al centro della vita Lo fa, nonni dei giovani come saggezza, insegnano delicatamente e amorevolmente ai loro nipoti notizie modo pulito Fino al Primo che Institut zur F\u00f6rderung Nachwuchses V. - in cui i il mestiere di giornalista per radio, regolarmente per i la pandemia di Coronavirus si stanno svolgendo nella formula della videoconferenza, in per nostri testimonianza La sfida \u00e8 stata farlo in Catholic News Agency. La Scuola Cattolica di concentra lavoro media \u00e8 di tremila laureati. (RB) 2 PAPUA GUINEA estere, con la Papua Nuova Guinea. Quella terra dell'Oceano Pacifico fu nel 1852 la loro prima destinazione, con una spedizione di 7 persone. Una presenza interrotta nel 1855, dopo il martirio del beato Giovanni Mazzucconi, e ripresa nel 1981. Oggi nel Paese sono in scelto proprio Papua Guinea il Fondo Paese 2021, una raccolta di donazioni che nelle campagne era stata destinata ad Amazzonia e guidati parte Laudato del Papa che, nel in Papua Guinea. Ne parla a Vatican News Giorgio Bernardelli, responsabile della comunicazione Bernardelli, in maniera pi\u00f9 facile quella abbondanza di rame, minerali in generale. Guinea \u00e8 una terra ricchissima da questo punto di vista ed \u00e8 una cui sono aree della Papua Nuova Guinea che rischiano di essere erose proprio per lo anziani la dell'istituzione della Giornata Mondiale dei Nonni e Francesco, \u00e8 stata manifestata attraverso la coordinatrice nazionale, suor Maria preghiera dell'Angelus anno la quarta domenica di luglio, in prossimit\u00e0 della festa di San Gioacchino e Sant'Anna: i nonni di Ges\u00f9. La nuova Giornata voluta da Francesco incoraggia a non dimenticare i nonni, la memoria e le radici che rappresentano per ognuno anziani durante questo periodo di pandemia. Per il Papa, la memoria, le radici dei popoli e il legame tra anziani e i nonni un vero \"dono\" legge. Secondo la certamente le attivit\u00e0 dei propri servizi: anziani assistiti nel Paese da 25mila Nel - Pi\u00f9 di 5.000 senzatetto cambiano la loro vita dopo tre anni di collaborazione vincenziana Tra le persone pi\u00f9 vulnerabili ed esposte istituita nel in occasione del quarto centenario del Carisma del fondatore, San Vincenzo de' Paoli, con sistemico globale per porre fine alla mancanza di una casa, in ogni sua forma. Per farlo, la FHA ha cercato di un quadro 10mila persone fissa in di vincenziano, che nel 2020 ha portato alla prima risoluzione Onu che eleva la riduzione del numero dei senzatetto Obiettivi di Sviluppo Sostenibile fissati per il 2030. Come parte della loro attivit\u00e0 di sensibilizzazione, i membri della FHA e la mancanza di una casa\", in con la Santa per sostenere le vittime dell'esplosione ha devastato Beirut il scorso a il problema della mancanza di un'abitazione, con il supporto dei suoi 14 'Ambasciatori' seconda e prevista per il 2020, \u00e8 riprogrammata nel 2021 Messa del cardinale Sandri per \u00e8 data simbolica che in Bulgaria si celebra anno \"Giornata di riconoscimento e di San all'Isola Tiberina, una Eucaristica votiva per i quattro Beati Martiri Bulgaria, L'iniziativa, promossa a Roma dall'Ambasciata di Bulgaria presso la Santa Sede, si \u00e8 svolta in collegamento streaming con il Paese visitato da Papa Francesco nel maggio del 2019, in del decimo il cardinale Sandri ha evidenziato il filo rosso che lega i quattro martiri cattolici alle altre vittime del regime comunista in Bulgaria: loro ha crescita e al bene ai ai , stato la garanzia per \"uno splendido futuro per Chiesa in Bulgaria\". Ricordando il racconto del Vangelo sull'indemoniato di povero\". Con cardinale Sandri hanno concelebrato i Superiori dei Passionisti Il Rettore della Basilica, don Angelo Romano, all'inizio del ai presenti, dopo dell'Ambasciatore della dono Basilica San Bartolomeo, che gi\u00e0 conserva le reliquie dei padri Pavel Dzidzov, Kamen Vichev e Josafat Scisckov, una reliquia del Beato Bossilkov. si tratta di una parte della camicia che i restituirono sorella - La presentazione del Signore al tempio. Mantegna e l'annuncio della croce. AUDIO - FOTO Il primo annuncio della croce narrato dal Vangelo. E' il racconto della presentazione al tempio di Ges\u00f9. La Sacra Famiglia assolvendo alla legge di Mos\u00e8 porta Ges\u00f9 a che caduta e la della croce. Emozioni e stati d'animo che il pennello Andrea 1455 a concentrare nell'esiguo Vatican News monsignor Vincenzo Francia, docente di Iconografia Mariana alla Pontificia facolt\u00e0 \"Marianum\" di Roma e del racconto evangelico. Simeone con uno sguardo intenso prende in braccio il Bambino e ringrazia Dio di avergli morire; poi dramma che si sta per aprire davanti alla sua vita e a quella del Figlio. Da una parte vorrebbe consegnare il Bambino al profeta, ma dall'altra che ricordiamo accettare vestire i personaggi secondo la della Venezia del Quattrocento una conferma del messaggio che parola, per l'architettura, per la musica, per la pittura e la scultura. Il grande mistero dell'arte che nel Rinascimento e in si realizza anche attraverso la via della croce\". (PO) 1 febbraio Immigrazione. La Sudafrica alla ricerca di pascoli verdi e di fortuna. Con la diffusione del Covid la situazione dove il fiume Caledon attraversa la capitale Maseru, e per un tratto, delimita confine con La Covid-19 che, in sostanza, certifica che non si ha il virus. Ma tutto \u00e8 non riguardano solo il Lesotho, ma anche lo Zimbabwe e il Mozambico. Si cerca di passare per tornare nei luoghi di lavoro o a casa aver trascorso un periodo di vacanza con le paesi di paesi al \u00e8 riuscito ad emigrare legalmente ha vie per di Angola, Botswana, Lesotho, Mozambico, Namibia, Sud Africa, Sao Tome e Principe e Zimbabwe (Imbisa) che, attraverso persona al centro. la crisi sanitaria senza le Societ\u00e0 Vita Apostolica Conferenza episcopale polacca, in un che che questa Candelora, tenebre della nostra vita: \"La fonte e il culmine della nostra preghiera \u00e8 l'Eucaristia, la Santa Cena, che ci permette di rimanere in comunione con Dio. Solo con vincere ha scritto. Il presidente della Commissione per gli Istituti di vita consacrata e le Societ\u00e0 i consigli evangelici Giornata per fede, nasce dall'ascolto La comunit\u00e0 \u00e8 lo il suo sviluppo. \u00c8 comunit\u00e0, separarsi ricordano la presenza nella nostra vita. La loro fedelt\u00e0 nella preghiera e nel lavoro, in religiose diventano una sorta di fonte luce in un mondo immerso nelle tenebre della dispersione - ha scritto ancora dramma diventato aiutare i bisognosi, i malati, i le persone sole, i poveri e i dimenticati\". \"Ringraziamo tutte le persone consacrate Chiesa mondo. Che il Dio vostra dedizione piogge aggrava la Provincia gi\u00e0 devastata di dicembre](https://www.vaticannews.va/it/papa/news/2020-12/papa-francesco-vescovo-lisboa-pemba-cabo-delgado-mozambico.html), evidenzia l'attuale dalla pandemia che, finora, in Mozambico provocato oltre 38mila Ma i numeri, purtroppo, sono in aumento in modo vertiginoso ed \u00e8 per questo che il vescovo sia che ha ispirato la popolazione australiana nella lotta il documento delinea sostenere un'economia In in genuina che gli quest'ultima \u00e8 presente sociale\". rapporto e il mondo del lavoro ancor prima della pandemia, tra cui la sottoccupazione, la la crescita lenta dei salari San Biagio: la benedizione della gola ai tempi della pandemia Il 3 febbraio la Chiesa celebra la Festa in onore di San monsignor Georg in diretta sui canali Facebook trasmessa, oltre che su YouTube e Facebook, anche sui canali della Diocesi di accese incrociate. l'Arcivescovo metropolita di Managua, in Nicaragua, Cardinale Leopoldo presentato nei giorni scorsi dalla Congregazione per il Culto Divino e la Disciplina dei Sacramenti, il Cardinale Brenes ha ricordato che i sacerdoti dovranno indossare la mascherina il ha di prova\". Da ricordare che, secondo 169 decessi. (IP) 1 febbraio - MONDO Una pubblicazione della Cec approfondisce il tema dell'11.ma Assemblea prevista in Germania nel 2022 Una risorsa per le Chiese e i cristiani di tutto il in vista dell'11.ma Assemblea del Consiglio Ecumenico delle Chiese (Cec), che si a Karlsruhe, 31 agosto all'8 Cristo rivelato in Cristo, che fluisce nell'umanit\u00e0 e in tutta la creazione mediante la potenza dello Spirito Santo. \"L'amore di Cristo, che \u00e8 al centro del tema dell'Assemblea, si colloca in interim del Cec - e sviluppa il punto di vista espresso nel documento 'Concezione e visione comune del Cec', secondo il quale fine di incarnato in Ges\u00f9 Cristo \u00e8 la riconciliazione e l'unit\u00e0 di tutti, del cosmo nel suo insieme\". Il reverendo Sauca aggiunge che il tema si concentra su cosa significhi, per le Chiese e per l'unit\u00e0 dei cristiani, affrontare Kolovopoulou, della nuova pubblicazione del Cec, \"il tema dell'assemblea ci invita, in questo tempo travagliato per il nostro mondo, a riorientare la l'unico Dio nella Trinit\u00e0, verso la sorgente stessa della vita, che ha tanto amato il mondo da dare il suo unigenito Figlio\", e a darne testimonianza. \"Questa riflessione incoraggiare i leader e \"Le Germania non l'amore sia uno dei sottolinea la scoprano per tutto il creato\" conclude il pastore Mtata. Graubner per e presidente vescovi Jan ha attraversando un periodo di pesanti restrizioni a causa della pandemia da Coronavirus, per i nostri giovani \u00e8 il momento di Velehrad, in ambiente religioso sano\", si legge di approfondire l'amicizia con Ges\u00f9 e di aiutare le persone a non allontanarsi dal sentiero verso la comoda, ma \u00e8 piena dell'avventura di Dio e ne vale la pena. Le domande per il seminario, che devono essere presentate all'arcivescovado del suo chiedono i vescovi cattolici della Provincia ecclesiastica di Lagos, in Nigeria, nel [comunicato conclusivo della loro Assemblea](https://lagosarchdiocese.org/newsdetail.php?tab=371), svoltasi prosegue il documento - continuano a vedere un aumento incessante del numero di persone muoiono o vengono ricoverate in ospedale con gravi malattie a causa del coronavirus\", tanto che, a distanza da un anno dai primi segnalati, \"il mostra alcun e permette alle persone di tornare ad una normale\". I di loro i vescovi - ed essi devono perseguirlo di \"garantire la sicurezza della vita e della propriet\u00e0 di tutti gli abitanti\" della \"Vivere pace \u00e8 una necessit\u00e0 - prosegue la nota episcopale - La Chiesa cattolica sostiene il di un maggior dialogo tra i vari gruppi etnici come un modo per vivere in pace con di San Giuseppe, indetto da Papa Francesco a 150 anni dalla proclamazione dello sposo della Vergine Maria quale Patrono della universale e in prossimo. dato alla Chiesa\". Un'importanza resa ancora pi\u00f9 evidente in tempo di pandemia a causa del lockdown, il clero locale ha messo frutto ricordare che la Provincia ecclesiastica di Lagos comprende l'Arcidiocesi di Lagos, la diocesi di Ijebu-Ode e la diocesi di Abeokuta. (IP) 1 febbraio - GERMANIA Al via la riorganizzazione della formazione sacerdotale Paese - si per continua a prevedere tre sedi per la fase di studio, come gi\u00e0 presentato nel giugno 2020. Il responsabile della formazione con obiettivo, diocesi di Ngong, in dell'Anno San Giuseppe, indetto da Papa Francesco per celebrare i 150 anni dalla dichiarazione del padre putativo di Ges\u00f9 quale Patrono universale. Lo speciale Anno che i fedeli sappiano e per aiutare i fedeli ad interiorizzare la sua figura ed il suo ruolo\". Da gennaio a marzo, dunque, le riflessioni si concentreranno su San Giuseppe come Patrono della Chiesa universale, capo-famiglia della Sacra Famiglia di 4 preparer\u00e0 di San Giuseppe, una Bibbia e un Crocifisso che, di volta in volta, raggiungeranno i diversi in i fedeli. \"Siamo una sola Chiesa e condividiamo una sola fede in San Giuseppe - spiega Mukwe - le \u00e8 condividere la nostra fede, \"L'intercessione dello sposo inoltre, render\u00e0 evangelizzazione - conclude il formare da San Giuseppe, cos\u00ec da essere veri gennaio - IRLANDA per connessione ci ha ripensare e a ricreare, in spazio Suore settimana dedicata alle scuole cattoliche, la preside Fitzgerald tira le somme di quanto compiuto soprattutto durante la fase acuta della si aiuta come le non guardano inviare celebrati on CAMERUN - Parolin porta in Camerun il messaggio di voi e care\". Cos\u00ec Parolin, alla popolazione camerunense e, pi\u00f9 in generale, al continente di umanit\u00e0 ma segnata unisce di riconciliazione da questa amata e meravigliosa terra Rapporti con gli Stati della Segreteria di Stato. Il suo \u00e8 un viaggio che vuole essere un segno concreto per proteggere e promuovere la dignit\u00e0 e il bene di tutti e per interessarsi alla compassione, alla riconciliazione comunione con il Papa: tessuto con la lana di agnelli da lui benedetti nella festa di Sant'Agnese, esso evoca la figura del buon Pastore, che un segno ricco di significato, che inaugura con forza il mandato di ogni nuovo Arcivescovo: il suo nuovo ministero viene segno della comunione, obbedienza e unione \"un unico alla in diverse occasioni, ci ha invitati a portare con noi un piccolo libro del Vangelo. Il Vangelo in tasca non \u00e8 uno \"Ges\u00f9 vuole il bene dell'uomo e Male\" ha indicato sua c'\u00e8 e Cristo \u00e8 a noi esercitarci, ogni \"Chi che alberga nel suo cuore, diventa portatore di bene e di pace nella sua suoi amici, di speranza tutti\". Stato l'omelia che duemila lo il Papa rappresentato dal suo Segretario di Stato. (DD) 31 gennaio - PORTOGALLO Gtir Eutanasia, nei confronti del voto di venerd\u00ec scorso che ha visto il portoghese approvare il legge che depenalizza l'eutanasia Santi degli Ultimi Giorni, del Patriarcato ecumenico poi attendere ore cure. Pensiamo alla loro disperazione e all'angoscia una rete di solidariet\u00e0 e la presenza di case di cura per anziani che non solo materiale, ma anche umana e spirituale. La vita ha nota. One Church, one Journey. Progetto di rinnovamento ecclesiale promosso da Scicluna, arcivescovo di Journey. Si tratta una sezione specifica del sito della quinta edizione della Bibbia maltese, unitamente ad una app della Bible Society e il progetto Views on Catholicism dall'Istituto Discern Research. di Teologia, aiutare poveri, radici cristiane del popolo grazie proprio all'idea di One Church, One Journey. \"Un viaggio termine del quale l'Arcivescovo ha deciso istituire gruppo gennaio - IRLANDA Sei incontri on-line proposti dal Santuario di Knock durante la Quaresima su come vivere la fede cristiana oggi Cosa alimenta la nostra fede cosa virtuali proposti dal Santuario irlandese di Knock nel dedicati al tema la di Tuam e professore di teologia presso il dal \"Vivere la fede cristiana in in interverranno Patrick e Linda Treacy, una di un gruppo di giovani che parleranno della forza data loro dalla fede e di come comunicare oggi la gioia del Vangelo. Il 4 marzo sar\u00e0 la volta di un interverranno la Lord britannica e Ronan Mullen, senatore della Repubblica di Irlanda e leader del movimento pro-life Human Dignity Alliance, che racconteranno come si vive la vita pubblica. Protagonisti della giornalista. due \u00e8 alle prese con la seconda ondata di Covid-19 che, come in altre nazioni del continente, sembra decisamente peggiore della prima a causa della nuova variante del virus. Nelle ultime settimane il paese sudafricano dare prova morti e I vescovi si sintomi sospetti. Al al rischio di contagio. Nei giorni scorsi anche il Centro nazionale fronte alla pandemia Chiedere l'intercessione della Vergine Maria e di San Giuseppe perch\u00e9 dei brasiliani di fronte Ges\u00f9. \"Tieni la luce della giornata chiedere segno di speranza. I fedeli potranno condividere fotografie della loro sui l'hashtag # LuzdaEsperan\u00e7a. Il programma della giornata inizia alle 9.00 locali, con una Messa nel Santuario di di Nostra Signora della Piet\u00e0 di Belo Horizonte, capitale dello Stato di Minas Gerais, uno dei pi\u00f9 Cnbb. Alle 17.00 \u00e8 quindi previsto un evento live in cui si proporranno riflessioni sulle fonti che nutrono lo spirito e la speranza in questo tempo di pandemia. Interverranno Frei Paulo Batista, membro della fraternit\u00e0 San Francesco di nella Provvidenza una Seguir\u00e0 dalle 19.00, in diretta dal Santuario Nazionale di Aparecida nello Stato di San Paolo, la recita del Rosario trasmessa in diretta su TV Aparecida. Quindi, alle 21.00. la Compieta recitata nella sede della Cnbb ospiti diretta social (PB) 30 gennaio - ITALIA - Attenti a cibo, ambiente sprechi: cercano e di sprecare meno acqua possibile. Una percentuale variabile tra il 40% (al Nord) e il 60% (al Sud) cerca poi di acquistare cibo biologico. E se l'auto privata domina gli spostamenti il 23,7% dei quattordici-diciottenni, con l'autobus il 15,1% ma solo il 3,0% da una ricerca dell'Istituto Universitario Salesiano Venezia, mediante una rilevazione campionaria affidata alla societ\u00e0 Demetra. Lo studio viene reso noto oggi, alla vigilia della festa di San Giovanni Bosco, fondatore coinvolto 1.821 ragazzi tra i 14 e i 18 anni, secondaria di l'enciclica Laudato si', a custodire e prendersi cura della nostra casa comune, la terra. Il primo passo scientifico per rispondere alla progetti, di pratiche trasformative per far crescere una per l'informazione sui temi ambientali, internet sia fonte informativa privilegiata dal 40,9% dei 19 - 29enni (contro il quattordici - diciottenni), mentre per il 45,1% nella fascia tra i 14 e i 18 anni e il 57,5% in quella tra i 19 e i 29. \"L'indagine - spiega Girardi, docente il e lo spreco di una grande genere stato il tema principale al centro di un incontro che ha visto riuniti il 28 gennaio a rappresentanti [Istituto per la religiosa (Irf)](https://irs.in.ua/ua), ong ucraina per i diritti umani fondata nel 2001 con l'obiettivo di promuovere il dialogo tra le religioni e con lo Stato in particolare sul tema dei diritti religiosi. In primo piano durante l'incontro un S.B. Sviatoslav Scevchuk, capo ucraina, che nel suo intervento ha sottolineato come il problema non vada sottovalutato Amnesty International, il Malawi \u00e8 uno dei Paesi in cui lo stigma imponendo pene severe a chi agisce contro questa categoria gli 78 ha sul valore prezioso della vita umana, che la pi\u00f9 protezione e un peso per stessi, per chi ci circonda, per i servizi sanitari l'intera alle cure palliative, che ha il nostro proposito di accompagnare con cura e amore tutti i malati, in tutte le fasi della loro vita corso ultimi mesi e su di esso la Chiesa spesso la voteranno la legge e chiediamo al Presidente della Repubblica, Marcelo Rebelo de Sousa, di fare tutto ci\u00f2 che \u00e8 del - continuava la nota - solo: i firmatari ribadivano che la normativa va contro il parere del Consiglio nazionale di Etica e la societ\u00e0 in questa disperata lotta contro per Covid-19 su il alla solitudine che dubitano del valore della loro vita - [scrivevano a loro volta i Gesuiti del Portogallo](https://agencia.ecclesia.pt/portal/eutanasia-jesuitas-portugueses-criticam-quem-quer-abandonar-a-solidao-os-que-duvidam-do-valor-da-sua-vida/) - La solitudine, la malattia, la fatica fisica ed emotiva mettono molti di loro di fronte alla domanda una valida premessa per dire che esistono situazioni in la vita non \u00e8 pi\u00f9 vissuta\". un Partito Isabel Moreira. Bocciata, invece, ad ottobre 2020, la proposta di indire un referendum popolare sull'argomento. Ora la normativa verr\u00e0 inviata al Presidente della Repubblica che avr\u00e0 pronunci su di essa. Nel caso di maggiorenni deve crescente maggior parte dei Paesi della regione. La riunione on [spiega la presidente dell'organismo, Suor Cecilia Njeri](http://amecea.blogspot.com/2021/01/kenya-acweca-to-hold-virtual-plenary.html), si terr\u00e0 dal posticipata di un anno - era prevista nell'agosto 2020 a Nairobi, in Kenya - proprio a causa varie \"Risvegliare in rappresentanza di Eritrea, Etiopia, Kenya, Malawi, Sud Sudan, Sudan, Tanzania, Uganda, Zambia e Zimbabwe. In vista dell'evento, Sr. Njeri ha esortato i fedeli alla preghiera sia per il successo dell'incontro che per la fine della pandemia. A cadenza triennale, la Plenaria dell'Acweca ha visto la sua 17.ma, nell'agosto del 2017. L'incontro si \u00e8 tenuto a Dar Salaam, in Tanzania, ed ha avuto come tema: \"Rivitalizzare gli vita consacrata e le societ\u00e0 di vita apostolica. (IP) 29 gennaio ITALIA Comunit\u00e0 governo istituisca della \u00e8 XXIII far s\u00ec che l'Italia abbia, in Europa, un organismo addetto di sia di e le forze degli Huthi, di stanza a le Abdullah Mansur Hadi, persone prive delle cure mediche di base. Allarme per Lo Yemen \u00e8 spesso a trovare soluzioni lo ai troppi bambini che in tutto il mondo, specialmente in Siria, in Iraq e nello Yemen, pagano ancora l'alto prezzo della guerra. adoperi con coraggio per costruire un futuro di pace\". (IP) 29 gennaio - BRASILE Chiesa in aiuto di migranti e rifugiati: una Casa a febbraio in Brasile. Il Centro si a su che febbraio, ore 18.30, con una cerimonia in presenza di pochissime persone a causa Brasile continua, quindi \u00e8 importante che tutti facciano la per queste persone. i mantengono speranza una nuova vita in Brasile; di avere un posto decente dove integrarsi nostra numerosi imparare la avviati al mondo del lavoro. Presenti inoltre una cappella, un auditorium e una sala lettura. Esteso su un'area di 3.500 metri quadri e in grado di accogliere fino a 94 persone, il Centro prevede anche la che riusciranno ad avere, una volta trovato un Dal suo canto, l'Imdh esprime la sua grande soddisfazione rappresenta il anni della Congregazione scalabriniana: fondata a Piacenza, in Italia, il 25 ottobre 1895, dal Beato Giovanni Battista Scalabrini, essa ha come carisma primario il servizio ai migranti e ai rifugiati. \"\u00c8 luogo e istituita nel 2009, una piaga infatti, tra il 2003 e 2018, lavoratori sono migranti ai stabilendo le connessioni ai base ai bisogni dei primi e le competenze dei secondi. Ecclesiastici e della Nuova Edilizia di Culto, attivati fra il 2018 e il 2020 nelle dieci diocesi della Sardegna. Lo rende noto totale euro, 9.190.094,92 per i Beni Culturali Ecclesiastici e 44.812.771,86 per la Nuova Edilizia di Culto, grazie all'Otto per Mille alla Chiesa Lanusei a Nuoro 7.279.159,00; a Oristano di e e di promozione socio culturale. \"Questo concreto impegno della Chiesa sarda - legge nella pagina web della Conferenza episcopale Uffici i Beni Culturali Ecclesiastici e immobili. Un lavoro che ha grande gli stipulati con la Consulta Regionale per il Patrimonio Ecclesiastico della Sardegna, con l'approvazione e supervisione della ancora corso recupero e valorizzazione dello straordinario patrimonio rientra Piano Regionale europei. (TC) 29 gennaio - LUSSEMBURGO L'arcidiocesi eventuali pericoli legati alle pastorale, tuttavia, l'arcidiocesi ritiene quanto dal febbraio circa le attivit\u00e0 in presenza. L'arcidiocesi di della Prima Comunione, poi, a causa dell'incerta situazione sanitaria, giorni hanno espresso Hiroshima e Nagasaki, le due citt\u00e0 martiri e simbolo degli orrori della nucleare\", ha una e Cec pronte a contribuire ad una Ue volta al bene comune e alla promozione del dialogo La l'Unione europea. servire meglio dell'Ue e le ruolo importante nel pandemia Covid-19, ha e per rafforzare umana umani, la libert\u00e0, fine di riaffermare visione dell'Unione europea come una vera di valori che contribuiscono al futuro punto di vista ambientale, socialmente forte, sostenibile e sano nel contesto - VATICANO Urbaczyk: ferma condanna di ogni forma di antisemitismo \"La Santa Sede continua a condannare fermamente tutte le e cooperazione in Europa), ribadendo, sulla sica di Papa Francesco, che \"per un cristiano di Memoria, celebrata 76 anni dalla liberazione del campo di Auschwitz-Birkenau, avvenuta il il rispetto reciproco, la protezione della vita, la libert\u00e0 religiosa e la cura del Creato.\" Citando, quindi, un passo dell'Enciclica \" [Fratelli anni assistito al diffondersi di un clima di malvagit\u00e0 e di antagonismo, in cui l'odio antisemita si \u00e8 manifestato attraverso una serie di la \"Settimana di preghiera in difesa della vita\", che si terr\u00e0 dal 19 al 25 marzo prossimi. La scelta delle date non \u00e8 casuale: la prima, infatti, coincide con la memoria liturgica di San Giuseppe, padre putativo di Ges\u00f9, al quale Papa Francesco ha dedicato un intero Anno che si concluder\u00e0 l'8 dicembre santit\u00e0 organizzatori della preghiera - conferma che una persona vive dal momento del suo concepimento e che gi\u00e0 nel caso di malformazione del feto, consentendolo solo in caso di pericolo di vita della madre o di stupro, incesto e pedofilia. Stabilita dalla la Dichiarazione \u00e8 in - vivere, soprattutto a causa di una malattia\". Dal suo canto, il presidente del Consiglio Famiglia, vita dal concepimento alla morte naturale, non nei divieti e nelle di gravidanza, deve innanzitutto ricevere il sostegno parlano terapeutici, estivi, linee telefoniche e 65 borse di studio. Non solo: per le persone con disabilit\u00e0 vi sono 116 noleggi di attrezzature per la riabilitazione, in esse, si innanzitutto cos\u00ec della vita per tutti, che deve garantita dallo Stato e che \u00e8 un Plenaria vescovi. Chiesa pronta ad aprire la anti-Covid-19 svoltasi in modalit\u00e0 virtuale il durante i lavori dell'assemblea, oltre alla gestione della crisi del Covid-19, sono le celebrazioni del quinto centenario dell'evangelizzazione delle Filippine previste originariamente nel 2021 ma che, della pandemia, i vescovi hanno della prima Messa nel Paese il 31 marzo 1521, sull'isola di Limasawa, a sud di Leyte. La Chiesa filippina commemorer\u00e0 comunque il prossimo il 14 aprile i 500 anni del Primo Battesimo, avvenuto nell'arcidiocesi di Cebu nel 1521 ad opera da questo testo, che sta sopprimendo il sistema della decima (\"alcancel\") della Chiesa, come famiglia di Dio, alla sua \u00e8 durante per la tenuta democratica del Paese di fronte a una riforma David. (LZ) edizioni Liturgico Diocesano ha portale del Patriarcato, saranno scritti a mano su un tipo di carta che resister\u00e0 alla prova del tempo, in una scrittura simile a quella del I secolo d. C., epoca in cui \u00e8 nata la Chiesa. Le icone rifletteranno \u00e8 stato pi\u00f9 dal 1970 e che gli aggiornamenti apportati sono in linea con quello in arabo\" evidenzia intervistato dal Christian Media Center. Per quanto riguarda il libro della Liturgia delle Ore in arabo era un volume di preghiere costituito un diviso in ai salmi e una alle letture; la nuova traduzione si divide in quattro parti ed \u00e8 in linea con i tempi liturgici. \"L'Evangeliario in lingua araba \u00e8 invece una novit\u00e0: noi \u00e8 un nuovo libro - sottolinea padre Halaweh -. Prima avevamo solo il Lezionario, che contiene la Prima Lettura, la Seconda, il Salmo e un brano del Vangelo. Ora abbiamo separato i Vangeli e li abbiamo messi in un unico libro per portarlo in processione durante la Messa\". Il testo di riferimento \u00e8 una prosegue suor Maria - rosse a simboleggiare l'evangelista Marco, verde per Luca, blu per Matteo e oro per Giovanni\". Per lo stile \u00e8 stato scelto, come riferimento, quello degli affreschi Abu delle Ore e infine l'Evangeliario. (TC) 29 gennaio nuovo dossier pace\" In un nuovo dossier disponile on line, Caritas Italiana fa un bilancio della crisi nel Sahel centrale. Si intitola \"Terra senza pace. La crisi nel Sahel insicurezza scuole al problema del Sahel, rimarca un forma di degrado umano. Il dossier ricostruisce la crisi nel Burkina Faso e nel Sahel centrale, dove l'estremismo religioso \u00e8 solo il fattore Ocades-Caritas rispettive di percorsi sia per gli immigrati che si trovano nel territorio nazionale, sia per coloro intendono e del consiglio strategico e scientifico del Cir, della Cei\". percorso della durata di un anno con lezioni in presenza e a distanza, il venerd\u00ec ICMC (International Catholic Migration possibile iscriversi fin nel avevano replicato a una del capo della Casa Bianca sulla sentenza \"Roe una [nota](https://www.usccb.org/news/2021/bishops-decry-executive-order-promotes-abortion-overseas) firmata da monsignor pro-vita e giustizia e la pace (Usccb). l'appello a Biden \"a ai pi\u00f9 vulnerabili, compresi i bambini non salute delle donne nel mondo in modo che favorisca lo sviluppo umano integrale, salvaguardando i diritti umani Acs: violenza ai dei cristiani che si stanno susseguendo ultimamente che Il presule ha chiarito che nel malaugurato caso di un nuovo sequestro di un sacerdote, questi chiarir\u00e0 che la sua che sono ritenuti infedeli - e i cristiani in cima alla loro lista -, ma attaccano e uccidono anche i musulmani che non approvano il che banditi sono nigeriano la situazione - monsignor situazione \"un alcuno sforzo significativo per della il per la prima volta nella storia della Chiesa sequestrato padre Valentine Ezeagu, sacerdote della Congregazione dei Figli di Maria Madre della Misericordia, rilasciato 36 ore dopo, il 22 novembre \u00e8 per le - GERMANIA \"La vita nella morte\": la cura e la Pastorale dei moribondi al centro della Settimana ecumenica per la Vita In programma dal 17 al 24 aprile prossimi, la svolgere lo scorso anno a causa del lockdown e proprio a causa della pandemia \u00e8 stato confermato il tema che mette al centro la preoccupazione per i malati gravi vescovi, monsignor Georg B\u00e4tzing, e il presidente del Consiglio della in Germania, il che sia basata sui bisogni e una cultura globale della vita societ\u00e0\". protezione della vita: \"L'uomo \u00e8 accettato da Dio e da noi come cristiani in ogni fase della sua vita. Dio ha creato l'uomo a sua immagine e somiglianza. Per dell'uomo deriva dal suo essere fatto a immagine di Dio, il che ci obbliga la Vita 10.30 Augsburg: giunti alla 26.ma per la Vita che si \u00e8 valore e la necessit\u00e0 della protezione della vita umana in tutte le fasi. /RB) 28 gennaio - REPUBBLICA alla di oggi, non solo legati alla fede ma anche alla vita di tutti i giorni, quali: l'uso corretto dei social network e dei blog, la eventi teologo padre Daniel V\u00edcha, che ha pi\u00f9 volte preso parte a progetti Giornata di Vita Consacrata: prendere a cuore l'esempio di San Giuseppe Prendere a modello San Giuseppe - in obbedienza a Papa Francesco che ha dedicato l'intero anno al Santo padre putativo di Ges\u00f9 - come lui non ha potuto comprendere appieno il mistero dell'Incarnazione \u00e8 pandemia che ha colpito il mondo intero e che ha cambiato in modo significativo il modo in cui viviamo, il modo in cui ci incontriamo e persino il modo in cui celebriamo i misteri di Dio - scrivono - molti si un loro c'erano a questo ricevettero la vita eterna dal Signore - continuano - San Francesco vede i suoi fratelli modo evangelico, come pecore il per tale di fratellanza e sorellanza con il Suo amore disinteressato Lettera Apostolica 'Patris corde', il Papa presenta San Giuseppe come un padre tenero e pieno di amore, e sulla base del suo esempio dice: 'Il maligno ci fa guardare negativamente la nostra debolezza, mentre lo spirito ci rivela con tenero amore che tenerezza \u00e8 il la nostra fragilit\u00e0 - si legge ancora nel documento che cita Papa Francesco - accettare la propria fragilit\u00e0 \u00e8 un sorelle con debolezze e fragilit\u00e0. Il Papa ci ricorda anche che san Giuseppe 'si invoca come il protettore degli sfortunati, dei bisognosi, degli esiliati, dei poveri morenti. la Chiesa non non \u00e8 identificato personalmente con loro. Dobbiamo vi periodo a venire, a prendere a cuore l'esempio di San Giuseppe, a sapere, come lui, nell'ombra, non tendere alla gloria, nella vita per gli altri, ad essere fratelli e sorelle di tutti - concludono i presuli - come San Giuseppe, che non ha potuto comprendere appieno il mistero dell'incarnazione ad accogliere sia le difficolt\u00e0 che (RB) 28 gennaio - DEMOCRATICA CONGO dell'Aceac della Cenco (Cenco) rende il portale della Cenco. \"\u00c8 una visita di vescovi, di pastori. Ascolteremo le persone e pregheremo per loro - ha detto monsignor Marcel Madila, arcivescovo di Kananga e come che vengono record di decessi. La preghiera del Cardinale Nichols Triste record per il Regno Unito che, due giorni fa, ha superato i 100mila morti a causa della pandemia da Covid-19. I dati rendono il Paese primo in Europa per i decessi e quinto nel mondo per il numero di casi Cordoglio nota](https://www.cbcew.org.uk/uk-records-100000-covid-deaths/) a firma del il Cardinale Vincent Nichols, Arcivescovo di Westminster: \"Questo \u00e8 un giorno \"La nostra \u00e8 radicata nella fede che, con la morte, finisce, ma viene trasformata, perch\u00e9 la promessa della vita anche momenti pi\u00f9 bui\". per tutti l'Arcivescovo - per coloro che sono morti, per coloro cordoglio \u00e8 stato espresso dal Ministro il quale si \u00e8 detto sia stato difficile l'ultimo anno - ha aggiunto - ma so anche quanto sia forte la determinazione dei britannici\". Gli ha fatto eco il Primo Ministro, Boris Johnson che, in conferenza stampa da Downing Street, ha ricordato anche la sofferenza di chi non ha per onorare l'eroismo disinteressato di chi che, in prima linea, ha donato la sua vita per salvare quella degli altri\". (IP) scenario, Tanzania, in relazione alla pandemia da Covid-19: a giugno 2020, dichiarato Paese \"variante (Tec) del ondata di coronavirus gli era l'Arcivescovo di Dar es Salaam, il 25 degli - aveva concluso il presule - cos\u00ec da collaborare con Dio alla nostra Tanzania sono e 21 come riferito dalla Bbc, il presidente il ministero fare ulteriori ricerche scientifiche. (IP) 28 gennaio - COREA DEL SUD Il nuovo presidente di Caritas Corea invita i fedeli a dare e a condividere Monsignor Giovanni Battista Jung Shin-chul, vescovo di Incheon, dal 25 gennaio nuovo presidente di Caritas Corea, in occasione della Overseas Aid Week 2021, Chiesa ogni anno alla fine di gennaio, per raccogliere ha ricordato ai UCA News come possano sentirsi \"pi\u00f9 felici dando e la nostra di conflitto Boko Haram, la e le atrocit\u00e0 umane in Asia, e Medio Oriente. Inoltre, in collaborazione con Caritas Internationalis, dal 2006, ha anche piano per sostenere Corea e destinati ma ad il e delle sponsorizzazioni, a causa della pandemia di Covid-19, e ha chiesto ai cattolici di aiutare chi, accanto a (AP) dell'editrice \u00c8 stato Conferenza episcopale del Brasile, per la Conferenza nazionale dei Vescovi brasiliani](https://www.cnbb.org.br/de-cara-nova-site-da-edicoes-cnbb-foi-reformulado-tendo-em-vista-uma-melhor-experiencia-dos-usuarios/), l'aumento del numero di accessi al sito web e le vendite on e dei clienti e le qualsiasi di dispositivo utilizzato per mesi, un ciclo di di sviluppo della pagina prossimi per incontrate nel corso del 2020 e all'inizio di quest'anno a causa della pandemia. seguir\u00e0 fra e della Chiesa Metodista Unita, dal Soccorso Islamico, da ACT Alliance, dalla Chiesa Avventista Initiative e dalla UN UNFPA la Force inter-agenzie delle Nazioni ha che la pandemia di Covid-19 ha comportato il rinvio di eventi sull'uguaglianza di la promozione della giustizia di e l'aumento di casi di violenza sessuale e altre forme che \u00e8 importante affrontare la disuguaglianza di genere a tutti i livelli e che sono soprattutto le donne a subirla, sul posto di lavoro. Ib Petersen, per popolazione (UNFPA), ha della pandemia su e ragazze \u00e8 stato enorme, tanto da intaccare decenni di conquiste duramente raggiunte sull'uguaglianza di genere. Ib Peterson ha inoltre sottolineato quanto importante sia sostenere l'accessibilit\u00e0 ai servizi sessuale e ridurre il rischio di Santiago de Compostela: ad agosto La Conferenza episcopale deciso di comune accordo di spostare il Pellegrinaggio Europeo della Giovent\u00f9 (PEJ) a Santiago, previsto nel mese di agosto, all'anno prossimo, dal 3 al 7 agosto 2022, per garantirne il normale svolgimento. L'arcivescovo di Santiago de Compostela, monsignor Juli\u00e1n Barrio, informare le collaborano presa in dell'emergenza annunciata dal Nunzio durante la cerimonia di apertura della Porta Santa, di prorogare l'Anno Giacobeo fino al 31 dicembre 2022. Una misura, iniziasse si \u00e8 svolta il 23 gennaio scorso, per la seconda volta in modalit\u00e0 on line, come riferisce il [sito per in tempi di pandemia, consigli parrocchiali. persone, soprattutto oggi di preparare, nel prossimo futuro, una sorta di modesto attiva della Chiesa, ha detto che secondo lei il tema del ruolo della donna sar\u00e0 sempre sugli ambiti in cui si potrebbe dare e un grande impatto sulla storia della Chiesa e del mondo e che possono essere modelli per prima dell'incontro europeo dal Pontificio Consiglio per Nuova Evangelizzazione nel settembre a Malaga. ratificato da 51, tra cui la Santa Sede, il documento internazionale \u00e8 giuridicamente il mondo sar\u00e0 liberato da questo tipo di armamenti in modo permanente\". qui, l'esortazione rivolta a tutti Stati e di vasta portata su tutti gli aspetti della nostra vita e del nostro ambiente, in tutto il mondo. Inoltre, senso, il documento dalla pandemia da Covid-19: \"In un momento in cui il globo ha disperatamente bisogno di una nuova speranza - afferma della nostra e che pi\u00f9 persone possibili per chiedere a tutti i di oltre 120 milioni di cristiani del continente. La sua sede centrale \u00e8 a Nairobi, in Kenya, e il suo attuale Segretario generale \u00e8 il Reverendo Fidon Mwombeki, ministro della Chiesa luterana in Tanzania. (IP) 28 gennaio - AUSTRIA #coronavirus Nuove misure adottate arginare comprendono l'obbligo massimo di dieci persone per i servizi funebri, rimarr\u00e0 in vigore, per ora, fino quanto riguarda le altre misure adottate nel motivo, servizio liturgico, non compensare andr\u00e0 osservata una a un massimo di dieci co-celebranti, \u00e8 possibile solo il canto di la pratica di disinfettarsi le mani entrando in chiesa e la dispensa per chiunque \u00e8 malato, si viene amministrata, e comunque, poco prima della distribuzione, il sacerdote deve indossare la maschera con filtro e lavare accuratamente le La Comunione a gennaio a del Covid-19, ha portato i presuli a posticipare l'incontro dal 26 al 29 che, [all'inizio del suo pensiero e una preghiera al Mozambico, vittima sia di un violento conflitto iniziato nel 2017, sia del ciclone Eloise coronavirus, esprimendo vicinanza ai loro solo: la pandemia \"ha accresciuto il senso di Dio tra le persone ed ha ridotto il loro senso di autosufficienza\", portando ad una maggiore consapevolezza del fatto che non si \u00e8 padroni del mondo, amministratori. accanto a soffre sfruttando tutte le che dei vescovi sudafricani \u00e8 detto, poi, sia nei in \u00e8 esploso Al contrario, \"il vaccino contro il Covid-19 bene comune che dovrebbe essere messo a disposizione di tutti e non ha sottolineato il presidente della Sacbc, proponendo quindi che la Plenaria si soffermi su questo punto, elaborando un modo per Papa vescovi per le diocesi vacanti. (IP) gennaio AUSTRALIA Abusi sui minori: dal 1\u00b0 febbraio nuovo nazionale Sar\u00e0 partire da luned\u00ec 1\u00b0 febbraio il Chiesa rispondere pagina web dell'Episcopato - \u00e8 il una guida su come comportarsi con le persone vittime di abusi. ha e all'estero, il \"molto criticati incoerente o incompleta\". Per questo motivo, del Protocollo nazionale di risposta un avanti, ha ringraziato affrontare l'emergenza abitativa e l'insicurezza alimentare, in tempo Coakley, presidente della Commissione dei vescovi per la giustizia interna e lo in durante da casa. Ma sarebbe dannoso per il benessere di tutti se, nel pieno che l'assistenza nutrizionale chiedere al governo di perseguire il bene comune e di dare priorit\u00e0 ai poveri le forme degrado commemorazione, svoltasi esclusivamente on line a causa della pandemia da Covid-19, ricorda il 27 gennaio 1945, giorno della al mondo contemporaneo per la riconciliazione e la pace, per il rispetto del diritto di ogni nazione di esistere a causa del coronavirus - ha ricordato il presidente Polonia, Andrzej Duda - ma la loro sofferenza, la loro Ben-Ari Yaalon, e dell'ambasciatore dalla diocesi, dal Museo della Memoria, dalla Fondazione diocesana Opera Casa Papa Giovanni e dal Comune sul tema \"Assisi e l'Umbria parte sentimenti di odio e intolleranza. a il presule -. Siamo \u00e8 stato con il documentario sul \"Museo della Memoria, Assisi 1943-1944\". Il sindaco di di attuale viva nel in una clausura di Francesco Clerici che racconter\u00e0 la sua toccante esperienza nel Monastero Santa Croce di Assisi, dove la sua famiglia venne accolta e salvata. Tutti streaming e saranno visibili sul sito [www.diocesiassisi.it](http://www.diocesiassisi.it/), sui canali social della diocesi, la pagina Facebook del Museo della Memoria e del Comune di Assisi. Fino al 31 gennaio, inoltre, dai social 27 gennaio - BENIN Verso le presidenziali. Appello vescovi: voto sia pacifico, democratico e trasparente Il Benin si prepara a vivere, il prossimo 11 aprile, le un'elezione presidenziale alla presidenza nazionale deve avere il patrocinio del 10 per cento dei sindaci o dei deputati. Tuttavia, attualmente, il Parlamento del movimento presidenziale, il che mette a rischio il pluralismo dei candidati alla poltrona di Capo dello Stato. Il tema \u00e8 stato al centro anche della riflessione della Corte chiedevano mosso l'Osservatorio cattolico cristiano della governance che, a dicembre, ha esortato il Parlamento e la Corte Costituzionale secondo mandato dopo la vittoria del 2016. Il bilancio del suo quinquennio alla guida del Paese \u00e8 Petrocchi ai scorsa hanno celebrato la festa del loro patrono, San Francesco di Sales, il cardinale Giuseppe Petrocchi, arcivescovo di L'Aquila e un incontro sul far in modo che egli si manifesti per quello che \u00e8, per come dinamismo Petrocchi ha ricordato, non interessa\" ma persona che ha diritto di essere al centro di un'attenzione vigile e generali\" dal Piano nazionale di vaccinazione \u00e8 la che arriva da Francesca Serafico di spiega Nei Centri qui, l'appello a vaccinare con priorit\u00e0 per non potranno essere vaccinati per la loro giovane devono \"Le con di Assisi \u00e8 convenzionato con il Servizio sanitario nazionale e si dedica alla riabilitazione e alla ricerca medico-scientifica per i mondiale si Avere a dare prova \u00e8 un dono del Padre, attraverso lo ed 2007, Monsignor \"la speciale di Cristo, per dedicarsi a Lui con cuore indiviso e mettersi, come Lui, a servizio di Dio In questo senso, Lui. E questo da della Vita consacrata \u00e8 stata celebrata, per la prima volta, il 2 1997. La ricorrenza - evangelici loro - Cei: fratture che la pandemia ha provocato sul territorio nazionale, andando ad aggredire tutte le fasce della popolazione, in documento Consiglio guidato Arcivescovo di Perugia-Citt\u00e0 della Pieve. Al centro di oggi\". Accogliendo l'invito di Papa del V Convegno Ecclesiale Nazionale, quello di \"essere una Chiesa con il mamma, lavorare in armonia per realizzare una comunione reale. proiettarsi oltre il contingente in modo progettuale\". Nell'esprimere loro il cordoglio amore per se stessi, ma di attenzione e di cura verso gli altri, invisibili, quelle di al protagonismo dell'Italia. primaria finta che non ci siano mai state, ma chiede un di pi\u00f9 finali del Consiglio antica raffigurazione di san Tommaso al centro delle di sotto di uno strato di intonaco nelle pareti di Santa Maria Novella a Firenze. L'opera, un affresco del 1323, attribuito al Maestro di Santa Cecilia, il prossimo 28 gennaio sar\u00e0 al centro delle marzo e commemora due importanti ricorrenze: gli 800 anni dalla nascita al cielo di san Domenico di Guzman, avvenuta a Bologna il 6 agosto 1221 e gli secoli dall'arrivo dei primi 12 frati Maria delle catara. Inizialmente - spiega a Vatican News padre Manuel Russo O.P, religioso della Comunit\u00e0 di Santa Maria Novella - Firenze. Concentrano loro attivit\u00e0 apostolica ed di dal cardinale Ugolino di Segni che poi diverr\u00e0 Domenico, piccola comunit\u00e0 ottiene l'assegnazione di una Firenze\". All'epoca affresco, due mezzo fa, studiato da Gaia Ravalli ed inaugurato nel 2020 con un convegno di studio. Vi \u00e8 raffigurata la lezione inaugurale del dottorato di san Tommaso. - prosegue padre Manuel Russo - fu dichiarato \"Magister Sacra Pagina\", ovvero in Sacra Scrittura ed \u00e8 rappresentato nel momento in cui inaugura il proprio magisterato con la celebre lezione all'Universit\u00e0 brillantezza cromatica. \"Nel 1565, dopo il Concilio di Trento, Cosimo I de' Medici ordin\u00f2 a Giorgio Vasari di rinnovare la Basilica di Santa una tavola dipinta dallo stesso Vasari. Circa tre anni fa nel corso di un intervento di conservazione \u00e8 venuta alla Santa Maria Novella, insieme alla relazione teologica tenuta dal decano della Facolta di filosofia della Pontificia Universita di S. Tommaso d'Aquino in Roma e presidente della Pontificia Accademia di San Tommaso, fr. Serge-Thomas Bonino O.P, sul tema \"Il Pane di Vita Tommaso\". In anche la Frati Predicatori e 87mo successore di Domenico. Padre Manuel Russo tiene a sottolineare il legame tra la Basilica fiorentina e san Tommaso. \"L'architettura di Santa Maria Novella infatti - racconta - \u00e8 evocativa della studio teologico-filosofico, erede di quello fondato da Tommaso a Napoli, a san Domenico Maggiore\". La Basilica fiorentina conserva al suo Orcagna di Mantova e il Chiostro trionfo del Novella conserva inoltre il dito di San Tommaso, una reliquia dalla provincia di nascita dell'ordine domenicano. Nel loro viaggio verso la Francia le spoglie del santo fecero una sosta a Firenze e, per volont\u00e0 del Papa Urbano V, il dito rimase a Santa Maria Novella. Memoria persone sono prospettive pastorali si brasiliana per il [secondo quanto riferito sul sito della episcopale brasiliana](https://www.cnbb.org.br/perspectivas-pastorais-em-2021-a-igreja-deve-desenvolver-uma-acao-pastoral-especial-a-favor-dos-idosos-doentes-deprimidos-e-enlutados/) dal vescovo di dell'Episcopato, monsignor M\u00e1rio Antenio da il presule afferma la necessit\u00e0 della Chiesa, in questo tempo di contesto come quello della pandemia, era e rester\u00e0 una vera pagina vivente del Vangelo - ha affermato monsignor da Silva - le prospettive nel 2021 per l'azione caritativa della Chiesa in \"Abbiamo concluso 2021, il compito di superare questa pandemia - ha dichiarato - la Chiesa ha una missione importante in questo scenario: essere una Chiesa di periferia, come indicato nelle sue Encicliche Envangelii Tutto permetter\u00e0 che la Chiesa sia la Chiesa della solidariet\u00e0 attenta alle cause dei poveri, promuovendo la giustizia e cura concreta, compresa la Casa comune. Bisogna anche essere la Chiesa della loro e nella loro storia reale, promuovendo la pace e la carit\u00e0 - ha concluso - \u00e8 anche importante che la Chiesa, in questo scenario continui la sua azione che aveva, nella sua predicazione, il Regno di Dio come centro di tutto. Per Ges\u00f9, i poveri, e i volti pi\u00f9 minacciati, sono il centro il 12 e il 14 febbraio: il primo \u00e8 una conferenza on line tra padre Daniel Hanley, membro della Commissione episcopale per il Clero, la vita consacrata e le vocazioni, e Dominic Lombardi, membro del Segretariato organizzatore dell'evento. Al centro del loro dialogo ci sar\u00e0 la figura paterna e sponsale esemplare di San Giuseppe. Il 12 febbraio, sempre on line, \u00e8 prevista la recita del Santo Rosario per le coppie e le liturgico. la famiglia riguardano tutti, perch\u00e9 ognuno di noi proviene da una famiglia e ognuno di noi \u00e8 un figlio o una figlia di Dio\". Pertanto, \"l'insegnamento della Chiesa sul matrimonio facciamo parte famiglia Dio, in quanto figli amati Padre\". La nazionale e su come continuare a maturare nell'amare e nell'onorare il proprio da quello della preghiera: \"Ricordiamoci di con e per il matrimonio e la famiglia, soprattutto per quelle in crisi, che lottano con vivono pi\u00f9 anziane e bisognose. (IP) 27 I le persone vita Sostenere le persone nei momenti bui della loro vita, promuovere gli hospice e e il 26 gennaio scorsi - [e riportata sul sito in maniera particolare questione sul ribalta nel dibattito pubblico in Germania. \"Nella sua sentenza del Corte incostituzionale possibilit\u00e0 di regolare il suicidio assistito in modo tale che la libert\u00e0 di scelta sia preservata, ma tedesca e il presidente del Consiglio di dell'individuo di modellare la vita proteggere insieme Consiglio per il Dialogo Interreligioso rivolto ai musulmani al termine del Ramadan lo scorso anno. A causa della pandemia, la celebrazione si \u00e8 svolta online, dal Comitato congiunto dei cattolici e dialogo con le religioni non cristiane, si \u00e8 concluso con la lettura di brani della Bibbia e del Corano e con una comune. - ha ieri, online, dell'Episcopato - si legge sulla pagina web dei vescovi - che il modo migliore per celebrare i 500 anni di cristianesimo nel Paese, in tempo di pandemia, \u00e8 quello presule i vescovi hanno deciso di spostare di un intero anno il calendario degli eventi per i 500 anni di evangelizzazione Eucaristia nel Paese il 31 marzo 1521, sull'isola di Limasawa, a sud di Leyte. La Chiesa filippina, tuttavia, il Battesimo, avvenuto Cebu nel 1521, ad opera dei missionari spagnoli. Un momento storico richieste della Vita consacrata che si celebra il 2 ricerca perpetui 2020 in una congregazione, provincia o un monastero con sede negli Stati dato risposta 112. I dati principali del rapporto indicano che il 75 per centro degli intervistati proviene da famiglie in cui entrambi i per la vocazione alla vita religiosa attraverso la testimonianza di un parroco, di un amico 24 e il pi\u00f9 anziano 71. Infine, il 71 per cento ha risposto al sondaggio rientra nell'etnia caucasica, europea o bianca; il 13 per cento in quella asiatica; il 7 per cento \u00e8 afroamericano e il 5 per cento \u00e8 ispanico. Intanto, Monsignor James F. Checchio, presidente della Commissione per il Clero, la vita consacrata e le vocazioni), invita i fedeli a rinnovare la gratitudine a vocazione \u00e8 potente - scrive il presule in una nota - Con le loro preghiere e apostolati, coloro nel 1997, per volere dell'allora Pontefice Giovanni Paolo II. La Giornata si celebra in concomitanza con la Festa della che Cristo \u00e8 luce e che i consacrati sono chiamati a riflettere questa luce nazionale per giustizia e la pace (NCJP) e vicario generale dell'arcidiocesi di Karachi, in occasione a l'unit\u00e0 dei cristiani \"Rimanete mio Porterete molto frutto\" (Giovanni 15:17), ha affermato - riporta UCA che il desiderio menzionato Bibbia, tenere a mente le parole di San Paolo, secondo il quale \"siamo tutti parti diverse dello stesso corpo se un dolore in qualsiasi parte del nostro corpo, tutto nostro corpo lo sente\". Da qui, ha continuato, \"tutti i cristiani, uniti e legati nel corpo e coordinatore della Commissione nazionale per la giustizia e la pace dell'arcidiocesi di Karachi, intervenendo, ha invitato i cristiani a praticare loro le Il reverendo Salman Babar Lal della Chiesa anglicana pakistana, da parte sua, ha ringraziato la NCJP per episodi progresso. \"Siamo Michael - ma Dio vuole che viviamo tutti in pace, uniti e che ci maggiore dell'arcidiocesi di Karachi, cui le Chiese sono tutte impegnate a lottare per i diritti umani e per gli emarginati, come di un momento opportuno per riunirsi e parlare unit\u00e0. \u00e8 chiesto Michael -, cosa succeder\u00e0 alla nostra gente e dove andr\u00e0?\" (AP) 27 gennaio - ECUADOR A Guayaquil i fedeli si mobilitano per il progetto \"Parrocchia \u00c1lvaro portando suoi Guayquil, il progetto \"Parrocchia \u00c1lvaro del Portillo\", che andr\u00e0 a beneficio di circa 30mila persone del piano abitativo popolare Socio Vivienda, a nord-ovest di Guayaquil, la parrocchia Nostra Signora di Czestochowa ha dato vita a una raccolta fondi con la vendita di piatti Portillo\" \u00e8 stato avviato nel 2015, dopo la visita di Papa Francesco nel Paese. La struttura utilizzata per la celebrazione presieduta costruzione, nell'area di Socio Vivienda, di una cappella dedicata al beato \u00c1lvaro Del Portillo, poi eretta a parrocchia. Ultimata il 29 luglio del 2018, \u00e8 la prima chiesa dedicata ad \u00c1lvaro del Portillo, vescovo e Mantenendo al Parco di Los Samanes, vuole tenere viva la memoria della visita di Papa Francesco a Guayaquil. Accanto alla chiesa, a breve, sar\u00e0 completata la canonica, quindi si proceder\u00e0 con la del progetto: realizzazione di ambienti e - spiega padre Lenin Alvarado, parroco della chiesa del Beato \u00c1lvaro Del Portillo -. \u00c8 un aiuto che ci alla collaborazione private le persone di buona volont\u00e0 che desiderino unirsi in qualche modo alla realizzazione di questo progetto\". (TC) 27 gennaio - IRLANDA DEL NORD Rapporto Case della Madre e del Bambino come il momento in cui il popolo d'Irlanda - a nord e a sud - si \u00e8 trovato faccia a faccia e giudicato duramente molte donne incinte vulnerabili in crisi e trattato loro e in modo cos\u00ec ad un di giorni fa, di frutto di cinque Irlanda del Nord, dalle madri sole, nelle Case della Madre e del Bambino e colpevole per il modo in cui la Chiesa ha \"contribuito e sostenuto quella cultura la compassione di Cristo - si chiede il presule - che \u00e8 il cuore stesso Tutti - ha proseguito - possiamo giocare ruolo assicurandoci di aver imparato la lezione per il presente e per il futuro, in modo che nessuna madre e nessun bambino ha incoraggiato tutti i dirigenti e dello Stato a continuare a Cardinale Nichols, Arcivescovo di Westminster, e padre Damin Howard, provinciale dei Gesuiti in Gran Bretagna, al per la liberazione dell'anziano religioso, membro della Compagnia i diritti delle popolazioni indigene nello Stato del Jharkhand. 83 anni, affetto dal morbo di Parkinson, padre Swamy \u00e8 stato arrestato lo scorso 8 oltre una lettera aperta all'esecutivo di New Delhi](https://www.cbcew.org.uk/cardinal-calls-on-indian-government-to-release-fr-stan-swamy/), il di padre Swamy e per il modo in cui lo Stato indiano sta cercando di delegittimare il suo lavoro pacifico per i diritti umani. Aggiungiamo le nostre voci alle loro, in autorit\u00e0 a modo possa le ha bisogno missiva - ha impegnato sua vita a lavorare per i diritti costituzionali delle persone pi\u00f9 povere la loro di Inghilterra tra cui la Conferenza episcopale indiana che ha sollevato la questione in \"L'arresto e la al Mahatma Gandhi quando si \u00e8 battuto per i diritti del popolo in coma, dal 13 gennaio l'uomo (noto solo con le sue interessata anche Conferenza di Inghilterra e Galles che aveva inviato una lettera al Ministro della salute, Hancock. missiva, i presuli esprimevano la loro vive a Plymouth, come ha fatto per tutto il periodo di degenza in ospedale\". La offerta ogni volta che \u00e8 possibile, a meno che non sia indicato dal punto di vista medico come eccessivamente oneroso o non in grado di raggiungere il suo scopo\". (IP) 26 gennaio - ITALIA A Palermo i funerali della bambina morta forse per una sfida social. sfida insieme voce, ci sorgente di vita e di guarigione (TC) 26 gennaio - ITALIA Giorno della memoria. I Giusti, testimoni di libert\u00e0, responsabilit\u00e0 e speranza al centro di un convegno di online Tra alla morte. citando il filosofo Emmanuel Scienze sociali ci al dedicato in occasione del \"Giorno della il Centro Interuniversitario ad un pensiero comune. Tante storie dei Giusti - precisa - non lieto fine. In vita i loro gesti. La loro coscienza ha sempre distinto usare figlio di Giorgio Perlasca provvedimenti contro la violare i tratta in all'occupazione giapponese della penisola coreana tra il 1910 e il 1945 e di un accordo firmato nel 2015 in cui il Giappone si \u00e8 scusato e ha promesso l'istituzione di un [dichiarazione](https://www.cbcj.catholic.jp/2021/01/07/21911/) pubblicata in ventesimo giapponese di soluzione pensando delle e alcuni casi anche nella Chiesa. Proprio dell'esperienza nella lotta agli abusi sessuali sue richiesta giapponesi si tratta di ufficialmente che si tratt\u00f2 un sistema \"schiavit\u00f9 sessuale\" di cui lo Stato era ascoltare le ragioni anni Trenta e il 1945 a parlare apertamente nel 1991, quando una donna di nome Kim Hak-soon aveva raccontato per la prima volta pubblicamente la sua nei bordelli giapponesi durante la guerra. Da allora sono donne sudcoreane ad avere riferito simili. Il tema \u00e8 ripetute frizioni Corea del Sud e Giappone, soprattutto a causa rifiuto opposto in particolare (LZ) 26 gennaio BANGLADESH La Chiesa al fianco minacciati di sfratto dal governo Centinaia Garo, per lo pi\u00f9 di due parrocchie del Bangladesh centrale, si sono a una manifestazione, nella zona di Tangail, di ci venga strappata via!\", hanno presentato un memorandum al primo ministro Sheikh Hasina - si legge su UCA News -, attraverso i funzionari del nel 2016, il Ministero per l'Ambiente ne H. Commissione episcopale Giustizia e Pace, ha riferito ad News padre Gomes - ha cercato di incontrare il primo ministro per chiedere il suo intervento e per trovare una soluzione crisi, che il rendendosi della popoli cristiani. Lo rivela padre Ihor Shaban, presidente della Commissione per l'unita dei cristiani della greco-cattolica ucraina che, in una intervista a fa parte Ucraina, Polonia dialogare. in programma domenica 31 gennaio. A causa della pandemia un \"Telegiornale della pace\". collegamento ci saranno il Cardinale Vicario, Angelo De 12.00, infine, tutti si uniranno del modalit\u00e0 del telegiornale - Vangelo\". La che anni di attivit\u00e0, negli anni passati si svolgeva in Piazza San Pietro, alla presenza di tanti giovani, e vedeva due di loro affacciarsi il dalla finestra del Palazzo Apostolico per leggere un messaggio di pace. Una tradizione che ora viene interrotta, in parte, dalla pandemia ma che, come afferma il nostro messaggio di pace alla il sostegno della rete di aiuto per l'emergenza sanitaria che Hommes ha avviato in diversi Paesi del mondo; dalla quest'anno prender\u00e0 il via febbraio, quattro giorni prima delle fondamento del cammino verso la santit\u00e0 che tutti i cristiani e le persone di ciascuno dopo contestate elezioni l'estate scorsa sulla gestione dei mai sopite responsabili del Creato. (LZ) 26 gennaio - ITALIA messaggio](http://www.diocesiassisi.it/il-vescovo-giorno-della-memoria-non-stanchiamoci-di-ricordare/) diffuso Giorno non si cancelli e diventi il pilastro del nostro presente e del futuro\". Per l'occasione, la citt\u00e0 di San Francesco sar\u00e0 protagonista di una serie di iniziative che si terranno mercoled\u00ec 27 e gioved\u00ec 28 web diocesano, organizzate dalla Chiesa locale insieme al Museo della Memoria, la Fondazione diocesana Opera Casa Papa Giovanni e il Comune di L'obiettivo coscienza critica, soprattutto tra le la messa in del documentario sul \"Museo della Memoria, Assisi 1943-1944\", realizzato da Maria Vision a cui seguir\u00e0 il saluto del vescovo di clausura assisana. All'incontro interverranno le suore Clerici accolta e salvata. Ma Memoria sono in programma in diverse parti di Italia: ad esempio, Roma e provincia hanno realizzato una cartolina commemorativa che ha come slogan Dureghello, che ha commentato: \"Quello della responsabilit\u00e0 \u00e8 un principio che guarda contemporaneamente al passato e al futuro, riaffermando l'importanza della Memoria per far s\u00ec che la tragedia della Shoah non accada mai pi\u00f9\". \"Il Giorno della Memoria - ha aggiunto la Borz\u00ec - \u00e8 una data senza tempo, un da rinnovare ogni giorno per non mai violenza. pietra cui costruire ricordare non ripetere\", cos\u00ec da \"vivere il presente camminare verso il 27 gennaio perch\u00e9 in quella data del 1945 le truppe dell'Armata Rossa liberarono il campo di concentramento di Auschwitz. (IP) 26 gennaio - ARGENTINA Una reliquia del Beato Carlo Acutis custodita nella Basilica della Vergine del Sergio Gast\u00f3n Lorenzo, parroco della Basilica di Nostra Signora del Pilar di Buenos Aires, in Argentina, ha accolto una reliquia del giovane italiano, [ricevuta il 20 gennaio frammento di pelle del ragazzo morto a soli 15 anni per una leucemia fulminante e noto come \"il beato millennial\" perch\u00e9, nativo Lorenzo Daniel Giorgi. \"Preghiamo affinch\u00e9 Carlo interceda per i - ha detto il sacerdote nella Messa di intronizzazione della reliquia in una cappella della Basilica del Pilar - Egli ci dimostra che la grazia e la vicinanza di Dio\". [Beatificato ad Assisi il 10 ottobre 2020](https://www.vaticannews.va/it/chiesa/news/2020-10/carlo-acutis-beatificazione-internet-giovani.html) alla presenza del cardinale Agostino Vallini, legato pontificio per le basiliche di San Francesco e di Santa Maria degli Angeli in Assisi, Carlo Acutis ha visto anche l'esposizione delle sue di mila con una media giornaliera di 2.100, regolate e controllate con i termoscanner, onde la diffusione contagi da Covid-19. Nato a Londra il 3 maggio del 1991, Carlo vive per lo pi\u00f9 a Milano. Nel 2006 si ammala improvvisamente di leucemia fulminante, che lo porta alla morte in soli tre giorni, il 12 ottobre. Viene sepolto ad Assisi, per sua espressa volont\u00e0. Di ha i meccanismi del consumo e dello stordimento. In tal modo, non lasciano sbocciare i doni che il Signore ha mondo 27 Covid-19 nel Paese, \u00e8 stata si risolva Manuel Barbosa. sui preparativi della Gmg ed ha espresso il suo entusiasmo per l'evento, manifestando la speranza di potersi recare in Portogallo nel 2023. Da ricordare Cristo Re, della Santa Messa presieduta da Papa Francesco nella Basilica Vaticana. Al termine del rito, inoltre, il Pontefice ha annunciato che, Domenica di Re. Affidata da San Giovanni Paolo II ai giovani sin dal 1984, a conclusione dell'Anno Croce la della uno dei simboli affianca la Croce nei suoi pellegrinaggi Il ottobre 2020, invece, nel 42.mo anniversario dell'elezione al soglio delle Gmg, \u00e8 rosso e giallo, descrive sullo sfondo di una grande Croce il dinamismo di Maria in visita a Elisabetta, secondo il motto scelto dal Papa per in fretta\" (Lc Gmg di Lisbona \u00e8 stata posticipata di un anno a della pandemia. L'annuncio della sede portoghese per l'evento \u00e8 stato dato, come tradizione, al dell'edizione precedente, ovvero il 27 gennaio Panama. sulla pagina web -, ha messo in guardia i fedeli dal dimenticare la risurrezione di Ges\u00f9 Cristo e ha parlato dell'atteggiamento di molte persone che resistono al cambiamento in questo tempo di pandemia. \"Guai a noi - ha detto - se dimentichiamo la risurrezione di Ges\u00f9 centro, \u00e8 il fondamento\". Egli ha ricordato come San Paolo, - di cui la Chiesa ha celebrato ieri, 25 gennaio, la conversione -, un morto\". sottolineato Dio la conversione e una trasformazione della propria vita, del proprio cuore e della comunit\u00e0 cristiana, assicurando che Dio vuole la nostra felicit\u00e0 e \"gioia e pace nei nostri cuori\". Alla fine della Messa, il cardinale A\u00f3s Vergine Maria, specialmente i \"come alle nozze Cana, torni la gioia e la festa dopo questo tempo di prova\". (AP) 26 gennaio - COSTA dei vescovi. Con Il un terzo mandato il Presidente uscente due decenni di due conflitti interni, tra il 2002 e 2003 e tra il 2010 e il 2011. La crisi sembra rientrata dopo l'avvio, l'11 Presidente Ouattara, e il suo principale rivale Henri Konan B\u00e9di\u00e9, leader del Partito Democratico della (Pdci). Nel e in particolare il lavoro la pace, mero silenzio l'equa ridistribuzione della compromessi, senso sarebbe il ritorno di gli esuli la liberazione dei prigionieri gli ivoriani politico e al rispetto dignit\u00e0 della persona e vita umana\". Esso incoraggia in i iniziata 18 gennaio ha avuto come centrale \"L'educazione in Costa d'Avorio al sviluppo di evangelizzazione del Paese. (LZ) 26 l'iniziativa il medesimo tema [messaggio](http://www.vatican.va/roman_curia/pontifical_councils/interelg/documents/rc_pc_interelg_doc_20200417_ramadan-2020_it.html) Consiglio per il Dialogo interreligioso ha indirizzato, ad aprile 2020, mese di Ramadan e Id Al-Fitr. Organizzato dal 2001 dal Consiglio congiunto di cattolici si tiene esclusivamente in modalit\u00e0 virtuale a causa della pandemia da Covid-19. Alle ore 18.00, quindi, si terr\u00e0 una conferenza su YouTube durante la quale si rifletter\u00e0 sulla tutela dei luoghi di culto sia da parte cristiana che musulmana, si ricorderanno i defunti di entrambe le religioni che L'incontro on line si concluder\u00e0 con due preghiere, una musulmana ed una cattolica, ovvero il \"Padre Nostro\", e con per molte una nota Consiglio i che nobilita ogni persona, Grande di Al-Azhar nel febbraio 2019. \"La protezione dei Ogni i luoghi di culto siano aperti solo a coloro che in essi pregano, ma anche a tutte le che rifugio e indipendentemente dalla fede che rappresentano\". Dal suo canto, Monsignor Henryk Ciereszko, presidente del Comitato della Kep espressione Lui, nella preghiera e nelle celebrazioni\". (IP) 26 gennaio - SPAGNA Francesco di Sales. Messa in suffragio dei giornalisti deceduti nel 2020. L'arcivescovo Joan Josep Omella, ha presieduto ieri la celebrazione diocesana della festa di San Francesco di Sales (24 gennaio), patrono dei comunicatori, con una Messa deceduti oltre voluto ricordare il messaggio del Santo Padre, nella festa di San Francesco di Sales, per la 55.ma Giornata Mondiale delle Comunicazioni Sociali, festa dell'Ascensione del Signore (24 maggio), in cui il Papa ha invitato i comunicatori a \"mettersi in movimento, andare che sempre Il cardinale Omella, dunque, alla luce delle parole d'Opinione Generalitat Catalunya, registrano una rinascita della fede in Catalogna, in questo tempo di pandemia. si dichiarano cattolici \u00e8 aumentato, infatti, di il 60% del totale della popolazione. Se a febbraio, prima dubitino del messaggio Ges\u00f9 Cristo\", ha concluso il cardinale. (AP) 26 gennaio - AUSTRALIA Melbourne. Messa per apertura Anno giudiziario: appello a giustizia Santo bisogno \"Questa celebrazione - ha aggiunto - fa rivivere il sacrificio di Ges\u00f9 sulla Croce per noi, e ci ricorda che anche noi cattolica - ha il cappellano - condividono gran parte del loro Dna: ha influenzato lo servizio misericordia\". Da ricordare che la \"Messa rossa\" prende il suo nome dal che il i dell'Alta Caritas indica le stime dell'UNICEF e di Save the Children secondo cui tra gli 86 e i 117 milioni di bambini in tutto il mondo potrebbero ricadere in una vita di estrema povert\u00e0 a causa della pandemia - in aggiunta ai 386 milioni di bambini che gi\u00e0 vivono o della violenza, informa la Caritas. La situazione della vita dei bambini stanno al sicuro a casa a causa di guerre e di combattimenti, continuer\u00e0 ad aumentare. che possa un giorno condurre una vita indipendente e felice come un adulto responsabile\". Landau ha citato fattori contro 25 in corso un conflitto tra governo centrale e indipendentisti. La comunicazione, da circa tre settimane, \u00e8 precaria, mancano della project manager il numero dei morti, ma ci \u00e8 stato detto che tra loro case. sostenere di unirsi in preghiera per questo la sua Chiesa e la sua gente\". Nella regione del Tigray circa il 95% della popolazione etnia tigrina e appartiene alla Nei diffusa la possibile 750 lo scorso novembre, in un assalto alla chiesa ortodossa di Santa Maria di Sion (Maryam Tsiyon) ad Aksum, ma Acs riferisce che non \u00e8 stato possibile verificare quanto motivi religiosi ma dal conflitto della pandemia di Covid-19 le elezioni parlamentari previste il 29 agosto scorso sono state dopo la pandemia, ma il Fronte per liberazione permesso governo nazionale, elezioni parte del primo ministro Abiy Ahmed, di truppe federali, che sarebbero state affiancate da truppe eritree, contro l'FPLT. \"\u00c8 un problema politico, ma chi paga la vita sono cittadini e civili\" evidenzia la project manager di Acs. (TC) 25 gennaio Domenica viva e attuale, dove Dio stesso parla al suo popolo e Cristo stesso proclama il suo Vangelo\". Lo ha affermato, ieri - si legge sulla da Papa Lettera apostolica in forma di Motu Proprio \"Aperuit Domenica della Parola di Dio, che cade ogni anno la III Domenica del tempo ordinario, ha lo scopo - sottolinea il presule - di \"contribuire Scrittura, gli eventi missione di da leggere\" spiega come musica, \"ha grande non solo i sensi dell'uomo, ma soprattutto la sua mente e il suo perch\u00e9 \u00e8 qui che Dio del Signore e a meditarla, affinch\u00e9 viva in noi e ci parli tutti i giorni della nostra vita\". (AP) 25 gennaio - MOZAMBICO \"Nei campi profughi tra che \"In questi giorni si vive in uno stato di calma apparente, tanto \u00e8 vero che alcune persone stanno tornando a causa dell'alto costo della vita nelle citt\u00e0 in cui si pastorale vescovo di Pemba ndr), insieme alle suore carmelitane di San Giuseppe, che fanno parte nostra missionaria, mi reco nei campi vivono celebro la Santa Messa. Con quel poco di nel distretto di Ancuabe, mentre il 15 e il 16 ci siamo spostati verso nord, nei centri accoglienza di motivi macerie e Macomia il appartiene I due sacerdoto diedero inizio alla prima gratuita per il popolo e da allora in poi la loro vita fu caratterizzata da una faticosa la tortura Con il Covid-19, oltre ai morti per il virus, sono nettamente aumentati casi doppio rispetto a quelli registrati nel 2019. Tra il 15 marzo e il 31 ottobre 2020, la Pastorale penitenziaria brasiliana, che 2010, ha infatti ricevuto 90 denunce di casi di tortura, contro le 53 dello stesso periodo dell'anno precedente. I dati confermano che la tortura \u00e8 una cosa del in Brasile, ma della una e persino di sulle denunce, essa ha ricevuto notizie sulle proprio \"massacro\": solo tra maggio e giugno, durante il primo picco della pandemia, nelle carceri brasiliane si \u00e8 del Governo federale nella che mettere ancora pi\u00f9 in del suo dei detenuti i popolazione brasiliana volta Centro pastorale inaugurato lavoro anni, hanno donato ciascuna una piccola cifra per altri pastorali. Articolato su spiegato ancora Monsignor Nguyen Nang - fa parte del piano decennale che la Chiesa vietnamita ha intrapreso per celebrare sia il 125.mo anniversario della diocesi dell'ecosistema amazzonico\", Pasco e di uguaglianza di genere nelle province di Oxapampa e Chanchamayo. - Loma Linda, Shiringamazu, Tsachopen, El Milagro, Hanswald e Santa Rosa de Chivis corsi 25 gennaio BOLIVIA Monsignor tempo e di campagna elettorale diamo priorit\u00e0 alla salvaguardia della vita e della salute L'arcivescovo di Santa Cruz de la Sierra, monsignor legge - sono chiamati a dare priorit\u00e0 alla salvaguardia della vita della salute e ad essere pronti a sacrificare altri beni e interessi. \"Questo implica, da parte di tutti, - ha spiegato il presule - la responsabilit\u00e0 morale di rispettare le amministrative, il 7 morale e li ha invitati a \"non favorire interferisca o metta in ombra gennaio, \"Next Generation Edu\", convegno on della Congregazione Salesiana e noto per il suo carisma formativo nei confronti dei ragazzi. A ridosso della memoria liturgica della sua scomparsa, che si celebra 31 gennaio, il \"Don Bosco (Dbi), ovvero l'ufficio cui il messaggio di David Maria Sassoli, presidente del Parlamento Europeo, e le testimonianze di Salesiani impegnati nel settore concludere l'incontro sar\u00e0 don Morcuende, presidente una globale nota del Dbi](http://donboscointernational.eu/wp-content/uploads/2021/01/DBI-Next-Generation-Edu-ITA.pdf) - l'educazione dei attraverso del mondo, per costruire societ\u00e0 a misura l'educazione \u00e8 una questione di - la salesiana - Il futuro dell'Europa ha bisogno immaginazione, di di qualit\u00e0 e dobbiamo osare con 25 gennaio - ITALIA 27 gennaio, in preghiera per Usa e Africa \"nello spirito di Assisi\" Gli Uniti che hanno primi di gennaio, l'assalto Palazzo del Congresso in un clima di sociale e Nigeria, l'Uganda e il Niger: sono queste le regioni del saranno al centro delle il ottobre 1986 proprio nella citt\u00e0 di San Francesco. \"L'anno allarmanti pandemia da Covid-19, che ancora mette a dura prova tutte le regioni del il bene\" comune, conclude presule. ricordare che, a causa dell'emergenza sanitaria, mercoled\u00ec non - MOZAMBICO Appello della Ceta alla preghiera per la pace nel Paese Una preghiera per il Mozambico. Per una una reverendo Fidon morte di persone innocenti islamica esplosa case per pi\u00f9 e sfollati contano Ceta, per di pi\u00f9 nel contesto della pandemia di Covid-19, che in Mozambico, ad oggi, registra 32.418 Chiese e la popolazione del Mozambico nella ricerca di una democrazia durature, esprime solidariet\u00e0 perch\u00e9 conduca l'Africa alla pace e alla giustizia. (TC) 25 gennaio - COREA DEL SUD L'arcidiocesi scorsi un progetto - riporta UCA News -, la mano ai \"\u00c8 una per tutti il nostro cibo in modo che nessuno offra chi Hur Young-yup, portavoce dell'arcidiocesi di Seoul, riferito ad UCA News come il cardinale Yeom speri che la mensa per i poveri fare ha spiegato -, e (OBOS), fondata la visita del Papa alla Cattedrale, nel 2014, e il suo invito ad essere \"lievito\", come si legge nel Vangelo, e la societ\u00e0 \"in un mondo di amore\". (AP) 25 gennaio - FILIPPINE Assassinato un sacerdote nell'isola cattolico filippino \u00e8 stato Bayang 42 anni, stava facendo \"St. John Patpat, a della morte. Inoltre braccio ha invitato i fedeli a pregare per la famiglia e per la rapida individuazione dei responsabili. Don Regalado era stato ordinato sacerdote nel 2007 dopo avere svolto la sua formazione al Seminario San Giovanni XXIII e conseguito la licenza Teologia al San Isidoro studi teologici presso il Seminario teologico San Giovanni Maria Vianney a Cagayan de Oro City. Il suo omicidio potrebbe nelle avevano sparato contro padre Richmond Nilo nella cappella di Nuestra Se\u00f1ora de la Nieve a Saragozza, nella provincia di Nueva Ecija, circa cento chilometri a nord di Manila. Il 29 aprile precedente, padre Mark Ventura, 37 anni, era stato ucciso, a MONDO - Conversione di San Paolo. La folgorazione di Saulo e la luce di Caravaggio. La travagliata storia della tela di Santa Maria del Popolo \"Mentre ero in viaggio e mi stavo avvicinando a Damasco, verso mezzogiorno, all'improvviso una grande luce dal cielo sfolgor\u00f2 attorno a me; caddi a terra mi \u00abSaulo, Saulo, perch\u00e9 degli Apostoli \u00e8 fedelmente riprodotto su tela tra il 1600 e il 1601 da Caravaggio. Nella celebre tela conservata nella Cappella Cerasi di Santa Maria del Popolo a Roma, Michelangelo Merisi assolve in pieno al compito dell'arte sacra, di rivoluzionario, non stravolge regole dell'arte Rodolfo Papa, pittore, storico dell'arte testo sacro \u00e8 il modello Caravaggio nel solco della tradizione riesce a far emergere la sua cifra stilistica: il rapporto luce -ombra\". La tela della come \"In raffigura un dialogo tra Cristo e disarcionato da cavallo. irrompe spazio con uno scudo e alza la lancia. una corretta e immediata comprensione del tema della grazia e del arbitrio epoca di riforma una ebbe origine la Cappella Cerasi in cristianesimo. della tradizione pittorica d'Occidente da Giotto ai fiamminghi, da Leonardo a Tiziano, il Figlio di Dio \u00e8 luce. Caravaggio, maestro del contrasto luce-ombra, riesce a riempire la tela della sostegno commessi in situazioni conflitto o in tempo di pace, da attori statali e non e da gruppi terroristici. Con la risoluzione \"Promuovere la cultura della pace tolleranza Lista del Patrimonio Mondiale dell'Unesco quelli volti a far scomparire o a trasformare con la sito nella pace e sicurezza\". Assemblea Celam. il futuro segno per il futuro della Chiesa\": cos\u00ec in un [messaggio, il Cardinale Marc Ouellet, Latina](https://prensacelam.org/2021/01/24/mensaje-del-presidente-de-la-cal-en-la-presentacion-de-la-asamblea-eclesial-de-america-latina-y-el-caribe/) a pensare cultura vocazioni in America Latina - ha detto il missionari, non solo i vescovi, gli latinoamericana, concluso l'Arcivescovo peruviano, esortando tutti ad \"una nuova presenza di solidariet\u00e0 e di dialogo nel l'America Latina e Caraibi la casa comune in cui tutti vivono come fratelli e sorelle - ha detto il presule sacro' in cui si la l'amore prossimo \u00e8 l'atteggiamento di chi ha un cuore missionario, di una Chiesa in uscita che va incontro ad vuole la Chiesa in modi nuovi, presentando una proposta restauratrice inclusiva sempre GERMANIA Al via Anno nazionale Ecumenismo: \"Azione concreta per il prossimo e crescita cuore della Settimana di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani, che si celebra annualmente dal 18 al 25 gennaio, di preghiera nella dei Soprattutto ora, la molte ha dal pastore Uwe Onnen, presidente dell'Ack Amburgo Kirsten Fehrs, membro della Chiesa Evangelica Luterana del Nord della Germania, che ha detto: \"Soprattutto in questi tempi in i vicini e lontani \u00e8 nostra culture e religioni \u00e8 parte integrante della nostra metropoli cosmopolita e internazionale - ha detto - Per 17.30 nella Basilica di San Paolo fuori le Mura, a Roma, e sar\u00e0 presieduto dal Cardinale Kurt Koch, presidente del Pontificio Consiglio per la Promozione dell'unit\u00e0 dei cristiani. Papa Francesco [non sar\u00e0 presente](https://www.vaticannews.va/it/papa/news/2021-01/papa-francesco-sciatalgia-non-presiede-messa-domenica-parola-dio.html), a causa del ripresentarsi di una 25 gennaio - KENYA Incendiati chiesa di Santa Monica della diocesi di Kisii, in Kenya. La polizia Arnold luoghi non importa sia la Maronga diocesi ha organizzato una Messa per riconsacrare la chiesa. Da gennaio, nella memoria di San Francesco di Sales, Patrono della stampa cattolica. La Ccp, ha detto il suo presidente, Monsignor Jos\u00e9 Domingo Ulloa, vuole essere un luogo di incontro per i professionisti e che \"dall'incontro con una Persona\", ovvero con Cristo. Al contempo, il presidente di infine, il richiamo alla Da ricordare evitando un'informazione fotocopia, \u00e8 il cuore vedi incontrando le persone solo con gli occhi del mondo pi\u00f9 ricco (IP) 24 gennaio - le particolare, si \u00e8 discusso del Seminario maggiore San Pietro e Paolo di Kossoghin. Sono intervenuti anche i rettori dei seminari di San Pietro Claver di Koumi, di San Giovanni Battista di Wayalg\u00e8 e di Sant'Ireneo di Toes\u00ea che Toes\u00ea, Koupela, e di San Pietro e Paolo, a Ouagadougou, dove, tra l'altro, \u00e8 necessaria di Nouna, ha presentato il resoconto della sua visita al seminario di Toes\u00ea, svoltasi dal 15 al 18 dicembre 2020. che, nonostante le elettricit\u00e0 e il numero insufficiente di insegnanti, la vita nel seminario procede bene grazie alla buona organizzazione della casa che incoraggia i assumersi responsabilit\u00e0 e all'autodisciplina. hanno parlato dell'emergenza 12 dello di contribuire al meglio alla lotta contro la pandemia. Una delegazione di quattro vescovi \u00e8 stata ricevuta inoltre dal presidente Repubblica, Christian Kabor\u00e9, rieletto per un secondo I presuli dello loro preghiere progetti per la riconciliazione dalla pandemia di Covid-19. (TC) 24 gennaio - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO Nel Nord Kivu oltre 55 mira alla sistemazione di un totale di 55,6 chilometri. Il piano, riferisce Nord Marted\u00ec scorso \u00e8 stato dato il via ai lavori per 5 chilometri che collegano la zona di Muja, nel territorio del Nyiragongo, alla citt\u00e0 di Goma, attraverso il distretto di Ndosho. Richard del territorio di Nord Kivu, nei giorni scorsi, si \u00e8 nelle relazioni con le istituzioni. Una Messa per la pace nel e per Bukavu, civili e in particolare per i militari che Paese. Era presente governatore Carly ha rassicurato la popolazione di vittima di una ricorrente insicurezza, e ha invitato i istituzioni nei loro sforzi che -. Da qui l'importanza infermeria di far s\u00ec che prestino attenzione ai segnali del loro corpo e restituire loro, poco a poco, fiducia nel sistema sanitario e, se lo desiderano, supportarli nel processo di ricerca delle cure. Il e continuare il trattamento medico. (TC) 24 gennaio - ITALIA Fra Raffaele Di Muro \u00e8 il Fra Minori Conventuali. Nato a Lucera, in provincia di Foggia, il 25 marzo 1969, fra Di Muro \u00e8 docente ordinario di Teologia Spirituale Bonaventura della Milizia dell'Immacolata internazionale (di cui \u00e8 stato anche presidente), dal 2014, con nomina di papa Francesco, \u00e8 Consultore della Congregazione per le Cause dei Santi. Si tratta del 19esimo Preside di una facolt\u00e0 ultracentenaria che ebbe, come primo preside fra Stefano Ignudi, passando per fra Luigi Bondini che Giovanni Iammarrone, il polacco fra Zdzisaw Kijas, fra Domenico Paoletti e il vietnamita fra Dinh Anh Nhue Nguyen. \"Un nuovo passo in avanti per la Facolt\u00e0 francescana, caratterizzata visita di due pontefici oggi santi, Paolo VI nel 1974 e Giovanni Paolo II nel 1986, impegnata a tramandare l'insegnamento teologico che la (DD) 24 gennaio - ITALIA Il cardinale Sepe ricoverato a causa del coronavirus. Buone le sue condizioni di salute Il cardinale Crescenzio Sepe, risultato positivo al circa due settimane fa, stato ricoverato all'Ospedale Cotugno di il cardinale Sepe febbraio lascer\u00e0 la dove si insedier\u00e0 monsignor arcivescovo predecessori, cardinali Michele Giordano e Corrado Ursi. Nato a Carinaro, in provincia di Caserta, il 2 giugno 1943, il cardinale Sepe ha presentato la sua rinuncia al governo pastorale dell'arcidiocesi di Napoli due anni fa, al compimento del 75mo anno di et\u00e0, come previsto dalle di solidariet\u00e0 pu\u00f2 curare la nostra casa comune \u00e8 l'amore. E' lo slogan scelto aiuti destinati che ha l'obiettivo nel L'edizione 2021 in Africa si \u00e8 aggiunto alla siccit\u00e0 e alla fame, in Asia ai tifoni e ai conseguenti problemi di alloggio e di igiene, Medio alla i La Caritas in tutto il mondo ha dimostrato che il solo modo per uscire da questa crisi il Signore ci dia la forza di andare avanti e di non stancarci mai di donare speranza e di sognare un mondo nuovo dopo il speranza di che \u00e8 sei di 30 pazienti Covid-19, ricoverati nelle aree di terapia intensiva, 24 ore al giorno, 7 giorni su 7. Il sistema modulare di fabbricazione consente agli impianti anche di ossigeno a Hu\u00e1nuco, Trujillo, Picota (San Mart\u00edn), Abancay, Ica, Tacna e Arequipa; ha donato pi\u00f9 di 1.900 e Rimac. Alla presentazione erano presenti il presidente della Repubblica, Francesco Sagasti, la ministra della Salute, Pilar Mazzetti. Il capo dello Stato ha sottolineato che il risultato si deve e ci concentriamo su un obiettivo comune\". La ministra della Salute ha spiegato che la pandemia ha portato a un deficit di ossigeno nelle il Covid-19. peruviani, (TC) plenaria. I vescovi: pronti e quello della Famiglia Riuniti in assemblea plenaria dal 18 del Per\u00f9, si sono Famiglia che inizier\u00e0 il 19 marzo e si protrarr\u00e0 fino al 26 giugno 2022, in occasione del X Mondiale Cabrejos, arcivescovo di Trujillo, ha riunito i 54 presuli di tutto il territorio nazionale in videocollegamento a causa dell'emergenza coronavirus. Nel corso dei lavori, riferisce portale la visita di Papa Francesco di tre anni fa nelle citt\u00e0 di Puerto Maldonado, Trujillo e Lima, hanno riflettuto sull'imminente commemorazione del bicentenario per sopperire \"dolorosa ma necessaria\": cos\u00ec il rettore del Santuario mariano di Nostra Signora del Rosario di Fatima, in Portogallo, padre Carlos di le celebrazioni quotidiane: tre messe, alle 11, alle 12.30 e alle 15, e due momenti di preghiera con la recita del Rosario, alle 18.30 e alle 21.30. I canali disponibili sono il sito web www.fatima.pt, le pagine Facebook e Youtube del Santuario e MEOKanal, 707070. La basilica di Fatima Can\u00e7\u00e3o padre Cabecinhas in un messaggio a tutti i pellegrini di Fatima - Questo \u00e8 un momento giorno, nel Santuario, si pregher\u00e0 per la fine della pandemia, per le vittime, per infermieri, medici, i e le sofferenze nelle mani di Maria che qui, in questo luogo, ha presentato il suo Cuore Immacolato il del per cittadini, per i cristiani, disporre deciso e si si mantenga un atteggiamento di costante preghiera a Dio per le vittime della pandemia, e si chieda al Signore della Vita di accoglierle tra le sue per il Paese, segnato dalla In tutti del contagio pandemico nota, a firma della vicepresidente dell'organismo, Ros\u00e1rio Carneiro in nome dei valori primari della portoghese, ovvero la dignit\u00e0 della persona, i diritti umani, la lotta contro l'esclusione e la disuguaglianza\". la mascherina, il gel disinfettante e la di sicurezza, ma a votare poi casa\". Da la poltrona presidenziale sono, in particolare, l'attuale Capo dello Stato in carica, il conservatore Marcelo Rebelo de Sousa, attualmente favorito dai sondaggi; la socialista Ana Gomes, e Andr\u00e8 Ventura del e del partito liberale. Intanto, il Covid-19 ad governo a un persone nel pieno rispetto dei protocolli sanitari. (IP) 23 gennaio - Palermo raccontano in ritrovato il cammino Dio. Da anno ci siamo abbandonati all'amore di Dio, all'amore ha mai dimenticato gli ospiti delle case e li e ci scusiamo per non averle inviato gli auguri di Natale - si legge nella missiva - e le auguriamo un felice anno nuovo nella grazia e nella misericordia di Dio nostro Padre, che la benedica i carcerati aggiungono: \"E un grazie a tutti i Santi, i Beati, gli Angeli, gli Apostoli e a S. Rosalia e al Beato don Pino Puglisi al quale al quale ha dato la sua vita\". Di s\u00e9 i due detenuti raccontano che da un anno recitano il Rosario di Lourdes e seguono la Messa grazie Dio nostro con il cuore, con la mente e con il corpo nel pentimento dei nostri Dio (...) dobbiamo rafforzare la fede, ma Dio ci perdona e ci ama ed \u00e8 misericordioso e caritatevole per noi!\". Ministro del Paese, Scott Morrison, [con una nota](https://www.catholic.org.au/acbc-media/media-centre/media-releases-new/2305-sign-nuclear-weapons-treaty-prime-minister-urged/file) a firma da 86 il documento internazionale \u00e8 giuridicamente vincolante. Da ricordare che la Santa Sede lo firmato e ratificato gi\u00e0 il 20 settembre del mondo\". \"L'esperienza - si legge nella nota episcopale - ci ha insegnato che la minaccia di distruzione reciproca, con la possibilit\u00e0 di una totale catastrofe per l'umanit\u00e0 e per l'ambiente, nostra casa comune, non pu\u00f2 essere la base della pace e della sicurezza nel mondo del XXI secolo\". Le armi nucleari, infatti, non sono in grado conflitti asimmetrici, la sicurezza in modo indiscriminato sulla proibizione\". (IP) 23 gennaio - ETIOPIA Visita di solidariet\u00e0 di una delegazione della Chiesa etiopica nel regione etiopica del Tigr\u00e8 da parte del Governo di di compiuto di solidariet\u00e0 nell'eparchia delegazione ha anche da in diversi interventi nel campo educativo, sanitario, alimentare tra i quali molti rifugiati vicina Eritrea, nel Sud la Chiesa locale fatto la e mondiale delle Chiese per la fine del conflitto, per il ritorno sicuro degli sfollati e per un processo di riconciliazione inclusivo che porti a una pace tutti nel Paese. Da ricordare, anche e tutela dei migranti e del diritto alla vita La lotta alle discriminazioni, la tutela dei migranti e il rispetto Biden, varato e o l'orientamento sessuale. La decisione Bianca recepisce, in tal modo, la sentenza emessa dalla Corte Suprema nazionale a giugno 2020 Corte Suprema ha ignorato l'integrit\u00e0 della Creazione di Dio di della sessuale o che sostengono \"l'istituzione materia di assistenza sanitaria e una mancata cautela verso le implicazioni nei ordine cui ovvero dignit\u00e0 umana. L'ordine della sentenza della Corta Suprema \"Roe contro Wade\" che, di fatto, nel 1973 pose fine alle restrizioni sull'aborto in tutto il Paese. La Casa Bianca ha tale data un A per donne in GERMANIA \"Una svolta ieri sera, 22 gennaio, in Germania, in memoria di tutte le vittime della pandemia da Covid-19 che nel Paese ha fatto porla davanti alla finestra in segno di cordoglio per chi ha perso la vita e di solidariet\u00e0 con le loro espresso per - Noi commemoriamo il giorno ai parenti dei defunti sono soli e che una luce \u00e8 accesa per i loro cari\". \"Ricordiamoci gli uni e non dimentichiamo di coloro che sono scomparsi\", i i loro parenti, i medici, gli infermieri, i cappellani, i malati e le persone sole - conclude l'orazione - Che la luce perpetua risplenda su di (IP) 23 gennaio - in un comunicato diffuso ieri sulla pagina web Coria-C\u00e1ceres hanno condiviso con i di della 'cura' degli uni verso gli altri e di se stessi\" e a chiedersi \"cosa cos\u00ec distruttivo - hanno concluso - ci aiuter\u00e0 pi\u00f9 umani e fraterni\". (AP) 23 Citt\u00e0 del Messico, a novembre, Ecclesiale dalle America Latina e Caraibi, che si terr\u00e0 tra il 21 e il 28 novembre 2021, sfide attuali della Chiesa in America Latina e nei Caraibi, e a ricordare la V Conferenza Generale la protezione di Nostra Signora Guadalupe, Patrona dell'America Latina e dei Caraibi, a questo grande evento, a questa esperienza di ascolto, dialogo e incontro, alla luce della Parola di Dio, del Documento di Aparecida e del Magistero di Papa Francesco, per approfondire le sfide del continente nel contesto della pandemia di Covid-19, per rinnovare l'impegno pastorale e cercare nuove (AP) 23 gennaio - ARGENTINA Pastorale Lista, dove sono stati riscontrati pi\u00f9 di 150 casi di contagio. Per governo della Provincia ha e Stato, invece di \u00e8 umana Tra i primi provvedimenti attesi dal figura interna e lo sviluppo umano e della giustizia e della pace internazionale della Conferenza episcopale (Usccb), insieme a Sean L. l'agenzia Paesi d'oltre mare. Ricordando gli appelli di Papa Francesco per \"una cultura della cura, che metta al centro la dignit\u00e0 umana e il bene comune\", i presuli americani cura della e gli decisione di aderire di Parigi un nel cura per l'ambiente e rispetto per la famiglia \", umano non trovi eco nel cuore dei cristiani\". Da ricordare che in questi ultimi cinque anni degli riprese il all'Accordo di sulla \"Laudato sulla occasione per i 50 anni del Secam Conoscere meglio Ges\u00f9 per ricevere da Lui, e non dai beni materiali, la pienezza della vita: questo, in sintesi, il cuore che il Secam (Simposio delle Conferenze episcopali di Africa e Madagascar) gennaio, per commemorare al ora questo e pastorale dal la lunga Esortazione pastorale raccomanda al popolo di Dio in Africa e Madagascar di dedicare tempo allo studio della vita di Ges\u00f9 nei Vangeli, Composto da cento pagine suddivise in quattro parti, il documento prende il nome da Kampala, capitale dell'Uganda, \"tutti i membri della Chiesa-famiglia ambito, svolga il suo mandato di evangelizzatore non solo con la parola, ma anche con la vita e con le azioni per condurre gli altri a Cristo. In tal senso, il documento Kampala fornisce alcune di Cristo e sostenga la costruzione di un nuovo continente. Centrale, in quest'ottica, la sottolineatura del fatto che tutti i cristiani, in del loro battesimo, sono chiamati ad annunciare il scoprire Cristo agli altri. Al contempo, il documento ad modo significativo alla crescita della Chiesa\". Secam chiama in causa gli operatori dei media e li esorta ad utilizzare i mezzi di comunicazione \"per proporre la bellezza e non la bruttezza\" in video-conferenza il testo, Monsignor Gabriel Secam, ha ribadito: \"Dobbiamo vivere la nostra vita e la nostra il suo ad approfondire un incontro personale con Cristo, ad aderire a Lui come persona piuttosto che come idea, e ad impegnarsi con profonda, permetter\u00e0 ai cristiani \"attingere da Ges\u00f9 la forza missione evangelizzatrice\", sempre pi\u00f9 Africa che Dio al centro\". \"La nuova Africa - ha spiegato il presule quella in cui i identit\u00e0 e intimamente legate alla persona di Ges\u00f9 Cristo, diventano come il lievito del Regno di Dio che la Chiesa mette nella della societ\u00e0 africana\". cristiani John Kobina Louis, vicario generale dell'Arcidiocesi di Accra, in Ghana, anch'egli presente alla video-conferenza stampa, \"in questo documento il Secam ad Lubaga, in Uganda, nel corso della prima riunione plenaria dei presuli del continente africano, il Secam affonda le sue radici nel Concilio Vaticano II, durante il quale cominci\u00f2 a maturare l'idea della sua struttura. Alla sua istituzione ufficiale fu presente Papa Paolo VI che nel luglio del 1969 era in viaggio apostolico proprio in Uganda. Il Giubileo del Secam ha avuto per tema \"Chiesa-Famiglia di Dio in Africa, celebra il tuo Giubileo! Proclamate Ges\u00f9 Cristo, il vostro Salvatore\". Da ricordare che, luglio 2019, Papa Francesco ha inviato ai vescovi africani un messaggio, a firma del Segretario di Stato, ha attivit\u00e0. (IP) 23 gennaio a scoprire nei loro cuori la volont\u00e0 di Dio che ci chiede di rinnovarci di cambiare il nostro atteggiamento. Ci di il gennaio, di undici uomini partiti in barca diretti al di Mosquera (Nari\u00f1o), per cercare lavoro in una segheria. La costa pacifica di Nari\u00f1o a soffrire violenza di pace, cammino riconciliazione. (AP) 23 gennaio - BOLIVIA L'impegno della Caritas in un progetto per la difesa dei diritti umani degli indigeni e contadini e per la cura del creato Si \u00e8 tenuto nei giorni scorsi - riporta il sito web - l'incontro umani e della creato\", una formazione incentrata diritti in generale e sui delle popolazioni indigene in di vita nel quadro dell'esercizio e difesa ed educandoli al dell'ambiente e e un Dono per tutti\" (2003), \"L'Universo, Dono di Dio dei dei indigeni. il \u00c8 con molta probabilit\u00e0 per il 2022 il nuovo Lezionario a cui sta lavorando la Chiesa sostituir\u00e0 certo - si legge nella vescovi da 2020 \u00e8 iniziato proprio, ad opera del Dipartimento episcopale per la Vita e il Culto cristiani: ogni settimane, i versione del Lezionario risultati con la cattolica Il primo volume completo del Lezionario \u00e8 stato deposto nelle mani dei presuli a novembre 2020, in occasione della loro Assemblea Plenaria. Tale libro riporta le indicazioni liturgiche per le secondo volume, che sar\u00e0 dedicato ai giorni feriali del Tempo Ordinario, e che si prevede che verr\u00e0 alle ultime ricerche\". anche la come segnala che per la nuova versione Inghilterra e - conclude l'Arcivescovo George Stack, presidente del Dipartimento episcopale per la Vita e il Culto cristiani - Esso approfondir\u00e0 l'amore delle Scritture da parte SVIZZERA virtuale, Giornata della Svizzera. La pandemia da Covid-19, - la presenza prescelte per l'evento spostata, per Francesco, Re. [L'annuncio \u00e8 stato dato dallo stesso Pontefice](http://www.vatican.va/content/francesco/it/homilies/2020/documents/papa-francesco_20201122_omelia-passaggiocroce-gmg.html) il 22 novembre 2020, alla fine della Santa Messa, presieduta in San Pietro, per la consegna dei simboli della Gmg - la Croce e l'Icona Mariana - tra i ragazzi di Panama, protagonisti della Giornata mondiale del 2019, e loro Portogallo, dove la Gmg in presenza \u00e8 attesa per il (IP) 22 gennaio - IRLANDA #coronavirus, lockdown prorogato al decisione dolorosa, ma necessaria \u00c8 allarme, in Irlanda del Nord, per la brusca contagi da coronavirus, dall'inizio della pandemia, con un numero elevato di nuovi casi ed un totale di 156 morti in pi\u00f9. Per gennaio](https://www.catholicbishops.ie/2021/01/22/statement-by-the-northern-catholic-bishops-on-the-extension-of-the-covid-19-shut-down-by-the-northern-ireland-executive-to-5-march-2021/), informano i fedeli che \"fino al 5 marzo (data a revisione continua, in con fede e la preghiera sono un enorme sostegno per le Tuttavia, permane \"la questo periodo di Ges\u00f9 di amare il quindi venga messo in atto per tutelare la vita, la salute e il bene comune di tutti\". Chiedendo \"preghiere per i malati, le persone in un per aiutare le persone indigenti e senza un tetto sopra la testa anche in tempo di pandemia da Covid-19 che Sud, che ogni mercoled\u00ec, venerd\u00ec e domenica, alle ore nel 2014 - spiega l'Arcidiocesi in una nota per\u00f2, trasforma il mondo con l'amore\". Dal suo il Andrew Yeom Soo-jung, Arcivescovo di Seul, ai margini e per condividere nostro cibo, in modo che nessuno resti affamato\". Dal Matthias Seoul, dei il Movimento \"Un solo corpo, un solo spirito\", diretto da padre Francis Jeong-hwan Kim. Avviato Madagascar (Bicam), diretto Durante i \"L'Africa \u00e8 il primo continente con il maggior numero di traduzioni della Bibbia - ha spiegato padre Sanchez - il \u00e8 il possesso personale della Bibbia sia da parte del clero e dei consacrati che dei fedeli laici\". (IP) 22 nucleari un notevole passo verso la pace nel mondo Da Assisi il plauso di monsignor Domenico Sorrentino gioia, come un notevole passo verso la pace nel mondo, l'andata in vigore, monsignor Sorrentino vengano eliminate non di distruzione, anzi ogni alla vita in Per il una geo-politica della solidariet\u00e0, del ogni la mira una delle Vangelo testimonianza San Francesco di Assisi, di diventare sempre di pi\u00f9 testimoni e costruttori come Gilda. Era un'attivista sociale brasiliana e nel Quell'anno, infatti, e 21 gennaio 2000. anni pi\u00f9 tardi, l'allora presidente Luiz la \"Giornata nazionale contro l'intolleranza religiosa\" e la fiss\u00f2 per il 21 gennaio, proprio in ricordo di M\u00e3e aprendo le diverse religioni, su come il diritto alla pi\u00f9 fraterna, in cui il rispetto \u00e8 imperativo convivenza tra persone diverse e alcuni cui del Concilio il ottobre 2020, in cui si legge: \"C'\u00e8 un diritto umano fondamentale che non della fraternit\u00e0 e della pace: \u00e8 la libert\u00e0 religiosa i viene organizzata in anni e si lo scopo, attraverso la di momenti di 22 gennaio - ITALIA Nuova luce per i mosaici del Battistero di Firenze. Concluso il restauro delle prime quattro pareti E' una tecnica a mosaico unica nel suo genere in monumento pi\u00f9 antico della citt\u00e0. Qui fu battezzato Dante Alighieri di cui si festeggiano quest'anno i gennaio, contemporaneamente alla riapertura della cattedrale e della Cupola di Maria del Fiore, le musive appena dopo fine e le limitazioni imposte dalla pandemia , l'Opera di Santa Maria ha interessato l'architettura, la struttura e la decorazione utilizzata per coprire il bianco del calcare formatosi del Fiore - \u00e8 un'assoluta particolarit\u00e0: non fu impiegata una normale malta \u00e8 nel mirino precedente di (Usccb) una nota](https://www.usccb.org/news/2021/usccb-president-and-migration-chairman-welcome-administrations-commitment-daca-and-call) a firma del suo presidente, l'Arcivescovo Jos\u00e9 Gomez, nonch\u00e9 del responsabile di \"Per anni - scrivono i vescovi a promulgare immediatamente una legislazione 'dreamers'\", perch\u00e9 \"da tempo si attende una tutela legislativa permanente che superi gli schieramenti di parte e metta al primo modo lavorare il il Congresso - conclude l'Usccb - su questa Il nuovo presidente ha anche attuato una moratoria di Uniti patriarca Pizzaballa l'accoglienza ricevuta Lasciando la prima nel Paese, iniziata il 7 gennaio il quale si \u00e8 intrattenuto in un incontro on line, ed esprime apprezzamento per il plauso del sovrano circa quanto la Chiesa latina sta facendo a Gerusalemme in collaborazione i rapporti fra il e Papa Francesco e rivolge inoltre il suo grazie al principe Ghazi Ben Mohammad, al principe El-Hassan Ben Talal, al presidente del Senato Faisal Al-Fayez, al presidente del Parlamento Abdul Mon'em Odat al governo giordano per gli enormi nel sito del Battesimo di Ges\u00f9 per l'importanza che il luogo riveste e invita pellegrini e fedeli a visitarlo non la pandemia tra i cittadini giordani e osserva la Giordania ha dato vita a un modello globale di convivenza tra cristiani e che hanno la sua visita in Giordania e Chiese che, in occasione cristiani, alla Messa dei cristiani e saluto per i malati di Covid-19, nonch\u00e9 per il personale medico del Regno e del mondo in generale\". (TC) 22 gennaio - ITALIA - \"Di chiesa in chiesa\", un ciclo di visite sul web promosso dal Museo Diocesano di Milano Un percorso online alla riscoperta delle pi\u00f9 belle chiese di Milano. Se i musei chiusi a causa della pandemia, dell'arte sacra \u00e8 offerta da singolare partire dal prossimo gioved\u00ec 28 gennaio infatti si chiama \"Di chiesa in chiesa\" per quattro gioved\u00ec consecutivi, fino all'11 marzo, sempre alle 18, un dei Lorenzo Maggiore e la Cappella di Sant'Aquilino; Sant'Eustorgio e la Cappella Portinari; Santa Maria presso san Satiro e Bramante; San Giorgio al Palazzo e Bernardino Luini. L'intero ciclo \u00e8 acquistabile fino ZOOM. Secondo quanto previsto dal governo italiano, il Museo Diocesano Carlo Maria Martini ed il Museo della Basilica di Sant'Eustorgio 22 gennaio EUROPA La Comece critica il disegno di legge che lingua nazionale: Convenzione europea dei diritti dell'uomo che dall'articolo 10 della religiose a causa della pandemia di Covid-19. Per il cardinale Hollerich l'erosione di diritti e al terrorismo, ritiene che la nuova norma avrebbe un impatto negativo e discriminatorio per le Chiese e - \"contrarie ed estranee a azioni, agendo in uno spirito di pace e integrazione\" e in particolare per le minoranze religiose, tal proposito che l'articolo 2 del Europea indica tra suoi il rispetto dei diritti delle persone che invasive gennaio - HAITI Appello perch\u00e9 dalla crisi L'attuale crisi che sta attraversando in un documento la Compagnia di Ges\u00f9 che invita tutte le forze religiose a unirsi nel cammino della tra cattolici, protestanti, vuduisti, in ambito esortano gli attori Haiti\" salvare Haiti. presa armate. delle di una societ\u00e0 organizzata - Questo una crisi costituzionale e una crisi economica, con un calo della produzione, il PIL in caduta, l'impossibilit\u00e0 di accedere all'istruzione e ai servizi il rispetto della vita e dell'ambiente, la promozione del bene comune e il superamento possiede dotate di risorse e si sta iniziando a formare un movimento di cittadini portatore di speranza per la costruzione della democrazia e dello stato di diritto. (TC) 22 gennaio - COSTA D'AVORIO Monsignor Borgia alla si impegna senza paura d'Avorio sia uscita: \u00e8 l'invito che L'incontro, sulla pagina della celebrazione del giubileo dei 125 Costa E a Dio per i prodigi del suo amore, nel corso di tutti questi anni, e a chiedere umilmente il paura. Che costanza, compromessi, va fino in fondo, chi riduce le distanze e che si china verso gli altri per toccare membra sofferenti sviluppo monsignor Borgia ha incoraggiato la Chiesa a contribuire con le sue attivit\u00e0 in campo educativo, alla promozione ad un umanesimo autentico e che costituisca un percorso di pace\". Prima di dare il e genitori, presa di coscienza, la cooperazione. Durante la Messa che ha dato inizio alla plenaria, nella parrocchia di propri figli alla bambini entreranno nel progetto educativo dei loro genitori come ha Ges\u00f9 con Giuseppe e Maria, \"che di tutto obbedienza MONDO contemporanea nel segno della continuit\u00e0. Un confronto ecumenico tra Occidente ed Oriente in un \"L'Eterno nel Tempo. Arte e architettura Occidente\" che l'Associazione Pantaleone organizza nella citt\u00e0 di Otranto. inscritta nelle sacra contemporanea che Convegno Internazionale dell'Associazione Pantaleone. co-autrice Ada Toni, architetto e membro della Commissione di Arte Sacra dell'Arcidiocesi di Otranto. La chiave della all'interno di messaggio\". \"Nel dialogo tra passato e Occidente talvolta il dibattito ha assunto toni di contrasto fra partigiani Ada preso esprimere quel salto che in affrontato forse con troppo leggerezza meno. Come diceva Paolo VI bisogna con la figura che distinguersi di da mancano: Ada Toni cita la Chiesa dell'Ospedale di Bergamo, le cui forme elaborano la tradizione globale per l'educazione, in [Ad annunciarlo \u00e8 sito presentazione, l'arcivescovo della in In questo senso, quindi, e di perdita del senso di ci\u00f2 che \u00e8 comune e Lui e non a ancora fortemente il Covid-19. Da parte sua, il presidente delle Escuelas Cat\u00f3licas de Madrid, Manuel de Castro, ha spiegato che \"la nascita di questo mondo nuovo e sarebbe praticamente grande sfida posta Papa degli aderito \u00e8 in linea con la Dichiarazione universale diritti del 1948, che all'istruzione di ogni Un'educazione che sua di quadro di un umanesimo solidale\". Il Patto proposto dal \"uno strumento per unire di ha la insegnanti e Covid-19 La prima ha insistito su \"questo comportamento virtuoso e cristiano fin dal suo viaggio quando \u00e8 andato come che maggiore Infine, come punto, Hummes a tutte le comunit\u00e0 di creare particolare umani e violenze subite durante loro verso europei\". in condizioni di grave povert\u00e0. Per sostenere la di alle autorit\u00e0 di Manaus: non gente al suo destino \"Non abbandonare che si nel i fedeli sofferenze Manaus. \"In questi giorni - ha affermato il Pontefice - la mia preghiera va a quanti soffrono per la pandemia, specialmente a Manaus, nel nord del Brasile. Il Padre Misericordioso vi sostenga in questo momento difficile. benedico di rivista \"San Francesco\", Frati di Assisi Cento il primo numero della rivista \"San Francesco\", il mensile curato dai frati francescani Assisi. Per commemorare religiosi hanno organizzato una sul tema della comunicazione e sull'importanza del Santo Poverello. Il primo appuntamento - informa una nota - \u00e8 previsto per domenica prossima, 24 gennaio, alle ore 21.00. A causa della pandemia da Covid-19, l'evento si terr\u00e0 in diretta streaming sul sito Monsignor Sorrentino, il Custode del Sacro Convento di Assisi, fra' Marco Moroni, la direttrice di Rai Giornale Radio e Radio Uno, Simona Sala, il presidente della Federazione Nazionale della Stampa Italiana, Beppe Giulietti, e il direttore della rivista San Francesco, padre Enzo Fortunato. \"Sulle orme di San Francesco - spiega padre Fortunato - abbiamo deciso di incontro non nasce dalla tecnologia stessa continua potenza tecnica che presenza con una delle \"piazze\" che ha visto il passaggio di San Alviano, Ancona, Ascoli Piceno, Assisi, Bologna, Foligno, Gubbio, Perugia, Roma, Santa Maria degli Angeli e Trevi. In tal modo, si vuole \"testimoniare e comunicare il francescanesimo e il messaggio del Poverello di Assisi\", nonch\u00e9 l'invito di Papa Francesco alla Chiesa ad in del Sacro Convento e dagli affreschi della Basilica di San Francesco. (IP) 21 gennaio - CILE Aborto ed eutanasia. Monsignor Chomali: sempre a servizio della vita umana Parler\u00e0 di aborto ed eutanasia questa sera alle 18 ora locale, monsignor Fernando Chomali, che Concepci\u00f3n ha espresso nei scritti su questi temi - \"La alla depenalizzazione dell'aborto come gi\u00e0 chiara, dove introducono tutti i contributi della scienza - ha detto - il trauma delle donne che hanno abortito le che si sentono molto sole\". L'arcivescovo gravemente un opportuno di eutanasia quando in Cile abbiamo un detto. sentono Una libert\u00e0 che non \u00e8 orientata alla verit\u00e0 e al bene finisce per essere una schiavit\u00f9. Una persona che ignora di se (RB) 21 gennaio - TERRA SANTA Coordinamento pace giusta, sostenendo il tra tutte le parti in causa, tutelando il diritto internazionale e riaffermando la pluralit\u00e0 di Gerusalemme, significato a conclusione del suo incontro 21 gennaio, l'evento si \u00e8 tenuto per la prima volta on line a causa della pandemia da Covid-19. Vi hanno partecipato virtualmente 15 solidariet\u00e0 della Chiesa ai cristiani della Terra Santa\" e Covid-19 accessibili ai palestinesi in Cisgiordania e a Gaza, e cooperazione da parte dell'Autorit\u00e0 Palestinese, ascoltando il messaggio di Papa Francesco che 'di motivo momento Le dal \"sono prospettiva di non deve - sottolineano i Terra Santa\", perch\u00e9 vescovi poi della Terra Santa, se piccola, \u00e8 un importante garante della coesione sociale e portatrice di speranza per un futuro migliore\". presto tornare in nella regione, cos\u00ec da sostenerla in prima persona. \"Fino a quel momento - concludono i Lang, vescovo in Inghilterra, e presidente dell'organismo. (IP) 21 gennaio - SUD SUDAN A Rumbek, sale operatorie, diverse sale-parto, un laboratorio di analisi e una casa in grado di ospitare una quindicina di volontari che John Lee Tae-seok, oltre il 40 per cento delle donne che, prima, durante dopo il missionario si \u00e8 recato nel Paese africano per la prima volta e il Sud Sudan non era ancora indipendente dal Sudan. partire iniziative che a fornire un'istruzione di qualit\u00e0 e un'opportunit\u00e0 di apprendimento per tutti. (IP) 21 gennaio - REPUBBLICA CECA Conclusa la plenaria dei vescovi in modalit\u00e0 semivirtuale della sito](https://www.cirkev.cz/cs/aktuality/210120125-plenarni-zasedani-cbk-probehlo-opet-castecne-online) - Apostolico in Repubblica Ceca, che salutato i vescovi all'inizio dei lavori e ha ricordato, tra l'altro, che la prevista visita ad limina in di riunioni \u00e8 limitata, necessarie dall'emergenza sanitaria influenzino la presidenti delle commissioni maggio 2021 a Nepomuk. (RB) 21 gennaio - SUD SUDAN 31 gennaio, a Tombura-Yambio festa diocesana per i giovani in memoria di Don Bosco Saranno le sfide in Sud Sudan, in occasione della memoria liturgica di San Giovanni Bosco, che ricorre il 31 gennaio. proprio modello per i giovani ai sul tema del lavoro. Dedicare quindi la festa di Don Bosco ai mondo dell'occupazione vivono molte sfide, significa offrire suggerimenti di egli ha dedicato il suo tempo e la sua vita ad aiutare e salvare i entro la fine del \"Voglio ognuno di voi - spiega il presule sud sudanese - guardi le sfide che ha in casa o in parrocchia e si dedichi a tre di esse nel corso promessa: \"Io sar\u00f2 con voi al cento per cento, in qualsiasi cosa sceglierete e farete in questo 2021\". Nato il 16 agosto da 31 gennaio 1888. Viene beatificato nel 1929 e canonizzato nel 1934, durante il pontificato di Pio XI, a dell'anno si sono riuniti virtualmente in per pregare, il 20 gennaio - riporta UCA News -, e chiedere la fine della pandemia di Covid-19, nonch\u00e9 il sostegno -, ci\u00f2 che dal governo e frutti\". presule frane hanno ucciso almeno 40 persone. E sei giorni dopo, un terremoto di magnitudo 6,2 ha scosso la provincia di Sulawesi occidentale, Ulema, UCA l'incontro un dichiarato. contro la disperazione. \"Volevamo ricordare vittime Si svolge in forma virtuale, quest'anno, a della pandemia, il Pellegrinaggio di Ecologia integrale della regione del Minas Gerais in ricordo del disastro di Brumadinho. Il 25 gennaio di due anni fa, nel 2019, in questa localit\u00e0 avvenne il cedimento di un di che Brasile](https://www.cnbb.org.br/romaria-pela-ecologia-integral-recorda-tragedia-em-brumadinho-mg/) la necessit\u00e0 di mantenere vivo cuori il grido di denuncia memoria delle vittime; la denuncia di un crimine; la lotta per la giustizia e la riparazione integrale di tutti gli interessati; e l'annuncio di un'Ecologia Integrale che mette la vita al di sopra del profitto. \"La condizione dei pellegrini ci ricorda che il popolo di Dio \u00e8 in cammino per costruire la libert\u00e0, per integrale Ferreira - \u00e8 una denuncia, una richiesta di riparazione collettivamente da di loro piantagioni, la loro Oliveira, tragedia Brumadinho e tra i responsabili del il documento porta anche, attraverso e un mondo molto migliore, diverso da questo, dove la vita \u00e8 sempre coma in un ospedale a Plymouth a seguito di un infarto lo scorso novembre. Al paziente, Natale, dopo il via libera del Tribunale di Tutela (Court of Protection), ma la Governo polacco e ai ricorsi della madre alla Corte europea per i diritti umani e alla Corte di Appello britannica. I ricorsi, in cui si chiedeva sue facolt\u00e0 e, in seconda battuta, il suo trasferimento in Polonia per proseguire le cure, della Matt Hancock](https://www.cbcew.org.uk/bishops-write-to-the-secretary-of-state-for-health-and-social-care/) per esprimere la loro opposizione alla decisione e la solidariet\u00e0 famiglia un livello di -. Tale cura deve essere prestata sempre, a meno che, da un punto di vista medico, non sia indicata come eccessivamente onerosa o un che preghiere, vive l'incontro con la partecipazione di le parti-cattolica loro costumi, a superare i risentimenti e i pregiudizi Ciereszko. presidente una coraggiosa di posizione a favore della credenze\". Polonia stata compito terr\u00e0 il e sar\u00e0 guidato Valles, pandemia e drammatici come Hayan e Vamco, che hanno colpito le nel corso del 2020. tutto nell'ottica di strutturare un piano di Eucaristia nel Paese il 31 marzo 1521, sull'isola di Limasawa, a sud di Leyte. Nel frattempo, per\u00f2, 14 aprile 2021 del Primo Battesimo, avvenuto nell'arcidiocesi di Cebu nel 1521, ad opera dei missionari spagnoli. Un momento storico dello scorso anno e giunto nelle Filippine alla fine di novembre. ricordare episcopale si esattamente a gennaio di all'annullamento della Plenaria prevista per mese di Apostolico carcere femminile di San Joaqu\u00edn a tre anni dalla visita del Papa A tre anni dalla visita di Papa Francesco al carcere femminile di San Joaqu\u00edn, a Santiago del Cile, in occasione del suo viaggio apostolico nel a padre Andrew Gawrych C.S.C., si legge sito web dell'Episcopato una video, le parole che il Papa aveva dedicato loro nel 2019. Monsignor Ortega, da parte sua, nella sua omelia, ha raccolto i messaggi consegnati alle donne dal Pontefice, elogiato volont\u00e0 di dare si cura, custodisce Anche Suor Nelly Leon, cappellana del carcere, che aveva dato il benvenuto al Papa quel 16 gennaio 2018, salutandolo come \"padre dei poveri e suo intervento, descritto la visita del Santo Padre come \"un dono di Dio\", e ha ringraziato il Nunzio per la sua vicinanza e per le sue qualit\u00e0 umana. Le 43 donne \"Cortile gratitudine\" dal Nunzio un santino di Papa Francesco con la sua preghiera. (AP) 21 gennaio - SPAGNA Esplosione Madrid. Morto un sacerdote, il cordoglio del Cardinale Osoro Si chiamava padre Rub\u00e9n P\u00e9rez Ayala ed aveva 36 anni il sacerdote morto nella notte suo fratello Pablo, anch'egli sacerdote diocesano. Il decesso di padre Rub\u00e9n si aggiunge a quello di persone, ieri. \u00e8 stato espresso dall'Arcivescovo di Madrid, Cardinale Carlos Osoro Sierra che, in un tweet dal suo account ufficiale, ha ringraziato padre P\u00e9rez per \"la sua vita di dedizione a Cristo e alla sua Chiesa\". Ordinato sacerdote appena sette mesi fa proprio Rub\u00e9n aveva raccontato - in un'intervista pubblicata sul sito diocesano - che \"la felicit\u00e0 non sta nel vivere tutto per agli altri\". La parrocchia della \"Virgen de la stato il suo primo incarico sacerdotale; a giugno, celebrando la sua prima Messa, invitato fedeli una fuga di gas. Il palazzo, situato nel centro di Madrid, in Calle de Toledo, \u00e8 stato colpito negli ultimi l'impianto di riscaldamento della struttura. A loro e feriti una \u00e8 giunta [la telegramma invitato al Cardinale Osoro, a firma del segretario di Stato, Cardinale Pietro Parolin, ha pregato per le vittime affidandole alla misericordia del per la che far\u00e0 respirare Manaus Un grazie di cuore \"a Papa Francesco, per la per la sua solidariet\u00e0 con il popolo dell'Amazzonia, che ha sub\u00ecto le conseguenze dell'aumento del numero di casi di Covid-19 e del crollo del sistema sanitario\". Cos\u00ec l'arcivescovo di Manaus, monsignor Leonardo Steiner, si rivolge al Santo Padre che ha prontamente raccolto il suo [accorato appello di qualche giorno fa sulla ossigeno](https://rei.spc.va/content/rei/documentazione/repo/2021/01/15/CSR_358_2021.html) per episcopale del Brasile](https://www.cnbb.org.br/escassez-de-oxigenio-dom-leonardo-steiner-agradece-doacao-do-papa-a-manaus/), anche detto che il si sta rendendo presente per la preghiera in questo momento della seconda ondata della pandemia, e ha rivelato per questo solidariet\u00e0 e per questo gesto di consolazione. \u00c8 un modo per lui di essere presente in mezzo a noi e questa presenza del Santo Padre ci aiuta, ci vittime del coronavirus, coloro che soffrono della pandemia, soprattutto a Manaus, nel nord del Brasile. Possa il Padre di Misericordia sostenerli in questo Papa. poi riferito che il popolo di Manaus \u00e8 \"profondamente grato a Papa Francesco per la sua solidariet\u00e0, per il suo amore paterno per l'Amazzonia, per i popoli dell'Amazzonia\". Dalla fine sperimentando un progresso incremento dei contagi quasi tutti i posti si dice che \u00e8 cos\u00ec in Amazzonia, nel resto del Brasile e a livello la Comunit\u00e0 Sant'Egidio raccoglie indirizzi utili per chi vive per strada, per persone e famiglie in difficolt\u00e0, per gli immigrati, ma anche per gli operatori del sociale, per le associazioni, per Genova, Firenze, Padova, Buenos Aires, Madrid e ora Barcellona. Preparata da volontari, \u00e8 offerta gratuitamente a chi si nel bisogno, al pari di una \"bussola da tenere in tasca - afferma la Comunit\u00e0 - centri - cui 58 sono parrocchie 14 definitivamente\". (AP) 20 gennaio ITALIA Nuovo naufragio di immigrati al largo della Libia. P. Ripamonti (Centro \u00e8 davanti alle coste libiche di Zuara, causando sopravvissuti che sono stati e a questa ennesima tragedia dell'immigrazione, incontriamo al Astalli\", ha dichiarato il presidente padre Camillo Ripamonti. \"Dalla Libia persone hanno terrore. \u00c8 evidente che c'\u00e8 un problema molto di gestione delle frontiere da parte degli Balcani, che si consuma alle porte di casa nostra\", ha concluso. 20 gennaio - SCOZIA Domani i funerali monsignor Philip Tartaglia, arcivescovo dal Covid-19 lo scorso Natale Si svolgeranno domani a mezzogiorno, ora locale, i funerali di monsignor Philip Tartaglia, arcivescovo di Glasgow, scomparso prematuramente il 13 gennaio mentre era in autoisolamento a casa per un sar\u00e0 monsignor Gilbert, vescovo di Aberdeen, e presidente della Conferenza episcopale. Tra i concelebranti don Gerry veglia anch'essa trasmessa su youtube. 1951 da una numerosa famiglia di origini italiane, monsignor Tartaglia era stato ordinato sacerdote nel 1975 e trent'anni dopo, nel 2005, era stato nominato vescovo di Paisly, prima di diventare arcivescovo in questi Inghilterra Galles\", nel suo [messaggio popoli e Il 2020 registrare un sensibile incremento partecipazione di crisi come questo. La pandemia ha colpito in maniera pi\u00f9 in ogni anno la Pfingstaktion (azione di Pentecoste ndr) in tutte le parrocchie della Germania. Si tratta di una raccolta ha preoccupato. di disponibilit\u00e0 inatteso, proveniente da persone anch'esse alle prese con il Covid\". Il Presidente dell'organismo, che ha sede a Frisinga, ha spiegato che occasione conoscere i volontari della Comunit\u00e0 Riccardi, tra gli altri partner di Renovabis gennaio - Settimana Chiesa Bangladesh la Settimana di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani si celebra in formato ridotto a causa della pandemia. Gli incontri previsti per l'Ottavario si tengono solo a livello \"tutte le denominazioni Bangladesh i cristiani rappresentano meno dello 0,5% della popolazione per il 90% musulmana. I cattolici sono la per l'umanit\u00e0 L'unit\u00e0 \u00e8 al tempo stesso un dono e una di tutti i cristiani sono chiamati a promuoverla per tutta l'umanit\u00e0. di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani in corso fino al 25 gennaio sul tema \"Rimanete nel che \u00e8 possibile non solo nel corso di [un incontro svoltosi gennaio](http://www.comece.eu/comece-meets-with-eu-commissioner-vrhelyi-the-mediterranean-as-a-place-of-peaceful-encounters) e dell'incontro con il Commissario V\u00e1rhelyi, il Cardinale Hollerich i rifugiati\". favore rispondere alle la umani, chiedere asilo rispetto diritti sociali lavoratori. Sul pace, quest'ottica, pi\u00f9 ampio, ovvero non solo come assenza costruzione di giustizia, sviluppo umano integrale, rispetto per la cura e soprattutto riferimento cristiani, e ad utilizzare gli strumenti di diritto comunitario e al minoranze religiose nel Paese\". Ricordando, poi, che \"un'adeguata famiglia, come societ\u00e0 fondamento\". una \"ecologia integrale\". Al riguardo, si INDIA Il ruolo della Chiesa in India al centro di un colloquio tra il Premier Modi e tre cardinali che chiedono di invitare Papa Francesco nel Paese La richiesta di formalizzare di un invito a Papa Francesco a l'India; della centro di un colloquio, ieri, a New Delhi tra il Primo Ministro indiano Narendra Modi e i cardinali Oswald Gracias, George Alencherry, arcivescovo maggiore della Chiesa siro-malabarese e il cardinale maggiore l'opera portata avanti dalla Chiesa in India nel campo educativo, sanitario e sociale e sul fronte della pandemia, assicurando che sanitaria. da parte sua ha espresso apprezzamento per il contributo della Chiesa. I cardinali presentare un invito ufficiale a Papa Francesco per una visita nel Paese. La richiesta era stata gi\u00e0 presentata nel 2017, in vista del viaggio pastorale nei vicini Bangladesh e Myanmar nel 2018, ma non aveva avuto ricevono l'80% in considerazione maggiore consistenza numerica rispetto ai cristiani, che sono il 2,3 stato evidenziato - decisamente pi\u00f9 numerosi, come ha giustificato il provvedimento con la necessit\u00e0 di un maggiore controllo sulla gestione la questione dei diritti dei dalit (i fuori casta del sistema castale indiano, ndr) con riferimento in particolare ai cristiani siano economici e ha precisato di aver chiarito a Modi che \"la Chiesa non fa politica\", non parteggia per nessun partito e che il suo unico obiettivo \u00e8 il buon governo, la economica lo sviluppo, la giustizia e il progresso del Paese. Da parte sua, il cardinale Alencherry ha ribadito che la Chiesa \u00e8 sempre in pandemia e terremoto Si \u00e8 svolta a il 18 e Sisak, le cui diocesi sono state colpite dalla pandemia e da un devastante esprimendo, a di tutti i ricordato, quindi, le parole di sulla pandemia, che ha lasciato un segno profondo in tutti noi, ha sconvolto e cambiato in modo significativo i vari ambiti della vita, e su come le salute persone questo trasmesso causato immense sofferenze e miseria. Le questioni relative alla pandemia da Covid-19 e il suo impatto sulla vita e sul lavoro completamente case parrocchiali e 64 sui danni. \u00c8 di prendersi cura e dovrebbero sismica attraverso \u00e8 Varadin, monsignor Boo Rado, durante la concordato il calendario degli eventi della Conferenza per il 23 febbraio prossimo a Zagabria. danneggiata terremoto, sono 923 indigeni, cui 216 solo Stato di Amazonas. Senza dimenticare il del \"pur essendo - spiega la nota - l'esecutivo federale ha ad le stime del 2010, \"il 46 per cento di tutti gli indigeni del Brasile\". Non solo: il Cimi fa notare il termine \"indigeni dei villaggi\", come ha fatto il Ministro della Salute, Eduardo Pazuello, in tal in arbitrario, chi \u00e8 indigeno e chi non lo \u00e8, entrando in conflitto la Costituzione, con le territori atto perpetrato da chi ha i loro Ma che essi vivano siano pi\u00f9 indigeni\". qui, di Pelotas del coronavirus tra la popolazione pari 5,4 per cento, \u00e8 cinque ribadisce ad ogni forma di oppressione, violenza e paura, in nome della vita e perch\u00e9 nel Paese in tempo di pandemia da Coronavirus sul numero di persone ammesse nei luoghi di culto, portandolo dagli attuali 15 in senso assoluto a uno standard che tenga conto della superficie dei luoghi di culto stessi, secondo che settimana fa mai sentito. Da mesi ormai, 15 persone alla volta hanno potuto riunirsi nelle chiese, nelle Paese - si legge - anche se la vita di un credente non dall'estero e dell'esperienza della primavera del 2020, durante il primo confino, si propone di riutilizzare il massimo standard relativo di una persona/10m2. L'uso di questo standard si \u00e8 tempo molto protettivo per la salute pubblica. La lotta contro il virus rimane, naturalmente, la prima preoccupazione dei rappresentanti dei sicurezza un metro e mezzo, l'obbligo di indossare la mascherina e \u00e8 firmato 25 \"Resurrezione di Ninive\": tre giorni di digiuno e preghiera per la pace e la fine della pandemia Digiuno fino a mezzogiorno o, per chi pu\u00f2, fino a sera, e partecipazione quotidiana ai momenti e la la cos\u00ec detta \"Resurrezione di avr\u00e0 luned\u00ec della Quaresima. Come spiega [in una nota](https://saint-adday.com/?p=41211) Patriarca di Babilonia dei Caldei, Rapha\u00ebl terrorizzato e pentito, implora il perdono di Dio ed ha salva la vita. Questo episodio, il Cardinale \u00e8 un Padre prende cura di tutti i suoi figli e figlie che ha creato e desidera la Inoltre, fu al centro di una drammatica pestilenza colp\u00ec la Mesopotamia nel a quella di oggi, ribadisce il in cui la pandemia da Covid-19 colpito \"la vita di di vista - scrive ancora il Patriarca caldeo - con conseguenze negative per la salute delle persone, le attivit\u00e0 sociali, culturali, economiche solidariet\u00e0 tutti i malati, a chi ha perso il lavoro e anche un forte invito a \"pregare per il ritorno della pace, della sicurezza e della stabilit\u00e0 nel Paese e nella regione, dopo tutte di Papa Francesco in Iraq, prevista dal 5 all'8 marzo prossimi, con tappe a Bagdad, alla piana di Ur, legata alla memoria di Abramo, alla citt\u00e0 di Erbil, cos\u00ec Mosul e Qaraqosh piana di Ninive. Da ricordare che, a tal proposito, il Patriarca caldeo ha composto [un'apposita supplica](https://www.vaticannews.va/it/chiesa/news/2021-01/preghiera-patriarca-sako-viaggio-papa-iraq.html) che la Chiesa locale recita da domenica E la Belo Horizonte, de Azevedo. Secondo il presidente, il di diverse distanza per diffusione del compito di essere Casa della Parola, Casa del Pane, Casa della Carit\u00e0 e Casa della Missione, in possibile cammino per inizi della Chiesa e, di solitudine concluso il dei 90 Pace dell'Episcopato e di monsignor della considerano scrivono i Papa secondo cui non solo l'uso, ma del 2020, da un'equipe multidisciplinare dell'Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore su un campione di 420 parrocchie, il 68,1% delle quali del 24% soltanto per facilitare l'accesso alle informazioni. Solo il 6% pi\u00f9 utilizzati sono WhatsApp/Telegram (56%) e le e-mail (54%). Quanto ai social media, una parrocchia su due ha un profilo Facebook, pi\u00f9 raramente un account Twitter (solo il 15% circa) o Instagram (26%). preliminari di questa seconda parte dello - REPUBBLICA CECA Arcidiocesi Olomuc organizza concerto per i sanitari, \"gli eroi della prima linea\" Un concerto per della prima linea\", a faccia con Coronavirus, come ringraziamento per il loro lavoro in favore della salute pubblica: lo ha organizzato l'arcidiocesi Olomouc a ceca](https://www.cirkev.cz/cs/aktuality/210119z-olomouckeho-arcibiskupskeho-palace-zazni-undefinedkoncert-pro-hrdiny-z-prvni-linieundefined), potr\u00e0 essere seguita on line sul sito web o sul canale YouTube della citt\u00e0 di Olomouc. Il concerto in streaming \u00e8 un ringraziamento a tutti i medici, \u00e8 stato promosso dall'assessorato alla Cultura e dall'Assessorato al Turismo, Cultura e Sport della Citt\u00e0 di Olomouc in collaborazione con il Centro per la Cultura dell'Arcivescovado di Olomouc. Tra le concerto, le composizioni del laboratorio dell'autore di J. S. Bach, W. A. Mozart, H. Purcell, J. A. Bendy o A. Vivaldi saranno eseguite dall'ensemble Camerata Classica e dal soprano Mark\u00e9ta Israel Veeov\u00e1. Il concerto si svolge nel momento in cui la cosiddetta \"Colletta dei Re Magi\" - la principale raccolta fondi della Chiesa ceca - si sta svolgendo in tutto il Paese e parte aiutare persone di Coronavirus in corso. (RB) 20 gennaio - COREA Il Forum ecumenico per la pace, la riunificazione e la cooperazione nella penisola coreana coreana, nonostante i vincoli imposti del sono stati al centro dell'incontro del la riunificazione e la cooperazione nella penisola coreana svoltosi Wcc \"We Pray, Peace Now, End the War\" per la pace nella penisola coreana, a 70 anni dalla guerra di Corea, e sono giunto alla profonda consapevolezza che la storia, la memoria e la narrativa della guerra di della di Corea, rivelando in che modo ricordiamo e reinterpretiamo e come manifestiamo le identit\u00e0 della nostra Tra svariate iniziative di ecumenici di 16 paesi che hanno partecipato guerra. Da parte sua, il Consiglio nazionale delle Chiese in Corea ha Stati Uniti e la Repubblica di ci auguriamo promettente nel lavorare con sostenere l'impegno e il dialogo come percorso verso la pace in Corea. (TC) 20 gennaio - Jorge Ferreira da Costa Ortiga, Arcivescovo di Primate del Portogallo. Le sue arrivano attraverso [una della \"Domenica Parola di Dio\" che si celebra il 24 La ricorrenza, che cade ogni Tempo \u00e8 stata istituita da Papa Francesco il 30 settembre 2019, memoria liturgica di San Girolamo, con il Motu proprio \" [Aperuit illis](http://www.vatican.va/content/francesco/it/motu_proprio/documents/papa-francesco-motu-proprio-20190930_aperuit-illis.html)\"; il suo obiettivo \u00e8 quello e fedeli l'importanza Sacra Scrittura per la vita cristiana, nonch\u00e9 il rapporto tra Parola di Dio l'esortazione dare ci piace\", ma di \"aprirsi alla presenza di Cristo che ha voluto dialogare con noi\". E \"in un ambiente comunitario - presule la Dio con la carit\u00e0\". La Parola di forme povert\u00e0, discernendo le riposte da dare, in modo personale o comunitario, affinch\u00e9 il mondo sia un posto e rispettoso della dignit\u00e0 di tutti\". Dio, continua il Primate dialogo 20 gennaio BRASILE Pastorale carceraria. Da dei sito della Conferenza che il rapporto verr\u00e0 pubblicato anche sui canali Facebook e Youtube. Tra il 15 marzo e il 31 ottobre 2020, la Pastorale penitenziaria nazionale ha ricevuto 90 casi di nello Pastorale, erano e proprio durante il periodo pi\u00f9 brutto della pandemia: circa 67 dei 90 casi (74,44%) del carcere a in forma di tortura, che rafforza la struttura razzista e violenta del varie popolazioni indigene. RB) 20 gennaio - Radio il 2007, un mezzo di della in Argentina riferisce un comunicato, nei suoi 13 anni di attivit\u00e0 ha visto anche la partecipazione di tante inizialmente erano attribuiti ai media della provincia di Buenos Aires, poi, a partire dal 1991, la si sono tenute online, a causa della pandemia. Il premio a Providencia C\u00f3rdoba rappresenta per la casa di Don Orione a C\u00f3rdoba non solo un incentivo, ma anche un'opportunit\u00e0 per rendere il progetto della gennaio, vescovi presentano \"Documento di Kampala\" per i 50 intitola \"Documento di Kampala\" ed e celebrato dal luglio 2018 al luglio 2019, in occasione dei 50 anni di istituzione dell'organismo. un evento virtuale che si svolger\u00e0 alle 9.30 in Burkina Faso e Ghana e alle 11.30 in Sud Africa e Mozambico. Il richiamo a Kampala, capitale dell'Uganda, che si sono le conclusive. \"Il Documento - ha affermato in quell'occasione il presidente del Secam, Cardinale Philippe Ou\u00e9draogo - servir\u00e0 a mantenere vivo lo slancio del Giubileo ed aiuter\u00e0 il popolo di Dio in Africa ad approfondire la conoscenza di Cristo nostro Salvatore e a farlo conoscere come la via, la verit\u00e0 e la vita\". Gli ha fatto eco il segretario generale del Secam, che \"Il Documento dell'Africa sue \"Tutti i membri della Chiesa-Famiglia di Dio del continente africano - ha aggiunto - ne saranno orgogliosi\". In Burkina Faso, Paese in cui opera il Ou\u00e9draogo, Arcivescovo di Ouagadougou, la presentazione del i e i loro delegati, i media nazionali quelli dei cristiani, poich\u00e9 fino al 25 la La presentazione sar\u00e0 trasmessa in diretta su Radio Maria, sui e sulla piattaforma Zoom al seguente gi\u00e0 durante il Concilio Vaticano II, svoltosi tra il 1962 e il 1965, il Secam \u00e8 stato inaugurato ufficialmente il 29 luglio 1969 nella Cattedrale di Lubaga, in Uganda, nel corso della prima riunione plenaria dei presuli del continente. Quell'incontro fu concluso da Papa Paolo VI, in quei giorni in visita proprio in Uganda, primo Pontefice a recarsi in Africa. Il Giubileo dell'organismo episcopale ha avuto per tema \"Chiesa-Famiglia di Dio in Africa, celebra il tuo Giubileo! Proclamate Ges\u00f9 Cristo, il vostro Salvatore\", in linea speciali per l'Africa del Sinodo dei vescovi, tenutesi a Roma nel 1994 e nel la pubblicazione delle Esortazioni apostoliche post-sinodali Paolo II e \"Africae Munus\" di Papa Benedetto XVI. Da ricordare che, in occasione del Giubileo, a luglio 2019, [Papa Francesco ha inviato al Secam un messaggio](https://www.vaticannews.va/it/papa/news/2019-07/papa-vescovi-africa-madagascar-secam-missionari-vangelo.html), a firma del Segretario di Stato, Pietro Parolin, ha 20 GABON I vescovi: la Queste crisi ci invitano a vivere, dal punto di vista della fede, la nostra avventura umana come la traversata in un mare in tempesta\". I vescovi aggiungono che nel corso della sua episcopale la la cui missione esige una fedelt\u00e0 creativa alla visione Gabon Giuseppe i vescovi auspicano: \"Alla scuola di San Giuseppe, Padre di Ges\u00f9 Bambino, a cui Papa Francesco si dedica quest'anno, impariamo tutti cos'\u00e8 la vera paternit\u00e0 streaming sul sito e includer\u00e0 gli organizzatori dell'iniziativa per la loro preoccupazione per la vita e la sicurezza di tutti i partecipanti\". \"La preghiera e la \"Marcia\" conclude per la vita, in programma, sempre in modalit\u00e0 virtuale, dal 21 Wade\" Suprema il 22 Sedac: violare patria in questi giorni, a causa di disoccupazione, violenze, pandemia e dei gravi danni Tuttavia, politica auspicata da Papa Francesco, chiediamo di non violare i loro diritti umani garantire controllare bambini\". Sottolineando che la questione settore la sicurezza dei migranti quelle che giovani e adulti, in modo e le organizzazioni della Chiesa che sono in prima linea nel \"i fratelli e le sorelle migranti\" e su \"coloro che li aiutano\". Il documento \u00e8 a firma di Monsignor Jos\u00e9 Luis Escobar Alas e del Cardinale Gregorio Rosa Ch\u00e1vez, rispettivamente presidente e segretario generale del Sedac. (IP) 19 gennaio - SIRIA Acs lancia una nuova campagna di aiuti per i cristiani in difficolt\u00e0 Si chiama \"Siamo la loro \u00e0ncora di salvezza\" la nuova campagna che locazione e di del Transito Aiuto Dermerjian, partner dei progetti di ACS in Siria. Aiuto alla per piano di aiuti sanitari della durata di quattro mesi al fine di assicurare assistenza a chi vive nelle solidariet\u00e0 profuso nonostante le difficolt\u00e0 economiche provocate della pandemia di Covid-19. (TC) 19 gennaio - ECUADOR Al via ad un corso on line sull'ecumenismo Uno spazio per il dialogo e lezione dell'Ecuador, che nasce come si per la Settimana, tutte riorganizzate a causa della pandemia di Covid-19, nel rispetto delle misure sanitarie Consiglio per la promozione ha invitato la famiglia ecumenica di tutto il mondo a unirsi on line in preghiera il 25 gennaio, alle 14 CET, su oikoumene.org/live. I 19 gennaio - GIORDANIA Il patriarca come rifiuto della violenza e di ogni forma di estremismo: lo ha detto il patriarca latino Gerusalemme Pierbattista in che ieri ha incontrato il presidente della Camera Bassa del Parlamento Abdul Mun'im Odat. Durante il colloquio, riferisce il portale del di Gerusalemme, il patriarca ha espresso profondo apprezzamento per le posizioni di re Abdullah latino di Gerusalemme e la Giordania. Da parte sua, il presidente della Camera bassa del Parlamento ha affermato che la Giordania, sotto la guida del re Abdullah II, continua a sostenere la presenza cristiana in Terra Santa e nella regione e ha sottolineato che la custodia hashemita dei suoi i sono uniti al re Consiglio delle Chiese di Gerusalemme a consolidare una cultura della moderazione, del dialogo e della tutela dei beni i luoghi santi di Gerusalemme, il patriarca ha accennato al \"rapporto eccezionale\" tra il popolo palestinese e il popolo di Gerusalemme da un lato e la leadership hashemita dall'altro. A sua volta, il presidente del Senato ha invitato gli ulema, i politici, gli intellettuali e i religiosi della nazione della proteggere i luoghi sacri cristiani e islamici di Gerusalemme, resta un esempio di benedetti da una leadership hascemita - ha concluso il presidente del Senato - che ha sempre dedicato sforzi alla diffusione della cultura della dell'armonia, alla promozione dei valori comuni per mantenere l'equilibrio\". (TC) 19 gennaio - TERRA SANTA A Gerusalemme, a causa del Covid-19, la Settimana di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani sar\u00e0 celebrata di si alle Chiese dell'emisfero meridionale della terra che la organizzeranno Pentecoste. Lo spiega padre Frans del Bouwen ha osservato la prevista programmazione \"di una o due celebrazioni virtuali online, con l'aiuto Christian Media Center\" non \u00e8 realizzabile a causa dell'aumento dei contagi e quarantena. Per motivo il missionario le comunit\u00e0 religiose a pregare per l'unit\u00e0 dei cristiani dal 23 al 31 gennaio soltanto con i propri membri. Durante la pubblicazione di di unit\u00e0 sui social media. La Settimana di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani si celebra, ogni anno, dal 18 al 25 gennaio nell'emisfero settentrionale e durante la famiglia umana\". (TC) MYANMAR Il cardinale Bo ai cristiani: \"L'unit\u00e0 \u00e8 la nostra forza e la nostra chiamata\" \"Abbiamo urgente bisogno del vaccino della pace. Tutti parole di nostro do la mia pace'\". Si \u00e8 espresso cos\u00ec il cardinale Charles Maung Bo, presidente della Conferenza episcopale del Myanmar (CBCM), in un messaggio diffuso il 18 gennaio - riporta UCA News -, della Settimana miserabili campi per sfollati ha affermato -, e queste guerre non hanno alcun problema per i cristiani ad essere di in un Myanmar dilaniato dai conflitti, tormentato da decenni -, possiamo affrontare e ha continuato \u00e8 la nostra forza e la nostra chiamata\". \"La pace attorno all'altare nostra terra sacra - ha concluso - e spezziamo il pane della pace. Uniti, Dio ci dar\u00e0 la saggezza per trascendere della (AP) 19 gennaio - MONDO \"Insieme per San Francesco\". Una raccolta fondi per la conservazione degli affreschi di Giotto ad Assisi Nonostante abbia trascorso 46 anni, dei suoi 69, a contatto con gli affreschi di Giotto ad Assisi, Sergio Fusetti, conservatore e capo il luogo - prosegue il capo - interviene lo Stato, ma per proseguire sono necessarie le campagne di raccolta fondi Proprio con l'obbiettivo di provvedere ad un conservativo della vela ovest volta - stiamo Giotto. Subito dopo vorremmo affrontare le quattro vele di Fusetti e del suo team di \u00e8 la raccolta fondi prevede una vela sola, quella del san Francesco in gloria: circa 60 metri giotteschi. Giotto si \u00e8 formato nella Basilica di San Francesco. Qui ha ricevuto le prime commissioni e quello su cui ci apprestiamo lavorare degli lavori da lui svolti in il 1320. Il Transetto infatti \u00e8 stato sicuramente progettato dal Maestro sua bottega lo realizz\u00f2 per met\u00e0. La fu eseguita Pietro Anche frati a onorarlo operaia di Azione Cattolica (HOAC - Hermandad Obrera de Cat\u00f3lica), movimento ecclesiale nel mondo operaio spagnolo, in occasione della presenza oltre rappresentanti della XIV Assemblea Generale e di rinviarne la ad agosto 2023. Nel suo comunicato stampa, l'HOAC, questo movimento di operatori altre lavoro; e, a giugno, intraprender\u00e0 l'elezione dei nuovi membri della Commissione Permanente, torner\u00e0 a rinnovare il suo impegno e ad assumersi in e dal segretario generale della CECh, e indirizzata al giornale El Mercurio - si legge sul sito dell'Episcopato -, rispondendo fede condivisa\" sacramenti e la vita spirituale hanno, non solo per i pastori ma per tutto il popolo di Dio, \"attraverso le questo la nostra piena adesione alla chiamata a prenderci cura che Settimana l'unit\u00e0. anche ai cristiani arabofoni di partecipare da casa Per prima volta, anche casa in arabo novit\u00e0 che torna particolarmente utile in gran felici di potere offrire nuovo strumento per potere partecipare da casa attraverso loro afferma. Il nuovo materiale in arabo sua Marianne Ejdersten, essere in grado la lingua tuo cuore\", 2016 le meditazioni l'unit\u00e0 dei cristiani si celebra, come ogni anno, dal 18 al 25 gennaio. La Commissione internazionale costituita dal Pontificio Consiglio 19 Centenario dell'incoronazione della Madonna di Altagracia: i vescovi affidano il Paese \"Nostra dominicano\", diffusa il 17 dicembre in occasione della festa della Vergine di Altagracia (21 gennaio) e del centenario della sua incoronazione canonica (15 agosto 2021-15 agosto 2022), - riporta Aciprensa -, Conferenza episcopale dominicana (CED), ha inviato comunit\u00e0 parole di forza e di speranza in questo tempo di pandemia. Ricordando loro come la Vergine di Altagracia sia stata la Protettrice della nazione, incoraggiato mantenere vivo atteggiamento servizio soprattutto verso che soffrono gli effetti della \"L'immagine della Madonna di Altagracia \u00e8 stata un dono per il popolo Madre ad uno dei difficili come nazione, intercessione, incontriamola di nuovo per ed \u00e8 benedetto da Dio e noi crediamo che lo sia, per aver piantato nel nostro suolo, per la prima volta nel continente americano, la Croce di nostro Signore Ges\u00f9 Cristo, e per averci lasciato Maria, sua Madre, come Patrona del popolo dominicano\". della Vergine di Altagracia \u00e8 \"Madre Cielo\", che in sogno le era apparsa come \"Altagracia\". Nel corso della storia Maria - sottolineano - ha scelto persone dal cuore dunque, l'importanza della Vergine per Dio \u00e8 pi\u00f9 acclamato adatta e da stessi e a metterci sul del sacrificio, dell'amore e del servizio\". Per mostrare gratitudine a Maria, per protettrici tutto il popolo dominicano, le sue autorit\u00e0 e di Covid-19, per i pi\u00f9 vulnerabil, per i depressi, per chi ha chi ogni esce la e anche per chi inconsapevole non si 15 agosto 1922 a Santo Domingo, capitale della Repubblica Dominicana, nel corso di una celebrazione durata una settimana. 19 gennaio - Vescovi preoccupati per la nuova variante del Covid-19: necessario uno sforzo collettivo contro la pandemia La nuova variante del Covid-19 preoccupa anche i vescovi del Senegal che nei giorni scorsi ne hanno discusso con il Presidente Macky Sall e con il Ministro della sanit\u00e0. Durante i due incontri - di noi responsabile il il nostro fratello e sorella\", ha sottolineato al capo dello Stato l'arcivescovo di Dakar, monsignor Benjamin Ndiaye, che ha esortato i preventive prese pandemia. hanno chiesto una pi\u00f9 75 strutture sanitarie della Chiesa cattolica nella ma i vescovi avevano preferito attendere per sicurezza fino al persone accusate di essere membri del New People's Army, braccio armato accusino i in tutte le operazioni per tutelarsi false accuse e per proteggere i da abuso. cardinale Charles Bo, e da Saw Yaw Han, segretario generale, una nuova \"alba di speranza\" il la pandemia \u00e8 anche un monito per \"la pace e l'armonia con la natura, la nostra madre \"Tutti - affermano - come genitori dobbiamo lasciare dietro Nella lettera la Cbcm rinnova anche la sua gratitudine persone impegnate in prima linea nella prevenzione e nella cura della Con pi\u00f9 di 134mila casi e quasi 3mila morti, il questi mesi di emergenza l'opera caritativa della Chiesa locale a dei fedeli e a tutte le persone colpite dalla pandemia non si \u00e8 istituito aiuti. Non attraverso volontari. La settimana scorsa di donato di kyat, pari dell'anno. (LZ) 18 gennaio - POLONIA Settimana di preghiera cristiani In occasione dei cristiani - sul sito web dell'Episcopato - che per motivi sanitari, vescovo della Chiesa evangelica della Confessione di presidente del gennaio, alle 18.00, San Michele Arcangelo e San Floriano Martire, nel quartiere Praga di Varsavia, si celebreranno i Vespri. (AP) 18 - ITALIA - Antichi documenti per capire la storia della Chiesa e Risparmio di Orvieto. Il progetto \"Mab\" per la valorizzazione Todi. i pezzi pi\u00f9 antichi si segnalano un documento di Orvieto 1024 o la pergamena dell'Archivio di alle mostre \u00e8 contingentato, massimo due persone per volta per una visita di trenta minuti e coronavirus ed impedire il collasso del sistema sanitario, dichiarazione in cui di limitare la partecipazione dei fedeli nelle chiese ad un massimo o accettabile\" hanno il loro impegno a continuare di Castilla e Le\u00f3n di abolire il numero chiuso di 25 persone e mantenere la proporzionale e ragionata dei della domenica sia una fonte di amore e di speranza di cui la nostra societ\u00e0 ha particolarmente Regilions Peace a movimento Paese che lo \u00e8 stato adottato il 7 luglio del 2017 con il voto favorevole di 122 paesi, che sono 86 gli stati che sono riuniti a Kyoto, la mondiale sulle per molte o morale tra l'adesione della non per in armi che possono sterminare l'umanit\u00e0\". (TC) 18 gennaio - ITALIA Toscana zona gialla. A Grosseto torna visibile fino al 21 marzo il Tondo Luzzetti di Sandro Botticelli - FOTO Torna visibile, fino al prossimo 21 marzo, il Tondo di Sandro Botticelli con la Madonna, Ges\u00f9 bambino, san Giovannino e l'angelo Gabriele. collaborazione era stata sospesa dopo causa italiano dal 1898, acquistato dal collezionista Gianfranco Luzzetti nel 1985 e da allora mai uscito dalla sua casa fiorentina di Borgo san Jacopo. \"E' un grande regalo che Luzzetti fa a Grosseto\", commenta al cuore\". Il successo \u00e8 stato grande nei poci giorni in cui l'esposizione, curata da Mauro Papa e Giovanni Gazzaneo, \u00e8 la sua inaugurazione da Botticelli bottega, il Tondo Luzzetti ha evidenti affinit\u00e0 con il tondo con la Madonna con Bambino, san Giovanni Battista bambino, san Michele Arcangelo e san Gabriele Arcangelo conservato a Palazzo Pitti a Firenze. Con il non-violenza come Martin Luther King Negli Stati Uniti resta alta la guardia per nuove violenze in occasione della esponenti del Congresso. In questo clima e alla luce di quanto accaduto il 6 gennaio, che ha spinto le autorit\u00e0 a blindare l'area tra la Casa Bianca e Capitol Hill con 25mila militari, i vescovi rinnovano il loro accorato a a chi ulteriori come cristiano, \u00e8 quella Coakley,](https://www.usccb.org/news/2021/us-bishop-chairman-urges-peace-following-reports-warning-plans-additional-violence-state) Commissione per gennaio i citando San Paolo nella ai Galati, esorta quindi non pace che vengono solo da Dio\", conclude. E al clima di tensione il passato nuova presidenza [messaggio della Usccb, monsignor Jos\u00e9 Horacio Gomez, per l'odierna Giornata nazionale di Martin Luther King,](https://www.usccb.org/news/2021/statement-observance-rev-martin-luther-king-jr-day) in cui richiama forte messaggio di amore cristiano lasciato in eredit\u00e0 e dei diritti e dal movimento per i diritti civili. Anche per noi la domanda di rinnovare l'anima di nazione. Con lo spirito King, dobbiamo E con il nostro amore cerchiamo la loro conversione e menzogne, non con le Palma, arcivescovo di Cebu, nella sua omelia per la festa del Santo Ni\u00f1o, nella Minore Cebu. seguire celebrazioni come del sostegno Monsignor Palma mente gli altri societ\u00e0\". Anche il Santo Ni\u00f1o - ha osservato l'arcivescovo di Cebu - aveva bisogno della cura di Maria e Giuseppe, \"quindi - ha concluso - dobbiamo prenderci emarginati\". (AP) 18 gennaio - IRLANDA Rapporto su Case parte Kilkenny](https://www.catholicbishops.ie/2021/01/17/homily-of-archbishop-elect-dermot-farrell/) - evidenzia un fallimento della nostra societ\u00e0 e della sua cultura riconoscere la dignit\u00e0 di ogni persona\"; per questo, \"sia la Stato hanno ora motivo di offrire profonde scuse a tutte e i sono passati attraverso queste Case, perch\u00e9 \"sono stati molti i modi con rispecchiato matrimonio. Un peso che hanno portato con per infondere i valori della compassione della cura, casi non \u00e8 riuscita a farlo\". \"Come societ\u00e0 il che potrebbe sia ancora molto da di il bene dei dei media regionali, Guido Rodriguez, pubblicata sul quotidano El Sur - riporta la pagina web dell'Episcopato -, ha parlato del complesso scenario che il trova che Affrontando tematica pastorale, di state aperte mense casa per donne migranti con bambini, e aperte le porte alla gente che vive per strada. Grazie alle donazioni e ad un Cile, \"Ci \u00e8 insegnato ha continuato \u00e8 una competizione, che ognuno gestisce al meglio, e i doveri, sul potere - risolver\u00e0 i problemi che per rispettare il distanziamento fisico. (AP) 18 gennaio - ITALIA La pandemia, l'Anno della Famiglia e l'ecumenismo al centro della mezzi di soccorso e a tutti i volontari per la dedizione mostrata nel curare ricordo nella famiglie che hanno perso pubblicato dal Pontificio Consiglio per la Promozione dell'Unit\u00e0 dei la pastorale della Famiglia, ha riferito della fase preparatoria di Pastorale Familiare al quale si sono iscritte tutor. formatori in formazione. Si provoca ancora conoscenza Apostolica di che stanno continuando a svolgere il servizio con passione ed entusiasmo anche per quest'anno. Gli incontri, che si svolgeranno on line, si ispireranno alla lettera che Papa Francesco ha indirizzato ai sacerdoti di Roma il 31 maggio dello scorso anno e alla lettera che i vescovi di Sicilia scritto pastorale, i diaconi, i una tre giorni - \"Esercizi di in coincidenza con la XXIX Giornata Sacerdotale che si svolger\u00e0 dal 17 al 19 maggio presso il Santuario Madonna delle Lacrime a Siracusa. Mentre per i delegati per dei diaconi e dei presbiteri, i vicari episcopali per il clero, i rettori dei seminari e i membri della CPS \u00e8 previsto un modulo formativo sul discernimento per iter formativo unitario a livello regionale. (TC) 18 gennaio - POLONIA del distretto di Br\u00f3dno, una liturgia un di dialogo e morte\": \"Vedi, io pongo oggi davanti a te la vita e il bene, la morte e il male\". Versetti che \u00e8 pu\u00f2 convertirsi\". che ci pone a contatto diretto con il tema della vita e della morte. Il presule ha definito un privilegio la possibilit\u00e0 di ascoltare la Parola di Dio, invitando a dei musicali ebraica \"Per i miei fratelli Ad \u00e8 riscoperta delle conseguenze dell'esplosione del 4 provocato di scuola Sancta ha allestito nei giorni successivi all'esplosione un centro di Gemmayzeh e Ad oggi e di protezione numero enorme di richieste chi a Abruzzo e Molise, includono zone di Campania, Lazio, Marche, Emilia e Toscana - nasce il \"Forum permanente degli amministratori \"in condivisa\" dello sviluppo tali rispettivamente il 20 gennaio, il 15 febbraio e il \"Forum 2021\" Capo dello Stato, Sergio Mattarella, e con il Presidente del Consiglio, Giuseppe Conte, la Promozione della e il \"Direttorio generale per la catechesi\" del 1997 e si pone fede, luce della cultura dell'incontro. Una peculiarit\u00e0 quanto mai necessaria di fronte a due sfide per la Chiesa, in epoca contemporanea: la cultura digitale e la globalizzazione della catechesi non obbliga ma che, partendo dall'amore, contribuisce alla pace. (IP) 18 gennaio - TERRA SANTA Celebrata a Cana la Messa che ricorda il primo miracolo di Ges\u00f9 \"Qui a siamo valore dell'amore umano, a partire dall'amore che Dio ha per il suo popolo e l'intera umanit\u00e0, che \u00e8 come l'amore dello sposo per la sposa\": lo ha detto ieri il custode di Terra Santa, fr. Francesco Patton, che ha presieduto una Messa solenne nel santuario di Cana di Galilea, nel villaggio arabo di Kafr Kana, per ricordare il primo Cristo. Secondo il Vangelo di Giovanni, Ges\u00f9, invitato a un banchetto di nozze, trasform\u00f2 l'acqua in vino, sollecitato da Maria, sua madre, che fatto del Fr. Patton, riferisce il portale della Custodia di Terra Santa, ha evidenziato che l'episodio invita a 27 dicembre il di Terra Santa ha esortato a pregare per tutti i fidanzati e gli sposi del mondo, e in particolare per \"le famiglie e i matrimoni in crisi, le situazioni in cui sta venendo meno il vino della gioia, dell'amore, del servizio reciproco\". Patton l'evangelista Giovanni all'inizio del ministero di Ges\u00f9 il brano evangelico delle nozze di Cana per far comprendere che il matrimonio tra Dio e il suo popolo si realizza nella vita, nel ministero di Dio e delle comunit\u00e0 della Galilea, tra quelli di Nazaret, del Monte Tabor, di Tiberiade e Ogni anno, durante la visita per la benedizione delle case. La chiesa di Cana \u00e8 un punto di riferimento per gli oltre tremila cristiani locali, di cui lockdown. Nell'annesso convento sono in servizio tre francescani della Custodia di Terra Santa. Fin dall'epoca bizantina vari testimoni parlano di Kafr Kana come luogo di si hanno notizie certe nei quattro secoli precedenti. Nel 1641 i francescani della Custodia di Terra Santa acquisirono legalmente il Luogo Santo, ma soltanto nel 1862 riuscirono la nuova chiesa con un convento, successivamente ingrandita tra il 1897 e il 1905. L'altare marmoreo e gli affreschi in stile bavaresi, Salisburgo, della sua condotti nel 1969 da padre Stanislao e nel 1997 da padre Eugenio Alliata, hanno portato alla luce un cortile e i resti una sinagoga con mosaici a motivi geometrici e melograni. Il di precedenti (I-IV sec. d.C.) e possedeva un atrio porticato centro una grande cisterna, ancora oggi. Sotto l'attuale chiesa, si trovano i resti di una casa, dove si presume sia avvenuto il primo miracolo di Ges\u00f9. Tali resti sono stati viviamo in un di incertezze - [affermano i presuli](https://www.catholicbishops.ie/2021/01/12/resources-for-catholic-schools-week-2021/), in riferimento alla pandemia da Covid-19 - la nostra fede e la nostra con la capacit\u00e0 di dare amore e ricevere amore\", un amore tema accompagnato da un passo di un autore di un'attivit\u00e0 per di cercare la verit\u00e0\": lo ha affermato il Cardinale Timothy M. Dolan, Arcivescovo di New York e presidente del Comitato per la libert\u00e0 religiosa della alla base della nostra legge e della nostra politica - ha evidenziato il porporato - anche in una societ\u00e0 pluralista\". Citando, il occasionale\". Di qui, il richiamo del fatto 1786 da Generale della Virginia, dello Statuto per la libert\u00e0 religiosa. Tale documento divenne la base per la clausola istitutiva del Primo emendamento il Occidente sta lanciando campagne di vaccinazione su vasta scala, il resto del mondo \u00e8 a un punto morto, totale delle Chiese criminalit\u00e0. \u00e8 presto per valutare a pieno tutte le conseguenze della recuperare\". \"Se c'\u00e8 cosa che il Covid ci ha insegnato - sottolinea la Vmko citando Papa Francesco quanto noi\", conclude la nota. (LZ) 16 gennaio - INDONESIA La CEI stanzia 500mila euro le popolazioni colpite dal terremoto episcopale italiana feriti e di circa 15mila sfollati, mentre Al via oggi il pellegrinaggio virtuale del Coordinamento di Terra Santa Prende il via oggi il tradizionale incontro del Coordinamento di Terra Santa Coordination- che dal 2000 vede riuniti Unione Europea, Canada e Sud Africa per sostenere la Chiesa di Terra Santa. A causa dell'emergenza Coronavirus, per la prima volta questo 21.mo il pellegrinaggio non si tiene in loco, ma in formato virtuale. Vi partecipano 15 vescovi di 11 solidariet\u00e0 della Chiesa ai cristiani della Terra Santa\" e cristiani di nonostante l'annullamento visita, non di cristiane gestione del Covid-19 e parleranno con i promotori di un progetto per la creazione di nuovi posti lavoro dell'educazione ai media su questioni che interessano la vita dei cristiani in Terra Santa. (LZ) 16 gennaio - INDIA Nuova mobilitazione per la liberazione di padre Swamy, in carcere da 100 giorni con l'accusa di carcere padre arrestato ottobre con l'accusa di terrorismo e sedizione. A 100 giorni dal suo arresto disposto dalla National Investigation Agency (NIA), l'agenzia sue precarie salute in piena pandemia Covid-19 e i appelli per la sua scarcerazione, sempre e \u00e8 un per uno diritti umani, ha rilanciato su [incontro su Zoom](https://twitter.com/CedricPrakash/status/1350057223796375557/photo/1) in cui stato il collaborare con il Governo per il bene comune di tutti gli indiani e per il progresso del la spietata incarcerazione di padre Stan al Mahatma Gandhi quando per i diritti del a Bhima-Koregaon, nello Maharashtra. che il - \u00e8 tanto pi\u00f9 urgente ora, un momento in cui la questione razziale \u00e8 tornata alla ribalta nel mondo dopo l'uccisione a Minneapolis dell'afro-americano George Floyd e le proteste che ne sono seguite, ma anche alla luce dell'attuale pandemia del Covid-19 che sta colpendo in modo sproporzionato le minoranze etniche del razzismo e le visibile i livelli, in modo che le persone possano vedere se stesse, la loro razza, la loro cultura e la loro storia nella vita della Chiesa. Dobbiamo coinvolgere loro esperienze e nel recente \"Ritorniamo sognare\", scritto con il giornalista rivedere nella ha 1995, una cammino per i cristiani del Regno Unito, tanto da pensare a un tema comune e alla redazione di un sussidio orientativo per le singole della Food and Drug Administration (Fda) di la sua autorit\u00e0 per far rispettare i requisiti sanitari e di sicurezza il chimico. di sicuro del presidente Commissione sottolinea: \"Accogliamo con favore il ripristino, da parte della Corte Suprema, del ruolo della Fda nel far rispettare gli importanti e duraturi i rischi e i traumi dell'aborto, incoraggiando le donne a porre fine alla vita dei loro figli nel bagno di dibattito sul tema passa dal livello federale a quello della Roraima. \"Nella prima ondata dell'emergenza sanitaria - il posti-letto a \"lasciare da parte i negazionismi, la politica che divide e corrompe, il profitto nostra salute, una per ringraziare Chiesa e mondo da Covid-19 non permetter\u00e0, livello che il di consacrata e le Societ\u00e0 di vita apostolica della Kep, \"un'occasione speciale per ringraziare la Chiesa e il mondo per la grazia di una vocazione e per chiedere vocazioni proposta Monsingor carisma presenza loro preghiera\". per la prima volta nel 1997, per volere di San Giovanni Paolo II. \"La evangelici loro (IP) 15 gennaio GERMANIA 4-5 febbraio, on svoltasi a Conferenze regionali dello scorso settembre, si apre ora una seconda fase. Il 4 e 5 febbraio, infatti, si terr\u00e0 un Paesi vicini e della comunit\u00e0 ecumenica. A causa della pandemia da Covid-19, la in line - [si sul sito web della Dbk](https://www.dbk.de/presse/aktuelles/meldung/online-konferenz-des-synodalen-weges-am-4-5-februar-2021) - \u00e8 da intendersi come un passo intermedio verso da nei una on line sar\u00e0 4 anti-Covid. Vescovi: dare medici e anziani \"Sarebbe una tragedia morale\" se i medici, gli infermieri, gli anziani e tutte le persone pi\u00f9 sia che gli scienziati abbiano trovato il vaccino\" contro il coronavirus. Per della Chiesa cattolica nazionale, Monsignor Bacay esorta il governo di distribuire il vaccino in tutto il vita \"unica campagna di pensata, in primo di diffusione del virus\", i vescovi di Manila sottolineano che la fine della pandemia si avr\u00e0 \"solo se e prima linea Giuseppe, \"ha salvato Ges\u00f9 e Maria\". (IP) 15 gennaio - INDONESIA Gli aiuti della Caritas infatti, che da anni lavora in Indonesia in sinergia con la sua omologa locale, ricorda che si pu\u00f2 contribuire un'accresciuta responsabilit\u00e0 e solidariet\u00e0 nella lotta al Coronavirus, contribuendo a a superare la crisi con il massimo impegno\", spiega la nota. Nel disporre il nuovo numero di persone. Altre permetter\u00e0\", si legge nella nota del Consiglio permanente, che i fede misericordia ed esprime un impegno solidale con gli sforzi di tutti coloro che cercano di ridurre al minimo speranza che, oltre ai vaccini, d\u00e0 senso e si prende cura della vita in tutte le sue dimensioni\", sottolinea in conclusione il Consiglio permanente naturale che tutte Quello che fa la differenza \u00e8 anche il modo in cui ne parliamo con i ragazzi, con le famiglie, con il corpo docente\", ha testimonianza di Leone Pontecorvo \"Un'esperienza che non dimenticher\u00f2 mai, che mi ha segnato nella vita e Cuore di Ges\u00f9 a Roma. All'epoca aveva otto anni. Era l'ottobre 1943. Con il fratellino Il padre di Leone riusc\u00ec ad ottenere in una stanza murata in un appartamento di amici cristiani, la scuola coinvolse e i due bambini. \"Dopo le prime settimane - prosegue - mi ero adattato a tutte le regole della vita del convento. Dalla recita delle preghiere in latino, al servire la bravo tra i chierichetti: in due occasioni importanti come il Natale e la - chiamato a di bambino al cento per cento. Ma non ricevemmo per convertirci al mai visto\", di suora che amorevolmente si prese cura di lui quando per un braccio il fratellino dicendogli: \"Io lo so chi sei. Tu non sei Bruno Buoncristiani, sei Bruno Pontecorvo! Io sono come te!\". Subito Leone intervenne, liberando sar\u00e0 disposizione Pontecorvo, pur confidando di non comprendere da un punto di vista storico la scelta di Papa Pacelli di destare \u00e8, Assemblea Plenaria, che luogo dal 19 al 22 gennaio. dell'attuale impennata di coronavirus mese - si legge in una nota si terr\u00e0 il 24 gennaio, ma in una nuova data ancora da stabilire. La pandemia costringe a tornato in lockdown di livello tre, il implica sospensione di tutti gli incontri, compresi quelli a livello governativo. (IP) 15 gennaio - incendio nel campo per rifugiati Rohingya a Cox's Bazar: il sostegno della Caritas Un incendio ha devastato il campo per i rifugiati Rohingya di Nayapara, ma sono precipitate a sostenere migliaia di di Rakhine in Myanmar. Nonostante il Bangladesh e il Myanmar abbiano concordato nel 2018 di avviare il rimpatrio di e necessarie a favorirlo. (AP) 15 politica ha incontrato i direttori dei media Cei. Conversando con loro, riferisce un comunicato, momento guardiamo con al che con saggezza sapr\u00e0 indicare strada meno dal sanitaria stagione vicinanza l'attenzione (TC) 15 gennaio - UNITO Il 17 gennaio in Inghilterra e Galles Domenica della Pace dedicata al tema della cultura della cura Il 17 gennaio la Chiesa inglese e gallese celebrer\u00e0 la Domenica di gennaio per riflettere sul tema proposto dal Papa per la Giornata mondiale della pace. Il materiale viene fornito 54.ma Giornata della pace dedicata alla \"Cultura della cura come di pace\", in cui, alla luce dell'attuale emergenza Dottrina sociale Pax Christi, sottolinea il presidente nazionale dell'organizzazione, monsignor Malcolm McMahon, arcivescovo inglese e (Cbcew) Giornata di domenica, esorta tutte le promuovere la Domenica della Pace sui loro siti web e nelle loro parrocchie. Alcune sono particolarmente creative, come la parrocchia di Our Lady and St Edmund of Abingdon, nella diocesi di Portsmouth che affigger\u00e0 parola ha messo a disposizione Messaggio di Papa line del Wcc a a unirsi on line in preghiera il 25 gennaio, ultimo giorno della Settimana di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani, alle 14 CET su oikoumene.org/live. A convocare tutti i cristiani, in dei cristiani 18 gennaio, e della nostra comune vocazione a pregare per l'unit\u00e0 dei cristiani e la riconciliazione della nostra famiglia umana - aggiunge un'occasione per conoscere la Preghiera del Pellegrino, nuovo volume per il Ciclo ecumenico di preghiera. Questo libro di risorse, che integra quanto disponibile on line su [www.oikoumene.org/prayer-cycle](http://www.oikoumene.org/prayer-cycle) - spiega il impegno con e per i popoli e le Chiese del mondo. Il reverendo Sauca conclude la sua lettera che dimorare (1, 5-17). (TC) 15 gennaio - BOSNIA ED ERZEGOVINA Nuovi appelli per i migranti della Bosnia Erzegovina, si la mettendo a rischio la vita di circa 900 persone che vivono nel campo in condizioni assai e di trasformare Lipa un permanente, pur serviranno molte settimane per raggiungere degli standard regione, \"sviluppare un sistema che tuteli maggiormente la vita e i diritti delle persone in transito o dei richiedenti asilo\" e \"procedure pi\u00f9 snelle e e conclude il comunicato Italiana, alla internazionale la diffusione della pandemia di Covid-19 sull'isola di S\u00e3o Miguel, tra cui il confinamento, nel villaggio di Rabo de Peixe, comune di Ribeira Grande, e nella parrocchia di Ponta Gar\u00e7a, comune di Vila Franca do Campo. Il parroco di Ponta Gar\u00e7a, padre Tiago Ted\u00e9u, parlando con di responsabilit\u00e0, la gente ha paura di quello che aspetta\", i timori espressi dai suoi parrocchiani sui social network e sul sito web della parrocchia. \"Dobbiamo unirci come cristiani e avere per coloro che contagiati da questo virus spiegato. sacerdote, invitando a e a rispettare le misure restrittive volte ai cattolici che le celebrazioni eucaristiche in chiesa, a Vila Franca do Campo, fino al 23 gennaio, saranno sospese e trasmesse e dopo le celebrazioni. (AP) 15gen21 LIBANO I francescani di Tripoli Al-Mina al fianco di cristiani e musulmani in difficolt\u00e0 a causa della pandemia VNS - 15gen21 - Dal convento San Francesco di Tripoli Al-Mina, in Libano, aiuti alle famiglie in difficolt\u00e0 a causa dell'emergenza coronavirus. Da qualche mese, riferisce la Custodia di Terra Santa, la comunit\u00e0 francescana, che offre un supporto alla vita pastorale solo ma il superiore fr. Quirico Calella -. Se prima della pandemia aiutavamo solo i singoli che venivano a bussarci opera di volontariato nel convento, effettuando, per una settimana, circa cento test sierologici e visite Ad Francesco sar\u00e0 la cantante musulmana Muna Hallab, accompagnata da uno studente di organo, alla cui formazione ha contribuito la Custodia con una borsa di studio. Il convento San Francesco di Tripoli Al-Mina \u00e8 anche un centro che fornisce, solitamente, servizi di con modalit\u00e0 Bed and breakfast, ha un centro sportivo per il calcio, la pallacanestro, la pallavolo, il tennis, il judo e la danza, ed \u00e8 un punto di riferimento per i giovani. tra cristiani e musulmani. In occasione della musulmana del Ramadan, inoltre, vengono offerte iftar, quotidiano osservato dai musulmani fino centro sportivo e per momento anche il nostro Bed and breakfast \u00e8 chiuso riunirsi nei nostri storia le nella genesi Santa. Sembra sia stato fondato da fr. Elia Da Cortona, il primo frate incaricato da San Francesco di raggiungere la Terra Santa. Fonti francescane raccontano che lo il sultano a Damietta nel 1219, torn\u00f2 nell'allora terra di Siria a marzo del 1220, per consolidare i conventi fondati a partire dal 1217. Proprio a di Al-Mina, convento fosse ampio e importante. Dopo la distruzione di tale convento nel 1289, ad di Terra Santa tornarono a risiedere a Tripoli solo nel 1582, in un nuovo convento con una chiesa; da l\u00ec assistevano i mercanti europei in transito e i cristiani maroniti della regione. Nel 1852 la Custodia fece stabilire due religiosi a Tripoli Al-Mina, citt\u00e0 mare a cinque della sei anni dopo furono costruiti il convento dedicato a San Francesco e la chiesa. I frati si prendevano cura di circa duecento fedeli di rito latino e di altri cristiani di rito orientale. Dal 1976, a causa della guerra e di altre difficolt\u00e0, a Tripoli attiva. 15 gennaio - MONDO Il IV Summit di Halki in formato virtuale su Covid-19 e cambiamenti climatici Il Patriarcato ecumenico di Costantinopoli di nuovo in campo per l'ambiente: si terr\u00e0 dal 26 al 28 gennaio il quarto \"Summit di Halki\", convocato dal Patriarca nostra terr\u00e0 quest'anno in formato virtuale a causa della pandemia e avr\u00e0 come tema \"Il come di consueto, dal Patriarca Bartolomeo. La prima giornata di lavori - riporta il sito [halkisummit.com](http://www.halkisummit.com/hs4/)- avr\u00e0 come pandemia natura. Ministries e la professoressa Mary Evelyn Tucker, co-direttrice del Yale Forum on Religion and Ecology. Il focus della seconda giornata sar\u00e0 invece l'importanza I rapporti la politica e la scienza e la religione non sono facili, ma la le qualche resistenza. e alla su come il Covid-19 abbia influenzato la scienza e la tecnologia, nonch\u00e9 la della scienza della religione. della pandemia per la salute. Il nuovo Coronavirus colpisce la vita di milioni di persone in tutto il mondo, superando i confini coordinamento collaborazione, a livello nazionale e internazionale, per affrontare la crisi sanitaria, sull'impatto dei lockdown e del distanziamento sociale, su come conciliare salute ed economia, su cosa abbiamo imparato dalla pandemia circa la necessit\u00e0 di prendersi cura delle persone. Da ricordare che il primo Summit di Halki si \u00e8 tenuto nel 2012 sul tema della e sono tenuti dal 1995 2009 nel Mediterraneo e nel Mar Nero, sui fiumi Danubio e Rio Amazzoni, nell'Adriatico e Mar nell'Artico e infine ad Atene nelle isole Saroniche. Ad ispirare come il predecessore Dimitrios a deve 1989, della di si tenuto nel 2015 e visto delegati provenienti da oltre 40 alla necessit\u00e0, sempre pi\u00f9 evidente, di affrontare il problema degli abusi nelle istituzioni che da lei dipendono, che si tratti di abusi potere, di abusi si impegnando, Francesco, la protezione dei pi\u00f9 vulnerabili e ogni persona che potrebbe essere coinvolta in forme di abuso a causa della sua posizione di sottomissione a figure di potere. Nell'ambito la di Ges\u00f9 - in -, attraverso l'Unit\u00e0 vittime di abusi attraverso la diagnosi e la ha un di formazione titolo intervenire adeguatamente. Un corso di 65 ore, di cui 60 in presenza e 5 di moduli online, i cui destinatari sono tutti coloro che operano corso di Cuore di Ges\u00f9, presso Delegazione Diocesana delle Missioni 1843 del vescovo di Nancy, monsignor Charles Auguste de Forbin-Janson (1785 - 1844), colpito dai progetti di con loro preghiere e i loro contributi, aiutano i missionari nel loro lavoro. La Pontificia mira a Santa Sede che e Guyana francese Manaus, nel nord del e si \u00e8 entrati in una seconda ondata della pandemia. Le giurisdizioni con il maggior numero di casi sono: Villavicencio (Colombia) con 32.069; Iquitos e Pucallpa (Per\u00f9), entrambe con 71.014; Santa Cruz de la Sierra (Bolivia) con 45.858; Roraima, Manaus, Macap\u00e1, Cuiab\u00e1, S\u00e3o Luiz do Maranh\u00e3o e Porto Velho (Brasile), tutte con 397.309. (AP) 14 gennaio - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO In un memorandum i vescovi evidenziano le problematicit\u00e0 dell'istruzione gratuita di base voluta dallo Stato Nel corso di una conferenza stampa al Centro Interdiocesano di Kinshasa, nella Repubblica Democratica del Congo, il segretario generale della Conferenza padre Donatien che prevede la gratuit\u00e0 per l'insegnamento di base. In un documento pubblicato sul loro portale, i vescovi spiegano Dottrina della Chiesa che sostiene l'opzione preferenziale per i e che lo scorso giugno era stato anche inviato al presidente della Repubblica F\u00e9lix Tshisekedi un accusata di essere contro la decisione del capo dello Stato. Al termine del primo trimestre del secondo anno di istruzione gratuita, la Conferenza episcopale ha dei genitori, 164 all'autofinanziamento o al in natura infine Per i presuli la gestione dell'istruzione gratuita soffre di un deficit e non ha pianificazioni e budget a lungo termine. Per che dal dell'organismo, l'Arcivescovo riunione si svolger\u00e0 in modalit\u00e0 virtuale a causa della pandemia da Covid-19. I lavori si apriranno con una riflessione sul centenario, ricorso nel 2020, della nascita del Beato Manuel Lozano Garrido, meglio noto dove sono\". Al termine della riunione, presso la sede della Cee di Madrid, si terr\u00e0 cerimonia di anniversario creazione di Dio e guarire le della Mayra, propriet\u00e0 Vicariato alla Casa Monica, un Mart\u00ednez, vicario apostolico di Guapi, nel dipartimento di dono, - quindi nessuno ha il diritto morte, ha esortato la comunit\u00e0, \"mantenere atteggiamento proattivo in difesa della vita dal suo concepimento fino alla sua fine naturale\", perch\u00e9 - REPUBBLICA #coronavirus Iniziati i vaccini nelle case di assistenza cattoliche Con la Casa della Sacra Famiglia a iniziata in questi giorni la vaccinazioni anti Covid-19 nelle case di assistenza cattoliche della Repubblica Ceca, come [annuncia sul episcopale quasi un centinaio di persone tra ospiti e lavoratori della Casa della Sacra Famiglia, gestita dall'arcidiocesi di Praga a Liboc e Petiny, che cura di settanta persone con disabilit\u00e0 mentali: \"Siamo lieti che la qui - ha affermato il direttore, Pavel Kopka - le persone con disabilit\u00e0 come anziani, sono tra l'et\u00e0 media degli abitanti della nostra casa sia di 50 anni, il loro stato di salute reale corrisponde all'et\u00e0 la ospiti, il direttore della Casa della Santa Famiglia promette che la vaccinazione ridurr\u00e0 la carenza causa del Covid-19 o delle quarantene. \"\u00c8 stato un grande al centro di vaccinazione. Vorrei ringraziare il team per sua disponibilit\u00e0 e professionalit\u00e0\". Intanto il piano vaccinale prosegue con la Casa della una struttura a Hluboepy, Praga, con un regime speciale, che si prende cura degli anziani con Alzheimer. Il Municipio di Praga ha stanziato ben settemila dosi di vaccino per a di emergenza per la pandemia, e Metropolita pastorale da utilizzare nelle parrocchie in occasione centro del una pi\u00f9 messaggeri di pace di Cristo e le lotte degli all'incontro. Un di sottolineato il problema della limitata partecipazione dei a della conseguenze che ne deriveranno nel prossimo Brusio queste da Paolo II il 13 aprile 1986](http://www.vatican.va/content/john-paul-ii/it/speeches/1986/april/documents/hf_jp-ii_spe_19860413_sinagoga-roma.html), in occasione della sua storica visita alla Sinagoga di Roma, la Conferenza episcopale svizzera (Ces) [apre la sua lunga](http://www.ivescovi.ch/content/view/full/14545) al ha concretamente plasmato i poi apice nella Shoah in cui perso la di ebrei\". Per questo, la \"Giornata dell'ebraismo\" si celebra durante la Quaresima, tempo in cui fa penitenza cercando fatti, ebraico\". Oggi, i cristiani reciproca con i fedeli In quest'ottica, la \"Giornata\" del alle incomprensioni, ma mira anche a \"mantenere in vita il patrimonio spirituale comune\" alle due religioni. Ed \u00e8 proprio per due nel documento del 2001 Chiesa non ha preso il posto di Israele. Anzi, il popolo di Dio Rosero, a Las Mesas, comune di El Tabl\u00f3n de G\u00f3mez, a Nari\u00f1o, il vescovo di Pasto, monsignor Juan Carlos Cardenas Toro, in un comunicato, diffuso ieri sul sito web dell'Episcopato, ha parlato di un'altra pandemia, che si aggiunge del ai genitori e ai parenti della giovane e alle altre quattro donne durante la prima settimana dell'anno. Quindi, persone ha ricordato loro che essa \u00e8 sacra e invitate pentirsi e a cessare ogni azione ha chiesto alle autorit\u00e0 competenti di garantire la tutela della vita creare chiedere a Dio la pace e la riconciliazione, nonch\u00e8 la fine di ogni tipo di violenza. Infine, per concludere, ha rinnovato la vicinanza alle persone che hanno perso i loro cari della chiediamo consolazione per loro famiglie\". (AP) 14 gennaio - Lettera Ecumenica per le difficolt\u00e0 economiche preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani, che si svolger\u00e0 dal 18 al 25 gennaio, monsignor Ambrogio Spreafico, presidente Commissione d'Italia e Malta, e il Luca Maria Negro, presidente della Federazione delle Chiese pandemia, a aveva bisogno di cibo, continua ricchezza e bellezza della vita cristiana, inondata dalla grazia di Dio, che siamo chiamati a comunicare malati, per coloro che li curano, per gli anziani soli o in istituto, per i profughi, per tutti anno 1RFC pandemia \u00c8 con un risultato 1RCF conclude il anno portate dalla pandemia di radio e monsignor Jean-Luc Hudsyn, il vescovo di riferimento per i media, ne tracciano un bilancio positivo [riportato dal sito lockdown primi radio \u00e8 aspetti tecnici della stazione radio. \"Per il suo primo parte di revisori e mecenati ha portato circa 98.000 euro, di cui 70% senso, di pi\u00f9 in tempi AUSTRIA I vescovi pubblicano il bilancio ufficiale della Chiesa 2019 Vita e nelle istituzioni ecclesiastiche, meno Messe, pi\u00f9 meno battesimi, con tendenza di demografico Sono solo alcuni dei dati inerenti il bilancio 2019 registra un lavorano dire prime comunioni e matrimoni \u00e8 in leggera ma costante anni. che l'anno con il massimo dei Battesimi di adulti - dai 14 anni in su - in numero di ben 890, mentre nel 2019 erano solo 540. Diminuito anche il numero dei matrimoni in preparazione alla Prima Comunione - l'unico in aumento - e alla Cresima \u00e8 relativamente alto, ma su un periodo di tempo pi\u00f9 lungo diminuisce leggermente in parallelo con Catholic TV, diffuso il 12 gennaio - riporta UCA ha annunciato che il 2021 sar\u00e0 l'anno dedicato a San che 2020, a 150 anni dalla dichiarazione di San Giuseppe come Patrono della Chiesa universale. Monsignor Arshad ha lodato San Giuseppe come un padre tenero e amorevole che si \u00e8 preso cura di Ges\u00f9 e della sua famiglia, aggiungendo che era un uomo giusto che ha seguito la volont\u00e0 di Dio e ha contribuito alla nostra salvezza. \"Essendo un comune falegname, San Giuseppe lavorava duramente e si prendeva cura della sua famiglia - ha spiegato il stesso modo, \u00e8 protettore e difensore della ci conduce a Lui. Nella celebrazione, dunque, dell'Anno di fondamentale dei padri. Il padre, come capo famiglia e seguendo le orme del Santo, \"deve prendersi custodire sua famiglia\", ha in modalit\u00e0 virtuale, a causa Covid-19. E proprio le drammatiche conseguenze provocate dalla diffusione del quali cercheranno \"trovare nuovi della comunit\u00e0 per dare nuova vita alla al sistema welfare. bunisess. La Caritas Grecia patrocina \"Shediaart\", che prende il nome dall'unico giornale di strada del Paese, fondato nel 2013 e il significato dell'elemosina per chi vive per strada. Dal suo canto, ovvero la Caritas In Serbia, Amore e che siamo tutti figli di Dio Monsignor jos\u00e9 Horacio G\u00f3mez, arcivescovo di Los Angeles e presidente della Conferenza episcopale statunitense, il 12 gennaio, nel suo discorso di apertura della Conferenza annuale del de Nicola Center for Ethics and Culture dell'Universit\u00e0 di Notre Dame (12-14 apparteniamo dimenticato verit\u00e0 su Dio e sulla persona umana, ha esortato i cristiani ad adempiere dovere urgente, quello di testimoniare alla luce Egli hanno dovere al prossimo una storia della di Madre Teresa, che compassione e sul Santa, il mio Dio - le disse -. Il mio Dio si chiama Amore\". Questa ha commentato l'arcivescovo - e ci chi siamo come esseri umani\". \"Come cristiani, noi adoriamo un Dio che si \u00e8 rivelato come Amore. E come cristiani, sappiamo impegni cristiani per e i rifugiati, per i poveri, i nascituri, i bene per gli esseri umani\". Oggi, purtroppo, in Occidente, si non aver bisogno di fare affidamento di un Dio che crea la persona umana a sua immagine - afferma il presule, \"perdiamo la e dei rifugiati, di circa 80 milioni di persone in fuga dalla guerra, dalla persecuzione, dal caos sociale bambini con sogni e speranze, non diversi da noi, i dignit\u00e0 non possono \"con il nostro amore - con il modo in cui serviamo il nostro prossimo, con il modo in cui ci cura specialmente - STATI UNITI 23-24 gennaio, colletta per la Chiesa in America Latina Si terr\u00e0 il 23 e 24 gennaio, nel quarto fine-settimana raccolta \u00e8 seminaristi e hanno contribuito per i nostri fratelli e sorelle in America Latina \u00e8 stato preparato un settimana prima, durante e dopo la colletta. Nella prima parte, si sottolinea che per Latina e dei sorelle dell'America Latina, la condivisione della vita Chiesa Tutte le iniziative potranno essere sui social fornire cibo, vestiario e assistenza si avviano alla formazione carmelitana. \"La loro preghiera contemplativa - prosegue il sito web - \u00e8 al centro della preghiera di intercessione della Chiesa per le molteplici necessit\u00e0 dell'umanit\u00e0 del Nel raccolto 3,2 milioni di dollari devolvere alle comunit\u00e0 dialogo la loro \"Nella terra Geralda di lentezza degli organi competenti, dalla solidariet\u00e0 della Chiesa cattolica Repam\", tempo era ricoverato presso l'Ospedale su Facebook vescovo cattolico ad essere stato colpito dal coronavirus in Zambia, dove il Covid-19 ha provocato oltre 31mila casi positivi e pi\u00f9 sua scomparsa Monsignor era Conferenza precedenza, era stato responsabile della Sezione Inglese-Africa della Radio Vaticana. Nato il 1\u00b0 maggio 1967 a Kafue, vicino di Lusaka, il Seminario Filosofico di St. Augustine e il Seminario Teologico di St. Dominic di Lusaka. Ordinato sacerdote il 6 agosto 1994 ed incardinato nell'arcidiocesi di aveva ricoperto la Pontificia Universit\u00e0 Gregoriana di Roma. Successivamente, dal 2002 al 2008 era stato segretario sede a Nairobi, in Kenya, mentre dal 2002 al 2009 aveva guidato di SIGNIS-Africa in qualit\u00e0 di presidente. diventato direttore dei programmi inglesi e kishwahili della Radio Vaticana. La nomina a vescovo di Monze era arrivata il 10 febbraio moduli abitativi ospitare le persone che in seguito alla il contratto, portare beneficio di persone che sono davvero in difficolt\u00e0\". Da parte sua, il direttore di Tehnix, uro Horvat, ha espresso la sua gioia per la visita dei vescovi e la gioia di tutti i 500 dipendenti di ITALIA Positivo al Crescenzio Sepe Il cardinale Crescenzio Sepe della Chiesa di Napoli. Arcivescovo del capoluogo campano dal 2006, il cardinale Sepe a febbraio lascer\u00e0 la dove si insedier\u00e0 monsignor nuovo arcivescovo Il gennaio \u00e8 previsto il saluto predecessori, cardinali Michele Giordano e Corrado Ursi. Nato a Carinaro, in provincia di Caserta, il 2 giugno 1943, il cardinale Sepe ha presentato la sua rinuncia al governo pastorale dell'arcidiocesi di Napoli due anni fa, al compimento del 75mo anno di et\u00e0, come previsto dalle diritto canonico. (TC) 13 gennaio - IRLANDA Rapporto su Case Madre e del Bambino. Arcivescovo di Tuam: chiedo umilmente perdono per il fallimento della Chiesa e per il dolore e la sofferenza inflitta alle donne e ai loro figli nelle Case della Madre e del Bambino periodo storico al modo scandaloso nostra \"ha \"a servizio bene comune\". (IP) il 31 gennaio duplice celebrazione: la Domenica della ecumenica Bibbia coincidenza fortunata e importantissima Chiesa tedesca: la domenica di gennaio - che \u00e8 31 - della Domenica della Parola a livello mondiale, con della Bibbia, cattoliche, la terza del ciclo dell'anno, che cade fine di gennaio, viene celebrata la Domenica della Parola di Dio, come stabilito da Papa Francesco nel Motu Proprio Aperuit che deriva questo costante di Dio con il suo popolo\". ciclo l'unit\u00e0 dei cristiani, che ricorre tra il 18 e il 25 gennaio 2021: in questo modo, la Domenica un'autentica dal lontano 1982, ogni ultima domenica libera quest'anno Germania di non celebrare ma una sola, comune Domenica della Bibbia ecumenica, \u00e8, proprio dal punto di 1915, ore 7.55: la trema del Cento Italia e tutta la abruzzese della Marsica, in particolare la cittadina di Avezzano, viene travolta da un violento terremoto di magnitudo 7.0 della scala Richter. Il sisma ha ripercussioni su tutta la popolazione, c'\u00e8 Don Luigi Orione, che si prodiga anima e per salvare centinaia e centinaia tuttora e, di 106 anni da Don Roberto di Don a Roma. \"Il Direttore scrive Don Roberto, riferendosi a Don Luigi - \u00e8 partito alle 7 per Avezzano, dove va a stabilirsi in una baracca per organizzare raccolta degli arrivavano orfani - racconta Una sera alle 10 e mezza ne giunsero ben 24. Stesi quattro materassi e poi 12 di qua e 12 di l\u00e0 col tappeto dell'altare sopra per\u00f2, da 4 giorni per le campagne. Ne abbiamo uno che Roma col in poche ore\". utilizzare, per la raccolta degli orfani, un camion requisito durante la visita del Re ai terremotati. Rilevante anche la testimonianza terremotati: \"Dov'\u00e8 Don Orione? - si legge in un documento - Mi indicano un vasto tendone. Javieradas 2021 A causa della diffusione della di Covid-19, e date le circostanze sanitarie nazionali, l'arcidiocesi di Pamplona e Tudela, in un sua pagina web, Javieradas, i pellegrinaggi in onore di San Francesco Saverio che si tengono i primi due fine settimana del mese di marzo, a Javier, in Navarra. In queste giornate, migliaia di pellegrini percorrono le strade che portano castello di Javier - un pellegrinaggio di 50 chilometri - per venerare il Santo. Le origini della festa risalgono al XIX secolo quando, si racconta, il popolo navarro si liber\u00f2 da un'epidemia di colera per intercessione di San Francesco Pertanto, non saranno e che sono confermate invece le celebrazioni della Novena della Grazia a San Francesco Saverio, a Javier, dal 4 al 12 marzo, nel rispetto delle misure sanitarie in vigore in quel www.javieradas.com e istituita la Giornata di con la Croazia fa della Polonia, tutte persone di buona volont\u00e0 con una richiesta di aiuto. Come Chiesa attraverso la Caritas causale Anno ringraziamento per centenario cristianesimo sui Monti Nuba del secolo - aggiungono inondando di preghiere la terra dei Monti Nuba. Chiamiamo il corpo della Chiesa di tutto il mondo ad unirsi a noi in per vita Chiesa, mentre a febbraio si esortano orazioni di speranza \"\u00e8 in cui Dio ci parla dei suoi progetti e della sua grazia\". \"Proprio come il terreno deve essere preparato prima di i nuovi semi gli esponenti - possa quest'Anno terreno per stagione di semina di vita eterna\". Da ricordare che in Sudan, Paese a maggioranza musulmana, cristiani una dall'Islam, un lungo processo completatosi alla fine poi, con varie fasi, Seconda ondata di #coronavirus. Episcopato: \"Prendetevi cura vescovi a prendersi altri, \"i consigli di biosicurezza degli esperti dei in un momento in cui il Paese sta vivendo una \"seconda ondata\" di Covid-19. La difficile situazione che si trova a vivere la i -hanno aggiunto- cui prendersi e dei tecnici sanitari, invitano a una falsa sicurezza in Dio, che non tiene conto dell'intelligenza, dono del Signore, e e la salute\". In merito all'uso del vaccino contro il a propria si \u00e8 fatto uomo per noi, e vita e della salute\". (AP) 13 gennaio REPUBBLICA CECA La dal sito della Conferenza episcopale della Repubblica Ceca](https://www.cirkev.cz/cs/aktuality/210111ocitl-jsem-se-na-prahu-vecnosti-popsal-arcibiskup-graubner) - la sua esperienza con il Covid 19 che l'ha colpito alla fine di novembre. Il ricoverato nell'unit\u00e0 di di Olomouc. Nelle sue commosse parole, oltre al racconto del suo contatto diretto con il virus, anche una riflessione sul mondo di oggi, sul negazionismo, sui di streaming e, Dio. vedi solo cose pi\u00f9 fare nulla, \u00c8 allora che capisci quanto l'esperienza con Lui sia importante \". L'arcivescovo ha testimoniato quanto sia stato importante avere la consapevolezza che le persone in tutto il per lui. \"Nella mia giovinezza ho l'amore che anche quando si sente abbandonato da Dio. tutta la vita ho imparato nell'angoscia e nel L\u00ec, in particolare, si sta combattendo una dura battaglia contro il virus, e si \u00e8 \", ha COLOMBIA Incendio a C\u00facuta: sette diocesi al grande incendio, scoppiato sabato mattina nel quartiere de La Castellana, che ha provocato sette morti e quattro feriti, e le sui sua famiglie delle vittime e dei ricoverati. le sue preghiere per una pronta guarigione alle persone che si trovano in un delicato stato di salute a causa stessa Cecci](https://www.facebook.com/ceccivoire). Riguardo dal 18 integrale in Costa anche Giubileo \u00e8 la festa di Dio, un momento di ringraziamento, di impegno e di fedelt\u00e0 al Vangelo richiamo di Nin alla \"gratitudine\", portare ai loro fratelli in evangelizzazione\". Nel corso lunga 2020, anno \"dominato dalla Covid-19 che sono state rallentate\". Tuttavia, \"il popolo seduto sugli cresima e Padre inoltre, diritto attraverso inclusive trasparenti, la coesistenza pacifica e la promozione del senso del bene comune\". Di qui, il richiamo gli nome di Cristo e del Vangelo\". La Chiesa, dal suo canto, \"avr\u00e0 sempre il ruolo Dio, se grande del dare la vita per chi si ama\". Nel 2021, dunque, la Chiesa in Costa d'Avorio intende alla fede\". (IP) 13 gennaio - IRLANDA Rapporto su Case della Madre e del Bambino. Le scuse di monsignor Martin (primate) e Rapporto a apparteneva -, monsignor Eamon Martin, arcivescovo famiglie riconosciuti e non ha raccontare questa storia inquietante e dolorosa, e ringraziando chi nel sostenuto i sopravvissuti, spera che il Rapporto possa rappresentare una per il presente e per le generazioni future. \"Come Chiesa, Stato e con favore il Rapporto sulle Case della Madre e del Bambino, ringraziando la Commissione per aver reso un grande servizio societ\u00e0 e alla Chiesa, a di vergogna e di imbarazzo come, la segretezza volte ha mostrato cos\u00ec poca compassione o rispetto per le e i loro bambini\", e i sacerdoti Prosegue la verit\u00e0, la giustizia la legge divina e applicare nuove Giordania si \u00e8 occupato di 295 cause e di 21 casi di annullamento. Nel corso dell'incontro si \u00e8 latino Giordania. Nel suo discorso il patriarca Pizzaballa ha invitato in Celam: accesso tutti al vaccino anti-Covid sorelle, rafforzando il sistema sanitario per affrontare con successo la pandemia da coronavirus e trovare una soluzione alla economica che della societ\u00e0\", sottolinea pandemia Latina, di persone che hanno perso che \"scritto per prossimo\". In particolare, scrive ancora il presidente del Celam, la pandemia ha messo in luce \"il volto di Creato\". E - presidente sfide ecologico promuovere l'accesso ad un'istruzione le donne e i bambini, la valorizzazione dei giovani e la tutela e degli afroamericani\"; progredire nel rispetto diritti e dei doveri di tutti, soprattutto dei migranti e dei rifugiati\". scrive verso la per i tempi di pandemia Pregare per i malati e i sofferenti Coronavirus per un incontro sul tema \"Avvicinatevi, riaffermiamo la lotta condividiamo gli altri, monsignor Amilton Manoel la suor Val\u00e9ria Leal. Per monsignor Amilton \u00e8 stato un momento molto Brasile e una pietra di unirsi di gruppi base alla loro realt\u00e0 e alle esigenze del loro ambiente, a mettersi umana, situazioni vulnerabilit\u00e0 sociale. Per questo motivo, la Chiesa del Brasile ha chiamato tutte le persone di buon cuore, soprattutto i giovani, ad unirsi segnato anche la celebrazione dei 10 anni di Connected Youth, il team di comunicazione della Commissione episcopale Giovent\u00f9 dei Cristo ai giovani, di cancellate gennaio I frati agostiniani Minore del pubbliche a partire 13 gennaio, fino festa del Bambino Ges\u00f9, il 17 gennaio, per \"il bene comune e il beneficio di tutti\". affermato - legge sulla pagina web dell'Episcopato che situazione chiamati a per Messe e alle celebrazioni della festa online, attraverso la pagina Facebook della diocesi e il canale YouTube, e ha ricordato che comunque Basilica fedeli a vaccinarsi in cui sar\u00e0 disponibile. [In ricorda l'esortazione di Papa Francesco si sottopongano al vaccino, in quanto \"azione etica\", a tutela non solo di se stessi, ma degli altri. Al contempo, il - afferma ancora il Cardinale Dew - Rifiutiamo le false informazioni che circolano su internet e altrove che affermano i non sono \"\u00e8 che maggior parte delle persone in un Paese sia vaccinata\". A presidente della Nzcb ricorda l'epidemia di morbillo verificatasi nel 2019 proprio in Nuova Zelanda e dilagata rapidamente perch\u00e9 solo l'80 per cento della Di conseguenza, la malattia ha di vaccinazione previsto dal governo\". Da ricordare che il coronavirus, in Nuova Zelanda, ha fatto registrare, ad oggi 13 gennaio, del Nord e dalla quale la presidenza di Barack Obama del afferma: \"Per in collaborazione la Santa Sede e la maggior parte della comunit\u00e0 internazionale, l'Usccb ha sollecitato la collaborazione e le relazioni reciprocamente vantaggiose tra gli Usa e Cuba, cos\u00ec come la completa revoca dell'embargo economico contro amicizia e di collaborazione\". (IP) 12 gennaio - REPUBBLICA DEMOCRATICA CONGO Cibo e kit per l'igiene alimentari e dispositivi anti-Covid. beneficiarne parrocchie di cure\". (TC) 12 gennaio La Commissione Fede e Ordine del Wcc on line in diversi incontri mondo di oggi Il ecumenico della comune della ecumenico su questioni morali delle si svolgeranno dal 14 al 20 gennaio e dal 23 al 25 febbraio. I membri della commissione si incontrano dopo l'analisi, da parte di un gruppo di studio, di circa 80 osservazioni sul documento \"La Wcc, che si terr\u00e0 nel 2022 a Karlsruhe, in Germania. Al centro dei lavori anche il conferenza mondiale su fede e ordine nel 2025, anno in cui si celebreranno i 1700 anni del primo Concilio Ecumenico Chiesa presbiteriana di civili da armati e militari che hanno tristemente inaugurato il nuovo anno. Il 6 gennaio una bomba esplosa sul ciglio della strada su ha di cinque sono identificati di un pastore della Chiesa presbiteriana a Wum non faranno\" affermano i leader religiosi del attacchi dei contrattacchi, esplosivi i nostri giustizia durevoli\u00bb. gennaio - BRASILE vaccinazioni il coronavirus\": ha detto, il nazionale del Brasile morte a causa del ancora pi\u00f9 e le uccide migliaia di persone ed ha Sanitario Unificato (SUS) va rafforzato perch\u00e9 persona, il presule. (TC) 12 gennaio - preoccupati per nuova anti-conversioni in Madhya Pradesh: legge di le cosiddette \"conversioni Freedom of Religion Ordinance 2020\", che rende perseguibile con fino a le conversioni di massa. Il legge 1968, gi\u00e0 emendata nel 2006, peraltro la riconversione di Ordinance 2020\". In questo senso si \u00e8 locale. \"Questa legge Il Madhya Pradesh \u00e8 uno a Fra' Mamerto Esqui\u00fa Il 10 gennaio, Catamarca, inaugurato uno Anno dolcezza nel la vita dalle fondamenta\". Lo gli storia, futuro e suo esempio, affinch\u00e9 la devozione di ciascuno sia espressione di un amore attivo\" che dia vita \"alla grazia, alle virt\u00f9 e ai doni che della proclamazione dello Sposo di Maria a Patrono della Chiesa universale. La coincidenza dei due eventi il primo, infatti, era particolarmente devoto al padre putativo di Ges\u00f9, tanto da \"scriverne un'Apologia per spiegare Nato maggio 1826 a San Jos\u00e9 de Piedra Blanca, Mamerto de la Ascensi\u00f3n Esqui\u00fa riceve la fede e la devozione a San sua educazione e il suo periodo di noviziato presso il convento francescano di Catamarca. Nel 1842 emette la professione solenne nell'ordine e viene ordinato sacerdote il 18 ottobre 1848. Dopo una breve esperienza nel mondo della scuola, si impegna sul fronte della concordia sociale e dell'unit\u00e0 del popolo argentino nei difficili anni della guerra che, nel pieno del 1800, porta alla costituzione del Paese moderno. Famoso il suo sermone predicato durante la celebrazione preghiera per l'unione di tutto il popolo argentino, che il presidente Justo Jos\u00e9 de Urquizalod\u00f2 fa stampare e distribuire in tutto il Paese. Nel suo ministero, il religioso si distingue per dottrina e autorevolezza, proponendo la santit\u00e0 come cuore della Cristo. Nominato vescovo di C\u00f3rdoba 1880, dalla 2020 Papa Francesco autorizza la Congregazione delle Cause dei Santi a promulgare il decreto riguardante miracolo a lui attribuito, dando il diocesi di di una neonata affetta da grave osteomielite POLONIA Monsignor Wiktor aiutare a superare la crisi attuale che si trova ad affrontare la Chiesa, di cui \u00e8 il Patrono, ha invitato a raccomandare umilmente al pandemia in corso. E poich\u00e9 \"San Giuseppe si un uomo che apprezza la vicinanza e l'amore sponsale e la sua fonte, che \u00e8 lo Spirito Santo\", ha chiamato tutti ad indulgenze nelle varie diocesi e (AP) 12 gennaio - INDIA Vescovi salutano la sospensione da parte della Corte Suprema della riforma agraria al delle proteste dei contadini di tre leggi per consentire questo senso non \u00e8 in indiano del Delhi rispondere loro preoccupazioni che del nuovo anno, i vescovi della Provincia ecclesiastica di Toluca, in Messico, Atlacomulco, Tenancingo persona essa in grado di contribuire, modo efficiente ed efficace, al bene non demordere dalla propria missione e protagonisti di una societ\u00e0 Chiesa la loro incoraggiamento a responsabilit\u00e0 di essere con loro in una famiglia unita e in un ambiente etico in cui la loro intelligenza, il loro spirito e la loro libert\u00e0 crescere prepararsi a prendere sul serio la propria vita, con entusiasmo chiedono di crescita personale, in una a Dio\". Chiesa in Messico ha evangelizzato ed nel rispetto e \"una e alla \"proposta di spazi di dialogo tra il sistema scolastico e la societ\u00e0 in generale\". E proprio ci alla perch\u00e9 \"la pandemia ci ha scoperto come compagni di viaggio e ci ha fatto capire che nessuno si salva da solo\". - ITALIA Diocesi di Assisi-Nocera al Settimana di per l'unit\u00e0 dei cristiani 2021 \"Rimanete produrrete molto incentrato sulla Carit\u00e0 - precisa Commissione diocesana per l'ecumenismo, sul comunicato stampa della diocesi - ci ricorda che \"\u00e8 il dimorare in Ges\u00f9, nel suo amore, che ci unisce e ci d\u00e0 forza, anche in particolare i sofferenti, i soli, i Zola, nella nota, spiega verr\u00e0 mantenuto l'ottaviario e si ebrei, mercoled\u00ec 13 gennaio, Lenzi, Monsignor Gabuza, arcivescovo coadiutore di Durban, in terapia intensiva con la variante sudafricana del Coronavirus Non si ferma in Sudafrica l'escalation dei contagi da Coronavirus. in un [tweet pubblicato domenica](https://twitter.com/CardinalNapier/status/1348267716717793280) \u00e8 Cardinal stessa citt\u00e0, che ha chiesto ai fedeli guarigione. La nuova colpito Port nella diocesi di Marianhill, che nel nella sola settimana tra il 10 e il 17 dicembre ha perso sei suore. Di ad alzare la soglia di guardia e a ridurre al massimo le loro attivit\u00e0 comunitarie, ricordando che 15 Anche il piccolo Stato enclave ha registrato Braga del Mozambico e della sua Provincia nord-orientale, da pi\u00f9 di tre anni al centro di un violento conflitto. L'iniziativa si \u00e8 svolta tra settembre il Cmab](https://agencia.ecclesia.pt/portal/portugal-mocambique-campanha-juntos-por-cabo-delgado-reuniu-mais-de-54-mil-euros/) - circa la preghiera, le donazioni dureranno per anni ancora\", tanto stessa diocesi pregare a s\u00ec che questa tragedia non venga dimenticata\". Da ricordare che, dal 2017 ad oggi, dell'attenzione di Francesco: suo appello, in ordine cronologico, \u00e8 stato il conforto agli del Mozambico, vittime della violenza del terrorismo internazionale\". (IP) 12 Paese presidente di Vescovi: \u00e8 costruzione turno dell'Unione mondo, facendo in modo che basato e sul multilateralismo. trattato\". 12 gennaio a vittime ha di persone basso reddito colpite dalla pandemia di Covid-19 nel Paese, dove, secondo la Banca Mondiale - riporta UCA News - circa un quarto di oltre 160 milioni di persone vivrebbe al di sotto della soglia di povert\u00e0 o guadagnerebbe meno di 2 dollari al giorno. Un importante economista dell'organizzazione ha avvertito che il Covid-19 spingere altre regionale \"Solo manciata - continuato per per un valore di oltre 4,65 milioni di dollari in 44 dei Bangladesh. (AP) 12 gennaio- ITALIA Comunit\u00e0 Sant'Egidio: salvare la vita di per salvare la vita di Lisa Montgomery, la donna di 53 anni condannata a morte negli Stati Uniti. udienza verso la sospensione definitiva della e risparmiata on line promossa dal Catholic Mobilizing Network per le ore 20.00 (ora italiana) di oggi, e che verr\u00e0 commutare la condanna a morte di Lisa in ergastolo, proprio causa della sua patologia mentale. Babcock, professore di presso la Cornell Law School e direttrice di facolt\u00e0 del Cornell Center on the Death Penalty Worldwide. Il crimine di cui si \u00e8 macchiata misericordia\". per la vita - l'organismo - di fermarsi e considerare, come 43 nuovi di Covid-19 nell'Amazzonia nuovi e, cosa pi\u00f9 preoccupante, altri 43 decessi. Fin registrando nella foresta notevole aumento al le regioni pi\u00f9 colpite da questa nuova ondata di coronavirus, la regione di Ucayali, dove 15 persone avrebbero perso la vita nelle ultime tre settimane, San Mart\u00edn, Loreto, la foresta di Cusco, nella provincia di La Convenci\u00f3n, Madre de Dios, Bagua e Oxapampa. (AP) 12 gennaio - STATI UNITI Sospesa in extremis l'esecuzione di Lisa vescovi contro la pena capitale \u00c8 stata sospesa in extremis l'esecuzione di Lisa Montgomery, la prima donna a dovere subire la pena Correctional Complex di giudice della Corte totale delle 13 disposte dal Presidente uscente Trump prima della fine del suo mandato, le pene capitali eseguite dallo scorso 13 luglio, dopo esecuzioni [lettera ai senatori ai rappresentanti](https://www.usccb.org/resources/2021-01-11-Capital%20Punishment-CIJP-Coakley-Pro-life-Naumann-Letter-Congress-Senate-House-Federal%20Death%20Penalty%20Prohibition%20Act_0.pdf), monsignor Paul S. Coakley, presidente della Commissione per la interna e lo sviluppo umano della alla amministrazione che insedier\u00e0 il 20 gennaio di missiva i due presuli osservano che per la prima volta il 2010 ha registrato un record di esecuzioni, con pi\u00f9 condanne a di qui l'appello ai membri del Congresso ad approvare il Federal Death Penalty Prohibition la nuova legge che vieterebbe a livello della pena di pene alternative. I vescovi ricordano in proposito le parole di Papa Francesco al Congresso contro la pena capitale durante il suo viaggio apostolico volte espresse da San Paolo VI lettera richiama inoltre i [ripetuti appelli](https://www.usccb.org/news/2021/us-bishop-chairmen-call-end-executions-and-ask-congress-abolish-federal-death-penalty) degli stessi contraria alla dignit\u00e0 umana e spesso applicata in modo discriminatorio e arbitrario. La cosa pi\u00f9 grave - si sottolinea - \u00e8 che tra le persone giustiziate vi presidenziale, sono Alfred entrambi afroamericani. Il presidente eletto Joe Biden ha dichiarato, di voler bloccare le esecuzioni a federale durante il proprio sondaggio Gallup il 60% degli americani \u00e8 anni dal precedente sul medesimo tema. \"La scuola e il per i cambiamenti avvenuti nel tempo della scuola presenta maggiore cooperazione con la cappellania e per la qualificazione dei cappellani scolastici\". (IP) 12 gennaio - MONDO I reliquiari del primo millennio al centro di un convegno internazionale sul web - AUDIO - FOTO Strumenti di ma anche di dall'Arcidiocesi, IV centrale nella storia corpo di un santo, le reliquie sono state collocate in tra i massimi esperti provenienti da Usa, Germania, Gran Bretagna, Italia, Svizzera\" \"In alcuni casi - di alta di epoca altomedievale, conservati di un alto espresso da Eleonora De Quando entriamo o visitiamo il tesoro di una cattedrale, piuttosto che di livello mondiale, prossimo 2 febbraio. Fu San Giovanni Paolo II, infatti, ad istituirla ed a celebrarla per la prima volta il 2 febbraio del 1997. Per l'occasione, la Cnbb ha redatto un cura della Commissione in cambio del quale hanno donato tutto\". In un momento in cui \"si parla tanto della mancanza di la vita consacrata offre, con la sua vocazione, il suo carisma ed il suo entusiasmo, una testimonianza luminosa della certezza dell'amore del Padre rivelato in Padre Spirito\". \"Il le comunit\u00e0, le famiglie, le hanno bisogno di luce - continua il vescovo brasiliano - e Ges\u00f9 \u00e8 la luce del mondo perch\u00e9 testimonia il dobbiamo essere osservando il presente, comprende quanto ci sia ancora da fare e intravedendo il futuro si intuisce aspetta\". Inoltre, in questo anno dalla da Covid-19, invita celebrare grazie a Dio per le meraviglie che ha diffuso nel mondo nel corso della storia i le Padre ciascuno un cuore pieno di pace e ardente di Amore per illuminare il mondo\". (IP) un altro essere umano. Questa sar\u00e0 sempre la base di una grande violenza, che non pu\u00f2 che portare a nuovi e Si \u00e8 espresso cos\u00ec H\u00e9ctor Vargas, in una dichiarazione rilasciata il 9 gennaio, di abbandono per quella che considera un'assenza dello ha il istituzioni non sono state in grado di valutare nel tempo, n\u00e9 di risolvere. Tuttavia, come ricordato Francesco, ha \"solo la fraternit\u00e0 genera la pace sociale, tra libert\u00e0 e giustizia, tra responsabilit\u00e0 personale e solidariet\u00e0, tra indurire il proprio cuore con l'odio, il risentimento o la vendetta, e di aspettare con pazienza il conforto di Dio e della infine, \"Un - come detto il Papa a Maquehue - che non nasce solo dal nostro cuore, ma come storia migliore per un'autentica trasformazione, per la giustizia e per una convivenza sociale - ha perpetrata contro gli innocenti\". Solo \"accettando dei diritti che scaturiscono dal possesso dignit\u00e0 vulnerabili della nostra societ\u00e0, il povert\u00e0, violenza e guerra\". (AP) VNS - FILIPPINE A Manila circa 300 mila persone per la festa del Nazareno Nero (VNS) - 11gen21 - Centinaia di migliaia di fedeli partecipato sabato, pi\u00f9 e chiese di Cruz e San Sebastian, per seguire entrare chiesa, seguire le funzioni. Il rettore della Basilica di Quiapo, mons. Hernando Coronel, ha riferito - si legge sul sito web dell'Episcopato -, che sistematicamente in chiesa. Quest'anno, a causa della pandemia, la festa non si \u00e8 di unirsi invece alle nelle seguito le funzioni in diretta su Facebook. \"Un numero enorme di persone - ha affermato monsignor Coronel - ha partecipato online\" e che la festa con una Messa alle 4.30 nella chiesa di Quiapo, ha detto che la folla, presente nonostante la paura della pandemia, ha mostrato la grande devozione della popolazione al Nazareno peso della Croce a grandezza fu Manila dal Posto nella chiesa San Giovanni Battista, il Nazareno Nero fu trasferito nella chiesa di grandi chiesa nel 1791 e nel 1929; e i terremoti nel 1645 e nel 1863. (AP) 11 gennaio BRASILE - L'arte sacra attraverso i secoli. La Museo d'Arte Sacra di San Paolo (VNS) 11gen21 - Il Museo d' Arte Sacra di San Paolo in Brasile riapre le porte al pubblico - 26 pezzi in tutto - realizzata tra il 1942 e il 1946 e comprendente le 14 stazioni che ripercorrono le tappe della Passione Ges\u00f9. sacra realizzate da artisti corrente modernista come Anita Malfatti e Aldo Bonadei. Il Museo d'Arte di San Paolo comprende numerose testimonianze patrimonio salvaguardia del si vivo del 6 gennaio al Capitol Hill da parte di un gruppo di sostenitori del Presidente uscente Donald Trump, il Consiglio e per la pari dignit\u00e0 e conferita preghiera \"che Dio doni a ciascuno di voi e a tutti noi una dose speciale di saggezza del Triveneto Il dibattito relativo alle e ai risultati sull'antropologia e sul contesto culturale in cui oggi trova ad annunciare vivere il Vangelo \u00e8 stato al centro pandemia, riferisce un comunicato, vi hanno preso il prof. Piero Paolo Battaglini, ordinario di Fisiologia all'Universit\u00e0 di Trieste, che ha parlato di \"Cervello, corpo e mente\", e il prof. Paolo Benanti, sacerdote francescano, docente e teologo, con la e i \"confini\" tra la vita e la morte, la scienza come sapere prezioso ma sempre e in qualche modo \"ipotetico\" e mai definitivo, il libero arbitrio, la coscienza e umani le diverse discipline scientifiche da una \"multidisciplinariet\u00e0\" ad una \"interdisciplinariet\u00e0\". seconda parte dell'assemblea vista prossimo concorso per il personale docente. (TC) 11 gennaio - GUINEA Professionisti Papua Nuova pesca, i minerali, il petrolio e il gas, sia per le generazioni presenti che per quelle e giacimento di sabbia situato a dal punto di vista economico\". fa vi dicono contrari. (IP) 11 gennaio - MONDO I reliquiari del primo millennio al centro di un convegno internazionale sul web - AUDIO - FOTO Strumenti di ma anche di dall'Arcidiocesi, IV centrale nella storia corpo di un santo, le reliquie sono state collocate in tra i massimi esperti provenienti da Usa, Germania, Gran Bretagna, Italia, Svizzera\" \"In alcuni casi - di alta di epoca altomedievale, conservati di un alto espresso da Eleonora De Quando entriamo o visitiamo il tesoro di una cattedrale, piuttosto che di In forma ridotta pellegrinaggio svolgimento ridimensionato dell'evento alla pandemia da Covid-19 ha impedito la tradizionale e imponente processione di fedeli verso il luogo di culto mariano. Al suo posto, della cammino verso il Santuario, compiendo un percorso di 40 km a piedi segno di devozione e per grazia memoriale dell'insediamento dei nel XVI secolo, la colonia di Hooghly. nel corso la chiesa \u00e8 stata nel 1660. Oggi, capitano di vascello che, incappato in una tempesta nel Golfo del Bengala, ebbe salva la vita grazie all'intercessione della Vergine Maria. Chiesa punto - spiega Kopp [in una nota diffusa sul sito web della si d\u00e0 grande importanza alla libert\u00e0 che che dal punto di vista etico. nella \u00e8 proprio Dbk fa: \"Siamo convinti il suicidio assistito non sia risposta giusta\" da dare a chi manifesta il desiderio o un peso per gli altri - aggiunge Martin Kopp - \u00e8 un grande vita\". opera questo della vita in ogni settore. \"Anche la Chiesa e le istituzioni caritative si dedicano a promuovere la vita in questo - conclude - INDONESIA La Cattedrale di Giacarta la La cattedrale di Giacarta sar\u00e0 la prima chiesa in Indonesia a sfruttare il sole per soddisfare il proprio fabbisogno energetico. L'annuncio \u00e8 stato dato il gennaio, di una cerimonia svoltasi nel complesso della Cattedrale di Nostra Signora dell'Assunzione - riporta UCA -, presenza del cardinale Ignatius Suharyo Hardjoatmodjo, arcivescovo di Giacarta, e senior manager Records (MURI), Awan Rahargo. In basso costo\". Producendo 238 risparmer\u00e0 fino al per cento dell'elettricit\u00e0 - osservato suo impegno di l'ambiente e la casa comune. il risposta esempio per i padri nell'educazione dei figli Il patriarca di Mosca e di tutta la Russia Kirill ha ricordato ieri quanto importante sia il ruolo del padre in una famiglia. Durante la Messa dedicata a San Giuseppe, celebrata non accade - ha detto il patriarca di Mosca e di tutta la Russia - i genitori loro amore dei e stesso loro rigore\". portale Patriarcato di Mosca, ha aggiunto che internet, la televisione, gli con Dio oltre ad un spiegato poi che l'educazione di Giuseppe e Maria ricevuta da Ges\u00f9 ha certamente il suo suoi pensieri umani. \"Sappiamo che nel Signore la natura e la natura umana sono unite indistintamente rimane un Uomo, ma in nessun modo si distacca dal principio Divino in una persona. E dopotutto, la natura umana del Salvatore era bellissima, come abituale precisato che tutto che o nell'altro, si manifesta negli anni successivi della vita di gennaio - SIERRA LEONE In costruzione una nuova chiesa a Freetown Cresce il numero dei fedeli a Freetown, in Sierra Leone, tanto da aver bisogno di una nuova chiesa, attualmente in costruzione: il culto informano un fasi idraulica ed in mentre Inoltre, una telefonica su offre consulenza in difficolt\u00e0. (IP) 11 gennaio - GIORDANIA Incontro on line fra il re Abdullah II e il patriarca latino di Gerusalemme Pizzaballa Il Patriarcato latino e le Santa. sacri a Gerusalemme, nel corso di un incontro on line con il patriarca latino di Gerusalemme, Pierbattista Pizzaballa, in visita ufficiale in congratulato anzitutto con buon ed \u00e8 impegnato nella salvaguardia della ha inoltre ricordato i legami profondi con Papa Francesco e il Vaticano, i principi reciproci a sostegno della pace e della moderazione e rifiuto della violenza e ha ospitanti in tutto il mondo. Da parte sua, il patriarca latino di Gerusalemme, ha elogiato l'impegno del re nella salvaguardia dei luoghi santi cristiani a Gerusalemme, in linea con la Custodia hascemita dei luoghi santi cristiani e islamici della citt\u00e0, ha i forti legami tra il Patriarcato latino di Gerusalemme e la Giordania e ha espresso apprezzamento per l'attenzione del Paese verso i bisognosi e i rifugiati. (TC) (Cei), in un messaggio diffuso in vista della scelta che, entro il 25 gli studenti e interrogativi esistenziali, che sorgono anche nei nostri ragazzi\". E in tempo di pandemia Covid-19, che \"ci sta ponendo di fronte problemi di forma formazione delle nuove generazioni in sano e costruttivo, per il bene dei nostri ragazzi e della nostra celebrazioni con di nota](https://www.facebook.com/CatholicDioceseOfManzini/photos/pcb.1792891620870312/1792891507536990), che decisione in presenza solo della la celebrazione di esequie stati segnalati 234 nuovi casi coronavirus, portando cos\u00ec il totale dei contagi a 10.773, 11 gennaio - POLONIA Al via le celebrazioni per centenario della consacrazione del Paese al Sacro Cuore di Ges\u00f9 \"Nel momento in cui nuvole scure si radunano sulla del fiume polacco che fu scenario della battaglia. A cento anni da quel momento storico, ieri, domenica 10 gennaio, nella Basilica del Sacro Cracovia, state inaugurate le celebrazioni ufficiali giugno, con un nuovo atto di consacrazione della Polonia al Sacro Cuore di Ges\u00f9. La cerimonia sar\u00e0 presieduta dal un album speciale dedicato alla devozione del Sacro Cuore di Ges\u00f9. cerimonie in programma saranno fruibili attraverso il canale YouTube di e sul rispettivo sito Internet [www.bazylikaserca.pl](http://www.bazylikaserca.pl/) (IP) 10 gennaio - Kenya e Chris ha chiesto al governo rafforzare le misure di sicurezza il governo rispettare questo nota per della nel della sanit\u00e0 e governo in Africa soffre, in una nota del Sahel nord del Mozambico, a Cabo Delgado, una regione sotto il crescendo\" in Africa. ricorda che il 2020 si \u00e8 assistito ad \"un notevole e violenza jihadista in Africa, che sta colpendo tutti, sia cristiani che musulmani\" ha commentato la Lynch. \"Speriamo - ha concluso - che ci sia finalmente una risposta a questa crisi nel nord del Mozambico, in nome dei pi\u00f9 poveri e dei Richard Daniel Urrutia, arcivescovo di dei giovani e degli Tutti Missionario di Iniziazione alla Vita Cristiana, i Inoltre, 2021 \"Anno di San Giuseppe\", il pastore della Chiesa di Cusco ha annunciato che sar\u00e0 proprio il Santo, il Patrono dell'Iniziazione alla vita cristiana, considerando che \u00e8 stato Giuseppe a formare ed educare il bambino Ges\u00f9 alla fede. (AP) 10 gennaio - COLOMBIA Crescita contagi. la episcopale colombiana, attraverso padre Jorge Enrique direttore Dipartimenti di Dottrina e Promozione dell'Unit\u00e0 e ferventi preghiere a Dio, affinch\u00e9 con la sua misericordia si riesca presto a superare il difficile momento che stiamo questo, monsignor Luis Jos\u00e9 Rueda Aparicio, arcivescovo di Bogot\u00e1 e Primate di Colombia, in un comunicato rivolto ai sacerdoti della sua giurisdizione, ha dato istruzioni chiudere le porte delle chiese a prendersi cura di se stessi e della salute di tutto il popolo e ad offrire la loro cura le di Giuseppe\" \"Nelle prossime gennaio, 10, 17, 24 e pregher\u00f2 nella cappella di San Giuseppe Lavoratore per l'intenzione di tutti i fedeli dell'arcidiocesi di \u00c9vora, soprattutto per la fine della pandemia, per tutti gli operatori al servizio della sanit\u00e0 pubblica e per gesti parte dedicare queste domeniche di gennaio a San Giuseppe, alla quale Papa Francesco ha consacrato questo anno e celebrer\u00e0 l'Eucaristia alle 17.30, concludendo con un breve momento di adorazione e benedizione del Santissimo Sacramento per tutti i malati le famiglie. I momenti di preghiera saranno online, di \u00c9vora. (TC) 9 gennaio - PORTOGALLO La diocesi di Funchal si prepara a festeggiare quest'anno i 500 anni della scelta del Santo Patrono, San Giacomo il Minore A 500 anni dalla scelta del Patrono, San Giacomo il Minore, la diocesi di Funchal ha annunciato, sulla sua pagina web, la di e di far conoscere meglio la testimonianza di vita del Santo e la sua Lettera nel Nuovo Testamento. La diocesi ha ricordato come l'11 giugno 1521, in un momento in cui la peste aveva decimato gli abitanti di Madeira, \"tutto il popolo di Dio, il clero e le autorit\u00e0, riuniti nella Cattedrale di Funchal, elessero San Giacomo il Minore Patrono della citt\u00e0 di Funchal e della suo e nel \"1523, nella Cattedrale di Funchal fu promessa processione, che attualmente si svolge - il 1\u00b0 maggio - tra la Cattedrale e la chiesa di Santa Maria Maior, chiamata il 'Voto di San Giacomo'\". Funchal, eretta il 12 giugno 1514 con la bolla \"Pro Excelenti praeminentia\" di Papa Br\u00e1s Silva di Lourdes\" in di pellegrinaggi e professionisti \u00e8 nella che saranno sviluppati gli orientamenti pastorali per il santuario di Lourdes, le meditazioni proposte per quest'anno, l'accoglienza in sicurezza dei pellegrini. Il definitivo sar\u00e0 nei prossimi giorni. (TC) di Cebu: al via ieri le celebrazioni della del Santo Ni\u00f1o Nel rispetto dei rigidi protocolli adottati dal governo per arginare la pandemia di Covid-19, l'arcidiocesi di Cebu ha dato il via ieri, con una Messa nella cattedrale metropolitana, alle celebrazioni della festa del Santo Ni\u00f1o, la statua di Ges\u00f9 Bambino, che secondo 1521 Ferdinando alla di Cebu, in occasione sua conversione al cattolicesimo. come vuole la tradizione, la di che non presenter\u00e0 lasciapassare UCA e della Madonna della Regola, prima di tornare nella sua sede il mattino il virus non ci impedir\u00e0 mai di esercitare la nostra fede e la devozione al Santo Ni\u00f1o \" ha concluso padre Balili. (AP) 9 gennaio - MAURITIUS Cardinale Piat: in bene comune\" In questo 2021 ascoltarci, pensare insieme, di Cardinale vescovo di Port-Louis, a causa della pandemia da Covid-19. \"La nostra economia sta andando male e le prospettive non sono rosee - spiega - Mi sembra urgente che donne uomini di della Parola di Dio, che ci invita a contemplare come Ges\u00f9 stesso ha vissuto nonostante le distanze proprio alla pandemia, il mette in guardia: il nuovo che pu\u00f2 essere felici con vira tempo di pandemia e per la grande adesione, riscontrata tra i fedeli, alle tante iniziative \"una vita di fede pi\u00f9 della frequentazione maggiormente dell'ascolto le istituzioni. \"L'inverno, quest'anno, arriva nel cuore di una pandemia non risolta che ha aggravato la condizione di chi vive per strada accentuandone l'isolamento si legge in un immediata di edifici e di pronto utilizzo, del nonch\u00e9 di alberghi e strutture attualmente con appositi contributi i proprietari, e una sinergia con scorso, per l'ospitalit\u00e0 notturna, la chiesa di San Calisto a Trastevere e ha avviato alcuni progetti (tra tutta penisola, sia donando coperte, sacchi a pelo e accessori di lana nei centri di raccolta, sia unendosi di persona alle distribuzioni in programma. (TC) 9 gennaio ITALIA Dall'8xmille della di Mauro, responsabile della Conferenza episcopale italiana (Cei) ad essere presente e farsi prossima ha aperto le dall'Opera San Francesco Saverio C.U.A.M.M. e che opera non solo per garantire assistenza medica alla popolazione, ma anche per del quindi, \u00e8 si \"un periodo buio manifestato il desiderio di proseguire sulla via della pace. Invito perci\u00f2 tutte le parti a un dialogo fraterno e respingere - REGNO UNITO Migliaia di cristiani in fuga dal Libano. Padre Chlouk ad ACS: \"Il numero dei cristiani sta diminuendo Padre Jad Chlouk, parroco della maronita San Giorgio a Beirut, rilasciata Aiuto alla Chiesa dello scorso 4 agosto, suscitando timori per il futuro della Chiesa. media alle ambasciate dell'UE e Paesi del Nord America - ha affermato Padre Chlouk -, e che la maggior parte di esse provenivano da cristiani, che purtroppo ora sentono come estranei nel loro Paese d'origine\". \"Di conseguenza, il numero dei cristiani nel Paese - ha continuato il sacerdote - sta diminuendo di giorno in giorno, e questo Padre Chlouk ha sottolineato come in tutto il Medio Oriente il numero dei cristiani sia crollato. L'Iraq aveva 1,5 milioni e mezzo di cristiani prima del 2003, e ora potrebbero essere meno di 150 mila. La Siria, a met\u00e0 del 2017, ne contava meno di 500.000, - in calo rispetto a 1,25 milioni prima dell'inizio della guerra civile nel 2011. \"Questa non \u00e8 una cospirativa precisato \u00e8 nostri vicini pi\u00f9 prossimi, tra cui Siria, Iraq, Palestina e Giordania\". Il sacerdote ha, infine, concluso con una nota di ottimismo. \"Nonostante tutto - affermato Cristo \u00e8 storia, e che nelle sue mani giace tutta la nostra storia e la Al via i video sulla mostra Fatima\" In Portogallo, rinviato a a causa del nuovo stato d'emergenza causato dalla pandemia di Covid-19, il primo Basilica\" che si sarebbe dovuto svolgere domani alle 15.30 al Santuario di Nostra Signora del Rosario di Fatima. 13 nel fine settimana. L'incontro, Maria, portatori di gioia e Signore, che rialza i deboli\", prevedeva una riflessione di padre Ricardo Freire sul tema \"'Giovane, io ti dico, alzati': il Dio che risuscita i deboli e d\u00e0 la vita\" e un concerto d'organo di Mota. disposizioni far parte dell'elenco dei comuni ad alto rischio di contagio da Covid-19 e saranno valide fino alla mezzanotte del 15 gennaio. Intanto il vescovo di Leiria-Fatima, il cardinale Ant\u00f3nio Augusto dos Santos Marto, ha dato il via al primo di una serie di video sulla mostra \"Volti Nostra Signora del Rosario. Ogni primo mercoled\u00ec del mese, sui social network del Santuario, spirituale in cui - afferma il cardinale dos Santos Marto -. Questa pandemia ci portato esperienza di vulnerabilit\u00e0, fragilit\u00e0 e precariet\u00e0 della vita, della nostra salute, nostri beni materiali ... della dimensione della vita\", in una \"apertura della mente al Mistero di Dio\", dove l'uomo trova \"la Luce per vita\". tale Papa Francesco fa nell'enciclica Fratelli Tutti, il cardinale dos Santos Marto la pandemia ha fatto maturare anche la di una nuova fraternit\u00e0\" di una \"cultura della cura\". Per la pandemia ha evidenziato anche le disuguaglianze sociali, pi\u00f9 fragili, vulnerabili e poveri, e per questo indica la cura degli altri come via per la pace. \"La cultura della cura \u00e8 chiamata a costruire la vera pace, che crea armonia. Pace con se stessi, con gli altri, con Dio e con il creato\" del Museo del Santuario di Fatima; \u00e8 visitabile fino al 15 ottobre 2022, al culmina con una riflessione sulla condizione umana dal punto di vista della fede, Cristo come Signore della in un'epifania sottotitolata con un estratto (TC) 9 gennaio - URUGUAY Commissione Famiglia e vita su aborto in Argentina: \u00e8 il pi\u00f9 grande genocidio di tutti i tempi \"Denunciamo il pi\u00f9 grande genocidio di tutti i tempi, che si sta diffondendo nel mondo con l'infanticidio nel grembo materno, approvato e dell'aborto Aires lo scorso 30 dicembre. [In una lunga nota a firma del suo presidente, Alberto Sanguinetti Montero](https://iglesiacatolica.org.uy/comunicado-de-la-comision-familia-y-vida-de-la-ceu-ante-aprobacion-de-ley-que-libera-aborto-en-argentina/), la Commissione considerazioni pi\u00f9 generali tutela del diritto alla vita. In primo luogo, dunque, la Ceu volontaria di gravidanza (Ivg) in Argentina sono i casi di stupro e il rischio per la vita della madre. Ma poi, notano i vescovi dell'Uruguay, completo benessere fisico, mentale sociale e non solo l'assenza di malattie o infermit\u00e0\". In che significa, che \"non ci nuova diritti dei genitori\" nei confronti dei figli adolescenti dai 13 ai loro ogni caso, se c'\u00e8 un evidente disaccordo, \"\u00e8 il medico viene educativo, la prevede che \"l'insegnamento come gli di ogni et\u00e0\". Di qui, la riflessione che apre la seconda parte della nota: \"Rifiutiamo totalmente l'idea che sia un diritto uccidere umano nel - La rifiutiamo perch\u00e9 il vita e la e falsa\". La normativa argentina, infatti, disconosce l'art. 3 della Dichiarazione Onu dei diritti umani, in cui si afferma che \"ogni individuo ha diritto alla vita, alla libert\u00e0 e alla sicurezza della persona\", nonch\u00e9 l'art. 4 della americana sui se trasformato in uno strumento di ingiustizia\". gennaio gennaio - si legge su ACIPRENSA -, si svolge Congresso diocesi di Fontib\u00f3n. L'evento, trasmesso online, a causa della diffusione della pandemia di coronavirus, ha permesso a migliaia di di formarsi condividere loro fede in Cristo. Rafael Beltr\u00e1n, coordinatore del Servizio diocesano di comunicazione del CCR di altre cose, dalle ore 18.00 alle ore 22.00 del 9 e 10 gennaio. Al Congresso Nazionale della Giovent\u00f9 - ha spiegato Beltr\u00e1n - partecipano, tra gli altri, monsignor Francisco Antonio Nieto, vescovo di Engativ\u00e1, monsignor Luis Jos\u00e9 Rueda Aparicio, arcivescovo di Bogot\u00e1 e Primate di Colombia, padre Diego Jaramillo, pioniere del CCR in Colombia e in America Latina e presidente del Minuto de Dios, e i gruppi musicali di \"La Tribu\", nazionale della giovent\u00f9\" si svolse a Cali dal 19 al 22 luglio per dei diretta dal canale Cristovisi\u00f3n, dal Minuto de Dios Broadcasting Network, dal canale Youtube del Catholic Media Network, dalla pagina Facebook del Congresso Nazionale della Giovent\u00f9 e dalla pagina Facebook del CCR di Engativ\u00e1. (AP) 9 gennaio - BOSNIA ED la ripari di fortuna da 17 giorni. Almeno 900 persone - tutti uomini, richiedenti asilo, provenienti pi\u00f9 che, in collaborazione soluzione al problema, ma \u00e8 sola che in questo momento \u00e8 aiuti umanitari ai o in sosta) sia con interventi pensati per il medio periodo Covid-19 richiede maggiori precauzioni per si sono decisione del Consiglio dei ministri dare di necessari per assicurare una sistemazione dignitosa ai ospiti. Una presa di posizione che spinto l'International Organization Migration Bihac al momento un'opzione il del sindaco della cittadina e delle autorit\u00e0 del Cantone di Europeo che impediscono ai migranti di proseguire il loro viaggio in Europa. Caritas e IPSIA, durante il lockdown, nonostante le difficolt\u00e0 alle famiglie bosniache in difficolt\u00e0 a risponde a chi si chiede come mai, nel momento cui il Regno Unito \u00e8 entrato nel aperti arriva esse luogo di pace e di riflessione paura, le chiese esercitino il loro ruolo con maggiore per la sicurezza e continuit\u00e0 servizio\". sacerdoti raccomanda, presule, possono portare alla dell'orario di apertura del di persone ammesse al culto comunitario\". \"Riconosciamo la paura e l'ansia che la nuova variante del virus ha suscitato - conclude la nota - e del bene comune\". Infine, il pensiero grato dei presuli va personale sanitario. stessa linea si pone, in una seconda nota, [l'Ufficio del portavoce dell'Arcivescovo di Westminster](https://www.cbcew.org.uk/mayor-calls-for-closure-of-places-of-worship-in-greater-london/), il Cardinale Vincent richiesta presentata dal sindaco di ancora nella a lavorare con l'esecutivo per garantire sicurezza di tutti vengono nostre chiese per la preghiera Da Nord \u00e8 democrazia e i 2020 allungano 2014, perso regione a si terr\u00e0 dalla mettere in salvo propria vita: violenze e si giunga e Zambia dopo che, il 24 dicembre, due persone sono una manifestazione era radunata davanti al Comando forze di sicurezza di Lusaka, dove il leader dell'opposizione ed esponente del come le forze di sicurezza mandato compiere nazionale. Di dai vescovi al Lungu affinch\u00e9 polizia\". immediatamente avviata un'indagine dettagliata per accertare chi sia la persona che ha dato l'ordine di sparare, con un uso eccessivo della forza, e chi sia l'ufficiale che ha eseguito l'ordine\", in modo che i di legge. Anche il il Comando centrale vengono in causa: a loro, che, tra gli agenti addetti alla sicurezza nazionale, \"vi sia un alto livello professionalit\u00e0 che e Paese. \"Vi invitiamo ad essere canali e strumenti della - concludono i vescovi, rivolgendosi ai leader politici ad Gerusalemme Pierbattista \u00e8 in visita in Giordania fino al 21 gennaio. La sua \u00e8 la prima visita ufficiale nel Regno hascemita come 10\u00b0 patriarca della diocesi latina di Gerusalemme, Nostra Signora il patriarca si \u00e8 recato nel luogo del battesimo di Ges\u00f9 ed \u00e8 accolto dal ministro del Turismo e dell'Antichit\u00e0 Nayef Al-Fayez. Nel corso di una conferenza stampa organizzata di al sito del battesimo Ges\u00f9, ma che, data l'emergenza coronavirus, le celebrazioni sono state consentite a nella sua omelia ha ricordato il significato spirituali e umano del battesimo Ges\u00f9 della sua Dio e davanti al popolo\". Il patriarca ha concluso la sua omelia pregando per i malati e per coloro che preservare la salute dei cittadini sotto la guida del Re Abdullah II Ben Al Hussein. Al termine della Messa, il segretario generale del vicariato latino di Amman, Alamat, e ha rivolto particolari ringraziamenti al principe Ghazi Ben Mohammad, presidente di fondazione del Sito del Battesimo, e all'amministrazione del In vicario patriarcale latino per la Giordania, William Gerusalemme con il maggior fedeli di rito latino e con pi\u00f9 Giordania sta vivendo le conseguenze e l'epidemia colpito pure l'istruzione, \u00e8 pesante se la portiamo bene, ci dar\u00e0 forza e servir\u00e0 come fonte di benedizione per la Chiesa\". Tra i presenti alla situazione sanitaria e si resti a casa il pi\u00f9 possibile, in nome della salute, della vita e del bene comune\". Per questo, i vescovi nord-irlandesi annunciano revisione alla di questo limitato periodo di sacrificio tuteli la vita, la salute e il bene di tutti\". Al contempo, la dichiarazione episcopale chiede \"preghiere per gli per le persone in lutto e per tutti del Paese e altre confessioni e comunit\u00e0 Primate lott\u00f2 sempre per stare vicino a Dio e alla gente, che fece e continua a fare tanto bene come carezza di Dio al nostro popolo sofferente\", [come lo ha definito Papa Francesco](http://www.vatican.va/content/francesco/it/letters/2013/documents/papa-francesco_20130914_beatificazione-brochero.html). Primo Santo nato e morto in Argentina, vissuto tra la fine dell'800 e i primi anni del '900, \u00e8 stato canonizzato 2016. Ed ora, all'inizio del 2021, la diocesi locale di Cruz del Eje, nella Provincia di Cordoba, gli ha dedicato [un Parco tematico](https://aica.org/noticia-se-inauguro-el-parque-tematico-brochero-santo). il un itinerario religioso alla vita e ha ringraziato tutti coloro che hanno lavorato alla e anima, e terra, lavoro e preghiera. Non separa, n\u00e9 contrappone\". Di qui, il richiamo a come Brochero, colui che superficie](https://youtu.be/3VRH53NSSGY), il Parco tematico ha, al suo ingresso, una grande croce formata dai principali sentieri che si intersecano per circa cento metri. Al centro di essi, si innalza una colonna sormontata dall'immagine del Santo. Cura Brochero. Tra questi, le visite ai lebbrosi e ai carcerati. In totale, tutte state progettate e realizzate oltre 70 fibra di vetro, a grandezza naturale, che riproducono non solo il Santo, ma anche i personaggi storici da lui incontrati nel corso della sua vita e della sua missione. L'ultima struttura rappresenta, in modo simbolico ed ideale, l'incontro contesto naturalistico invita alla contemplazione e alla cura del Creato. (IP) 8 gennaio - IRLANDA Iniziativa di \"Accord\" a sostegno del matrimonio e della famiglia in tempo di pandemia \"Se non potete parlare tra sua nuova campagna informativa. Attraverso il web, i social, la stampa e le emittenti radiofoniche locali, l'organismo si propone di \"offrire alle persone sole, alle coppie di sposi ed alle loro famiglie, soprattutto ora, in tempo di pandemia, in cui le venerd\u00ec, dalle ore 9.00 alle attraverso il dipendono dei conflitti, da da abusi e uso di bambini presenti in casa\". (IP) Io oggi pongo davanti a voi la vita e il bene, la morte e il male\", tratto dal Deuteronomio (30,15), domenica 17 Polonia celebra la 24.ma Giornata dell'ebraismo. Quest'anno, a per in cui \"la crisi dovuta alla pandemia coronavirus ha colpito il mondo intero molti alla vita religiosa comunitaria, insieme alla crescente San Floriano e San Michele Arcangelo; la chiesa ortodossa di Santa Maria Maddalena ed una sinagoga. Il territorio diocesano, inoltre, ha conservato una cerimonie ufficiali avranno il Varsavia, con una preghiera nel cimitero ebraico. Nel pomeriggio, alle ore 16.00, da 19 a di popolo incontri al in Brasile, Monsignor Leonardo Ulrich Steiner](https://prensacelam.org/2021/01/06/la-arquidiocesis-de-manaos-suspende-las-celebraciones-y-reuniones-hasta-el-22-de-enero/), la gravit\u00e0 provocato ricovero di 177 persone, la cifra pi\u00f9 alta dall'inizio della pandemia, superiore anche ai 168 malati del 4 maggio, la data pi\u00f9 critica, finora, per i ricoveri. I possiamo aveva decretato la chiusura, per giorni, di tutte attivit\u00e0 non essenziali. Il provvedimento non di aperte, bench\u00e9 al per della capienza. di fronte all'impennata di concorso di popolo, cos\u00ec da \"contribuire al bene e, programma il prossimo 2 febbraio, festa della Presentazione di Ges\u00f9 al tempio. \"Speranza per il mondo\", \"fermento Signore\". Citando, poi, le parole di San Giovanni II, Cee afferma: \"Alle persone consacrate ripetiamo consapevoli della fedelt\u00e0 di Dio e della passi verit\u00e0 ultima della Padre ad ogni essere umano\". Nel mondo ferito umanit\u00e0\". (IP) 8 gennaio - MALAWI Aumentano i casi coronavirus, i vescovi di norme Malawi preoccupazione per l'aumento dei casi di Covid-19 e invitano tutti ad osservare le misure di prevenzione. In una rilasciata celebrazioni religiose stabilite il 13 dell'epidemia e un numero elevato di casi positivi e il sistema sanitario ha fatto che i di isolamento stanno sacerdoti e due suore delle parrocchie di San Pio e diocesi presidenza nuovi casi positivi che hanno portato il numero totale di malati di raggiunto fino gennaio - VIETNAM Diocesi di pace\" Ha preso spunto dal Messaggio di Papa Francesco per la 54.ma Giornata mondiale della pace - celebrata il 1\u00b0 gennaio sul tema \"La cultura della cura come percorso di pace\" - il vietnamita al 16 febbraio, in concomitanza con il Capodanno che in Vietnam si festeggia secondo ai poveri, perch\u00e9 \"la cura degli nella costruzione di una fraterna cultura nello di una vera anche per il taglio 8 gennaio - TERRA SANTA 16-21 gennaio, Incontro on line del Coordinamento Terra Santa Si terr\u00e0 on line, a causa della pandemia da Covid-19, il tradizionale incontro del Coordinamento Terra Santa (Holy Land la ed il pellegrinaggio\", anche grazie ad un lavoro sensibilizzazione sui cristiani di Terra Santa che i vescovi portano avanti, una reca in visita in Terra Santa, ma quest'anno l'emergenza sanitaria ha costretto il conferenze in streaming svolgeranno tra il 16 e il 21 gennaio. \u00c8 prevista la partecipazione di 15 vescovi, in rappresentanza 11 Conferenze episcopali quella tedesca (Dbk). \"Quest'anno nel si occupano di turismo e pellegrinaggi, infatti, la diffusione prospettive\". Vi prenderanno nuovo cristiane in Terra Santa sia con i responsabili che con gli studenti\", con focus specifici sul contesto a \"L'Incontro internazionale dei vescovi - conclude la nota della Dbk - mira a rafforzare i cristiani e le Chiese in Terra Santa nel loro impegno per la giustizia, la pace e la comprensione tra i popoli e le comunit\u00e0 religiose, e a In privilegi per i cristiani, ma dignit\u00e0 e rispetto dei loro diritti. Il coordinamento di anti-Covid-19\": lo chiede, in una nota, Giovanni Paolo Ramonda, presidente della Comunit\u00e0 Papa Giovanni XXIII, sottolineando come i siano a tremare ogni giorno e la gente vive in un costante stato di paura e stress. Il sisma ha interessato una vasta area di circa 2000 chilometri quadrati\". Il terremoto, a circa 30 miglia a sud di Zagabria, in prossimit\u00e0 delle citt\u00e0 a ricostruire le loro case e le loro comunit\u00e0\", continua la vicedirettrice di Caritas e comunit\u00e0 in modo che possano vivere in condizioni di sicurezza dignit\u00e0\". Petrinja e Glina ha subito al 90 per cento delle case, ma un'ulteriore sfida consiste nel pastore personale, la nostra mente e il nostro cuore sull'amore di - Consiglio dei cristiani, la preghiera, alla riconciliazione e all'unit\u00e0 della Chiesa e del genere umano che caratterizza la Comunit\u00e0 di Grandchamp. Sono 50 oggi umana nel dell'intera di della loro vita contemplativa, innestata nell'amore del Signore, e afferma suor Anne-Emmanuelle Guy, della Comunit\u00e0 di Grandchamp comunit\u00e0 mi permette di mettere alla prova il mio amore per gli altri e per Dio. Come posso, infatti, affermare di amare Dio se non amo fratello, che vivono al mio fianco?\". Quest'anno Settimana di preghiera per l'unit\u00e0 dei cristiani dal 18 al 25 gennaio risale al 1908 ed \u00e8 di padre Paul Wattson; il motivo \u00e8 comprenderla tra la festa della cattedra di San Pietro e quella della conversione di San Paolo. Nell'emisfero sud, in cui gennaio \u00e8 periodo di vacanza, le Chiese la celebrano in date, ad esempio nel tempo di Pentecoste (come suggerito dal movimento Fede e Costituzione nel 1926), periodo altrettanto simbolico per l'unit\u00e0 della Chiesa. (TC) 8 gennaio - ai la tragica esplosione nell'area del porto di Beirut il 4 agosto dello scorso anno. Il Dipartimento di assistenza e soccorso membri soccorso delle Chiese di Beirut, ha distribuito buoni pasto e beni di prima necessit\u00e0 a 1625 famiglie. Il programma di aiuto Relief (NCA). Altri aiuti sono stati inviati nel Monte Libano, nel Libano ad Akkar e nella Valle della Bekaa, per l'aggravarsi della crisi economica nel Paese e dell'epidemia di Covid-19. i pi\u00f9 il sta proseguendo la sua missione umanitaria con la fornitura di un lotto di 805 di cibo e buoni pasto. Il Consiglio Presbyterian USA (PCUSA) e Catholic Agency for Overseas Development (CAFOD). (TC) 7 gennaio - FILIPPINE Festa del Nazareno in formato ridotto a causa della pandemia Sar\u00e0 in formato ridotto quest'anno la tradizionale fedeli filippini celebrano il 9 gennaio. A causa della pandemia e in linea con quanto disposto con le autorit\u00e0 - riporta l'agenzia dei tradizionale la di partecipare del distanziamento sociale. La San Sebastian e nella cappella della Nazarene Catholic School peso della Croce a grandezza fu Manila dal Posto nella chiesa San Giovanni Battista, il Nazareno Nero fu trasferito nella chiesa di i grandi incendi che distrussero la chiesa nel 1791 e nel 1929 e i terremoti nel 1645 e nel 1863. La devozione suscitata dall'icona incontr\u00f2 il favore della Santa Sede, il pontificato di Innocenzo X, istitu\u00ec canonicamente la Confradia Anche onorare in maniera Nei secoli la sua aura miracolosa ne ha fatto uno dei simboli del popolo filippino. La festa del 9 gennaio \u00e8 preceduta da una novena ai religiosi della diocesi. particolare, alla sofferenza di chi \u00e8 stato colpito dal Covid-19, ma anche soffrendo - Dobbiamo credere che, con le comunit\u00e0 di Monteverde, Giomici e Poggio San Dionisio. La visita sar\u00e0 aperta, alle ore 12.45, dalla la celebrazione dell'Ora media nella chiesa parrocchiale eucaristica 11.00. (IP) 7 gennaio - ASIA La Fabc lancia corso di comunicazione Si di Veritas Asia Insitute of Social Roberto Mallari. \"La comunicazione aiutarli a acquisire le competenze necessarie Plathottam, ha evidenziato che tre tipi - base, per affrontare le presentate nuovi William LaRousse, il quale ha spiegato: \"La missione della Chiesa in Asia \u00e8 per tutti i popoli\", un'affermazione dovuta a San Paolo VI ma quanto mai attuale, soprattutto ora che la Fabc \u00e8 stato alla dopo il viaggio apostolico di Papa Montini in Asia Orientale. Il primo corso che seminari, corso \u00e8 tecnico, gli dell'anniversario della sentenza \"Roe vs Wade\" della Suprema il 22 gennaio 1973, ha legalizzato l'aborto nel Paese. Da quel giorno, sono passati 48 stima aborti abbiano impedito ad Santuario nazionale dell'Immacolata Concezione, nel campus della University of America e nella sede del Segretariato per le attivit\u00e0 pro-vita della Conferenza episcopale (Usccb) a seguita vita nella capitale alla quale partecipano migliaia di persone. A causa della pandemia del Coronavirus - informa il [sito della Usccb](https://www.usccb.org/news/2021/dioceses-across-usa-participating-nationwide-prayer-vigil-life-january-28-29) - la marcia quest'anno non si terr\u00e0 e la veglia si svolger\u00e0 in virtuale diocesi al pubblico e la Messa di apertura con la recita del Rosario saranno trasmesse in televisione. I vescovi di tutte turno notte fino alla Messa conclusiva, la mattina del del 29 gennaio. A presiedere la liturgia di apertura sar\u00e0 monsignor Joseph Naumann, di che mai, la nostra bisogno preghiera per la protezione dei nascituri Al primo raduno del 1974 parteciparono circa ventimila persone. Nel corso degli anni il numero dei partecipanti all'iniziativa \u00e8 progressivamente cresciuto fino a toccare nel 2011, il record di trecentomila persone. Alla veglia e alla marcia a Washington \u00e8 stata aggiunta nel 2013 una speciale novena di preghiera e penitenza per la vita. la morte\". \"Animati dallo Spirito Santo - conclude l'ultima non ma del Signore Ges\u00f9 Cristo, il Figlio di Dio nato da una donna\". Approvata in Senato con 38 voti favorevoli (Cea) che, una nota diffusa subito dopo il voto, ha ribadito che \"continuer\u00e0 a lavorare con fermezza e passione in favore della cura e del servizio concluso - ci render\u00e0 capaci di costruire una nazione vivere una cultura dell'incontro\". (IP) gennaio - ETIOPIA 7 gennaio, metropolita Addis Abeba, in Etiopia, per la Solennit\u00e0 del Natale](https://www.facebook.com/Ethiopian-Catholic-Secretariat-1636937599857740), che nel Paese africano si celebra oggi, 7 gennaio, secondo il calendario giuliano. \"Cessino le molti - due mesi governo di Addis un presento attacco perpetrato nazionale di stanza nella regione. Di qui, il richiamo del Cardinale Souraphiel a tutte le parti in causa affinch\u00e9 moltiplichino gli sforzi per \"garantire la sicurezza e la pace in Etiopia\", insieme alla Stato di diritto si aiuta reciprocamente e si mantiene unita\". \"Il popolo \"Sosteniamoli in speciale - scrive il Cardinale suo messaggio - Per amore nostro guardando al contesto della pandemia da Covid-19 che in Etiopia ha provocato 127mila casi positivi e proteggersi dal virus che rappresenta \"una minaccia per il mondo e per il le normative per prevenire il contagio\" conclude Addis Abeba, rivolgendo un pensiero ed saluto anche a tutti gli sito della sua diocesi, dopo giorni nel Paese, - per arginare la diffusione della nuova variante di coronavirus -, ha invitato i fedeli a \"scavare in profondit\u00e0\" pandemia, \"ogni cosa che intraprendiamo, per amore di Dio e del prossimo, porter\u00e0 frutti in modi che parlando affermato vissuta tra marzo e che la gente possa ancora visitare la Chiesa Messa il personale. Il culto di Dio, ha aggiunto, \"\u00e8 fonte di forza e di il dono dei Magi a Ges\u00f9 della Mirra, usata per ungere lavorare con chi \u00e8 vicino alla morte, per dare, a loro e ai loro cari, la speranza in un tempo di tenebre\". Parlando poi portato il Dio dei Saggi, meritava il loro culto e la loro preghiera, ha esortato i cattolici, in d\u00e0 un senso a e di rimuovere tutti gli impedimenti che - afferma la Sacc - in un Paese dove il numero dei contagi sta salendo al ritmo di pi\u00f9 di 12mila nuovi casi al giorno, portando il totale oltre milione replicato annunciando nei giorni scorsi l'avvio a di dovrebbe permettere di immunizzare due terzi in di potrebbero in permettersi di obbligo morale i lutto, -, si sono svolte sottotono a causa della diffusione della pandemia di coronavirus. Laura Tan, presidente della Corporazione, nel suo messaggio pubblicato su Catholic News of la paura e il senso di incertezza, causa del Covid-19, le infermiere cattoliche riprendevano e tornavano a casa per le loro e ci siamo sentite e meno timorose\". Padre Johnson Fernandez, spirituale del gruppo dal 1973, ha ricordato alle infermiere la grandezza della professione - si legge su UCA News - e le ha elogiate per gli eccellenti servizi resi durante dedizione\". Egli ha come Covid-19, infermiere abbiano dato esempio di eroismo nella gli altri. \"Rendiamo omaggio al loro coraggio e al loro sacrificio spinti dal loro amore per Cristo\", ha dichiarato di gli si occupa per Operatori Sanitari, con il Pontificio Consiglio per la Famiglia e con il Pontificio Consiglio per i Laici in (AP) - la Cnbb che cerchiamo in questo lasciato nel cuore dei loro familiari\". che costante contro nostra e morte per gli la Chiesa cattolica \"si assume l'impegno a collaborare come forza educativa vita\". della casa comune\". Il documento episcopale \u00e8 a firma del Presidente della Cnbb, l'Arcivescovo Walmor Oliveira de Azevedo, del primo e del secondo vicepresidente, gli Arcivescovi Jaime Spengler e M\u00e1rio Antenio da Silva, e del segretario generale, don Joel Portella Amado. (IP) 7 gennaio - UGANDA Verso le elezioni. Vescovi: no sia libero, aperte, in Uganda, il 14 per le generali. In vista della le parti in causa affinch\u00e9 \"permettano alla volont\u00e0 del popolo portare ad una limitata consapevolezza tra gli elettori sia sul sistema di voto, sia sui loro doveri civici\". Non solo: dell'Unit\u00e0 Nazionale. Negli che il compito di proteggere la vita e le propriet\u00e0 dei cittadini. esercitino pensato per garantire o un regime che governa solo o principalmente per mezzo di e la pace\". diritto di voto e il diritto alla salute, in tempo pandemia. La \"testimoni dell'amore UNITI - manifestazione a Washington del del e del Campidogli, per la coloro che si stanno e diversit\u00e0 nostro cercare di lavorare con comune per tutti\", afferma nella sua [dichiarazione](https://adw.org/news/statement-of-cardinal-wilton-gregory-on-the-protests-at-the-u-s-capitol/) l'arcivescovo di Washington, invitando tutte le persone di buona volont\u00e0 a pregare per la pace in questo momento critico per il Paese.E un invito a pregare per il ripristino dello stato di diritto, ma la \"L'attacco della folla inferocita Commissione per l'etica e la libert\u00e0 religiosa della Uniti. Il presidente della episcopaliana, il reverendo Michael Curry, parla di un vero e proprio \"tentativo di colpo di Stato ... che minaccia l'integrit\u00e0 della democrazia americana, la sicurezza nazionale, la continuit\u00e0 del governo e la vita e e Abraham Cooper del Simon Wiesenthal Center che parlano di un \"giorno buio ad del agitatori a un un affinch\u00e9 tutte le Chiese in America abbiano la saggezza e la forza per dare una guida al Paese in questa crisi e per riportarlo (LZ) 7 gennaio - ITALIA Cardinale Petrocchi: seguire Cristo, luce che porta verit\u00e0 L'Epifania \u00e8 \"una luce Pio X del capoluogo abruzzese. \"Ogni dono di Dio - ha orgoglio, \"cio\u00e8 la presunzione di bastare a procurarsi da soli le spirituale che comporta fatica\". sconnesse, ma come gruppo e con perseveranza, la fatica di un cammino di cui non si conosce il punto di arrivo\". Ma nella vita, valori orientamenti suggeriti solo Lui possono ricevere significato e grazia. Se non andiamo senza Erode del passato, ce n'\u00e8 anche uno del presente e ce ne sar\u00e0 uno nel futuro. \"C'\u00e8 un Erode dentro di noi e un Erode esterno, a dimensione sociale - ha dei difficolt\u00e0, mai qualche angelo sul nostro cammino\" e \"il primo \u00e8 loro famiglie\" e \"coloro che hanno perso la vita a Assicurando sono attivit\u00e0 lavorative ed economiche\", combattere questa devastante pandemia\". (IP) 7 gennaio - COREA DEL SUD Bicentenario della nascita di Sant'Andrea Kim Taegon. La Chiesa pubblica le sue lettere L'Istituto coreano di storia della Chiesa, in occasione del Giubileo per il bicentenario della nascita di Sant'Andrea Kim Taegon, primo sacerdote martire della Corea, decapitato il 16 settembre 1846 durante la persecuzione di Pyong-o - si legge su UCA News -, ha pubblicato un libro che raccoglie le sue lettere. Il volume di 392 pagine \u00e8 frutto di di revisione, pubblicata nel 1996 per commemorare il 150.mo anniversario martirio. La nuova edizione e Seoul, Choi Seok-woo dei defunti padre Choi Seung-ryong e padre Bae Se-young, di 19 delle 21 lettere scritte in latino e in francese dal Santo al padre, a un insegnante e a un funzionario del pubblicazione delle lettere del Santo ha incoraggiato il clero, i religiosi e i laici a trovare la forza spirituale per \"Le Taegon coraggio la sua il fatto e una fiamma, nella chiamata di Dio. Per questo motivo, la aggiunto \"\u00e8 essenziale per il rinnovamento spirituale di tutto dei religiosi e dei credenti della Chiesa coreana\". Padre Cho Han-geon, presidente dell'Istituto coreano di storia della Chiesa, ha ringraziato i sacerdoti anziani per la loro pazienza e per il duro lavoro svolto nel corso di impresa. \"Mentre anziani che sono affidati a una copia in bianco e nero e a una lente d'ingrandimento per leggere e lettere Sant'Andrea Kim (1821-46) \u00e8 stato il primo sacerdote cattolico di origine coreana ed \u00e8 ora il patrono della Corea. Nato nel 1821 da una famiglia nobile cristiana molto devota, Kim Taegon viene ordinato anti-cristiana fino all'arresto che lo porta al martirio per il suo rifiuto di apostatare la fede cristiana. Andrea Kim \u00e8 uno dei 103 martiri coreani canonizzati il 6 maggio 1984 da Giovanni Paolo II nella cattedrale di Seoul. Oggi in Corea del Sud si contano 5,6 milioni di cattolici su una popolazione di 51 milioni di abitanti. (AP) 7 gennaio - REPUBBLICA CECA Volontari Pastorale sanitaria vicini ai malati con la preghiera sanitaria completato l'apposito corso di formazione tra febbraio e settembre del 2020, strutture in prima linea, tuttavia i neovolontari hanno dato vita a un Rosario vivente dal Centro per la Pastorale degli Infermi dell'Arcidiocesi di Olomouc. A causa della pandemia, il corso \u00e8 stato condotto in condizioni non standard, tuttavia, i a con gli esami e ottenendo il certificato corso mesi, approfondito la spiritualit\u00e0 e la cura pastorale dei malati, la liturgia e la religione, l'etica medica missionari in tempo di pandemia \"A nome di tutti i missionari e la preghiera e la loro solidariet\u00e0. Il presidente della Commissione per le missioni, prendendo ad esempio i santi che \"avevano nel cuore un enorme amore per Ges\u00f9 eucaristico. Erano persone di profonda per di Dio Wanda Beska, dedita per tutta la vita alla cura dei lebbrosi in Uganda, che diceva: \"Se non ricevessi l'Eucaristia tutti i giorni, non avrei forza di lavorare\"; o il missionario verbita Marian elazek, al servizio e in 99 Paesi di missione - in America Latina e Caraibi, in Africa, in Asia, in Oceania e in Alaska -, poich\u00e9 essi, nelle comunit\u00e0 -, solo oggi, in cui si raccolgono donazioni in tutte le parrocchie per il Fondo nazionale per le missioni, ma sempre. Il vescovo di Ek, per concludere, menti tutti coloro che ancora non lo conoscono e forze dell'ordine di affrontare la della criminalit\u00e0 cambia quando lo si fa per Dio e per il Paese. Il presule ha sottolineato che nostro Paese e che ci \u00e8 stato dato da Dio per nutrire la pace, l'amore e l'unit\u00e0\". Rivolgendosi alle instancabile lavoro a favore del popolo anche in tempo di pandemia. E ha concluso, sottolineando che una crisi, \"se affrontata audacemente con una opportunit\u00e0 per diventare persone migliori\". (AP) 6 gennaio - INDONESIA #coronavirus Invito dei leader cristiani a mantenere viva la speranza per non lasciare spazio alla disperazione A quasi un dall'arrivo Paese, leader cattolici e salutato il 2020, di sfide\" ha affermato in una dichiarazione, diffusa il 4 gennaio e riportata da UCA reverendo Gomar Gultom, presidente della Comunione delle Chiese in Indonesia (IGP). anno difficile - ha aggiunto il religioso - \"perch\u00e9 la pandemia di Covid-19 ci ha lasciato nella sofferenza e nel dolore\". Tuttavia, non lasciare che la pandemia di Covid-19 ci porti alla disperazione\" e \"ringraziare Dio per il vaccino coronavirus dal governo\". Il dalla Drug and Food Control Agency, in tutte le 34 province dell'Indonesia. Il governo si propone di vaccinare almeno 181 di persone su 270 Covid-19 di Giacarta, cattolici continuare Commissione Salgono i la Dinanzi al timore di una nella nazione del sudest molte hanno spostato le loro celebrazioni e i loro servizi su Internet, per garantire la sicurezza dei fedeli. La Cattedrale dell'Assunzione, la principale chiesa cattolica del Bangkok, le altre, chiesto ai credenti di non partecipare nuovo Holy Church Bangkok, fondata dai Redentoristi nel 1949, sospender\u00e0 nuove giorni le autorit\u00e0 registrato 526 nuovi casi di coronavirus, che hanno portato ad un totale di 9.000 casi e 65 decessi. Sebbene il numero di contagi web, seguito all'annuncio del Primo Mnistro Nicola Sturgeon della chiusura di tutti i luoghi di culto, da venerd\u00ec 8 gennaio a luned\u00ec 1\u00b0 febbraio 2021, per la nuova variante di Covid-19, hanno espresso perplessit\u00e0 per la decisione del governo loro sono in grado di far fronte, nel miglior modo e con realismo e speranza, alla crisi sanitaria, economica ed etica che sta segnando l'intero Paese. Per si li usano demagogicamente fini\" (155). loro poi, presuli e ad avere attenzione, in particolare, per gli emarginati, i bambini, i candidati tengano pastori - concludono Ecuador dove ci siano equit\u00e0 e dove sui avvenuti nel centrale tra le fine di dicembre e i primi giorni di gennaio di sicuri di in Europa, sarebbero 11.891 i migranti intercettati riportati mentre 323 Fra l'1 inoltre la Open ci di alzare voce e di coinvolgere cittadini - sempre fiduciosi nella responsabilit\u00e0 di tutti per la salvaguardia del bene prezioso della salute e della vita, ci viene richiesta la stessa responsabilit\u00e0 per il dramma che continua migratorio\". (TC) 5 gennaio - MONDO Giunsero da Magi venuti da adorare il Bambino. Il tema compare sapienti \"Entrati nella stalla, vestiti di mantelli corti e di un cappello frigio identifica la loro provenienza da oriente. \"Nelle opere funerarie - spiega Nadia Righi, direttrice del Museo di Milano che durante le feste natalizie sta proponendo sul web \"La Mantegna e Botticelli le conferiscono l'aspetto di una vera e propria stella con un fascio di luce allungato come una freccia che indica il gruppo divino. \"Un'eccezione \u00e8 Giotto che nella Cappella degli Scrovegni - nota Nadia Righi - inserisce una cometa vera e propria\". Secondo gli studiosi essa \u00e8 la riproduzione della cometa di Halley che il 25 ottobre 1301, ben visibile nei cieli italiani, Un corteo di ricchi signori, indefinito nel numero, o tre a Ges\u00f9: l'oro Magi del sono fisionomicamente e hanno assunto Museo Diocesano di Milano non poteva mancare l'Adorazione dei Magi di Gentile da Fabriano, conservata alle Gallerie degli Uffizi e dipinta nel 1423 a tempera d'uovo su legno e tela di lino. \"E' l'Adorazione dei Magi per Tutti hanno visto nella vedono la stella per la volta; nella seconda del \"Incredibile di levriero le gambe dei e Lo confermano i numerosi partecipanti - tra i 500 e gli 800 in media - alle lezioni online del Museo Diocesano di Milano. \"Abbiamo cominciato con le conferenze negli anni passati come il capolavoro di Artemisia Gentileschi proveniente da Pozzuoli. Le persone in questo periodo - conclude Nadia casa da solo. Desideriamo cercare di portare a casa un po' la b minuscola ed aiutare ad alzare lo sguardo verso la Bellezza con la B maiuscola\". (PO) 5 a della pandemia Sar\u00e0 dedicata al tema comune della [sito del Segretariato Internazionale della celebrate tutti i bambini e ragazzi, ma a livello e di l'occasione alle singole Chiese nazionali dell'Epifania a Ges\u00f9. fondazione della Opera Infanzia Missionaria Vivente\" e cui \u00e8 in corso il XI nel 1922 . (LZ) 5 gennaio - di un racconto totalmente radicato sui San Francesco e avessimo definitivamente cancellato ciascuno \u00e8 stato questo che trentina d'anni facevamo vedere\". e i motivi che lo hanno spinto a guardare alla vocazione storia emotivo: gli accadimenti, la cronaca, i progetti per il futuro, politica e la fisica: tutto ci\u00f2 che ci attraversa al punto da poterlo Il laboratorio inizier\u00e0 il prossimo 12 gennaio nel TeatroBasilica di Roma. (DD) 5 gennaio - AMERICA LATINA Una \"Fiera della Famiglia Cattolica\" De Urquidi, fondatore dell'apostolato - si legge su Vida Nueva Digital -, che ha lo scopo di far conoscere le Network ricordare afferma il Catechismo della Chiesa cio\u00e8 che la casa cristiana \u00e8 il luogo dove i bambini ricevono una scuola di virt\u00f9 umane e di carit\u00e0 per dal 2 gennaio. \u00c8 stato lui stesso ad informare i fedeli del suo stato di salute sulla sua sicurezza in Nigeria Dietro ai tanti conflitti che tra dalla sua indipendenza nel e sanguinose azioni fanno conti con la storia della Chiesa - ha ammonito il presule - continueranno con questi pregiudizi Abuja nigeriani per Paese sbaglia\". Monsignor ha Dio perch\u00e9 nel 2021 doni la pace anche alla a celebrare, il 24 gennaio, III Domenica del Tempo ordinario, la Domenica della Parola di Dio, istituita nel 2019 da Papa Francesco con la Lettera apostolica in forma di Motu proprio nasce dal Verbo incarnato, le Sacre Scritture sono un'introduzione e un commento Lettura Nazionale delle Sacre Scritture, Sant'Antonio da Padova a Panjora \"A causa della pandemia di Covid-19, siamo sicuri che quest'anno il cammino di Sant'Antonio non si terr\u00e0 il tra i Chiesa, tra cui l'arcivescovo D'Cruze e il vescovo ausiliare di Dacca, monsignor Shorot Francis Gomes, e padre Joyanto S. Gomes, parroco della Chiesa di San Nicola da Tolentino di Nagari a cui il Santuario \u00e8 aggregato. I funzionari, fino 13 gennaio. A seconda dell'entit\u00e0 della pandemia nei prossimi giorni - affermato alle persone che non potranno partecipare di seguirlo online. Fra il 12 e il 13 gennaio i religiosi terranno un nuovo incontro durante il definitiva. Ogni anno, la prima settimana febbraio, il Santuario di da Padova, nel distretto di Gazipur, nell'arcidiocesi di Dacca, attira fino a 50.000 persone, devote del Santo miracoloso, in occasione della sua festa. Festa che cadrebbe il 13 giugno, ma a Panjora viene celebrata a con partecipazione al pellegrinaggio. Bangladesh, Paese a maggioranza musulmana e con una popolazione di oltre 160 milioni di abitanti, da Padova \u00e8 un santo popolarissimo sia tra i cristiani che tra i musulmani e gli ind\u00f9. Gli storici della Chiesa credono che la devozione al Santo vada avanti da secoli nazione. volte nel luogo dove ora si trova il Santuario, e la gente cominci\u00f2 a recarvisi a pregare. A rendere popolare un zona di Bhawal a Dacca. (AP) 5 gennaio - AUSTRIA Al via il 10 gennaio l'Anno Canisiano nel quinto centenario L'8 maggio 2021 ricorre il quinto centenario della nascita san Pietro Canisio, sacerdote della Compagnia di Ges\u00f9, Dottore della Chiesa, e figura di spicco della Riforma cattolica nel XVI secolo. Olandese di della del Tirolo austriaco di cui san Pietro Canisio \u00e8 il patrono, che il 10 gennaio - spiega il piccole c'\u00e8 di nuovo slancio e di una nuova dinamica per trasmettere la diversit\u00e0 e la vivacit\u00e0 della vita della Chiesa in modo che abbiano un effetto duraturo e sostengano le persone quante pi\u00f9 persone possibile. spiegato monsignor XI che proclam\u00f2 anche Dottore della Chiesa, san Pietro Canisio \u00e8 stato uno dei pi\u00f9 grandi santi della Controriforma. Nato a Nimega nel 1521 una famiglia benestante, entrato nella Compagnia nel 1543, partecip\u00f2 come perito al Concilio di Trento. Nel 1548 fu inviato sant'Ignazio di Loyola in Germania, dove si prodig\u00f2 per difendere strenuamente e rafforzare di un secolo. Consacr\u00f2 l'ultima parte della sua vita a Friburgo, in Svizzera, dove si era ritirato nel 1580 e dove morir\u00e0 nel 1597, alla predicazione alla stesura delle coloro hanno La in un diffuso sulla dell'Episcopato -, ha espresso il suo \"sincero ringraziamento a tutte le persone, le istituzioni e le che hanno sostenuto disagio presentato un bilancio di questo aiuto Nel corso del 2020, - si legge nel comunicato - tre sono state le azioni di su attraverso ci incoraggia alla solidariet\u00e0 immediata, ascoltando ci\u00f2 aperte La soddisfazione del cardinale Nichols Entra vigore oggi per cercare di attenuare la diffusione del contagio o funerali, sia pure con un numero della episcopale inglese e gallese - che non siano che ostacolino o riducano questa al 14 gennaio. Lo ha Selangor e Seremban alla luce della situazione ancora critica partire dalla vigilia di Natale fino al 6 gennaio. La nuova direttiva prevede altri sacerdoti di amministrarla suo nome nel che richiederla siano pi\u00f9 di 30 candidati. Questo per consentire il rispetto del limite di 20 persone stabilito per le zone rosse. Limite quest'ultimo previsto anche per la celebrazione ai quali potranno partecipare, invece, un di 30 nelle non rosse. Restrizioni anche per i battesimi ai battesimi limitati a un massimo famiglie. \"Dal sono sempre accompagnati dai doveri per il bene comune, in questo caso \u00e8 di contenere la pandemia nella nostra registrato finora un totale di 119.077 casi ottobre. (LZ) 4 gennaio - ITALIA la celebrazione dell'Epifania con saranno usate 14 lingue. Lo precisa l'Ufficio Migrantes dell'arcidiocesi di Palermo che al Pontificale di mercoled\u00ec invita tutti i popoli a Ges\u00f9. Migrantes riferisce che, dai dati da dell'America latina guerre, di discriminazioni economiche e degli effetti devastanti del clima. Nel 2019 \u00e8 stato registrato un record di Mario -. La presenza dei migranti alcune contrapporli agli italiani. Non \u00e8 dei migranti - aggiungono dall'Ufficio Migrantes - non \u00e8 solo di loro che si tratta, ma di tutti noi, del presente e del futuro della famiglia umana. Anche attraverso i migranti il Signore ci invita a riscoprire e riappropriarci della nostra vita cristiana ed a contribuire, ciascuno secondo dei (TC) 4 Sant'Egidio, Associazione Giovanni XXIII, Casa del Magnificat, Fondazione Arch\u00e9 e le quattro unit\u00e0 di scendono in strada ragazze. L'iniziativa prende le mosse dal discorso pronunciato da Papa Francesco, il 10 aprile 2014, percorso di come le persone che siamo abituati a vedere strada sia a di ricatti, di di Il primo e fondamentale passo che porta al recupero di una vita spezzata \u00e8 quello di riscaldarla dell'amore Dio, che ci fa figli e fratelli e che restituisce vita a chi al fianco dei pi\u00f9 poveri Anche in questo tempo pandemia, membri della Comunit\u00e0 di in altre Bali, Kupang a Nusa Tenggara orientale, e Medan a Sumatra. A differenza degli anni precedenti, in cui si tenevano grandi strade o nelle loro comunit\u00e0. \"Nonostante il Covid-19 - ha riferito ad UCA Winarko, coordinatrice anziani della casa di cura Sant'Anna, e a 380 questa Roma nel 1968 da Andrea Riccardi, \u00e8 arrivata in Indonesia nel 1990, oggi conta 16 gruppi tutto il Paese e il sostegno (AP) 4 gennaio - GABON L'amministrazione dei beni della Chiesa al centro della 28.ma plenaria dei vescovi apertasi oggi a Libreville Si oggi Gabon, la 28.ma sessione Messa che 10.30 nella cattedrale di Nostra Signora dell'Assunzione di 2021. Monsignor Barrio: \"La Casa del Se\u00f1or Santiago apre le sue porte a tutti gli uomini\" \"La Casa del Se\u00f1or Santiago apre le sue porte a tutti gli uomini\". Cos\u00ec si \u00e8 espresso monsignor Juli\u00e1n Barrio Barrio, arcivescovo di Santiago de Compostela, il 31 dicembre, all'apertura della Porta Santa della Cattedrale di Santiago, durante liturgica ricca Rouco Varela, nonch\u00e9 dai vescovi della Provincia ecclesiastica di Santiago, e da altri presuli, tra cui l'ex ausiliare di Santiago e attuale della diocesi Jes\u00fas la processione cerimoniale, monsignor Barrio ha colpito dignitosa'\". \"Santo Apostolo - ha esclamato - fai in modo che da qui si rafforzi la speranza che aiuta a superare l'angosciosa carit\u00e0\", non lo \u00e8 e di scoprire la grandezza dell'amore e della misericordia di Dio che cerca e accoglie ciascuno di noi, ci chiama alla conversione e a superare la paura chi amato\". Santo non fuga - ma \"un impegno a discernere la realt\u00e0 cristiano, in mezzo alla crisi antropologica, spirituale, culturale e sanitaria che ha visto radicalmente fondamentali certezze della vita degli esseri umani\". \"Rendere Dio presente - ha aggiunto - \u00e8 un bene per la societ\u00e0\". La Casa di Santiago, dunque, apre le sue porte a tutti i popoli, \"per al mondo d'oggi la fede, per il Signore per che ama un affetto speciale\", per del senso di responsabilit\u00e0\". Ringraziando Papa Francesco per il suo messaggio - COREA Il Presidente dei vescovi: \"Affrontare il nuovo anno con la chiamati confortarci e con gli altri\" In una lunga intervista pubblicata sul sito della Conferenza coreana, \"Prego finisca presto la pandemia e chiedo misericordia al virus \u00e8 uno degli effetti della distruzione dell'ambiente, e ad Adamo: nella Vangelo di Matteo (vv. 7, 12): \"Tutto quanto che uomini nascita di Sant'Andrea Kim Dae-geon (21 agosto 1821), primo sacerdote coreano, decapitato a Seoul il 16 settembre coreani canonizzati il 6 maggio 1984 da San Giovanni Paolo II. \"In questo anno giubilare\" riprende il Presidente dei vescovi \"Dobbiamo luce e sale nel mondo, ribadendo la nostra identit\u00e0 di cattolici. Per due Coree\". Come titolare di Suwon, il presule parla di un \u00e8 fatto uomo e ha dato la sua vita per la salvezza del mondo. Questa \u00e8 l'immagine da imitare. Si esercita la propria autorit\u00e0 si cambia il mondo, solo se si \u00e8 disposti a servire il di Bogot\u00e1, monsignor Luis primo videomessaggio del diffuso festa dell'Epifania, il 6 gennaio, che commemora l'adorazione di Ges\u00f9 da parte dei Magi, camminando verso Dio, cercandolo e adorandolo. Dio, ricerca del camminare per cercare il suo e frequentemente anche a casa vostra - ha affermato il primate di Colombia -, di adorarlo con le vostre parole, di 4 gennaio - PALESTINA Dal gennaio 4 webinar su diritti, giustizia, politica e diplomazia per vogliono diritti ostaggio della diplomazia\" organizzati da Societ\u00e0 Civile Arci nazionale, Cospe Onlus e Fiom-Cgil Lombardia e promossi da Pax Christi. Il primo appuntamento \u00e8 il 21 gennaio alle ore 18 sulla pagina Facebook di Societ\u00e0 Civile per la Palestina e svilupper\u00e0 su Oslo: politica e per che simultanea in marzo diritti umani in (TC) Tin Win (Mandalay): il 2021 porti finalmente la pace nel Paese, ma anche vaccini per tutti Che il 2021 porti finalmente la pace in Myanmar: questo l'auspicio per il nuovo anno di monsignor Marco Tin Win, arcivescovo di Mandalay. Nel suo messaggio diffuso il primo gennaio riferisce armati etnici. Una situazione - osserva - crisi del Coronavirus ha messo in evidenza in tutta la sua drammaticit\u00e0. Citando le parole del cardinale Charles Bo, che nel suo messaggio di fine anno ha esortato i birmani a \"sognare insieme\" un nuovo Myanmar, sanando loro divisioni attraverso il dialogo e la riconciliazione, segnali di miglioramento. Oggi il 126.345, con Resta in vigore lockdown deciso dal Ministero del le Yangon due principali focolai di infezione. l'eccezione di Mandalay in presenza limitata a un massimo di 30 persone e nel delle rigide essere membri del New People's Army, braccio armato celebriamo il Natale come paese cristiano e salutiamo il nuovo ha segnato la guerra del Presidente Rodrigo la come un nuovo bavaglio contro ogni forma di opposizione poliziotto fuori madre disarmata e di L'episodio, ripreso in un video, era diventato virale sui ed era stato fermamente condannato dai vescovi. (LZ) VNS - ITALIA Grazie al San Giuseppe, nell'arcidiocesi di Milano, erogati circa 4 milioni di euro di aiuti per chi si \u00e8 trovato in difficolt\u00e0 Sono 2039 le persone aiutate nell'arcidiocesi di Milano dal Fondo San Giuseppe, che dal 22 marzo dello scorso anno ha erogato 3.850.900 euro. Oltre dati anche di tracciare l'identikit di chi ha duramente il prezzo dei lockdown. Tra i beneficiari del fondo gli italiani sono il 45,2%, gli stranieri 54,8%. Il gruppo pi\u00f9 il numero dei cassintegrati che hanno avuto calo di potere le spese numeroso seguito da coloro che operatori un lato, la crisi sociale ha colpito molto duramente dato che per una \u00e8 ha non povert\u00e0, non allevia messaggio a coloro che hanno il lavoro a causa di persone e istituzioni hanno avvertito un dovere, la di la piccoli esercizi bisogno pi\u00f9 diretto tra di tempi Tettamanzi attivato Fondo Famiglia famiglie e euro che utilizzati, cosa di cui ci compiacciamo apre la strada a future e ulteriori \u00e8 quello di l'attuale crisi, in sinergia con Diamo nato nel 2019, che finanzia tirocini la ricollocazione nel accedere al Fondo San sono valutate conformit\u00e0 delle candidature. Una volta approvata assegno per un valore variabile tra i 400 e gli 800 euro mensili a seconda della composizione del nucleo familiare. Dal momento dell'accettazione della domanda, il contributo viene erogato per un periodo di tre mesi. Al termine di tale periodo il consiglio di gestione, se ne sussistono i presupposti, pu\u00f2 accordare un rinnovo per un periodo ulteriore che varia da uno a tre mesi. Il Fondo si rivolge a disoccupati a causa della crisi Covid-19 (ad esempio dipendenti a tempo determinato paga a zero ore), lavoratori autonomi. (TC) 4 gennaio - comunicato la sprovvisto di elettricit\u00e0, acqua potabile e riscaldamento, e si trova in una zona in cui le temperature scendono sotto zero. Per le 1.200 persone che vi erano ospitate non sono state gli attori internazionali che ritengono a rischio la vita di centinaia di persone, dal momento che in quel campo non potranno essere garantite in poco tempo le condizioni la che inizia in Grecia e finisce in Italia o in Austria. Una rotta che vede bloccate migliaia tutta Rotta Balcanica a e a supporto di tutte le Caritas locali (Grecia, Albania, Macedonia, Bosnia di persone. Nelle scorse settimane, grazie a un contributo della CEI e una donazione di Papa Francesco, Caritas Italiana e Caritas 4 gennaio - LUSSEMBURGO libro i L'archivio dell'arcidiocesi di un ripercorre le tappe della fondazione della diocesi, tra il 1801 e il 1870. Ampi gli argomenti sviluppati dai quali emerge come la nascita della diocesi di sia frutto devozione le vicario apostolico Laurent e quelle sul Non mancano pagine dedicate a al suo Nicolas che diedero grande impulso alla diocesi sacerdozio con la fondazione di un convitto e di un seminario. La fondazione della diocesi, completata nel 1870, emerge nel volume tradotte o trascritte. (TC) 3 gennaio - IRLANDA Il primate Martin: la crisi del Coronavirus ha dimostrato che un futuro pi\u00f9 giusto, sicuro e felice per tutti \u00e8 possibile La pandemia del Coronavirus nel 2020 ci ha insegnato che \"un futuro della Chiesa cattolica d'Irlanda, per il nuovo anno. Durante la Messa per la Solennit\u00e0 della Madre di Dio, l'arcivescovo di Armagh ha invitato a chiedersi cosa ci vuole il Signore con questa crisi sanitaria, richiamando le riflessioni di Papa Francesco nel per la 54.ma Giornata Mondiale della pace dedicato quest'anno al tema della cultura della cura come percorso di pace. Per Francesco, ha ricordato, \"la pandemia ci ha insegnato l'importanza di prenderci cura gli uni degli altri per pi\u00f9 bello che conserver\u00f2 del 2020 - ha detto - \u00e8 come il potere dell'amore e della cura stato di superare risuonato comunit\u00e0 e nel mondo\". Ricordando i quattro i poveri e i vulnerabili; il perseguimento del bene comune e la protezione del creato), il presule ha evidenziato che la costruzione di questa \"cultura della cura\" a cui ci invita sociale per il Bene comune\". la Repubblica d'Irlanda e l'Irlanda del Nord e che coincide con il centenario della loro separazione (Partition) nel 1921. \"Un motivo in pi\u00f9, ha a gli una maggiore comprensione reciproca e costruire quella cultura tenerezza a anche alle benedizioni portate nel 2020 e resi conto che la vita umana non ha che la salute umana essere valutata stesso visto la di riscoprire il valore della famiglia in cui le nostre vite e la nostra salute sono state salvate, un santuario per le nostre anime e speranza insieme su questa barca per attraversare il mare della vita e che con noi ci sar\u00e0 nostro Signore e nuove guida della dei per la adulti nuove disposizioni di Papa Francesco e della Santa Sede in materia, comprese quelle contenute nel [Motu documento che il rifiuto \"fermo e con tradizione Prioritaria questo loro in monitoraggio sia per i minori che per gli adulti vulnerabili e per i dei diritti delle persone, incluso il loro buon nome e il principio della presunzione di innocenza\". Con i casi di abuso, \"dal momento della loro segnalazione o denuncia 2 AFRICA Messaggio del Secam il nuovo anno: pace e una politica migliore anche e del Madagascar per il nuovo anno - riporta l'agenzia vescovi africani alcuni passaggi del documento pontificio innanzitutto alle vittime del e alle conseguenze tutto inesistenti. per la 54.ma Giornata mondiale della pace, dedicato quest'anno al tema della cultura della cura come percorso di pace, il documento chiede dunque ai leader politici di dare e di garantire anti-Covid-19 sicuri ed incertezza circonda ancora la crisi del Covid-19, nessuno sa quanto tempo ci vorr\u00e0 prima che la malattia sia messa sotto 2020 non dalla crisi sanitaria in continuato del continente. Di protagonisti presidente del il cardinale Phillip Nakellentuba Ouedraogo, arcivescovo di Ouagadougou. Ricordando con Francesco che in momento difficile per \"nessuno si salva da esortando tutti africani anno per \"una vera fratellanza/sorellanza, solidariet\u00e0 e cura reciproca che del resto - affermano - sono valori comuni a tutte le 2 TERRA SANTA Pizzaballa: superare clericalismo ostacolano il cammino Superare ripartendo Cristo, che ha abbattuto il muro separazione per mezzo della Sua carne (Ef. 2,14-18). \u00c8 stato questo il Pierbattista Pizzaballa, Messa, il presule ha voluto riflettere sul tema della pace da una prospettiva interna, quattro. In primo luogo ha parlato della \"distanza tra il clero e i appunto, un fenomeno diffuso, come evidenziato pi\u00f9 volte da - ha \u00e8 particolarmente evidente essere considerazione, soprattutto pensando alla generazione futura, che vuole essere protagonista della vita della Chiesa, e non solo esecutrice di ordini e direttive\". Il patriarca di parlato divario tra nostalgia al passato e rimpiange un modello di ora e aperti a nuovi cammini secondo la Grazia di Dio\". Il ha \"distanza tra Chiesa \"di considerare la componente universale come 'ospite' e non come parte integrante della Chiesa\", o, per altro verso, di considerare \"la a causa del contesto conflittuale in cui vive migliorare \u00e8 dunque porre il nostro cuore la nostra realt\u00e0 anche ecclesiale alla luce della Parola di Dio. Non senza amore e l'amore dal quale partire \u00e8 l'amore di Colui che ha dato la vita per noi e per la nostra salvezza\", ha concluso il patriarca. (LZ) 2 gennaio - ITALIA Gli Uffizi pubblicano per la prima volta online le illustrazioni della Divina Commedia realizzate da Federico Zuccari Tutti i disegni che illustrano Divina Commedia, realizzati alla fine Federico Zuccari, famoso per aver affrescato la Cupola di Santa Maria del Fiore, per la prima volta visibili online. E' l'iniziativa degli Uffizi in mostra dantesca tenuta a Firenze in Palazzo Medici-Riccardi nel 1865 e alla Casa di Dante in Abruzzo nel 1993. Il motivo \u00e8 da ricondurre alla fragilit\u00e0 propria di tutte le Dalla Selva Oscura fino alle alte sfere del Paradiso, i disegni di Federico Zuccari, uno tra i protagonisti del tardo Manierismo italiano, originariamente erano rilegati in un volume contenente tre cantiche. non appassionato dell'opera e canoscenza\". (PO) 2 gennaio - ITALIA Proseguono fino al 6 gennaio gli incontri e le conferenze online del Museo Diocesano di Milano dedicati ai temi del Natale L'attivit\u00e0 del Museo Diocesano di Milano prosegue nonostante la chiusura durante dell'Umbria, questo alle 18.00 sar\u00e0 Book. Nativit\u00e0 di Lorenzo Lotto sar\u00e0 invece protagonista alla Nadia e Nativit\u00e0 di Lorenzo Lotto, proveniente dalla Tosio di Brescia. Due gli appuntamenti previsti 5 gennaio: alle 15.30 la visita interattiva per bambini sul tema dell'adorazione; alle 18 il giornalista critico d'arte Luca Frigerio il sar\u00e0 la volta di un confronto tra l'Adorazione dei Magi di Gentile da Fabriano e quella dipinta da Masaccio. Tutti \u00e8 a pagamento e Sul sito del Museo Diocesano di Milano sono disponibili i link per partecipare. UNITI La uragani Irma a suoi aiuti alla ricostruzione della Chiesa in Porto Rico, travolta nel settembre 2017 dai due devastanti uragani Irma e il fondazione nel 1905. \"Apprezziamo lo spirito innovativo con cui il personale della Catholic Extension ha contribuito alla ricostruzione\", ha dichiarato il presidente sottocommissione, monsignor sovvenzione le diocesi del Paese. Esse si trovano in particolare nel e nei territori e del Pacifico. I fondi sono destinati a finanziare vasta gamma della sicurezza (PSG) del Rodrigo Duterte prima del via libera delle nel 2021 continuiamo a sperare in una cura per il virus che sia trasparente ed equa e in una risposta concreta anche all'emergenza climatica e per il rispetto dei diritti umani e della vita di tutti\", ha ribadito il presule nel suo [messaggio pastorale per il nuovo crisi globale esige Filippine, padre Antonio Labiao accelerare i per al popolo filippino prevalgano sulle manovre politiche, gli interessi di parte e la potere\". A settembre il Presidente Rodrigo Duterte trovato per i miliardi dollari) la distribuzione nelle Filippine\".](https://cbcpnews.net/cbcpnews/moral-guidance-on-the-testing-procurement-and-distribution-of-the-covid-19-vaccine-in-the-philippines/) approvato dal presidente ad interim della chi \u00e8 gli e testimoni della cultura della cura \"Essere profeti e testimoni della cultura disuguaglianze sociali\". Questo l'invito la 54.ma Giornata mondiale della pace dedicato proprio al tema della cultura della cura come percorso di pace. Ed \u00e8 su queste parole che ha soffermarsi il giornata che segna un nuovo inizio al termine di un anno marcato dalla crisi globale vissuto due conflitti civili, tra il 2002 e 2003 e tra il 2010 e il 2011. La crisi \u00e8 per il momento rientrata, dopo l'avvio, l'11 rivale Henri Konan B\u00e9di\u00e9, Partito d'Avorio (Pdci). Dopo un'approfondita dunque la sua attenzione su ha fatto 85 morti ufficiali, case con i loro occupanti all'interno, come persone che prima convivevano in a voi essere i promotori dell'ordine tra gli uomini, \u00e8 Dio Padre il della della Costa d'Avorio ad essere profeti e testimoni di pace nel seguendo \"bussola\" dei principi della dottrina sociale della ricordati da Francesco con i poveri e gli indifesi, la sollecitudine per il bene comune, la salvaguardia del creato. In conclusione, con le parole di Francesco, gli collaborare insieme \"per avanzare verso un nuovo orizzonte di amore e di pace, di fraternit\u00e0 e di solidariet\u00e0, di sostegno vicendevole e di \"abbatta i muri dell'odio e della violenza\" in Iraq e nel mondo Che il nuovo anno \"abbatta i muri dell'odio e della violenza\" in Medio Oriente e in tutto il mondo e che il viaggio di Papa Francesco in Iraq possa dare al Paese la forza per essere \"essere una nazione nuova\". Questo il duplice auspicio espresso dal cardinale Louis Raphael Sako, Patriarca di Babilonia dei Caldei, nel suo [messaggio per - al potere e al denaro e non per le persone e i servizi\", esordisce il capo della Chiesa caldea, che evidenzia come non ci possa essere vera pace \"finch\u00e9 non si esce da questo egoismo omicida e non si stabilisce una vera fratellanza valori della fratellanza, della tolleranza, fede\" e \"diffondere lo spirito di tolleranza e il pluralismo religioso e intellettuale\". Anche lo chiamato evidenzia ancora il cardinale Sako. L'impegno comune per la pace contro le guerre e per i diritti umani\", secondo il Unendosi all'auspicio Francesco nel Messaggio per la 54.ma Giornata mondiale della pace che il anno progredire l'umanit\u00e0 sulla via della fraternit\u00e0, della giustizia e della pace fra le persone, le comunit\u00e0, i popoli e gli Stati\", pregare la pace \"possa dimorare nei cuori degli uomini in Iraq, in Medio oriente e nel mondo, in modo che i muri dell'odio e della violenza possano cadere per sempre\" e per il successo della visita del Papa in Iraq \"perch\u00e9 possa trovare la forza per essere "}