{"title": "Ceremonia de preguntas", "author": null, "url": "https://www.nacion.com/archivo/ceremonia-de-preguntas/RQU6TUSCBBFXHK7FFRHBRFZE6A/story/", "hostname": "nacion.com", "description": null, "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "1997-10-03", "cleaned_text": "Maritza Porras ha escrito sus preguntas en pastel seco. Con 15 cuadros de formato mediano, esta pintora y educadora inaugura hoy una muestra de su trabajo, despu\u00e9s de hacer fila durante dos a\u00f1os en la Casa de Cultura Popular Jos\u00e9 Figueres Ferrer. La exposici\u00f3n, que se inaugura hoy a las 7 p. m. y se titula Requiem para un pez, es un intento por despertar la reflexi\u00f3n del p\u00fablico y lograr una verdadera comunicaci\u00f3n entre las pinturas y los espectadores. \"Mi idea -aclara Maritza Porras- es que la gente converse con las obras, creo que ya est\u00e1n cansados de ver `cuadros bonitos'. A trav\u00e9s del trabajo, siempre estoy pregunt\u00e1ndome y pregunt\u00e1ndole cosas a las otras personas\". Maritza comenz\u00f3 a preparar la muestra en enero de este a\u00f1o, la cual incluye piezas como M\u00e1scaras, Gala, La creaci\u00f3n, Noticias, En tela de juego, Inerte, y Siete velas. En todas las pinturas ha colocado una esfera de cristal. \"Me interesa mucho el concepto de la transparencia -explica la pintora-, la transparencia de nuestra actitud y la autenticidad del ser humano frente a su falacia. La esfera representa la tierra. Cada una de las pinturas es parte de un discurso acerca de lo que est\u00e1 sucediendo hoy en d\u00eda, de lo que estamos haciendo con la madre tierra y el resto de la creaci\u00f3n. El pez es un s\u00edmbolo que podr\u00eda representarnos a todos, incluyendo a los animales\". Los cuadros, que permanecer\u00e1n expuestos hasta el 22 de octubre, mantienen una preocupaci\u00f3n \u00e9tica y ambiental com\u00fan, seg\u00fan explic\u00f3 su autora. \"Las telas que aparecen en todos los cuadros representan el escenario en el cual nos movemos. Yo intento que la gente no vea s\u00f3lo una pintura. No estoy dando una visi\u00f3n pesimista de nuestra \u00e9poca, tambi\u00e9n me interesa plantear alternativas\". Los cuadros est\u00e1n a la venta, en un horario de 10 a. m. a 4 p. m. La Casa de Cultura Popular Jos\u00e9 Figueres Ferrer se encuentra en Barrio Escalante, 300 metros al norte y 300 metros al este de la Iglesia Santa Teresita. "}