{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://minerva.usc.es/xmlui/bitstream/10347/13312/1/rep_836.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "UNIVERSIDAD DE SANTIAGO DE COMPOSTELA FACULTAD DE MEDICINA Y ODONTOLOG\u00cdA Departamento de Dermatolog\u00eda y Otorrinolaringolog\u00eda ESTUDIO RETROSPECTIVO (1996-2009) DE LA ENFERMEDAD DE MENI\u00c8RE EN EL COMPLEJO HOSPITALARIO UNIVERSITARIO DE SANTIAGO DE COMPOSTELA TESIS DOCTORAL Vania Makarena Guzm\u00e1n Zapata Directores de Tesis: Prof\u00aa. Dra . Sof\u00eda Santos P\u00e9rez Prof. Dr. Andr\u00e9s Soto Varela Prof. Dr. Torcuato Labella Caballero Santiago de Compostela 2014 DEDICATORIA A mis padres, por su amor siempre presente. A mi esposo Francisco, por su apoyo constante en la elaboraci\u00f3n de este trabajo. A mis hijas Paula y Olivia, mis peque\u00f1os tesoros. A mi hermano Juan Pablo, mi compa\u00f1ero de toda la vida. A mi maestro, Prof. Dr. Torcuato Labella, testimonio vivo de ense\u00f1anzas. A Sof\u00eda y Andr\u00e9s, por todo su apoyo desinteresado en todo momento. A los m\u00e1s consagrados y pacientes de los maestros: los enfermos. Ellos han inspirado desde su dolor el arte terap\u00e9utico de todos los tiempos. Ellos impulsan con su amor la b\u00fasqueda de nuevos horizontes. Jorge Carvajal AGRADECIMIENTOS Al profesor Torcuato Labella, por sus ense\u00f1anzas y por mostrarnos el camino de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y la singularidad de la L\u00f3gica Diagn\u00f3stica. A todos mis profesores que hicieron posible mi formaci\u00f3n, gracias, muchas gracias. A los profesores Sof\u00eda Santos y Andr\u00e9s Soto, por su direcci\u00f3n y ayuda en la formulaci\u00f3n de esta tesis. Al Sr. Jorge Blanco, por su ayuda en la b\u00fasqueda y entrega de los archivos de los pacientes con la enfermedad de Meni\u00e8re. A Don Jos\u00e9 Novo Plata, por su ayuda en facilitarme datos para el an\u00e1lisis estad\u00edstico. Al Departamento de Archivos del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela, por la amplia cobertura y r\u00e1pida respuesta a mis requerimientos de datos para la investigaci\u00f3n. Al Departamento de Epidemiolog\u00eda cl\u00ednica, por el apoyo documental para formular el sistema de investigaci\u00f3n. A todos mis compa\u00f1eros del Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda, no solo compa\u00f1eros, sino tambi\u00e9n amigos, por su permanente apoyo en la realizaci\u00f3n de esta tesis. A la Facultad de Medicina, por permitirme usar ampliamente la biblioteca. Al INE de Galicia, que a simple requerimiento me apoy\u00f3 con documentaci\u00f3n de datos estad\u00edsticos de Galicia. Finalmente, a todos aquellos que han participado desinteresadamente en este estudio. \u00cdndice I ABREVIATURAS .............................................................................. 1 OBJETIVOS ..................................................................................... 5 1. Objetivo general ........................................................................ 7 2. Objetivos espec\u00edficos .................................................................. . 7 I. INTRODUCCI\u00d3N ........................................................................... 9 1. Definici\u00f3n ................................................................................. 12 2. Aspectos hist\u00f3ricos ...................................................................... 12 3. Epidemiolog\u00eda ............................................................................ 15 3.1. Factores relacionados con la enfermedad ..................................... 15 3.1.1. Edad ....................................................................... 15 3.1.2. Sexo Teor\u00eda de las acuaporinas ............................................... 24 4.1.8. Teor\u00eda gen\u00e9tica ........................................................... 25 4.2. Fisiopatolog\u00eda de las etapas evolutivas ........................................ 25 5. Cuadro cl\u00ednico ............................................................................ 26 5.1. S\u00edntomas cl\u00ednicos t\u00edpicos ......................................................... 26 Enfermedad Meni\u00e8re ................................ 28 5.2.1. Enfermedad Meni\u00e8re Meni\u00e8re secundaria a otras patolog\u00edas ............. . 31 6. Clasificaci\u00f3n y estadiaje de la Enfermedad de Meni\u00e8re .......................... 32 6.1. Estadios evolutivos ................................................................ 32 7. Diagn\u00f3stico ................................................................................. 33 7.1. Exploraci\u00f3n ......................................................................... 34 7.1.1. Exploraci\u00f3n no instrumental .......................................... 34 7.1.2. Exploraci\u00f3n instrumental ................................................ 35 7.1.3. Otras exploraciones auxiliares ......................................... 38 7.1.3.1. Pruebas de laboratorio ....................................... 38 \u00cdndice III 7.1.3.2. Consulta psiqui\u00e1trica ........................................ 40 7.2. Pruebas complementarias 43 T\u00e9cnicas imagen ...................................................... 7.3. diferencial ........................................................... 45 7.3.1. Cuadros perif\u00e9ricos ....................................................... 45 7.3.2. Cuadros centrales y mixtos ................................................ 46 7.3.3. Trastornos del equilibrio de causa metab\u00f3lica ........................ 48 8. Tratamiento ................................................................................ 49 8.1. Tratamiento de la crisis aguda ................................................... 49 8.2. Tratamiento m\u00e9dico de la intercrisis ............................................ 50 8.2.1. F\u00e1rmacos ................................................................... 50 8.2.2. Dieta y normas de vida .................................................. 53 8.2.3. Tratamiento psicol\u00f3gico o psiqui\u00e1trico ................................ 54 8.2.4. Tratamiento de los ac\u00fafenos ............................................ 54 \u00cdndice IV 8.2.5. Tratamiento de la 8.2.6. Presi\u00f3n local .................................................... 55 8.2.7. Acupuntura ................................................................ 57 8.3. Tratamientos intratimp\u00e1nicos la Enfermedad de Meni\u00e8re ................ 58 8.3.1. Tratamientos no Tratamientos intratimp\u00e1nicos destructivos (Laberintectom\u00eda qu\u00edmica) .............................................. 59 Tratamiento ............................................................. 8.4.1. quir\u00fargicas conservadoras .................................... 63 8.4.2. 66 8.5.2. Terapia gen\u00e9tica 67 8.6. Evaluaci\u00f3n de los resultados del tratamiento ................................... 67 9. Evaluaci\u00f3n de la discapacidad en la Enfermedad de Meni\u00e8re ................... 69 10. Evoluci\u00f3n de la Enfermedad ............................................................ 69 II. MATERIAL Y M\u00c9TODOS ............................................................ 73 1. Material humano .......................................................................... 75 1.1. Poblaci\u00f3n, \u00e1mbito y periodo de estudio ......................................... 75 1.2. Dimensi\u00f3n muestral - pacientes estudiados .................................... 75 1.3. Criterios de inclusi\u00f3n .............................................................. 75 1.4. Criterios de exclusi\u00f3n .............................................................. 76 2. Material instrumental .................................................................... 78 \u00cdndice V 2.1. Audiometr\u00eda ...................................................................... 78 2.1.1. PTA (Promedio tonal auditivo) ....................................... 79 Posturograf\u00eda ...................................................................... 80 2.2.1. Pruebas posturogr\u00e1ficas ................................................. 82 2.2.2. de d\u00e9ficit 83 2.3. Pruebas cal\u00f3ricas .................................................................. 84 2.4. 2.4.1 . Asimetr\u00eda amplitud ................................................... . 2.5. Pruebas por imagen ............................................................... 88 3. Metodolog\u00eda ................................................................................ 88 3.1. Tipo de estudio .................................................................... 90 3.2. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica ............................................................ 90 3.3. Descripci\u00f3n de la muestra poblacional ......................................... 91 3.4. M\u00e9todo de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n ...................................... 91 3.5. Protocolo de recolecci\u00f3n de datos ............................................... 92 3.6. Procesamiento y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n ................................... 93 3.7. Variables de estudio evaluadas .................................................. 93 3.8. Plan de an\u00e1lisis ..................................................................... 96 3.9. Operacionalizaci\u00f3n de las variables ............................................. 97 3.10. An\u00e1lisis estad\u00edstico e interpretaci\u00f3n de resultados ............................ 97 III. RESULTADOS ........................................................................... 99 1. Frecuencia, incidencia y prevalencia (poblaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio) ...........101 1.1. Entorno demogr\u00e1fico .............................................................101 \u00cdndice VI 1.1.1. Poblaci\u00f3n atendida por el Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela ........................................................ 101 1.1.2. Lugar de procedencia de los pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re ............................................................................ 105 1.1.3. Relaci\u00f3n de poblaci\u00f3n Relaci\u00f3n de poblaci\u00f3n atendida: urbano-rural ...................... 106 1.2. Frecuencia, incidencia y prevalencia de la Enfermedad de Meni\u00e8re ...... 107 2. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas ........................................................... 115 2.1. Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva ............................................. 118 2.2. Enfermedad de Meni\u00e8re probable ............................................... 119 2.3. Enfermedad de Meni\u00e8re posible ................................................ 120 3. Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable .................................................................................. 120 3.1. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al sexo ............ 120 3.2. Enfermedad de Meni\u00e8re y edad ................................................ 124 3.2.1. Edad de comienzo ....................................................... 124 3.2.2. Edad de diagn\u00f3stico ..................................................... 128 3.2.3. Edad de diagn\u00f3stico -sexo ............................................. 130 3.3. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al estado civil .... 134 3.3.1. Estado civil y sexo ...................................................... 135 3.4. Enfermedad de Meni\u00e8re y profesi\u00f3n ............................................ 137 3.4.1. Profesi\u00f3n y sexo ........................................................ 137 3.5. Antecedentes personales de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re ...... 140 3.5.1. Antecedentes patol\u00f3gicos y sexo ..................................... 140 \u00cdndice VII 3.6. Antecedentes familiares de los pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re .... 144 3.6.1. Antecedentes familiares y sexo ....................................... 145 3.7. Consumo de alcohol y tabaco en la Enfermedad de Meni\u00e8re ................ 147 4. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable .148 4.1. Evoluci\u00f3n de la enfermedad (tiempo de evoluci\u00f3n) ............ ............. 148 4.1.1. Tiempo de evoluci\u00f3n y sexo ............................................ 151 4.1.2. Tiempo de evoluci\u00f3n y edad de comienzo ............................ 158 4.2. Inicio y lateralidad ................................................................ 166 4.2.1. Lateralidad y sexo ........................................................ 168 y tiempo de evoluci\u00f3n .................................... 169 4.2.3. Lateralidad y edad de aparici\u00f3n ........................................ 173 4.3. S\u00edntomas de comienzo ............................................................175 4.3.1. S\u00edntomas de comienzo y sexo .......................................... 177 4.4. S\u00edntomas de comienzo y relaci\u00f3n con otras variables ....................... 180 4.4.1. S\u00edntomas de comienzo y edad de aparici\u00f3n ........................... 180 a. V\u00e9rtigo y edad de aparici\u00f3n .......................................... 180 b. Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo -edad de aparici\u00f3n .............................. 183 c. Ac\u00fafeno e hipoacusia -edad de aparici\u00f3n ......................... 184 d. V\u00e9rtigo e hipoacusia-edad d e aparici\u00f3n ............................186 4.4.2. S\u00edntomas de comienzo -lateralidad ..................................... 187 a. Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva .................................. 188 b. Enfermedad de Meni\u00e8re probable ................................... 190 4.4.3. S\u00edntomas de comienzo y tiempo de evoluci\u00f3n ........................191 \u00cdndice VIII a. Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva .................................. 191 b. Enfermedad de Meni\u00e8re probable ................................... 194 4.4.4. S\u00edntomas de comienzo -tr\u00edada ........................................... 195 a. \u00f3tica .......................................................... 195 b. V\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia -edad 197 c. V\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia -sexo ................................ 199 4.5. N\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico .................... 200 4.5.1. Crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico -edad de diagn\u00f3stico ............................................................... 200 4.5.2. Crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico -sexo ................. 205 4.6. Crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n ................ 206 5. Pruebas auxiliares de diagn\u00f3stico de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable ................................................................... 208 5.1. Posturograf\u00eda ...................................................................... 208 5.1.1. Diferentes patrones de d\u00e9ficit ........................................... 209 5.1.2. Valor del sistema vestibular ............................................ 212 5.1.3. Equilibrio global ......................................................... 216 5.2. Realizaci\u00f3n de pruebas cal\u00f3ricas ............................................... 219 ............................................................................ 228 5.3.1 Asimetr\u00eda de amplitud .................................................... 230 5.4. Resonancia magn\u00e9tica ........................................................... 233 6. Audiometr\u00eda .............................................................................. 236 6.1. Primera audiometr\u00eda ............................................................. 6.2. \u00daltima audiometr\u00eda .............................................................. 238 6.3. Peor audiometr\u00eda (Audiometr\u00eda con mayor p\u00e9rdida) ........................ 243 6.4. Promedio Tonal Auditivo (PTA) .............................................. 250 7. Tratamiento de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva .............................. 266 7.1. Tratamiento y aspectos generales .............................................. 266 7.2. Tiempo de seguimiento despu\u00e9s del tratamiento ............................. 268 8. Evoluci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva ................................. 269 9. Tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva (periodo de seguimiento) ................. 272 IV. DISCUSI\u00d3N ................................................................................ 275 1. Frecuencia, incidencia y prevalencia (poblaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio) ......... 277 1.1. Entorno demogr\u00e1fico .............................................................. 277 1.2. Relaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida ............................................... 278 1.3. Frecuencia, incidencia y prevalencia de la Enfermedad de Meni\u00e8re ........ 278 2. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas ........................................................... 279 3. Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable ................................................................................... 280 3.1. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al sexo ............. 280 3.2. Enfermedad de Meni\u00e8re y edad .................................................. 281 \u00cdndice X 3.3. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al estado civil .... 283 3.4. Enfermedad de Meni\u00e8re y profesi\u00f3n ........................................... 284 3.5. Antecedentes personales de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re ....... 285 3.6. Antecedentes familiares de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re ......... 286 3.7. Consumo de alcohol y tabaco en la Enfermedad de Meni\u00e8re ................ 286 4. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable .................................................................................... 287 4.1. Inicio y lateralidad ................................................................... 287 4.2. S\u00edntomas de comienzo ............................................................. 289 4.3. S\u00edntomas de comienzo y relaci\u00f3n con otras variables .......................... 291 4.4. N\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico ....................... 295 4.5. Crisis t\u00edpicas en los \u00faltimos seis meses antes de la \u00faltima revisi\u00f3n ........... 297 4.6. Evoluci\u00f3n de la enfermedad ........................................................ 298 5. Pruebas auxiliares de diagn\u00f3stico de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable .................................................................................... 299 5.1. Posturograf\u00eda ......................................................................... 299 5.2. Realizaci\u00f3n de pruebas cal\u00f3ricas .................................................. 301 5.3. VEMPs ................................................................................ 303 5.4. Resonancia magn\u00e9tica .............................................................. 305 6. Audiometr\u00eda de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable ............... 306 6.1. Promedio Tonal Auditivo (PTA) ................................................... 308 7. Tratamiento de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva ............................ 309 8. Evoluci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva .................................314 \u00cdndice XI 9. Tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva ................................................... 315 V. LIMITACIONES DEL ESTUDIO ................................................. ... 317 VI. CONCLUSIONES ........................................................................ 321 VII. BILIOGRAF\u00cdA ........................................................................ ... 327 Abreviaturas 1 Lista de abreviaturas y s\u00edmbolos utilizados en esta obra AAO Asociaci\u00f3n Americana de Otorrinolaringolog\u00eda AAO -HNS American Academy and Neck Surgery Espa\u00f1ola de Audiolog\u00eda AP Potencial de acci\u00f3n AQP Acuaporinas ASA Acoustical Society of America ASHA American Speech-Language-Hearing Association CAI Conducto auditivo interno CAM Complementary Alternative Medicine (Medicina complementaria alternativa) CE Conducto endolinf\u00e1tico CHUS Complejo Hospitalario Universitario de Santiago (de Compostela) Cols. Colaboradores CS Conducto semicircular CSE Conducto semicircular Decibelio, decibelios dcho. Derecho desv. t\u00edp. Desviaci\u00f3n t\u00edpica DM Abreviaturas 2 DSE Descompresi\u00f3n de saco endolinf\u00e1tico ECoG Electrococleograf\u00eda EM Enfermedad de Meni\u00e8re EMB Enfermedad de Meni\u00e8re Bilateral EMU Enfermedad de Meni\u00e8re Unilateral ENG Electronistagmograf\u00eda H Hombre HE Hidrops Endolinf\u00e1tico HN Historia Natural HTA Hipertensi\u00f3n arterial Hz, kHz Hercios, kilohercios IM Intramuscular ISO International Standard Organization IV Intravenosa izdo. Izquierdo LCR L\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo M Mujer MC Potencial Microf\u00f3nico coclear OD O\u00eddo Derecho Abreviaturas 3 OEA Otoemisiones ac\u00fasticas OI O\u00eddo Izquierdo ORL Otorrinolaringolog\u00eda PF Par\u00e1lisis facial PS Potencial de sumaci\u00f3n PTA Promedio tonal auditivo ref. Valor de referencia RM Resonancia Magn\u00e9tica SE Saco endolinf\u00e1tico SNC Sistema nervioso central SV Sistema vestibular TAC Tomograf\u00eda Axial Computarizada TDT Tubo de posicional parox\u00edstico benigno OBJETIVOS Objetivos 7 OBJETIVO GENERAL Estudiar retrospectivamente los casos de EM definitiva y probable, de pacientes consultado s en el servicio de Otorrinolaringolog\u00eda del CHUS durante el periodo 1996-2009. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS 1. Determinar la frecuencia, incidencia y prevalencia de la EM en el \u00e1rea sanitaria de estudio. 2. Conocer las caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas de la EM posible, probable y definitiva. 3. Conocer las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la EM definitiva y probable. 4. Conocer las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la EM definitiva y probable. 5. Averiguar la relaci\u00f3n existente entre las variables cl\u00ednicas de la EM definitiva y probable. 6. Valorar la utilidad de las pruebas auxiliares de diagn\u00f3stico de la EM definitiva y probable: posturograf\u00eda, pruebas cal\u00f3ricas y potenciales evocados miog\u00e9nicos vestibulares (VEMPs). 7. Conocer y valorar la primera, la \u00faltima y la peor audiometr\u00eda de pacientes con EM definitiva y probable. 8. Determinar la frecuencia y eficacia de los diferentes tratamientos en pacientes con EM definitiva y probable. 9. Valorar la evoluci\u00f3n de los pacientes con EM definitiva y probable. 10. Establecer la posible correlaci\u00f3n entre el tiempo de evoluci\u00f3n y las variables: v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno, edad de comienzo y lateralidad. I. INTRODUCCI\u00d3N Introducci\u00f3n 11 La controversia ha acompa\u00f1ado a la Enfermedad de Meni\u00e8re ( EM) desde el primer momento que se describi\u00f3, debido fundamentalmente a la falta de conocimientos s\u00f3lidos sobre la misma. Esto predispone a que sea siempre un tema de inter\u00e9s, basado fundamentalmente en la curiosidad que en el ser humano despierta lo desconocido y en las peculiaridades de su fisiopatolog\u00eda y evoluci\u00f3n cl\u00ednica, que son muy atrayentes para los m\u00e9dicos interesados en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. La pol\u00e9mica ha existido hasta en la forma de escribir el nombre de la enfermedad: \u00abMeni\u00e8re\u00bb es como \u00e9l escrib\u00eda su apellido y \u00abMeni\u00e8re\u00bb es el apellido que aparece en la partida de nacimiento. Legent y cols. proponen utilizar el nombre \u00abMeni\u00e8re\u00bb ya que era la preferencia del autor. (1) Su introducci\u00f3n en la literatura cient\u00edfica fue controvertida desde que Prosper Meni\u00e8re present\u00f3, en 1861, en la Academia Imperial de Medicina de Paris, su c\u00e9lebre conferencia. \u00abSur une forme de surdit\u00e9 grave d\u00e9pendant d'une l\u00e9sion de l'oreille interne\u00bb . Hasta ese momento la patolog\u00eda vertiginosa se asociaba a la afectaci\u00f3n cerebral grave, sin relacionarse con el o\u00eddo interno. Meni\u00e8re fue constante en sus aseveraciones al relacionar el v\u00e9rtigo con el o\u00eddo y public\u00f3, cinco monograf\u00edas que confirmaban su teor\u00eda. Muri\u00f3 al poco tiempo sin que sus trabajos obtuvieran el merecido reconocimiento. (2) Posteriormente, y durante varios a\u00f1os, se utilizaron diversas terminolog\u00edas para definir procesos vertiginosos dispares: Enfermedad de Meni\u00e8re, V\u00e9rtigo Meni\u00e8re, S\u00edndrome de Meni\u00e8re e hidropes\u00eda o hidrops endolinf\u00e1tico; pero todos estos t\u00e9rminos se refer\u00edan al conjunto de s\u00edntomas caracter\u00edsticos (tr\u00edada cl\u00ednica) de lo que hoy se conoce como EM: v\u00e9rtigo, hipoacusia y ac\u00fafenos. Ahora bien, en general hoy es admitido el t\u00e9rmino Enfermedad de Meni\u00e8re para este cuadro (v\u00e9rtigo, sordera y ac\u00fafenos) cuando es idiop\u00e1tico y S\u00edndrome de Meni\u00e8re cuando es secundario a una causa conocida (postraum\u00e1tico, enfermedad de Cogan, etc.). Tambi\u00e9n se utiliza el t\u00e9rmino de S\u00edndrome Menieriforme para denominar as\u00ed a un cuadro vertiginoso similar a la EM, pero que no cumple todos los criterios para catalogarlo como tal. (3) Su manejo ha sido motivo de muchas investigaciones para tratar de determinar la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica. Se han propuesto varios esquemas de tratamiento, pero ninguno ha Introducci\u00f3n 12 demostrado de forma definitiva su eficacia. Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que la Enfermedad de Meni\u00e8re presenta un costo social alto, debido al n\u00famero de bajas m\u00e9dicas otorgadas, jubilaciones por enfermedad y absentismo laboral . (4) Por otra parte, en nuestra comunidad aut\u00f3noma no contamos con informaci\u00f3n que determine la prevalencia de la enfermedad con sus variables e indicadores epidemiol\u00f3gicos, objetivo del presente trabajo. 1. Definici\u00f3n Se puede considerar a la EM como un trastorno del equilibrio de origen laber\u00edntico, desencadenado por la dilataci\u00f3n del laberinto membranoso al incrementarse el volumen de la endolinfa (hidrops). El comit\u00e9 de Equilibrio de la Academia Americana de Otorrinolaringolog\u00eda y Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello ( AAO- HNS) lo define como un s\u00edndrome idiop\u00e1tico de hidrops endolinf\u00e1tico que cl\u00ednicamente se manifiesta por crisis vertiginosas espor\u00e1dicas, espont\u00e1neas y recurrentes, p\u00e9rdida auditiva, plenitud \u00f3tica y ac\u00fafenos. Cuando el hidrops es producido por una causa conocida se ha denominado S\u00edndrome de Meni\u00e8re, pero en realidad este t\u00e9rmino se refiere al conjunto de s\u00edntomas caracter\u00edsticos de la EM. (5) 2. Aspectos hist\u00f3ricos La Enfermedad de Meni\u00e8re fue descrita por Prosper Meni\u00e8re, que naci\u00f3 en Angers, Francia, el 18 de junio de 1799. Fig. 1 . Prosper M\u00e9ni\u00e8re (1799-1862) Jos\u00e9 L. Fresquet Febrer (Instituto de Historia de la Ciencia y Documentaci\u00f3n. Universidad de Valencia -CSIC) Introducci\u00f3n 13 En 1861 presenta una comunicaci\u00f3n en la Academia Imperial de Medicina de Par\u00eds titulada \"Sur une forme de surdit\u00e9 grave d\u00e9pendant d'une lesi\u00f3n de l'oreille interne\" , en la que describi\u00f3 un cuadro cl\u00ednico causante del v\u00e9rtigo y ac\u00fafenos por lesi\u00f3n del o\u00eddo interno que hasta entonces se conoc\u00eda con el nombre de \u00ab congesti\u00f3n cerebral apoplectiforme\u00bb . (6) Como ha ocurrido con otros avances notables de la historia, el concepto innovador propuesto por Meni\u00e8re de que los trastornos vertiginosos se deb\u00edan a procesos patol\u00f3gicos del o\u00eddo interno y no del cerebro, no fue aceptado en su momento, sino despu\u00e9s de 70 a\u00f1os de debates. El cuadro que Meni\u00e8re describe no corresponde a la lesi\u00f3n del o\u00eddo interno que hoy se conoce con su nombre (hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica), sino a una hemorragia laber\u00edntica por leucemia mieloide. No obstante, el m\u00e9rito de Meni\u00e8re se debe a la demostraci\u00f3n de que la combinaci\u00f3n v\u00e9rtigo, hipoacusia, n\u00e1useas y v\u00f3mito podr\u00eda tener su base en una enfermedad del o\u00eddo interno. A comienzos del siglo XX, los conocimientos sobre la EM hab\u00edan evolucionado poco, los trastornos vertiginosos no se clasificaban bien y los tratamientos eran totalmente emp\u00edricos. El impulso que Robert B\u00e1r\u00e1ny otorg\u00f3 al conocimiento de la fisiolog\u00eda y la exploraci\u00f3n del sistema vestibular ( SV) a comienzos del siglo XX, sirvi\u00f3 para que muchos cl\u00ednicos y cient\u00edficos comenzasen a estudiar el SV. As\u00ed Georges Portman propone en 1927 la apertura transmastoidea del saco endolinf\u00e1tico para el tratamiento de la EM. (7) En la primera mitad del siglo XX, cualquier patolog\u00eda laber\u00edntica se encuadraba confusamente como S\u00edndrome de Meni\u00e8re o Complejo Sintom\u00e1tico de Meni\u00e8re . Se comenzaron diversos tratamientos para esta enfermedad que iban desde la punci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo ( LCR) hasta la administraci\u00f3n de los f\u00e1rmacos m\u00e1s inveros\u00edmiles: pilocarpina, atropina, adrenalina, extractos hipofisarios, quinina y vacunas bacterianas; nada ten\u00eda \u00e9xito. La primera innovaci\u00f3n en el tratamiento m\u00e9dico de la EM es aportada por Albert C. Furstenberg en 1930 , al estudiar la posibilidad de que una alteraci\u00f3n en el metabolismo del agua fuese la responsable de un trastorno productor de acumulaci\u00f3n de l\u00edquido dentro del laberinto. Sus estudios revelaron de manera concluyente que los s\u00edntomas de la EM se deb\u00edan a la retenci\u00f3n de sodio en el cuerpo, aconsejando para la prevenci\u00f3n de los s\u00edntomas Introducci\u00f3n 14 una dieta baja en Na. Este concepto a\u00fan est\u00e1 vigente, pero sin estar del todo cient\u00edficamente comprobado. Este mismo autor se\u00f1ala que \u00ab los cambios histopatol\u00f3gicos de los s\u00edntomas caprichosos de este s\u00edndrome a\u00fan son un misterio \u00bb. (8) Otro gran aporte al conocimiento de la EM se refiere a los cambios histol\u00f3gicos que se producen en el interior del o\u00eddo en la EM. Hallpike y Cairns, en 1938, (9) por una parte, y Yamakawa , (10) al mismo tiempo por otra, encuentran la causa de la EM en una dilataci\u00f3n del laberinto membranoso por aumento de la tensi\u00f3n de la endolinfa y realizan la primera descripci\u00f3n histopatol\u00f3gica de los cambios caracter\u00edsticos en el laberinto en relaci\u00f3n con la EM. En 1960, Pietrantoni e Iurato, mejoran las descripciones de las lesiones histopatol\u00f3gicas que el cuadro produce, al incorporar a sus investigaciones el microscopio electr\u00f3nico. Descubren que existe una p\u00e9rdida de los estatocilios y degeneraciones citopl\u00e1smicas en las c\u00e9lulas ciliadas de las crestas ampulares. (11) En 1904, Parry realiz\u00f3 la primera secci\u00f3n del nervio vestibular mediante una v\u00eda neuroquir\u00fagica, pero casi de forma \u00fanica ya que la mortalidad era muy grande. Walter Dandy, un disc\u00edpulo del gran pionero de la neurocirug\u00eda Harvey Cushing, en 1941, aporta un informe de 401 enfermos operados, con una \u00fanica muerte posquir\u00fargica. A lo largo del siguiente decenio, el m\u00e9todo de este autor para la secci\u00f3n intracraneal del nervio vestibular fue mejorando con otros procedimientos menos invasores. (7) En la d\u00e9cada de los 60 surgen numerosas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas dirigidas al tratamiento de la EM. William House describe la secci\u00f3n del nervio vestibular superior mediante una t\u00e9cnica que sirve tambi\u00e9n para la descompresi\u00f3n del conducto auditivo interno ( CAI). House realiz\u00f3 adem\u00e1s de la descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico, la derivaci\u00f3n entre el saco y el LCR. Shea utiliza una pel\u00edcula de Tefl\u00f3n para drenaje auxiliar. Se dise\u00f1aron otras intervenciones para descomprimir el s\u00e1culo dilatado. Fick propuso perforar el s\u00e1culo de manera directa a trav\u00e9s de la platina, mientras que Cody cre\u00f3 un procedimiento de tachuela (Tack operation), en el que se introduc\u00eda una especie de tachuela puntiaguda que descomprim\u00eda autom\u00e1ticamente el s\u00e1culo cuando este se dilataba. Incluso Golding-Wood intent\u00f3 la simpatectom\u00eda quir\u00fargica. Pocas de estas t\u00e9cnicas innovadoras en su momento gozan a\u00fan Introducci\u00f3n 15 de uso. (3) 3. Epidemiolog\u00eda Son escasos los estudios publicados sobre la epidemiolog\u00eda de la Enfermedad de Meni\u00e8re; en general, la prevalencia e incidencia var\u00eda en ellos. Sobre 100 000 habitantes, Harrison y colaboradores se\u00f1alan una incidencia de 100 en el Reino Unido; Stahle y colaboradores, de 46 en Suecia; Wlodislavosky, de 15,3 en Estados Unidos; y Celestino, de 8,2 en Italia. (12 ) En Espa\u00f1a, un estudio del a\u00f1o 2003 realizado en el Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda (ORL) del Hospital Sierrallana (Torrelavega -Cantabria) concluye una incidencia de aproximadamente 3 casos por 100 000 habitantes/a\u00f1o y la prevalencia de 75 por 100 000 habitantes, siendo m\u00e1s habitual en mujeres, con un inicio entre los 40 y 60 a\u00f1os de edad, y afectando normalmente a un solo o\u00eddo. (13) En Chile se estim\u00f3 una prevalencia de acuerdo a su poblaci\u00f3n (en ese momento 12 000 000-1980) de 48 000 a 300 000 enfermos (4 a 25 por 1000 habitantes). (14) Otro estudio en Finlandia comunica una prevalencia estimada en 43 a 513 por cada 100 000 habitantes. (15) 3.1. Factores relacionados con la enfermedad 3.1.1. Edad La mayor\u00eda de los estudios realizados (16, 17, 18, 19) muestran que la edad media de los pacientes cuando se inicia la Enfermedad de Meni\u00e8re est\u00e1 entorno a los 45-50 a\u00f1os con un rango muy similar en todos ellos, entre los 17 y los 77 a\u00f1os; otros autores (20 , 21) muestran que, aunque sea poco frecuente, tambi\u00e9n puede aparecer en j\u00f3venes con edad inferior a quince a\u00f1os y en personas con edad superior a 70 a\u00f1os. Stahle y Friberg (2 0, 22 ) observaron un caso que se inici\u00f3 a los 8 a\u00f1os. Paparella y Sjjadi (23) observaron un caso a los 84 a\u00f1os. La incidencia de afectaci\u00f3n de los dos o\u00eddos por la EM tambi\u00e9n es variable en los estudios efectuados al respecto; destaca una mayor incidencia de bilateralidad a medida que se incluyen en el estudio pacientes que sufren la enfermedad desde hace m\u00e1s a\u00f1os. Los Introducci\u00f3n 16 estudios de Friberg y cols., que han realizado seguimientos de m\u00e1s de 20 a\u00f1os, revelan una afectaci\u00f3n bilateral en m\u00e1s del 40 % de casos . (22, 24) En cuanto al inicio de la enfermedad en funci\u00f3n del sexo, la mayor\u00eda de los estudios publicados no refieren diferencias. Lee y cols. (25) analizan 501 pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re. La edad media de inicio de la enfermedad fue de 42,59 a\u00f1os sin diferencias entre varones y mujeres (42,41 y 42,73 a\u00f1os, respectivamente). Tokumasu y cols. (17) realizaron un estudio retrospectivo sobre 151 pacientes diagnosticados de EM con una edad media de inicio de la enfermedad de 47,3 a\u00f1os de los cuales hubo 84 mujeres con una edad media de inicio de la enfermedad de 47,7 a\u00f1os; y 67 varones con una edad media de inicio de la enfermedad de 46,7 a\u00f1os. 3.1.2. Sexo En cuanto al sexo, numerosos art\u00edculos (17, 18, 22, 24, 26 ) muestran una mayor proporci\u00f3n de mujeres afectadas por EM frente a varones, aunque las diferencias son peque\u00f1as y no tienen significaci\u00f3n estad\u00edstica. Pocos autores invierten esta proporci\u00f3n. (16, 27) 3.1.3. Antecedentes familiares Las causas gen\u00e9ticas a\u00fan se est\u00e1n estudiando, pero los datos de varios estudios refieren que entre el 3 y el 15 % de los pacientes tiene una EM familiar. (28) Una investigaci\u00f3n realizada por el Hospital Central de la Universidad de Helsinki (Finlandia, 2007) con el objetivo de estudiar el componente hereditario de la Enfermedad de Meni\u00e8re en la poblaci\u00f3n finlandesa, obtuvo los siguientes resultados: de 54 pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re, el 15 % ten\u00eda un familiar con Enfermedad de Meni\u00e8re confirmada. El tipo de herencia fue evaluado mediante la determinaci\u00f3n de los \u00e1rboles geneal\u00f3gicos. En 7 de las 8 genealog\u00edas, el tipo de herencia parece ser autos\u00f3mica dominante con penetrancia incompleta. La mayor\u00eda de estos pacientes fueron mujeres y ten\u00edan ataques m\u00e1s graves e intensos en comparaci\u00f3n con los pacientes con Enfermedad de Introducci\u00f3n 17 Meni\u00e8re espor\u00e1dica. Al final, se concluye que una parte significativa de la Enfermedad de Meni\u00e8re es hereditaria. (29) 3.1.4. Profesi\u00f3n Pocos autores han investigado la frecuencia de la enfermedad en relaci\u00f3n con la profesi\u00f3n de los pacientes. Belinch\u00f3n, (30) en un estudio sobre la historia natural de la EM, encontr\u00f3 una gran diversidad de profesiones, siendo las m\u00e1s frecuentes las de obrero industrial y la de personas dedicadas a tareas dom\u00e9sticas (16,8 % y 15,1 %, respectivamente). Watanabe y cols. (31) tambi\u00e9n coincide en que la enfermedad es m\u00e1s frecuente en profesiones industriales que en otro tipo de profesiones, como marineros o agricultores. Sin embargo, en el estudio de Wladislavosky-Waserman y cols. (32) no resulta una preponderancia estad\u00edsticamente significativa en ninguna ocupaci\u00f3n. 3.1.5. Lateralidad Los estudios publicados (17, 27) observan que el o\u00eddo izquierdo es afectado m\u00e1s que el o\u00eddo derecho, pero sin diferencias significativas. (25) En cuanto al diagn\u00f3stico de una EM bilateral, para llegar a \u00e9l se debe realizar el diagn\u00f3stico de la enfermedad en cada uno de los dos o\u00eddos. 3.1.6. Cronograma asistencial Por un lado, se ha demostrado que a medida que aumenta el grado de desarrollo de un pa\u00eds aumenta la \"conciencia de enfermedad\" en sus ha bitantes, es decir, est\u00e1n m\u00e1s preocupados, consultan antes con su m\u00e9dico y buscan tratamiento ante una sintomatolog\u00eda cada vez menos grave o llamativa que se les pueda presentar. Esta \"conciencia de enfermedad\" est\u00e1 directamente relacionada con el tiempo trascurrido entre el debut de la sintomatolog\u00eda y la primera vez que acuden a consultar. Entre el estudio de Tokumasu y cols. en 1995, (17) en Jap\u00f3n, y el estudio realizado por Belinch\u00f3n, (30) diez a\u00f1os m\u00e1s tarde en Espa\u00f1a, ambos en pa\u00edses desarrollados, apreciamos que ha disminuido este tiempo entre el inicio de la Introducci\u00f3n 18 sintomatolog\u00eda y la primera vez que acuden a una consulta especializada. Para Tokumasu este tiempo fue de 4,2 a\u00f1os. Sin embargo, Belinch\u00f3n indica un tiempo medio de 1,38 a\u00f1os. Podemos suponer que a medida que mejora la calidad de vida y aumenta la oferta de consultas especializadas, seguir\u00e1n disminuyendo estos tiempos. (30) Por otro lado, se observa que la afectaci\u00f3n es mayor en las sociedades m\u00e1s desarrolladas y en clases medias altas; as\u00ed, es m\u00e1s frecuente en Europa que en \u00c1frica. Morrison, en 1995, realiza un estudio poblacional en EE. UU. y encuentra que la Enfermedad de Meni\u00e8re es rara tanto en la poblaci\u00f3n negra como en la de indios americanos; sin embargo, predomina en la poblaci\u00f3n blanca. (33) 4. Etiopatogenia La etiolog\u00eda de la EM sigue sin estar definitivamente aclarada, si bien se considera que es multifactorial. La piedra angular de la fisiopatolog\u00eda de esta enfermedad, demostrada en estudios de autopsias de o\u00eddos de pacientes con EM, es la hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica. Este estado histol\u00f3gico consiste en la dilataci\u00f3n de los espacios endolinf\u00e1ticos del laberinto membranoso. Fig. 2. Imagen de Hidrops endolinf\u00e1tico en pacientes con EM (imagen adaptada (34)) Introducci\u00f3n 19 Este no es capaz de reabsorber la endolinfa y produce un aumento de tensi\u00f3n de los l\u00edquidos endolinf\u00e1ticos. \u00c9sta causa una distensi\u00f3n en el sistema membranoso, con el consiguiente sufrimiento de los \u00f3rganos receptores laber\u00ednticos. Afecta al laberinto inferior, s\u00e1culo y escala media coclear. Posteriormente, se afecta la membrana de Reissner, con predominio en el \u00e1rea del \u00e1pex coclear. A medida que el cuadro va evolucionando, hay una p\u00e9rdida de c\u00e9lulas ciliadas en el \u00f3rgano de Corti, con atrofia de las c\u00e9lulas de sost\u00e9n y de la membrana tectoria. El s\u00e1culo, cuando est\u00e1 muy dilatado, ocupa todo el vest\u00edbulo. La consecuencia de estos fen\u00f3menos es una lesi\u00f3n estructural de las membranas del o\u00eddo interno, la cual origina alteraciones mec\u00e1nicas, bioqu\u00edmicas y neurosensoriales de los sistemas coclear y vestibular. Toda esta cadena de acontecimientos se traduce en crisis de v\u00e9rtigo recurrentes, ac\u00fafenos, p\u00e9rdida de audici\u00f3n en el lado afectado y sensaci\u00f3n de plenitud en el o\u00eddo . El aumento de la presi\u00f3n endolinf\u00e1tica ser\u00eda la responsable de la estimulaci\u00f3n de los receptores laber\u00ednticos y el disbalance en el estimulo de ambos laberintos ser\u00eda el responsable del v\u00e9rtigo. (19) Se produce, a medida que pasa el tiempo, una reacci\u00f3n de fibrosis que puede tabicar el espacio endolaber\u00edntico y formar adherencias del vest\u00edbulo a la platina del estribo. Adem\u00e1s, produce lesiones histol\u00f3gicas en el saco endolinf\u00e1tico ( SE). Asimismo, se llega a producir una ruptura de las membranas internas del o\u00eddo interno con la consiguiente mezcla de endolinfa y perilinfa; esto explicar\u00eda la aparici\u00f3n de la crisis. Estas roturas se pueden producir en cualquier punto, salvo en la porci\u00f3n no ampular de los conductos semicirculares. La mezcla de los dos fluidos internos produce una toxicidad, la intoxicaci\u00f3n de K+ resulta en una completa y cr\u00f3nica p\u00e9rdida de motilidad de c\u00e9lulas ciliadas externas y, finalmente, la muerte celular que da lugar a la p\u00e9rdida progresiva de la audici\u00f3n y a la disfunci\u00f3n vestibular. Como secuela de estas roturas, se han observado f\u00edstulas persistentes que comunican los espacios endo y perilinf\u00e1tico. Al tratarse de una enfermedad que no es mortal, se entiende que los estudios anatomopatol\u00f3gicos han sido siempre escasos . En otros estudios realizados en animales de experimentaci\u00f3n con un hidrops inducido previamente, se ha demostrado q ue la hidropes\u00eda no necesariamente da lugar a s\u00edntomas; Introducci\u00f3n 20 por el contrario, pueden observarse s\u00edntomas, aunque rara vez sin hidropes\u00eda. La etiopatogenia de esta hidropes\u00eda no es conocida, a pesar de trabajos realizados al respecto, por lo que esta enfermedad sigue incluida entre los s\u00edndromes idiop\u00e1ticos. (35) En la actualidad no existe la certeza de que la EM constituya una sola enfermedad, sino que podr\u00eda tratarse de una lesi\u00f3n \u00fanica producida por muchas causas, o bien un s\u00edndrome con lesiones diversas. Incluso, como la enfermedad dura toda la vida, se piensa que podr\u00edan intervenir distintos mecanismos en diferentes estadios de la misma. Existen diversas teor\u00edas etiopatog\u00e9nicas que se han publicado; es posible que todas tengan gran parte de verdad, ya que la etiolog\u00eda de la EM cada vez m\u00e1s parece ser multifactorial. 4.1. Teor\u00edas fisiopatol\u00f3gicas 4.1.1. Teor\u00eda hidrop\u00e9sica Es una de las teor\u00edas m\u00e1s admitidas hasta el momento, ya que se han demostrado datos histopatol\u00f3gicos de hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica en pacientes con EM. En los primeros estadios se ha comprobado un aumento en el volumen del compartimento endolinf\u00e1tico con respecto al perilinf\u00e1tico que afecta sobre todo al conducto coclear y al s\u00e1culo. Esto produce una distensi\u00f3n excesiva del laberinto membranoso y llega a afectar a todo el espacio endolinf\u00e1tico. Para que el o\u00eddo interno funcione, se necesita una armon\u00eda perfecta entre la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de la endolinfa. Por definici\u00f3n, la EM es una hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica idiop\u00e1tica que puede estar desencadenada por un exceso en la producci\u00f3n o por defecto en la reabsorci\u00f3n de la endolinfa, por lo que tanto la disfunci\u00f3n del conducto endolinf\u00e1tico ( CE) como del saco endolinf\u00e1tico ( SE) tienen una importancia fundamental en la explicaci\u00f3n patog\u00e9nica de esta teor\u00eda. Histopatol\u00f3gicamente, la lesi\u00f3n m\u00e1s estudiada es la fibrosis perisacular, sobre la que no hay conclusiones definitivas. Megerian y cols. realizaron la inducci\u00f3n quir\u00fargica de edema endolinf\u00e1tico ( ELH) en el conejillo de indias por destrucci\u00f3n y la obstrucci\u00f3n del conducto endolinf\u00e1tico y obtuvieron un modelo animal de la Enfermedad de Meni\u00e8re. Despu\u00e9s de varias semanas de haber sido Introducci\u00f3n 21 sometido al procedimiento quir\u00fargico, el animal demostr\u00f3 la progresiva p\u00e9rdida auditiva fluctuante y evidencia histol\u00f3gica de ELH. (36) En resumen, este aparente desequilibrio entre la producci\u00f3n de endolinfa y su reabsorci\u00f3n es lo que conlleva a la acumulaci\u00f3n de endolinfa, lesi\u00f3n y ruptura posterior del tejido vestibular (membrana laber\u00edntica), tanto posterior como anterior. A\u00fan no est\u00e1 claro cu\u00e1l es la estructura determinante en este hecho. La distensi\u00f3n de la membrana de Reissner hasta su ruptura y la mezcla consiguiente de endolinfa (rica en potasio) y perilinfa (rica en sodio) producir\u00eda una alteraci\u00f3n i\u00f3nica. Esta alteraci\u00f3n explicar\u00eda, seg\u00fan los modelos experimentales, la sintomatolog\u00eda cl\u00ednica. (37) 4.1.2. Teor\u00eda metab\u00f3lica de glucoprote\u00ednas Esta teor\u00eda mantiene como factor principal el hidrops, pero destaca el papel del SE, puesto que se produce una disfunci\u00f3n del mismo debido a una alteraci\u00f3n en el metabolismo de las glucoprote\u00ednas. Estas son producidas y excretadas por el SE en las c\u00e9lulas epiteliales de los t\u00fabulos. La acumulaci\u00f3n por precipitado de glucoprote\u00edna en el SE puede producir una mala regulaci\u00f3n de la homeostasia de la endolinfa y, por tanto, producir o influir en la EM. Con los datos hasta ahora aportados se podr\u00eda afirmar que esta hip\u00f3tesis se encuentra en fase de valoraci\u00f3n, pues se necesitan m\u00e1s pruebas para validar la misma. (38) 4.1.3. Teor\u00eda inmunol\u00f3gica Esta teor\u00eda propone la existencia de una relaci\u00f3n entre reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica e infecci\u00f3n viral como etiolog\u00eda de la enfermedad. Esta posible alteraci\u00f3n autoinmune del o\u00eddo interno se explica por cuatro mecanismos: (14) 1) Reacci\u00f3n de inmunidad humoral : ant\u00edgenos espec\u00edficos del o\u00eddo interno que dan lugar a la formaci\u00f3n de anticuerpos. El SE es el \u00fanico \u00f3rgano del o\u00eddo interno que contiene todo tipo de c\u00e9lulas que pueden provocar una reacci\u00f3n ant\u00edgeno- anticuerpo. Adem\u00e1s, se ha demostrado que la extirpaci\u00f3n del SE inhibe de forma total la respuesta a la estimulaci\u00f3n de Ag. Los defensores de esta teor\u00eda suponen que Introducci\u00f3n 22 ser\u00eda una estimulaci\u00f3n antig\u00e9nica por virus la causante de la hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica. 2) Por mediaci\u00f3n humoral: se deber\u00eda a complejos inmunocirculantes que se depositan en los vasos del saco endolinf\u00e1tico, dando lugar a una reacci\u00f3n inflamatoria, un incremento de la permeabilidad vascular y el consiguiente desarrollo del hidrops. Fig. 3. Modelo te\u00f3rico de hipersensibilidad tipo III seg\u00fan Coombs y Gell (texto: Inmunolog\u00eda, de Roitt I., Brostoff J. Male D.) Posible tipo de mecanismo planteado para la Enfermedad de Meni\u00e8re. Figura adaptada (14) 3) Por mediaci\u00f3n celular mediante c\u00e9lulas T citot\u00f3xicas. 4) Anticuerpos anticol\u00e1geno tipo II, que est\u00e1n elevados en m\u00e1s del 20 % de los casos de esta enfermedad. El ant\u00edgeno linfocitario de histocompatibilidad ( HLA), que codifica los complejos de histocompatibilidad, parece que tiene una relaci\u00f3n con la EM. Lopez-Escamez y colaboradores (39) observaron que el alelo HLA-DRB1 *1101 y el grupo de alelos HLA- Introducci\u00f3n 23 DRB 1*11 pueden determinar un aumento de la susceptibilidad en el desarrollo de la EM bilateral en la poblaci\u00f3n del sur de Europa. Tambi\u00e9n se han detectado frecuentemente autoanticuerpos circulantes, en especial anticuerpos antinucleares, en pacientes con EM, incluso en aquellos que se encontraban en una fase asintom\u00e1tica. (40) De confirmarse una teor\u00eda inmunol\u00f3gica, orientar\u00eda el tratamiento hacia los corticoides a grandes dosis o prolongados, drogas citot\u00f3xicas o tratamientos con plasmaf\u00e9resis. 4.1.4. Teor\u00eda viral Esta teor\u00eda tiene relaci\u00f3n con la anterior y con la siguiente. Puede que las infecciones virales tengan participaci\u00f3n directa o indirecta en la EM y tambi\u00e9n puede exacerbar los s\u00edntomas de la alergia por diversos mecanismos. Se han encontrado anticuerpos para el virus del herpes; (41) en este proceso se ha comprobado que aumenta la liberaci\u00f3n de histamina por los bas\u00f3filos. Un estudio realizado por Vrabec (41) con el objetivo de investigar la hip\u00f3tesis de que la Enfermedad de Meni\u00e8re se asocia con el virus del herpes simple ( VHS) por reactivaci\u00f3n en el ganglio vestibular, concluye que el VHS es el m\u00e1s com\u00fanmente aislado de los ganglios vestibulares de los pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re que de la poblaci\u00f3n en general. La preparaci\u00f3n histol\u00f3gica de rutina de la fijaci\u00f3n en formol y de inclusi\u00f3n en parafina alter\u00f3 significativamente la cantidad de virus detectado, aunque no de una manera predecible. El estudio proporciona evidencia de apoyo para una etiolog\u00eda viral en la EM. 4.1.5. Teor\u00eda al\u00e9rgica El punto de partida es que los s\u00edntomas de la EM se atribuyen a una entrada s\u00fabita de endolinfa en el SE; esto produce en el caracol la rotura de la membrana de Reissner. Conlleva una intoxicaci\u00f3n por potasio en los nervios auditivo y vestibular, provocando cambios neurol\u00f3gicos y la sintomatolog\u00eda conocida. El SE puede ser un \u00f3rgano diana para los mediadores liberados en las reacciones al\u00e9rgicas sist\u00e9micas por inhalantes y alimentos. Los vasos del SE son receptores de los efectos de Introducci\u00f3n 24 mediadores vasoactivos, como la histamina, que se libera en las reacciones al\u00e9rgicas de todo el cuerpo. Los potentes efectos vasodilatadores de la histamina y de otros mediadores pueden afectar a la capacidad de reabsorci\u00f3n del SE. De hecho, por ejemplo, el efecto antivertiginoso del antihistam\u00ednico meclizina se atribuye al bloqueo de la reacci\u00f3n vasodepresora de la histamina y no al efecto anticolin\u00e9rgico. (42) Seg\u00fan estudios realizados por Derebery y col s., los pacientes con EM presentan tasas m\u00e1s altas de historia de alergia cut\u00e1nea y dan positivo en pruebas in vitro, en comparaci\u00f3n con un grupo control de pacientes con otras enfermedades otol\u00f3gicas y la poblaci\u00f3n general. Recientes estudios inmunol\u00f3gicos han demostrado mayores tasas de complejos inmunes circulantes, linfocitos CD4 y otros componentes inmunol\u00f3gicos en pacientes con EM en comparaci\u00f3n con los controles normales. Los resultados del tratamiento publicados han demostrado la ventaja de la inmunoterapia en la mejora de los s\u00edntomas en pacientes con alergia y EM. (42) 4.1.6. Teor\u00eda psicosom\u00e1tica Se ha comprobado que existe una predisposici\u00f3n constitucional, sin poder precisar cu\u00e1l, por la que las condiciones de stress agudo o cr\u00f3nico favorecen la aparici\u00f3n de crisis. En algunos casos puede que no sea posible detectar una dependencia psicol\u00f3gica como desencadenante inicial de la enfermedad; sin embargo, cuando el cuadro evoluciona, con frecuencia puede apreciarse un factor obsesivo o de angustia, pero no est\u00e1 claro si estos trastornos pueden ser el origen de la enfermedad o m\u00e1s bien estar causados por ella. (43) 4.1.7. Teor\u00eda de las acuaporinas La homeostasis del agua en el o\u00eddo interno es esencial para mantener la funci\u00f3n de la audici\u00f3n y el equilibrio. Desde el descubrimiento de los canales de agua \u00abacuaporinas\u00bb (AQP), ha quedado claro que estos canales juegan un papel crucial en la homeostasis de l\u00edquidos del o\u00eddo interno. De hecho, las prote\u00ednas o los ARN m AQP6, AQP7 y AQP9 se expresan en el o\u00eddo interno. Muchos de ellos se Introducci\u00f3n 25 expresan principalmente en la estr\u00eda vascular y el saco endolinf\u00e1tico, que son los principales sitios de la secreci\u00f3n y/o absorci\u00f3n de la endolinfa. El receptor Tipo 2 de la vasopresina tambi\u00e9n se expresa all\u00ed. La homeostasis del agua en el o\u00eddo interno se regula en parte a trav\u00e9s del sistema arginina-vasopresina- AQP2 de la misma manera que en el ri\u00f1\u00f3n. Por lo tanto, las acuaporinas parecen ser importantes para el desarrollo de nuevas terapias con medicamentos para la Enfermedad de Meni\u00e8re y trastornos relacionados. (44) 4.1.8. Teor\u00eda Gen\u00e9tica Las causas gen\u00e9ticas a\u00fan son desconocidas, a pesar de que diversos genes han sido estudiados en la EM. Un estudio localiz\u00f3 el locus de la enfermedad en cuatro familias en el cromosoma 14, en la proximidad del gen COCH (DFNA9 ), sin encontrarse mutaciones. (45) 4.2. Fisiopatolog\u00eda de las etapas evolutivas La EM tiene una evoluci\u00f3n imprevisible. En las primeras etapas, predominan los ataques de v\u00e9rtigo y la audici\u00f3n s\u00f3lo sufre un da\u00f1o transitorio. En esta etapa, el SE funciona bien y puede despejar por completo el conducto tras la crisis. Solo aparecen crisis breves de hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica antes de cada ataque de v\u00e9rtigo y desaparecen totalmente despu\u00e9s de cada episodio. La audici\u00f3n se recupera despu\u00e9s de cada crisis y el da\u00f1o celular no es suficiente todav\u00eda como para producir ac\u00fafenos. En estas primeras crisis, la obstrucci\u00f3n del CE es posible que se produzca por desechos y mediante impulsos hipopresores se resuelve la obstrucci\u00f3n. Estos impulsos aumentan con suavidad la presi\u00f3n endolinf\u00e1tica y extraen los desechos a lo largo del conducto. Seg\u00fan va avanzando la EM, tras repetidas crisis, la secreci\u00f3n de glucoprote\u00edna va produciendo un da\u00f1o funcional en el interior de SE, por lo que \u00e9ste es cada vez menos capaz de reabsorber el exceso de l\u00edquido. En esta etapa, la hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica persiste durante m\u00e1s tiempo dentro del caracol. Prosiguen los ataques de v\u00e9rtigo, pero la hipoacusia no mejora de inmediato, ya que no puede drenarse el exceso de endolinfa a trav\u00e9s de un conducto estrecho, incluso despu\u00e9s de que se haya despejado la obstrucci\u00f3n aguda. Introducci\u00f3n 26 En la \u00faltima etapa de la EM, tambi\u00e9n conocida como etapa de extinci\u00f3n, el SE ya no puede despejar el conducto. El caracol se ve afectado de hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica. Una vez que el conducto est\u00e1 bloqueado por completo ya no puede haber v\u00e9rtigo agudo. Cualquier continuaci\u00f3n en la secreci\u00f3n de saccina aumenta la hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica dentro del o\u00eddo y afecta de manera adversa a la audici\u00f3n. El d\u00e9ficit laber\u00edntico es ya cr\u00f3nico y los mecanismos de compensaci\u00f3n centrales cada vez tienen m\u00e1s dif\u00edcil realizar su funci\u00f3n, entre otras cosas porque se suelen asociar factores de descompensaci\u00f3n como patolog\u00eda asociada, ansiedad, estr\u00e9s, medicamentos sedantes, antidepresivos, etc. (3) 5. Cuadro cl\u00ednico 5.1. S\u00edntomas cl\u00ednicos t\u00edpicos La EM presenta una tr\u00edada sintom\u00e1tica cl\u00e1sica: crisis de v\u00e9rtigo, hipoacusia de grado variable y ac\u00fafenos. (5) Presenta crisis de larga duraci\u00f3n que pueden ser normalmente desde 2-4 horas hasta 2-3 d\u00edas. Estas crisis suelen ser muy incapacitantes y violentas, y est\u00e1n seguidas de per\u00edodos m\u00e1s o menos largos de remisi\u00f3n. Normalmente, ceden de forma espont\u00e1nea y suelen cursar por temporadas. Pueden aparecer a cualquier hora del d\u00eda, llegando incluso a despertar al paciente. Las crisis en una fase inicial de la enfermedad suelen estar precedidas de los siguientes s\u00edntomas premonitorios que anuncian al paciente la proximidad de una crisis: aparici\u00f3n de un ac\u00fafeno, aumento de intensidad del ac\u00fafeno habitual o sensaci\u00f3n de plenitud en el o\u00eddo afecto. 5.1.1. V\u00e9rtigo El v\u00e9rtigo es de aparici\u00f3n brusca, rotatorio, suele acompa\u00f1arse de s\u00edntomas vegetativos, puede presentarse con o sin aura y durante la crisis es tan fuerte que sume al paciente en un estado de postraci\u00f3n, siendo el s\u00edntoma m\u00e1s incapacitante. No se acompa\u00f1a de p\u00e9rdida de conciencia. Introducci\u00f3n 27 Tras la crisis vertiginosa, el paciente muestra cierta inestabilidad a la deambulaci\u00f3n, as\u00ed como en la realizaci\u00f3n de movimientos cef\u00e1licos bruscos. Esta inestabilidad est\u00e1 acompa\u00f1ada de una sensaci\u00f3n de mareo, que se normaliza a medida que se va estableciendo la compensaci\u00f3n central, pero que puede durar d\u00edas. El curso cl\u00ednico de la enfermedad es progresivo y se caracteriza por la destrucci\u00f3n de los receptores vestibulares y la p\u00e9rdida de neuronas vestibulares. Esta es la raz\u00f3n por la que los episodios vertiginosos van disminuyendo y acaban por desaparecer. (46) 5.1.2. Hipoacusia La hipoacusia es el segundo s\u00edntoma m\u00e1s importante; puede aparecer o acentuarse como s\u00edntoma premonitorio de crisis, mejorando o desapareciendo tras ellas. En las primeras crisis, la hipoacusia se recupera totalmente, pero a medida que el cuadro evoluciona, cada crisis va dejando como secuela un poco m\u00e1s de hipoacusia. Puede preceder a la crisis de v\u00e9rtigo, acompa\u00f1ada de sensaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n, plenitud y opresi\u00f3n \u00f3tica. Un estudio realizado por McNeill y col s., en el a\u00f1o 2009 para determinar si la audici\u00f3n se altera durante los periodos de crisis de v\u00e9rtigo, concluy\u00f3 que no hay cambios significativos en los umbrales de audici\u00f3n observados durante los ataques de v\u00e9rtigo asociados con la enfermedad de Meni\u00e8re. (47) 5.1.3. Ac\u00fafenos Se trata de un s\u00edntoma al inicio fluctuante. Los ac\u00fafenos suelen preceder a la crisis, mitig\u00e1ndose tras ella y llegando a desaparecer durante los periodos de intercrisis en los primeros estadios de la enfermedad. En muchos casos sirven para indicar el lado afecto. Luego, el ac\u00fafeno, como ocurre con la hipoacusia, persiste, aumentando de intensidad en las \u00e9pocas de crisis y durante \u00e9stas, llegando a ser un s\u00edntoma muy molesto e incapacitante. Los ac\u00fafenos pueden estar acompa\u00f1ados de sensaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n, opresi\u00f3n, compresi\u00f3n o taponamiento del o\u00eddo afecto. Esta sensaci\u00f3n puede preceder en unas horas o alg\u00fan d\u00eda al desencadenamiento de la crisis. Introducci\u00f3n 28 En los casos muy avanzados, que presentan ya una importante destrucci\u00f3n laber\u00edntica, pueden presentar un cuadro de desequilibrio cr\u00f3nico permanente. La afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica es casi constante, probablemente, desencadenada por la propia crisis. 5.2. Formas cl\u00ednicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re 5.2.1. Enfermedad de Meni\u00e8re bilateral Antes de establecer un diagn\u00f3stico de EM bilateral, se ha de estar seguro de que el proceso desarrollado en el segundo o\u00eddo es una EM verdadera. Aunque la afectaci\u00f3n sea bilateral, en ocasiones solo un o\u00eddo es responsable de la discapacidad. House y cols. encontraron un 11 % de casos de presentaci\u00f3n bilateral inicial y otro 12 % de presentaci\u00f3n unilateral que posteriormente se hicieron bilaterales; es decir, un 23 % desarroll\u00f3 una EM bilateral. (48) En Espa\u00f1a, Morales y cols. describen un 5,3 % de bilateralidad. (13) 5.2.2. S\u00edndrome de Lermoyez Este s\u00edndrome es considerado como una variante rara de la EM, puesto que se presenta en un 18 % de los pacientes con EM. (49) En estos casos, suele haber antecedentes de migra\u00f1a y la sintomatolog\u00eda se presenta en orden inverso a como lo hace en la EM, es decir, mejora la audici\u00f3n al inicio de la crisis y la recuperaci\u00f3n auditiva persiste durante semanas. 5.2.3. Crisis otol\u00edticas de Tumarkin Son episodios agudos de ca\u00eddas bruscas al suelo, sin pr\u00f3dromo previo ni p\u00e9rdida de conciencia y que tienen lugar independientemente de los episodios m\u00e1s t\u00edpicos del hidrops endolinf\u00e1tico. Pueden ocurrir en cualquier momento evolutivo de la enfermedad o constituir la primer a manifestaci\u00f3n de la misma. (50) Introducci\u00f3n 29 Estas crisis fueron descritas por primera vez por Tumarkin en 1936 , (51) quien tras basarse en su experiencia con varios pacientes, postul\u00f3 que se originaban en los \u00f3rganos otol\u00edticos, teor\u00eda que se mantiene en la actualidad. Esta sintomatolog\u00eda sugiere que est\u00e1 producida por una estimulaci\u00f3n brusca de la membrana otol\u00edtica del utr\u00edculo, s\u00e1culo o por ambos. Esta estimulaci\u00f3n tan s\u00fabita puede producirse como consecuencia de una deformaci\u00f3n mec\u00e1nica, debida a las diferencias de presi\u00f3n dentro del o\u00eddo interno, o por un cambio r\u00e1pido en el contenido de electrolitos de la endolinfa, debido a una ruptura de las membranas laber\u00ednticas por distensi\u00f3n de las mismas. La descarga de impulsos nerviosos originados por las c\u00e9lulas sensoriales de las m\u00e1culas otol\u00edticas pasar\u00eda directamente a las v\u00edas del reflejo vest\u00edbulo-espinal y hacia los centros corticales que controlan la orientaci\u00f3n espacial dando lugar a una ca\u00edda s\u00fabita del paciente. (51) Morales y cols. refieren estas crisis en un 32,5 % de su serie de 40 pacientes. (50) Cl\u00ednicamente son muy dif\u00edciles de distinguir de otros tipos de ca\u00eddas sin p\u00e9rdida de conocimiento, pudiendo plantear problema de diagn\u00f3stico diferencial con los s\u00edncopes y el drop attack. La diferencia fundamental es que este cuadro ocurre en el contexto de la EM y s\u00f3lo una historia realizada cuidadosamente es lo que ayuda a diferenciarlos. Habitualmente se caen siempre en la misma direcci\u00f3n, pueden levantarse de inmediato y seguir con su actividad habitual. Adem\u00e1s, no precisan tratamiento. Su evoluci\u00f3n normal es de una o dos crisis y su remisi\u00f3n espont\u00e1nea total, aunque la E M contin\u00fae con su evoluci\u00f3n natural. 5.2.4. Enfermedad de Meni\u00e8re asociada a migra\u00f1a La EM se ha relacionado desde hace muchos a\u00f1os con la patolog\u00eda migra\u00f1osa, como se\u00f1alan estudios cuyos resultados denotan una estrecha asociaci\u00f3n entre ambas entidades; desde entonces, se ha estimado su incidencia en la enfermedad de Meni\u00e8re entre un 2,9 % y un 12 %. (52, 53) La fisiopatolog\u00eda de la migra\u00f1a asociada a v\u00e9rtigo y su relaci\u00f3n con la EM a\u00fan no est\u00e1n totalmente aclaradas. La teor\u00eda m\u00e1s aceptada propone que los episodios vertiginosos y los Introducci\u00f3n 30 s\u00edntomas otoneurol\u00f3gicos de corta duraci\u00f3n y asociados a migra\u00f1a pueden estar relacionados con el mecanismo generador del aura migra\u00f1osa por medio del fen\u00f3meno de la depresi\u00f3n cortical propagada. En cambio, los s\u00edntomas otoneurol\u00f3gicos de larga duraci\u00f3n e independientes de la cefalea se asociar\u00edan con la liberaci\u00f3n de p\u00e9ptidos vasoactivos y neuromoduladores, tales como la serotonina, CGRP , sustancia P y neurocinina A, en relaci\u00f3n con la teor\u00eda del sistema trig\u00e9mino-vascular. Las conexiones rec\u00edprocas existentes entre el n\u00facleo vestibular y el n\u00facleo caudado trigeminal u otros n\u00facleos troncoencef\u00e1licos, como el n\u00facleo del rafe medio y el locus coeruleus vinculados con la migra\u00f1a, permiten establecer una relaci\u00f3n entre ambas. (54) Tambi\u00e9n ha surgido la teor\u00eda de los canales i\u00f3nicos, por la cual una alteraci\u00f3n en los canales i\u00f3nicos con expresi\u00f3n predominante en el cerebro y el o\u00eddo interno puede conducir a un aumento local del potasio extracelular; esto dar\u00eda lugar a un hidrops endolinf\u00e1tico en el o\u00eddo interno por desequilibrio osm\u00f3tico y a un efecto t\u00f3xico sobre las c\u00e9lulas ciliadas. (55) Por todo lo anteriormente citado, se podr\u00eda plantear un posible nexo etiol\u00f3gico o fisiol\u00f3gico entre ambas entidades, que nos ayudar\u00eda en el tratamiento de los pacientes que no responden a la terapia habitual. El v\u00e9rtigo migra\u00f1oso, la migra\u00f1a con aura y las crisis de migra\u00f1a en paciente con EM son tres entidades dif\u00edciles de distinguir, ya que a menudo suelen cursar cl\u00ednica y evolutivamente de forma similar. Aparecen como un v\u00e9rtigo y desequilibrio inespec\u00edficos que no se diferencian mucho de la sintomatolog\u00eda que acompa\u00f1a a las crisis de EM. El v\u00e9rtigo puede constituir un s\u00edntoma prodr\u00f3mico o aura de la migra\u00f1a cl\u00e1sica, pueden ocurrir tambi\u00e9n durante la crisis y menos frecuentemente seguir a la crisis. Las crisis de v\u00e9rtigo aural suelen durar de 4 a 60 minutos, pudiendo asociarse o no a cefalea. Audiom\u00e9tricamente, en estos casos, es habitual encontrar hipoacusia neurosensorial fluctuante con p\u00e9rdida en frecuencias graves, lo que no constituye ning\u00fan elemento esclarecedor, ya que este tipo de curvas audiom\u00e9tricas tonales puede verse en ambos procesos. Sin embargo, cuando se trata de una migra\u00f1a pura, sin EM, la hipoacusia no es evolutiva. (52) Introducci\u00f3n 31 En las pruebas vestibulares cal\u00f3ricas puede aparecer hiporreflexia en ambos procesos, pero es menos frecuente que aparezca en la migra\u00f1a que en la EM. La mayor\u00eda de estos casos presentan diagn\u00f3stico de migra\u00f1a de larga evoluci\u00f3n previa al diagn\u00f3stico de EM, por lo que se piensa que el mismo mecanismo de la migra\u00f1a es el que ha desencadenado el hidrops. Ibekwe y cols. (56) realizaron un estudio retrospectivo de diez a\u00f1os con el objetivo de determinar la prevalencia de migra\u00f1a en los pacientes con EM y una posible vinculaci\u00f3n entre ambas enfermedades, teniendo en cuenta los criterios diagn\u00f3sticos de la International Headache Society ( IHS); determinaron que la preponderancia significativa en la prevalencia de la migra\u00f1a en la Enfermedad de Meni\u00e8re sugiere un v\u00ednculo entre las dos enfermedades. Sin embargo, estudios moleculares o gen\u00e9ticos son necesarios para completar esta posible relaci\u00f3n patol\u00f3gica. (56) 5.2.5. Hidrops endolinf\u00e1tico retardado Descrito por Schuknecht en 1978 como una entidad distinta de la EM, aunque tambi\u00e9n se haya denominado EM tard\u00eda. El cuadro denota una hipoacusia neurosensorial unilateral profunda, que puede ser de etiolog\u00eda traum\u00e1tica o infecciosa, y que comienza a presentar crisis vertiginosas despu\u00e9s de muchos a\u00f1os; es lo que se conoce como forma ipsilateral. (57) En otros casos ocurre que es en el o\u00eddo bueno, contralateral al hipoac\u00fasico, en el que aparece una sordera fluctuante con ac\u00fafenos y sensaci\u00f3n de plenitud en el o\u00eddo, con o sin v\u00e9rtigo. Este cuadro es conocido como la forma contralateral. 5.2.6. Enfermedad de Meni\u00e8re secundaria a otras patolog\u00edas La hipotensi\u00f3n intracraneal espont\u00e1nea puede causar S\u00edndrome de Meni\u00e8re, puesto que la congesti\u00f3n venosa en el conducto auditivo interno puede ocasionar la sintomatolog\u00eda conocida. (58) Introducci\u00f3n 32 A pesar de ser enfermedades que raramente pueden producir una EM, hay algunas que deben de tenerse en cuenta; entre estas se pueden mencionar la leucemia, la enfermedad de Paget, la otitis media cr\u00f3nica, la enfermedad de Letterer-Siwe, la enfermedad de Von Hippel-Lindau y la malformaci\u00f3n de Mondini, as\u00ed como un origen postraum\u00e1tico a nivel del hueso temporal, cirug\u00eda de o\u00eddo, infecciones o traumatismos cervicales. (14) 6. Clasificaci\u00f3n y estadiaje de la Enfermedad de Meni\u00e8re La AAO- HNS, a trav\u00e9s de su Committee on Hearing and Equilibrium , ha propuesto una serie de clasificaciones, estadiajes y gu\u00edas, que son seguidos por la mayor\u00eda de los cl\u00ednicos. Sus propuestas han evolucionado desde 1972 hasta 1985 y 1995. Se han creado escalas para clasificar el diagn\u00f3stico, los resultados del tratamiento y el grado de invalidez que la enfermedad supone. 6.1. Estadios evolut ivos A pesar que se han realizado diversas propuestas, (59) cabe destacar como la m\u00e1s sobresaliente la de la: AAO-HNS. Debido a que la hipoacusia es la variable que se puede cuantificar de forma m\u00e1s exacta y a que su evoluci\u00f3n suele ser paralela a la de la enfermedad, utiliza los niveles auditivos para establecer la severidad de la enfermedad. (5) Distingue cuatro estadios de acuerdo con el promedio del umbral auditivo tonal en las frecuencias 500, 1000, 2000, y 3000 hercios (Hz): Estadio 1 (<= 25 decibelios [dBs]) Estadio 2 Estadio 3 (41-70 dBs) Estadio 4 (>70 dBs) Como luego se expone, estos estadios son \u00fatiles para establecer grupos al comparar la eficacia de un tratamiento. Introducci\u00f3n 33 7. Diagn\u00f3stico El diagn\u00f3stico de la EM se basa en la cl\u00ednica y la audiometr\u00eda. Debido a que deben cumplirse de forma estricta una serie de criterios, al inicio de la enfermedad no es f\u00e1cil llegar a un diagn\u00f3stico, puesto que se presentan s\u00edntomas fluctuantes. Los criterios aceptados son los propuestos por la AAO-HNS, e n 1995. 1. El paciente tiene que haber padecido al menos dos episodios t\u00edpicos de v\u00e9rtigo. Los episodios t\u00edpicos de v\u00e9rtigo tienen al menos 20 minutos de duraci\u00f3n, se acompa\u00f1an de desequilibrio (y, frecuentemente, de cortejo vegetativo), obligan a descansar y siempre presentan nistagmos horizontales u horizonto-rotatorios. 2. La hipoacusia de tipo perceptivo debe de estar constatada audiom\u00e9tricamente al menos en una ocasi\u00f3n. Aunque lo habitual es que la audici\u00f3n fluct\u00fae, este fen\u00f3meno no es esencial para el diagn\u00f3stico siempre que se haya constatado la hipoacusia coclear. 3. Los ac\u00fafenos, con o sin plenitud \u00f3tica, deben estar presentes en el o\u00eddo afecto para poder realizar el diagn\u00f3stico. Se establece una escala diagn\u00f3stica con cuatro categor\u00edas: (5) 1. EM con certeza o segu ra. Cumple todos los requisitos cl\u00ednicos y adem\u00e1s se ha podido comprobar histol\u00f3gicamente, lo que es excepcional. 2. EM definitiva . Cumple todos los requisitos cl\u00ednicos y se han excluido otras etiolog\u00edas que puedan provocar los v\u00e9rtigos, pero no se ha efectuado estudio histol\u00f3gico. 3. EM probable . Son casos que necesitan alguna crisis m\u00e1s para ser definitivos. Los pacientes padecen hipoacusia y ac\u00fafenos con o sin plenitud \u00f3tica, solo han tenido una crisis de v\u00e9rtigo y se han excluido otras etiolog\u00edas. Introducci\u00f3n 34 4. EM posible . Es un cuadro sospechoso de una EM pero no cumple todos los criterios. El paciente presenta varios episodios de v\u00e9rtigo menieriforme sin poder documentar la hipoacusia o por el contrario la hipoacusia est\u00e1 documentada, pero no tiene los episodios de v\u00e9rtigo, aunque s\u00ed pueda tener sensaci\u00f3n de desequilibrio. Ser\u00edan las antiguas formas EM coclear y EM vestibular. Para que un caso sea considerado bilateral, se exigen los mismos criterios para cada uno de los dos o\u00eddos. 7.1. Exploraci\u00f3n Los signos cl\u00ednicos durante las crisis son diferentes a los que pueden aparecer en los per\u00edodos intercr\u00edticos. Durante la crisis suelen aparecer signos de irritaci\u00f3n laber\u00edntica (un nistagmo espont\u00e1neo hacia el mismo lado y unas desviaciones segmentarias hacia el lado contrario). La exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica es sistem\u00e1ticamente normal. En los per\u00edodos intercr\u00edticos, la exploraci\u00f3n otoneurol\u00f3gica puede ser completamente normal, a excepci\u00f3n de la hipoacusia (que no suele recuperarse por completo). Los casos evolucionados presentan los signos t\u00edpicos de una destrucci\u00f3n laber\u00edntica; pero para que esto ocurra, el cuadro ha de tener una evoluci\u00f3n importante. 7.1.1. Exploraci\u00f3n no instrumental La exploraci\u00f3n no instrumental est\u00e1 dirigida, fundamentalmente, a identificar el tipo y sevridad del d\u00e9ficit vestibular y coclear que sufre el paciente, as\u00ed como conocer las limitaciones funcionales que provoca el mismo. De acuerdo a Santos P\u00e9rez y cols., (60) una anamnesis exhaustiva sumada a una adecuada exploraci\u00f3n son la clave del diagn\u00f3stico y, en ella, el v\u00e9rtigo es el s\u00edntoma principal. A Introducci\u00f3n 35 efectos de obtener una informaci\u00f3n ordenada y completa, es necesario interrogar al paciente sobre los siguientes aspectos: Curso temporal . Valorar inicio, duraci\u00f3n y fluctuaciones en el tiempo. La crisis en el v\u00e9rtigo posicional parox\u00edstico benigno dura segundos; en la isquemia vertebrobasilar, normalmente minutos; en el S\u00edndrome de Meni\u00e8re, horas; y en el infarto laber\u00edntico o la laberintitis viral, d\u00edas. Factores precipitantes . Los episodios de v\u00e9rtigo que aparecen al mirar hacia arriba o al darse la vuelta en la cama sugieren v\u00e9rtigo posicional y los desencadenados al toser, estornudar o con las maniobras de Valsalva orientan hacia una posible f\u00edstula perilinf\u00e1tica. S\u00edntomas asociados . La asociaci\u00f3n de ac\u00fafenos e hipoacusia indican origen perif\u00e9rico y participaci\u00f3n de la c\u00f3clea. El cortejo de n\u00e1useas, v\u00f3mitos, sudoraci\u00f3n y palidez sugieren enfermedad laber\u00edntica. Factores asociados . Las enfermedades como la diabetes mellitus favorecen la lesi\u00f3n del sistema vestibular. Las enfermedades respiratorias pueden producir laberintitis virales. Los traumatismos craneales, si han da\u00f1ado el sistema vestibular, pueden dejar como secuela v\u00e9rtigo posicional parox\u00edstico. Los f\u00e1rmacos otot\u00f3xicos y otras medicaciones que pueden haber coincidido con el inicio de los s\u00edntomas se deben investigar. Finalmente, la patolog\u00eda psicoafectiva tambi\u00e9n debe ser tenida en cuenta. 7.1.2. Exploraci\u00f3n instrumental La exploraci\u00f3n instrumental contribuir\u00e1 a confirmar el diagn\u00f3stico. Esta debe ser completa e incluir la tensi\u00f3n arterial, frecuencia card\u00edaca, respiratoria, temperatura y saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno. Se har\u00e1 especial hincapi\u00e9 en el sistema nervioso, cardiovascular, locomotor y los aspectos psiqui\u00e1tricos. Introducci\u00f3n 36 a) Exploraci\u00f3n auditiva Se debe realizar una otoscopia para detectar tapones de cerumen, cuerpos extra\u00f1os, otitis, colesteatoma, etc., como responsables del v\u00e9rtigo. En condiciones normales la duraci\u00f3n de la percepci\u00f3n de la conducci\u00f3n a\u00e9rea es tres veces superior a la \u00f3sea. La lesi\u00f3n del \u00f3rgano de la audici\u00f3n se manifiesta por una hipoacusia. A veces pueden asociar ac\u00fafenos, tipo zumbido o silbido. La hipoacusia puede ser de dos tipos: de transmisi\u00f3n o conducci\u00f3n y de percepci\u00f3n (denominada tambi\u00e9n neur\u00f3gena, sensitiva o neurosensorial). b) Audiometr\u00eda Es una t\u00e9cnica subjetiva mediante la cual se realiza una valoraci\u00f3n cuantitativa y cualitativa de la hipoacusia a trav\u00e9s del estudio de la agudeza auditiva para cada tipo de frecuencia. La m\u00e1s empleada es la audiometr\u00eda tonal. c) Examen vestibular Uno de los signos \u00fatiles en la exploraci\u00f3n del sistema vestibular es el nistagmo. Exploramos el nistagmo patol\u00f3gico seg\u00fan la fijaci\u00f3n de la mirada, posiciones de los ojos y de la cabeza. Es de gran utilidad disponer de unas gafas de Frenzel, que debido a que utilizan cristales de gran aumento (+ 20 dioptr\u00edas) evitan la fijaci\u00f3n ocular y permiten poner de manifiesto nistagmos (fundamentalmente de origen vestibular) que no se har\u00edan patentes con la exploraci\u00f3n a ojo desnudo. La exploraci\u00f3n del nistagmo en l a EM debe ser diferenciada y se realiza en las etapas agudas y de intercrisis. Durante la crisis se observan varias fases, de acuerdo a la direcci\u00f3n del nistagmo espont\u00e1neo: una primera fase de nistagmo irritativo, debido a la acci\u00f3n despolarizante del potasio que intoxica la perilinfa y no dura m\u00e1s de uno o dos minutos; una segunda fase de nistagmo par\u00e9tico, que tiene que ver con la disfunci\u00f3n neural que genera el exceso de potasio y puede durar de 20 a 30 minutos; y una tercera fase de nistagmo irritativ o nuevamente, cuya duraci\u00f3n es imprecisa (hasta varios d\u00edas despu\u00e9s) debido a un proceso de adaptaci\u00f3n r\u00e1pido a la fase anterior. (61) Introducci\u00f3n 37 d) Reflejos vest\u00edbulo-espinales Prueba de Romberg: analiza la contribuci\u00f3n del sistema propioceptivo y del sistema vestibular manteniendo la estabilidad. Se realiza con el paciente en bipedestaci\u00f3n, con los pies juntos y ojos cerrados; el objetivo es registrar cualquier tendencia a caer o a oscilar, comparando la maniobra con los ojos abiertos. Los pacientes con lesi\u00f3n vestibular no pueden sostener esta postura. Maniobra de Babinsky-Weil: el paciente da alternativamente cinco pasos hacia adelante y cinco hacia atr\u00e1s durante medio minuto. Si existe trastorno vestibular, se pone de manifiesto una trayectoria en forma de estrella. Pruebas de coordinaci\u00f3n cerebelosa: pruebas del \u00edndice-nariz, nariz-dedo-nariz, tal\u00f3n- rodilla y de las palmas alternas. Marcha en t\u00e1ndem: consiste en caminar con un pie detr\u00e1s del otro; valora la integridad de la funci\u00f3n vestibular cuando se realiza con los ojos cerrados, pero es poco espec\u00edfica y sin valor localizador. e) Pruebas de provocaci\u00f3n La hiperventilaci\u00f3n puede originar v\u00e9rtigo o mareo en muchos ancianos sin tener sintomatolog\u00eda. Debido a los riesgos de ca\u00edda, no es aconsejable su realizaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n anciana. La maniobra de Dix-Hallpike consiste en pasar al paciente de la posici\u00f3n de sentado a dec\u00fabito supino con la cabeza colgando fuera de la camilla y girada hacia derecha y hacia izquierda 45 grados. La positividad se obtiene cuando aparecen sacudidas nistagmicas y v\u00e9rtigo, con una duraci\u00f3n de 10-30 segundos, en una de las posiciones o bilateralmente. El Test de Halmagyi s irve para identificar un d\u00e9ficit vestibular unilateral o bilateral, aun cuando se haya producido una compensaci\u00f3n central. El paciente mantiene fija la mirada en un punto y el explorador le gira lentamente la cabeza hacia un lado para volver r\u00e1pidamente a la posici\u00f3n de partida. En circunstancias normales los ojos permanecen estables. En d\u00e9ficits unilaterales, las desviaciones lentas de los ojos al hacer el retorno brusco del giro de la cabeza no son sim\u00e9tricas y aparecen unas sacudidas r\u00e1pidas (sacadas) que baten hacia el Introducci\u00f3n 38 lado sano cuando se retorna a la posici\u00f3n de reposo tras el giro hacia el lado lesionado. Cuando el d\u00e9ficit es bilateral aparecen en ambos giros. Nistagmo evocado por la mirada. Se solicita al paciente que mire con un \u00e1ngulo superior a 30\u00ba hacia la derecha-izquierda y hacia arriba-abajo, manteniendo la posici\u00f3n m\u00e1s de 5 segundos. Si aparece de 3 a 5 pulsaciones, el nistagmo es patol\u00f3gico. f) Evaluaci\u00f3n de la marcha La evaluaci\u00f3n de la marcha proporciona una valoraci\u00f3n din\u00e1mica del control postural del paciente. La prueba m\u00e1s utilizada es el denominado test de Timed Up and Go : el paciente se encuentra sentado en una silla sin brazos y se le ordena que se levante, camine una l\u00ednea de 6 metros, gire 180\u00b0, vuelva a caminar los 6 metros y se siente en la silla sin usar los brazos; los giros ser\u00e1n uno a la derecha y otro a la izquierda. Esta prueba permite, por un lado, una valoraci\u00f3n cualitativa de la marcha del paciente y, por otro, una valoraci\u00f3n cuantitativa al determinar el tiempo que tarda en realizarla. Nosotros realizamos una modificaci\u00f3n a esta maniobra: tras el retorno, en vez de sentarnos, contorneamos previamente la silla; se valora el tiempo empleado y si se necesit\u00f3 apoyos durante la realizaci\u00f3n de la misma. 7.1.3. Otras exploraciones auxiliares 7.1.3.1. Pruebas de laboratorio Se debe solicitar una anal\u00edtica de sangre completa (hemograma, velocidad de sedimentaci\u00f3n, colesterol, triglic\u00e9ridos y glucemia). No est\u00e1 claro si los pacientes con EM presentan algunas alteraciones anal\u00edticas si se comparan con la media de la poblaci\u00f3n normal. Se considera \u00fatil solicitar: (3) Prueba de tolerancia a la glucosa en cinco horas. Determinaci\u00f3n del perfil hormonal tiroideo. L\u00edpidos s\u00e9ricos (fenotipo lipoprot\u00ednico). Introducci\u00f3n 39 Serolog\u00eda de s\u00edfilis: hoy en d\u00eda ha perdido su utilidad por la rareza de la enfermedad, pero antes se solicitaba de forma sistem\u00e1tica por presentar la afectaci\u00f3n lu\u00e9tica del hueso temporal un cuadro muy similar al hidrops. Prueba del polietilenglycol (PEG): los defensores de la teor\u00eda fisiopatol\u00f3gica autoinmune la utilizan para determinan los niveles de complejos inmunes circulantes. Determinaci\u00f3n de inmunocomplejos circulantes contra ant\u00edgenos presentes en el o\u00eddo interno. Inmunolog\u00eda: la investigaci\u00f3n inmul\u00f3gica de laboratorio se encuentra particularmente indicada en la EM bilateral: inmunoglobulinas, Anticuerpos antinucleares, Factor reumatoideo, etc. Existe u n estudio realizado por S\u00fcsl\u00fc y cols., (62) dise\u00f1ado para investigar el valor de varias pruebas de laboratorio, incluyendo anti-HSP 70, Factor de necrosis tumoral (TNF)- alfa, velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG), Anticuerpos antinucleares (ANA) y anticuerpos antifosfol\u00edpidos, en el diagn\u00f3stico y respuesta al tratamiento de pacientes con EM. En \u00e9l se estudiaron 30 pacientes con EM y 30 personas sanas que fueron seleccionadas como grupos de estudio y control, respectivamente. El grupo de estudio recibi\u00f3 tratamiento con corticoides y se separaron en dos grupos: los que responden con corticosteroides y los que no responden. Durante el seguimiento se realizaron audiogramas para evaluar la respuesta al tratamiento. La conclusi\u00f3n a la que se lleg\u00f3 fue que debido a la falta de asociaci\u00f3n entre una prueba positiva y la respuesta al tratamiento con corticosteroides, en la actualidad, la detecci\u00f3n de anti-HSP 70 de anticuerpos, factor de necrosis tumoral (TNF)-alfa, la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG), o anticuerpos antinucleares (ANA), no ofrece informaci\u00f3n cl\u00ednicamente \u00fatil para el tratamiento de la Enfermedad de Meni\u00e8re. (62) Se ha observado frecuentemente en pacientes con enfermedad de Meni\u00e8re una elevaci\u00f3n en el plasma de arginina vasopresina (AVP). Sin embargo, poco se sabe sobre el mecanismo existente detr\u00e1s de esta elevaci\u00f3n. En un estudio realizado por Aoki y cols., donde se determinaron los niveles de AVP plasm\u00e1tico en la fase aguda en 21 pacientes con EM, se Introducci\u00f3n 40 detectaron niveles anormalmente elevados (m\u00e1s de 3,5 pg./ml.). De ellos, el 36 % eran resistentes a los tratamientos conservadores . Estos autores concluyen que la elevaci\u00f3n de los niveles plasm\u00e1ticos de AVP en la fase aguda se asocia con el pron\u00f3stico de la enfermedad de Meni\u00e8re. (63) 7.1.3.2. Consulta psiqui\u00e1trica Los episodios de v\u00e9rtigo hacen que el paciente vea limitada su vida personal y laboral; tambi\u00e9n pueden llegar a producirle ansiedad y provocarle alteraci\u00f3n en su bienestar ps\u00edquico. En ciertos pacientes puede estar indicado un asesoramiento psicol\u00f3gico. Es muy aconsejable realizar un estudio psicopatol\u00f3gico previo a un tratamiento quir\u00fargico para prever la evoluci\u00f3n que va a seguir el paciente una vez intervenido. 7.2. Pruebas complementarias No existe un est\u00e1ndar establecido para valorar las pruebas a realizar debido a la fluctuaci\u00f3n de los s\u00edntomas. 7.2.1. Audiometr\u00eda tonal Prueba de diagn\u00f3stico b\u00e1sica y fundamental para documentar la hipoacusia. Sobre todo en su inicio la audiometr\u00eda tonal puede tener un car\u00e1cter fluctuante; por tanto, \u00e9sta puede variar seg\u00fan el momento en que se realice (incluso la audici\u00f3n puede ser normal en los per\u00edodos de inicio). Los criterios audiom\u00e9tricos de la AAO-HNS son: (5) - La media aritm\u00e9tica de los umbrales a 0,25, 0,5 y 1 kilohercio (kHz) es en 15 dBs o m\u00e1s bajo que el promedio de 1, 2 y 3 kHz. - En casos unilaterales, la media de los umbrales a 0,5, 1, 2 y 3 kHz supera en 20 dBs a la correspondiente del o\u00eddo contralateral. Introducci\u00f3n 41 - En casos bilaterales, la media de los umbrales a 0,5, 1, 2 y 3 kHz es superior a 25 dBs en el o\u00eddo estudiado. La AAO-HNS permite que se sustituya el umbral de la frecuencia 3 kHz por la media aritm\u00e9tica de 2 y 4 kHz. (5) La curva t\u00edpica es de tipo neurosensorial con mayor afectaci\u00f3n en las frecuencias graves, que progresivamente con el tiempo y las crisis repetidas se har\u00e1 m\u00e1s acentuada, y afecta tambi\u00e9n a las frecuencias medias y agudas. Tras el diagn\u00f3stico es necesario realizar controles audiom\u00e9tricos para valorar la evoluci\u00f3n de la enfermedad y controlar el resultado de los tratamientos. La audiometr\u00eda es la que pone de manifiesto el grado de afectaci\u00f3n del o\u00eddo interno en cada momento evolutivo de la enfermedad. 7.2.2. Audiometr\u00eda supraliminar La hipoacusia de la EM debe ser perceptiva y coclear, (5) por lo cual se debe realizar una audiometr\u00eda liminar de tonos puros que adem\u00e1s de explorar las v\u00edas a\u00e9rea y \u00f3sea con enmascaramiento permite realizar test espec\u00edficos supraliminares para demostrar la existencia de reclutamiento y distorsi\u00f3n; estos fen\u00f3menos conducen a una disminuci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n del habla. 7.2.3. Audiometr\u00eda verbal Es importante realizarla para completar la valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n auditiva del paciente; a medida que va evolucionando la enfermedad, la curva se aplana, con p\u00e9rdida de la capacidad de discriminaci\u00f3n de la voz hablada. 7.2.4. Impedanciometr\u00eda Es una prueba con un valor limitado para la EM, pero que permite comprobar que no existan alteraciones en el o\u00eddo medio; el timpanograma debe ser de tipo A. En el reflejo estapedial puede aparecer un test de Metz positivo, signo de afectaci\u00f3n endococlear. (64) Introducci\u00f3n 42 7.2.5. Otoemisiones ac\u00fasticas La ausencia de otoemisiones ac\u00fasticas es un dato muy sensible, pero poco espec\u00edfico, de disfunci\u00f3n coclear. No se ha encontrado utilidad cl\u00ednica a esta prueba en la EM. 7.2.6. Potenciales evocados auditivos de tronco cerebral Sirve para aportar datos para el diagn\u00f3stico diferencial con patolog\u00eda retrococlear, especialmente, con el schwanoma del VIII par . En este m\u00e9todo encontramos un aumento de latencia de la onda I -V en el lado afecto a expensas del intervalo I - III. Este incremento no estar\u00eda en la EM. 7.2.7. Electrococleograf\u00eda (ECoG) La ECoG es un buen m\u00e9todo de diagn\u00f3stico; las mediciones \u00fatiles son: la amplitud de MC (potencial microf\u00f3nico coclear), PS (potencial de sumaci\u00f3n) y AP (potencial de acci\u00f3n), as\u00ed como la latencia de AP. Es importante el cociente PS/AP. Las elevadas amplitudes del PS guardan relaci\u00f3n con la EM, ya que es la traducci\u00f3n electrofisiol\u00f3gica del abombamiento de la membrana basilar. Los valores de sensibilidad y especificidad asociados con esta s medidas fueron 92 % y 84 %, respectivamente, en un estudio realizado en 178 pacientes por Momani y cols., en 2009. (65) 7.2.8. Pruebas osm\u00f3ticas El test del glicerol est\u00e1 basado en la fisiopatolog\u00eda del hidrops endolinf\u00e1tico ( HE), ya que el glicerol produce por su efecto osm\u00f3tico una salida de agua intracelular con hiponatremia e hiperosmolaridad y reduce la presi\u00f3n endolinf\u00e1tica. Al tomar como base este concepto, surgieron las pruebas diagn\u00f3sticas de deshidrataci\u00f3n mediante la administraci\u00f3n de sustancias osm\u00f3ticas en perfusi\u00f3n, como el manitol o el glicerol. Introducci\u00f3n 43 La prueba del glicerol consiste en mezclar 90 ml. de glicerol al 95 % con una cantidad igual de agua, suero isot\u00f3nico o zumo y se sirve helado, o bien tambi\u00e9n se puede calcular la cantidad por 1,5 mg/kg de peso; el zumo es para paliar el sabor tan desagradable del glicerol. Se realizan tres controles audiom\u00e9tricos: el primero, una hora antes de la ingesti\u00f3n; el segundo, una hora despu\u00e9s de la ingesti\u00f3n; y finalmente, pasadas tres horas. La prueba se considera positiva si hay una mejor\u00eda de 10 dBs o m\u00e1s en los umbrales de dos o m\u00e1s frecuencias; tambi\u00e9n si hay una mejor\u00eda del 12 % en la discriminaci\u00f3n del habla. Hay que tener en cuenta que es necesario que haya hipoacusia para realizar la prueba. Una prueba positiva o no depende en gran parte de la fase de la enfermedad, debido a la naturaleza fluctuante del trastorno. (66) Estas pruebas de deshidrataci\u00f3n tambi\u00e9n se han intentado realizar con otros diur\u00e9ticos orales y por v\u00eda IV, como furosemida, manitol, etanol, urea e isosorbide. Estos test pueden tener utilidad para verificar la sospecha de hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica en pacientes con manifestaciones at\u00edpicas, ahora bien, no tienen inter\u00e9s de cara al tratamiento. En la actualidad son de poco uso cl\u00ednico. 7.2.9. Pruebas vestibulares El diagn\u00f3stico de la EM est\u00e1 basado en la cl\u00ednica y una buena exploraci\u00f3n; es importante realizar una evaluaci\u00f3n del sistema vestibular por medio de una Electronistagmograf\u00eda (ENG) o Videonistamograf\u00eda (VNG), que se debe realizar en todos los pacientes con sintomatolog\u00eda cl\u00ednica y resultados de pruebas audiol\u00f3gicas t\u00edpicas de EM. Esta evaluaci\u00f3n debe efectuarse al inicio del cuadro, ya que es de gran utilidad para el seguimiento del enfermo y el control evolutivo tras el tratamiento; los resultados son inespec\u00edficos y fluct\u00faan con el tiempo evolutivo lo que dificulta su comparaci\u00f3n. Un nistagmo espont\u00e1neo puede aparecer con frecuencia, pero la direcci\u00f3n del nistagmo carece de relaci\u00f3n con el lado del o\u00eddo hidr\u00f3pico. Este nistagmo puede incluso ser invertido (recorvery nistagmus), es decir, puede cambiar su direcci\u00f3n reflejando la alternancia entre un estado irritativo y par\u00e9tico en esta lesi\u00f3n laber\u00edntica. Otra explicaci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica de Introducci\u00f3n 44 este nistagmo es la r\u00e1pida iniciaci\u00f3n de una fase de compensaci\u00f3n llevada a cabo por los n\u00facleos contralaterales y el cerebelo, es decir, ser\u00eda un signo de compensaci\u00f3n. (61) La prueba cal\u00f3rica es una prueba de peso en estos pacientes y conviene realizarla para conocer el estado funcional del o\u00eddo afecto y valorar el lado sano, as\u00ed como en caso de patolog\u00eda bilateral. Aparece normalmente una hipofunci\u00f3n del o\u00eddo afecto, al menos en el 48-78 % de los casos. (22) En las pruebas rotatorias, las anomal\u00edas son muy frecuentes, pero inespec\u00edficas; adem\u00e1s, apenas se correlacionan con los s\u00edntomas vestibulares del paciente. Normalmente, aparece una preponderancia direccional. En la prueba de auto-rotaci\u00f3n vestibular, al aumentar la frecuencia, aumenta la sensibilidad del reflejo vest\u00edbulo-ocular, pero a pesar de ello, esta prueba no ha demostrado un nivel \u00fatil de especificidad en la EM. La posturograf\u00eda permite obtener informaci\u00f3n sobre el estado funcional del equilibrio y cuantifica la capacidad del paciente para mantener estable el centro de gravedad, pero no es \u00fatil para el diagn\u00f3stico de las alteraciones vestibulares. En los VEMPs se puede encontrar ausencia de respuesta, aumento de la latencia y variaciones de la amplitud. 7.2.10. T\u00e9cnicas de imagen El objetivo de estas t\u00e9cnicas es excluir otros trastornos, especialmente. As\u00ed, se solicita sistem\u00e1ticamente una resonancia magn\u00e9tica ( RM) para la valoraci\u00f3n del CAI, \u00e1ngulo pontocerebeloso y del sistema nervioso central ( SNC), con el fin de establecer un diagn\u00f3stico diferencial, descartar posible afectaci\u00f3n retrococlear y alteraciones anat\u00f3micas. En un estudio realizado por Brozek-Madry y cols., en 2009, se recomienda realizar estudios radiol\u00f3gicos como la RM con contraste, ya que es esencial en caso de curso at\u00edpico (evoluci\u00f3n no favorable) o el diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad de Meni\u00e8re. (67) Corroborando lo anteriormente mencionado, Miyagawa y cols., en 2009, realizaron un estudio de un caso de EM at\u00edpica, evalu\u00e1ndola con una RM con contraste antes y despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de isosorbide; el edema endolinf\u00e1tico se cuantific\u00f3 calculando Introducci\u00f3n 45 proporciones del lado afectado y proporciones del lado contralateral. Se evidenci\u00f3 una disminuci\u00f3n del edema endolinf\u00e1tico despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de isosorbide. Se concluy\u00f3 que los efectos terap\u00e9uticos pueden ser visualizados mediante el uso de la RM. Por lo tanto, la RM, es una herramienta de gran alcance, no solo para establecer el diagn\u00f3stico, sino tambi\u00e9n por su utilidad para la evaluaci\u00f3n terap\u00e9utica. (57) Para la valoraci\u00f3n prequir\u00fargica se debe realizar una Tomograf\u00eda axial computarizada (TAC), con el fin de explorar en profundidad el CAI, la neumatizaci\u00f3n sobre \u00e9l y la relaci\u00f3n del CSS con la eminencia arcuata. Las \u00faltimas t\u00e9cnicas de imagen permiten cortes de hasta un mil\u00edmetro. El hallazgo m\u00e1s frecuente encontrado es una disminuci\u00f3n en el tama\u00f1o, longitud y abertura externa del acueducto vestibular en comparaci\u00f3n con sujetos normales. 7.3. Diagn\u00f3stico diferencial El diagn\u00f3stico diferencial, en general, se plantea en las fases iniciales de la enfermedad. Varios trastornos pueden semejar EM y, en particular, si se trata de pacientes con formas at\u00edpicas. A continuaci\u00f3n se exponen cuadros que en alguna etapa de su evoluci\u00f3n pueden presentar un S\u00edndrome de Meni\u00e8re. 7.3.1. Cuadros perif\u00e9ricos Enfermedad autoinmune del o\u00eddo interno . Puede presentar una hipoacusia neurosensorial fluctuante o progresiva bilateral similar a la EM. En general, ante cualquier cuadro de sordera de evoluci\u00f3n fluctuante se plantea diagn\u00f3stico diferencial con EM, no siempre f\u00e1cil de resolver. El diagn\u00f3stico diferencial con la enfermedad autoinmune es el m\u00e1s dif\u00edcil ya que ning\u00fan test serol\u00f3gico o inmunol\u00f3gico ha demostrado una sensibilidad suficiente para un diagn\u00f3stico definitivo. Introducci\u00f3n 46 Sordera brusca . Este cuadro muchas veces hace remisiones progresivas y puede simular un Meni\u00e8re. En ocasiones puede prensentarse en el curso de la EM. F\u00edstula perilinf\u00e1tica . Tiene un diagn\u00f3stico dif\u00edcil y en muchos casos es s\u00f3lo la exploraci\u00f3n quir\u00fargica la que puede diagnosticarla. Habitualmente, est\u00e1 relacionada con un antecedente de un traumatismo previo. Produce una hipoacusia neurosensorial fluctuante o progresiva de altas frecuencias, v\u00e9rtigo, desequilibrio, ac\u00fafeno y sensaci\u00f3n de plenitud \u00f3tica. V\u00e9rtigo postural parox\u00edstico benigno ( VPPB ). Este cuadro y la EM se diferencian perfectamente, ya que el primero no tiene s\u00edntomas auditivos. No obstante, pueden coexistir ambos procesos y el VPPB no debe pasar desapercibido en el contexto de la EM. Otosclerosis . El diagn\u00f3stico diferencial con la otosclerosis se puede plantear sobre todo en los casos de otosclerosis endococlear o laberintizada. El v\u00e9rtigo que refiere el paciente otoscler\u00f3tico no es un v\u00e9rtigo definido, sino una sensaci\u00f3n vaga de mareo cef\u00e1lico. La diferencia fundamental entre ambos procesos es la hipoacusia, que es de transmisi\u00f3n o mixta en la otosclerosis y neurosensorial en la EM. 7.3.2. Cuadros centrales y mixtos Schwanoma del VIII par . Es un cuadro mixto, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica es una hipoacusia neurosensorial unilateral para altas frecuencias, asociada o no con ac\u00fafenos e inestabilidad; en algunos casos, el neurinoma puede presentar hipoacusia neurosensorial asim\u00e9trica de bajas frecuencias como la EM, sobre todo en los raros casos de inicio intralaber\u00edntico. La RM es definitiva en el diagn\u00f3stico del neurinoma. Introducci\u00f3n 47 Patolog\u00edas de \u00e1ngulo pontocerebeloso: meningiomas, angioblastomas de tronco, aneurismas, etc. La RM y la angio- RM aclaran estos diagn\u00f3sticos perfectamente. Esclerosis m\u00faltiple . Enfermedad desmielinizante de origen autoinmune, que en un 5 % de los casos puede dar una cl\u00ednica similar a la EM. (68) El v\u00e9rtigo aparece como s\u00edntoma de presentaci\u00f3n, sobre todo en sus comienzos, cuando no se acompa\u00f1a de otros s\u00edntomas neurol\u00f3gicos. La RM ayuda en el diagn\u00f3stico cuando existen placas de desmielinizaci\u00f3n. A veces puede tardarse a\u00f1os en realizar el diagn\u00f3stico. S\u00edndrome de compresi\u00f3n por asa vascular (vascular loop s\u00edndrome). Puede dar lugar a s\u00edntomas audiovestibulares; la angio-resonancia es fundamental para el diagn\u00f3stico. Insuficiencia vascular (isquemia v\u00e9rtebro-basilar). Esta patolog\u00eda es una causa com\u00fan de v\u00e9rtigo epis\u00f3dico en pacientes de edad avanzada. Suele producir un cuadro de inestabilidad o episodios de s\u00edncope al realizar una extensi\u00f3n cervical y no suele cursar con hipoacusia, ac\u00fafenos o plenitud aural. Con frecuencia es provocada por cambios artr\u00f3sicos de la columna cervical . Se puede diagnosticar mediante angio-resonancia realizada con cuello flexionado y sin flexionar. Malformaci\u00f3n de Arnold-Chiari . Se puede asociar a m\u00faltiples molestias vestibulares; algunas pueden simular una EM, aunque la m\u00e1s com\u00fan es el desequilibrio. Asimismo, puede haber hipoacusia y ac\u00fafenos debido al estiramiento del complejo del VIII par. Se diagnostica f\u00e1cilmente con RM y se trata con descompresi\u00f3n neuroquir\u00fargica. Tumores de troncoenc\u00e9falo o cerebelosos, como meningiomas, glioblastomas y otros. La RM aporta f\u00e1cilmente el diagn\u00f3stico. Introducci\u00f3n 48 V\u00e9rtigo inducido por migra\u00f1a . La migra\u00f1a puede asociar diversas alteraciones neurol\u00f3gicas. Los s\u00edntomas visuales son los m\u00e1s frecuentes, pero tambi\u00e9n pueden aparecer s\u00edntomas somatosensoriales, motores, de pares craneales y de tronco cerebral, siendo entre \u00e9stos bastante frecuente el desequilibrio, aunque raramente es reconocido. En ep\u00edgrafes anteriores se ha expuesto con m\u00e1s amplitud las caracter\u00edsticas de la Enfermedad de Meni\u00e8re y su relaci\u00f3n con la migra\u00f1a. V\u00e9rtigo cervical . En general este v\u00e9rtigo no se relaciona con hipoacusia, ac\u00fafenos o plenitud aural, el m\u00e1s frecuente es el postraum\u00e1tico. Otos\u00edfilis . La s\u00edfilis es conocida como el gran imitador porque puede semejar diversos trastornos del o\u00eddo interno. El cuadro cl\u00ednico m\u00e1s habitual consiste en una hipoacusia bilateral de intensidad variable y con inestabilidad en un 50 % de los pacientes; pocas veces consiste en un aut\u00e9ntico v\u00e9rtigo. (69) El v\u00e9rtigo en esta situaci\u00f3n es debido a que hay espiroquetas dentro de la endolinfa que provocan reacciones inflamatorias. Los desechos del proceso inflamatorio y las espiroquetas muertas pueden ocluir el conducto endolinf\u00e1tico. 7.3.3. Trastornos del equilibrio de causa metab\u00f3lica Algunas alteraciones metab\u00f3licas pueden producir trastornos vestibulares y auditivos como: Trastornos tiroideos: hipo o de Cogan o queratitis instersticial no sifil\u00edtica. Introducci\u00f3n 49 8. Tratamiento No existe un tratamiento definitivo para la EM, ya que tiene una etiolog\u00eda desconocida, el objetivo principal del tratamiento es intentar conseguir que el paciente pueda llevar una vida lo m\u00e1s normal posible y con un buen grado de calidad de la misma; el s\u00edntoma m\u00e1s incapacitante es el v\u00e9rtigo, sin olvidar la hipoacusia y los ac\u00fafenos. El tratamiento es diferente seg\u00fan la fase en la que se encuentre el paciente. Los objetivos de los distintos procedimientos terap\u00e9uticos propuestos persiguen: Abortar la crisis aguda de v\u00e9rtigo. Reducir el hidrops endolinf\u00e1tico para disminuir la intensidad y frecuencia de las crisis vertiginosas y evitar en lo posible el deterioro de la funci\u00f3n auditiva. En caso de ser muy discapacitante, eliminar la funci\u00f3n vestibular unilateral da\u00f1ada. 8.1. Tratamiento de la crisis aguda Como se ha mencionado antes, el s\u00edntoma mas discapacitante es el v\u00e9rtigo, por lo cual el primer objetivo del tratamiento es aliviar las crisis agudas de v\u00e9rtigo; para ello, son m\u00faltiples las opciones terap\u00e9uticas disponibles. Lo m\u00e1s utilizado en el momento de la crisis son los sedantes vestibulares, restringiendo su uso solo al episodio de v\u00e9rtigo; entre los f\u00e1rmacos con acci\u00f3n supresora laber\u00edntica se encuentran los anticolin\u00e9rgicos, las fenotiazidas, los antihistam\u00ednicos y los neurol\u00e9pticos con acci\u00f3n sedante. Los diur\u00e9ticos pueden usarse con la finalidad de producir una depleci\u00f3n l\u00edquida que act\u00fae disminuyendo el hidrops endolinf\u00e1tico. Las sustancias osm\u00f3ticamente activas se utilizan para aumentar la osmolaridad plasm\u00e1tica y provocar el paso de l\u00edquido de los espacios perivasculares a los vasos para conseguir la depleci\u00f3n endolinf\u00e1tica. Como en otras patolog\u00edas vestibulares perif\u00e9ricas, no se recomienda utilizar sedantes vestibulares por periodos prolongados, siendo aconsejable retirarlos una vez controlados los Introducci\u00f3n 50 s\u00edntomas, para que no interfieran con los mecanismos de compensaci\u00f3n. En caso de v\u00f3mitos muy intensos puede ser necesario realizar rehidrataci\u00f3n. Se ha apuntado el inter\u00e9s de hacerlo con levulosa por ser un az\u00facar que es utilizado directamente por la c\u00e9lula y, por tanto, de aprovechamiento inmediato. La crisis de la EM puede ser el tipo de crisis vertiginosa m\u00e1s intensa y violenta de todas las que ocurren en la patolog\u00eda vestibular, al no poder ser controlada con medicaci\u00f3n domiciliaria y precisar ser tratada en un servicio de urgencias. Lo mismo ocurre en el caso de que la crisis sea refractaria al tratamiento sedativo o excesivamente larga en el tiempo. Para estos casos se han propuestos m\u00faltiples c\u00f3cteles de f\u00e1rmacos a utilizar por v\u00eda IV, siendo todos muy eficaces para mitigar la crisis. En general, todos aportan alg\u00fan diur\u00e9tico, generalmente furosemida, y alg\u00fan antiem\u00e9tico. Se aconseja reposo e inmovilizaci\u00f3n ; tambi\u00e9n es \u00fatil la administraci\u00f3n de corticoides. 8.2. Tratamiento m\u00e9dico de la intercrisis La finalidad de este tratamiento ser\u00e1 mejorar la calidad de vida del paciente al reducir la recurrencia de las crisis y evitar en lo posible el deterioro de la funci\u00f3n auditiva. Los f\u00e1rmacos actuales alivian en mayor o menor grado los s\u00edntomas vestibulares, pero ninguno es claramente eficaz para controlar los s\u00edntomas auditivos. Con tratamiento m\u00e9dico se consigue que el 80-90 % de los pacientes sean capaces de realizar sus actividades normales. S\u00f3lo un peque\u00f1o porcentaje padecer\u00e1 la enfermedad de una forma progresiva o intratable, con un impacto significativo en su calidad de vida; es en estos casos en los que se plantea el tratamiento intervencionista. Es importante proporcionar al paciente informaci\u00f3n adecuada sobre su enfermedad. 8.2.1. F\u00e1rmacos Betahistina An\u00e1logo de la histamina ( H) con acci\u00f3n agonista sobre los receptores H1 y H2 y antagonista sobre los receptores H3. (70) Su principal indicaci\u00f3n es para el control de la Introducci\u00f3n 51 fase de intercrisis, puesto que su efecto sobre la microcirculaci\u00f3n de las estr\u00edas vasculares hace que se alivie el efecto que la presi\u00f3n del hidrops origina sobre la perfusi\u00f3n vascular laber\u00edntica. Adem\u00e1s, por su efecto inhibidor de las neuronas polisin\u00e1pticas de los nervios vestibulares, se favorecen los mecanismos de compensaci\u00f3n subsiguientes al da\u00f1o vestibular. Las dosis a administrar en la EM var\u00edan seg\u00fan el estado del paciente entre 8 y 32 mg/8 horas. En la revisi\u00f3n de los protocolos de Cochrane, realizada en 2008, sobre la utilidad de la Betahistina en la EM en estudios controlados al azar de betahistina versus placebo, en la cual contemplaron seis ensayos con 162 pacientes, se emitieron las siguientes conclusiones: Ning\u00fan ensayo alcanz\u00f3 el est\u00e1ndar de calidad m\u00e1s alto definido por la revisi\u00f3n, ya sea por criterios de diagn\u00f3stico o m\u00e9todos inadecuados. Ninguno evalu\u00f3 adecuadamente el efecto de la betahistina sobre el v\u00e9rtigo. La mayor\u00eda de los ensayos sugieren que existe una reducci\u00f3n del v\u00e9rtigo con la betahistina y algunos sugieren una reducci\u00f3n en los ac\u00fafenos, pero todos estos efectos pueden haber sido causados por sesgo en los m\u00e9todos. Un ensayo realizado con m\u00e9todos adecuados no mostr\u00f3 ning\u00fan efecto de la betahistina sobre los ac\u00fafenos, comparada con placebo, en 35 pacientes. Ninguno de los ensayos mostr\u00f3 alg\u00fan efecto de la betahistina sobre la p\u00e9rdida de la audici\u00f3n. No se encontr\u00f3 ning\u00fan efecto adverso con la betahistina. Finalmente, se concluye que no hay evidencia suficiente para afirmar que la betahistina tiene alg\u00fan efecto en la Enfermedad de Meni\u00e8re. (71) Los diur\u00e9ticos Son f\u00e1rmacos que regulan la homeostasis del o\u00eddo interno, evitando la sobrecarga h\u00eddrica, bien por un incremento en el drenaje, o bien por una reducci\u00f3n en su producci\u00f3n de endolinfa. Introducci\u00f3n 52 Este tratamiento exige una vigilancia del balance electrol\u00edtico, debiendo reponer electrolitos si es necesario cualitativamente, as\u00ed como dar una dieta rica en potasio. Pueden utilizarse diversos tipos: - Inhibidores de la anhidrasa carb\u00f3nica. Inhiben la secreci\u00f3n de hidrogeno, de sodio y la acetazolamida es un inhibidor de la anhidrasa carb\u00f3nica que induce diuresis por disminuci\u00f3n del intercambio de sodio e hidr\u00f3geno en el t\u00fabulo renal. Puesto que dicha enzima tambi\u00e9n est\u00e1 presente en las c\u00e9lulas oscuras y estr\u00eda vascularis, tendr\u00eda cierto grado de especificidad para la EM, con una reducci\u00f3n de la cantidad de endolinfa. La dosis habitual es de 250 mg/12 horas. - Tiazidas: Son las m\u00e1s empleadas en la EM; inhiben la reabsorci\u00f3n de sodio y cloro en los microtubulos distales. La hidroclorotiazida se administra en dosis de 50 mg/d\u00eda; se ha de tener en cuenta que puede producir hipopotasemia, entre otros efectos, por lo cual se puede asociar a 25 mg/d\u00eda de triamtereno, que es un ahorrador de K. - Diur\u00e9ticos de asa: La furosemida y la torasemida son diur\u00e9ticos potentes que se utilizan en dosis de 10-80 mg/d\u00eda y de 5-10 mg/d\u00eda, respectivamente. Pueden producir hipotensi\u00f3n excesiva y depleci\u00f3n hidroelectrol\u00edtica. Se aconseja siempre el suplemento de K. Un estudio realizado por Devaiah y Ator valor\u00f3 la utilidad de los diur\u00e9ticos asociados a medidas diet\u00e9ticas (dieta hipos\u00f3dica). El grupo de pacientes de estudio fue dividido en dos grupos: unos con posible EM (sintomatolog\u00eda leve a moderada) y otros con EM confirmada. Ambos presentaron mejor\u00eda cl\u00ednica con el tratamiento, siendo mayor en el grupo de pacientes con posible EM. Este estudio concluye que la restricci\u00f3n de sodio y la respuesta al tratamiento diur\u00e9tico se correlacionan (cooperan) en el tratamiento m\u00e9dico de la Enfermedad de Meni\u00e8re. Se recomienda que los pacientes con probable EM deben ser incluidos en el grupo de tratamiento m\u00e9dico agresivo, para prevenir la progresi\u00f3n de la enfermedad. (72) Introducci\u00f3n 53 Corticoides Los corticoides tienen m\u00faltiples efectos sobre el metabolismo de los hidratos de carbono, l\u00edpidos, prote\u00ednas, equilibrio electrol\u00edtico, respuestas inflamatorias y respuestas inmunol\u00f3gicas, pero hasta la fecha no se ha dilucidado cu\u00e1l de estos efectos es relevante en el alivio de los s\u00edntomas en la EM. Sin embargo, se ha demostrado un control del v\u00e9rtigo a corto plazo en casi la mitad de los pacientes (47 %). Tambi\u00e9n se aprecia una mejor\u00eda subjetiva del ac\u00fafeno (48 %), de la hipoacusia (35 %) y de la plenitud \u00f3tica (48 %) en sujetos tratados en comparaci\u00f3n con sujetos controles. (73) Se ha demostrado la existencia de receptores para los glucocorticoides en el tejido del o\u00eddo interno, lo que plantea la posibilidad de un efecto directo sobre la homeostasia de los l\u00edquidos laber\u00ednticos, es decir, sobre el transporte de sodio en la endolinfa. (74) 8.2.2. Dieta y normas de vida Se trata de evitar la retenci\u00f3n h\u00eddrica con una dieta hipos\u00f3dica, aunque no est\u00e1 del todo demostrado su efecto beneficioso. Lo mismo que ocurre con otras medidas higi\u00e9nico- diet\u00e9ticas, como no fumar, suprimir las bebidas alcoh\u00f3licas, suprimir grasas animales, picantes y dulces, realizar un vida ordenada con horarios regulares, ejercicio moderado diario y evitar situaciones de estr\u00e9s desencadenantes. No se dispone de ensayos controlados que demuestren que estas medidas tengan alguna efectividad en la fisiopatolog\u00eda de la EM. En 1934, Furstenberg y cols. (8) fueron los primeros en proponer una restricci\u00f3n en el consumo de sodio. Dado que las concentraciones de sodio en la endolinfa son casi normales, tanto en animales de experimentaci\u00f3n con hidropes\u00eda endolinf\u00e1tica inducida, como en una serie de pacientes a partir de los que se obtuvieron muestras, y puesto que una dieta hipos\u00f3dica apenas influye en la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de sodio, es probable que sus efectos sean m\u00e1s complejos que la simple modificaci\u00f3n de las concentraciones de sodio en plasma o en la endolinfa. Por otra parte, la secreci\u00f3n de aldosterona inducida por la dieta hipos\u00f3dica afectar\u00eda a los procesos cocleares de transporte i\u00f3nico, alterando la regulaci\u00f3n de la endolinfa, aunque ello no se ha evaluado de forma cr\u00edtica y contrastada. Introducci\u00f3n 54 Un estudio realizado por Naganuma y cols. avala el papel de la vasopresina en el desarrollo del HE, ya que reduciendo los niveles de vasopresina plasm\u00e1tica al incrementar la ingesta de agua, se podr\u00eda mejorar el tratamiento de la EM. Se efectu\u00f3 un ensayo comparativo entre dos grupos de pacientes que durante dos a\u00f1os ingirieron un aporte de agua de 35 ml/kg/d\u00eda, con dieta convencional y diur\u00e9tico frente al grupo control que no ingiri\u00f3 esa cantidad de agua. Los resultados mostraron una mejor\u00eda significativa en el grupo con mayor ingesta de agua con relaci\u00f3n al v\u00e9rtigo y los valores audiom\u00e9tricos. (75) 8.2.3. Tratamiento psicol\u00f3gico o psiqui\u00e1trico Existe una alta incidencia de trastornos psicol\u00f3gicos ansioso-depresivos en estos pacientes, por lo cual es fundamental tratar este aspecto de la enfermedad. En principio se aconseja la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos ansiol\u00edticos o antidepresivos como tratamiento coadyuvante. Una investigaci\u00f3n realizada por Kirby y cols., en 2009, evalu\u00f3 si los s\u00edntomas del trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico, la ansiedad de la salud y la intolerancia de la incertidumbre se asocia con malestar en los pacientes con EM, y tambi\u00e9n se compara el grado de ansiedad, depresi\u00f3n, intolerancia a la incertidumbre y la ansiedad de la salud con un grupo control. El grupo con Meni\u00e8re present\u00f3 m\u00e1s ansiedad, m\u00e1s depresi\u00f3n y m\u00e1s ansiedad de la salud que el grupo control, pero no eran m\u00e1s intolerantes de la incertidumbre. Como trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico, la ansiedad de la salud y la intolerancia de la incertidumbre son modificables con un tratamiento psicol\u00f3gico y se aconseja a los m\u00e9dicos evaluar a los pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re que est\u00e1n particularmente en peligro. (76) 8.2.4. Tratamiento de los ac\u00fafenos El tratamiento de los ac\u00fafenos es complejo. Se han empleado las benzodiacepinas y los antidepresivos (especialmente los tric\u00edclicos); han demostrado utilidad en el manejo de los ac\u00fafenos, adem\u00e1s de manejar indirectamente la depresi\u00f3n, que muchas veces est\u00e1 asociada en los pacientes con EM. Introducci\u00f3n 55 La terapia de reentrenamiento del ac\u00fafeno o habituaci\u00f3n al ac\u00fafeno ha ganado popularidad. La raz\u00f3n para la terapia de reeducaci\u00f3n se basa en un modelo fisiol\u00f3gico que vincula a las asociaciones emocionales negativas relacionadas con la actividad neural del ac\u00fafeno. El objetivo es habituar al paciente a los sonidos del ac\u00fafeno en lugar de suprimir los sonidos. 8.2.5. Tratamiento de la hipoacusia La hipoacusia ya establecida no tiene tratamiento curativo, por lo cual no admite otro tratamiento que la adaptaci\u00f3n prot\u00e9sica, que resulta dif\u00edcil por el reclutamiento positivo. En estadios finales estos pacientes pueden beneficiarse del implante coclear. 8.2.6. Presi\u00f3n local pulsada Son dispositivos para aplicaci\u00f3n de presiones controladas en el o\u00eddo; producen una presi\u00f3n positiva sobre el o\u00eddo externo que se trasmite al o\u00eddo medio a trav\u00e9s de un drenaje transtimp\u00e1nico, para acabar repercutiendo sobre el o\u00eddo interno y evitar las distensiones endolinf\u00e1ticas. Densert y cols., (77) dise\u00f1aron un aparato port\u00e1til capaz de generar pulsos de baja presi\u00f3n: el dispositivo Meniett , que permite regular la presi\u00f3n local del o\u00eddo medio. Fig. 4. Dispositivo Meniett (im\u00e1genes modificadas, enlace de internet www.meniett.com) Introducci\u00f3n 56 Fig. 5. Aplicaci\u00f3n de pulsos de presi\u00f3n en el o\u00eddo interno (im\u00e1genes modificadas, www.meniett.com) En relaci\u00f3n a las complicaciones derivadas de la utilizaci\u00f3n del dispositivo Meniett, no se hallaron comunicaciones al respecto. La colocaci\u00f3n del tubo de miringotom\u00eda requiere atenci\u00f3n otol\u00f3gica peri\u00f3dica y la vigilancia de la extrusi\u00f3n del mismo. Los pacientes deben cuidar la higiene del o\u00eddo, evitar la entrada de agua y realizar la maniobra de Toynbee o la maniobra de Valsalva diariamente para asegurar la permeabilidad. No todos los adultos toleran bien los tubos de miringotom\u00eda, lo cual es un factor limitante para esta terapia. El uso del dispositivo sin necesidad de un tubo de miringotom\u00eda puede aumentar los s\u00edntomas de EM. Gates y cols., (78) realizaron un estudio en 2004 con el objetivo de evaluar la eficacia del dispositivo Meniett en el control de los s\u00edntomas de la EM; se trata de un estudio aleatorizado, controlado con placebo, doble ciego, ensayo cl\u00ednico, multic\u00e9ntrico, de 4 meses de duraci\u00f3n, en 67 personas de entre 33 y 71 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de EM unilateral activa. Cinco casos fueron excluidos (2 abandonos y 3 violaciones de protocolo), dejando 62 casos evaluables. El dispositivo Meniett se aplic\u00f3 3 veces al d\u00eda. El placebo del dispositivo Meniett era id\u00e9ntico, pero no ejerci\u00f3 presi\u00f3n. Todos los participantes ten\u00edan un tubo de miringotom\u00eda insertado en el o\u00eddo afectado. Los resultados obtenidos fueron los siguientes: En el grupo de tratamiento se experiment\u00f3 significativamente menor v\u00e9rtigo, menos d\u00edas de v\u00e9rtigo definitivo y menos d\u00edas de trabajo perdidos (los d\u00edas de enfermedad) durante el per\u00edodo de seguimiento, con relaci\u00f3n al grupo de control. La audici\u00f3n y los resultados de electrococleograf\u00eda no difirieron entre los grupos. Tampoco los resultados difirieron seg\u00fan la edad, sexo, lateralidad o duraci\u00f3n de los s\u00edntomas. Sin embargo, los resultados estuvieron influidos por la p\u00e9rdida vestibular Introducci\u00f3n 57 y nivel b\u00e1sico de v\u00e9rtigo. Finalmente, el tubo de miringotom\u00eda no ten\u00eda efecto a corto plazo en los s\u00edntomas de v\u00e9rtigo. No hubo complicaciones al utilizar el dispositivo Meniett. Se concluy\u00f3 que la terapia con el dispositivo Meniett es eficaz durante al menos 4 meses en el control de los ataques de v\u00e9rtigo grave y en la reducci\u00f3n del n\u00famero de d\u00edas de enfermedad. El uso del dispositivo Meniett proporciona una opci\u00f3n de tratamiento adicional antes de iniciar la terapia de ablaci\u00f3n para los fracasos del tratamiento. Se recomienda que los pacientes, los m\u00e9dicos y las aseguradoras de salud reconozcan el dispositivo Meniett como una alternativa m\u00e1s de segundo nivel para l a EM. (78) 8.2.7. Acupuntura Se realizo una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura inglesa y china, por Long y cols. en 2009 de seis bases de datos para estudios aleatorios y no aleatorios, y de observaci\u00f3n. El objetivo de esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica fue para localizar y evaluar cr\u00edticamente la evidencia de la acupuntura como tratamiento para la EM. El peso de la evidencia, a trav\u00e9s de todos los tipos de estudio, mostr\u00f3 los efectos beneficiosos de la acupuntura para los que est\u00e1n en fase aguda o los que han tenido la EM durante varios a\u00f1os. Como todos los estudios (menos uno) se llev\u00f3 a cabo dentro de China, se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n en un contexto de atenci\u00f3n de salud occidental y tambi\u00e9n, examinar la frecuencia y el n\u00famero de sesiones de tratamiento o cursos de acupuntura. (79) Finalmente, los mismos autores recomiendan hacer frente a la E M en base a la experiencia y los beneficios de la utilizaci\u00f3n de la Medicina Complementaria y Alternativa ( CAM ). En el estudio realizado, muestran una amplia gama y variedad de recorridos de los pacientes en la b\u00fasqueda de formas satisfactorias de manejar la condici\u00f3n y la naturaleza personal \u00abesencial\u00bb de la experiencia y los beneficios percibidos. No hay una soluci\u00f3n \u00fanica o v\u00eda CAM. Los hallazgos sugieren la importancia de \u00abencontrar su propio camino\u00bb, tener una actitud positiva, ser proactivo en recuperar el control de la salud y tener en cuenta el valor de las recomendaciones para intentar pronto alternativas/tratamientos CAM . (80) Introducci\u00f3n 58 8.3. Tratamientos intratimp\u00e1nicos de la Enfermedad de Meni\u00e8re En la mayor\u00eda de los casos, resulta dif\u00edcil que el tratamiento m\u00e9dico mantenga estable al paciente, ya que pueden reaparecer las crisis cuando menos se espera. No obstante, no siempre es f\u00e1cil valorar cuando se puede considerar que el tratamiento m\u00e9dico no es eficaz y se debe tomar una decisi\u00f3n m\u00e1s agresiva. Como alternativa al tratamiento estrictamente quir\u00fargico, existen una serie de t\u00e9cnicas de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos por v\u00eda general o mediante instilaciones intratimp\u00e1nicas con efectos que pueden ser antiinflamatorios, inmunosupresores e incluso laberintot\u00f3xicos. Estas t\u00e9cnicas de instilaci\u00f3n intratimp\u00e1nica se encuentran a caballo entre el tratamiento m\u00e9dico y el quir\u00fargico. Existen diversas teor\u00edas para explicar c\u00f3mo penetran estas sustancias en el o\u00eddo interno. Sin duda, el lugar de mayor penetraci\u00f3n es a trav\u00e9s de la membrana de la ventana redonda, pero tambi\u00e9n lo hacen por el ligamento anular de la ventana oval, por vasos sangu\u00edneos o linf\u00e1ticos y por peque\u00f1as lagunas \u00f3seas que pueda haber en la c\u00e1psula \u00f3tica. Algunos tratamientos se realizaron mediante la aplicaci\u00f3n del f\u00e1rmaco en el o\u00eddo interno a trav\u00e9s del saco endolinf\u00e1tico o directamente en la perilinfa previa fenestraci\u00f3n del conducto semicircular ( CS). Los estudios realizados por Yoshioka y cols., en 2009, en base a lo informado acerca de la terapia con gentamicina intratimp\u00e1nica para el tratamiento de la EM intratable y la administraci\u00f3n intratimp\u00e1nica de esteroides en las hipoacusias bruscas, indican que estas terapias se basan en el supuesto de que el medicamento administrado intratimp\u00e1nicamente entra en el o\u00eddo interno a trav\u00e9s de la membrana de la ventana redonda. Para su demostraci\u00f3n realizaron un estudio utilizando im\u00e1genes de resonancia magn\u00e9tica, para evaluar si una sustancia como el gadolinio (gd) administrado intratimp\u00e1nicamente entra en el o\u00eddo interno y c\u00f3mo ocurre esto. El hidrato de gadolinio fue inyectado a trav\u00e9s de la membrana timp\u00e1nica con una aguja del n\u00ba 23 en 61 o\u00eddos de 55 pacientes con enfermedades del o\u00eddo interno. Posteriormente, se realiz\u00f3 una RM un d\u00eda despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n intratimp\u00e1nica (obteniendo im\u00e1genes de la sustancia contraste) en el o\u00eddo interno. Se concluy\u00f3 que la permeabilidad de la ventana redonda estuvo ausente en el 5 % de los o\u00eddos Introducci\u00f3n 59 y en el 13 % de los mismos la permeabilidad era pobre. Estos resultados deben ser considerados en la planificaci\u00f3n de terapias intratimp\u00e1nicas para tratar enfermedades del o\u00eddo interno. (81) 8.3.1. Tratamientos intratimp\u00e1nicos no destructivos Inyecci\u00f3n intratimp\u00e1nica de dexametasona o de metilprednisolona (esteroides) La administraci\u00f3n intratimp\u00e1nica de corticoides comienza a tener un lugar en el tratamiento de la EM. Con esta t\u00e9cnica se obtienen unas concentraciones mayores de corticoides en el l\u00edquido laber\u00edntico que con la administraci\u00f3n sist\u00e9mica. Aunque no existen unas pautas establecidas para su administraci\u00f3n, una de las posibles t\u00e9cnicas a seguir es la siguiente: se aplica una inyecci\u00f3n intratimp\u00e1nica de 2 mg (0,5 ml) de dexametasona y, a continuaci\u00f3n, se coloca al paciente con el o\u00eddo tratado hacia arriba durante unos 15-30 minutos; este proceso se repite 4-5 veces, con intervalos de una a dos semanas. No produce efecto vest\u00edbulo-supresor ni otros efectos secundarios. Un estudio realizado por Herraiz y cols ., en 2009, cuyo objetivo fue describir la eficacia a largo plazo de los esteroides transtimp\u00e1nico ( TTS) con metil-prednisolona en el tratamiento de la EM en 34 pacientes, concluy\u00f3 que la administraci\u00f3n de esteroides transtimp\u00e1nicos se asocian con una buena conservaci\u00f3n de la audici\u00f3n. El control de los ac\u00fafenos se consigui\u00f3 en m\u00e1s del 70 % de los pacientes y el n\u00famero de episodios de v\u00e9rtigo pudo ser dram\u00e1ticamente reducido en m\u00e1s del 90 % de los casos despu\u00e9s de 24 meses de seguimiento. (82) Es bueno tener en cuenta esta t\u00e9cnica en pacientes que rechazan la cirug\u00eda o existe una contraindicaci\u00f3n para ella. 8.3.2. Tratamientos intratimp\u00e1nicos destructivos (Laberintectomia qu\u00edmica) La laberintectom\u00eda qu\u00edmica consiste en la destrucci\u00f3n parcial o total de la funci\u00f3n vestibular mediante la administraci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas otot\u00f3xicas y laberintot\u00f3xicas , reduciendo los riesgos y complicaciones de los procedimientos quir\u00fargicos. La idea surgi\u00f3 Introducci\u00f3n 60 al observarse la ototoxicidad que la estreptomicina produc\u00eda en el tratamiento de la tuberculosis. Antes de iniciarse un tratamiento con estos f\u00e1rmacos se ha de establecer un protocolo sobre cu\u00e1l es el f\u00e1rmaco con menores efectos secundarios, su concentraci\u00f3n, m\u00e9todo de administraci\u00f3n, duraci\u00f3n del tratamiento, frecuencia de administraci\u00f3n y punto en el que debe de interrumpirse el tratamiento. En la actualidad, la t\u00e9cnica que ha alcanzado m\u00e1s difusi\u00f3n es el tratamiento con gentamicina intratimp\u00e1nica; en cualquier caso, la indicaci\u00f3n de este tratamiento est\u00e1 reservada a pacientes en los que a pesar de seguir un tratamiento m\u00e9dico no se alcanza un buen control de la enfermedad, con crisis de v\u00e9rtigo continuas que impiden realizar las actividades cotidianas del paciente, cuando existe una contraindicaci\u00f3n para el tratamiento quir\u00fargico. El mecanismo laberintot\u00f3xico de los aminogluc\u00f3sidos es debido al da\u00f1o en las c\u00e9lulas oscuras y ciliadas de las crestas ampulares, respetando algo m\u00e1s que otros aminogluc\u00f3sidos la c\u00f3clea. El da\u00f1o de las c\u00e9lulas oscuras puede tener su efecto sobre la presi\u00f3n endolinf\u00e1tica. Una vez instilado el antibi\u00f3tico, la acumulaci\u00f3n y la concentraci\u00f3n de aminogluc\u00f3sido dentro del o\u00eddo interno contin\u00faa increment\u00e1ndose durante unos d\u00edas y luego declina lentamente, pues tiene una vida media en la perilinfa muy alta (de 10 a 12 horas). Es un m\u00e9todo sencillo, casi inocuo y ambulatorio, que se realiza mediante diferentes t\u00e9cnicas (la colocaci\u00f3n de un drenaje transtimp\u00e1nico a trav\u00e9s del cual se instila la gentamicina, por inyecci\u00f3n directa o mediante complejos sistemas de cat\u00e9teres o dispositivos de perfusi\u00f3n en contacto directo con la ventana redonda). Un ej emplo de este \u00faltimo es el dispositivo de Acetato de polivinilo \"MicroWick\" (ver figura 6) que es una t\u00e9cnica que permite la administraci\u00f3n de medicamentos en el o\u00eddo interno, en este caso gentamicina, pudiendo ser administrada por el mismo paciente (auto- tratamiento). Esta t\u00e9cnica, a priori, podr\u00eda constitutir una excelente alternativa m\u00ednimamente invasiva, tolerada, segura y eficaz para el tratamiento de la EM. Introducci\u00f3n 61 Fig. 6. Micro Wick, dispositivo que permite la administracion de medicamentos en el o\u00eddo interno (figura adaptad a de enlace www.summitmedical.com) P\u00e9rez Fern\u00e1ndez y cols. (59) refieren aplicar la gentamicina en el o\u00eddo medio a trav\u00e9s de un orificio realizado en la membrana timp\u00e1nica. En el o\u00eddo medio se deja durante 30 minutos para posteriormente retirarlo. En este tiempo la gentamicina difunde al o\u00eddo interno ejerciendo su efecto. El paciente acude a una nueva revisi\u00f3n pasada una semana y, en dicho momento, se valoran los efectos de la anterior aplicaci\u00f3n de gentamicina y la necesidad de una nueva aplicaci\u00f3n; si se encuentra una m\u00ednima reacci\u00f3n en el o\u00eddo interno, se procede a finalizar el tratamiento. Los efectos del tratamiento se observan durante su propia aplicaci\u00f3n y, en muchos casos, se va produciendo una progresiva reducci\u00f3n en la intensidad, gravedad y frecuencia de las crisis de v\u00e9rtigo hasta su completa desaparici\u00f3n. En nuestro servicio se aplica la gentamicina intratimp\u00e1nica, mediante una inyecci\u00f3n de 0,5 ml de gentamicina tamponada con bicarbonato s\u00f3dico a una concentraci\u00f3n de 40 mg./ml y un pH de 6,8, en el cuadrante posteroinferior. Esto se hace previa colocaci\u00f3n de anest\u00e9sico t\u00f3pico (lidoca\u00edna) sobre la membrana media hora antes; se eval\u00faa al paciente a los diez d\u00edas y, en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n cl\u00ednica, se decide si se repite o no la infiltraci\u00f3n, hasta un m\u00e1ximo de cuatro dosis. En cuanto a la concentraci\u00f3n de gentamicina a administrar, lo mismo que en cuanto a la frecuencia, horario y n\u00famero de aplicaciones, depende de protocolos y en realidad no tiene tanta importancia para el resultado, ya que la variabilidad de los pacientes respeto a su susceptibilidad al medicamento es muy grande. Lo que s\u00ed es realmente importante es establecer donde est\u00e1 el punto final del tratamiento. Introducci\u00f3n 62 Hsieh y cols. (83) en 2009, realizaron un estudio cuyo objetivo fue analizar los resultados a largo plazo de los pacientes que reciben alta dosis de gentamicina intratimp\u00e1nica ( ITG) para el control del v\u00e9rtigo en la EM. Indican en sus resultados que la tasa de \u00e9xito global de control de v\u00e9rtigo fue del 92,9 % a los 2 a\u00f1os de seguimiento y del 85,7 % a largo plazo (seguimiento medio de 10 a\u00f1os). La funci\u00f3n auditiva fue peor en el 28,5 % despu\u00e9s de 2 a\u00f1os de seguimiento y en el 42,8 % en el seguimiento a largo plazo. La p\u00e9rdida auditiva profunda se present\u00f3 en el 7 %. Entre sus conclusiones destacan que la administraci\u00f3n de gentamicina en dosis altas para el tratamiento de la EM parece ser eficaz en el logro del control a largo plazo de v\u00e9rtigo; sin embargo, la seguridad de esta v\u00eda de administraci\u00f3n con respecto a la audici\u00f3n del paciente a\u00fan no ha sido suficientemente establecida. Los efectos secundarios, adem\u00e1s de la hipoacusia, que pueden ser ocasionados por esta terapia son los siguentes: Hipoacusia s\u00fabita profunda. Vestibulopat\u00eda con inestabilidad e intolerancia a los movimientos, que puede durar meses. Insuficiencia vestibular cr\u00f3nica, que se manifiesta por ataxia leve y desequilibrio inducido por el movimiento. 8.4. Tratamiento quir\u00fargico El objetivo del tratamiento quir\u00fargico es paliar el s\u00edntoma m\u00e1s incapacitante (el v\u00e9rtigo); aunque los ac\u00fafenos pueden ser causa de incapacidad en determinados pacientes, actualmente no hay procedimientos que garanticen su desaparici\u00f3n ni la mejor\u00eda del nivel de audici\u00f3n. Antes de plantearse un tratamiento quir\u00fargico en la EM, es aconsejable haber mantenido el tratamiento m\u00e9dico durante al menos seis meses. Por tanto, la decisi\u00f3n de un tratamiento quir\u00fargico en la EM es individual y especialmente dif\u00edcil en los casos bilaterales. Adem\u00e1s, se ha de tener siempre en cuenta la eventualidad de una posible bilateralizaci\u00f3n. Los criterios de indicaci\u00f3n quir\u00fargica no son claros ni absolutos y se ha de procurar que las intervenciones con m\u00ednimo riesgo sean las de primera indicaci\u00f3n. Introducci\u00f3n 63 8.4.1. T\u00e9cnicas quir\u00fargicas conservadoras Cirug\u00eda por descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico Probablemente, esta es la cirug\u00eda m\u00e1s usada cuando la audici\u00f3n es \u00fatil, pero est\u00e1 rodeada de pol\u00e9mica. Se realiza por medio de un abordaje retroauricular transmastoideo, exponiendo la superficie del SE entre el conducto semicircular posterior y el seno sigmoide, siendo m\u00e1s compleja cuando hay un seno sigmoide prominente o bulbo de la yugular alto. La descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico se realiza descubriendo su superficie lateral, con el objetivo de aliviar la presi\u00f3n en el espacio endolinf\u00e1tico, favoreciendo el drenaje de la endolinfa (84) y as\u00ed mejorar o estabilizar los s\u00edntomas y la propia enfermedad; sin embargo, no siempre se obtiene este resultado. En los \u00faltimos a\u00f1os, dado que los conceptos fisiopatol\u00f3gicos recientes sobre la enfermedad confieren cada vez m\u00e1s importancia al SE, se sigue practicando esta cirug\u00eda. Seg\u00fan algunas publicaciones, se ha sugerido que la cirug\u00eda del saco endolinf\u00e1tico podr\u00eda tener un efecto placebo. De acuerdo con los resultados publicados, se deduce que tanto el tratamiento en s\u00ed, como el efecto placebo, se comportan mejor de lo que cabr\u00eda esperar de acuerdo con la historia natural de la EM. (85) Salvinelli y cols., (86) en 2009, realizaron un estudio en pacientes con EM intratable que fueron sometidos a una derivaci\u00f3n endolinf\u00e1tica mediante un shunt a la mastoides, a los que se les realizaron VEMPs antes del procedimiento quir\u00fargico y se les efectu\u00f3 un seguimiento al mes, a los doce y a los cuarenta y ocho meses de la cirug\u00eda. Los resultados fueron: antes y al mes de la cirug\u00eda, los VEMPs no eran detectables en el o\u00eddo operado en el 100 %; 12 meses despu\u00e9s, en el 86 % de los pacientes no se detectaban los VEMPs; y 48 meses despu\u00e9s de la cirug\u00eda, en el 79 % de los pacientes tampoco aparec\u00edan. Otro estudio realizado por Lee y cols. (87) proporciona una revisi\u00f3n contempor\u00e1nea de la experiencia cl\u00ednica en la realizaci\u00f3n de la cirug\u00eda de derivaci\u00f3n endolinf\u00e1tica mastoidea (EMS) en pacientes con edema endolinf\u00e1tico m\u00e9dicamente refractario o en la EM. De los pacientes estudiados entre 1984 y 2002, 1172 cumplieron los criterios diagn\u00f3sticos de EM. Introducci\u00f3n 64 El estudio retrospectivo utiliza los datos recogidos de 226 pacientes que fueron seguidos durante un m\u00ednimo de 5 a\u00f1os.El 78 % de los pacientes respondieron favorablemente a EMS , de acuerdo a la escala de niveles funcionales y categor\u00edas de clase definida por la AAO- HNS . (88) Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Arenberg, (89) la cirug\u00eda de EMS logr\u00f3 un control adecuado de v\u00e9rtigo en el 86 % de los casos de tipo I, en el 90 % de los casos de tipo II y en el 82 % de los casos de tipo III. La conclusi\u00f3n obtenida fue que la cirug\u00eda de derivaci\u00f3n endolinf\u00e1tica mastoidea es un procedimiento relativamente seguro y efectivo para el control a largo plazo de v\u00e9rtigo en pacientes con EM refractaria a tratamiento m\u00e9dico. Shunt endolinf\u00e1tico El Shunt endolinf\u00e1tico-mastoideo consiste en abrir la cara lateral del saco endolinf\u00e1tico y dejar en su interior un elemento que mantenga la comunicaci\u00f3n con la mastoides, para facilitar el drenaje del l\u00edquido endolinf\u00e1tico al espacio mastoideo y as\u00ed disminuir su presi\u00f3n. Otras, como la saculotom\u00eda de Fick, la \"Tack operation\", la criocirug\u00eda y los ultrasonidos tendr\u00edan un mecanismo similar; ser\u00eda conectar los espacios peri y endolinf\u00e1ticos para disminuir la presi\u00f3n en las estructuras que contienen endolinfa. 8.4.2. T\u00e9cnicas quir\u00fargicas destructivas Laberintectom\u00eda. Esta t\u00e9cnica quir\u00fargica consiste en la ablaci\u00f3n del epitelio sensorial del laberinto posterior, lo que conlleva la p\u00e9rdida total y definitiva de la audici\u00f3n, lo cual limita sus indicaciones. Es una de las t\u00e9cnicas m\u00e1s seguras para el control del v\u00e9rtigo y con menor grado de complicaciones perioperatorias, por lo que es una buena opci\u00f3n terap\u00e9utica para pacientes de edad avanzada con crisis severas e hipoacusia grave-profunda. Est\u00e1 contraindicada en los casos de o\u00eddo \u00fanico o enfermedad bilateral. Existen dos t\u00e9cnicas quir\u00fargicas: laberintectom\u00eda transcanal y transmastoidea; esta segunda permitir\u00eda que se pudiese colocar un implante coclear con resultados satisfactorios. (90) Introducci\u00f3n 65 Neurectom\u00eda del nervio vestibular Es una t\u00e9cnica que consiste en la secci\u00f3n del nervio vestibular, con conservaci\u00f3n de la audici\u00f3n. Elimina la funci\u00f3n vestibular anormal al producir una desaferentaci\u00f3n del laberinto con el SNC y quedar el lado operado arrefl\u00e9xico. Esto se traduce por un cuadro de desequilibrio inmediato por descompensaci\u00f3n y precisa una capacidad de compensaci\u00f3n para recuperar la estabilidad, con la ayuda de una reeducaci\u00f3n vestibular. Se puede efectuar por tres abordajes: fosa media, retrolaber\u00edntico y retrosigmoideo; no obstante, la intervenci\u00f3n no cura la enfermedad, que sigue su curso invariable en el tiempo. Un estudio realizado por Moller y cols ., presenta los resultados de los a\u00f1os 2000 -2007, con un total de 18 pacientes estudiados mediante una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de casos y cuestionarios sobre satisfacci\u00f3n postoperatoria, control de v\u00e9rtigo y su influencia en las actividades diarias. Todos los pacientes tuvieron un control total del v\u00e9rtigo. Quince pacientes (83 %) indicaron que estaban satisfechos con la operaci\u00f3n; 16 (89 %) informaron que no ten\u00edan v\u00e9rtigo y una leve o moderada influencia sobre sus actividades diarias. La diferencia entre el nivel funcional pre y postoperatorio fue muy significativa. Tambi\u00e9n se present\u00f3 marcha desequilibrada o sensaci\u00f3n de mareo persistente producido en diversos grados en 14 pacientes (78 %). Se produjeron complicaciones, ya que dos pacientes desarrollaron licuorrea postoperatoria y un paciente, par\u00e1lisis facial parcial. Finalmente, concluyeron que estos resultados demuestran que la secci\u00f3n del nervio vestibular consigue el control del v\u00e9rtigo o su disminuci\u00f3n, permitiendo que el paciente siga con sus actividades diarias. (91) En otro estudio realizado por Li y cols. (92) eval\u00faan los resultados de la neurectom\u00eda vestibular retrosigmoidea en pacientes con EM intratable. El objetivo de este estudio fue determinar la eficacia en el control de v\u00e9rtigo, la conservaci\u00f3n de la audici\u00f3n, las complicaciones raras e intentar demostrar la sencillez de la neurectom\u00eda vestibular retrosigmoidea realizada por un equipo interdisciplinario de expertos en neurocirug\u00eda y otorrinolaringolog\u00eda. Se estudiaron 73 pacientes con EM refractarios a tratamiento m\u00e9dico, que fueron operados de forma consecutiva durante un periodo de 7 a\u00f1os. La t\u00e9cnica retrosigmoidea para la neurectom\u00eda vestibular selectiva fue el \u00fanico m\u00e9todo quir\u00fargico Introducci\u00f3n 66 utilizado. Para garantizar la correcta y completa recopilaci\u00f3n de datos, de forma prospectiva, se incluyeron los datos del paciente en una base de datos electr\u00f3nica, que se utiliz\u00f3, posteriormente, para el an\u00e1lisis del control de v\u00e9rtigo, de la conservaci\u00f3n de la audici\u00f3n, de la mejora de los niveles funcionales y de las complicaciones quir\u00fargicas. Los resultados sobre el control de v\u00e9rtigo a largo plazo fueron excelentes en 69 pacientes (94,5 %) y buenos en 4 pacientes (5,5 %). La audici\u00f3n se mantuvo en un rango de 10 dBs comparada con la pre-quir\u00fargica en el 91,8 % de los pacientes y a un mes despu\u00e9s de la cirug\u00eda. Ning\u00fan paciente empeor\u00f3 tras la operaci\u00f3n. Las complicaciones fueron poco frecuentes; incluyeron infecci\u00f3n de la herida y par\u00e1lisis facial parcial transitoria, cada una en un paciente. La p\u00e9rdida de audici\u00f3n total no se produjo despu\u00e9s de la operaci\u00f3n, por lo que se concluy\u00f3 que la neurectom\u00eda vestibular selectiva a trav\u00e9s del abordaje retrosigmoideo es un eficaz y sencillo procedimiento neuroquir\u00fargico para el control de v\u00e9rtigo intratable en la EM, preservando la audici\u00f3n. (92) 8.5. Nuevas alt ernativas terap\u00e9uticas 8.5.1. Picrotoxina En ensayo cl\u00ednico prospectivo ) realizado por Weikert y cols., en 2008, con el objeto de comparar la eficacia de la picrotoxina y la betahistina en la EM, se examinaron 41 pacientes; 18 de ellos fueron tratados con betahistina y 23 con supositorios de picrotoxina a 0,001 gr tres veces por semana. La frecuencia y la intensidad de los ataques de v\u00e9rtigo fueron evaluadas antes y durante el tratamiento. La media de tiempo de seguimiento fue de 12 meses. Los resultados obtenidos fueron los siguientes: en ambos grupos se evidenci\u00f3, al principio, una reducci\u00f3n de la frecuencia e intensidad de las crisis, que fue estad\u00edsticamente significativa para los dos grupos. No obstante, en el curso del tratamiento se observ\u00f3 una mayor eficacia significativa de picrotoxina, respecto a la frecuencia y la intensidad de los ataques de v\u00e9rtigo. No se evidenciaron efectos adversos con el uso de picrotoxina. Por todo eso, se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n de que debido a sus beneficios cl\u00ednicos y la falta de efectos secundarios de la picrotoxina, se convierte en una alternativa razonable en el tratamiento Introducci\u00f3n 67 m\u00e9dico a largo plazo de la EM y debe tener un papel importante en el protocolo actual de tratamiento. (93) 8.5.2. Terapia g\u00e9nica La transferencia de material gen\u00e9tico ex\u00f3geno al o\u00eddo interno de los mam\u00edferos con vectores virales ha supuesto durante la \u00faltima d\u00e9cada una nueva l\u00ednea de tratamiento en la EM. Varias rutas de entrega se han identificado para la introducci\u00f3n de vectores de genes en el o\u00eddo interno, ya que minimizan el da\u00f1o a las estructuras existentes y, al mismo tiempo, aseguran la distribuci\u00f3n generalizada del agente en la c\u00f3clea y en el resto del o\u00eddo interno. Estos estudios abren la posibilidad de que la transferencia de genes pueda desarrollarse como una estrategia potencial para el tratamiento de la disfunci\u00f3n del o\u00eddo interno en los seres humanos. Adem\u00e1s, un informe reciente que muestra el \u00e9xito de la transfecci\u00f3n al extirpar el epitelio vestibular humano es una prueba de que la transferencia de genes virales es una estrategia viable para la introducci\u00f3n y expresi\u00f3n del material gen\u00e9tico ex\u00f3geno para restaurar la funci\u00f3n del o\u00eddo interno. Actualmente, se est\u00e1n realizado estudios que demuestren las aplicaciones potenciales de la terapia g\u00e9nica con el epitelio vestibular humano, recogido a partir de pacientes sometidos a laberintectom\u00eda, ya sea por la Enfermedad de Meni\u00e8re intratable o resecci\u00f3n de un Schwannoma vestibular, y se cultivan durante 5 d\u00edas. En esos experimentos, se someten a prueba diferentes vectores de genes, los mismos que podr\u00e1n ser expresados por las c\u00e9lulas del o\u00eddo interno codificando prote\u00ednas que regulen el funcionamiento homeost\u00e1tico del mismo. Se hace hincapi\u00e9 en experimentos que demuestran la transfecci\u00f3n viral a los tejidos humanos del o\u00eddo interno y las implicaciones de estos hallazgos para el futuro de la terapia g\u00e9nica en el o\u00eddo interno humano. (94) 8.6. Evaluaci\u00f3n de los resultados del tratamiento La evaluaci\u00f3n de la eficacia del tratamiento en una enfermedad con una evoluci\u00f3n tan impredecible como la EM es dif\u00edcil. Introducci\u00f3n 68 La AAO-HNS (88) recomienda m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n de la eficacia del tratamiento y plantea comparar la frecuencia de v\u00e9rtigos y la afectaci\u00f3n funcional del paciente en los seis meses antes de instaurarse el tratamiento con los seis meses del intervalo entre el 18 y 24 meses postratamiento. La frecuencia se expresa por mes al dividir el n\u00famero de crisis en los seis meses por seis. Se efect\u00faa una comparaci\u00f3n auditiva entre los peores audiogramas de cada uno de los dos periodos y se valoran la audiometr\u00eda tonal y verbal. Existen seis categor\u00edas de eficacia de un tratamiento; est\u00e1n clasificadas de la A a la F, seg\u00fan se consiga un control absoluto de las crisis de v\u00e9rtigo (clase A) o contin\u00fae con m\u00e1s o menos crisis (clases B a F). El valor num\u00e9rico es el cociente entre el promedio de crisis mensuales al considerar los meses 18-24 postratamiento y el promedio de crisis mensual en los seis meses previos al tratamiento. El resultado se multiplica por 100. Clase (A a F) = Promedio crisis (18-24 meses postratamiento)/Promedio crisis mensual (6 meses pretratamiento). A = 0. B = 1 -40. C = 41 -80. D = 81 -120. E = >120. F = se inici\u00f3 un tratamiento secundario por la discapacidad asociada al v\u00e9rtigo. La AAO- HNS (88) propone una clasificaci\u00f3n por estadios para facilitar la comparaci\u00f3n de los resultados. Debido a que la hipoacusia es la variable que se puede cuantificar m\u00e1s exactamente y su evoluci\u00f3n suele ser paralela a la de la enfermedad, usa niveles auditivos para establecer los niveles de severidad de la enfermedad. Distingue cuatro estadios de acuerdo con el promedio del umbral auditivo tonal en las frecuencias 500, 1000, 2000 y 3000 Hz (ya mencionados en el punto 6.1). Estos estadios ser\u00edan \u00fatiles para establecer grupos al comparar la eficacia de un tratamiento. Se consideran significativo cambios de 10 Introducci\u00f3n 69 o m\u00e1s decibelios en la audiometr\u00eda tonal y de 15 % o m\u00e1s en la discriminaci\u00f3n de la audiometr\u00eda verbal. 9. Evaluaci\u00f3n de la discapacidad en la Enfermedad de Meni\u00e8re Muchas veces el paciente con EM es el que plantea el problema de tener que realizar una evaluaci\u00f3n de su discapacidad laboral, ya que frecuentemente la enfermedad afecta a pacientes en plena madurez socio-profesional. El grado de discapacidad en cada caso es diferente, aunque los s\u00edntomas sean similares sean. El s\u00edntoma m\u00e1s invalidante es el v\u00e9rtigo, sobre todo de aparici\u00f3n brusca, que puede hacer al paciente sedentario y con miedo a salir de casa, por lo que las actividades que requieren una gran movilidad son las m\u00e1s afectadas por esta enfermedad. Adem\u00e1s, a la mayor\u00eda de los pacientes lo que m\u00e1s miedo les da es poder sufrir un ataque durante el trabajo. En la actualidad, existen cuestionarios sobre calidad de vida o de discapacidad, uno de referencia es e l \"Dizziness Handicap Inventory\" ( DHI); Symptom Scale\" ( VSS); (96) y otros mixtos que analizan s\u00edntomas, calidad de vida o discapacidad, como \"Vertigo, Dizziness, Imbalance\" ( VDI) (97) y el de la Universidad de UCLA ( UCLA- DQ). (98) 10. Evoluci\u00f3n de la enfermedad Es importante conocer la evoluci\u00f3n natural m\u00e1s probable de la enfermedad, pues ello permite informar adecuadamente al paciente y establecer mejor la secuencia terap\u00e9utica a seguir, pero la EM no tiene un comportamiento com\u00fan, sino que por el contrario es muy diferente de unos casos a otros. Se conoce que un estadio activo de la enfermedad puede durar desde varias semanas hasta un a\u00f1o. Otros autores establecen para todos los casos un periodo de actividad medio entre 5 y 20 a\u00f1os. (22, 27 ) El 75 % de los pacientes se estabilizan con tratamiento m\u00e9dico al ser capaces de realizar sus actividades normales, lo cual quiere decir que el curso de la Introducci\u00f3n 70 enfermedad no es progresivo en todos los casos. El proceso puede quedar latente por tiempo indefinido sin saber a ciencia cierta a qu\u00e9 es debido. El otro 25 % presenta una forma progresiva e intratable m\u00e9dicamente, que en un peque\u00f1o porcentaje tiene un impacto tan negativo en su calidad de vida que hace considerar la cirug\u00eda para estos casos. En el 25- 35 % de los casos estabilizados, despu\u00e9s de a\u00f1os, puede aparecer otro estadio activo. Se considera que en la evoluci\u00f3n natural el 21 % de los casos contin\u00faa con crisis agudas a los 20 a\u00f1os de haberse iniciado la enfermedad. Pasados 20 a\u00f1os de enfermedad, se ha observado que los s\u00edntomas auditivos son m\u00e1s incapacitantes para el enfermo que los episodios de v\u00e9rtigo. La hipoacusia puede alcanzar los 70-80 dBs, nivel en el que habitualmente se estabiliza. El SV no suele llegar a la arreflexia total, quedando una funci\u00f3n vestibular m\u00ednima que autolimita las crisis. Se ha mencionado que la EM tiende a la curaci\u00f3n espont\u00e1nea y esto, aunque con reservas, se puede mantener en dos situaciones: hay casos en que tras padecer algunas crisis, no vuelven a tener m\u00e1s a lo largo de su vida; pero en otras ocasiones, tras una larga historia vertiginosa, cesan los ataques cuando se ha instaurado una sordera total, es decir, cuando la enfermedad ha destruido totalmente el laberinto. Un estudio realizado por House y cols., (48) determin\u00f3 la prevalencia y el intervalo de tiempo para la conversi\u00f3n de EM unilateral en bilateral y el hidrops coclear. Se efectu\u00f3 un estudio retrospectivo de revisi\u00f3n en un centro terciario de referencia otol\u00f3gica con 232 pacientes diagnosticados con Enfermedad de Meni\u00e8re (n = 186) o hidrops coclear (n = 46) entre, que visitaron la cl\u00ednica durante un per\u00edodo de cinco a\u00f1os entre 1997-2001 y que tuvieran al menos 2 audiogramas con m\u00e1s de 12 meses de separaci\u00f3n. Los resultados se\u00f1alan que el diagn\u00f3stico inicial fue la Enfermedad de Meni\u00e8re en el 71 % e hidrops coclear en el 29 % del total de pacientes con hidropes\u00eda entre 1997 y 2001. En la muestra del estudio, la Enfermedad de Meni\u00e8re fue bilateral en la presentaci\u00f3n en el 11 % y un 12 % adicional se convirti\u00f3 en bilateral durante el per\u00edodo de seguimiento. En la presentaci\u00f3n, el 6,5 % de los pacientes con hidrops cocleares fueron bilaterales, con otro 26 % adicional durante el periodo de seguimiento. La conversi\u00f3n de hidrops cocleares en EM se produjo en el 33 % y algunos de ellos se encuentran entre las bilaterales. El intervalo de tiempo promedio para la conversi\u00f3n de Meni\u00e8re unilateral a bilateral fue de 7,6 a\u00f1os Introducci\u00f3n 71 (SD = 7,0 a\u00f1os). De esto se concluye que la mayor\u00eda de ot\u00f3logos deben ser conscientes de la potencial afectaci\u00f3n del o\u00eddo contralateral y la conversi\u00f3n de hidrops cocleares en EM despu\u00e9s del diagn\u00f3stico. Estos cambios son significativos, requieren un largo plazo de seguimiento para la detecci\u00f3n y pueden requerir tratamiento adicional. Los pacientes deben ser asesorados sobre este potencial cuando se consideran las intervenciones, especialmente, con respecto a los tratamientos de ablaci\u00f3n. II. MATERIAL Y M\u00c9TODOS Material y m\u00e9todos 75 1. Material humano 1.1. Poblaci\u00f3n, \u00e1mbito y periodo de estudio Se analizaron 672 historias m\u00e9dicas de pacientes con EM definitiva, probable y posible que fueron atendidos en el servicio de Otorrinolaringolog\u00eda del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela durante el periodo 1982-2009. Tras aplicar los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, qued\u00f3 una poblaci\u00f3n de estudio de 535 pacientes con EM definitiva, probable y posible en el periodo comprendido 1996 -2009. La poblaci\u00f3n con cobertura sanitaria por el CHUS , en el periodo 2009, fue de 397 517 habitantes (dato facilitado por el Departamento de Epidemiolog\u00eda cl\u00ednica del CHUS ). 1.2. Dimensi\u00f3n muestral - Pacientes estudiados La dimensi\u00f3n muestral corresponde a un muestreo no probabil\u00edstico consecutivo, que consiste en incluir a todos los enfermos que cumplen los criterios de inclusi\u00f3n consultados consecutivamente en un determinado periodo de tiempo o hasta alcanzar un n\u00famero determinado de enfermos. Bajo este concepto, se obtiene la poblaci\u00f3n de estudio de: - EM definitiva: 444 pacientes. - EM probable: 82 pacientes. - EM posible: 9 pacientes. - Total: 535 pacientes. 1.3. Criterios de inclusi\u00f3n Los criterios de inclusi\u00f3n para los pacientes con diagn\u00f3stico de EM definitiva y probable se basaron en los criterios propuestos por la Academia Americana de Otorrinolaringolog\u00eda y Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello ( AAO- HNS) de 1995 (5) y que actualmente est\u00e1n aceptados. Material y m\u00e9todos 76 EM Definitiva: El paciente tiene que haber padecido al menos dos episodios t\u00edpicos de v\u00e9rtigo. Los episodios t\u00edpicos de v\u00e9rtigo tienen al menos 20 minutos de duraci\u00f3n, se acompa\u00f1an de desequilibrio y frecuentemente de cortejo vegetativo, obligan a descansar y siempre presentan nistagmos horizontales u horizonto-rotatorios. Hipoacusia de tipo perceptivo que debe de estar constatada audiom\u00e9tricamente al menos en una ocasi\u00f3n. Aunque lo habitual es que la audici\u00f3n fluct\u00fae, este fen\u00f3meno no es esencial para el diagn\u00f3stico, siempre que se haya constatado la hipoacusia coclear. Los ac\u00fafenos, con o sin plenitud \u00f3tica, deben estar presentes en el o\u00eddo afecto para poder realizarse el diagn\u00f3stico. EM Probable: Son casos que necesitan alguna crisis m\u00e1s para ser definitivos. Padecen hipoacusia y ac\u00fafenos con o sin plenitud \u00f3tica. Por otro lado, solo han tenido una crisis de v\u00e9rtigo y se han excluido otras etiolog\u00edas. 1.4. Criterios de exclusi\u00f3n Se aplicaron dos criterios de exclusi\u00f3n: Primero: Se analizaron 672 historias m\u00e9dicas, de las cuales se excluyeron a cuatro pacientes que no ten\u00edan fecha de diagn\u00f3stico y a dos pacientes a los que se les hab\u00eda diagnosticad o EM definitiva en el a\u00f1o 1964 y que hab\u00edan sido atendidos en el CHUS en 1984. En total se excluyeron 6 pacientes, as\u00ed que el an\u00e1lisis se realiz\u00f3 a 666 pacientes en el periodo 1982 -2009. Con el resultado de este an\u00e1lisis se construy\u00f3 gr\u00e1fico 2.1. Material y m\u00e9todos 77 Gr\u00e1fico 2.1. EM definitiva, probable y posible Periodo 1982-2009 Segundo: Se analiz\u00f3 la consistencia de datos calculando la dispersi\u00f3n (desviaci\u00f3n t\u00edpica) y se represent\u00f3 en un gr\u00e1fico la curva de frecuencia acumulada. La media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango encontrados para el periodo 1982-2009 fueron: - 23,8+/-16,4 (0-47) casos. La desviaci\u00f3n t\u00edpica cercana a la media muestra una dispersi\u00f3n de datos. Gr\u00e1fico 2.2. Curva de frecuencia acumulada Material y m\u00e9todos 78 En el gr\u00e1fico 2.2., donde se refleja la curva de frecuencia acumulada, se observa poca dispersi\u00f3n a partir del a\u00f1o 1996, por lo que se determin\u00f3 la media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango: - 38,21+/-5,60 (29-47) casos. La desviaci\u00f3n t\u00edpica, al ser mucho menor que la media, indica poca dispersi\u00f3n. Bajo la evidencia anterior se excluyeron 131 casos correspondientes al periodo 1982- 1995; por lo que la poblaci\u00f3n final de estudio se limit\u00f3 a 535 casos en el periodo 1996- 2009. No se consign\u00f3 ning\u00fan paciente con EM con certeza o segura, que es aquella que cumple todos los requisitos cl\u00ednicos y adem\u00e1s se ha podido comprobar histol\u00f3gicamente, lo que es excepcional. 2. Material instrumental El material instrumental que se describe y se caracteriza en este apartado corresponde al equipamiento con el que contaba en el momento del estudio el CHUS. 2.1. Audiometr\u00eda Se utiliz\u00f3 el audi\u00f3metro Audiotest modelo 340 que tiene las siguientes caracter\u00edsticas: Audi\u00f3metro cl\u00ednico de dos canales. Alta frecuencia hasta 20 000 Hz y 130 dB. Funci\u00f3n multifrecuencia hasta 1/4 octava. Pruebas: v\u00edas a\u00e9rea y \u00f3sea, audiometr\u00eda vocal, campo libre, SISI, Stenger, ABLB , fatiga, MLD y MLB . Enmascaramiento: banda estrecha y ruido vocal y blanco. Se\u00f1ales: tono puro, pulsante y warble. Interface RS232 y compatible con NOAH. Material y m\u00e9todos 79 Salida para impresora, entrada para magnet\u00f3fono y CD, y contador interno de porcentajes. Sistema de comunicaci\u00f3n en cabina, impresora t\u00e9rmica y amplificador de campo libre incorporados. Fig. 7. Audi\u00f3metro modelo Audiotest 340 ( FOTOGRAF\u00cdA PROPIA ) 2.1.1. PTA (Promedio tonal auditivo) La AAO- HNS, a trav\u00e9s de su Committee on Hearing and Equilibrium, ha propuesto una serie de clasificaciones, estadiajes y gu\u00edas que sirven de referencia. Estas propuestas han evolucionado desde 1972 a 1985 y 1995 y en ellas se han creado escalas para clasificar el estadio al diagn\u00f3stico, los resultados del tratamiento y el grado de invalidez que la enfermedad supone. Debido a que la hipoacusia es la variable que se puede cuantificar m\u00e1s exactamente y que su evoluci\u00f3n suele ser paralela a la enfermedad, desde 1995 la AAO utiliza los niveles auditivos para establecer la severidad de la enfermedad. Distingue cuatro estadios de acuerdo con la PTA en las frecuencias 500, 1000, 2000, y 3000 Hz., debiendo realizarse tambi\u00e9n audiometr\u00eda verbal. Como luego se expone, estos estadios pueden ser \u00fatiles para establecer grupos al comparar la eficacia de un tratamiento. (88) Estadio 1 (<= 25 dB). Estadio 2 (26-40 dB). Material y m\u00e9todos 80 Estadio 3 (41-70 dB). Estadio 4 (>70 dB). 2.2. Posturograf\u00eda La posturograf\u00eda permite definir objetivamente la posici\u00f3n media del cuerpo y medir los peque\u00f1os movimientos que sufre alrededor de la posici\u00f3n b\u00edpeda (dispersi\u00f3n). La plataforma mide f\u00edsicamente la posici\u00f3n del centro de presi\u00f3n (CdP), es decir, el punto de aplicaci\u00f3n de las fuerzas de reacci\u00f3n que se opone al desplazamiento de la plataforma bajo el impulso de la masa corporal. La dispersi\u00f3n no significa medir su equilibrio, sino su estabilidad, ya que esta \u00faltima es la propiedad de un cuerpo apartado de su equ ilibrio de volver a su estado. (99) Para el estudio postural, realizado por medio del test de organizaci\u00f3n sensorial y de las pruebas de control voluntario de los desplazamientos del centro de gravedad, se ha empleado una plataforma posturogr\u00e1fica modelo Smart Balance M\u00e1ster de marca Neurocom\u00ae. La superficie de soporte de la plataforma contacta con cuatro transductores sim\u00e9tricamente situados, que miden las fuerzas verticales ejercidas, y con un transductor central, que mide las fuerzas horizontales ejercidas a lo largo del eje antero-posterior en el plano paralelo al suelo. Est\u00e1 dotado de una pantalla visual m\u00f3vil y circundante, la cual puede moverse junto con la plataforma (simult\u00e1neamente o no) mediante el ordenador. Est\u00e1 conectada a un PC Pentium IV con el software Smart Balance M\u00e1ster 5.0, instalado bajo el entorno Windows 95 y con un monitor Samsung modelo SyncMaster 3NC\u00ae en color, de 14 pulgadas. Los registros se guardan en el disco duro del ordenador y se imprimen con una impresora marca Hewlett Packard\u00ae modelo Deskjet 690c. Material y m\u00e9todos 81 Fig. 8. Plataforma posturogr\u00e1fica ( FOTOGRAF\u00cdA PROPIA ) Fig. 9. Ordenador conectado a plataforma y pantalla ( FOTOGRAF\u00cdA PROPIA ) Material y m\u00e9todos 82 2.2.1. Pruebas posturogr\u00e1ficas Test de organizaci\u00f3n sensorial Valora el equilibrio del paciente midiendo su oscilaci\u00f3n postural en 6 condiciones diferentes: (100) Condici\u00f3n 1: Ojos abiertos, entorno visual fijo y plataforma fija. Condici\u00f3n 2: Ojos cerrados y plataforma fija. Condici\u00f3n 3: Ojos abiertos, entorno visual m\u00f3vil y plataforma fija. Condici\u00f3n 4: Ojos abiertos, plataforma m\u00f3vil y entorno visual fijo. Condici\u00f3n 5: Ojos cerrados y plataforma m\u00f3vil. Condici\u00f3n 6: Ojos abiertos, entorno visual m\u00f3vil y plataforma m\u00f3vil. El protocolo consiste en 18 pruebas de 20 segundos de duraci\u00f3n cada una. Cada una de las seis condiciones se realiza tres veces consecutivas y en ellas el paciente es instruido para mantener el centro de gravedad estable a pesar de la movilidad del entorno visual o de la base de soporte. Los resultados del test de organizaci\u00f3n sensorial se eval\u00faan autom\u00e1ticamente compar\u00e1ndolos con los resultados normales para cada edad y se registran en un diagrama de barras valorando la puntuaci\u00f3n entre 0 y 100 %. El equilibrio global se obtiene calculando la media aritm\u00e9tica de las puntuaciones obtenidas en cada uno de los registros del test de organizaci\u00f3n sensorial. (101) El examen mediante posturograf\u00eda din\u00e1mica permite aislar los componentes de las informaciones vestibular, visual y somatosensorial que participan en el mantenimiento del control postural, lo que hace posible determinar cu\u00e1l es la alteraci\u00f3n principal que provoca el origen de la p\u00e9rdida del equilibrio. Cada una de estas funciones se calcula de la siguiente forma: (100) - Informaci\u00f3n somatosensorial: puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 2 ____________________________ x 100 puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 1 Material y m\u00e9todos 83 - Informaci\u00f3n visual: puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 4 ____________________________ x 100 puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 1 - Informaci\u00f3n vestibular: puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 5 _____________________________ x 100 puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 1 - Conflicto visual: ((condici\u00f3n 3 + condici\u00f3n 6) / (condici\u00f3n 2 + condici\u00f3n 5)) x 100 Este an\u00e1lisis ayuda en la interpretaci\u00f3n de diferentes patrones normales y anormales. 2.2.2. Diferentes patrones de d\u00e9ficit En funci\u00f3n de las puntuaciones y utilizaci\u00f3n de las distintas informaciones sensoriales en el test de organizaci\u00f3n sensorial, se describen los siguientes patrones: Patr\u00f3n de d\u00e9ficit somatosensorial. Patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular. Patr\u00f3n de d\u00e9ficit visual. Patr\u00f3n de fallo m\u00faltiple. Patr\u00f3n de preferencia visual. Patr\u00f3n de dependencia somatosensorial. Patr\u00f3n de dependencia visual. Patr\u00f3n de dependencia vestibular. Patr\u00f3n normal. Material y m\u00e9todos 84 2.3. Pruebas cal\u00f3ricas La prueba de estimulaci\u00f3n cal\u00f3rica consiste en introducir agua (o aire) caliente y fr\u00eda alternativamente en cada o\u00eddo para estudiar el efecto de cada una de las irrigaciones. Para realizar esta prueba el CHUS contaba en el momento del estudio con: Un Electronistagm\u00f3grafo computarizado marca Nicolet modelo Nystar Plus\u00ae. La pieza fundamental del equipo es un ordenador con un sistema de 3 microprocesadores compactados (de control ROM 8088-1 , de control I/08751 y de ajuste y ganancia de Ofset 8031) con memoria RAM 640 Kilobytes, el an\u00e1lisis se realizo usando un programa inform\u00e1tico Nystar Plus Sistem\u00ae versi\u00f3n 2.2. Las impresiones se realizaron en una impresora a inyecci\u00f3n de tinta Hewlett-Packard\u00ae. Fig. 10. Electronistagm\u00f3grafo (FOTOGRAF\u00cdA PROPIA ) Un Videonistagm\u00f3grafo de dos canales modelo Videonystagmographie Veonys IMV Biodigital\u00ae. Los registros se analizan por medio de un ordenador PC Pentium Pro\u00ae con el software Veonys versi\u00f3n 2.4.4 instalado bajo el entorno de Windows 95, conectado a un monitor Dell\u00ae y una impresora marca Hewlett Packard\u00ae modelo deskjet 720c. La metodolog\u00eda de la prueba cal\u00f3rica se basa en trabajos descritos por Fitzgerald y Hallpike. (102) En dicha prueba se coloca al paciente en dec\u00fabito supino con la cabeza elevada sobre la horizontal, formando un \u00e1ngulo de 30\u00ba. En pimer lugar, se estimula el o\u00eddo izquierdo con agua a 44\u00ba C y luego el derecho con la misma temperatura; finalmente, se pasa al o\u00eddo izquierdo con agua a 30\u00ba C y se termina con el derecho a la Material y m\u00e9todos 85 misma temperatura. Durante toda la prueba debemos tener la imagen del ojo del paciente para poder ver el nistagmo constantemente. En cada estimulaci\u00f3n se emplean 50 ml de agua que se calientan previamente a la temperatura deseada. Se necesita una sonda fina que se introduce en el CAE, la cual est \u00e1 conectada a una jeringuilla para irrigar el agua dentro del CAE, con un tiempo de irrigaci\u00f3n de 40 segundos y un intervalo entre ellas de cinco minutos, manteniendo el registro durante 120 segundos una vez terminada la irrigaci\u00f3n. Es importante insistir en que el paciente est\u00e9 con los ojos abiertos, procurando no parpadear. Los par\u00e1metros recogidos de las pruebas cal\u00f3ricas en nuestra hoja de datos son: Paresia Canalicular: es un hallazgo patol\u00f3gico en la prueba cal\u00f3rica, es cuando la diferencia de respuesta entre ambos o\u00eddos con las dos estimulaciones (fr\u00eda y caliente) es superior al <=25%. (100, 103) Reflectividad del o\u00eddo(s) afecto: evalua la respuesta nist\u00e1gmica, depende de los par\u00e1metros de irrigaci\u00f3n (volumen, flujo y temperatura). Reflectividad absoluta 8-80 \u00ba/s. (100, 103) Preponderancia direccional: o Valor direccional global (VDG) que indica si existe un predominio patol\u00f3gico de la respuesta nist\u00e1gmica en una direcci\u00f3n determinada. Para cuantificar la diferencia en la intensidad de la respuesta cal\u00f3rica de los o\u00eddos se utiliza la f\u00f3rmula propuesta por Jongkees: (104) Preponderancia direccional <=30% (103) - Donde: OD (O\u00eddo derecho), OI (O\u00eddo izquierdo), AF (Agua fr\u00eda), AC (Agua caliente) . (100) Material y m\u00e9todos 86 Fig.11. Realizaci\u00f3n de prueba cal\u00f3rica (FOTOGRAF\u00cdA PROPIA ) 2.4. VEMPs La evaluaci\u00f3n de sistemas sensoriales mediante el registro de potenciales evocados es una t\u00e9cnica de rutina en la actualidad. En lo que respecta a la evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n del sistema vestibular en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, se ha comenzado a utilizar una nueva t\u00e9cnica de estudio: el potencial evocado vestibular miog\u00e9nico ( VEMPs ). Los VEMPs consisten en un registro evocado a partir de la promediaci\u00f3n de un electromiograma del m\u00fasculo esternocleidomastoideo ( ECM ) en respuesta a una estimulaci\u00f3n sonora mediante un reflejo otol\u00edtico. Se han registrado variaciones en las amplitudes, latencias y umbrales en los VEMPs en distintos tipos de patolog\u00edas vestibulares centrales o perif\u00e9ricas; y este \u00faltimo grupo de patolog\u00edas ha adquirido importancia dado que brinda la posibilidad de ir m\u00e1s all\u00e1 de la tradicional evaluaci\u00f3n parcial de la funci\u00f3n laber\u00edntica de los conductos semicirculares, permitiendo evaluar la funci\u00f3n otol\u00edtica de una forma sencilla y no invasiva. Los VEMPs constituyen un m\u00e9todo de diagn\u00f3stico complementario, sensible a una disfunci\u00f3n de una de las cinco regiones sensoriales de cada laberinto, que es reproducible y cuantitativo. Material y m\u00e9todos 87 Estas pruebas se realizaron con un programa inform\u00e1tico de Intelligent Hearing Systems\u00ae. El programa que se us\u00f3 fue el Smart EP 3,40 US Bez, en un ordenador port\u00e1til de casa Toshiba modelo Tecra con Windows XP y Microsoft office 2002, acoplada a una impresora HP Deskjet 570. Cada laboratorio realiza la prueba en condiciones diferentes en cuanto a la posici\u00f3n del paciente y la intensidad o el estimulo sonoro empleado; en nuestro servicio, los registros se llevaron a cabo con clicks y tone burst como est\u00edmulos ac\u00fasticos, comenzando por el o\u00eddo derecho (paciente con la cabeza girada a la izquierda). Se realizaron los VEMPs a 99 dB en ambos o\u00eddos y promediamos 150 registros en cada o\u00eddo. La estimulaci\u00f3n fue repetida hasta en dos ocasiones para asegurar la reproductibilidad de la prueba. Fig.12. Realizaci\u00f3n de VEMPs ( FOTOGRAF\u00cdA PROPIA ) 2.4.1. Asimetr\u00eda de amplitud La asimetr\u00eda de amplitud es la diferencia entre la amplitud pico-pico de un o\u00eddo y del otro. Para definir las distintas ondas se designan con una \"p\" inicial en el caso de que el valor de la onda sea positivo o una \"n\" en el caso de que sea negativa. A estas letras le siguen los valores 13, 23, 34 y 44, en funci\u00f3n del tiempo en que deben aparecer la s ondas, expresado en milisegundos. Material y m\u00e9todos 88 En el CHUS se considera la asimetr\u00eda de amplitud con clicks y tone burst a 99dB, el paciente en posici\u00f3n sentado y un rango normal de 27.29 +/- 19.15 %. (103) Para determinar el rango de normalidad se utiliz\u00f3 la media \u00b1 2 desviaci\u00f3n t\u00edpica. 2.5. Pruebas por imagen El estudio de imagen del o\u00eddo se utiliza para la valoraci\u00f3n del CAI, el \u00e1ngulo pontocerebeloso y el SNC, con el fin de establecer un diagn\u00f3stico diferencial con otros procesos y descartar posibles modificaciones anat\u00f3micas. Las pruebas de imagen apropiadas son la resonancia magn\u00e9tica y, en ocasiones, la tomograf\u00eda axial computarizada. Para realizar estas pruebas de imagen en el momento del estudio, el CHUS contaba con un equipo de Resonancia Magn\u00e9tica 1.5 Tesla y un equipo de Tomograf\u00eda axial computarizada Siemens, emotion 6. Multidetector 6 filas. 3. Metodolog\u00eda Antes de plantear la metodolog\u00eda se hizo la siguiente reflexi\u00f3n: En el campo m\u00e9dico las relaciones entre s\u00edntomas y enfermedades se conocen solo con un cierto grado de certeza (la presencia de un conjunto de s\u00edntomas no siempre implica la presencia de una enfermedad). Estas relaciones solo pueden analizarse por la L\u00f3gica Difusa, aunque debido al poco desarrollo de herramientas de an\u00e1lisis, actualmente, la L\u00f3gica Cl\u00e1sica es la que se aplica. La L\u00f3gica Difusa consiste en un tipo de l\u00f3gica multivaluada (se admiten m\u00e1s valores adem\u00e1s de verdadero y falso). Se resume por el siguiente lema: \"Si P es una proposici\u00f3n, se le puede asociar un n\u00famero v (P) en el intervalo [0,1] tal que: Si v (P) = 0, P es falso Si v (P) = 1, P es verdadero La veracidad de P aumenta con v (P) . Material y m\u00e9todos 89 La L\u00f3gica Difusa es una t\u00e9cnica de la inteligencia computacional que permite trabajar con informaci\u00f3n con alto grado de imprecisi\u00f3n; en esto se diferencia de la l\u00f3gica convencional, que trabaja con informaci\u00f3n bien definida y precisa. Los investigadores se dedicaron en los \u00faltimos a\u00f1os del siglo XX a evaluar las Redes Neuronales, m\u00e9todo cuyo dise\u00f1o semeja la estructura y la relaci\u00f3n de las neuronas del cerebro humano y que, por lo tanto, pueden ser personalizadas para cada uso, eligi\u00e9ndolas de acuerdo a sus funciones o modificando las caracter\u00edsticas de sus componentes. Por su robusta configuraci\u00f3n y su potencia en el manejo de datos, las Redes Neuronales constituyen una herramienta de singular valor en el manejo de informaci\u00f3n lo suficientemente peque\u00f1a como para desplazar eficazmente a los procedimientos estad\u00edsticos convencionales. En s\u00ed, una red neuronal es un m\u00e9todo matem\u00e1tico muy poderoso destinado a establecer modelos de distintos tipos de sistemas, especialmente de sistemas no lineales. En Medicina casi todos los sistemas son no-lineales, por lo que se considera que en ella los sistemas lineales no tienen validez. Desafortunadamente, el grado de certeza exigido por los sistemas basados en la l\u00f3gica es muy escaso en esta ciencia. A comienzos de esta d\u00e9cada aparece el primer art\u00edculo sobre la posibilidad de desarrollar aplicaciones de conjuntos fuzzy en Biolog\u00eda. Desde entonces, la L\u00f3gica Difusa y dem\u00e1s disciplinas relacionadas con ella (sistemas neuro-fuzzy, fuzzy clustering) han experimentado una creciente aplicaci\u00f3n en algunas \u00e1reas de la Medicina, como en Cardiolog\u00eda y Neurolog\u00eda, y tambi\u00e9n en la Biolog\u00eda. Con las consideraciones descritas, el estudio se desarroll\u00f3 en el campo de la L\u00f3gica Cl\u00e1sica. De acuerdo a Hern\u00e1ndez-Aguado, (105) un estudio retrospectivo consta de cuatro fases: selecci\u00f3n de una poblaci\u00f3n, recogida de datos, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de resultados. De acuerdo a estos fundamentos, se adopt\u00f3 la siguiente metodolog\u00eda de trabajo: Tipo de estudio. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Descripci\u00f3n de la muestra poblacional. Material y m\u00e9todos 90 M\u00e9todo de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Protocolo de recolecci\u00f3n de datos. Procesamiento y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. Variables de estudio evaluadas. Plan de an\u00e1lisis. Operacionalizaci\u00f3n de las variables. An\u00e1lisis estad\u00edstico e interpretaci\u00f3n de resultados. 3.1. Tipo de estudio El estudio consta de dos partes diferenciadas: 1. Estudio observacional descriptivo de corte transversal de la Enfermedad de Meni\u00e8re. Las variables estudiadas fueron: poblaci\u00f3n, incidencia, prevalencia, sexo y procedencia. 2. Estudio observacional descriptivo de tipo retrospectivo de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva, probable y posible en 535 pacientes en el periodo 1996 a 2009. En el estudio se relacionaron variables para ver la asociaci\u00f3n entre las mismas. Los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se detallan en el cap\u00edtulo III. Cabe se\u00f1alar que se realiz\u00f3 con datos de pacientes del \u00e1rea sanitaria del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela, cuya poblaci\u00f3n cubierta es de 397 517 habitantes, y datos de pacientes que fueron referidos al CHUS de otras poblaciones que no pertenecen al \u00e1rea sanitaria. 3.2. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica La revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se realiz\u00f3 en paralelo a la recolecci\u00f3n de datos. La b\u00fasqueda fue informatizada en una hoja de c\u00e1lculo en Excel. Las fuentes de informaci\u00f3n principales fueron: bibliotecas virtuales, revistas virtuales, la hemeroteca del Hospital Universitario de Santiago de Compostela, la hemeroteca de la facultad de Medicina de Material y m\u00e9todos 91 la Universidad de Santiago de Compostela y la Biblioteca virtual del Colegio M\u00e9dico de Galicia. Los art\u00edculos resultantes en las diferentes b\u00fasquedas se seleccionaron de acuerdo a la tem\u00e1tica. Como el trabajo ha sido diacr\u00f3nico, la b\u00fasqueda inicial precis\u00f3 ser actualizada con posterioridad; se realizaron tambi\u00e9n b\u00fasquedas dirigidas con el fin de explicar aspectos concretos obtenidos en los resultados estad\u00edsticos. 3.3. Descripci\u00f3n de la muestra poblacional La muestra poblacional corresponde a 535 pacientes con EM definitiva, probable y posible, atendidos por el Complejo Hospitalario en el periodo 1996 a 2009. Los 535 pacientes con la EM se estratificaron seg\u00fan las siguientes categor\u00eda s diagn\u00f3sticas: Tabla 2.1. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3ticas de pacientes con EM EM CHUS Otras \u00e1reas Total Definitiva 342 102 444 Probable 64 18 82 Posible 7 2 9 Totales 413 122 535 3.4. M\u00e9todo de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n El m\u00e9todo de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n difiere seg\u00fan el tipo de estudio realizado: - Estudio transversal: 1. Solicitud al Departamento de Estad\u00edstica del CHUS de la siguiente informaci\u00f3n: Datos de poblaci\u00f3n. Datos de atenci\u00f3n por el servicio de Otorrinolaringolog\u00eda. 2. Datos del Instituto Gallego de Estad\u00edstica. Material y m\u00e9todos 92 - Estudio retrospectivo: 1. Dise\u00f1o del protocolo de recolecci\u00f3n de datos: El dise\u00f1o de la hoja protocolar se realiz\u00f3 con el objetivo de que la recolecci\u00f3n de datos y su posterior sistematizaci\u00f3n, proceso y an\u00e1lisis conduzcan al cumplimiento de los objetivos espec\u00edficos y general de la investigaci\u00f3n. 2. Aprobaci\u00f3n por el Tutor de la hoja protocolar. 3. Solicitud al Departamento de Archivos del CHUS para el pr\u00e9stamo de las historias cl\u00ednicas de los pacientes con la EM desde el periodo 1982 a 2009. 4. Revisi\u00f3n del historial m\u00e9dico: Se realiz\u00f3 la revisi\u00f3n de la historia de cada paciente con EM, de acuerdo a los requerimientos de la hoja protocolar y posterior cumplimentaci\u00f3n de la misma. Se llen\u00f3 una hoja por cada paciente, obteniendo un total de 672 protocolos de informaci\u00f3n. 3.5. Protocolo de recolecci\u00f3n de datos El protocolo de recolecci\u00f3n de datos sigui\u00f3 el patr\u00f3n de vaciado de la informaci\u00f3n en la hoja protocolar de ingresos de datos, en el siguiente orden gen\u00e9rico: 1. Datos generales: n\u00ba historia cl\u00ednica, nombre y apellidos, sexo, procedencia, fechas de nacimiento y de primera consulta, estado civil, profesi\u00f3n, antecedentes familiares y h\u00e1bitos (bebedor -fumador). 2. Antecedentes patol\u00f3gicos. 3. Debut de la EM: inicio y tiempo de intervalo, fecha de primera crisis, n\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico, fecha de diagn\u00f3stico y s\u00edntomas de comienzo. 4. Audiometr\u00eda: fecha de primera audiometr\u00eda, primera PTA, fecha \u00faltima audiometr\u00eda, \u00faltima PTA, peor audiometr\u00eda y peor PTA. 5. Posturograf\u00eda: valor del sistema vestibular y equilibrio global. 6. Pruebas cal\u00f3ricas. 7. VEMPs. 8. Resonancia magn\u00e9tica. Material y m\u00e9todos 93 9. Tratamiento. 10. Numero de crisis t\u00edpicas en los \u00faltimos 6 meses, tiempo de seguimiento despu\u00e9s del tratamiento, fecha de la \u00faltima revisi\u00f3n y tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n. 11. Evoluci\u00f3n de la EM. 12. Notas caracter\u00edsticas. 3.6. Procesamiento y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n Con los datos recogidos en la hoja protocolar, se proces\u00f3 y analiz\u00f3 la informaci\u00f3n en el siguiente orden: 1. Se elabor\u00f3 una base de datos en el programa SPSS 17.0, en el que se vaci\u00f3 la informaci\u00f3n de la base de datos en Excel. 2. En esta base se analiz\u00f3 la consistencia de la informaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de datos no consistentes. Los datos no consistentes fueron corregidos en las hojas protocolares tras una nueva b\u00fasqueda en los archivos de los pacientes. 3. En la base del SPSS se procesaron los datos y se generaron otros datos adjuntos (que no est\u00e1n en la hoja protocolar, pero son inherentes en ella, por ejemplo las edades). 4. Se establecieron las variables de an\u00e1lisis. 5. En base a las variables determinadas se buscaron las variables adjuntas (que no est\u00e1n en la hoja protocolar, por ejemplo las edades). 3.7. Variables de estudio evaluadas Con la base de datos final se determinaron las variables de estudio en el siguiente orden y de acuerdo al planteamiento de los objetivos espec\u00edficos: a) Estudio transversal 1. Poblaci\u00f3n (urbana, rural, costa e interior) 2. Frecuencia, incidencia y prevalencia 3. Lugar de procedencia Material y m\u00e9todos 94 4. Sexo b) Estudio retrospectivo 1. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas EM posible EM probable EM definitiva 2. Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la EM definitiva y probable Sexo Edad de diagn\u00f3stico Edad de comienzo Estado civil Profesi\u00f3n Antecedentes patol\u00f3gicos Antecedentes familiares H\u00e1bitos alcohol (106) tabaco (107) 3. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la EM definitiva y probable Inicio Tiempo de evoluci\u00f3n Lateralidad S\u00edntomas de comienzo (ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo, hipoacusia, plenitud \u00f3tica,...) N\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico Crisis t\u00edpicas en los \u00faltimos 6 meses 4. Pruebas auxiliares de diagn\u00f3stico de la EM definitiva y probable. Posturograf\u00eda: o Diferentes patrones de d\u00e9ficit Material y m\u00e9todos 95 o Valor del sistema vestibular o Equilibrio global Pruebas cal\u00f3ricas o Paresia canalicular unilateral o Paresia canalicular bilateral o Arreflexia o Preponderancia direccional o Reflectividad o Normal VEMPs: o Normal, ausente, alterado, no VEMPs o Asimetr\u00eda de amplitud Resonancia magn\u00e9tica 5. Audiometr\u00eda, pacientes con EM definitiva y probable Primera audiometr\u00eda ( OD y OI) \u00daltima audiometr\u00eda ( OD y OI) Primera PTA (OD y OI) \u00daltima PTA (OD y OI) Peor audiometr\u00eda ( OD y OI) Peor PTA (OD y OI) 6. Tratamiento de la EM definitiva, combinaci\u00f3n de: Dieta y normas de vida Betahistina Diur\u00e9tico por descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico Laberintectom\u00eda 7. Evoluci\u00f3n de la EM definitiva Sintom\u00e1tico Asintom\u00e1tico 8. Tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n de la EM definitiva Todas las variables evaluadas se clasificaron en: Cualitativas: expresadas por sus caracter\u00edsticas o atributos. Cuantitativas: ordenadas en discretas y continuas. La poblaci\u00f3n fue clasificada seg\u00fan su edad en grupos que abarcan intervalos de 10 a\u00f1os siguiendo los criterios de Morales y cols. (13 ) Esta clasificaci\u00f3n se fundamenta en las caracter\u00edsticas propias de cada grupo. 3.8. Plan de an\u00e1lisis \"En todo conjunto de valores hay dos tendencias, una asociativa o de centralizaci\u00f3n y otra disociativa o de dispersi\u00f3n, que se superponen\".1 De acuerdo a este postulado, el plan de an\u00e1lisis de las variables de estudio de la base de datos, en SPSS 17.0, fue el siguiente: An\u00e1lisis univariante para el estudio transversal y retrospectivo. An\u00e1lisis bivariante para el estudio retrospectivo. 1 Romero J. en su Texto de Estad\u00edstica Aplicada , Facultad de Econom\u00eda, Cochabamba-Bolivia, 1999; explica el an\u00e1lisis de variables . P\u00e1g. 6. Material y m\u00e9todos 97 3.9. Operacionalizaci\u00f3n de las variables Con las variables de estudio evaluadas en la base de datos del SPSS 17 y el plan de an\u00e1lisis se operacionalizaron las variables de estudio. 3.10. An\u00e1lisis estad\u00edstico e interpretaci\u00f3n de resultados El an\u00e1lisis estad\u00edstico y la interpretaci\u00f3n de resultados, que se detalla en el cap\u00edtulo III del estudio, se realiz\u00f3 en el mismo orden de los objetivos espec\u00edficos y en cumplimiento de los mismos. Se utiliz\u00f3 el programa SPSS versi\u00f3n 17.0 para el an\u00e1lisis estad\u00edstico. Se estim\u00f3 la fuerza de asociaci\u00f3n entre el efecto y las variables o factores estudiados, mediante la raz\u00f3n de productos cruzados, intervalos de confianza de dicha medida y probabilidad por medio de los test de contraste de hip\u00f3tesis, con un 95% de confianza. El nivel de significancia estad\u00edstico que se tom\u00f3 como referencia para aceptar los resultados con diferencias estad\u00edsticamente significativas fue de 0,05 o menos. Postulado: \"Los estudios descriptivos buscan especificar las propiedades importantes de personas, grupos, comunidades o cualquier otro fen\u00f3meno que sea sometido a an\u00e1lisis\".2 De acuerdo al anterior postulado, el an\u00e1lisis estad\u00edstico y la interpretaci\u00f3n de resultados se realizaron con el siguiente enfoque: - An\u00e1lisis univariante El estudio es eminentemente descriptivo y explorador, por lo que el an\u00e1lisis estad\u00edstico se centr\u00f3 en la descripci\u00f3n de las diferentes variables recogidas y operacionalizadas para llegar a los objetivos espec\u00edficos. Se estimaron los estad\u00edsticos descriptivos adecuados a la naturaleza de cada variable: Variables cuantitativas: medidas de tendencia central (media o mediana, y moda seg\u00fan la distribuci\u00f3n de la variable) y grado de dispersi\u00f3n. 2 Roberto Hern\u00e1ndez S. en su libro Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n describe en qu\u00e9 consisten los estudios descriptivos . P\u00e1g. 60. Material y m\u00e9todos 98 Variables cualitativas: tabulaci\u00f3n de las frecuencias absolutas y relativas de cada variable. Para describir los tiempos de evoluci\u00f3n se utilizaron representaciones gr\u00e1ficas que permiten conocer no solo el tiempo medio para alcanzar un determinado evento (edad de diagn\u00f3stico, por ejemplo), sino tener una idea global de la evoluci\u00f3n temporal. Se aplicaron frecuencias para conocer en qu\u00e9 a\u00f1os se daban ciertas caracter\u00edsticas de los pacientes como: lugar de procedencia, pertenencia al \u00e1rea rural o urbana, sexo, edad de aparici\u00f3n, etc. Asimismo se aplicaron para distinguir otras caracter\u00edsticas de la EM; por ejemplo, para se\u00f1alar si se trata de EM definitiva o EM probable, distinguir el s\u00edntoma y el tiempo de evoluci\u00f3n m\u00e1s frecuente, etc. - An\u00e1lisis bivariante El an\u00e1lisis bivariante se realiz\u00f3 usando, generalmente, tablas de contingencia para registrar y analizar la relaci\u00f3n de dos variables. Las principales pruebas de contraste utilizadas fueron: t de Student para datos independientes cuantitativos, X2 (Chi cuadrado) para par\u00e1metros cualitativos (test de Pearson), an\u00e1lisis de la varianza ( ANOVA ) y la correlaci\u00f3n de Pearson. Se utilizaron gr\u00e1ficos de dispersi\u00f3n para comparar y evaluar la tendencia de valores num\u00e9ricos de ciertas variables que se manejaron en el trabajo, como tiempo de evoluci\u00f3n y edad de comienzo. Se aplicaron gr\u00e1ficos de cajas para la visualizaci\u00f3n de datos y determinaci\u00f3n de los percentiles y los valores m\u00ednimo y m\u00e1ximo. Tambi\u00e9n se realizaron curvas de tendencia, como en el caso del cruce de las variables sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico. Finalmente, para efectuar los an\u00e1lisis univariente y bivariante se utilizaron distintos tipos de gr\u00e1ficos -circulares, barras y lineales-, con el fin de representar de la manera m\u00e1s entendible las variables seleccionadas para el desarrollo del presente trabajo. III. RESULTADOS Resultados 101 El presente trabajo se caracteriza por la revisi\u00f3n de 535 historias cl\u00ednicas de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re ( EM), que fueron atendidos en la Unidad de Otoneurolog\u00eda del Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda, del Complejo Hospitalario Universitario de Santiago (CHUS ), durante el periodo de 1996 a 2009. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo de corte transversal, as\u00ed como observacional descriptivo de tipo retrospectivo. La secuencia del an\u00e1lisis y resultados tiene el mismo orden que el de los objetivos espec\u00edficos, en su alcance y cumplimiento; es decir, para alcanzar el primer objetivo, en el ep\u00edgrafe primero se detalla el proceso de los datos y la confirmaci\u00f3n de los resultados; el segundo ep\u00edgrafe, corresponde al segundo objetivo espec\u00edfico; y as\u00ed, sucesivamente, hasta el noveno ep\u00edgrafe. Los cuadros y gr\u00e1ficos son de elaboraci\u00f3n propia y est\u00e1n creados en base a los datos de pacientes con EM obtenidos en este estudio. 1. Frecuencia, incidencia y prevalencia (poblaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio) 1.1. Entorno demogr\u00e1fico 1.1.1. Poblaci\u00f3n atendida por el Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela Tras la observaci\u00f3n de la tabla 3.1. se obtienen los siguientes datos: La poblaci\u00f3n del \u00e1rea sanitaria del CHUS fue de 397 517 habitantes en el a\u00f1o 2009. Los municipios m\u00e1s poblados fueron: Santiago, con 109 709 habitantes (27,60 %); Ames, con 25 107 (6,32 %); y A Estrada, con 22 264 (5,60 %). Los municipios con menos habitantes del \u00e1rea sanitaria fueron: Santiso, con 1779 habitantes; Toques, con 1236; y Doz\u00f3n, con 970. En el periodo de estudio, el CHUS atendi\u00f3 a 413 pacientes con EM provenientes de su \u00e1rea sanitaria; de los cuales, 231 eran mujeres y 182 varone s. El municipio en el cual se detectaron m\u00e1s pacientes con EM, fue Santiago de Compostela, con 117 casos; de los cuales, 71 eran mujeres y 46 varones. Este hecho se debe a que es el municipio m\u00e1s poblado del \u00e1rea atendida por el CHUS. Resultados 102 Tabla 3.1. Poblaci\u00f3n del \u00e1rea sanitaria del CHUS por municipio y pacientes con EM definitiva, probable y posible N MUNICIPIO TOTAL POBLACI\u00d3N 2009 PACIENTES CON EM, PERIODO 1996 -2009 MUJERES VARONE S TOTAL % 1 AGOLADA 2 549 0 1 1 0,24 2 AMES 25 107 9 12 21 5,08 3 ARZUA 6 725 4 6 10 2,42 4 BA\u00d1A 3 553 6 1 7 1,69 5 BOIMORTO 2 235 2 1 3 0,73 6 BOQUEIXON 4 439 1 0 1 0,24 7 BRION 5 986 6 5 11 2,66 8 CARNOTA 4 254 2 0 2 0,48 9 DODRO 3 003 2 0 2 0,48 10 DOZON 970 0 0 0 0,00 11 ESTRADA (A) 22 264 11 7 18 4,36 12 FRADES 2 590 2 1 3 0,73 13 LALIN 20 481 4 11 15 3,63 14 LOUSAME 4 722 2 2 4 0,97 15 MAZARICOS 5 028 0 3 3 0,73 16 MELIDE 7 178 2 4 6 1,45 17 MESIA 2 518 1 3 4 0,97 18 MUROS 10 463 5 6 11 2,66 19 NEGREIRA 7 725 4 2 6 1,45 20 NOIA 14 655 7 6 13 3,15 21 ORDES 13 540 11 4 15 3,63 22 OROSO 7 529 6 2 8 1,94 23 OUTES 7 135 3 9 12 2,91 24 PADRON 9 190 7 4 11 2,66 25 PINO (O) 4 023 1 4 5 1,21 26 PONTECESURES 1 819 0 0 0 0,00 27 RIANXO 11 815 9 8 17 4,12 28 RODEIRO 2 914 1 0 1 0,24 29 ROIS 4 749 1 2 3 0,73 30 SANTA COMBA 10 489 6 4 10 2,42 31 SANTIAGO de COMPOSTELA 109 709 71 46 117 28,33 32 SANTISO 1 779 0 2 2 0,48 33 SILLEDA 8 926 5 4 9 2,18 34 TEO 13 248 9 6 15 3,63 35 TOQUES 1 236 0 1 1 0,24 36 TORDOIA 3 747 4 0 4 0,97 37 TOURO 3 428 2 2 4 0,97 38 TRAZO 3 048 8 3 11 2,66 39 VAL DO DUBRA 4 415 4 2 6 1,45 40 VALGA 7 680 7 5 12 2,91 41 VEDRA 4 472 3 1 4 0,97 42 VILA DE CRUCES 6 181 3 2 5 1,21 TOTAL 397 517 231 182 413 100 Tabla 3.1. Poblaci\u00f3n del \u00e1rea sanitaria del CHUS por municipio y pacientes, con EM definitiva, probable y posible. (Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Departamento de Estad\u00edstica del CHUS, Tarjeta Sanitaria y datos hist\u00f3ricos de pacientes con EM de 1996 a 2009). Resultados 103 Tabla 3.2. Pacientes con EM definitiva, probable y posible de otros municipios atendidos en el CHUS N MUNICIPIO PACIENTES CON EM, PERIODO 1996 -2009 MUJERES VARONE S TOTA L % 1 A POBRA 1 1 2 1,64 2 ALLARIZ 1 2 3 2,46 3 BARCO DE VALDEORRAS 1 1 2 1,64 4 BETANZOS 2 0 2 1,64 5 BOIRO 12 5 17 13,93 6 BRENS 0 1 1 0,82 7 BURELA 2 1 3 2,46 8 CALDAS 1 2 3 2,46 9 CAMBADOS 1 0 1 0,82 10 CARBALLI\u00d1O 0 1 1 0,82 11 CARBALLO 0 1 1 0,82 12 CATOIRA 2 1 3 2,46 13 CHANTADA 1 2 3 2,46 14 CORU\u00d1A 6 3 9 7,38 15 CUNTIS 2 0 2 1,64 16 DUMBRIA 1 0 1 0,82 17 FERROL 3 1 4 3,28 18 LUGO 4 2 6 4,92 19 MARIN 1 2 3 2,46 20 O GROVE 2 2 4 3,28 21 OURENSE 6 5 11 9,02 22 PONTEAREAS 1 0 1 0,82 23 PONTEVEDRA 4 5 9 7,38 24 PORTO DO SON 3 4 7 5,74 25 PORTO NOVO 1 0 1 0,82 26 RIBEIRA 5 4 9 7,38 27 SANXENXO 0 1 1 0,82 28 TUI 0 1 1 0,82 29 VIGO 6 1 7 5,74 30 VILAGARCIA 1 2 3 2,46 31 ZAS 1 0 1 0,82 TOTAL 71 51 122 100 Tabla 3.2. Pacientes con EM definitiva, probable y posible de otros municipios atendidos en el CHUS (Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Departamento de Estad\u00edstica del CHUS, tarjeta sanitaria y datos hist\u00f3ricos de pacientes con EM de 1996 a 2009). Resultados 104 El n\u00famero de pacientes referidos desde otros municipios, que no pertenecen al \u00e1rea sanitaria del CHUS, fue de 122. El municipio que aport\u00f3 m\u00e1s pacientes fue Boiro, con 17 casos. La tabla 3.2. muestra que consultaron m\u00e1s pacientes mujeres que varones en el periodo de estudio. Gr\u00e1fico 3.1. Pacientes con EM atendidos por el CHUS Periodo 1996-2009 De los pacientes con EM atendidos en el CHUS, 413 (77 %) pertenecen al \u00e1rea sanitaria; el resto, 122 (23 %) son pacientes de otros municipios que no est\u00e1n dentro del \u00e1rea sanitaria del CHUS. Resultados 105 Gr\u00e1fico 3.2. Pacientes con EM atendidos por el CHUS por sexo Periodo 1996-2009 De los 535 pacientes atendidos en el CHUS, 302 fueron mujeres (56 %) y 233 varones (44 %). 1.1.2. Lugar de procedencia de los pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re Se atendieron un total de 535 pacientes con EM definitiva, probable y posible. Cabe destacar que el mayor porcentaje proced\u00edan del municipio de Santiago de Compostela, con el 21,9 % (117 pacientes). La tabla 3.1 muestra que el municipio de Santiago de Compostela es el de mayor n\u00famero de pacientes con EM (28,33 %), seguido de Ames (5,08 %) y A Estrada (4,36 %). Los otros municipios presentan porcentajes menores. En la tabla 3.2, que incluye municipios que no pertenecen al \u00e1rea sanitaria del CHUS , se observa que el 13,93 % de los pacientes proced\u00edan de Boiro; el 7,38 %, de A Coru\u00f1a; y el 7,38 % de Riveira. El resto de municipios presentan porcentajes menores. Resultados 106 1.1.3. Relaci\u00f3n de poblaci\u00f3n atendida: interior -costa Gr\u00e1fico 3.3. Relaci\u00f3n de pacientes con EM: interior-costa Periodo 1996-2009 De los pacientes atendidos en el periodo, 411 proceden del interior (76,8 %) mientras que 124 pacientes (23 ,2 %) de la costa. 1.1.4. Relaci\u00f3n de poblaci\u00f3n atendida: urbano-rural Gr\u00e1fico 3.4. Relaci\u00f3n de pacientes con EM: urbano-rural Periodo 1996-2009 Resultados 107 El 56 % de pacientes que fueron atendidos en el CHUS proceden de \u00e1reas urbanas y el 44 % pertenecen al \u00e1rea rural. 1.2. Frecuencia, incidencia y prevalencia de la Enfermedad de Meni\u00e8re Tabla 3.3. Distribuci\u00f3n de incidencias de la EM en el \u00e1rea sanitaria del CHUS A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO ENFERMEDAD DE MENI\u00c8RE Total Definitiva Probable Posible 1996 24 8 4 36 1997 18 6 0 24 1998 26 7 0 33 1999 22 3 0 25 2000 22 6 0 28 2001 20 5 0 25 2002 32 3 0 35 2003 15 8 0 23 2004 30 3 0 33 2005 33 3 0 36 2006 23 4 0 27 2007 23 4 0 27 2008 27 0 1 28 2009 27 4 2 33 TOTAL 342 64 7 413 Resultados 108 Gr\u00e1fico 3.5. Distribuci\u00f3n de incidencia de la EM en el \u00e1rea sanitaria del CHUS 05101520253035 24 1826 22 222032 153033 23 2327 27 86 7 36 538 3 3 4 4 04 4 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 01 2N\u00famero de pacientes con EM en el CHUS A\u00f1o de diagn\u00f3stico Definitiva Probable Posible La incidencia de diagn\u00f3stico de la EM definitiva en el \u00e1rea sanitaria del CHUS es mayor en los a\u00f1os 2005 y 2002, con 33 y 32 pacientes, respectivamente. En el caso de la EM probable, se observa que el n\u00famero de diagn\u00f3sticos es mayor en los a\u00f1os 1996 y 2003, con 8 pacientes cada uno; sin embargo, no se presentaron enfermos con EM probable en el a\u00f1o 2008. Por otro lado, en el a\u00f1o 1996 se presentaron 4 casos de EM posible, siendo \u00e9ste el de mayor incidencia. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados son: - EM definitiva: 24,43+/-5,14 (15-33) pacientes por a\u00f1o. - EM Probable: 4,57+/-2,24 (0-8) pacientes por a\u00f1o. Resultados 109 Tabla 3.4. Pacientes por sexo con EM definitiva y probable del \u00e1rea sanitaria del CHUS A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO EM DEFINITIVA EM PROBABLE SEXO TOTAL SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n Mujer Var\u00f3n 1996 13 12 25 5 3 8 1997 12 6 18 5 1 6 1998 12 13 25 0 7 7 1999 11 12 23 0 3 3 2000 15 7 22 2 4 6 2001 8 12 20 4 1 5 2002 16 16 32 1 2 3 2003 11 4 15 7 1 8 2004 18 11 29 2 1 3 2005 20 13 33 2 1 3 2006 10 13 23 3 1 4 2007 13 10 23 2 2 4 2008 14 13 27 0 0 0 2009 16 11 27 3 1 4 TOTAL 189 153 342 36 28 64 PORCENTAJE 55 45 100 56 44 100 Resultados 110 Gr\u00e1fico 3.6. Pacientes varones con EM en el \u00e1rea sanitaria del CHUS El a\u00f1o en el que se diagnosticaron m\u00e1s pacientes varones con EM definitiva fue 2002, con 16 pacientes, seguido de los a\u00f1os 1998, 2005, 2006 y 2008, con 13 pacientes cada uno. En el caso de la EM probable, fue en el a\u00f1o 1998 cuando se diagnostic\u00f3 el mayor n\u00famero de pacientes (7 casos). Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados son: - EM definitiva: 10,93+/-3,22 (4-16) pacientes varones. - EM probable: 2,00+/-1,80 (0-7) pacientes varones. Resultados 111 Gr\u00e1fico 3.7. Pacientes mujeres con EM en el \u00e1rea sanitaria del CHUS 02468101214161820 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 20091312 121115 816 111820 10131416 5 5 0 024 17 2 232 03N\u00famero de pacientes con EM mujeres A\u00f1o de diagn\u00f3stico EM definitiva EM probable El a\u00f1o en el que se diagnosticaron m\u00e1s pacientes mujeres con EM definitiva fue 2005, con 20 pacientes; seguido del a\u00f1o 2004, con 18 pacientes. En el caso de EM probable, fue en el a\u00f1o 2003 cuando se presentaron m\u00e1s casos en mujeres (7 casos). Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados son: - EM definitiva: 13,50+/-3,25 (8-20) pacientes mujeres. - EM probable: 2,57+/-2,10 (0-7) pacientes mujeres. Resultados 112 Tabla 3.5. Distribuci\u00f3n de la EM definitiva, probable y posible por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico en pacientes del \u00e1rea sanitaria del CHUS y de otros municipios A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO SEXO TOTAL % MUJERES % VARON ES Mujer Var\u00f3n 1996 27 20 47 57 43 1997 30 12 42 71 29 1998 19 25 44 43 57 1999 15 18 33 45 55 2000 23 16 39 59 41 2001 16 15 31 52 48 2002 22 19 41 54 46 2003 20 9 29 69 31 2004 26 18 44 59 41 2005 23 18 41 56 44 2006 15 17 32 47 53 2007 18 15 33 55 45 2008 24 16 40 60 40 2009 24 15 39 62 38 TOTAL 302 233 535 56 44 Gr\u00e1fico 3.8. Distribuci\u00f3n de la EM definitiva, probable y posible por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico en pacientes del \u00e1rea sanitaria del CHUS y de otros municipios Resultados 113 En el a\u00f1o 1997, se diagnosticaron 30 mujeres con EM, que representan el mayor n\u00famero de pacientes en el periodo de estudio; en cuanto a los varones, en el a\u00f1o 1998 es cuando se present\u00f3 el mayor n\u00famero de casos, siendo \u00e9stos un total de 25. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos calculados son: - Var\u00f3n: 16,64+/-3,73 (9-25) casos. - Mujer: 22,50+/-4,60 (15-30) casos. En general, tanto en la tabla como en el gr\u00e1fico, se observa que el sexo femenino fue el m\u00e1s afectado en el periodo de estudio (56,4%). Tabla 3.6. Incidencias 2009 EM definitiva en el \u00e1rea sanitaria del CHUS EDAD POBLACI\u00d3N AREA SANITARIA DEL CHUS(*) CASOS CON EM INCIDENCIA VARON ES+MUJERES DEFINITIVA 2009 por 100 000 h. 0 - 14 44 691 0 0 15 - 64 266 382 17 6,38 > 64 86 444 10 11,57 TOTAL 397517 27 6,79 Tabla 3.6. Incidencia en 2009 de EM definitiva en el \u00e1rea sanitaria del CHUS (Elaboraci\u00f3n propia en base de datos del Departamento de estad\u00edstica del CHUS, 2009). Para calcular la incidencia en el \u00e1rea sanitaria del CHUS , se tomaron los datos de 2009. En total se diagnosticaron 27 casos de EM definitiva en un entorno poblacional de 397 517 habitantes, lo que representa una incidencia de 6,79 casos nuevos por 100 000 habitantes. En la tabla se muestran las incidencias por 100 000 habitantes y a\u00f1o, desglosadas en segmentos etarios definidos por el CHUS . En ella, se observa que la m\u00e1xima se sit\u00faa en el segmento de mayores de 64 a\u00f1os, con 11,57 por 100 000 habitantes en un a\u00f1o. Resultados 114 Tabla 3.7. Prevalencia de la EM en el \u00e1rea sanitaria del CHUS EDAD POBLACI\u00d3N AREA SANITARIA DEL CHUS(*) CASOS CON EM VARON ES+MUJERES DEFINITIVA 1996 - 2009 0-14 44 691 0 15-64 266 382 188 > 64 86 444 154 TOTAL 397 517 342 MORTALIDAD 10,4 por mil 4 ESTIMACI\u00d3N 338 PREVALENCIA ESTIMADA por mil 0,85 Tabla 3.7. Prevalencia de la EM en el \u00e1rea sanitaria del CHUS ( Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Departamento de Estad\u00edstica del CHUS, tarjeta sanitaria y datos hist\u00f3ricos de pacientes con EM de 1996 a 2009 ). La prevalencia en el \u00e1rea sanitaria del CHUS se estim\u00f3 con los casos incidentes de todo el periodo de estudio. Con la tasa de mortalidad, determinada por la Xunta de Galicia para la provincia de La Coru\u00f1a durante 2009 (10,4 por mil), se calcul\u00f3 la cantidad de fallecidos, y \u00e9sta se rest\u00f3 al n\u00famero total de casos. Finalmente, se determin\u00f3 la prevalencia estimada en el \u00c1rea Sanitaria del CHUS, la cual fue del 0,85 por mil. Tambi\u00e9n se observa en la tabla que no existen casos con EM definitiva del \u00e1rea sanitaria del CHUS en el rango de edad de 0 a 14 a\u00f1os. El rango de edad donde se presentaron m\u00e1s casos de EM definitiva es en el de 15 a 64 a\u00f1os, con 188 casos. La importancia de los diagn\u00f3sticos de EM respecto a las citas de consulta del Servicio de Otorrinolar\u00edngolog\u00eda del CHUS , se muestran en el siguiente cuadro: Resultados 115 Tabla 3.8. Citas ORL 2005-2009 DESCRIPCI\u00d3N A\u00d1O TOTAL 2005 2006 2007 2008 2009 PRIMERA CONSULTA ESPECIAL 5914 6361 6273 6227 5347 30 7591 6614 6346 7846 7927 36 324 TOTAL 13 505 12 975 12 619 14 073 13 274 66 446 DIAGN\u00d3STICOS EM DEFINITIVA 38 28 29 38 32 165 DIAGN\u00d3ST. EM DEFINITIVA 2,81 2,16 2,30 2,70 2,41 2,48 DIAGN\u00d3STICOS EM DEF., PROB., POSIBLE 41 32 33 40 39 185 DIAGN\u00d3ST. EM PROB. Y POSIBLE 3,03 2,47 2,61 2,84 2,78 Tabla 3.8. Citas de consulta de ORL 2005-2009 (Elaboraci\u00f3n propia en base a datos del Departamento de Estad\u00edstica del CHUS, cedidos por Jos\u00e9 Novo Platas). Los diagn\u00f3sticos de EM definitiva respecto a las citas del Servicio de Otorrinolar\u00edngolog\u00eda fueron de 2,41 por mil en la gesti\u00f3n 2009. 2. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas Las caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas se determinaron para los pacientes del \u00e1rea sanitaria del CHUS m\u00e1s otros municipios que atiende el Centro Hospitalario. Resultados 116 Tabla 3.9. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas de la EM (1999-2009) ENFERMEDAD DE MENI\u00c8RE CANTIDAD PORCENTAJE Con certeza 0 0 Definitiva 444 83 Probable 82 15 Posible 9 2 TOTAL 535 100 Entre 1996 y 2009, la clasificaci\u00f3n de los pacientes con EM fue del 83 % definitivas, es decir, que 444 pacientes fueron diagnosticados con esta caracter\u00edstica; 82 pacientes (15 %), fueron diagnosticados como EM probable; y 9 pacientes (2 %) de EM posible. No se diagnostic\u00f3 ning\u00fan caso de EM con certeza. Gr\u00e1fico 3.9. Clasificaci\u00f3n de los pacientes con EM (1996 -2009) Resultados 117 Tabla 3.10. EM definitiva, probable y posible Periodo 1996-2009 A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO FRECUENCIA PORCENTAJE 1996 47 7,1 1997 42 6,3 1998 44 6,6 1999 33 5,0 2000 39 5,9 2001 31 4,7 2002 41 6,2 2003 29 4,4 2004 44 6,6 2005 41 6,2 2006 32 4,8 2007 33 5,0 2008 40 6,0 2009 39 5,9 TOTAL 535 100 Gr\u00e1fico 3.10. EM definitiva, probable y posible Periodo 1996-2009 Resultados 118 El mayor n\u00famero de enfermos con EM definitiva, probable y posible se present\u00f3 en el a\u00f1o 1996, con 47 pacientes atendidos en el Complejo Hospitalario Universitario de Santiago. La media fue de 38,21 pacientes por a\u00f1o, con una desviaci\u00f3n t\u00edpica de +/-5,60 casos y un rango de 29 a 47 casos. Tabla 3.11. Distribuci\u00f3n de pacientes de EM seg\u00fan a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO TIPO DE EMFERMEDAD DE MENI\u00c8RE TOTAL Definitiva Probable Posible 1996 32 10 5 47 1997 33 9 0 42 1998 33 10 1 44 1999 30 3 0 33 2000 32 7 0 39 2001 24 7 0 31 2002 36 5 0 41 2003 20 9 0 29 2004 39 5 0 44 2005 38 3 0 41 2006 28 4 0 32 2007 29 4 0 33 2008 38 1 1 40 2009 32 5 2 39 TOTAL 444 82 9 535 2.1. Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva En el periodo de an\u00e1lisis, 444 pacientes fueron diagnosticados de EM definitiva. El a\u00f1o de mayor incidencia fue el 2004, en el que se registraron 39 casos. Resultados 119 Gr\u00e1fico 3.11. EM definitiva por a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 La media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 31,71+/-5,37 (20-39) pacientes. 2.2. Enfermedad de Meni\u00e8re probable En el periodo de 1996 a 2009, se detectaron 82 casos con EM probable. Los a\u00f1os m\u00e1s significativos fueron 1996 y 1998, con 10 pacientes cada a\u00f1o. Gr\u00e1fico 3.12. N\u00famero de pacientes con EM probable por a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 Resultados 120 La media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 5,86+/-2,85 (1-10) casos; y una mediana de 5 casos. 2.3. Enfermedad de Meni\u00e8re posible En el periodo estudiado, 9 pacientes fueron diagnosticados de EM posible. El a\u00f1o 1996 present\u00f3 el mayor n\u00famero de casos con 5 pacientes. Gr\u00e1fico 3.13. EM posible por a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 3. Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable 3.1. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al sexo Resultados 121 TABLA 3.12. Distribuci\u00f3n de la EM definitiva por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n 1996 17 15 32 1997 23 10 33 1998 16 17 33 1999 15 15 30 2000 21 11 32 2001 11 13 24 2002 19 17 36 2003 13 7 20 2004 23 16 39 2005 21 17 38 2006 12 16 28 2007 16 13 29 2008 23 15 38 2009 19 13 32 TOTAL 249 195 444 Gr\u00e1fico 3.14. Distribuci\u00f3n de la EM definitiva por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 Resultados 122 Del total de pacientes diagnosticados de EM definitiva, 249 fueron mujeres (56 %) y 195 varones (44 %). Por tanto, el predominio fue del sexo femenino. Los a\u00f1os 1997, 2004 y 2008 presentaron 23 casos de mujeres con EM definitiva, siendo los a\u00f1os de mayor repunte. En el caso de los varones, los a\u00f1os m\u00e1s significativos fueron 1998, 2002 y 2005, con 17 enfermos cada a\u00f1o. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados son: - Var\u00f3n: 13,93+/-2,97 (7-17) pacientes. - Mujer: 17,797+/-4,14 diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,491, Chi-cuadrado). Tabla 3.13. Distribuci\u00f3n de la EM probable por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 A\u00d1O DE DIAGN\u00d3STICO SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n 1996 6 4 10 1997 7 2 9 1998 2 8 10 1999 0 3 3 2000 2 5 7 2001 5 2 7 2002 3 2 5 2003 7 2 9 2004 3 2 5 2005 2 1 3 2006 3 1 4 2007 2 2 4 2008 0 1 1 2009 3 2 5 TOTAL 45 37 82 Resultados 123 Gr\u00e1fico 3.15. Distribuci\u00f3n de la EM probable por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico Periodo 1996-2009 Del total de pacientes con EM probable, el 55 % son mujeres y el restante 45 %, varones. Al analizar la distribuci\u00f3n de los pacientes con EM probable por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico, se pudo determinar que en los a\u00f1os 1997 y 2003 se presentaron las m\u00e1ximas frecuencias de mujeres diagnosticadas con EM probable; sin embargo, el mayor n\u00famero de enfermos se present\u00f3 en 1998. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - Var\u00f3n: 2,64+/-1,91 (1-8) pacientes. - Mujer: encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,448, Chi- - cuadrado). Resultados 124 3.2. Enfermedad de Meni\u00e8re y edad 3.2.1. Edad de comienzo Tabla 3.14. Edad de comienzo de la EM definitiva EDAD FRECUENCIA PORCENTAJE hasta 10 0 0,0 11-20 11 2,5 21-30 28 6,3 31-40 81 18,2 41-50 103 23,2 51-60 106 23,9 61-70 86 19,4 m\u00e1s de 70 29 6,5 TOTAL 444 100 La edad media de inicio de la enfermedad, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 50,22+/-14,18 (11-89) a\u00f1os. La mediana fue de 50 a\u00f1os. Podemos se\u00f1alar que la edad de comienzo m\u00e1s frecuente (moda) de esta enfermedad fue de 47 a\u00f1os. Resultados 125 Gr\u00e1fico 3.16. Edad de comienzo de la EM definitiva El rango de edad de mayor presencia de comienzo de la EM definitiva fue de 51-60 a\u00f1os, con 106 casos, mientras que en el rango de 0-10 a\u00f1os no se present\u00f3 ning\u00fan caso. Por otro lado, se observ\u00f3 una asimetr\u00eda por la izquierda (-0,112), por lo que las desviaciones a la media son mayores para los valores inferiores a la media que para los valores superiores. Resultados 126 Gr\u00e1fico 3.17. Diagrama de cajas Edad de comienzo-sexo, EM definitiva Cuando se compar\u00f3 la edad de comienzo de ambos sexos, se encontr\u00f3 que las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos fueron similares: 50,82+/-14,16 (78) para la mujer y 49,46+/- 14,20 (75) para el var\u00f3n. Estas diferencias no representaron significaci\u00f3n estad\u00edstica (p=0,316, t-Student). Resultados 127 Tabla 3.15. Edad de comienzo de la EM probable EDAD FRECUENCIA PORCENTAJE hasta 10 0 0,0 11-20 3 3,7 21-30 5 6,1 31-40 19 23,2 41-50 23 28,0 51-60 16 19,5 61-70 14 17,1 m\u00e1s de 70 2 2,4 TOTAL 82 100 La edad media de inicio de la enfermedad, la desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 47,45+/- 13,79 (11-76) a\u00f1os; la edad de comienzo m\u00e1s frecuente (moda) fue de 35 a\u00f1os. Gr\u00e1fico 3.18. Edad de comienzo de la EM probable Al agrupar la edad por d\u00e9cadas, se encontr\u00f3 que el rango de mayor frecuencia de inicio de la enfermedad fue de 41-50 a\u00f1os, con 23 casos. En el grupo etario de 0-10 no se present\u00f3 ning\u00fan caso. Resultados 128 3.2.2. Edad de diagn\u00f3stico Tabla 3.16. Edad de diagn\u00f3stico de la EM definitiva EDAD FRECUENCIA PORCENTAJE hasta 10 0 0,0 11-20 7 1,6 21-30 17 3,8 31-40 62 14,0 41-50 98 22,1 51-60 117 26,4 61-70 97 21,8 m\u00e1s de 70 46 10,4 TOTAL 444 100 Gr\u00e1fico 3.19. Edad de diagn\u00f3stico de la EM definitiva Resultados 129 Entre los pacientes diagnosticados con esta enfermedad destacaron los que ten\u00edan entre 51 y 60 a\u00f1os de edad, representando el 26,4 % (117 casos) del total, seguidos por los pacientes que ten\u00edan entre 41 y 50 a\u00f1os con el 22,1 % (98 casos). Siete pacientes fueron diagnosticados de EM definitiva en una edad entre 11 y 20 a\u00f1os. La media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 53,37+/-13,99 (12-89) a\u00f1os. La distribuci\u00f3n present\u00f3 una asimetr\u00eda por la izquierda. Tabla 3.17. Edad de diagn\u00f3stico de la EM probable EDAD FRECUENCIA PORCENTAJE hasta 10 0 0,0 11-20 1 1,2 21-30 5 6,1 31-40 16 19,5 41-50 21 25,6 51-60 19 23,2 61-70 15 18,3 m\u00e1s de 70 5 6,1 TOTAL 82 100 La edad media de diagn\u00f3stico de la EM probable fue de 50,26 a\u00f1os, con una desviaci\u00f3n t\u00edpica de +/-13,84 a\u00f1os y un rango de 17 a 77 a\u00f1os. Resultados 130 Gr\u00e1fico 3.20. Edad de diagn\u00f3stico de la EM probable Los rangos de edades donde se ubicaron la mayor cantidad de personas que presentaron esta enfermedad fueron: 41 -50 y 51 -60 a\u00f1os con 21 y 19 pacientes, respectivamente; seguidos de 31 -40 y 61 -70 a\u00f1os de edad con 16 y 15 pacientes; en el rango de 0-10 a\u00f1os de edad no se presentaron casos. 3.2.3. Edad de diagn\u00f3stico -sexo Tabla 3.18. Edad de diagn\u00f3stico, por sexo, de la EM definitiva EDAD MUJER VARON TOTAL hasta 10 0 0 0 11-20 2 5 7 21-30 11 6 17 31-40 30 32 62 41-50 50 48 98 51-60 73 44 117 61-70 56 41 97 m\u00e1s de 70 27 19 46 TOTAL 249 195 444 Resultados 131 Gr\u00e1fico 3.21. Edad de diagn\u00f3stico, por sexo, de la EM definitiva Al agrupar la edad por d\u00e9cadas, se encontr\u00f3 que la EM definitiva fue diagnosticada en la mayor\u00eda de las mujeres cuando estaban en la d\u00e9cada de 51-60 a\u00f1os, con 73 casos; en los varones, la mayor\u00eda fueron diagnosticados en el rango de edad de 41 a 50, con 48 casos. En el rango de edad entre los 11-20 a\u00f1os, dos mujeres y cinco varones fueron diagnosticados de esta enfermedad. En el rango de edad mayor de 70 a\u00f1os, se diagnosticaron 27 mujeres y 19 varones de EM definitiva. Por tanto, es una enfermedad prevalente en el sexo femenino. Resultados 132 Gr\u00e1fico 3.22. Diagrama de cajas. Edad de diagn\u00f3stico-sexo, EM definitiva Cuando se compar\u00f3 la edad de diagn\u00f3stico de ambos sexos, se encontraron las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos: - Var\u00f3n: 52,05+/-14,11 (14-89) a\u00f1os. - Mujer: diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,078, t-Student). Resultados 133 Tabla 3.19. Edad de diagn\u00f3stico, por sexo, de la EM probable EDAD MUJER VARON TOTAL hasta 10 0 0 0 11-20 0 1 1 21-30 2 3 5 31-40 8 8 16 41-50 13 8 21 51-60 13 6 19 61-70 6 9 15 m\u00e1s 70 3 2 5 TOTAL 45 37 82 Gr\u00e1fico 3.23. Edad de diagn\u00f3stico, por sexo, de la EM probable La EM probable fue diagnosticada en la mayor\u00eda de las mujeres en las edades de 41-50 a\u00f1os y 51-60 a\u00f1os, con 13 casos en cada rango. En los varones, en el rango de 61-70 a\u00f1os. Prevaleci\u00f3 el sexo femenino. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos de edad fueron: - Var\u00f3n: 50,00+/-15,19 (17-76) a\u00f1os. Resultados 134 - Mujer: No se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,869, t-Student). 3.3. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al estado civil Tabla 3.20. EM definitiva por estado civil ESTADO CIVIL TOTAL PORCEN TAJE Soltero 46 1,4 Casado 347 78,2 Divorciado 7 1,6 Viudo 38 8,6 Sin dato s 6 1,4 TOTAL 444 100 Del total de pacientes con la EM definitiva, 347 estaban casados, 46 pacientes eran solteros, 38 pacientes viudos y 7 pacientes divorciados. La enfermedad se present\u00f3 m\u00e1s en los casados, con un 78,2 %. Tabla 3.21. EM probable por estado civil ESTADO CIVIL TOTAL PORCENTAJE Soltero 10 12,2 Casado 64 78,0 Divorciado 1 1,2 Viudo 7 8,5 TOTAL 82 100 De los 82 pacientes con diagn\u00f3stico probable, 64 estaban casados, 10 pacientes solteros, 7 viudos y un paciente divorciado. La enfermedad se present\u00f3 m\u00e1s en los casados, con un 78 %. Resultados 135 3.3.1. Estado civil y sexo Tabla 3.22. EM definitiva por estado civil-sexo ESTADO CIVIL SEXO TOTAL Porcentaje mujeres Porcent aje varon es Mujer Var\u00f3n Soltero 22 24 46 8,8 12,3 Casado 191 156 347 76,7 80,0 Divorciado 3 4 7 1,2 2,1 Viudo 31 7 38 12,4 3,6 Sin dato s 2 4 6 0,8 2,1 TOTAL 249 195 444 100 100 Gr\u00e1fico 3.24. Distribuci\u00f3n de pacientes con EM definitiva por estado civil-sexo En el grupo de mujeres casadas se present\u00f3 el mayor n\u00famero de casos de EM definitiva, a l igual que en el grupo de varones casados. En el primer grupo, 191 enfermas y en el segundo, 156 enfermos. Con menor frecuencia en las personas divorciadas, con 3 mujeres y 4 de varones. Se encontr\u00f3 un claro predominio del sexo femenino. En el estado civil casado, el grupo de mujeres, con 191 casos (55 %), predomina sobre el grupo de varones, con 156 casos (45 %). Resultados 136 En la prueba de contraste se encontr\u00f3 un p= 0,010 (Chi-cuadrado), que indica que las diferencias son estad\u00edsticamente significativas. Tabla 3.23. EM probable por estado civil-sexo ESTADO CIVIL SEXO TOTAL Porcentaje mujeres Porcentaje varon es Mujer Var\u00f3n Soltero 6 4 10 13,3 10,8 Casado 35 29 64 77,8 78,4 Divorciado 0 1 1 0,0 2,7 Viudo 4 3 7 8,9 8,1 TOTAL 45 37 82 100 100 Gr\u00e1fico 3.25. EM probable por estado civil-sexo El grupo con el mayor n\u00famero de casos diagnosticados fue el de mujeres casadas, con 35 enfermas; seguido por el de varones casados, con 29 enfermos. Se present\u00f3 con menor frecuencia en las personas divorciadas (1 var\u00f3n). Tambi\u00e9n se observ\u00f3 un predominio del sexo femenino. Resultados 137 3.4. Enfermedad de Meni\u00e8re y profesi\u00f3n 3.4.1. Profesi\u00f3n y sexo Tabla 3.24. EM definitiva por profesi\u00f3n-sexo PROFESI\u00d3N SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n Ama de casa 102 0 102 Labrador 46 28 74 Marinero 3 9 12 Construcci\u00f3n 1 37 38 Hosteler\u00eda 9 12 21 Administrativo 7 6 13 Industria 6 5 11 Educaci\u00f3n 6 0 6 Sanitario 11 2 13 Otros 56 90 146 Total 247 189 436 Sin dato s 2 6 8 TOTAL 249 195 444 Resultados 138 Gr\u00e1fico 3.26. EM definitiva por profesi\u00f3n-sexo La profesi\u00f3n que m\u00e1s destac\u00f3 entre los casos diagnosticados de EM definitiva fue la de ama de casa, con 102 mujeres; seguida de labrador (46 mujeres y 28 varones). Las personas con profesiones relacionadas con la educaci\u00f3n fueron las menos afectadas por esta enfermedad y todas fueron mujeres. En el caso de los varones, la profesi\u00f3n m\u00e1s frecuente fue la de las relacionadas con la \"construcci\u00f3n\", con 37 enfermos con EM definitiva. Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 un predominio del sexo femenino. As\u00ed pues, las diferencias son estad\u00edsticamente significativas, con una p=0,0001 (Chi-cuadrado ). Resultados 139 Tabla 3.25. EM probable por profesi\u00f3n-sexo PROFESI\u00d3N SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n Ama de casa 23 0 23 Labrador 6 2 8 Marinero 0 2 2 Construcci\u00f3n 0 6 6 Hosteler\u00eda 1 2 3 Administrativo 1 0 1 Industria 3 3 6 Educaci\u00f3n 0 2 2 Sanitario 4 2 6 Otros 7 18 25 TOTAL 45 37 82 Gr\u00e1fico 3.27. EM probable por profesi\u00f3n-sexo La profesi\u00f3n que m\u00e1s destaca entre los casos diagnosticados de EM probable fue la de ama de casa, con 23 casos mujeres; seguida por la construcci\u00f3n, con 6 casos varones. El sector Resultados 140 administrativo fue el que present\u00f3 el menor n\u00famero de casos. Se encontr\u00f3 un predominio del sexo femenino. 3.5. Antecedentes personales de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re Se analiz\u00f3 a los pacientes con EM que presentaban otras patolog\u00edas, as\u00ed como la frecuencia de las mismas y el sexo. 3.5.1. Antecedentes patol\u00f3gicos y sexo Tabla 3.26. EM definitiva con antecedentes patol\u00f3gicos-sexo ANTECEDENTES PATOL\u00d3GICOS SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n ORL 82 57 139 Oncol \u00f3gicos 7 2 9 Reumatol\u00f3gicos 12 5 17 Metab\u00f3licos 49 28 77 Cardiovasculares 51 31 82 Neurol\u00f3gicos 14 13 27 No tiene 49 51 100 Otros 58 51 109 Sin dato s 2 2 4 TOTAL 324 240 564 Porcentaje 57 43 100 De los 444 pacientes con EM definitiva, muchos de ellos presentaron m\u00e1s de una patolog\u00eda asociada, las cuales las podemos ver desglosadas en el cuadro. Resultados 141 Gr\u00e1fico 3.28. EM definitiva con antecedentes patol\u00f3gicos-sexo El tipo de antecedente patol\u00f3gico m\u00e1s repetido en los pacientes diagnosticados con la EM definitiva fue otorrinolaringol\u00f3gico con 82 mujeres (25,3 % de las mujeres) y 57 varones (23,7 % de los varones). Los antecedentes oncol\u00f3gicos fueron los menos frecuentes, con 7 casos en las mujeres y 2 en los varones. Analizada la tabla de contingencia de los antecedentes otorrinolaringol\u00f3gicos , se encontr\u00f3 que la diferencia por sexos estad\u00edsticamente no es significativa (p=0,71, Chi-cuadrado). Resultados 142 Tabla 3.27. EM probable con antecedentes patol\u00f3gicos-sexo ANTECEDENTES PAT\u00d3LOGICOS SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n ORL 14 5 19 Oncol\u00f3gicos 2 0 2 Reumatol\u00f3gicos 2 2 4 Metab\u00f3licos 4 7 11 Cardiovasculares 5 7 12 Neurol\u00f3gicos 5 2 7 No tiene 9 10 19 Otros 12 6 18 Sin dato s 1 1 2 TOTAL 54 40 94 Porcentaj e 57 43 100 De los 82 pacientes con EM probable, muchos de ellos presentaron m\u00e1s de una patolog\u00eda asociada. Resultados 143 Gr\u00e1fico 3.29. EM probable con antecedentes patol\u00f3gicos-sexo El antecedente patol\u00f3gico m\u00e1s frecuente en los pacientes diagnosticados de EM probable fue otorrinolaringol\u00f3gico, con 14 mujeres (25,9 %) y 5 varones (12,5 %); seguido de la ausencia de antecedentes patol\u00f3gicos, con 9 mujeres y 10 varones. Los antecedentes oncol\u00f3gicos fueron los menos frecuentes, con 2 casos de mujeres. Se encontr\u00f3 en el an\u00e1lisis de la tabla de contingencia de los antecedentes otorrinolaringol\u00f3gicos que la diferencia por sexos estad\u00edsticamente no es significativa (p=0,48, Chi-cuadrado). Resultados 144 3.6. Antecedentes familiares de los pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re Gr\u00e1fico 3.30. Antecedentes familiares en la EM definitiva De los 431 casos con EM definitiva, 420 (97,4 %) no refirieron antecedentes de familiares con EM. Solo 11 casos (2,6 %) refer\u00edan antecedentes familiares de EM. Gr\u00e1fico 3.31. Diagrama de cajas. Antecedentes familiares-edad de diagn\u00f3stico, EM definitiva Resultados 145 De los 420 casos negativos, la edad media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 53,36+/-13,95 (12-89) a\u00f1os, y de los 11 casos positivos fueron: 33,5+/-14,85 (23-4 4) a\u00f1os. Las diferencias son estad\u00edsticamente significativas (p=0001, t de Student). 3.6.1. Antecedentes familiares y sexo Gr\u00e1fico 3.32. EM definitiva con antecedentes familiares-sexo En el caso de los pacientes diagnosticados de EM definitiva, 236 mujeres y 184 varones no tuvieron antecedentes de esta enfermedad en sus familias; tan solo 6 mujeres y 5 varones presentaron antecedentes familiares de EM, y en el resto no se recogi\u00f3 este dato. El sexo predominante fue el femenino. En el an\u00e1lisis de la tabla de contingencia antecedentes familiares-sexo no se encontr\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica (p=0,415, Chi-cuadrado). Resultados 146 Gr\u00e1fico 3.33. EM probable con antecedentes familiares-sexo En los pacientes diagnosticados de EM probable, 40 mujeres y 36 varones no tuvieron antecedentes de esta enfermedad en sus familias; solo dos mujeres indicaron la existencia de estos antecedentes y en el resto de pacientes no est\u00e1 recogido. Estad\u00edsticamente no tiene significaci\u00f3n (p=0,29, Chi-cuadrado). Resultados 147 3.7. Consumo de alcohol y tabaco en la Enfermedad de Meni\u00e8re Gr\u00e1fico 3.34. EM definitiva por h\u00e1bitos: alcohol-tabaco El gr\u00e1fico muestra que 343 pacientes (77,3 %) diagnosticados de EM definitiva no beb\u00edan alcohol, 63 beb\u00edan poco, 20 eran bebedores moderados y 18 consumidores frecuentes; 342 pacientes (77 %) no fumaban tabaco, 57 eran fumadores muy frecuentes, hab\u00eda 11 fumadores con baja frecuencia o moderados y 27 eran exfumadores. No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n de la EM definitiva con el alcohol y tabaco. Resultados 148 Gr\u00e1fico 3.35. EM probable por h\u00e1bitos: alcohol-tabaco El gr\u00e1fico muestra que 74 pacientes (90,2 %) diagnosticados de EM probable, no beb\u00edan alcohol, 6 beb\u00edan poco; 68 pacientes (82,9 %) no fumaban tabaco, 7 eran fumadores muy frecuentes, hab\u00eda 4 fumadores moderados y 3 eran ex fumadores. No se encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre la EM probable con el alcohol y tabaco. 4. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable 4.1. Evoluci\u00f3n de la enfermedad (tiempo de evoluci\u00f3n) Consideramos como tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad al transcurrido desde el inicio de los s\u00edntomas hasta el diagn\u00f3stico. Resultados 149 Tabla 3.28. EM definitiva y probable por tiempo de evoluci\u00f3n MESES EM DEFINITIVA EM PROBABLE TOTAL hasta 6 meses 142 30 172 6-12 47 6 53 12,1-18 50 9 59 18,1-24 10 2 12 24,1-30 33 2 35 30,1-36 4 1 5 36,1-42 23 8 31 42,1-48 4 0 4 48,1-54 25 1 26 54,1-60 4 1 5 60,1-66 13 3 16 66,1-72 3 0 3 72,1-78 3 3 6 78,1-84 4 1 5 84,1-90 10 2 12 m\u00e1s de 90 57 10 67 Total 432 79 511 Sin dato s 12 3 15 TOTAL 444 82 526 Los tiempos medios de evoluci\u00f3n en meses, las desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - EM definitiva: 39,37+/-60,51(0-552,1) meses. - EM probable: 42,02+/-73,63(0,2-488,0) meses. Las desviaciones t\u00edpicas mayores que las medias son indicadores de que los datos de las poblaciones de EM definitiva y probable presentaron mucha dispersi\u00f3n en este par\u00e1metro. Los rangos m\u00e1ximos se deben a la aparici\u00f3n de la enfermedad a una edad temprana. Las medianas de la EM definitiva y probable fueron: 12,2 meses y 13,60 meses. En ambos diagn\u00f3sticos la media fue mayor que la mediana. En la EM definitiva se presenta una Resultados 150 asimetr\u00eda (+3,3) por la derecha, que muestra que las desviaciones a la media son mayores para los valores superiores a la media que para los valores inferiores. Por lo analizado, las medianas son las representativas. Gr\u00e1fico 3.36. EM definitiva y probable por tiempo de evoluci\u00f3n El tiempo de evoluci\u00f3n con m\u00e1s casos de EM definitiva fue el de hasta 6 meses, con 142 pacientes; en la EM probable fue tambi\u00e9n el de hasta 6 meses, con 30 casos. El tiempo de evoluci\u00f3n con menos casos de la EM definitiva y probable fue el de 66,1 a 72 meses, con 3 y 0 casos, respectivamente. Resultados 151 4.1.1. Tiempo de evoluci\u00f3n y sexo Tabla 3.29. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-sexo MESES SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n hasta 6 meses 71 71 142 6,1-12 23 24 47 12,1-18 28 22 50 18,1-24 6 4 10 24,1-30 20 13 33 30,1-36 2 2 4 36,1-42 14 9 23 42,1-48 3 1 4 48,1-54 14 11 25 54,1-60 3 1 4 60,1-66 8 5 13 66,1-72 1 2 3 72,1-78 1 2 3 78,1-84 2 2 4 84,1-90 3 7 10 m\u00e1s de 90 39 18 57 Total 238 194 432 Sin dato s 12 TOTAL 238 194 444 Resultados 152 Gr\u00e1fico 3.37. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-sexo Los tiempos medios de evoluci\u00f3n, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - Var\u00f3n: 31,70+/-55,71 (0,0-552,1) meses. - Mujer: 45,37+/-63,49 (0,0-426,1) meses. Como las desviaciones t\u00edpicas son mayores que las medias, las nubes de datos presentaron mucha dispersi\u00f3n. Las medianas y asimetr\u00edas calculadas fueron: - Var\u00f3n: 12,2; 5,11 (derecha). - Mujer: 18,2; 2,38 (derecha). Las medianas son las representativas. La distribuci\u00f3n de la EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n y sexo fue casi homog\u00e9nea, es decir, el sexo del paciente no influy\u00f3 en el tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad (p=0,500 Chi-cuadrado). Resultados 153 En relaci\u00f3n a las mujeres, el tiempo de evoluci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue hasta 6 meses, con 71 casos; en los varones, tambi\u00e9n fue hasta 6 meses, con 71 casos. El tiempo de evoluci\u00f3n menos frecuente relacionado a las mujeres fue de 66,1 -72 y de 72,1-78 meses con 1 caso, y el de los varones fue de 42,1-48 y de 54,1-60 meses con 1 caso. Gr\u00e1fico 3.38. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-sexo Los diagramas de cajas de mujer y var\u00f3n confirmaron la asimetr\u00eda a la derecha y con valores extremos. En ambos casos, la desviaci\u00f3n t\u00edpica fue mayor que la media. El p=0,500, Chi-cuadrado, indica que estad\u00edsticamente no es significativo y confirma que el tiempo de evoluci\u00f3n no dependi\u00f3 del sexo. Resultados 154 Las desviaciones t\u00edpicas mayores que las medias en ambos sexos, indicaron una gran dispersi\u00f3n, como se ve en el gr\u00e1fico; por tanto, se encontraron los bigotes: - Var\u00f3n: 0,58 y 123,16 meses. - Mujer: 0,90 y 182,6 meses. Los percentiles al 25 y 75 % fueron (caja): - Var\u00f3n: 4,00 y 38,60 meses. - Mujer: 4,10 y 59,15 meses. Los recorridos intercuart\u00edlicos de la evoluci\u00f3n fueron: - Var\u00f3n: 34,6 meses de evoluci\u00f3n (50 %). - Mujer: 55,05 meses de evoluci\u00f3n (50 %). El tiempo de evoluci\u00f3n fue mayor en las mujeres que en los varones; estad\u00edsticamente significativo porque analizando el error t\u00edpico de la media se determin\u00f3: - Var\u00f3n: 95% de confianza que el intervalo 23,83-39,57 meses incluye el verdadero valor medio del tiempo de evoluci\u00f3n. - Mujer: 95% de confianza de que el intervalo 37,44-53,29 meses incluye el verdadero valor medio del tiempo de evoluci\u00f3n. Resultados 155 Tabla 3.30. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-sexo MESES SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n hasta 6 meses 15 15 30 6,1-12 3 3 6 12,1-18 7 2 9 18,1-24 1 1 2 24,1-30 1 1 2 30,1-36 1 0 1 36,1-42 2 6 8 42,1-48 0 0 0 48,1-54 0 1 1 54,1-60 0 1 1 60,1-66 2 1 3 66,1-72 0 0 0 72,1-78 3 0 3 78,1-84 1 0 1 84,1-90 2 0 2 m\u00e1s de 90 6 4 10 Total 44 35 79 Sin dato s 3 TOTAL 82 Resultados 156 Gr\u00e1fico 3.39. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-sexo Los tiempos medios de evoluci\u00f3n, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - Var\u00f3n: 32,39+/-51,03 (0,2-243,5) meses. - Mujer: 49,69+/-87,40 (0,2-488,0) meses. Las desviaciones t\u00edpicas mayores que las medias son indicadores de que los datos presentaron mucha dispersi\u00f3n. Las medianas y asimetr\u00edas calculadas fueron: - Var\u00f3n: 10,8; 2,65 (derecha). - Mujer: 15,0; 3,50 (derecha). Las medianas son representativas. El tiempo de evoluci\u00f3n de la EM probable m\u00e1s frecuente en relaci\u00f3n al sexo femenino fue \"hasta 6 meses\" (15 casos). En los varon es, el tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad m\u00e1s frecuente tambi\u00e9n fue \"hasta 6 meses\", con 15 casos. Por otro lado, en el grupo de las Resultados 157 mujeres, el 13,6 % (6 casos) presentaron un tiempo de evoluci\u00f3n m\u00e1s largo de m\u00e1s de 90 meses. La distribuci\u00f3n de la EM probable, en relaci\u00f3n al tiempo de evoluci\u00f3n y sexo fue casi homog\u00e9nea, es decir, el sexo del paciente no influy\u00f3 en la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Gr\u00e1fico 3.40. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-sexo Los diagramas de cajas confirman la asimetr\u00eda a la derecha, con mayor pronunciamiento en el grupo mujer y con valores extremos. Las medianas se diferencian por poco tiempo, 15,00 meses para el grupo mujer y 10,8 meses para el grupo var\u00f3n. Se calcul\u00f3 un Chi-cuadrado de p=0,494>0,05 que indica que estad\u00edsticamente no es significativo, es decir, el tiempo de evoluci\u00f3n no dependi\u00f3 del sexo. Analizando las cajas (25 % y 75 %) se encontr\u00f3: Resultados 158 - Var\u00f3n: 1,2 y 37,9 meses. - Mujer: 1,42 y 73,00 meses. Los recorridos intercuart\u00edlicos fueron: - 36,70 meses de evoluci\u00f3n (50 %). - Mujer: 71,58 meses de evoluci\u00f3n (50 %). El tiempo de evoluci\u00f3n fue mayor en el sexo femenino; esta diferencia fue estad\u00edsticamente significativa, porque analizando el error t\u00edpico de la media se determin\u00f3: - Var\u00f3n: se tiene un 95% de confianza de que el intervalo 14,86-49,92 meses incluye el verdadero valor medio del tiempo de evoluci\u00f3n. - Mujer: se tiene un 95% de confianza de que el intervalo 23,11-76,26 meses incluye el verdadero valor medio del tiempo de evoluci\u00f3n. 4.1.2. Tiempo de evoluci\u00f3n y edad de comienzo Buscando las relaciones de tiempos de evoluci\u00f3n y edades de comienzo se elabor\u00f3 la siguiente tabla: Resultados 159 Tabla 3.31. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo TIEMPO DE EVOLUCI\u00d3N EDAD DE COMIENZO hasta 10 11-20 21-30 31-40 41-50 51-60 61-70 m\u00e1s de 70 TOTAL hasta 6 meses 0 3 9 19 35 30 35 11 142 6,1-12 0 0 1 5 14 14 8 5 47 12,1-18 0 2 3 4 10 14 14 3 50 18,1-24 0 0 1 3 4 0 0 2 10 24,1-30 0 1 6 5 7 6 4 4 33 30,1-36 0 0 0 3 0 1 0 0 4 36,1-42 0 2 0 6 3 7 5 0 23 42,1-48 0 0 0 2 0 1 1 0 4 48,1-54 0 0 1 8 3 9 3 1 25 54,1-60 0 0 0 0 1 1 2 0 4 60,1-66 0 0 1 2 2 3 5 0 13 66,1-72 0 0 0 0 2 0 1 0 3 72,1-78 0 0 0 0 1 1 1 0 3 78,1-84 0 0 0 2 1 0 0 1 4 84,1-90 0 0 1 3 3 1 2 0 10 m\u00e1s de 90 0 3 5 17 14 14 4 0 57 Total 0 11 28 79 100 102 85 27 432 Sin dato s 12 TOTAL 444 Despu\u00e9s de agrupar por d\u00e9cadas de edad, se analizaron las mayores frecuencias y se encontraron las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos: - D\u00e9cada 31-40 meses. Resultados 160 Gr\u00e1fico 3.41. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo El tiempo de evoluci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el de hasta 6 meses entre los pacientes de 41 a 70 a\u00f1os; cuando el tiempo de evoluci\u00f3n fue el de m\u00e1s de 90 meses, la edad de los pacientes oscil\u00f3 entre 31 a 60 a\u00f1os; otro tiempo de evoluci\u00f3n notable fue el de 12,1 -18 meses entre pacientes de 41 a 70 a\u00f1os de edad. Resultados 161 Gr\u00e1fico 3.42. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo Analizado el diagrama de cajas por d\u00e9cadas de edad, se observ\u00f3, en general, una asimetr\u00eda a la derecha y con valores extremos. En todos los casos las desviaciones t\u00edpicas fueron mayores que las medias, por la existencia de mucha dispersi\u00f3n. Por tanto, las medianas son representativas. En las d\u00e9cadas m\u00e1s representativas se encontr\u00f3 que los percentiles al 25 % y 75 % (caja), y los rangos intercuart\u00edlicos fueron: - 31-40 a\u00f1os: 8,10-80,3, 72,2 meses. 36,5 meses. - 41-50 a\u00f1os: 2,95-63,0, 60,0 meses. Con una mediana de 12,2 meses. - 51-60 a\u00f1os: 4,10-48,70, 44,6 meses. Con una mediana de 12,7 meses. - 61-70 a\u00f1os: 2,12-36,50, 34,38 meses. Con una mediana de 10,2 meses. El mayor tiempo de evoluci\u00f3n, en el rango intercuart\u00edlico, se encontr\u00f3 en el rango de edad de 31-40 a\u00f1os; siendo las diferencias entre d\u00e9cadas estad\u00edsticamente significativas (p=0,003 ANOVA). Resultados 162 Gr\u00e1fico 3.43. EM definitiva por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo Al buscar una correlaci\u00f3n lineal simple entre la edad de comienzo y el tiempo de evoluci\u00f3n, se encontr\u00f3 que la dispersi\u00f3n de los datos de los pacientes con EM definitiva est\u00e1 concentrada en un tiempo de evoluci\u00f3n entre 1 a 60 meses y 25 a 75 a\u00f1os de edad de comienzo de esta enfermedad. El coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson de R= -0,22 nos mostr\u00f3 una d\u00e9bil asociaci\u00f3n lineal negativa indicando que a mayor edad, menor tiempo de evoluci\u00f3n; aunque la influencia de la edad de comienzo es estad\u00edsticamente significativ a (p=0,003-ANOVA). Resultados 163 Tabla 3.32. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo TIEMPO DE EVOLUCI\u00d3N EDAD DE COMIENZO hasta 10 11-20 21-30 31-40 41-50 51-60 61-70 m\u00e1s de 70 TOTAL hasta 6 meses 0 1 1 9 7 6 5 1 30 6,1-12 0 0 0 1 2 2 1 0 6 12,1-18 0 0 1 2 1 3 1 1 9 18,1-24 0 0 0 0 0 1 1 0 2 24,1-30 0 1 0 0 0 1 0 0 2 30,1-36 0 0 0 0 1 0 0 0 1 36,1-42 0 0 0 1 3 1 3 0 8 42,1-48 0 0 0 0 0 0 0 0 0 48,1-54 0 0 0 0 1 0 0 0 1 54,1-60 0 0 0 1 0 0 0 0 1 60,1-66 0 0 0 0 1 1 1 0 3 66,1-72 0 0 0 0 0 0 0 0 0 72,1-78 0 0 1 1 1 0 0 0 3 78,1-84 0 0 0 0 1 0 0 0 1 84,1-90 0 0 0 1 1 0 0 0 2 m\u00e1s de 90 0 1 1 3 2 1 2 0 10 Total 0 3 4 19 21 16 14 2 79 Sin dato s 3 TOTAL 82 Al igual que la EM definitiva, las d\u00e9cadas de edad m\u00e1s frecuentes fueron de 31 a 70 a\u00f1os; en estas d\u00e9cadas se encontr\u00f3 que las desviaciones t\u00edpicas son mayores que las medias, lo que indica mucha dispersi\u00f3n. Resultados 164 Gr\u00e1fico 3.44. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo Al representar el cuadro anterior se hall\u00f3 que el tiempo de evoluci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el de hasta 6 meses entre los pacientes de 31 a 70 a\u00f1os; cuando el tiempo de evoluci\u00f3n era el de m\u00e1s de 90 meses, la edad de los pacientes oscil\u00f3 entre 31 a 70 a\u00f1os; otro rango notable fue el de 12,1 -18 meses en pacientes de 51 a 60 a\u00f1os. Resultados 165 Gr\u00e1fico 3.45. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo En las cajas se observa una asimetr\u00eda a la derecha y con valores extremos. En todos los casos la desviaci\u00f3n t\u00edpica fue mayor que la media, mostrando mucha dispersi\u00f3n. Las diferencias entre d\u00e9cadas no son estad\u00edsticamente significativas (p=0,07, ANOVA). Gr\u00e1fico 3.46. EM probable por tiempo de evoluci\u00f3n-edad de comienzo Resultados 166 La dispersi\u00f3n de los datos de los pacientes con EM probable estuvo concentrada en un tiempo de evoluci\u00f3n entre 1 a 30 meses y 35 a 70 a\u00f1os de edad de comienzo de esta enfermedad. En la correlaci\u00f3n lineal simple se determin\u00f3 R= - 0,18, coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson, que muestra que hubo una d\u00e9bil asociaci\u00f3n lineal negativa. 4.2. Inicio y lateralidad Buscando la relaci\u00f3n entre las variables de inicio-lateralidad, se elabor\u00f3 el siguiente gr\u00e1fico: Gr\u00e1fico 3.47. EM-inicio de lateralidad La EM definitiva afect\u00f3 inicialmente con m\u00e1s frecuencia de forma unilateral al o\u00eddo izquierdo, con 217 casos, seguido de la presentaci\u00f3n unilateral derecha (con 197 casos), mientras que la bilateralidad sincr\u00f3nica se dio en 30 casos. En la EM probable se encontr\u00f3 que de inicio fue unilateral izquierda y unilateral derecha (con 36 y 45 casos, respectivamente); la bilateralidad sincr\u00f3nica se dio en s\u00f3lo un caso. Resultados 167 Gr\u00e1fico 3.48. EM definitiva: lateralidad al inicio Al representar este par\u00e1metro porcentualmente, se constat\u00f3 que el inicio de la lateralidad en la EM definitiva fue en el 93 % de los casos unilateral (subdividi\u00e9ndose en unilateral derecha con el 44 % de los casos y unilateral izquierda con el 49 %) y en el 7 % de los enfermos, la EM fue bilateral sincr\u00f3nica. Gr\u00e1fico 3.49. EM probable: lateralidad al inicio En el caso de la EM probable se determin\u00f3 que el inicio fue unilateral en el 99 % de los casos (subdividi\u00e9ndose en unilateral derecha, con el 55 % y unilateral izquierda con el 44 %) ; en el 1 % de los pacientes, la EM fue bilateral sincr\u00f3nica. Resultados 168 4.2.1. Lateralidad y sexo Gr\u00e1fico 3.50. EM definitiva por lateralidad-sexo Cuando se valor\u00f3 la relaci\u00f3n lateralidad y sexo, observamos que en el caso de la EM definitiva \u00e9sta fue unilateral derecha en un 52,3 % en mujeres, al igual que la unilateral izquierda con un 59,4 %. La bilateral sincr\u00f3nica se dio en el 56,6 % en mujeres. Estas diferencias porcentuales no fueron significativas (p= 0,238, Chi-cuadrado). Resultados 169 Gr\u00e1fico 3.51. EM probable por lateralidad-sexo En el an\u00e1lisis de la EM probable se encontr\u00f3 que la unilateralidad se present\u00f3 m\u00e1s en mujeres que en varones; y en el grupo de mujeres se presentaron m\u00e1s casos de unilateralidad izquierda que derecha (24 y 20, respectivamente); aunque esta diferencia no fue significativa. En el grupo de varones la unilateralidad izquierda y derecha fue 21 y 16, respectivamente. La bilateral sincr\u00f3nica se ha dado solamente en mujeres, con un solo caso. Estas diferencias no fueron significativas (p=0,64, Chi-cuadrado). 4.2.2. Lateralidad y tiempo de evoluci\u00f3n Por la dimensi\u00f3n de la muestra de lateralidad de la EM probable, s\u00f3lo se analiz\u00f3 la EM definitiva. Resultados 170 Tabla 3.33. EM definitiva por lateralidad-tiempo de evoluci\u00f3n TIEMPO DE EVOLUCI\u00d3N UNILATERAL BILATERAL TOTAL OD OI Total Total hasta 6 meses 71 66 137 5 142 6,1-12 28 19 47 0 47 12,1-18 26 22 48 2 50 18,1-24 4 6 10 0 10 24,1-30 8 21 29 4 33 30,1-36 0 3 3 1 4 36,1-42 11 8 19 4 23 42,1-48 1 2 3 1 4 48,1-54 13 12 25 0 25 54,1-60 0 4 4 0 4 60,1-66 6 4 10 3 13 66,1-72 1 1 2 1 3 72,1-78 1 2 3 0 3 78,1-84 1 2 3 1 4 84,1-90 2 6 8 2 10 m\u00e1s de 90 19 32 51 6 57 Total 192 210 402 30 432 Sin d atos 5 7 12 0 12 TOTAL 197 217 414 30 444 En la muestra se encontr\u00f3 que los casos unilaterales llegan al 93,1 % y los bilaterales al 6,9 %, de un total de 432 enfermos. Si bien el o\u00eddo izquierdo es el m\u00e1s afectado, se encontr\u00f3 que las diferencias entre o\u00eddos, no son estad\u00edsticamente significativas (p=0,327, Chi-cuadrado). Resultados 171 Gr\u00e1fico 3.52. EM definitiva por lateralidad-tiempo de evoluci\u00f3n Al mostrar en un gr\u00e1fico las frecuencias, se encontr\u00f3 que en la unilateralidad de la EM definitiva el tiempo de evoluci\u00f3n que con m\u00e1s frecuencia se present\u00f3 fue el de hasta 6 meses, con 137 casos, siendo el o\u00eddo m\u00e1s afectado el derecho con 71 casos. En el caso de la EM definitiva bilateral, los tiempos de evoluci\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron el de hasta 6 meses, con 5 casos, y el de m\u00e1s de 90 meses, con 6 pacientes. Resultados 172 Gr\u00e1fico 3.53. EM definitiva por lateralidad-tiempo de evoluci\u00f3n Tras un an\u00e1lisis de las series se encontraron las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos: - Unilateral: 37,27+/-56,09 (0,0-4261) meses. - Bilateral: 59,93+/-91,00 (0,0-552,1) meses. El rango intercuart\u00edlico de la caja unilateral fue de 44,7 meses y el bilateral de 73,1 meses al 25 % y 75 %; lo que indica que los casos bilaterales presentan mayor tiempo de evoluci\u00f3n. Las medianas de las series unilateral y bilateral, calculadas fueron: 12,2 meses y 36,5 meses, respectivamente. En los diagramas de cajas Unilateral se observ\u00f3 una asimetr\u00eda a la derecha, con mayor pronunciamiento que en el grupo Bilateral y con valores extremos. En ambos casos, la desviaci\u00f3n t\u00edpica fue mayor que la media, lo cual indica que existi\u00f3 mucha dispersi\u00f3n, por lo que las medianas y el rango intercuart\u00edlico son los representativos. Resultados 173 4.2.3. Lateralidad y edad de aparici\u00f3n Por la dimensi\u00f3n de la muestra de lateralidad de la EM probable, s\u00f3lo se analiz\u00f3 la EM definitiva. Tabla 3.34. EM definitiva por lateralidad-edad de aparici\u00f3n EDAD DE APARICI\u00d3N UNILATE RAL BILATERAL TOTAL OD OI Total sincr\u00f3nico hasta 10 0 0 0 0 0 11-20 4 5 9 2 11 21-30 11 13 24 4 28 31-40 32 44 76 5 81 41-50 52 47 99 4 103 51-60 47 51 98 8 106 61-70 41 40 81 5 86 m\u00e1s de 70 10 17 27 2 29 TOTAL 197 217 414 30 444 Una vez que los datos fueron procesados, se encontr\u00f3 que el o\u00eddo izquierdo es el m\u00e1s afectado con el 48,9 % y el o\u00eddo derecho con el 44,4 %. Las edades medias de aparici\u00f3n, las desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 50,74+/-13,01 (11-83) a\u00f1os. - O\u00eddo izquierdo: 50,13+/-14,66 (15-89) a\u00f1os. En el caso bilateral, la forma sincr\u00f3nica se presenta con 30 casos (6,8 %). La edad media y desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: - 47,50+/-17,79 (12-75) a\u00f1os. Respecto a la poblaci\u00f3n con EM definitiva, los casos unilaterales representan el 93,2 % y los bilaterales el 6,8 %. Resultados 174 Gr\u00e1fico 3.54. EM definitiva por lateralidad-edad de aparici\u00f3n Al elaborar el gr\u00e1fico por d\u00e9cadas de edad, se encontr\u00f3 que en la distribuci\u00f3n de la EM definitiva por lateralidad, la unilateral present\u00f3 mayor cantidad de casos, especialmente en pacientes con edades entre 41 a 50 a\u00f1os (99 casos), 51 a 60 a\u00f1os (98 casos) y 61 a 70 a\u00f1os (81 casos). En los pacientes con enfermedad bilateral, \u00e9sta fue m\u00e1s frecuente en personas con edades entre 51 a 60 a\u00f1os (8 casos), 31 a 40 a\u00f1os (5 casos) y 61 a 70 a\u00f1os (5 casos). En el proceso se hall\u00f3 un p=0,591, Chi-cuadrado, sin significaci\u00f3n estad\u00edstica. Resultados 175 4.3. S\u00edntomas de comienzo Tabla 3.35. S\u00edntomas de comienzo de la EM S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO ENFERME DAD DE MENIERE Definitiva Probable Total Ac\u00fafeno 5 4 9 V\u00e9rtigo (monosintom\u00e1tico) 40 7 47 Hipoacusia 13 1 14 Plenitud \u00f3tica 1 1 2 Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo 36 5 41 Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia 232 47 279 V\u00e9rtigo y plenitud \u00f3tica 16 2 18 Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo, hipoacusia y plenitud \u00f3tica 8 0 8 Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo y plenitud \u00f3tica 12 3 15 Ac\u00fafeno e hipoacusia 38 5 43 V\u00e9rtigo e hipoacusia 27 3 30 Ac\u00fafeno, hipoacusia y plenitud \u00f3tica 14 2 16 V\u00e9rtigo, hipoacusia y plenitud \u00f3tica 1 0 1 Ac\u00fafeno y plenitud \u00f3tica 1 2 3 TOTAL 444 82 526 Porcentaje 84,4 15,6 100 Se encontr\u00f3 que de los 444 pacientes con EM definitiva, 232 pacientes (52,2 %) tuvieron como s\u00edntomas de comienzo la tr\u00edada \"ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia\" simult\u00e1neamente , siendo la de mayor frecuencia. Los s\u00edntomas de debut menos frecuente fueron : \"plenitud \u00f3tica, v\u00e9rtigo, hipoacusia y plenitud \u00f3tica\", y \"ac\u00fafeno y plenitud \u00f3tica\", con un caso cada uno. De los 82 pacientes con EM probable, la frecuencia m\u00e1s alta fue de 47 pacientes (57,3 %) con la tr\u00edada \"ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia\"; y con la combinaci\u00f3n \"v\u00e9rtigo, hipoacusia y plenitud \u00f3tica\" no se present\u00f3 ning\u00fan caso. En la EM probable, el n\u00famero de crisis de v\u00e9rtigo estuvo por debajo del considerado para la EM definitiva. Resultados 176 Gr\u00e1fico 3.55. S\u00edntomas de comienzo de la EM definitiva y probable Resultados 177 4.3.1. S\u00edntomas de comienzo y sexo Tabla 3.36. EM por s\u00edntomas de comienzo -sexo S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO EM DEFINITIVA EM PROBABLE Sexo Total Sexo Total Mujer Var\u00f3n Mujer Var\u00f3n Ac\u00fafeno 3 2 5 3 1 4 V\u00e9rtigo (monosintom\u00e1tico) 24 16 40 4 3 7 Hipoacusia 5 8 13 0 1 1 Plenitud \u00f3tica 0 1 1 1 0 1 Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo 17 19 36 4 1 5 Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia 130 102 232 24 23 47 V\u00e9rtigo y plenitud \u00f3tica 8 8 16 2 0 2 Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo, hipoacusi a y plenitud \u00f3tica 4 4 8 0 0 0 Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo y plenitud \u00f3tica 7 5 12 1 2 3 Ac\u00fafeno e hipoacusia 26 12 38 2 3 5 V\u00e9rtigo e hipoacusia 17 10 27 1 2 3 Ac\u00fafeno, hipoacusia y plenitud \u00f3tica 7 7 14 1 1 2 V\u00e9rtigo, hipoacusia y plenitud \u00f3tica 0 1 1 0 0 0 Ac\u00fafeno y plenitud \u00f3tica 1 0 1 2 0 2 TOTAL 249 195 444 45 37 82 Porcentaje 56,1 43,9 100 54,9 45,1 100 Analizado el grado de distribuci\u00f3n por sexo de los pacientes con EM definitiva, se encontr\u00f3 que 130 mujeres (52 ,2 % de las mujeres) y 102 varones (52,3 % de los varones) presentaron como s\u00edntomas de comienzo la tr\u00edada \"ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia \"; 24 mujeres y 16 varones tuvieron s\u00edntomas de v\u00e9rtigo; los s\u00edntomas de 17 mujeres y 19 varones fueron ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo. Por regla general, se observ\u00f3 la existencia de un ligero predominio del sexo femenino. En los pacientes con EM probable, 24 mujeres (53,3 % de las mujeres) y 23 varones (62,2 % de los varones) presentaron s\u00edntomas al comienzo de la enfermedad de \"ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia\"; en el caso de 4 mujeres y 3 varones, su s\u00edntoma de inicio fue el v\u00e9rtigo. Resultados 178 Gr\u00e1fico 3.56. EM definitiva por s\u00edntomas de comienzo-sexo El gr\u00e1fico muestra que tanto en varones como en mujeres la mayor frecuencia fue la de la tr\u00edada \"ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia\", con un ligero predominio del sexo femenino. Resultados 179 Gr\u00e1fico 3.57. EM probable por s\u00edntomas de comienzo-sexo Como se puede observar en el gr\u00e1fico la mayor frecuencia en varones y mujeres fue la de la tr\u00edada \"ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia\", con un ligero predominio del sexo femenino. En resumen, los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron: Tabla 3.37. S\u00edntomas m\u00e1s frecuentes S\u00cdNTOMA DE COMIENZO EM DEFINITIVA (%) EM PROBABLE (%) 1. Tr\u00edada 52,2 57,3 2. V\u00e9rtigo (monosintom\u00e1tico) 9,0 8,5 3. Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo 8,1 6,1 4. Ac\u00fafeno e hipoacusia 8,5 6,1 5. V\u00e9rtigo e hipoacusia 6,1 3,7 Resultados 180 A continuaci\u00f3n se analiz\u00f3 la relaci\u00f3n de estos s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes con otras variables. 4.4. S\u00edntomas de comienzo y relaci\u00f3n con otras variables 4.4.1. S\u00edntomas de comienzo y edad de aparici\u00f3n a. V\u00e9rtigo y edad de aparici\u00f3n En este apartado se estudi\u00f3 el v\u00e9rtigo como el s\u00edntoma m\u00e1s importante de la EM, aunque, porcentualmente, como s\u00edntoma aislado de debut es poco frecuente (9 % EM definitiva y 8,5 % EM probable) Tabla 3.38. V\u00e9rtigo-edad de comienzo EDAD DE COMIENZO S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO V\u00c9RTIGO EM definitiva EM probable hasta 10 0 0 11-20 2 0 21-30 4 1 31-40 11 2 41-50 5 2 51-60 9 1 61-70 6 1 m\u00e1s de 70 3 0 TOTAL 40 7 La mayor frecuencia se present\u00f3 en el grupo de 31 a 40 a\u00f1os con 11 pacientes con EM definitiva y 2 con EM probable; a este segmento etario le sigui\u00f3 en frecuencia el grupo de 51 a 60 a\u00f1os; y el grupo con menor frecuencia fue el segmento de 11 a 20 a\u00f1os, con 2 casos de EM definitiva y ning\u00fan caso con EM probable. Resultados 181 Gr\u00e1fico 3.58. V\u00e9rtigo-edad de comienzo Gr\u00e1fico 3.59. V\u00e9rtigo-edad de aparici\u00f3n- EM definitiva Resultados 182 Analizados los casos de v\u00e9rtigo positivo de los enfermos con EM definitiva, se determin\u00f3: - Edad media de aparici\u00f3n, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango: 47,53+/-15,71(17-74) a\u00f1os. - % (caja): a\u00f1os. Amplitud: 24 a\u00f1os. Para los negativos se encontr\u00f3: - Edad media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango: 48,81+/-23,02 (caja): 30,00-70,00 a\u00f1os: Amplitud: 40 a\u00f1os. En la prueba de muestras relacionadas (v\u00e9rtigo monosintom\u00e1tico), se hall\u00f3 un p=0,001, t- Student, lo cual es una diferencia estad\u00edsticamente significativa. En la prueba de correlaciones de muestras relacionadas de edad de comienzo con n\u00famero de pacientes con s\u00edntoma de comienzo v\u00e9rtigo, se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva d\u00e9bil a media3 de que el v\u00e9rtigo dependa de la edad (R=0,40; Pearson). Para la EM probable, la edad media de aparici\u00f3n, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango fueron: 43,3+/- 11,7 (26-61) a\u00f1os. 3 Roberto Hern \u00e1ndez S. en su libro Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n clasifica a R en: 0,0 No . Resultados 183 b. Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo -edad de aparici\u00f3n Tabla 3.39. Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo-edad de comienzo EDAD DE COMIENZO S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO AC\u00da FENO Y V\u00c9RTIGO EM definitiva EM probable hasta 10 0 0 11-20 1 0 21-30 2 1 31-40 8 2 41-50 11 0 51-60 9 1 61-70 5 0 m\u00e1s de 70 0 1 TOTAL 36 5 Los grupos m\u00e1s afectados fueron el de 41-50 a\u00f1os con 11 pacientes con EM definitiva, y el de 31-40 a\u00f1os con 2 pacientes con EM probable. La edad media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango de la EM definitiva fueron: 46,89+/-12,81 (11-70) a\u00f1os. En la prueba de muestras relacionadas se encontr\u00f3 un p=0,001, t-Student, lo cual indica que la diferencia es estad\u00edsticamente significativa. Se hall\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva d\u00e9bil a media de ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo con la edad de comienzo (R=0,29, Pearson) para la EM definitiva. No se analiz\u00f3 la EM probable, por la peque\u00f1a dimensi\u00f3n de la muestra. Resultados 184 Gr\u00e1fico 3.60. Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo-edad de comienzo c. Ac\u00fafeno e hipoacusia -edad de aparici\u00f3n Tabla 3.40. Ac\u00fafeno e hipoacusia-edad de comienzo EDAD DE COMIENZO S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO AC\u00daFENO E HIPOACUSIA EM definitiva EM probable hasta 10 0 0 11-20 0 0 21-30 2 0 31-40 0 2 41-50 9 2 51-60 14 0 61-70 8 0 m\u00e1s de 70 5 1 TOTAL 38 5 En la EM definitiva la mayor frecuencia se present\u00f3 con 14 pacientes en el segmento 51-60 a\u00f1os y no se encontr\u00f3 ning\u00fan paciente en los grupos de hasta 10 a\u00f1os, 11-20 a\u00f1os y de 31- 40 a\u00f1os. Por su parte, en l a EM probable se detectaron casos en los segmentos de 31-40, 41- 50 y en m\u00e1s de 70 a\u00f1os. Resultados 185 La edad media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango de la EM definitiva fueron: 56,16+/-11,75 (24-79) a\u00f1os. No se analiz\u00f3 la EM probable por la peque\u00f1a dimensi\u00f3n de la muestra. Gr\u00e1fico 3.61. Ac\u00fafeno e hipoacusia-edad de comienzo En la prueba de muestras relacionadas se hall\u00f3 un p=0,001, t-Student, con lo cual las diferencias son estad\u00edsticamente significativas. Se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva de media a considerable entre \"ac\u00fafeno e hipoacusia\" con la edad de comienzo (R=0,67; Pearson) para la EM definitiva. No se analiz\u00f3 la EM probable por la reducida dimensi\u00f3n de la muestra. Resultados 186 d. V\u00e9rtigo e hipoacusia -edad de aparici\u00f3n Tabla 3.41. V\u00e9rtigo e hipoacusia-edad de comienzo EDAD DE COMIENZO S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO V\u00c9RTIGO E HIPOACUSIA EM definitiva EM Probable hasta 10 0 0 11-20 0 0 21-30 1 0 31-40 3 1 41-50 9 2 51-60 5 0 61-70 8 0 m\u00e1s de 70 1 0 TOTAL 27 3 De los pacientes con EM, las mayores frecuencias fueron de nueve con diagn\u00f3stico definitivo y dos con diagn\u00f3stico probable, cuyos s\u00edntomas al comienzo de la enfermedad fueron v\u00e9rtigo e hipoacusia y la edad de comienzo de la enfermedad fue entre 41 a 50 a\u00f1os. No se present\u00f3 ning\u00fan caso en los segmentos de hasta 10 a\u00f1os y de 11 a 20 a\u00f1os, en pacientes con EM definitiva. La edad media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango de la EM definitiva fue: 52,96+/-11,65 (30-74) a\u00f1os. Debido a la peque\u00f1a dimensi\u00f3n muestral de la EM probable, \u00e9sta no fue analizada. Resultados 187 Gr\u00e1fico 3.62. V\u00e9rtigo e hipoacusia-edad de comienzo En la prueba de muestras relacionadas se encontr\u00f3 un p=0,001, t-Student, lo que indica que las diferencias son estad\u00edsticamente significativas. Se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva media entre \"v\u00e9rtigo e hipoacusia\" y c on la edad de comienzo (R=0,52, Pearson) en los pacientes con EM definitiva. 4.4.2. S\u00edntomas de comienzo-lateralidad Tabla 3.42. EM por s\u00edntomas de comienzo-lateralidad S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO EM DEFINITIVA EM PROBABLE LATERALIDAD LATERALIDAD Unilateral Bilateral Total Unilateral Bilateral Total V\u00e9rtigo 36 4 40 7 0 7 Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo 33 3 36 5 0 5 Ac\u00fafeno e hipoacusia 31 7 38 5 0 5 V\u00e9rtigo e hipoacusia 27 0 27 3 0 3 Resultados 188 a. Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva Gr\u00e1fico 3.63. EM definitiva por s\u00edntomas de comienzo-lateralidad La combinaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de s\u00edntoma-lateralidad fue v\u00e9rtigo-unilateral, con 36 pacientes, y el menos frecuente, v\u00e9rtigo e hipoacusia-bilateral, que no se detect\u00f3 en ning\u00fan paciente. Tabla 3.43. Lateralidad-v\u00e9rtigo ( EM definitiva) LATERALIDAD V\u00c9RTIGO Negativo Porcentaje Positivo Porcentaje Unilateral 374 93,5 40 90,9 Bilateral 26 6,5 4 9,1 TOTAL 400 100 44 100 Analizada la relaci\u00f3n de v\u00e9rtigo y lateralidad, se encontr\u00f3 que del total de la poblaci\u00f3n con EM definitiva (444 casos), 40 pacientes (9,0 %) presentaron este s\u00edntoma unilateralmente y 4 pacientes (0,9 %) lo presentaron, con enfermedad bilateral. Resultados 189 Analizada la frecuencia relativa o medida de probabilidad individual del valor, en funci\u00f3n de la frecuencia absoluta, se hall\u00f3: - Unilateral (+) = 0,097 \u00f3 9,7 %. - Bilateral (+)= 0,133 \u00f3 13,3 %. Probabil\u00edsticamente no son significativos. Gr\u00e1fico 3.64. Lateralidad-v\u00e9rtigo ( EM definitiva) En porcentajes relativos se encontr\u00f3 que los 40 pacientes positivos unilaterales representan el 90,9 % de los positivos y los 4 pacientes positivos bilaterales representan el 9,1 %. Resultados 190 b. Enfermedad de Meni\u00e8re probable Gr\u00e1fico 3.65. EM probable por s\u00edntomas de comienzo-lateralidad Se observa en el gr\u00e1fico que siete pacientes con afectaci\u00f3n de un solo o\u00eddo con EM probable tuvieron como s\u00edntoma de comienzo v\u00e9rtigo; cinco pacientes con enfermedad unilateral tuvieron como s\u00edntomas de comienzo ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo; cinco pacientes unilaterales presentaron como s\u00edntomas de comienzo ac\u00fafeno e hipoacusia; finalmente, tres pacientes con lateralidad unilateral tuvieron como s\u00edntoma de comienzo de la EM v\u00e9rtigo e hipoacusia. Ning\u00fan paciente con lateralidad bilateral present\u00f3 las combinaciones de s\u00edntomas indicados. Por el tama\u00f1o de las muestras no se analiz\u00f3: - Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo -lateralidad. - Ac\u00fafeno e - V\u00e9rtigo e hipoacusia -lateralidad. Resultados 191 4.4.3. S\u00edntomas de comienzo y tiempo de evoluci\u00f3n a. Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva Tabla 3.44. EM definitiva por s\u00edntomas de comienzo-tiempo de evoluci\u00f3n TIEMPO DE EVOLUCI\u00d3N EN MESES S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO TOTAL V\u00e9rtigo Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo Ac\u00fafeno e hipoacusia V\u00e9rtigo e hipoacusia hasta 6 meses 12 9 19 8 48 6,1-12 0 3 1 4 8 12,1-18 6 3 2 3 14 18,1-24 1 1 1 0 3 24,1-30 2 3 3 4 12 30,1-36 2 0 1 0 3 36,1-42 0 2 2 0 4 42,1-48 0 0 0 0 0 48,1-54 1 5 1 3 10 54,1-60 1 1 0 0 2 60,1-66 3 1 0 0 4 66,1-72 1 0 0 0 1 72,1-78 0 0 0 0 0 78,1-84 1 0 0 1 2 84,1- 90 1 0 4 0 5 m\u00e1s de 90 9 7 2 4 22 Total 40 35 36 27 138 Sin dato s 1 2 3 TOTAL 40 36 38 27 141 Se encontr\u00f3, como se muestra en la tabla 3.44, que la mayor frecuencia se presenta en el tiempo de evoluci\u00f3n de hasta 6 meses (48 casos) con los s\u00edntomas v\u00e9rtigo; ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo; ac\u00fafeno e hipoacusia; y v\u00e9rtigo e hipoacusia. La segunda mayor frecuencia se present\u00f3 en el intervalo de m\u00e1s de 90 meses, con 22 casos. Resultados 192 Gr\u00e1fico 3.66. EM definitiva por s\u00edntomas de comienzo-tiempo de evoluci\u00f3n Se analizaron las cajas v\u00e9rtigo-tiempo de evoluci\u00f3n, ya que el n\u00famero de casos presentados era mayor. Gr\u00e1fico 3.67. V\u00e9rtigo-tiempo de evoluci\u00f3n en meses ( EM definitiva) Resultados 193 Como resultado del an\u00e1lisis se obtuvieron las siguientes medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos: - V\u00e9rtigo positivo: 59,95+/-97,21 (0-552,1) meses. Amplitud intercuartil y meses. - 53,55+/-70,93 meses. Amplitud intercuartil y mediana: 66,2 meses y 25,0 meses. Aunque el v\u00e9rtigo positivo presenta mayor tiempo de evolucion, no se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,333, Chi-cuadrado ). Los tiempos medios de evoluci\u00f3n de los otros s\u00edntomas fueron: - Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo: 54,3 meses. - Ac\u00fafeno e hipoacusia: 26,3 meses (menor tiempo de evoluci\u00f3n). - V\u00e9rtigo e hipoacusia: 46,7 meses. Resultados 194 b. Enfermedad de Meni\u00e8re probable Tabla 3.45. EM probable por s\u00edntomas de comienzo-tiempo de evoluci\u00f3n TIEMPO DE EVOLUCI\u00d3N EN MESES S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO V\u00e9rtigo Ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo Ac\u00fafeno e hipoacusia V\u00e9rtigo e hipoacusia Total hasta 6 meses 1 2 2 0 5 6,1-12 0 1 0 0 1 12,1-18 0 1 1 0 2 18,1-24 1 0 0 0 1 24,1-30 0 0 0 0 0 30,1-36 0 0 0 0 0 36,1-42 0 0 2 1 3 42,1-48 0 0 0 0 0 48,1-54 0 0 0 1 1 54,1-60 0 0 0 1 1 60,1-66 0 0 0 0 0 66,1-72 0 0 0 0 0 72,1-78 0 1 0 0 1 78.1-84 0 0 0 0 0 84.1-90 1 0 0 0 1 M\u00e1s de 90 2 0 0 0 2 Total 5 5 5 3 18 Sin dato s 2 2 TOTAL 7 5 5 3 20 Resultados 195 Gr\u00e1fico 3.68. EM probable por s\u00edntomas de comienzo-tiempo de evoluci\u00f3n Por la dimensi\u00f3n muestral (N=5<30), no se calcul\u00f3 la significaci\u00f3n estad\u00edstica en las distribuciones de frecuencias. 4.4.4. S\u00edntomas de comienzo -tr\u00edada a. Plenitud \u00f3tica Tabla 3.46. EM con s\u00edntomas de comienzo: v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO EM DEFINITIVA EM PROBABLE PLENITUD \u00d3TICA TOTAL PLENITUD \u00d3TICA TOT AL Sin plenitud \u00f3tica Con plenitud \u00f3tica Sin plenitud \u00f3tica Con plenitud \u00f3tica Ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo y hipoacusia 232 8 240 47 0 47 Porcentaje 96,7 3,3 100 100 0 100 Resultados 196 La tr\u00edada se present\u00f3 sin plenitud \u00f3tica en 232 pacientes y con plenitud \u00f3tica en 8 pacientes con EM definitiva. En el caso de la EM probable, se constataron 47 casos sin plenitud \u00f3tica y ninguno con ella. Gr\u00e1fico 3.69. EM con s\u00edntomas de comienzo: v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia Como muestra el gr\u00e1fico, la mayor frecuencia corresponde a la tr\u00edada sin plenitud \u00f3tica; por lo que a continuaci\u00f3n analizamos las relaciones de este diagn\u00f3stico con la edad de comienzo y el sexo. Resultados 197 b. V\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia-edad de comienzo Se analiz\u00f3 la tr\u00edada sin plenitud \u00f3tica por ser la m\u00e1s representativa (96,7 %) de la muestra. Tabla 3.47. EM por s\u00edntomas de comienzo: v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia-edad de comienzo EDAD DE COMIENZO EM DEFINITIVA EM PROBABLE V\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia V\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia hasta 10 0 0 11 a 20 6 3 21-30 15 3 31-40 47 10 41-50 52 11 51-60 53 10 61-70 45 10 m\u00e1s de 70 14 0 TOTAL 232 47 De un total de 232 pacientes con diagn\u00f3stico definitivo cuyos s\u00edntomas de comienzo fueron v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia, 53 pacientes debutaron a la edad de 51 a 60 a\u00f1os; en este rango se encuentra la mayor frecuencia. La menor frecuencia se presenta en el grupo de hasta 10 a\u00f1os, con ausencia de casos. Resultados 198 Gr\u00e1fico 3.70. EM por s\u00edntomas de comienzo: v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia-edad de comienzo En la EM probable la mayor frecuencia se present\u00f3 en el rango de edad de 41-50 a\u00f1os, con 11 pacientes. Las menores frecuencias se hallaron en los rangos de edad de hasta 10 a\u00f1os y m\u00e1s de 70 a\u00f1os. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - EM definitiva: 49,67+/-14,08 (15-87) a\u00f1os. - EM probable: 47,04+/-14,76 (11-67) a\u00f1os. En ambos casos, la edad media de comienzo se encuentra en la d\u00e9cada de 40-50 a\u00f1os y con diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,002 para la EM definitiva y p=0,019 para la probable, Chi-cuadrado). En la prueba de correlaciones de muestras relacionadas se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva media de que el v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia dependan de la edad de comienzo (R=0,54; Pearson) para la EM definitiva; y una correlaci\u00f3n positiva de d\u00e9bil a media (R=0,34; Pearson) para la EM probable. Resultados 199 c. V\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia-sexo Tabla 3.48. EM por s\u00edntomas de comienzo: v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia-sexo S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO EM DEFINITIVA EM PROBABLE SEXO TOTAL SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n Mujer Var\u00f3n Ac\u00fafeno, v\u00e9rtig o y hipoacusia 130 102 232 24 23 47 De los 305 pacientes con EM definitiva, 130 (56 %) son mujeres y 102 (44 %) varones. La EM probable se present\u00f3 en 24 mujeres (52 %) y 23 varones (49 %). En la EM definitiva no se hallaron diferencias estad\u00edsticamente significativas (p=0,063, Chi-cuadrado). Resultados 200 4.5. N\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico 4.5.1. Crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico -edad de diagn\u00f3stico Tabla 3.49. EM definitiva por crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico-edad de diagn\u00f3stico EDAD DE DIAGN\u00d3STICO N\u00daMERO DE CRISIS T\u00cdPICAS TOTAL 2-5 6-10 11-15 16-20 m\u00e1s de 20 hasta 10 0 0 0 0 0 0 11 a 20 4 1 0 2 0 7 21-30 12 1 0 4 0 17 31-40 35 4 1 22 0 62 41-50 75 4 0 19 0 98 51-60 78 5 0 32 1 116 61-70 61 5 1 29 0 96 m\u00e1s de 70 29 1 0 15 0 45 Total 294 21 2 123 1 441 Sin dato s 3 TOTAL 444 Resultados 201 Gr\u00e1fico 3.71. EM definitiva por crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico-edad de diagn\u00f3stico Las crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico \"de 2 a 5 veces\", en los 6 meses previos al diagn\u00f3stico, se presentaron con mayor frecuencia en el rango de edad de 51 a 60 a\u00f1os; seguidas de \"16 a 20 veces\" en el mismo rango de edad. No se encontraron diferencias estad\u00edsticamente s ignificativas (p=0,754, Chi- cuadrado); aunque se pudo observar un predominio en la 4\u00aa y 5\u00aa d\u00e9cada en la categor\u00eda \"de 2 a 5\" crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico . En la prueba de correlaciones de muestras relacionadas se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva de media a considerable de que el n\u00famero de crisis t\u00edpicas, en el rango \"de 2 a 5\", dependa de la edad de diagn\u00f3stico (R=0,677; Pearson), en la EM definitiva. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos de las frecuencias por rango de edad fuero n: - 11-20 a\u00f1os: 7,29+/-6,32 (2-16) crisis t\u00edpicas. - t\u00edpicas. - 61-70 - M\u00e1s de 70 a\u00f1os: 7,11+/-6,63 (2-17) crisis t\u00edpicas. La media de la muestra fue de 6,6 crisis t\u00edpicas. Gr\u00e1fico 3.72. EM definitiva por n\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico-edad de diagn\u00f3stico Analizando la concentraci\u00f3n de nubes de puntos se observ\u00f3 que el n\u00famero de crisis t\u00edpicas se present\u00f3 con mayor frecuencia entre las edades de 40 a 60 a\u00f1os y estas crisis se concentraron entre 2 a 5 repeticiones o 16 a 20 repeticiones, en el mismo rango de edad. Resultados 203 Gr\u00e1fico 3.73. EM definitiva por crisis t\u00edpicas al momento del diagn\u00f3stico-edad del diagn\u00f3stico Se observa que las menores amplitudes intercuart\u00edlicas (25 %-75 %) se presentaron en las d\u00e9cadas de edad de 21-30 a\u00f1os y de 41-50 a\u00f1os, con nueve y tres crisis t\u00edpicas, respectivamente, y el resto por las 14 crisis t\u00edpicas; estas diferencias no son significativas (p=0,292 ANOVA). Resultados 204 Tabla 3.50. EM probable por crisis t\u00edpicas al momento del diagn\u00f3stico-edad de diagn\u00f3stico EDAD DE DIAGN\u00d3STICO NUMERO DE CRISIS T\u00cdPICAS TOTAL 0-5 6-10 11-15 16-20 m\u00e1s de 20 hasta 10 0 0 0 0 0 0 11 a 20 1 0 0 0 0 1 21-30 4 0 0 1 0 5 31-40 16 0 0 0 0 16 41-50 20 0 0 1 0 21 51-60 19 0 0 0 0 19 61-70 14 0 0 1 0 15 m\u00e1s de 70 5 0 0 0 0 5 TOTAL 79 0 0 3 0 82 Gr\u00e1fico 3.74. EM probable por crisis t\u00edpicas al momento del diagn\u00f3stico-edad de diagn\u00f3stico Despu\u00e9s de analizar los rangos de crisis t\u00edpicas por d\u00e9cadas de edad, se encontr\u00f3 que el mayor n\u00famero de pacientes se concentra en el rango de 0-5 crisis y en las d\u00e9cadas de edad de 41-50 a\u00f1os y 51-60 a\u00f1os, con 20 y 19 casos, respectivamente. Resultados 205 4.5.2. Crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico -sexo Por los reducidos tama\u00f1os de las muestras en la EM probable, el an\u00e1lisis se realiz\u00f3 solo para la EM definitiva. Tabla 3.51. EM definitiva por crisis t\u00edpicas al momento del diagn\u00f3stico-sexo N\u00b0 DE CRISIS T\u00cdPICAS SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n 2-5 172 122 294 6-10 6 15 21 11-15 1 1 2 16-20 70 53 123 21-25 0 1 1 Total 249 192 441 Sin dato s 3 TOTAL 444 Gr\u00e1fico 3.75. EM definitiva por crisis t\u00edpicas al momento del diagn\u00f3stico-sexo Resultados 206 Las mujeres que tuvieron de 2 a 5 crisis t\u00edpicas suman un total de 172 y los varones 122; las mujeres con 16 a 20 crisis t\u00edpicas son 70 y los varones, 53; finalmente, en los rangos 11-15 y 21-25 se presentaron las frecuencias m\u00e1s bajas. La mayor frecuencia de crisis t\u00edpicas se hall\u00f3 en mujeres. Las diferencias por rangos son estad\u00edsticamente significativas (p=0,001, Chi-cuadrado ). 4.6. Crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n Tabla 3.52. EM por crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n N\u00daMERO DE CRISIS EM DEFINITIVA EM PROBABLE 0 321 76 2-5 94 4 6-10 11 0 11-15 0 0 16-20 0 0 21-25 3 0 26-30 0 0 31-35 3 0 Total 432 80 Sin dato s 12 2 TOTAL 444 82 Resultados 207 Gr\u00e1fico 3.76. EM por crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n En los 6 meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n, 321 pacientes (72,3 %) con EM definitiva y 76 (92,7 %) con EM probable no tuvieron ninguna crisis; sin embargo, 94 pacientes con EM definitiva y 4 con EM probable tuvieron de 1 a 5 crisis. Tabla 3.53. EM definitiva por crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n-edad de diagn\u00f3sti co EDAD DE DIAGN\u00d3STICO CRISIS T\u00cdPICAS EN LOS 6 MESES PREVIOS A LA \u00daLTIMA REVISI\u00d3N 0 2 a 5 6 a 10 11 a 15 15 a 20 21 a 25 26 a 30 31 a 35 Total Hasta 10 0 0 0 0 0 0 0 0 0 11-20 7 0 0 0 0 0 0 0 7 21-30 12 5 0 0 0 0 0 0 17 31-40 46 14 1 0 0 1 0 0 62 41-50 65 27 1 0 0 1 0 1 95 51-60 85 20 7 0 0 0 0 2 114 61-70 77 14 1 0 0 1 0 0 93 m\u00e1s de 70 29 14 1 0 0 0 0 0 44 Total 321 94 11 0 0 3 0 3 432 Sin dato s 12 TOTAL 444 Resultados 208 Gr\u00e1fico 3.77. EM definitiva por crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n-edad de diagn\u00f3stico Al agrupar por d\u00e9cadas de edad, se encontr\u00f3 que las crisis t\u00edpicas en los seis meses previos a la \u00faltima revisi\u00f3n desaparecieron en la EM definitiva, especialmente en los pacientes entre 31 a 70 a\u00f1os de edad, que no tuvieron crisis en los \u00faltimos 6 meses. 94 pacientes tuvieron de 2 a 5 crisis. No existe suficiente evidencia de que los datos observados sigan una determinada distribuci\u00f3n (p=0,317, Chi-cuadrado). Por la dimensi\u00f3n muestral de la EM probable, no se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis por d\u00e9cadas de edad. 5. Pruebas auxiliares de diagn\u00f3stico en la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable 5.1. Posturograf\u00eda La Posturograf\u00eda Din\u00e1mica Computarizada ( PDC) se basa en la detecci\u00f3n del desplazamiento del centro de presi\u00f3n corporal, casi siempre fiel reflejo del centro de gravedad, en diferentes situaciones de conflicto sensorial o estimulaci\u00f3n vestibular. Resultados 209 5.1.1. Diferentes patrones de d\u00e9ficit Tabla 3.54. Patrones de posturograf\u00eda: EM definitiva y probable POSTUROGRAF\u00cdA EM DEFINITIVA EM PROBABLE Patr\u00f3n normal 152 20 Patr\u00f3n de d\u00e9ficit somatosensorial 1 0 Patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular 76 7 Patr\u00f3n de d\u00e9ficit visual 3 2 Patr\u00f3n de preferencia visual 2 0 Patr\u00f3n de dependencia somatosensorial 28 5 Patr\u00f3n de dependencia visual 4 0 Patr\u00f3n de fallo m\u00faltiple 5 1 Ausencia de PD 173 47 TOTAL 444 82 Gr\u00e1fico 3.78. Patrones de posturograf\u00eda: EM definitiva y probable Resultados 210 Del total de pacientes con EM definitiva, a 173 no se les realiz\u00f3 PD. Los pacientes a los que s\u00ed se les realiz\u00f3 fueron 271. Se constat\u00f3 que lo m\u00e1s frecuente es el patr\u00f3n normal, con 152 casos, (56,1 %) y el menos frecuente, el patr\u00f3n de d\u00e9ficit somatosensorial con s\u00f3lo un caso (0,4 %). En la columna de EM probable, de la tabla 3.54, no se realiz\u00f3 PD en 47 pacientes. Se hallaron 20 pacientes con patr\u00f3n normal, 7 con patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular y solamente un paciente con patr\u00f3n de fallo m\u00faltiple. La suma de casos con diferentes patrones llegan a 15 (42,9 %), cifra situada por debajo del patr\u00f3n normal (57,1 %). Por la dimensi\u00f3n se analizaron los patrones de posturograf\u00eda y sexo en los pacientes con EM definitiva. Tabla 3.55. EM definitiva: patrones de posturograf\u00eda-sexo POSTUROGRAF\u00cdA EM DEFINITIVA SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n Patr\u00f3n normal 75 77 152 Patr\u00f3n de d\u00e9ficit somatosensorial 1 0 1 Patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular 46 30 76 Patr\u00f3n de d\u00e9ficit visual 3 0 3 Patr\u00f3n de preferencia visual 1 1 2 Patr\u00f3n de dependencia somatosensorial 22 6 28 Patr\u00f3n de dependencia visual 2 2 4 Patr\u00f3n de fallo m\u00faltiple 3 2 5 Ausencia de PD 96 77 173 TOTAL 249 195 444 Resultados 211 Gr\u00e1fico 3.79. EM definitiva: patrones de posturograf\u00eda-sexo Se constat\u00f3 que las mujeres con posturograf\u00edas alteradas son 78, hall\u00e1ndose la mayor frecuencia en el patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular con 46 casos (59,0 %). Entre los varones, hay 41 pacientes con posturograf\u00edas patol\u00f3gicas y la mayor frecuencia correspondi\u00f3 al patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular, con 30 casos (73,2 %). Prevalece el g\u00e9nero femenino sobre el masculino en relaci\u00f3n a la posturografia patol\u00f3gica. No se encontr\u00f3 suficiente evidencia de que los datos observados sigan una determinada distribuci\u00f3n (p=0.133, Chi-cuadrado). Resultados 212 5.1.2. Valor del sistema vestibular Tabla 3.56. Valor del sistema vestibular EM definitiva y probable VALOR DEL SISTEMA VESTIBULAR EM DEFINITIVA EM PROBABLE 0-10 6 1 10,1-20 3 0 20,1-30 15 2 30,1-40 30 2 40,1-50 49 11 50,1-60 62 4 60,1-70 73 9 70,1-80 29 6 80,1-90 3 0 m\u00e1s de 90,1 1 0 Total 271 35 Ausencia de PD 173 47 TOTAL 444 82 Se define como valor del sistema vestibular al valor obtenido a partir del c\u00e1lculo: Puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 5 ------------------------------------------- X 100 Puntuaci\u00f3n media de la condici\u00f3n 1 Los valores medios, desviaciones t\u00edpicas y rangos, de comparaci\u00f3n como valor normal fueron: (108) - General: 67,93+/-10,93 (40-87,23). Gr\u00e1fico 3.80. Valor del sistema vestibular EM definitiva y probable Analizado los valores del sistema vestibular de la EM definitiva, se percibi\u00f3 que la mayor frecuencia se presenta en el rango de 60,1-70 con 73 pacientes (26,9 %). En la EM probable, la mayor frecuencia se obtuvo en el rango 40,1-50. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - EM definitiva: 52,85+/-16,38 (0-92,17). EM probable: 54,24+/-17,23 (4,46-80). Asimetr\u00eda por la izquierda. Ambas medias se sit\u00faan por debajo del valor normal de comparaci\u00f3n. Sin embargo, en nuestro estudio el valor normal est\u00e1 en el rango de 60,1 -70 con 73 pacientes con EM definitiva y 9 con EM probable. Por la dimensi\u00f3n muestral, solo se analiz\u00f3 la relaci\u00f3n del valor del sistema vestibular de la EM definitiva con el sexo. Resultados 214 Tabla 3.57. Valor del sistema vestibular EM definitiva-sexo VALOR DEL SISTEMA VESTIBULAR EM DEFINITIVA Sexo Total Mujer Var\u00f3n 0 - 10 6 0 6 10.1 - 20 2 1 3 20.1 - 30 8 7 15 30.1 - 40 18 12 30 40.1 - 50 30 19 49 50.1 - 60 30 32 62 60.1 - 70 41 32 73 70.1 - 80 16 13 29 80.1 - 90 1 2 3 m\u00e1s de 90.1 1 0 1 Total 153 118 271 Ausencia de PD 96 77 173 TOTAL 249 195 444 En relaci\u00f3n con la variable sexo, se apreci\u00f3 que en el grupo de las mujeres la mayor frecuencia se present\u00f3 en el rango de 60,1-70 con 41 casos; en este rango se encuentra el valor normal. En el grupo de los varones, la mayor frecuencia tuvo lugar en los rangos 50,1-60 y 60,1-70, con 32 casos en el rango normal. Resultados 215 Gr\u00e1fico 3.81. Valor del sistema Vestibular EM definitiva-sexo Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados al 75 %: - Var\u00f3n: 18,36. - Mujer: 23,69. No se encontraron diferencias significativas al estudiar el valor del sistema vestibular por rangos de afectaci\u00f3n (p=0,601 Chi-cuadrado). Resultados 216 5.1.3. Equilibrio global Tabla 3.58. Equilibrio global: EM definitiva y probable EQUILIBRIO GLOBAL EM DEFINITIVA EM PROBABLE 30-40 5 0 41-50 10 3 51-60 45 3 61-70 70 10 71-80 116 13 81-90 23 6 91-100 2 0 Total 271 35 Ausencia de PD 173 47 TOTAL 444 82 En la EM definitiva la mayor frecuencia se present\u00f3 en el rango 71-80, con 116 pacientes, y en la EM probable, la mayor frecuencia se registr\u00f3 en el mismo rango, con 13 casos. Gr\u00e1fico 3.82. Equilibrio global: EM definitiva y probable Resultados 217 Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - EM definitiva: 71,62+/-44,81 (38-94). - EM probable: 69,63+/-10,98 (43-85). Como el equilibrio global normal est\u00e1 en el rango de 64,36-94,70; (108) las medias calculadas para la EM definitiva y probable se encuentran en este rango normal, as\u00ed como las mayores frecuencias halladas; como se puede ver en el gr\u00e1fico. Por la dimensi\u00f3n muestral, solo se analiz\u00f3 la relaci\u00f3n del equilibrio global de la EM definitiva con el sexo. Tabla 3.59. Equilibrio global EM definitiva-sexo EQUILIBRIO GLOBAL EM DEFINITIVA SEXO TOTAL Mujer Var\u00f3n 30-40 4 1 5 41-50 9 1 10 51-60 25 20 45 61-70 39 31 70 71-80 61 55 116 81-90 14 9 23 91-100 1 1 2 Total 153 118 271 Ausencia de PD 96 77 173 TOTAL 249 195 444 La mayor frecuencia se localiz\u00f3 en el rango 71-80, con 61 mujeres y 55 varones diagnosticados de EM definitiva. Se constat\u00f3 un predominio del sexo femenino. Resultados 218 Gr\u00e1fico 3.83. Equilibrio global EM definitiva-sexo Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - Var\u00f3n: 76,31+/-67,48 (39-91). - Mujer: 68,16+/-11,01 (38-94). Las medias de los varones y de las mujeres se sit\u00faan en el rango normal. No se observaron diferencias significativas en la relaci\u00f3n equilibrio global y sexo (p=0,409, Chi-cuadrado). Se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n d\u00e9bil entre el equilibrio global y sexo: - Mujer: R=0,13; Pearson. - Var\u00f3n: R=0,19; Pearson. Resultados 219 5.2. Realizaci\u00f3n de pruebas cal\u00f3ricas 5.2.1. Resultados de pruebas cal\u00f3ricas Gr\u00e1fico 3.84. EM definitiva: resultados de pruebas cal\u00f3ricas Las pruebas cal\u00f3ricas se realizaron, total o parcialmente, en 273 pacientes (61,5 %) y no se realizaron a 171 pacientes (38,5%) con EM definitiva. Gr\u00e1fico 3.85. EM probable: resultados de pruebas cal\u00f3ricas La prueba cal\u00f3rica se realiz\u00f3 en 39 pacientes (47,6%) y no se realiz\u00f3 a 43 pacientes (52,4%) con EM probable. Resultados PROBABLE hasta 10 73 9 11-20 55 15 21-30 49 3 31-40 31 2 41-50 20 4 51-60 11 1 61-70 5 0 71-80 4 0 81-90 5 3 91-100 20 2 Total 273 39 Ausencia de pruebas cal\u00f3ricas 171 43 TOTAL 444 82 Se considera valor normal de la paresia canalicular normal a todo valor <= al 25 %. (103) Resultados 221 Gr\u00e1fico 3.86. EM: paresia canalicular En la EM definitiva la mayor frecuencia se present\u00f3 en el rango hasta 10 con 73 casos y la menor frecuencia, en el rango de 71-80 con 4 casos; as\u00ed mismo, se observ\u00f3 que las frecuencias siguieron una funci\u00f3n no lineal con pendientes positivas y negativas. Se encontr\u00f3 que las frecuencias de los porcentajes de paresia canalicular son mayores en la EM definitiva respecto a la EM probable. Estas diferencias de frecuencias adquieren significaci\u00f3n estad\u00edstica (p=0,001, t-Student para muestras independientes). En la EM probable, la mayor frecuencia se present\u00f3 en el rango de 11-20 %, con 15 casos. Tabla 3.61. EM: ausencia de paresia canalicular AUSENCIA DE PARESIA CANALICULAR N\u00ba Pacientes PORCENTAJE % No 132 48,4 S\u00ed 141 51,6 Total 273 100 Ausencia de pruebas cal\u00f3rica s 171 TOTAL 444 Resultados 222 En la prueba cal\u00f3rica realizada a pacientes con EM definitiva se hall\u00f3 que 51,6% fueron normales y 48,4% no fueron normales. No se analiz\u00f3 la EM probable por el reducido tama\u00f1o de la muestra. 5.2.3. Paresia canalicular BILATERAL N\u00ba Pacientes PORCENTAJE % No 272 99,6 S\u00ed 1 0.4 Total 273 100 Ausencia de pruebas cal\u00f3ricas 171 TOTAL 444 Solo en un paciente se detect\u00f3 una paresia canalicular bilateral. No se analiz\u00f3 la EM probable por el tama\u00f1o de la muestra. Resultados 223 5.2.4. Arreflexia Tabla 3.63. EM definitiva: arreflexia ARREFLEXIA N\u00ba Pacientes PORCENTAJE % No 264 96,7 Si 9 3,3 Total 273 100 Ausencia de prueba s cal\u00f3ricas 171 TOTAL 444 Se encontr\u00f3 arreflexia en el 3,3 % de los casos y no, en el 96,7% de los pacientes con EM definitiva. No se analiz\u00f3 la EM probable por el peque\u00f1o tama\u00f1o de la muestra. Resultados 224 5.2.5. Preponderancia direccional Tabla 3.64. EM preponderancia direccional PREPONDERANCIA DIRECCIONAL EM DEFINITIVA EM PROBABLE N\u00ba Pacientes N\u00ba Pacientes 0-10 84 16 11-20 63 7 21-30 42 6 31-40 29 4 41-50 8 1 51-60 10 0 61-70 3 1 71-80 4 1 81-90 5 0 91-100 25 3 Total 273 39 Ausencia de pruebas cal\u00f3ricas 171 43 TOTAL 444 82 Se considera valor normal de la preponderancia direccional normal a todo valor <= al 30 %. (103) En la tabla 3.64 se observa que las mayores frecuencias se presentaron en los rangos de 0 a 30 %, para la EM definitiva y probable. Los valores encontrados en estos rangos fueron normales. El n\u00famero de casos normales encontrados son: - EM definitiva: 189 (69,2 %). - EM probable: 29 (74,4 %). Resultados 225 Gr\u00e1fico 3.87. EM preponderancia direccional Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - EM definitiva: 24,54+/-27,66 (0-100). Asimetr\u00eda derecha. Las medias se situaron dentro del rango normal. En el gr\u00e1fico se observa que, en la EM definitiva, a mayor porcentaje disminuye el n\u00famero de casos hasta el rango de 61-80 %, para luego tomar una pendiente positiva. Se analizaron por separado los porcentajes de la EM definitiva y probable, encontrando diferencias significativas (p=0,008, t-Student). Resultados 226 5.2.6. Reflectividad Tabla 3.65. Reflectividad en EM definitiva REFLECTIVIAD N\u00daMERO DE PACIENTES PORCENTAJE OD OI OD OI 0-5 21 14 9,3 5,7 6-10 36 29 15,9 11,7 11-15 38 51 16,7 20,6 16-20 36 37 15,9 15,0 21-25 28 33 12,3 13,4 26-30 21 37 9,3 15,0 31-35 15 20 6,6 8,1 36-40 5 8 2,2 3,2 41-45 12 10 5,3 4,0 46-50 8 1 3,5 0,4 51-55 0 3 0 1,2 56-60 0 1 0 0,4 61-65 1 3 0,4 1,2 66-70 3 0 1,3 0 71-75 0 0 0 0 76-80 1 0 0,4 0 81-85 1 0 0,4 0 86-90 0 0 0 0 91-95 1 0 0,4 0 Total 227 247 100 100 Se tom\u00f3 como valor normal de la reflectividad absoluta a todo valor en el rango de 8-80 . (103) Por la dimensi\u00f3n muestral, solo se analiz\u00f3 la EM definitiva. Resultados 227 Gr\u00e1fico 3.88. Reflectividad en EM definitiva Los valores de reflectividad m\u00e1s frecuentes en el o\u00eddo derecho, en los pacientes con EM definitiva, se encontraron en el rango de 6 a 20; cuanto m\u00e1s altos eran los valores de reflectividad, menos frecuentes fueron los casos, ya que s\u00f3lo se presentaron 7 con reflectividad entre los valores de 51 a 95. En el caso del o\u00eddo izquierdo fue m\u00e1s frecuente la reflectividad en el rango de 11 a 30; de igual manera que en el o\u00eddo derecho, cuantos m\u00e1s altos eran los valores de reflectividad menos frecuentes fueron los casos. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 21,63+/-15,84(0,0 -91,0). - O\u00eddo izquierdo: 21,00+/-12,37(0,0 -65,0). El n\u00famero de pacientes con reflectividad normal fueron: - O\u00eddo derecho: 175 pacientes, 77 % del total de la muestra. - O\u00eddo izquierdo: 209 pacientes, 85 % del total de la muestra. Resultados 228 La reflectividad media del o\u00eddo izquierdo fue levemente menor que la del o\u00eddo derecho. Ambas medias se encuentran en el rango de lo normal, la diferencia no es significativa aparentemente; por lo que se determinaron los coeficientes de variaci\u00f3n de Pearson, referidos a las medias y desviaciones t\u00edpicas de la siguiente manera: - Cv o\u00eddo derecho = 0,732 \u00f3 73,2 %. - Cv o\u00eddo izquierdo = 0,589 \u00f3 58,9 %. La diferencia es estad\u00edsticamente significativa. 5.3. VEMPs En funci\u00f3n del resultado de la prueba consideramos l os VEMPs: - Normales. - Alterados (en funci\u00f3n de la diferencia de amplitud p13 - n23). - Ausentes. Gr\u00e1fico 3.89. VEMPs EM definitiva y probable Resultados 229 Gr\u00e1fico 3.90. Resultados de los VEMP s EM definitiva En el an\u00e1lisis de los VEMPs se hallaron: normales 66 %, alterados 23 % y ausentes 11%. Gr\u00e1fico 3.91. Resultados de los VEMP s EM probable En la EM probable se encontr\u00f3: normales 60 %, alterados 20 % y ausentes 20 %. Resultados 230 5.3.1. Asimetr\u00eda de amplitud Cada laboratorio realiza la prueba en condiciones diferentes en cuanto a posici\u00f3n del paciente y la intensidad o el est\u00edmulo sonoro empleado; en los pacientes incluidos en este estudio se emplearon los clicks a 99 dB, con el paciente sentado. Se empleo como rango normal es de 27,29 +/- 19,1 5%. (103 ) Tabla 3.66. N\u00famero de pacientes con EM definitiva y probable que presentaron asimetr\u00eda en los VEMPs ASIMETRIA DE AMPLITUD EM DEFINITIVA EM PROBABLE TOTAL 0-10 5 1 6 10,1-20 4 0 4 20,1-30 6 1 7 30,1-40 5 1 6 40,1-50 5 0 5 50,1-60 3 0 3 60,1-70 3 0 3 Total 31 3 34 Sin dato s 413 79 492 TOTAL 444 82 526 Resultados 231 Gr\u00e1fico 3.92. N\u00famero de pacientes con EM definitiva y probable que presentaron asimetr\u00eda en los VEMPs Gr\u00e1fico 3.93. VEMPs con asimetr\u00eda de amplitud: n\u00famero de casos en EM definitiva Resultados 232 Gr\u00e1fico 3.94. VEMPs con asimetr\u00eda de amplitud: en EM probable Analizadas las 31 muestras de la EM definitiva se encontr\u00f3 que la mayor frecuencia de asimetr\u00eda de la amplitud se presentaba en el rango de 20,1 - 30 con 6 casos; por lo que se encuentra en el rango normal. La media, desviaci\u00f3n t\u00edpica y rango encontrados fueron: - EM definitiva: 32,30+/-18,34(0,74 -6781). El valor de la media fue mayor que la media del rango normal. Resultados 233 5.4. Resonancia magn\u00e9tica Tabla 3.67. Resonancia magn\u00e9tica que pongamos la pendiente como no realizada RESONANCIA MAGN\u00c9TICA EM DEFINITIVA EM PROBABLE N\u00ba Pacientes N\u00ba Pacientes No realizado 143 34 S\u00ed realizado 295 47 Total 438 81 Sin datos 6 1 TOTAL 444 82 Gr\u00e1fico 3.95. Resonancia magn\u00e9tica en EM definitiva De los 438 pacientes con EM definitiva, en el 67,4 % se realiz\u00f3 la resonancia magn\u00e9tica y en el 32,2 % no se hizo. Resultados 234 Gr\u00e1fico 3.96. Resultados de la resonancia magn\u00e9tica en EM definitiva De los 295 pacientes con RM, 269 (91 %) tuvieron una RM normal y 26 (9 %) alterada. Tabla 3.68. Distribuci\u00f3n de RM alterada TIPO DE ALTERACI\u00d3N DETALLE DE LA ALTERACI\u00d3N PORCENTAJE Alteraci\u00f3 n N\u00famero Tumores benignos Neurinoma derecho 1 Adenoma Quiste l\u00f3bulo parasagital 1 Meningioma frontal derecho 1 Colesteatoma o\u00eddo derecho 1 Total 8 31 Leucoaraiosis 7 27 \u00c1reas de isquemia 6 23 Enfermedad desmielinizante 3 11 Malformaci\u00f3n arteriovenosa 2 8 TOTAL 26 100 Resultados 235 En la enfermedad desmielinizante se mantuvo el diagn\u00f3stico de EM definitiva. Gr\u00e1fico 3.97. Resonancia magn\u00e9tica-edad de diagn\u00f3stico No se encontraron diferencias significativa s en el resultado de la RM en funci\u00f3n de la edad del diagn\u00f3stico (p=0,192, Chi-cuadrado). Resultados 236 Gr\u00e1fico 3.98. Resonancia magn\u00e9tica en EM probable En el 58 % de los pacientes con EM con diagn\u00f3stico probable se realiz\u00f3 resonancia magn\u00e9tica, y en el 42 %, no. Todas las RM llevadas a cabo dieron como resultado normal. 6. Audiometr\u00eda 6.1. Primera audiometr\u00eda Tabla 3.69. EM definitiva, primera audiometr\u00eda PRIMERA AUDIOMETR\u00cdA TOTAL DESCRIPCI\u00d3N OD OI Curva normal 14 10 24 Ca\u00edda en graves 48 43 91 Panton al 112 141 253 Cofosis 6 6 12 Ca\u00edda en agudos 32 31 63 Cuerda floja 2 3 5 Campana 13 13 26 Total 227 247 474 Resultados 237 Gr\u00e1fico 3.99. EM definitiva, primera audiometr\u00eda Los tipos de p\u00e9rdida auditiva m\u00e1s frecuentemente encontrados en pacientes con EM definitiva fueron: - Pantonal: 112 (49,3 %) o\u00eddo derecho y 141 (57,1 %) o\u00eddo izquierdo. - Cuerda floja: 2 (0,9 %) o\u00eddo derecho y 3 (1,2 %) o\u00eddo izquierdo. - Curva normal: 14 (6,1 %) o\u00eddo derecho y 10 (4 %) o\u00eddo izquierdo. Tabla 3.70. EM probable, primera audiometr\u00eda PRIMERA AUDIOMETR\u00cdA TOTAL DESCRIPCI\u00d3N OD OI Curva normal 2 4 6 Ca\u00edda en graves 14 14 28 Pantonal 21 11 32 Cofosis 0 0 0 Ca\u00edda en agudos 8 3 11 Cuerda floja 0 2 2 Campana 1 3 4 Total 46 37 83 Resultados 238 Gr\u00e1fico 3.100 . EM probable, primera audiometr\u00eda Los tipos de p\u00e9rdida auditiva m\u00e1s frecuentemente constatados en pacientes con EM probable fueron: - Pantonal: 21 (45,6 %) o\u00eddo derecho y 11 (29,7 %) o\u00eddo izquierdo. - Cofosis: 0 (0 %) o\u00eddo derecho y 0 (0 %) o\u00eddo izquierdo. - Curva normal: 2 (4,3 %) o\u00eddo derecho y 4 (10,8 %) o\u00eddo izquierdo. 6.2. \u00daltima audiometr\u00eda Tabla 3.71. EM definitiva, \u00faltima audiometr\u00eda \u00daLTIMA AUDIOMETR\u00cdA TOTAL DESCRIPCI\u00d3N OD OI Curva normal 7 10 17 Ca\u00edda en graves 20 18 38 Pantonal 148 165 313 Cofosis 7 11 18 Ca\u00edda en agudos 33 31 64 Cuerda floja 2 2 4 Campana 10 10 20 Total 227 247 474 Resultados 239 Gr\u00e1fico 3.101. EM definitiva, \u00faltima audiometr\u00eda Las tipolog\u00edas de audiometr\u00edas m\u00e1s frecuentes en pacientes con EM definitiva fueron: - Pantonal: 148 (65,2 %) o\u00eddo derecho y 165 (66,8 %) o\u00eddo izquierdo. - Cuerda floja: 2 (0,9 %) o\u00eddo derecho y 2 (0,8 %) o\u00eddo izquierdo. - Curva normal: 7 (3,1 %) o\u00eddo derecho y 10 (4.0 %) o\u00eddo izquierdo. Se encontraron diferencias significativas entre el o\u00eddo derecho (p=0,001, t-Student) y el o\u00eddo izquierdo (p=0,001, t-Student). Resultados 240 Tabla 3.72. EM probable, \u00faltima audiometr\u00eda \u00daLTIMA AUDIOMETR\u00cdA TOTAL DESCRIPCI\u00d3N OD OI Curva normal 5 3 8 Ca\u00edda en graves 6 8 14 Pantonal 21 18 39 Cofosis 0 0 0 Ca\u00edda en agudos 12 3 15 Cuerda floja 0 1 1 Campana 2 4 6 Total 46 37 83 Gr\u00e1fico 3.102. EM probable, \u00faltima audiometr\u00eda Los tipos de curvas audim\u00e9tricas m\u00e1s frecuentemente observados en pacientes con EM probable fueron: - Pantonal: 21 (45,6 %) o\u00eddo derecho y 18 (48,6 %) o\u00eddo izquierdo. - Cofosis: en ninguno de los dos o\u00eddos. - Curva normal: 5 (10,9 %) o\u00eddo derecho y 3 (8,1 %) o\u00eddo izquierdo. Resultados 241 Se obtuvieron diferencias significativas entre el o\u00eddo derecho (p=0,001, t-Student) y el o\u00eddo izquierdo (p=0,001, t-Student). Gr\u00e1fico 3.103. EM definitiva, comparaci\u00f3n entre primera y \u00faltima audiometr\u00eda Gr\u00e1fico 3.104. EM definitiva, comparaci\u00f3n entre primera y \u00faltima audiometr\u00eda o\u00eddo derecho Resultados 242 Gr\u00e1fico 3.105. EM definitiva, comparaci\u00f3n entre primera y \u00faltima audiometr\u00eda o\u00eddo izquierdo Como se puede observar en las curvas, en la \u00faltima audiometr\u00eda era menos frecuente la ca\u00edda en graves, existiendo una mayor cantidad de pacientes con p\u00e9rdida pantonal (en el o\u00eddo derecho con 36 casos y en el o\u00eddo izquierdo con 24 pacientes, respectivamente). En general, las cuatro curvas tienen la misma tendencia, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la audiometr\u00eda. Se encontraron diferencias significativas en la distribuci\u00f3n de frecuencias de cada o\u00eddo (p=0,001, t-Student, muestras independientes). Resultados 243 6.3. Peor audiometr\u00eda (Audiometr\u00eda con mayor p\u00e9rdida) Tabla 3.73. EM definitiva, peor audiometr\u00eda PEOR AUDIOMETR\u00cdA TOTAL DESCRIPCI\u00d3N OD OI Curva normal 0 0 0 Ca\u00edda en graves 24 35 59 Pantonal 167 175 342 Cofosis 14 11 25 Ca\u00edda en agudos 12 15 27 Cuerda floja 1 0 1 Campana 9 11 20 Total 227 247 474 Gr\u00e1fico 3.106. EM definitiva, peor audiometr\u00eda Los tipos de curvas audim\u00e9tricas m\u00e1s frecuentemente observados en pacientes con EM definitiva fueron: Resultados 244 - Pantonal: 167 (73,6 %) o\u00eddo derecho y 175 (70,8 %) o\u00eddo izquierdo. - Curva normal: 0 (0 %) o\u00eddo derecho y 0 (0 %) o\u00eddo izquierdo. Se constataron diferencias significativas en las audiometr\u00edas de cada o\u00eddo (p=0,001, t- Student, muestras independientes). Tabla 3.74. EM probable, peor audiometr\u00eda PEOR AUDIOMETR\u00cdA TOTAL DESCRIPCI\u00d3N OD OI Curva normal 0 1 1 Ca\u00edda en graves 10 12 22 Pantonal 23 20 43 Cofosis 1 0 1 Ca\u00edda en agudos 8 1 9 Cuerda floja 1 2 3 Campana 3 1 4 Total 46 37 83 Gr\u00e1fico 3.107. EM probable, peor audiometr\u00eda Resultados 245 Las curvas audiom\u00e9tricas m\u00e1s frecuentemente halladas en pacientes con EM probable, fueron: - Curva normal: 0 (0 %) o\u00eddo derecho y 1 (2,7%) o\u00eddo izquierdo. - Cofosis: 1 (2,2%) o\u00eddo en el derecho y 0 (0 %) o\u00eddo izquierdo. - Pantonal: 23 (50 %) o\u00eddo derecho y 20 (54 %) o\u00eddo izquierdo. Se detectaron diferencias significativas en ambos o\u00eddos (p=0,001, t-Student, muestras independientes). Tabla 3.75. EM definitiva: primera, \u00faltima y peor audiometr\u00eda DESCRIPCI\u00d3N PRIMERA \u00daLTIMA AUDIOMETR\u00cdA PEOR AUDIOMETR\u00cdA OD OI OD OI OD OI Curva normal 14 (6,2 %) 10 (4 %) 7 (3,1 %) 10 (4 %) 0 (0 %) 0 (0 %) Ca\u00edda en graves 48 (21,1 %) 43 (17,4 %) 20 (8,8 %) 18 (7,3 %) 24 (10,6 %) 35 (14,2 %) Pantonal 112 (49,3 %) 141 (57,1 %) 148 (65,2 %) 165 (66,8 %) 167 (73,5 %) 175 (70,8 %) Cofosis 6 (2,6 %) 6 (2,4 %) 7 (3,1 %) 11 (4,5 %) 14 (6,2 %) 11 (4,4 %) Ca\u00edda en agudos 32 (14,1 %) 31 (12,5 %) 33 (14,5 %) 31 (12,5%) 12 (5,3 %) 15 (6,1 %) Cuerda floja 2 (0,9 %) 3 (1,2 %) 2 (0,9 %) 2 (0,8 %) 1 (0,4 %) 0 (0%) Campana 13 (5,7 %) 13 (5,3 %) 10 (4,4 %) 10 (4 %) 9 (4 %) 11 (4,4%) Total 227 (100 %) 247 (100 %) 227 (100 %) 247 (100 %) 227 (100 %) 247 (100 %) En el cuadro comparativo se encontraron las siguientes tendencias, porcentuales, de la primera a la \u00faltima y a la peor audiometr\u00eda: - Curva normal: OD Descendente, OI Descendente. - Ca\u00edda graves: OD Descendente y Ascendente, OI Descendente y Ascendente. - Pantonal: OD Ascendente, OI Ascendente. - Cofosis: OD Ascendente, OI Ascendente. - Ca\u00edda agudos: OD Ascendente y descendente, OI Descendente. Resultados 246 - Cuerda floja: OD Descendente, OI Descendente. - Campana: OD Descendente, OI Descendente y Ascendente. Gr\u00e1fico 3.108. EM definitiva, peor audiometr\u00eda-\u00faltima audiometr\u00eda Gr\u00e1fico 3.109. EM audiometr\u00eda OD-\u00faltima 3.110. EM definitiva, peor audiometr\u00eda OI-\u00faltima audiometr\u00eda OI Comparando las frecuencias de la primera audiometr\u00eda, peor audiometr\u00eda y \u00faltima audiometr\u00eda de la EM definitiva se encontr\u00f3 que la mayor alteraci\u00f3n en la EM definitiva ha sido una hipoacusia pantonal. Resultados 248 Tabla 3.76. EM probable, peor \u00daLTIMA AUDIOMETR\u00cdA PEOR AUDIOMETR\u00cdA DESCRIPCI\u00d3N OD OI OD OI Curva normal 5 3 0 1 Ca\u00edda en graves 6 8 10 12 Pantonal 21 18 23 20 Cofosis 0 0 1 0 Ca\u00edda en agudos 12 3 8 1 Cuerda floja 0 1 1 2 Campana 2 4 3 1 TOTAL 46 37 46 37 Gr\u00e1fico 3.111. EM probable, peor audiometr\u00eda-\u00faltima audiometr\u00eda Resultados 249 Gr\u00e1fico probable, peor probable, peor audiometr\u00eda OI-\u00faltima audiometr\u00eda OI Resultados 250 Comparando la frecuencia de presentaci\u00f3n de los diferentes tipos de curvas audiom\u00e9tricas, en la primera audiometr\u00eda, peor audiometr\u00eda y \u00faltima audiometr\u00eda de la EM probable, se hall\u00f3 que el tipo de hipoacusia m\u00e1s frecuente ha sido una hipoacusia pantonal, seguida de ca\u00edda en graves. 6.4. Promedio Tonal Auditivo ( PTA) De acuerdo con las normas de la AAO la PTA es el promedio del umbral auditivo en las frecuencias de 500, 1000, 2000 y 3000 Hz. (109) La PTA permite clasificar a los pacientes con EM en los siguientes estadios: Estadio 1 (< = 25dB). Estadio 2 (26-40 dB). Estadio 3 (41-70dB). Estadio 4 (> 70 dB). Tabla 3.77. EM definitiva, primera PTA PRIMERA PTA TOTAL RANGO OD OI 0-10 3 4 7 11-20 19 27 46 21-30 42 34 76 31-40 36 41 77 41-50 36 45 81 51-60 42 32 74 61-70 27 35 62 71-80 13 21 34 81-90 2 6 8 m\u00e1s de 90 7 2 9 Total 227 247 474 Resultados 251 Gr\u00e1fico 3.114. EM definitiva, primera PTA Los valores de la PTA m\u00e1s frecuentes fueron: - O\u00eddo derecho: Rango 21-30, 42 casos, Estadio 1- 2. - O\u00eddo izquierdo: Rango 41-50, 45 casos, Estadio 3. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 44,06+/-19,48 (8-95) izquierdo: 46,14+/-19,54 (7-104) dB. Asimetr\u00eda derecha. En ambos casos la media se situ\u00f3 en el Estadio 3; la diferencia entre ambas fue m\u00ednima. Se encontraron diferencias significativas en la primera PTA de cada o\u00eddo (p=0,001, t-Student, muestras independientes). Analizadas las cajas, se constataron los percentiles al 25-75 %: - O\u00eddo derecho: 28,75 -61,25 amplitud intercuartil: 30,0 dB. Estadio 2- 3. Resultados 252 Tabla 3.78. EM probable, primera PTA PRIMERA PTA RANGO OD OI TOTAL 0-10 0 2 2 11-20 6 6 12 21-30 9 8 17 31-40 11 5 16 41-50 9 7 16 51-60 3 5 8 61-70 5 1 6 71-80 2 2 4 81-90 1 0 1 m\u00e1s de 90 0 1 1 Total 46 37 83 Gr\u00e1fico 3.115. EM probable, primera PTA Los valores de la PTA m\u00e1s frecuentes fueron: - O\u00eddo derecho: Rango 31-40, 11 casos, Estadio 2. Resultados 253 - O\u00eddo izquierdo: Rango 21-30, 8 casos, Estadio 1-2. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 40,58+/-17,94 (18-83) dB. Asimetr\u00eda - O\u00eddo izquierdo: 37,53+/-19,64 (6-99) dB. Asimetr\u00eda derecha. Estadio 2. La diferencia entre medias fue m\u00ednima. Se hallaron diferencias significativas en la primera PTA de cada o\u00eddo (p=0,001, t-Student, muestras independientes). Analizadas las cajas se obtuvieron los percentiles al 25-75 %: - O\u00eddo derecho: 23,75 intercuartil: 28,75 dB. Estadio 1- 3. Tabla 3.79. EM definitiva, \u00faltima PTA EM DEFINITIVA TOTAL \u00daLTIMA PTA RANGO OD OI 0-10 9 7 16 11-20 13 12 25 21-30 19 27 46 31-40 15 24 39 41-50 35 43 78 51-60 53 43 96 61-70 48 51 99 71-80 19 18 37 81-90 9 16 25 m\u00e1s de 90 7 6 13 Total 227 247 474 Resultados 254 Gr\u00e1fico 3.116. EM definitiva, \u00faltima PTA Los valores de la PTA m\u00e1s frecuentes fueron: - O\u00eddo derecho: Rango 51-60, 53 casos, Estadio 3. - O\u00eddo izquierdo: Rango 61-70, 51 casos, Estadio 3. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 52,90+/-21,13 (0-100) izquierdo: 51,89+/-21,51 (1-108) dB. Asimetr\u00eda izquierda. En ambos casos la media se situ\u00f3 en el Estadio 3; la diferencia entre ambas fue m\u00ednima. Analizadas las muestras independientes, se apreciaron diferencias significativas en cada o\u00eddo (p=0,001, t-Student). Analizadas las cajas se observaron los percentiles %: - O\u00eddo derecho: 42,50 -67,50 3. - O\u00eddo izquierdo: 36,25 -66,25 Amplitud intercuartil: 30 dB. Estadio 2-3. Resultados 255 Tabla 3.80. EM probable, \u00faltima PTA EM PROBABLE TOTAL \u00daLTIMA PTA RANGO OD OI 0-10 3 1 4 11-20 6 5 11 21-30 8 11 19 31-40 8 4 12 41-50 4 8 12 51-60 4 2 6 61-70 4 5 9 71-80 7 1 8 81-90 2 0 2 m\u00e1s de 90 0 0 0 Total 46 37 83 Gr\u00e1fico 3.117. EM probable, \u00faltima PTA Resultados 256 Los valores de la PTA m\u00e1s frecuentes fueron: - O\u00eddo derecho: Rango 31-40, 8 casos, Estadio 2. - O\u00eddo izquierdo: Rango 21-30, 11 casos, Estadio 1-2. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 43,10+/-23,32 (9-88) dB. Asimetr\u00eda - O\u00eddo izquierdo: 37,47+/-18,22 (9-71) dB. Asimetr\u00eda derecha. Estadio 2. Analizadas las cajas se encontraron los percentiles al 25 -75 %: - O\u00eddo derecho: 22,19 intercuartil: 28,44 dB. Estadio 1- 3. Gr\u00e1fico 3.118. EM definitiva, comparaci\u00f3n entre primera y \u00faltima PTA Resultados 257 Gr\u00e1fico 3.119. EM definitiva, comparaci\u00f3n entre primera y \u00faltima PTA OD Gr\u00e1fico 3.120.EM definitiva, comparaci\u00f3n entre primera y \u00faltima PTA OI Entre la primera y \u00faltima PTA hubo un aumento de las medias: - O\u00eddo derecho: 44,06 a 52,90 dB. - O\u00eddo izquierdo: 46,14 a 51,89 dB. Resultados 258 Tabla 3.81. EM definitiva, peor PTA PEOR PTA TOTAL RANGO OD OI 0-10 7 6 13 11-20 0 3 3 21-30 9 13 22 31-40 18 28 46 41-50 29 35 64 51-60 49 46 95 61-70 58 55 113 71-80 29 36 65 81-90 20 14 34 m\u00e1s de 90 8 11 19 Total 227 247 474 Gr\u00e1fico 3.121. EM definitiva, peor PTA Resultados 259 Los valores de la PTA m\u00e1s frecuentes fueron: - O\u00eddo derecho: Rango 61-70, 58 casos, Estadio 3. - O\u00eddo izquierdo: Rango 61-70, 55 casos, Estadio 3. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 58,87+/-19 ,60 (0-100) O\u00eddo izquierdo: 57,78+/-19,80 (0-107,5) dB. Asimetr\u00eda izquierda. En ambos casos la media se situ\u00f3 en el Estadio 3; la diferencia entre ambas fue m\u00ednima. En las muestras independientes de cada o\u00eddo, se percibieron diferencias significativas (p=0,001, t-Student). Analizadas las cajas se encontraron los percentiles - 26,25 dB. Estadio 3- 4. Tabla 3.82. EM probable, peor PTA PEOR PTA TOTAL RANGO OD OI 0-10 0 0 0 11-20 1 1 2 21-30 3 10 13 31-40 14 3 17 41-50 8 7 15 51-60 3 4 7 61-70 9 6 15 71-80 4 4 8 81-90 4 1 5 m\u00e1s de 90 0 1 1 TOTAL 46 37 83 Resultados 260 Gr\u00e1fico 3.122. EM probable, peor PTA Los valores de la PTA m\u00e1s frecuentes fueron: - O\u00eddo derecho: Rango 31-40, 14 casos, Estadio 2. - O\u00eddo izquierdo: Rango 21-30, 10 casos, Estadio 1-2. Las medias, desviaciones t\u00edpicas y rangos encontrados fueron: - O\u00eddo derecho: 50,65+/-19,13 (18,75-87,5) dB. Asimetr\u00eda - O\u00eddo 48,46+/-21,74 (11,25-97,50) dB. Asimetr\u00eda derecha. Estadio 3. Los percentiles al 25-75% (caja) calculados son: - O\u00eddo derecho: 33,75 -67,81 Amplitud intercuartil: 34,06 dB. izquierdo: 28,12 -67,50 Amplitud intercuartil: 39,38 dB. Estadio 2. Resultados 261 Tabla 3.83. EM definitiva, \u00faltima PTA-peor PTA \u00daLTIMA PTA PEOR PTA RANGO OD OI OD OI 0-10 9 7 7 6 11-20 13 12 0 3 21-30 19 27 9 13 31-40 15 24 18 28 41-50 35 43 29 35 51-60 53 43 49 46 61-70 48 51 58 55 71-80 19 18 29 36 81-90 9 16 20 14 m\u00e1s de 90 7 6 8 11 TOTAL 227 247 227 247 Gr\u00e1fico 3.123. EM definitiva, \u00faltima PTA-peor PTA Resultados 262 Gr\u00e1fico 3.124. EM definitiva, \u00faltima PTA OD -peor PTA OD Gr\u00e1fico 3.125. EM definitiva, \u00faltima PTA OI -peor PTA OI Resultados 263 Tabla 3.84. EM probable, \u00faltima PTA-peor PTA \u00daLTIMA PTA PEOR PTA RANGO OD OI OD OI 0-10 3 1 0 0 11-20 6 5 1 1 21-30 8 11 3 10 31-40 8 4 14 3 41-50 4 8 8 7 51-60 4 2 3 4 61-70 4 5 9 6 71-80 7 1 4 4 81-90 2 0 4 1 m\u00e1s de 90 0 0 0 1 TOTAL 46 37 46 37 Gr\u00e1fico 3.126. EM probable, \u00faltima PTA-peor PTA Resultados 264 Gr\u00e1fico 3.127. EM probable, \u00faltima PTA OD -peor PTA OD Gr\u00e1fico 3.128. EM probable, \u00faltima PTA OI -peor PTA OI Resultados 265 En resumen, los resultados hallados son: Tabla 3.85. PTA-EM definitiva O\u00cdDO MAYOR FRECUENCIA DE PRESENTACI\u00d3N RANGOS EN dB MEDIAS EN dB Primera PTA \u00daltima PTA Peor PTA Primera PTA \u00daltima PTA Peor PTA OD 21-30 51-60 61-70 44,06 52,90 58,87 41-50 61-70 61-70 46,14 51,89 57,78 Estadio OI 3 3 3 3 3 3 De la primera PTA a la peor PTA se constat\u00f3 un aumento de los valores en los o\u00eddos derecho e izquierdo. Tabla 3.86. PTA-EM probable O\u00cdDO MAYOR FRECUENCIA DE PRESENTACI\u00d3N RANG OS EN dB MEDIAS EN dB Primera PTA \u00daltima PTA Peor PTA Primera PTA \u00daltima PTA Peor PTA OD 31-40 31-40 31-40 40,58 43,10 50,65 21-30 21-30 21-30 37,53 37,47 48,46 Estadio OI 1-2 1-2 1-2 2 2 3 De la primera PTA a la peor PTA se hall\u00f3 un aumento de los valores en el o\u00eddo derecho. En el o\u00eddo izquierdo se presenta una peque\u00f1a disminuci\u00f3n en la \u00faltima PTA y un aumento en la peor PTA. Resultados 266 Tabla 3.87. Pacientes con EM definitiva por estadio ESTADIO PRIMERA PTA \u00daLTIMA PTA PEOR PTA No % No % No % 1(<=25dB) 86 19,4 60 13,5 26 5,9 2(26-40dB) 109 24,5 58 13,1 54 12,2 3(41-70dB) 202 45,5 257 57,9 255 57,4 4(>70dB) 47 10,6 69 15,5 109 24,5 TOTAL 444 100 444 100 444 100 Se observ\u00f3 que la mayor concentraci\u00f3n de pacientes se encuentra en el estadio 3; en la primera, \u00faltima y peor PTA. 7. Tratamiento de la enfermedad de Meni\u00e8re definitiva 7.1. Tratamiento y aspectos generales En los 444 pacientes con EM definitiva se emplearon 23 combinaciones de tratamiento, como se describe en la tabla 3.88, siendo los m\u00e1s frecuentes: 1\u00b0: Dieta y normas de vida, Betahistina y diur\u00e9tico (65,3 %). 2\u00b0: Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico y corticoides orales (8,6 %). 3\u00b0: Dieta y normas de vida, y Betahistina (6,3 %). En todos los pacientes de la serie, durante el periodo de estudio, se utilizaron las siguientes combinaciones terap\u00e9uticas: 1. Dieta y normas de vida: 100 %. 2. Dieta y normas de vida + Betahistina: 98,2 %. 3. Dieta y normas de vida + Betahistina + corticoides: 17,4 %. 4. Betahistina + 5. Betahistina + diur\u00e9tico + corticoides: 16,0 %. Resultados 267 Tabla 3.88. Tratamiento de la enfermedad de Meni\u00e8re definitiva TRATAMIENTO N\u00ba Pacientes % 1. Dieta y normas de vida 7 1,6 2. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico 290 65,3 3. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides transtimp\u00e1nico 12 2,7 4. Dieta vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico 15 3,4 5. normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides o rales. 38 8,6 6. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica 15 3,4 7. Dietas y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, platinotom\u00eda 7 1,6 8. Dieta y normas de vida, Betahistina 28 6,3 9. Dieta y normas de vida, Betahisti na, diur\u00e9tico, corticoides trasntimp\u00e1nicos, Gentamicina transtimp\u00e1nica 5 Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nicos, platinotom\u00eda 1 de Betahistina, diur\u00e9tico, cirug \u00eda por descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico 1 12. Dieta y normas corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, Betahistina, diur\u00e9tico, corti coides orales, Gentamicina transtimp\u00e1nica 3 diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico, Gentamicina transtimp\u00e1nica normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, platinotom\u00eda 3 0,7 16. Dieta y de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, cirug\u00eda por descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico 1 0,2 17. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, platinotom\u00eda 5 1,1 Resultados 268 normas de vita, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, laberintectom\u00eda 3 0,7 19. Dieta y normas de vida, diur\u00e9tico 1 0,2 20. Dieta y normas de vida, Gentamicina transtimp\u00e1nica 1 0,2 21. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9t ico, laberintectom\u00eda 2 0,5 TOTAL 444 100 7.2. Tiempo de seguimiento despu\u00e9s del tratamiento Es el tiempo en el que se da la revisi\u00f3n tras una vez instaurado el tratamiento. Tabla 3.89. Tiempo de seguimiento despu\u00e9s del tratamiento EM definitiva MESES EM DEFINITIVA PORCENTAJE 0-1 semana 4 0,9 1 9 2,0 2 27 6,1 3 8 1,8 1 mes 117 26,4 2 127 28,6 3 114 25,6 4 15 3,4 5 6 1,4 6 16 3,6 8 \u00f3 m\u00e1s 1 0,2 TOTAL 444 100 El tiempo de seguimiento despu\u00e9s del tratamiento con mayor frecuencia fue el del rango de 2 meses con 127 casos (28,6 %). El tiempo medio y desviaci\u00f3n t\u00edpica fueron: 2,07+/-1,28 meses y un rango de 0-8 meses. Resultados 269 Gr\u00e1fico 3.129. Tiempo de seguimiento despu\u00e9s del tratamiento EM definitiva 8. Evoluci\u00f3n de la enfermedad de Meni\u00e8re definitiva Gr\u00e1fico 3.130. Evoluci\u00f3n de EM definitiva Resultados 270 Tabla 3.90. Tratamiento Vs evoluci\u00f3n TRATAMIENTO EM DEFINITIVA EVOLUCI\u00d3N Total Sintom\u00e1tico Asintom\u00e1tico Sin datos 1. Dieta y normas de vida 2 5 0 7 2. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico 114 175 1 290 3. Dieta y Normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides transtimp\u00e1nico 7 3 2 12 4. Dieta normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico 12 3 0 15 5. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur \u00e9tico, corticoides orales 21 16 1 38 6. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica 8 7 0 15 7. Dietas y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, platinotom\u00eda 3 3 1 7 8. Dieta y normas de vida, Betahistina 1 27 0 28 9. Die ta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides transtimp\u00e1nico, Gentamicina transtimp\u00e1nica 3 2 0 de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico, Platinotom\u00eda 0 1 0 1 11. Dieta y normas de vid a, Betahistina, diur\u00e9tico, cirug\u00eda por descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico 0 1 0 1 12. Dieta y normas de Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, platinotom\u00eda 1 13. normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, Gentamicina transtimp\u00e1nica 2 1 0 3 Resultados 271 14. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, corticoides orales, corticoides transtimp\u00e1nico, Gentamicina transtimp\u00e1nica vida, Betahi stina, diur\u00e9tico, corticoides, platinotom\u00eda 2 1 0 3 y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, cirug\u00eda por descompresi\u00f3n del saco endolinf\u00e1tico 1 0 0 1 17. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina t ranstimp\u00e1nica, platinotom\u00eda 4 1 0 5 y normas de vita, Betahistina, diur\u00e9tico, Gentamicina transtimp\u00e1nica, laberintectom\u00eda 2 1 0 3 19. Dieta y normas de vida, diur\u00e9tico 0 1 0 1 20. Dieta y normas de vida, Gentamicina transtimp\u00e1nica 0 1 0 1 21. Dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, laberintectom\u00eda 0 2 0 2 TOTAL 187 251 6 444 Del an\u00e1lisis del tratamiento y la evoluci\u00f3n se puede se\u00f1alar lo siguiente: - N\u00famero de pacientes con EM definitiva: 444. - N\u00famero de pacientes en los que se recoge la evoluci\u00f3n: 438. - N\u00famero de pacientes en los que se recoge la evoluci\u00f3n y est\u00e1n sintom\u00e1ticos: 187 (42,7 %). - N\u00famero de pacientes en los que se recoge la evoluci\u00f3n y est\u00e1n asintom\u00e1ticos: 251 (57,3 %). - N\u00famero de pacientes sin datos: 6. El tratamiento m\u00e1s frecuente fue el de dieta y normas de vida, Betahistina, diur\u00e9tico, con 290 casos, de los cuales: Resultados 272 - Se recoge la evoluci\u00f3n y est\u00e1n sintom\u00e1ticos: 114 (39,4 %) casos. - Se recoge la evoluci\u00f3n y est\u00e1n asintom\u00e1ticos: 175 (60,6 %) casos. - Sin datos: 1 caso. Las diferencias encontradas son estad\u00edsticamente signficativas (p=0,001, Chi- -cuadrado). En general, la evoluci\u00f3n ha tendido hacia la ausencia de s\u00edntomas. 9. Tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva (per\u00edodo de seguimiento) Tabla 3.91. Per\u00edodo de seguimiento: EM definitiva PER\u00cdODO DE SEGUIMIENTO EN MESES FRECUENCIA PORCENTAJE 0-6 37 8,5 6,1-12 32 7,4 12,1-18 22 5,1 18,1-24 30 7,0 24,1-30 27 6,3 30,1-36 27 6,3 36,1-42 18 4,2 42.1-48 16 3,7 48,1-54 13 3,0 54,1-60 16 3.7 m\u00e1s de 60 193 44,8 Total 431 100 Sin dato s 13 TOTAL 444 Resultados 273 Gr\u00e1fico 3.131. Per\u00edodo de seguimiento: EM definitiva La mayor concentraci\u00f3n de datos se registr\u00f3 en el rango de m\u00e1s de 60 meses, con 193 casos correspondientes al 44,8 % de la muestra. La mayor\u00eda de los pacientes con EM definitiva tuvieron la \u00faltima revisi\u00f3n despu\u00e9s de 60 meses de haberse establecido su diagn\u00f3stico. La distribuci\u00f3n de las frecuencias nos mostr\u00f3 que la media no era un valor representativo, por lo que la mediana (51 meses) fue el valor significativo. IV. DISCUSI\u00d3N Discusi\u00f3n 277 La discusi\u00f3n se plante\u00f3 en funci\u00f3n a los resultados presentados en el cap\u00edtulo III de este trabajo. Se trata de una discusi\u00f3n con objetivos espec\u00edficos cuyo \u00e9nfasis recae en la EM definitiva por ser lo m\u00e1s representativa de la muestra (83 %) y porque la mayor\u00eda de las publicaciones existentes se refieren a la EM definitiva. Se analizaron los resultados contrast\u00e1ndolos con otros de publicaciones pertinentes a cada tem\u00e1tica. 1. Frecuencia, incidencia y prevalencia (poblaci\u00f3n del \u00e1rea de estudio) 1.1. Entorno demogr\u00e1fico Partiendo del hecho de que la presentaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de una determinada patolog\u00eda var\u00eda de acuerdo a las condiciones geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y socioculturales de una poblaci\u00f3n, se hace dif\u00edcil realizar un estudio comparativo entre diferentes poblaciones de estudio. Sin embargo, es posible determinar, tal como se se\u00f1ala en nuestro trabajo, que la presentaci\u00f3n de casos de EM es directamente proporcional a la magnitud de la poblaci\u00f3n estudiada. Tambi\u00e9n es importante resaltar el hecho de que de los pacientes con EM incluidos en nuestro estudio (periodo 1996-2009), el 77 % pertenece al \u00e1rea sanitaria del CHUS y el 23 % restante corresponde a otros municipios. Tabla 4.1 Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiada con EM DESCRIPCI\u00d3N N\u00daMERO PACIENTES CON EM VARONES MUJERES N\u00famero Porcentaje Municipios del CHUS 42 413 77 182 231 Otros Municipios 32 122 23 51 71 TOTAL 74 535 100 233 302 Discusi\u00f3n 278 1.2. Relaci\u00f3n de poblaci\u00f3n atendida En relaci\u00f3n a la procedencia de los pacientes incluidos en este trabajo, no se encontraron estudios que se refieran a las caracter\u00edsticas como procedencia rural o urbana de los pacientes con EM, por lo que no es posible realizar un an\u00e1lisis comparativo; sin embargo, es importante resaltar que en nuestro estudio existe un discreto predominio de pacientes que provienen del \u00e1rea urbana (el 56 %), frente a un 44 % de pacientes que provienen del \u00e1rea rural. Estas diferencias no son marcadas como para definir al estr\u00e9s propio de la urbanizaci\u00f3n como un factor de riesgo o para afirmar que es una patolog\u00eda frecuente en el \u00e1mbito urbano, m\u00e1s a\u00fan si consideramos el fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desde el campo a la ciudad en los \u00faltimos a\u00f1os. Tambi\u00e9n determinamos que el 23 % de los pacientes con EM son de la costa y el 77 % son del interior, con un claro predominio de este \u00faltimo. Sin embargo, no podemos afirmar que la EM sea una patolog\u00eda frecuente en \u00e1reas del interior, ya que la mayor parte de la poblaci\u00f3n del \u00e1rea sanitaria vive en municipios del interior (como Santiago de Compostela). 1.3. Frecuencia, incidencia y prevalencia de la Enfermedad de Meni\u00e8re Como ocurre con muchas otras enfermedades, hay una gran diversidad en los resultados estad\u00edsticos comunicados, debido a la ausencia de criterios cl\u00ednicos comunes. En el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de incidencias de la EM definitiva y probable, en el \u00e1rea sanitaria del CHUS , se determinaron las siguientes medidas de tendencia central para una poblaci\u00f3n con EM definitiva de 342 enfermos y 64 enfermos con EM probable: - EM definitiva: 24,43+/-5,14(15-33) pacientes por a\u00f1o. - EM probable: 4,57+/-2,24(0-8) pacientes por a\u00f1o. La raz\u00f3n fue de 5,34 pacientes con EM definitiva por cada paciente con EM probable. No obstante, Mart\u00edn-Sanz y cols. (110) encontraron una raz\u00f3n de 4,8. De acuerdo a la distribuci\u00f3n de la EM definitiva , probable y posible en los pacientes del \u00e1rea sanitaria del CHUS y de los otros municipios que referencian pacientes a este Centro, Discusi\u00f3n 279 se constat\u00f3 que las mujeres fueron m\u00e1s afectadas en el periodo de estudio, con un 56 %. Existen publicaciones que coinciden en que el sexo femenino es el m\u00e1s afectado por la EM. (111, 110) A pesar de que pocos son los estudios publicados sobre la epidemiolog\u00eda de la EM que aludan a la incidencia y prevalencia, s\u00ed que se puede se\u00f1alar que estos valores var\u00edan de unos trabajos a otros. En nuestro estudio determinamos una incidencia de 6,79 casos por 100 000 habitantes y una prevalencia de 0,85 por cada 1000 habitantes (85 por cada 100 000). Sin embargo, sobre 100 000 habitantes Harrison y cols. (112 ) se\u00f1alan una incidencia de 100 en el Reino Unido; Stahle y cols. (113) de 46 en Suecia; Wlodislavosky y cols., (114) de 15,3 en Estados Unidos; y Celestino y cols., (115) de 8,2 en Italia. Tras el an\u00e1lisis de las citas en la consulta de ORL del CHUS en el periodo 2005 -2009, se cotej\u00f3 una relaci\u00f3n de 2,41 enfermos con EM definitiva por cada 1000 consultas en la gesti\u00f3n de 2009. Esta relaci\u00f3n muestra la probabilidad de ocurrencia de la EM. En Espa\u00f1a, un estudio del a\u00f1o 2003 comunica una incidencia de aproximadamente 3 casos por 100 000 habitantes/a\u00f1o y una prevalencia de 75 por 100 000 habitantes. (13 ) En Chile se estim\u00f3 una prevalencia de acuerdo a su poblaci\u00f3n en ese momento de 12 millones de habitantes en 1980- de 48 000 a 300 000 enfermos (4 a 25 por 1000 habitantes). (14 ) En Finlandia, otro estudio reporta una prevalencia de la EM estimada en 43 a 513 por cada 100 000. (15) 2. Caracter\u00edsticas diagn\u00f3sticas Consideramos importante se\u00f1alar la relaci\u00f3n estad\u00edstica entre las categor\u00edas diagn\u00f3sticas de EM, principalmente entre la EM definitiva y probable. En nuestro estudio (periodo 1996- 2009), los casos diagnosticados con EM definitiva fueron del 83 %; probable, 15 %; posible, 2 %; y con certeza, 0 %. Discusi\u00f3n 280 El mayor n\u00famero de casos diagnosticados de EM definitiva se dio en el a\u00f1o 2004, con 39 casos; y el menor, en 2003. De los 95 casos con EM probable, los a\u00f1os m\u00e1s significativos fueron 1996 y 1998, con 10 pacientes cada a\u00f1o. El a\u00f1o 2008 fue el de menor frecuencia. En el a\u00f1o 1996 se present\u00f3 la mayor frecuencia de pacientes con EM posible con 5 casos de los 9 encontrados en el periodo de estudio. En la distribuci\u00f3n de frecuencias de la EM posible, con 9 casos en el periodo de estudio (14 a\u00f1os), no es posible considerar como valores de tendencia central la media o la mediana debido a los pocos pacientes en el periodo y a la dispersi\u00f3n de los mismos; aunque hacemos notar que si bien estad\u00edsticamente se pueden calcular estos valores , no nos indicar\u00edan un hito epidemiol\u00f3gico a discutir. En la actualidad no se dispone de otros estudios que nos permitan realizar una comparaci\u00f3n de estos datos, pero suponemos que la evoluci\u00f3n en el tiempo es similar. Pese al desarrollo de los medios de diagn\u00f3stico y tratamiento que en muchos otros casos logran la disminuci\u00f3n de la incidencia y prevalencia de una determinada enfermedad, en nuestro caso no se observan modificaciones sustanciales en la trayectoria de la curva epidemiol\u00f3gica para la EM definitiva. En relaci\u00f3n a estudios similares, la EM es relativamente frecuente y creciente en el tiempo en pa\u00edses como Italia, Jap\u00f3n, Finlandia, Estados Unidos, etc. (13) 3. Caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable 3.1. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al sexo Varios art\u00edculos (17, 18, 22, 24, 26 ) muestran una mayor proporci\u00f3n de mujeres afectadas por la EM en relaci\u00f3n a los varones. En nuestro estudio se reafirma esta tendencia: 56 % del sexo femenino y 44 % del masculino en la EM definitiva; 55 % del sexo femenino y 45 % del masculino en la EM probable. Sin embargo, estas tendencias porcentuales de nuestro estudio no son contundentes por la ausencia de significancia estad\u00edstica (p=0,448; Chi- cuadrado). Discusi\u00f3n 281 Green y cols. en 1991 (27) invierte estas proporciones, estudiaron 119 pacientes, de los cuales 66 fueron varones (55,5 %) y 53 fueron mujeres (44,5 %). En la distribuci\u00f3n de la EM definitiva, por sexo y a\u00f1o de diagn\u00f3stico, en el periodo de estudio, se encontr\u00f3 una media de 13,93 pacientes varones y 17,79 mujeres; siendo este ultimo el m\u00e1s vulnerable. Las pendientes angulares de las rectas sustentan el predominio de casos mujeres y muestra la alta probabilidad del predominio del sexo femenino en el futuro. Estimamos que esta tendencia es similar a otros estudios. Respecto a la EM probable, no se aprecia en las distribuciones de frecuencias un crecimiento en el tiempo y el car\u00e1cter funcional sugiere un comportamiento ondulatorio en el futuro y sin ninguna dependencia de variables. 3.2. Enfermedad de Meni\u00e8re y edad Estudios revisados (16, 17, 18, 19 ) muestran que la edad media de los pacientes, cuando se establece el diagn\u00f3stico de EM, est\u00e1 en torno a los 45-50 a\u00f1os, con un rango muy similar en todos ellos, entre los 17 y los 77 a\u00f1os. En un estudio realizado por Belinch\u00f3n, (30) la edad media al inicio de la enfermedad era de 46,5 a\u00f1os, situ\u00e1ndose el 73,5 % de los pacientes entre los 30 y los 60 a\u00f1os. Todos los autores citados tomaron como punto de inicio la edad en la que se realiz\u00f3 la primera consulta. En nuestro estudio obtuvimos dos datos con respecto a la edad: 1. Edad de comienzo : la edad de la primera crisis 2. Edad de diagn\u00f3stico : la edad en la que se diagnostic\u00f3 la EM. Esta distinci\u00f3n se realiz\u00f3 con el objetivo de completar datos referentes a la historia natural de la enfermedad, as\u00ed como tambi\u00e9n para conocer los tiempos medios requeridos para el diagn\u00f3stico. En nuestro estudio la edad media de comienzo de la EM definitiva fue de 50,22 a\u00f1os y la edad media de diagn\u00f3stico fue de 53,37 a\u00f1os (ligeramente m\u00e1s tard\u00eda en ambos casos comparada con otras series). La mayor\u00eda de los casos se encontraron entre los 40 y 60 a\u00f1os: el 47,1 %, en el caso de edad de comienzo; y el 48,4 %, en el de edad de diagn\u00f3stico. Discusi\u00f3n 282 Nuestro estudio corrobora la opini\u00f3n de otros autores (20 , 21, 116) para los que, aunque sea poco frecuente, la EM tambi\u00e9n puede aparecer en j\u00f3venes con edad inferior a quince a\u00f1os y en personas ancianas con edad superior a 70 a\u00f1os. As\u00ed pues, Stahle y cols. y Friberg y cols. (20, 22 ) observaron un caso que se inici\u00f3 a los 8 a\u00f1os; Paparella y cols. (23) hall\u00f3 un caso a los 84 a\u00f1os; Belinch\u00f3n (30) encontr\u00f3 dos casos que debutaron a los 10 a\u00f1os y un caso por encima de los 70 a\u00f1os; finalmente, nosotros constatamos 29 casos en los que debut\u00f3 la EM definitiva por encima de los 70 a\u00f1os y 86 casos (19,4 %) entre los 61 y 70 a\u00f1os. En cuanto a las diferencias de inicio de la enfermedad seg\u00fan el sexo, la mayor\u00eda de los estudios publicados no refieren diferencias. Sin embargo, hay autores que encuentran un inicio ligeramente m\u00e1s tard\u00edo en las mujeres y otros en los varones. Lee y cols. (25) analizaron 501 pacientes con EM y la edad media de inicio de la enfermedad fue de 42,6 a\u00f1os sin diferencias entre varones y mujeres (42,4 y 42,7 a\u00f1os, respectivamente). Tokumasu y cols. (17) realizaron un estudio retrospectivo sobre 151 pacientes a los que se les hab\u00eda diagnosticado EM, con una edad media de inicio de la enfermedad de 47,3 a\u00f1os; entre ellos, hab\u00eda 84 mujeres (con una edad media de inicio de la enfermedad de 47,7 a\u00f1os) y 67 varones (con una edad media de inicio de la enfermedad de 46,7 a\u00f1os). Belinch\u00f3n (30 ) en su serie indic\u00f3 que las mujeres tuvieron una edad media de inicio de la enfermedad (43,7 a\u00f1os) superior a la edad de inicio en los varones (41,7 a\u00f1os). En nuestro estudio, como se mencion\u00f3 anteriormente, encontramos una edad media de aparici\u00f3n ligeramente m\u00e1s tard\u00eda (50,22 a\u00f1os), sin diferencias significativas entre varones y mujeres, calcul\u00e1ndose una media de 49,46 y 50,82 a\u00f1os, respectivamente. El panorama no cambia si analizamos la edad de diagn\u00f3stico, en la cual a similitud de los autores mencionados los varones tienen una edad de diagn\u00f3stico m\u00e1s temprana (con una media de 51,2 a\u00f1os), en comparaci\u00f3n con las mujeres (cuya edad media es de 53,3 a\u00f1os). En una visi\u00f3n global podemos concluir que si bien se observan diferencias, \u00e9stas no son significativas en ninguno de los estudios y tampoco en nuestro estudio (p=0,316; t-Student). Algunas publicaciones muestran diferencias entre la edad de inicio de la enfermedad en casos con afectaci\u00f3n unilateral con relaci\u00f3n a aqu\u00e9llos que presentan la enfermedad de forma bilateral. En el segundo caso, aparentemente, la edad media es mayor. (24) Discusi\u00f3n 283 Respecto a la EM probable de nuestro estudio, la edad media de inicio fue de 47,45 a\u00f1os y la de diagn\u00f3stico de 50,26 a\u00f1os. El rango m\u00e1s afecto en la edad de diagn\u00f3stico fue de 41 - 50 a\u00f1os con 21 casos. En la relaci\u00f3n sexo -edad de diagn\u00f3stico se encontraron las siguientes medias en varones y mujeres: 50,00 y 50,47 a\u00f1os. Si se compara con la edad de diagn\u00f3stico de la EM definitiva, no se encuentran diferencias significativas estad\u00edsticamente. Al no encontrar bibliograf\u00eda de otros estudios sobre la EM probable, no se pudieron pudo contrastar los resultados de nuestra investigaci\u00f3n. 3.3. Distribuci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re de acuerdo al estado civil El estado civil ha sido identificado como un importante factor social asociado con la morbilidad y la mortalidad, as\u00ed lo demuestran algunos estudios. Waite y cols. , (117) publican que el divorcio o la viudez socavan la salud, porque disminuyen los ingresos y aumenta el estr\u00e9s sobre aspectos como el cuidado de los hijos. Los resultados de su estudio mostraron que los divorciados o viudos tienen un 20 por ciento m\u00e1s de enfermedades cr\u00f3nicas (como enfermedad cardiaca, diabetes o c\u00e1ncer) en comparaci\u00f3n con las personas casadas. Tambi\u00e9n tienen un 23 por ciento m\u00e1s de limitaciones de movilidad, como problemas para subir escaleras o caminar una manzana. Adem\u00e1s, aquellas personas que nunca se han casado tienen un 12 por ciento m\u00e1s de limitaciones de movilidad y un 13 por ciento m\u00e1s de s\u00edntomas depresivos, aunque no muestran diferencias en el n\u00famero de enfermedades cr\u00f3nicas que padecen. Seg\u00fan se\u00f1ala Waite, los impactos del matrimonio, divorcio y nuevo matrimonio sobre la salud est\u00e1n basados en la forma en la que se desarrollan y curan las diversas enfermedades, as\u00ed: \u00abAlgunas situaciones de la salud, como la depresi\u00f3n, parecen responder, tanto r\u00e1pida como de manera contundente, a las situaciones presentes. En contraste, los trastornos como la diabetes y la enfermedad cardiaca se desarrollan de forma lenta durante un periodo de tiempo amplio y muestran el impacto de las experiencias pasadas, lo que explica por qu\u00e9 la salud se ve socavada por el divorcio o la viudez incluso despu\u00e9s de que la persona vuelva a casarse \u00bb. (117 ) Discusi\u00f3n 284 Ikeda, Iso y cols., (118) en 2007 , concluyen que el divorcio y la viudez se asocian con efectos adversos para la salud, especialmente para los varones y no tanto as\u00ed para las mujeres. Una de las pocas investigaciones que relacionaron patolog\u00edas otol\u00f3gicas con estado civil sugiere que los varones, sobre todo los varones blancos casados, son mucho m\u00e1s propensos a desarrollar p\u00e9rdida auditiva inducida por el ruido (2,5 veces m\u00e1s propensos que las mujeres). No se encontraron estudios que espec\u00edficamente se refieran al estado civil y la EM. En nuestro, estudio la mayor\u00eda de los pacientes con EM est\u00e1n casados (78,2 % en EM definitiva y 78 % en EM probable), hecho que no concuerda con los estudios citados anteriormente, ya que los mismos identifican preponderantemente los estados de viudez y divorcio como factores de riesgo para la salud por el estr\u00e9s econ\u00f3mico, sentimental, social, etc. que producir\u00edan, siendo el estado de casado un factor de protecci\u00f3n. Asimismo, el sexo m\u00e1s afectado es el femenino con un 56,1 %, hecho que reafirma el predominio de la mujer sobre el var\u00f3n en la EM definitiva. (17, 18, 22, 24, 26) En la EM pr obable se encontr\u00f3 un predominio femenino del 55%. 3.4. Enfermedad de Meni\u00e8re y profesi\u00f3n Pocos autores han investigado la frecuencia de la enfermedad en relaci\u00f3n con la profesi\u00f3n de los pacientes. En nuestra serie se encontr\u00f3 una gran diversidad de profesiones, siendo las m\u00e1s frecuentes ama de casa y labrador, y apareciendo con porcentajes menores industria y educaci\u00f3n. Sin embargo, los estudios realizados por Haye y Quist-Hanssen (16) en 111 pacientes no coinciden con el nuestro, ya que observan la preponderancia de las profesiones industriales; de igual forma, Watanabe y cols. (31) no coinciden con nuestro estudio, reafirmando que la enfermedad es m\u00e1s frecuente en profesiones industriales que en otro tipo de profesiones. Otro estudio realizado en Espa\u00f1a en 2008 (30) coincide con la relaci\u00f3n de las ocupaciones industriales con EM. No obstante, en el estudio de Wladislavosky- Waserman (32) no se encuentra una preponderancia estad\u00edsticamente significativa de ninguna ocupaci\u00f3n. Discusi\u00f3n 285 Los autores anteriormente citados postularon la hip\u00f3tesis de que la enfermedad era m\u00e1s frecuente en profesiones industriales en comparaci\u00f3n con otro tipo de ocupaciones, debido al estr\u00e9s producido por las maquinarias, como posible coadyuvante en la etiolog\u00eda de la EM. Sin embargo , nuestros resultados no van a favor de dicha hip\u00f3tesis, y sin menospreciar al estr\u00e9s producido en mayor o menor grado por cualquier ocupaci\u00f3n, a\u00fan se deben continuar buscando factores relacionados a trav\u00e9s de estudios experimentales. Un aspecto a tomar en cuenta en nuestros resultados en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n de acuerdo al sexo es que las labores de ama de casa son realizadas \u00fanicamente por mujeres (140 de 556 casos, ocupaci\u00f3n m\u00e1s frecuente en nuestro estudio), los trabajos de construcci\u00f3n son realizados en mayor porcentaje por varones (47 casos) y en menor porcentaje por mujeres (2 casos) y en el resto de las ocupaciones no se encontraron diferencias sustantivas respecto al sexo. Si tomamos en consideraci\u00f3n que la enfermedad es m\u00e1s frecuente en mujeres (tanto en nuestro estudio como en otras series), es razonable que la ocupaci\u00f3n m\u00e1s frecuente encontrada en nuestra serie sea la de labores de ama de casa, ya que los factores socio- laborales de nuestra regi\u00f3n as\u00ed lo determinan. Los resultados hallados respecto al sexo, en la EM definitiva, son estad\u00edsticamente significativos (p=0,001 chi-cuadrado), lo que confirma la distribuci\u00f3n de frecuencias por sexo. Las mismas tendencias se observan para la EM probable, donde predomina la ocupaci\u00f3n de ama de casa. 3.5. Antecedentes personales de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re Garc\u00eda Ruiz (3) reconoce la asociaci\u00f3n de la EM con otras patolog\u00edas como leucemia, enfermedad de Paget, otitis media cr\u00f3nica, enfermedad de Letterer- Siwe, enfermedad de Von Hippel-Lindau y sordera de Mondini. Nuestro estudio sobre la EM definitiva demuestra igualmente la relaci\u00f3n de al menos una tercera parte de los casos de EM con otras patolog\u00edas, entre las que destacan especialmente las otorrinolaringol\u00f3gicas, metab\u00f3licas y cardiovasculares; por lo que concuerda con el anterior autor en lo relacionado a enfermedades otorrinolaringol\u00f3gicas, adem\u00e1s podemos apoyar nuestros resultados con lo escrito por Lim sobre \" Ultraestructure of the endolymphatic duct and sac in normal and Meni\u00e8re\u00b4s disease\" (119) donde se mencionan tambi\u00e9n factores metab\u00f3lico- Discusi\u00f3n 286 vasculares, sobre todo cuando la Enfermedad de Meni\u00e8re debuta en pacientes de edad avanzada. Este dato apoya a los antecedentes metab\u00f3lico -vasculares encontrados en nuestro estudio en los que dichos trastornos producir\u00edan disfunciones del saco y conducto endolinf\u00e1tico; de ser as\u00ed, se estar\u00eda frente a casos de s\u00edndrome de Meni\u00e8re cuando la enfermedad es secundaria a una causa conocida. Un estudio realizado en 2011 (120 ) detall\u00f3 una relaci\u00f3n importante de enfermedades autoinmunes en pacientes con EM, tales como artritis reumatoide, lupus eritematoso sist\u00e9mico y espondilitis anquilosante. Cabe se\u00f1alar que en nuestro estudio no se recogieron datos espec\u00edficos sobre enfermedades autoinmunes. 3.6. Antecedentes familiares de pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re No cabe duda que afirmar el car\u00e1cter hereditario o no de la EM supone una de las grandes controversias en el \u00e1mbito de la Medicina; por eso, es motivo de investigaci\u00f3n desde hace mucho tiempo. En nuestro estudio se hallaron 11 casos (2,6 %) con antecedentes familiares confirmados de EM definitiva; de ellos, cinco eran varones y seis eran mujeres, pero no se constataron argumentos estad\u00edsticos v\u00e1lidos que definieran un predominio de g\u00e9nero. El estudio realizado en Finlandia por Klockars y cols. (29) en 2007, no concuerda con nuestros datos, ya que ellos indicaron que el 15 % de los casos con EM ten\u00edan antecedentes familiares, por lo que concluyen que existen facotres herediatarios en la etiolog\u00eda de la EM. Garc\u00eda Ruiz (3 ) coincide en la l\u00ednea anteriormente se\u00f1alada al se\u00f1alar que al menos el 5 % de los pacientes con EM tienen alg\u00fan antecedente familiar. 3.7. Consumo de alcohol y tabaco en la Enfermedad de Meni\u00e8re Es conocida la asociaci\u00f3n del consumo de bebidas alcoh\u00f3licas y tabaco como factores de riesgo para varias enfermedades, tanto pulmonares como cardiovasculares, hep\u00e1ticas, neopl\u00e1sicas, etc. Se pensaba que los efectos negativos producidos en la vasculariza ci\u00f3n en general por el consumo de cigarrillos y alcohol podr\u00edan comprometer en cierto modo la Discusi\u00f3n 287 irrigaci\u00f3n del o\u00eddo, como un factor asociado en la etiopatogenia de la EM. Al parecer estos h\u00e1bitos no son un factor de riesgo para la ocurrencia de la misma, ya que el 77,3 % de nuestros casos diagnosticados con EM definitiva no beb\u00edan alcohol y el 77 % no fumaban tabaco. Estad\u00edsticamente, no se encontr\u00f3 relaci\u00f3n de la EM definitiva con el alcohol y tabaco. En la serie de la EM probable se obtuvieron las mismas tendencias: el 90,2 % de los pacientes no beb\u00edan alcohol y el 82,9 % no fumaban tabaco. No se encontraron publicaciones que traten este aspecto. A pesar de esto, se debe insistir en invitar a los pacientes y a las personas en general a llevar una vida lo m \u00e1s saludable posible para obtener una mayor calidad de vida. 4. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable 4.1. Inicio y lateralidad En diferentes estudios publicados (17, 27, 30, 18 ) se observa que el o\u00eddo izquierdo se afecta m\u00e1s que el o\u00eddo derecho, pero sin diferencias significativas. (25) En nuestra serie encontramos datos similares a estas publicaciones en los que no se aprecian diferencias marcadas, obteniendo en la EM definitiva un ligero predominio del o\u00eddo izquierdo (49 %) respecto al derecho (44 %) y en la EM probable se presentan datos similares con un ligero predominio del o\u00eddo derecho (55 %) respecto al izquierdo (44 %). Donde se encuentran mayores diferencias son en la afectaci\u00f3n de ambos o\u00eddos simult\u00e1neamente desde el inicio de la enfermedad, siendo el 7 % (bilateral sincr\u00f3nico) para la EM definitiva y 1 % para la EM probable. Belinch\u00f3n (30) encuentra un 14 % de casos bilaterales desde el comienzo. En nuestro estudio constatamos porcentajes bajos en relaci\u00f3n a otras publicaciones. En cuanto al sexo, en nuestra serie es m\u00e1s frecuente en mujeres, dato similar a otros estudios. (111, 22, 32 , 26, 13) En cuanto a la bilateralidad, la afectaci\u00f3n respecto al sexo en nuestro estudio tiene una diferencia m\u00ednima y sin significaci\u00f3n estad\u00edstica. En la EM probable encontramos la misma tendencia de predominio del sexo femenino. Discusi\u00f3n 288 Por otro lado, comparamos la lateralidad de acuerdo al tiempo de evoluci\u00f3n, en la que encontramos lo ya referido en la literatura consultada: (3, 27, 30) a mayor tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad, mayor es la afectaci\u00f3n bilateral. En nuestra serie los casos que debutaron como unilaterales tienen un tiempo de evoluci\u00f3n con una mediana de 1,02 a\u00f1os, tiempo menor comparado con los casos bilaterales en quienes se calcul\u00f3 una mediana de 3,04 a\u00f1os de evoluci\u00f3n. Es necesario hacer notar que en nuestro estudio los casos bilaterales llegan al 6,9 % frente al 93,1 % de los unilaterales; este hecho no nos permite fundamentar los 3,04 a\u00f1os de evoluci\u00f3n. Si tenemos en cuenta la afirmaci\u00f3n anterior en la que a mayor tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad, mayor afectaci\u00f3n bilateral, en los estudios en los que los pacientes tardaron m\u00e1s en acudir a la consulta tendr\u00edan en teor\u00eda mayores porcentajes de pacientes con enfermedad bilateral, influyendo tambi\u00e9n el sesgo insalvable de memoria que tienen los pacientes que tardan m\u00e1s tiempo en acudir a la consulta. La incidencia de enfermedad de Meni\u00e8re bilateral suscita cuestiones no s\u00f3lo en cuanto a su patogenia, sino tambi\u00e9n acerca de su diagn\u00f3stico y tratamiento. En los trabajos publicados se ha estimado entre un 2 % y un 78 %, lo que supone una gran diferencia seg\u00fan los autores y, sobre todo, seg\u00fan la duraci\u00f3n del seguimiento de la enfermedad. La \u00fanica excepci\u00f3n al comparar entre el estudio publicado por Lee y cols. (25) y el publicado por Mancini y cols., (121) se relaciona con los casos bilaterales, que son responsables de algo m\u00e1s de 1 de cada 10 casos en este \u00faltimo, lo que es muy inferior al tercio o m\u00e1s, descrito en la serie de Lee. La bilateralidad que aparece en el estudio de Charanchon (111) sobre 92 pacientes a los que se les ha diagnosticado EM se da en el 7,5 % de los casos. Stahle y cols. (20) revela una cifra de 47 % de afectaci\u00f3n bilateral en 34 pacientes seguidos durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Los resultados de Charanchon, sobre la bilateralidad, se asemejan a los nuestros. Havia y cols. (122, 123 ) en su estudio sobre 243 pacientes encontr\u00f3 una afectaci\u00f3n bilateral en el 16 % desde el inicio, aumentando la prevalencia de la bilateralidad con el incremento en la duraci\u00f3n de la enfermedad que lleg\u00f3 a ser del 44 % en aqu\u00e9llos que tuvieron s\u00edntomas durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Green y cols. (27) describen que la bilateralidad est\u00e1 presente inicialmente en el 13 %, increment\u00e1ndose en el seguimiento a los nueve a\u00f1os hasta un Discusi\u00f3n 289 47 %, llegando finalmente al 48 % despu\u00e9s de 14 a\u00f1os. Como se mencion\u00f3 al principio, la afectaci\u00f3n bilateral es muy variable de acuerdo a las publicaciones, con un rango que var\u00eda desde un 12 % a un 34 %; repetimos, que en nuestro estudio solo el 6,9 % result\u00f3 con afecci\u00f3n bilateral desde el comienzo. Analizando la lateralidad -edad de aparici\u00f3n, Belinch\u00f3n (30) encontr\u00f3 para la lateralidad una edad media de aparici\u00f3n de 37,5 a\u00f1os y para los casos bilaterales 48,7 a\u00f1os. Sin embargo, nosotros constatamos: - O\u00eddo derecho: 50,74 a\u00f1os. - O\u00eddo izquierdo: 50,13 a\u00f1os. - Bilateral sincr\u00f3nico: 47,50 a\u00f1os. En los casos unilaterales nuestros resultados superan al de Belinch\u00f3n; y en los bilaterales confirmamos la media encontrada por este investigador. Sin embargo, hacemos notar que los valores medios de los casos bilaterales, hallados en nuestro estudio, no tienen un fuerte sustento por la dimensi\u00f3n de la muestra. Por otro lado, tambi\u00e9n hacemos notar que la mayor frecuencia se presenta en la d\u00e9cada 41 -50 a\u00f1os para la enfermedad el caso unilateral. En resumen, seg\u00fan estos trabajos, la enfermedad bilateral es mucho m\u00e1s frecuente de lo que se hab\u00eda pensando y en algunos de ellos se apunta que el seguimiento m\u00e1s prolongado de los pacientes demostrar\u00e1, probablemente, una mayor incidencia de bilateralidad. 4.2. S\u00edntomas de comienzo Actualmente los s\u00edntomas como v\u00e9rtigo, ac\u00fafenos e hipoacusia est\u00e1n establecidos como criterios diagn\u00f3sticos de EM. Varios art\u00edculos se refieren a esta tr\u00edada sintom\u00e1tica y al porcentaje de pacientes en los que se presenta desde el inicio de la enfermedad. Los porcentajes publicados son muy variables, desde el 25 % de Mancini y cols., (121) 28 % de Pfaltz y Matefi, (124) 33 % de Ralli y cols., (125) 38 % de Havia y cols., (122) 40,5 % de Belinch\u00f3n, (30) 44 % de Stahle y cols., (20) hasta el 48 % de Charanchon. (111) En nuestro estudio encontramos que la presencia de la tr\u00edada sintom\u00e1tica al inicio de la enfermedad es frecuente, observ\u00e1ndose en la EM definitiva que de un total de 444 pacientes se present\u00f3 en Discusi\u00f3n 290 232 casos (52,2 %) y en la EM probable de un total de 82 pacientes se present\u00f3 en 47 casos (57,3 %), lo que representa porcentajes mayores con respecto a las dem\u00e1s publicaciones. Cuando la enfermedad no debuta con los tres s\u00edntomas y se valora cu\u00e1l o cu\u00e1les son los s\u00edntomas iniciales, las diferencias entre los distintos autores aun son mayores. Hay autores que no obtienen diferencias respecto a cu\u00e1l es el s\u00edntoma aislado m\u00e1s frecuente, como es el caso de Charanchon; (111) otros se\u00f1alan que se trata de la hipoacusia, como Ralli con el 71,9 %, (125) Watanabe (sin referirse directamente a porcentajes), (126) Da Costa, (19) y Stahle y Friberg; (20) y otros destacan que el m\u00e1s frecuente es el v\u00e9rtigo, como Castellano con un 58,2 %, (127) Haye y Quist-Hansen, (16) Mancini (121) y Havia y Kentala (123 ) con un porcentaje similar. Nosotros encontramos que el s\u00edntoma aislado m\u00e1s frecuente, cuando la enfermedad debuta de forma monosintom\u00e1tica, es el v\u00e9rtigo, con un porcentaje de 9 % en EM definitiva y 8,5 % en EM probable. Sin embargo, cuando la enfermedad debuta con dos s\u00edntomas simult\u00e1neos, la combinaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la de ac\u00fafeno e hipoacusia con 8,6 % en EM definitiva y 6,1 % en EM probable (s\u00edntomas cocleares); coincidiendo con el estudio de Belinch\u00f3n, (30) en el que se se\u00f1ala que cuando el debut de la enfermedad es bisintom\u00e1tico, el par m\u00e1s frecuente (19,8 %) es ac\u00fafeno e hipoacusia (s\u00edntomas cocleares). Tambi\u00e9n se analizaron los s\u00edntomas de debut en funci\u00f3n del sexo y se encontraron algunas diferencias; el s\u00edntoma v\u00e9rtigo fue m\u00e1s frecuente en el sexo femenino (56,1 %) frente a un 43,9 % en el sexo masculino. De acuerdo a la tr\u00edada sintomatol\u00f3gica, \u00e9sta es referida generalmente por mujeres con un 56 % frente a un 44 % en varones. La plenitud \u00f3tica fue referida \u00fanicamente por varones en EM definitiva y \u00fanicamente por mujeres en EM probable. No se encontraron publicaciones que se refirieran a este aspecto. Con el af\u00e1n de completar la informaci\u00f3n respecto a la evoluci\u00f3n sintomatol\u00f3gica de la EM, es relevante investigar el tiempo que transcurre desde la aparici\u00f3n del primer s\u00edntoma de la EM hasta que se completa la tr\u00edada (dato que no fue obtenido en nuestro estudio). Este aspecto tambi\u00e9n es variable seg\u00fan distintos autores. Un trabajo al respecto realizado por Charachon (111) observa que cuando el v\u00e9rtigo es el primer s\u00edntoma, la hipoacusia sobreviene en un promedio de 4,5 a\u00f1os (rango de 1 mes a 13 a\u00f1os); cuando el primer s\u00edntoma es la hipoacusia, el v\u00e9rtigo sobreviene al cabo de 2 a\u00f1os (rango de 1 mes a10 a\u00f1os); Discusi\u00f3n 291 y cuando se inicia con ac\u00fafenos, la tr\u00edada se completa a los 2,5 a\u00f1os (rango de 1mes a 6 a\u00f1os). No obstante, Belinch\u00f3n, (30) en su serie, indica que cuando la EM debuta de forma monosintom\u00e1tica, el tiempo hasta completar la tr\u00edada tiene una mediana de 3 a\u00f1os; y si el debut es bisintom\u00e1tico, el tiempo en completar la tr\u00edada es de 2 a\u00f1os de mediana. 4.3. S\u00edntomas de comienzo y relaci\u00f3n con otras variables S\u00edntomas de comienzo -edad de aparici\u00f3n No se encontraron art\u00edculos que se refieran espec\u00edficamente o que detallaran el comportamiento sintom\u00e1tico de la enfermedad desde el comienzo describiendo cada s\u00edntoma. Algunas publicaciones que se refieren al respecto, como la de Ralli y cols., (125) comunican que los s\u00edntomas audiol\u00f3gicos estuvieron presentes en 22,4 % cuando apareci\u00f3 la enfermedad, pero en esta como en otras publicaciones no aparece especificado cu\u00e1l es el s\u00edntoma audiol\u00f3gico (hipoacusia -ac\u00fafenos). Wladislavosky-Waserman y cols. (32) observaron que el 42,3 % de casos empezaron como un proceso coclear. En nuestra serie encontramos los siguientes resultados representativos: Tabla 4.2 S\u00edntomas de comienzo S\u00cdNTOMAS DE COMIENZO EM DEFINITIVA Edad de mayor frecuencia Edad media en a\u00f1os % respecto a la muestra V\u00e9rtigo 31-40 47,53 9,0 Ac\u00fafeno hipoacusia 41-50 52,96 6,1 Discusi\u00f3n 292 Entre todos los casos sintom\u00e1ticos, se encontraron evidencias de dependencia con la edad de aparici\u00f3n en la combinaci\u00f3n de s\u00edntomas ac\u00fafeno e hipoacusia (R=0,67, Pearson). Por otro lado, la edad media de los s\u00edntomas de comienzo est\u00e1 entre los 47 y 56 a\u00f1os. La EM probable no tiene un fuerte sustento muestral. Respecto al v\u00e9rtigo (s\u00edntomas vestibulares), Ralli y cols. (125) publican que los s\u00edntomas vestibulares se presentan en el 71,9 % en el momento de la aparici\u00f3n de la EM; Wladislavosky-Waserman y cols. (32) indican que el 50 % de los pacientes con EM debutan como un cuadro vestibular. En nuestro estudio, al igual que los autores citados, encontramos altos porcentajes de pacientes con sintomatolog\u00eda vestibular (v\u00e9rtigo): 9 % monosintom\u00e1tico y 83,8 % acompa\u00f1ado de otros s\u00edntomas, para la EM definitiva. Algunos autores documentan que la sintomatolog\u00eda auditiva precede a la vestibular y otros autores afirman lo contrario. As\u00ed, Watanabe y cols. (31) confirmaron que los s\u00edntomas cocleares aparecieron antes que los vestibulares en la mayor\u00eda de los pacientes que revisaron. En este sentido, Schmidt y cols. (128) reexaminaron la historia natural de 53 pacientes y result\u00f3 que la secuencia temporal de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas presentaba notables diferencias individuales: en 16 pacientes aparecieron a la vez los s\u00edntomas cocleares y vestibulares, en 26 se adelantaron los s\u00edntomas cocleares y en 11 los vestibulares aparecieron antes. Otros autores, sin embargo, encuentran la sintomatolog\u00eda vestibular como manifestaci\u00f3n inicial m\u00e1s frecuente. Este es el caso de Castellano, (127) que investig\u00f3 la evoluci\u00f3n natural de 300 pacientes con EM diagnosticada, o Haye y Quist-Hansen, (16) que estudiaron un grupo de 111 pacientes observados durante 5 a\u00f1os en los que las crisis iniciales sol\u00edan estar dominadas por s\u00edntomas vestibulares y las crisis posteriores por ac\u00fafenos e hipoacusia. En nuestro estudio se calcularon edades medias de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes para la EM definitiva, aparte de la tr\u00edada que discutiremos m\u00e1s adelante, obteniendo los siguientes datos: el primer s\u00edntoma en aparecer, despu\u00e9s de la tr\u00edada, ser\u00eda el v\u00e9rtigo con una edad media de aparici\u00f3n a los 47,53 a\u00f1os; posteriormente, vendr\u00eda el v\u00e9rtigo 46,89 a\u00f1os; y finalmente, el v\u00e9rtigo e hipoacusia (bisintom\u00e1tico), con una edad media de aparici\u00f3n de 52,96 a\u00f1os. Nuestros resultados van en apoyo a los autores citados Discusi\u00f3n 293 inicialmente, ya que la sintomatolog\u00eda vestibular precede a la coclear en este \u00e1mbito de an\u00e1lisis; sin embargo, dejamos establecido con antelaci\u00f3n que los s\u00edntomas cocleares y vestibulares (tr\u00edada) como forma de debut son m\u00e1s frecuentes que las restantes combinaciones de s\u00edntomas. Este aspecto se discutir\u00e1 m\u00e1s adelante. S\u00edntomas de comienzo-lateralidad No se encontraron estudios que se refieran a la frecuencia con que ocurren los s\u00edntomas relacionados con la afectaci\u00f3n unilateral o bilateral de la EM. En nuestra serie constatamos que en la EM definitiva, respecto a los casos unilaterales, la ocurrencia de los s\u00edntomas principales que tienen mayores porcentajes son el v\u00e9rtigo monosintom\u00e1tico, con el 8,1 % de los casos en relaci\u00f3n a nuestra serie de 444 casos; y los bisintom\u00e1ticos -ac\u00fafeno y v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia y v\u00e9rtigo e hipoacusia- tienen menores porcentajes y carecen de relevancia estad\u00edstica. En los pacientes en los que se afectaron ambos o\u00eddos se encontraron porcentajes menores de ocurrencia de los s\u00edntomas: presentaron v\u00e9rtigo el 0,9 % de los pacientes con afectaci\u00f3n bilateral de la serie de 444 casos. Estos resultados sugieren un inicio sintomatol\u00f3gico m\u00e1s variado en los casos unilaterales, pero esto no necesariamente quiere decir que los s\u00edntomas son m\u00e1s graves que en los casos bilaterales, ya que se indica solo la aparici\u00f3n de s\u00edntomas sin cuantificar la gravedad de los mismos; por su parte, que la literatura m\u00e9dica (3, 30 ) indica que la gravedad de los s\u00edntomas es mayor en casos bilaterales, produciendo mayor estr\u00e9s en comparaci\u00f3n a aqu\u00e9llos en los que se afecta un solo o\u00eddo. S\u00edntomas de comienzo y tiempo de evoluci\u00f3n No se encontraron estudios que se refirieran espec\u00edficamente al tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad respecto a cada s\u00edntoma; nosotros consideramos importante este hecho, ya que indirectamente nos permite medir el grado de tolerancia que produce cada s\u00edntoma en los pacientes, asumiendo que aquellos s\u00edntomas que son tolerados en cierta forma no har\u00e1n que el paciente busque atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada r\u00e1pidamente, teniendo, por lo tanto, mayor tiempo de evoluci\u00f3n; lo contrario suceder\u00e1 si el s\u00edntoma no es tolerado por los Discusi\u00f3n 294 pacientes. En nuestra serie, como se muestra en la tabla 3.44, el s\u00edntoma menos tolerado vendr\u00eda a ser el ac\u00fafeno e hipoacusia (bisintom\u00e1tico), ya que se calcul\u00f3 una evoluci\u00f3n media de 2,19 a\u00f1os para dicho s\u00edntoma (tiempo transcurrido entre la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas y la consulta diagn\u00f3stica). Tambi\u00e9n se observa en el cuadro que el periodo de evoluci\u00f3n de hasta 6 meses es el de mayor frecuencia y en este periodo el s\u00edntoma ac\u00fafeno e hipoacusia es el predominante. Este periodo marca, en cierta manera, el periodo de tolerancia del s\u00edntoma. En el caso del v\u00e9rtigo, el tiempo medio de evoluci\u00f3n calculado fue de 4,99 a\u00f1os, aparentemente vendr\u00eda a ser un s\u00edntoma relativamente tolerado por los pacientes; sin embargo, y de acuerdo al gr\u00e1fico 3.67, consideramos la mediana de 26,1 meses (2,17 a\u00f1os) como representativa. Varios autores: (Lee, (25) Cohen y cols. (129) y Manzini y cols. (121)) indican que el s\u00edntoma m\u00e1s molesto e incapacitante es el v\u00e9rtigo, siendo el motivo por el que acuden los pacientes a buscar ayuda m\u00e9dica. Sin querer entrar en desacuerdo con los autores citados, el hecho de encontrar un tiempo medio largo, de 4,99 a\u00f1os, y una mediana de 2,17 a\u00f1os entre la aparici\u00f3n de v\u00e9rtigo y la primera consulta diagn\u00f3stica, no necesariamente indica que es un s\u00edntoma tolerado, ya que esto est\u00e1 sujeto a la frecuencia con que ocurren las crisis. Hay que tener en cuenta, que estas son muy variables, desde una crisis en un a\u00f1o hasta una crisis por d\u00eda; (30) por ello, puede ser que las crisis sean muy intensas e incapacitantes, pero no ser muy frecuentes, por lo que los pacientes no buscan ayuda r\u00e1pidamente. Es probable que este aspecto haya influido en nuestros resultados. S\u00edntomas de comienzo-tr\u00edada En nuestro estudio tambi\u00e9n se tom\u00f3 en cuenta la relaci\u00f3n entre la tr\u00edada sintom\u00e1tica (v\u00e9rtigo, ac\u00fafeno e hipoacusia) y la plenitud \u00f3tica, la edad de comienzo de la enfermedad y el sexo de los pacientes. Respecto a la relaci\u00f3n tr\u00edada sintom\u00e1tica-plenitud \u00f3tica se observa, tanto en la EM definitiva como en la EM probable, que la tr\u00edada sintom\u00e1tica se presenta inicialmente y en su mayor\u00eda sin plenitud \u00f3tica, tal como lo reflejan nuestros datos: en la EM definitiva se tiene de un total de 240 casos (54 % del total de la muestra), 232 casos sin plenitud \u00f3tica (96,7 %) y 8 Discusi\u00f3n 295 casos con plenitud \u00f3tica (3,3 %); en la EM probable, los 47 casos se presentaron sin plenitud \u00f3tica (57,3 % del total de la muestra). Belinch\u00f3n, (30) en su estudio, encontr\u00f3 que lo m\u00e1s frecuente fue la aparici\u00f3n de la tr\u00edada con el 40,5 %; no obstante, en nuestro estudio el porcentaje fue mayor y se confirma que la tr\u00edada es lo m\u00e1s frecuente como s\u00edntoma de comienzo. Con referencia a la relaci\u00f3n tr\u00edada sintom\u00e1tica -edad de comienzo, se observa que en la EM definitiva el grupo etario con mayor preponderancia es de 51 a 60 a\u00f1os de edad, con 53 casos, seguido del grupo 41 a 50 a\u00f1os, con 52 pacientes de un total de 232; y en la EM probable, el grupo que predomina es el de 41 a 50 a\u00f1os de edad, con 11 casos de un total de 47. En ambos casos, los extremos de la vida registran cifras m\u00ednimas. Estos datos nos conducen a afirmar que la EM tiende a manifestarse en la edad adulta. Tanto para la EM definitiva como para la probable, la edad media de comienzo se encuentra en la d\u00e9cada de 41 -50 a\u00f1os. Las edades medias encontradas son: 49,67 y 47,04 a\u00f1os para la EM definitiva y probable, respectivamente. El estudio de Belinch\u00f3n (30) demuestra que la edad media de los pacientes en la primera crisis (edad de inicio) es de 43 a\u00f1os; lo que confirma que en la d\u00e9cada de 41 -50 a\u00f1os las probabilidades de inicio de la enfermedad son altas. Respecto a la relaci\u00f3n tr\u00edada sintom\u00e1tica -sexo, se observa que en la EM definitiva existe un predominio del sexo femenino, con 130 casos de 232 casos; sin embargo, en la EM probable el predominio del sexo femenino es m\u00ednimo, ya que de un total de 47 casos, 24 corresponden a mujeres y 23 a varones. Con estos datos es posible afirmar que en la EM definitiva la tr\u00edada se presenta mayoritariamente en las mujeres. 4.4. N\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico Pocos estudios han recogido con detalle la sintomatolog\u00eda vertiginosa (n\u00famero de crisis) que sufre el paciente previo a su visita en la consulta especializada. Este detalle es importante para conocer si el paciente acude a la consulta por un agravamiento en el curso natural de la enfermedad o por problemas derivados de la asistencia m\u00e9dica general; pero Discusi\u00f3n 296 esencialmente es importante para saber la duraci\u00f3n y el n\u00famero de crisis vertiginosas con las que comienza normalmente la enfermedad y poder completar as\u00ed el curso natural de la misma desde su inicio. En nuestra serie se calcul\u00f3 una media de 6,6 crisis t\u00edpicas que aparentemente sufren los pacientes con EM definitiva previas al diagn\u00f3stico, asociando este dato al tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad, el cual calculamos en nuestro estudio que es de 3,28 a\u00f1os para la EM definitiva. Por lo dicho anteriormente, podemos se\u00f1alar que en el momento del diagn\u00f3stico de la EM definitiva los pacientes generalmente acuden con 3,28 a\u00f1os de evoluci\u00f3n de la enfermedad, habiendo presentado +/- 6,6 crisis previas; cabe aqu\u00ed mencionar que admitimos estos datos con precauci\u00f3n debido al inevitable sesgo de memoria que sufren los pacientes, especialmente aquellos que tienen m\u00e1s de un a\u00f1o de evoluci\u00f3n. Belinch\u00f3n, (30) en su estudio realizado en 2008, calcul\u00f3 una media de evoluci\u00f3n de la enfermedad de 1,38 a\u00f1os; tambi\u00e9n indic\u00f3 que el n\u00famero medio de crisis que sufren los pacientes previos al diagn\u00f3stico fue de 5,24 \u00b1 5,7 sin diferencias significativas entre varones y mujeres. Las diferencias encontradas entre nuestro estudio y el autor citado est\u00e1n sujetas al sesgo de memoria de los pacientes estudiados en ambas investigaciones. El mismo autor determin\u00f3 una edad media de 43 a\u00f1os en la primera crisis de v\u00e9rtigo. Nuestro estudio difiere en gran manera con lo anteriormente se\u00f1alado, ya que el grupo etario de 51 a 60 a\u00f1os de edad presenta un mayor n\u00famero de crisis t\u00edpicas para la EM definitiva y de 41-50 para la probable. En los casos de EM definitiva estudiados, resalta el hecho de que, en el momento del diagn\u00f3stico, 294 pacientes (66,7 %) presentaron de 2 a 5 crisis t\u00edpicas y 123 pacientes (27,9 %) presentaron de 16 a 20 crisis t\u00edpicas, aspecto que nos inducir\u00eda a pensar que la EM puede presentarse en muchos casos de forma agresiva. Este comportamiento es menos relevante en la EM probable. Esta forma agresiva se observa en el gr\u00e1fico 3.72, donde en las edades de las d\u00e9cadas del 40 -60 a\u00f1os se concentra el mayor n\u00famero de crisis, con eventos de 2- 5 y de 16 -20 crisis (forma agresiva). Discusi\u00f3n 297 Con respecto a la relaci\u00f3n crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico -sexo, se observa en la EM definitiva que existe un relativo predominio del sexo femenino con 249 casos (56,5 %) frente a 192 (43,5 %) del sexo masculino, datos que nos inducen a pensar que las crisis t\u00edpicas se presentan m\u00e1s en mujeres que en varones. Con el af\u00e1n de conocer mejor el comportamiento de la EM previo a la visita m\u00e9dica, habiendo calculado una media de tiempo entre el inicio del v\u00e9rtigo y la primera visita de 3,28 a\u00f1os, tiempo que es prolongado y est\u00e1 sujeto a sesgos de memoria por parte de los pacientes, solamente publicamos el n\u00famero de las crisis vertiginosas en los \u00faltimos 6 meses antes de acudir a nuestra consulta y hallamos que el 75 ,1 % de los pacientes tienen al menos una crisis en los 6 meses previos a la consulta. Dato que var\u00eda en comparaci\u00f3n con otros autores como Belinch\u00f3n, (30) pero sin contradecirlo. Como se dijo anteriormente, esto puede resultar de importancia para saber la duraci\u00f3n y el n\u00famero de crisis vertiginosas con las que comienza normalmente la enfermedad y poder completar as\u00ed el curso natural de la misma desde su inicio. 4.5. Crisis t\u00edpicas en los \u00faltimos seis meses antes de la \u00faltima revisi\u00f3n Se observa que en la EM definitiva 321 casos (74,3 %) no presentaron ninguna crisis y 94 casos (21,8 %) presentaron de 2 a 5 crisis t\u00edpicas ; en la EM probable 76 casos (95 %) no presentaron ninguna crisis y s\u00f3lo 4 casos (5 %) presentaron de 2 a 5 crisis t\u00edpicas. Al respecto no se cuenta con estudios similares, sin embargo, nos atrevemos a pensar que la mayor\u00eda de estas crisis t\u00edpicas son controladas con los tratamientos convencionales y m\u00e1s a\u00fan en la EM probable. En relaci\u00f3n a los grupos etarios, se observa que las crisis t\u00edpicas en los \u00faltimos seis meses bajaron notablemente en la EM definitiva, especialmente entre los pacientes entre 41 a 70 a\u00f1os de edad (69,9 %), que ser\u00edan los grupos m\u00e1s afectados por las crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico. Discusi\u00f3n 298 4.6. Evoluci\u00f3n de la enfermedad El tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad previa a la consulta diagn\u00f3stica lo consideramos importante para conocer aspectos sobre la cronolog\u00eda asistencial, es decir, el tiempo que demora el paciente en buscar (o conseguir) ayuda especializada; adem\u00e1s, es importante porque aportar\u00eda datos respecto a la historia natural de la EM. En el estudio de Tokumasu en 1995 en Jap\u00f3n, (17) se hace referencia a que el tiempo medio entre el inicio de la enfermedad (fecha del primer v\u00e9rtigo) y la primera vez que los pacientes acudieron a la consulta especializada de diagn\u00f3stico fue de 4,2 a\u00f1os. En otro estudio realizado 10 a\u00f1os m\u00e1s tarde (30) se aprecia que el tiempo fue de 1,38 a\u00f1os. En nuestra serie estimamos que el tiempo medio de evoluci\u00f3n de la enfermedad previo a la consulta de diagn\u00f3stico fue de 3,3 a\u00f1os en EM definitiva y 3,5 a\u00f1os en EM probable; sin embargo, por los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se consideran a las medianas como las representativas: 1,02 a\u00f1os para la definitiva y 1,13 a\u00f1os para la probable. Si comparamos los tres estudios citados, en conjunto apreciamos que han disminuido los tiempos entre el debut de la sintomatolog\u00eda y la primera vez que acuden los enfermos a una consulta especializada de diagn\u00f3stico. Podemos suponer que a medida que mejore la calidad de vida y aumente la oferta de consultas especializadas, seguir\u00e1n disminuyendo estos tiempos. No se hallaron estudios que relacionen sexo con tiempo de evoluci\u00f3n de la enfermedad. En nuestra serie no encontramos diferencias relevantes en este aspecto: varones con una mediana de evoluci\u00f3n de 1,02 a\u00f1os y mujeres con 1,52 a\u00f1os de evoluci\u00f3n para la EM definitiva; y para la EM probable: 0,9 a\u00f1os para los varones y 1,25 a\u00f1os para las mujeres. En la EM definitiva y probable la evoluci\u00f3n no dependi\u00f3 del sexo (p>0,05). Respecto al tiempo de evoluci\u00f3n y la edad de comienzo, en la EM definitiva no se encontraron investigaciones que relacionen estos aspectos. En la tabla 3.31 y los gr\u00e1ficos 3.41 y 3.42 observamos que las desviaciones t\u00edpicas son mayores que las medias y con rangos extremos que muestran mucha dispersi\u00f3n en la nube de datos, por lo que las medianas y los rangos intercuat\u00edlicos son representativos. Discusi\u00f3n 299 De acuerdo a lo anterior y al test de contraste estad\u00edsticamente significativo (P=0,003 anova), se percibe una fuerte asociaci\u00f3n de la edad de comienzo con el tiempo de evoluci\u00f3n en la d\u00e9cada de 51 -60 a\u00f1os (mayor frecuencia), con una mediana de 1,06 a\u00f1os de evoluci\u00f3n y un rango intercuart\u00edlico de 3,72 a\u00f1os (al 25 y 75 %) de evoluci\u00f3n. En la b\u00fasqueda de dependencia, en nuestro estudio encontramos (gr\u00e1fico 3.43) una d\u00e9bil asociaci\u00f3n lineal negativa (R=-0,22, Pearson): a mayor edad menor tiempo de evoluci\u00f3n en la EM definitiva, por lo cual es altamente probable, en general, que el tiempo de evoluci\u00f3n no dependa de la edad de comienzo. Las mayores frecuencias de casos se detectan en las d\u00e9cadas de los 40 a 60 a\u00f1os, todos ellos con una evoluci\u00f3n de la enfermedad m\u00e1s frecuente de +/- 1 a\u00f1o. La influencia de la edad de comienzo en la EM definitiva fue estad\u00edsticamente significativa (p=0,003-ANOVA). En la EM probable, la d\u00e9cada de 41 -50 a\u00f1os es la de mayor frecuencia; y es poco probable una dependencia del tiempo de evoluci\u00f3n a la edad de comienzo (R=-0,18 Pearson). 5. Pruebas auxiliares de diagn\u00f3stico de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable 5.1. Posturograf\u00eda Pocos autores han realizado estudios exclusivos sobre la Posturograf\u00eda y la EM. Soto y cols. (130) realizan en 2004 un estudio de 75 pacientes con diagn\u00f3stico de EM definitiva seg\u00fan criterios de la AAO (5) con un rango de edad 19 a 83 a\u00f1os, todos los pacientes se sometieron al menos a un test de organizaci\u00f3n sensorial, el objetivo del estudio es buscar posibles relaciones entre estos par\u00e1metros y el umbral de audici\u00f3n sensorial, tiempo transcurrido desde el \u00faltimo ataque de v\u00e9rtigo y el nivel de actividad de la enfermedad. Como resultado el estudio muestra correlaciones moderadas pero estad\u00edsticamente significativas entre las puntuaciones de la PDC y la PTA especialmente en pacientes con p\u00e9rdidas auditivas severas. Ronda y cols. (131) realizan en 2002 un estudio descriptivo de 96 pacientes con alteraciones del equilibrio a los que se les realiz\u00f3 una posturograf\u00eda relacionando su Discusi\u00f3n 300 sintomatolog\u00eda principal con los resultados obtenidos en la prueba. Se encontr\u00f3 que un alto porcentaje de pacientes con sintomatolog\u00eda sugestiva de patolog\u00eda vestibular perif\u00e9rica (como en la EM) 47 % no presentaban alteraciones en la posturograf\u00eda, resultando normales; y solo el 49 % indicaba un patr\u00f3n de d\u00e9ficit vestibular. En nuestro estudio es importante mencionar que solo a un 61 % (271 pacientes) de las 444 historias cl\u00ednicas con EM definitiva se les realiz\u00f3 una posturograf\u00eda; se obtuvo un elevado porcentaje de casos con posturograf\u00eda normal (56,1 %), que concuerda con un estudio realizado por Dom\u00e9nech-Vadillo y cols. (132) y un porcentaje disminuido que report\u00f3 d\u00e9ficit vestibular \u00fanico (28 %); otros datos como el patr\u00f3n de d\u00e9ficit somatosensorial, patr\u00f3n d\u00e9ficit visual, patr\u00f3n de fallo m\u00faltiple, etc. representan en conjunto cifras menores al 10 %; estos hechos son comparables con los resultados obtenidos por Ronda. En cuanto a la EM probable los resultados son similares: de los 82 casos estudiados, al 57,3 % (47 casos) no se les realiz\u00f3 el estudio. De las posturograf\u00edas efectuadas, el 57,1 % resultaron normales; el 20 % revelan alteraciones por d\u00e9ficit vestibular y un porcentaje menor (5,7 %) indican un patr\u00f3n de d\u00e9ficit visual. No se registraron casos con un patr\u00f3n de d\u00e9ficit somatosensorial. Los estudios practicados se aplicaron a 153 mujeres (56,5 %) y 118 varones (43,5 %), no hall\u00e1ndose entre ambos sexos diferencias significativas en cuanto a los diferentes patrones de posturograf\u00eda. De estos pacientes estudiados, el 49 % de mujeres y el 65,2 % de varones presentaron un patr\u00f3n normal. En el siguiente cuadro se muestran los valores normales del Valor del Sistema Vestibular establecidos por Faraldo (108) y los valores determinados en nuestro estudio: Tabla 4.3 Posturograf\u00eda VAL OR DEL SISTEMA VESTIBULAR DESCRIPCI\u00d3N Faraldo (2009) NUESTRO ESTUDIO EM definitiva -92,17) Sin an\u00e1lisis (*) Nota: (*) No se analiz\u00f3 por la dimensi\u00f3n peque\u00f1a de la muestra Discusi\u00f3n 301 Los valores medios de nuestro estudio se encuentran por debajo de los valores normales de Faraldo. Es notable en nuestro estudio que las mayores frecuencias se presentaron en los rangos de 60,1-70 para la EM definitiva y 40,1-50 para la EM probable. Por sexos, los rangos notables fueron de 60,1-7 0 para la mujer y 50,1-70 para varones. Para realizar una comparaci\u00f3n entre el Equilibrio Global Normal hallado por Faraldo con nuestros valores medios, se ha confeccionado la siguiente tabla: Tabla 4. 4 Posturograf\u00eda - Equilibrio Global VALOR DEL SISTEMA VESTIBULAR DESCRIPCI\u00d3N Faraldo (2009) NUESTRO ESTUDIO EM definitiva -92,17) Sin an\u00e1lisis (*) Nota: (*) No se analiz\u00f3 por la dimensi\u00f3n peque\u00f1a de la muestra Respecto a los valores m\u00e1ximo y m\u00ednimo de las seis condiciones del Test de Organizaci\u00f3n Sensorial y Equilibrio Global Medio hallados por Faraldo; nuestros valores medios se encuentran en el rango y confirman, en cierta forma, los valores encontrados por este autor. 5.2. Realizaci\u00f3n de pruebas cal\u00f3ricas En nuestro estudio observamos que del total de 444 pacientes con EM definitiva, se realizaron pruebas cal\u00f3ricas en 273 pacientes (61,5 %) y no se practicaron en 171 pacientes (38,5 %). En la EM probable se efectuaron en 39 pacientes (47,6 %) de un total de 82 pacientes. En la EM es posible tener pruebas normales como apunta Waele y cols. (133 ) Seg\u00fan Bahill y Troost (134) se consideran absoluta: canalicular: 25 %. Preponderancia direccional: 30 %. En nuestro estudio observamos que el n\u00famero de pacientes con EM definitiva que presentaron paresia canalicular, no fue elevado, sino que supuso s\u00f3lo un 48,4 %; los pacientes que no presentaron paresia canalicular representan el 51,6 %; se debe tomar con precauci\u00f3n estos resultados, ya que en un porcentaje importante de pacientes, un 38,5 % (171casos), no se realiz\u00f3 la prueba. La consideraci\u00f3 n de normalidad se estableci\u00f3 bas\u00e1ndonos en los par\u00e1metros de Vaamonde 2011. (103) Es notable, asimismo, que la mayor frecuencia de resultados se present\u00f3 en el rango de hasta 10 % para la EM definitiva. Es importante remarcar que en el an\u00e1lisis de par\u00e9sia canalicular bilateral, EM definitiva, un paciente dio verdadero positivo (0,4%) y 272 negativos (99,6%). No se encontraron estudios que muestren la frecuencia de presentaci\u00f3n de par\u00e9sia canalicular bilateral en pacientes con EM definitiva. En este estudio tambi\u00e9n observamos que 264 pacientes (96,7 %) no presentaron arreflexia y un porcentaje m\u00ednimo de pacientes s\u00ed la presentaron, tan solo 9 casos (3,3 %); En cuanto a la preponderancia direccional, en la EM definitiva el 69,2 % de los pacientes se encontraron en el rango normal, correspondiendo el resto de los pacientes (30,8 %) al rango patol\u00f3gico. En la EM probable, el 74,4 % de los pacientes presentaron normalidad. En el gr\u00e1fico 3.87 se observa como frecuencia notable el rango de 0-10 % (dentro lo normal) con 84 casos para la EM definitiva y 16 para la probable. Discusi\u00f3n 303 Las medias que se encontraron de 28,29 % para la EM definitiva y 24,54 % para la probable, corresponden a valores dentro lo normal. En cuanto a la reflectividad, en nuestro estudio constatamos que el 77 % de pacientes se encuentran dentro del rango normal de reflectividad en OD y el 85 % de pacientes se encuentran dentro del rango normal de reflectividad en OI. Las frecuencias m\u00e1s altas se encontraron en el rango 11-15 para el OD y el OI; y las medias para los OD y OI fueron: 21,63 y 21,00 %; todos estos valores est\u00e1n dentro del rango normal. En el gr\u00e1fico 3.88, se observa un comportamiento estad\u00edstico notable: cuantos m\u00e1s altos eran los valores de reflectividad, con menos frecuencia se presentaban los casos. 5.3 VEMPs Es conocida la importancia de los Potenciales Evocados Miog\u00e9nicos Vestibulares (VEMPs), ya que nos permiten evaluar la integridad o disfunci\u00f3n del nervio vestibular inferior y la actividad utr\u00edculo -sacular. Seg\u00fan Rauch y Steven , (77) los VEMPs han demostrado ser un m\u00e9todo de diagn\u00f3stico y seguimiento de la EM. En su estudio, se observaron casos de discordancia en el lado de la enfermedad (o\u00eddo afectado) entre lo encontrado por las pruebas cal\u00f3ricas y los VEMPs , pero ning\u00fan caso en el que ambos m\u00e9todos no sean correctos. Esto apoya la hip\u00f3tesis de que los VEMPs proporcionan informaci\u00f3n complementaria a l a aportada por otros componentes de la bater\u00eda de p ruebas vestibulares . (135) Adem\u00e1s, Young y cols. exponen tras su estudio realizado en 2003 que los VEMPs se pueden utilizar como otra ayuda para e valuar el estadio de la EM. (136 ) Estos argumentos apoyan l a importancia de la realizaci\u00f3n de VEMPs en nuestro estudio. Rauch y cols. (137) en una investigaci\u00f3n llevada a cabo en 2004, con el objeto de demostrar la alteraci\u00f3n sacular secundaria al hidrops endolinf\u00e1tico en pacientes con EM, realizaron pruebas con VEMPs y comprobaron que el total de los o\u00eddos de los pacientes con EM mostraban alg\u00fan grado de alteraci\u00f3n en los VEMPs ; esto apoya la hip\u00f3tesis de la alteraci\u00f3n de la mec\u00e1nica del movimiento sacular derivado de la distensi\u00f3n hidr\u00f3pica . Discusi\u00f3n 304 Waele y cols., (133) en su investigaci\u00f3n sobre la evaluaci\u00f3n de disfunci\u00f3n vest\u00edbulo -sacular en pacientes con EM unilateral a trav\u00e9s de los VEMPs , observaron que la respuesta sacular estuvo ausente o alterada (VEMPs con resultados alterados) en el lado afectado en el 54 % de los pacientes con EM. Esta ausencia se correlacion\u00f3 con el grado de p\u00e9rdida auditiva . \u00c9stos y otros estudios muestran que al menos m\u00e1s del 50 % de los pacientes con EM muestran alguna alteraci\u00f3n al realizar el estudio con VEMPs . No obstante, estos datos no concuerdan con los resultados obtenidos en nuestro estudio. En la EM definitiva, el 66 % de los casos resultaron normales y solo el 34 % restante tuvo alguna anormalidad (un 23 % con resultado alterado y un 11 % con VEMPs ausentes). En la EM probable el 60 % de los casos resultaron normales y el 40 % restante tuvo alguna anormalidad (un 20 % con resultado alterado y un 20 % con VEMPs ausentes). Probablemente, las diferencias encontradas se deban a que \u00fanicamente al 7,9 % de los 444 pacientes con EM definitiva y al 6,1 % de 82 pacientes con EM probable, se les realizaron VEMPs ; esto representa una muestra poco significativa. Seg\u00fan Timmer y cols., (138) la actividad del s\u00e1culo en estadios graves de la EM est\u00e1 comprometida, como es el caso en los ataques de Tumarkin. Por esto, los VEMPs son generalmente negativos (ausentes) en pacientes con EM que sufren crisis de Tumarkin. Aunque cl\u00e1sicamente se consideraba que las crisis aparec\u00edan tard\u00edamente en el curso de la EM, en trabajos como el de Morales y Gallo-Ter\u00e1n (139) se observa que pueden aparecer en cualquier momento evolutivo de la EM. En nuestro estudio, tenemos a un 11 % de pacientes con EM definitiva y un 20 % con EM probable en los que los VEMPs fueron indetectables (ausentes) en el o\u00eddo afectado; estos ser\u00edan casos graves, cr\u00f3nicos o, probablemente, pacientes que sufr\u00edan crisis de Tumarkin. En nuestro estudio se encontr\u00f3 una Asimetr\u00eda de Amplitud en el 7 % (31 casos) de la muestra de EM definitiva y en el 3,6 % (3 casos) de la probable. Estad\u00edsticamente, estos porcentajes no son significativos para una discusi\u00f3n. Sin embargo, en el an\u00e1lisis de los 31 casos se encontr\u00f3 una media de 32,30 de Asimetr\u00eda, por encima del rango normal. (27, 29) La mayor frecuencia se present\u00f3 en el rango 20,1-30, con 6 casos de EM definitiva. Discusi\u00f3n 305 5.4. Resonancia magn\u00e9tica Teniendo en cuenta que en la EM no hay datos radiol\u00f3gicos de inter\u00e9s, la importancia de la resonanci a magn\u00e9tica ( RM) radica en excluir otros trastornos que puedan presentar problemas de diagn\u00f3stico diferencial, especialmente, cuando la EM no evoluciona bien, siendo esta t\u00e9cnica una de las m\u00e1s \u00fatiles para descartar la mayor parte de patolog\u00edas de origen central. As\u00ed, se solicita sistem\u00e1ticamente una RM para valoraci\u00f3n del CAI, \u00e1ngulo pontocerebeloso y SNC con el fin de establecer un diagn\u00f3stico diferencial con otros procesos y descartar posibles modificaciones anat\u00f3micas; adem\u00e1s cuando la RM es normal, no es necesaria la pr\u00e1ctica de m\u00e1s t\u00e9cnicas audiol\u00f3gicas de despistaje de tumores. (140) Por otra parte, apoyando la teor\u00eda inmunol\u00f3gica en la EM, se dice que la utilizaci\u00f3n de estudios con RM puede ser \u00fatil en etapas muy precoces de la enfermedad, pudiendo demostrar hiperintensidades en el interior del laberinto membranoso concordantes con una vasculitis inmune, habi\u00e9ndose correlacionado la intensidad de la p\u00e9rdida auditiva con el incremento de la se\u00f1al. (141, 142 ) Brozek -Madry y cols. (67) en 2009 recomiendan que realizar estudios radiol\u00f3gicos como la RM con contraste es esencial en el caso de curso at\u00edpico d e la enfermedad con p\u00e9rdida de audici\u00f3n, ac\u00fafenos y v\u00e9rtigo o con el diagn\u00f3stico precoz de EM. En nuestro estudio se realiz\u00f3 al 67,4 % de los pacientes con EM definitiva y al 58 % de los diagnosticados de EM probable. En un estudio realizado en 2001 por Plaza y cols. (140 ) se solicitaron 200 RM como despistaje de tumores de CAI y del \u00e1ngulo pontocerebeloso (en pacientes con sintomatolog\u00eda vertiginosa, EM). De las 200 RM solicitadas, solo se realizaron 190 (95 %), debido a que 10 pacientes padec\u00edan claustrofobia y no toleraron la prueba. En las 190 RM realizadas se diagnosticaron 7 neurinomas, una met\u00e1stasis en APC, un quiste epidermoide en APC, 9 anomal\u00edas vasculares del CAI, 4 malformaciones de Arnold-Chiari, 16 lesiones cerebrales puntiformes hiperintensas en secuencia T2 (inespec\u00edficas, pero consideradas probablemente isqu\u00e9micas) y 22 atrofias corticales difusas, siendo normales en 138 casos (69 %); se solventa as\u00ed la importancia del uso de la RM en el diagn\u00f3stico precoz. En nuestro estudio, el 91 % de las RM resultaron normales para la EM definitiva; porcentaje muy Discusi\u00f3n 306 elevado respecto al autor mencionado, probablemente porque los criterios de realizaci\u00f3n de RM de este \u00faltimo fueron en pacientes seleccionados en quienes ya se sospechaba una patolog\u00eda org\u00e1nica. De todas maneras, aunque el hallazgo de anormalidad en la RM en pacientes con EM o sintomatolog\u00eda vertiginosa tenga porcentajes menores, no se menosprecia la importancia de este estudio en los pacientes con EM. 6. Audiometr\u00eda de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva y probable Aunque existe coincidencia en todos los estudios en que las frecuencias graves se afectan m\u00e1s que las agudas, existen matices divergentes entre la morfolog\u00eda de la curva audiom\u00e9trica. Los estudios realizados por Belinch\u00f3n (30) y Thomas (143 ) demostraron que exist\u00eda una predominancia de las curvas planas, pero no pudieron concluir que hubiera una curva caracter\u00edsticas de la EM. La hipoacusia se mostr\u00f3 progresiva en el 55,5 % de los casos. Green y cols. (27) tambi\u00e9n observaron que la morfolog\u00eda m\u00e1s frecuente fue la curva plana (66 %), seguida de la curva ascendente con afectaci\u00f3n de frecuencias graves (25 %). Charanchon (111) observa que, despu\u00e9s de 3 a\u00f1os, las curvas planas predominan francamente (65 %) y las curvas ascendentes no representan m\u00e1s que el 8,8 % de los audiogramas, sugiriendo que en un principio se afectan las frecuencias graves y de forma progresiva se comprometen las frecuencias agudas hasta afectar a la totalidad de las frecuencias. Stahle y Friberg (20) observaron en el primer examen audiogramas con morfolog\u00eda plana en el 21 % de los pacientes, pero despu\u00e9s de 15 a\u00f1os este tipo de audiogramas aumentaba hasta el 74 %. Los pacientes con curvas descendentes en frecuencias agudas representaban un grupo peque\u00f1o y este no sufr\u00eda variaciones con el tiempo. La curva con morfolog\u00eda picuda (cuando afecta a las frecuencias 250-1000 hz y 3000-4000 hz pero la frecuencia 2000 hz esta menos afectada) se encontr\u00f3 inicialmente en el 28 % de los pacientes, disminuyendo al 12 % despu\u00e9s de 13 a 16 a\u00f1os de seguimiento. Paparella y cols. (23) consideran que la morfolog\u00eda m\u00e1s frecuente es la picuda. Enander y Stahle (144 ) estudiaron la morfolog\u00eda audiom\u00e9trica en relaci\u00f3n con la duraci\u00f3n de la enfermedad y con el grado de hipoacusia en 334 pacientes. Las curvas de morfolog\u00eda plana Discusi\u00f3n 307 fueron las m\u00e1s frecuentes (60 %), asoci\u00e1ndose a pacientes con mayor tiempo de evoluci\u00f3n. Las curvas ascendentes aparecieron en el 17 % de casos. La duraci\u00f3n de la enfermedad ten\u00eda poca repercusi\u00f3n en el porcentaje de distribuci\u00f3n de los pacientes con los diferentes tipos de audiograma. Solo exist\u00edan peque\u00f1as diferencias para las curvas ascendentes, que fueron algo mayores (33 %) en el grupo con menor duraci\u00f3n de la enfermedad en comparaci\u00f3n con las audiometr\u00edas de todos los pacientes (17%), aunque tambi\u00e9n se encontraron en estadios tard\u00edos de la enfermedad. Los pacientes de este estudio son predominantemente casos severos, lo cual puede explicar la alta proporci\u00f3n de curvas planas (60 %) y la menor existencia de las curvas ascendentes (17 %). La media de duraci\u00f3n de la enfermedad fue menor en los pacientes con curvas ascendentes. En nuestra serie encontramos resultados que apoyan lo referido por las publicaciones citadas, puesto que la hipoacusia observada en nuestros pacientes afecta generalmente las frecuencias graves (bajas) con predominio de las curvas planas (pantonal) y son de car\u00e1cter neurosensorial. En la comparaci\u00f3n de la primera audiometr\u00eda con la \u00faltima y la peor audiometr\u00eda de la EM definitiva que podemos ver en la tabla 3.75, se encontr\u00f3 una tendencia ascendente porcentual de las curvas pantonales. Analizando la EM definitiva, en la misma tabla, observamos que la hipoacusia profunda (cofosis) se encontr\u00f3 en las peores audiometr\u00edas realizadas, constituyendo porcentajes m\u00ednimos: en el OD 6,2 % y en el OI 4,4 %. Los porcentajes de pacientes que presentaron afecci\u00f3n para frecuencias graves (curva ascendente) mostraron variaciones relativas entre la primera y \u00faltima audiometr\u00eda, disminuyendo de 21,1 % a 8,8 % en el OD y de 17,4 % a 7,3 % en el OI. En los pacientes que presentaron afectaci\u00f3n en las frecuencias agudas, se mostraron tendencias descendentes significativas entre la primera y peor audiometr\u00eda realizada. Donde se vieron diferencias significativas fue en los porcentajes de pacientes con curvas normales, que en la primera audiometr\u00eda representaban el 6,2 % y descendieron a solo 3,1 % en la \u00faltima y a 0 % en la peor audiometr\u00eda tomada en el OD; la misma tendencia se encontr\u00f3 en el OI. Discusi\u00f3n 308 Por otro lado, los pacientes que presentaron una curva plana (pantonal) aumentaron su porcentaje en la \u00faltima y peor audiometr\u00eda desde 49,3 % (en la primera audiometr\u00eda) a 65,2 % (\u00faltima audiometr\u00eda) y 73,5 % (peor audiometr\u00eda) en el OD; y de 57,1 % a 66,8 % y 70,8 % en el OI. Con nuestros resultados corroboramos que en la evoluci\u00f3n natural de la EM se afectan inicialmente las frecuencias bajas (tonos graves) y que posteriormente se van afectando las frecuencias agudas hasta establecerse una alteraci\u00f3n en todas las frecuencias (curva plana) y en algunos casos, aunque escasos, la afecci\u00f3n progresa hasta la cofosis. Los pacientes con curvas descendentes en frecuencias agudas representaban un grupo peque\u00f1o y no sufren variaciones con el tiempo, es decir, la hipoacusia en la EM va progresando con el tiempo, a diferencia del v\u00e9rtigo que con el tiempo mejora. 6.1. Promedio Tonal Auditivo (PTA) En nuestro estudio de la EM clasificamos los resultados (promedio del umbral auditivo en las frecuencias de 500, 1000, 2000 y 3000 Hz) de la PTA dentro de los par\u00e1metros que propone la AAO y que se expresan en estadios: (109) Tabla 4.5 Estadios de la PTA ESTADIOS - EM DEFINITIVA PTA I % II % III % IV % Total % OD OI OD OI OD OI OD OI OD OI Primera 18,9 19,5 25,1 23,5 46,3 45,3 9,7 11,7 100 100 \u00daltima 13,9 13,1 10,8 15,2 59,9 55,5 15,4 16,2 100 100 Peor 5,1 6,2 9,9 14,0 59,9 55,1 25,1 24,7 100 100 En la tabla se observa que la audici\u00f3n se estabiliza, porcentualmente, en el Estadio III (41- 70dB), tanto para el OD y OI en la primera, \u00faltima y peor audiometr\u00eda. Observando la tabla 3.85, encontramos que las mayores frecuencias, tanto para el OD como para el OI, se sit\u00faan en el Estadio III; lo mismo ocurre con las medias. Discusi\u00f3n 309 Los resultados de nuestro estudio concuerdan en gran manera con los estudios realizados por Sthale y Friberg (20) donde observaron que la audici\u00f3n se deteriora con el tiempo, estabiliz\u00e1ndose en la mayor\u00eda de los pacientes (82 %), despu\u00e9s de 5 a 10 a\u00f1os de evoluci\u00f3n en torno a los 50 dB (Estadio III). Tambi\u00e9n Green y cols. (27) observan una estabilizaci\u00f3n en torno a los 50 dB, pero no indica en qu\u00e9 momento de la evoluci\u00f3n. Charachon y cols. (111) localizaron la p\u00e9rdida media en el primer a\u00f1o en 34 dB, y 54 dB despu\u00e9s de tres a\u00f1os, coincidiendo con los anteriores en que la hipoacusia se estabiliza en torno a los 50-60 dB. Wladislavosky-Waserman (32) realiz\u00f3 un seguimiento mediante audiometr\u00eda tonal en 163 pacientes. Los resultados se obtuvieron haciendo la media entre los decibelios de las frecuencias 250, 500 y 1000 Hz del o\u00eddo afectado. Observaron un audiograma normal en 26 pacientes (14,4 %); una p\u00e9rdida en decibelios entre 21 y 35 en 62 pacientes (34,4 %); entre 36 y 49, en 41 pacientes (22,7 %); entre 50 y 64, en 22 (12,2 %); y m\u00e1s de 75 dB, en 12 (6,6 %). Enander y Stahle (144) observaron que la hipoacusia fue menos pronunciada (35 dB) en los casos con duraci\u00f3n de la enfermedad inferior a 6 meses. Posteriormente, la hipoacusia se incrementaba durante un corto periodo de tiempo hasta alcanzar una media de 50 dB y despu\u00e9s solamente se a\u00f1ad\u00eda un peque\u00f1o deterioro de la audici\u00f3n a medida que la enfermedad progresaba. 7. Tratamiento de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva El tratamiento de la Enfermedad de Meni\u00e8re debe tener cuatro objetivos: 1. Tratar las crisis vertiginosas. 2. Prevenir la aparici\u00f3n de otras crisis. 3. Mejorar o conservar las funciones coclear y vestibular. 4. Prevenir el desarrollo de una enfermedad bilateral. Hasta ahora, los tratamientos conservadores y quir\u00fargicos s\u00f3lo han sido eficaces para lograr los dos primeros objetivos. (30) Discusi\u00f3n 310 Numerosos autores resaltan el hecho de que un n\u00famero no despreciable de pacientes no necesitan ninguna medicaci\u00f3n en los episodios intercr\u00edticos de la enfermedad. Otra circunstancia a tener en cuenta es que hay algunos pacientes que utilizan la medicaci\u00f3n de forma casi ritual, aunque est\u00e9n en periodos de tiempos largos sin crisis vertiginosas y en una situaci\u00f3n estable, pudiendo retirarse o disminuirse la misma; estos pacientes mantienen la dependencia psicol\u00f3gica sobre la medicaci\u00f3n. Numerosos medicamentos con distintas formas de actuaci\u00f3n se utilizan para el tratamiento de mantenimiento y de las crisis de la EM (diur\u00e9ticos, vasodilatadores, antidepresivos, corticoides, sedantes vestibulares, ansiol\u00edticos, etc.). Muchos autores son proclives a utilizar exclusivamente un tratamiento conservador, mediante medicaci\u00f3n o sin medicaci\u00f3n. Watanabe (126) refiere que la mayor\u00eda de los pacientes se curan o mejoran solamente con el tratamiento m\u00e9dico. A pesar de esto, algunos pacientes entran en una remisi\u00f3n espont\u00e1nea de los v\u00e9rtigos sin ning\u00fan tratamiento. Belinch\u00f3n, (30) en su estudio sobre la historia natural de la EM, muestra una proporci\u00f3n importante de pacientes que s\u00f3lo llegan a utilizar tratamiento m\u00e9dico e incluso muchos de ellos no precisan de ning\u00fan tratamiento, exceptuando en el momento de la crisis de v\u00e9rtigo. En nuestro estudio se observa que la mayor\u00eda de los pacientes utilizan \u00fanicamente tratamiento m\u00e9dico en el control de la EM con asociaciones diferentes, de las cuales la m\u00e1s frecuente en un 65,3 % es la compuesta por dieta y normas de vida + Betahistina + diur\u00e9tico. Sin embargo, en todos los tratamientos de las series se encontraron las siguientes aplicaciones comunes: 1. Dieta y normas de vida: 100 % 2. Dieta y normas de vida +Betahistina: 98,2 % 3. Dieta y normas de vida+Betahistina+corticoide: 17,4 % Se ha mencionado lo dif\u00edcil que resulta en la mayor\u00eda de los casos que el tratamiento m\u00e9dico mantenga estable al paciente, pudiendo reaparecer las crisis de forma imprevista. No obstante, no es siempre f\u00e1cil valorar cuando se puede considerar que el tratamiento Discusi\u00f3n 311 m\u00e9dico no es eficaz y se debe tomar una decisi\u00f3n m\u00e1s en\u00e9rgica, como la laberintectom\u00eda qu\u00edmica o quir\u00fargica. En cuanto al uso de medidas conservadoras -cambios en la dieta y h\u00e1bitos, tratamiento m\u00e9dico e incluso terapias alternativas-, en nuestra serie vemos que los cambios en la dieta y normas de vida son aplicadas en el 100 % de los tratamientos. Respecto a la restricci\u00f3n de sal, no est\u00e1 del todo demostrado su efecto beneficioso; lo mismo ocurre con otras medidas higi\u00e9nicas y diet\u00e9ticas dadas a los pacientes con EM: no fumar, suprimir bebidas alcoh\u00f3licas, grasas animales, picantes y dulces, llevar una vida ordenada con horarios regulares, practicar ejercicio moderado diario y evitar situaciones de estr\u00e9s desencadenantes. No se dispone de ensayos controlados que demuestren que estas medidas tengan alguna efectividad en el control de la enfermedad. Algunos pacientes han referido que disminuir la ingesta de az\u00facar, glutamato o alcohol, reduce la frecuencia de las crisis, pero no se dispone de datos cient\u00edficos que lo confirmen. (3, 30) A pesar de la falta de evidencias respecto a la dieta, se debe ayudar a cada paciente a valorar los cambios diet\u00e9ticos que influyen en su enfermedad e instarle a que lleve una vida sana y ordenada como elemento regulador b\u00e1sico de sus funciones fisiol\u00f3gicas. En cuanto a la Betahistina, es cierto que llega a producir un 80 % de \u00e9xito en la reducci\u00f3n de la frecuencia e intensidad de las crisis y est\u00e1 comprobada su eficacia en estudios a doble ciego. (3) Sin embargo, seg\u00fan el protocolo de revisiones del Cochrane, (71) la utilidad de la Betahistina en la EM es controvertida. Con relaci\u00f3n a los diur\u00e9ticos, ensayos realizados (3 , 30) han demostrado que a largo plazo producen una mejor\u00eda de los s\u00edntomas vertiginosos de hasta el 80 % y una cierta mejor\u00eda de la audici\u00f3n. Para algunos autores, \u00e9ste sigue siendo hoy en d\u00eda el principal tratamiento m\u00e9dico. Algunos autores, como Devaiah y cols., (72 ) hablan de la importancia y los buenos resultados obtenidos con la politerapia: Betahistina+diur\u00e9ticos y medidas diet\u00e9ticas, ya que se correlacionan en el manejo de la EM. Discusi\u00f3n 312 Estos aspectos justifican la preferencia de dicha asociaci\u00f3n terap\u00e9utica en nuestra serie (diur\u00e9tico+Betahistina en 90,5 %). Es importante recordar que la asociaci\u00f3n de dieta y normas de vida + diur\u00e9tico + Betahistina, en nuestro estudio se dio como la de m\u00e1s alta frecuencia con el 65,5 %. Por otro lado, la administraci\u00f3n de corticoides estar\u00eda indicada cuando hay alguna evidencia de sospecha de una etiolog\u00eda inmunol\u00f3gica/autoinmune en la EM. Los corticoides tienen m\u00faltiples efectos sobre el metabolismo de los hidratos de carbono, l\u00edpidos y prote\u00ednas, equilibrio electrol\u00edtico, respuestas inflamatorias, respuestas inmunol\u00f3gicas, pero hasta la fecha no se ha dilucidado cu\u00e1l de estos efectos es relevante en el alivio de los s\u00edntomas en la EM. (3) Sin embargo, s\u00ed que se ha demostrado la existencia de receptores para los glucocorticoides en el tejido del o\u00eddo interno, lo que plantea la posibilidad de un efecto directo sobre la homeostasia de los l\u00edquidos laber\u00ednticos. En un estudio realizado por Herraiz y cols. (82) cuyo objetivo fue describ ir la eficacia a largo plazo de los esteroides transtimp\u00e1nico ( TTS), en concreto de la metil-prednisolona, en el tratamiento de la EM en 34 pacientes tratados por TTS, se concluy\u00f3 que la administraci\u00f3n de esteroides transtimp\u00e1nicos se asocian con una buena conservaci\u00f3n de la audici\u00f3n. El control del ac\u00fafeno se consigue en m\u00e1s del 70 % de los pacientes, y el n\u00famero de episodios de v\u00e9rtigo puede ser dram\u00e1ticamente reducido en m\u00e1s del 90 % de los pacientes despu\u00e9s de 24 meses de seguimiento. \u00c9ste y otros estudios defienden los beneficios de los corticoides en la EM, que poco a poco se van ganando un campo en las alternativas terap\u00e9uticas; si bien no se constituyen en los f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea, se plantean como una alternativa en aquellos pacientes que no tienen buenos resultados con las terapias habituales y en quienes no prefieren o no se les pueden realizar procedimientos destructivos. En nuestra serie, el uso de los mismos se encuentra como una terapia alternativa (como indica la literatura m\u00e9dica) y fue utilizado en el 8,7 % de los casos y en un 2,4 % se los asoci\u00f3 a gentamicina; en ambos casos fueron administrados por v\u00eda transtimp\u00e1nica. En la realizaci\u00f3n de la laberintectom\u00eda qu\u00edmica, la gentamicina es el aminogluc\u00f3sido que se utiliza. En nuestro estudio en el 8,7 % de pacientes se utiliz\u00f3 gentamicina transtimp\u00e1nica, ya sea o no asociada a corticoides. Discusi\u00f3n 313 Hsieh y cols. (83) publicaron en 2009 un trabajo sobre las ventajas ofrecidas por la gentamicina en el tratamiento de la EM en el que la tasa de \u00e9xito global de control de v\u00e9rtigo fue del 92,9 % a los 2 a\u00f1os de seguimiento y el 85,7 % a largo plazo de seguimiento (media de 10 a\u00f1os). La calidad auditiva fue peor en el 28,5 % despu\u00e9s de 2 a\u00f1os de seguimiento y en el 42,8 %, despu\u00e9s de largo plazo de seguimiento, la p\u00e9rdida auditiva profunda se present\u00f3 en el 7 %. Concluyeron que la administraci\u00f3n de gentamicina en la EM parece ser eficaz en el logro del control a largo plazo del v\u00e9rtigo. Sin embargo, la seguridad de esta v\u00eda de administraci\u00f3n con respecto a la audici\u00f3n del paciente a\u00fan no ha sido suficientemente establecida. Por este \u00faltimo aspecto, sus indicaciones se limitan a la EM unilateral, avanzada, con hipoacusia severa, v\u00e9rtigos epis\u00f3dicos incapacitantes, cuando ya han fracasado los tratamientos m\u00e9dicos y se rechaza o existe contraindicaci\u00f3n para el tratamiento quir\u00fargico. Es por esto que en nuestra serie solo 8,7 % de los pacientes con EM siguieron un tratamiento destructivo qu\u00edmico. En otro estudio (30) se refiere que en el 10 % de sus casos realizaron con laberintectom\u00eda qu\u00edmica; si bien este es un porcentaje mayor con relaci\u00f3n a nuestros resultados, a\u00fan se denota que en el manejo de la EM se prefiere tratamientos m\u00e9dicos conservadores, como se mencion\u00f3 anteriormente. El tratamiento quir\u00fargico es aplicado por distintos autores (32, 18, 30) en porcentajes muy dispares del total de los enfermos tratados, variando desde el 13 % hasta el 27%. Nosotros encontramos que un 1,2 % siguieron la alternativa de la laberintectom\u00eda quir\u00fargica. Aunque las t\u00e9cnicas que destruyen el \u00f3rgano vestibular perif\u00e9rico (laberintectom\u00eda) o las que lo desconectan de los centros superiores (neurectom\u00eda) proporcionan resultados excelentes para controlar las crisis de v\u00e9rtigos agudos, esto no significa necesariamente que el paciente quede asintom\u00e1tico. El desequilibrio cr\u00f3nico y la inestabilidad son frecuentes en los pacientes sometidos a esta cirug\u00eda, en parte por la falta de compensaci\u00f3n desde el laberinto sano y en parte por la disfunci\u00f3n laber\u00edntica contralateral. Levine y cols. (145 ) observa que tras la laberintectom\u00eda solo el 22 % de pacientes quedaban totalmente libres de s\u00edntomas vestibulares, el 49 % mejoraban y el 24 % estaban iguales o Discusi\u00f3n 314 peor. Los problemas que aquejan son dificultad para girarse r\u00e1pidamente (51 %), caminar en sitios oscuros (51 %), conducir por la noche (40 %) y caminar con dificultad (30%). Estos datos tambi\u00e9n pueden ser importantes para decidir un tratamiento porque, por ejemplo, si se trata de un tratamiento destructivo, nos interesa tener poca probabilidad de que la enfermedad pueda afectar al otro o\u00eddo. Ser\u00eda importante conocer cu\u00e1l es aproximadamente el tiempo promedio que transcurre entre que se afecta uno y otro o\u00eddo. Si en nuestro paciente ya ha pasado dicho tiempo, podemos pensar que tiene menos riesgo de que padezca la enfermedad en o\u00eddo contralateral y podemos intentar con menos riesgo una cirug\u00eda destructiva. Lo anteriormente mencionado sumado a que la comunidad cient\u00edfica no se halla inclinada de forma un\u00edvoca por una u otra de las opciones, justifican que en nuestra serie se hayan realizado pocos tratamientos de este tipo. El seguimiento a los pacientes con EM que se efectu\u00f3 en las diferentes publicaciones no son inferiores a los 2 a\u00f1os. As\u00ed, podemos nombrar a los siguientes: Garc\u00eda y cols. (123 ) en su investigaci\u00f3n hicieron un seguimiento de 2 a\u00f1os; Charanchon (111) en su serie plasm\u00f3 un seguimiento de al menos 10 a\u00f1os; Thomas y Harrison (143 ) estudiaron una serie de 610 pacientes durante un periodo de al menos 5 a\u00f1os; Stahle (20) realiz\u00f3 un control durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os; Morrison, (33) un seguimiento de un plazo de +/- 20 a\u00f1os; el mismo tiempo fue alcanzado por Belinch\u00f3n (30) y Wladislavosky-Waserman. (32) En nuestra serie, cuando hablamos de tiempo de seguimiento nos referimos al tiempo en el que citamos al paciente una vez instaurado el tratamiento, tenemos una media de 2,07 meses. 8. Evoluci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva Con relaci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de los pacientes, nuestros resultados muestran un campo dividido casi por igual, por un lado, entre aquellos que tienen una evoluci\u00f3n favorable (asintom\u00e1ticos) representando el 57,3 % y, por el otro lado, aquellos que tienen una evoluci\u00f3n estacionaria o desfavorable (sintom\u00e1ticos) que constituyen el 42,7 %; es decir, Discusi\u00f3n 315 sea cual fuera el tratamiento que se aplique, los resultados a esperar, por as\u00ed decirlo, ser\u00e1n como las posibilidades al lanzar una moneda: 50 % de posibilidad de mejorar o 50 % de mantenerse estacionario o empeorar. En nuestra serie, el tratamiento m\u00e1s frecuente fue el conservador m\u00e9dico, el mismo multidisciplinario conjugando: dieta y normas de vida m\u00e1s Betahistina y diur\u00e9ticos; estos resultados reflejan relativamente su eficacia en el manejo de la EM. En un estudio realizado por Garcia-Purri\u00f1os y cols. (146) con un tratamiento similar al nuestro de dieta+Betahistina durante al menos 6 meses, el 70 % tuvieron evoluci\u00f3n favorable y el restante tuvieron una evoluci\u00f3n con un control sustancial del v\u00e9rtigo. Existen estudios (147) que demuestran una mejor\u00eda del v\u00e9rtigo a los a\u00f1os del diagn\u00f3stico en el 57 % de los pacientes con EM. En general, los estudios muestran la evoluci\u00f3n de los pacientes en relaci\u00f3n con el tratamiento que reciben, por lo que la evoluci\u00f3n es relativa respecto al tratamiento y caracter\u00edsticas del paciente como son, por ejemplo, la edad y el estado psicol\u00f3gico. 9. Tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva En relaci\u00f3n al tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico hasta la \u00faltima revisi\u00f3n, se observ a un claro predominio del 44,8 % en aquellos pacientes que realizaron su \u00faltima consulta en un periodo mayor a los 60 meses, frente al 3 o 7 % que realizaron su \u00faltima consulta en diferentes periodos menores a los 60 meses. Este dato puede sugerirnos que un 44,8 % de los pacientes diagnosticados y tratados logran el control de la sintomatolog\u00eda de la EM durante los 5 a\u00f1os posteriores, sin embargo , es necesario tomar en cuenta otros factores y otros estudios para confirmar esta aseveraci\u00f3n. Consideramos que los resultados encontrados en nuestro estudio son relativos por ser dependientes de variables como: plan de citas, disponibilidad del paciente y movilidad del mismo, entre otros. Por tanto, los resultados obtenidos solo son representativos para el CHUS . V. LIMITACIONES DEL ESTUDIO Limitaciones del estudio 319 En el transcurso de la investigaci\u00f3n se evidenciaron algunas limitaciones, las cuales se describen a continuaci\u00f3n. La primera de ellas es que en el an\u00e1lisis transversal para la determinaci\u00f3n de la prevalencia se tuvo que realizar una estimaci\u00f3n en base a la tasa de mortalidad de la provincia de A Coru\u00f1a para el a\u00f1o 2009, puesto que no se dispon\u00eda de datos sobre la mortalidad de pacientes con EM definitiva. La segunda la hallamos en el estudio retrospectivo donde se revisaron 672 historias m\u00e9dicas de 28 a\u00f1os. Despu\u00e9s de aplicar los criterios de exclusi\u00f3n, se lleg\u00f3 a una poblaci\u00f3n de estudio de 535 casos en un periodo de 14 a\u00f1os. Al tratarse de un periodo largo de an\u00e1lisis se tuvieron las siguientes limitaciones en el momento de realizar la cohorte: El cambio de estado de pacientes con EM posible a probable y definitiva; sin embargo, esta limitaci\u00f3n se minimiza porque los casos con EM posible y probable son porcentualmente bajos respecto a la muestra estudiada. La ausencia de estudios histol\u00f3gicos que demuestren la existencia de pacientes con EM con certeza o segura ha sido una limitaci\u00f3n para abordar este tema en el estudio. No obstante, pr\u00e1cticamente toda la literatura m\u00e9dica adolece de esta misma limitaci\u00f3n, al tratarse afortunadamente de una enfermedad que en s\u00ed misma no compromete la vida del paciente. La ocurrencia probable de las variaciones a la hora de recoger las variables en la consulta es una limitaci\u00f3n, siempre presente en los estudios retrospectivos. Este hecho se observa en la uniformidad de datos del Historial M\u00e9dico de los pacientes con EM. Sin embargo, desde el principio del estudio se utilizaron definiciones operativas de las variables que se plasmaron en el dise\u00f1o de la Hoja Protocolar de recogida de datos y que se han mantenido estables durante el estudio. Es probable que se tengan sesgos de informaci\u00f3n relacionados con la memoria del paciente cuando tuvo que recordar el n\u00famero de crisis t\u00edpicas en el momento del diagn\u00f3stico, la fecha de la primera crisis, tiempos de intervalo, antecedentes familiares y h\u00e1bitos; pero consideramos que ha podido ser excepcional ya que en Limitaciones del estudio 320 todas las Historias Cl\u00ednicas de los pacientes se observ\u00f3 que el m\u00e9dico utiliz\u00f3 la Hoja de Seguimiento de la enfermedad. La evaluaci\u00f3n del impacto de los tratamientos y las intervenciones quir\u00fargicas han podido estar afectadas por sesgos como el de la evoluci\u00f3n natural de la enfermedad, fen\u00f3meno que en estad\u00edstica se denomina regresi\u00f3n a la media. Tampoco se pudo evidenciar el tiempo de evoluci\u00f3n de la EM definitiva de sintom\u00e1tico a asintom\u00e1tico tras los tratamientos; porque en las historias m\u00e9dicas no se encontr\u00f3 este dato. Finalmente, como se trata de un estudio transversal y retrospectivo longitudinal, nuestro trabajo puede haberse visto afectado por estos diferentes sesgos t\u00edpicos de este clase de estudios. No obstante, la cuidadosa recogida de datos, la utilizaci\u00f3n de un protocolo con unas variables definidas previamente y la homogeneidad en el seguimiento de los pacientes por los mismos observadores nos hace pensar que el efecto de los sesgos ha tenido que ser m\u00ednimo y que en todo caso no invalidar\u00eda las conclusiones de esta investigaci\u00f3n. VI. CONCLUSIONES Conclusiones 323 A partir de los resultados obtenidos se obtuvieron las siguientes conclusiones: 1. La incidencia de la Enfermedad de Meni\u00e8re definitiva en el \u00e1rea sanitaria del CHUS en el a\u00f1o 2009 fue de 6,79 casos nuevos por 100 000 habitantes. 2. La prevalencia de la Enfermedad de M eni\u00e8re definitiva en el \u00e1rea sanitaria del CHUS en el a\u00f1o 2009 fue de 0,85 por 1000 habitantes. 3. El rango de edad de inicio m\u00e1s frecuente de presentaci\u00f3n de la Enfermedad de Meni\u00e8re ha sido entre los 50 y los 60 a\u00f1os, con una media de 50,22 a\u00f1os. 4. En nuestro estudio el antecedente patol\u00f3gico m\u00e1s frecuente ha sido otorrinolaringol\u00f3gico, con 139 casos. 5. No hemos encontrado antecedent es familiares que apoyen alguna etiolog\u00eda hereditaria o predisposici\u00f3n gen\u00e9tica. 6. Los h\u00e1bitos de consumo de tabaco y alcohol no constituyen un factor de riesgo relacionado con la Enfermedad de Meni\u00e8re. 7. El tiempo desde el inicio de los s\u00edntomas hasta el diagn\u00f3stico de la Enfermedad de Meni\u00e8re fue de media de 12 meses, no influyendo el sexo en esta cifra. 8. En nuestro trabajo se determin\u00f3 que en cuanto al inicio y lateralidad de la Enfermedad de Meni\u00e8re, lo m\u00e1s frecuente es la unilateralidad siendo el o\u00eddo izquierdo el m\u00e1s afecto. 9. El s\u00edntoma m\u00e1s frecuente de comienzo de la Enfermedad de Meni\u00e8re ha sido la tr\u00edada (ac\u00fafeno, v\u00e9rtigo e hipoacusia), sin plenitud \u00f3tica. 10. En el momento del diagn\u00f3stico el n\u00famero de crisis m\u00e1s frecuentemente referidas por los pacientes en el a\u00f1o anterior, fue de dos a cinco. 11. La posturograf\u00eda din\u00e1mica y las pruebas cal\u00f3ricas fueron normales en la mayor\u00eda de los enfermos. (56,1%-51,6%) 12. Los VEMP s en pacientes con Enfermedad de Meni\u00e8re mostraron un trazado normal en el 66 % de los pacientes. Conclusiones 324 13. En el 91% de los enfermos de nuestro estudio la resonancia magn\u00e9tica no present\u00f3 alteraciones. 14. Los resultados de la primera, \u00faltima y peor audiometr\u00eda revelan que la hipoacusia afecta generalmente a frecuencias graves. Posteriormente, \u00e9sta evoluciona afectando las frecuencias agudas, hasta afectarse todas las frecuencias; as\u00ed adquieren una curva de morfolog\u00eda plana y en casos excepcionales pueden llegar a cofosis. 15. El tratamiento de mantenimiento (intercrisis) m\u00e1s utilizado ha sido: dieta y normas de vida asociado a betahistina y diur\u00e9tico; tras el tratamiento un porcentaje de pacientes (60,6%) evoluciono satisfactoriamente no presentando s\u00edntomas. 325 REFLEXION FINAL: \u00abLa vida es la prioridad y la alternativa. Fortalecer la vida, dulcificar la muerte, trascender la conciencia del cuerpo, atraer al cuerpo la conciencia del alma: son los objetivos de todos los terapeutas, desde todas las Medicinas, porque la medicina es siempre una alternativa de vida\u00bb. Jorge Carvajal VII. BIBLIOGRAF\u00cdA Bibliograf\u00eda 329 1. Legent F, Gourevitch D, Verry E, Morgon AH, Michael O. 1999; 2. 2. P \u00e9rez Garrigues A. Controversias en la enfermedad de Meni\u00e9re. 2002; 1- 11. 3. Garc\u00eda Ruiz J. Enfermedad de Meni\u00e8re. www.otorrinoweb.com 4. Kinney SE, Otol 1997 18(1): 67-73. 5. Committee American -601. official del LX Congreso Nacional de las SEORL . Enfermedad de M\u00e9ni\u00e8re desde las ciencias b\u00e1sicas hacia la medicina cl\u00ednica 2009; 1999; 17-28. 13. Morales Angulo G\u00f3mez Castellanos R, Garc\u00eda Mantilla J, Bezos Capelastegui JT, Carrera F. Epidemiolog\u00eda de la Enfermedad Cantabria. Acta Otorrinolaringol Esp 2003; 54(9): 601-5. 8. Haye Quist-Hanssen S. The natural course of Meniere Suppl 1996 ; 524: 43 -9. 19. da Costa SS, d e Sousa LC, Piza MR. Meniere's disease: overview, Park K, Kim HJ, Kim K. Rare cases of Meni\u00e8 Natural of Meni\u00e8re's disease: Bibliograf\u00eda 331 30. Belinchon de Diego A. Historia Natural de la Enfermedad de Meniere. Tesis doctoral, Universitat de Valencia 2009. 31. Watanabe Y, Mizukoshi K, Shojaku H, Watanabe I, Hinoki may European population. 891 - 5. Morera C, -8. trastornos laberinticos perif\u00e9ricos. in audiometric thresholds before, during and after Meniere's syndrome. Acta Otolaryngol 2009; 129(12): Acta Otolaryngol 1989; 107(5 -6): 467 -73. 50. Morales Angulo C, Gallo-Ter\u00e1n J. Crisis otiliticas de Tumarkin o drop attacks en pacientes con enfermedad de Meniere. Acta Otor rinolaringol Esp 2005; 56(10): 469 - 71. Tumarkin A. new syndrome. Br 1936; 2(3942): P\u00e9rez L\u00f3pez Belinch\u00f3n de Diego A, Bermell Carri\u00f3n A, P\u00e9rez Garrigues H, Morera P\u00e9rez C. Enfermedad de Meni\u00e9re y migra\u00f1a. Acta Otorrinolaringol Esp 2006; 57(3): 126 -9. 53. Oliveira CA, Ferrari I, Messias CI. Ocurrence of familial Meniere . J Craniofac Surg. 2010 ; 21(1):165- 7. 59. P\u00e9rez Fern\u00e1ndez N, P\u00e9rez Garrigues H , Antol\u00ed Candela F, Garc\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez E. Enfermedad de Meni\u00e9re: criterios diagn\u00f3sticos, criterios para establecer estadios y normas para la evaluaci\u00f3n de trat amientos. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y actualizaci\u00f3n. Acta Otorrinolaringol 60. Santos-Perez S, P\u00e9rez-Fern\u00e1ndez N, Soto-Varela A, Barona de Guzm\u00e1n R. S\u00edndrome vestibular perif\u00e9rico. Rev. Med. Univ. Navarra 2003; 47(4): 38 -50. 61. Watanabe TK. Ny stagmus during an acute attack of Meni\u00e8re' s disease. ENG 1996; 1 -3. 62. Yilmaz G\u00fcrsel 129(11): 1160 -5. 63. Aoki M, Hayashi H, Kuze B, Mizuta K, I to Y. The association of the plasma vasopressin level during attacks with a prognosis of Meniere's disease. Int J Audiol 2010 ; 49(1): 1 -6. 64. Chen CN, Young YH. Differentiating Gajewski Ator J Audiol 2009 ; 48(11): 811-9. 66. P\u00e9rez Fern\u00e1ndez N, Quesada Mart\u00ednez JL. Enfermedad de M\u00e8ni\u00e9re. En: Bartual Pastor J, P\u00e9rez Fern\u00e1ndez N: El sistema vestibular y sus alteraciones 1999; 2: 351 -64. Bibliograf\u00eda 334 67. Brozek-Madry E, cases. Head Neck Surg 2007; 136(1): 67 Betahistine hydrochloridre treatment (1):53-66 . 71. James AL, Burton MJ. Betahistina para la enfermedad o s\u00edndrome de Meni\u00e8re. Biblioteca Cochrane Plus 2008; 4. disease.Acta 2000; 120(5): 672 Tucci DL, Telian SA. The effects Morgan K, Brettle A. Exploring the Evidence Base for Acupuncture in the of M\u00e9ni\u00e8re's Syndrome-A. Systematic Review. Coping with Meniere's disease: experience and benefits from the complementary and alternative medicine. Chronic Illn 2009; 5(3): 219 -32. 335 S. Sone M, Nakata S, Teranishi M, evaluating 82. Herraiz C, Plaza G, JM, Gallego I, Marcos S, Jr, Pyle GM, Connor NP. Endolymphatic sac treatment Miele 2009; 171(12): 1000 -3. review. Acta Neurochir (Wien) 2008 ; 150(7): 655 -61. 93. Weikert S, Rotter A, Scherer H, transfer in human vestibular epithelia and the prospects for L, Medina Jurado CS, Morales TP, Mart\u00ednez RA, Villegas HE. Relationship between phy sical and phychosocial dysfunc tion with 46(1): 63-74. 97. Prieto L, Santed R, Cobo E, Alonso J. A new measure for assessing the health-related quality of life Am J Otol 1996; 17 (4): 595 - 602. 99. Gonz\u00e1lez R, Keglevic V. An\u00e1lisis del Centro de Presi\u00f3n en Posturograf\u00eda en Sujetos con S\u00edndrome de Dolor Lumbar Cr\u00f3nico. Tesis de licenciatura, Universidad de Chile 2004; 30-1. 100. Rossi-Izquierdo M, Stapleton-Garc\u00eda C, Pa\u00e7o J, Luis A, Pa\u00e7o F, Labella-Caballero T. y p osturograf\u00eda computarizada 2: 103. Vaamonde S\u00e1nchez-Andrade I. An\u00e1lisis de la funci\u00f3n vestibular mediante la prueba cal\u00f3rica y los potenciales evocados miog\u00e9nicos vestibulares: Patrones de normalidad y estudio comparativo . Tesis doctoral, Universidad de Santiago de Compostela- Facultad de Medicina 2011; 200-1,86-7. 104. Pract Otorhinolaryng ol 1962; 24: 65 -93. 105. Hern\u00e1ndez-Aguado I, Gil de Miguel A, Delgado M, Bolumar F. Manual d e Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica. Editorial M\u00e9dica Panamericana 2005; 57-8. 106. Riofr\u00edo C, Rodr\u00edguez J. Identificaci\u00f3n del alcoholismo en atenci\u00f3n primaria. www.jano.es 2010; 65-72. 107. Solano S, Jim\u00e9nez C. Historia cl\u00ednica del tabaquismo. Prevenci\u00f3n del tabaquismo 2000; 2(1): 35 -44. 108. Faraldo-Garc\u00eda A. Registro postural en personas sanas: Evaluaci\u00f3n del equilibrio mediante el estudio comparativo entre la posturograf\u00eda din\u00e1mica computarizada y el sistema SWAY STAR . Tesis doctoral, Universidad de Santiago de Compostela- Facultad de Medicina 2009; 139-40. 109. Committee Equilibrium of 113 (3): 186- 7. 110. Mart\u00edn-Sanz S\u00e1nchez J , Gonz\u00e1lez Juliano M, Zschaeck Luzardo C, Mato Patino T, Rodriga\u00f1ez Riesco L, Sanz Fern\u00e1ndez R. Electrococleograf\u00eda extratimp\u00e1nica en la de M\u00e9ni\u00e8re. Acta Natural history of Meniere's disease concerning 92 cases Rhinol (Bord ) 88 (9 Pt 1): 1504-11. 117. Waite L, Gallagher M. The case for Marriage 2002; 4 : 47-64. 118. Ikeda A, Iso Fujino Y, Mizue T, Yoshimura T, Inaba Y, Tamakoshi A. Marital status and mortality among Japanese and women: the . BMC D . Ultraestructure of the duct and sease. Kugler Publications , -31. 120. Gazquez I, Soto -Varela A, Aran I, Santos S, Batuecas A, Trinidad G , P\u00e9rez -Garrigues H, Gonz\u00e1 lez-Oller C, Acosta Mancini Carru M, of Meniere's presentation. E, syndrome? A critical of diagno se criteria 1981; 1 -10. 125. Ralli G, of 300 cases. 29-33. 130. Soto A, Labella T, Santos S, del R\u00edo MD, Lirola A, Cabanas E, Elhendi W. The usefulness of computerized dynamic posturography for the study of equilibrium Meniere`s Res 196(1): 26 -32. 131. Ronda JM, Galv\u00e1n B, Monerris E, Ballester, F. Asociaci\u00f3n entre s\u00edntomas cl\u00ednicos y resultados de la posturograf\u00eda computarizada din\u00e1mica. Acta Otorrinolaringol E, Montes-Jovellar L, Rey-Mart\u00ednez J, P\u00e9rez Fern\u00e1ndez N. Los patrones normal y vestibular en la posturograf\u00eda din\u00e1mica de pacientes con enfermedad de Meni\u00e8re. Acta Otorrinolaringol Esp 2010; 61(1): 34-40. 133. Tran PP . Saccular -7. 29(8): -2. 135. Rauch SD, Silveira G, Kujawa SG, 340 139. Morales Gallo-Ter\u00e1n J. Vestibular drop attacks or Tumarkin's otolithic 56(10): 469-71. , L\u00f3pez La Fuente J, Aparicio JM, Herraiz C, Mate MA, Toledano A, de los Santos G. Resonancia magn\u00e9tica: prueba de elecci\u00f3n en el despistaje de tumores del conducto auditivo interno y \u00e1ngulo pontocerebeloso. Acta Otorrinolaringol Esp 2001; 52(8): 651- 6. 141. Kano K, Tono T, Ushisako Y, Morimitsu T, Suzuki Y, Koda ma T. 32-6. 142. Garc\u00eda Berrocal JR, Vargas JA, Vaquero M, Ram\u00f3n y Cajal S, Ram\u00edrez-Camacho RA. Cogan's syndrome: an ; 75(883): 143. Thomas K, Harrison MS. Long - term follow up of 610 cases of A, Calvo J. Dexometasona v\u00eda combinada intratimp\u00e1nica -intravenosa para el control del v\u00e9rtig o en la Enfermedad de Meni\u00e8re . Acta Otorrinolaringol Esp 2005; 56(2): 74- 7. 147. Silverstein H, Smouha, "}