{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://revistafarmanatur.com/revistas/14/files/assets/common/downloads/publication.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "C\u00f3mo prevenir las manchas en tu piel \u00bfA tu ni\u00f1o le pica la cabeza? A palabras sabias, o\u00eddos sanos 10 consejos para controlar el peso Autocuidado, bienestar y salud LifeStyle n\u00ba14 | ejemplar gratuito Mart\u00edn Berasategui, cocinero y restaurador \"El punto de partida es siempre la mejor materia prima\" EXCEPTIONALLY PARTICULAR SOLGAR ESCOGE usar agua pura y ltrada... incluso en los recubrimientos acuosos. Esto es cuidar los detalles. De venta en los mejores establecimientos especializados www.solgar.com SOLGAR | Es tu elecci\u00f3n. Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida salud able.sumario N\u00ba 14 Mayo Junio 2013 C\u00f3mo prevenir las manchas en tu piel \u00bfA tu ni\u00f1o le pica la cabeza? A palabras sabias, o\u00eddos sanos 10 consejos para controlar el peso Autocuidado, bienestar y salud LifeStyle n\u00ba14 | ejemplar gratuito Mart\u00edn Berasategui, cocinero y restaurador \"El punto de partida es siempre la mejor materia prima\" Editora Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Directora Maixa G\u00f3mez Comit\u00e9 Editorial Concha Navarro, presidenta de Infito, Dra. Mar\u00eda \u00c1ngeles L\u00f3pez Mar\u00edn, Dr. Santiago de la Rosa y Dra. Mar\u00eda Jes\u00fas Balb\u00e1s Redactores y colaboradores Dr. Juan Jos\u00e9 Navarro Sampedro, Dr. Xabier Altuna Mariezcurrena, Susana Casta\u00f1eda, Patricia Pe\u00f1a, M\u00f3nica Mart\u00edn, Laura Mestres, Merc\u00e8 Camps, Laura Arranz, Mar\u00eda Jos\u00e9 Alonso, Dr. Juan Pedro Ram\u00edrez Garc\u00eda y Sergio L\u00f3pez de Arbina Dise\u00f1o y Maquetaci\u00f3n Ainhoa D\u00edaz-Caneja Lankorpe Industria Gr\u00e1fica Fotograf\u00eda Luis Santesteban y Diego G\u00f3mez Dpto. Publicidad Tel. 914 367 353 Secretario T\u00e9cnico Gonzalo G. Polo Impresi\u00f3n Lankorpe Industria Gr\u00e1ficaDep\u00f3sito Legal: M-33301-2010 Edita Eco Multimedia, S.L. Oficinas C/ Juan Bravo, 3, A28006 Madrid Tel. 914 367 353 Fax 911 412 626 www.revistafarmanatur.com info@revistafarmanatur.com \u00a9 Eco Multimedia Farmanatur no se responsabiliza de las opiniones vertidas por sus colaboradores, ni se identifica necesariamente con las mismas. Queda prohibido reproducir, total o parcialmente, el contenido de esta revista, a\u00fan citando su procedencia, sin la autorizaci\u00f3n expresa y por escrito del editor.6 332810 18 FARMANATUR N\u00ba14 [ 3 ]Difusi\u00f3n controlada por OJD/PGD Publicaci\u00f3n asociada a la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Prensa Gratuitacuida tu peso4 Noticias c\u00d3mo se cuida 6 Mart\u00edn Berasategui, cocinero y restaurador salud 10 A palabras sabias, o\u00eddos sanos 13 No olvides cuidar tu memoria 16 Boca sana, coraz\u00f3n sano Belleza 18 C\u00f3mo prevenir las manchas en tu piel21 Aceites vegetales, fuente natural de salud y belleza24 Esquiva la p\u00e9rdida de cabello Nutrici\u00d3N 26 Diez consejos para controlar el peso edad dorada 28 Leer para mantener tu cerebro activo PlaNtas mediciNales 30 \u00bfA tu ni\u00f1o le pica la cabeza? HomeoP at\u00cda 33 Tratamiento homeop\u00e1tico de las heridas 35 escaP arateLa mayor\u00eda de hospitales espa\u00f1oles no cuenta con servicios especializados de Aler-golog\u00eda Pedi\u00e1trica, seg\u00fan denuncia la So-ciedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Alergia y Asma Pedi\u00e1trica (SEICAP). \"Entre un 15 y un 20% de ni\u00f1os espa\u00f1oles tienen al menos una alergia, y no todos los centros tienen un alerg\u00f3logo pedi\u00e1trico para pro-porcionarles el diagn\u00f3stico y tratamiento adecuado a la formaci\u00f3n de un pediatra\", explica el doctor Marcel \u00cdbero, presidente de la SEICAP. \"Hay muy pocos Servicios de Alergia Pedi\u00e1- trica de alto nivel ubicados en Hospitales de nivel 3, que se encuentran concentrados en ciudades como Madrid, Barcelona, Valen-cia, Pamplona y M\u00e1laga\", asegura el doctor \u00cdbero. \"En otras capitales de provincia en-contramos Unidades de Alergia Pedi\u00e1trica ubicadas dentro del Servicio de Pediatr\u00eda, la mayor\u00eda de ellas con dotaci\u00f3n precaria de personal y medios. Y tenemos algunas Co-munidades Aut\u00f3nomas (Castilla y Le\u00f3n, Cas-tilla La Mancha, Andaluc\u00eda, Extremadura...) sin Unidades de Alergia Pedi\u00e1trica en algu-nas de sus capitales de provincia\", a\u00f1ade. Como consecuencia de esto, los hospitales que s\u00ed cuentan con servicios especializados est\u00e1n desbordados debido al aumento pro-gresivo del n\u00famero de ni\u00f1os con alergias. El pasado 31 de mayo se con-memor\u00f3 el D\u00eda Mundial sin Ta-baco con la finalidad de ad-vertir sobre los riesgos y los efectos nocivos que conlleva el consumo del tabaco. De he-cho, fumar influye negativa-mente sobre la fertilidad y puede reducir a la mitad las posibilidades de gestaci\u00f3n. Como confirma la doctora Vic-toria Verd\u00fa, coordinadora de Ginecolog\u00eda de Ginefiv, \"en parejas que fuman hemos ob-servado que la mujer necesita el doble de ciclos para lograr una gestaci\u00f3n, y las tasas de implantaci\u00f3n son m\u00e1s bajas. El efecto que causa el tabaco sobre estas pacientes es com-parable a tener diez a\u00f1os m\u00e1s, ya que tienen menos ovocitos y de peor calidad. Pero tambi\u00e9n afecta a la fertili-dad masculina, ya que provo-ca alteraciones en los niveles hormonales, afectando a la calidad y la cantidad del es-perma, la movilidad y varia-ciones en su morfolog\u00eda\". Actualmente, el 24% de la po-blaci\u00f3n espa\u00f1ola de m\u00e1s de 15 a\u00f1os fuma a diario. No obstante, hay mayor concien-ciaci\u00f3n sobre los efectos per-judiciales del tabaco, puesto que, en comparaci\u00f3n con a\u00f1os anteriores, hay una ten-dencia descendente de la pre-valencia de consumo diario de tabaco en todos los rangos de edad y en ambos sexos. Sin embargo, estos niveles se mantienen estables en las mu-jeres de 15 a 34 a\u00f1os, es de-cir, en plena edad f\u00e9rtil, reper-cutiendo as\u00ed sobre su capacidad reproductiva. La doctora advierte de que dejar de fumar es de gran ayuda en el tratamiento de la infertilidad, puesto que \"la p\u00e9rdida de la fecundidad aso-ciada al tabaquismo puede ser revertida en un a\u00f1o\". Denuncian la falta De alerg\u00f3logos peDi\u00e1tricos en los hospitales fumar reDuce a la mitaD las posibiliDaDes De gestaci\u00f3n FARMANATUR N\u00ba14 [ 4 ]Noticias...Allergan acaba de anunciar la aprobaci\u00f3n del re- embolso para el \u00fanico tratamiento preventivo espe-c\u00edfico aprobado en Espa\u00f1a para el alivio de los s\u00edntomas en los adultos que cumplen los criterios de migra\u00f1a cr\u00f3nica, en los pacientes que no han res-pondido adecuadamente o que son intolerantes a los medicamentos profil\u00e1cticos de la migra\u00f1a. La migra\u00f1a cr\u00f3nica (MC) es una enfermedad dis- capacitante con un gran impacto en la calidad de vida de los pacientes. En nuestro pa\u00eds afecta al 2,3% de la poblaci\u00f3n, y es m\u00e1s frecuente entre las mujeres de edad media, colectivo donde la prevalencia aumenta hasta el 5%. \"Los pacientes con MC sufren dolor cr\u00f3nico, ansiedad o depre-si\u00f3n con una frecuencia 2-3 veces superior a la migra\u00f1a epis\u00f3dica. Por ello, su abordaje requiere un tratamiento preventivo eficaz y personaliza-do\", explica el Dr. Julio Pascual, director del \u00c1rea de Neurociencias y profesor titular de Neurolog\u00eda del Hospital Universitario Central de Asturias (Oviedo). Seg\u00fan el estudio PREEMPT, despu\u00e9s de 12 meses en tratamiento con toxina botul\u00ednica tipo A, cerca del 70% de los pacientes experimentan una re-ducci\u00f3n de mayor o igual al 50% en el n\u00famero de d\u00edas que sufren migra\u00f1a. Asimismo, su uso re-duce significativamente los d\u00edas con cefalea mo-derada a severa y mejora la calidad de vida. Por \u00faltimo, el Dr. Pascual asegura que \"la expe- riencia que se tiene con la toxina botul\u00ednica tipo A ha demostrado que se puede ahorrar con la apli-caci\u00f3n de este tratamiento, ya que se utilizan me-nos f\u00e1rmacos, se acude menos a Urgencias y se produce una disminuci\u00f3n de las bajas laborales, lo que aumenta el rendimiento en el trabajo\".Falta un mes para que se cele-bre la II Diabetes Junior Cup Es-pa\u00f1a de f\u00fatbol, una iniciativa deportiva organizada por Lilly Diabetes, Medtronic y la Fede-raci\u00f3n de Diab\u00e9ticos Espa\u00f1oles (FEDE), y se acerca el momento de conocer los nombres de los seleccionados. La convocatoria ha sido todo un \u00e9xito, con casi 300 candidaturas recogidas. Los seleccionados ser\u00e1n invita-dos a viajar, junto a dos familia-res, para participar en la Diabe-tes Junior Cup, que tendr\u00e1 lugar en Madrid el fin de semana del 22 y 23 de junio. Durante estos dos d\u00edas, los 80 ni\u00f1os y ni\u00f1as, distribuidos en 10 equipos de 8 jugadores, disputar\u00e1n los 23 partidos programados para ga-nar el torneo. Los encuentros se celebrar\u00e1n en la Ciudad del F\u00fatbol de Las Rozas, lugar de concentraci\u00f3n de la Selecci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol, que ese mismo fin de se-mana estar\u00e1 participando en la Copa FIFA Confederacio-nes. Adem\u00e1s, los ni\u00f1os selec-cionados se alojar\u00e1n en la Re-sidencia de Futbolistas que la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fat-bol tiene en estas instalacio-nes, en las mismas habitacio-nes que sus \u00eddolos de La Roja, separados de sus padres y controlados en todo momento por personal m\u00e9dico y volun-tarios. De esta forma, la Dia-betes Junior Cup ayudar\u00e1 tam-bi\u00e9n a las familias en el proceso de 'independencia' de su hijo/a con diabetes.La Diabetes Junior Cup es un torneo dirigido a ni\u00f1as y ni\u00f1os de entre 8 y 12 a\u00f1os con dia-betes tipo 1. Sus objetivos son la promoci\u00f3n de los h\u00e1bitos de vida saludables y la creaci\u00f3n de un foro de convivencia en el que los participantes compar-ten experiencias con otros pa-cientes de su edad y proceden-tes de distintos puntos del pa\u00eds. tratamiento eficaz para la migra\u00f1a cr\u00f3nicaconvocaDa la ii Diabetes Junior cup espa\u00f1a De f\u00fatbol FARMANATUR N\u00ba14 [ 5 ]... Noticias\"El punto de partida es siempre la mejor materia prima\"Mart\u00edn Berasategui, cocinero y restaurador FARMANATUR N\u00ba14 [ 6 ]Las tres estrellas Michel\u00edn de su restauran- te en Lasarte (Gipuzkoa) avalan el traba-jo de este donostiarra abierto al mundo. Referente de la innovaci\u00f3n gastron\u00f3mica sobre la base tradicional de la cocina vasca, Berasategui asume que la creaci\u00f3n de un pla-to arranca en la cabeza. Porque comer sano es no s\u00f3lo razonable, sino tambi\u00e9n inteligente. Es usted el cocinero con m\u00e1s estrellas Miche- lin de todo el territorio nacional. \u00bfMucha res-ponsabilidad?En cierta medida es una responsabilidad, pero tambi\u00e9n un orgullo y una satisfacci\u00f3n in-mensa. Que una gu\u00eda como la Michelin reco-nozca mi trabajo de esta manera me hace pensar que estoy haciendo las cosas como me exijo, poniendo toda la carne en el asa-dor. Estoy muy feliz, la verdad. Sus \u00faltimos proyectos asientan ra\u00edces en Chi- na, M\u00e9xico y Rep\u00fablica Dominicana. \u00bfEn la variedad est\u00e1 el gusto?S\u00ed, desde luego, pero m\u00e1s que eso yo lo con-sidero una gran fortuna y una oportunidad \u00fanica de poder llevar mi cocina a lugares con los que nunca hubiera so\u00f1ado. Si cuan-do comenc\u00e9 me hubieran dicho que mi coci-na y mi marca iban a llegar a cruzar tant\u00edsi-mos puentes, no me lo hubiera cre\u00eddo. Afortunadamente, hoy en d\u00eda es una reali-dad consolidada fruto de un trabajo en equi-po muy importante. \u00bfUn bacalao al pil-pil sabe igual de bien aqu\u00ed que en Punta Cana?S\u00ed, \u00bfpor qu\u00e9 no? Si tienes la materia prima exacta, la que necesitas para la mejor resolu-ci\u00f3n de ese plato, saldr\u00e1 igual de bueno aqu\u00ed que en Punta Cana. Eso s\u00ed, cada sitio tiene sus peculiaridades, y a m\u00ed, all\u00ed donde voy, me suele gustar contar con la cesta de la compra local, incorporarla de alguna manera a mis propuestas. Si no puedo encontrar en Punta Cana el mejor bacalao del mundo, invento otra f\u00f3rmula en la que el mejor producto posi-ble sea el protagonista. El punto de partida siempre es la mejor materia prima; a partir de ah\u00ed, empezamos a \"construir\". \"All\u00e1 donde voy, me gust A incorpor Ar lA cest A de lA compr A locAl A mis propuest As\" \u00bfC\u00f3mo definir\u00eda su estilo de cocina? Me suele gustar decir que mi cocina es comple-ja y a la vez pr\u00f3xima, capaz de abrir caminos para las pr\u00f3ximas generaciones. El producto y los proveedores son parte fundamental del en-granaje que se necesita para hacer la cocina creativa que ofrecemos en mi restaurante de Lasarte. Mi cocina est\u00e1 muy apegada a mi tie-rra y mis ra\u00edces, pero abierta al mundo. Eso es indudable. \u00bfHa variado ese estilo con el paso de los a\u00f1os y las experiencias vividas?Por supuesto. La personalidad sigue siendo muy identificable y propia, pero la evoluci\u00f3n y las diferentes etapas han hecho posible una co-cina de innovaci\u00f3n que se nutre de nuestras experiencias, de todo lo vivido, viajado y senti-do. Eso se manifiesta en las f\u00f3rmulas que plan-teamos, que est\u00e1n vivas y cambian de la misma forma que cambiamos nosotros. Voy al mercado a por productos sanos y de temporada. \u00bfQu\u00e9 me aconseja?Ahora que va a llegar el verano, el tomate bue-no (\u00a1qu\u00e9 delicia!), los pimientos, los calabacines y las berenjenas; hierbas como la albahaca, la hierbaluisa, la salvia, y tantas otras; pescados como el bonito del Norte, los chipirones de an-zuelo, las sardinas; frutas como los albaricoques, el ciruelas, frambuesas, fre-sas...; en fin, \u00a1hay tanto donde elegir! mucha gente, \"verano\" es sin\u00f3nimo de \"en- saladas\". \u00bfAbusar de ellas es una mala idea?Depende de lo que eches a la ensalada. Mu-cha gente dice \"voy a hacer una ensalada\", e incluye media nevera en ella; y claro, quiz\u00e1 eso no sea muy saludable. Yo creo que las en-saladas sencillas y ligeras son una opci\u00f3n ideal para estas fechas.C\u00f3mo se cuida FARMANATUR N\u00ba14 [ 7 ]En fin, para mucha gente \"verano\" tambi\u00e9n es sin\u00f3nimo de \"comer menos\". \u00bfC\u00f3mo garanti-zamos el aporte adecuado de nutrientes?Con sentido com\u00fan. Yo no soy un m\u00e9dico espe-cializado en nutrici\u00f3n, soy cocinero, pero al fin y al cabo todos sabemos cu\u00e1les son los apor-tes m\u00ednimos que necesita nuestro cuerpo para poder funcionar con vitalidad. Tengo entendido que cuando sudamos, nues- tro organismo pierde sal y agua. \u00bfDebemos compensar esa p\u00e9rdida ingiriendo mayores cantidades de sal o alimentos m\u00e1s salados?Cualquier m\u00e9dico te dir\u00e1 que ingerir alimentos m\u00e1s salados no es la soluci\u00f3n, desde luego. Usted forma parte del patronato del Basque Culinary Center, la primera universidad es-pa\u00f1ola especializada en estudios gastron\u00f3-micos. \u00bfSe busca una mayor profesionaliza-ci\u00f3n del cocinero?S\u00ed, se busca una mayor profesionalizaci\u00f3n y una formaci\u00f3n lo m\u00e1s completa y multidiscipli-nar posible. Cuanto m\u00e1s preparadas est\u00e9n las nuevas generaciones, mejor nos ir\u00e1 a todos. Su restaurante en Lasarte acaba de cumplir veinte a\u00f1os. \u00bfCu\u00e1l es su balance?Un balance feliz. Tambi\u00e9n duro, con much\u00edsi-ma lucha de por medio, pero tremendamente gratificante. Hago lo que m\u00e1s me gusta en el mundo, lo que ha sido mi pasi\u00f3n desde bien peque\u00f1o, y para colmo tengo la fortuna de poder ejercer esta profesi\u00f3n en el lugar que mi mujer Oneka y yo elegimos para nuestro gran proyecto. Han cambiado muchas cosas en estos veinte a\u00f1os (yo creo que a mejor), pero siempre hemos trabajado sin descanso para buscar la excelencia, el placer y el m\u00e1xi-mo confort del comensal. Hemos ido superan-do etapas y perfeccionando todos los proce-sos, y estoy muy contento con el resultado. Lasarte es hoy el gran basti\u00f3n con el que siem-pre so\u00f1amos. La televisi\u00f3n p\u00fablica estatal est\u00e1 rompiendo moldes con un programa de cocina en prime time. \u00bfLa gastronom\u00eda est\u00e1 de moda?En este tipo de formatos televisivos parece que s\u00ed, y bienvenido sea. Que la cocina se convierta en protagonista siempre es una gran noticia, porque en la cocina siempre hay alegr\u00eda y dicha. \"Dime qu\u00e9 comes, y te dir\u00e9 c\u00f3mo piensas\". \u00bfQu\u00e9 demonios comen hoy nuestros pol\u00edticos?Algo que les ha debido dar muy mala digesti\u00f3n.\"mi cocinA est\u00e1 muy ApegAd A A mis r A\u00edces y, A lA vez, Abiert A Al mundo\" \"el producto y los proveedores son p Arte fund Ament Al pArA hA cer unA cocinA creA tivA\"C\u00f3mo se cuida FARMANATUR N\u00ba14 [ 8 ]Conf \u00eda en el especialista El l\u00edder en alimentaci\u00f3n infantil llega a las farmacias con una nueva gama completa de leches, cereales, tarritos y unexclusivo complemento l\u00e1cteo. Sabemos que lo que m\u00e1s te preocupa como madre es darle siempre lo mejor a tu beb\u00e9. Pedialac de Hero Baby, una nueva gama exclusiva para el canal farmacia, con la mejor calidad al mejor precio.C M Y CM MY CY CMY 10/05/13 11:57FARMANATUR N\u00ba14 [ 10 ]El o\u00eddo es uno de los \u00f3rganos m\u00e1s peque\u00f1os y delicados que posee el cuerpo humano. Est\u00e1 compuesto por un conjunto de estructu-ras que tienen como funci\u00f3n percibir soni- dos y regular el equilibrio espacial del cuerpo. En efecto, el o\u00eddo es el m\u00e1s importante de nues- tros sentidos, ya que \"la ceguera nos a\u00edsla de las cosas, pero la sordera nos a\u00edsla de las perso-nas\". Para mantenerlo saludable debemos tener presentes algunos cuidados b\u00e1sicos, pero con-viene conocer previamente algunas circunstan-cias que pueden alterarlo. La p\u00e9rdida de audici\u00f3n (hipoacusia) puede desarrollarse de una forma definitiva por m\u00fal-tiples causas, siendo la m\u00e1s frecuente la pres-biacusia (p\u00e9rdida de audici\u00f3n secundaria a los cambios degenerativos por la edad): se caracteriza por una disminuci\u00f3n de la inteligi-bilidad del habla, es decir, \"se oye pero no se entiende\". Estos cambios comienzan a partir de los 60 a\u00f1os de edad, y aproximadamente un 25-30% de las personas entre 65 y 74 a\u00f1os la presentan, aumentando hasta un 40 -50% en personas mayores de 75 a\u00f1os, y un 90% en mayores de 80 a\u00f1os.A palabras sabias, o\u00eddos sanos La contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, los reproductores MP3 o el volumen excesivo de la televisi\u00f3n pueden producir un deterioro progresivo en la capacidad auditiva. A falta de tratamientos quir\u00fargicos, conviene adoptar una serie de h\u00e1bitos con el objetivo de prevenir males mayores en nuestros o\u00eddos ESalud FARMANATUR N\u00ba14 [ 11 ]A palabras sabias, o\u00eddos sanosEl tratamiEnto dE una lEsi\u00f3n dE o\u00eddo pasa inEvitablEmEntE por la prEvEnci\u00f3n dEl da\u00f1o auditivoCuesti\u00f3n de decibelios Un volumen excesivo de sonido, tanto por ruido laboral como por ocio secundario al uso de re-productores de m\u00fasica tipo mp3, constituye la otra gran causa de p\u00e9rdida auditiva definitiva en personas m\u00e1s j\u00f3venes: es el llamado trauma-tismo sonoro. El da\u00f1o va a depender de la inten-sidad del sonido (>85 decibelios) y del tiempo de exposici\u00f3n. Por debajo de 70 dB el tiempo de exposici\u00f3n carece de importancia a efectos de riesgo, pero a medida que se incrementa la intensidad el tiempo juega un papel primordial. Son muchas las actividades de ocio relacionadas con niveles de sonido excesivo que rebasan los l\u00edmites de seguridad para la audici\u00f3n (bares y dis-cotecas, clases de fitness o spinning, ipods, etc), y dada su cotidianidad en el estilo de vida actual, estamos tan acostumbrados a estos niveles sono-ros que tendemos a infravalorar su riesgo. Como es bien sabido, una vez instauradas las lesiones auditivas en estos casos, no existe posi-bilidad de tratamiento m\u00e9dico o quir\u00fargico. Por tanto, el tratamiento principal es la prevenci\u00f3n adecuada del da\u00f1o auditivo mediante una serie de consejos pr\u00e1cticos:- Si trabaja en ambiente ruidoso, prot\u00e9jase de forma continuada con tapones o auriculares es-pec\u00edficos para ello.- Limite la cantidad de tiempo dedicado a activi-dades de ocio excesivamente ruidosas.- Mantenga siempre los sistemas de audio de su casa y del coche a niveles agradables pero seguros.- No exceda el 80% del volumen m\u00e1ximo de su reproductor si se escucha durante 90 minutos seguidos usando los miniauriculares t\u00edpicos sumi-nistrados con su reproductor. El uso de auricula-res externos, o aquellos que bloquean el ruido ambiental, ayuda a escuchar a niveles sonoros m\u00e1s moderados, pero no deben utilizarse cuan-do sea necesario estar al tanto de los ruidos am-bientales por razones de seguridad. Si escucha a menor volumen (60 - 70% del m\u00e1ximo), se puede aumentar el tiempo de uso pr\u00e1cticamente sin riesgo. - Si tras el uso de su reproductor o tras estar so-metido a sonido intenso experimenta zumbidos y ensordecimiento, el nivel sonoro al que ha es-tado expuesto era demasiado elevado y de ries-go si se mantiene durante tiempo prolongado. Si esto ocurre, aseg\u00farese de dejar en reposo sus o\u00eddos hasta que los s\u00edntomas desaparezcan.Una soluci\u00f3n de agua marina e isot\u00f3nica es la mejor prevenci\u00f3n para evitar los indeseados ta-pones de cera. Cuando estos ocluyen totalmen-te el conducto auditivo, aparecer\u00e1 sordera y sensaci\u00f3n de oclusi\u00f3n en el o\u00eddo. En este caso, lo mejor es acudir a su m\u00e9dico de cabecera para su extracci\u00f3n. Debe evitarse siempre la introducci\u00f3n de cualquier instrumento en el o\u00eddo para evitar las lesiones del conducto, membrana timp\u00e1nica y cadena de huesecillos del o\u00eddo. Evitar taponesCon respecto a la higiene de los o\u00eddos, la limpie-za debe limitarse a su parte externa para no causar da\u00f1o en su interior. Basta con un poco de agua jabonosa o un pa\u00f1o humedecido que recorra la oreja por fuera, hasta donde llegue el dedo, en el momento del ba\u00f1o diario. La existencia de cerumen es algo normal que protege nuestros o\u00eddos, y no debemos empe\u00f1ar-nos en sacarlo del interior del conducto (mucho menos introduciendo objetos de cualquier tipo, incluidos los bastoncillos). En el caso de los be-b\u00e9s, podemos utilizar bastoncillos \u00fanicamente para limpiar el pabell\u00f3n externo, y, tanto en este caso como cuando usemos una toallita h\u00fameda, procederemos de la misma manera: sujetaremos firmemente la cabeza del beb\u00e9 ladeada, y pa-saremos el bastoncillo siguiendo la forma de la oreja sin introducirlo en el conducto. Dres. Navarro Sampedro JJ. y Altuna Mariezcurrena X. Hospital Universitario Donostiala limpiEza, con agua jabonosa o un pa\u00f1o humEdEcido, dEbE limitarsE a la partE ExtErna dEl o\u00eddo un piErcing infEctado puEdE dErivar En una nEcrosis dEl tEjido auricular y, con Ella, una dEformaci\u00f3n Est\u00e9tica Asimismo, para aquellas personas con proble- mas de piel (eccemas, psoriasis), antecedentes de cirug\u00eda del o\u00eddo, conductos auditivos estre-chos o infecciones de repetici\u00f3n, ser\u00e1 aconse-jable la utilizaci\u00f3n de tapones como medida de bloqueo al entrada de agua en el o\u00eddo, siendo aconsejable en estos casos que la lim-pieza del cerumen la realice un especialista otorrinolaring\u00f3logo. Tambi\u00e9n ha aumentado notablemente el uso in- discriminado de piercings. En zonas blandas, como el l\u00f3bulo, los pendientes no entra\u00f1an nin-g\u00fan problema. Sin embargo, en las zonas car-tilaginosas, un piercing infectado puede deri-var en una infecci\u00f3n del cart\u00edlago del pabell\u00f3n auricular, que puede provocar una necrosis (muerte del tejido) del mismo y conllevar una deformidad est\u00e9tica definitiva. FARMANATUR N\u00ba14 [ 12 ]SaludNo olvides cuidar tu memoria Muchos alumnos experimentan la sensaci\u00f3n de enfrentarse a un examen con la sensaci\u00f3n de no estar preparados. Aqu\u00ed tienes algunos consejos para aumentar tu capacidad memor\u00edstica y perder el miedo a quedarte \"en blanco\" Tres en punto de la ma- drugada. Est\u00e1s a esca-sas seis horas del exa-men m\u00e1s importante de tu periplo acad\u00e9mico, y lamen-tas haber dedicado m\u00e1s tiempo al ocio y al vicio que al estudio durante los d\u00edas, semanas ante-riores. Dos caf\u00e9s bien cargados esperan sobre tu escritorio, otros dos ya han hecho su funci\u00f3n (de lo contrario, \u00a1c\u00f3mo hubieras po-dido mantenerte insomne!). Pa-sas p\u00e1ginas con bastante rapi-dez, pero no te preocupa porque has decidido \"echar un ojo\" al temario completo en lu-gar de centrarte y concentrarte en asimilar conceptos. Nueve y diez de la ma\u00f1ana. No has dormido. Tampoco te has permitido el exquisito lujo de tomar un desayuno ade-cuado... el reloj manda, y el autob\u00fas no espera. Te encuen-tras frente al examen: un folio impreso a doble cara con pre-guntas cuyas respuestas debe-r\u00edas conocer. La noche de vigi-lia tiene que haber servido para algo... o no. Te quedas en blanco, empiezas a sentir calores por todo el cuerpo y descubres la evidencia: \"s\u00f3lo s\u00e9 que no s\u00e9 nada\", como dijo aquel fil\u00f3sofo cuyo nombre, para variar, no recuerdas. Parece claro que la memoria te ha jugado una mala pasada. Esa capacidad del cerebro para almacenar, retener y re-cordar la informaci\u00f3n con pos-terioridad, ese milagro que en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha con-vertido, incluso, en uno de los pilares principales de la neuro-ciencia cognitiva, te ha dado la espalda a pesar de haber estu-diado toda la noche. FARMANATUR N\u00ba14 [ 13 ]Cinnulin est\u00e1 exento de conservantes, gluten y lactosa\u00a1Atento a tu az\u00facar! Cinnulin\u00ae Cinnulin est\u00e1 elaborado a base de un extracto especial de corteza de Ceil\u00e1n exento de cumarina. Adem\u00e1s contie- ne aceite de lino, vitamina E, magnesio y cromo. El cromo contribuye a mantener nor- males niveles de glucosa en sangre y a un normal meta- bolismo energ\u00e9tico. \u00a1Cuida tu salud! suizoproducto y te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es Salud Cuida tu sue\u00f1o La decisi\u00f3n de no dormir o descansar ha sido err\u00f3nea, sin duda, pero no por el resultado experimentado sino por un planteamiento de origen: una investigaci\u00f3n de la Universi-dad de California en Los \u00c1n-geles (UCLA) alerta del riesgo que puede suponer para los estudiantes sacrificar el sue\u00f1o de la noche antes de exami-narse para estudiar m\u00e1s. Y es que el rendimiento \u00f3ptimo se consigue cuando hay un equi-librio entre el tiempo de estu-dio y el sue\u00f1o. Por lo tanto, ha-cer un sobreesfuerzo la noche previa a un examen a costa de dormir poco o nada puede empeorar los resultados.De hecho, el \u00e9xito acad\u00e9mico depende en buena medida de la estrategia de estudio a se-guir. Nos referimos, entre otros aspectos, al mantenimiento de un horario constante de estudio o el aprovechamiento de las horas lectivas en la escuela o universidad. Puestos a sacrificar tiempo para hincar codos, me-jor hacerlo con el tiempo dedi-cado a otras actividades en lu-gar de las horas de sue\u00f1o. El descanso resulta indispensa- ble para mantener niveles \u00f3pti-mos de memoria, pero existen igualmente otros factores rela-cionados con la eficacia del re-cuerdo o, dicho de otra forma, el riesgo de olvido: la poca o nula comprensi\u00f3n de lo estudia-do, la ausencia de repasos (o repasos tard\u00edos y acumulados), la superficialidad del estudio... Si apuras al m\u00e1ximo y dejas la tarea para el \u00faltimo momento, estar\u00e1s renunciando a la impor-tante labor de reflexi\u00f3n y es-fuerzo que requiere la materia en cuesti\u00f3n (elaboraci\u00f3n de re-s\u00famenes, esquemas, subraya-dos, etc.), lo cual repercutir\u00e1 negativamente en tu capaci-dad memor\u00edstica a corto plazo. La falta de concentraci\u00f3n a la hora de afrontar el estudio es otra de las causas de olvido m\u00e1s frecuentes. Solemos pres-tar atenci\u00f3n a aquello que nos interesa y est\u00e1 ligado a nues-tras motivaciones personales, y con bastante frecuencia este nexo de uni\u00f3n entre inter\u00e9s y atenci\u00f3n-concentraci\u00f3n deja de estar presente en la materia que \"toca\" estudiar para el examen. Planificar el estudio, descansar cada dos horas (aproximadamente), cambiar la materia o lecci\u00f3n de estudio cada cierto tiempo, y tomar anotaciones breves durante las explicaciones del profesor ayu-dar\u00e1n a favorecer tu nivel de concentraci\u00f3n. Curiosamente, el alcohol con- sumido en altas cantidades de-teriora el sistema nervioso y provoca p\u00e9rdidas de concen-traci\u00f3n, adem\u00e1s de inestabili-dad emocional. Memoria bien alimentada Nuestra mente tiene la facultad de pensar, sentir y actuar con prop\u00f3sitos espec\u00edficos. Evitar su deterioro y, en consecuencia, la p\u00e9rdida de agilidad mental es posible si hacemos un buen uso de la respiraci\u00f3n. Una respira-ci\u00f3n correcta conduce a una El dEscanso Es indispEnsablE para mantEnEr unos nivElEs \u00f3ptimos dE mEmoria conviEnE llEvar una diEta Equilibrada librE dE alimEntos ricos En grasas FARMANATUR N\u00ba14 [ 14 ]Cinnulin est\u00e1 exento de conservantes, gluten y lactosa\u00a1Atento a tu az\u00facar! Cinnulin\u00ae Cinnulin est\u00e1 elaborado a base de un extracto especial de corteza de Ceil\u00e1n exento de cumarina. Adem\u00e1s contie- ne aceite de lino, vitamina E, magnesio y cromo. El cromo contribuye a mantener nor- males niveles de glucosa en sangre y a un normal meta- bolismo energ\u00e9tico. \u00a1Cuida tu salud! suizoproducto y te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es mejor salud f\u00edsica y mental, y la relajaci\u00f3n a trav\u00e9s de \u00e9sta te ayudar\u00e1 a mejorar la memoria. En cuanto a la alimentaci\u00f3n, \u00bfen qu\u00e9 medida repercute la dieta en nuestra capacidad de aprendizaje y retenci\u00f3n de co-nocimientos? Los elevados nive-les de ansiedad caracter\u00edsticos de las \u00e9pocas m\u00e1s pr\u00f3ximas a ex\u00e1menes o pruebas evaluado-ras suelen generar en muchas personas ciertos des\u00f3rdenes alimenticios; mientras unas de-jan de comer, otras aumentan sus cantidades de ingesta de un modo considerable. Uno y otro caso son poco recomen-dables, y, en contraposici\u00f3n a estos excesos, conviene llevar una dieta equilibrada libre de alimentos ricos en grasas, almi-d\u00f3n y az\u00facares (el abuso de es-tos nutrientes puede producir hiperactividad y causar ner-viosismo). De esta forma, vues-tra capacidad memor\u00edstica se ver\u00e1 favorecida por los siguien-tes alimentos (entre otros): Frutas y hortalizas crudas, para asegurar el aporte de las vitaminas que se pierden en la cocci\u00f3n (naranja, mandarina, pomelo, fresas, pimiento, za-nahoria, remolacha...) M\u00e1s pescado que carne (salmones y caballas) Alimentos de alto contenido en fibra (legumbres, cereales integrales...) Suplementos (Omega-3, por ejemplo)Lecitina de soja (fosfatidilserina) A\u00f1adida a los ya citados, de-bemos destacar las propieda-des del Bacopa Monnieri, una planta de origen hind\u00fa utilizada por los gur\u00fas de las escuelas religiosas para ayu-dar a sus disc\u00edpulos a memori-zar himnos y textos, y concen-trarse durante la meditaci\u00f3n. El Bacopa Monnieri mejora significativamente la capaci-dad de aprendizaje, mejora la inteligencia y las funciones intelectuales, as\u00ed como la fun-ci\u00f3n respiratoria en situacio-nes de estr\u00e9s. Susana Casta\u00f1eda Directora T\u00e9cnica Grupo Casta\u00f1edaSaludBoca sana, coraz\u00f3n sano Actualmente, no cabe duda de que el cuidado de las enc\u00edas puede ayu- dar a preservar una buena sa-lud cardiovascular. Los pacien-tes con alg\u00fan tipo de enfermedad periodontal en las enc\u00edas tienen entre un 25% y un 50% m\u00e1s de riesgo de padecer un trastorno cardiovascular. Los cardi\u00f3logos y odont\u00f3logos atribuyen esta relaci\u00f3n a la gran cantidad de bacterias que se sit\u00faan bajo la enc\u00eda; bacte-rias que pueden pasar a la san-gre y afectar a otras zonas del organismo. En efecto, las enfer-medades de las enc\u00edas est\u00e1n ocasionadas por bacterias: son infecciones bucales, y una de las consecuencias de esa infec-ci\u00f3n a nivel local puede ser el inicio o el desarrollo de una in-flamaci\u00f3n general o sist\u00e9mica. Por ello, un correcto tratamien-to de enc\u00edas ayudar\u00e1 a reducir los eventos arterioescler\u00f3ticos. En relaci\u00f3n con la vincula- ci\u00f3n existente entre la enfer-medad de las enc\u00edas y la pa-tolog\u00eda cardiovascular, cabe mencionar algunas cuestio - nes de especial relevancia: Ocho de cada diez espa\u00f1o-les mayores de 35 a\u00f1os sufren problemas en sus enc\u00edas, se-g\u00fan la encuesta Nacional de Salud. La enfermedad de las enc\u00edas es una de las principales cau-sas de la p\u00e9rdida de dientes. Una excesiva exposici\u00f3n bacteriana en las enc\u00edas pue-de elevar entre 1,7 y 3,3 ve-ces el riesgo cardiovascular. Las enfermedades cardio-vasculares son la primera cau-sa de muerte en Espa\u00f1a. Existen importantes d\u00e9ficits para valorar el riesgo cardio-vascular y diagnosticar ade-cuada y precozmente estas enfermedades. Determinar el papel que jue-gan las infecciones cr\u00f3nicas en el aumento del riesgo de enfermedad cardiovascular puede ser clave para abor-darla de forma anticipada.Las infecciones locales pueden promover procesos inflamatorios cr\u00f3nicos que inciden directamen-te en el origen de la arterioescle-rosis y, con ello, se convierten en factores de riesgo de una enfer-medad cardiovascular. Las enfermedades periodontales afectan a los tejidos de soporte del diente, pero sus efectos se pueden extender a otras partes del organismo. No en vano, est\u00e1 demostrado que las personas con enc\u00edas \"enfermas\" son m\u00e1s propensas a padecer de dolencias card\u00edacas FARMANATUR N\u00ba14 [ 16 ]SaludFactores de riesgo - Tabaco- Estr\u00e9s- Enfermedades generales o defensas bajas- Cambios hormonales- Antecedentes familiares Tratamientos sencillos - Mejora de la higiene bucal- Limpieza completa de la placa bacteriana y de la enc\u00eda- Evaluaci\u00f3n periodontal- Control de placa y bacterias - Peque\u00f1as cirug\u00edas en casos avanzados Se\u00f1ales de alerta - Sangrado o enrojecimiento- Mal aliento- Hipersensibilidad al fr\u00edo- Movilidad o separaci\u00f3n- Dientes m\u00e1s largos- P\u00e9rdida de dientes Dra. Patricia Pe\u00f1a Directora de la Cl\u00ednica Dental Patricia Pe\u00f1aLo importante para una buena higiene bucal es el cepillado fre-cuente y cuidadoso, a ser posi-ble con la ayuda de seda den-tal. La Sociedad Espa\u00f1ola de Periodoncia y Osteointegraci\u00f3n (SEPA) recomienda seguir los si-guientes consejos: Cepilla tus enc\u00edas y dientes con dent\u00edfrico (dos veces al d\u00eda) Usa la seda dental o cepillos interdentales (dos veces al d\u00eda) Enju\u00e1gate con un colutorio, cuando est\u00e9 indicado (dos ve-ces al d\u00eda) Renueva tu cepillo cada tres meses Cada seis meses, visita a tu dentista para revisar tus en-c\u00edas y limpiar la boca la EnfErmEdad dE las Enc\u00edas Es una dE las causas principalEs dE la p\u00e9rdida dE diEntEs FARMANATUR N\u00ba12 [ 17 ]Salud Tel. 91 356 74 07C\u00f3mo prevenir las manchas en tu piel El sol es uno de los factores m\u00e1s impor- tantes en el envejecimiento prematuro de la piel. Tambi\u00e9n influye de manera determinante en la aparici\u00f3n y acen- tuaci\u00f3n de las manchas que surgen en ella, dado que las exposiciones solares modifican nuestra pigmentaci\u00f3n cut\u00e1nea natural. El os-curecimiento de la piel (el bronceado) es un proceso natural que act\u00faa como mecanismo de defensa ante la agresi\u00f3n de los rayos ultra-violeta (U.V.), pero una sobreexposici\u00f3n pue-de acabar dejando huellas (manchas) en las personas m\u00e1s sensibles al sol. En este punto, es preciso entender qu\u00e9 ele- mentos \"deciden\" la tonalidad de nuestra piel, y c\u00f3mo se lleva a cabo ese proceso de pigmentaci\u00f3n, para analizar posteriormente las alteraciones que dan lugar a las citadas manchas cut\u00e1neas. En la capa externa de nuestra piel (epider-mis) habitan los melanocitos, c\u00e9lulas espe-cializadas que fabrican un pigmento de co-lor pardo-negro encargado de la coloraci\u00f3n cut\u00e1nea: la melanina. Este pigmento, cuya funci\u00f3n principal no es otra que la de prote-gernos contra las radiaciones solares, est\u00e1 presente en una cantidad proporcional al color de la piel; es decir, una persona con la piel negra producir\u00e1 m\u00e1s melanina que una persona con la piel blanca. La melanina es responsable \u00faltima de nues- tro propio bronceado. No en vano, produ-ce esa coloraci\u00f3n intensa de la piel con el objetivo de defender el n\u00facleo de las c\u00e9lu-las epid\u00e9rmicas contra los efectos nocivos de los rayos ultravioleta. \u00bfC\u00f3mo act\u00faa esta sustancia durante una exposici\u00f3n prolonga-da al sol? Las m\u00e1culas en la epidermis constituyen una de las primeras preocupaciones est\u00e9ticas, junto a las arrugas y la flacidez. Los rayos U.V., el envejecimiento y los cambios hormonales son algunos de los factores que acent\u00faan sus efectos EBelleza FARMANATUR N\u00ba14 [ 18 ]Volvemos aqu\u00ed a hacer menci\u00f3n a los melano- citos, esas c\u00e9lulas que todos tenemos en nues-tra epidermis. Los melanocitos son estimulados para fabricar la melanina, y \u00e9sta es almace-nada dentro de los queratinocitos para prote-gerles de los rayos U.V. Los queratinocitos captan el pigmento y ase- guran su paso hacia la superficie de la piel en un proceso continuo de renovaci\u00f3n celular. De esta forma, la melanina act\u00faa absorbien-do los rayos solares y transformando la ener-g\u00eda recibida en forma de calor. Melanina y sol El proceso fisiol\u00f3gico encargado de pigmen-tar y dar color a nuestra piel se denomina me-lanog\u00e9nesis. En este proceso entran en juego dos viejos \"amigos\" de los que acabamos de hablar: la melanina y los queratinocitos. En efecto, la melanog\u00e9nesis se inicia con la fabri-caci\u00f3n en los melanosomas de gr\u00e1nulos de melanina, que son transportados con posterio-ridad al citoplasma de los queratinocitos y li-berados alrededor de su n\u00facleo para dar un color uniforme a la piel y formar una barrera de protecci\u00f3n contra los U.V. Ahora bien, este proceso de melanog\u00e9nesis puede verse alterado por la exposici\u00f3n solar. \u00c9sta es, sin duda, causa potencial de una pro-ducci\u00f3n excesiva de melanina que puede de-rivar en la aparici\u00f3n de manchas de hiperpig-mentaci\u00f3n, localizadas sobre todo en las zonas expuestas (la cara, el escote, el dorso de las manos...). Belleza la cantidad dE mElanina dEpEndE proporcionalmEntE dEl color dE la piElEl EnvEjEcimiEnto cut\u00e1nEo y las altEracionEs hormonalEs puEdEn agravar los EfEctos dE la Exposici\u00f3n solar M\u00f3nica Mart\u00edn Yuste, Directora Farmac\u00e9utica y Jefe de Producto Ducray Conviene insistir, por tanto, en la importancia de una protecci\u00f3n adecuada frente a los rayos sola-res como medida preventiva esencial. Los filtros solares deben ser aplicados varias veces al d\u00eda. Otras causas Los rayos U.V. no son los \u00fanicos culpables en la aparici\u00f3n de manchas oscuras. As\u00ed, el envejeci-miento cut\u00e1neo puede provocar los denominados lentigos solares (se conocen como manchas de envejecimiento). Son lesiones benignas en forma de m\u00e1culas hiperpigmentadas, de varios mil\u00edme-tros de di\u00e1metro, que aumentan en n\u00famero y ta-ma\u00f1o conforme vamos envejeciendo y que gene-ralmente aparecen en zonas descubiertas del cuerpo (manos, cara, escote y piernas). Los lentigos tienen forma redondeada u ovalada, y aparecen solos o en grupos de tres o cuatro. Al principio tienen un color beige p\u00e1lido, con ten-dencia a oscurecerse con los a\u00f1os, y son m\u00e1s fre-cuentes en personas rubias o pelirrojas. Al igual que el envejecimiento, las alteraciones hor- monales y la ingesta de medicamentos tambi\u00e9n pueden provocar disfunciones en la actividad de los melanocitos y generar una sobreproducci\u00f3n de melanina. En concreto, un exceso de hormonas es-trog\u00e9nicas favorece la aparici\u00f3n de melasmas, manchas de color oscuro localizadas sobre todo en la frente, los p\u00f3mulos y el labio superior. El melasma es m\u00e1s frecuente en mujeres morenas. Adem\u00e1s, un tercio de las mujeres que toman anti-conceptivos orales y un 25% de las mujeres em-barazadas se ven afectadas por estas \"huellas\" cut\u00e1neas. FARMANATUR N\u00ba14 [ 20 ]La aparici\u00f3n de manchas es m\u00e1s frecuente en personas con una piel clara. En ellas, la feo-melanina (tipo de melanina presente en indivi-duos con piel blanca) se descompone con ma-yor facilidad bajo el efecto de los rayos U.V., y libera radicales libres que alteran las activi-dades de s\u00edntesis de la melanina. Al producir-se una hiperactividad de la enzima encarga-da de su fabricaci\u00f3n, aumentan los niveles de producci\u00f3n de melanina provocando su distri-buci\u00f3n irregular en la epidermis. Por eso apa-recen manchas oscuras en la piel.Aceites vegetales, fuente natural de salud y belleza Estos compuestos org\u00e1nicos tienen una funci\u00f3n vital en nuestro organismo, y constituyen una de las m\u00e1s importantes fuentes de energ\u00eda. Adem\u00e1s, ayudan a resaltar algunas de las propiedades de los alimentos, como el sabor, el aroma y la texturaBelleza FARMANATUR N\u00ba14 [ 21 ]Los aceites vegetales de mayor calidad son los obtenidos de la primera presi\u00f3n en fr\u00edo, es decir, sin ning\u00fan tratamiento de refinado. Di-cha calidad se ver\u00e1 incrementada, y acredita-da con un certificado BIO, si las plantas de las que proceden han sido cultivadas de for-ma ecol\u00f3gica. A nivel cosm\u00e9tico, los aceites vegetales tienen propiedades suavizantes y nutritivas de la piel por el aporte de l\u00edpidos y vitaminas. A diferen-cia de los aceites minerales, estos l\u00edpidos de origen natural se absorben e incorporan Los aceites vegetales son sustancias que se obtienen por extracci\u00f3n de las semi-llas o frutos de las plantas oleaginosas. Dada su composici\u00f3n rica en \u00e1cidos grasos poliinsaturados (w-3, w-6) y vitaminas (E, A) antioxidantes, poseen unos innegables efectos beneficiosos para nuestro organismo tanto a nivel nutricional como cosm\u00e9tico; eso s\u00ed, siempre y cuando utilicemos un aceite de calidad, ya que en funci\u00f3n de la selecci\u00f3n de los frutos y del m\u00e9todo de obtenci\u00f3n, las pro-piedades del aceite vegetal resultante pueden verse afectadas. Lsu aportE dE l\u00edpidos y vitaminas lEs confiErE propiEdadEs suavizantEs y nutritivas para la piElBelleza FARMANATUR N\u00ba14 [ 22 ]perfectamente a las estructuras celulares de nuestra piel, disminuyendo la p\u00e9rdida de agua a trav\u00e9s de la misma, actuando como hidratantes pasivos, y reforzando el manto hi-drolip\u00eddico de la epidermis (barrera protecto-ra de la piel frente a los agentes clim\u00e1ticos, la poluci\u00f3n ambiental o el propio envejecimien-to cut\u00e1neo). Adem\u00e1s, los aceites vegetales son el veh\u00edculo ideal para la incorporaci\u00f3n de aceites esen-ciales y su posterior aplicaci\u00f3n t\u00f3pica de for-ma agradable, segura y eficaz. Veamos las propiedades de dos aceites vegetales: Aceite de arg\u00e1n El aceite de arg\u00e1n (Argania spinosa) procede del fruto de un \u00e1rbol originario del suroeste de Marruecos, y es utilizado por los berebe-res del Atlas desde hace siglos por sus propie-dades terap\u00e9uticas y cosm\u00e9ticas. De textura muy fina y suave sabor a avellana, marida muy bien con ensaladas y hortalizas crudas. Su riqueza en \u00e1cido oleico (45%), \u00e1cido lino-leico (35%) y vitamina E hacen de \u00e9l una joya cosm\u00e9tica. Muy nutritivo y suavizante, el acei-te de arg\u00e1n es el aliado ideal para una piel seca o afectada por el envejecimiento prema-turo, ya que aporta hidrataci\u00f3n y elasticidad. Tambi\u00e9n puede utilizarse para el cuidado del cabello y el cuero cabelludo, evitando desca-maciones y aportando brillo y suavidad. Adem\u00e1s, protege la piel frente a las inclemen- cias clim\u00e1ticas (fr\u00edo, viento), y act\u00faa como un verdadero suero antiedad si lo potenciamos con unas gotas de aceites esenciales quimioti-pados de rosa de Damasco y jara; en concre-to, podemos conseguir este suero antiedad mezclando 30 ml de aceite de arg\u00e1n con 6 gotas de aceite esencial de rosa damascena y 2 gotas de aceite esencial de jara. El suero resultante debe aplicarse sobre la cara y el cuello limpios, tanto por la ma\u00f1ana como por la noche. Aceite de rosa mosqueta El aceite de rosa mosqueta (Rosa rubiginosa), procedente principalmente de Chile, es otra perla de la naturaleza debido al elevado por-centaje de \u00e1cidos grasos esenciales (80%) y su contenido en vitamina A \u00e1cida, una variedad extremadamente activa de la vitamina A que mejora el aspecto de cicatrices y quemaduras sin causar ning\u00fan tipo de irritaci\u00f3n cut\u00e1nea. Por tanto, este aceite vegetal es id\u00f3neo para prevenir y corregir imperfecciones cut\u00e1neas, ta-les como estr\u00edas, cicatrices, quemaduras, arru-gas, manchas de envejecimiento, acn\u00e9, etc. E cacia probada* Spray sin gas propulsor allergoforce-170-120.indd 2 07/05/13 12:40 Laura Mestres, Farmac\u00e9utica y Responsable de formaci\u00f3n en Pranarem Espa\u00f1a FARMANATUR N\u00ba12 [ 23 ]Adem\u00e1s, es muy recetado por la comadronas para aumentar la elasticidad del perineo. Dada su perfecta penetraci\u00f3n en la piel, su uso diario en la crema hidratante facial (de d\u00eda o de noche), o en la crema de manos, re-generar\u00e1 la piel con suavidad para rejuvene-cerla e hidratarla. Tambi\u00e9n puede utilizarse como mascarilla antia- rrugas con una base de arcilla blanca. Para ello, es preciso mezclar una cucharada sopera de arcilla blanca con una cucharada sopera de aceite de rosa mosqueta y un poquito de agua, y a la mezcla se le a\u00f1ade una gota de aceites esencial quimiotipado de rosa damascena. El re-sultante debe aplicarse durante quince minutos, finalizando con un posterior enjuague. prEpara un Eficaz suEro antiEdad gracias a la combinaci\u00f3n dE acEitE dE arg\u00e1n con acEitEs EsEncialEs dE rosa damascEna y jara E cacia probada* Spray sin gas propulsor allergoforce-170-120.indd 2 07/05/13 12:40Edad dorada FARMANATUR N\u00ba14 [ 24 ] Belleza Esquiva la p\u00e9rdida de cabello \u00bfPor qu\u00e9 se cae el cabello? A menudo se producen p\u00e9rdidas de pelo al someterse a reg\u00edmenes demasiado estrictos o desequilibrados para perder peso Algunas dietas estric- tas para perder peso conllevan ca-rencias en algunos nutrientes, afectando no s\u00f3lo al estado de salud f\u00edsico y mental sino tambi\u00e9n al cabe-llo. Estas dietas pueden provo-car una alopecia areata, es decir, p\u00e9rdida de cabello en zonas concretas. Los trastor-nos en la conducta alimenta-ria, como la bulimia o la ano-rexia, del mismo modo pueden traducirse en una p\u00e9rdida de cabello llegando, incluso, a la calvicie en los casos m\u00e1s extre-mos. La alopecia es el t\u00e9rmino cient\u00edfico utilizado para desig-nar a la ca\u00edda del cabello. No obstante, existen distintos tipos de alopecia, que tienen su ori-gen en causas diferentes. Alopecia en hombres La alopecia androgen\u00e9tica o ca\u00edda del cabello de patr\u00f3n masculino tiene una causa ge-n\u00e9tica y afecta al 60% de los hombres espa\u00f1oles de 50 a\u00f1os. Es el tipo de calvicie m\u00e1s extendida entre la poblaci\u00f3n masculina, y su aparici\u00f3n est\u00e1 inducida por los andr\u00f3genos (hormonas sexuales masculi-nas) que empiezan a ser pro-ducidos por el organismo del var\u00f3n en la pubertad. Este tipo de alopecia tambi\u00e9n se observa en un 20% de los j\u00f3-venes varones de entre 18 y 25 a\u00f1os. Existen tratamientos farmacol\u00f3gicos disponibles en la actualidad, basados en el uso combinado de minoxi-dil y finasterida, que ofrecen resultados positivos en el 66% de los casos. Merc\u00e8 Camps, Farmac\u00e9utica y experta de Gena FARMANATUR N\u00ba14 [ 25 ]Belleza una dEficiEncia En hiErro, incluso sin llEgar a padEcEr anEmia, puEdE dEtEriorar El cabEllo y provocar su ca\u00eddaAlopecia en mujeres En la actualidad el n\u00famero de mujeres que sufre alopecia es cada vez mayor, y el trastor-no va en aumento. La ca\u00edda de cabello afecta ya al 28-30% de la poblaci\u00f3n femeni-na, cifra que se incrementa entre las mujeres trabajado-ras y las que padecen estr\u00e9s. Esta p\u00e9rdida anormal de ca-bello es casi siempre la res-puesta del cuerpo a un cam-bio interno. Las mujeres suelen empezar a notar la p\u00e9rdida del pelo entre los 40 y los 55 a\u00f1os. Pero no s\u00f3lo influye la edad, sino que existen situa-ciones o etapas especiales en la vida de una mujer que pro-pician esta p\u00e9rdida, como de-jar de ingerir anticonceptivos orales o la etapa de postpar-to, ya que el embarazo es el estado ideal hormonal de la mujer y tras \u00e9l la falta de es-tr\u00f3genos puede provocar ca\u00ed-da de cabello. Asimismo, pue-de perderse cabello de manera abundante durante la menopausia. La alopecia areata es un tipo de ca\u00edda del cabello de ori-gen desconocido, aunque se apunta a las enfermedades autoinmunitarias como posi-ble causa de esta p\u00e9rdida del pelo. La alopecia areata sue-le presentarse en forma de placas en el cuero cabelludo, aunque tambi\u00e9n puede exten-derse a otras zonas del cuer-po. Puede aparecer a cual-quier edad y afecta en igual medida a ambos sexos. Se es-tima que afecta a una de cada mil personas. En algu-nos casos, la alopecia areata puede progresar hasta la desaparici\u00f3n total del cabello. Los fol\u00edculos pilosos no quedan destruidos con esta enferme-dad, por lo que el pelo puede volver a crecer, si bien es cierto que son frecuentes las recidivas (reca\u00eddas) en pacientes que la han sufrido alguna vez. En las farmacias tambi\u00e9n se dis- pone de complementos nutri-cionales indicados para este problema. La falta de hierro o anemia ferrop\u00e9nica puede pro-vocarla. Una deficiencia en hie-rro, incluso sin llegar a padecer anemia, puede deteriorarlo y provocar su ca\u00edda. Estos com-plementos suelen aportar todos estos nutrientes que el pelo ne-cesita para sus procesos y recu-perar su vitalidad, en aquellos casos en los que la dieta no los proporciona en las cantidades necesarias. Consejos para un cabello sano Alimentaci\u00f3n variada y equilibrada Lavar el cabello con agua templada o fr\u00eda Cepillar el cabello suavemente Dosis extra de vitaminas y minerales durante los cambios de estaci\u00f3n Utilizar filtros solares y gorros para evitar la excesiva exposi-ci\u00f3n al solNutrici\u00f3n FARMANATUR N\u00ba14 [ 26 ]cuida tu peso 10 consejos para controlar el peso El \u00e9xito no est\u00e1 en ninguna \"operaci\u00f3n biki- ni\" hecha a contrarreloj. Lo ideal es incor-porar en el d\u00eda a d\u00eda pautas saludables de alimentaci\u00f3n, motivaci\u00f3n y descanso para, en muy poco tiempo, sentirse mucho m\u00e1s animados y llenos de energ\u00eda, sin dejar de cuidar la l\u00ednea. Por eso, presentamos el Dec\u00e1logo Refuerza tu confianza alcanzando el peso ideal, con el que poder cuidarse y mejorar el bienestar sin ape-nas darse cuenta: 1. La mejora en tus h\u00e1bitos alimenticios empie- za en el carro de la compraLlevar una alimentaci\u00f3n variada y equilibra-da es verdaderamente esencial para perder o controlar tu peso. Los alimentos presentes en tu frigor\u00edfico y en tu despensa determina-r\u00e1n lo que vas a comer durante la semana, as\u00ed que tus h\u00e1bitos alimenticios depender\u00e1n en gran medida del tipo de productos con los que llenes tu carro de la compra. 2. Aprende a comerCuando empezamos una dieta para perder peso, lo primero que debemos hacer es cambiar nues-tros h\u00e1bitos alimenticios, en definitiva, aprender a comer bien. 3. \u00a1Mu\u00e9vete!Para conseguir llegar al peso deseado, la clave es acompa\u00f1ar tu dieta con una rutina de ejercicio diaria. Si no te gusta hacer deporte o est\u00e1s muy ocupada, basta con que dediques una media A pocas semanas de entrar de lleno en la temporada de verano, con todo lo que eso significa (sol, bikini, m\u00e1s tiempo al aire libre, salidas con los amigos, terrazas...), recomendamos 10 sencillos pasos para controlar el peso de forma saludable Laura Arranz, Experta del \u00c1rea de Nutrici\u00f3n de Zambon (Lipograsil) Nutrici\u00f3n FARMANATUR N\u00ba14 [ 27 ]cuida tu peso ExistEn Estudios quE asocian El dEscanso insuficiEntE al sobrEpEso y la obEsidadhora al d\u00eda a andar r\u00e1pido. Escoge un lugar de tu ciudad por el que te guste pasear y anda a paso ligero durante 30 minutos o un poquito m\u00e1s. Prueba bajar del transporte p\u00fablico una parada antes de la tuya o c\u00f3gelo una despu\u00e9s. 4. Bebe 8 vasos de agua al d\u00edaLa hidrataci\u00f3n es muy importante para la p\u00e9rdida de peso. Durante la misma tenemos que eliminar m\u00e1s toxinas, y por eso los ri\u00f1ones deben hacer un esfuerzo extra para poder expulsarlas a trav\u00e9s de la orina. Para ello, necesitan que ingieras m\u00e1s cantidad de agua. 5. Duerme un m\u00ednimo de 8 horas diariasExisten estudios que asocian el descanso insufi-ciente al sobrepeso y la obesidad. Dormir bien es tanto o m\u00e1s importante que llevar una dieta equi-librada para adelgazar. Por ello, un adecuado descanso, tanto en calidad como en cantidad de horas, favorece el control del peso. Adem\u00e1s, la falta de sue\u00f1o favorece el picoteo durante el d\u00eda, ya que el cuerpo intenta compensar la falta de energ\u00eda provocada por el cansancio con una ma-yor ingesta cal\u00f3rica, provocando ganas de co-mer alimentos, especialmente los dulces. 6. Motivaci\u00f3n = \u00c9xitoLa motivaci\u00f3n es un factor clave a la hora de ser constante con una dieta, ya que determinar\u00e1 que la terminemos con \u00e9xito o no. Por eso, es esencial no desanimarse, sobre todo las primeras sema-nas. Cuando decidas empezar una dieta para perder peso, lo primero que debes hacer es sa-ber si est\u00e1s en condiciones an\u00edmicas para afron-tarla. 7. No renuncies a tu vida socialEn muchas ocasiones pensamos que debemos de-jar de lado nuestra vida social cuando estamos si-guiendo una dieta. Esto ocurre porque asociamos nuestras relaciones sociales a las comidas o las cenas con nuestras amistades. No tenemos por qu\u00e9 dejar de lado nuestra vida social porque este-mos a dieta, basta con saber qu\u00e9 platos de la carta debemos pedir cuando salimos a comer fuera o simplemente quedar para hacer otras cosas que no sea comer. Cuando cenamos o comemos en un restaurante, un truco es comenzar siempre con una ensalada y, de segundo, evitar aquellos platos con salsas o cremas y decantarnos siempre por el pescado antes que por la carne. 8. Una comida libre a la semanaPara evitar aburrirte con la dieta y caer en la rutina que muchas veces conlleva la ansiedad por comer, perm\u00edtete una \"comida libre\" a la semana. Es recomendable que \u00e9sta sea en fin de semana, que es cuando se concentran to-das las comidas con familia o amigos. Puedes elegir entre comida o cena, pero es m\u00e1s reco-mendable que sea al mediod\u00eda, tendr\u00e1s m\u00e1s tiempo para quemar calor\u00edas. Pero recuerda, permitirse una excepci\u00f3n no implica pasarse en el exceso. 9. Descubre platos saludables, divertidos y origi-nales para salir de la rutinaMuchos de nosotros asociamos la dieta con la rutina y el aburrimiento. En ning\u00fan caso debe ser as\u00ed. Si bien es cierto que algunos de los alimentos de nuestra despensa desaparecen, existen nume-rosas recetas originales y divertidas que podemos aprender a preparar. Redescubre el horno y t\u00e9c-nicas como el papillote para cocinar tus alimentos favoritos. 10. Busca apoyo en tu entornoAprovecha el momento no s\u00f3lo para perder peso, sino para incorporar en tu familia h\u00e1bitos de vida saludables, llevando una dieta equilibra-da y aprendiendo a disfrutar comiendo mejor.Edad dorada FARMANATUR N\u00ba14 [ 28 ] Leer para mantener tu cerebro activo El cerebro es uno de los \u00f3rganos m\u00e1s im- portantes de nuestro cuerpo, y, para que goce de buena salud, necesita que lo mantengamos activo, que lo ejercitemos. En este sentido, la lectura es una de las activida-des m\u00e1s beneficiosas para la salud, ya que esti-mula la actividad cerebral y fortalece las conexio-nes neuronales. \"Mientras leemos, obligamos a nuestro cerebro a pensar, a ordenar ideas, a interrelacionar concep-tos, a ejercitar la memoria y a imaginar. Todo ello permite mejorar nuestra capacidad intelectual, esti-mulando nuestras neuronas\", asegura el doctor Guillermo Garc\u00eda Ribas, Coordinador del Grupo de Estudio de Conducta y Demencias de la Socie-dad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN). Adem\u00e1s, la lectura genera temas de conversaci\u00f3n, lo que faci-lita la interacci\u00f3n y las relaciones sociales. En los \u00faltimos a\u00f1os, diversos estudios han rela- cionado el nivel de lectura y escritura con un aumento de la reserva cognitiva, factor protec-tor ante los s\u00edntomas cl\u00ednicos de las enfermeda-des neurodegenerativas. As\u00ed, se ha comproba-do que, cuanto mayor reserva cognitiva posee un individuo, mayor capacidad tiene su cere-bro para compensar el da\u00f1o cerebral genera-do por ciertas patolog\u00edas. Las enfermedades neurol\u00f3gicas que m\u00e1s se han ligado al concepto de reserva cognitiva son las demencias, caracterizadas por un deterioro per-sistente y progresivo de las funciones cerebrales superiores: memoria, lenguaje, orientaci\u00f3n, c\u00e1l-culo o percepci\u00f3n espacial, etc. La forma de de-mencia m\u00e1s com\u00fan es la enfermedad de Alzhei-mer (supone entre el 60% y el 80% de los casos de demencia), aunque existen muchas otras pa-tolog\u00edas capaces de producirla, por ejemplo las enfermedades cerebrovasculares. Debido al en - vejecimiento progresivo de la poblaci\u00f3n, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os el n\u00famero de afectados por estas enfermedades crecer\u00e1 de forma exponencial. Por Edad dorada Est\u00e1 demostrado que la lectura ejercita la memoria y mejora la capacidad intelectual, adem\u00e1s de facilitar las relaciones sociales. Su cualidad para prevenir enfermedades neurodegenerativas debe ser un est\u00edmulo para desempolvar los libros Cholestobran est\u00e1 exento de conservantes, gluten y lactosa\u00a1Atento a tu colesterol! Cholestobran\u00ae Cholestobran es una valiosa combina- ci\u00f3n de nutrientes como aceite de lino que aporta \u00e1cidos grasos omega 3 ade- m\u00e1s de alcachofa, avena, isofl avonas de soja, cromo, niacina y vitamina E. Cholestobran contiene tambi\u00e9n toeste- roles que contribuyen a mantener nive- les normales de colesterol en sangre. \u00a1Cuida tu salud! suizoproducto Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y y te aconsejaremos 965 635 801S\u00edguenos en facebook.com/salus.es Edad dorada la lEctura nos obliga a pEnsar, ordEnar idEas y EjErcitar la mEmoria, Estimulando las nEuronas cErEbralEsello, Garc\u00eda Ribas opina que \"llevar a cabo acti- vidades preventivas como la lectura permitir\u00eda re-trasar la aparici\u00f3n de estas enfermedades, ya que la lectura retarda y previene la p\u00e9rdida de memoria\". El fomento de la lectura tiene tambi\u00e9n otras ven- tajas para nuestra salud. Leer, sobre todo relatos de ficci\u00f3n, puede ayudar a reducir el nivel de estr\u00e9s, origen o factor de empeoramiento de mu-chas dolencias neurol\u00f3gicas como cefaleas, epi-lepsias o trastornos del sue\u00f1o. Adem\u00e1s, leer un poco antes de irnos a dormir puede ayudarnos a desarrollar buenas rutinas de higiene de sue-\u00f1o, en mayor medida si acostumbramos a nues-tro cerebro a relacionar esta actividad con la hora de dormir. \"Si bien la lectura es buena a cualquier edad, el grupo poblacional de las per-sonas mayores es uno de aquellos en los que debemos insistir m\u00e1s en el fomento de la lectu-ra\", afirman desde la SEN. El objetivo es eviden-te: que puedan seguir manteniendo su cerebro activo a pesar de una actividad m\u00e1s reducida. Y es que la lectura diaria es un est\u00edmulo m\u00e1s para su cerebro. Aun teniendo ese h\u00e1bito por la lectura, muchas personas dejan de leer al hacerse mayores por la p\u00e9rdida de capacidad visual, que les dificulta la realizaci\u00f3n de esta actividad. En esos casos, la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda anima a estas personas a participar en grupos de lectura o a utilizar otro tipo de soportes.\u00bfA tu ni\u00f1o le pica la cabeza? Plantas medicinales FARMANATUR N\u00ba14 [ 30 ]Si nota picor, tiene muchas posibilidades de que le hayan infectado los piojos. Cada a\u00f1o las cabezas de millones de personas en todo el mundo se infectan con con estos par\u00e1sitos, y la mayor\u00eda son ni\u00f1os Cualquier madre, desde que sus hijos ponen un pie en la escuela, oye ha-blar de esos indeseables inquilinos que se instalan en las cabezas de los ni\u00f1os y amenazan con infectar a toda la fa-milia. Y que conste que son par\u00e1sitos muy igua-litarios, pues afectan igual a todas las clases sociales, y aunque hoy en d\u00eda o\u00edmos hablar de ellos durante todo el a\u00f1o, existen \u00e9pocas como el inicio del curso escolar o la vuelta de las \"co-lonias\" de verano en que parece que los bro-tes son m\u00e1s frecuentes. El piojo de la cabeza, cuyo nombre cient\u00edfico es Pediculus humanus capitis, es un insecto que vive entre los cabellos de los humanos. Es pe-que\u00f1o, no suele tener m\u00e1s de 2 a 4 mm de lon-gitud, y como es de color gris\u00e1ceo y no tiene alas, a veces es dif\u00edcil de localizar en el cuero cabelludo cuando el cabello es oscuro. Se ali-menta de la sangre que chupa de la piel de la cabeza. Se reproduce mediante huevos, cada hembra pone una buena cantidad (de cien a trescientos); estos huevos que se llaman liendres, los depositan en la base del cabello al que se adhieren fuertemente, y al ser de color blanco son m\u00e1s f\u00e1ciles de localizar sobre los cabellos oscuros. Al cabo de 7 o 10 d\u00edas el huevo se ha incubado, las liendres se abren y aparecen nue-vos piojos, empezando de nuevo el ciclo repro-ductivo. Se propagan por contacto de persona a persona, pero tambi\u00e9n por el uso de cepillos, peines, gorros y bufandas; por tanto, es necesa-rio mantener medidas higi\u00e9nicas adecuadas. Es cierto que actualmente parece que vivi- mos una \u00e9poca en que las infestaciones se producen con mayor frecuencia, y podr\u00eda considerarse una epidemia reemergente; y es que los tratamientos indiscriminados con lociones, champ\u00fas y colonias insecticidas, utilizados indebidamente como preventivos, han hecho que estos bichitos se hayan hecho resistentes a los mismos. CHoy en d\u00eda se recomienda utilizar, tanto en pre- ventivo como en tratamiento, productos natura-les para evitar precisamente las resistencias; adem\u00e1s, cuidan mejor el cabello y pueden utili-zarse incluso en los ni\u00f1os peque\u00f1os. Las plantas y los productos de ellas derivados nos ofrecen una buena alternativa, por lo que suelen utilizar-se para preparar champ\u00fas y lociones para una defensa natural contra los piojos. Veamos cu\u00e1-les son y c\u00f3mo act\u00faan. Una planta insecticida Pelitre de Dalmacia (Chrysanthemum cinera-riaefolium). Se trata de una planta de hoja pe-renne de la familia de las aster\u00e1ceas, origina-ria de Dalmacia como su propio nombre indica, pero ampliamente extendida por diver-sas partes del mundo. Parecida a una margari-ta, tiene vistosas flores generalmente blancas. Los cap\u00edtulos florales contienen una sustancia llamada piretrina o piretro, que resulta t\u00f3xica para los insectos, pero inocua para los anima - \u00a1Bien alimentados! Floradix-Kindervital\u00ae alem\u00e1nproductoFloradix-Kindervital est\u00e1 exento de aditivos, conservantes, colorantes y lactosa Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y parafarmaciaswww.salus.es info@salus.esLl\u00e1manos y te aconsejaremos 965 635 801Foto: Carolina RocaEl cuerpo infantil es un organismo en cont\u00ednuo de-sarrollo que necesita estar bien nutrido, mediante una alimentaci\u00f3n variada en la que no deben faltar las vitaminas y los minerales. El calcio contribuye al normal metabolismo energ\u00e9- tico y a un funcionamiento normalizado de m\u00fascu-los, huesos y dientes. El cerebro tambi\u00e9n necesita del calcio, ya que este mineral interviene en el nor-mal funcionamiento de la neurotransmisi\u00f3n. Algu-nas vitaminas como la A, D y E son necesarias para que el sistema inmunol\u00f3gico de los ni\u00f1os funcione con normalidad. Floradix-Kindervital es un complemento alimenticio rico en calcio y vitaminas cuya f\u00f3rmula est\u00e1 dise-\u00f1ada para ayudar a ni\u00f1os y j\u00f3venes en su alimen-taci\u00f3n diaria. Porque las exigencias del d\u00eda a d\u00eda son muchas..., y es necesario afrontarlas estando bien alimentados. S\u00edguenos en facebook.com/salus.es El piojo puEdE propagarsE por El uso dE pEinEs, gorros y bufandasles de sangre caliente. Dependiendo de la canti- dad, pueden resultar fatales para los insectos o actuar simplemente como repelentes. Para obte-ner las piretrinas se machacan las flores y se ex-traen en forma de oleorresina. Las piretrinas son de los pocos insecticidas naturales aceptados en la normativa de agricultura biol\u00f3gica, porque permanecen poco tiempo y son biodegradables y fotobiodegradables. No se deben confundir las piretrinas con los piretroides, que son insecticidas sint\u00e9ticos basados en el piretro natural como la permetrina, ampliamente utilizada en los produc-tos contra los piojos. Algunos aceites esenciales \u00c1rbol del t\u00e9 (Melaleuca alternifolia). Esta plan-ta, a pesar de su nombre, nada tiene que ver con el t\u00e9 (Camellia sinensis) que utilizamos en infusi\u00f3n. El \u00e1rbol del t\u00e9 es un arbusto de la fa-milia de las mirt\u00e1ceas, originario de Australia. De las hojas y ramas tiernas se obtiene un acei - te esencial con m\u00faltiples propiedades: antis\u00e9pti-co, antif\u00fangico, antibi\u00f3tico, antiviral, cicatrizante y desodorante, entre otras. Por otra parte, se ha comprobado que el aroma del aceite esencial del \u00e1rbol del t\u00e9 no s\u00f3lo enmascara el \"olor hu-mano\" que atrae a los piojos, sino que tambi\u00e9n les resulta desagradable, por lo que se utiliza con \u00e9xito tanto para prevenir infestaciones como en forma de tratamiento \u00fanico o complementa-rio de otros productos para erradicarlos. Existen diferentes preparados comerciales (cham- p\u00fas y lociones) a base de aceite esencial de \u00e1rbol del t\u00e9, solo o en combinaci\u00f3n con otros aceites esenciales. Si se quiere utilizar el aceite esencial sin preparar, puede hacerse a\u00f1adiendo unas cuantas gotas (5 o 6) a la dosis de champ\u00fa al lavar la ca-beza y dej\u00e1ndolo actuar unos minutos antes de aclarar. Despu\u00e9s se puede complementar el trata-miento a\u00f1adiendo 25 gotas a medio litro de agua, agitando para que se mezcle (no se disuelve por-que no es miscible con el agua) y utilizar este agua como \u00faltimo aclarado. En su lugar, puede a\u00f1adirse unas gotas al suavizante (si se utiliza uno que no necesite aclarado) o simplemente impregnar el pei-ne con unas cuantas gotas y pasarlo por todo el cabello. Pueden repetirse estas operaciones cada vez que se lave la cabeza. Otros aceites esenciales que resultan desagrada- bles a los piojos y suelen encontrarse en diferen-tes productos en combinaci\u00f3n entre ellos o con el de \u00e1rbol del t\u00e9 son: Ylang-ylang, Lavand\u00edn, Euca-lipto radiata, Clavo de olor y Mirto. Como hemos mencionado el ciclo reproductivo de los piojos es de una semana, as\u00ed que en caso de in-festaci\u00f3n debe repetirse cualquier tratamiento a fin de eliminar la posibilidad de que alguna liendre haya quedado viva y puedan nacer piojos que vuel-van a iniciar el proceso. Como las liendres son los huevos de los que luego salen nuevos piojos, es pre-ciso eliminarlas. Para ello se debe peinar el cabello con cuidado, mech\u00f3n a mech\u00f3n, con un peine espe-cial de dientes finos y muy juntos llamado liendrera, y repetir esta operaci\u00f3n varios d\u00edas hasta eliminarlas todas. A veces puede requerir hasta dos semanas, pero es imprescindible para asegurar la erradica-ci\u00f3n de tan molestos y persistentes bichitos. Mar\u00eda Jos\u00e9 Alonso Osorio, Farmac\u00e9utica y experta de GenaPlantas medicinales FARMANATUR N\u00ba14 [ 32 ]Pelitre de Dalmacia los cap\u00edtulos floralEs dE la planta pElitrE dE dalmacia contiEnEn una sustancia llamada pirEtrina o pirEtro, quE rEsulta t\u00f3xica para los insEctosFARMANATUR N\u00ba14 [ 33 ]Tratamiento homeop\u00e1tico de las heridas En el campo de los traumatismos la homeopat\u00eda ofrece un sinf\u00edn de soluciones naturales, aunque la elecci\u00f3n del remedio var\u00eda en funci\u00f3n de la naturaleza de la lesi\u00f3n La homeopat\u00eda es un tratamiento m\u00e9dico que trata las enfermedades con sustan-cias que, en el sujeto sano y a dosis altas, provocan los mismos s\u00edntomas que pade- ce el enfermo. Como tratamiento se utilizan es-tas sustancias muy diluidas, en concentraciones muy bajas. Se trata de una terap\u00e9utica tradicio-nal con dos siglos de historia y que suele ser valorada por el consumidor por su inocuidad. Su uso regular puede ayudarnos a reducir el autoconsumo de f\u00e1rmacos analg\u00e9sicos o antiin-flamatorios con numerosos efectos indeseables, especialmente en el campo que vamos a abor-dar: el de los traumatismos. Empezar\u00e9 hablan-do por la elecci\u00f3n del remedio en funci\u00f3n de la naturaleza de la lesi\u00f3n: a) Heridas contusas: \u00c1rnica montana b) Heridas punzantes: Heridas por instrumento cortante: Staphisagria Heridas contusas Est\u00e1n causadas por instrumentos romo, no cor-tantes. En \u00e9stas la piel permanece \u00edntegra. Se tratan con combinaciones de \u00c1rnica montana.El \u00c1rnica es uno de los remedios m\u00e1s conocidos de la homeopat\u00eda. Act\u00faa a nivel muscular, don-de es \u00fatil para tratar las sensaciones de dolor y las agujetas. Tambi\u00e9n es eficaz para tratar las contusiones, ayudando a resolver las extravasa-ciones de sangre (equimosis) causadas por las mismas. En todo traumatismo, de cualquier ori-gen y localizaci\u00f3n, \u00c1rnica montana es el reme-dio en el que hay que pensar inmediatamente, y el primero que hay que administrar. Cuanto an-tes lo demos, m\u00e1s r\u00e1pida y eficazmente surtir\u00e1 efecto. Calma el dolor, impide la formaci\u00f3n de hematomas y acelera su curaci\u00f3n. Tambi\u00e9n podemos elegir el remedio en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n. Cuando la le-si\u00f3n se encuentra en los ligamentos, como es el caso de los esguinces, una elecci\u00f3n acertada suele ser la combinaci\u00f3n de dos remedios: \u00c1r-nica montana y Ruta graveolens. La Ruta pre-senta una acci\u00f3n espec\u00edfica sobre los tejidos fibrosos, las aponeurosis, los tendones, los liga-mentos y el periostio. Est\u00e1 indicado en los trau-matismos ligamentosos con sensaci\u00f3n de rotura, de magulladura, que empeoran con el reposo, por lo que el paciente necesita moverse. Cuando Lya han pasado m\u00e1s de dos d\u00edas desde el mo- mento de la lesi\u00f3n, otra combinaci\u00f3n reputada para los esguinces suele ser \u00c1rnica montana junto con Rhus toxicodendron. Rhus tiene una acci\u00f3n preferencial sobre los tendones, las aponeurosis y los tejidos periarticulares. Est\u00e1 indicado, sobre todo, en el momento de la re-habilitaci\u00f3n de esguinces o distensiones liga-mentosas, cuando el enfermo se encuentra peor al realizar los primeros movimientos, mientras que luego el dolor se calma si se pro-sigue suavemente el movimiento. En el caso de que la lesi\u00f3n produzca una frac- tura, la combinaci\u00f3n para a\u00f1adir a \u00c1rnica ser\u00eda Symphytum (popularmente conocido como consuelda). Se utiliza en los dolores intens\u00edsimos consecutivos a una fractura o en los dolores peri\u00f3sticos despu\u00e9s de un trau-matismo del hueso o del periostio, con exa-cerbaci\u00f3n al roce. La asociaci\u00f3n con \u00c1rnica y China limita las hemorragias y ayuda a re-solver los hematomas en los primeros d\u00edas despu\u00e9s de la fractura. Las artritis post-traum\u00e1ticas suelen responder a la combinaci\u00f3n de Apis mellifica, un remedio muy utilizado en las situaciones que cursan con edema, y Bryonia alba, el remedio por exce-lencia de las artritis. Cuando la contusi\u00f3n provoca un derrame en el ojo (equimosis subconjuntival), el pareado m\u00e1s eficaz suele ser \u00c1rnica y Hamamelis, un remedio com\u00fanmente utilizado para mejorar los proble-mas venosos. La combinaci\u00f3n de \u00c1rnica con Le-dum palustre es el remedio del \"ojo a la funerala\". Si el traumatismo afecta al tejido nervioso (con- tusi\u00f3n o pinzamiento de nervios) Hypericum per-foratum (Hierba de S. Juan) es el acompa\u00f1ante perfecto para \u00c1rnica. Esta combinaci\u00f3n suele ser de gran utilidad para tratar los dolores se-cundarios a extracciones dentarias. Para las secuelas de los traumatismos en la ca- beza combinaremos \u00c1rnica con Natrum sulfuri-cum, un remedio que ayudar\u00e1 a reducir las con-secuencias del edema cerebral y su resoluci\u00f3n. La tintura de Cal\u00e9ndula es el acompa\u00f1ante de \u00c1rnica en el tratamiento t\u00f3pico de las heridas, debido a su acci\u00f3n antis\u00e9ptica, anti\u00e1lgica y cica-trizante en uso t\u00f3pico. Heridas punzantes Dos remedios pueden recetarse para este tipo de heridas: Hypericum perforatum y Ledum pa-lustre. El Hip\u00e9rico se utiliza cuando el dolor irradia a lo largo del trayecto del nervio que recorre la regi\u00f3n traumatizada. El Ledum palustre es el remedio de las heridas punzantes que no san-gran, y de aquellas en que los dolores se cir-cunscriben al punto traumatizado. Ledum pa-lustre previene y cura las picaduras de insectos, tanto por v\u00eda interna como por uso t\u00f3pico. Heridas por instrumento cortante Staphysagria es el remedio estrella para el tra-tamiento de este tipo de heridas. Este remedio acelera la cicatrizaci\u00f3n de las heridas produci-das por instrumentos cortantes y, entre otras, la de las heridas quir\u00fargicas. FARMANATUR N\u00ba14 [ 34 ] Dr. Juan Pedro Ram\u00edrez Garc\u00eda, Departamento M\u00e9dico de Homeosor (Soria Natural)Homeopat\u00eda \u00e1rnica montana Es El rEmEdio En El quE hay quE pEnsar antE cualquiEr traumatismo, y El primEro quE hay quE administrarNaturlider te ofrece el complemento perfecto para elevar tu nivel de concentraci\u00f3n y capacidad memor\u00edstica. En efecto, diversos estudios sugieren que Memor Lider Plus mejora el funcionamiento del cerebro, la atenci\u00f3n y la memoria. Formulado a base de extracto seco estandarizado de Bacopa, Ginkgo, Fosfatidilserina y vitaminas del grupo B, se presenta en c\u00e1psulas vegetales para ingesti\u00f3n oral. Se recomienda tomar una c\u00e1psula al d\u00eda, preferiblemente con comida. Pvp recomendado 30 c\u00e1psulas 22,31 \u20ac JuicyVit Oxiprotect presenta una innovadora formulaci\u00f3n que ayuda a complementar las necesidades nutricionales incluso de las dietas m\u00e1s equilibradas. Elaborado a partir de frutos de origen org\u00e1nico recolectados en su punto \u00f3ptimo de maduraci\u00f3n y liofilizados, este concentrado ofrece resultados \u00f3ptimos en la protecci\u00f3n celular antioxidante. Adem\u00e1s de sus beneficios para la salud cardiovascular, el sistema inmunitario, la funci\u00f3n visual, la salud digestiva, la salud de la piel y las mucosas, es un preparado esencial como apoyo a las terapias antienvejecimiento. Pvp recomendado 46\u20ac Solgar lanza al mercado un nuevo complemento alimenticio con propiedades antiinflamatorias y anti-bacteriales. Formulado con extracto de ra\u00edz de Ashwagandha, planta tradicional de la medicina india, estas c\u00e1psulas vegetales est\u00e1n recomendadas para casos de dolor, sobre todo en aquellas condiciones que afectan a las articulaciones. Tambi\u00e9n ayuda a reducir los estados de estr\u00e9s y mejora la concentraci\u00f3n y funci\u00f3n mental, ya que aumenta el aporte de sangre y ox\u00edgeno al cerebro. Apto para veganos. Tomar una c\u00e1psula vegetal al d\u00eda, preferentemente con las comidas. Pvp recomendado Frasco 60 c\u00e1psulas 25,21 \u20acCon frecuencia los modernos h\u00e1bitos alimenticios someten a nuestro aparato digestivo a duras pruebas: el exceso de comida, la calidad de los alimentos, comer demasiado r\u00e1pido o fuera de casa, as\u00ed como el estr\u00e9s y la reducida actividad f\u00edsica, hacen m\u00e1s dif\u00edcil la digesti\u00f3n y fatigan nuestro h\u00edgado. Gallexier es un excelente digestivo a base de plantas cuyo denominador com\u00fan es su contenido en principios amargos, que estimulan y facilitan la digesti\u00f3n en todo su proceso evitando la pesadez de est\u00f3mago. Sin conservantes ni lactosa. Pvp recomendado Frasco 250ml 13,62 \u20acNaturl\u00edder Sura VitaSaN SolgarSaluSSaca el m\u00e1ximo provecho a tu cerebro C\u00f3ctel de frutos para una buena salud Efecto \"somn\u00edfero\" procedente de la IndiaBuen amigo de la digesti\u00f3n Escaparate FARMANATUR N\u00ba14 [ 35 ]Fosfoser\u00edn Forte es un complemento alimenticio elaborado a partir de lecitina de soja enriquecida en fosfatidilserina, y enriquecido con fosfatidilcolina, taurina y vitaminas. Ayuda a mejorar las funciones mentales y la capacidad de atenci\u00f3n, disminuyendo la sensaci\u00f3n de apat\u00eda. Este producto es ideal para \u00e9pocas de m\u00e1ximo rendimiento en el trabajo, o en temporada de ex\u00e1menes. Adem\u00e1s, ejerce un efecto favorable en ciertos casos de bajo rendimiento y/o p\u00e9rdida de atenci\u00f3n. Pvp recomendado 26,65 \u20acHoMeoSor Mant\u00e9n activa tu mente Prima-Derm, empresa pionera en cosm\u00e9tica molecular de alta precisi\u00f3n, lanza al mercado farmac\u00e9utico Singulagynec Reparaci\u00f3n Cut\u00e1nea. Formulada a base de una combinaci\u00f3n de p\u00e9ptidos bioestimulantes e hidratantes, esta crema asegura una renovaci\u00f3n cut\u00e1nea ultraeficaz y mejora el aspecto y la calidad de las zonas postcicatriciales. Adem\u00e1s, proporciona protecci\u00f3n contra la invasi\u00f3n bacteriana. Se aconseja aplicar diariamente sobre las zonas a tratar mediante suaves masajes, hasta lograr su absorci\u00f3n. No utilizar en heridas abiertas. Pvp recomendado bote 30ml 15,65 \u20acPriMa-derM Heridas bien cicatrizadasSi tienes problemas de memoria o concentraci\u00f3n, V enPharma tiene la soluci\u00f3n: la gama Not4get nace con el objetivo de contribuir al funcionamiento normal del sistema nervioso, gracias a sus componentes derivados de la planta tradicional Bacopa (conocida por sus beneficios cognitivos) y vitaminas del grupo B. V enPharma Not4get est\u00e1 dirigido a adultos que padecen peque\u00f1os descuidos por efecto del estr\u00e9s y/o la edad. Por su parte, V enPharma Not4get Study es ideal para j\u00f3venes estudiantes que necesitan estar en pleno rendimiento. Con V enPharma Not4get, la memoria y la concentraci\u00f3n no te fallar\u00e1n. Pvp recomendado 17\u20acRecuerda no olvidarVeNPHarMaLos problemas m\u00e1s comunes en los tratamientos corporales de las mujeres son la celulitis, la grasa localizada y la retenci\u00f3n de l\u00edquidos. En el caso de los hombres, la preocupaci\u00f3n se centra en la grasa corporal. La nueva formulaci\u00f3n combinada del Kit Reductor Deep Impact F (fluido y crema) y Iodase Fangos proporciona resultados visibles en materia reductora debido a su alto contenido en activos espec\u00edficos. Se aconseja aplicar una capa fina de Iodase Fangos, dejar actuar durante 25-40 minutos y retirar con agua caliente. Aplicar el fluido del Kit Reductor Deep Impact F por la ma\u00f1ana, y la crema por la tarde/noche. Pvp recomendado Iodase Fangos contra la grasa italFraNCeEscaparate FARMANATUR N\u00ba14 [ 36 ]El Tratamiento Reductor Intensivo Noche 10 de Somatoline Cosmetic reduce la grasa localizada en tan s\u00f3lo 10 noches mientras duermes. Adem\u00e1s de su efecto reductor, favorece el drenaje cut\u00e1neo eliminando el exceso de l\u00edquidos, estimula la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y ayuda a retener los principios activos cosm\u00e9ticos. Est\u00e1 especialmente indicado para mujeres sedentarias que buscan resultados a corto plazo, o mujeres poco constantes en el seguimiento de tratamientos reductores. Se debe aplicar antes de irnos a dormir durante, al menos, diez noches seguidas. Pvp 250ml 29,90 \u20ac. Bote 450ml 49 \u20ac BoltoN eSP a\u00d1a Elimina grasas sin esfuerzo Heridas bien cicatrizadas El exceso de grasa, localizada sobre todo en la zona abdominal, es metab\u00f3licamente activa; por tanto, podemos actuar sobre ella. Raspberry Ketone 800mg es un complemento alimenticio basado en cetonas de frambuesa, cuya acci\u00f3n estimulante acelera el metabolismo y aumenta la temperatura del cuerpo. Estudios cient\u00edficos revelan su eficacia en la activaci\u00f3n de la adiponectina (hormona que regula el metabolismo de las grasas). Raspberry Ketone est\u00e1 complementado con t\u00e9 verde, cromo y Vitamina B6. Se presenta en comprimidos de 800mg, que deben tomarse antes de la comida y de la cena. Pvp recomendado 60 c\u00e1psulas 18,50 \u20aceladiet Acaba con la grasa acumuladaPranarem ha creado un nuevo producto especial para las enc\u00edas de los beb\u00e9s a partir de los 5 meses de edad. Hablamos del Gel Gingival PranaBB, con aceites esenciales 100% puros y naturales de katafray , manzanilla romana, clavo de especias y aceite vegetal de cal\u00e9ndula, que sirve para aliviar el dolor de la primera dentici\u00f3n. Adem\u00e1s, posee acci\u00f3n antiinflamatoria, y calma y reduce las irritaciones. De sabor suave y agradable, el Gel Gingival no es t\u00f3xico en caso de ingesti\u00f3n, y tampoco irrita las mucosas bucales. No contiene parabenos, PEG, polisorbatos, az\u00facares ni alcohol. Conviene aplicar un m\u00e1ximo de 4 veces al d\u00eda con un masaje suave en las enc\u00edas del beb\u00e9. Se presenta en frasco de 15g con dosificador a presi\u00f3n. Pvp recomendado 8\u20ac PraNar\u00d4M Evita el dolor gingival a tu Escaparate FARMANATUR N\u00ba14 [ 37 ]Pr\u00f3ximo n\u00famero FARMANATUR N\u00ba14 Octubre ... m\u00e1s informaci\u00f3n en www.revistafarmanatur.com \u00a1Estrenamos web, nuevos contenidos, m\u00e1s interactiva y con nuevo dise\u00f1o, vis\u00edtala! La salud bucodental de los m\u00e1s peque\u00f1os Insomnio, depresi\u00f3n y estr\u00e9sPieles at\u00f3picas S\u00edndrome premenstrual -. Combatir las arrugas -. Herpes labial-. Anticoncepci\u00f3n-. Men\u00fas equilibrados... m\u00e1s informaci\u00f3n en www.revistafarmanatur.com \u00a1Utiliza tu m\u00f3vil para conocer los \u00faltimos productos que Naturl\u00edder tiene para ti! Menopausia Cu\u00e9ntanos qu\u00e9 "}