{"title": "Farmacolog\u00eda", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-03-06", "cleaned_text": "la rub\u00e9ola y autismo: un estudio de cohorte a nivel nacional. 06 marzo 2019 Ann Intern Med, 5 de marzo de 2018 El estudio apoya firmemente que la vacunaci\u00f3n con MMR no aumenta el riesgo de autismo, no desencadena el autismo en ni\u00f1os susceptibles y no se asocia con la agrupaci\u00f3n de casos de autismo despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. Se suma a estudios previos a trav\u00e9s de un significativo poder estad\u00edstico adicional y al abordar hip\u00f3tesis de subgrupos susceptibles y agrupaci\u00f3n de casos. [](/blog/farmacologia-7/post/se-asocia-la-ecografia-prenatal-con-los-trastornos-del-espectro-autista-tea-45358) [](/blog/farmacologia-7/post/se-asocia-la-ecografia-prenatal-con-los-trastornos-del-espectro-autista-tea-45358) \u00bfSe asocia la ecograf\u00eda prenatal con los trastornos del espectro autista (TEA)? 16 febrero 2018 Los hallazgos de este estudio son en general consistentes con datos previos que sugieren que la ecograf\u00eda prenatal no es un factor causal suficiente de los TEA. Sin embargo, no se descarta su potencial como un factor de estr\u00e9s ambiental en un sistema gen\u00e9ticamente vulnerable. JAMA Pediatrics, 12 de febrero de 2018 [](/blog/farmacologia-7/post/el-suplemento-materno-de-folato-reduce-las-complicaciones-infantiles-de-la-exposicion-a-farmacos-anticonvulsivantes-durante-el-embarazo-45234) [](/blog/farmacologia-7/post/el-suplemento-materno-de-folato-reduce-las-complicaciones-infantiles-de-la-exposicion-a-farmacos-anticonvulsivantes-durante-el-embarazo-45234) El suplemento materno de folato reduce las complicaciones infantiles de la exposici\u00f3n a f\u00e1rmacos anticonvulsivantes durante el embarazo 03 enero 2018 JAMA Pediatrics, 26 de diciembre de 2017 [](/blog/farmacologia-7/post/antipsicoticos-de-primera-y-segunda-generacion-en-ninos-y-adultos-jovenes-revision-sistematica-44289) [](/blog/farmacologia-7/post/antipsicoticos-de-primera-y-segunda-generacion-en-ninos-y-adultos-jovenes-revision-sistematica-44289) Antipsic\u00f3ticos de Primera y Segunda Generaci\u00f3n en Ni\u00f1os y Adultos J\u00f3venes: Revisi\u00f3n Sistem\u00e1tica. 17 marzo 2017 Agency for Healthcare Research and Quality, 16 de marzo de 2017 Existe poca informaci\u00f3n que compare directamente los diferentes antipsic\u00f3ticos, con resultados importantes para el paciente, incluyendo calidad de vida y resultados relevantes para ni\u00f1os peque\u00f1os. [](/blog/farmacologia-7/post/preocupacion-por-la-exposicion-de-embarazadas-y-ninos-a-neurotoxinas-43737) [](/blog/farmacologia-7/post/preocupacion-por-la-exposicion-de-embarazadas-y-ninos-a-neurotoxinas-43737) Preocupaci\u00f3n por la exposici\u00f3n de embarazadas y ni\u00f1os a neurotoxinas 19 septiembre 2016 "}