{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.inmunologia.org/images/site/revista/anteriores/34_1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Volumen 34 N\u00famero 1 Enero - Marzo 2015 Publicaci\u00f3n oficial de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Sintiendo el peligro Los neutr\u00f3filos inician la inflamaci\u00f3n al detectar plaquetas activadas Infecciones recurrentes del TULos inmun\u00f3logos y la epidemia del virus del \u00c9bola Printing HLA molecules in 3D www.inmunologia.org Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Tribuna Tribuna Tribuna Docencia Docencia Docencia Panorama Panorama Panorama Coordinaci\u00f3n: David Sancho Asistente editorial: Laura Grau Comit\u00e9 editorial: Secretar\u00eda T\u00e9cnica: C/ Melchor 3. 2010 Edici\u00f3n: H\u00e9lice Con el patrocinio de: Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: I.C. Claroscuro S.L. Bel\u00e9n de Andr\u00e9s Antonio Arn\u00e1iz Javier Carbone Alfredo Corell Fernando Fari\u00f1as Cecilia Fern\u00e1ndez-Ponce Jes\u00fas Gil Carmen Mart\u00edn Iv\u00e1n Mart\u00ednez-Forero Pedro Roda Navarro Jes\u00fas S\u00e1nchez Silvia S\u00e1nchez-Ram\u00f3n To\u00f1i Tom\u00e1s Juan Manuel TorresPara futuras colaboraciones: 1. Descarga las instrucciones a los autores aqu\u00ed. 2. Puedes contactar directamente los coordinadores pulsando en el enlace en su nombre al inicio de cada secci\u00f3n o subsecci\u00f3n. 3. Para comentarios, sugerencias o informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo anunciarse, contacta con la Secretar\u00eda T\u00e9cnica aqu\u00ed. La responsabilidad del contenido de las colaboraciones publicadas en la revista Inmunolog\u00eda corresponder\u00e1 a sus autores, quienes autorizan la reproducci\u00f3n de sus art\u00edculos e im\u00e1genes a la SEI exclusivamente para esta revista. La SEI no hace necesariamente suyas las opiniones o los criterios expresados por sus colaboradores. \u00a9 Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda, 2015 Reservados todos los derechos. El contenido de la presente publicaci\u00f3n no puede ser reproducido, ni transmitido por ning\u00fan procedimiento electr\u00f3nico o mec\u00e1nico, incluyendo fotocopia, grabaci\u00f3n magn\u00e9tica, ni registrado por ning\u00fan sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en ninguna forma, ni por ning\u00fan medio, sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito del titular de los derechos de explotaci\u00f3n de la misma. Publicaci\u00f3n trimestral en l\u00ednea de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda. ISSN (digital): 0213-9626 www.inmunologia.org Inmunolog\u00edaVolumen 34 N\u00famero 1 Enero Marzo 2015 \u00cd \u00cd \u00cd \u00cd Volumen 34 N\u00famero 1 Enero Marzo 2015 \u00cd Volumen 34 N\u00famero 1 Enero Marzo 2015 Volumen 34 N\u00famero 1 Enero Marzo 2015 \u00cd Volumen 34 N\u00famero 1 Enero Marzo 2015 NDICE NDICE DEL CONTENIDO CONTENIDO CONTENIDO Inmunolog\u00eda Inmunolog\u00eda Inmunolog\u00eda Portada 2 Cr\u00e9ditos \u00cdndice 4 TRIBUNA 7 PANORAMA 7 10 13 Cartas de los lectores ( In memoriam) 15 16 17 INVESTIGACI\u00d3N 17 Journal Club 17 18 19 Visi\u00f3n del Autor 20 21 21 23 25 CL\u00cdNICA 25 Minirrevisi\u00f3n 29 Casos 31 33 DOCENCIA 33 Mi experiencia docente 36 DIVULGACI\u00d3N 36 A pacientes 38 40 A todos los p\u00fablicos 43 \u00bfQu\u00e9 investigas? 44 Inmunodosis 45 Propuesta de actividades 47 Tira c\u00f3mica PORTADA: Foto central: \u00a9 Adrover : Imagen por microscop\u00eda de fluorescencia confocal en un modelo de da\u00f1o pulmonar agudo en rat\u00f3n. Se muestra la interacci\u00f3n de neutr\u00f3filos (verde) con plaquetas (rojo). Vasos sangu\u00edneos en blanco y n\u00facleos celulares en azul. Los cr\u00e9ditos de las restantes im\u00e1genes de portada pueden verse en sus respectivos apartados. de Andr\u00e9s ... ortiz, LozAno y PeLeteiro : BioSpain 2014... GrAu: Horizonte 2020... \u00e1LvArez -Dom\u00ednGuez , CArrAsco ; L\u00f3Pez Hoyos y ocejo Vi\u00f1ALs: Francisco Leyva ... PujoL BorreLL : of canonical BMP... DieLi-Crimi, CAmPos, Ruiz de LA RojA y S\u00e1nchez -RAm\u00f3n: Infecciones recurrentes del TU... GiAneLLi y PLeGuezueLo GArrote : Una deficiencia no tan selectiva de IgA... N\u00fa\u00f1ez BeLtr\u00e1n : \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico? ... Hudrisier 3D... cArbone oportunidades Actividades Asociaciones de Pacientes: AEDIP ... deL vAL: Los inmun\u00f3logos y la epidemia del virus del \u00c9bola... mArt\u00ednez -nAves: Inflamaci\u00f3n intestinal y estr\u00e9s de ... s\u00e1nchez m\u00e1rquez et \u00e1l.: Tus defensas salen de ca\u00f1as ... GruPo MecenAzGo : Abiertos a la ... s\u00e1nchez : N\u00ba 1: Whiskey Tango Foxtrot ... TribunaTribunaTribuna Tribuna Tribuna Tribuna Tribuna Tribuna Tribuna Tribuna Tribuna Tribuna TribunaTribunaTribunaTribunaTribunaTribunaTribunaTribunaTribuna 4Estamos asis- tiendo a una realidad que se encuentra en continuo cambio. La si-tuaci\u00f3n de la Inmunolo-g\u00eda en Espa\u00f1a est\u00e1 impli- cada en un proceso de evoluci\u00f3n constante, acuciada por el entorno tan complicado que estos \u00faltimos a\u00f1os nos ha acontecido. Desde mi incorporaci\u00f3n como Secretaria de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda ( sei) en el Congreso de mayo de 2014 (primera votaci\u00f3n electr\u00f3nica, primer cambio rese\u00f1a-ble), he podido constatar de primera mano el delicado ambiente que el sector de la In-munolog\u00eda est\u00e1 atravesando. Esta tribuna, que tan amablemente me han invitado a escribir, tiene la intenci\u00f3n de reflejar, lo m\u00e1s fehacientemente posible, los numerosos cambios que nuestra \u00e1rea va a experimentar durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. As\u00ed pues, mi visi\u00f3n y mi propuesta de trabajo durante mi mandato, se va a centrar en tres ejes estrat\u00e9gicos: 1. Dotar de relevancia al sector cient\u00edfico espa\u00f1ol a trav\u00e9s del papel que juega la Inmunolog\u00eda. 2. Ayudar a proteger los intereses de la co- munidad inmunol\u00f3gica espa\u00f1ola. 3. Comunicar y publicitar el gran activo in- telectual que posee Espa\u00f1a en el \u00e1mbito inmunol\u00f3gico. Estos tres ejes de actuaci\u00f3n se resumen en un \u00fanico objetivo: \"Posicionar competiti-vamente al \u00e1rea inmunol\u00f3gica, como uno de los ejes vertebradores de la comunidad, lo cual redundar\u00e1 en la mejora de la socie-dad en toda su representaci\u00f3n formal\". Es importante resaltar que nuestro sector est\u00e1 compuesto por una cadena de valor repre-sentada por tres entidades con un peso espec\u00edfico en nuestra actividad y de gran relevancia: Hospitales, como primera l\u00ednea de actua- ci\u00f3n asistencial en la sociedad. Docencia, como impulsora del pensa- miento y captaci\u00f3n de talento. Investigaci\u00f3n, como el factor dinamiza- dor del futuro m\u00e1s cercano. Muchos y muy variados son los temas en los que la sei est\u00e1 trabajando para des- bloquear y resolver problemas de largo re- corrido, intentando con todo su esfuerzo, poco a poco, ir ganando peso, tanto en los \u00e1mbitos mencionados como en entor - nos m\u00e1s cercanos a la sociedad actual. Esta conexi\u00f3n es fundamental para obtener re-levancia. Los ejes estrat\u00e9gicos planteados poseen un orden de prioridad latente. La Troncalidad es uno de ellos. La sei se ha po- sicionado en contra y ha interpuesto recurso al Real Decreto (RD) 639/2014 por el que se regula la troncalidad, reespecializaci\u00f3n troncal y \u00e1reas de capacitaci\u00f3n espec\u00edfica y otros aspectos del sistema de formaci\u00f3n sanitaria especializada en Ciencias de la Sa-lud, aprobado en Consejo de Ministros el 6 de agosto de 2014. Seg\u00fan el RD, la espe-cialidad de Inmunolog\u00eda queda encuadrada en el tronco 3 de Laboratorio y Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico (v\u00e9ase figura). Esta posici\u00f3n de la sei responde a la opini\u00f3n de la amplia mayor\u00eda de sus miembros, de acuerdo con lo mani-festado en las dos encuestas remitidas por la Junta de la sei a los Servicios o Secciones de Inmunolog\u00eda Hospitalaria con formaci\u00f3n acreditada. En dichas encuestas se solicitaba posicionamiento a favor o en contra del RD, en la primera encuesta; y, una vez aprobado el RD, sobre la interposici\u00f3n o no de recurso al mismo. Hubo 27 Servicios o Secciones de Inmunolog\u00eda que contestaron a la encues-ta, todos ellos apoyando la interposici\u00f3n de recurso al RD. La Junta de la sei cre\u00f3 un co- mit\u00e9 adhoc formado por Carmen C \u00e1mara , del Servicio de Inmunolog\u00eda del Hospital de C\u00e1ceres, Roc\u00edo A lv\u00e1rez , Vicepresidenta de la Junta de la sei, y Jos\u00e9 Antonio B rieva, miem- bro saliente de la comisi\u00f3n de la Especialidad y de la Junta de la sei. El comit\u00e9 ha celebrado reuniones con otras Sociedades contrarias al RD y hubo una Declaraci\u00f3n p\u00fablica de re-chazo al mismo, con rueda de prensa el 8 de julio de 2014 en Madrid, junto con las Sociedades de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica, Neurolog\u00eda, Neuroci-rug\u00eda, Anestesiolog\u00eda y Reanimaci\u00f3n, Medi-cina de Urgencias y Emergencias, Radiolog\u00eda M\u00e9dica, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica, Asociaci\u00f3n para el estudio de la Biolog\u00eda de la Reproducci\u00f3n, Consejo Estatal de Es-tudiantes de Medicina y varias asociaciones de pacientes (entre ellas, la Asociaci\u00f3n Espa-\u00f1ola de D\u00e9ficits Inmunitarios). Asimismo, se ha presentado un recurso de Interposici\u00f3n al RD el 31 de octubre y se han contratado los servicios profesionales de asesoramiento ju-r\u00eddico de Price Waterhouse Cooper (PwC) en Madrid. Adem\u00e1s, se ha adjuntado un infor - me pericial econ\u00f3mico, elaborado por Pablo L \u00e1zaro , y otro t\u00e9cnico por Lorenzo M oretta , Presidente de efis (European Federation of Immunological Societies), as\u00ed como cartas contrarias al RD de los colectivos afectados (jefes de servicio, asociaciones de pacientes, residentes y estudiantes). Esperamos que este recurso sea aceptado, con todo lo que implica esta decisi\u00f3n para nuestro sector. La comunicaci\u00f3n y dinamizaci\u00f3n de nuestra actividad, es otra gran prioridad. Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 La sei se ha posicionado en contra y ha interpuesto recurso al Real Decreto por el que se regula la troncalidad El RD distribuye las especialidades MIR entre cinco troncos y un grupo de atroncales (Figura extra\u00edda del Documen- to \u00datil sobre Troncalidad 2014 , elaborado por el Consejo Estatal de Estudiantes de Medicina). Bel\u00e9n de Andr\u00e9s MuguruzA . Secretaria-Junta Directiva de la SEI\u00a9 de la autoraEl 38 Congreso Nacional de la sei Extre- madura 2014, celebrado en Badajoz del 8 al 10 de mayo, reuni\u00f3 a 332 inmun\u00f3logos del \u00e1mbito cl\u00ednico, docente e investigador. Se cont\u00f3 con la presencia de 58 ponentes (41 nacionales, 17 internacionales), que analizaron los avances m\u00e1s importantes en investigaci\u00f3n b\u00e1sica y aplicada: nuevas for-mas de tratamiento de inmunodeficiencias, mecanismos de defensa en las mucosas, el destacado papel de la microbiota, nue-vas estrategias a seguir en la b\u00fasqueda de donantes compatibles, inmunoterapia en c\u00e1ncer (vacunas terap\u00e9uticas y anticuer-pos que incrementan la respuesta inmune antitumoral), mecanismos de presentaci\u00f3n antig\u00e9nica, inmunolog\u00eda del embarazo y de fertilidad, y avances en enfermedades autoinmunes y neuroinmunol\u00f3gicas. Hubo cursos monogr\u00e1ficos, dedicados al desarro-llo de nuevas herramientas de laboratorio en Inmunoqu\u00edmica y Citometr\u00eda, y sobre \"c\u00f3mo triunfar en la ciencia\". Adem\u00e1s de los cl\u00e1sicos talleres, se propici\u00f3 la reuni\u00f3n de los grupos de trabajo de la sei con se- siones tem\u00e1ticas espec\u00edficas. Se planificaron reuniones profesionales para tratar los pro-blemas que nos afectan: desde la troncali-dad en la formaci\u00f3n sanitaria, la formaci\u00f3n universitaria en el \u00e1rea de la Inmunolog\u00eda, hasta el papel del inmun\u00f3logo en el hospi-tal. Se presentaron 220 comunicaciones (93 orales y 127 p\u00f3steres) y 32 casos cl\u00ednicos (13 de inmunodeficiencias y 19 de autoin-munidad). Los casos cl\u00ednicos se publicaron en libros con su correspondiente ISBN. En cuanto a las innovaciones que este Congre-so ha incorporado, se encuentra la sustitu-ci\u00f3n del libro de res\u00famenes por l\u00e1pices USB interactivos, la introducci\u00f3n de pantallas di-gitales para la presentaci\u00f3n de los p\u00f3steres, la informaci\u00f3n a tiempo real a trav\u00e9s de las redes sociales, la invitaci\u00f3n a Asociaciones de Pacientes para acercar la inmunolog\u00eda a la sociedad, o la actividad \"T\u00f3mate un caf\u00e9 con...\" que brindaba la oportunidad de una charla breve y personalizada con el po-nente que cada congresista eligiera. Seg\u00fan la encuesta de satisfacci\u00f3n realizada a los participantes, el Congreso ha sido valorado muy positivamente, con una excepci\u00f3n: la presentaci\u00f3n de los p\u00f3steres en pantallas digitales, aspecto que tendr\u00e1 que ser revi-sado en el pr\u00f3ximo Congreso. El balance econ\u00f3mico del Congreso ha sido tambi\u00e9n positivo, lo cual permitir\u00e1 revisar las cuotas de inscripci\u00f3n del pr\u00f3ximo o aumentar el n\u00famero de becas.Otro aspecto en donde la sei ha colabo- rado activamente es en la designaci\u00f3n de representantes en dos comit\u00e9s t\u00e9cnicos de AENOR (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Normali-zaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n). Los representantes elegidos para los comit\u00e9s t\u00e9cnicos de traba-jo de normalizaci\u00f3n (CTN) son los siguien-tes: para el caso de AEN/CTN 129, deno-minado \"Sistemas de diagn\u00f3stico in vitro y laboratorio cl\u00ednico\", Juan Jos\u00e9 R odr\u00edguez Molina como vocal; y en el AEN/CTN 179, denominado \"Calidad y seguridad en los centros de asistencia sanitaria\", con Guada-lupe E rcilla como vocal. El tr\u00e1mite adminis- trativo para obtener el reconocimiento de la sei como entidad de utilidad p\u00fablica sigue actualmente en curso. La obtenci\u00f3n de este reconocimiento permitir\u00e1 que las aportacio-nes econ\u00f3micas a la sei por parte de patroci- nadores o personas donantes, disfruten de unas consideraciones fiscales ventajosas. El nuevo formato de esta revista, m\u00e1s abierto, tanto en contenido como en difu-si\u00f3n, y con una secci\u00f3n destinada a la di- vulgaci\u00f3n, simboliza una prioridad en la sei. La divulgaci\u00f3n de la Inmunolog\u00eda, desde los ni\u00f1os a los universitarios, es esencial para crear nuevas vocaciones. La difusi\u00f3n de in-formaci\u00f3n tanto al p\u00fablico general como, en particular, a los pacientes de enferme-dades con componente inmunol\u00f3gico, es importante para crear una base social que aumente nuestra presencia e influencia y que favorezca el mecenazgo en una fase posterior. Para ello, se est\u00e1n elaborando listas de distribuci\u00f3n de Institutos de Ense-\u00f1anza Secundaria, facultades biosanitarias, bibliotecas p\u00fablicas, asociaciones de padres de alumnos, asociaciones de pacientes y otros foros con inter\u00e9s en la ciencia para difundir el material de divulgaci\u00f3n de la sei. La acometida de estas nuevas actividades de di-vulgaci\u00f3n hace que sea necesaria la implicaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de socios de la sei as\u00ed como que nos organicemos colectivamente. Para facilitar dicha organizaci\u00f3n, hemos creado la figura del Embajador de la sei, que van a ser repre- sentantes cercanos a tu Instituto, Hospital, Universidad o Empresa con las siguientes funciones: sugerir a personas de su entorno como candidatos id\u00f3neos para las activida-des que se propongan y as\u00ed dotar de mayor dinamismo a la sei; facilitar que los socios compartan propuestas e ideas entre s\u00ed y con la Junta; y por \u00faltimo, catalizar la divulga-ci\u00f3n y la organizaci\u00f3n de actividades. Una de las primeras misiones de los embajado-res es la de ayudar a organizar el D\u00eda de la Inmunolog\u00eda (29 de abril), cuyas actividades dirigidas al p\u00fablico general se trasladar\u00e1n a un d\u00eda \"no lectivo\" del fin de semana an-terior (25-26 de abril). Otros actos lectivos o acad\u00e9micos se podr\u00edan realizar en torno al d\u00eda 29 de abril. Se buscar\u00e1 la presencia en los medios para facilitar la difusi\u00f3n. Una de las iniciativas principales que queremos realizar este a\u00f1o es la difusi\u00f3n del libro Los misterios del sistema inmunitario, editado con la colaboraci\u00f3n de la efis, la Fundaci\u00f3n Esteve y la sei, y traducido por miembros de la sei. En este sentido, se ha impreso una tirada de 3 000 ejemplares -que se quedar\u00e1 corta- para comenzar la distribuci\u00f3n a Ins-titutos y Bibliotecas, de manera que llegue a la m\u00e1xima audiencia. De ah\u00ed que os ani-memos a contactar con vuestro embajador m\u00e1s cercano para participar en las activida-des que se est\u00e1n organizando en vuestra \u00e1rea m\u00e1s pr\u00f3xima. Como pod\u00e9is ver, nos encontramos en plena fase de ebullici\u00f3n y emergencia de nuevas ideas y propuestas en la sei. El proce- so de cambio es imparable, y vuestra apor- taci\u00f3n y dedicaci\u00f3n es fundamental en el rol que jugamos. Desde aqu\u00ed os animo a que os acerqu\u00e9is a la sei desde la revista, la p\u00e1gina web o las redes sociales y pod\u00e1is estar al tanto de todo lo que estamos elaborando. Un saludo muy entra\u00f1able a toda la comunidad sei.Os animamos a participar en la organizaci\u00f3n de actividades para el D\u00eda Internacional de la Inmunolog\u00eda Tribuna 5 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 BioSpain 2014: 7.\u00aa Reuni\u00f3n Internacional en Biotecnolog\u00eda PanoramaPanoramaPanorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama PanoramaPanoramaPanoramaPanoramaPanoramaPanoramaPanorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama Panorama PanoramaPanoramaPanoramaPanorama Es el mayor evento de biotecno- log\u00eda en Europa y uno de los m\u00e1s grandes en el mundo por el n\u00famero de en- trevistas personales, expositores y empre- sas participantes BioSpain 2014 tuvo lugar en Santiago de Com- postela entre los d\u00edas 24 y 26 de septiembre del 2014. Este acontecimiento es el mayor even-to de biotecnolog\u00eda en Europa y uno de los m\u00e1s grandes en el mundo por el n\u00famero de entrevistas personales (2.775), expositores (217) y empresas participantes (762). BioSpain fue organizado por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Bioempresas ( asebio ) y la Xunta de Galicia, y estuvo estructurado en torno a un encuentro empresarial, una exposici\u00f3n comercial, un foro de inversores, sesiones de tra-bajo, un programa cient\u00edfico y presentaciones de grupos o pa\u00edses. Dentro de las numerosas acti- vidades llevadas a cabo en esta reuni\u00f3n de biotecnolog\u00eda nos gustar\u00eda destacar algunas por su mayor inter\u00e9s para los socios de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmu-nolog\u00eda. En la sesi\u00f3n titulada \"The future of vaccines lies in biotechnology\" se habl\u00f3 de la introducci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda en el campo de las vacunas. El uso de la tec- nolog\u00eda en el dise\u00f1o de nuevas vacunas ofrece mejoras a nivel de efectividad, a trav\u00e9s del uso de la vacunolog\u00eda inversa o de la prote\u00f3mica; una mejor estabilidad; as\u00ed como un rango m\u00e1s amplio de rutas de administraci\u00f3n uti-lizando herramientas como la nanotecnolog\u00eda. Expertos en el campo de las vacunas, tanto del mundo acad\u00e9mico, cl\u00ednico, como empresarial, in-tentaron transmitir la importancia de investigar para conseguir desarrollar nuevas vacunas, como en el caso de la tuberculosis, en el que la vacuna existente no es lo suficientemente eficaz en adul-tos. Asimismo, se habl\u00f3 de la relevancia que tiene conseguir concienciar a la gente de la importan-cia de la vacunaci\u00f3n, no solo como un beneficio a nivel individual, sino por el bien com\u00fan de la sociedad (Figura 1). Andrea r appagliosi enfati- z\u00f3 la disminuci\u00f3n en la inversi\u00f3n econ\u00f3mica que se ha realizado en el \u00e1mbito de la prevenci\u00f3n, as\u00ed como en las mejoras que ofrece la utilizaci\u00f3n de la biotecnolog\u00eda en este campo y en la importan-cia de la vacunaci\u00f3n para la sociedad. Juan Jos\u00e9 P icazo se centr\u00f3 en el valor econ\u00f3mico de la va- cunaci\u00f3n, explicando que es un proceso que no solo ofrece mejoras a nivel de salud, sino a nivel econ\u00f3mico ya que gracias a la prevenci\u00f3n se con-sigue ahorrar una gran cantidad de dinero en tra-tamientos, ingresos hospitalarios y bajas m\u00e9dicas 24-26 de septiembre de 2014 Santiago de Compostela 7 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 FIguRa 1: Comparaci\u00f3n de la morbilidad anual estimada en los Estados unidos en las eras pre y posvacunaci\u00f3n (Figura creada por Leon Farrant [Nueva York, NY , EE.uu.], bajo licencia Creative Commons unported \u00e1ngel ortiz rosAlestAMArA lozAno fern\u00e1ndezmercedes peleteiro olMedo Inmunolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica (CINBIo), Universidad de Vigo, Vigo, PontevedraServicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital Cl\u00ednico San Carlos, MadridCoordinador de secci\u00f3n: DaviD Sancho8 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 (Figura 2). Noemi C saba se centr\u00f3 en la utiliza- ci\u00f3n de esta novedosa tecnolog\u00eda en el campo de las vacunas ofreciendo herramientas para obtener vacunas con efecto adyuvante, termoestables, de una sola dosis y con la posibilidad de ser adminis-tradas por rutas alternativas a la parenteral. Final-mente, Eugenia P uentes explic\u00f3 todos los pasos que se siguen en el desarrollo de vacunas a nivel industrial. En la sesi\u00f3n \"Monoclonal antibodies and human therapies\" participaron ex pertos de diferen- tes empresas especializadas en la producci\u00f3n de anticuerpos monoclonales, por lo que las charlas tuvieron un enfoque bastante comercial. Entre otros productos, se trataron los anticuerpos fren-te a la familia de prote\u00ednas S100 relacionadas con el microambiente tumoral, y frente a marca-dores linfoides como CD19 o CD38 para tratar leucemias o mielomas. Tambi\u00e9n se habl\u00f3 sobre anticuerpos empleados para el tratamiento de otras patolog\u00edas no relacionadas con el campo tumoral, como es el caso de uno que inhibe la degradaci\u00f3n del receptor de LDL favoreciendo la uni\u00f3n del LDL a su receptor espec\u00edfico reducien-do sus niveles s\u00e9ricos de colesterol.La inmunoterapia para el tratamiento de dis- tintas patolog\u00edas, como el c\u00e1ncer o el enfermeda-des autoinmunes, fue el tema principal en la sesi\u00f3n \"New Challenges in Immunotherapy\". En esta sesi\u00f3n se enfatiz\u00f3 sobre el uso de distintos componentes del sistema inmunitario (anticuerpos monoclona-les, citocinas, c\u00e9lulas dendr\u00edticas, c\u00e9lulas T modi-ficadas, etc.), como herramientas para combatir la evoluci\u00f3n de ciertas enfermedades, obteniendo buenos resultados. Carl J une ofreci\u00f3 una interesan- te charla sobre el uso de c\u00e9lulas T modificadas ge- n\u00e9ticamente para combatir la leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica, una de las m\u00e1s frecuentes en la edad adul-ta. Estas c\u00e9lulas modificadas se denominan CArT 19, y presentan un TCr quim\u00e9rico que reconoce el CD19. Sin embargo, aunque los resultados son efi-caces, se pueden presentar distintos problemas de toxicidad como la aplasia de c\u00e9lulas B, el s\u00edndrome de lisis tumoral y el s\u00edndrome de activaci\u00f3n de ma-cr\u00f3fagos. Pere S antamar\u00eda nos describi\u00f3 un nue- vo producto terap\u00e9utico, conocido como Navacim, dise\u00f1ado a partir de nanopart\u00edculas recubiertas de complejos MHC-p\u00e9ptidos, pudiendo ser estos p\u00e9ptidos ant\u00edgenos asociados a diversas enfermedades autoinmunes. Esta tecnolog\u00eda ya ha ofrecido buenos resultados como tratamiento para reestablecer la normogluce-mia en pacientes diab\u00e9ticos, sin comprometer la funcionalidad normal del sistema inmunitario tras un uso prolongado, ni otros par\u00e1metros bioqu\u00edmicos. Luisa Mar\u00eda Villar G uimer\u00e1ns , habl\u00f3 sobre la selecci\u00f3n de distintos biomarcadores para la elecci\u00f3n de un tratamiento personalizado para la esclerosis m\u00fal-tiple. Uno de los principales tratamientos m\u00e1s se-guros y efectivos para esta enfermedad es el uso de interfer\u00f3n \u00df (IFN-\u00df), sin embargo, la respuesta no es la misma en todos los pacientes. Se realiz\u00f3 un estudio comparativo sobre la utilizaci\u00f3n de distin-tos medicamentos (Avonex \u00ae, rebif\u00ae y Betaferon\u00ae) y se evalu\u00f3 la respuesta a cada uno de ellos. De este estudio, se dedujo que un buen biomarcador para evaluar una buena respuesta al tratamiento Uno de los prin- cipales tratamientos m\u00e1s seguros y efec-tivos para la esclero-sis m\u00faltiple es el uso de interfer\u00f3n , sin embargo, la respues-ta no es la misma en todos los pacientes FIguRa 2: Ahorros directos e indirectos de la vacunaci\u00f3n ( adapta- do de Ehreth Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 con IFN-\u00df ser\u00eda una disminuci\u00f3n en el porcenta- je de c\u00e9lulas B CD19+-CD5+ y un aumento en el porcentaje de c\u00e9lulas T CD8+-perforina+. \u00c1frica Gonz\u00e1lez , expuso las ventajas e inconvenientes ante el uso de anticuerpos monoclonales en tera- pia, as\u00ed como los posibles mecanismos de acci\u00f3n de los mismos. Dentro de las ventajas, podemos destacar su alta especificidad, baja toxicidad sist\u00e9-mica o la posibilidad de su combinaci\u00f3n con otras terapias. Como desventajas, hay que destacar su posible inmunogenicidad, el elevado coste, pro-blemas de salud derivados del tratamiento y la p\u00e9rdida de eficacia con el tiempo. Dora P ascual Salcedo trat\u00f3 el tema de la inmunogenicidad no deseada, producida cuando se genera una respues- ta inmunitaria frente a un ant\u00edgeno terap\u00e9utico. Esto conlleva la producci\u00f3n de anti-drug antibodies (ADAS) que inactivan los efectos terap\u00e9uticos del tratamiento. Ante esta pro-blem\u00e1tica, expuso la posibilidad de estudiar dicha inmunogenici-dad en suero mediante el uso de ensayos de ELISA que detecten el exceso de droga presente o de ADAS. Los niveles de ADAS tienen relaci\u00f3n con la p\u00e9rdida de eficacia del tratamiento, ofre-ciendo valores predictivos en los primeros seis meses de tratamiento. Con motivo del X aniversario del Instituto ro- che, tuvo lugar un simposio titulado \"Personalized Medicine: Challenges For The Next Decade\". En este simposio, el concepto de medicina personalizada se trat\u00f3 desde una perspectiva multidisciplinar y se presentaron los avances en este campo en la inves-tigaci\u00f3n biom\u00e9dica, el diagn\u00f3stico y las pol\u00edticas de salud p\u00fablicas. En el primer grupo de sesiones de este simposio, titulada \"Scientific and Technologic Advances in Biomedicine\" presidida por \u00c1ngel C arracedo , se trat\u00f3 el tema de la gen\u00f3mica y la epigen\u00f3mica y sus perspectivas futuras en la medicina personalizada para encontrar \"el trata-miento correcto para el paciente correcto y en el tiempo correcto\", as\u00ed como el tema de la bioin-form\u00e1tica y el an\u00e1lisis de grandes datos en la era de la medicina personalizada. El siguiente grupo de sesiones, presidida por rafael L \u00f3pez, titulada \"Innovation, research and Public Health policies in Personalized Medicine\" se trataron temas como las pol\u00edticas europeas en la medicina persona-lizada; el acceso farmac\u00e9utico a la innovaci\u00f3n externa para el cual se present\u00f3 el ejemplo de roche; las barreras que se tienen que romper en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica; el reto que suponen las patentes en Espa\u00f1a; as\u00ed como, la estrategia que se sigue en nuestro pa\u00eds para investigar en medicina personalizada y la importancia que tiene la colaboraci\u00f3n entre las distintas ins-tituciones acad\u00e9micas y el sector privado. En el \u00faltimo grupo de sesiones de este simposio, presidido por Javier G arc\u00eda Panells , human genome sequencing: socioeconomic and health impact\", se trat\u00f3 como el continuo crecimiento en el uso de la secuenciaci\u00f3n de nueva ge- neraci\u00f3n (SNG) est\u00e1 cambiando profundamente la pr\u00e1ctica de la medicina. Este grupo de sesiones se centr\u00f3 en el debate y la iden-tificaci\u00f3n de los siguientes pro-blemas: el impacto econ\u00f3mico de la aplicaci\u00f3n de la SNG en los sistemas nacionales de salud; los principales retos t\u00e9cnicos en el manejo de datos y la seguridad y la aptitud de los sistemas para tratar los avances; el futuro de la medicina predictiva basada en test gen\u00f3micos; y el papel de las empresas biotecnol\u00f3gicas como proveedores de servicio para la gesti\u00f3n cl\u00ednica. Se espera que esta herramienta arroje nueva luz en enfermedades gen\u00e9ticamente complejas y con un marcado car\u00e1cter autoinmune, como es el caso de la artritis reumatoide, la enfermedad de Crohn, la diabetes mellitus tipo I y la esclerosis m\u00faltiple, entre otras. Finalmente, a modo de conclusi\u00f3n, nos gusta- r\u00eda recalcar que tanto las sesiones cient\u00edficas como las patrocinadas por empresas nos han permitido tomar contacto con ponentes expertos tanto en el \u00e1mbito biom\u00e9dico como en el biotecnol\u00f3gico y conocer en profundidad las l\u00edneas de investiga-ci\u00f3n que se est\u00e1n desarrollando en este momento, as\u00ed como sus posibles aplicaciones en el futuro y en las que desde luego los conocimientos inmuno-l\u00f3gicos tendr\u00e1n un papel muy relevante. Sociedades cient\u00edficas espa\u00f1olas que parti-ciparon en Biospain 2014.El continuo crecimiento en el uso de la secuenciaci\u00f3n de nueva generaci\u00f3n (SNG) est\u00e1 cambian- do profundamente la pr\u00e1ctica de la medicina Panorama Uno de los objetivos prioritarios de este nuevo pro-grama marco de la Uni\u00f3n Europea es vincular la investiga-ci\u00f3n a la industria 10 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 HORIZONTE 2020 Nuevo Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea 24 de octubre de 2014 madrid El pasado 24 de octubre, la Sociedad de Estad\u00eds- tica e Investigaci\u00f3n Operativa ( seio) organiz\u00f3 un panel de expertos con el t\u00edtulo \"El papel de las sociedades cient\u00edficas en HOrIZONTE 2020\", en la Facultad de Ciencias Matem\u00e1ticas de la Univer-sidad Complutense de Madrid. El objetivo de esta jornada fue informar sobre el Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea Horizonte 2020 (H2020), que se extender\u00e1 des-de 2014 a 2020, y que cuenta con un presupuesto de casi 80 000 M $. El panel de expertos incluy\u00f3 a Almudena Ag\u00fcero, Emilio Carrizosa y Pilar rey del Castillo, todos con experiencia en la evalua-ci\u00f3n de proyectos presentados a la Uni\u00f3n Europea ( ue) y que contestaron a las preguntas planteadas por el moderador, Jes\u00fas F ernando L\u00f3pez Fidalgo , acerca de H2020. Tambi\u00e9n particip\u00f3 en este pa- nel de expertos, Carlos Andradas, presidente de la Confederaci\u00f3n de Sociedades Cient\u00edficas de Espa\u00f1a ( cosce ), quien respondi\u00f3 a estas mismas preguntas desde el punto de vista de la participa- ci\u00f3n de las Sociedades Cient\u00edficas en los proyectos europeos. En primer lugar, fue presentado el programa de H2020 y los pilares que lo definen. Carlos A ndradas inici\u00f3 la discusi\u00f3n poniendo de relieve la importancia de H2020 como fuen- te de financiaci\u00f3n. Tambi\u00e9n coment\u00f3 las novedades que presenta H2020 con respecto al FP7 (S\u00e9ptimo Programa Marco, 2007-2013), entre las que se incluye la simplificaci\u00f3n de la gesti\u00f3n, con menos auditorias, menos certifica-dos de costes y con un periodo de ocho meses entre el cierre de la convocato-ria y el inicio del proyecto, periodo que ahora ya no incluye negociaci\u00f3n. Almu- dena A g\u00fcero , Coordinadora Nacional de Puntos Nacionales de Contacto en H2020 y, por tanto, experta en este programa, mencion\u00f3 los tres pilares u objetivos estrat\u00e9gicos en los que se basa H2020: 1) Ciencia Excelente (con un presupuesto mayor) 2) Retos Sociales 3) Liderazgo Industrial En H2020 se hace una programaci\u00f3n estrat\u00e9gi- ca bianual que luego se traduce en la publicaci\u00f3n del programa de trabajo en el que se describen, a su vez, las convocatorias. Uno de los objetivos prioritarios de este nuevo programa marco de la Uni\u00f3n Europea es vincular la investigaci\u00f3n a la industria, con lo que se pretende que la I+D+i no sea algo tan b\u00e1sico, sino que se acerque al mercado. Pilar r ey del C astillo , miembro de Eurostat, la oficina de estad\u00edstica de la ue, pa\u00edses y regiones, tambi\u00e9n coment\u00f3 aspectos generales de H2020 y se centr\u00f3 en el \u00e1rea de la investigaci\u00f3n en estad\u00edstica ofi-cial y en explicar c\u00f3mo Eurostat busca que la es-tad\u00edstica a nivel europeo se incluya en los futuros lAurA grAu mArt\u00ednez Colaboradora de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda fundaci\u00f3n Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares Carlos III. Madrid Panorama programas de trabajo de H2020, con el fin de que estos proyectos sean subvencionados. Por \u00faltimo, Emilio C arrizosa habl\u00f3 sobre el tema de la evaluaci\u00f3n de los proyectos en H2020. Coment\u00f3 que, como investigador solicitante, efectivamente hab\u00eda detectado una simplificaci\u00f3n de los procesos, aunque por otra parte se plantea-ban nuevos problemas referidos a la orientaci\u00f3n industrial del proyecto. En su opini\u00f3n, una buena propuesta necesitar\u00eda: 1. o) una tem\u00e1tica intere- sante para recibir fondos de la ue; 2.o) Implicar a otros investigadores de relevancia a nivel inter- nacional (excepto en el caso del Consejo Euro-peo de Investigaci\u00f3n o European Research Council, ErC); y 3. o) acercarse al campo industrial, lo que a su modo de ver es un aspecto importante a tener en cuenta al mismo tiempo que puede suponer un problema. Las directrices generales de \"c\u00f3mo partici- par\" se pueden encontrar en la web espa\u00f1ola de Horizonte 2020, donde puede consultarse infor - maci\u00f3n sobre los tres pilares antes comentados y otros documentos e informes de referencia elabo-rados por la ue. Almudena Ag\u00fcero explic\u00f3 que el programa general se articula en un programa de trabajo a partir del cual salen las diferentes convocatorias, para las que el investigador tiene 3-4 meses hasta su cierre, y en el que tiene que decidir si se presenta como coordinador o como socio, meti\u00e9ndose en un consorcio multidiscipli-nar y viendo qu\u00e9 puede ofrecer. La web permite inscribirse a listas de distribuci\u00f3n y obtener in-formaci\u00f3n sobre las convocatorias de inter\u00e9s. Por \u00faltimo, tambi\u00e9n es importante el apoyo a nivel nacional de los NCP o Puntos Nacionales de Contacto para H2020. Un consejo muy \u00fatil que dio Almudena Ag\u00fcero es apuntarse en el Participant Portal como experto evaluador . As\u00ed, el investigador aprende c\u00f3mo hay que hacer un buen proyecto y un buen consorcio. En cuanto a qu\u00e9 pueden hacer las Sociedades Cient\u00edficas para ayudar al investigador a partici-par en H2020, Carlos Andradas respondi\u00f3 desta-cando una serie de puntos a trav\u00e9s de los cuales las Sociedades Cient\u00edficas pueden contribuir como foros de reflexi\u00f3n: 1) Hacer llamadas de atenci\u00f3n sobre la orien-taci\u00f3n que van tomando los programas europeos y los posibles riesgos, principalmente en cuanto al tema de la orientaci\u00f3n al mercado. 2) Tema de externalizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n, que hace referencia a la decisi\u00f3n de la Co-misi\u00f3n Europea de que, en este nuevo pro-grama, la evaluaci\u00f3n de las propuestas sea totalmente externa, en lugar de que se en-carguen de ello alguna de sus direcciones generales. El Sr. Andradas consider\u00f3 negati-va esta decisi\u00f3n, ya que supone dejar la eva-luaci\u00f3n de la Ciencia en manos de grandes corporaciones que pueden tener intereses diferentes a los de los propios cient\u00edficos. A la pregunta, \"\u00bfpuede una Sociedad Cient\u00edfica actuar como partner en un consorcio?\", Almudena Ag\u00fcero y Carlos Andradas contestaron que, dado que una Sociedad Cient\u00edfica tiene un n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal, en teor\u00eda s\u00ed podr\u00eda participar, aunque tendr\u00eda que ser con un tema muy trans- versal, ya que, en caso contrario, es m\u00e1s razona-ble que sean los equipos m\u00e1s especializados los que participen. Otra problem\u00e1tica planteada por Carlos Andradas fue la progresiva profesionalizaci\u00f3n de los programas europeos; es decir, cada vez m\u00e1s hay profesionales de esto, por lo que, en palabras suyas, \"los organismos p\u00fablicos que entienden la ciencia de otra manera (p. ej., cosce ) se quedan fuera\". Seg\u00fan \u00e9l, existen inte- reses profesionales muy concretos que son los que luego van a modificar las futuras convocatorias en 11 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 Panorama 10 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 uno u otro sentido, favoreciendo esos intereses. Por este motivo resalt\u00f3 la importancia de disponer de estos profesionales que realizan el seguimiento del programa europeo y sus convocatorias en los propios organismos. En este punto, la Sra. Ag\u00fcero record\u00f3 que en Espa\u00f1a ya hay un n\u00famero consi-derable de consultores que se dedican a elaborar consorcios. En resumen, las conclusiones finales del acto en cuanto al papel de las Sociedades Cient\u00edficas en Horizonte 2020 fueron: 1) Fomentar alianzas esta- bles, en el sentido de que la Sociedad pueda poner en contacto al experto en un tema y a la empre-sa acorde con ese tema. 2) Difundir las convocato- rias de inter\u00e9s para los socios. 3) Hacer actuaciones conjuntas con el Minis- terio para la difusi\u00f3n cient\u00edfica. En Espa\u00f1a ya hay un n\u00famero considerable de consultores que se dedican a elaborar consorcios Panorama M\u00e1s informaci\u00f3n en las gu\u00edas: Gu\u00eda r\u00e1pida Horizonte 2020 Gu\u00eda participante Horizonte 2020 13 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 F rancisco Juan Leyva Cobi\u00e1n (Madrid, 1947) muri\u00f3 en Santander el pasado diciembre. Con \u00e9l se fueron 25 a\u00f1os del Servicio de Inmunolog\u00eda de Valdecilla, que fund\u00f3 en 1989 y al que colaboramos a poner en marcha. Le caracterizaba su sociabilidad, vitalismo y valent\u00eda para formar los primeros residentes y becarios inmun\u00f3logos de Valdecilla. Era un maestro que no dudaba en ense\u00f1arte a diseccionar ratoncitos, labor para la que era un cirujano excepcional. Tampoco era raro verle dise\u00f1ar experimentos con dibujos y caricaturas, o esperar hasta la madrugada los \u00faltimos resultados, nervioso como todos. Quiz\u00e1s esta energ\u00eda le dio fuerzas y dignidad para una corta y cruel enfermedad que trunc\u00f3 sus proyectos personales. Antes de su etapa en Valdecilla fue inmun\u00f3logo del Hospital ram\u00f3n y Cajal de Madrid donde, adem\u00e1s de hacer amigos, desarroll\u00f3 varias t\u00e9cnicas cl\u00ednicas en inmunodeficiencias del complemento, quimiotaxis y obtenci\u00f3n de diversos macr\u00f3fagos; precisamente el macr\u00f3fago result\u00f3 ser la c\u00e9lula estrella de sus investi-gaciones. Fue un avanzado en relacionar respuesta inmune y pat\u00f3genos, junto con colaboradores de Mi-crobiolog\u00eda del ram\u00f3n y Cajal; y en el prestigioso grupo de Emil Unanue de la Washington University, en EE.UU., donde adquiri\u00f3 experiencia en procesamiento y presentaci\u00f3n antig\u00e9nica. Ya en Valdecilla, fue pionero al incluir la histocompatibilidad en la Inmunolog\u00eda y en formar un grupo experto en an\u00e1lisis de an-t\u00edgenos de histocom-patibilidad en pobla-ciones humanas. A nivel humano, su capacidad formativa y visi\u00f3n abierta le lle-v\u00f3 a juntar un equipo multidisciplinar de residentes m\u00e9dicos y bi\u00f3logos e investiga-dores de los progra-mas Miguel Servet y ram\u00f3n y Cajal. Hoy algunos dirigen diver-sas \u00e1reas cl\u00ednicas y de investigaci\u00f3n de Val-decilla o de su Insti-tuto de Investigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, particip\u00f3 en establecer nacional-mente la especiali-dad de Inmunolog\u00eda y en la direcci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda ( sei), organizando dos Con- gresos en Santander. Siempre fue amigo de sus amigos y campe-chano, y son m\u00falti-ples las an\u00e9cdotas en por C ArMen \u00e1lvArez-DoM\u00ednguez y Eugenio CArrAsco mAr\u00edn Instituto de Investigaci\u00f3n marqu\u00e9s de Valdecilla ( idivAl ) y Servicio de pediatr\u00eda del Hospital Universitario marqu\u00e9s de Valdecilla. Santander, Cantabria.Cartas de los lectoresIn memoriam: Francisco Leyva Cobi\u00e1n Foto cedida por alodia Ria\u00f1o Panorama Coordinador de secci\u00f3n: DaviD Sancho14 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 E l pasado 31 de diciembre, justo cuando nos prepar\u00e1bamos para dejar atr\u00e1s el a\u00f1o 2014, fallec\u00eda Paco Leyva. Curro, como muchos de los amigos y compa\u00f1eros le conocisteis en esos primeros a\u00f1os de la In- munolog\u00eda en Espa\u00f1a, se iba tras una cruel enfermedad que apenas dur\u00f3 a\u00f1o y medio y sin apenas tiempo para poder disfrutar de los placeres de la vida tras su reciente jubilaci\u00f3n. Madrile\u00f1o de nacimiento y sentimiento, c\u00e1ntabro de adopci\u00f3n y coraz\u00f3n, Paco form\u00f3 parte de aquel grupo de inmun\u00f3logos formados en el Hospital ram\u00f3n y Cajal a finales de los 70, que posteriormente pasar\u00edan a dirigir Servicios de Inmunolog\u00eda por todo el pa\u00eds. Los grandes amigos inmun\u00f3logos de Paco son de aquella etapa que siempre a\u00f1or\u00f3. Es en 1989 cuando Paco \"aterriza\" en Valdecilla, en un segundo intento por constituir un Servicio de In- munolog\u00eda, tras la etapa de Emilio Cuadrado que march\u00f3 a formar el Servicio de San Sebasti\u00e1n. En apenas un a\u00f1o, la Secci\u00f3n de Inmunolog\u00eda consigui\u00f3 la acreditaci\u00f3n docente y fue en 1990 cuando se incorpor\u00f3 el primer residente de Inmunolog\u00eda. A partir del a\u00f1o siguiente, esta Secci\u00f3n comenz\u00f3 a impartir docencia a dos residentes por a\u00f1o (un licenciado en Medicina y otro en Biolog\u00eda). Adem\u00e1s, Paco foment\u00f3 el esp\u00edritu investigador en inmunolog\u00eda y, tanto \u00e9l como sus adjuntos, constitu- yeron grupos de investigaci\u00f3n. Si algo caracteriz\u00f3 a Paco fue que jam\u00e1s impuso la l\u00ednea de investigaci\u00f3n que deb\u00eda realizarse en el Servicio. \u00c9l gustaba decir que, una vez el p\u00e1jaro crec\u00eda y maduraba, ya deber\u00eda haber aprendido a volar y, por tanto, tendr\u00eda que emprender su vuelo en solitario. Paco consigui\u00f3 tener una Secci\u00f3n, aunque \u00e9l siempre la consider\u00f3 Servicio, con una cartera completa, que inclu\u00eda una consulta de Inmunolog\u00eda desde 2004. Su labor investigadora, como todo el mundo conoce, se centr\u00f3 en la presentaci\u00f3n antig\u00e9nica y su c\u00e9lula favorita era el macr\u00f3fago. En una \u00e9poca en la que todo el mundo trabajaba en la c\u00e9lula T o B, Paco defen-d\u00eda con u\u00f1as y dientes a ese macr\u00f3fago en aquel entonces un poco denostado y camino del olvido. Todo ello derivaba probablemente de su admiraci\u00f3n por Emilio Unanue, con quien estudi\u00f3 los mecanismos de presentaci\u00f3n antig\u00e9nica en los a\u00f1os 80 en la Washington University. Paco reconoc\u00eda el valor de los j\u00f3venes investigadores y segu\u00eda a muchos de los inmun\u00f3logos espa\u00f1oles que realizaban un trabajo de alto nivel en Espa\u00f1a y en el extranjero. A muchos de ellos, les dio protagonismo en el XXX Congreso de la sei que organiz\u00f3 y presidi\u00f3 en Santander: \"nosotros ya no tenemos la necesidad de recurrir a grandes popes de la ciencia mundial porque hay personas que son o hablan espa\u00f1ol y que pue- den perfectamente cubrir esos vac\u00edos\". Algo en lo que creemos todos y coincidiremos, era en lo agradable y buen conversador que era Paco. Ha- bitualmente nos deleitaba en el caf\u00e9 con su conocimiento sobre las historias de se\u00f1ores y vasallos. \u00a1Y c\u00f3mo disfrutaba contando tales historias! Paco, sentimos los casi seguros errores gramaticales cometidos en esta carta, escrita desde el sentimiento, y que muy probablemente t\u00fa nos habr\u00edas corregido antes de su publicaci\u00f3n. Esperamos que all\u00e1 donde est\u00e9s, si est\u00e1s realizando un balance de tu vida, compruebes que el saldo ha sido provechoso.estos 25 a\u00f1os, pero quiz\u00e1s lo m\u00e1s importante era su capacidad de trabajo y de ayuda, incluso para transpor- tar equipamiento del laboratorio. Paco, tus disc\u00edpulos y grupo de Inmunolog\u00eda que te hemos sucedido en el tiempo te echaremos de menos, aunque tus ense\u00f1anzas y tu recuerdo nos acompa\u00f1ar\u00e1n siempre. por m Arcos l\u00f3pez Hoyos y gonzAlo ocejo Vi\u00f1Als Servicio de Inmunolog\u00eda, Hospital Universitario marqu\u00e9s de ValdecillaSantander, Cantabria In memoriamIn memoriamPanorama 15 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - 1 / 2015 In memoriamIn memoriamIn memoriam M argarita estudi\u00f3 Biolog\u00eda en la Universidad de Barcelona, con- t\u00e1ndose entre las alumnas que tuvieron el privilegio de contar con profesores tan inspiradores como el propio ram\u00f3n Margalef, en-tre otros. Procedente de una familia donde la discusi\u00f3n intelectual era cotidiana, Margarita escogi\u00f3 el desaf\u00edo de la inmunolog\u00eda, claramente una de las \u00e1reas de la biolog\u00eda cuyo conocimiento era, y a\u00fan es, m\u00e1s incompleto y falto de una sistem\u00e1tica que ya han alcanzado otras cien-cias m\u00e1s maduras. Y mantuvo el esp\u00edritu cr\u00edtico de una cient\u00edfica de visi\u00f3n amplia, toda su vida. Sus primeras etapas formativas las llev\u00f3 a cabo en el Hospital de Sant Pau, donde hab\u00eda llegado a una situaci\u00f3n de estabilidad, pero el am-biente cient\u00edfico de nuestra peque\u00f1a comunidad de entonces le re-sultaba insatisfactorio y march\u00f3 a otros lugares m\u00e1s inspiradores. Los hall\u00f3 relativamente cerca, en el departamento de Inmunolog\u00eda que entonces dirig\u00eda el Profesor George Janossy en el royal Free Hospital en Hampstead, uno de los barrios m\u00e1s encantadores de Londres. Trabajando con este inmun\u00f3logo de formaci\u00f3n hematol\u00f3gica, y aprovechando los anticuerpos monoclonales que se estaban empezando a generar en el reino Unido a partir de su des-cubrimiento por Milstein y Kohler, realiz\u00f3 observaciones fundamentales en la composici\u00f3n celular de los ganglios linf\u00e1ticos normales y patol\u00f3gicos, que luego resultaron clave cuando el equipo se orient\u00f3 hacia el estudio de los pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (HIV). La epidemia de sida que se declar\u00f3 a principios de los ochenta constituy\u00f3, para los inmun\u00f3logos cl\u00ednicos del momento, el mayor reto de su historia. Margarita, como parte del equipo del royal Free y gracias a sus conocimientos, realiz\u00f3 aportaciones fundamentales para la compresi\u00f3n de la cin\u00e9tica de la perdida de c\u00e9lulas T y el esta-blecimiento del estado de inmunodepresi\u00f3n caracter\u00edstico de la infecci\u00f3n avanzada por el HIV . No es, pues, sorprendente que luego se incorporara como investigadora a los laboratorios de la Fundaci\u00f3 Irsi- Caixa que, situada en el campus de Can ruti, en el Hospital Universitari Germans Trias i Pujol en Badalona, es uno los laboratorios punteros en la investigaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por HIV en nuestro pa\u00eds. Ello fue posible gracias al programa de investigadores icrea (Instituci\u00f2 Catal\u00e0 de recerca i Estudis Avan\u00e7ats). Durante diez a\u00f1os fue investigadora principal del grupo de Inmunorreconstituci\u00f3n, Patogenia y Vacunas, donde contribu- y\u00f3 a mejorar la comprensi\u00f3n de los mecanismos inmunol\u00f3gicos que facilitan la persistencia del HIV . La Dra. Lidia ruiz fue su compa\u00f1era de trabajo y amiga en esta dif\u00edcil labor, cuyos frutos probablemente fueron al final parcialmente frenados por la enfermedad neurol\u00f3gica que empez\u00f3 a afectar a su trabajo en los \u00faltimos a\u00f1os. La personalidad de Margarita es destacable m\u00e1s all\u00e1 de sus aportaciones cient\u00edficas, por su capacidad cr\u00edtica, su gusto por ense\u00f1ar, su sano escepticismo y su sentido de la amistad. \u00a1Y del humor! Con frecuencia, y con raz\u00f3n, criticaba -y discut\u00edamos- el sistema de investigaci\u00f3n actual, en el que la formalidad burocr\u00e1tica aho-ga la creatividad, donde se repiten variantes de experimentos que no aportan casi nada y se niegan fondos a proyectos exploratorios m\u00e1s creativos. Y todo ello lo dec\u00eda sin acritud pero convencida de la necesidad de introducir sistemas m\u00e1s abiertos y menos basados en las opiniones de las figuras consagradas aunque \u00e9stas sean internacionales. La ciencia, sin duda, avanza m\u00e1s gracias a personas como Margarita que con los inves-tigadores dedicados a conseguir peque\u00f1os avances incrementales del conocimiento libres de riesgo. Que el recuerdo del esp\u00edritu de Marga nos ayude a ser mejores investigadores, creo que es lo que le hubiera gustado. Margarita me honr\u00f3 con su amistad, durante los -a ratos- felices a\u00f1os de expatriados en Londres, y luego de vuelta a nuestro investigaci\u00f3n en el Campus de Can ruti. recuerdo sus frustraciones pero tambi\u00e9n muchos momentos buenos. Nos dej\u00f3 demasiado pronto y la echaremos mucho de menos. No tocaba que nos dejase.por ricArdo pujol Borrell Hospital Universitari Vall d'Hebron y Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Barcelona Margarita Bofill Soliguer Foto cedida por la Societat Catalana d'Immunologia ( sci)Panorama 16 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 C armen Guti\u00e9rrez -Carmina, como se la conoc\u00eda en el mundo de la Inmunolog\u00eda-, falleci\u00f3 el 21 de junio del a\u00f1o pa- sado tras una trayectoria vital caracterizada por la pasi\u00f3n por la ciencia y la avidez por el conocimiento. Fue uno de los primeros especialistas espa\u00f1oles en Inmunolog\u00eda y una pionera de la autoinmunidad en este pa\u00eds, tanto desde el punto vista cl\u00ednico como b\u00e1sico. Su actividad asistencial e investigadora se desarroll\u00f3 inicialmente en Madrid, en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Hospital Puerta de Hierro y Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Durante este per\u00edodo, su inter\u00e9s cien-t\u00edfico por la Inmunolog\u00eda la llev\u00f3 al Canadian red Cross Memorial Hospital en Inglaterra, donde tuvo la oportunidad de estar al tanto de los \u00faltimos avances en autoinmunidad, y de introducirlos a su vuelta, lo que contribuy\u00f3 al desarrollo de este campo en Espa\u00f1a. No satis-fecha con esta experiencia inglesa, a primeros de los 80, realiz\u00f3 una estancia en los NIH de Bethesda donde se inici\u00f3 su inter\u00e9s por el papel de las citocinas en la patolog\u00eda de enfermedades autoinmunes. En 1988 se traslad\u00f3 a Oviedo donde dirigi\u00f3 el Servicio de Inmunolog\u00eda del Hospital Universitario Central de Asturias y fue profesora titular vinculada de Inmunolog\u00eda en la Universidad de Oviedo, promoviendo en ambos \u00e1mbitos iniciativas que contribuyeron en gran medida al desarrollo de nuestra especialidad en Asturias. Los que estuvimos cerca de ella en alg\u00fan momento de esta trayectoria sab\u00edamos que tras su fuerte car\u00e1cter se escond\u00eda una personalidad generosa y sincera. Comparti\u00f3 sus conocimientos con nosotros y siempre nos impuls\u00f3 a nuevos proyectos sorprendi\u00e9ndonos por su capacidad para integrar los resultados y explicarlos de forma clara y precisa. Su gran calidad humana se reflej\u00f3, entre otros aspectos, en su inter\u00e9s por los enfer-mos, ejemplificado por su estrecha colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de L\u00fapicos de Asturias. Nunca renunci\u00f3 a sus principios y su esp\u00edritu combativo le ayud\u00f3 a superar los momentos dif\u00edciles. A pesar del tiempo transcurrido desde su marcha, su recuerdo permanece entre nosotros.por l ourdes mozo Servicio de Inmunolog\u00eda Hospital Universitario Central de Asturias oviedo, Asturias Carmen Guti\u00e9rrezIn memoriamIn memoriam Foto suministrada por la autora Panorama Desde la SEI os animamos a participar en el D\u00eda de la Inmunolog\u00eda 2015 Celebraremos actividades divulgativas: - el fin de semana anterior (25-26 abril)- el d\u00eda 29 de abril (D\u00eda Internacional de la Inmunolog\u00eda) Se distribuir\u00e1 a Institutos, Bibliotecas y otros centros de difusi\u00f3n p\u00fablica la traducci\u00f3n al castellano del libro \"Los misterios del sistema inmunitario\" . Necesitamos tu ayuda y participaci\u00f3n: contacta con tu embajador de la SEI m\u00e1s cercanoo con la coordinadora del equipo de mecenazgo: Antonia Tom\u00e1s: atomas200@hotmail.com Inmunolog\u00eda Volumen 34 - Cells Critical for T Cell ImmunityLos mecanismos por los que el ambiente tumoral es capaz de re-primir respuestas inmunitarias efi-cientes son a\u00fan poco conocidos. En los \u00faltimos a\u00f1os hemos obtenido evidencias de que el propio sistema in-munitario se inhibe a s\u00ed mismo median-te diversos mecanismos 1. El trabajo de Ruffell y colaboradores arroja luz sobre el mecanismo por el que los macr\u00f3fagos asociados al tumor act\u00faan de forma in-hibidora sobre la respuesta inmunitaria antitumoral. \u00c9stos, mediante la produc-ci\u00f3n de IL-10, evitan la activaci\u00f3n de linfocitos T citot\u00f3xicos por parte de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas. Se muestra la rele-vancia de la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas den-dr\u00edticas en la orquestaci\u00f3n del rechazo tumoral. El papel de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas en la inmunidad asociada a tu-mores est\u00e1 siendo investigado exhaustivamente en los \u00faltimos a\u00f1os 1. Este trabajo presenta un an\u00e1li- sis detallado del compartimento mie-loide encontrado en tumores murinos y humanos. Los autores examinan la capacidad de presentaci\u00f3n antig\u00e9nica de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas y macr\u00f3fa-gos intratumorales para concluir que las c\u00e9lulas dendr\u00edticas CD103 +, espe- cializadas en presentaci\u00f3n cruzada de ant\u00edgenos 2 y producci\u00f3n de IL-123, Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3nInvestigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n ournal Alexander Rosenbusch, Christine M.T. Ho, Nancy Pryer, Dylan Daniel, E. Shelley Hwang, Hope S. Rugo & Lisa M. Coussens. Miranda L. Broz, Mikhail Binnewies, Bijan Boldajipour, Amanda E. Nelson, Joshua L. Pollack, David J. Erle, Andrea Barczak, Michael D. Rosenblum, Adil Daud, Diane L. Sebastian Amigorena, Laura J. van't Veer, Anne I. Sperling, Denise M. Wolf & Matthew F. Krummel.Por F ranciSco j. c ueto, Departamento de Biolog\u00eda Vascular y de la Inflamaci\u00f3n, Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares (cnic). C/ Melchor Fern\u00e1ndez Almagro 3. 28029 Madrid. \u00bb\u00bb REfERENCIA 1 Gabrilovich, D. I., Ostrand-Rosenberg, S. & Bronte, V. (2012). 638-652 noviembre 2014 Coordinadores de secci\u00f3n: Pedro roda Navarro , antonio arn\u00e1iz e iv\u00e1n Mart\u00ednez -Forero Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n Investigaci\u00f3n 18 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 destacan sobre el resto del infiltrado en su capacidad para activar linfoci-tos CD8 +. Finalmente, establecen una asociaci\u00f3n entre la presencia en tu-mores humanos de transcritos propios de c\u00e9lulas dendr\u00edticas CD103 + y la su- pervivencia a distintos tipos de c\u00e1ncer en seres humanos.ournal club Polarized release of T-cell-receptor-enriched microvesicles at the central supramo- lecular activation cluster) en la sinapsis inmunol\u00f3gica (SI) est\u00e1 siendo objeto de debate durante los \u00faltimos a\u00f1os 1. Este trabajo re- vela la secreci\u00f3n de ves\u00edculas ricas en receptores de linfocitos T (TCR, T cell receptor) en el espacio sin\u00e1pti-co. Aunque la fusi\u00f3n de ves\u00edculas de reciclaje transportando TCR ya hab\u00eda sido descrita 2, los autores muestran c\u00f3mo la secreci\u00f3n de ves\u00edculas me-dia la transferencia de TCR a la c\u00e9lula presentadora de ant\u00edgeno y proponen que estas ves\u00edculas ser\u00edan, por tanto, capaces de transmitir se\u00f1ales durante el proceso de la colaboraci\u00f3n T-B. La SI se presenta como una estructura me-diadora de la transferencia intercelu-lar de material esencial para la comu-nicaci\u00f3n entre las c\u00e9lulas del sistema inmune 3.Kaushik Choudhuri, Jaime Llodr\u00e1, Eric W. Roth, Jones Tsai, Susana Gordo, Kai W. Wucherpfennig, Lance C. Kam, David L. Stokes & Michael L. Dustin. Por P eDro RoDa Navarro , Departamento de Microbiolog\u00eda I (Inmunolog\u00eda). Facul- tad de Medicina. Universidad Complutense de Madrid ( Avda. Complutense s/n. 28040 Madrid. \u00bb\u00bbNature Vol. 507: marzo 2014 lFonSo RoDr\u00edguez S\u00e1nchez -Paulete , Departamento de Inmu- nolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica de Navarra unav). 31008 2 Yamazaki, immunity REfERENCIAS D. & N. (2011). \"The immunological a T-cell del autor Batf3-dependent CD103+ dendritic cells are major Th1 immunity against Leishmania major infection in mice Un tema muy debatido actualmente es c\u00f3mo las diferentes subpoblaciones de c\u00e9lulas dendr\u00edticas influyen en el desarrollo y mantenimiento de la inmunidad frente a Leishmania major ( L. major). El factor de transcripci\u00f3n Batf3 es esencial para el desarrollo de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas CD103+ de rat\u00f3n y necesario para algunas funciones de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas CD8 a+. Nuestro grupo encontr\u00f3 que, en ratones de la cepa C57BL/6 deficientes en Batf3, ten\u00eda lugar una importante reducci\u00f3n de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas CD103 + presentes en la dermis. Tras la inyecci\u00f3n intrad\u00e9rmica, en la oreja, de una dosis baja de L. major, estos ratones fueron incapaces de resolver la patolog\u00eda: respondieron a la infecci\u00f3n con una pa-tolog\u00eda exacerbada, siendo la carga parasitaria 1000 veces mayor localmente, y expandi\u00e9ndose los par\u00e1si-tos sist\u00e9micamente. La ausencia de Batf3 no afect\u00f3 a la presentaci\u00f3n antig\u00e9nica de L. major a las c\u00e9lulas T, siendo las c\u00e9lulas dendr\u00edticas convencionales CD11b + las encargadas de llevar a cabo esta funci\u00f3n en el gan- glio linf\u00e1tico drenante. Sin embargo, observamos que, en el ganglio y la piel, la diferenciaci\u00f3n de los linfo- citos T CD4+ estaba desviada hacia una respuesta no protectora de T reguladoras y Th2. Encontramos una dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la inmunidad Th1 local, lo que se correlacionaba con una deficiente producci\u00f3n de IL-12 y una acusada reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de dendr\u00edticas CD103 +. La transferencia de c\u00e9lulas dendr\u00edticas dependientes de Batf3, mejor\u00f3 sig-nificativamente la respuesta anti- L. major, de mane-ra dependiente de IL12p40. Nuestros resulta- dos indican que la producci\u00f3n de IL-12 por parte de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas dependientes de Batf3 CD103 + es crucial para el man-tenimiento de la respuesta local Th1 frente a L. major. Mar\u00eda Mart\u00ednez-L\u00f3pez, Salvador Iborra, Ruth Conde-Garrosa & David Sancho Por M ar\u00eda Mart\u00ednez -l\u00f3pez. Grupo Inmunobiolog\u00eda de la Inflamaci\u00f3n, Dpto. Biolog\u00eda vascular e Inflamaci\u00f3n, Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares ( cnic). C/ Melchor Fern\u00e1ndez Almagro 3. Immunol . Vol. 45: 119-129 enero Coordinadores de secci\u00f3n: Pedro roda Navarro , antonio arn\u00e1iz e iv\u00e1n Mart\u00ednez -Forero \u00a9Mar\u00eda Mart\u00ednez L\u00f3pez, 2014. Visi\u00f3n del autor Visi\u00f3n del autor Investigaci\u00f3n 20 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / the cell surface El virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) infecta a la c\u00e9lula diana a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n de la glicoprote\u00edna de su envuelta viral, gp120, con el receptor CD4 y sus correceptores de quimioquinas, CXCR4 o CCR5 de la c\u00e9lula hospedadora. Los virus m\u00e1s com\u00fanmente transmitidos, las cepas R5 del VIH-1 (que utilizan CCR5 como correceptor, llamadas M-tr\u00f3picas), infectan a las c\u00e9lulas CD4 +CCR5+ del sistema inmunol\u00f3gico localizadas en las mucosas. La mutaci\u00f3n del VIH-1 R5 a cepas X4 (que utilizan CXCR4 como correceptor, denominadas T-tr\u00f3picas) provoca mayoritariamente la infecci\u00f3n de linfocitos CD4 + Th2, cuyos niveles de CCR5 son muy bajos. Este hecho da lugar a una depleci\u00f3n del sistema inmuno- l\u00f3gico y al desarrollo de la enfermedad (sida). En este art\u00edculo demostramos c\u00f3mo los niveles de expresi\u00f3n de CCR5 en la c\u00e9-lula hospedadora afectan a la infecci\u00f3n por cepas X4 del VIH-1. Mediante t\u00e9cni-cas de transferencia de energ\u00eda resonante identificamos la existencia de complejos heterotrim\u00e9ricos CD4/CXCR4/CCR5 en la membrana celular, y c\u00f3mo la interacci\u00f3n de CCR5 con CD4/CXCR4, promueve un cambio conformacional en el heterod\u00ed-mero que bloquea el sitio de uni\u00f3n de la prote\u00edna gp120 IIIB (virus X4), sin afectar a la uni\u00f3n de CXCR4 a su ligando, CXCL12. La presencia de CCR5 en la membrana de la c\u00e9lula hospedadora reduce la suscepti-bilidad a la infecci\u00f3n por virus primarios X4. Estos datos explicar\u00edan por qu\u00e9 las c\u00e9lulas Th1 CCR5 +, con niveles similares de CXCR4 en su membrana a los de las c\u00e9lulas Th2, se infectan en menor medi-da por virus X4. Los resultados obtenidos indican c\u00f3mo la relaci\u00f3n de los correcep-tores del VIH-1 en la c\u00e9lula podr\u00eda mo-dular la patog\u00e9nesis viral. La generaci\u00f3n de compuestos que mimeticen el efecto de CCR5 sobre el complejo CD4/CXCR4 conseguir\u00eda bloquear la infecci\u00f3n por ce-pas X4 del VIH-1, las m\u00e1s patog\u00e9nicas y de peor pron\u00f3stico en la enfermedad. Laura Mart\u00ednez-Mu\u00f1oz, Rub\u00e9n Barroso, Sunniva Y. Dyrhaug, Gemma Navarro, Pilar Lucas, Silvia F. Soria- no, Beatriz Vega, Coloma Costas, M. \u00c1ngeles Mu\u00f1oz-Fern\u00e1ndez, C\u00e9sar Santiago, Jos\u00e9 Miguel Rodr\u00edguez Frade, Rafael Franco & Mario Mellado. Por l aura Mart\u00ednez -Mu\u00f1oz. Departamento de Inmunolog\u00eda y Oncolog\u00eda, Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (cnb)- csic. C/ Darwin 3. 28049 Madrid.\u00bb\u00bbproc. Natl. Acad. Sci. USA - Vol. 111: E1960-E1969 28 abril 2014 Efecto de la expresi\u00f3n de CCR5 sobre la infecci\u00f3n de cepas X4 del VIH-1. A) Las c\u00e9lulas T CD4+ expresan CXCR4 y CD4 que forman homo y heterod\u00edmeros en la superficie celular. La uni\u00f3n de la glicopro- te\u00edna de la envuelta viral de cepas X4 del VIH-1 (gp120IIIB) a CD4, provoca cambios conformacionales en el heterod\u00edmero CD4/CXCR4 posibilitando su uni\u00f3n y la infecci\u00f3n de la c\u00e9lula T. B) Las c\u00e9lulas T que adem\u00e1s coexpresan CCR5 presentan olig\u00f3meros CD4/CXCR4/CCR5, promoviendo cambios conformacionales en los complejos CD4/CXCR4 e impidiendo la uni\u00f3n de la prote\u00edna gp120 IIIB y, por tanto, bloqueando la infecci\u00f3n viral. \u00a9 Laura Mart\u00ednez Mu\u00f1oz.Visi\u00f3n del autorVisi\u00f3n del autorInvestigaci\u00f3n Inmunolog\u00eda polarization state of tumor-associated macrophages macrophages, as it inhibits the production of proinflammatory cytokines by macrophages while of its effects is dependent on the activation/polarization status of the To in vivo relevance in vitro data, we evaluated the influence of IVIg on three models of revealed Fc receptors both human and mouse macrophages, and that FcgRIII, FcgRIV, and potential tool in cancer, in which proinflammatory or immunogenic functions could be promoted.Dom\u00ednguez-Soto, A., de Las Casas-Engel, M., Bragado, R., Medina-Echeverz, J., Aragoneses-Fenoll, L., Mart\u00edn-Gayo, E., van Rooijen, N., Berraondo, P ., Toribio, M. L., Moro, M. A., Cuartero, I., Castrillo, A., Sancho, D., S\u00e1nchez-Torres, C., Bruhns, P ., S\u00e1nchez-Ram\u00f3n, S., & Corb\u00ed, A. L. Vinatha Sreeramkumar, Jos\u00e9 M. Adrover, Ivan Ballesteros, Maria Isabel Cuartero, Izaskun Ruiz-Cabello, Alexander Zarbock, Mar\u00eda A. Moro & Andr\u00e9s Hidalgo. Por \u00c1 ngeleS doM\u00ednguez -Soto. Departamento de Microbiolog\u00eda Molecular y Biolog\u00eda de las Infeccio- nes. Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas ( cib). C/ Ramiro de Maeztu Immunol . Vol. 193: 5181-5189 15 noviembre 2014 Science Vol. 346: 1234-1238 5 diciembre 2014 La respuesta inmune requiere la migraci\u00f3n de los leucocitos a trav\u00e9s de la pared vascular, un proceso mediado por la adhesi\u00f3n al endotelio y por la distribuci\u00f3n asim\u00e9trica de receptores en la superficie de la c\u00e9lula, es decir, por su polarizaci\u00f3n (v\u00e9ase figura en la siguiente p\u00e1gina). Nuestro grupo del Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares ( cnic) ha demostrado re-Visi\u00f3n del autorVisi\u00f3n del autorInvestigaci\u00f3n 22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 cientemente que la polarizaci\u00f3n de los neutr\u00f3filos sobre el endotelio vascular activado permite la protrusi\u00f3n hacia el lumen del vaso de un dominio rico en el ligando de selectinas PSGL-1. Dicha protrusi\u00f3n act\u00faa como una plataforma adhesiva y de se\u00f1alizaci\u00f3n que facilita la detecci\u00f3n de plaquetas activadas en el torrente sangu\u00edneo. Puesto que las pla-quetas activadas son indicativas de pe-ligro local o sist\u00e9mico (por ejemplo, la presencia de pat\u00f3genos), este proceso permite al neutr\u00f3filo reconocer se\u00f1ales de riesgo para el organismo provenientes de la circulaci\u00f3n. Este proceso, en \u00faltima instancia, permite a los neutr\u00f3filos integrar se\u00f1ales procedentes tanto del vaso como de la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea antes de iniciar la respuesta inflamatoria. En el mismo estudio, mediante el uso de ratones modificados gen\u00e9ticamente o utilizando anticuerpos mo- noclonales contra PSGL-1, demostramos que la inhibici\u00f3n de estos contactos entre neutr\u00f3filos y plaquetas disminuye la respuesta inflamatoria. Por ejemplo, el bloqueo de PSGL-1 aumenta la supervivencia en el contexto de da\u00f1o pulmonar agudo, o disminuye el \u00e1rea infartada tras una isquemia cerebral. En resumen, estas observaciones definen las fases tempranas del proceso inflamatorio, y tienen potenciales implicacio-nes terap\u00e9uticas en pacientes con riesgo cardiovascular. Por j oS\u00e9 Mar\u00eda ADrover y A nDr\u00e9S hiDalgo . Departamento de Aterotrombosis, Imagen y Epidemiolog\u00eda. Fundaci\u00f3n Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares ( cnic) Carlos III. C/ Melchor Fern\u00e1ndez Almagro 3. 28029 Madrid.\u00bb\u00bb De izda. a dcha. : georgiana reclutados a v\u00e9nulas activadas polarizan y protruyen hacia el lumen un dominio rico en PSgL-1 (en rojo), donde se produce la interacci\u00f3n con plaquetas activadas. Esta interacci\u00f3n permite que el neutr\u00f3filo integre las se\u00f1ales que proceden del endo-telio con las del torrente sangu\u00edneo, y provoca una redistribuci\u00f3n de receptores (como Mac-1 y CXCR2) que facilitan el movimiento lento ( crawling ) de los neutr\u00f3filos por la pared vascular o la formaci\u00f3n de NETs (trampas extracelulares de los neutr\u00f3filos). \u00a9 de los autores, 2014. Neutr\u00f3filos y plaquetas . V\u00eddeo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica para el cnic. \u00a9 V\u00edctor Lavilla. Visi\u00f3n del autorVisi\u00f3n del autorInvestigaci\u00f3n 22 Volumen 34 - N\u00ba bone morphogenetic proteins) son factores de crecimiento secretados que act\u00faan durante las fases m\u00e1s tempranas del desarrollo embrionario, adem\u00e1s de par - ticipar en la homeostasis de un gran n\u00famero de \u00f3rganos y tejidos adultos, incluyendo a los sistemas hematopoy\u00e9tico e inmunitario. En este trabajo mostramos que, durante la maduraci\u00f3n de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas (DC), se induce la expresi\u00f3n de ligandos BMP y la activaci\u00f3n de su se\u00f1alizaci\u00f3n de forma auto-crina/paracrina. Al bloquear esta v\u00eda durante dicho proceso, se reduce espec\u00edficamente la expresi\u00f3n de las mol\u00e9culas coinhibidoras PD-L1 y PD-L2 sin afectar al resto de caracter\u00edsticas estudiadas. Como resultado, el bloqueo de la se\u00f1al BMP da lugar a un incremento de la capacidad de las DC para estimular a linfocitos T CD4 + v\u00edrgenes y c\u00e9lulas NK. La regulaci\u00f3n de PD-L1 y PD-L2 por la se\u00f1alizaci\u00f3n BMP , tanto en las DC derivadas de monocitos (MoDC) como en las convencionales CD1c+ de sangre perif\u00e9rica, est\u00e1 mediada por el factor de transcripci\u00f3n IRF1, que podr\u00eda ser un gen diana de esta v\u00eda. Aunque la inmunoterapia con DCs ha sido probada como cl\u00ednicamente segura y eficaz en la inducci\u00f3n de una respuesta inmunitaria espec\u00edfica contra el tumor, s\u00f3lo se ha reportado un n\u00famero muy limitado de pacientes de c\u00e1ncer en los que se han alcanzando los objetivos cl\u00ednicos esperados 1. Por tanto, la modificaci\u00f3n de las propiedades funcionales de las DCs representa una estrategia atractiva para la mejora de su capacidad inmunog\u00e9nica y, por ende, para potenciar la eficacia de estas vacunas.V\u00edctor G. Mart\u00ednez, Laura Hidalgo, Jaris Valencia, Carmen Hern\u00e1ndez-L\u00f3pez, Ana Entrena, Beatriz G. del Amo, Agust\u00edn G. Zapata, \u00c1ngeles Vicente, Rosa Saced\u00f3n & Alberto Varas Por V \u00edctor G. M art\u00ednez , RoSa SaceD\u00f3n y A lberto VaraS. Departamento de Biolog\u00eda Celular. Facultad de Medicina. ucm. Avda. Complutense s/n. 28040 Madrid. \u00bb\u00bbEur. J. Immunol . Vol. 44: 1031-1038 16 febrero 2014 REfERENCIA 1 Sabado, R .L. del autor Investigaci\u00f3n 22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 Investigaci\u00f3n Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 25 Cl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednicaCl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednica Cl\u00ednicaCl\u00ednica Introducci\u00f3n : Las infecciones recurrentes del trac- to urinario (rUTIs) tienen una elevada inciden- cia, principalmente entre la poblaci\u00f3n femenina. Si bien est\u00e1 establecido el tratamiento profil\u00e1ctico continuo con antibi\u00f3ticos en las rUTIs, en muchos casos no suele ser efectivo y puede presentar efectos adversos asociados. recientemente, la inmunoprofi-laxis mediante el uso de vacunas bacterianas por v\u00eda mucosa ha surgido como una alternativa eficaz en la prevenci\u00f3n de esta patolog\u00eda. O bjetivo : realizar una revisi\u00f3n, desde una perspectiva inmunol\u00f3gica, de las rUTIs, de los aspectos microbiol\u00f3gicos y factores de virulencia de los microorganismos causales, y de los diferentes tratamientos profil\u00e1cticos, principalmente de inmunoprofilaxis. C onclusiones : El uso de vacu- nas inactivadas, formuladas con bacterias enteras o extractos bacterianos, y administradas por v\u00eda muco-sa, se presenta como una nueva y eficaz estrategia pro-fil\u00e1ctica frente a la recurrencia de la infecci\u00f3n urina-ria; demostrando la superioridad de la v\u00eda sublingual, como una ruta \u00f3ptima, para una adecuada inmuniza-ci\u00f3n local y a distancia. P alabras clave : Infecci\u00f3n urinaria recurrente; profilaxis, vacuna de mucosas. Concepto de infecci\u00f3n del tracto urinario recurrente Las infecciones del tracto urinario (ITU) se encuen- tran dentro de las enfermedades infecciosas m\u00e1s pre-valentes, con importante impacto sociosanitario y eco-n\u00f3mico. Existen tres picos de incidencia, el primero en lactantes; el segundo en mujeres de 15 a 50 a\u00f1os de edad; y el \u00faltimo, en mayores de 50 a\u00f1os en ambos sexos. Se considera ITU recurrente (rUTI, recurrent urinary tract infections) cuando se presentan tres o m\u00e1s ITUs sintom\u00e1ticas en el plazo de un a\u00f1o, o dos o m\u00e1s en un plazo de seis meses 1,2. Se estima que una de cada tres mujeres ha tenido alguna ITU aislada y el 25 % de ellas desarrollar\u00e1 rUTI. Las rUTI sin infecciones de otra localizaci\u00f3n asociada no son una presentaci\u00f3n t\u00edpica de inmunodeficiencia primaria (IDP), aunque se han descrito casos de rUTI asociadas al d\u00e9ficit de adhesi\u00f3n Introduction : Recurrent alternative against this pathology. O bjective To The use of vaccines, made with whole bacteria or bacterial extracts, administered through mucosal route is an optimal route for an appropriate local and distant immunization. : Recurrent urinary tract infections, prophylaxis, mucosal Tract Infections from an Md1, juli\u00e1n cAMpos Md p hd2, juAn cArlos ruiz de lA rojA Md phd3 y silviA s\u00e1nchez -rAM\u00f3n Md p hd1.Minirrevisi\u00f3n Resumen Abstract 1 Servicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Madrid 2 Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital Ruber Internacional. Madrid 3 Servicio de Urolog\u00eda, Hospital Universitario Santa Cristina. MadridCoordinadores de secci\u00f3n: Silvia S\u00e1Nchez -ram\u00f3N , Juan Manuel Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 leucocitaria tipo 13 y otras ID que afectan a neutr\u00f3filos. Ante un paciente con rUTI se descartan ID, por lo general secundarias, en las que la v\u00eda de propagaci\u00f3n es principalmente hemat\u00f3gena. Etiopatogenia de la RUTI. Inmunidad del aparato urinario Cualquier pat\u00f3geno capaz de colonizar el tracto urina- rio (TU) puede causar ITU. El m\u00e1s frecuente v\u00eda as-cendente es Escherichia coli (80 % de los casos); la v\u00eda hemat\u00f3gena est\u00e1 restringida a microorganismos poco habituales, que causan infecci\u00f3n en otra localizaci\u00f3n del organismo 2. El desarrollo de una infecci\u00f3n implica una serie de interacciones complejas entre el microorganismo y el hospedador. La primera l\u00ednea de defensa del organis-mo corresponde a mecanismos de barrera, como las defensas cut\u00e1neomucosas que la mayor\u00eda de microor-ganismos no son capaces de atravesar. En el aparato genitourinario estos mecanismos comprenden pH bajo de la orina y mecanismos f\u00edsicos como la micci\u00f3n fre-cuente y el arrastre de la orina. A su vez, convivimos con un conjunto de microorganismos comensales en la mucosa genitourinaria hasta la uretra, que conforman parte de la microbiota localizada de manera fisiol\u00f3gica en distintas partes del organismo y que forma parte de nuestra barrera defensiva; mientras que su alteraci\u00f3n puede favorecer infecciones. La adhesi\u00f3n de uropat\u00f3genos a la superficie del uro- telio es un prerrequisito para el establecimiento de la infecci\u00f3n 4. Numerosas bacterias uropat\u00f3genas presen- tan fimbrias, que consisten en un ap\u00e9ndice prote\u00ednico que puede contener lectinas, para adherirse a las c\u00e9-lulas diana; otras fimbrias se unen a componentes de la matriz extracelular, uno de los mecanismos prima-rios de virulencia de E. coli 5,6. La prote\u00edna de Tamm- Horsfall (THP) sirve como un receptor soluble que se une a la fimbria tipo I de E. coli, forma una seudoc\u00e1p- sula 7 y compite con receptores de la superficie vesical ayudando a eliminar la bacteria8,9. La segunda l\u00ednea de defensa frente a infecciones de mucosas la constituye el tejido linfoide asociado a mu-cosas (MALT, mucosa-associated lymphoid tissue), que representa un compartimento del sistema inmunitario con determinadas funciones propias e independientes. Comprende las placas de Peyer de la rinofaringe, am\u00edg-dalas mesente-rio, el ap\u00e9ndice, fol\u00edculos solitarios en el intestino, y acumulaciones difusas en par\u00e9nquimas de \u00f3rganos y gl\u00e1ndulas exocrinas 10,11. El tejido linfoide asociado a la mucosa del TU (VALT, vulvovaginal-associated lymphoid tissue) est\u00e1 dotado por un sistema mec\u00e1nico y qu\u00edmico de limpieza que degrada y repele la mayor\u00eda de sustan-cias extra\u00f1as. Tiene tres funciones principales: pro-teger la membrana mucosa frente a la colonizaci\u00f3n e invasi\u00f3n de microorganismos; prevenir agresiones por ant\u00edgenos no degradados; y prevenir el desarrollo de respuestas inmunol\u00f3gicas nocivas 11,12. Dentro de esta l\u00ednea de defensa se enmarcan numerosos receptores de reconocimiento de patrones de pat\u00f3ge-nos (Prrs) presentes en las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos de la inmunidad innata y en el uroepitelio, como colectinas, ficolinas y receptores tipo Toll (TLr), que son los principales en el TU. Los Prrs reconocen componentes bacterianos altamente conservados que constituyen los patrones moleculares asociados a pat\u00f3-genos (PAMP), como lipopolisac\u00e1ridos (LPS), peptido-glicanos, \u00e1cido lipoteicoico, etc. Este reconocimiento permite que muchos microorganismos sean eliminados sin necesidad de la respuesta inmunitaria adaptativa. El sistema inmunitario adaptativo en las mucosas est\u00e1 mediado fundamentalmente por la inmunoglobulina A secretora (IgAs) que, por presentar resistencia a las \u00a9 CDC/ amanda Mills, 2011Minirrevisi\u00f3nCl\u00ednica 1 Servicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Madrid 2 Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital Ruber Internacional. Madrid 3 Servicio de Urolog\u00eda, Hospital Universitario Santa Cristina. MadridInmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 27proteasas, es el \u00fanico anticuerpo adecuado funcional- mente en las secreciones mucosas13-15. Tratamiento y profilaxis de las RUTI El tratamiento de elecci\u00f3n es antibi\u00f3tico, siendo el f\u00e1r-maco de primera elecci\u00f3n la fosfomicina-trometamol o nitrofuranto\u00edna 2. Existen diversas opciones profil\u00e1cticas avaladas por gu\u00edas cl\u00ednicas, tales como medidas higi\u00e9-nico-diet\u00e9ticas, la orina, probi\u00f3ticos, ar\u00e1ndanos, antimicrobianos e inmunoprofilaxis 1,2,6,15-19. La creciente resistencia de los microorganismos y la fal-ta de nuevos agentes antimicrobianos ha hecho impe-rativo el desarrollo de nuevas estrategias para lograr el control de las infecciones 20-24. La inmunoprofilaxis de mucosas se basa en preparados biol\u00f3gicos que inducen inmunidad en mucosas y tambi\u00e9n sist\u00e9mica 25. Para su formulaci\u00f3n se utilizan bacterias enteras o lisadas, con un \u00fanico germen o bien polibacterianas, obteni\u00e9ndose mejor respuesta con mezcla de bacterias enteras e inac-tivadas 26. La v\u00eda de administraci\u00f3n mucosa ha demostrado generaci\u00f3n de res-puesta inmune local inmediata que se transmite a otras localizaciones a distancia (mucosas y humoral), principalmente de IgA, IgG e IgM, e induce respuesta celular espec\u00edfi-ca (linfocitos T CD4 + y actividad citot\u00f3xica espec\u00edfica)25,27. Si bien la estimulaci\u00f3n de una mucosa, puede producir efecto en mucosas distan-tes, la respuesta es m\u00e1s intensa en el lugar de inmunizaci\u00f3n, seguida por la mucosa adyacente 10. Las mucosas en las que se ha demostrado inmu-nizaci\u00f3n local y a distancia, corres-ponden a la v\u00eda oral, nasal (aunque se han descrito casos aislados de par\u00e1lisis de Bell con esta \u00faltima v\u00eda de administraci\u00f3n 28,29), y sublingual, que parece ser la m\u00e1s prometedora. Estudios observacionales recientes han demostrado la superioridad de la inmunizaci\u00f3n con estas vacunas de mucosas sublinguales en la profilaxis de rUTI frente al antibi\u00f3tico convencional 24, con la ventaja adicional de evitar los efectos adversos de los antibi\u00f3ticos (resis-tencias, destrucci\u00f3n de la microbiota, sobreinfecciones bacterianas, entre otros) 30. Conclusiones y perspectivas futuras La rUTI es una patolog\u00eda frecuente que genera un im-portante problema personal, social y de salud p\u00fablica; y que, en determinadas ocasiones, forma parte de un cua-dro cl\u00ednico de ID. Nuevas estrategias profil\u00e1cticas me-diante el uso de vacunas bacterianas de mucosas, que estimulan la inmunidad local y sist\u00e9mica frente a estos pat\u00f3genos, han mostrado resultados prometedores fren-te a la profilaxis con antibi\u00f3ticos a medio y largo plazo. Diversos estudios cl\u00ednicos demuestran que la v\u00eda sublin-gual es la v\u00eda \u00f3ptima para una adecuada inmunizaci\u00f3n. Para el tratamiento de las rUTI est\u00e1n en estudio en la actualidad posibles estrategias que induzcan una mayor respuesta mediante modulaci\u00f3n de ligandos de TLr4. \u00a9 CDC/ Debora Cartagena, 2012 coli (\u00a9 NIaID, Inmunolog\u00eda Volumen 34 - P . (2008). \"Infecci\u00f3n Revista Infections. European Association of Urology. \u00e1l. (2012). \"Type 1 et \u00e1l. (2012). Actas 36: 48-53. 7 Kuriyama, S. \"Effect to Tamm-Horsfall urinary 817-829. 14 A. K. (2004). \"Elevated levels of secretory immunoglobulin J. 37-40. 15 Baquero (1996). \"Antibiotic resistance in Spain: what can be done? Task Force of the General Direction for Health Planning of the Spanish Ministry of Health\". Clin. Infect. Dis. (2008). \"The world health 2008 - primary health care (now more than ever)\". 23 Bauer, H, W. et \u00e1l. (2005). M. F. et \u00e1l. (2013). \"Evaluation of a therapeutic vaccine for the prevention recurrent tract \"Beyond pattern recognition: five immune \"Use of the inactivated intranasal influenza vaccine and the risk of Bell's palsy Switzerland\". N. Engl. J. \"Extending the clinical horizons of N\u00ba 1 / 2015 29 Describimos el caso de una paciente con historia de bronquitis, neumon\u00edas y detecci\u00f3n de bronquiectasias, que es diagnosticada de deficiencia selectiva de IgA, con IgG e IgM en valores normales. El estudio inmunol\u00f3gico orientado hacia una deficiencia humoral permiti\u00f3 detectar una insuficiente producci\u00f3n de anticuerpos frente a ant\u00edgenos polisac\u00e1ridos a pesar de sus cifras conservadas de IgG. Descripci\u00f3n del caso Mujer de 22 a\u00f1os, estudiada en Neumolog\u00eda desde hace dos a\u00f1os por tos con expectoraci\u00f3n purulenta y detecci\u00f3n de bronquiectasias bibasales, que es derivada a nuestras consultas para valoraci\u00f3n por detecci\u00f3n de deficiencia selectiva de IgA s\u00e9rica. No conoce casos familiares de inmunodeficiencia, in- fecciones prevalentes, graves o muertes prematuras por causa infecciosa. No presenta antecedentes persona-les de inter\u00e9s ni h\u00e1bitos t\u00f3xicos. Su gestaci\u00f3n y parto fueron normales. Fue diagnosticada en la infancia de dermatitis at\u00f3pica, habiendo seguido algunos ciclos de tratamiento con corticoide t\u00f3pico y una neumon\u00eda a los tres a\u00f1os de edad. Ha seguido el calendario vacu-nal de la Comunidad de Madrid, incluyendo virus de la hepatitis B (VHB) a los 14 a\u00f1os y con buena tole-rancia a las inmunizaciones. Interrogada por episodios de infecciones sinopulmonares, refiere varios catarros de v\u00edas respiratorias altas al a\u00f1o y tos con expectora-ci\u00f3n, en ocasiones verdosa y otras veces blanquecina, pr\u00e1cticamente continua y sin mejor\u00eda incluso en los meses de verano desde hace cuatro a\u00f1os, muchas de ellas diagnosticadas como bronquitis. En el \u00faltimo a\u00f1o manifiesta un incremento subjetivo de la incidencia de episodios infecciosos. No dolor pleur\u00edtico, disnea o fiebre habitual. No suele padecer dolor abdominal ni diarrea o infecciones urinarias. No lesiones cut\u00e1neas, artritis o artralgias. La exploraci\u00f3n f\u00edsica no aport\u00f3 da- tos de relevancia. Diagn\u00f3stico diferencial A pesar de estar diagnosticada de deficiencia de IgA y de presentar cifras normales de IgG e IgM, procedimos a realizar un estudio m\u00e1s exhaustivo por la reiteraci\u00f3n actual de episodios infecciosos broncopulmonares y la detecci\u00f3n radiol\u00f3gica de bronquiectasias basales sugerentes de fibrosis qu\u00edstica, asper-gilosis broncopulmonar al\u00e9rgica, infecci\u00f3n tuberculosa, enfisema pulmonar o enfermedad por reflujo gastroeso- f\u00e1gico 3.Pruebas complementarias Confirmamos la presencia de un d\u00e9ficit selectivo de IgA s\u00e9rica con una cuantificaci\u00f3n normal del hemograma no mostraron altera-ciones ni citopenias. La determinaci\u00f3n de leucocitos fue de 4700 c\u00e9lulas/L y de linfocitos totales de 1600/L (33 %). El estudio de autoinmunidad (anticuerpos antinucleares [ANA], anticuerpos anti-LKM, antimi-tocondriales) fue negativo. Las serolog\u00edas microbiol\u00f3-gicas realizadas mostraron la presencia de anticuerpos IgG en t\u00edtulo positivo para virus rub\u00e9ola, anticuerpos IgG frente al ant\u00edgeno de superficie del VHB, fren-te al citomegalovirus y frente al virus varicela-z\u00f3ster (VVZ). Cultivo de esputo: aislamiento de Haemophilus influenzae resistente % de los leucocitos): linfocitos B (CD19 +: 6 %, 113/ TCrab. CD3 +CD4+CD45rA+: 24 % de linfocitos. Seis meses antes de nuestra primera valoraci\u00f3n la pa-ciente recibi\u00f3 vacuna Pneumo23 \u00ae indicada por su neum\u00f3logo. realizamos vacunaciones con vacuna Dif-tavax \u00ae, Pneumo23\u00ae y Typhim Vi\u00ae con extracci\u00f3n de suero posvacunal a los 21 d\u00edas de las inmunizaciones (v\u00e9ase figura en la p\u00e1gina siguiente). En la tomograf\u00eda computerizada pulmonar de alta reso- luci\u00f3n se demostraron bronquiectasias bibasales.Una deficiencia no tan selectiva de IgA CArlA giAnelli y DAniel Enrique pleguezuelo gArrote Servicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital Universitario ram\u00f3n y Cajal. planta S\u00f3tano 1 Izq. Carretera de Colmenar Viejo Km 9,1. 28034 MadridCasos cl\u00ednicos ResumenCl\u00ednica Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 30Juicio cl\u00ednico Deficiencia selectiva de IgA con d\u00e9ficit de producci\u00f3n de anticuerpos frente a ant\u00edgeno polisac\u00e1rido. Discusi\u00f3n Presentamos el caso de una paciente afecta de deficien- cia selectiva de IgA con sintomatolog\u00eda respiratoria continua, sin neumon\u00edas y con desarrollo de bronquiec-tasias bibasales. Del estudio realizado llama la atenci\u00f3n tanto la normalidad de las pruebas habituales como la cuantificaci\u00f3n de IgM, IgG total y subclases de IgG s\u00e9-ricas, y la presencia de anticuerpos IgG en t\u00edtulos posi-tivos para ant\u00edgenos virales de VHB, VVZ y rub\u00e9ola. El estudio de producci\u00f3n in vivo de anticuerpos demostr\u00f3 la presencia de valores detectables en suero prevacunal de anticuerpos IgG anti-toxoide tet\u00e1nico, elev\u00e1ndose 2,3 veces tras revacunaci\u00f3n, y de valores basales detec-tables y en t\u00edtulos protectores, a los seis meses de la \u00fal-tima vacunaci\u00f3n con Pneumo23 \u00ae, de anticuerpos IgG frente a ant\u00edgenos polisac\u00e1ridos neumoc\u00f3cicos. Una vez administrada la dosis de recuerdo, los anticuerpos no se incrementaron (v\u00e9ase figura) 1. Por \u00faltimo, realiza- mos vacunaci\u00f3n con Typhim Vi\u00ae, ant\u00edgenos polisac\u00e1ri-dos puro de Salmonella typhi, con ausencia de detecci\u00f3n de anticuerpos en suero preva-cunal y posvacunal. Este caso demuestra la nece- sidad de acometer un estudio de producci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos en pacientes con deficiencia selectiva de IgA y sintomatolog\u00eda infecciosa repetida, especialmente en aquellos con bronquiecta-sias, a pesar de observar unas cifras s\u00e9ricas normales de IgG. Por otro lado, pone de manifiesto la necesidad de realizar la medida de anticuerpos espec\u00edficos, antes y despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n espec\u00edfica, y no \u00fanicamente en un suero basal, ya que la paciente mostraba valores detectables dados como protectores en el suero preva-cunal que, sin embargo, no aumentaron tras el est\u00edmu-lo vacunal. La vacunaci\u00f3n con ant\u00edgenos de Salmonella typhi es una opci\u00f3n v\u00e1lida para el estudio de la inmuno-competencia humoral2. La deficiencia de producci\u00f3n de anticuerpos frente a ant\u00edgeno polisac\u00e1rido se asoci\u00f3 con ausencia de c\u00e9lulas B con cambio de isotipo. Conclusiones En esta paciente con d\u00e9ficit selectivo de IgA, infec-ciones respiratorias continuadas con aislamiento de Haemophilus influenzae, y detecci\u00f3n de alteraciones en par\u00e9nquima pulmonar con bronquiectasias basa-les bilaterales, un estudio de la inmunidad humoral ha permitido la detecci\u00f3n de ausencia de c\u00e9lulas B de memoria con cambio de isotipo y una deficiencia para la producci\u00f3n in vivo de anticuerpos frente a ant\u00edgeno polisac\u00e1rido. Agradecimientos Dra. Sara Calleja. Servicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Complejo Asistencial de Le\u00f3n): determinaci\u00f3n de anticuer- pos anti-Salmonella typhi. Dr. rodr\u00edguez Molina: Servicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n): determinaci\u00f3n de subclases y anticuerpos anti-toxoide tet\u00e1nico y polisac\u00e1ridos neumoc\u00f3cicos. Dr. Ferreira. Unidad de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (Hospital Universitario La Paz): determinaci\u00f3n anticuerpos frente a los ant\u00edgenos estudiados. REfERENCIAS1 Orange, J. S. et \u00e1l. interpretation of diagnostic vaccination in primary immunodeficiency: A of the Basic and Clinical Immunology Interest Section of the (EMPATHY) the Primary Immunodeficiency Meeting, 6-7 December 2013, Liverpool, UK. 3 Vendrell, M. et \u00e1l. (2008). \"Diagn\u00f3stico y tratamiento 1 / 2015 31Paciente mujer de 34 a\u00f1os, gestante de 16 semanas, sin antecedentes m\u00e9dicos de inter\u00e9s, remitida a la Unidad de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica por su ginec\u00f3logo de referencia para evaluaci\u00f3n inmunol\u00f3gica por erupci\u00f3n cut\u00e1nea en miembros inferiores. Entre los antecedentes familiares destaca padre con artritis reumatoide. Ante-cedentes obst\u00e9tricos de una gestaci\u00f3n previa sin com-plicaciones. La paciente refiere episodio de gastroen-teritis aguda autolimitada con diarrea y v\u00f3mitos de 24 horas de duraci\u00f3n en la semana previa a la aparici\u00f3n del exantema y dos episodios hace 8 y 3 a\u00f1os, respecti-vamente, de caracter\u00edsticas similares, estudiados por el Servicio de Dermatolog\u00eda sin hallarse causa aparente. No lo relaciona con la toma previa de f\u00e1rmacos. En la anamnesis explica aftas orales ocasionales, eczemas recurrentes en miembros superiores acentu\u00e1ndose en los meses de invierno. No presenta otra sintomatolo-g\u00eda de inter\u00e9s. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica presenta lesiones nodulares dolorosas y eritematosas no pruriginosas en miembros inferiores que se extienden hasta las rodillas. Edema con f\u00f3vea en ambos tobillos. No asocia adeno-pat\u00edas palpables. IMC: 23,2. Afebril. No otros hallazgos de inter\u00e9s. En los estudios anal\u00edticos se obtienen los siguientes re- sultados: Hemograma sin alteraciones. VSG elevada (28 y 60 mm en primera y segunda hora). Bioqu\u00edmi-ca sangu\u00ednea b\u00e1sica sin alteraciones. B\u00e1sico de orina \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico? drA. MAr\u00edA N\u00fa\u00f1ez Beltr\u00e1n Servicio de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital Cl\u00ednico San Carlos. madridCasos cl\u00ednicos Cl\u00ednica Fotos cedidas por la paciente, quien prefiere mantenerse en el anonimato Figura 1 Figura 2Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 normal. Serolog\u00edas a virus de hepatitis B y C negativas. Serolog\u00edas IgM a Chlamydia pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae, Yersinia normales. Uro-cultivo negativo. Urocultivo en far\u00edngeo negativo. de renina: 3,0 (valo-res normales, 0,2 a 3,3 ng/mL/h). Anticuerpos antinu-cleares negativos. Factores C3 y C4 del complemento en rango normal.Se pautaron medidas f\u00edsicas compresivas, con mejor\u00eda inicial y empeoramiento posterior, apareciendo m\u00falti-ples lesiones y edema de ambos tobillos (Figura 1). Se decidi\u00f3 administrar emp\u00edricamente esteroides a dosis bajas (prednisona 5 mg/d\u00eda), con evoluci\u00f3n t\u00f3rpida y empeoramiento cl\u00ednico. Debido a ello, se decide sus-pender los esteroides y pautar otro tratamiento emp\u00ed-rico, obteniendo la resoluci\u00f3n completa del cuadro en una semana (Figura 2), sin recurrencias posteriores. Cuestiones a responder: \u00bfQu\u00e9 patolog\u00eda sospecha con los datos expuestos? \u00bfQu\u00e9 diagnostico diferencial se plantear\u00eda? \u00bfQu\u00e9 tratamiento fue propuesto en segunda l\u00ednea que resolvi\u00f3 el cuadro?Casos cl\u00ednicos Cl\u00ednica Env\u00edo de respuestas a: Silvia S\u00e1nchez-ram\u00f3n Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 33Portraying structure of proteins of immunological interest is an important step to teach events immunology. However this objective faces technical difficulties. In combination with the use of software dedicated to portrait of three-dimension (3D) structures, the democratization of printing students manipulate to their and functional details. article describes a protein belonging to human leukocyte antigen (HLA) system can be implemented and included in a pedagogical scenario for teaching the structure-function relationship of of year Introduction in the presentation of antigenic peptides to T cells and in the recognition by natural killer cells control critical steps of both innate technically difficult requires skills. The development of IT tools allowing the projection on a screen of images taken from the crystal structures of molecules was an step for students. However problems students have trouble in converting a 2D structure into a comprehensive 3D one. On the other hand, the teacher imposes the way the molecule appears on the screen and the student plays a rather passive role in the learning process. In some cases, video animations are available but partially structures to share them and inspect the management the various steps ranging from the recovery of crystallographic coordinates of the molecule of interest up to 3D printing can easily be delegated to students in the are to the data, manipulate them in order to portray the molecule using free software (e.g. UCSF Chimera) and then export them to a format compatible with 3D printing software. The molecule can eventually be printed on majority universities or a FabLab. For 3D printing, a material (such as PLA, Polylactic Acid) is heated to a high temperature through an extruder and laid down in successive 2D layers on a plane support. When cooling, the plastic returns to its solid structure and the molecule grows in 3D, layer by layer. Given the architectural complexity, a carrier material is typically of HLA-A2 molecule ( see figure on next page ). The main AbstractPrinting HLA molecules in 3D as part of a pedagogical scenario for active immunology learning DocenciaDocenciaDocenciaDocencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia DocenciaDocenciaDocenciaDocenciaDocenciaDocenciaDocenciaDocencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia Docencia DocenciaDocenciaDocenciaDocenciaDocencia Mi experiencia docente denis Hudrisier Paul Sabatier university of Toulouse 205 route de Narbonne 31077 Toulouse Cedex 9, France Coordinador de alFreDo corell UCSF CHIMERA Volumen 34 operations molecule to be printed for the structure not to be too fragile and ii) removal of the support material. Indeed, in the case of \"ribbon\" representation of the molecule, the fragility of the various such as beta sheets, alpha helices or loops requires to set the thickness values for these structures for the molecule to be solid enough. Removal of the support material is also a critical step, because this material can penetrate deeply into the structure of the molecule and its mechanical removal may damage the latter. 3D printing of HLA protein was achieved in the context of the immunology for 3rd year students at the University Paul Sabatier of Toulouse. Additional molecules have now been printed such as antibody light chains Toll-like steps involved may be assigned to the frame of a project-based learning strategy. Indeed, each step is not only software, iii) 3D printing software and iv) 3D printer]. At the University of Toulouse , these steps are facilitated by an easy access to computer rooms and the presence intra muros of a FabLab personal computer since access to the relevant databases and to necessary software is free and available for multiple operating systems. If no FabLab is available, Technically, one the major challenges is the removal of support material: an alternative is to use 3D printers equipped with two extruders, one providing the building material and the other providing support material. By selecting water-soluble plastic as support material (e.g. PVA, Polyvinyl Alcohol), it is possible to remove the support material by dipping the printed molecule into water. From a pedagogical point of view, learning projects involving 3D printing are rich and stimulating for students. They gain a sense of pride in the achievement of a specific product and recognize the benefit of manipulating and students.A) Steps in printing a protein in 3D Step 1 Download the molecule from database Step 2 Set the type of render (atoms, ribbons, surface, etc.) and thickness of the displayed items Step 3 Export in a .stl format Step 4 Upload on a 3D printer software (comes with 3D printer)Step 5 print (e.g. makerBot like for his in the \"Implickers\" project (which included 3D printing, funded by the University Paul Sabatier of Toulouse) as well as Joseph Saint-Pierre and David Tsang-Hin-Sun from the CampusFab, the FabLab hosted at the University. B) The HLa molecule after printing C) The HLa molecule after removal of the support material The peptide binding domain of the HLa-a2.1 molecule printed in 3D. A) List of the steps necessary to print a molecule in 3D. The HLa-a2.1 binding The picture shows: B) the 3D printed molecule embedded within its support material, and C) after removal of the support material (\u00a9 Denis Hudrisier).22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 36 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 Inmunodeficiencias primarias: oportunidades y retos JAvier CArBone Unidad de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica. Hospital general Universitario gregorio mara\u00f1\u00f3n. C/ Doctor Esquerdo 46. 28007 Madrid Las inmunodeficiencias primarias son un grupo de en- fermedades en expansi\u00f3n, en las cuales una parte del sistema inmunol\u00f3gico falta o no funciona bien. El t\u00e9rmino primario se refiere a que no existe una causa conocida que explique la inmunodeficiencia. En la actualidad hay m\u00e1s de 240 inmunodeficiencias carac-terizadas y este n\u00famero aumenta de a\u00f1o en a\u00f1o. En muchos casos conocemos el defecto gen\u00e9tico que las causa [1]. La caracter\u00edstica m\u00e1s importante es la deficiencia inmunol\u00f3gica que predispone a padecer infecciones. Sin embargo, tambi\u00e9n hay inmunodeficiencias que se acompa\u00f1an de una tendencia a sufrir problemas in-flamatorios, enfermedades autoinmunes, neoplasias o alergias. La frecuencia en la poblaci\u00f3n de estas en-fermedades es muy variada. Hay inmunodeficiencias parciales muy frecuentes, tales como algunos defec-tos parciales de complemento que pueden estar pre-sentes en hasta una de tres personas (no incluidos en las actuales clasificaciones). Otras constituyen ver - daderas enfermedades raras, como por ejemplo, las inmunodeficiencias combinadas graves o el s\u00edndrome de hiperIgM. En algunos casos a\u00fan no tenemos una idea clara de la frecuencia de la enfermedad, como es el caso de los defectos de citocinas y sus recep-tores. Existen tambi\u00e9n inmunodeficiencias que solo suelen dar manifestaciones cl\u00ednicas bajo situaciones de riesgo y por eso no est\u00e1n incluidas en las clasifica-ciones actuales, tales como la deficiencia de prote\u00ed-na ligadora de manosa. Si consideramos todas estas enfermedades en conjunto, se trata de un grupo de trastornos con importante repercusi\u00f3n cl\u00ednica, eco-n\u00f3mica y social. Las inmunodeficiencias primarias que m\u00e1s frecuente- mente vemos en los hospitales son las inmunodefi-ciencias de anticuerpos. En las p\u00e1ginas web del regis-tro Espa\u00f1ol de Inmunodeficiencias Primarias ( redip ) y en la de la Sociedad Europea de Inmunodeficiencias (esid) se puede encontrar informaci\u00f3n sobre la fre- cuencia de algunas inmunodeficiencias y otra infor- maci\u00f3n de inter\u00e9s.Pr\u00e1cticamente todos los com-ponentes del sistema inmune pueden faltar o no funcionar bien, dando lugar a las inmu-nodeficiencias que conocemos. Esto incluye: c\u00e9lulas, como los linfocitos citocinas, receptores celulares como los receptores tipo Toll, receptores de citocinas, receptores de inmunoglobulinas; y funciones inmu-nol\u00f3gicas tales como la diferenciaci\u00f3n o maduraci\u00f3n celular, la proliferaci\u00f3n linfocitaria, la apoptosis, la adhesi\u00f3n leucocitaria, la quimiotaxis, etc. Son muchos los grupos que, a nivel mundial, est\u00e1n desarrollando estudios para desentra\u00f1ar los mecanis-mos que conducen a estas enfermedades. Son muchos los investigadores implicados en este esfuerzo: bi\u00f3-logos, bioqu\u00edmicos, farmac\u00e9uticos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos, m\u00e9dicos, veterinarios, etc. recientemente se esta po-tenciando la investigaci\u00f3n colaborativa con la parti-cipaci\u00f3n de varios centros (estudios multic\u00e9ntricos), lo que hace m\u00e1s viable la realizaci\u00f3n de estudios en las enfermedades de menor frecuencia. Los registros europeos, americanos y latinoamericanos son una he-rramienta \u00fatil en esta tarea y ya empiezan a dar sus frutos [2-4]. La complejidad en las formas de presentaci\u00f3n hace que este grupo de enfermedades requiera de un abor-daje multidisciplinar. El primer nivel de atenci\u00f3n de las inmunodeficiencias primarias es el propio pa-ciente, su entorno familiar y social m\u00e1s cercano. En este nivel de atenci\u00f3n tenemos pendiente la tarea de potenciar estrategias de autocuidado, que son muy importantes para el tratamiento de las enfermedades cr\u00f3nicas. Los m\u00e9dicos de cabecera son protagonistas importantes al tenerlos m\u00e1s a mano en el d\u00eda a d\u00eda, y porque nos pueden ayudar a solucionar problemas A PACIENTES Revisi\u00f3n A PACIENTES Divulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3nDivulgaci\u00f3n37 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 frecuentes. Es a trav\u00e9s de ellos donde empieza el pri- mer nivel de sospecha para el diagn\u00f3stico de muchas inmunodeficiencias, de all\u00ed que debamos potenciar sus conocimientos en este campo para contribuir a minimizar el retraso en el diagn\u00f3stico [5]. El perfil de m\u00e9dicos especialistas que nos atienden es muy va-riado e incluye a alerg\u00f3logos, gastroenter\u00f3logos, he-mat\u00f3logos, inmun\u00f3logos, internistas, neum\u00f3logos y pediatras, entre otros. Coordinadamente con estos \u00faltimos trabajan enfermeras que administran los tratamientos, principalmente las inmunoglobulinas intravenosas. Tambi\u00e9n se implican en actividades formativas como, por ejemplo, en el adiestramiento para el uso de inmu-noglobulinas subcut\u00e1neas; y en otros pa\u00edses son protagonistas relevantes de las estrategias de terapia domiciliaria con inmunoglo-bulinas intravenosas, una tarea pendiente en Espa\u00f1a. Otros profesionales que participan en los distintos ni-veles de atenci\u00f3n son los radi\u00f3logos, farmac\u00e9uticos, psic\u00f3logos, trabajadores sociales, fisioterapeutas, etc. Debido a esta complejidad, la coordinaci\u00f3n de las ac-tividades necesarias es muy importante, aunque no sea f\u00e1cil conseguirla. Los avances en el diagn\u00f3stico y tratamiento permi- ten que seamos optimistas respecto al futuro de es-tas enfermedades aunque hay mucho que descubrir y mejorar. La puesta a punto de la terapia g\u00e9nica para algunas de estas alteraciones se sigue realizando. Hay modelos experimentales (en animales) de curaci\u00f3n de enfermedades como la agammaglobulinemia de Bruton [6]. Se est\u00e1n perfeccionando protocolos para el screening de inmunodeficiencias combinadas graves en el reci\u00e9n nacido. Los protocolos de trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea siguen perfeccion\u00e1ndose. Las casas far-mac\u00e9uticas contribuyen de manera importante me-diante la innovaci\u00f3n de las distintas terapias de base inmunol\u00f3gica que utilizamos en los pacientes, mejo-rando la eficacia y garantizando la m\u00e1xima seguridad. Debe explorarse la potenciaci\u00f3n de la telemedicina y de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n como posibles herramientas en actividades de sensibiliza-ci\u00f3n y coordinaci\u00f3n para el manejo de los pacientes. Sigue siendo fundamental un diagn\u00f3s- tico temprano, por lo que la sensi-bilizaci\u00f3n sobre estas enfermedades es muy importante. En ello debemos participar coordinadamente pacien-tes, enfermeras, m\u00e9dicos tratantes, sociedades de pacientes, sociedades cient\u00edficas y los distintos niveles de atenci\u00f3n sanitaria y administrativa del Estado. Quiz\u00e1s debamos poten- ciar m\u00e1s las actividades de campa\u00f1as divulgativas sobre la importancia de la detecci\u00f3n temprana de estas enfermedades. Uno de los retos que afrontamos desde el 25 de ju- lio de este a\u00f1o, en que se aprob\u00f3 el Real Decreto de Troncalidad 639/2014, es el redise\u00f1o de c\u00f3mo se har\u00e1 en el futuro la capacitaci\u00f3n de los m\u00e9dicos es-pecialistas. Esto afecta en mayor o menor medida a todas las especialidades que atienden pacientes con inmunodeficiencias primarias. Es muy probable que una de las estrategias sea la creaci\u00f3n de un \u00c1rea de Capacitaci\u00f3n Espec\u00edfica en Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica que garantice la adquisici\u00f3n de las competencias necesa-rias para el manejo de pacientes con inmunodeficien-cias primarias. La constante interacci\u00f3n entre todos es fundamental para conseguir, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, avances para la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las inmunodeficiencias primarias [7-8].Los avances en el diagn\u00f3stico y trata- miento permiten que seamos optimistas respecto al futuro de estas enfermedadesREfERENCIAS[1] Al-Herz, W. et \u00e1l. (2014). \"Primary immunodeficiency diseases: an update on the (2015). \"Current state and future perspectives of the Latin Society for Immunodeficiencies (LASID)\". (Madr) Variable Com\u00fan: Retraso en el diagn\u00f3stico\". Rev. Soc. Mad. Med. Fam. gilAsociaci\u00f3n D\u00e9ficits Primarios JAvier CArBone carlos jim\u00e9nez , Presidente de aedip (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de D\u00e9ficits Inmunitarios Primarios), nos env\u00eda una rese\u00f1a de la asociaci\u00f3n y una pregunta de una paciente. aedip es una Asociaci\u00f3n que naci\u00f3 en el a\u00f1o 1990 en la que participan enfermos, familiares, m\u00e9dicos e investigadores. Es miembro de ipopi y de feder y contamos con m\u00e1s de 200 socios. En el \u00faltimo a\u00f1o, aedip ha organizado eventos como una Jornada M\u00e9- dica de formaci\u00f3n para personal m\u00e9dico en Sevilla, una Jornada de Convivencia en Burgos para pacientes y familiares, as\u00ed como acciones para el fomento del diagn\u00f3stico y el correcto tratamiento a los pa-cientes. En nuestra p\u00e1gina web hay informaci\u00f3n relevante, art\u00edculos y publica- ciones interesantes que recomendamos consultar.Actividades de Asociaciones de Pacientes Pregunta al expertoPregunta al experto La pregunta que os formuL a una de nuestras socias es La siguiente: \"Me gustar\u00eda saber si la IDVC (inmunodeficiencia variable co- m\u00fan) os provoca hipoalbuminemia. A m\u00ed me la provoca desde hace 15 a\u00f1os y los m\u00e9dicos que me han mirado no le encuentran expli-caci\u00f3n. El caso es que contin\u00fao con la alb\u00famina bien bajita a pesar de llevar casi un a\u00f1o con la gamma. Es bastante molesto porque estoy hinchada permanentemente\". respuesta: Hipoalbuminemia en un caso de idVc La hipoalbuminemia refleja una concentraci\u00f3n baja de alb\u00famina en la sangre. La alb\u00famina es una prote\u00edna, como las inmunoglobulinas, pero tiene menor peso molecular (67000 dalton frente a, p. ej., la IgG, que pesa 150 000 dalton) y se sintetiza en el h\u00edgado. Una de sus funciones es retener l\u00edquido en el espacio intravascular. Por ello, cuando est\u00e1 baja en sangre se pueden producir edemas (hinchaz\u00f3n). Entre las causas de esta hipoalbuminemia est\u00e1n la cirrosis hep\u00e1tica, la desnutrici\u00f3n, el s\u00edndrome nefr\u00f3tico o trastornos intestinales con malabsorci\u00f3n. Tambi\u00e9n existen causas gen\u00e9ticas. En el caso de la paciente es importante descartar la p\u00e9rdida de alb\u00famina por el intestino o el ri\u00f1\u00f3n, as\u00ed como verificar la adecuada funci\u00f3n hep\u00e1tica. La terapia con inmunoglobulinas no hace que suba la concentraci\u00f3n de alb\u00famina. Si no hay datos de p\u00e9rdida de prote\u00ed - nas, podr\u00eda tratarse de un problema metab\u00f3lico o incluso podr\u00eda haber una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica. En la IDVC pueden coexistir alteraciones gen\u00e9ticas de otro tipo. La pregunta que os formu L a una de nuestras socias es L a siguiente: \"Me gustar\u00eda saber si la IDVC (inmunodeficiencia variable co - m\u00fan) os provoca hipoalbuminemia. A m\u00ed me la provoca desde hace 15 a\u00f1os y los m\u00e9dicos que me han mirado no le encuentran expli - caci\u00f3n. El caso es que contin\u00fao con la alb\u00famina bien bajita a pesar de llevar casi un a\u00f1o con la gamma. Es bastante molesto porque estoy hinchada permanentemente\". respuesta : Hipoalbuminemia en un caso de id V c La hipoalbuminemia refleja una concentraci\u00f3n baja de alb\u00famina en la sangre. La alb\u00famina es una prote\u00edna, como las inmunoglobulinas, pero tiene menor peso molecular (67000 dalton frente a, p. ej., la IgG, que pesa 150 000 dalton) y se sintetiza en el h\u00edgado. Una de sus funciones es retener l\u00edquido en el espacio intravascular. Por ello, cuando est\u00e1 baja en sangre se pueden producir edemas (hinchaz\u00f3n). Entre las causas de esta hipoalbuminemia est\u00e1n la cirrosis hep\u00e1tica, la desnutrici\u00f3n, el s\u00edndrome nefr\u00f3tico o trastornos intestinales con malabsorci\u00f3n. Tambi\u00e9n existen causas gen\u00e9ticas. En el caso de la paciente es importante descartar la p\u00e9rdida de alb\u00famina por el intestino o el ri\u00f1\u00f3n, as\u00ed como verificar la adecuada funci\u00f3n hep\u00e1tica. La terapia con inmunoglobulinas no hace que suba la concentraci\u00f3n de alb\u00famina. Si no hay datos de p\u00e9rdida de prote\u00ed - nas, podr\u00eda tratarse de un problema metab\u00f3lico o incluso podr\u00eda haber una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica. En la IDVC pueden coexistir alteraciones gen\u00e9ticas de otro tipo. \u00a9 grifols 38 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 A pacientes Divulgaci\u00f3n Divulgaci\u00f3n 22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 40 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 Los inmun\u00f3logos y la epidemia del virus del \u00c9bola mArgAritA del VAl Centro de Biolog\u00eda molecular \"Severo ochoa\" ( csic-uAM). C/ Nicol\u00e1s Cabrera n\u00ba 1; uam. 28049 Madrid El virus del \u00c9bola (EBOV) ha causado en los \u00faltimos 40 a\u00f1os brotes de alta mortalidad en \u00c1frica Central, que han podido ser controlados. En 2014, el brote de \u00e9bola ha tenido lugar en zonas muy pobladas de \u00c1frica Occidental; con una mortalidad del 70 % en los casos cl\u00ednicamente controlados, en el oto\u00f1o de 2014 ha estado fuera de control. Por razones humanitarias y para evitar una cat\u00e1strofe global, son necesa-rios los esfuerzos conjuntos de pro-fesionales sanitarios e investigado-res de diversas disciplinas. La Inmunolog\u00eda y los inmun\u00f3- logos pueden y deben tomar un importante protagonismo en esta epidemia v\u00edrica. Hasta ahora, ninguna de las curaciones puede atribuirse a la administraci\u00f3n de un tratamiento concreto. As\u00ed, los pacientes que se recuperan lo ha-cen gracias a su propio sistema inmuni-tario y, adem\u00e1s, desarrollan una inmunidad durade-ra, por lo que es importante saber por qu\u00e9 lo logran. El virus del \u00c9bola interacciona con el sistema inmunitario. \u00bfC\u00f3mo puede la intervenci\u00f3n in-munol\u00f3gica contribuir a la curaci\u00f3n? Se cree que el virus se propaga por murci\u00e9lagos frug\u00ed- voros africanos, se multiplica con mucha eficacia en el ser humano y se transmite por contacto con fluidos y secreciones corporales. Aunque el genoma del virus s\u00f3lo codifica siete pro- te\u00ednas, dos de ellas interfieren con la producci\u00f3n de interferones de tipo I -componentes de la respues-ta innata del organismo, que tienen efecto antivi-ral- en personas infectadas. El EBOV permanece sin dar la alarma y, por tanto, asintom\u00e1tico el individuo infectado por este virus, durante un periodo corto pero relevante. La monitorizaci\u00f3n inmunol\u00f3gica de pacientes de riesgo durante este periodo de tiempo puede resultar vital para el diagn\u00f3stico r\u00e1pido de los posibles contagios y para iniciar cuanto antes las medidas de aislamiento encaminadas a disminuir el riesgo de posibles epidemias, m\u00e1xime teniendo en cuenta que los primeros s\u00edntomas que aparecen de la enfermedad son totalmente inespec\u00edficos y pueden f\u00e1cilmente confundirse con un episodio gripal o con un resfriado com\u00fan. Es vital, adem\u00e1s, en estos primeros momentos, evaluar el posible uso temprano de terapias inmunol\u00f3gicas antivirales, como el tratamiento con interfer\u00f3n. Entre d\u00edas y pocas semanas des- pu\u00e9s de la infecci\u00f3n, el sistema inmunitario del organismo afron-ta la replicaci\u00f3n masiva del virus produciendo cantidades exagera-das de citoquinas y quimioquinas proinflamatorias, acompa\u00f1adas de da\u00f1os vasculares. El virus, asimis-mo, causa la desregulaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n de la sangre y even- tualmente provoca hemorragias gene- ralizadas tras una semana m\u00e1s, lo que compromete a numerosos \u00f3rganos y puede tener consecuencias fa-tales. En esta segunda fase de la infecci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00eda posible la intervenci\u00f3n inmunol\u00f3gica con una bater\u00eda de medicamentos antiinflamatorios para redu-cir esa producci\u00f3n masiva de citoquinas, tales como los diversos medicamentos bloqueantes del TNF-a, el anticuerpo antagonista del receptor de IL-1, o anti-cuerpos anti-IFN-a. Adem\u00e1s, en esta etapa, el profesional de la inmuno- log\u00eda podr\u00e1 valorar la conveniencia y los riesgos de la transferencia pasiva de anticuerpos de plasma pro-cedente de pacientes recuperados. Efectivamente, en modelos animales de infecci\u00f3n por el virus del \u00c9bo-la se han identificado hasta ahora dos tipos de tra-tamientos experimentales prometedores, cuyo efecto est\u00e1 demostrado al menos en los primeros d\u00edas tras la infecci\u00f3n: el uso de compuestos antivirales, como favipiravir o rNA de interferencia; y la infusi\u00f3n de anticuerpos frente al virus, obtenidos de la sangre de animales curados o vacunados, o producidos por bio-A TODOS LOS P\u00daBLICOS Los pacientes que se recuperan lo hacen gracias a su propio sistema inmuni- tario y, adem\u00e1s, desa- rrollan una inmunidad duradera, por lo que es importante saber por qu\u00e9 lo logranDivulgaci\u00f3n 41 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 A todos los p\u00fablicos son los tratamientos experimentales que se aceptan para aquellas personas que ya han sido infectadas. To-dav\u00eda no existe ning\u00fan tratamiento ni vacuna espe-c\u00edficos del virus del \u00c9bola cuyo uso en el ser humano est\u00e9 demostrado. Por \u00faltimo, es importante valorar la calidad de la res- puesta inmune adaptativa de linfocitos T y B, no solo por su contribuci\u00f3n al control de la infecci\u00f3n primaria sino, sobre todo, por su papel en conferir inmunidad protectora frente a posibles reinfecciones de la misma persona por el virus del \u00c9bola. Estos conocimientos sientan la base para el desarrollo racional tanto de la inmunoterapia adoptiva espec\u00edfica para pacientes ya infectados, como de vacunas preventivas para la po-blaci\u00f3n en riesgo. \u00bfC\u00f3mo puede la intervenci\u00f3n inmunol\u00f3gica prevenir la infecci\u00f3n por el virus del \u00c9bola? Para la \u00f3ptima resoluci\u00f3n y control de las enferme- dades infecciosas, como la causada por el virus del \u00c9bola, es fundamental que, desde el inicio, la Inmu-nolog\u00eda pase a primera l\u00ednea de la estrategia multidis-ciplinar para su estudio, prevenci\u00f3n y tratamiento, en estrecha colaboraci\u00f3n con la Virolog\u00eda y otras especialidades m\u00e9dicas afines (como Microbiolog\u00eda, Infecciosas y Epidemiolog\u00eda). La Inmunolog\u00eda ha contribuido de forma significativa en otras grandes pandemias, como la del virus del sida, as\u00ed como en el dise\u00f1o de protocolos de vacunaci\u00f3n preventiva fren-te a varias infecciones. Al contrario que otras infecciones que han causado graves pandemias, como la mencionada del virus del sida, el virus del \u00c9bola proporciona de manera na-tural una inmunidad duradera en los afectados y no establece infecciones cr\u00f3nicas o recurrentes en ellos. Adem\u00e1s, no se han descrito episodios de reinfecci\u00f3n en aquellos pacientes recuperados, no siendo estos mismos capaces de contagiar el virus del \u00c9bola: pare-ce ser, pues, que los pacientes que sobreviven quedan inmunizados. Ello pone de manifiesto una vez m\u00e1s la importancia que el sistema inmunitario parece tener en la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Por todo esto, po-demos aprender de la eficaz inmunidad natural para combatir esta infecci\u00f3n. Otro aspecto favorable para la prevenci\u00f3n por vacunaci\u00f3n es que, al menos en el caso del brote presente, provocado por una cepa \u00fanica (Zaire-\u00c9bola), la variabilidad y mutabilidad del virus es moderada, por lo que las estrategias de in-munoterapia adoptiva y vacunaci\u00f3n preventiva son objetivos realizables. En la actualidad hay varios prototipos de vacunas obtenidas por biotecnolog\u00eda que han demostrado su eficacia en proteger frente a la infecci\u00f3n por el vi-rus del \u00c9bola, incluso en primates no humanos. Est\u00e1n basadas en vectores vira-les, bien no infecciosos o bien atenuados, que pro-ducen una prote\u00edna del EBOV capaz de estimular adecuadamente al sistema inmunitario del animal vacunado. Por tanto, su empleo en poblaciones en riesgo ser\u00eda la mejor inter-venci\u00f3n inmunol\u00f3gica, y una de las principales facetas de la enfermedad en las que la mediaci\u00f3n de la Inmunolog\u00eda y de sus profesionales puede resultar fundamental. El desarrollo de estos proto-tipos hasta llegar a ser una vacuna para uso humano est\u00e1 siendo acelerado por Viriones del virus del \u00c9bola vistos por microscop\u00eda de pedro uso humano est\u00e1 siendo acelerado por la Orga- nizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( oms) y organizaciones internacionales. La Uni\u00f3n Internacional de Socieda- des de Inmunolog\u00eda ( iuis) tambi\u00e9n recomienda que los ensayos de seguridad e inmunogenicidad en ani- males se realicen en paralelo con los ensayos cl\u00ednicos de fase I en humanos para evaluar la seguridad y op-timizar la dosis. Adem\u00e1s, debemos ser conscientes de que el r\u00e1pido avance a la evaluaci\u00f3n de la eficacia en ensayos cl\u00ednicos de fase II y la implementaci\u00f3n de la vacuna en los pa\u00edses en riesgo, en un plazo de pocos meses, requiere un adecuado apoyo econ\u00f3mico por parte de todo tipo de Instituciones. En conclusi\u00f3n, las medidas de higiene y contenci\u00f3n en los pa\u00edses de riesgo, el control epidemiol\u00f3gico de los casos y contactos, y la colaboraci\u00f3n de varias disci-plinas cient\u00edficas y m\u00e9dicas, incluida la Inmunolog\u00eda, para la inmunoterapia activa preventiva en los pa\u00edses en riesgo, son todas ellas medidas necesarias para la contenci\u00f3n de esta epidemia, para la curaci\u00f3n de los enfermos y para la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Esbozo de un cooperante de M\u00e9dicos sin Fronteras ( msf) para la construcci\u00f3n de una \"zona caliente\" de \u00e9bola, en Lagos, Nigeria. una zona caliente es un \u00e1rea donde los pacientes est\u00e1n siendo tratados y donde los ocupantes est\u00e1n en mayor riesgo de ser infectados. LECTURA RECOMENDADA A dead-end host: is there a way out? A position piece on the Ebola virus outbreak by the International Union of Immunology Societies.A todos los p\u00fablicosDivulgaci\u00f3n CDC/ Daniel DeNoon, 2014. 22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 a enfermedad inflamatoria intestinal (colitis ulcerosa y enfermedad de Crohn) se caracteriza por una inflama-ci\u00f3n cr\u00f3nica del aparato digestivo, cuyo tratamiento tie-ne limitaciones importantes tanto por la eficacia como por los efectos secundarios que ocasiona. Las causas que conducen al desarrollo de este grupo de enfermedades son desconocidas y, probablemente, heterog\u00e9neas. Se sabe que existe una predisposici\u00f3n gen\u00e9tica para desa-rrollarla, pero adem\u00e1s deben concurrir factores ambien-tales, todav\u00eda poco conocidos, que la desencadenan. recientemente se ha puesto de manifiesto que la enfermedad inflamatoria intestinal puede estar rela-cionada con un mal funcionamiento del ret\u00edculo en-dopl\u00e1smico (rE), f\u00e1brica de muchas prote\u00ednas de las c\u00e9lulas: as\u00ed, defectos en este org\u00e1nulo provocan que las c\u00e9lulas no sean capaces de controlar la cantidad o calidad de las prote\u00ednas que se est\u00e1n sintetizando. Estos descubrimientos abren una nueva v\u00eda para com-prender mejor esta enfermedad y as\u00ed poder desarrollar tratamientos m\u00e1s eficaces. En nuestro laboratorio uti- lizamos ratones modificados gen\u00e9ticamente para inducir que las c\u00e9lulas de su epitelio intestinal sufran estr\u00e9s de re-t\u00edculo endopl\u00e1smico. Estos ratones desarrollan de forma espont\u00e1nea inflamaci\u00f3n cr\u00f3-nica en su intestino delgado, con caracter\u00edsticas patol\u00f3gicas similares a la enfermedad de Crohn. Otra de las peculiarida-des importantes de este modelo animal es la p\u00e9rdida casi com-pleta de las c\u00e9lulas de Paneth, un subtipo de c\u00e9lulas intestina-les que est\u00e1n especializadas en producir grandes cantidades de prote\u00ednas con propiedades bac-tericidas, como las defensinas: estas prote\u00ednas son una suerte de antibi\u00f3ticos naturales que per-miten controlar la flora microbiana que todos tene-mos en nuestros intestinos, y que son necesarias para el correcto funcionamiento del aparato digestivo. Esta propiedad es muy interesante porque investigaciones recientes indican que alteraciones en las c\u00e9lulas de Paneth pueden ser claves para el desarrollo de la en-fermedad de Crohn. En nuestro modelo animal estu-diamos las caracter\u00edsticas de las c\u00e9lulas de su sistema inmunitario, especialmente los linfocitos T intraepi-teliales, que se alojan, como su nombre indica, en el epitelio intestinal, y que creemos que tambi\u00e9n juegan un papel importante en la inflamaci\u00f3n intestinal que sufren estos ratones. En nuestro grupo tambi\u00e9n analizamos las caracter\u00edsti- cas inmunopatol\u00f3gicas de biopsias intestinales obte-nidas de pacientes con enfermedad de Crohn y colitis ulcerosa, con la idea de comprender mejor la natura-leza de esta enfermedad trasladando los hallazgos que encontramos en nuestros modelos animales. El fin \u00fal-timo de estos estudios es poder desarrollar estrategias terap\u00e9uticas m\u00e1s eficaces y seguras. 43 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 Fotograf\u00eda de un corte de intestino delgado observado al microscopio \u00f3ptico. En la imagen de la izquierda, y en el fondo de las criptas intestinales (se\u00f1aladas con flechas), se aprecian las c\u00e9lulas de Paneth, caracterizadas por gr\u00e1nulos te\u00f1idos de rojo intenso, que contienen prote\u00ednas con capacidad antibi\u00f3tica. La foto de la derecha corresponde a un rat\u00f3n con estr\u00e9s de RE, en cuyas criptas las c\u00e9lulas de Paneth no se pueden distinguir, ya que se mueren muy r\u00e1pidamente, provocando inflamaci\u00f3n intestinal. \u00a9 Eduardo Mart\u00ednez Naves, ucm.A todos los p\u00fablicos Divulgaci\u00f3n EduArdo mArt\u00ednez -NAves Departamento de m icrobiolog\u00eda I (Inmunolog\u00eda). f acultad de m edicina. p laza de ra- m\u00f3n y Cajal, Ciudad Universitaria. Universidad Complutense de madrid ( ucM). Madrid. a enfermedad inflamatoria intestinal (colitis ulcerosa y enfermedad de Crohn) se caracteriza por una inflama ci\u00f3n cr\u00f3nica del aparato digestivo, cuyo tratamiento tie ne limitaciones importantes tanto por la eficacia como por los efectos secundarios que ocasiona. Las causas que L Inflamaci\u00f3n intestinal y estr\u00e9s de ret\u00edculo endopl\u00e1smico\u00bfQu\u00e9 investigas?investigas?44 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 Cartel anunciador del evento \"Tus defensas salen de ca\u00f1as\", realizado el 28 de abril de 2014. Mediante los c\u00f3digos QR se puede acceder a los diversos enlaces relacionados. l pasado 28 de abril de 2014 y conmemorando el D\u00eda Internacional de la Inmunolog\u00eda, la Inmunolog\u00eda de Valladolid sali\u00f3 a la calle a realizar un acto divulga-tivo y festivo bajo el nombre \"Tus defensas salen de ca\u00f1as\" (v\u00e9ase cartel). En dicho acto, realizado en un c\u00e9ntrico y famoso pub de Valladolid, se realiz\u00f3 la pre- sentaci\u00f3n oficial de Canal Defensas. Canal Defensas, con formato de miniprograma tele- visivo, contiene miniv\u00eddeos divulgativos sobre in-munolog\u00eda supervisados, creados y guionizados por estudiantes de Medicina, t\u00e9cnicos del laboratorio de Inmunolog\u00eda, estudiantes predoctorales y tambi\u00e9n inmun\u00f3logos; todos ellos finalmente supervisados de nuevo por inmun\u00f3logos, para asegurar la veracidad de los contenidos. Durante el acto se presentaron los siete miniv\u00eddeos, con la presencia de todos los autores y del coordina-dor del evento. El p\u00fablico asistente en el bar reali-z\u00f3 preguntas para aclarar sus dudas. Se escucharon y respondieron cuestiones tales como \"\u00bfes muy doloroso ser donante de m\u00e9dula \u00f3sea?\", \"\u00bfpor qu\u00e9 no se vacuna igual en todas las comunidades aut\u00f3nomas?\", \"\u00bfqu\u00e9 deportes potencian las defensas?\" o \"\u00bfqu\u00e9 cantidad de vino diaria es buena para el sistema inmunitario?\", \"\u00bfc\u00f3mo es la vida en la calle -copas, cenas- para un joven celiaco?\". El ambiente fue muy agradable y dis-tendido, la concurrencia alta. La integraci\u00f3n entre los estudiantes de Medicina de 2\u00ba a\u00f1o y el resto del equipo de laboratorio y del proyecto de innovaci\u00f3n docente fue muy buena. Y, en general, todos hemos sa-cado un aprendizaje muy positivo con la experiencia. Si queremos divulgar tenemos que utilizar no s\u00f3lo el lenguaje sino el espacio donde se escucha en la calle. Y esto, adem\u00e1s de utilizando las nuevas tecnolog\u00edas y redes sociales, s\u00f3lo se consigue yendo donde est\u00e1 la gente y no pidiendo a la gente que venga a donde estamos nosotros. Ya estamos preparando nuevas entregas de Canal Defensas para el d\u00eda de la Inmunolog\u00eda de 2015. De nuevo con la participaci\u00f3n de estudiantes de Medicina, estu-diantes de trabajo de fin de grado (TFG) de Enfermer\u00eda, y la misma ilusi\u00f3n y ganas de los equipos de InmunoLAB e Inmunomedia. Invitaremos a nuevos expertos en patolog\u00edas, y os avisaremos de lugar, d\u00eda y hora para dar otro paseo a nuestras defensas por las calles de Valladolid. esteBAn s\u00e1nchez M\u00e1rquez1, MArio MArtino sAnz1, Mercedes nocito col\u00f3n2, cArMen MArt\u00edn Alonso1, luis AlFonso sAnz d\u00edez3 y juAn cArlos ArAg\u00f3n vAsco3, AlFredo corell AlMuzArA1,3 1InmunoLAB Facultad de Medicina Universidad de Valladolid 2Inmunolog\u00eda Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid 3Proyecto de innovaci\u00f3n docente Inmunomedia 3.0 l pasado 28 de abril de 2014 y conmemorando el D\u00eda Internacional de la Inmunolog\u00eda, la Inmunolog\u00eda de Valladolid sali\u00f3 a la calle a realizar un acto divulga tivo y festivo bajo el nombre \"Tus defensas salen de ca\u00f1as\" ( E Tus defensas salen de ca\u00f1asInmunodosis A todos los p\u00fablicos Divulgaci\u00f3n 45 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba 1 / 2015 stimados todos, n este fascinante primer n\u00famero de la nueva y esperanzadora etapa que comenzamos, queremos, desde el grupo de mecenazgo, darnos a conocer y haceros part\u00edcipes de las ideas que nos gustar\u00eda desarrollar en un futuro pr\u00f3ximo. El equipo de mecenazgo incluye a los abajo firmantes pero, por supuesto, el grupo est\u00e1 abierto a todos y, por tanto, estar\u00edamos encantados de aumentar el n\u00famero de participantes en el mismo as\u00ed como de recibir suge-rencias, ideas y propuestas que recogeremos y estudiaremos atentamente. Como en toda secci\u00f3n similar a la que nos ocupa, nuestra finalidad, dentro de la sei, es la de conseguir fondos que se destinar\u00e1n principalmente al sustento de la revista, de la p\u00e1gina web y a todas las actividades e iniciativas que se propongan en ellas. Con este objetivo hemos dise\u00f1ado una gu\u00eda de actividades que os resumimos a continuaci\u00f3n: 1. Incrementar el n\u00famero de empresas (de biotecnolog\u00eda, farmac\u00e9uticas, etc.) y otras organizaciones con capa- cidad de mecenazgo que, mediante subvenciones, colaboren con la sei. 2. Dar a conocer la \"marca sei\", para lo que se pretende organizar, y aprovechar, eventos deportivos, culturales o l\u00fadicos multitudinarios. 3. Constituir a la sei como punto de referencia para la realizaci\u00f3n de cursos especializados, llevados a cabo por voluntarios o empresas, destinados a personal del \u00e1rea acad\u00e9mica, investigaci\u00f3n y m\u00e9dica. 4. Facilitar la constituci\u00f3n de becas de ayuda a la inves- tigaci\u00f3n, incrementando el n\u00famero de patrocinadores de nuestra Sociedad. 5. Desarrollo de la pesta\u00f1a \"Colabora con Nosotros\" en la web de la sei. recaudar fondos a trav\u00e9s de esta web, donde se podr\u00e1 colaborar con retos espec\u00edficos. 6. Incrementar el n\u00famero de ponencias de alto impacto en el congreso anual de la sei, invitando a investiga- dores relevantes (tanto nacionales, como internacio- nales) en los distintos campos de la inmunolog\u00eda, a trav\u00e9s de subvenciones concedidas por empresas de car\u00e1cter biotecnol\u00f3gico y farmac\u00e9utico que colaboren con nosotros. As\u00ed mismo, nos gustar\u00eda tambi\u00e9n contar durante el congreso, con un estand dedicado a la cap-taci\u00f3n de nuevos socios para la revista. 7. Incluir en la web de la sei una tienda online. 8. Colaborar con los embajadores de la sei para estimular la organizaci\u00f3n de actividades a nivel local en toda Coordinadores: antonia tom\u00e1s , jes\u00fas gil y jes\u00fas s\u00e1nchez stimados todos, n este fascinante primer n\u00famero de la nueva y esperanzadora etapa que comenzamos, queremos, desde el grupo de mecenazgo, darnos a conocer y haceros part\u00edcipes de las ideas que nos gustar\u00eda desarrollar en un futuro pr\u00f3ximo. E Abiertos a la participaci\u00f3n social en la difusi\u00f3n e investigaci\u00f3n en Inmunolog\u00edaPROPUESTA DE ACTIVIDADESDivulgaci\u00f3n Folleto de difusi\u00f3n de la sei. \u00a9 equipo de mecenazgo.22 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 42Espa\u00f1a en d\u00edas se\u00f1alados. Para comenzar, queremos centrarnos en el d\u00eda Internacional de la Inmunolog\u00eda, el 29 de abril. Este a\u00f1o se difundir\u00e1 la traducci\u00f3n al castellano del libro Los misterios del sistema inmunitario y se organizar\u00e1n actividades y juegos (todos relacionados con la inmunolog\u00eda) para ni\u00f1os y padres, con la posibilidad de realizar donaciones para fines de investigaci\u00f3n, como los comentados en el punto 4. 9. Contribuir con las actividades de divulgaci\u00f3n de la sei, para dar publicidad y pedir colaboraci\u00f3n a los ciudadanos. En este sentido, hemos dise\u00f1ado el primer folleto de propaganda de la sei para todos los p\u00fablicos, explicando qu\u00e9 somos, por qu\u00e9 necesitamos su ayuda y c\u00f3mo colaborar. Pod\u00e9is ver y descargar el folleto desde el enlace indi- cado y, si lo imprim\u00eds, por favor, difundidlo en cualquier actividad que la sei organice en vuestra localidad. resumidos quedan nuestros principales objetivos. Tenemos un gran trabajo por delante, pero, por otra parte, contamos con mucha ilusi\u00f3n y ganas de colaborar con este bonito proyecto que la sei ha iniciado. Esperamos con ilusi\u00f3n vuestras ideas e iniciativas. Un saludo a toda la comunidad sei. lAurA grAu CArMen mArt\u00ednAntoniA toM\u00e1smArcos l\u00f3pez HoyosJes\u00fas S\u00e1nchezJes\u00fas gilDivulgaci\u00f3n Actividades DOCENTE Para especialistas Para especialistas Para especialistas Para especialistas Para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 pala- bras y una figura seleccionada con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 pa-labras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o re-sumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n. Para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 pala- bras y una figura seleccionada con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 pa-labras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o re-sumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n. Para mostrar a nivel nacional a los resul- tados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada con rese-\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los re-sultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resu-men gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura selec-cionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n. Para mostrar a nivel nacional a los resul- tados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada con rese-\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los re-sultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resu-men gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel Para mostrar a nivel nacional a los resulta- dos de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 pa-labras y una figura seleccionada con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los re-sultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacio-nal a los resultados de la investigaci\u00f3n propia: unas 250 palabras y una figura seleccionada o resumen gr\u00e1fico Con rese\u00f1as para mostrar a nivel nacional a los resultados de la inves- Jes\u00fas s\u00e1nChez Unidad de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica de C\u00e1ncer de mama Centro Nacional de Investigaciones oncol\u00f3gicas (CNIo) C/ melchor fern\u00e1ndez Almagro 3. 28029 Madrid. Tira c\u00f3mica 47 Inmunolog\u00eda Volumen 34 - N\u00ba1 / 2015 "}