{"title": "Expertos insisten en necesidad de vacunar a toda la poblaci\u00f3n contra la covid", "author": "Swissinfo Ch", "url": "https://www.swissinfo.ch/spa/r-dominicana-foro_expertos-insisten-en-necesidad-de-vacunar-a-toda-la-poblaci%C3%B3n-contra-la-covid/47155220", "hostname": "swissinfo.ch", "description": "La Romana (R. Dominicana), 30 nov (EFE).- Los expertos insisten en la necesidad de vacunar a toda la poblaci\u00f3n del planeta contra la covid-19, y as\u00ed se reiter\u00f3 este martes durante el Foro Global @ Casa de Campo, en el que se analiz\u00f3 la incertidumbre que, tambi\u00e9n en materia econ\u00f3mica, ha generado la enfermedad a nivel global. El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, intervino de manera virtual en este encuentro, en el que enumer\u00f3 los diversos da\u00f1os que ha ocasionado el coronavirus a nivel global. \"La pandemia ha demostrado que si la salud est\u00e1 en riesgo, todo est\u00e1 en riesgo\", dijo el responsable de la OMS, recalcando que frente a esta situaci\u00f3n hay que confiar en la vacuna. Tambi\u00e9n de manera virtual intervino el director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas de los Estados Unidos (Niaid), Anthony Fauci, principal asesor m\u00e9dico del presidente estadounidense, Joe Biden. Al igual que Tedros, destac\u00f3 la eficacia de las vacunas para ganarle la batalla a la covid, destacando la importancia de la cobertura de salud universal y la atenci\u00f3n primaria. La necesidad de que se vacune de manera urgente a toda la poblaci\u00f3n fue parte del discurso del director del Centro de Investigaci\u00f3n y Pol\u00edticas de Enfermedades Contagiosas (Cidrap), Michael T. Osterholm, que tambi\u00e9n intervino online. Desde hace a\u00f1os, este m\u00e9dico ha advertido sobre las graves amenazas que se ciernen sobre la humanidad en materia de salud, y pidi\u00f3 un esfuerzo mayor para prevenir nuevas variables del coronavirus. \"El virus no va a desaparecer por s\u00ed solo\", sostuvo el experto, que opin\u00f3 que falta mucha informaci\u00f3n sobre la pandemia y pidi\u00f3 \"una mente m\u00e1s abierta\" al respecto (...) \"Tenemos que aceptar el hecho de que estamos en una carrera\" contra la propagaci\u00f3n de la enfermedad, dijo. El encuentro, organizado por la Fundaci\u00f3n Global Democracia y Desarrollo (Funglode), junto la Federaci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a, Instituto Internacional para la Democracia y Asistencia Electoral (IDEA Internacional) y la Corporaci\u00f3n Escenarios, tambi\u00e9n permiti\u00f3 analizar las consecuencias econ\u00f3micas de la pandemia. Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n en desarrollo m\u00e1s afectada por la pandemia, con 45,7 millones de personas infectadas y 1,5 millones de fallecidos, un impacto desproporcionado en la regi\u00f3n que se ha mantenido a lo largo de la pandemia. La enfermedad agudiz\u00f3 los problemas de baja inversi\u00f3n, productividad, informalidad, desocupaci\u00f3n, desigualdad y pobreza y, seg\u00fan datos de la CEPAL, la crisis social no muestra se\u00f1ales de recuperaci\u00f3n. De hecho, es probable que, a pesar de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, la pobreza y la pobreza extrema se mantengan en altos niveles o aumenten en 2021 con respecto a 2019. El n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema alcanzar\u00eda los 78 millones (8 millones m\u00e1s que en 2019) y el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza llegar\u00eda a 209 millones (22 millones m\u00e1s que el a\u00f1o anterior). En Am\u00e9rica Latina se espera una desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica en 2022, en un contexto de profundizaci\u00f3n de los problemas estructurales de la regi\u00f3n, despu\u00e9s del fuerte rebote en el crecimiento sustentado por el consumo en este 2021. El expresidente dominicano Leonel Fern\u00e1ndez, promotor de esta actividad, y la vicepresidenta del pa\u00eds caribe\u00f1o, Raquel Pe\u00f1a, tambi\u00e9n intervinieron en el foro. EFE mmv/mp/rrt (foto) (video) \u00a9 EFE 2021. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.", "sitename": "swissinfo.ch", "date": "2021-11-30", "cleaned_text": "Expertos insisten en necesidad de vacunar a toda la poblaci\u00f3n contra la covid La Romana (R. Dominicana), 30 nov (EFE).- Los expertos insisten en la necesidad de vacunar a toda la poblaci\u00f3n del planeta contra la covid-19, y as\u00ed se reiter\u00f3 este martes durante el Foro Global @ Casa de Campo, en el que se analiz\u00f3 la incertidumbre que, tambi\u00e9n en materia econ\u00f3mica, ha generado la enfermedad a nivel global. El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, intervino de manera virtual en este encuentro, en el que enumer\u00f3 los diversos da\u00f1os que ha ocasionado el coronavirus a nivel global. \"La pandemia ha demostrado que si la salud est\u00e1 en riesgo, todo est\u00e1 en riesgo\", dijo el responsable de la OMS, recalcando que frente a esta situaci\u00f3n hay que confiar en la vacuna. Tambi\u00e9n de manera virtual intervino el director del Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas de los Estados Unidos (Niaid), Anthony Fauci, principal asesor m\u00e9dico del presidente estadounidense, Joe Biden. Al igual que Tedros, destac\u00f3 la eficacia de las vacunas para ganarle la batalla a la covid, destacando la importancia de la cobertura de salud universal y la atenci\u00f3n primaria. La necesidad de que se vacune de manera urgente a toda la poblaci\u00f3n fue parte del discurso del director del Centro de Investigaci\u00f3n y Pol\u00edticas de Enfermedades Contagiosas (Cidrap), Michael T. Osterholm, que tambi\u00e9n intervino online. Desde hace a\u00f1os, este m\u00e9dico ha advertido sobre las graves amenazas que se ciernen sobre la humanidad en materia de salud, y pidi\u00f3 un esfuerzo mayor para prevenir nuevas variables del coronavirus. \"El virus no va a desaparecer por s\u00ed solo\", sostuvo el experto, que opin\u00f3 que falta mucha informaci\u00f3n sobre la pandemia y pidi\u00f3 \"una mente m\u00e1s abierta\" al respecto (...) \"Tenemos que aceptar el hecho de que estamos en una carrera\" contra la propagaci\u00f3n de la enfermedad, dijo. El encuentro, organizado por la Fundaci\u00f3n Global Democracia y Desarrollo (Funglode), junto la Federaci\u00f3n de Gremios de Editores de Espa\u00f1a, Instituto Internacional para la Democracia y Asistencia Electoral (IDEA Internacional) y la Corporaci\u00f3n Escenarios, tambi\u00e9n permiti\u00f3 analizar las consecuencias econ\u00f3micas de la pandemia. Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n en desarrollo m\u00e1s afectada por la pandemia, con 45,7 millones de personas infectadas y 1,5 millones de fallecidos, un impacto desproporcionado en la regi\u00f3n que se ha mantenido a lo largo de la pandemia. La enfermedad agudiz\u00f3 los problemas de baja inversi\u00f3n, productividad, informalidad, desocupaci\u00f3n, desigualdad y pobreza y, seg\u00fan datos de la CEPAL, la crisis social no muestra se\u00f1ales de recuperaci\u00f3n. De hecho, es probable que, a pesar de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, la pobreza y la pobreza extrema se mantengan en altos niveles o aumenten en 2021 con respecto a 2019. El n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema alcanzar\u00eda los 78 millones (8 millones m\u00e1s que en 2019) y el n\u00famero de personas en situaci\u00f3n de pobreza llegar\u00eda a 209 millones (22 millones m\u00e1s que el a\u00f1o anterior). En Am\u00e9rica Latina se espera una desaceleraci\u00f3n econ\u00f3mica en 2022, en un contexto de profundizaci\u00f3n de los problemas estructurales de la regi\u00f3n, despu\u00e9s del fuerte rebote en el crecimiento sustentado por el consumo en este 2021. El expresidente dominicano Leonel Fern\u00e1ndez, promotor de esta actividad, y la vicepresidenta del pa\u00eds caribe\u00f1o, Raquel Pe\u00f1a, tambi\u00e9n intervinieron en el foro. EFE mmv/mp/rrt (foto) (video) \u00a9 EFE 2021. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A. "}