{"title": "Cuicuilco Revista de Ciencias Antropol\u00f3gicas", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Vista de La dimensi\u00f3n emocional en torno al c\u00e1ncer.", "date": null, "cleaned_text": "Vista de La dimensi\u00f3n emocional en torno al c\u00e1ncer. | Cuicuilco Revista de Ciencias Antropol\u00f3gicas Volver a los detalles del art\u00edculo La dimensi\u00f3n emocional en torno al c\u00e1ncer. "}