{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://diariofarma.com/wp-content/uploads/2020/07/AES-Covid-19.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Editores Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1n Carlos Campillo ArteroEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19Editores: Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1n Carlos Campillo ArteroEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 Publicado por: Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES) Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1n y Carlos Campillo Artero (eds.). 1\u00aa edici\u00f3n. Barcelona: Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES), 2020. 155 p\u00e1ginas. ISBN: 978-84-09-21542-3 Primera edici\u00f3n, julio 2020 \u00a9 Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud (AES) ISBN: 978-84-09-21542-3 Pr\u00f3logo ........................................................................................................................................................................................................... 5 Introducci\u00f3n ............................................................................................................................................................................................. 7 Primera parte. Epidemiolog\u00eda de la pandemia ................................................................................................... 12 Epidemiologia b\u00e1sica de la entidad nosol\u00f3gica COVID-19 ............................................................... 13 Andreu Segura Modelizaciones epidemiol\u00f3gicas de la propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 ................................... 18 Jaime Pinilla, Patricia Barber, Silvia Rodr\u00edguez-Mireles, Laura Tomaino, Llu\u00eds Serra-Majem y Beatriz G L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel La (siguiente) pandemia que est\u00e1 por llegar ................................................................................................. 24 Christian de la Fe y Laurent Xavier Nouvel Segunda parte. Estrategias de salud p\u00fablica ....................................................................................................... 30 Comparaci\u00f3n cr\u00edtica de las distintas respuestas de salud p\u00fablica ante la COVID-19 ..................................................................................................................................................................................... 31 Voro Peir\u00f3 La salud p\u00fablica en Espa\u00f1a, radiograf\u00eda de situaci\u00f3n tras la COVID-19 ............................... 46 Ildefonso Hern\u00e1ndez y Andreu Segura Acci\u00f3n colectiva y pandemias: \u00bfnecesitamos una agencia europea de salud p\u00fablica independiente? ..................................................................................................................................................... 52 Joan Costa-Font Tercera parte. El desaf\u00edo para los servicios socio-sanitarios: Impacto y reformas ........58 El desaf\u00edo de la COVID-19 para la atenci\u00f3n primaria y comunitaria ...................................... 59 Antoni Sis\u00f3 El desaf\u00edo de la COVID-19 para la atenci\u00f3n especializada ................................................................ 65 Olga Pan\u00e9 y Julio Pascual El desaf\u00edo de la COVID-19 para el sistema de cuidados a personas con discapacidad y limitaciones en su autonom\u00eda ........................................................................................... 71 Juan Oliva Cuarta parte. Econom\u00eda de la pandemia ................................................................................................................... 77 Lecciones econ\u00f3micas de las pandemias. Impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas ........................................................................................................................................................................... 78 Jaume Puig El impacto econ\u00f3mico de la COVID-19 .................................................................................................................. 83 \u00c1ngel L\u00f3pez La gesti\u00f3n de la pandemia de SARS-CoV-2 seg\u00fan la econom\u00eda del comportamiento ...................................................................................................................................................................... 89 Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n, David Jim\u00e9nez y Juan del Llano\u00cdndice Quinta parte. Informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y buen gobierno ................................................................ 95 Sistemas y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n durante la pandemia de la COVID-19: nada sin los ciudadanos .................................................................................................................................................... 96 Francesc L\u00f3pez Segu\u00ed y Anna Garc\u00eda-Alt\u00e9s Informaci\u00f3n cient\u00edfica especializada, informaci\u00f3n p\u00fablica y medios de comunicaci\u00f3n durante la crisis del coronavirus .................................................................................... 104 Ricard Meneu y Pere Ibern Buen gobierno, pandemias y ... calentamiento global ..................................................................... 112 Humberto Llavador y Vicente Ort\u00fan Sexta parte. +3 Bonus tracks: Pol\u00edticas p\u00fablicas para aplanar la curva de la recesi\u00f3n ............................................................................................................................................................................................. 120 Entender la realidad. Gasto p\u00fablico y fiscalidad. D\u00f3nde estamos y lo que nos espera en la COVID-19 ............................................................................................................................................ 121 Guillem L\u00f3pez Lucha contra la pobreza y la desigualdad en la era de la COVID-19 .................................... 127 Marisol Rodr\u00edguez y Rosa Urbanos Escenarios del mercado para la vacuna contra el SARS-CoV-2 ................................................. 133 F\u00e9lix Lobo y Paloma Fern\u00e1ndez Corolario. Ense\u00f1anzas para la prevenci\u00f3n de nuevas pandemias ............................................. 139 Carlos Campillo y Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n Referencias bibliogr\u00e1ficas .................................................................................................................................................... 148\u00cdndice Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 5Estimados socios de AES y lectores: Si bien me tocar\u00eda ejercer institucionalmente y ser prudente en mis comentarios voy a dejarme llevar quiz\u00e1s porque el virus ha eliminado mis filtros habituales. Espero no resultar demasiado pesimista. No he escrito hasta ahora acerca de la Covid dado que ciertas aseveraciones deb\u00edan ser rectificadas tras una semana. La evidencia es escasa y no sabemos, a ciencia cierta, nada acerca del futuro m\u00e1s cercano. Ha habido multiplicidad de temas pol\u00e9micos: guantes, inmunidad de reba\u00f1o e individual, fiabilidad de las pruebas a realizar y tipolog\u00edas, per\u00edodos de incubaci\u00f3n, uso de mascarillas y guantes, v\u00edas de transmisi\u00f3n, etc. En cualquier caso, todos ellos se han mezclado con cierta radicalizaci\u00f3n en diversos entornos, b\u00e1sicamente, a consecuencia de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica. Incluso hemos llegado a dimes y diretes contra \"vedettes\" de la epidemiolog\u00eda y seguimos sin conocer quienes constituyen los comit\u00e9s cuando en otros entornos son m\u00e1s transparentes. En mi modesta opini\u00f3n, no podemos entrar en juegos derivados de la mediocridad existente actualmente en la pol\u00edtica espa\u00f1ola. Ya hace a\u00f1os que nuestros \"gestores\" no cumplen con los m\u00ednimos necesarios para llevar a cabo liderazgos. Dicha situaci\u00f3n se agrava a\u00fan m\u00e1s en situaciones tan extremas como la que estamos viviendo. Situaciones tan fantasmag\u00f3ricas como fil\u00f3sofos liderando la salud p\u00fablica o recentralizaciones a ministerios casi inoperativos hasta el momento no han ayudado tampoco. Las alternativas a los gestores actuales tampoco son muy halag\u00fce\u00f1as. Los tecn\u00f3cratas han abandonado el barco de la pol\u00edtica hace tiempo y la prensa seria dedicada a investigar y divulgar es casi inexistente. Sin embargo, esto no s\u00f3lo es culpa de los partidos pol\u00edticos sino tambi\u00e9n de la sociedad tecn\u00f3crata/cient\u00edfica que se ha desentendido de liderar el pa\u00eds e influenciar en mayor medida. Lo he vivido en persona y cuesta convencer, pero no podemos abandonar. \u00bfEs posible volvernos de un d\u00eda para otro en una sociedad donde la meritocracia impere? Otro debate subyacente a futuro vendr\u00eda dado por la dicotom\u00eda educaci\u00f3n/capacitaciones.Pr\u00f3logo Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 6En el tema econ\u00f3mico deber\u00edamos mantener criterios de subsidiariedad como los que propon\u00eda Maritain pero sin llegar a extremos en que las subvenciones conduzcan a inactividad. Debemos evitar casos l\u00edmite que me vienen a la memoria como Groenlandia bajo la autoridad de Dinamarca o la situaci\u00f3n de los individuos de etnia india en Canad\u00e1. Lo peor que nos puede ocurrir es convertirnos en una sociedad econ\u00f3micamente polarizada, circunstancia que pondr\u00eda la desigualdad como un estadio al que a\u00f1orar. Por otra parte, a nivel fiscal, deber\u00edan surgir soluciones que no nos hemos atrevido a implementar en otras \u00e9pocas. Por ejemplo, ciertos copagos sanitarios que fueron vilipendiados p\u00fablicamente o la denostada transparencia escandinava a la que nunca llegamos. Ya a nivel general, faltan tantas reformas estructurales... \u00bfSoy demasiado cr\u00edtico? El problema es que de la crisis financiera apenas aprendimos dado que nadie regul\u00f3 al regulador. Hemos vuelto a las andadas y han aparecido fondos de inversi\u00f3n que han afectado a nuevos sectores. As\u00ed, el sector inmobiliario ha padecido la ingenier\u00eda financiera, lo que ha empobrecido a\u00fan m\u00e1s determinadas capas de la poblaci\u00f3n. Las pandemias como las crisis econ\u00f3micas son c\u00edclicas y lo tenemos bien presente aquellos que apreciamos la historia como disciplina. De la historia se aprende, pero, desafortunadamente, poco. Crisis sanitarias como la actual han surgido a lo largo de la historia. Sin embargo, s\u00f3lo se guardan en los libros pero no en la memoria colectiva. Es m\u00e1s, hemos pasado una primera oleada fuerte y no creo nos hayamos preparado adecuadamente para la segunda, que est\u00e1 llegando antes de lo esperado. Hay un concepto que subyace mis trabajos m\u00e1s recientes de Econom\u00eda del Comportamiento. Se trata de la miop\u00eda y que viene acompa\u00f1ada del \"virgencita, virgencita, que me...\". No vemos m\u00e1s all\u00e1 del presente m\u00e1s inmediato, hecho que restringe nuestras decisiones societarias m\u00e1s relevantes. Bien, pues pong\u00e1monos \"gafas\" y leamos el presente informe liderado por Jos\u00e9 M\u00aa Abell\u00e1n y Carlos Campillo. Toni Mora Presidente de AESEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 7El a\u00f1o 2020 permanecer\u00e1 en nuestro recuerdo indefectiblemente asociado a la pandemia de la COVID-19, a los terribles costes en vidas humanas y secuelas cr\u00f3nicas sufridas por decenas de miles de personas, en Espa\u00f1a y en el mundo, y al formidable reto que supuso su combate para los sistemas sanitarios de todo el planeta y, en particular, para el Sistema Nacional de Salud de nuestro pa\u00eds. A otro nivel, completamente diferente, 2020 ser\u00e1 tambi\u00e9n recordado por todas las personas que formamos parte de AES como el a\u00f1o en el que la Junta Directiva de la asociaci\u00f3n se vio obligada a adoptar, por primera vez en su historia -y, esperemos, que \u00faltima- la dolorosa decisi\u00f3n de posponer la celebraci\u00f3n de sus cuadrag\u00e9simas Jornadas de Econom\u00eda de la Salud, que se iban a celebrar entre el 23 y el 25 de junio en Zaragoza, y cuya grandeza promet\u00eda hacer justicia a la oportunista traducci\u00f3n de su numeraci\u00f3n romana (Jornadas XL). Nuestras jornadas se har\u00e1n esperar, pero las celebraremos, si cabe a\u00fan con mayor ilusi\u00f3n, con un a\u00f1o de demora si los hados nos son propicios. En el mismo momento en que acordamos comunicar a los socios y socias de AES, y al p\u00fablico interesado en general, la triste noticia de la suspensi\u00f3n de las jornadas, tuvimos claro los miembros de la Junta Directiva que deb\u00edamos poner en marcha alguna iniciativa que, sin aspirar a suplir este encuentro gozoso que cada a\u00f1o supone nuestro congreso nacional, pudiera mantener viva la llama de la asociaci\u00f3n y reafirmase los principios y la misi\u00f3n de AES, promoviendo \"la difusi\u00f3n de la econom\u00eda de la salud y el intercambio y confrontaci\u00f3n de ideas, estudios e investigaciones.\" Surgi\u00f3 as\u00ed, a propuesta de algunos miembros de la Junta -que, a su vez, se hac\u00edan eco de la feliz idea de ilustres socios-, el proyecto de elaborar una obra colectiva en torno al tema que en aquellos momentos -y m\u00e1s a\u00fan, en las semanas que siguieron- ocupaba el centro del debate sanitario, social, econ\u00f3mico y medi\u00e1tico: la pandemia de la COVID-19 y sus m\u00faltiples dimensiones e impactos. Si dif\u00edcil fue la decisi\u00f3n de posponer la celebraci\u00f3n de las jornadas AES, enormemente Introducci\u00f3nEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 8sencillo result\u00f3, por el contrario, identificar entre los socios y socias a quienes pudieran asumir la tarea de coordinar el proyecto. Candidaturas hab\u00eda muchas y lo complicado fue elegir solo a dos personas que asumieran la encomienda. Antes de seguir con esta introducci\u00f3n, es obligado agradecer a Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n y Carlos Campillo su generosidad, su dedicaci\u00f3n y su entrega en la tarea de llevar a buen t\u00e9rmino esta misi\u00f3n, culminada en tiempo r\u00e9cord. Los coordinadores de esta magn\u00edfica obra gozaron de total libertad -como no pod\u00eda ser de otro modo- para estructurar sus contenidos y seleccionar a quienes deb\u00edan llenar sus p\u00e1ginas de brillantes argumentos y acertadas reflexiones, entre lo m\u00e1s granado de las dos \"almas\" de AES: la que nutre la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica y la habitada por el conjunto de profesionales del \u00e1mbito sanitario. Desde la Junta Directiva nos hemos limitado a dar el soporte material necesario y a seguir con inter\u00e9s e impaciencia la construcci\u00f3n de este trabajo colectivo. Tambi\u00e9n, y a sugerencia de los propios coordinadores, decidimos utilizar el Blog Econom\u00eda y Salud como plataforma de difusi\u00f3n adelantada de sus cap\u00edtulos, con un doble objetivo: evitar, por un lado, que algunas de las reflexiones y an\u00e1lisis perdieran parte de su vigencia, dado el vertiginoso ritmo con el que los acontecimientos se han ido desarrollando en las \u00faltimas semanas; y, por otro, actuar a modo de 'se\u00f1uelo' para despertar la curiosidad por el resultado final de esta obra colectiva, aun a riesgo de convertir el teaser en spoiler . Justo es, en este momento, reconocer tambi\u00e9n la enorme labor desarrollada a tal fin por el equipo editorial del blog, formado por Cristina Hern\u00e1ndez Quevedo y Jorge Mestre. El lector encontrar\u00e1 en las siguientes p\u00e1ginas una sucesi\u00f3n de p\u00edldoras -que, en no pocas ocasiones, resultan ser peque\u00f1as perlas- referidas a todos y cada uno de los aspectos, dimensiones o derivadas de la pandemia por la COVID-19. En funci\u00f3n de sus intereses o especializaci\u00f3n, quien se acerque a la obra podr\u00e1 elegir qu\u00e9 secciones o cap\u00edtulos leer o en cu\u00e1les detenerse con m\u00e1s atenci\u00f3n, aunque nuestra recomendaci\u00f3n es que se lean todos ellos y, a ser posible, se relean posteriormente. El libro se abre con una terna de cap\u00edtulos dedicados a la epidemiolog\u00eda de la pandemia. Se aborda en esta secci\u00f3n un amplio abanico de contenidos, que van desde una muy did\u00e1ctica exposici\u00f3n de los conceptos fundamentales de la epidemiolog\u00eda descriptiva a cargo de Andreu Segura, hasta la visi\u00f3n de la pandemia presente -y las posibles futuras- por parte de la ciencia de la veterinaria, representada por Christian de la Fe y Laurent X. Nouvel, pasando por una revisi\u00f3n tan exhaustiva como esclarecedora de los modelos epidemiol\u00f3gicos, a cargo del grupo de la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, encabezado por Jaime Pinilla.Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 9Las estrategias de salud p\u00fablica son el hilo conductor de la segunda parte del libro que incluye, tambi\u00e9n, tres interesantes cap\u00edtulos. En el primero, V oro Peir\u00f3 lleva a cabo una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de las diferentes respuestas que los pa\u00edses han dado a la pandemia en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. Las debilidades de la salud p\u00fablica en nuestro pa\u00eds y las necesarias reformas institucionales y de gobernanza dan contenido a la aportaci\u00f3n de Ildefonso Hern\u00e1ndez y Andreu Segura. Cierra esta secci\u00f3n el texto de Joan Costa, en el que, a la vista de la gesti\u00f3n de la actual pandemia en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, aboga por un \u00e1mbito de actuaci\u00f3n supranacional y la necesidad de una Agencia Europea de salud p\u00fablica. En la parte tercera se aborda el desaf\u00edo que la COVID-19 ha supuesto para el sistema sanitario p\u00fablico y para los servicios sociales residenciales. Antoni Sis\u00f3 hace un relato m\u00e1s que elocuente del importante papel que, pese a su secular d\u00e9ficit de medios, ha desempe\u00f1ado la atenci\u00f3n primaria durante la fase m\u00e1s aguda de la pandemia, tras lo cual propone cambios imprescindibles para lo que est\u00e1 por llegar. El cap\u00edtulo que firman Olga Pan\u00e9 y Julio Pascual transmite con crudeza el tremendo reto que la COVID-19 supuso para la red hospitalaria y sus profesionales, subrayando la enorme capacidad de respuesta derivada de la inteligencia colectiva. Por \u00faltimo, habida cuenta del tr\u00e1gico balance que la pandemia se ha cobrado en las residencias de mayores, se nos antoja imprescindible la aproximaci\u00f3n que Juan Oliva hace a las actuaciones durante la crisis sanitaria en el \u00e1mbito de las residencias y centros sociosanitarios, as\u00ed como las reflexiones y recomendaciones que incluye su cap\u00edtulo. Ignoramos si est\u00e1 protegida por derechos de autor la afortunada idea de \"las dos curvas de la pandemia\" -la curva de contagios por el virus y la curva de la actividad econ\u00f3mica-, pero bienvenida, en todo caso, sea la met\u00e1fora, porque pone de manifiesto esta doble dimensi\u00f3n -sanitaria y econ\u00f3mica- de la COVID-19 y la existencia innegable de un trade-off entre las medidas de confinamiento dirigidas a \"aplanar\" la curva de contagios y la necesidad de relajar tales medidas para \"enderezar\" la otra curva, la que refleja la actividad productiva, las cifras de empleo y la generaci\u00f3n de rentas. A esta dimensi\u00f3n econ\u00f3mica de la pandemia se dedica la parte cuarta del libro, que se inicia con una estupenda revisi\u00f3n de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas -desde el aislamiento de infectados hasta el confinamiento de la poblaci\u00f3n y el cierre de las actividades econ\u00f3micas no esenciales- y sus efectos, en el caso de pandemias ocurridas en la historia reciente, a cargo de Jaume Puig. \u00c1ngel L\u00f3pez disecciona en su texto los mecanismos de transmisi\u00f3n de la crisis sanitaria a la actividad econ\u00f3mica, pone cifras al impacto de la pandemia sobre la econom\u00eda y da pistas sobre el futuro, en clave positiva y Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 10normativa. Esta breve trilog\u00eda dedicada a la econom\u00eda de la pandemia concluye con el cap\u00edtulo elaborado por Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n, David Jim\u00e9nez y Juan del Llano, que resume el interesante punto de vista que sobre la gesti\u00f3n de la crisis aporta la econom\u00eda del comportamiento y, en particular, el potencial de las medidas de salud p\u00fablica articuladas como nudges o acicates. El \u00faltimo bloque tem\u00e1tico del libro es el dedicado a la informaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y buen gobierno. Los sistemas de informaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de la misma durante la crisis sanitaria son objeto de un pormenorizado y agudo an\u00e1lisis en el cap\u00edtulo que firman Francesc L\u00f3pez y Anna Garcia-Alt\u00e9s, con un ojo puesto en los datos y otro en la gobernanza. Una mirada diferente sobre el asunto de la informaci\u00f3n es la que nos ofrecen Ricard Meneu y Pere Ibern, que eval\u00faan el desempe\u00f1o durante la crisis de los canales de informaci\u00f3n y de sus actores, en tres niveles: el de la informaci\u00f3n cient\u00edfica especializada, el de la informaci\u00f3n p\u00fablica y su gesti\u00f3n y el de la informaci\u00f3n period\u00edstica. No ser\u00e1 una sorpresa para quien lo lea constatar que, a juicio de sus autores, hay m\u00e1s sombras que luces en el balance final. Humberto Llavador y Vicente Ort\u00fan reclaman el fortalecimiento de las instituciones, del buen gobierno y la cooperaci\u00f3n internacional para, entre otras cosas, afrontar la amenaza del calentamiento global que, a modo de \"tercera curva\"-tras la de la pandemia y la de la recesi\u00f3n econ\u00f3mica-, asoma en el horizonte cercano. Por si estas cinco secciones monogr\u00e1ficas, a modo de cinco excelentes temporadas de una serie de televisi\u00f3n, les supieran a poco, los coordinadores de la obra nos regalan un bonus track que, en realidad, son tres distintos compartiendo un leit motiv: el papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas en los meses (y a\u00f1os) venideros. Guillem L\u00f3pez Casasnovas reflexiona acerca de los presupuestos p\u00fablicos en su doble vertiente del gasto y el ingreso (impuestos). Marisol Rodr\u00edguez y Rosa Urbanos evitan con su cap\u00edtulo la imperdonable omisi\u00f3n que habr\u00eda supuesto obviar en este proyecto el asunto de la pobreza y la desigualdad en la era de la COVID-19. Por \u00faltimo -last, but not least- F\u00e9lix Lobo y Paloma Fern\u00e1ndez se adentran en el siempre complejo mundo del mercado farmac\u00e9utico para evaluar los posibles escenarios en relaci\u00f3n con la futura vacuna contra el SARS-CoV-2. El broche final corresponde, como es obligado, al resumen en clave de ense\u00f1anzas para el futuro que los coordinadores de esta obra colectiva, Carlos Campillo y Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n ofrecen a modo de corolario. No nos queda m\u00e1s que volver a animar a todos los socios y socias de AES, y a quienes no si\u00e9ndolo se interesan por la econom\u00eda de la salud y las investigaciones Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 11que se desarrollan en esta disciplina, a caballo entre las ciencias econ\u00f3micas y las ciencias de la salud, a que lean con inter\u00e9s las p\u00e1ginas de este libro y contribuyan con sus aportaciones, a trav\u00e9s del buz\u00f3n de AES o de nuestro Blog Econom\u00eda y Salud, al debate que desde la asociaci\u00f3n pretendemos generar con esta obra, que no deja de ser un proyecto abierto. Confiamos tambi\u00e9n en que con este libro contribuyamos a dar contenido al lema de las jornadas que celebraremos el pr\u00f3ximo a\u00f1o: \"Tendiendo puentes entre la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas sociales\". Parafraseando la presentaci\u00f3n del programa de las XL Jornadas, ojal\u00e1 que el libro que les presentamos ayude a \"seguir fomentando el encuentro virtuoso entre investigadores y responsables de las decisiones de gesti\u00f3n y pol\u00edticas sanitarias\". Junta Directiva de AES Julio de 2020PRIMERA PARTE EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LA PANDEMIAEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 13La epidemiologia descriptiva de cualquier problema de salud es b\u00e1sica para dise\u00f1ar actividades de prevenci\u00f3n y control. La veloz difusi\u00f3n de la epidemia convertida en pocas semanas en pandemia justifica una respuesta r\u00e1pida en condiciones de notoria incertidumbre. Respuesta que, entre otras iniciativas, proporciona multitud de datos, que no ha sido posible someter a la habitual validaci\u00f3n cient\u00edfica en bastantes ocasiones. Por ello, conviene una actitud cautelosa al adoptar o modificar medidas preventivas y de control consecuentes con los conocimientos epidemiol\u00f3gicos, pero todav\u00eda preliminares (McIntosh, 2020) . El primer elemento b\u00e1sico de la epidemiologia descriptiva de cualquier problema de salud es la definici\u00f3n de caso2. La definici\u00f3n oficial incluye diversas situaciones que complican la interpretaci\u00f3n de las comparaciones de incidencia, letalidad y mortalidad (WHO, 2020) . Esta limitaci\u00f3n se neutralizar\u00eda bastante si las manifestaciones cl\u00ednicas fueran patognom\u00f3nicas o bastante espec\u00edficas, como las del sarampi\u00f3n, pero no lo son (ECDC, 2020) . Las primeras manifestaciones son comunes a muchas otras viriasis respiratorias por coronavirus de distintas familias o por otros virus. La variabilidad de signos y s\u00edntomas es notable. En casos minoritarios es grave y puede causar la muerte por insuficiencia respiratoria o trastornos de la coagulaci\u00f3n. En segundo lugar, interesa el agente causal . Seg\u00fan la secuenciaci\u00f3n del genoma completo y el an\u00e1lisis filog\u00e9nico, el agente de la COVID-19 es un betacoronavirus, el mismo subg\u00e9nero que el del virus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV), que se ha denominado coronavirus 2 de este s\u00edndrome (SARS- CoV-2). La estructura de la regi\u00f3n del gen de uni\u00f3n al receptor es muy similar a la 1. Epidemiolog\u00eda b\u00e1sica de la entidad nosol\u00f3gica COVID-19 1 Andreu Segura Editor invitado en Gaceta Sanitaria, Coordinador grupos de trabajo de \u00e9tica y de iatrogenia de SESPASPRIMERA PARTE. 1Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 14del coronavirus SARS-CoV , y usa el mismo receptor, la enzima convertidora de angiotensina 2, para penetrar en la c\u00e9lula hu\u00e9sped mediante la esp\u00edcula, prote\u00edna de cubierta del virus. Se desconoce si el SARS-CoV-2 se transmite directamente desde los murci\u00e9lagos o de alg\u00fan otro vector. Las especulaciones son sugestivas, pero poco pr\u00e1cticas. El an\u00e1lisis filogen\u00e9tico de 103 cepas del SARS-CoV-2 de China identific\u00f3 dos tipos distintos, el L (representa el 70% por ciento de las cepas y predomin\u00f3 los primeros d\u00edas de la epidemia en China, pero fue menos frecuente fuera de Wuhan que en Wuhan) y el S (30%). Las implicaciones cl\u00ednicas de estos hallazgos son inciertas.3-4 El siguiente elemento es el hu\u00e9sped. Estos tipos de coronavirus son hospedados por diversas especies animales, incluidos nosotros. Pero no todos somos igualmente vulnerables. La susceptibilidad puede ser a la infecci\u00f3n misma -hay quien no muestra ninguna reacci\u00f3n- al desarrollo de una respuesta inmunol\u00f3gica protectora o a los problemas fisiopatol\u00f3gicos inducidos por el virus, por la respuesta inmunol\u00f3gica o por algunas particularidades del hu\u00e9sped, incluida la comorbilidad. Variables moduladas por algunas caracter\u00edsticas individuales, como la edad, pero es posible que influyan otros factores, como las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas y gen\u00e9ticas. Incluso que exista alguna inmunidad cruzada frente a otras cepas de coronavirus. La relaci\u00f3n entre el agente y el hu\u00e9sped susceptible se materializa mediante la denominada cadena epidemiol\u00f3gica , el modo (o los modos) en que ambos se relacionan, una relaci\u00f3n que, en la mayor\u00eda de enfermedades infecciosas, no siempre es productiva. A veces, el hu\u00e9sped potencial no experimenta ninguna alteraci\u00f3n inmunol\u00f3gica ni patol\u00f3gica, lo que en general tiene que ver con el volumen de virus en contacto: cuanto m\u00e1s alta la carga viral elevada m\u00e1s probable es la alteraci\u00f3n. Establecer los mecanismos de transmisi\u00f3n importa para comprender la din\u00e1mica de la epidemia. La fuente de infecci\u00f3n m\u00e1s relevante son los seres humanos en los que se ha iniciado el proceso de replicaci\u00f3n de suficientes copias del agente (carga viral) para infectar a otros humanos susceptibles. En la nasofaringe de los infectados hay una intensa replicaci\u00f3n v\u00edrica de las primeras horas a pocos d\u00edas despu\u00e9s del contagio, independientemente de la evoluci\u00f3n de la fisiopatolog\u00eda que produce los signos y s\u00edntomas. El per\u00edodo de transmisibilidad durante el cual una persona infectada puede contagiar a otra no se ha podido acotar con precisi\u00f3n. No se ha descartado que PRIMERA PARTE. 1Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 15los asintom\u00e1ticos puedan contagiar antes de presentar manifestaciones cl\u00ednicas, aunque la mayor\u00eda de indicios se basan en la detecci\u00f3n de ARN (\u00e1cido ribonucleico) viral que no indica forzosamente transmisibilidad (en un par de casos se ha podido confirmar). La persistencia de ARN viral en muestras de enfermos hasta seis semanas tras el inicio de los s\u00edntomas no es prueba definitiva de transmisibilidad. Para comprender mejor la din\u00e1mica de la epidemia es m\u00e1s relevante el per\u00edodo de transmisibilidad en condiciones habituales, que parece circunscribirse a unos 10 d\u00edas, desde horas antes de la presentaci\u00f3n de manifestaciones cl\u00ednicas (24 o 36) hasta una semana y media desde su aparici\u00f3n.5 El mecanismo de transmisi\u00f3n epidemiol\u00f3gicamente relevante es el contacto personal respiratorio. La emisi\u00f3n de viriones al entorno se produce mediante la tos y los estornudos, sin haberse descartado la espiraci\u00f3n o al hablar.6 Los viriones se trasmiten por contacto de las mucosas de la cara con un c\u00famulo suficiente de virus procedente directamente de una fuente de infecci\u00f3n o m\u00e1s probablemente de las manos del hu\u00e9sped contaminadas al tocar alg\u00fan objeto muy contaminado recientemente. La mayor\u00eda de los datos disponibles indica la relevancia de la transmisi\u00f3n mediante gotas de Fl\u00fcgge , como ocurre en otras infecciones respiratorias (resfriado com\u00fan, gripe, etc.) al toser, estornudar, respirar o hablar, si alcanzan en suficiente cantidad las membranas mucosas del hu\u00e9sped susceptible. La infecci\u00f3n tambi\u00e9n puede transmitirse si una persona toca una superficie infectada y luego sus ojos, nariz o boca. Las gotas no suelen viajar m\u00e1s de unos dos metros y no persisten en el aire. Se duda del posible papel que puedan desempe\u00f1ar gotas m\u00e1s peque\u00f1as y persistentes en el aire. No hay apenas informes solventes de transmisi\u00f3n en localizaciones exteriores, de modo que solo si se generan aerosoles parece prudente establecer precauciones a\u00e9reas.7 El valor de las tasas de ataque o del n\u00famero reproductivo b\u00e1sico (R0) depende de las circunstancias locales en que se producen los brotes epid\u00e9micos. Por ello, se deben emplear sobre todo para evaluar la din\u00e1mica de brotes o epidemias determinados y no tanto como predictores de su evoluci\u00f3n. El impacto en salud no depende tanto de la incidencia, como de la gravedad. Las medidas de utilizaci\u00f3n de servicios sanitarios (urgencias, las UCI) dependen de las caracter\u00edsticas de la oferta y de los criterios de los profesionales que pueden decidir sobre su utilizaci\u00f3n. La mortalidad espec\u00edfica por causa es un indicador que podr\u00eda permitir comparaciones interterritoriales siempre que la PRIMERA PARTE. 1Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 16causa de mortalidad se adscribiera con el mismo criterio, lo que, a pesar de las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, no est\u00e1 garantizado que ocurra. No es lo mismo morir de la COVID-19 que morir con la COVID-19, sobre todo si la mayor\u00eda de las defunciones se producen en personas mayores con comorbilidades importantes. Por ello, y por la dificultad de estimar un numerador comparable, la letalidad atribuible a la COVID-19 no permite precisar la gravedad. Las comparaciones hist\u00f3ricas son muy dif\u00edciles por las diferencias de criterios. La cualificaci\u00f3n de esta pandemia como la mayor cat\u00e1strofe de la historia de las infecciones no es f\u00e1cilmente demostrable. La mortalidad atribuible a la gripe asi\u00e1tica entre 1957 y 1958 en Espa\u00f1a se ha estimado en unas 43.000 defunciones, que en el mundo fueron entre 1 y 2 millones. Ello sugiere la influencia de los medios de comunicaci\u00f3n y las redes sociales en la percepci\u00f3n de la magnitud del problema. Las tasas de mortalidad por todas las causas ofrecen una orientaci\u00f3n global pero pertinente del impacto, como la relaci\u00f3n entre muertes esperadas y observadas, un procedimiento de vigilancia, que en nuestro pa\u00eds publica el Sistema de Monitorizaci\u00f3n de la Mortalidad diaria (MoMo) . La percepci\u00f3n de la magnitud de cualquier problema no solo depende de su naturaleza sino tambi\u00e9n del tratamiento informativo que recibe. Las medidas preventivas adoptadas se justifican m\u00e1s por la incertidumbre que por el conocimiento preciso. Aparentemente, se ha preferido actuar como si la situaci\u00f3n fuera la peor posible, como propuso Margaret Chan en la pandemia gripal del 2009, y si no lo es mejor, y desestimando los efectos adversos inevitables de las medidas preventivas. PRIMERA PARTE. 1 1 Agradezco las sugerencias de J\u00falia Garrusta, Amando Martin-Zurro, Ildefonso Hern\u00e1ndez y Vicente Ort\u00fan que han mejorado el texto, sin adquirir responsabilidad alguna al respecto. 2 Se considera caso de COVID-19 a un paciente que se halle en cualquiera de las tres siguientes situa - ciones: a) un paciente con infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio (aparici\u00f3n repentina de al menos uno de los siguientes: tos, fiebre, dificultad para respirar) Y sin otra etiolog\u00eda que explique completamente la presentaci\u00f3n cl\u00ednica Y con antecedentes de viaje o residencia en un pa\u00eds/\u00e1rea informar transmisi\u00f3n local o comunitaria durante los 14 d\u00edas anteriores al inicio de los s\u00edntomas; b) un paciente con alguna enfer - medad respiratoria aguda Y que haya estado en contacto cercano con un caso COVID-19 confirmado o probable en los \u00faltimos 14 d\u00edas antes del inicio de los s\u00edntomas; c) un paciente con infecci\u00f3n respiratoria aguda grave (fiebre y al menos un signo/s\u00edntoma de enfermedad respiratoria (por ejemplo, tos, fiebre, dificultad para respirar) Y que requiere hospitalizaci\u00f3n (IRAG) Y sin otra etiolog\u00eda que explique com - pletamente la presentaci\u00f3n cl\u00ednica. Sin embargo, una vez informada la transmisi\u00f3n local o comunitaria en el pa\u00eds o \u00e1rea, todos los pacientes con s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda en atenci\u00f3n primaria o en urgencias de un hospital (primer contacto con el sistema de salud) se considerar\u00e1n sospechosos. Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 17PRIMERA PARTE. 1 Se considera caso probable un caso sospechoso para quien la prueba de detecci\u00f3n del virus que causa COVID-19 no es concluyente (seg\u00fan los resultados de la prueba informados por el laboratorio) o para quien la prueba fue positiva en un ensayo de pan-coronavirus. Se considera caso confirmado, una per - sona infectada por el virus con una prueba de laboratorio positiva independientemente de los signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos. 3 Hay tres variantes relevantes del SARS-CoV-2: las A y C m\u00e1s frecuentes en Europa y Am\u00e9rica y la B, en Asia. Hay subgrupos de virus que permiten conocer su origen y relacionarlo con una epidemia con - creta, como las de Wuhan (China) o Lombard\u00eda (Italia). Otro estudio gen\u00e9tico del SARS-CoV-2 indica que muy probablemente ya circulaba desde finales del 2019 y que, tras los casos iniciales en China, se extendi\u00f3 muy r\u00e1pidamente por todo el mundo sin que fuese detectado a tiempo. 4 Su ubicuidad en la biosfera deja abierta la posibilidad de mutaciones eventualmente pat\u00f3genas en distintos lugares del planeta, algunas de las cuales ya podr\u00edan estar causando infecciones respiratorias no etiquetadas etiol\u00f3gicamente. 5 Aunque se ha aislado ARN viral en sangre y heces de algunos infectados, no parecen tener relevancia epidemiol\u00f3gica. 6 La persistencia de got\u00edculas con virus en el aire es condici\u00f3n necesaria pero no suficiente de contagio. 7 La mayor\u00eda de las infecciones secundarias se han descrito entre contactos dom\u00e9sticos, en congrega - ciones o entornos de atenci\u00f3n m\u00e9dica cuando no se utiliz\u00f3 equipo de protecci\u00f3n personal (incluidos hospitales e instalaciones de atenci\u00f3n a largo plazo), y en entornos cerrados (por ejemplo, cruceros). Sin embargo, los grupos de casos reportados despu\u00e9s de reuniones sociales o laborales tambi\u00e9n resaltan el riesgo de transmisi\u00f3n a trav\u00e9s del contacto cercano y no familiar. El rastreo de contactos en las primeras etapas de las epidemias en varios lugares sugiri\u00f3 que la mayor\u00eda de las infecciones secundarias se en - contraban entre los contactos del hogar, con una tasa de ataque secundario de hasta el 16 por ciento. El riesgo de transmisi\u00f3n con un contacto m\u00e1s indirecto (pasar cerca de un infectado en la calle, manipular elementos que previamente fueron manejados por alguien con infecci\u00f3n) no est\u00e1 bien establecido y es probable que sea bajo.Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 18Introducci\u00f3n \"En esencia, todos los modelos est\u00e1n equivocados, pero algunos son \u00fatiles\". La frase anterior se le atribuye a George E. Box, eminente estad\u00edstico brit\u00e1nico del siglo XIX, Presidente de la American Statistical Association y del Institute of Mathematical Statistics . A medida que la COVID-19 se ha extendido por todo el mundo, los ciudadanos hemos sido bombardeados diariamente con predicciones obtenidas a partir de modelos epidemiol\u00f3gicos de formulaci\u00f3n matem\u00e1tica, que est\u00e1n lejos de poder darnos una certeza infalible por m\u00e1s que elucubremos con ello. Como dice el Dr. Lipsitch, \"hay una analog\u00eda entre la predicci\u00f3n del tiempo y la modelizaci\u00f3n de la enfermedad. Ambos son descripciones matem\u00e1ticas simples de c\u00f3mo funciona el Sistema; con base en la f\u00edsica y la qu\u00edmica en el caso de la meteorolog\u00eda, de las ciencias del comportamiento, la virolog\u00eda y la epidemiolog\u00eda en la modelizaci\u00f3n de enfermedades infecciosas\". Aunque no podemos cambiar la 2. Modelizaciones epidemiol\u00f3gicas de la propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 Jaime Pinilla1, Silvia Rodr\u00edguez-Mireles1,2, Laura Tomai - no3,4, Llu\u00eds Serra-Majem3,5,6, Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel1,5 1 Departamento de M\u00e9todos Cuantitativos en Econom\u00eda y Gesti\u00f3n, Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, Espa\u00f1a 2 Servicio de Admisi\u00f3n y Documentaci\u00f3n Cl\u00ednica, Hospital Universitario de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn, Servicio Canario de la Salud, Espa\u00f1a 3 Instituto Universitario de Investigaciones Biom\u00e9dicas y Sanitarias (IUIBS), Uni - versidad de Las Palmas de Gran Canaria, Espa\u00f1a 4 Department of Clinical and Community Sciences (DISCCO), Universit\u00e0 degli Stu - di di Milano, Milan, Italia 5 Grupo Cient\u00edfico Asesor del Comit\u00e9 COVID-19 del Gobierno de Canarias, Espa\u00f1a 6 Servicio de Medicina Preventiva, Complejo Hospitalario Universitario Insular Materno-Infantil, Servicio Canario de la Salud, Espa\u00f1aPRIMERA PARTE. 2Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 19metereolog\u00eda, podemos alterar el curso de la pandemia con nuestro comportamiento, y equilibrando y coordinando factores psicol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. En qu\u00e9 consisten los modelos que predicen la evoluci\u00f3n de una epidemia La mayor\u00eda de los modelos que predicen la evoluci\u00f3n de una epidemia parten de un modelo conceptualmente simple que formulan en 1927 dos investigadores del Royal College of Physicians de Edimburgo (Kermack WO y McKendrick AG, 1927) . Es el llamado modelo SIR (Susceptible, Infectado, Recuperado), o SEIR, que introduce en medio a los Expuestos, y se basa en ecuaciones diferenciales para describir la din\u00e1mica de los contagios en una poblaci\u00f3n cerrada con N individuos que inicialmente son susceptibles (S) al pat\u00f3geno y que a partir de un infectado inicial, van contagi\u00e1ndose a una determinada velocidad y pasando por tanto a ser infectados (I). Tras un per\u00edodo de enfermedad activa, los que no fallecen pasan al estado de inmunes, se han recuperado (R) y ya no contagiar\u00e1n m\u00e1s. Por tanto, la poblaci\u00f3n susceptible va disminuyendo hasta que ya no se producen m\u00e1s contagios. Los epidemi\u00f3logos modelizan el proceso de transmisi\u00f3n como un proceso din\u00e1mico, una forma elegante de decir que las variables cambian en respuesta a s\u00ed mismas. Los modelos tienen dos fases, una de ajuste y otra de predicci\u00f3n. En la de ajuste, se determinan qu\u00e9 funciones matem\u00e1ticas y valores de los par\u00e1metros son compatibles con los datos que observamos de evoluci\u00f3n diaria de la epidemia en el pasado, incorporando tambi\u00e9n el conocimiento biom\u00e9dico a priori sobre la historia natural de la enfermedad, en un enfoque bayesiano. Una vez elegido el modelo que mejor se ajusta a los datos del pasado -el que mejor \"predice el pasado\", podr\u00edamos decir- se utiliza para simular o predecir la evoluci\u00f3n de los casos en el futuro, bajo distintos escenarios de intervenci\u00f3n. El gran problema de esta fase es que no podemos estar seguros de que los par\u00e1metros seguir\u00e1n en el futuro el patr\u00f3n supuesto a partir de la informaci\u00f3n del presente. Un par\u00e1metro fundamental en las enfermedades infecciosas es el n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n (R0), que mide el n\u00famero medio de personas a las que cada infectado contagia hasta que fallece o se recupera. Los modelos parten de un valor para cuando el virus circula libremente, antes de haber tomado medidas de contenci\u00f3n o aislamiento. Ese valor depende, adem\u00e1s de la contagiosidad del propio virus, PRIMERA PARTE. 2Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 20de factores geogr\u00e1ficos y culturales; ser\u00e1 muy distinto en una gran urbe donde el transporte p\u00fablico cataliza gran parte de los contagios (Harris JE, 2020) , que en municipios rurales cuya poblaci\u00f3n se extiende a lo largo de muchas hect\u00e1reas. En esta misma l\u00ednea, el R0 se espera diferente en pa\u00edses n\u00f3rdicos, donde las personas viven aisladas y apenas se tocan, que en pa\u00edses mediterr\u00e1neos, donde nos apretujamos en bares, besamos para saludar a desconocidos y convivimos varias generaciones en el mismo hogar. Adem\u00e1s, es necesario formular varios supuestos de partida basados en la escasa evidencia sobre el SARS-CoV-2: cu\u00e1l es el per\u00edodo de incubaci\u00f3n, el per\u00edodo contagioso, tiempo de recuperaci\u00f3n en los casos leves y en los casos m\u00e1s graves, tiempo hasta el fallecimiento e incluso, el tiempo que los infectados tardan en acudir al centro de salud u hospital. La variabilidad en las predicciones de los modelos epide- miol\u00f3gicos Los modelos han de aplicarse en tiempo real con pocos datos y mucha incertidumbre (y variabilidad) sobre los par\u00e1metros, lo cual da lugar a intervalos de confianza muy amplios en las predicciones. Un buen ejemplo es el modelo para el Reino Unido propuesto por el Imperial College de Londres en marzo de 2020 (Ferguson N, 2020) , fuertemente criticado por algunos pol\u00edticos del parlamento brit\u00e1nico. El modelo muestra predicciones del impacto de cuatro pol\u00edticas diferentes: no hacer nada, aislamiento del paciente + cuarentena en casa + distanciamiento social, cierre de escuelas/universidades + aislamiento del paciente + distanciamiento social, y asumir en su totalidad todas las medidas de distanciamiento. Obtuvieron predicciones para diferentes valores de R0 y niveles de saturaci\u00f3n en las camas de las UCI. Esos resultados var\u00edan desde decenas de miles hasta 500.000 muertos. Esta enorme variabilidad entre resultados se debe en parte a que las epidemias son especialmente sensibles a las condiciones iniciales y a c\u00f3mo se act\u00faa ante ellas. Dado el comportamiento exponencial de la propagaci\u00f3n en la fase ascendente, unos pocos d\u00edas de adelanto o atraso en las medidas de contenci\u00f3n (que tardan al menos 10 d\u00edas en empezar a reducir el n\u00famero de nuevos casos, por la propia din\u00e1mica de la historia natural de la enfermedad y por el proceso de diagn\u00f3stico y declaraci\u00f3n) pueden suponer una gran diferencia. La din\u00e1mica de la epidemia en un territorio va a depender fuertemente de las condiciones iniciales y del momento en que se toman las medidas de contenci\u00f3n, pero tambi\u00e9n es importante diferenciar entre la trasmisi\u00f3n comunitaria y la din\u00e1mica de los brotes, fundamentalmente nosocomiales, en residencias y centros sanitarios. O en c\u00e1rceles o en centros de inmigrantes o de menores.PRIMERA PARTE. 2Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 21Datos malos, resultados malos El crecimiento exponencial no es la \u00fanica parte dif\u00edcil de los modelos epidemiol\u00f3gicos. Estos modelos necesitan usar par\u00e1metros que conecten las variables en las ecuaciones. \u00bfPero de d\u00f3nde sacamos dichos par\u00e1metros? De la COVID-19 no disponemos de mucha informaci\u00f3n, quedando demasiadas preguntas en el aire. En primer lugar, desconocemos el dato fundamental: cu\u00e1ntos pacientes hay realmente infectados. S\u00f3lo sabemos cu\u00e1ntas personas han dado positivo, pero este n\u00famero obviamente depender\u00e1 del n\u00famero de pruebas hechas y de los falsos positivos y negativos de las mismas. As\u00ed pues, la variable end\u00f3gena del modelo se mide con errores. En el art\u00edculo de Li y colaboradores en Science (Li R, 2020) se estimaba que el 86% de los casos hab\u00edan pasado inadvertidos en Wuhan antes del 23 de enero, cuando empez\u00f3 el confinamiento. Algunos estudios sugieren que el n\u00famero de infectados en Espa\u00f1a podr\u00eda ser de millones de personas. Incluso el registro de cu\u00e1ntas muertes hay por la COVID-19 resulta un dato poco fiable. En muchos pa\u00edses, las cifras oficiales diarias de muertos por la COVID-19 excluyen a pacientes que no han fallecido en el hospital o que no han dado positivo a la prueba diagn\u00f3stica. A menudo, la causa de la muerte tarda varios d\u00edas en establecerse, lo que acumula un retraso en los datos. Una manera de monitorizar las discrepancias anteriores es mirar el \"exceso de mortalidad\": la brecha entre el n\u00famero total de personas que han muerto por cualquier causa y el promedio hist\u00f3rico para el mismo lugar y \u00e9poca del a\u00f1o. Nos referimos a los datos del EuroMOMO (https://www.euromomo.eu/) , una red colaborativa de epidemi\u00f3logos que recopilan informes semanales sobre muertes por todas las causas en 24 pa\u00edses europeos. Algunos analistas intentan resolver el problema de la falta de informaci\u00f3n incorporando nuevas variables, como la movilidad de las personas entre \u00e1reas y la intensidad de las interacciones sociales. Un modelo para prever camas de UCI necesarias en Francia, por ejemplo, utiliza la matriz de contactos publicada por Prem et al. (2017) para 152 pa\u00edses, para 17 grupos de edad, que a su vez se basa en millones de datos de movilidad y en t\u00e9cnicas de inteligencia artificial: con cu\u00e1ntas personas de cada grupo de edad interacciona a lo largo de un d\u00eda cada individuo de cada grupo etario. Los anteriores esfuerzos s\u00f3lo sirven en la primera fase (estimaci\u00f3n o ajuste antes de la intervenci\u00f3n), pero no resuelven la fase de predicci\u00f3n, porque necesitan asumir algunas hip\u00f3tesis sobre la reducci\u00f3n de las interacciones sociales y, con ellas, del R0, bajo los distintos grados de confinamiento. PRIMERA PARTE. 2Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 22Un modelo de modelos Como las estimaciones de los diferentes modelos var\u00edan ampliamente \u00bfpor qu\u00e9 no fusionarlas para proponer una \u00fanica estimaci\u00f3n? Los investigadores del Influenza Forecasting Center of Excellence (IFCE) de la Universidad de Massachusetts Amherst (UMass) nos proporcionan un excelente ejemplo de c\u00f3mo crear un modelo a partir de otros (https://reichlab.io/covid19-forecast-hub/) . Los autores han recopilado las predicciones de muertes por coronavirus en los diferentes estados de EE.UU. utilizando cinco modelos diferentes. El denominado modelo de modelos o enfoque conjunto (ensemble approach) se alimenta de los pron\u00f3sticos de cinco centros de prestigio: el Institute for Health Metrics and Evaluation (IHME), la Universidad de Columbia, la Universidad de Northeastern, el Imperial College de Londres y Los Alamos National Laboratory en Nuevo M\u00e9xico. \"Algunos modelos son demasiado optimistas, y otros pueden ser demasiado pesimistas. La realidad es probable se encuentre en el medio\", dec\u00eda el director del IFCE. Este enfoque conjunto ha conseguido obtener pron\u00f3sticos bastante precisos para la gripe estacional. Los modelos espa\u00f1oles La comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola tambi\u00e9n se ha puesto a trabajar en la modelizaci\u00f3n del SARS-CoV-2. Muchos grupos de investigaci\u00f3n proponen modelos y simulaciones para predecir anticipadamente el n\u00famero de contagios, tanto a nivel estatal como auton\u00f3mico y local, pronosticar el n\u00famero de fallecidos, etc., as\u00ed como la efectividad de distintas medidas de contenci\u00f3n. Por ejemplo, m\u00e1s de una veintena de grupos de investigaci\u00f3n participan en la iniciativa Acci\u00f3n Matem\u00e1tica contra el Coronavirus, promovida por el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Matem\u00e1ticas (CEMat, http://matematicas.uclm.es/cemat/covid19 ). Muchos modelos del CEMat est\u00e1n ofreciendo predicciones s\u00f3lidas de la evoluci\u00f3n de la pandemia en Espa\u00f1a. Hay que destacar tambi\u00e9n el trabajo del grupo de Biolog\u00eda Computacional y Sistemas Complejos de la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya (UPC, https://biocomsc. upc.edu/en ), que desde el principio de la epidemia realiza un an\u00e1lisis diario de su evoluci\u00f3n para las regiones espa\u00f1olas y diferentes pa\u00edses. El modelo est\u00e1 siendo PRIMERA PARTE. 2Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 23utilizado por la Comisi\u00f3n Europea para analizar la eficacia de las medidas que se establecen en los diferentes pa\u00edses. A modo de conclusi\u00f3n En la actualidad no existe una forma infalible de modelizar la evoluci\u00f3n de las enfermedades infecciosas. Los modelos fallan en sus predicciones, de ah\u00ed algunos cambios repentinos de estrategia en la pol\u00edtica de contenci\u00f3n de la COVID-19 de algunos pa\u00edses. As\u00ed, el Reino Unido empez\u00f3 argumentando que no hab\u00eda evidencia firme que justificara la necesidad de adoptar medidas de aislamiento social, ya que cre\u00edan preferible apostar por la inmunidad colectiva. M\u00e1s tarde se cuestionar\u00eda esa estrategia, bajo la inspiraci\u00f3n de otros modelos. Aqu\u00ed est\u00e1 la parte dif\u00edcil, \u00bfcu\u00e1ndo creer en un modelo epidemiol\u00f3gico tanto como para actuar? Hemos visto que esos modelos no son fotograf\u00edas del futuro. Siempre describen una gama de posibilidades, y esas posibilidades son muy sensibles a nuestras acciones, cumplimiento efectivo del aislamiento entre personas, seguimiento epidemiol\u00f3gico de casos y contactos, etc. Los datos son poco fiables y se revisan y cambian retrospectivamente, por lo que los modelos han de cambiar tambi\u00e9n. Una lecci\u00f3n de esta pandemia y de otras pandemias pasadas es que el conocimiento temprano de la enfermedad a menudo es incorrecto. Sin embargo, a pesar de todas sus imprecisiones, siguen siendo mejores que nada. Por muy inciertos que sean los modelos, puesto que hay que tomar decisiones r\u00e1pidamente y no tenemos un potente foco, mejor es hacerlo con la tenue luz de una vela que en completa oscuridad. Y pueden ser claves en la toma de decisiones sobre la demanda asistencial en camas de agudos o cr\u00edticos. Debemos utilizar los modelos, pero hemos de ser cautelosos sobre cu\u00e1nto nos est\u00e1n diciendo realmente. V olviendo a la frase de G. Box, los modelos no son sino una herramienta para aclarar nuestras ideas. PRIMERA PARTE. 2Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 24Historia reciente de las pandemias Se dice que esta epidemia global, conocida como la COVID-19, es un evento \"nunca antes conocido\", nunca experimentado. Pero no es cierto. Hay m\u00faltiples referencias en nuestra historia a epidemias similares a la ocasionada por el coronavirus SARS-CoV-2. Es importante recordar que el t\u00e9rmino \"pandemia\" es un t\u00e9rmino epidemiol\u00f3gico que no est\u00e1 relacionado con la patogenicidad del agente. La humanidad ha sufrido grandes pandemias, como la peste negra, que asol\u00f3 Europa durante m\u00e1s de cinco siglos, el c\u00f3lera o las cl\u00e1sicas pandemias de gripe. El efecto que ocasionan se debe a la naturaleza del microbio y la epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n, si bien depende tambi\u00e9n de la velocidad, coordinaci\u00f3n y capacidad de respuesta de los pa\u00edses afectados. En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, destacamos la presencia de tres infecciones originadas por coronavirus (SARS-CoV-1, MERS-CoV y SARS-CoV-2), nunca asociados a este tipo de episodios en la especie humana, y un episodio de gripe, com\u00fanmente denominado gripe porcina (Tabla 1). 3. La (siguiente) pandemia que est\u00e1 por llegar Christian de la Fe Rodr\u00edguez Departamento de Sanidad Animal, Facultad de Veterinaria, Universidad de Murcia, Murcia, Espa\u00f1a Laurent Xavier Nouvel Unit\u00e9 mixte de recherche IHAP, Universit\u00e9 INRAE, Toulouse, FranciaPRIMERA PARTE. 3Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 25Tabla 1. Datos de algunas pandemias recientes NOMBRE AGENTE PERIODO ORIGEN AFECTADOS MUERTOS LETALIDAD COVID-19 SARS-CoV-2 2019-2020 China 7.031.249* 403.112* MERS-CoV 2012- 2015, 2018Arabia Saud\u00ed aprox. 2.500 858 37% Gripe Norteam\u00e9rica 700-1.400 PRIMERA PARTE. 3 \u00bfPor qu\u00e9 surgen las pandemias? Un punto com\u00fan de muchas de las pandemias es el comienzo por una antropo - zoonosis (enfermedad que se transmite del animal al ser humano) que adquiere la capacidad de transmisi\u00f3n interhumana. En ocasiones, hu\u00e9spedes intermedios pueden intervenir en el salto de especie desde el hospedador inicial hasta el ser humano. La entrada de los humanos en los ecosistemas donde estaba ausente o su presencia era muy espor\u00e1dica tambi\u00e9n promueve el contacto con nuevos microorganismos para los cuales su sistema inmunol\u00f3gico no ha sido preparado. Otro factor que facilita la propagaci\u00f3n de una enferme dad y, por lo tanto, su extensi\u00f3n pand\u00e9mica, es la posible ausencia o debilidad de los s\u00edntomas en ciertos pacientes que, sin embargo, en ocasiones excretan el agente. Estos pacientes asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos no se detectan en ausencia de una detecci\u00f3n sistem\u00e1tica y constituyen una multitud silenciosa de potenciales transmisores (COVID Reference, 2020) . Ante la aparici\u00f3n de una pandemia, la mejor manera de detener la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica de un pat\u00f3geno es cortar la cadena de transmisi\u00f3n. Esta recomendaci\u00f3n se enfrenta con un mundo m\u00e1s globalizado, m\u00e1s interconectado, con un flujo de personas y mercanc\u00edas continuo. Adem\u00e1s, las enfermedades transmisibles se propagan m\u00e1s f\u00e1cilmente y se desarrollan de manera mucho m\u00e1s eficiente en los sistemas altamente poblados. La urbanizaci\u00f3n, el desplazamiento masivo internacional y las migraciones, m\u00e1s el cambio clim\u00e1tico, crean condiciones ideales para la aparici\u00f3n y propagaci\u00f3n de los agentes pat\u00f3genos. A ello se une el car\u00e1cter generalmente nuevo de los agentes, que motiva que en las primeras fases carezcamos de m\u00e9todos de diagn\u00f3stico y de pruebas de eficacia Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 26PRIMERA PARTE. 3 en referencia a las medidas sanitarias m\u00e1s adecuadas. El tiempo necesario para su establecimiento jugar\u00e1 a favor de la propagaci\u00f3n de la epidemia. Es vital el desarrollo de programas conjuntos de actuaci\u00f3n supranacionales, casi globales, que permitan desarrollar estrategias conjuntas de control de este tipo de eventos. Las pandemias surgen como una consecuencia de la interacci\u00f3n del ser humano con las especies con las que convive. Este hecho subraya la importancia del concepto de \"One health\" o \"Una sola salud\", a trav\u00e9s de la estrecha colaboraci\u00f3n entre los servicios veterinarios y los servicios m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n debe ayudarnos a conocer los agentes infecciosos, principalmente en las especies silvestres, requisito previo esencial para combatirlos mejor. \u00bfNuevas pandemias? \u00bfAgentes m\u00e1s probables? Es dif\u00edcil ir del pron\u00f3stico a la predicci\u00f3n. En el juego del \"croquet viviente\" , en el libro \"A trav\u00e9s del espejo\", de Lewis Carroll, Alicia juega con la Reina Roja, estando los mazos representados por flamencos rosados y las bolas, por erizos. Los flamencos vuelven la cabeza de vez en cuando y, por lo tanto, es imposible predecir cu\u00e1ndo Alicia golpear\u00e1 y en qu\u00e9 direcci\u00f3n. En cuanto a los erizos, deambulan por donde quieren. Es totalmente imposible predecir el resultado del juego. El experto Didier Raoult propuso recientemente la teor\u00eda del \"croquet viviente de Alicia\" para explicar la imposibilidad de predecir la ocurrencia de eventos en un entorno donde varios organismos vivos est\u00e1n evolucionando (Raoult, 2016) . Tratar de predecir qu\u00e9 suceder\u00e1 es arriesgarse a caer en la profec\u00eda. Entre los potenciales candidatos a desencadenar la pr\u00f3xima pandemia, a priori, nos referimos a agentes v\u00edricos con capacidad de adaptaci\u00f3n o de saltar de una especie a otra, contagiosos y con capacidad de transmisi\u00f3n entre los seres humanos tras el salto o adaptaci\u00f3n. Los virus gripales y los coronavirus han evidenciado esas caracter\u00edsticas, lo cual los coloca entre los favoritos para generar un nuevo episodio pand\u00e9mico. Las caracter\u00edsticas de su genoma los hacen muy variables, con elevadas tasas de mutaci\u00f3n y una r\u00e1pida evoluci\u00f3n. Otros virus, como el \u00c9bola o el Marburgo, es muy complejo que ocasionen grandes pandemias, al menos en Europa. Otro tipo de virus, transmitidos principalmente por vectores, como la fiebre del valle del Rift, podr\u00edan incorporarse a esta lista, pero siempre estar\u00edamos hablando de un curso m\u00e1s lento de la infecci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: es una verdadera inc\u00f3gnita. Siempre estaremos a expensas de cambios en los agentes que posibiliten la transmisi\u00f3n efectiva humano- humano, como ha sucedido con la COVID-19, algo totalmente impredecible. Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 27PRIMERA PARTE. 3 Estrategias de control frente a las nuevas pandemias No hay estrategias de control que garanticen el \u00e9xito al 100% a la hora de prevenir la aparici\u00f3n de nuevas pandemias (Figura 1) . No obstante, hay una serie de factores de riesgo que conocemos y debemos controlar: 1) La interacci\u00f3n con la fauna silvestre . Causa de muchos de los eventos pand\u00e9micos que han surgido, con la participaci\u00f3n en ocasiones de la fauna dom\u00e9stica. La interacci\u00f3n es cada vez mayor, motivada por la ocupaci\u00f3n de h\u00e1bitats hasta ahora exclusivos de muchas especies con un contacto espor\u00e1dico con nosotros. Adem\u00e1s, desconocemos la mayor\u00eda de los agentes infecciosos de los que son portadores estas especies. Posibles mecanismos de control. No es sencillo. Por ejemplo, las aves, principalmente silvestres, son portadoras de los virus gripales. Podr\u00eda ser factible tratar de reducir su contacto con las aves dom\u00e9sticas merced a la mejora de las explotaciones y su bioseguridad, o reducir su contacto con otras especies dom\u00e9sticas o silvestres, como el cerdo, donde pueden producirse reordenaciones in vivo de agentes virales (Mostafa et al., 2018) . Tambi\u00e9n ser\u00eda factible promover campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n frente a la gripe convencional en el personal que trabaja con aves. En otros casos, la adopci\u00f3n de medidas es inviable. Por ejemplo, la reciente detecci\u00f3n en Espa\u00f1a de algunos casos del virus de la fiebre hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo est\u00e1 asociada a su transporte a largas distancias por parte de las aves migratorias. Controlar sanitariamente las aves migratorias es imposible, pero s\u00ed podemos potenciar la instauraci\u00f3n de sistemas de vigilancia permanente. 2) La interacci\u00f3n entre especies dom\u00e9sticas y de \u00e9stas con el ser humano . Hay que limitar el contacto entre las especies dom\u00e9sticas, sobre todo en ambientes estresantes (mercados de abasto, elevada densidad de animales, etc.) Posibles mecanismos de control. La adopci\u00f3n de estrictas medidas de bioseguridad en las explotaciones puede evitar el contacto directo entre los microorganismos que portan muchas especies dom\u00e9sticas y el propio ser humano. Sin embargo, en algunos contextos, como pueden ser los mercados de animales vivos o las peque\u00f1as explotaciones, es mucho m\u00e1s complicado. 3) H\u00e1bitos y costumbres humanas . El consumo de productos como la sangre es tradicional en la gastronom\u00eda de los cinco continentes. Sin embargo, seg\u00fan la Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 28PRIMERA PARTE. 3 elaboraci\u00f3n, el riesgo de contactar con agentes potencialmente zoon\u00f3ticos es mayor. As\u00ed, la sangre, al ser cocinada, tiene mucho menos riesgo que si se consume cruda. El consumo de especies silvestres tambi\u00e9n puede constituir un riesgo importante de contactar con agentes peligrosos, aunque el riesgo de generaci\u00f3n de pandemias parece menor. Posibles mecanismos de control . Limitar o reducir el consumo de algunas especies o la preparaci\u00f3n de determinados platos culinarios. 4) Sistema de vigilancia a nivel mundial . Las \u00faltimas pandemias han evidenciado la necesidad de contar con un sistema de vigilancia de agentes zoon\u00f3ticos activo que vele por la seguridad de todos los habitantes del planeta y que cuente con la m\u00e1xima transparencia por parte de todos los gobiernos nacionales. Posibles mecanismos de control . Es necesario una acci\u00f3n coordinada de la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS), la Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal (OIE) y los gobiernos, al objeto de adoptar mejores mecanismos de vigilancia, diagn\u00f3stico, alerta y actuaci\u00f3n ante la aparici\u00f3n de una posible enfermedad potencialmente pand\u00e9mica. 5) Uso de agentes biol\u00f3gicos en laboratorios de investigaci\u00f3n . Es necesario categorizar y priorizar los acuerdos en referencia a los virus potencialmente pand\u00e9micos que han existido o a\u00fan existen en el mundo. Posibles mecanismos de control . Existencia de un registro general y transparente de los agentes biol\u00f3gicos existentes en cada pa\u00eds sea cual sea su finalidad. Finalmente, es la acci\u00f3n de la humanidad la que en la mayor\u00eda de los casos explica la evoluci\u00f3n de los agentes pat\u00f3genos, la aparici\u00f3n de especies nuevas, m\u00e1s resistentes y virulentas. Hay que \"cuidar\", \"mimar\" nuestra relaci\u00f3n con el medio ambiente. Como dec\u00edan Louis Pasteur o Claude Bernard, \"El microbio no es nada, el terreno es todo\". Conclusiones Otras pandemias ya han ocurrido antes de la pandemia de la COVID-19. Nuestro conocimiento de la ecolog\u00eda microbiana y la evoluci\u00f3n actual de la humanidad y del medio ambiente indican que ocurrir\u00e1n otras. La naturaleza impredecible de su Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 29PRIMERA PARTE. 3 evoluci\u00f3n nos obliga a disponer de estrategias de vigilancia y control m\u00e1s eficaces y coordinadas. Adem\u00e1s, hoy en d\u00eda, hay que considerar el contagio \"medi\u00e1tico\" que amplifica, en tiempo real, la imagen de gravedad que tenemos de un evento. No podemos olvidar que la gripe estacional, la tuberculosis o la infecci\u00f3n por el VIH, devastadoras en el tiempo, son responsables de millones de muertes anuales y no se publica diariamente el n\u00famero de muertes. Los modelos de predicci\u00f3n futuros deber\u00edan integrar el impacto econ\u00f3mico y social de las medidas de salud implementadas en un equilibrio global junto a la letalidad directamente relacionada con el agente infeccioso y las p\u00e9rdidas colaterales. Figura 1. Interacci\u00f3n entre hospedadores y agentes infecciosos en un mundo globalizado Fuente: elaboraci\u00f3n propia.SEGUNDA PARTE ESTRATEGIAS DE SALUD P\u00daBLICAEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 31El marco de las comparaciones entre pa\u00edses y las fuentes de informaci\u00f3n A la hora de valorar, a primeros de mayo de 2020, las diferentes respuestas de salud p\u00fablica de los diferentes pa\u00edses hay que hacer diversas consideraciones: 1. La difusi\u00f3n de la pandemia ha sido muy heterog\u00e9nea. Entre los diferentes continentes, entre pa\u00edses, entre regiones del mismo pa\u00eds y entre diferentes localidades (mega-urbes vs. zonas rurales o semirurales) de la misma regi\u00f3n. Tambi\u00e9n el da\u00f1o causado parece muy heterog\u00e9neo en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds o de personas contagiadas: desproporcionadamente elevado en el oeste de Europa y Estados Unidos respecto a Asia, incluso en pa\u00edses vecinos a China, o -al menos por el momento- el este de Europa ( Material suplementario , figura S1 ). 2. En ausencia de otros medios (vacunas, tratamientos eficaces), todos los pa\u00edses han intentado controlar dos curvas divergentes (la de contagios y la de la crisis econ\u00f3mica) con una \u00fanica estrategia b\u00e1sica: el distanciamiento social (acompa\u00f1ado de medidas de higiene general). Los pa\u00edses han intentado mantener tanta actividad como la magnitud de la pandemia se lo permit\u00eda. Esto ha hecho que, en muchos casos, los pa\u00edses menos afectados hayan impuesto confinamientos menos severos, lo que no deber\u00eda interpretarse causalmente en sentido inverso (que a menor confinamiento menor impacto de la pandemia). 4. Comparaci\u00f3n cr\u00edtica de las distintas respuestas de salud p\u00fablica ante la COVID-19 Salvador Peir\u00f3 Fundaci\u00f3n para el Fomento de la Investigaci\u00f3n Sanitaria y Biom\u00e9dica de la Comunidad Valenciana (FISABIO), ValenciaSEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 323. La irrupci\u00f3n temporal de la epidemia en cada pa\u00eds, o incluso entre las regiones del mismo pa\u00eds, tambi\u00e9n ha sido heterog\u00e9nea, por lo que la cronolog\u00eda de las medidas adoptadas no define la celeridad de las respuestas de salud p\u00fablica: hay pa\u00edses que impusieron confinamientos cronol\u00f3gicamente posteriores a otros, pero anteriores en su curva epid\u00e9mica, consiguiendo entrar en fases de aplanamiento sin un gran da\u00f1o. 4. No hay fuentes de informaci\u00f3n homog\u00e9neas que permitan conocer qu\u00e9 medidas ha implementado cada pa\u00eds en cada momento y qu\u00e9 intensidad ten\u00edan estas medidas. La informaci\u00f3n utilizada sobre medidas procede fundamentalmente del Cambridge Core Blog , una serie de posts en la que diversas personas describen y comentan la situaci\u00f3n y medidas de salud p\u00fablica empleadas en sus respectivos pa\u00edses, y del Coronavirus Government Response Tracker , que recopila sistem\u00e1ticamente informaci\u00f3n sobre las respuestas que los gobiernos han tomado, las valora y las agrega en un \u00edndice de rigor. 5. Tampoco los datos de pruebas, contagios o mortalidad por la COVID-19 son homog\u00e9neos entre pa\u00edses (incluso dentro de cada pa\u00eds, con cambios en las series cronol\u00f3gicas). En este caso hemos usado los datos y figuras de Our World in Data que en su mayor\u00eda derivan del European Center for Disease Control , la World Health Organization o del Johns Hopkins Coronavirus Center . Para Espa\u00f1a se han utilizado datos del Instituto de Salud Carlos III, fundamentalmente del Sistema de Monitorizaci\u00f3n de la Mortalidad diaria (MoMo ). 6. Aunque en los medios de comunicaci\u00f3n (y por descontado en la reyerta -antes que debate- pol\u00edtico), se utilizan las cifras (antes que las tasas poblacionales) de contagiados, de pruebas, de pacientes en unidades de cr\u00edticos o de fallecimientos como prueba inequ\u00edvoca de mejor o peor respuesta a la pandemia, la atribuci\u00f3n causal de estos datos a las pol\u00edticas de cada pa\u00eds es muy compleja. Los diferentes pa\u00edses enfrentaron momentos diferentes de la epidemia y adaptaron su respuesta a ese momento. Para el caso de Espa\u00f1a, en que el Gobierno aplic\u00f3 una respuesta muy homog\u00e9nea en todo el territorio, resulta dif\u00edcil deducir que las Comunidades Aut\u00f3nomas (CCAA) con mejores cifras (como Andaluc\u00eda, Baleares, Canarias o Murcia) hayan empleado estrategias diferentes a las CCAA con las peores (como Catalu\u00f1a o Madrid). SEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 33Las distintas respuestas de la salud p\u00fablica a la COVID-19 En la figura S2 (ver materiales suplementarios ) se muestra la intensidad de las intervenciones en distintos pa\u00edses y fechas, mientras que en la figura S3 (materiales suplementarios) se muestra la evoluci\u00f3n de las tasas acumuladas de mortalidad por la COVID-19 por mill\u00f3n de habitantes en diferentes pa\u00edses, una aproximaci\u00f3n (simple) al da\u00f1o sanitario sufrido por los mismos. Los pa\u00edses n\u00f3rdicos, con inicio de epidemia m\u00e1s tard\u00edo que Italia o Espa\u00f1a, introdujeron medidas de contenci\u00f3n a mediados de marzo con gradaciones muy diferentes: desde un confinamiento estricto en Noruega a confinamientos suavizados o muy suavizados en Dinamarca y Finlandia (que inclu\u00edan el cierre de colegios o al menos algunos cursos), as\u00ed como una estrategia muy poco intervencionista en Suecia aun con recomendaciones de distancia social. Excepto en Suecia, la mortalidad se ha mantenido por debajo de los 100 fallecimientos (atribuidos a la COVID-19) por mill\u00f3n de habitantes. Suecia, con escasas restricciones m\u00e1s all\u00e1 de las recomendaciones de distanciamiento social y la prohibici\u00f3n de grandes eventos, ha tenido una mortalidad mucho m\u00e1s elevada que sus pares n\u00f3rdicos (o Alemania, o algunos pa\u00edses del sur como Portugal y Grecia), que en parte se ha debido a brotes nosocomiales en residencias sociosanitarias. Portugal y Grecia, los pa\u00edses del sur de Europa con menor mortalidad (aun con distancia entre ellos), se han caracterizado por la introducci\u00f3n de confinamientos estrictos que, aun cronol\u00f3gicamente posteriores a los de Italia o Espa\u00f1a, resultaban muy tempranos en relaci\u00f3n a la difusi\u00f3n del virus en su territorio (de hecho, Portugal tiene un comportamiento similar al de algunas regiones espa\u00f1olas de muy baja incidencia). Se ha comentado la reticencia de las poblaciones de estos pa\u00edses a acudir a sus sistemas sanitarios p\u00fablicos, lo que -de ser as\u00ed- podr\u00eda haber contribuido a reducir la transmisi\u00f3n nosocomial hacia las poblaciones vulnerables. Alemania inici\u00f3 medidas de contenci\u00f3n tempranas, con \u00e9nfasis en el testado de sospechosos, contact tracing y aislamiento de casos (en parte por disponer de una importante industria de testado a la que se restringi\u00f3 la capacidad de exportar a otros pa\u00edses), que fue acompa\u00f1ada de medidas de contenci\u00f3n (cierre de colegios, eventos de masas, restaurantes, actos deportivos y sociales, y confinamiento familiar) menos estrictas que en otros pa\u00edses e introducidas tempranamente en su curva de difusi\u00f3n (aun cronol\u00f3gicamente posteriores a Italia o Espa\u00f1a). Rusia, con pol\u00edticas variadas (desde confinamientos en Mosc\u00fa, su principal foco, SEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 34a laxitud en otros lugares), parece mantener actualmente una curva ascendente, con incremento en los casos diarios reportados, aunque se sit\u00faa con tasas de fallecimientos muy bajas, como la mayor parte de las ex-rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas pese a sus muy diferentes respuestas sanitarias. En la banda alta destacan B\u00e9lgica, Espa\u00f1a e Italia, seguidas por Reino Unido y Francia. B\u00e9lgica (un pa\u00eds con un n\u00famero de camas de cr\u00edticos notablemente alto) inici\u00f3 el confinamiento un par de d\u00edas antes que Espa\u00f1a y lo endureci\u00f3 una semana despu\u00e9s. Su alta mortalidad viene probablemente determinada por su capitalidad europea (con su mochila de viajes, hoteles, etc.) y un sistema de informaci\u00f3n que cuenta m\u00e1s fallecidos por COVID-19 que otros pa\u00edses. Aun as\u00ed, sorprende que su curva de mortalidad se eleve casi dos semanas despu\u00e9s que la italiana, sugiriendo que la transmisi\u00f3n continuaba cuando otros pa\u00edses hab\u00edan iniciado ya sus confinamientos. Italia y Espa\u00f1a fueron los primeros pa\u00edses en introducir confinamientos en Europa, pero tambi\u00e9n los m\u00e1s tard\u00edos en relaci\u00f3n al inicio de su curva de difusi\u00f3n. En ambos casos, la mortalidad nosocomial parece haber jugado un notable papel. Reino Unido, con un confinamiento muy tard\u00edo, y pol\u00edticas cambiantes hasta bien entrado abril, ha superado en mortalidad a Francia, un pa\u00eds con medidas de confinamiento relativamente estrictas desde mediados de marzo. M\u00e1s de la mitad de su mortalidad se ha producido en residencias de personas mayores. Estados Unidos, uno de los pa\u00edses m\u00e1s criticados por la estrategia err\u00e1tica de su Presidente, mantiene (al menos todav\u00eda) tasas de mortalidad por debajo de las de Suecia u Holanda (curiosamente, pa\u00edses alabados por la forma en que abordaron la pandemia), con resultados muy marcados por el brote en Nueva York y los brotes residenciales. Cuando se analizan los resultados de exceso de mortalidad por todas las causas en el periodo epid\u00e9mico ( material suplementario , Figura S4 ) algunas posiciones var\u00edan discretamente (mayor incremento de mortalidad en Reino Unido y descenso en B\u00e9lgica o Italia), pero en lo esencial se mantiene la descripci\u00f3n previa. Espa\u00f1a: respuesta \u00fanica a situaciones diferentes Espa\u00f1a es un ejemplo de aplicaci\u00f3n de medidas homog\u00e9neas en momentos epidemiol\u00f3gicos muy diferentes (y en contextos diferentes) que ha resultado en una evoluci\u00f3n de la epidemia muy dispar entre las distintas CCAA (e incluso SEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 35entre los micro-territorios de cada CCAA), conforme muestran , Tabla S1 y Figura S5 ) los excesos de mortalidad por todas las causas publicados por el Sistema de Monitorizaci\u00f3n de la Mortalidad diaria (MoMo). Este Sistema de informaci\u00f3n muestra importantes excesos de mortalidad por todas las causas en Madrid y CCAA lim\u00edtrofes (ambas Castillas), as\u00ed como las asociadas al brote temprano (previo al confinamiento) que afect\u00f3 a La Rioja, Pa\u00eds Vasco y Navarra, con situaciones intermedias en Catalu\u00f1a, Arag\u00f3n o, en menor medida, Cantabria (lo que no obsta para que algunas de ellas hayan dado cifras absolutas importantes). En el extremo opuesto, Canarias apenas modifica (y de forma no significativa) sus tasas de mortalidad habituales, y los excesos son discretos en Murcia, Andaluc\u00eda, Galicia o Baleares, e incluso en Asturias o Comunidad Valenciana. En cuanto a las actuaciones, Espa\u00f1a desarroll\u00f3 intervenciones similares a las de otros pa\u00edses durante las semanas finales de febrero y primera de marzo de 2020 (con controles limitados en aeropuertos, aislamiento de casos sospechosos, basando la sospecha en el pa\u00eds de procedencia, y similares). Estas intervenciones fueron seguidas por una actuaci\u00f3n vacilante cuando la epidemia empez\u00f3 a emerger con claridad en las dos primeras semanas de marzo, con mantenimiento de fiestas y otros eventos de riesgo hasta fases avanzadas, del transporte p\u00fablico y pre-anunciando el confinamiento (aspecto que se asoci\u00f3 a una gran movilidad de estudiantes desde los principales focos de la epidemia -Madrid y Barcelona- hacia sus residencias, y de familias hacia segundas residencias en localidades menos afectadas). Finalmente, el 14 de marzo se impuso ( materiales suplementarios , Figura S2 ) uno de los confinamientos m\u00e1s estrictos de Europa (sin medidas de respiro hasta muy avanzado en su desarrollo y reforzado posteriormente con la suspensi\u00f3n de todas las actividades no esenciales) a todos los territorios por igual, con independencia de su situaci\u00f3n epid\u00e9mica. Esta estrategia de igual tratamiento a diferentes situaciones (mantenido hasta el inicio de la desescalada), m\u00e1s que pol\u00edticas diferentes en las diferentes CCAA, parece haberse traducido en una importante contenci\u00f3n en las CCAA que a\u00fan manten\u00edan R0 bajas. Tampoco otros aspectos de la respuesta parecen haber sido diferenciales entre CCAA, m\u00e1s all\u00e1 de los debidos a diferencias en intensidad de la propia epidemia. Previsiblemente el SARS-CoV-2 circulaba ampliamente desde semanas antes del confinamiento. Los pacientes contagiosos (en muchos casos asintom\u00e1ticos de patolog\u00eda respiratoria, aun con otros problemas de salud) que acud\u00edan a urgencias, centros de salud, consultas o las propias hospitalizaciones, durante las \u00faltimas semanas contagiaron a los profesionales y estos y los pacientes se contagiaron SEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 36entre s\u00ed. Es probable que el SARS-CoV-2 alcanzara las residencias de ancianos (aproximadamente un tercio, sin que se disponga a\u00fan de cifras) desde los propios centros sanitarios. En menos de dos semanas, la epidemia, enfocada en poblaciones vulnerables y brotes nosocomiales en centros sanitarios y sociosanitarios, arroll\u00f3 el sistema sanitario de las \u00e1reas metropolitanas m\u00e1s pobladas o con brotes espec\u00edficos (no de todos los territorios), para desbordar la atenci\u00f3n primaria, los hospitales y las unidades de cr\u00edticos (y las funerarias). En las residencias caus\u00f3 un da\u00f1o desproporcionado (los menos de 200.000 residentes en centros sociosanitarios afectados parecen haber aportado cifras de fallecimientos similares a las de los otros 46 millones de habitantes, sin que a\u00fan se conozcan bien las cifras) hasta la intervenci\u00f3n de los servicios sanitarios, fundamentalmente de atenci\u00f3n primaria. Ante la escasez de equipamientos de protecci\u00f3n, este ciclo continu\u00f3 infectando al personal sanitario hasta muy avanzado el periodo de confinamiento. En cierta forma, Espa\u00f1a -y pr\u00e1cticamente todas sus CCAA- ha combinado una epidemia de transmisi\u00f3n comunitaria (que por los avances de los estudios serol\u00f3gicos ha sido discreta, incluso en las provincias con mayor transmisi\u00f3n) y una epidemia de brotes nosocomiales (con elevada incidencia en centros sanitarios y centros sociosanitarios). Conclusiones Pese al (desmedido) inter\u00e9s por buscar pa\u00edses o regiones que lo hacen peor que otros, la comparaci\u00f3n de las distintas respuestas de salud p\u00fablica ante la COVID-19 parece muy compleja (aunque hay esfuerzos interesantes como el citado del Oxford College ). En general, las opiniones y an\u00e1lisis presentados en los medios de comunicaci\u00f3n y revistas m\u00e9dicas son muy insuficientes (incluyendo a quienes dicen que se deber\u00edan haber hecho unos test que, simplemente, no estaban disponibles) y en muchos casos traslucen prejuicios conocidos sobre la eficiencia de los pa\u00edses o perspectivas muy politizadas. La contenci\u00f3n, m\u00e1s o menos estricta, mejor o peor planteada, ha sido la respuesta imperante en la fase inicial de la primera onda epid\u00e9mica y ha tenido el efecto de reducir el da\u00f1o y la mortalidad en todos ellos, aun a costa de paralizar sus econom\u00edas. En algunos pa\u00edses (probablemente demasiados), parece haberse descuidado la prevenci\u00f3n y control de los brotes nosocomiales, quiz\u00e1s confiando SEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 37en el control de la transmisi\u00f3n comunitaria por el confinamiento, quiz\u00e1s porque los sistemas de informaci\u00f3n -centrados en los hospitales- informaban defectuosamente de los fallecimientos extrahospitalarios. La pandemia no ha finalizado. Nos preparamos para un largo periodo de cohabitaci\u00f3n con el SARS-CoV-2 en el que las respuestas de salud p\u00fablica (incluyendo a todo el sistema sanitario y a todos sus profesionales) ser\u00e1n tan o m\u00e1s determinantes que en los primeros meses de la primera oleada, el periodo temporal comentado en este escrito. La situaci\u00f3n inicial no muestra el resultado final de las diferentes estrategias de salud p\u00fablica. Ser\u00e1 en las fases de desescalada y cohabitaci\u00f3n con el SARS-CoV-2 cuando se muestre la capacidad de los sistemas sanitarios -con su atenci\u00f3n primaria en los pa\u00edses que tienen una estructura consolidada, con tracers en los pa\u00edses con menor estructura- de mantener la epidemia controlada mediante la detecci\u00f3n, aislamiento, trazado de contactos y, muy importante, el soporte cl\u00ednico y social a los pacientes y sus familias. Los nuevos rebrotes dir\u00e1n m\u00e1s de la respuesta sanitaria y de salud p\u00fablica de cada pa\u00eds que la primera ola, a la que (m\u00e1s all\u00e1 del manejo cl\u00ednico de los pacientes en centros sanitarios desbordados) solo hemos podido hacer frente con el confinamiento. SEGUNDA PARTE. 4Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 38SEGUNDA PARTE. 4 1 Comparaci\u00f3n cr\u00edtica de las distintas respuestas de salud p\u00fablica ante la Covid-19 Salvador Peir\u00f3 Fundaci\u00f3n para el Fomento de la Investigaci\u00f3n Sanitaria y Biom\u00e9dica de la Comunidad Valenciana (FISABIO), Val\u00e8ncia. MATERIALES SUPLEMENTARIOS Figura S1. Muertes por COVID-19 por mill\u00f3n de habitantes y mortalidad acumulada por regiones geogr\u00e1ficas. La figura superior muestra la concentraci\u00f3n de fallecimientos en el Oes te de Europa y Estados Unidos, frente a Europa del Este y Asia, incluyendo los pa\u00edses lim\u00edtrofes con China, el foco de la pandemia. La figura inferior muestra la desproporcionada mortalidad en Europa y Norte Am\u00e9ri ca respecto a Asia, pese al mucho mayor n\u00famero de habitantes en esta regi\u00f3n. Fuente: https://ourworldindata.org/coronavirus (bajo licencia CC). Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 39SEGUNDA PARTE. 4 2 Figura S2. Intensidad de las medidas de distanciamiento social en diferentes pa\u00edses y fechas. CC). Incluye el \u00edndice de rigor de las medidas de distanciamiento social (de 0 a 100) basado en la intensidad del cierre docente , de lugares de trabajo, eventos p\u00fablicos, reuniones, transporte p\u00fablico, quedarse en casa , restricciones a la movilidad, control de viajes internacionales, cierre de fronteras, estrategias de testado y trazado de contactos , y algunas otras. Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 40SEGUNDA PARTE. 4 3 Figura S3. Muertes por COVID-19 por mill\u00f3n de habitantes en diversos pa\u00edses. La figura superior re\u00fane algunos pa\u00edses de baja mortalidad ( aproximadamente por debajo de 100 fallecidos por mill\u00f3n de habitantes ) excepto Suecia y Holanda que se ha incluido para facilitar la comparaci\u00f3n con sus pares m\u00e1s relevantes (pa\u00edses n\u00f3rdicos, Alem ania) . La figura superior re\u00fane pa\u00edses de mortalidad intermedia y alta, excep to Alemania que se ha incluido para facilitar la referencia con el resto de pa\u00edses) . Fuente: https://ourworldindata.org/coronavirus (bajo licencia CC). Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 41SEGUNDA PARTE. 4 4 Figura S4. Exceso de mortalidad por todas las causas en algunos pa\u00edses participantes en EuroMOMO (Z-Score) 20/02/2020 Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 42SEGUNDA PARTE. 4 5 Fuente: EuroMOMO, ). Las l\u00edneas son Z -scores, para permitir la comparaci\u00f3n entre pa\u00edses. La zona sombreada en amarillo est\u00e1 corregida por la demora en la recepci\u00f3n de datos. El exceso de mortalidad por todas las causas sobre la mortalidad esperad a podr\u00eda ser un mejor indicador del impacto de la pandemia que la mortalidad \"confirmada\" por CoVID, muy depe ndiente de las posibilidades de testado y de la definici\u00f3n de \"fallecido confirmado\" de cada pa\u00eds. Con los datos actualizados a la semana 19 (finales de abril, 2020), Reino Unido (England), Espa\u00f1a y B\u00e9lgica presentan los mayores excesos de mortalidad, seguidos por Italia y Francia. Suecia muestra el exceso de mortalidad sobre ot ros pa\u00edses n\u00f3rdicos comentado en el texto del art\u00edculo, mientras que Portugal, Noruega, Dinamarca o Grecia no muestran excesos de mortalidad sobre la prevista para este periodo. Las \u00faltimas semanas de las series en EuroMOMO deben ser valorados con prudenci a por los retrasos en la recepci\u00f3n de datos (y pueden ser corregidas en las semanas siguientes). Puede accederse a los datos actualizados en https://www.euromomo.eu . Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 43SEGUNDA PARTE. 4 6 Figura S5. Exceso de mortalidad por todas las causas, por Comunidades Aut\u00f3nomas (MoMo). Madrid Cantabria Castilla La Mancha Comunidad Valenciana Navarra Asturias Castilla Le\u00f3n Islas Baleares La Rioja Galicia Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 44SEGUNDA PARTE. 4 7 Pa\u00eds Vasco Andaluc\u00eda Extremadura Murcia Catalu\u00f1a Canarias Arag\u00f3n Espa\u00f1a Fuente: Instituto de Salud Carlos III . (https://www.isciii.es/QueHacemos/Servicios/VigilanciaSa ludPublicaRENAVE/EnfermedadesTransmisibles/MoMo/Docume nts/informesMoMo2020/MoMo_Situacion%20a%207%20de%20mayo_CNE.pdf) Pueden existir retrasos en la comunicaci\u00f3n de fallecimientos que afectan es pecialmente a los \u00faltimos d\u00edas de las respectivas series. Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 45SEGUNDA PARTE. 4 8 Tabla S1. Exceso de mortalidad por todas las causas entre el 17 de marzo y el 6 de mayo, 2020. Todos >74 a\u00f1os Madrid 179,9% 204,2% Castilla La 5,1% 5,8% Espa\u00f1a Salud Carlos III (https://www.isciii.es/QueHacemos/Servicios/VigilanciaSaludPu blicaRENAVE/EnfermedadesTransmisibles/MoMo/Documents/i nformesMoMo2020/MoMo_Situacion%20a%207%20de%20ma yo_CNE.pdf) Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 46El 25 de abril de 2020, el Presidente del Gobierno, hablando del retorno a la actividad econ\u00f3mica, afirm\u00f3 que la atenci\u00f3n primaria es fundamental como lo es la salud p\u00fablica. Como siempre, nuestros gobernantes solo se acuerdan de la salud p\u00fablica en el fragor de la tormenta. Las alabanzas a la canciller Angela Merkel por su indudable liderazgo en los foros donde ha manifestado su compromiso con el derecho a la salud integrado en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (Kickbusch, 2017) se han relacionado con sus antecedentes como cient\u00edfica, que le habr\u00edan hecho confiar en expertos de las bien financiadas instituciones germanas, como el Robert Koch Institut , una agencia de salud p\u00fablica. Sea o no cierta esta vinculaci\u00f3n, dado que es una cuesti\u00f3n m\u00e1s bien azarosa, cabe confiar en la parte que tiene que ver con el buen gobierno y la disponibilidad de instituciones cient\u00edfico-t\u00e9cnicas s\u00f3lidas. No deber\u00edan hacer falta cient\u00edficos en el gobierno para comprender que las inversiones en investigaci\u00f3n, educaci\u00f3n o salud garantizan un futuro social y econ\u00f3mico saludable. La radiograf\u00eda de la salud p\u00fablica en Espa\u00f1a tras la COVID-19 nos muestra una imagen preliminar, pero suficiente, para idear una salud p\u00fablica futura m\u00e1s en\u00e9rgica, din\u00e1mica y eficiente.5. La salud p\u00fablica en Espa\u00f1a, radiograf\u00eda de situaci\u00f3n tras la COVID-19 Ildefonso Hern\u00e1ndez Aguado Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de Epide- miolog\u00eda y Salud P\u00fablica (Ciberesp) Andreu Segura Benedicto Coordinador grupos de trabajo de \u00e9tica y de iatrogenia de SESPAS, Editor invitado en salud comunitaria, Gaceta SanitariaSEGUNDA PARTE. 5Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 47Una salud p\u00fablica endeble Aunque m\u00e1s heraldos hubiesen anunciado su llegada, no era posible la contenci\u00f3n frente al SARS-CoV-2. En las comunidades aut\u00f3nomas de mayor poblaci\u00f3n, los recursos de epidemiolog\u00eda disponibles no alcanzaban ni para identificar y controlar unos pocos casos ni para el seguimiento completo de sus contactos. En poco tiempo, se pas\u00f3 de contenci\u00f3n a mitigaci\u00f3n, es decir, a rearmar el servicio sanitario y adoptar medidas de cuarentena poblacional de extraordinaria magnitud. Esa tenue barrera epidemiol\u00f3gica ilustra fielmente el desaguisado de la salud p\u00fablica espa\u00f1ola, y es tan solo lo m\u00e1s visible de un sistema desatendido, cuando no abandonado durante decenios. Cabe subrayar, no obstante, que suponer que con una mejor salud p\u00fablica nos hubiese ido mejor es una hip\u00f3tesis de trabajo m\u00e1s o menos veros\u00edmil; no sabemos c\u00f3mo acabar\u00e1 la presente situaci\u00f3n. Sin embargo, hay componentes de la respuesta dada en t\u00e9rminos de planificaci\u00f3n previa, reservas estrat\u00e9gicas de recursos, gesti\u00f3n, liderazgo, comunicaci\u00f3n, etc., que han sido manifiestamente mejorables y que al menos hubiesen podido aumentar la confianza de la poblaci\u00f3n. Por otra parte, una mejor salud p\u00fablica que estimule e implemente pol\u00edticas de salud coste-efectivas es muy probable que sea ben\u00e9fica socialmente. Por ello, y aprovechando el fragor que la pone en la agenda, vale la pena repensarla. Los iniciales impulsos a la salud p\u00fablica en los a\u00f1os 80, su incorporaci\u00f3n al discurso pol\u00edtico y al \u00e1mbito legislativo, el desarrollo de los servicios auton\u00f3micos de nueva planta y la revitalizaci\u00f3n de las competencias municipales, la fundaci\u00f3n de escuelas de salud p\u00fablica, el movimiento de ciudades saludables, la mejora de la salud p\u00fablica universitaria y otras acciones fueron articulando un t\u00edmido armaz\u00f3n institucional que ha sido vaciado concienzudamente. As\u00ed, las estructuras e instituciones de salud p\u00fablica no han sido preservadas y los profesionales de salud p\u00fablica, los epidemi\u00f3logos de campo, los promotores de salud, los protectores de la salud ambiental o alimentaria, etc., no han sido reconocidos adecuadamente. La investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica se ha ido deslizando en buena parte lejos de la pr\u00e1ctica y de la mirada integral a la salud. En los campos m\u00e1s centrados en la asistencia o en los b\u00e1sicos hay m\u00e1s financiaci\u00f3n, m\u00e1s reconocimiento y m\u00e1s sofisticaci\u00f3n. Insistir en que la causa de la estrechez de la salud p\u00fablica ha sido la disminuci\u00f3n de los recursos del sistema sanitario puede no ser la mejor estrategia. Vamos SEGUNDA PARTE. 5Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 48incorporando la idea de que \"m\u00e1s no es mejor\" y tal vez la experiencia con la COVID-19 acelere el cambio para hacer bien lo que se tiene que hacer, pero no hacer lo que es innecesario porque adem\u00e1s es perjudicial. Sabemos que los programas de salud p\u00fablica son en ocasiones casi virtuales, porque viven una precariedad permanente que ni siquiera permite alcanzar sus magros objetivos. No es anecd\u00f3tico el lamento de los profesionales por la interrupci\u00f3n de un programa, sea el de tabaquismo, sea el de prevenci\u00f3n de embarazos no deseados; la queja de que muchas inspecciones no se pueden culminar de modo id\u00f3neo al no haber recursos para comprobar si, por ejemplo, determinado acumulador de agua caliente con estancamiento (prevenci\u00f3n de legionelosis) se ha modificado. Por su parte, el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social (MSCBS) ha ido malogrando su capacidad t\u00e9cnica, al ir perdiendo num\u00e9ricamente funcionarios o por la irrupci\u00f3n de los altos funcionarios polivalentes -Administradores Civiles del Estado- que igual asesoran en aeron\u00e1utica que en cribado de c\u00e1ncer: una gabinetizaci\u00f3n de la pol\u00edtica \u2014si se nos permite la expresi\u00f3n\u2014, que ocurre cuando las unidades que deciden las pol\u00edticas trabajan a salto de mata seg\u00fan el resumen diario de medios de comunicaci\u00f3n u otros est\u00edmulos m\u00e1s ajustados al inter\u00e9s propio que al bien p\u00fablico. El andamiaje para otra salud p\u00fablica A causa de la COVID-19, algunas autoridades y responsables de la pol\u00edtica sanitaria se habr\u00e1n enterado por fin de que, cuando hablamos de salud p\u00fablica, no nos referimos a la sanidad financiada p\u00fablicamente. Una confusi\u00f3n bastante generalizada en nuestro pa\u00eds, consecuencia probablemente de la influencia de algunos de los factores antes mencionados. Una ca\u00edda del caballo que, como la de Saulo, podr\u00eda ser un punto de inflexi\u00f3n hacia la salud p\u00fablica que necesitamos, aprovechando la vigencia de la Ley General de Salud P\u00fablica si efectivamente se desarrolla, tal como todo indicaba antes del SARS-CoV-2, pues el MSCBS hab\u00eda ya encargado el desarrollo de varios art\u00edculos. Para ello deber\u00edamos contar con un dise\u00f1o organizativo de la salud p\u00fablica que, por ejemplo, reforzara su estructura nuclear en las comunidades aut\u00f3nomas, habilitara una potente red de servicios de epidemiolog\u00eda de acci\u00f3n r\u00e1pida y SEGUNDA PARTE. 5Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 49capacidad de an\u00e1lisis o reforzara la estrategia comunitaria de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud colectiva, contribuyendo a fomentar las interacciones con los agentes sociales e institucionales comprometidos en la mejora de la salud de la poblaci\u00f3n; que se coordinara \u00edntimamente con la atenci\u00f3n no especializada ayudando a la creaci\u00f3n de una atenci\u00f3n primaria y efectivamente comunitaria, que fuera de verdad la base real del sistema nacional de salud, lo que podr\u00eda suponer un incentivo para mitigar la deriva medicalizadora del conjunto. En el \u00e1mbito estatal se necesita una salud p\u00fablica que facilite una conexi\u00f3n vertical fluida que enlace eficientemente las capacidades internacionales y las de las comunidades aut\u00f3nomas, y una conexi\u00f3n horizontal efectiva con los otros sectores de la Administraci\u00f3n General del Estado. En \"Una nueva normalidad, una nueva salud p\u00fablica\" perfilamos c\u00f3mo deber\u00eda ser el Centro Estatal de Salud P\u00fablica previsto en la Ley General de Salud P\u00fablica: una organizaci\u00f3n en red que reuniera en capas todas las capacidades cient\u00edficas y t\u00e9cnicas potencialmente \u00fatiles para la salud p\u00fablica y que, adem\u00e1s de su actividad rutinaria para servir de sost\u00e9n a las actividades nucleares de la salud p\u00fablica, pudiese activarse para servir a cualquier actividad que lo necesitase en cualquier territorio. Deber\u00eda adaptarse a la estructura bidimensional estatal de la salud p\u00fablica con una conexi\u00f3n fluida con las agencias relacionadas directa o indirectamente con la salud en la Uni\u00f3n Europea y, a su vez, con las instituciones, universidades y centros de investigaci\u00f3n de todo el pa\u00eds. En el plano estatal ser\u00edan necesarias conexiones estables con organismos p\u00fablicos y privados generadores de informaci\u00f3n, como, por ejemplo, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Deber\u00eda ser capaz de realizar tareas diversas, como guiar cient\u00edfica y t\u00e9cnicamente las pol\u00edticas de salud p\u00fablica a cualquier nivel, tener identificados cient\u00edficos y salubristas que pudieran componer con rapidez grupos de acci\u00f3n in situ o a distancia, tanto para la evaluaci\u00f3n de impacto en salud de un plan de movilidad regional, como para investigar una enfermedad emergente, sea en el \u00e1mbito nacional o en el internacional. Sus funciones tambi\u00e9n pueden incluir la aportaci\u00f3n de innovaci\u00f3n y calidad a la formaci\u00f3n en salud p\u00fablica y ser referente en este \u00e1mbito. N\u00f3tese que tanto la arquitectura del Centro Estatal como el dise\u00f1o de la pol\u00edtica de salud p\u00fablica aprovechan la descentralizaci\u00f3n. De esta forma se fomenta la competencia enriquecedora de las partes gestionando conocimiento, ayudando la innovaci\u00f3n donde surge y traslad\u00e1ndola al conjunto de actores, creando en definitiva las condiciones propicias para que se desarrolle una salud p\u00fablica de alta calidad. Una nueva salud p\u00fablica requiere hacer las cosas como nunca las hemos hecho en Espa\u00f1a. Por ejemplo, establecer unas \u00e1reas prioritarias de pol\u00edticas y acci\u00f3n en SEGUNDA PARTE. 5Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 50salud p\u00fablica (Hern\u00e1ndez, 2016) , establecer los indicadores necesarios para su monitorizaci\u00f3n, elegir las competencias o programas necesarios tras su evaluaci\u00f3n coste-efectividad o utilidad, estimar los recursos y su implementabilidad. Para ello, el papel del Centro Estatal de Salud P\u00fablica es fundamental, pues es a este Centro al que se debe comisionar esta estrategia de salud p\u00fablica sobre la base de las prioridades establecidas por acuerdo entre las comunidades aut\u00f3nomas con el Estado. Una estrategia que integre formas de interacci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a los distintos niveles de gobierno sea local o global. La salud p\u00fablica que dibuje esta estrategia debe incorporar los principios de equidad y salud en todas las pol\u00edticas. Por ello, sus propuestas pueden ser -dentro de las prioridades establecidas- tan heterog\u00e9neas como las siguientes: el Gobierno debe comisionar al Centro Estatal de Salud P\u00fablica para que financie a municipios y comunidades que deseen evaluar cient\u00edficamente programas de reducci\u00f3n de la desigualdad en la accesibilidad a programas de prevenci\u00f3n o evaluar intervenciones de prevenci\u00f3n del juego patol\u00f3gico a largo plazo; financiar intervenciones tempranas para mejorar el rendimiento escolar de los ni\u00f1os con necesidades especiales durante sus primeros a\u00f1os de escolaridad; dise\u00f1ar programas de apoyo parental y a ni\u00f1os con problemas salud mental en coordinaci\u00f3n con servicios de psiquiatr\u00eda, centros escolares y programas de salud mental; o comisionar una estrategia preventiva de lesiones en el hogar, en el colegio y durante las actividades de ocio. Algunos de estos ejemplos son tomados de la interesante estrategia sueca (Linell, 2013) . Las acciones de salud p\u00fablica deber\u00edan, por tanto, ser producto de la deseabilidad social plasmada en prioridades, siendo preciso para ello el buen gobierno, las evidencias de efectividad aportadas por una instituci\u00f3n s\u00f3lida e independiente como la m\u00e1s arriba mencionada y una organizaci\u00f3n y profesionales con flexibilidad para implantarlas, por ellos mismos o por medio de otros con su ayuda. Por una gobernanza de nuestra salud p\u00fablica En el \u00e1mbito del buen gobierno, hay mucho por hacer en salud p\u00fablica. Ya apuntamos en \"La salida: Mejorar la capacidad de respuesta sanitaria (y social)\" que \"la crisis ha mostrado que la no incorporaci\u00f3n rutinaria de los principios de buen gobierno en todos los niveles jurisdiccionales crea tensiones institucionales y resquicios para la cr\u00edtica indiscriminada. La transparencia, la participaci\u00f3n, la rendici\u00f3n de cuentas y el resto de principios de buen gobierno no son una opci\u00f3n ornamental, pues determinan la calidad y efectividad de la actuaci\u00f3n p\u00fablica\". La consecuci\u00f3n de los atributos de buen gobierno -rendici\u00f3n de cuentas, transparencia, SEGUNDA PARTE. 5Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 51responsabilidad, participaci\u00f3n, eficiencia, calidad, seguridad, integridad, etc.- no es previsible que se produzca sin est\u00edmulo desde la sociedad civil. De la misma forma que las sociedades cient\u00edficas de la salud, convencidas de la importancia de evitar el tabaco, se articularon en torno al Comit\u00e9 Nacional de Prevenci\u00f3n del Tabaquismo para reclamar y promover una legislaci\u00f3n preventiva, tal vez fuera interesante crear un Comit\u00e9 Nacional de Buen Gobierno en Salud, que incluyera entre sus primeros objetivos la redacci\u00f3n de una propuesta de Centro Estatal de Salud P\u00fablica lista para su desarrollo. Pero convendr\u00eda tambi\u00e9n fomentar la elaboraci\u00f3n de documentos de trabajo sobre las pol\u00edticas y la organizaci\u00f3n de la salud p\u00fablica, listos para su uso, indicando qui\u00e9n, qu\u00e9 y c\u00f3mo deben implementarse las diversas acciones. La debilidad de la administraci\u00f3n p\u00fablica nos debe incitar a la ciudadan\u00eda y a los profesionales, as\u00ed como a las asociaciones e instituciones que nos re\u00fanen, a intervenir como estructura civil de sustituci\u00f3n y acompa\u00f1amiento. En lo relativo al principal activo de la Salud P\u00fablica, sus profesionales, la formaci\u00f3n de base, la formaci\u00f3n continua y la generaci\u00f3n de conocimiento deben favorecer una fuerza laboral de salud p\u00fablica capacitada y flexible. Hay varios caminos, pueden ser las maestr\u00edas o la configuraci\u00f3n de un grado en salud p\u00fablica. La finalidad debe ser la disponibilidad de profesionales de salud p\u00fablica capaces de realizar gran parte de las funciones. El dinamismo de los conocimientos y pr\u00e1cticas de la salud p\u00fablica en este siglo va a demandar profesionales con adaptabilidad, independientemente de que haya especializaciones, particularmente en las \u00e1reas investigadoras y acad\u00e9micas para la gu\u00eda cient\u00edfico-t\u00e9cnica. Tambi\u00e9n cabe subrayar que los servicios de salud p\u00fablica no tienen por qu\u00e9 hacerlo todo, lo que deben tener es capacidad de \"hacer hacer\" a otros de forma efectiva. SEGUNDA PARTE. 5Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 52Introducci\u00f3n La crisis de la COVID-19 es, sin duda, el desaf\u00edo de salud m\u00e1s importante que afrontan los pa\u00edses europeos en el \u00faltimo siglo. La pandemia actual ilustra en forma de fallecidos y contagiados que, si bien la globalizaci\u00f3n conlleva beneficios a trav\u00e9s del libre comercio y la movilidad, tambi\u00e9n conlleva riesgos para la salud y, por lo tanto, requiere una respuesta lo m\u00e1s global posible. Aunque las consecuencias de la presente crisis a\u00fan no se han determinado, ya se sospecha que, incluso en el mejor de los casos, conducir\u00e1 a un cambio de paradigma en casi todas las \u00e1reas, y tal vez sea el punto de inflexi\u00f3n necesario para abordar los desaf\u00edos de la globalizaci\u00f3n de una vez por todas. En este cap\u00edtulo sostengo que una lecci\u00f3n pol\u00edtica clave de esta crisis es que se requiere una mayor colaboraci\u00f3n en Europa para enfrentar tales desaf\u00edos de salud. La colaboraci\u00f3n no se produce espont\u00e1neamente, sino que necesita instituciones estables que permitan resolver los problemas de acci\u00f3n colectiva. Sugiero que una posible soluci\u00f3n es la transferencia de responsabilidades de salud p\u00fablica a la Uni\u00f3n Europea (UE) cuando un riesgo para la salud va m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de un Estado miembro. La Comisi\u00f3n Europea est\u00e1 limitada por leyes que constri\u00f1en su poder y no tiene un presupuesto espec\u00edfico para la seguridad de la salud. El Centro Europeo para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), creado a ra\u00edz de la pasada crisis del SARS, tiene solo alrededor de 300 empleados y es principalmente un centro para compartir informaci\u00f3n sin ning\u00fan poder real. 6. Acci\u00f3n colectiva y pandemias: \u00bfnecesitamos una agencia europea de salud p\u00fablica independiente? 1 Joan Costa Font London School of Economics and Political ScienceSEGUNDA PARTE. 6 1 Agradecemos los comentarios de Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n y Carlos Campillo.Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 53Una Europa envejecida necesita una respuesta com\u00fan Una Europa envejecida requiere una respuesta com\u00fan . Europa est\u00e1 expuesta a pandemias como la de la COVID-19 debido a una poblaci\u00f3n numerosa de edad avanzada. La reacci\u00f3n frente a la crisis podr\u00eda beneficiarse de las econom\u00edas de escala de una respuesta com\u00fan. La probabilidad de muerte aumenta r\u00e1pidamente con la edad para los mayores de 60 a\u00f1os . Un porcentaje elevado de las muertes ha ocurrido en residencias de ancianos en la mayor parte de los pa\u00edses . La mayor parte de los pacientes pacientes hospitalizados han sido mayores; y la mortalidad entre los casos hospitalizados ha representado hasta el 20% . Esto ha tensionado el sistema sanitario, llevando en ocasiones al colapso a las unidades de cuidados intensivos. Como muestra la Figura 1 existen grandes diferencias en camas disponibles en cuidados intensivos en los pa\u00edses de la UE (de 29,2 camas por 100.000 habitantes en Alemania a 4,1 camas en Portugal), y es importante destacar que estas diferencias no est\u00e1n correlacionadas con el porcentaje de Producto Interior Bruto (PIB) invertido en la atenci\u00f3n m\u00e9dica (Rhodes et al., 2012) . Figura 1. Camas en cuidados intensivos por 100.000 habitantesSEGUNDA PARTE. 6 Fuente: https://www.covid-19.no/critical-care-bed-numbers-in-europeEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 54Valores sociales similares . Otra raz\u00f3n para el establecimiento de una agencia europea, y no mundial, radica en las similitudes en los principios de organizaci\u00f3n del sistema de salud entre pa\u00edses en el continente, lo que implica que los valores sociales en torno a la respuesta a la crisis son parecidos entre los diferentes estados. Ello no obsta para reconocer que algunas intervenciones de salud p\u00fablica (bloqueos, distanciamiento social, etc.) debieran ser m\u00e1s estrictas en las zonas particularmente m\u00e1s afectadas, y que existe margen para que las autoridades locales adopten medidas m\u00e1s estrictas de protecci\u00f3n. Los valores sociales similares suponen una mayor homogeneidad al encarar el dilema econom\u00eda y salud p\u00fablica, o libertad de movimiento y salud p\u00fablica. La respuesta a la COVID-19 en India evidencia que lo que funciona en Europa no necesariamente funciona en otras partes del mundo. No obstante, algunos pa\u00edses del entorno de la UE (p.ej. Suiza, Noruega, Reino Unido) podr\u00edan beneficiarse de una respuesta com\u00fan. Respuestas pol\u00edticas a la pandemia La reacci\u00f3n de cada pa\u00eds a la pandemia no ha respondido a las necesidades objetivas del mismo (n\u00famero de v\u00edctimas mortales, porcentaje de personas mayores infectadas, etc.), sino m\u00e1s bien, casi sin excepci\u00f3n, al inter\u00e9s propio de cada pa\u00eds, a los intereses pol\u00edticos de sus \u00e9lites, que persegu\u00edan otras agendas m\u00e1s all\u00e1 de la meta de velar por la salud p\u00fablica de la poblaci\u00f3n. El papel de las pruebas y su distribuci\u00f3n coordinada . Alemania ha logrado mantener bajas las tasas de mortalidad realizando muchas pruebas diagn\u00f3sticas, factor que parece ser clave en una gesti\u00f3n eficaz de la pandemia. Esta estrategia, adem\u00e1s, se ha articulado mediante un sistema de distribuci\u00f3n descentralizada de las pruebas v\u00eda hospitales, cl\u00ednicas y laboratorios individuales, gracias a la autonom\u00eda de los diferentes estados de la federaci\u00f3n trabajando de forma coordinada. Nacionalismo . Austria y Polonia revelaron algunos instintos nacionalistas en sus respuestas, al cerrar sus fronteras casi de inmediato. Hungr\u00eda ofrece otro ejemplo de la politizaci\u00f3n de las crisis: la pandemia se ha utilizado como una excusa para controlar el pa\u00eds en un grado que ha sido denunciado por el Parlamento Europeo. Movilidad territorial. Mientras que Finlandia bloque\u00f3 la regi\u00f3n de Helsinki (donde la mayor\u00eda de los casos surgieron al comienzo de la propagaci\u00f3n), en Espa\u00f1a no se cerr\u00f3 ninguna de las comunidades aut\u00f3nomas epicentro de la epidemia, como SEGUNDA PARTE. 6Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 55Madrid, si bien la movilidad interprovincial qued\u00f3 prohibida con la entrada en vigor del estado de alarma. Descentralizaci\u00f3n . Otro elemento que puede haber enlentecido la intervenci\u00f3n frente a la pandemia en Espa\u00f1a es la derivada de la centralizaci\u00f3n de las decisiones sanitarias durante el estado de alarma, ya que el conocimiento del sistema sanitario, en consonancia con el ejercicio de las competencias en esta materia, es auton\u00f3mico. Por el contrario, en Italia, las regiones fueron las primeras en establecer cuarentenas e instar a la poblaci\u00f3n local a quedarse en casa, y los resultados en la regi\u00f3n de V\u00e9neto han sido excepcionales (a diferencia de otras regiones con m\u00e1s recursos). En el Reino Unido, Gales y Escocia actuaron primero al anunciar medidas pol\u00edticas como el cierre de escuelas, que a\u00f1adieron presi\u00f3n para que Inglaterra adoptara medidas similares. Integraci\u00f3n de la red de proveedores . En Italia se observa que regiones como V\u00e9neto, donde hay una mayor integraci\u00f3n de la red de proveedores, se han coordinado y compartido informaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pidamente. El papel m\u00e1s bien modesto de la Uni\u00f3n Europea Competencia cuando una emergencia supera fronteras estatales . Tanto las pol\u00edticas de salud p\u00fablica como las asistenciales son competencias en manos de los Estados miembros. No obstante, ambas pol\u00edticas son muy diferentes. En un contexto de pandemia, la pol\u00edtica de salud p\u00fablica es un bien p\u00fablico global que requiere soluciones coordinadas. En cambio, la atenci\u00f3n m\u00e9dica est\u00e1 expuesta a importantes diferencias de necesidad y preferencia en el territorio y requiere respuestas locales. Simples criterios de federalismo fiscal nos llevar\u00edan a argumentar que la salud p\u00fablica internacional es una de las competencias que se deber\u00eda federalizar en la UE. De hecho, el art\u00edculo 3 del Tratado Constitutivo de la Comunidad Europea establece que \u00e9sta contribuir\u00e1 a un \"alto nivel de protecci\u00f3n de la salud\", y la salud p\u00fablica se menciona expl\u00edcitamente como una responsabilidad compartida de la UE en el Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea. No obstante, una decisi\u00f3n del Consejo Europeo de 2013 abri\u00f3 la posibilidad de que la UE act\u00fae frente a \"graves amenazas entre fronteras\". La crisis de la COVID-19 representa sin duda una amenaza que excede los l\u00edmites territoriales SEGUNDA PARTE. 6Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 56de los Estados. Sin embargo, la UE reaccion\u00f3 con un retraso considerable: solo en la segunda semana de marzo se acord\u00f3 aplicar por un periodo inicial de 30 d\u00edas, luego prorrogado, una restricci\u00f3n temporal a los viajes desde terceros pa\u00edses a la UE por razones de salud p\u00fablica; a principios de marzo, la UE amenaz\u00f3 a Francia y Alemania con procedimientos de infracci\u00f3n por limitar la exportaci\u00f3n de mascarillas; y un total de 13 pa\u00edses de la UE, entre ellos Espa\u00f1a, han mantenido durante un periodo prolongado el cierre de sus fronteras interiores. Reacci\u00f3n retardada . No hay duda de que la crisis de la COVID-19 es un ejemplo de situaci\u00f3n en la que la UE deber\u00eda ser m\u00e1s proactiva. Durante una crisis como la presente los Estados miembros est\u00e1n tentados a primar sus propios intereses nacionales, aun cuando socaven la solidaridad intracomunitaria. El ejemplo m\u00e1s obvio son los l\u00edmites de exportaci\u00f3n de equipos de protecci\u00f3n m\u00e9dica (como mascarillas) impuestos por Francia y Alemania, a pesar de la grave escasez en algunos pa\u00edses. Algunos ejemplos de colaboraci\u00f3n . Dicho esto, hemos visto algunos ejemplos de colaboraci\u00f3n transfronteriza, como la ayuda ofrecida por el Estado alem\u00e1n de Baden-Wuerttemberg a pacientes en la regi\u00f3n francesa de Alsacia . El 28 de marzo, un pu\u00f1ado de pacientes en Lombard\u00eda fueron trasladados a Colonia, y la Comisi\u00f3n Europea intercedi\u00f3 para enviar mascarillas a Italia desde Austria, Francia y Alemania. Sin embargo, estos ejemplos de colaboraci\u00f3n han sido la excepci\u00f3n m\u00e1s que la norma, y dicha ayuda a menudo responde a un objetivo de minimizar las externalidades potenciales de un aumento de casos en un estado vecino. Ventajas de una Agencia Europea en materia de salud publica Una forma de superar los problemas de acci\u00f3n colectiva ser\u00eda crear una agencia de salud p\u00fablica a nivel europeo, con poderes m\u00e1s all\u00e1 de las limitadas actividades de coordinaci\u00f3n desempe\u00f1adas por el ECDC. Pandemias como la de la COVID-19 afectan a los pa\u00edses de la UE de una manera diferente al resto del mundo (dado el dise\u00f1o institucional \u00fanico de los sistemas de salud definidos por la cobertura universal y la movilidad de la asistencia sanitaria), y una agencia de salud p\u00fablica podr\u00eda garantizar la cooperaci\u00f3n cuando cada Estado miembro est\u00e9 tentado a seguir su propio inter\u00e9s. Si todos los pa\u00edses europeos hubieran implementado la misma respuesta a la crisis actual que Alemania, Europa probablemente habr\u00eda evitado algunas muertes.SEGUNDA PARTE. 6Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 57La segunda receta en esta l\u00ednea es aprovechar el poder de monopsonio que ofrece la dimensi\u00f3n europea para la adquisici\u00f3n coordinada de vacunas y equipos. Gran parte de la lucha en este momento es conseguir suministros adecuados de equipos, como mascarillas. Esto ya sucedi\u00f3, en relaci\u00f3n con la negociaci\u00f3n y compra de vacunas, con ocasi\u00f3n de la pandemia de gripe A en 2009. Dado que los problemas de acci\u00f3n colectiva no se solucionan espont\u00e1neamente (Costa-Font et al., 2020) , es importante el establecimiento de alg\u00fan dise\u00f1o institucional (una agencia de salud p\u00fablica europea) que promueva la colaboraci\u00f3n entre todos los pa\u00edses de la UE. Si tal desarrollo institucional se llevara a cabo pronto, podr\u00eda llegar a tiempo para afrontar las necesidades de una posible segunda fase de la pandemia m\u00e1s adelante en 2020 y en 2021, y podr\u00eda apoyar, con otras agencias, la r\u00e1pida difusi\u00f3n de una vacuna y tratamientos relacionados a medida que est\u00e9n disponibles. Una agencia europea de salud p\u00fablica deber\u00eda ser tan independiente como lo es el Banco Central Europeo con respecto a la estabilidad de precios, con una misi\u00f3n clara y un cometido para la salud mundial. La agencia conferir\u00eda un valor adicional a la pertenencia a la UE en un momento de creciente populismo, y se sumar\u00eda a la orientaci\u00f3n t\u00e9cnica ofrecida por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para garantizar que los pa\u00edses europeos desarrollen su capacidad para responder a pandemias y otros desaf\u00edos de salud p\u00fablica.SEGUNDA PARTE. 6TERCERA PARTE EL DESAF\u00cdO PARA LOS SERVICIOS SOCIO-SANITARIOS: IMPACTO Y REFORMASEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 59Han transcurrido tres a\u00f1os sociopol\u00edticamente convulsos que han influido en todos los sectores. La huelga de los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria en noviembre de 2018, apelando a la dignidad, fue una catarsis a la que habr\u00eda contribuido la evidente descapitalizaci\u00f3n en recursos humanos de la especialidad de medicina familiar y comunitaria, que de ostentar el 43% de las 4.400 plazas MIR totales en 1996, pas\u00f3 al 26% de las 6.600 ofertadas en 2018. En el escenario post-huelga y durante el primer semestre de 2019, la Societat Catalana de Medicina Familiar i Comunit\u00e0ria (CAMFiC) lider\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n participativo y elabor\u00f3 un documento de Retos de la Medicina Familiar y Comunitaria . Dicho documento instaba a plantear propuestas de transformaci\u00f3n en el marco de una estrategia moderna, mod\u00e9lica, exportable y co-creada por m\u00e1s de 100 profesionales representativos del \u00e1mbito. Desde entonces, se han producido elecciones (2019), disturbios y pol\u00edticas cortoplacistas y reactivas, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito sanitario. Llegados aqu\u00ed, y de repente, sucede algo inesperado: una pandemia. Lo imposible: una pandemia El 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n Municipal de Sanidad de la ciudad de Wuhan (Provincia de Hubei, China) inform\u00f3 sobre un agrupamiento de 27 casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida. El mercado cerr\u00f3 el 1 de enero de 2020 y el 7 de enero las autoridades chinas identificaron como agente causante un nuevo 7. El desaf\u00edo de la COVID-19 para la atenci\u00f3n primaria y comunitaria Antoni Sis\u00f3 Almirall Presidente de la Sociedad Catalana de Medicina Familiar y Comunitaria (CAMFiC). Director de Investigaci\u00f3n. Consorci d'Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria de Salut Barcelona Esquerre (CAPSBE). Profesor Asociado. Facultad de Medicina, Universidad de BarcelonaTERCERA PARTE. 7Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 60tipo de virus de la familia Coronaviridae , posteriormente denominado SARS- CoV-2, que da nombre a la enfermedad, la COVID-19. El 30 de enero de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud declaraba el brote de China como emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional, y posteriormente se extend\u00eda fuera de las fronteras chinas, llegando inmediatamente al norte de Italia. El primer positivo diagnosticado en Espa\u00f1a fue confirmado el 31 de enero de 2020 en la isla de La Gomera, mientras que el primer fallecimiento ocurri\u00f3 el 13 de febrero en la ciudad de Valencia. Desde entonces hasta el 26 de mayo, en Espa\u00f1a se han declarado 235.400 casos confirmados y es el pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea con el mayor n\u00famero de casos, con 26.834 fallecidos hasta la fecha. Es innegable que la construcci\u00f3n de dos hospitales con 2.000 camas en una semana en Wuhan influy\u00f3 enormemente en la orientaci\u00f3n de la pandemia en Espa\u00f1a: confiri\u00f3 a la crisis una respuesta centrada en la generaci\u00f3n \"expr\u00e9s\" de camas hospitalarias. Las palabras clave , en su inicio, fueron camas de UCI, obtenci\u00f3n de respiradores y creaci\u00f3n de hospitales de campa\u00f1a. Y todos deben admitirlo: en este fulgurante comienzo, la Atenci\u00f3n Primaria fue invisible tanto por la fuerza medi\u00e1tica como por el menoscabo de la administraci\u00f3n p\u00fablica y de sus \u00f3rganos de crisis sanitaria, orientados a los hospitales. Inmediatamente surgen otros problemas: la falta de mascarillas y de equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) fue la norma, y por consiguiente, la exposici\u00f3n de los profesionales a entornos de alto riesgo de contagio. Asistimos al espect\u00e1culo en las redes sociales sobre c\u00f3mo improvisar la fabricaci\u00f3n de mascarillas o de EPI, algunos lamentables. En definitiva, un comienzo made in Spain , v\u00edctimas de nuestra propia esencia: gran talento para improvisar y p\u00e9simo para planificar. Sin embargo, a pesar de ese inicio invisible de la Atenci\u00f3n Primaria, sucedieron hechos cr\u00edticos que s\u00f3lo los profesionales de los centros de salud pueden explicar: los equipos directivos tomaron decisiones sin esperar \u00f3rdenes. Y acertaron. Es decir, lejos de que el miedo les paralizara, se puso en pr\u00e1ctica a velocidad de urgencia la autonom\u00eda en la toma de decisiones para responder a nuevas necesidades y escenarios, adecuando espacios f\u00edsicos, flexibilizando horarios profesionales, improvisando equipos de protecci\u00f3n donde no los hab\u00eda (priorizados para hospitales), resolviendo en lo posible las trabas burocr\u00e1ticas cr\u00f3nicas y reconduciendo la atenci\u00f3n de la cronicidad a espacios no presenciales para evitar contagios. De repente resurgi\u00f3 el talento, el esp\u00edritu de solidaridad, cooperaci\u00f3n y trabajo en equipo y desapareci\u00f3 el burn-out , dando raz\u00f3n a aquellos que defienden que el burn-out no es una patolog\u00eda individual, si no un problema estructural del sistema sanitario cuando \u00e9ste deja al profesional al margen de la toma de decisiones.TERCERA PARTE. 7Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 61A medida que se suceden los d\u00edas de confinamiento y conocemos m\u00e1s la enfermedad identificamos que del 15 a 20% de los casos requiere atenci\u00f3n hospitalaria. Es decir, emerge como un gran iceberg una realidad oculta: el 80% de los casos leves y moderados son atendidos y seguidos desde los centros de salud, bajo un diagn\u00f3stico de alta presunci\u00f3n, debido a la falta de test diagn\u00f3sticos fiables, reservados al omnipresente \u00e1mbito hospitalario. A falta de medios (y reconocimiento), los centros de salud, con ciertas diferencias entre comunidades aut\u00f3nomas, se reconvirtieron para ampliar su respuesta a diversos escenarios de atenci\u00f3n: Atenci\u00f3n presencial tanto para pacientes de la COVID-19 como para aquellos no-COVID que lo precisaran. Creaci\u00f3n de espacios \"limpios\" para pacientes no-COVID y \"sucios\" para atender pacientes con s\u00edntomas respiratorios y posibles de la COVID-19. Potenciaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y seguimiento telef\u00f3nico tanto de los pacientes diagnosticados con la COVID-19, como COVID posibles, sus respectivos contactos y los pacientes cr\u00f3nicos no-COVID. Implantaci\u00f3n, donde fue posible, de la telemedicina. Seguimiento domiciliario de pacientes COVID y no-COVID que no pod\u00edan ser seguidos de otra forma, incluyendo la atenci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento al final de vida. Participaci\u00f3n en los hoteles-hospital. Fueron much\u00edsimos los m\u00e9dicos de familia que se desplazaron fuera de sus centros a estos dispositivos (por ejemplo, el hospital de campa\u00f1a de IFEMA). Atenci\u00f3n sanitaria a residencias geri\u00e1tricas, hasta la fecha no generalizada en todas las comunidades aut\u00f3nomas. Hasta hoy, los esfuerzos se han centrado en estrategias de contenci\u00f3n de la propagaci\u00f3n de la enfermedad, en el inicio de ensayos cl\u00ednicos con antivirales y m\u00faltiples tipos de f\u00e1rmacos, y en investigar la creaci\u00f3n de una vacuna. Entre dichas estrategias, la Atenci\u00f3n Primaria debe jugar un protagonismo central en la prevenci\u00f3n y control de la enfermedad. El presente y futuro inmediato nos abocan a una situaci\u00f3n de mantenimiento de la alerta sanitaria en la cual los centros de salud deben ser reconocidos como el centro de atenci\u00f3n a la crisis pand\u00e9mica en coordinaci\u00f3n con los equipos de salud p\u00fablica. Todo ello sin menoscabar la atenci\u00f3n a los pacientes no-COVID, a la aparici\u00f3n de patolog\u00eda aguda grave larvada, a complicaciones de enfermedades cr\u00f3nicas, debuts o exacerbaciones de problemas de salud mental y a la atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n m\u00e1s fr\u00e1gil y socialmente vulnerable. TERCERA PARTE. 7Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 62En un momento actual de desescalada de medidas de confinamiento, existen incertidumbres en lo referente a la aparici\u00f3n de rebrotes (locales o generalizados), de modo que no puede descartase una marcha atr\u00e1s en algunas medidas. Ello impactar\u00e1 sobre la motivaci\u00f3n y el compromiso de los profesionales: cansancio f\u00edsico y emocional, preocupaci\u00f3n, disminuci\u00f3n de la solidaridad, etc. Por ello, existe un elevado nivel de consenso entre los profesionales y organizaciones para aprovechar la oportunidad de repensar el futuro de la Atenci\u00f3n Primaria, sus funciones, atribuciones, y reequilibrio (tambi\u00e9n presupuestario) con el \u00e1mbito hospitalario, con el cual debe imperar una relaci\u00f3n de reciprocidad. Lecciones aprendidas y recomendaciones de cara a lo que pueda venir 1. Muchas recomendaciones ya estaban descritas, y fueron escritas antes de la crisis de la COVID-19 (v\u00e9ase: Retos de la Medicina Familiar y Comunitaria ) y siguen plenamente vigentes. No obstante, mientras no desaparezca el virus, no haya inmunidad de grupo o no haya vacuna, cualquier paciente con s\u00edntomas respiratorios puede ser considerado potencial transmisor de la enfermedad y, por tanto, parece prudente sectorizar la atenci\u00f3n en los centros seg\u00fan sean pacientes COVID y no-COVID. 2. Los centros de salud necesitar\u00e1n herramientas para responder a muy corto plazo: incremento de recursos humanos, material de protecci\u00f3n (mascarillas y EPI), disponibilidad de test diagn\u00f3sticos, y medios de tecnolog\u00eda b\u00e1sica para el diagn\u00f3stico de complicaciones de la enfermedad (radiolog\u00eda o ecograf\u00eda, electrocardiograma (ECG) y material de laboratorio). En cuanto a los test, no solo es necesario disponer de test diagn\u00f3sticos (PCR) para pacientes sintom\u00e1ticos, si no que adicionalmente se requieren test serol\u00f3gicos para conocer la seroprevalencia: solo si monitorizamos la prevalencia real, podremos planificar adecuadamente las medidas de desescalada para aminorar el impacto socioecon\u00f3mico. 3. La poblaci\u00f3n tiene en buena consideraci\u00f3n a la Atenci\u00f3n Primaria. Sin embargo, percibe saturaci\u00f3n, dificultades para gestionar la demanda, demoras y dificultad de acceso telef\u00f3nico. Incluso, ocasionalmente, percibe saturaci\u00f3n emocional de los profesionales. Ante esa realidad, urge incrementar la actividad de valor y ver la actual crisis como una oportunidad para incorporar cambios estructurales e TERCERA PARTE. 7Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 63implantar medidas de desburocratizaci\u00f3n, especialmente en lo referente a bajas laborales. Para ello ser\u00e1 fundamental dotar al administrativo sanitario de mayor peso en sus funciones y en la gesti\u00f3n de procesos. 4. Los centros de salud deben ser espacios seguros para profesionales y ciudadanos, no solo en cuanto a disponibilidad de equipos de protecci\u00f3n para profesionales, si no tambi\u00e9n para conocer su estado de inmunidad. Ser\u00e1 necesario reforzar la exhaustividad de los planes de calidad y evaluaci\u00f3n de los centros, revisar protocolos de limpieza, y redise\u00f1ar las exploraciones complementarias de bajo y alto riesgo que se realizan en los centros. 5. Los centros de salud deber\u00e1n responder a la cronicidad con una redefinici\u00f3n de roles y con la incorporaci\u00f3n de nuevos profesionales. La proactividad cl\u00ednica por parte de m\u00e9dicos de familia y el liderazgo de la enfermer\u00eda familiar y comunitaria en la atenci\u00f3n domiciliaria son factores clave. Dicho binomio ejerce su rol coordinador desde los centros de salud en colaboraci\u00f3n con trabajo social y terapeutas ocupacionales mediante intervenciones proactivas. Menci\u00f3n especial merecen las residencias geri\u00e1tricas (los otros domicilios de las personas ancianas), \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n integrados en las \u00e1reas b\u00e1sicas de salud y, por lo tanto, con un v\u00ednculo comunitario que implica su asignaci\u00f3n perenne a los centros de salud sobre la base de modelos de atenci\u00f3n prefijados por \u00e9stos \u00faltimos. 6. Normalicemos la telemedicina y abandonemos los pilotajes. Es necesario consolidar la consulta digital, ya sea como e-consulta o como videoconsulta, y disponer de dispositivos m\u00f3viles integrados en la historia cl\u00ednica (APPs), de telemonitorizaci\u00f3n, de plataformas de salud conectadas a alarmas en los sistemas de informaci\u00f3n, y herramientas digitales de ayuda a la toma de decisiones, entre otros. La medicina personalizada en Atenci\u00f3n Primaria es posible. Y la predictiva, tambi\u00e9n. Los sistemas de informaci\u00f3n han de ayudar al profesional y estar interconectados para garantizar la continuidad asistencial en un momento en el cual los sistemas de registro y notificaci\u00f3n de enfermedades son esenciales. 7. En un sistema deseablemente interconectado, los cambios deber\u00e1n ser coordinados seg\u00fan criterios territoriales y geogr\u00e1ficos. De entre todas, la interconexi\u00f3n con los servicios de salud p\u00fablica para el seguimiento y aislamiento de contactos es crucial. Hasta la fecha, dicho seguimiento ha sido irregular y deficitario en toda Espa\u00f1a. Una propuesta factible es que dicho seguimiento protocolizado sea asumido desde los centros de salud. TERCERA PARTE. 7Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 648. Y , por supuesto, los centros de atenci\u00f3n primaria err\u00f3neamente cerrados deber\u00e1n reabrir (si los hubiere). La pandemia del SARS-CoV-2 est\u00e1 cambiando dr\u00e1sticamente las relaciones humanas y repercute en c\u00f3mo se manifiestan en la atenci\u00f3n sanitaria. Ante esta nueva realidad, posiblemente es el momento de transformar la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. El distanciamiento social es esencial para aplanar la curva de propagaci\u00f3n del virus. Pero lo \u00faltimo que necesita nuestra sociedad es un mundo con m\u00e1s distanciamiento social y m\u00e1s fragmentaci\u00f3n. La conectividad humana es una necesidad much\u00edsimo m\u00e1s contagiosa que el coronavirus. Y el sistema sanitario debe actuar como elemento facilitador de una atenci\u00f3n longitudinal y de la conectividad entre un ciudadano preocupado y un profesional c\u00e1lido en quien podamos depositar nuestra confianza. TERCERA PARTE. 7Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 65Los hospitales de \u00e1reas de alta incidencia de la COVID-19 han tenido que transformar sus estructuras y procesos a una velocidad vertiginosa. Desde mediados de marzo y hasta el momento de escribir este art\u00edculo, se han reestructurado de manera que el 80% de la casu\u00edstica ha sido la COVID-19, desplazando otros casos. En los dispositivos de UCI este porcentaje alcanz\u00f3 el 85%, tras triplicarse el n\u00famero de camas y respiradores. La exigencia de aislamiento espec\u00edfico de \u00e1reas enteras de los hospitales, la necesidad de un mayor n\u00famero de camas para albergar a una demanda casi monogr\u00e1fica e imprevisible seg\u00fan los datos disponibles en esos momentos, impuls\u00f3 a acondicionar en los hospitales y en instalaciones cercanas como polideportivos (70-100 camas) u hoteles medicalizados (300 camas), \u00e1reas de tratamiento de pacientes, as\u00ed como a redise\u00f1ar circuitos de tr\u00e1nsito, aprovisionamiento, circulaci\u00f3n de pacientes y profesionales, vestuarios, morgues, etc. en plazos m\u00e1ximos de una semana. El contagio o aislamiento de los profesionales (superior al 10% en algunos momentos de la crisis, con servicios enteros en confinamiento), la escasez de test y la confusi\u00f3n sobre su validez y uso, la imposibilidad de disponer de proyecciones locales de la evoluci\u00f3n de la demanda, la ruptura de stocks de equipos de protecci\u00f3n y otro material sanitario en los centros, en los proveedores y en el mercado mundial , han convertido este episodio en el desaf\u00edo mayor al que se ha enfrentado un hospital.8. El desaf\u00edo de la COVID-19 para la atenci\u00f3n especializada Olga Pan\u00e9 Mena Gerente Parc de Salut Mar, Barcelona Julio Pascual Santos Director M\u00e9dico y Asistencial del Parc de Salut Mar, BarcelonaTERCERA PARTE. 8Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 66Acciones organizativas, de gesti\u00f3n y gobierno de la crisis Las organizaciones hospitalarias han tenido que tomar en 15 minutos decisiones que en un contexto normal habr\u00edan llevado meses. Acertar al 100% era improbable. Las decisiones se dirig\u00edan a configurar estructuras y direccionar recursos hacia no se sab\u00eda muy bien d\u00f3nde y con una informaci\u00f3n que se iba registrando, produciendo y cambiando cada d\u00eda. Los comit\u00e9s de crisis, inicialmente presenciales y amplios, y luego reducidos y muy centrados en el apoyo a las direcciones asistenciales, han sido los motores de decisi\u00f3n ejecutiva de las organizaciones. Los sistemas de gesti\u00f3n en red, con informaci\u00f3n compartida, un sistema de comunicaci\u00f3n \u00e1gil ( WhatsApp, Microsoft Teams ) y una descentralizaci\u00f3n de las decisiones han conseguido, en medio de una gran incertidumbre, dar los pasos adecuados para que la atenci\u00f3n haya sido precisa y efectiva. S\u00f3lo en los dos primeros meses de epidemia, la estancia media hospitalaria de un caso fue de 11,7 d\u00edas, el coste medio hospitalario mayor de 5.600 euros y, con ingreso en UCI, de 22 d\u00edas y 40.000 euros, respectivamente. Acciones asistenciales y de coordinaci\u00f3n entre niveles Que Italia nos precediera, dio un tiempo valioso para adecuar nuestros dispositivos asistenciales. Su operativa se refleja en los planes de contingencia que contemplan las diversas fases de transformaci\u00f3n del hospital: suspensi\u00f3n de la actividad programada de cualquier tipo, adaptaci\u00f3n de urgencias a las exigencias de aislamiento de pacientes, recuento, ubicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de respiradores, y elaboraci\u00f3n de programas formativos y de protecci\u00f3n para los profesionales. La actividad de urgencias, intensa inicialmente, redujo variedad y se convirti\u00f3 en servicio dedicado casi exclusivamente a la recepci\u00f3n de pacientes con la COVID-19. La conversi\u00f3n en espacios de cuidados cr\u00edticos de los propios quir\u00f3fanos y salas de partos oblig\u00f3 a derivar actividad quir\u00fargica urgente y obst\u00e9trica a otros centros, monogr\u00e1ficos en estos \u00faltimos casos. Las consultas externas pasaron a realizar la actividad preferente por sistemas no presenciales, anul\u00e1ndose un alto porcentaje de visitas no preferentes, y la unidad de hospitalizaci\u00f3n a domicilio multiplic\u00f3 por 10 su actividad (de 30 pacientes a m\u00e1s de 300 en nuestro caso).TERCERA PARTE. 8Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 67No fue f\u00e1cil la coordinaci\u00f3n inicial con otros niveles asistenciales. Los protocolos iniciales no lo facilitaron, centrados en detectar y aislar casos y contactos, no en atender pacientes. La comunicaci\u00f3n preceptiva a salud p\u00fablica de cada caso, previa a la realizaci\u00f3n de cualquier prueba (exigi\u00e9ndose su autorizaci\u00f3n), y la devoluci\u00f3n de resultados anterior a la remisi\u00f3n de los casos a los centros asistenciales, entorpeci\u00f3 muchas actividades asistenciales al inicio de la epidemia. Se segu\u00edan buscando casos aislados, cuando la transmisi\u00f3n comunitaria, evidente en nuestros servicios de urgencias, exig\u00eda cambiar la log\u00edstica mucho antes. La ausencia por aislamiento de profesionales de los servicios y unidades, y el incremento de casos y necesidad de aumentar los equipos, oblig\u00f3 a modificar los horarios habituales para realizar turnos de 12 horas y suspender buena parte del sistema de guardias; incorporar m\u00e9dicos de distintas especialidades a las unidades COVID de hospitalizaci\u00f3n y cr\u00edticos; anular y suspender todos los permisos y vacaciones concedidos; retornar al trabajo a los jubilados parciales y convocar a jubilados recientes; y reclutar MIR no incorporados a la \u00faltima convocatoria y contratar estudiantes de enfermer\u00eda, medicina y formaci\u00f3n profesional de \u00faltimo a\u00f1o. Los servicios de patolog\u00eda infecciosa, cr\u00edticos, epidemiologia y salud laboral se convirtieron en nuestros expertos locales, adaptando procedimientos y protocolos, ante la carencia de medios de protecci\u00f3n de profesionales y de diagn\u00f3stico de casos y el dilema de contrapesar las necesidades de los pacientes y los derechos de los profesionales. Acciones log\u00edsticas y de procedimiento Aunque entusiastas, los profesionales tambi\u00e9n tienen sus miedos y dudas. Algunos prefer\u00edan pernoctar en sus autom\u00f3viles antes de volver a casa y contagiar a familiares. Habilitar hoteles para alojar a estos profesionales fue una soluci\u00f3n de dif\u00edcil materializaci\u00f3n, ya que muchos establecimientos estaban cerrados. Una ense\u00f1anza de esta experiencia ha sido la puesta en marcha y funcionamiento de hoteles con cesi\u00f3n de su espacio, no de su log\u00edstica. Lo servicios generales y de ingenier\u00eda se prodigaron como nunca en dise\u00f1ar artilugios diversos que paliaran la escasez de equipos de soporte, estudiar materiales de protecci\u00f3n para encontrar f\u00f3rmulas de reciclaje y amparar numerosos ensayos cl\u00ednicos sobre respiradores (hasta 8 en los hospitales catalanes), autoanalizadores, TERCERA PARTE. 8Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 68etc. La prohibici\u00f3n absoluta de acompa\u00f1antes de los pacientes incluso al final de la vida exigi\u00f3 soluciones tecnol\u00f3gicas digitales con gran impacto emocional no solo en nuestro entorno. Incluso suponiendo que en diciembre de 2019 alguien hubiera adivinado que unos dispares episodios de neumon\u00eda aparecidos en China fueran a constituir una epidemia de estas dimensiones, habr\u00eda sido inviable acopiar los materiales necesarios, por la vigencia de la ley de contratos del sector p\u00fablico. Solo su inactivaci\u00f3n por decreto para dar tr\u00e1mite de emergencia a la compra de material permiti\u00f3 a instituciones y administraciones incluso avanzar pagos, para poder abastecerse en mercados de suministros totalmente distorsionados. C\u00f3mo valorar\u00e1n los audaces vigilantes de la legalidad administrativa a aquellos que a finales de febrero se les ocurri\u00f3 comprar material sin el concurso preceptivo es en este momento una inc\u00f3gnita. Lecciones aprendidas Muchas de nuestras organizaciones hace tiempo que trabajan con una rigurosa selecci\u00f3n de profesionales, asistenciales y directivos, a quienes se eval\u00faa peri\u00f3dicamente sus competencias organizativas, lo que ha permitido descentralizar muchas decisiones, convencidos de que las tomaba la persona m\u00e1s competente en cada caso. Han aflorado valores que cre\u00edamos desaparecidos en nuestra sociedad, como la confianza y la cooperaci\u00f3n. La ausencia de trabas burocr\u00e1ticas ha favorecido que las decisiones se materializaran r\u00e1pidamente, lo que ha contribuido a fortalecer el sentimiento de logro, tan diluido en nuestras organizaciones en situaci\u00f3n normal. El decreto de alarma tambi\u00e9n posibilit\u00f3 reestructurar horarios sin formalidades preceptivas. Lo bueno: 1. La profesionalidad de todo el personal que ha enfrentado el desaf\u00edo; asistencial y no asistencial, de primera l\u00ednea y de direcci\u00f3n 2. El descubrimiento de la agilidad con que se pueden decidir muchas cosas 3. El uso de los medios digitales a gran escala. Lo malo: 1. El farragoso protocolo para pedir test al inicio de la epidemia y la escasez a\u00fan ahora de los mismos TERCERA PARTE. 8Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 692. La incomprensi\u00f3n de la incertidumbre y el uso para batallas pol\u00edticas de los errores de la gesti\u00f3n 3. La incertidumbre jur\u00eddica en que se mantienen muchas decisiones, con limitada disponibilidad de recursos de diagn\u00f3stico de laboratorio y equipos de protecci\u00f3n del personal 4. El descubrimiento de que, a veces, hay que decidir sobre derechos que jam\u00e1s hubi\u00e9ramos imaginado que se contrapusieran entre ellos, como los de los profesionales y los de los pacientes. Vuelta a la \"nueva normalidad\" El descenso de casos, mucho m\u00e1s lento que su aparici\u00f3n, no carece de nuevos desaf\u00edos. Soslayando el problema financiero -c\u00f3mo se va a hacer frente a la actividad aplazada desde el punto de vista econ\u00f3mico-, el problema evidente es la disponibilidad de profesionales. Los principales elementos de incertidumbre a muy corto plazo son dos: la recuperaci\u00f3n de profesionales vinculados hoy a la actividad quir\u00fargica en dispositivos de cr\u00edticos y la disponibilidad de PCR para cualquier nuevo paciente y profesional. Un problema no menor es la reticencia de los pacientes a aceptar una intervenci\u00f3n quir\u00fargica, aunque lleven tiempo en lista de espera: hasta 75% de peticiones de aplazamiento en la primera semana de desescalada en nuestra instituci\u00f3n. En el \u00faltimo cuatrimestre los profesionales deber\u00e1n disfrutar de sus permisos y libranzas acumulados, lo que puede de nuevo poner en crisis nuestros centros, lo cual deber\u00eda analizarse para proponer medidas paliativas y excepcionales. En esta nueva fase es necesario reforzar los dispositivos de atenci\u00f3n primaria para seguimiento de pacientes con la COVID-19 en fase de convalecencia y pacientes no COVID: regulaci\u00f3n m\u00e1s intensa de la demanda, virtualizaci\u00f3n real de m\u00e1s del 50% de la actividad presencial, y mucho seguimiento compartido entre los diversos profesionales en entorno virtual. Ser\u00e1 muy relevante descentralizar las extracciones para anal\u00edtica y las exploraciones complementarias y dotar al sistema de herramientas potentes de virtualizaci\u00f3n de la asistencia, atenci\u00f3n telem\u00e1tica y videollamada. Si se consigue persistir en el teletrabajo y la flexibilizaci\u00f3n horaria, se consolidar\u00e1n los avances conseguidos en este \u00e1mbito y se facilitar\u00e1 el trabajo telem\u00e1tico con los pacientes. TERCERA PARTE. 8Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 70Recomendaciones Los incendios se apagan en invierno, las cat\u00e1strofes se resuelven en tiempos de calma: Organizaciones estructuradas y efectivas en condiciones normales tienen una gran capacidad de respuesta en situaciones de emergencia. Hay que trabajar en ello de manera persistente. La organizaci\u00f3n importa. Los hospitales y centros especializados no han de dar ning\u00fan paso atr\u00e1s en las nuevas formas de atenci\u00f3n a pacientes de las \u00e1reas ambulatorias. Debe profundizarse en la polivalencia de los profesionales: su formaci\u00f3n debe tener un gran componente de habilidades m\u00e9dicas y asistenciales comunes y manejo de urgencias. Debe disponerse de \u00e1reas y reservas estrat\u00e9gicas en los centros especializados o en dispositivos cercanos. Deben considerarse los hospitales empresas complejas que no pueden gestionarse con instrumentos pensados para entornos estables y de alta certidumbre. Se dice \"nada volver\u00e1 a ser como antes\"; seguramente innumerables h\u00e1bitos y comportamientos cambiar\u00e1n en la sociedad y en nuestra convivencia; nada ser\u00e1 del todo igual en la relaci\u00f3n de los dispositivos asistenciales con los pacientes y sus profesionales. Una nueva perspectiva, nuevos enfoques y mucha innovaci\u00f3n se hacen imprescindibles.TERCERA PARTE. 8Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 71Contexto A finales del a\u00f1o 2006 se aprueba la Ley 39/2006, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia (LAPAD), dando pie a la creaci\u00f3n del Sistema para la Autonom\u00eda y la Atenci\u00f3n a la Dependencia (SAAD) un a\u00f1o despu\u00e9s. La LAPAD naci\u00f3 con \"mala estrella\". Dise\u00f1ada en una etapa de bonanza econ\u00f3mica, la crisis econ\u00f3mica ocasion\u00f3 severos recortes presupuestarios, as\u00ed como continuos retrasos en su despliegue, vi\u00e9ndose adem\u00e1s lastrada por problemas de indefinici\u00f3n e incertidumbre en aspectos de planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n con el sistema sanitario, invisibilidad de las familias y gobernanza. Sin embargo, la entrada en vigor de la LAPAD supuso un avance normativo de primera magnitud en materia de derechos sociales. Asimismo, ser\u00eda muy miope pensar que la atenci\u00f3n a personas dependientes no ha avanzado en esta \u00faltima d\u00e9cada y media. De hecho, con los indicadores objetivos disponibles se puede afirmar lo contrario. Expuesto lo anterior, la crisis social ocasionada por la llegada a Espa\u00f1a del virus SARS-CoV-2 ha destapado una buena parte de sus debilidades. Queda por evaluar la coordinaci\u00f3n entre el SAAD y el Sistema Nacional de Salud (SNS) durante estas fechas. 9. El desaf\u00edo de la COVID-19 para el sistema de cuidados a personas con discapacidad y limitaciones en su autonom\u00eda Juan Oliva Universidad de Castilla-La ManchaTERCERA PARTE. 9Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 72Las actuaciones y la situaci\u00f3n durante la crisis Seg\u00fan datos del Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO), a 31 de diciembre de 2018, en Espa\u00f1a exist\u00edan 391.475 plazas distribuidas en 6.240 centros residenciales o residencias (seg\u00fan los datos de 31 de marzo de 2020, 168.888 personas recib\u00edan servicios de atenci\u00f3n en residencias bajo el marco del SAAD). Asimismo, a 31 de diciembre de 2018 exist\u00edan 10.317 plazas de viviendas para mayores. No ha sido posible encontrar los datos de otros centros de atenci\u00f3n a personas con discapacidad f\u00edsica o intelectual ni de viviendas tuteladas. Los servicios de ayuda a domicilio atienden a entre 250.000 y 450.000 personas, dependiendo de la fuente consultada. Las personas que viven en residencias de mayores y en centros sociosanitarios se encontraban en una situaci\u00f3n especial de vulnerabilidad ante la llegada del SARS- CoV-2. Y ello, tanto por su propio estado de salud como por las caracter\u00edsticas propias de las residencias (espacios cerrados, con contacto cercano con muchos trabajadores de los centros y compa\u00f1eros de residencia). Las medidas m\u00e1s tempranas de actuaci\u00f3n se dirigieron a los centros de ocio de mayores. Por ejemplo, la Comunidad de Madrid decret\u00f3 el 6 marzo el cierre de 213 de estos centros, si bien la medida inicialmente no afect\u00f3 a los centros de d\u00eda ni a las residencias. Dos d\u00edas despu\u00e9s se daban instrucciones para limitar las visitas en residencias de mayores. Adem\u00e1s de la normativa general y de la impulsada desde el Ministerio de Sanidad, el Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030, a trav\u00e9s del IMSERSO , public\u00f3 una serie de documentos t\u00e9cnicos con recomendaciones dirigidas a las residencias de mayores y centros sociosanitarios (5 de marzo), al \u00e1mbito de la atenci\u00f3n domiciliaria (16 de marzo), de los servicios sociales de atenci\u00f3n primaria (6 de abril), as\u00ed como de otros \u00e1mbitos competenciales de los servicios sociales. Asimismo, el Bolet\u00edn Oficial del Estado ha sido prol\u00edfico en la publicaci\u00f3n de \u00f3rdenes y medidas espec\u00edficas en el campo de las residencias. La primera de estas medidas se public\u00f3 el d\u00eda 21 de marzo (Orden SND/265/2020, de 19 de marzo, de adopci\u00f3n de medidas relativas a las residencias de personas mayores y centros socio-sanitarios, ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por la COVID-19). Siguieron a esta orden otras tres posteriores, aprobadas y publicadas a lo largo de los meses de marzo y abril. TERCERA PARTE. 9Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 73A nivel ministerial, en cambio, no se encuentran referencias de actuaci\u00f3n espec\u00edficas sobre viviendas tuteladas para personas de necesidades especiales, toda vez que las competencias en esta materia est\u00e1n transferidas a las comunidades aut\u00f3nomas (CCAA) y no hay un \u00f3rgano central inserto en el \u00e1mbito de los servicios sociales que d\u00e9 visibilidad a este colectivo. Por otra parte, la principal red de cuidados a personas con limitaciones en su autonom\u00eda sigue descansando en las familias. En este sentido, no hemos identificado protocolos o medidas espec\u00edficamente dirigidas a las personas cuidadoras informales. En las CCAA, la actividad normativa ha sido intensa y se puede acceder a un repositorio que contiene la normativa auton\u00f3mica. M\u00e1s all\u00e1 de las normas, resulta muy complejo poder determinar las actuaciones, los planes de contingencia y el timing de su puesta en marcha. De la revisi\u00f3n efectuada en las p\u00e1ginas webs de consejer\u00edas de bienestar y asuntos sociales de varias CCAA, se concluye que la mayor\u00eda de los documentos se publicaron con fecha de mediados de marzo en adelante. No obstante, cabe hacer tres consideraciones: la primera es que por mucha celeridad con que se trataran de aplicar, \u00e9stas no llegaron a tiempo en aquellos centros donde los primeros casos de contagio se comunicaron a inicios de marzo. En segundo lugar, muchas de las medidas contenidas en las \u00f3rdenes y protocolos de actuaci\u00f3n eran inaplicables debido a la falta de existencias de test y equipos de protecci\u00f3n individual. En tercer lugar, desconocemos c\u00f3mo se ha producido la actuaci\u00f3n efectiva de los servicios sanitarios en el \u00e1mbito de residencias y centros socio-sanitarios. En realidad, la informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de residencias, centros sociosanitarios y servicios de apoyo a personas dependientes es muy fragmentaria y est\u00e1 fuertemente localizada en los contagios y fallecimientos producidos en las residencias. El 23 de mayo, RTVE , citando como fuente a las consejer\u00edas de sanidad de las CCAA, cifraba en 19.008 el n\u00famero de personas fallecidas con coronavirus que habitaban en residencias, con una fuerte concentraci\u00f3n en las comunidades de Madrid, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha y Castilla y Le\u00f3n. Tomando en cuenta la cifra oficial acumulada de fallecidos de ese mismo d\u00eda, 28.628 defunciones, las muertes de personas que viv\u00edan en residencias equivaldr\u00edan a m\u00e1s de 2/3 del total, elev\u00e1ndose al 75% en regiones concretas. Los datos disponibles de seis residencias de Castilla-La Mancha apuntan a que entre los d\u00edas 6 de marzo y 5 de abril falleci\u00f3 un 15,6% de los residentes. Para hacernos idea de la cifra, cabe se\u00f1alar que la tasa de fallecimientos de todo el a\u00f1o 2019 ascendi\u00f3 al 18,1% de los residentes (Mas Romero et al., en evaluaci\u00f3n). Estas cifras dan pie a considerar dos escenarios muy distintos de la epidemia: los que se han dado en residencias y en centros sanitarios y los que se ha dado en otros \u00e1mbitos de la sociedad. TERCERA PARTE. 9Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 74Asimismo, no podemos olvidar los casos de contagio de los trabajadores. De manera an\u00e1loga a lo ocurrido en el sistema sanitario, un n\u00famero no menor de trabajadores de los centros ha resultado contagiado. La informaci\u00f3n recabada de varias fuentes coincide en se\u00f1alar que el reemplazo de los trabajadores de las residencias ha sido muy complicado, cuando no imposible, en muchos centros. Ello puede haberse debido a un exceso de demanda sobre la oferta existente, pero tambi\u00e9n a que, en un sector con sueldos reducidos, y ante una situaci\u00f3n de elevado riesgo de contagio, la perspectiva laboral de una sustituci\u00f3n de corta duraci\u00f3n no era precisamente atractiva. A d\u00eda de hoy, resulta aventurado dibujar un panorama general de c\u00f3mo se ha producido la intervenci\u00f3n de los servicios sanitarios en las residencias y otros centros. En el caso de centros de personas con discapacidad f\u00edsica o intelectual, su invisibilidad oficial y en los medios es casi absoluta. Sin embargo, lo cierto es que, adem\u00e1s de confirmar los horribles datos en cuanto a fallecimientos, nos falta el relato de los centros que han tenido escaso n\u00famero de contagios, y que, cuando se han producido o han albergado sospechas de ello, han actuado con medidas de aislamiento e higiene impidiendo la propagaci\u00f3n. Reflexiones y primeras recomendaciones Parece claro que las residencias de mayores y los centros sociosanitarios son lugares especialmente vulnerables ante una situaci\u00f3n epid\u00e9mica generalizada. Ello sugiere unas primeras reflexiones y recomendaciones que deber\u00edan ampliarse y concretarse cuando se disponga de informaci\u00f3n adicional: 1. Las altas cifras de fallecidos se\u00f1alan que las residencias y los centros sociosanitarios no estaban preparados para una situaci\u00f3n de tensi\u00f3n como la que ha supuesto la COVID-19. La prioridad debe dirigirse a aprender de la experiencia vivida para identificar sin dilaci\u00f3n las actuaciones que han funcionado, las que son mejorables y las que se han omitido. 2. Las prestaciones establecidas en la LAPAD recayeron en su momento en el \u00e1mbito de los servicios sociales. Ni se cre\u00f3 un nuevo espacio para la atenci\u00f3n a la dependencia ni se busc\u00f3 una integraci\u00f3n de todos los servicios con componente sociosanitario. Dicho esto, sistema sanitario y servicios sociales comparten objetivos que se beneficiar\u00edan de una visi\u00f3n y acci\u00f3n coordinada. La crisis ha puesto de manifiesto que ambos sistemas no pueden actuar de espaldas el uno del otro y deben avanzar en un mayor grado de coordinaci\u00f3n.TERCERA PARTE. 9Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 753. Durante los meses de marzo y abril de 2020 se ha generado un importante volumen de \u00f3rdenes y documentos t\u00e9cnicos. Es importante identificar los aspectos comunes y m\u00e1s relevantes de los mismos, para generar protocolos de actuaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n inmediata en caso de repetirse una situaci\u00f3n como la vivida. Adem\u00e1s de los producidos en Espa\u00f1a, son muy destacables los protocolos publicados por los Centers for Disease Control and Prevention (CDC). En este sentido, cabe subrayar que para aplicar estos protocolos se precisa de profesionales preparados para ello. De ah\u00ed la importancia de desarrollar programas de formaci\u00f3n espec\u00edficos para situaciones de crisis que recaigan en personas clave de los centros. Asimismo, tambi\u00e9n emerge la necesidad de desarrollar protocolos diferenciados e incluso individualizados en funci\u00f3n del tipo de centro y de personas residentes en el mismo. 4. Los servicios de salud deben crear equipos de coordinaci\u00f3n de atenci\u00f3n r\u00e1pida en residencias en caso de crisis, que faciliten la comunicaci\u00f3n entre los servicios sanitarios de proximidad y las residencias, centros sociosanitarios y servicios de ayuda a domicilio que lo requieran. Asimismo, sus integrantes deben formar parte de los equipos de desarrollo y adaptaci\u00f3n de los protocolos anteriormente mencionados. 5. Las residencias y los centros sociosanitarios ya est\u00e1n dotados de personal sanitario. Cabe pensar si una v\u00eda de mejora de la coordinaci\u00f3n entre servicios pasar\u00eda por ligar la dotaci\u00f3n de estos profesionales a los servicios p\u00fablicos sanitarios. 6. En la formaci\u00f3n recibida por los gerentes de residencias y centros sociosanitarios se deber\u00edan reforzar los contenidos sanitarios. Otra v\u00eda que debiera explorarse es la formaci\u00f3n espec\u00edfica y conjunta para gestores de servicios sociales y sanitarios sobre aspectos que afectan a ambos sectores. 7. Entre los trabajadores de los centros el nivel de contagio puede ser elevado. Ello lleva de nuevo a se\u00f1alar la necesidad de planificar los medios de formaci\u00f3n necesarios para que estos profesionales sepan c\u00f3mo actuar desde el primer momento, para proteger a las personas residentes, pero tambi\u00e9n a ellos mismos. 8. La arquitectura de los centros puede ayudar o dificultar la puesta en pr\u00e1ctica de programas de aislamiento f\u00edsico, la actividad de los residentes no contagiados, la distribuci\u00f3n de puntos de lavado de manos, junto con otros elementos. Convendr\u00eda tomar esto en consideraci\u00f3n a la hora de construir nuevos centros o de reformar los ya existentes. 9. Muchos centros han demostrado ser extremadamente fr\u00e1giles ante la situaci\u00f3n vivida. A este respecto, cabe recordar que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses occidentales que menos recursos destina a cuidados de larga duraci\u00f3n. El TERCERA PARTE. 9Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 76coste del SAAD se ha estimado en el a\u00f1o 2018 en 8.289 millones de euros (0,69% del PIB), cifra muy alejada del 1% de PIB previsto en su etapa de planificaci\u00f3n. La opini\u00f3n de varios actores del sistema es que la calidad de la atenci\u00f3n es muy heterog\u00e9nea. El establecimiento de est\u00e1ndares de calidad m\u00e1s elevados no puede desligarse de la infrafinanciaci\u00f3n del sistema. 10. La cuesti\u00f3n de la financiaci\u00f3n tambi\u00e9n es esencial en uno de los sectores de la econom\u00eda donde m\u00e1s puestos de trabajo se han creado en los \u00faltimos a\u00f1os, aunque muchos de ellos en condiciones precarias. La exigencia de una formaci\u00f3n continuada y una acreditaci\u00f3n rigurosa de los trabajadores del sector parece dif\u00edcilmente conciliable con precios p\u00fablicos por hora de ayuda a domicilio que no llegaban a los 15 euros en el a\u00f1o 2018. De nuevo, hay que trasladar a la sociedad la idea de que contar con servicios low cost y pretender que, al tiempo, sean de elevada calidad es, en el mejor de los casos, un ox\u00edmoron, cuando no una f\u00e1bula de consecuencias perniciosas.TERCERA PARTE. 9 1Agradezco la paciencia y el apoyo recibido por Elena Illera (Afanias), Juan Manuel Alberquilla (Afa - nias), \u00c1ngel Parre\u00f1o (Coordinador de Servicios Sociales de Alc\u00e1zar de San Juan) y Pedro Abizanda (Jefe de Servicio de Geriatr\u00eda, Complejo Hospitalario Universitario de Albacete). Su visi\u00f3n y sus comentarios me han servido de extraordinaria ayuda en la escritura de estas p\u00e1ginas. La opini\u00f3n que en ella se refleja, as\u00ed como los errores y omisiones, es \u00fanicamente responsabilidad del que las firma.CUARTA PARTE ECONOM\u00cdA DE LA PANDEMIAEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 78Texto principal Han sido muchos los expertos y periodistas de todo el mundo que han popularizado la pandemia de gripe de 1918-1920 como modelo de referencia y peor escenario posible de exceso de mortalidad para la pandemia de la COVID-19 de 2019-2020. Durante el primer cuatrimestre de 2020, alrededor de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial ha sido afectada por estrictas medidas de salud p\u00fablica de confinamiento y distanciamiento social, que van desde el cierre de escuelas, prohibici\u00f3n de actos p\u00fablicos, cuarentenas, aislamiento de las personas infectadas, hasta el cierre de todas las actividades no esenciales ( 'lockdown' ). La gesti\u00f3n de la pandemia de la COVID-19 requiere evaluar el dise\u00f1o \u00f3ptimo de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas que minimice el coste sanitario y econ\u00f3mico. Revisar el estado del conocimiento de la aplicaci\u00f3n de dichas intervenciones en la pandemia que ha causado la mayor mortalidad en los \u00faltimos 100 a\u00f1os puede contribuir a afinar y entender mejor el impacto de las mismas en 2020, cuyos costes sociales y econ\u00f3micos pueden ser enormes. Conocer mejor el impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas aplicadas en el pasado es una necesidad para comprender mejor las ventajas y limitaciones de su implementaci\u00f3n ante pandemias del siglo XXI de forma eficiente. En este breve texto se avanzan los resultados descriptivos de una revisi\u00f3n de la literatura sobre el impacto de las medidas de salud p\u00fablica adoptadas durante la pandemia de gripe de 1918-1920.10. Lecciones econ\u00f3micas de las pandemias. Impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas Jaume Puig-Junoy Universitat Pompeu Fabra-Barcelona School of Management (UPF-BSM)CUARTA PARTE. 10Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 79La necesidad de aplicar intervenciones no farmacol\u00f3gicas lo antes posible ante una pandemia ya se aprendi\u00f3 en 1918. En ese a\u00f1o, las ciudades americanas intentaron controlar la propagaci\u00f3n de la pandemia con diversas iniciativas que iban desde usar m\u00e1scaras quir\u00fargicas a medidas de distanciamiento social, con cierre de escuelas e iglesias, prohibici\u00f3n de reuniones p\u00fablicas y aislamiento de los enfermos. Los estudios basados en los registros hist\u00f3ricos de la mortalidad semanal durante la pandemia de la gripe de 1918-1920 en las principales ciudades de EE.UU. constituyen a\u00fan hoy la mejor evidencia disponible sobre la efectividad de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas. Probablemente estas actuaciones representen el antecedente de intervenciones de salud p\u00fablica dise\u00f1adas para el mayor riesgo sanitario al que se ha enfrentado la humanidad en los \u00faltimos 100 a\u00f1os. Impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas sobre la salud La evidencia acumulada sobre el impacto de este tipo de intervenciones deber\u00eda ayudarnos a conocer sus efectos sobre cinco resultados de inter\u00e9s en la gesti\u00f3n de una pandemia: i) la magnitud del pico m\u00e1ximo de mortalidad y el tiempo que se tarda en alcanzar este pico, ii) la mortalidad total acumulada a lo largo del per\u00edodo de pandemia, iii) el impacto de la duraci\u00f3n de su aplicaci\u00f3n sobre la mortalidad acumulada, iv) la contribuci\u00f3n de cada tipo de intervenci\u00f3n, aislada o en combinaci\u00f3n (intensidad de la intervenci\u00f3n), a la reducci\u00f3n de la mortalidad, y v) su impacto sobre la mortalidad en las oleadas sucesivas de contagios. Se han identificado seis estudios que, no exentos de notables limitaciones en datos y m\u00e9todos, incluida la potencial endogeneidad, han analizado la contribuci\u00f3n de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas adoptadas de forma combinada sobre la mortalidad de las ciudades de EE.UU. en 1918-1919, y permiten extraer algunas lecciones sobre las respuestas a las cuestiones anteriores ( Bootsma y Ferguson, 2007 ; Hatchett et al., 2007 ; Markel et al., 2007 ; Barro, 2020 ; Chapelle, 2020 ; Velde, 2020 ). El estudio m\u00e1s amplio es el de Markel et al. (2007) , con una base de datos de 43 ciudades que equivalen al 22% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds en la \u00e9poca. Barro (2020) ha replicado y reestimado recientemente los resultados obtenidos con esta base de datos. Los otros dos estudios utilizan s\u00f3lo datos de 16 o 17 ciudades ( Hatchet et al., CUARTA PARTE. 10Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 802007 ; Bootsma y Ferguson, 2007 ). El estudio de Markel et al . cubre un per\u00edodo de 24 semanas a partir de septiembre 1918, mientras que el de Bootsma y Ferguson llega a las 35 semanas, incluyendo un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s amplio que alcanza m\u00e1s de una oleada de la pandemia. Limitaciones de datos y m\u00e9todo permiten \u00fanicamente interpretar la mayor\u00eda de las conclusiones de los estudios como asociaciones, con escaso valor para realizar inferencias causales. A continuaci\u00f3n, se recogen los cinco principales resultados que se desprenden de esta literatura sobre los resultados de inter\u00e9s mencionados m\u00e1s arriba. En primer lugar, existe coincidencia en los seis estudios en que aquellas ciudades que implantaron intervenciones no farmacol\u00f3gicas combinadas de forma temprana, experimentaron tasas de mortalidad m\u00e1s reducidas en la semana del pico m\u00e1ximo de mortalidad (reducci\u00f3n del 50%, seg\u00fan Hatchett et al., 2007 ). En ninguna de las 43 ciudades analizadas por Markel et al. (2007) , que aplicaron alg\u00fan tipo de estas intervenciones, se observ\u00f3 un segundo pico u oleada de aumento de la mortalidad antes de retirar las medidas. En segundo lugar, el impacto de las intervenciones implementadas tempranamente durante per\u00edodos limitados de tiempo sobre la reducci\u00f3n de la mortalidad total acumulada fue positivo, pero moderado: reducci\u00f3n del 10-30% seg\u00fan Bootsma y Ferguson (2007) y del 20% seg\u00fan Hatchett et al. (2007) , aunque sin alcanzar significaci\u00f3n estad\u00edstica en la reestimaci\u00f3n de los datos de Markel et al. (2007) realizada por Barro (2020) . En tercer lugar, la moderada o no significativa reducci\u00f3n de la mortalidad acumulada se puede asociar en los seis estudios con una implementaci\u00f3n demasiado corta de las intervenciones. Muy pocas ciudades aplicaron estas medidas durante m\u00e1s de seis semanas en 1918, y la duraci\u00f3n media fue de aproximadamente un mes. Una duraci\u00f3n corta del per\u00edodo de aplicaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n tiene que ver con un inicio tard\u00edo en la curva de la pandemia y/o una retirada prematura de la intervenci\u00f3n, e incluso con una posterior reintroducci\u00f3n ante una segunda oleada. Barro (2020) concluye que para reducir la mortalidad, las intervenciones no farmacol\u00f3gicas deben ser aplicadas durante un per\u00edodo m\u00e1s prolongado. En cuarto lugar, ninguna intervenci\u00f3n se pudo asociar individualmente con una reducci\u00f3n de la mortalidad acumulada (Hatchett et al, 2007) , a diferencia del impacto positivo sobre la reducci\u00f3n de mortalidad de las diversas medidas aplicadas de forma combinada (intensidad). S\u00f3lo el estudio de Barro (2020) hall\u00f3 un efecto estad\u00edsticamente significativo de la prohibici\u00f3n de actos y reuniones p\u00fablicas CUARTA PARTE. 10Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 81sobre la mortalidad total. La evidencia sobre el impacto marginal de cada medida individual es bastante d\u00e9bil. Y , en quinto lugar, en la mayor\u00eda de ciudades la mortalidad aument\u00f3 de nuevo cuando se relajaron o retiraron las intervenciones (en forma de W), aunque en pocos casos la segunda oleada fue tan severa como la primera. En las 17 ciudades estudiadas por Hatchet et al. (2007) se hall\u00f3 una asociaci\u00f3n inversa entre la severidad (magnitud del pico de mortalidad) de la primera oleada y la de la segunda: una oleada con un pico m\u00e1s bajo en la primera oleada ten\u00eda mayor riesgo de sufrir una segunda oleada despu\u00e9s de relajar las medidas. Sin embargo, en las 43 ciudades de Markel et al. (2007) no se encontr\u00f3 evidencia de que una primera oleada con un pico de mortalidad m\u00e1s reducido, gracias a la aplicaci\u00f3n temprana de intervenciones no farmacol\u00f3gicas, estuviera relacionada con una segunda oleada con un pico de mortalidad m\u00e1s elevado. Es posible que intervenciones demasiado efectivas frenaran tanto la transmisi\u00f3n que, una vez retiradas, dejaran un elevado n\u00famero de individuos susceptibles de ser infectados, con el riesgo de propiciar un segundo pico de la mortalidad (Bootsma y Ferguson, 2007 ; Morse, 2007 ). Un ajuste fino de la duraci\u00f3n e intensidad de las intervenciones deber\u00eda dar lugar a un solo pico, lo menos elevado posible, minimizando el exceso de mortalidad. El cumplimiento continuado de las restricciones que imponen este tipo de medidas genera cansancio en la poblaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n existe alguna evidencia de un distanciamiento social reactivo y voluntario de la poblaci\u00f3n ante la elevada mortalidad (Bootsma y Ferguson, 2007 ). Impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas sobre la econom\u00eda Las variaciones observadas en la intensidad de la pandemia de 1918-1920 y de las respuestas de salud p\u00fablica en las ciudades de EE.UU. del estudio de Markel et al. (2007) tambi\u00e9n han permitido estudiar el impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas sobre la econom\u00eda. El inter\u00e9s por el impacto econ\u00f3mico de las intervenciones aplicadas en la pandemia de gripe de hace un siglo, s\u00f3lo ha despertado inter\u00e9s a partir de su amplia aplicaci\u00f3n en 2020. Al redactar este cap\u00edtulo (mayo de 2020) se han identificado cuatro estudios ( Correia et al., 2020 ; Chapelle, 2020 ; Velde, 2020 ; Lilley et al., 2020 ) difundidos como pre-prints en los meses de abril y mayo de este a\u00f1o. CUARTA PARTE. 10Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 82El estudio de Correia et al. (2020) ha tenido una amplia repercusi\u00f3n al difundir como conclusi\u00f3n que las intervenciones adoptadas por las 43 ciudades de EE.UU. no solo redujeron la mortalidad, sino que aliviaron las consecuencias econ\u00f3micas adversas de la pandemia de gripe. Para llegar a esta conclusi\u00f3n, los autores utilizan un modelo de diferencias en diferencias para el per\u00edodo 1914-1919 con el cual estiman la influencia de la rapidez de adopci\u00f3n y la intensidad (duraci\u00f3n y n\u00famero de intervenciones adoptadas) sobre el empleo y el output de la industria, as\u00ed como sobre el volumen de los dep\u00f3sitos bancarios. Los resultados de estos autores indican que un aumento de una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar en la rapidez se asocia con un output un 5% m\u00e1s elevado despu\u00e9s de la pandemia, y un aumento de una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar en la intensidad se asocia con un output un 7% m\u00e1s elevado. La conclusi\u00f3n de este estudio es optimista para las pol\u00edticas de salud p\u00fablica: las intervenciones no farmacol\u00f3gicas no solo no contribuyeron a deprimir a\u00fan m\u00e1s la econom\u00eda, sino que puede que ayudaran a la posterior recuperaci\u00f3n post-pandemia. Varios autores han puesto en entredicho la anterior conclusi\u00f3n. Chapelle (2020) apunta a que los resultados de Correia et al. (2020) pueden deberse a que las ciudades que implementaron antes las intervenciones, registrando una menor mortalidad, hab\u00edan tenido un crecimiento distinto del sector industrial y mantuvieron la tendencia despu\u00e9s de 1918. Esto es precisamente lo que verifican Lilley et al. (2020) , quienes analizan un per\u00edodo temporal algo m\u00e1s amplio para las mismas 43 ciudades, entre 1899 y 1927, y controlan por las diferencias en las tendencias previas de la actividad, llegando a la conclusi\u00f3n de que no se puede afirmar que las intervenciones no farmacol\u00f3gicas hayan tenido influencia estad\u00edsticamente significativa sobre la actividad industrial. Como en cualquier an\u00e1lisis hist\u00f3rico, las extrapolaciones de las ense\u00f1anzas de la pandemia de gripe de 1918-1920 a la situaci\u00f3n actual deben ser realizadas con mucha prudencia. A\u00fan resulta prematuro aventurar el impacto de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas adoptadas en 2020. Una vez el virus ya se ha propagado por muchos pa\u00edses, es necesario anticipar el impacto de diversos escenarios de intervenci\u00f3n mediante modelos epidemiol\u00f3gicos de progresi\u00f3n de la pandemia en el marco de un an\u00e1lisis coste-beneficio (Preuss, 2020) . Solo as\u00ed tendremos, sin esperar a la observaci\u00f3n ex post , una aproximaci\u00f3n a la relaci\u00f3n coste-beneficio de los diferentes escenarios, tales como laisser faire , supresi\u00f3n (muchos meses de largo confinamiento), ' stop-and-go ' (desconfinamiento gradual, con marcha atr\u00e1s cuando sea necesario) o estrategias mixtas, que combinen desconfinamiento gradual de una parte de la poblaci\u00f3n con ' test, trace and track ' (Gollier, 2020) . CUARTA PARTE. 10Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 83Mecanismos Los efectos de la pandemia de la COVID-19 sobre la actividad econ\u00f3mica son resultado de dos disrupciones. La m\u00e1s inmediata es la imposibilidad de trabajar de aquellos que contraen la enfermedad. En este caso la COVID-19 no difiere de otras enfermedades infecciosas que generan bajas laborales como la gripe estacional. La segunda disrupci\u00f3n, distintiva y de mucho mayor impacto, es la causada por las necesarias medidas de contenci\u00f3n de los contagios: el cese de actividades en una parte importante del tejido productivo y el confinamiento domiciliario. No poder producir e intercambiar bienes y servicios recorta el flujo de ingresos que alimenta la econom\u00eda y que mantiene vivas las relaciones entre empresas, proveedores y consumidores finales. Al tratarse adem\u00e1s de un shock que afecta a los socios comerciales de Espa\u00f1a, no puede esperarse que el descenso de actividad interna sea compensado con un aumento de las exportaciones. Como explica Alcal\u00e1 (2020) , a partir de esas disrupciones iniciales los mecanismos de propagaci\u00f3n de esta crisis se asemejan a los de la llamada Gran Recesi\u00f3n iniciada en 2008 y cuyo origen fue la burbuja inmobiliaria. Los efectos del par\u00f3n repentino en la actividad se amplifican y se extienden, por la v\u00eda de la reducci\u00f3n en pedidos y suministros a otras empresas y uso de factor trabajo, desde las empresas afectadas directamente por el confinamiento a sectores inicialmente menos expuestos. Estos impactos pueden ser amortiguados en funci\u00f3n de la respuesta del sector financiero ante los problemas de liquidez de las empresas que se ven forzadas a interrumpir su actividad, aun teniendo un plan de negocio sostenible. Las condiciones de acceso al cr\u00e9dito van a marcar la diferencia a la hora de definir la respuesta de dichas empresas en t\u00e9rminos de ajustes 11. El impacto econ\u00f3mico de la COVID-19 \u00c1ngel L\u00f3pez Nicol\u00e1s Universidad Polit\u00e9cnica de CartagenaCUARTA PARTE. 11Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 84de plantilla y, en \u00faltima instancia, decisiones de cierre. Inevitablemente, este panorama econ\u00f3mico pesimista propicia el comportamiento precavido, por lo que son de esperar aplazamientos generalizados de las decisiones de inversi\u00f3n y consumo por parte de empresas y familias, lo cual no hace sino retroalimentar la crisis. Como es de esperar, en este contexto de destrucci\u00f3n de actividad, las cuentas p\u00fablicas se deterioran con rapidez debido a la reducci\u00f3n en ingresos impositivos y al aumento de gasto en prestaciones sociales. Ese es el panorama al que se enfrentan todas las econom\u00edas afectadas por la pandemia. No obstante, las diferencias en sus estructuras econ\u00f3micas pueden agravar o suavizar los mecanismos descritos. Aquellas donde los sectores intensivos en mano de obra tienen un mayor peso son a priori m\u00e1s vulnerables. Las del sur de Europa, en general, y la espa\u00f1ola, en particular, debido a la importancia relativa de las actividades relacionadas con el ocio, el transporte y el comercio al por menor, pertenecen a ese grupo. Otro factor que puede modular el impacto de la crisis es la facilidad para el teletrabajo, y de nuevo Espa\u00f1a parece estar en una situaci\u00f3n de relativa desventaja. Mientras que en el Reino Unido el porcentaje de trabajos que no se pueden realizar desde casa es del 56%, en nuestro pa\u00eds asciende al 68%. Igualmente, debido a que el tama\u00f1o de la empresa es un factor correlacionado con la facilidad de acceso al cr\u00e9dito, un tejido empresarial dominado por empresas peque\u00f1as como es el espa\u00f1ol presenta una mayor exposici\u00f3n a los problemas de liquidez derivados de la interrupci\u00f3n de la actividad. El semanario The Economist ha elaborado un \u00edndice de vulnerabilidad econ\u00f3mica ante los confinamientos combinando estos y otros indicadores en el que Espa\u00f1a ocupa el tercer puesto (el primero es para Grecia y el \u00faltimo para EEUU) entre 33 pa\u00edses de la OCDE. Magnitudes Al cabo de pocos d\u00edas del inicio del confinamiento ya hab\u00eda varios s\u00edntomas del extraordinario par\u00f3n en la actividad econ\u00f3mica. Por el lado de la oferta, el \u00cdndice de Gestores de Compras (IGC), un indicador del estado de \u00e1nimo empresarial reportado por los gestores de una muestra representativa de empresas, se desplom\u00f3 en aproximadamente un 50% hasta situarse en 25 puntos, valor que anticipa una recesi\u00f3n (Banco de Espa\u00f1a, 2020) . Por el de la demanda, el consumo de los hogares tambi\u00e9n se contrajo bruscamente a partir de la segunda quincena de marzo. En los primeros d\u00edas del mes, la tasa interanual de crecimiento del gasto con tarjetas de cr\u00e9dito de los residentes en Espa\u00f1a se situaba en aproximadamente el 16%, con CUARTA PARTE. 11Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 85oscilaciones diarias que llegaron al 32% en el d\u00eda previo a la entrada en vigor del confinamiento. Pero a partir de ese momento el recorte en el gasto fue tan dr\u00e1stico que la tasa interanual descendi\u00f3 hasta el -49% (Carvalho et al., 2020) . Igualmente llamativo fue el descenso en el n\u00famero de transacciones con tarjeta por parte de no residentes, cuya tasa de cambio interanual transit\u00f3 desde el 20% al -80% a lo largo del mes de marzo, lo cual puede dar una idea del impacto de la crisis en el sector tur\u00edstico (Carvalho et al., 2020) . El Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) ha calculado que el Producto Interior Bruto (PIB) del primer trimestre de 2020 ha variado en un -5,2% con respecto al \u00faltimo trimestre de 2019. Cuando se considera que hasta aproximadamente tres semanas antes del cierre del trimestre la econom\u00eda estaba creciendo, se revela la gravedad del fen\u00f3meno. El impacto de la crisis en el mercado laboral tambi\u00e9n deja cifras in\u00e9ditas. Con respecto al primer d\u00eda de marzo, a 30 de abril la Seguridad Social hab\u00eda perdido 883.053 afiliados, un 4,6% del total . Pero entre los 18.396.362 afiliados de finales de abril, un 18,4% se encuentra incluido en un Expediente de Regulaci\u00f3n Temporal de Empleo (ERTE) y un 6,3% se acoge a la prestaci\u00f3n extraordinaria por cese de actividad para trabajadores aut\u00f3nomos (Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social, 2020) , por lo que no se pueden descartar importantes p\u00e9rdidas adicionales de afiliaciones si la actividad econ\u00f3mica no se recupera en un plazo corto. El Gobierno de Espa\u00f1a ha estimado que la ca\u00edda del PIB en 2020 alcanzar\u00e1 el -9,2% y prev\u00e9 un crecimiento del 6,8% en 2021. No obstante, hay mucha incertidumbre acerca de la evoluci\u00f3n de la pandemia y, por tanto, de las posibilidades de levantar definitivamente las medidas de contenci\u00f3n. El Banco de Espa\u00f1a ha realizado estimaciones bajo escenarios alternativos de duraci\u00f3n de las restricciones a la actividad que, en el peor de los casos, dejar\u00edan cortas las previsiones anteriores. En el caso de tener que extender el confinamiento hasta el punto en que para un n\u00famero significativo de empresas los problemas de liquidez desemboquen en cierres, estima que la variaci\u00f3n del PIB en 2020 llegar\u00eda al -12,4%, con un rebote del 8,5% en 2021 (Banco de Espa\u00f1a, 2020) . La traslaci\u00f3n de estas previsiones al mercado laboral muestra cifras preocupantes de aumento del paro. El Banco de Espa\u00f1a esperaba antes de la crisis que 2020 acabase con una tasa de paro del 13,7%. Ahora estima que en el mejor de los escenarios acabaremos con una tasa del 18,3%, y en el peor (el mencionado arriba) del 21,7% (Banco de Espa\u00f1a, 2020) . En cualquiera de los escenarios, el impacto negativo sobre las cuentas p\u00fablicas ser\u00e1 notable. Tengamos en cuenta que las previsiones para 2020 anteriores a la crisis de la COVID-19 situaban el d\u00e9ficit p\u00fablico en el 2,2% del PIB y la deuda p\u00fablica CUARTA PARTE. 11Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 86en el 95,5% del PIB. Las nuevas previsiones del Gobierno de Espa\u00f1a sit\u00faan el d\u00e9ficit en el 10,3% del PIB y la deuda en un 115,5% del PIB (Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital, 2020) . Las cifras correspondientes en el escenario menos optimista del Banco de Espa\u00f1a son 11,0% del PIB y 122,3% del PIB respectivamente (Banco de Espa\u00f1a, 2020) . El momento de las pol\u00edticas de estabilizaci\u00f3n La limitaci\u00f3n de da\u00f1os al tejido productivo, la protecci\u00f3n de los trabajadores y el est\u00edmulo a la recuperaci\u00f3n van a depender de las decisiones de pol\u00edtica econ\u00f3mica que se apliquen en los pr\u00f3ximos meses. Como bien ha advertido Ant\u00f3n Costas , \"lo importante ahora es evitar el p\u00e1nico\" y que los gobiernos sigan inyectando dinero en la econom\u00eda con el respaldo de los bancos centrales como compradores \u00faltimos de deuda p\u00fablica. La alternativa ser\u00eda entrar en un proceso de deflaci\u00f3n de imprevisibles consecuencias sociales. La principal dificultad para llevar a cabo esa labor de estabilizaci\u00f3n podr\u00eda venir por la v\u00eda de turbulencias en los mercados de deuda que dificultasen el acceso a la financiaci\u00f3n del Estado o llevasen la prima de riesgo de la deuda soberana a niveles prohibitivos. El papel del Banco Central Europeo (BCE) ser\u00e1 fundamental a la hora de evitar ese tipo de problemas, como ya lo fue durante las turbulencias de 2012, y la puesta en marcha del Programa de Compras de Emergencia Pand\u00e9mica (ECB, 2020) responde a esa necesidad con una capacidad de hasta 0,75 billones de euros. No obstante, el respaldo del BCE no ser\u00e1 suficiente para reactivar la econom\u00eda y para financiar las necesarias inversiones en sanidad y salud p\u00fablica, a la vez que no elimina la posibilidad de ataques especulativos sobre la deuda de los pa\u00edses con mayor ratio de endeudamiento sobre el PIB como Espa\u00f1a e Italia (B\u00e9nassy-Qu\u00e9r\u00e9 et al., 2020) . En este sentido, la creaci\u00f3n de un Fondo de Recuperaci\u00f3n dependiente del presupuesto de la UE con suficiente m\u00fasculo financiero, en estos momentos bajo estudio en la Comisi\u00f3n Europea , es un elemento deseable que, vista la imposibilidad pol\u00edtica de mutualizar la deuda, servir\u00eda al menos para mutualizar el gasto. El mundo de ayer La vuelta a la normalidad va a ser un proceso lento y cargado de incertidumbre, hasta el punto de que la cotidianeidad a la que volvamos, al menos hasta que CUARTA PARTE. 11Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 87dispongamos de una vacuna efectiva y accesible, ser\u00e1 notablemente distinta a la de hace solo unos meses. La posibilidad de rebrotes seguir\u00e1 minando la confianza de los agentes econ\u00f3micos. Ni siquiera con escenarios benignos de duraci\u00f3n de la pandemia se vislumbra un retorno a los niveles previos de actividad y de empleo en los pr\u00f3ximos 18 meses, y con gran probabilidad ser\u00e1 necesario \"un ejercicio de consolidaci\u00f3n fiscal similar al realizado en la pasada d\u00e9cada\" (AIREF, 2020) , l\u00e9ase medidas de austeridad . En estas circunstancias, uno de los efectos econ\u00f3micos m\u00e1s perniciosos de la pandemia ser\u00e1 la falta de oportunidades laborales para un gran n\u00famero de trabajadores que han perdido, o van a perder cuando expiren los ERTE correspondientes, sus empleos en los servicios de comercio detallista, hosteler\u00eda y turismo. Tampoco tendr\u00e1n f\u00e1cil encontrar trabajo los j\u00f3venes que acaban este a\u00f1o su periodo de educaci\u00f3n formal. En comparaci\u00f3n con cohortes de j\u00f3venes igualmente preparados que acaban sus estudios en \u00e9pocas menos convulsas, los efectos del aterrizaje en el mercado de trabajo en un momento de crisis les supondr\u00e1 un lastre en posibilidades de promoci\u00f3n e ingresos a lo largo de sus vidas laborales. Para los nacidos a mediados de la d\u00e9cada de los 80, la recesi\u00f3n de la COVID-19 agravar\u00e1 los efectos de su salida al mundo laboral durante la Gran Recesi\u00f3n de la pasada d\u00e9cada. La aceleraci\u00f3n de la implantaci\u00f3n del teletrabajo va a requerir un proceso de adaptaci\u00f3n cuyo \u00e9xito depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas de cada puesto, trabajador y circunstancias familiares de \u00e9ste. No obstante, es previsible que la falta de contacto informal con otros profesionales en el lugar de trabajo tenga un efecto negativo sobre la innovaci\u00f3n. No en vano, la generaci\u00f3n y el aprovechamiento de las ideas se benefician de las aglomeraciones debido a las posibilidades de intercambios informales, que las videoconferencias dif\u00edcilmente sustituir\u00e1n. La crisis de la pandemia muy probablemente acentuar\u00e1 el proceso de crecimiento de las desigualdades socioecon\u00f3micas. La incidencia del desempleo se va a concentrar en sectores con bajos niveles medios de cualificaciones y salarios. Asimismo, la interrupci\u00f3n de las actividades docentes seguramente afectar\u00e1 poco a ni\u00f1os con buen acceso a internet y familiares que pueden ayudar con las tareas escolares. No as\u00ed a ni\u00f1os de entornos menos favorecidos. Y en ambos casos, probablemente sean las mujeres las que soporten la mayor parte del coste de adaptaci\u00f3n a las nuevas circunstancias familiares. Finalmente, est\u00e1 por ver qu\u00e9 efecto tendr\u00e1 esta crisis sobre corrientes antisistema y nacional-populistas. Pero, si la experiencia de la Gran Recesi\u00f3n de la pasada d\u00e9cada CUARTA PARTE. 11Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 88sirve de ejemplo, todo hace presagiar un recrudecimiento de dichas posturas en el caso de que las pol\u00edticas p\u00fablicas no consigan amortiguarlas y distribuir su impacto de manera equitativa. Despu\u00e9s de la salud y las vidas perdidas, esa potencial deriva ser\u00eda uno de los legados m\u00e1s amargos de la pandemia. CUARTA PARTE. 11Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 89La pandemia de SARS-CoV-2 iniciada en China en diciembre del 2019 ha alcanzado proporciones colosales. Ante la ausencia de una vacuna y la carencia de antivirales eficaces, los pa\u00edses afectados han tenido que recurrir a diferentes intervenciones no farmacol\u00f3gicas para frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus. La mayor\u00eda de ellos han transitado desde la implementaci\u00f3n inicial de medidas de contenci\u00f3n (' test, track and trace '), pasando por iniciativas de mitigaci\u00f3n (cierre de colegios y universidades), hasta desembocar en acciones de supresi\u00f3n, caracterizadas por el confinamiento de la poblaci\u00f3n y el cierre de las fronteras. A los extremos de la distribuci\u00f3n hay pa\u00edses que han optado por la estrategia de la inmunidad colectiva (p.ej. Suecia), mientras que otros se han decantado por mantener una estrategia b\u00e1sicamente de contenci\u00f3n (p.ej. Singapur). El retraso con que muchos de los gobiernos decretaron el confinamiento, pese a que en tiempo real pod\u00edan ver lo que les ocurr\u00eda a pa\u00edses vecinos (caso de Espa\u00f1a con respecto a Italia), se presta a una explicaci\u00f3n conductual, como tambi\u00e9n el hecho de que haya habido naciones que no han tenido que recurrir (o han tardado en tener que hacerlo) a medidas de confinamiento. El objeto del presente cap\u00edtulo es ofrecer algunas explicaciones cimentadas en la econom\u00eda del comportamiento a los fen\u00f3menos mencionados, as\u00ed como sugerir medidas que se deber\u00edan emplear en la \"nueva\" normalidad, con el objeto de prevenir un eventual rebrote.12. La gesti\u00f3n de la pandemia de SARS-CoV-2 seg\u00fan la econom\u00eda del comportamiento Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1n Universidad de Murcia David Jim\u00e9nez-G\u00f3mez Universidad de Alicante Juan E. del Llano Se\u00f1ar\u00eds Fundaci\u00f3n Gaspar CasalCUARTA PARTE. 12Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 90Sesgos en la percepci\u00f3n inicial de la pandemia La econom\u00eda del comportamiento analiza la conducta de las personas desde unas bases psicol\u00f3gicas realistas (Kahneman, 2011) . En concreto, ofrece explicaci\u00f3n a una amplia variedad de errores de decisi\u00f3n, que por ser sistem\u00e1ticos reciben el nombre de sesgos cognitivos . De hecho, muchos de estos sesgos ata\u00f1en a la salud p\u00fablica (Roberto y Kawachi, 2016) . Afortunadamente, las estrategias basadas en la econom\u00eda del comportamiento han demostrado su efectividad en este \u00e1mbito (Abell\u00e1n y Jim\u00e9nez-G\u00f3mez, 2020) , contribuyendo exitosamente, por ejemplo, a la prevenci\u00f3n de la obesidad (Gittelsohn y Lee, 2013) . Esas estrategias conductuales reciben el nombre de ' nudges ' (habitualmente traducidos como \"empujoncitos\"), que podemos definir como intervenciones que modifican el entorno (p.ej. distanciando los alimentos menos saludables) para generar un cambio de comportamiento, pero sin restringir la capacidad de elecci\u00f3n de los individuos (Thaler y Sunstein, 2008) . Algunos de los sesgos que pueden ayudar a explicar la err\u00f3nea percepci\u00f3n inicial de la amenaza que entra\u00f1aba esta pandemia son los siguientes: Exceso de confianza . La sobrevaloraci\u00f3n de las propias capacidades subyace a este sesgo que hace que, por ejemplo, los conductores sobreestimen su pericia en la carretera. Est\u00e1 relacionado con el exceso de optimismo , la creencia que posee una persona de que es m\u00e1s probable que le sucedan eventos positivos (en comparaci\u00f3n con otros; por ejemplo, que el efecto del virus no ser\u00e1 catastr\u00f3fico). Ambos sesgos se nutrieron de los antecedentes de epidemias recientes (SARS en 2003 y MERS en 2013, controladas en origen), del temor a sobrerreaccionar (por el gasto que se realiz\u00f3 en 2009 en tratamientos para la gripe A que luego no se llegaron a emplear) y del convencimiento ampliamente extendido en Europa (y particularmente en Espa\u00f1a) de que pose\u00edamos sistemas sanitarios preparados para afrontar cualquier epidemia. Anumerismo y sesgo del crecimiento exponencial . Un fen\u00f3meno ampliamente estudiado es el del 'anumerismo' o analfabetismo matem\u00e1tico (Paulos, 1988) , que se extiende a la dificultad para interpretar riesgos y probabilidades (Gigerenzer y Edwards, 2003) . En consecuencia, sociedad y pol\u00edticos infravaloran la din\u00e1mica de crecimiento exponencial que entra\u00f1a un indicador como es el n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n del SARS-CoV-2. Heur\u00edstica de disponibilidad . Tendemos a predecir las consecuencias de una enfermedad desconocida (COVID-19) bas\u00e1ndonos en una conocida (gripe), CUARTA PARTE. 12Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 91pero el ritmo reproductivo y la letalidad del SARS-CoV-2 son mayores que los de los virus de la gripe. Este sesgo, por tanto, exacerba el anterior. Falacia de la falta de evidencia . Como se\u00f1alara Carl Sagan (1995), \"la ausencia de prueba no es prueba de ausencia\" . Este sesgo se hallaba detr\u00e1s del cuestionamiento por parte de expertos de las dr\u00e1sticas medidas que se estaban adoptando en China y otros pa\u00edses para frenar la epidemia, como las restricciones a los viajeros, la obligaci\u00f3n de llevar mascarillas en lugares cerrados o las medidas de aislamiento social. Sesgo del statu quo . Existe una tendencia a favorecer la situaci\u00f3n actual ante una de cambio. Esto est\u00e1 conectado con el sesgo de aversi\u00f3n a la p\u00e9rdida , que penaliza las p\u00e9rdidas m\u00e1s que las ganancias equivalentes. Este sesgo favorece la par\u00e1lisis ante una situaci\u00f3n novedosa como ha sido la de la COVID-19. Hay otros sesgos presentes en esta crisis, como, por ejemplo, la sobrevaloraci\u00f3n de probabilidades peque\u00f1as , que operan en la direcci\u00f3n opuesta a los referidos, lo cual, parad\u00f3jicamente, al ser advertido por destacados economistas del comportamiento, pudo provocar un \"efecto rebote\", y generar a la postre una mayor infravaloraci\u00f3n del riesgo que supon\u00eda la COVID-19. As\u00ed mismo, dentro del seno de las ciencias del comportamiento, la respuesta a la pandemia no ha sido uniforme, como atestigua la carta abierta de destacados cient\u00edficos sociales al gobierno de Boris Johnson criticando la, a su juicio, err\u00f3nea utilizaci\u00f3n de la econom\u00eda del comportamiento para justificar la intenci\u00f3n inicial del Reino Unido de apostar por la inmunidad de reba\u00f1o. Actuaci\u00f3n contra la pandemia En la pandemia del SARS-CoV-2, una vez que se asimil\u00f3 la amenaza real que supon\u00eda el virus, ha habido diferencias importantes en la gesti\u00f3n de la crisis, algunas de las cuales se han podido ver influidas por sesgos. Una de las diferencias m\u00e1s obvias ha sido el uso de los \"tratamientos\" disponibles, tales como mascarillas y puntos de lavado de manos: mientras que estas medidas se adoptaban de manera pr\u00e1cticamente universal en Taiw\u00e1n y Corea del Sur, su uso era casi nulo en Espa\u00f1a e Italia. Aunque estas diferencias se han achacado a factores culturales, lo cierto es que hay motivos econ\u00f3micos y psicol\u00f3gicos que son tanto o m\u00e1s importantes. En primer lugar, los sesgos descritos con anterioridad han sido m\u00e1s pronunciados en los pa\u00edses que no se vieron afectados por la epidemia de SARS- CoV en 2003, lo que propici\u00f3 una menor preparaci\u00f3n log\u00edstica y material ante la pandemia. Adem\u00e1s, el hecho de que en los pa\u00edses asi\u00e1ticos la poblaci\u00f3n posea CUARTA PARTE. 12Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 92mascarillas y sepa utilizarlas correctamente hace que imponer su uso no genere desabastecimiento; justo lo contrario que sucede en pa\u00edses como Espa\u00f1a donde la poblaci\u00f3n nunca antes las hab\u00eda tenido que emplear. En un primer momento, tanto los gobiernos occidentales como todas las instituciones multilaterales de prevenci\u00f3n y control de las enfermedades desaconsejaban que la poblaci\u00f3n llevase mascarillas; dicha recomendaci\u00f3n seguramente pretend\u00eda asegurar el abastecimiento del personal sanitario, al tiempo que, en cierta medida, adolec\u00eda del sesgo de la falacia de la falta de evidencia (y exceso de confianza y optimismo) al suponer que la transmisi\u00f3n del virus s\u00f3lo ten\u00eda lugar en fase sintom\u00e1tica. En los pa\u00edses asi\u00e1ticos el uso de medidas de protecci\u00f3n individual durante la pandemia es una norma social , esto es, un comportamiento tan extendido que su infracci\u00f3n est\u00e1 penalizada socialmente hablando. En Espa\u00f1a, hasta el 20 de mayo no se ha establecido la obligatoriedad del uso de la mascarilla en cualquier espacio p\u00fablico, por lo que resulta vital normalizar socialmente su uso (junto al mantenimiento de la distancia de seguridad y la higiene de manos) a fin de mantener controlada la epidemia. Todas estas medidas deben ser consideradas no solo por su efecto individual, sino por el efecto que producen sobre el conjunto de la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, cuando una persona lleva una mascarilla, no solo reduce el contagio del virus, sino que genera una externalidad positiva al hacer que otras personas sean m\u00e1s propicias a tomar esa medida por presi\u00f3n social, como describimos en el siguiente ep\u00edgrafe. Actuaciones post-confinamiento Para que el retorno a la \"nueva\" normalidad funcione, las decisiones tras el confinamiento deben estar libres, tanto como sea posible, de la influencia de sesgos cognitivos (p. ej. no volver a caer en la falacia de la falta de evidencia). Hemos de ser conscientes, asimismo, de que el efecto directo de la COVID-19 es extremadamente \" saliente \" (es decir, que captura poderosamente nuestra atenci\u00f3n), mientras que el efecto indirecto en mortalidad, morbilidad, y distr\u00e9s psicol\u00f3gico asociado a otras enfermedades, violencia dom\u00e9stica, y al efecto econ\u00f3mico del confinamiento, lo es menos, pero no por ello resulta de menor importancia (y a esto se a\u00f1ade el coste \"moral\" de la restricci\u00f3n de libertades individuales asociada al confinamiento). Una manera efectiva de reducir los sesgos se\u00f1alados en la poblaci\u00f3n es proporcionar informaci\u00f3n actualizada de calidad, lo que tiene el beneficio a\u00f1adido de reducir la resistencia a medidas que podr\u00edan parecer contra intuitivas sin acceso a dicha informaci\u00f3n. CUARTA PARTE. 12Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 93Es necesario tener en cuenta no solo los factores puramente epidemiol\u00f3gicos y sanitarios, sino tambi\u00e9n los conductuales. Las medidas que acompa\u00f1an a la desescalada pueden dividirse en \"duras\" y \"blandas\". Ser\u00edan duras aquellas de obligado cumplimiento, impuestas coercitivamente por la Ley (p. ej. las condiciones de reapertura de comercios). Las blandas son las medidas de tipo nudge como, por ejemplo, la ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de puntos de lavado de manos en la entrada a los establecimientos, la entrega de mascarillas, la utilizaci\u00f3n de ayudas visuales para mantener la distancia social (im\u00e1genes de pasos en el suelo a la distancia adecuada), el liderazgo por parte de las autoridades gubernamentales usando visiblemente medidas de protecci\u00f3n individual y proporcionando informaci\u00f3n veraz acerca de su uso correcto, etc. Los nudges tienen una serie de ventajas: son extremadamente coste-efectivos, pueden ser implementados por organismos privados por iniciativa propia, y una vez aplicados pasan a formar parte del \"conocimiento colectivo\", de tal manera que aquellos que han funcionado bien en otros pa\u00edses podr\u00edan transferirse f\u00e1cilmente a Espa\u00f1a. Y , quiz\u00e1s m\u00e1s importante a\u00fan, al no ser instrumentos coactivos, pueden servir de ant\u00eddoto frente a tentaciones autoritarias, que puedan representar un retroceso en los derechos individuales. Partiendo de reconocer que existen dos escenarios de equilibrio -aqu\u00e9l en el cual no se usan medidas de protecci\u00f3n (Europa al comienzo de la pandemia), y aqu\u00e9l donde la mayor parte de la poblaci\u00f3n las usa (Taiw\u00e1n, Corea del Sur)- idealmente deber\u00edamos converger hacia el segundo (en el cual la transmisi\u00f3n del coronavirus se ve notablemente reducida). Este tipo de comportamiento tiene una doble naturaleza, como h\u00e1bito y como norma social. Como h\u00e1bito, el comportamiento responsable incluye una serie de acciones reiteradas (lavado de manos, mantenimiento de distancia, uso de mascarilla, etc.), que con el tiempo se convierten en autom\u00e1ticas. Como norma social, estos comportamientos generan una aprobaci\u00f3n social y, por el contrario, su no realizaci\u00f3n genera rechazo. Sin embargo, el coste de realizar estas acciones es privado e inmediato, y su beneficio es p\u00fablico y distante en el tiempo. Por ello, el sesgo hacia el presente (que hace que valoremos el presente de manera desproporcionada con respecto al futuro) y la falta de prominencia ('salience') cuando los efectos m\u00e1s obvios de la COVID-19 se debiliten, implican un riesgo de que volvamos al escenario inicial en Espa\u00f1a, en el cual los comportamientos responsables no sean comunes. Para evitarlo, se deben reforzar las normas sociales de cumplimiento de comportamientos responsables, y enfatizar el altruismo que conllevan estos comportamientos, especialmente aquellos observables (mascarilla, distancia), para que su uso se asocie al h\u00e1bito de otros comportamientos menos observables (lavado de manos), CUARTA PARTE. 12Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 94pero igualmente necesarios. Este refuerzo se puede conseguir mediante medidas duras (uso obligatorio de mascarilla), pero tambi\u00e9n a trav\u00e9s de los nudges descritos anteriormente, por parte de organismos p\u00fablicos y privados. Los nudges complementan pues a las medidas duras y, al no ser impuestos, pueden ser m\u00e1s propicios para generar sentimientos de altruismo y responsabilidad social. El futuro de la econom\u00eda del comportamiento en salud p\u00fablica y medicina preventiva Es de esperar que el \u00e9xito contra posibles rebrotes del SARS-CoV-2 se conseguir\u00e1 gracias a una poblaci\u00f3n que mantenga los h\u00e1bitos preventivos durante meses o incluso a\u00f1os, el tiempo necesario hasta conseguir una vacuna. Por lo tanto, todas las medidas que se tomen han de ser consideradas de manera global, teniendo en cuenta que normas sociales, formaci\u00f3n de h\u00e1bitos, y altruismo est\u00e1n interconectados y son cruciales para generar un comportamiento responsable. A ra\u00edz de las catastr\u00f3ficas consecuencias de la pandemia de SARS-CoV-2, numerosas voces han pedido instituciones de salud p\u00fablica con m\u00e1s independencia y capacidad de actuaci\u00f3n a nivel regional, estatal y europeo. Creemos que dichas instituciones deber\u00edan integrar en su seno la econom\u00eda del comportamiento por dos motivos. Primero, la siguiente pandemia ser\u00e1 probablemente diferente de la actual, y es crucial evitar los sesgos que hemos descrito cuando llegue el momento. Segundo, y quiz\u00e1s m\u00e1s importante, la econom\u00eda del comportamiento ha probado ser efectiva en la lucha contra enfermedades cr\u00f3nicas no comunicables (Abell\u00e1n y Jim\u00e9nez-G\u00f3mez, 2020) y, por ello, su incorporaci\u00f3n en dichas instituciones no tiene un coste de oportunidad, sino que, muy al contrario, ofrece herramientas de gran valor y efectividad para las intervenciones sanitarias y de salud p\u00fablica tradicionales. CUARTA PARTE. 12QUINTA PARTE INFORMACI\u00d3N, COMUNICACI\u00d3N Y BUEN GOBIERNO Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 96La tecnolog\u00eda y la futurolog\u00eda La cantidad de datos crece, dicen los m\u00e1s reputados futur\u00f3logos, a un ritmo exponencial. El \"petr\u00f3leo del siglo XXI\" (seg\u00fan Angela Merkel) es un bien no rival (el uso por parte de uno no impide que otro pueda utilizarlo) y excluyente (es posible discriminar qui\u00e9n lo disfrutar\u00e1 y qui\u00e9n no), que queda encajado entre los interesantes bienes de club. Cuando hace una d\u00e9cada se socializ\u00f3 el t\u00e9rmino Big Data , los futur\u00f3logos (puede que los mismos) dijeron que \"en el lejano 2020\" iba a cambiar el mundo (entre otras previsiones desafortunadas, como la de que \"la rob\u00f3tica sustituir\u00e1 una parte muy importante de la clase trabajadora\": es cierto que hay muchos m\u00e1s robots Roomba , pero por lo dem\u00e1s seguimos como antes). Quiz\u00e1s el cambio se ha producido en los entornos del inter\u00e9s privado, donde la revoluci\u00f3n es intencionadamente silenciosa, pero de momento poco de ese esperado valor ha llegado al entorno de la salud p\u00fablica. \u00cddem para blockchain , inteligencia artificial, realidad virtual y otros, con excepciones muy celebradas (algoritmos de an\u00e1lisis de imagen m\u00e9dica). Examen al Big Data epidemiol\u00f3gico La pandemia de la COVID-19 ha sido una \"selectividad sorpresa\" para los sistemas de salud. El examen Uso Masivo de los Datos para una Gesti\u00f3n M\u00e1s Eficiente 13. Sistemas y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n durante la pandemia de la COVID-19: nada sin los ciudadanos Francesc L\u00f3pez Segu\u00ed Centre de Recerca en Econom\u00eda de la Salut (CRES UPF), Fundaci\u00f3 TIC Salut Social Anna Garc\u00eda-Alt\u00e9s Ag\u00e8ncia de Qualitat i Avaluaci\u00f3 Sanit\u00e0ries de CatalunyaQUINTA PARTE. 13Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 97de las Pandemias ha sido exigente: de repente, nos hemos visto necesitados de una informaci\u00f3n a tiempo real, de alcance poblacional y con un alto nivel de detalle. Tal vez nos ha pillado con m\u00e1s teor\u00eda que pr\u00e1ctica. Parte del temario, que repasamos a continuaci\u00f3n mediante las famosas cinco \"V\", es aplicable m\u00e1s all\u00e1 de la situaci\u00f3n de pandemia. Variety. Parece que a\u00fan estamos entusiasmados con la magnitud de los datos del sistema sanitario p\u00fablico (que, en algunas comunidades aut\u00f3nomas, se ceden con objetivos de investigaci\u00f3n de manera muy exitosa, como, por ejemplo, el Programa PADRIS en Catalu\u00f1a) . Sin embargo, la legislaci\u00f3n vigente hace que siga siendo casi imposible cruzarlos con los de otras administraciones p\u00fablicas (servicios sociales, educaci\u00f3n, trabajo, etc.) o, en muchos casos, entre distintos estamentos dentro de cada una de ellas. Estos datos \"administrativos\" son los de mayor disponibilidad, pero no los \u00fanicos. \u00bfQu\u00e9 pasa con todos los dem\u00e1s? Se generan, de forma sistem\u00e1tica, datos en el m\u00f3vil (y sus dispositivos portables anexos), en los centros de salud privados, en las nubes (donde, por ejemplo, empresas de secuenciaci\u00f3n gen\u00f3mica guardan parte del ADN de los que ya han empezado a pagar por el servicio), y un largo etc\u00e9tera. La digitalizaci\u00f3n ha hecho que casi todo quede registrado (a qu\u00e9 hora te levantas, cu\u00e1nto tiempo has usado el tel\u00e9fono y WhatsApp , si caminas despacio o deprisa, si te alejas demasiado de tu casa, etc.): sin un esfuerzo adicional, queda por defecto almacenado. Otras cosas, como la actualizaci\u00f3n diaria de s\u00edntomas, se pueden preguntar muy f\u00e1cilmente. Ni antes ni durante la pandemia hemos aprovechado demasiado esta variedad de datos. Pese a que sabemos que son diversos los determinantes de la salud, nos hemos ido conformando con la bondad de lo que ya observamos y, al necesitar un tipo de informaci\u00f3n distinta, es cuando nos hemos dado cuenta de nuestras carencias. Velocity. Es pr\u00e1ctica habitual que los registros se actualicen anualmente, semestralmente o, en el mejor de los casos, cada mes. No estamos acostumbrados a tratar informaci\u00f3n a tiempo real (por no hablar del a\u00fan importante desfase temporal entre una petici\u00f3n de acceso a datos para la investigaci\u00f3n y su entrega). En Catalu\u00f1a, por ejemplo, el proyecto \"mConnecta\" (antes \"AppSalut\"), que promueve la Fundaci\u00f3 TIC Salut Social , lleva un lustro trabajando, sin haberlo conseguido a\u00fan, en la integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n de aplicaciones m\u00f3viles (entre otros) en la historia del sistema p\u00fablico de salud, para estar m\u00e1s cerca de la prometida medicina predictiva y proactiva. El reto no es menor (no toda la informaci\u00f3n es imprescindible y se tiene que gestionar su veracidad), pero, pese a los esfuerzos realizados, el entorno p\u00fablico a\u00fan no ha conseguido integrar informaci\u00f3n generada m\u00e1s all\u00e1 de sus propias paredes.QUINTA PARTE. 13Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 98Volume. La suma de todas las fuentes potenciales anteriores, registradas en series temporales, comporta un reto t\u00e9cnico y de gesti\u00f3n. \u00bfD\u00f3nde y c\u00f3mo almacenamos la informaci\u00f3n? \u00bfEs sostenible intentar hacerlo de forma centralizada? \u00bfQu\u00e9 pasa con la imagen m\u00e9dica, la parte que m\u00e1s ocupa? \u00bfCu\u00e1nta y c\u00f3mo tiene que estar disponible en los visores cl\u00ednicos? \u00bfC\u00f3mo lo hacemos para que los ciudadanos puedan aportar informaci\u00f3n? \u00bfDeber\u00edan tener un l\u00edmite? Veracity. El peso relativo de la cantidad de datos (determinantes de la salud) generados fuera del sistema sanitario ser\u00e1 cada vez mayor, por lo que su veracidad estar\u00e1 constantemente en duda y se necesitar\u00e1n t\u00e9cnicas correctoras. \u00bfTiene sentido integrar informaci\u00f3n de distintos niveles de veracidad? \u00bfC\u00f3mo se decidir\u00e1 cu\u00e1n veraz es un dato? Value. Llegados a este punto descubriremos cu\u00e1l es el valor de los datos. \u00bfC\u00f3mo lo gestionaremos? Teniendo la ciudadan\u00eda derecho a su acceso, \u00bfqui\u00e9n lo capitalizar\u00e1? Aunque en algunos entornos sean vox populi sus controversias, \u00bfdejar\u00e1 de ser tab\u00fa la idea de vender datos? Actualmente, \u00bfestamos exprimiendo al m\u00e1ximo el valor de los que tenemos? M\u00e1s a\u00fan, \u00bfsirve para algo saberlo todo? Esperemos que s\u00ed, pero, hasta que estemos seguros, deber\u00edamos llamar a la prudencia para que no explote ninguna burbuja de expectativas y considerar el valor del Real World Data como incierto. Conviene ir preparando las respuestas a las mencionadas preguntas antes de presentarnos al pr\u00f3ximo examen (que ojal\u00e1 no llegue nunca). Aprovechar el valor de los datos y respetar la privacidad: cuesti\u00f3n de gobernanza Como en el Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de Alumnos de la OCDE (PISA, por sus siglas en ingl\u00e9s), los pa\u00edses asi\u00e1ticos han sacado las mejores notas en la gesti\u00f3n de la crisis de la COVID-19. En t\u00e9rminos generales, respondieron ante la pandemia, entre otros, con un soporte tecnol\u00f3gico solvente que les permiti\u00f3 monitorizar la situaci\u00f3n en tiempo real, lo que ayud\u00f3 a dise\u00f1ar pol\u00edticas de salud p\u00fablica certeras en cada momento, tambi\u00e9n por territorios, mediante una (no varias) aplicaci\u00f3n m\u00f3vil p\u00fablica que sirvi\u00f3, adem\u00e1s, para tener contacto con la ciudadan\u00eda y gestionar las restricciones de movimientos. Las consignas basadas en datos fomentaron la confianza, la disciplina y el compromiso y la implicaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. \u00bfA qu\u00e9 han renunciado ellos para tener tan buenos resultados?QUINTA PARTE. 13Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 99Por lo que a la gobernanza de datos se refiere, hasta ahora se han dibujado tres escenarios. Se dice que en China los datos son del gobierno. En Estados Unidos, del sector privado. Europa, a priori un poco m\u00e1s preocupada por los derechos de los ciudadanos, est\u00e1 dando vueltas en torno a un modelo distinto, \"ciudadano- c\u00e9ntrico\", que priorice la privacidad sin renunciar al uso efectivo de los datos, concretado en la propuesta Rastreo Europeo de Proximidad para Preservar la Privacidad (PEPP-PT) . En Catalu\u00f1a, un grupo de ciudadanos promueve desde hace ya cuatro a\u00f1os SalusCoop , la primera cooperativa de datos de salud para la investigaci\u00f3n en el Estado espa\u00f1ol (no en el mundo). La idea propuesta es empoderar a la ciudadan\u00eda respecto de todos los datos mencionados anteriormente (\u00a1un activo muy \u00fatil para la gesti\u00f3n de la propia salud!) y generar un esquema de gobernanza y coordinaci\u00f3n con terceros. Mediante una aplicaci\u00f3n basada en la gobernanza descentralizada (s\u00ed... blockchain ), los ciudadanos podr\u00e1n decidir qu\u00e9 datos de los distintos entornos mencionados ceden, a qui\u00e9nes y para qu\u00e9 finalidad. Igual que se dona sangre o un \u00f3rgano, \u00bfpor qu\u00e9 no donar datos? Los usuarios de esta herramienta ser\u00e1n c\u00f3mplices de los promotores de los estudios (mayoritariamente por generosidad, aunque puede que tambi\u00e9n por inter\u00e9s propio, v\u00e9ase ya el caso de las enfermedades raras) y no sus sujetos pasivos. Sobra decir que, cuando funcione, este mecanismo ser\u00e1 de gran valor para el an\u00e1lisis de enfermedades como la COVID-19 y su gesti\u00f3n (confinamiento y desconfinamiento) e intensivo en datos de \u00e1mbito personal (s\u00edntomas, geolocalizaci\u00f3n, etc.). Lo que s\u00ed est\u00e1 pasando: a la rev\u00e1lida con optimismo M\u00e1s all\u00e1 de la autocr\u00edtica, tambi\u00e9n hay cosas que celebrar. Por un lado, la digitalizaci\u00f3n de nuestro sistema sanitario (a menudo reconocido y avalado, aunque nunca suficientemente evaluado) se ha mostrado en general resiliente para confrontar el embate de la pandemia. En distintos lugares, los resultados del test PCR se actualizan en tiempo real en la historia cl\u00ednica compartida, y las herramientas de soporte a la decisi\u00f3n cl\u00ednica sugieren al profesional los distintos niveles de atenci\u00f3n en funci\u00f3n del perfil del ciudadano, un curso cl\u00ednico u otro. El uso de las herramientas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC), que ya crec\u00eda a buen ritmo, se ha multiplicado poco despu\u00e9s de la pandemia (Figura 1) : los sistemas de informaci\u00f3n han permitido aumentar el volumen de pacientes tratados a distancia y atender a la emergencia. Se han habilitado herramientas de teletrabajo para los profesionales sanitarios, como QUINTA PARTE. 13Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 100la m\u00e1s celebrada, la videoconsulta. Sorprende y no sorprende que la tecnolog\u00eda que m\u00e1s ha absorbido las circunstancialmente restringidas visitas presenciales en atenci\u00f3n primaria haya sido el tel\u00e9fono (Figura 2) , confirmando el llamado \"Hype Cycle\" : tendemos a sobreestimar el potencial de una tecnolog\u00eda a corto plazo y a subestimarlo a largo plazo. Se han desarrollado, a gran velocidad, aplicaciones que permiten la declaraci\u00f3n de s\u00edntomas de centenares de miles de usuarios, a quienes se ha orientado (en algunos casos con un seguimiento telef\u00f3nico personalizado) para seguir un curso cl\u00ednico correcto y experimentar con los llamados \"mapas de calor\" (Figura 3) , con herramientas del tipo Business Intelligence , que cuantifican el riesgo por zonas geogr\u00e1ficas e intentan aportar evidencia a la toma de decisiones. El desarrollo de apps de este tipo no ha sido generalizado, lo que denota la heterogeneidad en la capacidad TIC existente, y la necesidad de su desarrollo, dada su importancia en la gesti\u00f3n de los sistemas de salud. Una chuleta, a modo de resumen La crisis ha dejado al descubierto algunas vulnerabilidades de nuestro sistema de salud, pero tambi\u00e9n ha habido aprendizajes. Entre ellos, la necesidad de tener un esquema de gobernanza efectivo que aproveche la complicidad de la ciudadan\u00eda en el uso de sus datos es, posiblemente, el m\u00e1s importante. La adrenalina ha hecho reaccionar al sistema p\u00fablico de salud, pero hay carreras de fondo que debemos retomar sin descanso. Necesitamos un esquema de uso de la informaci\u00f3n distinto y ello no siempre es un reto t\u00e9cnico: podemos tanto copiar a los listos de la clase como trabajar en soluciones propias (d\u00e1ndonos un poco de prisa). Por lo que a la tecnolog\u00eda se refiere, evitemos la futurolog\u00eda y prepar\u00e9monos en serio para el pr\u00f3ximo examen. Los profesores Ricard Meneu, Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez- Valc\u00e1rcel, Ildefonso Hern\u00e1ndez, Vicente Ort\u00fan y Salvador Peir\u00f3 nos pon\u00edan deberes en un reciente art\u00edculo : Unos sistemas de informaci\u00f3n (epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos) capaces de monitorizar anticipadamente la evoluci\u00f3n de la transmisi\u00f3n a nivel local [...] (cuyos) indicadores de los sistemas de informaci\u00f3n sean elementos determinantes para decidir entre la continuaci\u00f3n del desconfinamiento o la vuelta atr\u00e1s . No podemos esperar resultados distintos haciendo lo mismo: no hay big data sin los ciudadanos.QUINTA PARTE. 13Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 101QUINTA PARTE. 13 Figura 1. Uso de la herramienta de teleconsulta \"eConsulta\" (email entre atenci\u00f3n primaria y ciudadan\u00eda). Catalu\u00f1a, 2015-2020. Fuente: Oficina eSalut, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya. (Figura actualizada, a fecha 8 junio 2020) Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 102QUINTA PARTE. 13 Figura 2. Visitas diarias a atenci\u00f3n primaria (medicina de familia y enfermer\u00eda), por tipos. Catalu\u00f1a, 1 marzo - 8 junio 2020. 9T: Visitas telef\u00f3nicas; Departament de Salut Genera - litat de Catalunya. (Figura actualizada, a fecha 8 junio 2020) Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 103QUINTA PARTE. 13 Figura 3. Mapa de calor derivado de la app \"Stop COVID 19 Cat\". Fuente: Departament de Salut, Generalitat de Catalunya. (Figura actualizada, a fecha 8 junio 2020) Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 104Informaci\u00f3n cient\u00edfica especializada En tiempos de pandemia esperamos que la ciencia nos proporcione informaci\u00f3n para reducir nuestra incertidumbre sobre lo que est\u00e1 sucediendo y sobre lo que puede suceder. Ahora bien, esta informaci\u00f3n puede que est\u00e9 disponible o no. En una pandemia como la del SARS-CoV-2 hay elevada incertidumbre y profundo desconocimiento sobre el impacto de las decisiones en el resultado final. La diferencia entre incertidumbre y riesgo fue trazada hace a\u00f1os por Frank Knight y John Maynard Keynes. M\u00e1s recientemente John Kay y Mervyn King han propuesto una nueva definici\u00f3n , distinguiendo entre incertidumbre solucionable e incertidumbre radical. La incertidumbre que podemos solucionar depende de si tenemos alguna pista o informaci\u00f3n disponible (una distribuci\u00f3n de probabilidad, por ejemplo). La incertidumbre radical es aquella en la que simplemente no podemos saber, pues no podemos describirla en t\u00e9rminos probabil\u00edsticos; desconocemos por completo lo que suceder\u00e1. Podemos calificarla como oscuridad, ambig\u00fcedad, o incluso \"ignotancia\" (neologismo relativo a la cualidad de ignoto, esto es, lo \"no conocido ni descubierto\". A diferencia de 14. Informaci\u00f3n cient\u00edfica especializada, informaci\u00f3n p\u00fablica y medios de comunicaci\u00f3n durante la crisis del coronavirus Ricard Meneu Vicepresidente de la Fundaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n en Servicios de Salud, Valencia Pere Ibern Investigador en el Centre de Recerca en Economia i Salut de la Universidad Pompeu FabraQUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 105la ignorancia, que supone desconocer algo que puede saberse, la ignotancia se enfrenta a lo no conocido). Nuestro problema fundamental reside en la tendencia a asumir que la incertidumbre radical ha quedado bajo control gracias al razonamiento probabil\u00edstico. Esto ha sucedido en muchas ciencias sociales m\u00e1s all\u00e1 de la econom\u00eda, tambi\u00e9n en la epidemiolog\u00eda. Creamos modelos que establecen hip\u00f3tesis sobre lo que suceder\u00e1, y esto nos tranquiliza. Sin embargo, la incertidumbre subyace y se manifiesta cruelmente cuando descarta las prescripciones de futuro en numerosas ocasiones. La informaci\u00f3n y su comunicaci\u00f3n ejercen un papel fundamental en la toma de decisiones, pero la forma de la segunda afecta al manejo de la primera. Algunos han abordado la pandemia como si se tratara de un rompecabezas. Pero en un rompecabezas hay \u00fanicamente una soluci\u00f3n y \u00e9ste no es el caso. Tambi\u00e9n se ha planteado como si se estuviese librando una batalla o una guerra contra el virus, incluso mostrando mandos militares en la emisi\u00f3n diaria de mensajes, creyendo presentar una met\u00e1fora convincente de la resoluci\u00f3n de un problema de una incertidumbre colosal. Es cierto que los humanos necesitamos un relato, que alguien nos explique algo en lo que podamos creer y por ello los expertos en comunicaci\u00f3n acuden a met\u00e1foras. Pero, una pandemia no es, ni ser\u00e1, una guerra. El relato alternativo de la ciencia han sido los modelos epidemiol\u00f3gicos. Se ha explicado ocasionalmente el R0, el n\u00famero reproductivo b\u00e1sico que indica el potencial de transmisi\u00f3n de la enfermedad. Lo que no se ha explicado eran las estimaciones finales de contagios seg\u00fan distintos modelos. En algunos casos se han modificado las series estad\u00edsticas, la fuente de datos o incluso su acceso. Las diferencias entre modelos han sido notables, lo que reduce su inter\u00e9s como relatos porque aumentan la confusi\u00f3n. A pesar de ello, la estimaci\u00f3n de un modelo epidemiol\u00f3gico para determinar la posible evoluci\u00f3n de un contagio es una contribuci\u00f3n decisiva de la ciencia para entender lo que sucede y puede suceder. El papel de estos modelos ha sido un elemento clave en la toma de decisiones pol\u00edticas, aunque hayan tenido un papel secundario en la comunicaci\u00f3n p\u00fablica. Pero los datos y los modelos necesitan desagregaci\u00f3n m\u00e1xima para entender lo que sucede en las poblaciones y la geograf\u00eda. En la era de la informaci\u00f3n digital hemos sido testigos de la dificultad de acceder a la informaci\u00f3n estad\u00edstica elemental. La cifra de muertes o de contagios ha sido objeto de muy diferentes criterios durante la pandemia . Ha habido informaci\u00f3n abundante, veraz y falsa, \u00fatil y f\u00fatil desde una perspectiva cient\u00edfica.QUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 106Adem\u00e1s, la proliferaci\u00f3n de art\u00edculos en prepublicaci\u00f3n y el recurso masivo a repositorios de papers formalmente aun no revisados, tipo ArXiv, contribuye a aumentar enormemente el volumen de informaci\u00f3n a considerar, sin apenas pertrechos para seleccionar entre la inabarcable oferta. La facilidad de acceso a la informaci\u00f3n hay que admitir que conlleva un peaje y es que para recibir informaci\u00f3n debemos prestar atenci\u00f3n. Y Vincent Hendricks nos indica que la atenci\u00f3n es un recurso escaso . De esta forma nos explica que los mercados de atenci\u00f3n son distintos seg\u00fan canales de comunicaci\u00f3n y en ellos hay unos comerciantes de la atenci\u00f3n m\u00e1s o menos exitosos. Durante la pandemia han surgido voces expertas con fundamento, pero tambi\u00e9n comerciantes de la atenci\u00f3n. La dificultad en distinguir entre unos y otros se mantendr\u00e1, ya que forma parte de la vida cotidiana. La abundancia de documentos producidos y difundidos sin cumplir los m\u00ednimos est\u00e1ndares del proceso cient\u00edfico ha permitido a profesionales deseosos de justificaci\u00f3n, buscadores de oportunidades de notoriedad o negocio y a todo tipo de informadores, picotear como en un buf\u00e9 chino eligiendo las piezas que avalaban sus intenciones, a despecho de su validez y fiabilidad, incluso cuando hab\u00edan sido ya retiradas o refutadas. Deber\u00edamos esperar que la informaci\u00f3n cient\u00edfica fuera difundida sin sesgos y que permitiera mejorar la toma de decisiones en un contexto de incertidumbre radical como el de esta pandemia. A pesar de la sensaci\u00f3n de urgencia, la investigaci\u00f3n durante una epidemia debe seguir ateni\u00e9ndose a los mismos requisitos cient\u00edficos y \u00e9ticos b\u00e1sicos que rigen toda investigaci\u00f3n sobre sujetos humanos . Pero la informaci\u00f3n cient\u00edfica de salud es tan solo un elemento para la toma de decisiones p\u00fablicas en el contexto de la pandemia, que, junto a otras consideraciones, como las econ\u00f3micas, resultan moduladas por sus estrategias de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Informaci\u00f3n p\u00fablica Los decisores gubernamentales han de convertir los datos que manejan, las piezas de informaci\u00f3n disponibles, en una narrativa de la situaci\u00f3n y sus cursos de acci\u00f3n comprensible y razonablemente veraz. Pero raramente se comunica con pleno acierto ni se comparten los datos de modo satisfactorio. Seg\u00fan los an\u00e1lisis de varios \"reputados\" expertos en comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, en Espa\u00f1a el Gobierno ha tenido aciertos comunicativos como los intentos de despolitizaci\u00f3n del mensaje y la elusi\u00f3n de la confrontaci\u00f3n partidista en el momento, pero QUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 107tambi\u00e9n fallos importantes como la cacofon\u00eda de voces, la falta de claridad, la larga extensi\u00f3n de las comparecencias, cierto exceso de autobombo, los retrasos y las rectificaciones mal justificadas. Ciertamente la comunicaci\u00f3n, adem\u00e1s de incluir los elementos obvios emisor, canal (medio) y receptor, se produce en un contexto, y \u00e9ste no es una campana de cristal al vac\u00edo. Las distintas presiones actuantes modifican la atm\u00f3sfera, y con ello se distorsiona la se\u00f1al que se pretende transmitir. A la incertidumbre y temor ciudadanos se han unido las diferentes tensiones que marcan nuestra vida p\u00fablica, sin apenas inter\u00e9s en disimular el aprovechamiento que todas las partes pretend\u00edan hacer de la situaci\u00f3n. A la descalificaci\u00f3n a priori que, desde antes de la investidura, mantienen los partidos nacionales de la oposici\u00f3n, se sumaba la de las organizaciones perif\u00e9ricas, razonablemente indignadas por la suspensi\u00f3n de facto de sus competencias hist\u00f3ricas. \u00danase a esto que las estructuras estatales de gobierno sanitario carecen absolutamente de pr\u00e1ctica de gesti\u00f3n de servicios de salud, pues en este siglo apenas son responsables de la organizaci\u00f3n y aprovisionamiento de las plazas de soberan\u00eda africanas continentales. En ese marco, pretender revestir de tecno-profesionalismo la comunicaci\u00f3n p\u00fablica era una estrategia previsible y razonable, pero cuya aceptabilidad depend\u00eda de su ejecutoria. Y ah\u00ed es donde se han apreciado m\u00e1s fallos, en la ejecuci\u00f3n de la obra que se iba improvisando. La puesta en escena, tan importante en la comunicaci\u00f3n audiovisual como el mensaje verbal, resultaba demasiado polif\u00f3nica. El inicial exceso de solistas con atril no mejor\u00f3 con la incorporaci\u00f3n de m\u00e1s figurantes con atrezo propio de \"La fille du r\u00e9giment\" , que fueron retirados demasiado tarde, tras alg\u00fan molesto gallo que desafin\u00f3 en demas\u00eda. Aun as\u00ed, la partitura ha sido en general reiterativa, cargada de cantables cuyo texto vac\u00edo no hac\u00eda progresar la acci\u00f3n, pero s\u00ed la percepci\u00f3n de que hab\u00eda m\u00e1s voluntad de narrar que relato que transmitir. La entronizaci\u00f3n como prima donna del tenor con formaci\u00f3n y tablas casi result\u00f3 una mejora, a riesgo cierto de convertir al renuente divo en figura de pimpampum para los intermediarios de la comunicaci\u00f3n m\u00e1s hostiles. M\u00e1s ac\u00e1 de su representaci\u00f3n espectacular, la aportaci\u00f3n de informaci\u00f3n objetivable, la disponibilidad de datos, ha resultado insuficiente y err\u00e1tica por los continuos cambios en los sistemas de c\u00f3mputo y las definiciones de los conceptos registrados. Algo comprensible en una situaci\u00f3n imprevista, pero perfunctoriamente ejecutado y p\u00e9simamente comunicado, generando incluso desconfianza en exceso. QUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 108Medios de comunicaci\u00f3n En comparaci\u00f3n con los fallos palmarios apuntados en la informaci\u00f3n p\u00fablica, la actuaci\u00f3n durante lo que llevamos de crisis de los intermediarios de la comunicaci\u00f3n que gustan de proclamarse leg\u00edtimos -b\u00e1sicamente los aceptados para plantear innumerables cuestiones entrelazadas en su turno de preguntas en las ruedas de prensa- resulta de dispar juicio en funci\u00f3n de los criterios que se apliquen. Si se considera su conatus , ese concepto popularizado por Spinoza por el que \"toda cosa, en cuanto lo tiene, persevera en su ser\" , su actuaci\u00f3n ha sido de una coherencia ejemplar, pues no han omitido hacer ninguna de las cosas que suelen, por reputadamente nocivas que sean. Empezaron hablando de pandemia mucho antes de que los profesionales se lo planteasen. Como no cabe atribuirlo a una presciencia o a un mayor conocimiento experto, simplemente hicieron lo mismo que siempre que husmean una pieza con posibilidad de duraci\u00f3n e inter\u00e9s noticiable. Tras empezar el a\u00f1o con una desmedida atenci\u00f3n a la peripecia china, a finales de enero se sigui\u00f3 con inusitado despliegue de medios el \"minuto y resultado\" de la posible declaraci\u00f3n de epidemia por la OMS. Declaraci\u00f3n que cuando finalmente se produjo cubri\u00f3 ampliamente las portadas espa\u00f1olas, mientras el com\u00fan de las europeas segu\u00eda despidiendo de la Uni\u00f3n Europea al Reino Unido y la prensa de Andaluc\u00eda o Arag\u00f3n se preocupaba por la saturaci\u00f3n en los servicios sanitarios debida a la m\u00e1s prosaica gripe estacional (ver Figura 1). Y eso era la v\u00edspera de que en Espa\u00f1a se registrase el primer caso, transe\u00fante, de posible COVID-19. Desde el d\u00eda de la eclosi\u00f3n italiana, las portadas de la prensa y las entradillas de los noticieros eran b\u00e1sicamente intercambiables con las de las crisis del H1N1 o el SARS (Figura 2) , por m\u00e1s que la alerta desatada entonces fue de una magnitud desproporcionada respecto a los da\u00f1os producidos por dichos microrganismos, dif\u00edciles de comparar con los inducidos por la presi\u00f3n medi\u00e1tica sobre las decisiones p\u00fablicas. Recu\u00e9rdese la ruinosa compra de cantidades inmensas de productos de escaso alivio para los s\u00edntomas que propici\u00f3 entonces una competencia acaparadora internacional, pues ning\u00fan gobernante estaba dispuesto a ser acusado de imprevisi\u00f3n en unas compras cuyo \u00fanico beneficio indudable fue para la empresa que coloc\u00f3 un producto que hab\u00eda resultado fallido en su indicaci\u00f3n original.QUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 109QUINTA PARTE. 14 Figura 1 Portadas de prensa 31 de enero 2020 Figura 2 Portadas de prensa 22 y 23 de febrero 2020 [INSERTAR] Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 110Desde otra perspectiva, la que considera la transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n \u00fatil y relevante para la ciudadan\u00eda, la imagen es m\u00e1s desazonadora. Y no solo por las insensatas \"reglas\" period\u00edsticas de aportar \"las dos visiones\" de un problema -o sea, el vir\u00f3logo m\u00e1s puntero y un chiflado terraplanista-, por las que era usual contraponer los datos globales de un responsable oficial con las percepciones locales de un empleado de la subcontrata de mantenimiento de un centro aproximativamente sanitario tomado dizque al azar. En esta crisis la comunidad cient\u00edfica ha realizado un inusitado esfuerzo por integrar saberes y t\u00e9cnicas para poner al alcance de cualquiera, sofisticadas herramientas de seguimiento. Algo facilitado por la disponibilidad de repositorios internacionales con los datos de base que permit\u00edan su alimentaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n casi en tiempo real. Por supuesto no todos los datos aportados gozan de la misma fiabilidad ni, a menudo, responden a criterios homog\u00e9neos. Pero si eso ha supuesto graves limitaciones en la interpretaci\u00f3n por avezados analistas de datos, pr\u00e1cticamente ha sido ignorado por la mayor\u00eda de los medios de comunicaci\u00f3n que han accedido a ellos, confundiendo lo emitido con \"la realidad\", una metonimia del sesgo de su autopercepci\u00f3n. Este meritorio esfuerzo multidisciplinar para facilitar compartir las piezas de informaci\u00f3n disponibles ha mostrado su parte m\u00e1s oscura en el muy extendido mal uso que se le ha dado por gran parte de los medios. En la utilizaci\u00f3n de esas masas de datos el obvio y reconocido anumerismo prevalente en la profesi\u00f3n period\u00edstica ha deparado momentos inolvidables de simult\u00e1nea irrisi\u00f3n e indignaci\u00f3n. Los sesgos son conocidos: preferencia por los n\u00fameros brutos con omisi\u00f3n de cualquier m\u00ednima regla de tres en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, por lo que se destacan siempre las cifras de las demarcaciones m\u00e1s pobladas, imprecisi\u00f3n en el empleo de cocientes o tasas de uso normalizado, llamando letalidad o mortalidad o cosas distintas a lo que esos conceptos significan, descuido, pereza o incapacidad en la lectura de fuentes cient\u00edficas, interpretando ad libitum conceptos inequ\u00edvocos en su contexto original y utiliz\u00e1ndolos como comparador de sus imaginativas aritm\u00e9ticas, etc. A esto hay que a\u00f1adir la fascinaci\u00f3n por \"la actualidad\", el \"minuto y resultado\", en lugar de por las tendencias. As\u00ed se ha visto descalificar generalizadamente la adecuaci\u00f3n de un dato a las previsiones por una irrelevante variaci\u00f3n de cent\u00e9simas, o por el desconocimiento absoluto del sentido de los intervalos de confianza. Tambi\u00e9n la fascinaci\u00f3n por una idea proteica de \"la actualidad\" ha llevado al rid\u00edculo de que una de las cabeceras tenidas por prestigiosas anunciase QUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 111en su portada el seguimiento \"en directo\" del ensayo cl\u00ednico de un medicamento que as\u00ed pasaba a disfrutar de una demanda tan inmerecida como impotente. Aun omitiendo la importante contribuci\u00f3n de los medios a generar la absoluta confusi\u00f3n reinante sobre la capacidad, utilidad y sentido de los distintos test, resulta menos disculpable la dudosamente azarosa atenci\u00f3n a tratamientos y vacunas futuribles de muy dispar relevancia, incluso considerando que esa cuestionable pr\u00e1ctica es moneda corriente en las ediciones cotidianas de todos los medios en cualquier momento. Para hacer un balance sint\u00e9tico de la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n durante esta crisis bastar\u00eda con desempolvar la visionaria misiva del Presidente Jefferson a John Norvell en un remoto 11 de junio de 1807 : \"Compadezco realmente a la inmensa mayor\u00eda de mis conciudadanos que, leyendo las revistas, viven y mueren en la creencia de que se enteraron de lo que suced\u00eda en el mundo de su tiempo.\" QUINTA PARTE. 14Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 112La recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica posterior a la actual pandemia ha de realizarse de manera que no sea perjudicial para la amenaza global m\u00e1s importante para la humanidad, la del calentamiento global. Tanto la lucha contra las pandemias como la transici\u00f3n energ\u00e9tica requieren de buen gobierno tanto nacional como internacional. Este \u00faltimo ha de articularse mediante mecanismos de cooperaci\u00f3n sin dejar de contemplar la posibilidad de conflicto b\u00e9lico en el que deber\u00eda destacar la capacidad bals\u00e1mica de la Uni\u00f3n Europea. Estos puntos se desarrollan en las l\u00edneas que siguen recordando la tragedia de los comunes que afecta tanto a pandemias como al calentamiento global, as\u00ed como a la desigualdad, y esbozando las respuestas p\u00fablicas deseables ante los problemas citados. El t\u00e9rmino gobierno refiere las instituciones a trav\u00e9s de las cuales se ejerce la autoridad en un pa\u00eds. La calidad de ese gobierno viene dada precisamente por la imparcialidad de las instituciones que la ejercen. Esta \u00faltima definici\u00f3n es la que utiliza el Quality of Government Institute de la Universidad de Gotemburgo que, junto con el Banco Mundial y sus Worlwide Governance Indicators , proporciona indicadores para medir la calidad del gobierno (Figuras 1 y 2) . Espa\u00f1a ha visto c\u00f3mo persisten los principales d\u00e9ficits de calidad institucional en los aspectos de calidad regulatoria, respeto a la ley y los contratos, y control de 15. Buen gobierno, pandemias... y calentamiento global Humberto Llavador Profesor de Econom\u00eda, Universitat Pompeu Fabra y Barcelona Graduate School of Economics. Investigador del Institute for Political Economy and Governance, Barcelona. Vicente Ort\u00fan Profesor em\u00e9rito del Departamento de Econom\u00eda y Empresa e Investigador Principal del Centre de Recerca en Economia i Salut, Universitat Pompeu Fabra. Miembro del Consejo Rector del Parque de Salud MarQUINTA PARTE. 15Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 113QUINTA PARTE. 15 Figura 1. Calidad de gobierno europeo por regiones Fuente: Charron, Lapuente and Annoni, 2019 la corrupci\u00f3n (Alcal\u00e1 y Jim\u00e9nez, 2019) . Particularmente importante ha sido el de control de corrupci\u00f3n, pues ha provocado un descenso en los niveles de confianza de las instituciones en el momento en que hay que afrontar la pandemia. Cuando las personas notan que pueden influir en sus gobiernos est\u00e1n m\u00e1s satisfechas con la democracia y conf\u00edan m\u00e1s en ellos, como indica el European Social Survey de 2016. A destacar el insoslayable car\u00e1cter de ensayo y error de las pol\u00edticas p\u00fablicas, en ocasiones casi como si de un robot aspirador se tratara. Es indispensable la confianza en el gobierno, esa confianza en la cual, dentro de la OCDE, s\u00f3lo superamos a Grecia, Letonia e Italia, lo que nos sit\u00faa a la altura de M\u00e9xico. Confianza que, tal como se ha ido perdiendo en los \u00faltimos a\u00f1os, ha de recuperarse. Vamos a necesitar un Estado con mayor capacidad resolutiva y m\u00e1s democr\u00e1ti - camente controlado a trav\u00e9s de una sociedad fuerte y movilizada. Hay que evitar los extremos opuestos del Estado dictatorial y la anarqu\u00eda, sin obviar el riesgo del Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 114QUINTA PARTE. 15 Figura 2. Calidad de gobierno: Espa\u00f1a comparada con los pa\u00edses de renta alta de la OECD Fuente: Kaufmann et al., 2010 . Estado de papel, sin aspiraciones de eficacia social, m\u00e1s atento a los intereses cor - toplacistas de las cambiantes organizaciones que lo gestionan. Se trata de avan - zar por un 'pasillo estrecho' (Acemoglu y Robinson, 2019) entre el poder de las normas, costumbres e instituciones de una sociedad y las posibilidades de actuar colectivamente para limitar posibles excesos de la jerarqu\u00eda pol\u00edtica, mediante transparencia y buen gobierno (Meneu y Ort\u00fan, 2011) . La pandemia revela que necesitamos una red social m\u00e1s fuerte, mejor salud p\u00fablica, mayor capacidad del Estado para coordinar acciones en tiempos de emergencia y mejor cooperaci\u00f3n internacional. Despu\u00e9s de la crisis tendremos gobiernos muchos m\u00e1s grandes y en muchos pa\u00edses tambi\u00e9n m\u00e1s intrusivos en las vidas privadas de las personas. En algunos lugares, quiz\u00e1 veamos colapsar por completo la confianza en el Estado debido a sus torpes respuestas a la pandemia. En otros, los gobiernos podr\u00edan tornarse m\u00e1s autoritarios y dominantes, porque habr\u00e1n desarrollado m\u00e1s herramientas Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 115QUINTA PARTE. 15 de vigilancia y control de la poblaci\u00f3n. El giro autoritario supone el debilitamiento del conocimiento cient\u00edfico, la autonom\u00eda de la burocracia y la imparcialidad del poder judicial. Ya est\u00e1 ocurriendo en Hungr\u00eda, Brasil, Turqu\u00eda, M\u00e9xico, Filipinas... La magnitud del cambio depender\u00e1 de la duraci\u00f3n de la crisis, pues se precisa una alteraci\u00f3n en las preferencias de una parte importante de la poblaci\u00f3n. Cuatro tipos diferentes de rupturas violentas han provocado esos cambios: la guerra con movilizaci\u00f3n masiva (las dos guerras mundiales del siglo XX), la revoluci\u00f3n transformadora (la sovi\u00e9tica o la china), el fracaso del estado (como en Somalia), y las pandemias letales (Scheidel, 2017) . Lo que no puede predecirse es cu\u00e1l ser\u00e1 el signo del cambio en cada pa\u00eds. La tragedia de los bienes p\u00fablicos comunes requiere buen gobierno internacional No basta con m\u00e1s y mejor Estado cuando nos enfrentamos a bienes p\u00fablicos globales (pandemias, calentamiento global, desigualdad incluso) en los que se manifiesta la tragedia de los comunes ( Hardin, 1968 , Frischmann et al., 2019 ). La contribuci\u00f3n voluntaria a los bienes p\u00fablicos sufre el problema del gorr\u00f3n. En pandemias como la actual, en la cual el SARS-CoV-2 tiene gran transmisibilidad durante 5-6 d\u00edas antes de que se presenten s\u00edntomas, los costes sociales de la infecci\u00f3n son cuatro veces mayores que los individuales (Bethune y Korinek, 2020) . Si un pa\u00eds se esfuerza en disminuir emisiones de CO2 y otros gases de efecto invernadero, se beneficia la humanidad, pero el retorno para el pa\u00eds es peque\u00f1o. O visto como una externalidad, Estados Unidos s\u00f3lo sufre un 16% del coste por el calentamiento clim\u00e1tico generado por sus emisiones (Nordhaus, 2015) . La imprescindible transici\u00f3n energ\u00e9tica ocupa hace tiempo el debate p\u00fablico, antes que la pandemia. La presente crisis tiene el riesgo de aumentar nuestras tasas de descuento y de que, actuando en ausencia de luces largas, la miop\u00eda nos lleve a buscar una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que suponga 'pan para hoy, pero hambre para ma\u00f1ana'. Pero los paquetes econ\u00f3micos para reflotar la econom\u00eda constituyen tambi\u00e9n una oportunidad para llevar cabo dicha transici\u00f3n. Es posible adem\u00e1s que sea una oportunidad \u00fanica, ya que, de no hacerse, el endeudamiento de los Estados impedir\u00e1 que se puedan llevar a cabo en un futuro cercano. La mortalidad de la COVID-19 (49,9 personas por mill\u00f3n de habitantes a nivel mundial, y por debajo de las 600 muertes por mill\u00f3n de habitantes en los pa\u00edses Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 116QUINTA PARTE. 15 con tasas m\u00e1s altas, como Espa\u00f1a, Italia o Reino Unido ( ourworldindata.org/covid- deaths , 4 de junio de 2020), queda empeque\u00f1ecida comparada con las \u00faltimas estimaciones a las que nos lleva la senda actual de emisiones, con 850 muertes adicionales por mill\u00f3n de habitantes del planeta causadas por el cambio clim\u00e1tico para finales de siglo (Carleton et al., 2018) . Un cambio clim\u00e1tico que har\u00e1 -por citar un trabajo reciente que inusualmente ha tenido bastante difusi\u00f3n en prensa- que dentro de 50 a\u00f1os, entre mil y tres mil millones de personas permanezcan en espacios inh\u00f3spitos para la inmensa mayor\u00eda (Xu et al., 2020) . Los gobiernos deber\u00edan tener en cuenta estas cifras cuando decidan c\u00f3mo invertir los paquetes econ\u00f3micos para reflotar la econom\u00eda. Pero, adem\u00e1s, la pandemia supone tambi\u00e9n una oportunidad para hacer entender la necesidad de pol\u00edticas hacia una sociedad neutral en carbono, como fijar un precio al carbono, ya sea a trav\u00e9s de un impuesto o acordando una cantidad m\u00e1xima y utilizando permisos, que encuentran en el rechazo ciudadano uno de sus mayores obst\u00e1culos (Carattini et al., 2019) . La pandemia ofrece tres lecciones \u00fatiles: 1. La sociedad ha demostrado una preferencia lexicogr\u00e1fica por la salud, o al menos la ausencia de sustituibilidades cuando la vida de todos corre peligro, y la necesidad de una concepci\u00f3n amplia del bienestar m\u00e1s all\u00e1 del consumo. La reducci\u00f3n del bienestar a un agregado de consumo genera lo que Llavador et al., (2015) denominan la falacia consumista , impidiendo mantener el bienestar humano, por ejemplo, sustituyendo los autom\u00f3viles (con altas emisiones) por educaci\u00f3n (una actividad de emisiones mucho m\u00e1s bajas) o incluso por salud o cultura. 2. Expresar los costes en n\u00famero de muertes se ha revelado como un instrumento efectivo para persuadir a la ciudadan\u00eda de la necesidad de pol\u00edticas extremas de transici\u00f3n a un nuevo equilibrio econ\u00f3mico-social. 3. Las generaciones presentes son ahora conscientes de que el entorno en que viven puede cambiar repentinamente y, por tanto, deber\u00edan ser m\u00e1s sensibles a la posibilidad de eventos singulares que pueden transformar r\u00e1pidamente el clima del planeta. Estos puntos de inflexi\u00f3n, la muerte regresiva del bosque boreal o del Amazonas, la ruptura de los procesos monz\u00f3nicos, la p\u00e9rdida del permafrost, la disrupci\u00f3n de las circulaciones oce\u00e1nicas, etc. (Lenton et al., 2008) , son una de las principales razones de preocupaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico pero cuyo riesgo es (o quiz\u00e1s era) dif\u00edcil de concebir por la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. Existen muchas propuestas para acometer las tremendas inversiones precisas para la transformaci\u00f3n energ\u00e9tica. El Manifiesto para la Democratizaci\u00f3n de Europa (www.tdem.eu) propone la creaci\u00f3n de un parlamento europeo y un aumento de la Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 117QUINTA PARTE. 15 presi\u00f3n fiscal de los gobiernos europeos (recargo sobre IRPF del 1% para los m\u00e1s ricos, impuesto sobre patrimonios superiores a un mill\u00f3n), as\u00ed como una tasa de 30\u20ac por tonelada emitida de CO2, para conseguir \u20ac800.000 millones por a\u00f1o que se dedicar\u00edan fundamentalmente a la transici\u00f3n energ\u00e9tica. En EE.UU., 3589 economistas plantean un impuesto a las emisiones de carbono cuyos ingresos deber\u00edan devolverse directamente a sus ciudadanos por medio de reembolsos iguales de suma global. La mayor\u00eda de las familias estadounidenses, incluidas las m\u00e1s vulnerables, se beneficiar\u00e1n financieramente al recibir m\u00e1s en 'dividendos de carbono' de lo que pagan en el aumento de los precios de la energ\u00eda. A nivel global, se habla tambi\u00e9n de la necesidad de un dividendo de carbono (Boyce, 2019) , en el cual se establece un precio a las emisiones por el uso del bien com\u00fan, cuya recaudaci\u00f3n se devolver\u00eda a los ciudadanos de cada estado para compensar el mayor coste de la energ\u00eda durante el per\u00edodo de transici\u00f3n. Pero m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito estatal, la transici\u00f3n energ\u00e9tica se enfrenta, adem\u00e1s, a la necesidad de cooperaci\u00f3n a nivel global y a la desigualdad. A estas alturas est\u00e1 claro que el cambio clim\u00e1tico no se puede resolver con un mosaico de acciones voluntarias, y que requiere acuerdos vinculantes con mecanismos de control que permitan penalizar a los que no cooperen. La necesidad de una gobernabilidad internacional choca con el dilema Westfaliano de la soberan\u00eda nacional que arrastramos desde 1648. La competencia fiscal entre pa\u00edses dificulta tanto la introducci\u00f3n de una mayor progresividad como la creaci\u00f3n de un registro global en el cual conste la propiedad de los activos financieros, un ant\u00eddoto del lavado de capitales y la evasi\u00f3n fiscal. Adem\u00e1s, no deber\u00edamos olvidar que ser\u00e1n los pa\u00edses m\u00e1s pobres los que sufrir\u00e1n m\u00e1s la incidencia del cambio clim\u00e1tico y se enfrentar\u00e1n a \u00e9l con una menor capacidad para adaptarse. V olviendo de nuevo al n\u00famero de muertes, una visi\u00f3n sin duda restringida del impacto del cambio clim\u00e1tico, las diferencias son tan amplias como muestra la Figura 3 , donde Accra (Ghana) sufre 1.600 muertes adicionales por mill\u00f3n de habitantes, mientras Oslo (Noruega) se beneficia de 2.300 muertes menos para el 2100. De ah\u00ed, por ejemplo, que Nordhaus (2015) exonere a los pa\u00edses pobres de los requisitos para pertenecer a sus clubs del clima. Los Estados se enfrentan, por tanto, a la necesaria cooperaci\u00f3n con extra\u00f1os y pueden formar coaliciones amplias de cooperadores que castigan a los que no hagan nada, incluso con aranceles; o caer en la trampa de Tuc\u00eddides (t\u00e9rmino que el historiador Graham Allison utiliz\u00f3 en 2012 al afirmar que el orden mundial en las d\u00e9cadas venideras vendr\u00e1 definido por la respuesta a la pregunta: \u00bfPueden China y EE.UU. escapar de la trampa de Tuc\u00eddides?): Atenas, ante el miedo que la pujanza Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 118QUINTA PARTE. 15 de Esparta le provoc\u00f3 y el temor a ver suplantada su posici\u00f3n hegem\u00f3nica, declar\u00f3 unas guerras, las del Peloponeso, que en 30 a\u00f1os llevar\u00edan a la destrucci\u00f3n de ambos Estados. La confianza mutua entre EE.UU. y China est\u00e1 en su punto m\u00e1s bajo desde que se reestablecieron relaciones diplom\u00e1ticas en 1979. Las ganancias del formidable intercambio comercial han permitido ir manejando las inseguridades de la potencia en declive y la renovada complacencia de la potencia en auge. El previsible desacoplamiento de cadenas productivas como consecuencia de la pandemia agravar\u00e1 la guerra fr\u00eda que hoy preside el escenario mundial y condiciona su gobierno. Convendr\u00eda que la Uni\u00f3n Europea no se dividiera entre pro-estadounidenses y pro- chinos y ejerciera una labor puente de concordia, labor que se facilitar\u00eda potenciando las industrias de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) propias para que las opciones fueran m\u00e1s all\u00e1 del actual dilema entre antiguos empleadores de Snowden o pa\u00eds poco controlado por sus ciudadanos. En cualquier caso, mucho antes de que nos demos cuenta, la revoluci\u00f3n gen\u00e9tica -fruto del otro gran descubrimiento cient\u00edfico colectivo de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas- transformar\u00e1 el mundo. Las tecnolog\u00edas gen\u00e9ticas est\u00e1n dise\u00f1adas para cambiar la forma en que hacemos a los beb\u00e9s, la naturaleza de los beb\u00e9s que hacemos y, en \u00faltima instancia, nuestra trayectoria evolutiva como especie. Se ha propuesto una moratoria en el uso de t\u00e9cnicas de edici\u00f3n gen\u00e9tica CRISPR, pero todo quedar\u00e1 en Figura 3. Desigual mortalidad en el mundo para el a\u00f1o 2100 una vez considerados el desarrollo econ\u00f3mico y los costes y beneficios de adaptaci\u00f3n Fuente: Carleton et al., 2018Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 119QUINTA PARTE. 15 un mero registro de las mismas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. No hay que descartar, por tanto, que los Morlocks de H.G.Wells dise\u00f1en los Elois que les convengan en un mundo poco habitable. En grupos peque\u00f1os, los humanos hemos sabido sobreponernos a situaciones hist\u00f3ricas en donde se salvaban todos o no se salvaba nadie (de ah\u00ed la presencia de 'castigadores altruistas' entre nosotros). Con un grupo de 7.800 millones, y creciendo, la cooperaci\u00f3n con extra\u00f1os se ha vuelto tan complicada como necesaria. Como sucede con muchas pol\u00edticas p\u00fablicas (industrial, defensa de la competencia...), la expansi\u00f3n fiscal de estos pr\u00f3ximos meses en el seno de la Uni\u00f3n Europea, planteable a velocidad variable, puede orientarse a recuperar todo lo malo que ten\u00edamos o hacia el futuro que deseamos. M\u00e1s de un bill\u00f3n (1012) de euros del Plan de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica no deber\u00edan ser pasto de lobbies ni de chauvinismos estrechos interesados en recuperar el statu quo anterior a la crisis. Ese Plan de Recuperaci\u00f3n deber\u00eda permitir no solo el fortalecimiento de las instituciones europeas, doblando incluso su presupuesto, sino, sobre todo, configurar ese futuro de reconversi\u00f3n energ\u00e9tica, humanismo tecnol\u00f3gico y orientaci\u00f3n hacia el bienestar, democr\u00e1ticamente configurado y competitivo en el mundo, deseable para nuestro continente. No se podr\u00e1 mejorar la salud de las personas en un planeta enfermo. Este bienestar ha pasado a ser planetario y el estado de bienestar es la instituci\u00f3n clave para mejorar esa armon\u00eda social imprescindible para que el t\u00e9rmino 'capitalismo democr\u00e1tico' no sea un ox\u00edmoron. Un peque\u00f1o continente que predique con el ejemplo de un buen gobierno, de nuevo, tal vez dos velocidades, y ayude al mundo a lidiar con las pr\u00f3ximas crisis. SEXTA PARTE +3 BONUS TRACKS: POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS PARA APLANAR LA CURVA DE LA RECESI\u00d3NEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 121El nivel de complejidad de las transacciones humanas y la sofisticaci\u00f3n en el lenguaje que las describe ha generado un gap en la comprensi\u00f3n de la realidad. En la parte que afecta a la econom\u00eda, estas son algunas lagunas y una explicaci\u00f3n directa que pretendemos clarificativa, no siendo la menor que hablar de aumentar el gasto p\u00fablico sin aumentar los ingresos es impropio de personas razonables, y de que hay vida inteligente m\u00e1s all\u00e1 del discurso centrado en m\u00e1s recursos sanitarios en los objetivos de mejora de la salud poblacional. Europa. Un club de socios con poderes en organizaciones conjuntas seg\u00fan su peso relativo en el Producto Interior Bruto (PIB). Entre las instituciones compartidas, pocas merecen el calificativo Europa . Fluye sin embargo un inter\u00e9s com\u00fan: la moneda, el euro. El Banco Central Europeo (BCE) es quien tiene delegada la misi\u00f3n de su defensa. Y para ello tiene un estatus que no requiere los consensos de 27. Ello le otorga credibilidad en sus posicionamientos. Pero el BCE es un banco: en sus pasivos, los billetes emitidos; en su activo, los valores adquiridos a cambio, m\u00e1s all\u00e1 del capital. Cuando se exige que el BCE haga algo para revitalizar la econom\u00eda europea -'lo que haga falta'- \u00e9ste toma deuda de un pa\u00eds, por ejemplo, y por la v\u00eda bancaria intermediaria le inyecta dinero. Lo hace triangulando, ya que no puede comprar deuda de un pa\u00eds directamente (monetizar deuda); de lo contrario, el dinero en circulaci\u00f3n no permitir\u00eda una pol\u00edtica monetaria propia, al ir lastrada por los requerimientos de los d\u00e9ficits fiscales (deudas) de los diferentes pa\u00edses. Ser\u00eda como si pagase los tiques de los gastos de los Estados miembros. Aun as\u00ed, inmersos en la crisis que vivimos, el BCE es la \u00fanica instituci\u00f3n que presta dinero de verdad y ya 16. Entender la realidad. Gasto p\u00fablico y fiscalidad. D\u00f3nde estamos y lo que nos espera con la COVID-19 Guillem L\u00f3pez Casasnovas Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda de la UPF. Ex consejero de Gobierno del Banco de Espa\u00f1a y Director del CRES/UPFSEXTA PARTE. 16Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 122veremos con qu\u00e9 retorno. Claro que si los Estados no utilizan bien estos recursos, el valor de dicha deuda en los mercados bajar\u00e1, y as\u00ed el valor de los activos del BCE. Un pa\u00eds como Espa\u00f1a, que va a tener al final de la crisis cerca de medio bill\u00f3n de euros en deuda pendiente con el BCE, con la erosi\u00f3n del valor de \u00e9sta por el modo en que gasta e ingresa y mantiene d\u00e9ficits y deudas con otras partes del sistema econ\u00f3mico (diferentes organismos prestamistas), puede poner en peligro la solvencia del BCE y del propio euro. Un pa\u00eds como Alemania, con m\u00e1s activos que pasivos en el BCE, tiene un inter\u00e9s necesariamente diferente que Espa\u00f1a, que es con respecto al BCE una especie de deudor neto. Los \u00faltimos tenedores de una quiebra potencial del BCE ser\u00edan, por supuesto, los Estados acreedores netos. Ojo, por tanto, a ser justos con la realidad. De hecho, fuera del BCE, que adquiere deuda de modo masivo con los Estados deficitarios, el resto de instituciones europeas (Mecanismo Europeo de Estabilidad (MEDE), Banco Europeo de Inversiones (BEI),...) avalan el acceso a los mercados; pero la deuda con la que responden es deuda nacional: por tanto, una deuda que los mercados observan y a la que asignan prima de riesgo. Cada pa\u00eds la suya; no conjunta como la que supondr\u00eda una emisi\u00f3n de eurobonos si se financiaran los pr\u00e9stamos para cubrir los d\u00e9ficits con deuda mutua, de la cual los prestamistas se responsabilizan tambi\u00e9n ante terceros en caso de no devoluci\u00f3n. Incluso en el supuesto de deuda perpetua, de cup\u00f3n cero o largos per\u00edodos de carencia, el valor del activo para el adquiriente no dejar\u00eda de erosionarse. De ah\u00ed las resistencias de algunos, m\u00e1s observables cuando los pa\u00edses europeos no tienen delegadas el resto de sus pol\u00edticas en las actuaciones de instituciones independientes. La crisis originada por la pandemia de la COVID-19 va a dejar d\u00e9ficits inmensos; de los de doble hoja, con ca\u00edda de la recaudaci\u00f3n y explosi\u00f3n de gastos. Ciertamente, la magnitud de los impactos va a depender de cu\u00e1nto tiempo se tarde en poder cerrar la tijera sin segundas oleadas de la epidemia, la composici\u00f3n sectorial en importaci\u00f3n/ exportaci\u00f3n de productos de los distintos pa\u00edses, los m\u00e1rgenes que mantengan para el impulso fiscal y de que lo que empez\u00f3 como una crisis de oferta se revierta en una recuperaci\u00f3n de la demanda, con cambios estructurales en la propensi\u00f3n a ahorrar e importar. El terreno es desconocido, aunque ello graduar\u00e1, no evitar\u00e1, una nueva consolidaci\u00f3n fiscal. Las ayudas europeas, si se producen en todo su alcance, tendr\u00e1n sus condiciones (para inversiones, reestructuraci\u00f3n econ\u00f3mica...) y no globales para ya sea un subsidio europeo de paro o lucha contra la pobreza. Rehacer la situaci\u00f3n va a requerir consolidar fiscalmente las cuentas p\u00fablicas. De otro modo, sin reconducir tal nivel de endeudamiento, un pa\u00eds deja de ser pa\u00eds y SEXTA PARTE. 16Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 123queda sometido a los acreedores, en sus m\u00faltiples formas. Por tanto, lo que pueda acontecer en el futuro con nuestro sistema sanitario, creemos que va a depender de los escenarios siguientes: Escenario 0. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00e1 con la mutualizaci\u00f3n de la deuda? El contraste entre el d\u00e9ficit p\u00fablico previsto en la zona euro y las medidas de financiaci\u00f3n puestas en marcha por el momento, apenas suponen una tercera parte de los 1,5 billones de euros de los que se est\u00e1 hablando. Decisivo va a ser, especialmente para pa\u00edses como el nuestro, que se encuentra con una mano delante y otra detr\u00e1s en la reacci\u00f3n fiscal, saber con qu\u00e9 grado de mutualizaci\u00f3n de la deuda va a responder la Comisi\u00f3n y allegados: fondo de rescate, movilizaci\u00f3n de cr\u00e9dito (MEDE), de inversiones (BEI), de desempleo (SURE), el PEPP (Pandemic Emergency Purchase Programme) su TLTRO-III (Targeted Longer-Term Refinancing Operations) o cualquier nueva sopa de letras resultante, en identificaci\u00f3n de las medidas adoptadas. Clarifiquemos al respecto que se contemplan: (i) emisiones propias de cada Estado (de ellas compra y mucho el BCE, \u00a1am\u00e9n de la deuda corporativa!) y el resto va a mercados; (ii) cr\u00e9dito condicionado en destino y con aval del Estado receptor (se trata de una mutualizaci\u00f3n muy d\u00e9bil con efectos en prima de riesgo de la deuda propia emitida en la opci\u00f3n (i)); (iii) transferencias de recursos v\u00eda fondos europeos diversos financiados con una emisi\u00f3n de deuda europea. De acuerdo a la propuesta franco-alemana, cada pa\u00eds se responsabiliza de una cuota. Est\u00e1 claro que la opci\u00f3n interesa a los pa\u00edses candidatos a recibir un volumen mayor de fondos, que responder\u00edan en su caso por su cuota. Por ello, a algunos pa\u00edses como Espa\u00f1a les interesar\u00eda la financiaci\u00f3n con deuda perpetua, ya que la trazabilidad se desvanecer\u00eda. Y a\u00fan m\u00e1s les interesar\u00eda la financiaci\u00f3n con coronabonos, ya que la cuota no ser\u00eda mancomunada sino solidaria. Pero ya sabemos hoy que en el mejor de los casos las cifras finales acordadas financiadas por deuda europea se distribuir\u00e1n como gastos corrientes ligados a la sanidad, expedientes de regulaci\u00f3n temporal de empleo y a alguna otra partida, y por una cifra igual a la anterior, en proyectos de reforma econ\u00f3mica aprobados a escala europea y financiaci\u00f3n de capital graduada durante los tres pr\u00f3ximos a\u00f1os. Nos ha de salvar Europa as\u00ed de la tentaci\u00f3n de dilapidar toda la financiaci\u00f3n disponible gastando en hacer m\u00e1s de lo mismo. Escenario 1. Aumento de ingresos fiscales. Espa\u00f1a tiene un problema de presi\u00f3n fiscal si comparamos recaudaci\u00f3n y bases potenciales, no si lo valoramos como carga fiscal de los ya sometidos a tributaci\u00f3n. El fraude fiscal es dif\u00edcil de estimar por naturaleza, pero valorado macroecon\u00f3micamente (bases fiscales potenciales y SEXTA PARTE. 16Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 124PIB) pasa por neutralizar la elusi\u00f3n fiscal (no fraude), referenciar la diferencia entre la recaudaci\u00f3n efectiva y la potencial. Conviene evitar, por tanto, confundir bases impositivas con recaudaci\u00f3n. Por lo dem\u00e1s, fiar el cuadre futuro a la eliminaci\u00f3n del fraude es deseable en cualquier caso, ya que legitima el cumplimiento de los que cumplen. M\u00e1s all\u00e1 de esta propuesta inocua (que paguen los que no pagan) queda la de aumentar los impuestos. Se tratar\u00eda de una redistribuci\u00f3n entre pagadores seg\u00fan composici\u00f3n de fuentes: rentas de capital, mixtas y del trabajo asalariado. Ser\u00eda normal pensar en un reequilibrio en un contexto de creciente desigualdad social. Sobre ello hace falta reconocer que la dualidad fiscal en la que est\u00e1n instalados de manera descoordinada en el mundo occidental nuestros sistemas impositivos (con rentas de capital deslocalizables en un solo click), un creciente peso de la imposici\u00f3n indirecta (regresiva en sus efectos), y unas rentas personales con bases medias superiores para asalariados que para aut\u00f3nomos o empresas, no deja mucho margen. Fuera de la fiscalidad, la exploraci\u00f3n de tasas por uso de servicios y copagos evitables, as\u00ed como primas comunitarias por servicios complementarios deber\u00eda considerarse sin mayores dilaciones; en particular, en servicios p\u00fablicos (precios y tasas) y otros ingresos en sanidad, dependencia y educaci\u00f3n, parte substantiva del estado del bienestar. En todo caso, la visualizaci\u00f3n del destino del ingreso generado parece hacer m\u00e1s aceptable su aplicaci\u00f3n. Escenario 2. Mayor control del gasto p\u00fablico. El bucle de recortes en gasto tiene lecturas macro, meso y micro, con distinta graduaci\u00f3n del elemento discriminativo y de priorizaci\u00f3n. A ello no ser\u00e1 ajeno lo que pase con la llamada renta m\u00ednima o b\u00e1sica, general o no, garantizada coyunturalmente o para siempre, ya que ello supondr\u00eda el fin de la pol\u00edtica fiscal como hasta hoy ha sido considerada. Ante la imposibilidad de gestionar esta transici\u00f3n entre viejas y nuevas pol\u00edticas, no parece aventurado pensar en el descontrol m\u00e1s que en el control del gasto. Las mejoras en los m\u00e1rgenes de eficiencia en el gasto son postulables, pero no inmediatos, y responden a una l\u00f3gica similar a lo comentado en el fraude fiscal: forman parte de la higiene democr\u00e1tica de exigencia presupuestaria. Siendo sus multiplicadores superiores a los de la reducci\u00f3n impositiva, no parece que consolidar burdamente por el lado del gasto sea la pol\u00edtica de consolidaci\u00f3n fiscal que menos da\u00f1e al crecimiento econ\u00f3mico. Por lo dem\u00e1s, su aplicaci\u00f3n a sectores como el sanitario o de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, que tan decisivos se han mostrado en la crisis del coronavirus, cierra esta posibilidad a una cuarta parte del gasto p\u00fablico. Y en el caso de las pensiones, su eventual reforma contendr\u00eda potencialmente el gasto s\u00f3lo en el medio plazo. Ello nos lleva, en resumen, a poner m\u00e1s \u00e9nfasis en complementar ingresos (principalmente los no impositivos) que en minorar gastos sociales. En ambos supuestos, recuperar el empleo ser\u00e1 el mayor ant\u00eddoto para la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas.SEXTA PARTE. 16Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 125En cualquier caso. En la nueva disyuntiva reaparecer\u00e1 el debate fallo de mercados/ rescate p\u00fablico. Y se abogar\u00e1 probablemente por 'm\u00e1s Estado' sin precisar el qu\u00e9 y el c\u00f3mo de esta nueva y mayor intervenci\u00f3n estatal. C\u00f3mo si no hubieran tambi\u00e9n 'fallos del Estado'. Se oyen ya las voces antibanca de que sea este sector el que pague ahora la crisis: 'se rescataron los bancos con dinero de todos', que sean los bancos los que ahora nos recaten a todos. Si las ideas se mueven por objetivos, un mal argumento puede arruinar el objetivo. A los bancos se les puede odiar por muchas razones. Entre otras porque como dibujaba Forges, 'ellos te prestan el paraguas justo el d\u00eda que no llueve'. El del rescate a los bancos y ahora a las personas es un mantra que ya aburre. Primero, se rescataron mayoritariamente cajas de ahorros, no bancos. Segundo, se salvaron los depositantes, no a los accionistas (de hecho, el valor de las acciones de estos baj\u00f3 a menos de la mitad). Tercero, el dinero no sali\u00f3 del presupuesto p\u00fablico, restando as\u00ed recursos de otras pol\u00edticas sociales. De hecho, fue a costa del d\u00e9ficit. \u00bfQuiere esto decir que los bancos son hermanitas de la caridad? Por supuesto que no. Por eso hoy debemos estar alerta para que el sistema de avales que se est\u00e1 articulando para las intervenciones m\u00e1s inmediatas, se canalice m\u00e1s como ayuda a la banca y a las empresas grandes, en lugar de a las peque\u00f1as, al no distinguir cr\u00e9dito nuevo de refinanciaci\u00f3n y reinstrumentaci\u00f3n de deudas anteriores. Comentario de cierre: no solo se trata de recursos, sino tambi\u00e9n de gobernanza Como servicios p\u00fablicos administrados que son, nuestros gastos sociales se muestran muy politizados desde el primer momento, especialmente cuando sus gestores no cuentan con capacidades de decisi\u00f3n aut\u00f3noma. Las necesidades detectadas inicialmente se filtran a conveniencia de los gobiernos en curso, seg\u00fan c\u00f3mo se reconozca problema (aqu\u00ed la valoraci\u00f3n ideol\u00f3gica prima) y en la tardanza en las respuestas ('ganar tiempo' ya que las correcciones son m\u00e1s caras de aceptar). Los gestores son pol\u00edticos que, a menudo, acompa\u00f1an su ignorancia y falta de credibilidad competencial (muy explotada por la oposici\u00f3n) con un conjunto de expertos que resultan d\u00e9biles en sus tareas orientadoras por proximidad pol\u00edtica a quienes les nombraron y, en alg\u00fan caso, sin fuerza acad\u00e9mica suficiente para conducir o reconducir las actuaciones. Algunos debates entre expertos, con ciertas dosis corporativas competenciales, emergen puntualmente complicando los mensajes. La descentralizaci\u00f3n territorial en el despliegue de servicios m\u00e1s que funcional entre \u00e1reas asistenciales, estresa el sistema y hace que la coordinaci\u00f3n sea muy compleja, y com\u00fanmente resuelta en su acepci\u00f3n vertical, jer\u00e1rquica, SEXTA PARTE. 16Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 126contradictoria con las distintas lecturas pol\u00edticas de cada gobierno aut\u00f3nomo. A\u00fan as\u00ed, montar una respuesta administrativa coherente entre departamentos comporta elevadas dosis de improvisaci\u00f3n; no solo en determinar las acciones, sino incluso a la hora de cuantificar los resultados y as\u00ed exigir la rendici\u00f3n de cuentas. Finalmente, las acciones suelen chocar con las disposiciones presupuestarias que, en favor de la legalidad, constri\u00f1en la eficacia de las acciones. Sin tesorer\u00eda propia ni fondos de contingencia y sin responsabilizaci\u00f3n funcional completa, m\u00e1s all\u00e1 de identificar necesidades, los gestores no controlan los dispositivos asistenciales, ni poseen autonom\u00eda en una m\u00ednima planificaci\u00f3n de los recursos. Todo ello exige planteamientos organizativos y de gobernanza de futuro m\u00e1s exitosos. La comparativa de las realidades entre sistema de protecci\u00f3n social no permite tampoco una criba f\u00e1cil. Primero, los datos tienen problemas de comparabilidad; tampoco sirven para juzgar la calidad de los resultados (indicadores tales como los recursos financieros puestos a disposici\u00f3n, el acceso a los servicios (utilizaci\u00f3n) o el grado de restricciones impuestas a la libertad individual (listas de espera y libre elecci\u00f3n)). La capacidad tecnol\u00f3gica en producci\u00f3n y an\u00e1lisis de laboratorio ha sido decisiva para la rapidez del abordaje poblacional. El funcionamiento mutual descentralizado hubiera permitido avanzar con correcciones de prueba y error, 'aprender haciendo' y emular las mejores pr\u00e1cticas. Al contrario, la centralizaci\u00f3n hace que, en incertidumbre, los errores se magnifiquen con estrategias que tienen dif\u00edcil marcha atr\u00e1s por sus lecturas pol\u00edticas, que admiten escasas matizaciones, y que no pueden evaluarse por comparaci\u00f3n, en ausencia de diferencias. La exclusividad de fuentes de financiaci\u00f3n no permite compaginar copagos, primas complementarias adicionales a los recursos fiscales, junto a subvenciones locales, primas comunitarias obligatorias y cotizaciones. Todos estos instrumentos, en su acepci\u00f3n de impuestos afectados, resultan de mejor aceptaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n que los impuestos generales, a efectos de considerar que la contribuci\u00f3n la haga uno mismo o de que se priorice una forma de gasto desinteres\u00e1ndose del resto de partidas.SEXTA PARTE. 16Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 127Durante la Gran Recesi\u00f3n, la econom\u00eda espa\u00f1ola experiment\u00f3 descensos del Producto Interior Bruto (PIB) que en los a\u00f1os m\u00e1s duros oscilaron entre el 3 y el 3,8%, y la tasa de paro lleg\u00f3 hasta casi el 26%. La pobreza y la desigualdad crecieron de manera significativa a lo largo de ese per\u00edodo y alcanzaron m\u00e1ximos una vez la crisis econ\u00f3mica se dio por concluida oficialmente. As\u00ed, la tasa AROPE (At Risk of Poverty and/or Exclusion) y el \u00edndice de Gini se situaron en el 29,2% y el 0,347 respectivamente, en 2014, el primer a\u00f1o de la recuperaci\u00f3n. Como muestran en su trabajo Calonge y Manresa (2019) , el resultado de la crisis fue un aumento notable de los hogares de activos con bajos ingresos y una reducci\u00f3n importante del tama\u00f1o de las clases medias en Espa\u00f1a, derivado del espectacular incremento del desempleo y de una mayor desigualdad salarial. \u00bfQu\u00e9 cabe esperar del impacto de la actual crisis sobre la desigualdad y la pobreza? Dicho impacto va a depender, al menos, de cuatro factores: a) la \"intensidad\" de la crisis (definida como la magnitud de las p\u00e9rdidas productivas que tengan lugar cada a\u00f1o), b) su duraci\u00f3n, c) la distribuci\u00f3n de las p\u00e9rdidas de renta y empleo entre sectores productivos y grupos de poblaci\u00f3n, y d) la respuesta institucional ante la situaci\u00f3n provocada por la pandemia. La aparici\u00f3n de la COVID-19 ha desatado el comienzo de una recesi\u00f3n econ\u00f3mica que, de acuerdo con las previsiones del Banco de Espa\u00f1a , puede desembocar en una 17. Lucha contra la pobreza y la desigualdad en la era de la COVID-19 Marisol Rodr\u00edguez Mart\u00ednez Universidad de Barcelona Rosa M. Urbanos Garrido Universidad Complutense de MadridSEXTA PARTE. 17Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 128ca\u00edda del PIB de entre un 6,6 y un 13,6% en 2020, y un incremento del desempleo hasta el 18,3-21,7% de la poblaci\u00f3n activa. Otros organismos internacionales, como el Fondo Monetario Internacional, presentan previsiones similares. As\u00ed pues, nos encontramos, al menos a corto plazo, ante una crisis muy intensa con un elevado potencial de generaci\u00f3n de pobreza (que ya ha comenzado a aflorar) y desigualdad. Por otra parte, la incertidumbre acerca del ritmo al que se recuperar\u00e1 la econom\u00eda es total, pues depende entre otras cosas de c\u00f3mo evolucione la pandemia y de cu\u00e1ndo est\u00e9 disponible una vacuna con la que inmunizar masivamente a la poblaci\u00f3n. En el mejor de los escenarios, hasta 2022 no se espera una recuperaci\u00f3n completa (si llega) de los niveles de PIB y empleo. En todo caso, la incertidumbre es mucho mayor ahora que en una crisis convencional, entendida como la parte recesiva en un modelo de ciclos sucesivos. Un elemento com\u00fan con la Gran Recesi\u00f3n es que la pandemia de la COVID-19 impacta directamente -entre otros- sobre uno de los sectores clave de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Si antes fue la construcci\u00f3n, ahora es el turismo, un sector que concentra mucho empleo poco cualificado y que no requiere grandes capacidades relacionadas con las nuevas tecnolog\u00edas. Los trabajadores menos formados y con dificultades para el reciclaje correr\u00e1n un serio riesgo de pobreza y exclusi\u00f3n social (por no hablar del riesgo de otros colectivos ya de por s\u00ed vulnerables, como el de los trabajadores migrantes). La pandemia ya est\u00e1 cambiando los modos de trabajar, sustituyendo la presencialidad por el teletrabajo, y previsiblemente forzar\u00e1 un cambio en la estructura productiva, acelerando procesos ya en marcha, como la robotizaci\u00f3n y la expansi\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC). Salvo que los gobiernos adopten medidas para evitarlo, entraremos en terreno f\u00e9rtil para el aumento de la desigualdad, y para que quienes carezcan de la necesaria capacidad de adaptaci\u00f3n se vean abocados a la pobreza. La aceleraci\u00f3n de la brecha digital, adem\u00e1s de tener consecuencias para los trabajadores, repercutir\u00e1 en los usuarios de los servicios. As\u00ed como es probable que el comercio on-line gane cuotas con respecto al comercio tradicional, la telemedicina y la educaci\u00f3n no presencial tambi\u00e9n ganar\u00e1n peso: es improbable que, tras la epidemia, marcada por la necesidad de distanciamiento f\u00edsico, despreciemos las ventajas que ofrecen los nuevos modelos de prestaci\u00f3n de servicios. Los cambios han llegado para quedarse. Esto implica que aquellos grupos de poblaci\u00f3n sin acceso -o con m\u00e1s dificultades de acceso- a las \"nuevas tecnolog\u00edas\" se encontrar\u00e1n en una posici\u00f3n particularmente vulnerable. Incluso garantizando un acceso universal al mundo digital, es previsible que las personas con menor nivel de renta SEXTA PARTE. 17Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 129y educaci\u00f3n se beneficien menos de la digitalizaci\u00f3n, lo que tender\u00e1 a incrementar las desigualdades. Y no solo las puramente econ\u00f3micas: tambi\u00e9n es de esperar que aumente la brecha intergeneracional, pues las dificultades de adaptaci\u00f3n de las cohortes de m\u00e1s edad al nuevo contexto son obviamente mayores. Sin embargo, el impacto de la brecha digital seguramente es m\u00e1s preocupante en los ni\u00f1os, en tanto signifique comprometer de forma importante la capacidad de los grupos menos favorecidos para invertir en capital humano (educaci\u00f3n y salud), lo que tendr\u00e1 efectos a lo largo de toda su vida. En lo que respecta a la atenci\u00f3n sanitaria, la extensi\u00f3n de la telemedicina puede tener un impacto negativo en el acceso a la asistencia de los grupos peor situados socialmente, lo que contribuir\u00eda a incrementar unas desigualdades que, hoy por hoy, est\u00e1n relativamente acotadas, pese a que en los \u00faltimos a\u00f1os parece haberse producido una cierta polarizaci\u00f3n en los patrones de uso de servicios, con una intensificaci\u00f3n del gradiente pro-pobres en el acceso a las urgencias y del gradiente pro-ricos en el acceso a algunos servicios preventivos (Oliva et al., 2018) . Obviamente, la respuesta que se d\u00e9 desde el sistema sanitario a la actual crisis determinar\u00e1 la evoluci\u00f3n de las desigualdades. Una cuesti\u00f3n para seguir de cerca ser\u00e1 el acceso a las deseadas pruebas de detecci\u00f3n del virus SARS-CoV-2, que ya hoy pueden solicitarse a empresas privadas. Como es de esperar, el gradiente social en el acceso a los servicios no financiados, tales como la asistencia dental en adultos o los f\u00e1rmacos y productos sanitarios excluidos de la cobertura p\u00fablica, aumentar\u00e1. Por otra parte, y al igual que ocurri\u00f3 durante la Gran Recesi\u00f3n, es m\u00e1s que probable que se produzca un claro empeoramiento de la salud mental: el desempleo, la incertidumbre y el cambio de pautas de interacci\u00f3n (posibles confinamientos intermitentes, distancia f\u00edsica y, en muchos casos, tambi\u00e9n social), son el combustible perfecto para incrementar la prevalencia de los trastornos mentales (y para acentuar su gradiente socioecon\u00f3mico). Finalmente, dado el importante papel que desempe\u00f1an los determinantes sociales, los efectos econ\u00f3micos de esta nueva crisis previsiblemente se traducir\u00e1n tambi\u00e9n en un aumento de las desigualdades sociales en salud. Un incremento, adem\u00e1s, que podr\u00eda verse acentuado si se tiene en cuenta que las condiciones de vida de los m\u00e1s desfavorecidos, y su mayor carga de enfermedad y cronicidad preexistentes, en principio les exponen m\u00e1s al virus y a sus consecuencias m\u00e1s severas. Una de las lecciones que deber\u00edamos haber aprendido tras la \u00faltima crisis es que las pol\u00edticas p\u00fablicas que se adopten ser\u00e1n un elemento clave en el dise\u00f1o del escenario post-crisis. Calonge y Manresa (2019) han cuantificado que, durante la SEXTA PARTE. 17Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 130Gran Recesi\u00f3n, la desigualdad de la renta de mercado o primarias experiment\u00f3 un aumento de siete puntos entre 2007 y 2015, mientras que la desigualdad de la renta disponible (es decir, una vez tenida en cuenta la acci\u00f3n correctora del Estado mediante las pensiones y otras transferencias monetarias, as\u00ed como los impuestos directos) creci\u00f3 1,6 puntos. El grado de desigualdad se aminora a\u00fan m\u00e1s cuando a la renta disponible se le a\u00f1ade el papel de la sanidad y la educaci\u00f3n, las principales prestaciones p\u00fablicas en especie, obteniendo as\u00ed lo que estos autores llaman la renta disponible extendida. En conjunto, en 2015 el esfuerzo redistributivo de las pol\u00edticas p\u00fablicas consigui\u00f3 mitigar un 52,4% la desigualdad de la renta de mercado. Las pensiones contribuyeron algo m\u00e1s de la mitad a esta reducci\u00f3n, seguidas muy de lejos por el t\u00e1ndem sanidad-educaci\u00f3n y por los impuestos directos sobre renta y patrimonio. Aun as\u00ed, el porcentaje de hogares pobres (con renta inferior al 60% de la mediana) aument\u00f3 considerablemente durante estos a\u00f1os. En esta crisis deber\u00edamos ser capaces de hacerlo mejor. El epicentro de la nueva desigualdad y pobreza radica en la precarizaci\u00f3n de las relaciones laborales. El gran reto ser\u00e1 evitar que la desigualdad de las rentas de mercado aumente, lo que supone actuar fundamentalmente sobre el mercado laboral. Los ERTEs y las ayudas a aut\u00f3nomos y empresas para mantener el empleo han sido una buena herramienta para evitar el primer choque de la pandemia, pero tambi\u00e9n hay que evitar que la salida de esta crisis se base, como en la anterior, en los ajustes salariales a la baja, ajustes que fueron m\u00e1s intensos en los niveles inferiores de salarios. Adem\u00e1s del paro, el crecimiento mediocre de los salarios se debi\u00f3, seg\u00fan Felgueroso y Jansen (2018) , a los elevados porcentajes de subempleo, precariedad y temporalidad. La combinaci\u00f3n de todo ello arroja como resultado menos d\u00edas y/o menos horas trabajadas al a\u00f1o y con menor salario que en los contratos indefinidos a tiempo completo. Puede que la modificaci\u00f3n de la reforma laboral de 2012 que quiere acometer el gobierno aborde algunos de estos problemas estructurales (fundamentalmente, la dualidad) del mercado laboral espa\u00f1ol. Pero la trayectoria de disminuci\u00f3n de las horas totales trabajadas al a\u00f1o forma parte de una tendencia secular m\u00e1s fuerte (hacia 1900 la jornada anual en los pa\u00edses industrializados estaba alrededor de las 3.000 horas; en la actualidad la media ronda las 1.650 horas. En Holanda, con el porcentaje m\u00e1s alto de trabajadores a tiempo parcial, la jornada anual media est\u00e1 sobre las 1.300 horas). Por ello se ha de pensar en alg\u00fan tipo de complemento salarial para los trabajadores con menores salarios y/o horas trabajadas, de modo que se evite la ampliaci\u00f3n de la desigualdad y la lacra de los \"trabajadores pobres\". Se tratar\u00eda de avanzar hacia un modelo de flexiseguridad que haga hincapi\u00e9 en la seguridad (proteger al trabajador) y no se centre s\u00f3lo en la flexibilidad. SEXTA PARTE. 17Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 131Proteger a los m\u00e1s desfavorecidos es el objetivo del ingreso m\u00ednimo vital, el nuevo instrumento que la Seguridad Social seguramente habr\u00e1 puesto en marcha cuando estas l\u00edneas se publiquen. Por lo que sabemos, una buena noticia es que \u00e9ste ser\u00e1 estructural. Ello da oportunidad de crear -al menos en el medio plazo- un aut\u00e9ntico sistema de \u00faltima garant\u00eda eficaz, en lugar de aportar una pieza m\u00e1s al mosaico de ayudas existente, forjado por las comunidades aut\u00f3nomas (CC.AA.) y los ayuntamientos. Seg\u00fan ha anunciado el ministro Escriv\u00e1, otra caracter\u00edstica importante es que ser\u00e1 compatible con el trabajo. Ello ayudar\u00e1 a no desincentivar la participaci\u00f3n laboral de aquellos que desean trabajar, pero no pueden hacerlo todas las horas que quisieran. La experiencia a este respecto en otros pa\u00edses y, sin ir m\u00e1s lejos, en el Pa\u00eds Vasco, es que esta medida funciona. En cuanto a las pensiones, a pesar de la anormalidad que supone que su cuant\u00eda media haya crecido por encima del crecimiento de los salarios, dado su car\u00e1cter de puntal de las pol\u00edticas p\u00fablicas redistributivas habr\u00eda que ser muy prudentes a la hora de revisarlas y, en todo caso, su revisi\u00f3n no tendr\u00eda que ser ni proporcional ni lineal. En sanidad y educaci\u00f3n, que tan importantes han sido para reducir la desigualdad, se requieren actuaciones de distinta \u00edndole. En sanidad, uno de los aspectos que se debe modificar es la regulaci\u00f3n del copago. Hace tiempo que los economistas de la salud venimos reclamando que se elimine la distinci\u00f3n entre activos y pensionistas y que, en su lugar, las aportaciones se hagan depender de la renta de los individuos/ hogares, excluyendo las rentas m\u00e1s bajas y con alg\u00fan tope m\u00e1ximo, que podr\u00eda ser un cierto porcentaje (1-2%) de la renta del hogar. En seg\u00fan qu\u00e9 situaciones, tener que pagar incluso una peque\u00f1a cantidad puede ser un impedimento para el acceso a medicamentos esenciales para la salud. As\u00ed, los datos del Bar\u00f3metro Sanitario indican que en 2018 un 7,4% de los parados dej\u00f3 de consumir alg\u00fan medicamento prescrito por no poder pagarlo. En todo caso, ser\u00e1 necesario prestar m\u00e1s atenci\u00f3n a los m\u00e1s vulnerables (rentas bajas, desempleados, personas mayores con dificultades de acceso a teleconsulta, etc.) y dise\u00f1ar acciones espec\u00edficamente dirigidas a cubrir sus necesidades (reforzando y mejorando los circuitos de atenci\u00f3n a la salud mental, por ejemplo). Posiblemente, m\u00e1s importantes a\u00fan sean las actuaciones en el campo de la educaci\u00f3n. En primer lugar, hay que dar un impulso p\u00fablico a la educaci\u00f3n de 0 a 3 a\u00f1os, con personal bien pagado (las guarder\u00edas privadas pueden ser otro de nuestros problemas ocultos, como las residencias). Y puesto que la educaci\u00f3n a distancia se va a arraigar, para no dejar a nadie atr\u00e1s en la brecha tecnol\u00f3gica hay SEXTA PARTE. 17Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 132que garantizar el acceso a las TIC de los hogares con ni\u00f1os a cargo (Gar\u00edn et al., 2020) , adem\u00e1s de cuestionar de una vez la uniformidad de la ratio alumnos/aula -virtual o presencial- en primaria y secundaria, aumentando la dotaci\u00f3n de recursos all\u00ed donde se localizan los estudiantes con menor renta y m\u00e1s necesidades. La reducci\u00f3n de las desigualdades tambi\u00e9n exigir\u00eda repensar el modelo de concertaci\u00f3n educativa, claramente segregador. Finalmente, en la educaci\u00f3n superior creemos que ser\u00eda muy preferible establecer un buen programa de becas que reducir precios, reducci\u00f3n que a la postre beneficia relativamente m\u00e1s a las clases m\u00e1s altas, hoy sobrerrepresentadas en las aulas universitarias. Por \u00faltimo, aunque el peso de la funci\u00f3n redistributiva del sector p\u00fablico recaiga fundamentalmente en el gasto, no hay que ignorar el papel que los impuestos pueden jugar como instrumento de reducci\u00f3n de las desigualdades (v\u00e9ase Piketty, 2014 ). A este respecto, destacamos las figuras impositivas sobre la riqueza, como el impuesto sobre el patrimonio y el impuesto sobre sucesiones y donaciones, que en los \u00faltimos a\u00f1os se hab\u00edan configurado como impuestos \"a extinguir\". El Gobierno ha anunciado ya sus planes para profundizar en la fiscalidad de la riqueza y subir el IRPF a los tramos m\u00e1s altos de renta, entre otras medidas. Las reformas que se articulen deber\u00edan dise\u00f1arse para amortiguar el previsible desplome de la recaudaci\u00f3n, pero asegurando que se refuerza la progresividad del sistema fiscal. En definitiva, esta crisis va a alterar con una rapidez y profundidad inauditas las circunstancias laborales y vitales de todos nosotros. El papel de las pol\u00edticas p\u00fablicas en el corto plazo tiene que ser mitigar las p\u00e9rdidas generadas por ese cambio, sobre todo entre quienes tienen menor capacidad de reacci\u00f3n y adaptaci\u00f3n. En el largo plazo, el objetivo ha de ser mejorar esa capacidad de enfrentar un mundo nuevo. SEXTA PARTE. 17Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 133La gran pregunta La vacuna contra el coronavirus SARS-CoV-2 y la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica son los dos temas que absorben a los economistas de todo el mundo. Las vacunas hace tiempo que llamaron la atenci\u00f3n del an\u00e1lisis econ\u00f3mico. Primero, por sus extraordinarios resultados en t\u00e9rminos de salud, su eficiencia y su contribuci\u00f3n al desarrollo econ\u00f3mico. Tambi\u00e9n porque son productos que rompen las costuras del mercado. Los efectos externos en su investigaci\u00f3n y en su consumo plantean problemas agudos de incentivos. Para estimular la investigaci\u00f3n se ha respondido con subvenciones p\u00fablicas y la legislaci\u00f3n de propiedad intelectual/industrial. Para promover el consumo, con campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n y subvenciones, obligaciones legales de vacunar y prohibiciones como la de acceder a las escuelas sin inmunizar. Otras caracter\u00edsticas industriales, como las econom\u00edas de escala, los riesgos por contaminaciones y variaciones imprevistas de calidad en la fabricaci\u00f3n y la responsabilidad de los fabricantes por da\u00f1os, contribuyen a dibujar un mercado singular alejado del modelo competitivo. Con este marco conceptual complejo y en tiempos de una pandemia, que convierte en demandantes de vacunas a todos los habitantes del mundo y que ha hundido la actividad econ\u00f3mica, se requiere un an\u00e1lisis detenido de la investigaci\u00f3n y desarrollo de una vacuna efectiva, de su fabricaci\u00f3n y de su distribuci\u00f3n eficiente y equitativa. Aqu\u00ed esbozaremos algunas de las ideas fundamentales.18. La gran esperanza: las vacunas contra el coronavirus SARS-CoV-2, \u00bfmercado salvaje o mercado ordenado? Paloma Fern\u00e1ndez Cano Farmac\u00e9utica, voluntaria de M\u00e9dicos del Mundo F\u00e9lix Lobo Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de la Universidad Carlos III de Madrid y FUNCASSEXTA PARTE. 18Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 134La gran pregunta es si en esta ocasi\u00f3n dram\u00e1tica tendremos que sufrir un mercado internacional con la din\u00e1mica selv\u00e1tica del pasado, o conseguiremos organizar y ordenar un mercado mundial eficiente y equitativo a escala global, basado en una cooperaci\u00f3n internacional verdaderamente humana. \u00bfAsistiremos a una carrera por la vacuna con predominio del inter\u00e9s privado m\u00e1s estrecho, con un agente ganador monopolista protegido por derechos de exclusiva frente a demandantes pujando precios muy altos por el suministro que vitalmente necesitan y que limitar\u00e1 y retrasar\u00e1 el n\u00famero de los vacunados y, por tanto, la victoria sobre el virus? \u00bfO bien, a un esfuerzo de cooperaci\u00f3n, y coordinaci\u00f3n internacional por organizar y potenciar la investigaci\u00f3n, la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n con la mayor eficiencia y rapidez y atendiendo a criterios de justicia mundial? Esta \u00faltima alternativa abre una dimensi\u00f3n pol\u00edtica emocionante. Si prospera, significar\u00eda que, ante la magnitud de la pandemia y la cat\u00e1strofe econ\u00f3mica, la Humanidad es capaz de poner en marcha un esbozo de gobierno mundial. Ciertamente, la cooperaci\u00f3n internacional es el asunto b\u00e1sico. Como corresponde, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) -organismo especializado de las Naciones Unidas- est\u00e1 asumiendo ya el papel de protagonista encargado de coordinar y hacer cooperar a los pa\u00edses y gran variedad de agentes relevantes. En el otro extremo, Trump, al anunciar la retirada de EE.UU. de la OMS, parece dispuesto a derribar un pilar de dicha cooperaci\u00f3n. Desarrollo de vacunas: alto riesgo cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y regulatorio Se ha dicho en Science , justificadamente, que los m\u00faltiples esfuerzos para investigar y desarrollar vacunas contra el coronavirus SARS-CoV-2 son un \"imperativo global\" (Graham, 2020) . Existen ya m\u00e1s de 130 proyectos en desarrollo, de ellos, 10 en fase de investigaci\u00f3n cl\u00ednica (OMS, 30 mayo 2020). Se est\u00e1n explorando hasta ocho tecnolog\u00edas, algunas muy novedosas. Difieren en potencial inmunog\u00e9nico, seguridad y facilidad de fabricaci\u00f3n. Esta variedad de abordajes es trascendental: multiplica las probabilidades de \u00e9xito, aviva la competencia y facilitar\u00e1 satisfacer la enorme demanda previsible y la adaptaci\u00f3n a los diferentes perfiles de personas (Thanh Le et al., 2020) . El grado y la duraci\u00f3n de la inmunidad que se espera que genere un candidato a vacuna son inciertos y variables. No hay que olvidar los fracasos de los SEXTA PARTE. 18Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 135proyectos de vacunas para sida, dengue o paludismo. Los trabajos previos frente al SARS-CoV , la estabilidad gen\u00e9tica del SARS-CoV-2 y, sobre todo, el enorme esfuerzo actual alienta la esperanza de \u00e9xito. Sin embargo, las dudas sobre la generaci\u00f3n de anticuerpos por los contagiados sin s\u00edntomas o con cuadros leves, la reinfecci\u00f3n en los resfriados por otros coronavirus o que las mutaciones del virus se dan en las prote\u00ednas de las esp\u00edculas, utilizadas como ant\u00edgeno, apuntar\u00edan a inmunidades d\u00e9biles, sin capacidad para prevenir la infecci\u00f3n, pero s\u00ed para atenuar sus efectos, principalmente la neumon\u00eda. Si fuera as\u00ed, las personas contagiadas podr\u00edan seguir extendiendo el virus. Y las vacunas parcialmente efectivas pueden no interrumpir la replicaci\u00f3n del virus y, en cambio, seleccionar cepas m\u00e1s resistentes. Por todo ello, frente al escenario poco probable del \u00e9xito pleno (vacuna plenamente efectiva que se aplique en todo el mundo r\u00e1pidamente), parecen m\u00e1s probables logros parciales y progresivos, de modo que el virus resurgir\u00e1 en distintos momentos y lugares, haci\u00e9ndose end\u00e9mico como otros anteriores, al menos durante un tiempo. La seguridad de las vacunas es otro aspecto crucial, pues se administran a miles de millones de personas sanas. No solo hay que testar los posibles efectos adversos habituales, sino tambi\u00e9n el fen\u00f3meno conocido como \"enfermedad agravada por vacunaci\u00f3n\", observado en algunos desarrollos de vacunas (VIH, otros coronavirus, etc.) que no han llegado a comercializarse, cuando los anticuerpos producidos no tienen suficiente capacidad neutralizante (Graham, 2020) . Por \u00faltimo, las vacunas contra el SARS-CoV-2 plantean -en medio de la urgencia- un reto regulatorio may\u00fasculo a las autoridades sanitarias responsables de garantizar eficacia, seguridad y calidad. Casi todo ser\u00e1 nuevo y dif\u00edcil de evaluar con rapidez: dianas, tecnolog\u00edas, ensayos adaptativos, instalaciones y procesos productivos. En el pasado, desarrollar una vacuna ha requerido 10,7 a\u00f1os de media, con una probabilidad de \u00e9xito del 6% (Pronker et al., 2013) . Las vacunas del \u00e9bola y las paperas, las m\u00e1s r\u00e1pidas, exigieron cinco y cuatro a\u00f1os, respectivamente. \u00bfQui\u00e9n participa en la carrera? Un 70% de los proyectos son desarrollados por empresas privadas, con una mayor\u00eda de peque\u00f1as empresas biotecnol\u00f3gicas. Solo seis grandes multinacionales tienen candidatos propios. El 30% restante es desarrollado por centros p\u00fablicos, acad\u00e9micos y algunas ONGs. Cerca de la mitad de las entidades son estadounidenses, reparti\u00e9ndose la otra mitad entre China, resto de Asia y Australia, y Europa (Thanh Le et al., 2020) . SEXTA PARTE. 18Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 136Producir miles de millones de dosis de vacunas La fabricaci\u00f3n es el siguiente escollo. Son procesos de alta tecnolog\u00eda, espec\u00edficos en equipamiento y m\u00e9todos para cada producto que requieren plantas complejas, incluso m\u00e1s costosas que el desarrollo de la vacuna. Las econom\u00edas de escala y los riesgos de calidad y responsabilidad civil han hecho que la capacidad actual de producci\u00f3n global, ya ocupada por las vacunas existentes, sea muy ajustada. Las plantas de producci\u00f3n est\u00e1n en EE.UU., China, India y algunos pa\u00edses europeos (WaxMap, 2020) . Ni las peque\u00f1as empresas biotech , ni los centros p\u00fablicos tienen capacidad de fabricaci\u00f3n, por lo que dependen de acuerdos con terceros, que ya se est\u00e1n firmando, como el de la Universidad de Oxford con Astra Zeneca. M\u00faltiples factores van a determinar la producci\u00f3n industrial de vacunas para la COVID-19, principalmente su tecnolog\u00eda de desarrollo, con variaciones en cuanto a capacidad (facilidad y rendimiento del escalado de laboratorio a biorreactores industriales), seguridad (estabilidad, contaminaci\u00f3n, especialmente si son procesos vivos), rapidez, etc., sin olvidar que algunas tecnolog\u00edas que se est\u00e1n utilizando en el desarrollo, como las de \u00e1cidos nucleicos, nunca se han llevado a escala industrial. Otras, como las candidatas de virus atenuados o de prote\u00ednas recombinantes, pueden beneficiarse de la experiencia en producci\u00f3n de otras vacunas. Necesitamos, pues, nuevas instalaciones que requieren altas inversiones, dada la escala de miles de millones de dosis y el tipo de tecnolog\u00eda. Pero la urgencia es grande. Dado el impacto econ\u00f3mico de la COVID-19 ( 9 billones de d\u00f3lares para 2020-21; 375 miles de millones mensuales, seg\u00fan el Fondo Monetario Internacional (FMI)) , el Nobel de Econom\u00eda Michael Kremer ha lanzado la idea , y la Fundaci\u00f3n Gates ha anunciado inversiones, en la construcci\u00f3n \"preventiva\" de plantas , incluso antes de disponer del producto, aunque algunas no lleguen a utilizarse nunca. Incentivos a la inversi\u00f3n, s\u00ed, equidad tambi\u00e9n El mercado no ofrece incentivos privados suficientes para garantizar la creaci\u00f3n \u00f3ptima de innovaciones, debido a sus efectos externos. El monopolio de patentes, con sus derechos de exclusiva complementarios, levanta expectativas de altos beneficios que esperamos incentiven la investigaci\u00f3n de un flujo de innovaciones futuras (eficiencia din\u00e1mica), pero a corto plazo impone sus costes (ineficiencia est\u00e1tica). Pueden hacer inasequibles los medicamentos a las personas o pa\u00edses de menor capacidad de pago. Cuando se trata de la vacuna contra el SARS CoV-2, el conflicto no puede ser mayor: se han de mantener los incentivos a innovar, fabricar SEXTA PARTE. 18Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 137y remunerar la inversi\u00f3n, pero si queremos un mercado mundial ordenado, eficiente y equitativo, las vacunas una vez desarrolladas deber\u00edan ser accesibles a todos y con la mayor prontitud. Una parte de la soluci\u00f3n la proporcionan los fondos p\u00fablicos que muchos pa\u00edses est\u00e1n dedicando a estas investigaciones. Tambi\u00e9n funcionan otros incentivos no monetarios, como la reputaci\u00f3n que conseguir\u00e1n investigadores, empresas y los propios pa\u00edses que desarrollen alguna vacuna. No podemos desde\u00f1ar el efecto en las relaciones internacionales, singularmente en la carrera por la hegemon\u00eda mundial y el dominio del comercio internacional entre EE.UU. y China y otros agentes internacionales. Otra parte de la soluci\u00f3n es buscar alternativas a las patentes para que el sector privado no deje de contribuir a la investigaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n con todo su potencial. Una de las que atrae mayor atenci\u00f3n es la propuesta realizada hace ya a\u00f1os por Kremer ( Kremer, 1998 , 2002 ; Berndt et al., 2007 ) pensando en los medicamentos necesitados por los pa\u00edses en desarrollo. Se trata de contratos a futuros entre donantes internacionales de fondos y empresas innovadoras (\"Compromisos Anticipados de Mercado\"). Los donantes se obligan a comprometer en el presente fondos para garantizar en el futuro el pago de los precios de las vacunas que, ante una demanda solvente, ser\u00edan desarrolladas por las empresas. \u00c9stas se obligar\u00edan a suministrar a precios reducidos. \"En lugar de depender de precios elevados para recuperar sus costes de I+D, las empresas reciben un pago en efectivo de una vez y los productos pueden venderse a precio de coste\" (Scott-Morton y Kyle, 2011) . Una entidad financiera, como el Banco Mundial, garantiza la operaci\u00f3n y otra, como UNICEF, los suministros. Ya existen experiencias de este tipo para vacunas contra el neumococo y el \u00e9bola. Recientemente se ha incluido en este dise\u00f1o la evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias, que permitir\u00eda adaptar los contratos a la poblaci\u00f3n a tratar y a la disposici\u00f3n a pagar del pa\u00eds respectivo para el caso de la tuberculosis (Chalkidou et al., 2020) . Este mismo mecanismo acaba de ser propuesto para la vacuna del coronavirus SARS- CoV-2 (Towse, 2020 ; Silverman et al., 2020 ). Otro dise\u00f1o de mercado ordenado puede ser el de un fondo com\u00fan de patentes de medicamentos (en ingl\u00e9s, Medicines Patent Pool ). Ya est\u00e1 en experimentaci\u00f3n desde 2010, con este mismo nombre, gestionado por Unitaid, iniciativa internacional auspiciada por la OMS para promover el acceso a tratamientos en pa\u00edses en desarrollo, primero para retrovirales anti-VIH, y ahora tambi\u00e9n para tuberculosis y virus de la hepatitis C (VHC). Los propietarios de patentes voluntariamente SEXTA PARTE. 18Econom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 138las licencian a un fondo com\u00fan gestor intermediario que, a su vez, concede de forma competitiva licencias no exclusivas a una diversidad de empresas que las comercializan m\u00e1s ampliamente y a precios asequibles gracias a la competencia entre ellas. Los compradores pagan regal\u00edas incluidas en el precio que remuneran a los titulares originales y que la ampliaci\u00f3n del mercado har\u00eda atractivas. Las licencias son transparentes, con amplitud geogr\u00e1fica, sin exclusividad de datos y flexibilidad para desarrollar asociaciones medicamentosas o formulaciones pedi\u00e1tricas. Esta experiencia ha tenido \u00e9xito , con diez titulares de patentes y veintid\u00f3s productores de gen\u00e9ricos comprometidos, dieciocho medicamentos licenciados, 150 proyectos en desarrollo y 131 pa\u00edses receptores. La cooperaci\u00f3n internacional es la clave La resoluci\u00f3n adoptada por la 73 Asamblea de la OMS el 18 de mayo de 2020 pide que la cooperaci\u00f3n en respuesta a la pandemia incluya los mecanismos existentes para compartir voluntariamente un fondo com\u00fan y licencias de patentes, lanzando una \"Plataforma\" con este fin ( WHO, 2020 ; EFE, 2020 ). En la misma direcci\u00f3n, la Uni\u00f3n Europea ha incluido en la \u00faltima convocatoria del programa Horizon para tecnolog\u00edas COVID , la obligaci\u00f3n de otorgar licencias no exclusivas de los productos resultantes y dejarlos disponibles y asequibles para todos. La cooperaci\u00f3n internacional se est\u00e1 manifestando de otras formas. Hay iniciativas de coordinaci\u00f3n y financiaci\u00f3n lanzadas por Estados o uniones de Estados, como el \"ACT Accelerator\" (Access to Covid-19 Tools Accelerator) , de la Uni\u00f3n Europea y otros pa\u00edses, que ya ha recaudado 9,8 miles de millones de euros y prev\u00e9 una segunda ronda el 27 de junio. La US Operation Warp Speed de EE.UU. est\u00e1 por ver si se proyectar\u00e1 internacionalmente, aunque es esperanzador que incluya a la Agencia Europea del Medicamento (EMA). Diversas organizaciones multilaterales y partenariados de entidades p\u00fablicas, privadas, filantr\u00f3picas y de la sociedad civil tambi\u00e9n est\u00e1n contribuyendo al esfuerzo por lograr la vacuna, fabricarla y distribuirla universal y equitativamente. Entre ellas destacan CEPI , GA VI , Unitaid , Global Fund y la Fundaci\u00f3n FBMG . Las ideas, experiencias e iniciativas comentadas nos dicen que es posible un mercado ordenado de vacunas contra el SARS-Cov-2 orientado a la eficiencia y la equidad. En los pr\u00f3ximos meses sabremos cu\u00e1l de las dos opciones, mercado salvaje o mercado ordenado, van a dominar nuestro futuro y el de toda la Humanidad.SEXTA PARTE. 18COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 1401. La cualificaci\u00f3n de esta pandemia como la mayor cat\u00e1strofe de la historia de las infecciones no es f\u00e1cilmente demostrable. La mortalidad atribuible a la gripe asi\u00e1tica entre 1957 y 1958 en Espa\u00f1a se ha estimado en unas 43.000 defunciones, que en el mundo fueron entre 1 y 2 millones. Ello sugiere la influencia de los medios de comunicaci\u00f3n y las redes sociales en la percepci\u00f3n de la magnitud del problema. Las tasas de mortalidad por todas las causas ofrecen una orientaci\u00f3n global pero pertinente del impacto, como la relaci\u00f3n entre muertes esperadas y observadas. 2. La percepci\u00f3n de la magnitud de cualquier problema no solo depende de su naturaleza sino tambi\u00e9n del tratamiento informativo que recibe. Las medidas preventivas adoptadas se justifican m\u00e1s por la incertidumbre que por el conocimiento preciso. Se ha preferido actuar como si la situaci\u00f3n fuera la peor posible y desestimando los efectos adversos inevitables de las medidas preventivas. 3. No existe una forma infalible de modelizar la evoluci\u00f3n de las enfermedades infecciosas. Los modelos fallan en sus predicciones; de ah\u00ed algunos cambios repentinos de estrategia en la pol\u00edtica de contenci\u00f3n de la COVID-19 de algunos pa\u00edses. Los modelos describen una gama de posibilidades muy sensibles a nuestras acciones, cumplimiento efectivo del aislamiento entre personas, seguimiento epidemiol\u00f3gico de casos y contactos, etc. Los datos son poco fiables y se revisan y cambian retrospectivamente, por lo que los modelos han de cambiar tambi\u00e9n. El conocimiento temprano de la enfermedad a menudo es incorrecto.Ense\u00f1anzas para la prevenci\u00f3n de nuevas pandemias Jos\u00e9 Mar\u00eda Abell\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1n Catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Aplicada de la Universidad de Murcia e investigador del Grupo de Trabajo de Econom\u00eda de la Salud (GTES). Carlos Campillo Artero IB-Salut, CRES/BSM, Universitat Pompeu FabraCOROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 1414. Por muy inciertos que sean los modelos, pueden ser claves en la toma de decisiones sobre la demanda asistencial en camas de agudos o cr\u00edticos. Debemos utilizarlos siendo cautelosos sobre cu\u00e1nto nos est\u00e1n diciendo realmente. Son una herramienta para aclarar nuestras ideas. 5. Ante la aparici\u00f3n de una pandemia, la mejor manera de detener la explosi\u00f3n demogr\u00e1fica de un pat\u00f3geno es cortar la cadena de transmisi\u00f3n. Esta recomendaci\u00f3n se enfrenta con un mundo m\u00e1s globalizado, m\u00e1s interconectado, con un flujo de personas y mercanc\u00edas continuo. Es vital, por tanto, el desarrollo de programas de actuaci\u00f3n supranacionales, casi globales, que permitan desarrollar estrategias conjuntas de control de este tipo de eventos. Las pandemias surgen como una consecuencia de la interacci\u00f3n del ser humano con las especies con las que convive. Este hecho subraya la importancia del concepto de \"One Health\" o \"Una Sola Salud\", a trav\u00e9s de la estrecha colaboraci\u00f3n entre los servicios veterinarios y los servicios m\u00e9dicos. 6. El conocimiento actual de la ecolog\u00eda microbiana y la evoluci\u00f3n actual de la humanidad y del medio ambiente indican que ocurrir\u00e1n nuevas pandemias. La naturaleza impredecible de su evoluci\u00f3n obliga a disponer de un sistema de vigilancia a nivel mundial sobre los siguientes factores de riesgo: a) la interacci\u00f3n con la fauna silvestre; b) la interacci\u00f3n entre especies dom\u00e9sticas y de \u00e9stas con el ser humano; c) los h\u00e1bitos alimenticios humanos; d) el uso de agentes biol\u00f3gicos en laboratorios de investigaci\u00f3n. 7. La comparaci\u00f3n de las distintas respuestas de salud p\u00fablica ante la COVID-19 parece muy compleja. Las opiniones y an\u00e1lisis presentados en los medios de comunicaci\u00f3n y revistas m\u00e9dicas son muy insuficientes y muchos traslucen prejuicios conocidos sobre la eficiencia de los pa\u00edses o perspectivas muy politizadas. 8. La contenci\u00f3n ha sido la respuesta imperante en la fase inicial de la primera onda epid\u00e9mica y ha reducido el da\u00f1o y la mortalidad, a pesar de paralizar las econom\u00edas. En algunos pa\u00edses parece haberse descuidado la prevenci\u00f3n y el control de brotes nosocomiales, quiz\u00e1s confiando en el control de la transmisi\u00f3n comunitaria por el confinamiento o porque los sistemas de informaci\u00f3n -centrados en los hospitales- informaban defectuosamente de los fallecimientos extrahospitalarios. Los nuevos rebrotes dir\u00e1n m\u00e1s de la respuesta sanitaria y de salud p\u00fablica de cada pa\u00eds que la primera onda, a la que solo hemos podido hacer frente con el confinamiento. 9. La pandemia ha mostrado que la no incorporaci\u00f3n rutinaria de los principios de buen gobierno en todos los niveles jurisdiccionales crea tensiones institucionales y resquicios para la cr\u00edtica indiscriminada, pues determinan la calidad y efectividad de la actuaci\u00f3n p\u00fablica. No se cumplen sin est\u00edmulo desde la sociedad COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 142civil. Deber\u00eda crearse un Comit\u00e9 Nacional de Buen Gobierno en Salud, que incluyera la propuesta de Centro Estatal de Salud P\u00fablica desarrollar pol\u00edticas, organizar la salud p\u00fablica e indicar qui\u00e9n, qu\u00e9 y c\u00f3mo deben implementarse las diversas acciones. 10. El dinamismo de los conocimientos y pr\u00e1cticas de la salud p\u00fablica en este siglo va a demandar profesionales con adaptabilidad, independientemente de que haya especializaciones, particularmente en las \u00e1reas investigadoras y acad\u00e9micas para la gu\u00eda cient\u00edfico-t\u00e9cnica. 11. La pandemia actual (como cualquier otra) tiene rasgos de \"mal\" p\u00fablico internacional. Significa esto que, debido al car\u00e1cter infectocontagioso del agente v\u00edrico, no hay rivalidad en el \"consumo\" de la COVID-19 (no al menos hasta alcanzar la inmunidad de reba\u00f1o). Parece l\u00f3gico, a la vista de esto, combatir \"mal\" con \"bien\", tambi\u00e9n p\u00fablico y tambi\u00e9n de dimensi\u00f3n transnacional. En el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea (UE), con pa\u00edses dotados de sistemas sanitarios p\u00fablicos de cobertura universal y movilidad transnacional de la asistencia sanitaria, el anterior objetivo pasar\u00eda por la creaci\u00f3n de una agencia europea de salud p\u00fablica. 12. Dicha agencia deber\u00eda de ser estatutariamente independiente (como el Banco Central Europeo) y estar dotada de recursos y capacidad ejecutiva suficiente como para articular una eficaz respuesta conjunta a los desaf\u00edos que entra\u00f1an las pandemias, entre otros, la constituci\u00f3n de reservas estrat\u00e9gicas de equipos de protecci\u00f3n individual y mascarillas y la coordinaci\u00f3n de la compra de estos equipos y de las vacunas explotando al m\u00e1ximo las econom\u00edas de escala derivadas del poder de monopsonio que confiere el tama\u00f1o de la UE. 13. Los centros de salud necesitar\u00e1n herramientas para responder a muy corto plazo. Hay dificultades para gestionar la demanda y el acceso telef\u00f3nico, demoras, saturaci\u00f3n emocional de los profesionales. Deben introducirse cambios estructurales y dotar al administrativo sanitario de mayor peso en sus funciones y en la gesti\u00f3n de procesos. Los centros de salud deben ser espacios seguros para profesionales y ciudadanos. Se han de reforzar la exhaustividad de los planes de calidad y evaluaci\u00f3n de los centros, revisar protocolos de limpieza, y redise\u00f1ar las exploraciones complementarias de bajo y alto riesgo que se realizan en los centros. Hay que responder a la cronicidad redefiniendo funciones, incorporando nuevos profesionales, con m\u00e9dicos de familia proactivos y liderazgo de la enfermer\u00eda familiar y comunitaria, incluyendo a las residencias geri\u00e1tricas. 14. Debe normalizarse la telemedicina, consolidarse la consulta digital y el uso de dispositivos m\u00f3viles integrados en la historia cl\u00ednica, reforzarse la telemonitorizaci\u00f3n con plataformas de salud conectadas a alarmas en los sistemas de informaci\u00f3n, y herramientas digitales de ayuda a la toma de COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 143decisiones, adem\u00e1s de coordinarse con criterios territoriales y geogr\u00e1ficos con los servicios de salud p\u00fablica para seguir y aislar contactos desde los centros de salud. 15. En el \u00e1mbito hospitalario, lo bueno ha sido la profesionalidad de todo el personal (asistencial y no asistencial, de primera l\u00ednea y de direcci\u00f3n) que ha enfrentado el desaf\u00edo, el descubrimiento de la agilidad con que se pueden decidir muchas cosas, el uso de los medios digitales a gran escala. Lo malo, el farragoso protocolo para pedir pruebas al inicio de la epidemia y su escasez, la incomprensi\u00f3n de la incertidumbre y el uso para batallas pol\u00edticas de los errores de la gesti\u00f3n, la incertidumbre jur\u00eddica en que se mantienen muchas decisiones, con limitada disponibilidad de recursos de diagn\u00f3stico de laboratorio y equipos de protecci\u00f3n del personal, y el descubrimiento de que a veces hay que decidir sobre derechos que jam\u00e1s hubi\u00e9ramos imaginado que se contrapusieran entre ellos, como los de los profesionales y los de los pacientes. 16. Organizaciones estructuradas y efectivas en condiciones normales tienen una gran capacidad de respuesta en situaciones de emergencia. Hay que trabajar en ello de manera persistente. Los hospitales y centros especializados no han de dar ning\u00fan paso atr\u00e1s en las nuevas formas de atenci\u00f3n a pacientes de las \u00e1reas ambulatorias. Se debe profundizar en la polivalencia de los profesionales: su formaci\u00f3n ha de tener un gran componente de habilidades m\u00e9dicas y asistenciales comunes y manejo de urgencias. Hemos de disponer de \u00e1reas y reservas estrat\u00e9gicas en los centros especializados o en dispositivos cercanos, y considerar a los hospitales empresas complejas que no pueden gestionarse con instrumentos pensados para entornos estables y de alta certidumbre. 17. Las altas cifras de fallecidos se\u00f1alan que las residencias y los centros sociosanitarios no estaban preparados para una situaci\u00f3n de tensi\u00f3n como la que ha supuesto la COVID-19. Las prestaciones establecidas en la Ley de dependencia recayeron en los servicios sociales. Ni se cre\u00f3 un nuevo espacio para la atenci\u00f3n a la dependencia ni se busc\u00f3 una integraci\u00f3n de todos los servicios con componente sociosanitario. 18. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses occidentales que menos recursos destina a cuidados de larga duraci\u00f3n El coste del Sistema para la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia se ha estimado en 2018 en 8.289 millones de euros (0,69% del PIB), cifra muy alejada del 1% de PIB previsto en su etapa de planificaci\u00f3n. La exigencia de una formaci\u00f3n continuada y una acreditaci\u00f3n rigurosa de los trabajadores de centros sociosanitarios y residencias parece dif\u00edcilmente conciliable con precios p\u00fablicos por hora de ayuda a domicilio que no llegaba a los 14 euros en 2016. 19. Aunque siempre resulte arriesgado proyectar a la experiencia presente sucesos COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 144pasados, el an\u00e1lisis de las intervenciones no farmacol\u00f3gicas puestas en pr\u00e1ctica durante la mal llamada gripe \"espa\u00f1ola\" del trienio 1918-1920, depara algunas lecciones que pueden resultar valiosas para la gesti\u00f3n de la actual crisis. Primero, las medidas de distanciamiento social han de mantenerse durante varios meses para que produzcan rebajas significativas en las tasas de mortalidad. Segundo, su \u00e9xito pasa por combinar varias intervenciones, no una sola. Tercero, es posible que intervenciones demasiado efectivas en la detenci\u00f3n de una primera oleada, propicien un segundo pico de mortalidad una vez retirada. 20. Por el contrario, el estudio de la repercusi\u00f3n que tuvo la gripe espa\u00f1ola sobre la actividad econ\u00f3mica de diferentes ciudades estadounidenses no ofrece resultados concluyentes. No se puede afirmar que las intervenciones no farmacol\u00f3gicas hayan tenido una influencia significativa, en un sentido u otro, sobre, por ejemplo, la actividad industrial. Se hace necesario, en consecuencia, anticipar la relaci\u00f3n coste-beneficio de diversos escenarios de intervenci\u00f3n, sin esperar a la observaci\u00f3n ex post. 21. Los efectos de la pandemia de la COVID-19 sobre la actividad econ\u00f3mica son resultado de dos disrupciones. La m\u00e1s inmediata es la imposibilidad de trabajar de aquellos que contraen la enfermedad. En este caso, la COVID-19 no difiere de otras enfermedades infecciosas que generan bajas laborales como la gripe estacional. La segunda disrupci\u00f3n, distintiva y de mucho mayor impacto, es la causada por las necesarias medidas de contenci\u00f3n de los contagios: el cese de actividades en una parte importante del tejido productivo y el confinamiento domiciliario. Todas las econom\u00edas se enfrentan a la destrucci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica y al deterioro de las cuentas p\u00fablicas, si bien las diferencias en las estructuras productivas y en los mercados de trabajo de los diferentes pa\u00edses act\u00faan como moduladores de su impacto. En ambas dimensiones Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses afectados m\u00e1s vulnerable. 22. La limitaci\u00f3n de da\u00f1os al tejido productivo, la protecci\u00f3n de los trabajadores y el est\u00edmulo a la recuperaci\u00f3n van a depender de las decisiones de pol\u00edtica econ\u00f3mica que se apliquen en los pr\u00f3ximos meses. Los gobiernos deben continuar favoreciendo la estabilizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, para lo cual es imprescindible el respaldo del Banco Central Europeo, para evitar una crisis de deuda soberana como la generada en la Gran Recesi\u00f3n. A su vez, resulta muy deseable el lanzamiento del debatido Fondo de Recuperaci\u00f3n de la UE que, vista la imposibilidad de mutualizar la deuda, al menos sirva para mutualizar el gasto. 23. El retraso con que la mayor\u00eda de pa\u00edses (tambi\u00e9n Espa\u00f1a) adoptaron medidas contundentes como los confinamientos para \"aplanar la curva\" puede interpretarse en clave conductual. Diversos sesgos cognitivos han podido influir COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 145en la actitud vacilante, en las etapas iniciales de los brotes, de gobiernos y sociedades. Sin duda, se ha pecado de un exceso de optimismo (\"esto aqu\u00ed no puede pasar, no a nosotros\"); tambi\u00e9n de anumerismo, ignorando la l\u00f3gica del crecimiento exponencial de la epidemia. La heur\u00edstica de disponibilidad llev\u00f3 a muchos a proyectar a la COVID-19, atributos epidemiol\u00f3gicos propios de la gripe estacional, infravalorando as\u00ed su transmisibilidad y letalidad. La falacia de la falta de evidencia (\"no hay evidencia s\u00f3lida suficiente que avale la idoneidad de que la poblaci\u00f3n lleve mascarillas\") y la tendencia a mantener el statu quo (afrontar la propagaci\u00f3n del coronavirus como si no se estuviese produciendo transmisi\u00f3n comunitaria) han sido dos de los sesgos que m\u00e1s han influido en la titubeante gesti\u00f3n inicial de la pandemia. 24. El escenario post-confinamiento en el que nos encontramos, carentes a\u00fan de una vacuna y de tratamientos efectivos, hace muy conveniente el impulso de actitudes y comportamientos responsables entre la ciudadan\u00eda, observando diligentemente las medidas de protecci\u00f3n individual: uso de mascarilla, higiene de manos y mantenimiento de la distancia de seguridad. Para ello lo m\u00e1s efectivo ser\u00eda una combinaci\u00f3n de medidas \"duras\" (punitivas o sujetas a sanci\u00f3n, como, por ejemplo, multas por no llevar la mascarilla cuando no sea posible mantener la distancia de seguridad) y medidas \"blandas\" ( nudges o \"empujoncitos\" promoviendo h\u00e1bitos correctos de protecci\u00f3n personal y distanciamiento social; su normalizaci\u00f3n social, generando rechazo entre los ciudadanos cuando se infrinjan dichos h\u00e1bitos; su dimensi\u00f3n altruista o solidaria con el bien com\u00fan). 25. La pandemia ha dejado al descubierto vulnerabilidades de nuestro sistema de salud, pero hemos aprendido la imperiosa necesidad de tener un esquema de gobernanza efectivo que aproveche la complicidad de la ciudadan\u00eda en el uso de sus datos. Necesitamos un esquema de uso de la informaci\u00f3n distinto y ello no siempre es un reto t\u00e9cnico: podemos copiar a los mejores y trabajar en soluciones propias. 26. Seg\u00fan Ricard Meneu, Beatriz Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel, Ildefonso Hern\u00e1ndez, Vicente Ort\u00fan y Salvador Peir\u00f3: Unos sistemas de informaci\u00f3n (epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos) capaces de monitorizar anticipadamente la evoluci\u00f3n de la transmisi\u00f3n a nivel local [...] (cuyos) indicadores de los sistemas de informaci\u00f3n sean elementos determinantes para decidir entre la continuaci\u00f3n del desconfinamiento o la vuelta atr\u00e1s . No podemos esperar resultados distintos haciendo lo mismo: no hay big data sin los ciudadanos. 27. En esta pandemia la comunidad cient\u00edfica ha realizado un inusitado esfuerzo por integrar saberes y t\u00e9cnicas para poner, al alcance de cualquiera, sofisticadas herramientas de seguimiento. No todos los datos aportados gozan de la misma fiabilidad ni responden a criterios homog\u00e9neos. Si esto ha supuesto graves COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 146limitaciones en la interpretaci\u00f3n por avezados analistas de datos, ha sido ignorado por la mayor\u00eda de los medios de comunicaci\u00f3n con un reconocido anumerismo: preferencia por los n\u00fameros brutos, imprecisi\u00f3n en el empleo de tasas de uso normalizado, llamando letalidad o mortalidad o cosas distintas a lo que esos conceptos significan, descuido, pereza o incapacidad en la lectura de fuentes cient\u00edficas, interpretando ad libitum conceptos inequ\u00edvocos en su contexto original y utiliz\u00e1ndolos como comparador de sus imaginativas aritm\u00e9ticas, y la fascinaci\u00f3n por \"la actualidad\", el \"minuto y resultado\", en lugar de por las tendencias 28. Aun omitiendo la importante contribuci\u00f3n de los media a generar la absoluta confusi\u00f3n reinante sobre la capacidad, utilidad y sentido de los distintos test, es menos disculpable la azarosa atenci\u00f3n a tratamientos y vacunas futuribles de muy dispar relevancia, incluso considerando que esa cuestionable pr\u00e1ctica es moneda corriente en las ediciones cotidianas de todos los medios en cualquier momento. 29. Como sucede con muchas pol\u00edticas p\u00fablicas, la expansi\u00f3n fiscal de estos pr\u00f3ximos meses en el seno de la UE puede orientarse a recuperar todo lo malo que ten\u00edamos o hacia el futuro que deseamos. M\u00e1s de un bill\u00f3n de euros del Plan de Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica no deber\u00edan ser pasto de lobbies ni de chauvinismos estrechos interesados en recuperar el statu quo anterior a la crisis; deber\u00eda permitir el fortalecimiento de las instituciones europeas, doblando incluso su presupuesto y configurar ese futuro de reconversi\u00f3n energ\u00e9tica, humanismo tecnol\u00f3gico y orientaci\u00f3n hacia el bienestar, democr\u00e1ticamente configurado y competitivo en el mundo, deseable para nuestro continente. 30. No se podr\u00e1 mejorar la salud de las personas en un planeta enfermo. El estado de bienestar ha pasado a ser planetario y la instituci\u00f3n clave para mejorar esa armon\u00eda social imprescindible para que el 'capitalismo democr\u00e1tico' no sea un ox\u00edmoron. 31. La crisis originada por la pandemia de la COVID-19 va a dejar d\u00e9ficits p\u00fablicos inmensos en muchos pa\u00edses de la UE. El desplome de la recaudaci\u00f3n y la explosi\u00f3n del gasto p\u00fablico para afrontar la pandemia va a requerir inevitablemente la consolidaci\u00f3n de las cuentas p\u00fablicas. En este contexto, la suerte del sistema sanitario espa\u00f1ol se juega en tres escenarios distintos: a) la ayuda europea, condicionada se quiera o no al abordaje de reformas estructurales demoradas en Espa\u00f1a durante demasiado tiempo; b) la reforma fiscal, reequilibrando la composici\u00f3n de las fuentes tributarias y explorando la aplicaci\u00f3n de tasas por uso de servicios y copagos evitables; c) el control del gasto p\u00fablico, que no ofrece margen en el corto plazo, reforzando as\u00ed la necesidad de complementar ingresos antes que recortar gastos sociales.COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 14732. Hay que evitar dilemas falaces, como el resultante de atribuir a la banca la obligaci\u00f3n moral de rescatar a la sociedad de la debacle econ\u00f3mica generada por la COVID-19 y, asimismo, hay que dejar de fiar todo el \u00e9xito de la salida de la crisis a la disponibilidad de recursos: se trata tambi\u00e9n de mejorar la gobernanza. 33. La crisis desatada por la pandemia ofrece en el corto plazo, en lo que respecta a su impacto sobre la pobreza y la desigualdad, un rostro familiar por su similitud con la Gran Recesi\u00f3n de 2008: depresi\u00f3n econ\u00f3mica y destrucci\u00f3n de empleo, de mayor hondura, no obstante, de lo acontecido en aquella ocasi\u00f3n. En el largo plazo, probablemente se acent\u00fae la brecha digital, perjudicando a los trabajadores de menor cualificaci\u00f3n y a las familias con m\u00e1s dificultades de acceso a las \"nuevas tecnolog\u00edas\", ensanchando la desigualdad econ\u00f3mica e intergeneracional. 34. Que los peores augurios sobre la magnificaci\u00f3n de las desigualdades a todos los niveles que puede provocar la crisis de la COVID-19 se hagan realidad depender\u00e1 de la proactividad de las pol\u00edticas p\u00fablicas para prevenir la precarizaci\u00f3n de las relaciones laborales (el ingreso m\u00ednimo vital es un acierto a este respecto), la nivelaci\u00f3n de las condiciones de partida en el terreno educativo (aumentando la dotaci\u00f3n de recursos all\u00ed donde se localizan los estudiantes de menor renta) y la reducci\u00f3n de las desigualdades en salud (modificando el actual sistema de copago farmac\u00e9utico y prestando en general una mayor atenci\u00f3n a los grupos m\u00e1s vulnerables). 35. Una de las grandes preguntas a la que nos enfrenta la presente pandemia es si en esta ocasi\u00f3n dram\u00e1tica tendremos que sufrir un mercado internacional de vacunas con la din\u00e1mica selv\u00e1tica del pasado, o conseguiremos organizar y ordenar un mercado mundial eficiente y equitativo a escala global, basado en una cooperaci\u00f3n internacional verdaderamente humana. Cuando se trata de la vacuna contra el SARS CoV-2, el conflicto no puede ser mayor: se han de mantener los incentivos a innovar, fabricar y remunerar la inversi\u00f3n, pero si queremos un mercado mundial ordenado, eficiente y equitativo, las vacunas una vez desarrolladas deber\u00edan ser accesibles a todos y con la mayor prontitud. 36. Una parte de la soluci\u00f3n al dilema anterior la proporcionan los fondos p\u00fablicos que muchos pa\u00edses est\u00e1n dedicando a la investigaci\u00f3n y desarrollo de la vacuna. Otra parte de la soluci\u00f3n es buscar alternativas a las patentes para que el sector privado no deje de contribuir a la investigaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n con todo su potencial. Por ejemplo, participando en un fondo com\u00fan de patentes de medicamentos. Finalmente, la cooperaci\u00f3n internacional resulta crucial, sustanci\u00e1ndose en iniciativas de coordinaci\u00f3n y financiaci\u00f3n lanzadas por Estados o alianzas de Estados, como el \"ACT Accelerator\" (Access to Covid-19 Tools Accelerator) , de la UE y otros pa\u00edses.COROLARIOREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICASEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 149Abell\u00e1n Perpi\u00f1\u00e1n, J. M., & Jim\u00e9nez-G\u00f3mez, D. (2020). Econom\u00eda del comportamiento para mejorar estilos de vida y reducir factores de riesgo. Gaceta Sanitaria, 34(2), 197-199. Acemoglu D, Robinson J. El pasillo estrecho. Barcelona: Ed Deusto, 2019. Alcal\u00e1 F, Jim\u00e9nez F. Los costes econ\u00f3micos del d\u00e9ficit de calidad institucional y la corrupci\u00f3n en Espa\u00f1a. Bilbao: Fundaci\u00f3n BBV A, 2018. Banco de Espa\u00f1a (2020). Escenarios macroecon\u00f3micos de referencia para la econom\u00eda espa\u00f1ola tras el Covid-19. Bolet\u00edn econ\u00f3mico 2/2020. Barro RJ. Non-Pharmaceutical Interventions and Mortality 1918-1919. NBER Working https://www.nber.org/papers/w27049.pdf Berndt, E., Glennerster, R., Kremer, M., et al. vaccines against neglected NBER #27009, 2020. Bootsma MC, Ferguson NM. The effect of public health measures on the 1918 influenza pandemic in U.S. cities. Proc Natl Acad Sci U S A. 2007;104(18):7588-7593. doi:10.1073/ pnas.0611071104. Boyce, James K. The case for carbon dividends. John Wiley & Sons, 2019. Calonge S, Manresa A. (2019). Crisis econ\u00f3mica y desigualdad de la renta en Espa\u00f1a. Efectos distributivos de las pol\u00edticas p\u00fablicas, FUNCAS, Estudios de la Fundaci\u00f3n, Serie Econom\u00eda y Sociedad. Carattini S, Kallbekken S, & Orlov A. How to Win Public Support for a Global Carbon Tax. Nature 2019, 565 (7739): 289-91. https://doi.org/10.1038/d41586-019-00124-x . Carleton T, Delgado M, Greenstone M, et al. 2018. Valuing the Global Mortality Consequences Climate Change Checklist M. Geriatric medicine in the time of J Health Aging 2020; 07 April. doi.org/10.1007/s12603-020-1354-z. Chalkidou, Market-driven, value-based, advanced commitment (MV AC): accelerating the development pathbreaking universal regimen to end TB. BMJ Global Health. 5:e002061. doi:10.1136/bmjgh-2019-002061COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 150Chapelle G. The Medium Run Impact of Non Pharmaceutical Interventions. Evidence from the 1918 Flu in US Cities (April 16, 2020). Available at SSRN: in Economy, Public Health Interventions Do Not: Evidence from the 1918 Flu (March 30, Available SSRN: https://ssrn.com/ Turati, G., & Batinti, A. (2020b). The Political Economy of Health and Health Care: The Rise of the Patient Citizen. Cambridge University Press. COVID Reference. 2020. Third Edition. Bernd Sebastian Kamps and Christian Hoffmann ISBN: 978-3 -942687-46-1 (www.CovidReference.com) EFE. 2020. OMS Patentes. Lanzan plataforma para compartir gratis tratamientos y European Centre for Disease Prevention and Control (2020). How ECDC collects and processes https://www.ecdc.europa.eu/en/covid-19/data-collection Jansen M. (2018). \u00bfPor qu\u00e9 no crecen los salarios en Espa\u00f1a (II). Paro, subempleo y precariedad. Nada es Gratis, 15 de noviembre de 2018. https://nadaesgratis.es/ felgueroso/por-que-no-crecen-los-salarios-en-espana-ii-paro-subempleo-y-precariedad Ferguson N, Laydon D, Nedjati Faculty of Medicine. School of Public Health. Imperial Collage London. Frischmann B, Marciano A & Ramello G. Retrospectives: Tragedy of the Commons after 50 Years. J. Econ. Perspect. 2019; 33: 211-228. Gar\u00edn T, P\u00e9rez T y Gar\u00edn M. (2020). Brecha digital infantil y el COVID-19. Nada es Gratis, 11 de mayo de 2020. https://nadaesgratis.es/admin/brecha-digital-infantil-y-el-covid-19 Gigerenzer, G. & Edwards, A. (2003). Simple tools for understanding risks: from innumeracy to (April 20, 2020). Available at: G Gonz\u00e1lez Harbour B. Cinco fallos y cuatro aciertos del Gobierno en la comunicaci\u00f3n de esta crisis. El Pa\u00eds 1 de mayo de 2020. Graham, BS et al. Rapid COVID-19 vaccine development. Science 10.1126/science.abb8923 (2020).COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 151Hardin G. The Tragedy of the Commons. Science 1968; 162 (3859): 1243-48. Harris J.E. The Subways Seeded the Coronavirus Epidemic in New York City. April 2020. NBER Working Paper No. 27021 Hatchett RJ, Public the 1918 influenza misinformation and manipulation . Springer Nature, 2019 Hern\u00e1ndez Aguado I, coordinador. Definici\u00f3n de prioridades en las pol\u00edticas de salud. Barcelona: Fundaci\u00f3n Dr. Antonio Esteve; 2016. Disponible en: https://www.esteve.org/ open_activities/jornada-prioridades-politicas-salud/ (Accedido el 10.1111/eci.13223. Jefferson T. Memoir, Correspondence, and Miscellanies, from the Papers of Thomas Jefferson. V olume IV . Outlook Verlag. Frankfurt am Main 2018 Kahneman, D. (2011). Thinking, fast and slow. Macmillan. Kaufmann John, King. Radical Uncertainty: Decision-Making Beyond the Numbers. WW Norton & Company, 2020. Kermack W.O., McKendrick A.G. A Contribution to the Mathematical Theory of Epidemics. Proceedings of the Royal Society of London. Series A, Containing Papers of a Mathematical and Physical Character, 1927; V ol 115 (772), 700-721.COROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 152Kickbusch I, Franz C, Holzscheiter A, Hunger I, Jahn C, Razum O, JO. expanding 2017 Aug 26;390(10097):898-912. Disponible en: https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(17)31460- 5/fulltext (Accedido el 15 de mayo de 2020). Kremer, M. 1998. Patents-buyouts: a mechanism for Kremer, M., 2002. Pharmaceuticals Perspectives. 16(4): 67-90. Lenton H, Tipping Elements in the Earth's Climate System. Proceedings of the National Academy of Sciences 105 (6): 1786-93. https://doi.org/10.1073/ pnas.0705414105. Li R, Pei S, Chen al. Substantial undocumented infection facilitates the rapid dissemination of novel coronavirus Science. 16 Mar 2020. Lilley A, Lilley M, Rinaldi G. Public Health Interventions and Economic Growth: Revisiting The Spanish Flu Evidence (May SSRN: https://ssrn.com/ abstract=3590008 or The Swedish national public health policy report 2010. Scand J Public Health. 2013; 41(10): 3-56. Llavador H, Roemer J, Silvestre J. Sustainability for a Warming Planet. Harvard University Press, 2015. Lloyd-Sherlock PG, Kalache A, McKee M, et al. WHO must prioritise the needs of older people in its response to the covid-19 pandemic. BMJ. 2020; 368 :m1164. Mar\u00edn B. El 'anumerismo' tambi\u00e9n es incultura. El Pa\u00eds 6 de abril de 2020. Markel H, Lipman HB, Navarro JA, et al. Nonpharmaceutical interventions Nov JAMA. doi:10.1001/jama.298.6.644. Mas Romero et al. Covid-19 outbreak in Long-Term Care facilities in Albacete. Many lessons Epidemiology of Covid-19 in a Long-Term Care Facility in King County, Washington. N Eng J Med 2020; March 27. doi: 10.1056/ NEJMoa2005412. Meneu R, Ort\u00fan V . Transparencia y buen gobierno en Sanidad. Tambi\u00e9n para salir de la crisis. Gac.Sanit. 2011; 25(4): 333-8. Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social (2019). Bar\u00f3metro Sanitario 2018. https:// www.mscbs.gob.es/estadEstudios/estadisticas/BarometroSanitario/home_BS.htmCOROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 153MoMo. Situaci\u00f3n a 13 de mayo de 2020: https://www.isciii.es/QueHacemos/Servicios/ VigilanciaSaludPublicaRENA VE/EnfermedadesTransmisibles/MoMo/Documents/ informesMoMo2020/MoMo_Situacion%20a%2013%20de%20mayo_CNE.pdf Montserrat Codorni\u00fa J. Sostenibilidad del sistema de atenci\u00f3n a la dependencia. Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola 2019; 161: 164-185. Morse Mettenleiter Medicine. Integrating clinical research into epidemic response: The Ebola experience. Academies Press, Washington, American Economic Review. 2015; 105 (4): 1339-70. Oliva J, Gonz\u00e1lez B, Barber P, Pe\u00f1a LM, Urbanos R, Zozaya N. (2018). Crisis econ\u00f3mica y salud en Espa\u00f1a. Ministerio de Sanidad y Consumo. http://www.mscbs.gob.es/estadEstudios/ estadisticas/docs/CRISIS_ECONOMICA_Y_SALUD.pdf Piketty, T. (2014). El capital en el siglo XXI. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Prem K, Cook A.R, Jit M. Projecting social contact matrices in 152 epidemics on non-pharmaceutical interventions in the COVID-19pandemic. Toulouse Flaatten, B Guidet, P G Metnitz and R P Moreno (2012), The variability of critical care bed numbers in Europe, Intensive Care Medicine 38(10): 1647- 1653. Roberto, C. A., & Kawachi, I. (2016). Behavioral Economics and Public Health. Oxford University Press. Retrieved from https://books.google.es/books?id=fnQ_CgAAQBAJCOROLARIOEconom\u00eda de la salud (y m\u00e1s) de la COVID-19 154Scheidel W. The great leveller. Violence and the history of inequality from the Stone Age to the twenty-first century. Princeton University Press, 2017. Scott-Morton, F. y M. Kyle, 2011. Markets for pharmaceutical products. En Pauly, McGuire y Pita Barros, 2011. Existe versi\u00f3n espa\u00f1ola de A. Berm\u00fadez Carrasco y F. Lobo en (Lobo, 2016). Silverman, R., Krubiner, C., Chalkidou, K. y A. Towse. 2020. Financing and scaling innovation for the COVID fight: a closer look at demand-side incentives for a vaccine. Center for the Global Development. March. https://www.cgdev.org/publication/financing-and-scaling- innovation-covid-fight-closer-look-demand-side-incentives-vaccine Tan LF, Seetharaman S. Preventing the Nursing Experience from a Singapore Geriatric Centre. J [Epub ahead of Nudge: Improving decisions about health, wealth, and happiness. Yale University Press. Thanh Le T, Andreadakis Z, Kumar A, G\u00f3mez R, Tollefsen S, Saville M, Stephen M. The COVID-19 Vaccine development landscape. Towse, A. 2020. How should we pay for a COVID-19 Vaccine? OHE. https://www.ohe.org/ news/how-should-world-pay-covid-19-vaccine vacunas contra COVID. Ginebra, 29 mayo. Velde FR. What Happened to the US Economy During the 1918 Influenza Pandemic? A View Through High-Frequency Data (April 17, 2020). FRB of Chicago Working COVID-19 vaccines and manufacturing capacity. Third World Network, 2020. http://vaxmap.org/ WHO 2020. Seventy-Third World Health Assembly. COVID-19 response. A73/CONF./1 Rev.1. Agenda item 3. 18 May. WHO. Landscape of covid-19 candidate vaccines World Health Organization (2020). Surveillance and case definitions. https://www.who.int/emergencies/diseases/novel- coronavirus-2019/technical-guidance/surveillance-and-case-definitions Xu C, Kohler T, Lenton T. Future "}