{"title": "Desde musicoterapia hasta antroposof\u00eda 8-6-03", "author": "Redacci\u00f3n", "url": "https://www.rionegro.com.ar/desde-musicoterapia-hasta-antroposofia-8-6-03-GOHRN030608200817051/", "hostname": "rionegro.com.ar", "description": "CIPOLLETTI (AC).- En el seminario que se dicta los s\u00e1bados en el asentamiento Los Tordos de la escuela de Medicina abarca gran cantidad d...", "sitename": "Diario R\u00edo Negro", "date": "2003-06-08", "cleaned_text": "Desde musicoterapia hasta antroposof\u00eda 8-6-03 CIPOLLETTI (AC).- En el seminario que se dicta los s\u00e1bados en el asentamiento Los Tordos de la escuela de Medicina abarca gran cantidad de disciplinas, que van desde las m\u00e1s conocidas, como la homeopat\u00eda o el yoga, hasta feldenkrais o la antroposof\u00eda, pasando por la musicoterapia y la acupuntura. Entre los objetivos figura que \u00ablos futuros m\u00e9dicos sean capaces de considerar, como complemento del tratamiento ortodoxo, la indicaci\u00f3n de alg\u00fan tipo de terapia alternativa o complementaria posterior a la realizaci\u00f3n del adecuado diagn\u00f3stico de acuerdo con los conocimientos m\u00e9dicos tradicionales\u00bb, se lee en la descripci\u00f3n del seminario. \u00abEn nuestro pa\u00eds y en el mundo existe un gran desarrollo de las llamadas terapias alternativas o complementarias, hecho que se ha producido por fuera de los \u00e1mbitos oficiales\u00bb, se a\u00f1ade en la rese\u00f1a. En el cursado, los alumnos reciben primero una noci\u00f3n sobre \u00abel alma y la curaci\u00f3n (enfoques espirituales de curaci\u00f3n seg\u00fan diversas culturas)\u00bb. Luego toman algunas clases sobre homeopat\u00eda, ay\u00farveda, acupuntura, shiatsu, reflexolog\u00eda, feldenkrais, yoga, musicoterapia, ejercicios bioenerg\u00e9ticos, antroposof\u00eda y flores de Bach. Con estos conocimientos, los estudiantes de la escuela de Medicina de la Universidad Nacional del Comahue podr\u00e1n entender mejor a sus pacientes. Ello ser\u00e1 una vez que se reciban, hecho que se dar\u00e1 con los m\u00e9dicos de la UNC este a\u00f1o por primera vez, en coincidencia con el aniversario n\u00famero 100 de Cipolletti, la ciudad que cobija esta "}