{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.seepidemiologia.es/documents/dummy/2014_mesa_espontanea_MN_pag22_26.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2014 SESPAS. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.Gac Sanit. 2014;28(Espec Congr):293-332 XXXII REUNI\u00d3N CIENT\u00cdFICA DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE EPIDEMIOLOG\u00cdA Y IX CONGRESSO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O PORTUGUESA DE EPIDEMIOLOGIA Primum non nocere (primero no da\u00f1ar) Alicante, 3-5 de septiembre de 2014 COMUNICACIONES ORALES Epidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer III (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h Modera: Vicente Mart\u00edn S\u00e1nchez 477. FACTORES SOCIODEMOGR\u00c1FICOS, CL\u00cdNICOS, ESTADIO Y SUPERVIVENCIA DEL CCR EN C\u00c1DIZ F. Gonz\u00e1lez Monedero, E. Ben\u00edtez, M.V. Garc\u00eda-Palacios Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital Universitario Puerta del Mar; Directora del Registro de C\u00e1ncer de Poblaci\u00f3n de C\u00e1diz. Antecedentes/Objetivos: El c\u00e1ncer colorrectal (CCR) es actualmen- te un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. La supervivencia es uno de los indicadores de mayor inter\u00e9s para la vigilancia y el control del c\u00e1ncer ya que refleja la eficacia de su prevenci\u00f3n y trata mien- to. El EUROCARE 4 estima la supervivencia a los cinco a\u00f1os del CCR ajustada por edad para Europa y Espa\u00f1a en el 54%, en pacientes d iag- nosticados entre 1995-1999. Objetivos: describir los factores sociode- mogr\u00e1ficos, las caracter\u00edsticas anatomopatol\u00f3gicas de los pacientes y la supervivencia global a los 5 y 10 a\u00f1os del CCR. M\u00e9todos: Estudio de una cohorte retrospectiva de pacientes diag- nosticados de CCR, se incluyeron a todos los pacientes diagnosticados por primera vez y/o tratados en el periodo 1995-2007 en el H.U. Puer- ta del Mar, abarcando los municipios de C\u00e1diz y San Fernando. Los datos se recogieron del Registro Hospitalario y Registro de C \u00e1ncer de poblaci\u00f3n de C\u00e1diz. La descripci\u00f3n de los factores sociodemogr\u00e1ficos y las caracter\u00edsticas anatomopatol\u00f3gicas se realizar\u00e1 mediante fre- cuencia y porcentaje en variables cualitativas y res\u00famenes num\u00e9ricos en variables cuantitativas. La supervivencia se describe median te el m\u00e9todo de Kaplan-Meier. Resultados: Se incluyeron 1.171 pacientes con una edad media de 66,94 a\u00f1os (DT 11,14). La mayor\u00eda de los diagn\u00f3sticos de CCR se rea- lizaron en hombres de edades intermedias (63,1%) mientras que las mujeres eran diagnosticadas en edades m\u00e1s extremas (48,3%). Supe- rioridad de pacientes con c\u00e1ncer en recto (39,8%), adenocarcinoma sin especificar (80,9%). Diagnosticados en su mayor\u00eda en estadio IIA-IIB (35%), solo en el 3,2% de los pacientes no existi\u00f3 intenci\u00f3n de trata- miento, mientras el 91,4% solo recibi\u00f3 cirug\u00eda. Predominio de tumores bien o moderadamente diferenciado (58,5% y 32%). El 38,4% fue diag- nosticado en el periodo 2005-2007. Los pacientes de nuestro estudio sobreviven una media de 5,81 a\u00f1os (DT 4,79 a\u00f1os), falleciendo a los 5 a\u00f1os el 48,2%. La supervivencia observada a los 5 y 10 a\u00f1os fue del 51,8% y 39,3%. Conclusiones: La edad media al diagn\u00f3stico de los pacientes con CCR fue similar a la referida en la literatura (66,94 a\u00f1os). La mayor\u00eda eran menores de 64 a\u00f1os, con una distribuci\u00f3n ligeramente superior en hombres diagnosticados en edades intermedias. A los cinco a\u00f1os del diagn\u00f3stico, el 48,2% de los pacientes hab\u00edan fallecido siendo la media de supervivencia de 5,81 a\u00f1os (DT 4,79 a\u00f1os) La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el recto, con una histolog\u00eda de adenocarcinoma no especificado, bien diferenciado y local o estadio IIA-IIB. La mayor\u00eda se trataron con intenci\u00f3n curativa realiz\u00e1ndoles cirug\u00eda. 485. SUPERVIVENCIA DEL C\u00c1NCER COLORRECTAL EN C\u00c1DIZ F. Gonz\u00e1lez Monedero, E. Ben\u00edtez, M.V. Garc\u00eda-Palacios Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital Universitario Puerta del Mar; Directora del Registro de C\u00e1ncer de Poblaci\u00f3n de C\u00e1diz. Antecedentes/Objetivos: El c\u00e1ncer colorrectal (CCR) es actualmen- te un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. La supervivencia es uno de los indicadores de mayor inter\u00e9s para la vigilancia y el control del c\u00e1ncer ya que refleja la eficacia de su prevenci\u00f3n y tratamiento. El EUROCARE 4 estima la supervivencia a los cinco a\u00f1os del CCR ajusta- da por edad para Europa y Espa\u00f1a en el 54%, en pacientes diagnosti- cados entre 1995-1999. Objetivos: describir la supervivencia global a los 5 y 10 a\u00f1os del CCR; Identificar los factores asociados a la super- vivencia. M\u00e9todos: Estudio de una cohorte retrospectiva de pacientes diag- nosticados de CCR, incluyendo a todos los pacientes diagnosticados por primera vez de \u00e9ste y/o tratados en el periodo 1995-2007 en el H.U. Puerta del Mar. Abarca los municipios de C\u00e1diz y San Fernando. Los da- tos se recogieron del Registro Hospitalario y Registro de C\u00e1 ncer de po- blaci\u00f3n de C\u00e1diz. La supervivencia se describe mediante el m\u00e9todo de Kaplan-Meier, y comparaci\u00f3n de curvas por test de Log-Rank (p < 0,05). Resultados: Se estudiaron 1.171 pacientes donde las mujeres so- brevivieron de forma significativa una media de 1,05 a\u00f1os m\u00e1s que los hombres, llegando vivas al final del seguimiento a los 5 a\u00f1os el Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.294 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 54,8%. La supervivencia observada a los 5 y 10 a\u00f1os fue del 51,8% y 39,3%. Los tumores diagnosticados en un estadio IIA-IIB presentaron una supervivencia a los 5 a\u00f1os del 62,6%, casi un 20% inferior a la de los diagnosticados en el estadio I. Presentar una enfermedad dise- minada al diagn\u00f3stico se asoci\u00f3 con la peor supervivencia a los 5 y 10 a\u00f1os (15,6% y 11,5%). Los pacientes con tumores en colon derecho tuvieron la peor supervivencia (49,5% y 34,3%). Recibir tratamiento paliativo supondr\u00eda sobrevivir una media de 7,53 a\u00f1os menos que con el tratamiento curativo. Tener opci\u00f3n a QT y/o RT adyuvante a la ciru- g\u00eda, se relacion\u00f3 con un mejor resultado en la supervivencia (68,3% y 49,7%). La variable periodo de diagn\u00f3stico no se relacion\u00f3 significati- vamente con la supervivencia. Conclusiones: Las mujeres de nuestro estudio sobrevivieron un 5,3% m\u00e1s que los hombres a los cinco a\u00f1os. Ser diagnosticado en el \u00faltimo periodo de estudio se relacion\u00f3 con un mejor pron\u00f3stico gra- cias a un manejo multidisciplinar de la enfermedad, con indi caciones de cirug\u00eda m\u00e1s establecidas y de mayor calidad. Los tumores en colon derecho tuvieron la peor supervivencia al contrario de lo descrito e n la literatura. La peor supervivencia correspondi\u00f3 a un hombre, mayor de 75 a\u00f1os, con una tumoraci\u00f3n en colon derecho, de tipo histol\u00f3gico indiferenciado, en estadio IV (D Dukes) o diseminado, y al que se le aplica un tratamiento QT o RT paliativo. 504. DESCRIPCI\u00d3N DE LAS EMISIONES CARCIN\u00d3GENAS DEL SECTOR QU\u00cdMICO EN ESPA\u00d1A Y REVISI\u00d3N EN LA LITERATURA DE SU ASOCIACI\u00d3N CON LA MORTALIDAD POR C\u00c1NCER A. Ayuso-\u00c1lvarez, M. Gonz\u00e1lez-S\u00e1nchez, N. P\u00e9rez-Abad, Y. Li, J. Garc\u00eda-P\u00e9rez, M.V. Mart\u00ednez de Arag\u00f3n, G. L\u00f3pez-Abente, P. Fern\u00e1ndez-Navarro \u00c1rea de Epidemiolog\u00eda Ambiental y C\u00e1ncer, Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, ISCIII; Programa de Epidemiolog\u00eda Aplicada de Campo; CIBER en Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica. Antecedentes/Objetivos: El sector qu\u00edmico industrial emite sus- tancias al medio ambiente, muchas de ellas carcin\u00f3genas, que pueden suponer un problema para la salud p\u00fablica. Objetivos: identifica r en la literatura cient\u00edfica las asociaciones entre el sector qu\u00edmico y la mortalidad por c\u00e1ncer y caracterizar las emisiones carcin\u00f3genas del sector en Espa\u00f1a para el a\u00f1o 2009. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en PubMed de aque- llos estudios ecol\u00f3gicos (ambientales y ocupacionales) que hubiesen encontrado asociaciones entre el sector qu\u00edmico y mortalidad por alg\u00fan tumor. Para la caracterizaci\u00f3n de las emisiones carcin\u00f3genas emitidas en Espa\u00f1a se utilizaron los datos del PRTR (Registro Esta- tal de emisiones y fuentes de contaminaci\u00f3n) y el IPCC (Prevenci\u00f3n y control integrado de la contaminaci\u00f3n). Los datos de emisi\u00f3n se han estratificado por medio al que se emiten, categor\u00eda industrial y CCAA. Resultados: De los 207 art\u00edculos seleccionados, el 95% eran ocu- pacionales y un 5% ambientales. Las industrias petroqu\u00edmic as, del caucho y del pl\u00e1stico se han asociado con leucemia, c\u00e1ncer de h\u00edga- do, de cerebro, pleura, pulm\u00f3n, vejiga, p\u00e1ncreas y c\u00e1ncer de mama. En 2009 en Espa\u00f1a, se emitieron 802.798 kg de carcin\u00f3genos, el 83% emitidas por las industrias de qu\u00edmica de base (48% inorg\u00e1nica y 35% org\u00e1nica), las sustancias emitidas fueron pm10, cloruro de vinilo, ben- ceno y \u00f3xido de etileno (88%, 6%, 4% y 2% respetivamente). Pr\u00e1ctica- mente la totalidad se emiti\u00f3 al aire (97%). El 80% de estas emisiones se dieron en 5 CCAA (Galicia, Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a, Comunidad Valen- ciana y Cantabria). Conclusiones: Existe asociaci\u00f3n entre emisiones del sector qu\u00edmi- co y riesgos a morir por c\u00e1ncer, en Espa\u00f1a este sector emite sustan- cias carcin\u00f3genas al medio y su caracterizaci\u00f3n, supone un punto de partida para evaluar si estas asociaciones se est\u00e1n dando en Espa\u00f1a. Financiaci\u00f3n: Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria FIS CP11/00112.700. FACTORES EPIDEMIOL\u00d3GICOS ASOCIADOS A C\u00c1NCER DE PR\u00d3STATA A TRAV\u00c9S DE PSA Y PCA3 M. Vanaclocha, D. Salas, A. Molina-Barcel\u00f3, J. Ib\u00e1\u00f1ez, R. Peir\u00f3, J. Casanovas, J. V. Villanueva FISABIO; DGSP; CIBERESP; FIVO. Antecedentes/Objetivos: El PSA es un marcador de riesgo de C\u00e1n- cer de Pr\u00f3stata (CaP) que conlleva a un n\u00famero elevado de falsos positivos. El marcador PCA3 combinado con PSA puede ayudar a dis- minuir los falsos positivos, as\u00ed como, evitar que hombres se sometan a biopsia de forma innecesaria. El objetivo de este trabajo es conocer la asociaci\u00f3n de determinadas variables epidemiol\u00f3gicas con PSA y PCA3 para ver si se asemejan a las variables asociadas a CaP. M\u00e9todos: La muestra del estudio la forman 2.366 hombres entre 40-74 a\u00f1os que participaron en un programa oportunista de detec- ci\u00f3n precoz de CaP en la Comunitat Valenciana entre 2010-201 2. Estudiamos variables epidemiol\u00f3gicas de tipo sociodemogr\u00e1fico, an- tropom\u00e9tricas, nutricionales, de actividad f\u00edsica y cl\u00ednicas. Mediante las pruebas ji cuadrado y U de Mann Witney comparamos cada una de estas variables con los resultados de PSA (PSA 3/PSA < 3) y con los resultados de la combinaci\u00f3n de PSA y PCA3 (PSA 3 y PCA3 35/ PSA < 3). El nivel de significaci\u00f3n considerado fue 0.05. Posteriormen- te ajustamos mediante regresi\u00f3n log\u00edstica un modelo para PSA y otro para la combinaci\u00f3n PSA y PCA3, con Odds Ratio (OR) como medida de asociaci\u00f3n. Resultados: Tanto el PSA como la combinaci\u00f3n PSA y PCA3 se asocian con: edad 60-69 a\u00f1os (22,8%) o 70-74 (20,0%), (24,0%), poca acti- vidad f\u00edsica intensa (media 0,30 h/sem) y antecedentes CaP hermano (26,0%). El PSA se asocia con: mayor \u00edndice cintura-cadera ( media 0,98), bajos estudios de la pareja (13%), clase social traba jador no ma- nual (12,5%) e ingesta de dulces y snacks no recomendada ( > 3 rac/ sem) (15,4%). La combinaci\u00f3n de PSA y PCA3 se asocia con: inge s- ta de frutas no recomendada ( < 2 rac/d\u00eda) (5,3%) y diabetes (7,1%). Las variables significativas en el multivariante para PSA son: edad 60-69 a\u00f1os (OR 6,574) o 70-74 a\u00f1os (OR 5,687), dieta diabetol\u00f3gica (OR 1,714), CaP hermano (OR 2,627), \u00edndice cintura-ca- dera (OR 2,360) e ingesta de dulces no recomendada (OR 1,443) Las variables significativas en el multivariante para la combinaci\u00f3n PSA y PCA3 son: edad 60-69 a\u00f1os (OR 5,433) o 70-74 a\u00f1os (OR 5,705), an- tecedentes CaP hermano (OR 4,035), ingesta de frutas no recomen- dada (OR 2,002). Conclusiones: Los factores asociados a la combinaci\u00f3n PSA y PCA3 se asemejan m\u00e1s a los factores relacionados con CaP que los fac- tores asociados \u00fanicamente a PSA. El PSA se ve alterado por variables que hasta ahora no han demostrado relaci\u00f3n con CaP, como \u00edndice cintura-cadera, nivel de estudios de la pareja, clase social trabajador no manual e ingesta de dulces y snacks no recomendada. Financiaci\u00f3n: Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria (FIS). PI10/01206. 716. VALIDEZ DE LA RAZ\u00d3N ESTANDARIZADA DE MORTALIDAD EN LA ELABORACI\u00d3N DE ATLAS DE C\u00c1NCER O. N\u00fa\u00f1ez, G. L\u00f3pez Abente Instituto de Salud Carlos III. Antecedentes/Objetivos: Los atlas de mortalidad por c\u00e1ncer han mostrado su utilidad en la generaci\u00f3n de hip\u00f3tesis etiol\u00f3gi cas y como base de la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas de salud p\u00fablica. Sin embargo, los patrones geogr\u00e1ficos de la mortalidad pueden estar distorsionados si la estructura por edades de la poblaci\u00f3n es muy diferente en las dis- tintas \u00e1reas analizadas. El recurso utilizado para eliminar el efecto de confusi\u00f3n de la edad suele ser la estandarizaci\u00f3n. La raz\u00f3n estandari- zada de mortalidad (REM) es com\u00fanmente adoptada en los atlas por Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 295 su f\u00e1cil interpretaci\u00f3n y su precisi\u00f3n en \u00e1reas peque\u00f1as. Aun as\u00ed, se suele recurrir a m\u00e9todos de suavizaci\u00f3n espacial, con el fin de mejorar la estabilidad de la estimaci\u00f3n del riesgo relativo. La adec uaci\u00f3n de la REM en la comparaci\u00f3n del riesgo relativo de distintas poblaciones es un antiguo debate. El objetivo de esta comunicaci\u00f3n es evaluar e l impacto del sesgo que supone la utilizaci\u00f3n de REM suavizadas en el estudio del patr\u00f3n geogr\u00e1fico. M\u00e9todos: Se investiga el sesgo de la REM en el marco del modelo de Besag, York y Molli\u00e9. Se parte de un modelo de Poisson jer\u00e1r quico donde la respuesta son las tasas de mortalidad por \u00e1rea y estrato de edad. Se asume que el riesgo relativo es homog\u00e9neo entre estra- tos de edad. El modelo incluye los grupos de edad como t\u00e9rmino de efectos fijos y las personas-a\u00f1o como offset. Se incluye adem\u00e1s, com- ponentes de heterogeneidad cuya covarianza refleja la estructura de vecindad de las \u00e1reas. El modelo basado en las REM supone una simplificaci\u00f3n ya que el efecto de la edad se controla mediante los casos esperados incluidos como offset. Para el an\u00e1lisis emp\u00edrico del sesgo, se han utilizado datos de mortalidad por c\u00e1ncer de est\u00f3mago por municipios en Espa\u00f1a y datos simulados con distintos patrones generados en la geograf\u00eda espa\u00f1ola. La evaluaci\u00f3n del sesgo, se lleva a cabo comparando el patr\u00f3n espacial obtenido mediante los dife- rentes modelos. Resultados: Las diferencias en el patr\u00f3n obtenido a partir del mo- delo basado en las tasas y el basado en las REM son m\u00ednimas y en todo caso no modifican la interpretaci\u00f3n de dicho patr\u00f3n. El modelo basado en las REM ha sido capaz de reconstruir los distintos patrones simulados. Se obtiene adem\u00e1s, que la detecci\u00f3n de cl\u00faster de muni- cipios da esencialmente los mismos resultados con ambos modelos. Conclusiones: El impacto del sesgo de la REM suavizada en la in- terpretaci\u00f3n del patr\u00f3n geogr\u00e1fico de la tasa de mortalidad en Espa\u00f1a es despreciable, al menos para el c\u00e1ncer de est\u00f3mago, y en todo caso est\u00e1 compensado por la parsimonia del modelo y la consiguiente es- tabilidad de sus estimaciones. Financiaci\u00f3n: FIS PI11/00871. 769. O EFEITO DO RASTREIO NA MORTALIDADE DAS MULHERES COM CANCRO DA MAMA J. Bastos, V. Rodrigues, B. Carrito, M.A. Silva Registo Oncol\u00f3gico Regional do Centro, Instituto Portugu\u00eas de Oncologia de Coimbra, Francisco Gentil E.P.E; Instituto de Higiene e Medicina Social, Faculdade de Medicina da Universidade de Coimbra e Liga Portuguesa Contra o Cancro. Antecedentes/Objetivos: O cancro da mama \u00e9 o tumor mais fre- quente entre as mulheres portuguesas. Apesar de se verificar um a diminui\u00e7\u00e3o da mortalidade por esta patologia, continua a ser a prin- cipal causa de morte nas mulheres. Existe quanto \u00e0 dos programas de rastreio; no entanto, a sua implementa\u00e7\u00e3o continua a ser recomendada pois a evid\u00eancia aponta para um impacto na redu\u00e7\u00e3o da mortalidade por esta cau- sa. Em Portugal, apenas a regi\u00e3o centro est\u00e1 completamente coberta por um programa de rastreio de cancro da mama, organizado e de base populacional, h\u00e1 mais de 10 anos. Assim, 878 mulheres, com idades entre os 49 e os 70 anos, diagnosticadas com um cancro da mama entre 2003 e 2005, registadas no Instituto Portugu\u00eas de Oncologia de Coimbra e na base de dados do Registo Oncol\u00f3gico Regional do Centro (RORCENTRO), at\u00e9 ao dia 31 de Dezembro de 2010. Cruzou-se a base de dados do ROR- CENTRO com a base de dados do Programa de Rastreio de Cancro da Mama (PRCM). As t\u00e1buas de forne- cidas pelo INE. A sobreviv\u00eancia \"net\" (NS), e os respectivos intervalos de confian\u00e7a (IC), foram estimados utilizando o m\u00e9todo proposto por Pohar-Perme. O excesso de mortalidade foi estimado atrav\u00e9s de um modelo linear generalizado, assumindo que o n\u00famero de mortes tem uma distribui\u00e7\u00e3o de Poisson. Resultados: Das 878 mulheres (59 57 anos, p < 0,001) e \u00e9 mais prov\u00e1vel que tenham um tumor in situ (18% vs 1 1%, p = 0,003). A sobreviv\u00eancia \"net\" 5 anos ap\u00f3s ajustamento para a idade, o ano de diagn\u00f3stico e o tipo de tumor (in situ ou invasivo) (IC95%: 0,18 a 0,53). efeito protector do mama n\u00e3o a compreens\u00e3o da diminui\u00e7\u00e3o observada na mortalidade por cancro da mama em Portugal. 827. ADHERENCIA AL TRATAMIENTO ORAL EN PACIENTES DIAGNOSTICADOS DE C\u00c1NCER EN CATALU\u00d1A R. Font, J.A. Espin\u00e0s, L. Layos, M. Tobe\u00f1a, J. Capdevila, M. Mart\u00ednez , J. Alfaro, T. Bonfill, J. Albanell, et al Pla Director d'Oncologia, Departament de Salut, Generalitat de Catalunya; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Germans Tria s i Pujol, IDIBELL; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital de la Sa nta Creu i Sant Pau; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Universit ari Vall d'Hebron; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Institut Catal\u00e0 d'Oncologia, IDIBELL; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Consorci S anitari de Terrassa; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Corporaci\u00f3 Sanit\u00e0ri a Parc Taul\u00ed, Sabadell; Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital del M ar. Antecedentes/Objetivos: Los nuevos tratamientos de adminis- traci\u00f3n oral del c\u00e1ncer cambian la perspectiva del cumplimiento del uso de los f\u00e1rmacos en estos pacientes y plantean la necesidad de evaluar su adherencia. Objetivo: evaluar la adherencia de las pa- cientes con c\u00e1ncer de c\u00e1ncer recto y los factores relacionados con la misma. M\u00e9todos: Estudio prospectivo multihospitalario. Seguimiento 2 meses. Cohorte definida mediante casos nuevos de c\u00e1ncer de rec- to (estadio II y III con capecitabina) en radioquimio preoperatoria recogidos secuencialmente a partir de la fecha inicio del estudio en 7 centros de Catalu\u00f1a. Medici\u00f3n de la adherencia mediante la histo- ria cl\u00ednica, cuestionario telef\u00f3nico, SMAQ y farmacia hospitalaria. Se consideraran adherentes qui\u00e9nes cumplan entre un 80-110% del tra- tamiento te\u00f3rico. Se utilizar\u00e1 el \u00edndice Kappa para comparar las me- didas de adherencia y la regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar los factores asociados a la misma. Resultados: Basal: se incluyeron en el estudio 114 pacientes. El 62,3% fueron hombres. La edad media al diagn\u00f3stico fue de 64,8 a\u00f1os (DE 10,2). El 40% fueron estadios IIIB y el 33,6 IIIC. El 95% recibieron tratamiento con cirug\u00eda. En el 76,3% de las HC constaba la presencia de alg\u00fan s\u00edntoma previo a la quimioterapia oral. Hemorragia GI (26,3%), la astenia (23,7%) fueron los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes. Los resultados de adherencia se presentaran en el congreso ya que actualmente se est\u00e1 realizando el trabajo de campo. Conclusiones: Los resultados de este estudio permitir\u00e1n evaluar la adherencia al tratamiento oral en pacientes con c\u00e1ncer. Financiaci\u00f3n: PI11/02011.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.296 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 841. AN\u00c1LISIS DE INTEGRACI\u00d3N DE DATOS 'OMICS' MEDIANTE REGRESI\u00d3N PENALIZADA: APLICACI\u00d3N EN C\u00c1NCER DE VEJIGA S. Pineda, K. van Steen, F.X. Real, M. Kogevinas, N. Malats Centro M\u00e8dica (IMIM). Antecedentes/Objetivos: La combinaci\u00f3n de diferentes datos 'omics' est\u00e1 generando un creciente inter\u00e9s ya que puede desvelar nuevos mecanismos que expliquen enfermedades complejas. La for- ma m\u00e1s simple de integrar este tipo de datos est\u00e1 basada, principal- mente, en la combinaci\u00f3n de dos tipos de datos (por ejemplo, GWAS y datos de expresi\u00f3n g\u00e9nica como en los an\u00e1lisis de eQTLs). La dispo- nibilidad de contar con m\u00e1s de dos conjuntos de datos medidos en el mismo conjunto de individuos es rara. Por tanto, cuando esto ocurre, nos encontramos con problemas estad\u00edsticos y computacionales que necesitaremos resolver para asegurarnos un poder estad\u00edstico \u00f3pti- mo y unas relaciones biol\u00f3gicas relevantes. En este trabajo, ap lica- mos dos m\u00e9todos de selecci\u00f3n de variables, LASSO y Elastic Net para la integraci\u00f3n de m\u00faltiples datos 'omics' en individuos con c\u00e1ncer de vejiga. M\u00e9todos: Mostramos la utilidad y validez de estos m\u00e9todos en un conjunto de datos simulados y en un subconjunto de datos rea- les procedentes del estudio piloto SBC/EPICURO (72 casos de c\u00e1ncer de vejiga incluidos en 2 hospitales en Espa\u00f1a entre 1997 y 1998) de los que se disponen de datos de expresi\u00f3n g\u00e9nica, de metilaci\u00f3n del ADN (CpGs) y del genoma completo (SNPs) determinados en muestras tumorales. Para evaluar la significaci\u00f3n y la bondad de ajuste de los modelos proporcionados por LASSO y Elastic Net hemos adoptado un test de permutaciones utilizando los conceptos de devianza y error cuadr\u00e1tico medio (MSE, en sus siglas en ingl\u00e9s). Resultados: Ambos m\u00e9todos permiten la integraci\u00f3n de m\u00faltiples conjuntos de datos \"omics\" aunque proporcionan resultados ligera- mente diferentes, probablemente debido a las estructuras de corre- laci\u00f3n de los datos de CpGs y SNPs. En el conjunto de datos simulados no encontramos ninguna asociaci\u00f3n, como era de esperar, mientras que en el conjunto de datos reales encontramos varias asociaciones que podr\u00edan ser se\u00f1ales reales. Conclusiones: Integrando los tres conjuntos de datos, enriquece- mos al estudio con informaci\u00f3n no proporcionada anteriormente en una an\u00e1lisis con solo dos conjuntos de datos. La integraci\u00f3n de datos 'omics' puede desvelar nueva informaci\u00f3n sobre enfermedades com- plejas no detectada anteriormente para ello se deben utilizar m\u00e9to- dos avanzados debido a las estructuras complejas de correlaci\u00f3n que los datos presentan entre s\u00ed. 846. CARGA DE ENFERMEDAD (C\u00c1NCER) LIGADA A VPH EN ASTURIAS M. Arg\u00fcelles Su\u00e1rez, M. Margolles Martins, P. Margolles Garc\u00eda Consejer\u00eda de Sanidad; UNED. Antecedentes/Objetivos: La infecci\u00f3n por virus de papiloma hu- mano (VPH) est\u00e1 ligada a casi la totalidad de los c\u00e1nceres de cuello uterino. A su vez, est\u00e1 relacionada con la presencia de otros m\u00faltiples c\u00e1nceres. Esta probada la efectividad de la vacuna contra el VPH res- pecto a la reducci\u00f3n de la incidencia de estos c\u00e1nceres. Es necesaria una monitorizaci\u00f3n y vigilancia de la incidencia de ellos pa ra evaluar los resultados de las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n actuales. En este estudio se pretende conocer la carga de c\u00e1nceres ligados a la Infecci\u00f3n por VPH en una CA de Espa\u00f1a a partir de los datos del Registro poblacio- nal establecido en ella desde 1982.M\u00e9todos: Estudio descriptivo de la incidencia y la mortalidad por c\u00e1nceres ligados a infecci\u00f3n por VPH a partir de la metodolog\u00eda usada por los CDC (Cancer2. 008;113(10 suppl):2841-5). Los datos proceden del Registro de Tumores de Asturias, donde se recogen los casos de tumores desde 1982, hasta 2010 inclusive. Los casos seleccionados son c\u00e9rvix, ano, vagina, vulva, pene, cavidad oral y orofaringe. Se usan las fracci\u00f3n atribuibles de riesgo para cada uno (100%, 90, 40,40, 25 y 35, respectivamente). Se realiza an\u00e1lisis por sexo, edad y a\u00f1o de diagn\u00f3stico, as\u00ed como distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica mediante an\u00e1lisis con el programa SPSS v15. Para el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n se usa le p rograma de regresi\u00f3n Joint-Point. Para analizar la mortalidad la \u00faltima f echa de cruce es el 31.12.2010. Resultados: Se detectan en el per\u00edodo de estudio ( 1982-2010, 29 a\u00f1os) un total de 6.895 casos de estos c\u00e1nceres de los que pue- den ser imputables a infecci\u00f3n VPH un total de 3.4210 ((tasa del pe- r\u00edodo de 289,4 casos/100.000h, tasa media anual de 9,9). De estos, 2.272 suceden en mujeres (tasa del per\u00edodo de 454,4 casos/100.000h, tasa media anual de 15,7) y 1.149 a hombres (tasa del per\u00edodo de 197,5 casos/100.000h, tasa media anual de 6,8). Se observa un des- censo gradual de los casos de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix pero un aumento del resto, en especial, de vagina, de pene, de vulva. El c\u00e1ncer de ano tiene per\u00edodos de resurgimiento, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha incrementado. Un 34% de los pacientes ha fallecido (un 53% en c\u00e9rvix). La mayor\u00eda de estos c\u00e1nceres aparecen en edades medias de la vida, entre los 40-65 a\u00f1os de edad, salvo en c\u00e1nceres de vagina y vulva que aparecen especialmente a los 70 y m\u00e1s a\u00f1os. Conclusiones: La carga de enfermedad ligada a infecci\u00f3n a VPH, en especial el c\u00e1ncer, es muy importante en Asturias. En los \u00faltimos a\u00f1os varios miles de personas han fallecido por esta enfermedad. Los autores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisi s en la evaluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para la evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones realizadas, tanto en for- ma de cribados poblacionales como vacunaciones. 851. SUPERVIVENCIA EN C\u00c1NCER LIGADO A VPH EN ASTURIAS M. Margolles Martins, M. Arg\u00fcelles Su\u00e1rez, P. Margolles Garc\u00eda Consejer\u00eda de Sanidad; UNED. Antecedentes/Objetivos: La infecci\u00f3n por virus de papiloma hu- mano est\u00e1 ligada a diversos c\u00e1nceres, el m\u00e1s frecuente de cuello uterino. Est\u00e1 probada la efectividad de varios tipos de prev enci\u00f3n res- pecto a la reducci\u00f3n de la incidencia de estos c\u00e1nceres. Es necesaria una monitorizaci\u00f3n y vigilancia de la incidencia de ellos pa ra evaluar los resultados de las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n actuales para reducir la incidencia y aumentar la supervivencia. En este estudio se pretend e conocer la supervivencia de c\u00e1nceres ligados a la Infecci\u00f3n por VPH en una CA de Espa\u00f1a a partir de los datos del Registro poblacional establecido en ella desde 1982. M\u00e9todos: Estudio descriptivo de c\u00e1lculo de la supervivencia en c\u00e1nceres ligados a infecci\u00f3n por VPH a partir de la metodolog\u00eda usada por los CDC. Los datos proceden del Registro de Tumores de Asturias, desde 1982, hasta 2010 inclusive. Los casos seleccionados son c\u00e9rvix, ano, vagina, vulva, pene, cavidad oral y orofaringe. Se realiza un an\u00e1- lisis de supervivencia por sexo, edad y a\u00f1o de diagn\u00f3stico, mediante an\u00e1lisis Kaplan-Meier y test de log-rank con el programa SPSS v15 . Todos los casos se han cruzado con el Registro de Mortalidad de As- turias con censura de datos al 31.12.2010. Resultados: Se detectan en el per\u00edodo de estudio ( 1982-2010, 29 a\u00f1os) un total de 6.895 casos de los que pueden ser imputables a infecci\u00f3n VPH un total de 3.4210. De estos, 2.272 suceden en mujeres y 1.149 a hombres. La funci\u00f3n de supervivencia global de estos c\u00e1n- ceres es peque\u00f1a (0,42 a los 5 a\u00f1os y 0,33 a los 10 a\u00f1os del diagn\u00f3s-Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 297 tico). Existe una gran diferencia en la supervivencia entre hombres y mujeres (0,31 a los 5 a\u00f1os y 0,22 a los 10 a\u00f1os en hombres por 0,58 a los 5 a\u00f1os y 0,49 a los 10 a\u00f1os) (log-rank: x2 = 414, gl = 1, p < 0,0000). El c\u00e1ncer con mejor supervivencia es el m\u00e1s frecuente, el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix (60% a 5 a\u00f1os y 56% a 10 a\u00f1os). Los c\u00e1nceres de ano y vulva tienen supervivencia similares (42-45% y 35% a 5 y 10 a\u00f1os). Los de vagina bajan a 37% y 22% y los de peor pron\u00f3stico son los de orofa- ringe con 25% y 17%. Por desgracia, no se observan cambios de la funci\u00f3n de supervivencia en funci\u00f3n del a\u00f1o (d\u00e9cada) de diagn\u00f3stico (log-rank para c\u00e9rvix con p = 0.36). Esto mismo sucede para todo tipo de tumores. Conclusiones: La supervivencia de tumores ligada a infecci\u00f3n a VPH en Asturias es pobre. En los \u00faltimos a\u00f1os a pesar de establecer varias estrategias de prevenci\u00f3n a\u00fan no se observan cambios en l a supervivencia de las personas afectadas. Por suerte, los c\u00e1nceres m\u00e1s frecuentes son aquellos que mayor supervivencia tienen. Los autores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisis en la ev aluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para la evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones realizadas, tanto en forma de criba- dos poblacionales como vacunaciones. Salud laboral II (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h Modera: Mar Segu\u00ed Crespo 836. INCIDENCIA DE LA INCAPACIDAD TEMPORAL POR CONTINGENCIA COM\u00daN EN CATALU\u00d1A SEG\u00daN LA ACTIVIDAD ECON\u00d3MICA Y BASADA EN LA COHORTE. MUESTRA CONTINUA DE VIDAS LABORALES E. Zaballa, J.M. Mart\u00ednez, X. Duran, F.G. Benavides Centro de Investigaci\u00f3n de Salud Laboral (CISAL), Universitat Pompe u Fabra (UPF); CIBER de Epidemiolog\u00eda y Institut Hospital del Mar d'Investigacions M\u00e8diques (IMIM). Antecedentes/Objetivos: Los estudios de incidencia de la incapa- cidad temporal por contingencia com\u00fan (ITcc) son poco frecuentes, dada la dificultad para disponer de un denominador exacto. S in em- bargo, la incidencia es imprescindible para orientar la prevenci\u00f3 n de la ITcc. Este estudio presenta la incidencia de ITcc en trabajado- res residentes en Catalu\u00f1a que formaron parte de la Muestra Con- tinua de Vidas Laborales (MCVL) durante 2012, seg\u00fan la actividad econ\u00f3mica. M\u00e9todos: Estudio de cohorte retrospectiva (MCVL) basado en 101.639 trabajadores residentes en Catalu\u00f1a que en alg\u00fan momen- to durante 2012 estuvieron afiliados en situaci\u00f3n de alta al R\u00e9g imen General de la Seguridad Social en Catalu\u00f1a. Durante el seguimiento realizado, 21.174 individuos desarrollaron un primer epis odio de ITcc con un total de tiempo en riesgo total de 77.401,89 trabajadores-a\u00f1o. Se calcul\u00f3 la tasa de incidencia y su intervalo de confianza al 95% (IC95%). Resultados: La incidencia de ITcc fue de 27,4 (IC95%; 27,0-27,7) por 100 trabajadores-a\u00f1o. Tanto actividades sanitarias y de servicios so- ciales, como la Administraci\u00f3n P\u00fablica y defensa mostraron la mayor incidencia con 40,5 (IC95%; 38,9-42,0) y 39,5 (IC95%; 37,8-41,3) caso s por cada 100 trabajadores-a\u00f1o, respectivamente. Estos resultados se redujeron considerablemente en las actividades de los hogares (per-sonal dom\u00e9stico) con una incidencia de 11,1 (IC95%; 9,5-12,8) casos de ITcc por 100 trabajadores-a\u00f1o. A nivel de dos y tres d\u00edgitos se observ\u00f3 que los trabajadores de educaci\u00f3n preprimaria y de actividades hos- pitalarias presentaban mayor incidencia que el resto de actividades a este nivel. Conclusiones: Estos resultados pueden servir para establecer valores de referencia que ayuden a las empresas a compararse y as\u00ed establecer actividades preventivas que contribuyan a mejorar las con- diciones de trabajo, que en numerosas ocasiones est\u00e1n en origen de la ITcc o coadyuvan a su inicio. 60. AN\u00c1LISIS DE 3 A\u00d1OS DE UN SISTEMA DE DECLARACI\u00d3N DE ENFERMEDAD PROFESIONAL EN UN DEPARTAMENTO DE LA COMUNIDAD VALENCIANA N. Hernanz Beltr\u00e1n, H.R. Mart\u00ednez, E. Salcedo Mu\u00f1oz, A. Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez Centro de Salud P\u00fablica de Benidorm, Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad Valenciana. Antecedentes/Objetivos: La declaraci\u00f3n de enfermedad profe- sional contin\u00faa baja en todo el mundo. En el a\u00f1o 2010 la Direc ci\u00f3n General de Salud P\u00fablica de la Comunidad Valenciana implemen- t\u00f3 una herramienta inform\u00e1tica para facilitar la comunicaci\u00f3n de sospecha de enfermedad profesional y posibilitar el desarrollo de un mapa epidemiol\u00f3gico laboral. Este estudio eval\u00faa el impacto de dicha herramienta en la declaraci\u00f3n de enfermedades profe- sionales. M\u00e9todos: Se estudiaron todas las declaraciones de sospecha de enfermedad profesional (EP) recibidas en el Departamento de salud Marina Baixa, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Sistema de Informaci\u00f3n Sani - taria Epidemiol\u00f3gica Laboral (SISVEL) desde su inicio en 2010 hasta 2013. Se analizaron: N\u00famero y porcentaje de declaraciones por a\u00f1o; casos comunicados a mutuas de accidentes de trabajo y enfermeda- des profesionales de la Seguridad Social (MATEPSS): tiempo medio de respuesta y resoluci\u00f3n, seg\u00fan el origen (Primaria; Especializada), diagn\u00f3stico (traumatol\u00f3gico por regi\u00f3n anat\u00f3mica hombro, codo, mu- \u00f1eca y otros diagn\u00f3sticos) y tipo de comunicaci\u00f3n (directa o estudiada por la unidad de salud laboral [USLA]); casos no comunicados a MA- TEPSS (causas). Resultados: Se declararon 248 sospechas de EP, se excluyeron 30: duplicados, errores en la comunicaci\u00f3n, comunicados por SPRL y pendientes de resolver a la fecha del trabajo. De las 218 restantes, 111 (51,4%) se desestimaron por no cumplir los criterios de EP: le- gales (sin cobertura contingencia profesional) 31,5%, inconsistencia de origen laboral 26,1%, falta de criterios diagn\u00f3sticos (exposici\u00f3n, temporalidad) 13,5%, renuncia del trabajador 13,5%, otras causas 15,3%; el 92,8% proven\u00edan de Atenci\u00f3n Primaria y se estudiaron en la USLA. Se enviaron a MATEPSS 106 comunicaciones, 28 se catalo- garon como EP (26.4%), el resto como enfermedad com\u00fan. El rango de aceptaci\u00f3n seg\u00fan MATEPSS oscil\u00f3 entre el 0% y el 60%. El tiem- po de respuesta de las MATEPSS fue: mediana (P25-75) 40,5 d\u00edas (19-74) y no se encontraron diferencias en cuanto al origen, tipo, diagn\u00f3stico o resoluci\u00f3n de la declaraci\u00f3n. En el per\u00edodo 20 10 a 2013, el total de declaraciones aument\u00f3 de 5 a 123, las declaracio- nes que se comunicaron a MATEPSS oscilaron entre el 40% y el 60%, y el reconocimiento como EP por a\u00f1o fue del 0%, 31%, 45% y 21% respectivamente. Conclusiones: El SISVEL es una herramienta v\u00e1lida que ha per- mitido aumentar el n\u00famero de declaraciones de sospecha de EP y la derivaci\u00f3n a las MATEPSS. Seg\u00fan los datos obtenidos el grado de re- conocimiento de EP se mantiene dependiente del criterio de las dis- tintas MATEPSS sin verse influenciado por el diagn\u00f3stico, el origen o el tipo de declaraci\u00f3n.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.298 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 95. ESTIMACI\u00d3N DE LA CARGA DE ENFERMEDAD BASADA EN LA INCAPACIDAD LABORAL PERMANENTE M.A. L\u00f3pez G\u00f3mez, J. Alonso, M. Espallargues, X. Dur\u00e1n, J.M. Mart\u00ednez, F.G. Benavides Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP); IMIM-Institut Hospital del Mar M\u00e8diques; Ag\u00e8ncia d\u00b4Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut; Centro de Investigaci\u00f3n en Salud Laboral, Universitat Pompeu Fabr a. Antecedentes/Objetivos: La incapacidad laboral permanente (IP) supone una importante carga social y econ\u00f3mica. El objetivo de este estudio fue estimar la carga de enfermedad, por medio de los a\u00f1os potenciales de vida laboral perdidos (APVLP) por grupos de diagn\u00f3s- tico, debida a la IP. M\u00e9todos: A partir de la Muestra Continua de Vidas Laborales (MCVL), una muestra iniciada en el 2004 que consta del 4% de afilia- dos en alta a la Seguridad Social (casi 1,1 mill\u00f3n de afiliados), se esta- bleci\u00f3 como el diagn\u00f3stico de la IP iniciada entre 2009 y 2012 , el de la incapacidad temporal (IT) en 2009 en los individuos que cumplieron con dos criterios estipulados: tiempo de duraci\u00f3n de la IT (de m\u00e1s de 3 meses) y tiempo entre la finalizaci\u00f3n de la IT e inicio de la I P (de menos de 12 meses). Para los casos con IP y diagn\u00f3stico establecido se calcul\u00f3 la carga de enfermedad a partir de los APVLP por IP, definidos como la diferencia entre la edad de jubilaci\u00f3n actual (65 a\u00f1o s) y la edad de inicio de la IP. Resultados: En la MCVL, 163.135 personas sufrieron al menos un episodio de IT en 2009, de los cu\u00e1les, a 4.738 casos se les reconoci\u00f3 una IP entre 2009-2012. Se pudo establecer el diagn\u00f3stico de IP en 3.073 (64,9%) casos. Las causas m\u00e1s frecuentes de IP fueron los tras- tornos musculo-esquel\u00e9ticos (28,4%) y mentales (13,1%), que, asimis- mo, son las causas que produjeron mayor cantidad de APVLP por IP: 14.818 (26,0%) y 8.607 (15,1%), respectivamente. Conclusiones: Los trastornos mentales y los musculo-esquel\u00e9ticos representan una mayor carga para la salud de los trabajadores. Los APVLP por IP pueden servir para establecer prioridades sanitarias, teniendo en cuenta los costes de productividad. Financiaci\u00f3n: Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Epide- miolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP). 106. MULTIMORBILIDAD Y BAJAS PREVIAS COMO DETERMINANTES DE LA INCIDENCIA DE INCAPACIDADES TEMPORALES POR PATOLOG\u00cdAS M. Ubalde-L\u00f3pez, J. Delcl\u00f3s, D. Gimeno, E. Calvo-Bonacho, F.G. Benavides CISAL-Centro Salud Laboral; Fabra; CIBERESP; IMIM-Institut Hospital del Mar d'Investigacions M\u00e8diques; University of Texas School of Public Health; Ibermutuamur. Antecedentes/Objetivos: Tanto los determinantes sociodemo- gr\u00e1ficos como los relacionados con el trabajo han sido ampliamente estudiados como determinantes de la incapacidad temporal por en- fermedad com\u00fan (ITcc). Sin embargo, aquellos relacionados directa- mente con la salud han recibido menor atenci\u00f3n. El estado de salud de la poblaci\u00f3n trabajadora, definido por las ITcc previas y la multimor- bilidad, puede ser determinante en la aparici\u00f3n de nuevos episodios de ITcc. El objetivo de este estudio fue estimar el efecto de la multi - morbilidad y las ITcc previas en la incidencia de episodios debidos a las patolog\u00edas musculoesquel\u00e9ticas, mentales y cardiovasculares m\u00e1s frecuentes. M\u00e9todos: An\u00e1lisis de cohorte retrospectivo de 373.906 trabaja- dores, cubiertos por una mutua de \u00e1mbito nacional, que acudieron a un examen m\u00e9dico durante el a\u00f1o 2006. La informaci\u00f3n recogida durante el examen m\u00e9dico relacionada con enfermedades cr\u00f3nicas, s\u00edntomas y h\u00e1bitos relacionados con la salud, se utiliz\u00f3 para la cons- trucci\u00f3n de un indicador de multimorbilidad (IMMB), clasificado en tres niveles (bajo, medio y alto) y espec\u00edfico para cada sexo. La infor- maci\u00f3n relacionada con los episodios de ITcc, en los dos a\u00f1os previos al examen de salud provino de los registros de ITcc del historial la- boral de la mutua. Mediante la aplicaci\u00f3n de un modelo de Cox, se estim\u00f3 el efecto del IMMB y las ITcc previas en la incidencia de l os episodios debidos a lumbago adaptativos (CIE9 309.xx) en ambos sexos; adem\u00e1s de para patolog\u00edas cardiovasculares is qu\u00e9micas en hombres (CIE9 410.xx- 414.xx). Resultados: En ambos sexos, haber tenido al menos una ITcc en los dos a\u00f1os previos al examen de salud se relacion\u00f3 con una mayor incidencia de episodios por cualquiera de las patolog\u00edas analizadas. En los hombres, cuanto mayor el IMMB mayor el riesgo de ITcc, es- pecialmente para los episodios debidos a patolog\u00edas isqu\u00e9micas en aquellos con IMMB alto [HR = 5,84; IC95%: 2,35-14,53]. En las mujeres, encontramos un efecto del IMMB para los episodios debidos al grupo de patolog\u00edas mentales s\u00f3lo en aquellas con un IMMB bajo [HR = 1,74; IC95%:1,33-2,29)]. Conclusiones: Las ITcc previas y la multimorbilidad son determi- nantes en la aparici\u00f3n de nuevos casos de ITcc debidos a patolog\u00edas espec\u00edficas. El efecto de la multimorbilidad parece ser may or en hom- bres que en mujeres. Financiaci\u00f3n: CIBERESP. 287. SILICOSIS: UNA ANTIGUA ENFERMEDAD PROFESIONAL CON NUEVOS ESCENARIOS DE EXPOSICI\u00d3N LABORAL M.A. Pascual del Pobil, E. Flores, R. Garc\u00eda-Sevila, A. Andr\u00e9s Centro de Salud P\u00fablica de Alicante; Servicio de Neumolog\u00eda, Hospital General Universitario de Alicante. Antecedentes/Objetivos: El riesgo de silicosis se asocia tradi- cionalmente a profesiones como miner\u00eda subterr\u00e1nea, o extrac- ci\u00f3n de piedra en canteras, pero recientes estudios evidencian un aumento de la prevalencia de esta enfermedad por el uso de conglomerados artificiales de cuarzo (CAC). El objetivo de esta comunicaci\u00f3n es el estudio de los casos de neumoconiosis por s\u00ed- lice, declarados al Sistema de Informaci\u00f3n Sanitaria de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica Laboral de la Comunidad Valenciana en los depar- tamentos de salud de los hospitales de Alicante y San Juan, desde su implantaci\u00f3n en 2009, para evidenciar nuevos agentes de ex- posici\u00f3n al s\u00edlice, cambio de patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico y condiciones de trabajo que favorezcan su aparici\u00f3n, y as\u00ed proponer medidas preventivas adecuadas. M\u00e9todos: Estudio descriptivo de casos declarados. Se realiz\u00f3 en- cuesta epidemiol\u00f3gica laboral, revisi\u00f3n de informes m\u00e9dicos y ficha de datos de seguridad de productos utilizados. Las variables estudia- das son: origen de la notificaci\u00f3n, edad, g\u00e9nero, puesto de trabajo, tiempo de exposici\u00f3n, forma de presentaci\u00f3n, y medidas preventivas utilizadas. Resultados: Se declaran 10 casos de neumoconiosis por s\u00edlice en varones. El 80% por el Sistema P\u00fablico Sanitario. El 50% ocupaba el puesto de montador/cortador de encimeras de cocina/ba\u00f1os en do- micilio, obra o taller, con exposici\u00f3n a piedra natural (m\u00e1rmol/gra- nito) y a CAC de alto contenido en s\u00edlice cristalina (70-90%). La edad media de este grupo es 43.2 \u00b1 6,7 a\u00f1os, el periodo de exposici\u00f3n a CAC es 14 \u00b1 1,5 a\u00f1os y 2 de ellos presentan fibrosis masiva progresiva. Utilizaban equipo de protecci\u00f3n ocasionalmente, la ventilaci\u00f3n era inadecuada y las medidas de protecci\u00f3n colectiva (aspiraci\u00f3n de polvo o trabajos en medio h\u00famedo), no factibles la mayor\u00eda de las veces. El resto de los casos hab\u00edan trabajado en empresas de extracci\u00f3n de Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 299 piedra. La edad media es 61,6 \u00b1 12,3 a\u00f1os, el tiempo de exposici\u00f3n 29,5 \u00b1 13 a\u00f1os, presentan silicosis cr\u00f3nica simple y medidas preven- tivas insuficientes. Conclusiones: La declaraci\u00f3n de casos de neumoconiosis por s\u00edlice por parte de los Servicios de Prevenci\u00f3n de Riesgos laborales es es- casa. (20%). El puesto de trabajo de montador/cortador se evidencia como de alto riesgo de desarrollar la enfermedad, por exposici \u00f3n a nuevos agentes. La edad media de presentaci\u00f3n de la enfermed ad y el tiempo de exposici\u00f3n en este grupo es menor y el porcentaje de for- mas cl\u00ednicas complicadas mayor. Es necesario establecer mejoras en la planificaci\u00f3n preventiva de empresas con exposici\u00f3n a estos nuevos agentes: evaluaciones de riesgo correctas, vigilancia de l a salud espe- c\u00edfica, formaci\u00f3n de trabajadores..., para detectar casos no diagnost i- cados y prevenir la aparici\u00f3n de nuevos casos. 510. CONCORDANCIA DE DIAGN\u00d3STICO DE PROBLEMAS VISUALES EN LA VIGILANCIA DE LA SALUD DE TRABAJADORES USUARIOS DE ORDENADOR M.M. Segu\u00ed, M.J. Molina, A. Tauste, B. Lumbreras, E. Ronda Universidad de Alicante; Instituto Valenciano de Seguridad y Salu d en el Trabajo; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez. Antecedentes/Objetivos: La vigilancia de la salud de los trabajado- res usuarios de ordenador incluye la realizaci\u00f3n de un examen cl\u00ednico visual mediante la utilizaci\u00f3n de analizadores de visi\u00f3n. El obj etivo de esta comunicaci\u00f3n es analizar la concordancia en el diagn\u00f3stico obtenido por dos analizadores con la revisi\u00f3n visual realizada por un optometrista, y la concordancia entre ambos analizadores. M\u00e9todos: Estudio epidemiol\u00f3gico trasversal (n = 91 trabajadores usuarios de ordenador). A cada trabajador se le efectu\u00f3 tres r evisio- nes visuales: una realizada por un optometrista (gold standard) y las otras dos realizadas por una enfermera del trabajo, correspondien- tes a los analizadores OPTEC 6500 y VISIOTEST. Las pruebas reali- zadas fueron: agudeza visual (AV) monocular y binocular de lejos con la mejor compensaci\u00f3n, y foria horizontal de lejos y de cerca (40 cm). Para estudiar la concordancia se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo d e Bland y Altman. Resultados: La medida realizada por el optometrista proporcio- na valores de AV monocular m\u00e1s altos que los obtenidos con el OP- TEC 6500 y el VISIOTEST, siendo la media de las diferencias para el OD 0,10 (IC95% 0,06-0,15) y 0,12 (IC95% 0,09-0,15), respectivamen- te. Los l\u00edmites de concordancia (media \u00b1 2 DE) indican que los va- lores del OPTEC 6500 para AV del OD, est\u00e1n entre 0,33 por encima y 0,54 por debajo de los del optometrista. El optometrista obtiene valores de la foria horizontal de lejos m\u00e1s exof\u00f3ricos que los me- didos por los analizadores, con diferencia media de 0,87 dp (IC95% 0,31-1,42) para el OPTEC dp (IC95% 0,76-1,67) para el VISIOTEST; lo mismo sucede para este \u00faltimo tambi\u00e9n en visi\u00f3n pr\u00f3xima. Los l\u00edmites de concordancia para el VISIOTEST en visi\u00f3n de lejos sit\u00faan los valores de la foria entre 3,10 dp m\u00e1s endof\u00f3ricos y 5,54 dp m\u00e1s exof\u00f3ricos que los medidos por el optometrista, mien- tras que en visi\u00f3n de cerca estos valores aumentan, entre 8,02 dp m\u00e1s endof\u00f3ricos y 10,71 dp m\u00e1s exof\u00f3ricos. Tambi\u00e9n se observan diferencias entre los dos analizadores para la AV binocular y la foria horizontal de cerca. Conclusiones: Ambos analizadores pueden detectar una AV por debajo de la normalidad, cuando realmente el trabajador va b ien com- pensado y logra una visi\u00f3n \u00f3ptima. Algo similar sucede con las forias, detectando problemas de binocularidad inexistentes. Por ello, cuando un trabajador es declarado \"con alteraciones\" por estos analizadores, es necesario confirmar el diagn\u00f3stico por un especialista. Esto, unido a la falta de acuerdo en el diagn\u00f3stico efectuado por ambos aparatos, compromete la validez de su aplicaci\u00f3n en la vigilancia de la salud de este colectivo laboral.528. ESTUDIO DE UNA AGRUPACI\u00d3N ESPACIAL DE CASOS DE SILICOSIS (NEUMOCONIOSIS DEBIDA A POLVOS DE S\u00cdLICE) MEDIANTE TESTADO DE ESCANEO ESTAD\u00cdSTICO EN CASTILLA-LA MANCHA G. Guti\u00e9rrez \u00c1vila, R. Ortega Galiana, I. de la Cruz Juli\u00e1n, M. Chico Mena, M.A. Garc\u00eda Lacunza, A. de Lucas Veguillas, C. Garc\u00eda Colmenero, M. Sedano Valdivieso, B. Puente Rodr\u00edguez Servicio de Epidemiolog\u00eda, DG Salud P\u00fablica, Drogodependencias y Consumo de Castilla-La Mancha; Fundaci\u00f3n Hospital de Parapl\u00e9jicos para la Investigaci\u00f3n de Toledo. Antecedentes/Objetivos: El nodo de Castilla-La Mancha del pro- yecto de investigaci\u00f3n SpainRDR desarroll\u00f3 en 2013 una herramienta con software libre para la georreferenciaci\u00f3n de eventos de salud. El an\u00e1lisis exploratorio de los datos de cada una de las enfermedades raras incluidas en el proyecto ha permitido agrupaciones de casos, con diferentes patrones espaciales, que podr\u00edan ser compatibles con cl\u00faster de enfermedades. La hip\u00f3tesis de partida es que en determi- nadas comarcas, de la regi\u00f3n, la exposici\u00f3n a riesgos por motivos del trabajo, determinado por la actividad econ\u00f3mica predominante, es muy diferente encontrando \u00e1reas de gran concentraci\u00f3n industrial con amplias extensiones dedicadas al sector primario. Bajo esta mis- ma hip\u00f3tesis se busca una relaci\u00f3n entre los posibles riesgos poten- ciales asociados al lugar de residencia y la aparici\u00f3n de la enfermedad. M\u00e9todos: A partir de datos de mortalidad desde el a\u00f1o 1991 hasta el 2012 causada por Silicosis, considerada como enfermedad rara por su baja prevalencia, se realiza un estudio de escaneo estad\u00edstico espa- cial para buscar agrupaciones, en distintas divisiones administrativas de Castilla-La Mancha, bajo la hip\u00f3tesis nula de que la distribuci\u00f3n espacial de eventos de enfermedad sigue una distribuci\u00f3n de Poisson pura espacial. Resultados: Se ha identificado un cl\u00faster de casos de silicosis en la zona Sur-Oeste de la provincia de Ciudad Real, en torno a la ciudad de Puertollano. Se usa una ventana circular de escaneo de m\u00e1ximo de 50 Km. La significatividad obtenida p = 0,001 con una relaci\u00f3n de ca- sos observados entre esperados de 7,71. Nos hace rechazar la hip\u00f3tesis alternativa, con lo que concluimos que es una zona de concentraci\u00f3n de casos no aleatoria seg\u00fan una distribuci\u00f3n de Poisson. La regi\u00f3n de agregaci\u00f3n de casos afecta a una poblaci\u00f3n de 91.000 habitantes. Conclusiones: La aparici\u00f3n de esta agrupaci\u00f3n de casos de silicosis en el Sur-Oeste de la provincia de Ciudad Real, hace necesaria la ela- boraci\u00f3n de mapas de riesgos y estudios m\u00e1s concretos, para deter- minar si la aparici\u00f3n de estas agrupaciones de casos tiene relaci\u00f3n con la exposici\u00f3n a riesgos asociados al lugar de residencia y a la actividad industrial. Financiaci\u00f3n: Spanish Rare Diseases Registries Research Network (IRDIRC-SpainRDR-01). 657. BROTE DE QUERATOCONJUNTIVITIS ACT\u00cdNICA PRODUCIDO POR TUBOS EMISORES DE LUZ ULTRAVIOLETA C INSTALADOS POR ERROR EN L\u00c1MPARAS INSECTICIDAS J.P. Alonso, J. Guimbao, F.R. Estupi\u00f1\u00e1n, C. Comp\u00e9s, A. Aznar, M.A. L\u00e1zaro, R. Alonso Subdirecci\u00f3n de Salud P\u00fablica; Universidad de Zaragoza. Antecedentes/Objetivos: Se inici\u00f3 la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gi- ca tras la notificaci\u00f3n de 4 casos de queratoconjuntivitis que te n\u00edan el antecedente com\u00fan de haber acudido a un Club deportivo. Dos fueron etiquetados de queratoconjuntivitis act\u00ednica (QC-A), una in- flamaci\u00f3n del ojo producida por la exposici\u00f3n a la luz ultravioleta, sobre todo de los tipos B y C (UV-B y UV-C). El objetivo fue encontrar el origen del brote y describir las medidas de prevenci\u00f3n y control adoptadas.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.300 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica de las causas m\u00e1s fre- cuentes de QC-A. A partir del d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n se puso en marcha en los centros sanitarios de la ciudad un sistema de vi gilancia activa de nuevos casos de QC (no necesariamente act\u00ednica) con ante- cedentes de haber acudido al Club. Se visit\u00f3 el Club para revisar las posibles fuentes de exposici\u00f3n a luz UV y conocer las instalaciones. Se confeccion\u00f3 una encuesta epidemiol\u00f3gica en la que se recog\u00eda el de- talle de lugares visitados en el Club y tiempo de permanencia en ellos, que se utiliz\u00f3 con todos los casos. Se analiz\u00f3 el espectro de emisi\u00f3n de las l\u00e1mparas relacionadas con los casos. Resultados: Hubo 2 agrupaciones de casos, una de 8 personas a principios de octubre y otra de 11 a finales de noviembre. Todos ellos desarrollaron QC. El \u00fanico lugar de exposici\u00f3n com\u00fan fue la cafeter\u00eda del Club, cerca de alguna de las 3 l\u00e1mparas insecticidas que hab\u00eda en la misma. En la visita al Club deportivo se solicit\u00f3 que las apagaran . No hubo m\u00e1s casos tras apagar las l\u00e1mparas. Posteriormente se des- montaron las l\u00e1mparas para efectuar mediciones. Se descubri\u00f3 que en 2 de ellas, en lugar de tubos tipo TL-D (atraen a los insectos con luz UV-A), ten\u00edan montados tubos TUV que emiten luz UV-C. Se mi- di\u00f3 el espectro de emisi\u00f3n de los tubos TUV, que emit\u00edan luz UV-C a gran potencia. El Club rutinariamente limpi\u00f3 y cambi\u00f3 los tubos de las l\u00e1mparas al final del verano, instalando tubos TUV por error. Esto se debi\u00f3 a que la empresa suministradora mand\u00f3 tubos TUV en lugar de TL-D, probablemente porque su aspecto externo y embalaje son muy parecidos, y el etiquetado es poco visible. Conclusiones: Brote de QC-A causado por tubos emisores de luz UV-C. Existe riesgo de confundir diferentes tipos de tubos tanto en la distribuci\u00f3n como en los lugares finales de uso. Para evitarlo, los tu- bos de luz UV-C deber\u00edan estar claramente etiquetados con un men- saje en color vivo y letras grandes: \"Atenci\u00f3n, riesgo de quemad uras en ojos y piel\". Se ha remitido al Ministerio de Sanidad la recomen- daci\u00f3n. Adem\u00e1s, se ha pedido a la empresa suministradora y al Club deportivo que revisen sus procedimientos al mandar e instalar los tubos en las l\u00e1mparas insecticidas. 749. ENFERMEDADES RESPIRATORIAS LABORALES: SISVEL COMO HERRAMIENTA DE DECLARACI\u00d3N E. Flores, M.A. Pascual del Pobil, A. Andr\u00e9s Centro de Salud P\u00fablica de Alicante. Antecedentes/Objetivos: La patolog\u00eda respiratoria laboral consti- tuye un grupo de afecciones amplio y variado dentro de las enferme- dades profesionales (EP) y su subdeclaraci\u00f3n es un hecho constatado. El objetivo de esta comunicaci\u00f3n es valorar las caracter\u00edsticas y el proceso de notificaci\u00f3n de las enfermedades respiratorias de posi- ble origen laboral, declaradas al Sistema de Informaci\u00f3n Sanitaria de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica Laboral de la Comunidad Valenciana (SIS - VEL), hasta su determinaci\u00f3n como enfermedad profesional o com\u00fan, en los departamentos del Centro de Salud P\u00fablica de Alicante desde su implantaci\u00f3n en 2009. M\u00e9todos: Estudio descriptivo de casos de enfermedad respiratoria declarados al SISVEL. Variables estudiadas: a\u00f1o de declaraci\u00f3n, diag- n\u00f3stico, origen y tipo de notificaci\u00f3n, situaci\u00f3n laboral, deri vaci\u00f3n a Mutua/INSS y reconocimiento de EP. Comparaci\u00f3n de muestras inde- pendientes con estad\u00edstico z. Resultados: Se declaran 50 casos de enfermedad respiratoria, 6,9% del total de los declarados al SISVEL. Seg\u00fan diagn\u00f3stico el 70% son neumoconiosis, (62,9% asbestosis; 34,3% silicosis 2,9% neumoconio- sis del carb\u00f3n), 20% asma extr\u00ednseca, 4% neoplasias respiratorias, 4% efectos t\u00f3xicos agudos y 2% neumon\u00eda. El sistema sanitario declara el 92% (68% atenci\u00f3n especializada) y los Servicios de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (SPRL) el 8%, siendo este porcentaje para e l resto de enfermedades declaradas del 1,63% (p = 0,011). El 80% de los ca-sos se declararon directamente a Mutua/INSS, mientras que en el resto de enfermedades comunicadas, las directas suponen un 41,38% (p = 0,000). El 50% de los casos est\u00e1n jubilados. El 46% de los casos se han remitido a Mutua/INSS. 10 de los no remitidos, ya ten\u00edan el reco- nocimiento de EP. Por el momento, el 23,78% de los casos remitidos se han reconocido como EP. Conclusiones: La patolog\u00eda respiratoria laboral ocupa el 2\u00ba lugar de las enfermedades declaradas al SISVEL tras la musculoesquel\u00e9ti- ca. Destacamos la importancia de la declaraci\u00f3n de casos de silicosis y asma extr\u00ednseca, al producirse principalmente en trabajadores en activo donde las acciones preventivas son factibles. La declaraci\u00f3n procedente de los SPRL, aunque escasa, es casi 5 veces mayor en este grupo de enfermedades que en el resto. La declaraci\u00f3n directa en este grupo de enfermedades es m\u00e1s del doble que para el resto de en- fermedades declaradas y se realiza sobre todo por especialistas. No podemos hacer una valoraci\u00f3n final de los casos reconocidos como EP ya que el 47.83% de los casos remitidos a Mutua/INSS est\u00e1n pen- dientes de resoluci\u00f3n y hay 6 casos pendientes de estudio. Se ha de mejorar el diagn\u00f3stico y declaraci\u00f3n de EP por parte de los SPRL. El SISVEL se evidencia como herramienta \u00fatil en el proceso de comu- nicaci\u00f3n y estudio de enfermedades respiratorias de posible origen laboral. 237. IMPACTO DE LA CRISIS ECON\u00d3MICA EN LA INCIDENCIA POR INCAPACIDAD TEMPORAL EN CATALU\u00d1A. COHORTE MUESTRA CONTINUA DE VIDAS LABORALES E. Zaballa, X. Duran, J.M. Mart\u00ednez, F.G. Benavides Centro de Investigaci\u00f3n de Salud Laboral (CISAL), Universitat Pompeu Fabra (UPF); CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud (CIBERESP); Institut Hospital del Mar d'Investigacions M\u00e8diques (IMIM). Antecedentes/Objetivos: Desde que comenz\u00f3 la crisis, distintos datos apuntan a un descenso de los casos de incapacidad temporal (IT), pero no hay una valoraci\u00f3n fiable de dicha tendencia. El objetivo del estudio es comparar la incidencia de casos de (IT) por contingen- cias comunes en afiliados a la Seguridad Social residentes en Catalu\u00f1a en 2009 y 2012. M\u00e9todos: Estudio basado en las personas afiladas residentes en Catalu\u00f1a que forman parte de la Muestra Continua de Vidas Labo- rales en 2009 y 2012, estim\u00e1ndose la tasa de incidencia a partir de los 115.844 personas-a\u00f1os en 2009 y 109.121 personas-a\u00f1os en 2012, por sexo, edad, tama\u00f1o de la empresa, actividad econ\u00f3mica y tipo de contrato. Resultados: La incidencia global fue de 26,4 (IC95%: 26,1-26,7) por 100 en 2009 frente a 21,9 (21,7-22,2) en 2012, diferencia que se confir- ma para hombres (22,4 vs 18,3) y mujeres (31,6 vs 26,4); para menores de 25 a\u00f1os (37,0 vs 26,9) y mayores de 45 a\u00f1os (22,8 vs 19,6); en em- presas de menos de 10 trabajadores (19,4 vs 15,2) y m\u00e1s de 49 trabaja- dores (39,7 vs 34,1); para las diferentes actividades econ\u00f3micas como la construcci\u00f3n (26,3 vs 22,0) o la administraciones p\u00fablicas (41,3 vs 39,9); y por tipo de contrato para temporales (39,4 vs 27,8) y perma- nentes (32,0 vs 27,2). Conclusiones: Los resultados confirman el claro descenso que se est\u00e1 produciendo durante la crisis econ\u00f3mica en la incidencia de la IT, lo que puede estar explicado por a) una reducci\u00f3n en la utiliza- ci\u00f3n de este beneficio social por parte de trabajadores que padecen problemas de salud en parte tambi\u00e9n por la reforma laboral de 2012, dando lugar a un incremento del presentismo, b) una reducci\u00f3n de los trabajadores con problemas de salud, pues salen del mercado de trabajo por cierre o despidos de las empresas, y c) una reducci\u00f3n del uso inapropiado de la IT, por un mayor control.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 301 Salud sexual y reproductiva, salud materna e infantil (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h Modera: Mercedes Carrasco Porti\u00f1o 23. FACTORES DE RIESGO PARA EMBARAZO ENTRE MUJERES ADOLESCENTES EN BOGOT\u00c1: UN ESTUDIO CASO-CONTROL L.S. Mor\u00f3n Duarte, C. Latorre, J.R. Tovar Universidad del Rosario; Universidad del Valle. Antecedentes/Objetivos: Analizar los factores de riesgo de emba- razo en adolescentes de la Ciudad de Bogot\u00e1, Colombia. M\u00e9todos: Estudio retrospectivo de casos y controles pareados por edad, identificados mediante una encuesta sobre el Comportamiento Sexual de Adolescentes Escolarizados en Bogot\u00e1 (ECSAE), efectuad a durante el primer semestre de 2010. Se analizaron variables cont ex- tuales tanto proximales como distales de las adolescentes encues- tadas. Se emple\u00f3 la regresi\u00f3n log\u00edstica condicional para ajustar por posibles factores de confusi\u00f3n. Resultados: En total se incluyeron 272 casos y 544 controles. Los factores asociados con el aumento de riesgo de embarazos en adolescentes a trav\u00e9s del an\u00e1lisis multivariado fueron: estudiar en un colegio p\u00fablico (OR = 2,25, IC95% 1,45-3,51), antecedentes de hermanas o hermanos con hijos durante la adolescencia (OR = 1,98, IC95% 1,55-2,76), tener relaciones sexuales tempranas (12 o menos a\u00f1os) (OR = 2,34, IC95% 1,01-5,40), tener un grado de conocimien- to sobre m\u00e9todos anticonceptivos autoreportado como deficiente (OR = 3,92, IC95% 1,96-7,83), y embarazos previos (OR = 14,09, IC95% 8,74-22,70). Conclusiones: El estudio encontr\u00f3 que estudiar en un colegio p\u00fablico, la iniciaci\u00f3n sexual temprana, no vivir con los padres, y el desconocimiento sobre el uso de los m\u00e9todos anticonceptivos estaban asociados con el embarazo en adolescentes en la Ciudad de Bogot\u00e1. 56. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL USO DE M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS NO BARRERA Y EL RIESGO DE INFECCI\u00d3N POR VIRUS DEL PAPILOMA HUMANO EN CANTABRIA M. Paz, M.C. Ampar\u00e1n, A. Azofra, Y. Mart\u00edn, S. Ojugas, A. Otero, C. Royano, M. Santib\u00e1\u00f1ez Servicio C\u00e1ntabro de Salud; Universidad de Cantabria. Antecedentes/Objetivos: Los m\u00e9todos anticonceptivos clasifica- dos como no-barrera (hormonales, naturales, DIU y quir\u00fargicos) se han asociado con un riesgo mayor de c\u00e1ncer cervical debido a una mayor exposici\u00f3n al virus del papiloma humano (VPH) por mantener relaciones sexuales sin preservativo. Dentro de ellos, el uso de anti - conceptivos hormonales (ACH) se ha asociado a un riesgo a\u00fan mayor debido a los cambios producidos por las hormonas artificiales en la mucosa. Objetivo: estimar la asociaci\u00f3n entre m\u00e9todos anticoncepti- vos no barrera y el riesgo de infecci\u00f3n por VPH. M\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. Se incluyeron todas las mujeres con al menos una citolog\u00eda vaginal valorable (N = 3.359) entre 2010-2011, en 7 centros de salud seleccionados aleatoriamente. Como variables principales se recogieron: diagn\u00f3stico citol\u00f3gico, resultado de PCR para VPH y m\u00e9todo anticonceptivo. Los m\u00e9todos anticoncep-tivos se clasificaron como no-barrera (hormonales, naturales, DIU y quir\u00fargicos) frente a barrera (preservativo). Mediante regresi\u00f3n lo- g\u00edstica no condicional se estimaron Odds Ratio (OR) y sus intervalos de confianza al 95% (IC95%) ajustados por edad. El preservativo fue tratado como categor\u00eda de referencia en todos los an\u00e1lisis. Resultados: La edad media fue de 41,4 a\u00f1os (DE = 11,2, rango 19-69 a\u00f1os). La edad se asoci\u00f3 de forma estad\u00edsticamente sig nifica- tiva, tanto con el riesgo de infecci\u00f3n por VPH (las mujeres con PCR positiva fueron 4,2 a\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes, p = 0,003), como con el m\u00e9to- do anticonceptivo usado. Las usuarias de ACH fueron 3,4 a\u00f1os m\u00e1s j\u00f3venes que las usuarias de preservativo, y las usuarias del resto de m\u00e9todos no barrera (naturales, DIU y quir\u00fargicos) fueron 11,6 a\u00f1os mayores que las usuarias de preservativo (p < 0,001). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva entre el uso de m\u00e9todos anticonceptivos que no son de barrera y la infecci\u00f3n por VPH (ORa = 2,20; IC95% 0,96-5,05). Al estratificar en funci\u00f3n de si los m\u00e9todos no barr era fueron hormonales o no, las asociaciones crudas mostraron un ma- yor riesgo de infecci\u00f3n por VPH en los anticonceptivos hormonales (ORc = 2,17) frente a los m\u00e9todos que no son de barrera ni hormo- nales (naturales, DIU y quir\u00fargicos) (ORc = 1,16). Estas diferencias desaparecieron tras ajustar por edad: ORa anticonceptivos hormo- nales = 2,09 2,59 Conclusiones: Tomando el preservativo como categor\u00eda de refe- rencia, el mayor efecto de los anticonceptivos orales descrito en la literatura, se igual\u00f3 al del resto de m\u00e9todos hormonales no barrera (m\u00e9todos naturales, DIU, quir\u00fargicos) tras ajustar por edad, sugirien - do que la edad es un fuerte factor de confusi\u00f3n. 57. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL USO DE M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS Y LAS INFECCIONES VAGINALES EN CANTABRIA M. Paz, M.C. Ampar\u00e1n, A. Azofra, Y. Mart\u00edn, S. Ojugas, A. Otero, C. Royano, M. Santib\u00e1\u00f1ez Servicio C\u00e1ntabro de Salud; Universidad de Cantabria. Antecedentes/Objetivos: Se han observado en las mujeres usua- rias del DIU enfermedades oportunistas, como el Actinomyces o la Tricomona, que aprovechan la reacci\u00f3n inflamatoria producida por el DIU, generada por el constante contacto con el polietileno del que est\u00e1 fabricado. Objetivo: estimar la asociaci\u00f3n entre el m\u00e9todo a nti- conceptivo y las alteraciones infecciosas vaginales. M\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. Se incluyeron todas las mujeres con al menos una citolog\u00eda vaginal valorable (N = 3.359) entre 2010-2011, en 7 centros de salud seleccionados aleatoriamente. Los resultados de las citolog\u00edas se clasificaron con el sistema Bethe sda. Como variables principales se recogieron: edad, n\u00famero de citolog\u00edas en el periodo de estudio, diagn\u00f3stico citol\u00f3gico, patolog\u00eda infecciosa vulvo-vaginal y m\u00e9todo anticonceptivo. Para las variables discretas se estimaron proporciones con sus correspondientes intervalos de confianza al 95%, utilizando la prueba ji-cuadrado de Pearson para realizar comparaciones. Mediante regresi\u00f3n log\u00edstica no condicional se estimaron Odds Ratios (OR) y sus intervalos de confianza al 95% (IC95%). Resultados: La edad media fue de 41 a\u00f1os, con un rango de edad de 19 a 69. El 7,9% de las mujeres presentaron alguna alteraci\u00f3n infeccio- sa aislada, o bien asociada a lesi\u00f3n celular (1,4%). Dentro de las altera- ciones infecciosas los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron vaginosis inespec\u00edficas (40,5%) seguidas de las c\u00e1ndidas (38,9%). Se encontraron asociaciones positivas entre el uso de DIU, y el riesgo de lesiones de alto grado (HSIL) (ORc = 1,37) e infecci\u00f3n por VPH (ORc = 2,28) que no alcanzaron significaci\u00f3n estad\u00edstica. La prevalencia de infecci\u00f3n por Actinomyces (9,37%), vaginosis bacteriana day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.302 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia fue mayor en las usuarias de DIU que en las usuarias de otros m\u00e9to- dos de planificaci\u00f3n familiar (0,03%, 3,96% y 0,45% respectivamente) (p < 0,001). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n muy fuerte entre el uso de DIU y la infecci\u00f3n por Actinomyces (ORc = 271,24; IC95% 35,58-2067,60), as\u00ed como asociaciones menores para la infecci\u00f3n por Tricomona (ORc = 7,02; IC95% 2,44-20,17) y por vaginosis bacteriana (ORc = 2,50; IC95% 1,42-4,41). Los resultados se mantuvieron tras ajustar por edad, zona b\u00e1sica de salud y medio de an\u00e1lisis de las muestras. Conclusiones: Nuestros resultados muestran, en consonancia con los estudios publicados, una mayor tasa de infecciones vaginales en- tre las usuarias de DIU. 268. MEDICACI\u00d3N EN EL EMBARAZO Y ANOMAL\u00cdAS CONG\u00c9NITAS. IDENTIFICANDO POTENCIALES RIESGOS EN LAS ENFERMEDADES RARAS C. Cavero Carbonell, S. Gimeno Martos, L. P\u00e1ramo Rodr\u00edguez, M.J. Rabanaque Hern\u00e1ndez, C. Martos Jim\u00e9nez, O. Zurriaga FISABIO; Universidad de Zaragoza; Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Valencia; CIBERESP. Antecedentes/Objetivos: El amplio uso de medicamentos durante el embarazo puede tener un efecto negativo en el desarrollo del feto, ya que la mayor\u00eda de ellos atraviesan la placenta. Objetivo: identificar el riesgo de anomal\u00edas cong\u00e9nitas mayores (ACM) asociado a la utili- zaci\u00f3n de medicamentos en atenci\u00f3n ambulatoria en embarazadas residentes en la Comunitat Valenciana (CV). M\u00e9todos: Estudio de casos y controles, considerando caso a los me- nores de un a\u00f1o nacidos vivos en 2009 y 2010, diagnosticados de ACM y de madres residentes en la CV, obtenidos del Registro de anoma- l\u00edas cong\u00e9nitas de la CV. Se seleccionaron dos controles por caso del Registro de Nacimientos de la CV. A partir del sistema de Gesti\u00f3n de la Prestaci\u00f3n Asistencial se obtuvo la medicaci\u00f3n prescrita y dispen- sada a la embarazada, tanto para los casos como los controles. Para estudiar la asociaci\u00f3n se calcularon las Odds Ratio (OR) crudas de AC con sus intervalos de confianza al 95% (IC95%) para los medicamentos m\u00e1s frecuentes y por grupos (establecidos por la clasificaci\u00f3n Anat\u00f3- mica, Terap\u00e9utica, Qu\u00edmica). Para los que se encontraron diferencias significativas, se obtuvieron las OR ajustadas por peso y edad gesta- cional del reci\u00e9n nacido, multiparidad, edad, departamento de salud y pa\u00eds de la madre, aplicando un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica, para el conjunto y para cada grupo de AC. Resultados: Se identificaron 1.913 casos y se seleccionaron 3.826 controles. Tanto en los casos como en los controles, los gru- pos de medicamentos m\u00e1s frecuentemente prescritos y dispensados fueron los que act\u00faan sobre los sistemas musculo-esquel\u00e9tico, ner- vioso, respiratorio y circulatorio y los antiinfecciosos (m\u00e1s del 10% de recetas cada grupo), y los medicamentos m\u00e1s habituales fueron ibuprofeno, dexketoprofeno, paracetamol, amoxicilina, sulfato de hierro y la combinaci\u00f3n de \u00e1cido f\u00f3lico, cianocobalamina y ioduro pot\u00e1sico (m\u00e1s del 2% de recetas cada uno). El aumento del riesgo de AC fue significativo para la prescripci\u00f3n del grupo de f\u00e1rmacos de acci\u00f3n sobre el sistema musculo-esquel\u00e9tico y su OR ajustada fue de 1,14 (IC95% 1,02-1,28), mientras que se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n significativa del riesgo de AC para el grupo de los f\u00e1rmacos que ac- t\u00faan sobre el sistema circulatorio con OR ajustada de 0,87 (IC95% 0,78-0,98). Conclusiones: La prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicaci\u00f3n en embarazadas se puede utilizar como exposici\u00f3n a medicamentos potencialmente terat\u00f3genos permitiendo la identificaci\u00f3n de aso- ciaciones con las AC, tanto de aquellas en las que los medicamentos act\u00faan como factor de riesgo como de las que act\u00faan como factor protector. Financiaci\u00f3n: Instituto M\u00e9dico Valenciano, SpainRDR (PR11/122), FIS PI10/01676 y PI11/01016.276. PRESCRIPCI\u00d3N DE MONTELUKAST EN EL EMBARAZO Y ENFERMEDADES RARAS. \u00bfC\u00d3MO AFECTA AL RIESGO DE ANOMAL\u00cdAS CONG\u00c9NITAS? C. Cavero Carbonell, E. Garne, A. Vinkel Rabanaque Hern\u00e1ndez, C. Martos Jim\u00e9nez, O. Zurriaga FISABIO; University of Copenhaguen; Universidad de Zaragoza ; Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Valencia; CIBERESP. Antecedentes/Objetivos: El f\u00e1rmaco Montelukast est\u00e1 aprobado como tratamiento adyuvante del asma en embarazadas pero hasta el momento no se han determinado sus riesgos sobre las anomal\u00edas cong\u00e9nitas (AC). Objetivo: determinar las diferencias existentes en los resultados del embarazo entre grupos de mujeres danesas cuyo em- barazo ha finalizado entre 1998 y 2009 en funci\u00f3n de su expo sici\u00f3n al antiasm\u00e1tico Montelukast. M\u00e9todos: Estudio transversal observacional en mujeres danesas, seleccionando del Registro de Nacimientos los embarazos que termi- naron entre 1998 y 2009 y del Registro de Pacientes las interrupcio- nes voluntarias del embarazo (IVE) y abortos espont\u00e1neos del mismo periodo. Se excluyeron los embarazos m\u00faltiples y los de menos de 12 semanas. La exposici\u00f3n al Montelukast se obtuvo del Registro de Prescripciones, c\u00f3digo R03DC03 del Sistema de Clasificaci\u00f3n Anat\u00f3- mica, Terap\u00e9utica, Qu\u00edmica. El periodo de exposici\u00f3n considerado fue desde los tres meses antes de la \u00faltima menstruaci\u00f3n hasta el final del primer trimestre de embarazo. Se obtuvieron las proporcio- nes de las variables para cada grupo de embarazadas: 1) mujeres con prescripci\u00f3n de Montelukast, 2) mujeres con prescripci\u00f3n de Mon- telukast y otros antiasm\u00e1ticos, 3) mujeres con prescripci\u00f3n de otros antiasm\u00e1ticos y 4) mujeres sin prescripci\u00f3n de alg\u00fan tipo de antias- m\u00e1ticos. Resultados: Se identificaron un total de 754.300 embarazos sim- ples con edad gestacional superior a 12 semanas: 401 embarazos s\u00f3lo tuvieron prescripci\u00f3n del Montelukast, 426 embarazos ten\u00edan prescripci\u00f3n de Montelukast y otros antiasm\u00e1ticos, 24.878 tuvieron s\u00f3lo prescripci\u00f3n de otros antiasm\u00e1ticos y 728.595 no tuvieron pres- cripci\u00f3n de Montelukast ni otros antiasm\u00e1ticos. Se encontraron dife- rencias significativas entre grupos para las siguientes caracter\u00edsticas maternas: estatus marital, paridad, a\u00f1o de embarazo, diagn\u00f3stico hospitalario de asma y educaci\u00f3n materna. El grupo con prescripci\u00f3n s\u00f3lo de Montelukast se caracteriz\u00f3 por hijos con peso y edad gesta- cional al nacimiento m\u00e1s bajos y hospitalizaciones m\u00e1s largas, mayor n\u00famero de IVE y m\u00e1s mujeres con preeclampsia, diabetes gestacional y ces\u00e1rea. No se encontraron diferencias significativas en el riesgo de AC. En los grupos con prescripci\u00f3n de Montelukast se identificaron 50 AC en 33 nacidos vivos y 3 IVE producidas por malformaciones fetales. Conclusiones: Las mujeres en tratamiento con Montelukast pre- sentaron mayor riesgo de nacimientos antes del t\u00e9rmino y de com- plicaciones maternas, pero dado el dise\u00f1o del estudio no se pueden atribuir al efecto de la medicaci\u00f3n, sino que podr\u00eda haber otras causas (efecto en s\u00ed del asma, tama\u00f1o de los grupos). Financiaci\u00f3n: Proyecto SpainRDR (PR11/122), FIS PI10/01676, REC\u00c9M-NASCIDOS MUITO PR\u00c9-TERMO: RESULTADOS EPICE-PORTUGAL H. Barros, R. Costa, ISPUP, Universidade do Porto. Antecedentes/Objetivos: Analisar 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia Este estudo incluiu 456 crian\u00e7as portuguesas, com me- nos de 32 semanas de idade gestacional, da regi\u00e3o Norte e da regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo, que participaram na reavalia\u00e7\u00e3o da coorte EPICE (Effective Perinatal Europe) idade corrigida. Na altura do nascimento, foram recolhidos dados so- bre as caracter\u00edsticas da m\u00e3e e do rec\u00e9m-nascido, complica\u00e7\u00f5es da gravidez, parto question\u00e1rio estruturado, preen- chido pelos 12 meses de IC, atrav\u00e9s de um question\u00e1rio estruturado, realizado por telefone, os paralisia cerebral ou suplementos (vitamina D, fl\u00faor, ferro ou outros) e informa\u00e7\u00e3o so- bre o desenvolvimento psicomotor das crian\u00e7as. Resultados: Ap\u00f3s a alta hospitalar e 12 de IC, 31,4% das crian\u00e7as foram hospitalizadas por doen\u00e7a pelo menos uma vez, 9,2% t\u00eam diagn\u00f3stico de problemas de vis\u00e3o, 2,3% de problemas de au- di\u00e7\u00e3o, 31,1% de 15,4% com diagn\u00f3stico clinico de displ asia broncopulmonar e alimentadas exclusivamente com f\u00f3rmula no momento da alta apresentam pior desenvolvimento psicomotor aos 12 meses de IC, comparativamente com as crian\u00e7as sem diagn\u00f3stico clinico de displasia broncopulmonar (p < 0,001) com ali- mentadas a f\u00f3rmula e leite materno simultaneamente no momento da alta (p = 0,023), respectivamente. As crian\u00e7as com diagn\u00f3stico de primeiros comparativamente com as crian\u00e7as que n\u00e3o tiveram diagn\u00f3sti- co de problemas visuais (p = 0,007), respirat\u00f3rios (p = 0,01), paralisia cerebral (p < 0,001) ou outras patologias (p = 0,012), respectivamente. Conclusiones: A de de risco permite a mecanismos apoio RESULTADOS I. Rodrigues ISPUP, Universidade do Porto. entre 22 +0 e as 31 +6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte e centro de Portugal entre o dia 1 de Junho de 2011 e 31 de Maio de 2012. Analisar a preval\u00eancia de problemas cl\u00ednicos de acordo com a idade gestacional. M\u00e9todos: Foram e nados vivos ocorridos entre as 22 +0 e as 31 +6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte e Lisboa e Vale do Tejo de Portugal entre o dia 1 de Junho de 2011 e 31 de Maio de 2012. Informa\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00eds- ticas da m\u00e3e e do rec\u00e9m-nascido, complica\u00e7\u00f5es da gravidez, com base nos processos cl\u00ednicos. Resultados: Um total de 974 casos foram registados, dos quais 95 (9,8%) resultaram em interrup\u00e7\u00e3o m\u00e9dica da gravidez, 109 (11,2%) em morte fetal antes do parto, 27 (2,8%) em morte fetal durante o parto, 16 (1,6%) em morte fetal em altura desconhecida, 11 (1,1%) em morte ap\u00f3s nascimento, 3 (0,3%) (73,2%) em nados-vivo. 170 (29,3%) tiveram diagn\u00f3stico de retinopa-tia da prematuridade - 98 grau I, 46 grau II, 25 grau III e 1 grau V -, 236 (33,8%) de hemorragia intraventricular - 86 grau I, 76 gra u II, 28 grau III, 46 grau IV -, 105 (14,7%) tiveram diagn\u00f3stico de persist\u00eancia do canal arterial, 84 (13,7%) displasia broncopulmonar, 0,001), hemorragia intraventricular (p < persist\u00eancia do canal < displasia em beb\u00e9s com idade gestacional igual ou inferior a 27 semanas. Conclusiones: A preval\u00eancia de morbilidade infantil em beb\u00e9s 581. HIPERFENILALANINEMIAS EN ASTURIAS, 1983-2012: CRIBADO Y OTRAS FUENTES DE INFORMACI\u00d3N L. Pruneda Gonz\u00e1lez, E. Garc\u00eda Fern\u00e1ndez, M. Margolles Martins SpainRDR, Oficina de Investigaci\u00f3n Biosanitaria-Asturias; Consej er\u00eda Antecedentes/Objetivos: Los errores cong\u00e9nitos del metabolismo de amino\u00e1cidos pertenecen al grupo de enfermedades raras. Las hi- perfenilalaninemias (HFA) producen retraso mental y problemas neu- rol\u00f3gicos por ac\u00famulo de fenilalanina. Seg\u00fan su nivel en sangre se clasifican en fenilcetonuria (PKU), HFA benignas (HPA) y formas at\u00edpi- cas por defectos del cofactor BH4. En Asturias, la detecci\u00f3n precoz de HFA mediante cribado neonatal comenz\u00f3 en 1983. Los objetivos son identificar falsos positivos (FP) y negativos (FN), estimar la incidencia de las distintas HFA y la frecuencia de uso de medicaci\u00f3n hu\u00e9rfana (MH) en Asturias. M\u00e9todos: Estudio descriptivo de incidencia al nacimiento, uso MH y calidad de la informaci\u00f3n consultada en los registros de CMBD (1996-2012), Laboratorio de Detecci\u00f3n Neonatal de Enfermedades Metab\u00f3licas de la Universidad de Oviedo (1983-2012), servicios de Farmacia Hospitalaria (2012), historias cl\u00ednicas (HC) de casos con diagn\u00f3stico de HFA (CIE9MC: 270.1) residente en Asturias. Resultados: Revisamos 35 casos posibles. El laboratorio de de- tecci\u00f3n neonatal registr\u00f3 27 casos positivos (Phe: 2 a 23,9 mg/dl) en el periodo neonatal (9,3 \u00b1 3,8 d\u00edas de vida) y realiz\u00f3 seguimiento a 2 casos cribados fuera de Asturias (1 antes 1983). Un 10% casos son exclusivos de CMBD (3 nacidos antes de implantarse el programa de cribado neonatal, 1 nacido en el extranjero) y 28% solo de cribado. Los servicios de Farmacia aportaron 10 casos tratados con MH, es decir, el 33% casos en solo 1 a\u00f1o de registro. Distribuci\u00f3n HFA criba- das: 1 HFA materna, 2 HFA transitorias (reevaluadas antes del a\u00f1o de vida con resultado negativo, suponen 7,4% FP), 14 PKU \u20141 grave, 3 moderada, 4 suave, 4 muy suave, 2 gravedad desconocida\u2014, 10 HPA y 2 HFA por deficiencia de BH4. Casos no cribados: 3 PKU y 1 tran- sitorio. No encontramos FN. Entre 1983-2012 se detectaron 0-6 HFA anuales y 0-3 PKU. Descartamos 5 casos (error CIE, 3 transitorio y 1 portador afectado por HFA materna). Incidencia (28 cribados +): 1 HFA por cada 8138 nacidos (59% hombres) y 1 PKU por 17.529 naci- dos en Asturias entre 1983-2012. Prevalencia 2,7 y 1,6 PKU/100.000 habs. El PKU MH. Al comparar casos no cribados (CMBD) con cribados se detecta mayor frecuencia de retraso mental en los primeros (66% frente a 4%). Conclusiones: El uso de varias fuentes de informaci\u00f3n (CMBD, cribado, MH, HC) mejora el conocimiento de casos de HFA y poten- cia la importancia del diagn\u00f3stico neonatal. Su alta sensibilidad ha contribuido a disminuir la prevalencia de d\u00e9ficit intelectual en estos pacientes. Ser\u00eda interesante valorar la fenilalaninemia en embaraza- das nacidas antes de implantarse el cribado para evitar afectaci\u00f3n por HFA from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.304 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa MUITO PR\u00c9-TERMO NASCIDOS EM PORTUGAL ENTRE 2003 E 2012 C. Rodrigues, I. Baia, R. Costa, H. Barros ISPUP, Universidade do Porto. rec\u00e9m-nascidos dados de duas coortes de (1) Models of Organising Access to Intensive Care Very Preterm Births (MOSAIC) e (2) Effective Intensive Care O interrup\u00e7\u00f5es gravidez, mortos e nados vivos ocorridos entre as 22 +0 e as 31+6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte de Portugal em 2003 e o estudo EPICE inclui todas as interrup\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas de gravidez, e nados vivos ocorridos entre as 22 +0 e as 31 +6 semanas de gesta\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o norte e Lisboa e Vale do Tejo de Portugal entre o dia 1 de Junho de 2011 e 31 de Maio de 2012. Neste estudo foram in- clu\u00eddos todos os nados-vivos admitidos rec\u00e9m-nascidos do MOSAIC e 280 do EPICE. Informa\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas d a m\u00e3e e do rec\u00e9m-nascido, complica\u00e7\u00f5es da gravidez, parto Neonatais por atrav\u00e9s estruturado, com base nos processos cl\u00ednicos. Resultados: Entre 2003 e 2012 verificou-se um maior recurso a corticoester\u00f3ides antes do parto tendo aumentado de 59% para 68,5% (p < 0,01). As mortes fetais ocorreram em 30,2% dos casos em 2003 e 29,3% dos casos em 2012. Ap\u00f3s o parto, o recurso a cirurgia aumentou de 3,9% para 8,1% (p < 0,05), o recurso a surfactante diminuiu de 66,7% para 55,4% (p < 0,01), bem o recurso a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de 71,9% para 50,4%, (p < recurso de 51,1% para 83,6% (p < 0,001). Neste per\u00edodo, o n\u00famero de mortes na Unidade de Cuidados Intensivos diminuiu de 19,8% para 1 1, 8%. O n\u00famero de rec\u00e9m-nascidos muito pr\u00e9-termo alimentados com leite materno aumentou (p < de termos do mortes nas pr\u00e1ticas m\u00e9dicas em muito prematuros e uma significativa diminui\u00e7\u00e3o da morte neonatal entre beb\u00e9s nascidos muito prematuros, sem que este aumento na taxa de sobreviv\u00eancia se reflita em maior morbilidade neonatal. Verifica-se tamb\u00e9m maior sucesso no re- curso a alimenta\u00e7\u00e3o materna e diminui\u00e7\u00e3o do recurso exclusivo alimenta\u00e7\u00e3o com f\u00f3rmula, o que poder\u00e1 trazer um benef\u00edcio os benef\u00edcios nutricionais do leite humano. 782. CALIDAD DE VIDA Y FUNCI\u00d3N SEXUAL EN MUJERES CON DISFUNCI\u00d3N DEL PISO-P\u00c9LVICO DEL SUR DE CHILE C. Bascur-Castillo, M. Carrasco-Porti\u00f1o, E. Baeza, J. Jara, M.P. Lanta\u00f1o, B. Riffo, H. Castro-Arias, C. Manr\u00edquez, R. Rivera Departamento de Obstetricia y Puericultura, Departamento de Estad\u00edstica, Universidad de Concepci\u00f3n. Antecedentes/Objetivos: La disfunci\u00f3n del piso p\u00e9lvico (DPP) es muy prevalente, afectando a un tercio de las mujeres adultas. Estas patolog\u00edas no suponen un riesgo vital, pero sus s\u00edntomas pueden inter- ferir con las actividades de la vida diaria incluyendo aspectos f\u00edsicos, sociales y sexuales. En el sur de Chile, en el Hospital de alta complej i- dad (Regional-Concepci\u00f3n), se ha implementado la Unidad de Piso P\u00e9l- vico (UPP). No hay evidencia sobre el efecto que supone en la calidad de vida y la funci\u00f3n sexual de las mujeres que la padecen Describir la calidad de vida y funci\u00f3n sexual de mujeres controladas en la Unidad de Piso P\u00e9lvico de un Hospital de alta complejidad en Chile. M\u00e9todos: Estudio transversal. Poblaci\u00f3n: usuarias con DPP de la UPP del H. Regional-Concepci\u00f3n. Muestra 173. Variables: Caract. so- ciodemogr\u00e1ficas, antecedentes obst\u00e9tricos, tipo de DPP, Variables de Calidad de Vida (percepci\u00f3n del estado de salud, limitaci\u00f3n emocio- nal, limitaci\u00f3n de actividades cotidianas, alteraciones de actividades sociales) (Short Form-12 Health Survey) y funci\u00f3n sexual (PISQ-12). An\u00e1lisis: medidas de dispersi\u00f3n, frecuencia absoluta- relativa. Resultados: Edad media 57 a\u00f1os, 88% con ingreso menor a 357 \u20ac. 91% con IMC-sobrepeso y obesidad, 64% 3 hijos. Tipos DPP: 53% in- continencia de orina (IO), 35% prolapso vaginal (Pp), 12% IO +Pp. Ca- lidad de vida (n = 1 73): Mala percepci\u00f3n de salud: 95%. Limitaci\u00f3n emocional: 37%. Limitaci\u00f3n de actividades cotidianas: 67% . Alteracio- nes de actividades sociales: Disfunci\u00f3n alta: baja 50,5%. El 15% nunca tuvo deseo-se- xual los \u00faltimos 6 meses. El 14% admite no haber alcanzado el or- gasmo en los \u00faltimos 6 meses, el mismo porcentaje admite no sentir excitaci\u00f3n en el mismo per\u00edodo. El 19% admite no estar satisfechas con las actividades sexuales actuales, el 15% siente dolor durante las rela- ciones sexuales, el 40% admite sufrir de p\u00e9rdidas de orina durante la actividad sexual, y el mismo n\u00famero admite restringir su vida sexual debido al miedo de p\u00e9rdida de orina durante el acto sexual. El 27% admite tener reacciones emocionales negativas durante las relaciones sexuales. El 10% y el 13% admite que sus parejas sufr\u00edan de disfunci\u00f3n er\u00e9ctil y eyaculaci\u00f3n, respectivamente. Por \u00faltimo, el 42% de las muje- res admite que sus orgasmos en los \u00faltimos 6 meses son m\u00e1s intensos. Conclusiones: Las mujeres con DPP presentan una alteraci\u00f3n nega- tiva de su calidad de vida y de su funci\u00f3n sexual, aunque exist e cierta incongruencia al valorar positivamente la calidad de los orgasmos cuando los dem\u00e1s aspectos de la vida sexual son negativos. 798. ASOCIACI\u00d3N ENTRE INDICADORES ANTROPOM\u00c9TRICOS Y TENSI\u00d3N ARTERIAL EN NI\u00d1OS DE 4 A\u00d1OS DE LA COHORTE INMA-VALENCIA D. Valera-Gran, E.M. Navarrete-Mu\u00f1oz, S. Gonz\u00e1lez-Palacios, M. Garc\u00eda de la Hera, C. \u00cd\u00f1iguez, F. Ballester, J. Vioque Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP; Centro Superior de Investigaci\u00f3n en Salud P\u00fablica (CSISP); Universitat de Val\u00e8ncia. Antecedentes/Objetivos: El aumento de tensi\u00f3n arterial (TA) en la infancia se ha asociado al incremento de obesidad infantil. El \u00edndice de masa corporal (IMC) es considerado como un buen predictor de la TA elevada aunque en la infancia las evidencias son escasas y no exis- te consenso al respecto. En este estudio, hemos evaluado la a sociaci\u00f3n de diferentes indicadores antropom\u00e9tricos y la TA para identificar el mejor predictor de la TA elevada en ni\u00f1os de 4 a\u00f1os. M\u00e9todos: Se estudiaron 571 ni\u00f1os de 4 a\u00f1os de edad del estudio prospectivo de cohortes madres-hijos INMA-Valencia. Se recogi\u00f3 in- formaci\u00f3n sobre antropometr\u00eda de los padres, del ni\u00f1o al nacer y a los 4 a\u00f1os junto a otras variables de inter\u00e9s. La TA se midi\u00f3 mediante OMRON M4-I con manguito adaptado para la edad y tras reposo de 5 min (intentando conseguir 3 tomas y utilizando el valor m\u00e1s bajo). Se consider\u00f3 como TA elevada, seg\u00fan el IV informe de la HTA infan- til de EEUU (Pediatrics, 2004), a los ni\u00f1os que superaron el percentil 90. Se midi\u00f3 peso, talla, circunferencia cintura (CCI) y cadera (CCA), porcentaje de grasa corporal (% GC) y se calcularon el IMC, el \u00edndice cintura-talla (ICT), el \u00edndice cintura-cadera (ICC), el \u00edndice conicida d (IC). El sobrepeso y obesidad se definieron seg\u00fan valores de IMC acep- tados para ni\u00f1os de 4 a\u00f1os (Cole, 2000). Se utilizaron valores estan- darizados (z-score) de los indicadores antropom\u00e9tricos para estimar la asociaci\u00f3n con la TA mediante regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple y regresi\u00f3n log\u00edstica para la TA elevada (dicot\u00f3mica). Se analiz\u00f3 la correlaci\u00f3n ajustando por sexo, edad e IMC parental.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 305 Resultados: La media de TA sist\u00f3lica (TA-s) fue de 94,9 (DE 12,8) y la diast\u00f3lica (TA-d) de 58,3 (13,1). Presentaron TA-s elevada el 14% y TA-d el 19,6%, no encontr\u00e1ndose diferencias significativas por sexo. Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n positiva y estad\u00edsticamente signi- ficativa (p < 0,05) entre la TA-s y los \u00edndices IMC ( = 1,77), CCI = 1,60), CCA (= 1,93), ICT ( = 1,24). El efecto fue mayor y significativo en los ni\u00f1os. El riesgo de TA-s elevada se asoci\u00f3 con el IMC ( IC95%: 1,09-1,72), CCA (OR 1,01-1,63) y los obesos (OR = 2,48; 1,03-5,98) frente a los normopeso. No se observaron asociaci ones sig- nificativas con TA-d y la TA-d elevada. Los coeficientes de correlaci\u00f3n mostraron una relaci\u00f3n positiva y significativa entre la TA-s y el IMC (0,175), CCI (0,106) y CCA (0,161). Conclusiones: Un mayor IMC, CCI, CCA y ICT se asocian significati- vamente a un aumento de la TA-s a la edad de 4 a\u00f1os, especialmente entre los ni\u00f1os. El IMC y la CCA fueron los mayores predictores para identificar a ni\u00f1os con TA-s elevada Financiaci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos PI0703 14). Ge- neralitat Valenciana (AP-212/11). Enfermedades cr\u00f3nicas (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h Modera: Eva Navarrete Mu\u00f1oz 92. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL CONSUMO DE YOGUR Y EL RIESGO DE SOBREPESO/OBESIDAD EN LA COHORTE SUN S. Carlos, C. Say\u00f3n-Orea, M. Bes-Rastrollo, M. Ruiz-Canela, A. Gea, C. de la Fuente-Arrillaga, M.A. Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez Departamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Universidad de Navarra; CIBERobn, Instituto de Salud Carlos III. Antecedentes/Objetivos: Los resultados de estudios epidemiol\u00f3- gicos que han valorado la asociaci\u00f3n entre el consumo de yogur y el riesgo de sobrepeso/obesidad son escasos e inconsistentes. Nuestro objetivo fue evaluar de forma prospectiva la asociaci\u00f3n entre el con- sumo de diferentes tipos de yogur (total, entero y bajo en grasa) y el riesgo de sobrepeso/obesidad en una cohorte Mediterr\u00e1nea de gra- duados universitarios. M\u00e9todos: Estudio prospectivo que incluy\u00f3 8.516 hombres y mu- jeres inicialmente libres de obesidad o sobrepeso, con una media de edad de 37,1 a\u00f1os (DE: 10,8). Los participantes fueron segu idos mediante cuestionarios enviados cada dos a\u00f1os, con una tasa de re- tenci\u00f3n > 90%. El consumo de yogur se valor\u00f3 al inicio del estudio me- diante un cuestionario semi-cuantitativo de frecuencia de consu mo de alimentos previamente validado. El desenlace fue la incidencia de sobrepeso/obesidad durante el seguimiento. Para evaluar la asocia- ci\u00f3n entre el consumo de yogur y la incidencia de sobrepeso/obesidad se utiliz\u00f3 la regresi\u00f3n de Cox. De esta forma calculamos Haza rd ratios (HR) para sobrepeso/obesidad utilizando la categor\u00eda de menor con- sumo (< 2/semana) como la categor\u00eda de referencia. Resultados: Despu\u00e9s de una media de seguimiento de 6,6 a\u00f1os, identificamos 1.860 casos incidentes de sobrepeso/obesidad. Un consumo elevado de yogur total y de yogur entero se asoci\u00f3 a un menor riesgo de sobrepeso/obesidad con HR ajustadas = 0,88 (IC95% 0,78-0,99); y 0,81 (0,71-0,93) respectivamente. Observa- mos que la asociaci\u00f3n inversa con un elevado consumo de yo- gur total y de yogur entero era m\u00e1s patente en los participantes que presentaban una alta adherencia a la dieta Mediterr\u00e1nea [HR = 0,75 (0,61-0,91) y 0,64 (0,50-0,83) respectivamente]. Este mismo hallazgo se observ\u00f3 en aquellos participantes con un consumo elevado de frutas, con HR = [0,79 (0,66-0,94) y 0,78 (0,62-0,97), para yogur total y yogur bajo en grasa respectivamente]. Conclusiones: En esta cohorte Mediterr\u00e1nea un consumo basal elevado de yogur estuvo asociado a un menor riesgo de desarrollar sobrepeso/obesidad durante el seguimiento, especialmente en aque- llos participantes que ten\u00edan una mayor adherencia a la dieta medite- rr\u00e1nea o un mayor consumo de frutas. Financiaci\u00f3n: El estudio SUN ha recibido financiaci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a (PI1002658, PI1002293, RD06/0045, G03/140 y 87/2010), Gobierno Regional de Navarra (36/2008, 45/2011) y de la Universi- dad de Navarra. AG posee una beca FPU del Gobierno de Espa\u00f1a. Este estudio tambi\u00e9n ha sido financiado por Danone Nutricia Research. 393. ASOCIACI\u00d3N ENTRE EL CONSUMO DE BEBIDAS AZUCARADAS Y EL EXCESO DE PESO EN POBLACI\u00d3N ADULTA JOVEN M.P. Ruiz, E.M. Navarrete-Mu\u00f1oz, M. Garc\u00eda de la Hera, S. Gonz\u00e1lez, D. Valera-Gran, D. Gim\u00e9nez, J. Vioque Centro de Salud P\u00fablica de Orihuela; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP. Antecedentes/Objetivos: En las \u00faltimas d\u00e9cadas el aumento de la prevalencia de exceso de peso (sobrepeso y obesidad) ha crecido pa- ralelamente al consumo de bebidas azucaradas aunque la evidencia de una relaci\u00f3n entre ambas no es plenamente consistente. En este estudio analizamos la asociaci\u00f3n entre exceso de peso medido a tra- v\u00e9s del \u00edndice de masa corporal (IMC) y el consumo de bebidas azuca- radas en una poblaci\u00f3n universitaria joven. M\u00e9todos: M: se han analizado los datos basales recogidos de 1164 participantes entre 17 a 35 a\u00f1os de edad del Estudio \"Dieta, an- tropometr\u00eda y salud en poblaci\u00f3n universitaria\". Se recogi\u00f3 informa- ci\u00f3n sobre el consumo de refrescos normales, light y zumos de frutas envasados mediante cuestionario de frecuencia alimentaria validado; el peso y la talla auto-referidos y otras variables de inter\u00e9s (ingesta to- tal de calor\u00edas, fibra, sexo, edad, horas de televisi\u00f3n, alcohol y tabaco). Se calcul\u00f3 el IMC (Kg/m2) y se defini\u00f3 el exceso de peso (IMC 25). Se us\u00f3 regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple para analizar la asociaci\u00f3n entre el consumo de bebidas azucaradas y el exceso de peso (no/s\u00ed), y regre- si\u00f3n lineal m\u00faltiple para el IMC como variable continua. Resultados: R: La prevalencia de exceso de peso fue de 13,7% (11,2% sobrepeso y 2,5% obesidad). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa entre el exceso de peso y el consumo total de bebidas azucaradas. Tomando como referencia del tertil inferior de consumo ( < 84,9 g/d), los superior ( odds ratio de 2,46 (IC95%: 1,55-3,91). En el modelo de regresi\u00f3n lineal se observ\u00f3 un aumento significativo del IMC, por cada 100 gramos de bebidas azuca- radas se observ\u00f3 un aumento medio del IMC de = 0,08 (IC95% 0,01, 0,15). Conclusiones: Un mayor consumo de bebidas azucaradas se asocia con un mayor exceso de peso y un mayor IMC en poblaci\u00f3n adulta universitaria joven. Se deben estudiar estrategias preventivas para reducir este h\u00e1bito. 403. FACTORES ASOCIADOS AL CONTROL DE LA PRESI\u00d3N ARTERIAL EN LA COHORTE DEL ESTUDIO DEL RIESGO DE ENFERMEDAD CARDIOVASCULAR EN CASTILLA Y LE\u00d3N (RECCYL) M.A. Garc\u00eda Iglesias, J.E. Lozano Alonso, R. \u00c1lamo Sanz, A.T. Vega Alonso, Equipo de Investigaci\u00f3n RECCYL Observatorio de Salud P\u00fablica, Consejer\u00eda de Sanidad, Junta Castilla y Le\u00f3n. Antecedentes/Objetivos: Las enfermedades cardiovasculares su- ponen un reto para salud p\u00fablica por la gran mortalidad y el coste sanitario que conlleva su tratamiento. La hipertensi\u00f3n arterial (HT A), Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.306 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia uno de sus principales factores de riesgo, presenta todav\u00eda un im- portante margen de mejora. El objetivo de este estudio es cono cer el grado de control de la presi\u00f3n arterial (PA) en los hipertensos de la cohorte del Estudio RECCyL y determinar los factores asociados al mal control. M\u00e9todos: En 2004 se llev\u00f3 a cabo un estudio transversal en una muestra aleatoria de 4.013 personas 15 a\u00f1os de edad residentes en Castilla y Le\u00f3n (CyL), con tarjeta sanitaria del sistema p\u00fablico de salud. Se les realiz\u00f3 una anamnesis, toma de PA, peso, talla y per\u00edmetro ab- dominal, adem\u00e1s de una anal\u00edtica b\u00e1sica. En 2009 se realiz\u00f3 un nuevo examen de salud a la muestra superviviente. Se consider\u00f3 hipertensa a una persona si constaba en su historia cl\u00ednica, tomaba anti hiperten- sivos o su PA era 140/90 mmHg. Se consider\u00f3 buen control de la HTA (control estricto) si las cifras de PA Sist\u00f3lica (PAS) y Diast\u00f3lica (PAD) registradas en 2009 de los hipertensos eran < 140 y < 90 mmHg, res- pectivamente < y multivariante de los datos. Resultados: De las 2.954 personas estudiadas en 2009, 1.306 eran hipertensos conocidos susceptibles de tener sus cifras de PA bajo con- trol. El 55,90% present\u00f3 un mal control de la PA. No se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas por sexo (55,7% hombres vs 55,9% mujeres) pero si por tipo de zona (59,2% rural vs 52,9% urba- no/semiurbano). El mal control se asocia significativamente tambi\u00e9n con las edades avanzadas. Presentaron asimismo mal control el 79,5% de los pacientes diab\u00e9ticos, el 65,8% de los pacientes con IMC 30 y el 60,9% con obesidad abdominal. Por \u00faltimo, los pacientes con valores m\u00e1s altos de PA en 2004 mostraron un peor control en 2009 que los que presentaron cifras m\u00e1s moderadas. El modelo de regresi\u00f3n log\u00eds- tica multivariante mostr\u00f3 que la diabetes, la obesidad seg\u00fan IMC y la PAS media en 2004 fueron las variables asociadas significativamente con el mal control. Conclusiones: M\u00e1s de la mitad de los pacientes con HTA tienen mal controlada su PA. La obesidad y la diabetes se relacionan indepen- dientemente con la falta de control de la PA. El modelo muestra que los valores de la PAS en 2004 son un factor determinante del mejor o peor control. Este estudio aporta informaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de los pacientes hipertensos de CyL que presentan un mal control de su PA, lo que permitir\u00e1 desarrollar actividades de prevenci\u00f3n y control. 414. EVOLUCI\u00d3N DE LOS FACTORES DE RIESGO CARDIOVASCULAR ENTRE 2004 Y 2009 EN LA COHORTE DEL ESTUDIO DEL RIESGO DE ENFERMEDAD CARDIOVASCULAR EN CASTILLA Y LE\u00d3N (RECCYL) M.A. Garc\u00eda Iglesias, J.E. Lozano Alonso, R. \u00c1lamo Sanz, A.T. Vega Alonso, Equipo de Investigaci\u00f3n RECCyL Observatorio de Salud P\u00fablica, Consejer\u00eda de Sanidad, Junta de Castilla y Le\u00f3n. Antecedentes/Objetivos: Las enfermedades cardiovasculares su- ponen un importante problema sanitario con gran coste social y eco- n\u00f3mico. Los factores de riesgo cardiovascular se modifican a lo largo del tiempo, condicionados por la edad y las medidas de prevenci\u00f3n y control, lo que se traduce en variaciones importantes del riesgo de sufrir un evento a lo largo de la vida. El objetivo de este estudio es describir la evoluci\u00f3n de los factores de riesgo cardiovascular cl\u00e1sicos (hipertensi\u00f3n, diabetes, hipercolesterolemia y h\u00e1bito tab\u00e1quico) y la obesidad de la poblaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n. M\u00e9todos: En 2004 se inici\u00f3 el Estudio RECCyL. Se seleccion\u00f3 una muestra aleatoria de 4.013 personas de la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, residentes en la comunidad con tarjeta sanitaria del sistema de salud p\u00fablico. Se realiz\u00f3 una anamnesis, una exploraci\u00f3n cl\u00edni- ca (toma de tensi\u00f3n arterial, peso, talla y per\u00edmetro abdominal) y se solicit\u00f3 una anal\u00edtica b\u00e1sica. En 2009 se realiz\u00f3 un nuevo examen de salud a la muestra superviviente. Se calcul\u00f3 la incidencia acumulada en 5 a\u00f1os para cada factor de riesgo en la poblaci\u00f3n libre de e se factor en 2004. Resultados: En el a\u00f1o 2009 se estudiaron 2.954 personas. La in- cidencia acumulada de hipertensi\u00f3n en el quinquenio fue 17,88%, de diabetes 3,97%, de hipercolesterolemia 15,63%, de obesidad 9,14% y de fumadores 6,83% (tanto nuevos como reca\u00eddas). Los nuevos diagn\u00f3sti- cos para hipertensi\u00f3n, diabetes y tabaquismo fueron m\u00e1s frecuentes en edades tempranas. Las reca\u00eddas de exfumadores aparec\u00edan en eda- des m\u00e1s avanzadas. La incidencia de hipertensi\u00f3n, diabetes, h\u00e1bito tab\u00e1quico e hipercolesterolemia fue m\u00e1s elevada en hombres de todas las cohortes de edad (salvo la hipercolesterolemia en las cohortes de 45-49 a\u00f1os y de 75 que fue m\u00e1s elevada en mujeres). En cuanto a la obesidad, la incidencia total es mayor para las mujeres, aunque en las cohortes de edad m\u00e1s tempranas es superior en hombres. En l a muestra estudiada en 2009 hubo un 51,96% de hipertensos, 13,21% con obesidad abdominal, 23,10% de fumadores (3,27% de re- ca\u00eddas) y un 24,84% de exfumadores. Conclusiones: Los nuevos diagn\u00f3sticos de los factores de riesgo cl\u00e1sicos fueron m\u00e1s frecuentes entre los hombres, a excepci\u00f3n de la obesidad que aumenta de manera m\u00e1s significativa en las muje- res a partir de las edades medias de la vida. Conocer la incidencia y caracter\u00edsticas de los nuevos diagn\u00f3sticos, principalmente la distri- buci\u00f3n de la edad de aparici\u00f3n, nos permitir\u00e1 planificar act ividades de prevenci\u00f3n y control de los principales factores de riesgo cardio- vascular. 418. SEGUIMIENTO DEL PROCESO ASISTENCIAL INTEGRADO DE DIABETES TIPO 2 EN UNA ZONA B\u00c1SICA DE SALUD B. Garc\u00eda Vargas-Machuca, L.G. Luque-Romero, L.M. Rodr\u00edguez Benjumeda, E. Dom\u00ednguez-Rodr\u00edguez, M.D. Blanco-Torr\u00f3, E. Salas Herrero, A. Moro Hidalgo, A. Nieto Reinoso Delegaci\u00f3n Territorial de Sevilla, Consejer\u00eda de Igualdad, Sa lud y Pol\u00edticas Sociales; Distrito Sanitario Aljarafe-Sevilla Norte; Hospital San Juan de Dios del Aljarafe. Antecedentes/Objetivos: La diabetes mellitus 2 (DM2) por su impacto a nivel cardiovascular se presenta como primera causa de muerte en sociedades desarrolladas. Del 10-15% de la pobla ci\u00f3n adulta espa\u00f1ola tiene DM2. La poblaci\u00f3n del Distrito Sanitario Alja- rafe-Sevilla Norte tiene una tasa de ingresos por complicaciones de la DM2 superior a la raz\u00f3n estandarizada para Andaluc\u00eda. Objetivos: Conocer la calidad de la atenci\u00f3n a los pacientes DM2 de una Zona B\u00e1sica de Salud (ZBS) del Distrito. Identificar inercia cl\u00ednica. Determi- nar el nivel de competencia de los profesionales sanitarios en DM2. Identificar l\u00edneas de mejora. M\u00e9todos: Estudio mixto, descriptivo retrospectivo (2011-2012) de los pacientes DM2 y poblaci\u00f3n en riesgo atendidos en la ZBS de Es- partinas (Sevilla). Entrevistas semiestructuradas a los profesionales sanitarios para identificar barreras y l\u00edneas de mejora. Poblaci\u00f3n es- tratificada en 4 grupos (pacientes DM2, poblaci\u00f3n general, pacientes con FRCV, y mujeres con antecedentes de Diabetes Gestacional (DG)). Auditorias exhaustivas de Historias Cl\u00ednicas y de otras bases de datos (laboratorio, farmacia...), y el CMBD del Hospital de referencia. Regis- tro, depuraci\u00f3n y an\u00e1lisis mediante Excel y R. An\u00e1lisis descriptivo y bivariado, cuali-cuantitativo de variables demogr\u00e1ficas, de con trol metab\u00f3lico, de seguimiento de complicaciones, de adecuaci\u00f3n tera- p\u00e9utica, de gesti\u00f3n del proceso y de inercia cl\u00ednica. Resultados: De los 81 diab\u00e9ticos, el 33,33% ten\u00edan inadecuado control metab\u00f3lico, 35,80% no ten\u00eda registrada ninguna HbA1c en 2011. La demora media entre muestras de HbA1c: 12,37 + 5,76 meses (IC95%: 9,71-15,03). Al 43,21% cribado enfermeda renal. Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 307 Al 81,48% se les exploraron los pies (3,70% patol\u00f3gicos). S\u00f3lo el 38,27% ten\u00eda una retinograf\u00eda (8,64% patol\u00f3gica). Al 17,28% se le realiz\u00f3 EKG (6,17% patol\u00f3gico). De los 69 pacientes de la poblaci\u00f3n general, 68,12% ten\u00edan una glucemia basal (GB) (4,26% patol\u00f3gicas). De los 71 pacien- tes con FRCV, 53,52% ten\u00edan una GB, s\u00f3lo una > 126 mg/dl. La demora entre GB > 6 meses. De las 76 gestantes estudiadas, 52,63% se siguie- ron en AP. De \u00e9stas, 10% tuvieron DG. S\u00f3lo 2 ten\u00edan una GB de segui- miento despu\u00e9s del parto. Conclusiones: Registro y seguimiento deficiente en AP de DM2. Se utiliza poco la terapia combinada y la insulinizaci\u00f3n. Seg\u00fan los m\u00e9dicos de familia, tienen poca seguridad en su uso y precisan m\u00e1s formaci\u00f3n. La prescripci\u00f3n de an\u00e1logos est\u00e1 inducida por atenci\u00f3n especializada. La elaboraci\u00f3n de procedimientos y herramientas de ayuda puede mejorar el seguimiento de la DM2. 476. CALIDAD DE VIDA RELACIONADA CON LA SALUD EN DIABETES MELLITUS EN ASTURIAS M. Margolles, I. Donate, P. Margolles Consejer\u00eda de Sanidad; UNED. Antecedentes/Objetivos: La diabetes mellitus (DM) es una enfer- medad cr\u00f3nica que altera tambi\u00e9n la vida cotidiana a sus enfermos. Muchos de ellos ven disminuida considerablemente su CVRS. Esta es susceptible de ser monitorizada y evaluar los resultados de las intervenciones sanitarias en funci\u00f3n de los niveles de CVRS alcan- zados. En este estudio se pretende conocer la CVRS en las personas con DM en Asturias, as\u00ed como conocer las diferencias existentes fren- te a la poblaci\u00f3n general (PG) y en las personas no enfermas de DM (PNEDM). M\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo a partir de los datos de la III Encuesta de Salud para Asturias de 2012-13 (n = 2.100). Se realiza encuesta domiciliaria con un amplio cuestionario donde se incluy e la presencia de morbilidad cr\u00f3nica, entre ellas la DM. Los instrumentos utilizados para evaluar la CVRS son el EQ-5D-5L para adultos . Se ana- lizan las dimensiones individuales, la escala autovalorativa (VAS) y el \u00edndice EQ-index con los valores de preferencias y tarifas para Espa\u00f1a. Se describen sus valores y se comparan entre las personas enfermas y PG y PNEDM mediante an\u00e1lisis estratificado y comparaci\u00f3n de me- dias con t de Student con el programa SPSS v15. Resultados: Existen grandes p\u00e9rdidas de CVRS en las personas en- fermas tanto respecto a la PG adulta como con respecto a las PNEDM. Este hecho sucede tanto usando la escala autovalorativa com o el index EQ-5D. El VAS medio en adultos en enfermos es de 62,8 (PNE = 78,4; PG = 76,8 ). El index EQ-5D en enfermos es de 0,86 (PNE = 0,95 y PG = 0,93). Todas las diferencias son ampliamente estad\u00edsticamente significativas en an\u00e1lisis estratificado y en la comparaci\u00f3n de medias (t-Student) tanto en valoraciones de sexo e incluso tramos etarios. En todos los tramos etarios la diferencia de CVRS es estad\u00edsticamente significativa entre enfermos/PNE/poblaci\u00f3n general. Por tanto, la dife- rencia obtenida no es debida a una mayor prevalencia en edades m\u00e1s altas (donde la CVRS baja considerablemente). Si se observa, que la p\u00e9rdida de CVRS es mayor en mujeres que en hombres y esta se acen- t\u00faa a\u00fan m\u00e1s con la edad en mujeres que en hombres. En las 5 gran- des dimensiones de EQ-5D (caminar, lavarse, actividades cotidianas, dolor, y ansiedad/depresi\u00f3n) las diferencias entre enfermos/PNEDM y PG son considerables. En el estudio se calculan todos los valores y diferencias por edad y sexo. Conclusiones: La p\u00e9rdida de CVRS en las personas afectas de DM es considerable, alterando ampliamente su vida cotidiana. Los niveles indican progresi\u00f3n en la enfermedad hasta su fallecimien- to. Los autores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisis en la evaluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para la evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones ante la cro- nicidad.482. CALIDAD DE VIDA RELACIONADA CON LA SALUD EN PERSONAS CON ENFERMEDADES CR\u00d3NICAS EN ASTURIAS M. Margolles, I. Donate, P. Margolles Consejer\u00eda de Sanidad; UNED. Antecedentes/Objetivos: La enfermedad cr\u00f3nica puede llegar a alterar la vida cotidiana a sus enfermos. Muchos de ellos ven dismi- nuida considerablemente su CVRS. En algunas de estas enfermedades lo \u00fanico que puede hacer el sistema sanitario es mantener durante el mayor tiempo posible unos niveles aceptables de CVRS. En este estu- dio se pretende conocer la CVRS en las personas con enfermedades cr\u00f3nicas en Asturias, as\u00ed como conocer las diferencias existentes fren- te a la poblaci\u00f3n general (PG) y en las personas no enfermas de alguna de estas enfermedades (PNE). M\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo a partir de los datos de la III Encuesta de Salud para Asturias de 2012-13 (n = 2.100). Se realiza encuesta domiciliaria con un amplio cuestionario donde se incluy e la presencia de morbilidad cr\u00f3nica. Se han seleccionado 30 enfer- medades cr\u00f3nicas para este estudio. Los instrumentos utili zados para evaluar la CVRS son el EQ-5D-5L para adultos. Se analizan las dimensiones individuales, la escala autovalorativa (VAS) y el \u00edndice EQ-index con los valores de preferencias y tarifas para Espa\u00f1a. Se des- criben sus valores y se comparan entre las personas enfermas y PG y PNE mediante an\u00e1lisis estratificado y comparaci\u00f3n de medias con t de Student con el programa SPSS v15. Resultados: Existen grandes p\u00e9rdidas de CVRS en las personas en- fermas tanto respecto a la PG adulta como con respecto a las PNEDM. Este hecho sucede tanto usando la escala VAS o index EQ-5D. El VAS medio en adultos en PNE es 78,4 y en PG 76,8. El index EQ-5D en PNE es 0,95 y en PG es 0,93. En personas con morbilidad cr\u00f3nica var\u00edan ampliamente en funci\u00f3n de la enfermedad. Aquellas que mayor re- ducci\u00f3n de CVRS tienen son cirrosis, infarto de miocardio, 59,3 respectivamente), var\u00edan ligeramente con EQ-5D index (cirrosis, incontinencia urinaria, depresi\u00f3n, otros problemas mentales con 0,76; 0,78; 0,79 y 0,79). Las menos afectadas son las per- sonas con problemas de tiroides, alergia cr\u00f3nica, migra\u00f1as. Existen diferencias estad\u00edsticamente significativas entre CVRS de personas enfermas y PNE y PG en todas las enfermedades cr\u00f3nicas salvo en alergias cr\u00f3nicas y problemas del tiroides. En todos los tramos etarios la diferencia de CVRS es estad\u00edsticamente significativa entre enfer- mos/PNE/poblaci\u00f3n general (salvo en las enfermedades citadas). En el estudio se calculan todos los valores y diferencias por edad y sexo. Conclusiones: La p\u00e9rdida de CVRS en las personas afectas por la cronicidad es considerable, alterando ampliamente su vida cotidiana. Los autores consideran que se debe integrar este tipo de an\u00e1lisis en la evaluaci\u00f3n de las estrategias ante esta enfermedad as\u00ed como para la evaluaci\u00f3n del impacto de las intervenciones de atenci\u00f3n a la cr o- nicidad. 503. FACTORES DE RIESGO PSICOSOCIALES Y DOLOR CERVICAL Y LUMBAR DISCAPACITANTE EN PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA EN ESPA\u00d1A Y CENTROAM\u00c9RICA. ESTUDIO CUPID D. Bernal, S. Vargas-Prada, F.G. Benavides, C. Serra Universidad de Panam\u00e1; CiSAL-UPF; CIBERESP; Parc de Salut Mar. Antecedentes/Objetivos: Analizar en qu\u00e9 medida los factores psi- cosociales se asocian con el dolor lumbar y cervical discapacitante en los profesionales de enfermer\u00eda de hospital en Espa\u00f1a y Centroam\u00e9ri- ca, y evaluar las diferencias entre pa\u00edses.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.308 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia M\u00e9todos: Se utiliz\u00f3 un cuestionario estandarizado para reco- pilar datos en 1.227 enfermeras/os y auxiliares de enfermer\u00eda, de 20-64 a\u00f1os de edad de Espa\u00f1a, Costa Rica y Nicaragua. En total, 1.013 participantes completaron las dos fases del estudio (tasa de res- puesta = 86,3%, 85,1% y 72,0%, respectivamente). Al inicio del estudio se recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre la exposici\u00f3n a factores de riesgo psico- social, as\u00ed como de dolor lumbar y cervical discapacitante.12 meses despu\u00e9s la discapacidad por dolor lumbar y cervical fue nuevamente evaluada. Se valor\u00f3 la exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial con preguntas basadas en el modelo de Karasek de demanda/control/apo- yo social. El dolor lumbar y cervical discapacitante se evalu\u00f3 en re la- ci\u00f3n a la dificultad para realizar actividades diarias y fue clasificada en dolor no discapacitante, moderadamente y altamente discapaci- tante. La asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a factores de riesgo psi coso- cial con el dolor discapacitante fue calculada mediante modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica multinomial. Resultados: El 85,6% de los participantes fueron mujeres. De los 363 sujetos con dolor no incapacitante al inicio del estudio, el 49,7%, 34,6% y 15,7% report\u00f3 dolor lumbar y/o cervical no discapacitante, moderadamente discapacitante y altamente discapacitante, res- pectivamente, al seguimiento. Luego de ajustar por sexo, edad, ac- tividad f\u00edsica y pa\u00eds, los que presentaron dolor no discapacitante al inicio del estudio y estuvieron expuestos a altas demandas laborales al final del mismo mostraron un mayor riesgo de padecer dolor dis- capacitante (OR 2,3; IC95% 1,10-4,9) en relaci\u00f3n a los no expuestos. Adem\u00e1s, la insatisfacci\u00f3n en el trabajo se asoci\u00f3 a un mayor riesgo de padecer dolor discapacitante (OR 2,5; IC95% 1,2-5,4). Los trabaja- dores de Nicaragua y Costa Rica ten\u00edan un mayor riesgo de padecer dolor discapacitante al seguimiento (OR 5,6; IC95% 2,8-11,2 y OR 3,3; IC95% 1,7-6,3 respectivamente) con respecto a los de Espa\u00f1a. Los trabajadores de Costa Rica y Nicaragua con dolor no discapaci- tante al inicio del estudio, luego de un a\u00f1o presentaron una mayor incidencia de dolor discapacitante con respecto a los trabajadores espa\u00f1oles (15,7%). Conclusiones: Los resultados sugieren que en el personal de enfer- mer\u00eda de hospital los factores de riesgo psicosocial de orige n laboral tienen una influencia en el incremento de la discapacidad por dolor lumbar y cervical, y cuya magnitud presenta diferencias geogr\u00e1ficas. Financiaci\u00f3n: FIS070422. 565. CALIDAD DE VIDA Y USO DE RECURSOS SANITARIOS EN PACIENTES CON DEPRESI\u00d3N CR\u00d3NICA Y/O ANSIEDAD CR\u00d3NICA A. Hidalgo Vega, R. Villoro Vald\u00e9s, M. Merino Ventosa, V. Gimeno de la Fuente, I. Pizarro Paixa Instituo Max Weber; Lundbeck Espa\u00f1a S.A. Antecedentes/Objetivos: La depresi\u00f3n y la ansiedad son trastornos cr\u00f3nicos de salud mental con una elevada prevalencia en Espa\u00f1a en poblaci\u00f3n adulta. Este estudio analiza el perfil sociodemogr\u00e1fico de las personas diagnosticadas con depresi\u00f3n cr\u00f3nica (DC) y/o ansiedad cr\u00f3nica (AC) y eval\u00faa el impacto de estas enfermedades sobre su cali- dad de vida y la utilizaci\u00f3n de recursos sanitarios. M\u00e9todos: A partir de los datos de la Encuesta Nacional de Sa- lud 2011-2012 se realiz\u00f3 una explotaci\u00f3n estad\u00edstica descriptiva de las personas que reportan haber sido diagnosticadas con depre- si\u00f3n y/o ansiedad cr\u00f3nicas. Se obtuvieron A\u00f1os de Vida Ajustados por la Calidad (AVACs) y utilizaci\u00f3n de recursos para personas con 1) depresi\u00f3n cr\u00f3nica; 2) ansiedad cr\u00f3nica; y 3) depresi\u00f3n y ansiedad cr\u00f3nicas. Se estudi\u00f3 la existencia de diferencias estad\u00edsticamente significativas entre grupos de edad y sexo; y entre personas con depresi\u00f3n y/o ansiedad, personas con otra enfermedad cr\u00f3nica, y poblaci\u00f3n general.Resultados: El 10,4% de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a reporta haber sido diagnosticado con depresi\u00f3n y/o ansiedad cr\u00f3nicas, representando el 15,8% de todos los enfermos cr\u00f3nicos. La prevalencia de depresi\u00f3n y/o ansiedad en mujeres triplica la de los hombres (14,9% vs 5,9%) y en personas mayores de 65 a\u00f1os duplica la de 65 a\u00f1os y menos (16,9% vs 8,9%). Las personas con DC y/o AC tienen en promedio 8 enfermeda- des cr\u00f3nicas adicionales (3 en el resto de enfermos cr\u00f3nicos). Entre 5 posibles apreciaciones (muy malo, malo, regular, bueno, muy bue- no) el 68,4% de los enfermos con DC y/o AC autopercibe su estado de salud entre muy malo y regular (33,7% en el resto de enfermos cr\u00f3ni- cos, y 28,1% de la poblaci\u00f3n total). La calidad de vida medida en AVA- Cs es de 0,64 en el grupo con DC y AC, 0,73 en el de DC, y 0,82 en el de AC, y es significativamente inferior a la del resto de enfermos cr\u00f3ni- cos (0,90) y la poblaci\u00f3n general (0,91). Las mujeres reportan menos AVACs que los hombres (0,70 vs 0,76), y los mayores de 65 a\u00f1os tienen 0,20 AVACs menos que los menores de 65. La utilizaci\u00f3n de recursos de personas con DC y/o AC es significativamente superior que la de la poblaci\u00f3n general, con una media de hospitalizaciones en los \u00falti- mos 12 meses de 15,6% (vs 8,5%), y una media de uso de urgencias de 43,3% (vs 27%). El consumo de recursos sanitarios es casi 50% mayor si la persona est\u00e1 diagnosticada con DC y AC que si padece s\u00f3lo de DC o s\u00f3lo de AC. Conclusiones: La depresi\u00f3n y la ansiedad cr\u00f3nicas tienen un ele- vado impacto sobre la calidad de vida y el uso de recursos sanitarios de los pacientes. Este impacto es significativamente super ior al de los pacientes con otras enfermedades cr\u00f3nicas, especialmente en muje- res y mayores de 65 a\u00f1os. Financiaci\u00f3n: Lundbeck Iberia. 689. ASOCIACIONES OPUESTAS DE LA DEPRESI\u00d3N DETECTADA Y NO DETECTADA CON LA MORTALIDAD EN PERSONAS MAYORES INSTITUCIONALIZADAS J. Dami\u00e1n, R. Pastor-Barriuso, E. Valderrama-Gama, J. de Pedro-Cuesta Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III ; Programa de Epidemiolog\u00eda Aplicada de Campo (ISCIII); Servicio Madrile\u00f1o de Salud. Antecedentes/Objetivos: Aunque la depresi\u00f3n se asocia con un mayor riesgo de mortalidad en la poblaci\u00f3n general, la evidencia es escasa y contradictoria en personas mayores institucionalizadas. Este estudio eval\u00faa la relaci\u00f3n de la depresi\u00f3n y su diagn\u00f3stico con la mortalidad a largo plazo en residentes en instituciones para ma- yores de Madrid. M\u00e9todos: La cohorte inicial estuvo compuesta por 620 residentes mayores de 65 a\u00f1os sin deterioro cognitivo severo, que fueron se- leccionados en 1998-99 mediante un muestreo estratificado de resi- dencias p\u00fablicas, concertadas y privadas de Madrid. La informaci\u00f3n basal se recogi\u00f3 mediante entrevistas estructuradas a residentes, cuidadores y m\u00e9dicos de las residencias. La depresi\u00f3n detectada se defini\u00f3 como el diagn\u00f3stico m\u00e9dico de depresi\u00f3n o el uso de antide- presivos; mientras que la depresi\u00f3n no detectada se defini\u00f3 como una puntuaci\u00f3n 4 en versi\u00f3n de 10 preguntas de la Geriatric De- pression Scale, sin diagn\u00f3stico ni tratamiento documentado. Las muertes por cualquier causa se determinaron mediante consulta al \u00cdndice Nacional de Defunciones en periodo comprendido entre la entrevista basal y septiembre de 2013. El seguimiento se censur\u00f3 durante el primer a\u00f1o para evitar un posible efecto causal inverso. Las hazard ratios (HRs) de mortalidad asociadas con depresi\u00f3n se es- timaron mediante modelos de Cox ajustados por edad, sexo, tipo de residencia, n\u00famero de enfermedades cr\u00f3nicas, capacidad funcional (\u00edndice de Barthel) y estado cognitivo (cuestionario de Pfeiffer), y te- niendo en cuenta los pesos, estratos y unidades primarias del mues- treo complejo del estudio.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 309 Resultados: Los 620 residentes fueron seguidos un tiempo me- diano/m\u00e1ximo de 4,9/15,2 a\u00f1os y se produjeron 528 muertes para un total de 3.851 personas-a\u00f1o de seguimiento (tasa de mortalidad: 131,2 por 1000 personas-a\u00f1o). La HR de mortalidad (IC95%) para los residentes con depresi\u00f3n basal (detectada o no) respecto a aquellos sin depresi\u00f3n fue de 0,92 (0,72-1,19). Sin embargo, diferenciando seg\u00fan el estado de detecci\u00f3n, las HRs de mortalidad asociadas con la depresi\u00f3n detectada y no detectada fueron respectivamente 0,69 (0,50-0,95) y 1,54 (1,03-2,31). Conclusiones: La depresi\u00f3n, globalmente considerada, no se asoci\u00f3 con la mortalidad por cualquier causa en personas mayores institucionalizadas. Sin embargo, s\u00ed se observ\u00f3 una reducci\u00f3n signi- ficativa de la mortalidad entre los residentes con depresi\u00f3n detecta- da y un aumento de la mortalidad entre aquellos con depresi\u00f3n no detectada. Las asociaciones opuestas entre mortalidad y depresi\u00f3n seg\u00fan el estado diagn\u00f3stico tendr\u00edan importantes implicaciones en la detecci\u00f3n y el tratamiento de la depresi\u00f3n en poblaci\u00f3n institu- cionalizada. Financiaci\u00f3n: Fondo de Investigaci\u00f3n Sanitaria, 96/0201. 800. DETERMINACI\u00d3N DE PUNTOS DE CORTE DE INDICADORES ANTROPOM\u00c9TRICOS COMPARADOS CON EL \u00cdNDICE DE MASA CORPORAL PARA EXCESO DE PESO EN POBLACI\u00d3N ADULTA JOVEN J.F. Checa-Sevilla, D. Valera-Gran, E.M. Navarrete-Mu\u00f1oz, M. Garc\u00eda de la Hera, D. Gim\u00e9nez-Monz\u00f3, S. Gonz\u00e1lez-Palacios, J. Vioque Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP. Antecedentes/Objetivos: El exceso de peso considerado por un \u00edndice de masa corporal (IMC 25 kg/m2) es un problema relevan- te de salud p\u00fablica a nivel mundial. El IMC es probablemente el indicador antropom\u00e9trico m\u00e1s utilizado en estudios epidemiol\u00f3- gicos para medir el exceso de peso aunque su uso ha sido cues- tionado para determinar adiposidad o masa grasa en algunas poblaciones. En este estudio se estiman los puntos de corte \u00f3pti- mos para determinar exceso de peso mediante varios indicado res antropom\u00e9tricos en una poblaci\u00f3n universitaria usando como re- ferencia el IMC. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una exploraci\u00f3n antropom\u00e9trica a 706 adultos (73,4% de mujeres) de 17 a 35 a\u00f1os de edad de \"Dieta, antropometr\u00eda y salud en poblaci\u00f3n universitaria\". Se obtuvieron medidas directas se- g\u00fan protocolo estandarizado para peso, altura, circunferencia cintu- ra (CCI), circunferencia cadera y para 363 se determin\u00f3 el porcentaje de tejido graso (%GC) mediante bioimpedancia el\u00e9ctrica. Tambi\u00e9n se calcularon el IMC, el \u00edndice de cintura cadera (ICC) y el \u00edndice cint ura altura (ICA). Se establecieron los puntos de corte \u00f3ptimos mediante la curva de ROC por sexo para cada CCI, ICC, ICA y %GC utilizando como m\u00e9todo de referencia el IMC. Se estim\u00f3 la prevalencia y los co eficien- tes de correlaci\u00f3n, as\u00ed como la sensibilidad, especificidad y valores predictivos positivos. Resultados: Los puntos de corte que mejor discriminaron el ex- ceso de peso fueron para el CCI > 86,75 cm en hombres y > 74,75 cm en mujeres, para el ICC > 0,86 en hombres y > 0,79 en mujeres, para el ICA > 0,50 en hombres y > 0,47 en mujeres y para un %GC > 25,70 para hombres y > 33,10 en mujeres. La prevalencia de exceso de peso esti- mada en hombres ha sido del 29,8%, 38,3%, 22,8% se- g\u00fan el mujeres y 27,3%, respectivamente. La correlaci\u00f3n entre el IMC-CCI fue r = 0,65 y r = 0,25 entre IMC-%GC, observ\u00e1ndose ligeras diferencias por sexo. La sensibilidad, especificidad y valor predictivo positivo para CCI en hombres fue 78,6%, 78,8% y 61,1%, en mujeres mujeres 80,9%, 74,9% %GC fue en y en mujeres 92,6%, 81,1% y 35,6%. Conclusiones: La prevalencia de exceso de peso difiere seg\u00fan el indicador antropom\u00e9trico utilizado. El CCI y el ICA resultaron m\u00e1s sensibles y el m\u00e1s espec\u00edfico fue el %GC. Dada la facilidad de medici\u00f3n y obtenci\u00f3n del CCI y del ICA pueden ser indicadores \u00fatiles comple- mentarios al IMC para detectar exceso de peso en adultos j\u00f3venes en estudios epidemiol\u00f3gicos. Financiaci\u00f3n: FIS PI 13/00654 Generalitat. 502. POSTURA SAGITAL EM P\u00c9, DOR NA COLUNA E QUALIDADE DE VIDA EM ADULTOS DA POPULA\u00c7\u00c3O GERAL: UMA ASSOCIA\u00c7\u00c3O ESPEC\u00cdFICA POR SEXO F. Ara\u00fajo, R. Lucas, N. Alegrete, S. Louren\u00e7o, A. Azevedo, H. Barros Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Porto; Departamen to de Epidemiologia Cl\u00ednica, Medicina Preditiva e Sa\u00fade P\u00fablica da Faculdade de Medicina da Universidade do Porto. Antecedentes/Objetivos: Estudos realizados em contexto cl\u00ednico mostraram que existe uma associa\u00e7\u00e3o da postura sagital em p\u00e9 com a presen\u00e7a de dor e qualidade \u00e9 analisar a rela\u00e7\u00e3o da postura sagital em p\u00e9 com dor na coluna e qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade em homens e mulheres da popula\u00e7\u00e3o geral. M\u00e9todos: Como parte integrante estudo de base dados radiogr\u00e1ficos consistiu de sagital interm\u00e9dio ou alto) com base nos tercis da distribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica por sexo para cada par\u00e2met ro. Adicionalmente, um de quatro tipos de padr\u00f5es posturais sagitais foi identificado para cada utilizando propos- ta por Roussouly. A preval\u00eancia e gravidade da na coluna vertebral foram avaliadas com base em informa\u00e7\u00e3o autodeclarada e a qualidade de vida relacionada com a sa\u00fade atrav\u00e9s de duas componentes prin- cipais gravidade da dor na colu- na apenas foram observadas entre os grupos da raz\u00e3o a incli- do sacro possu\u00edram possibilidades mais elevadas de apresentar dor maiores da qualidade de vida das mulheres foram observadas entre os grupos do eixo vertical sagital: o grupo \"alto \" teve uma pontua\u00e7\u00e3o 8,8 (z-score) menor do que o grupo \"baixo\" (p < 0,001), mas este resultado deixou de sig- nificativo ap\u00f3s ajuste cor- poral. Conclusiones: em p\u00e9 n\u00e3o mente associada com qualidade de vida nos homens. Uma maior incid\u00eancia p\u00e9lvica e elevado declive do sacro s\u00e3o caracter\u00edsticas das mulheres que poder\u00e3o estar envolvidas no processo causal de dor severa na coluna. A monitoriza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros da postura sagita l na popula\u00e7\u00e3o adulta geral apresenta uma utilidade limitada como http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.310 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia Desigualdades en salud II (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h Modera: Maica Rodr\u00edguez Sanz 644. CARACTERIZACI\u00d3N DEL ESTADO DE SALUD DE LA POBLACI\u00d3N DE BOCAS DE SAN ANTONIO, MAGANGU\u00c9 (BOL\u00cdVAR), COLOMBIA, 2013-2014 I.S. Morales Salcedo, M.A. Castellano Guti\u00e9rrez, F.F. Var\u00f3n Su\u00e1rez Programa de Medicina Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Antecedentes/Objetivos: Bocas de San Antonio se ubica en la Rive- ra del Rio San Jorge, Bol\u00edvar; es un sitio afectado por inundaciones, es- cases de alimento, de acueducto y alcantarillado. El estudio \"Situaci\u00f3n de salud 2009- 2011 Departamento de Bol\u00edvar\" indica que la comu- nidad desconoce las recomendaciones emanadas en las pol\u00edticas de salud p\u00fablicas nacionales. El an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud permite caracterizarla en un nivel b\u00e1sico de acuerdo a las siete dimensiones prioritarias establecidas en el Plan Decenal de Salud P\u00fablica-PDSP: salud ambiental; sexualidad y derechos sexuales y reproductivos; se- guridad alimentaria y nutricional; convivencia social y salud mental; vida saludable y enfermedades transmisibles; vida saludable y condi - ciones no transmisibles; salud p\u00fablica en emergencias y desastres; y salud en el entorno laboral. Caracterizar el estado de salud de la co- munidad como elemento base para la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de po- l\u00edticas de salud a nivel local mediante la identificaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n de los determinantes del proceso salud-enfermedad y de la respuesta social. Aplicar el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica en estudios de campo para la consolidaci\u00f3n de conocimientos adquiridos. M\u00e9todos: Estudio descriptivo, de corte transversal, cuantitativo. Aplicaci\u00f3n de ASIS, proceso de an\u00e1lisis o descomposici\u00f3n y de s\u00edn- tesis o recomposici\u00f3n de un escenario de salud. Unidad muestral: vivienda permanente en la comunidad. Las medidas de tendencia central; chi cuadrado, tau de Kendalls, rho de Spearman y otros esta- d\u00edsticos fueron aplicados en el an\u00e1lisis de las variables con SPSS v20. Resultados: En la comunidad habitan 497 personas; los planes de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud seg\u00fan los rangos de edad y condicio- nes aplicables a cada individuo indican el cumplimiento del PAI: 95%, Control prenatal: 91%; 7%; detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de mama: 1,3%, detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de cuello uterino: 11%; adulto mayor: 6,2%; planificaci\u00f3n familiar: prevalecen enfermedades diarreicas y otras infecciones; embarazos no deseados en menores de edad y alto riesgo obst\u00e9trico; mortalidad por cr\u00f3nicas e infecciosas. No cuenta con alcantarillo ni acueducto, con Promotor de Salud ni con una unidad de atenci\u00f3n b\u00e1sica en salud. S\u00f3lo hay un colegio que presta educaci\u00f3n hasta 5 b\u00e1sico de primaria. Conclusiones: Se requiere del compromiso de los entes guberna- mentales responsables por garantizar la prestaci\u00f3n de servicios de salud, de forma a que sean satisfechas las necesidades sentidas de la comunidad de San Antonio afectada por la pobreza extrema, falta de educaci\u00f3n y \"olvido nacional\". 776. SINTOMATOLOG\u00cdA DEPRESIVA Y DETERIORO COGNITIVO SEG\u00daN NIVEL SOCIOECON\u00d3MICO EN PERSONAS MAYORES DE BARCELONA M. Salvador, A. P\u00e9rez, M.J. L\u00f3pez, A. Espelt, E. Teixid\u00f3 UD MPySP PSMAR-UPF-ASPB; CIBERESP; FIS-TEM; Departament de Psicobiologia i Metodologia de les Ci\u00e8ncies de la Salut, UAB. Antecedentes/Objetivos: El problema de salud mental m\u00e1s com\u00fan entre las personas mayores es la depresi\u00f3n que, junto con el deterioro cognitivo, puede tener un gran impacto tanto a nivel individual como social. El objetivo del estudio fue describir la sintomatolog\u00eda depresi- va y el deterioro cognitivo, seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico, en una mues- tra de personas mayores de Barcelona. M\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal mediante cuestionarios y valoraciones neurocognitivas en una muestra de conveniencia de personas de 65 a 80 a\u00f1os, usuarias de 4 Centros de Atenci\u00f3n Primaria de Barcelona (2012-13) (n = 300). Las variables dependientes fueron la sintomatolog\u00eda depresiva medida con la Geriatric Depression Scale (GDS-5) y el deterioro cognitivo medido con el Mini-mental Test Exa- mination (MMSE). Se recogieron variables sociodemogr\u00e1ficas (sexo, edad, estado civil y convivencia) y socioecon\u00f3micas (nivel de estu- dios, clase social y nivel econ\u00f3mico del barrio). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo univariado y bivariado. Se calcularon las puntuaciones medias de GDS-5 y MMSE seg\u00fan cada variable independiente y las correlaciones de Spearman cuando correspondiera. Finalmente , para determinar la asociaci\u00f3n entre GDS-5 y MMSE y las distintas variables independientes se calcularon distintos modelos de regresi\u00f3n Poisson obteniendo Riesgos Relativos (RR) y sus respectivos intervalos de con- fianza al 95%. Resultados: El 70,7% de la muestra fueron mujeres, con una me- diana de edad de 74,1 a\u00f1os, un 54,3% ten\u00eda estudios primarios y un 78,1% pertenec\u00eda a la clase manual. El 14,7% present\u00f3 sintomatolog\u00eda depresiva y el 9,8% deterioro cognitivo, ambos porcentajes fueron su- periores en mujeres. La puntuaci\u00f3n media de GDS-5 fue de 0,87, sien- do significativamente peor en personas de clase manual (0,95 ), sin estudios o con estudios primarios (0,96) y entre residentes en barrios con menor renta (r = -0,12, p = 0,04). Similares resultados se obtuvie- ron para el MMSE, con una media de 27,6, y valores de 27,2 para clase manual, 27,3 sin estudios o con estudios primarios y una r de 0,38 (p < 0,001) al aumentar la renta del barrio. En el modelo ajustado, se mantuvieron las diferencias significativas en depresi\u00f3n por nivel de estudios, RR = -0,42, IC95% (-0,76, -0,07), y en deterioro cognitivo por nivel del barrio, RR = 0,002, IC95% (0,002, 0,003). Conclusiones: En base a los resultados obtenidos, es necesario de- sarrollar pol\u00edticas orientadas a disminuir las desigualdades sociales, as\u00ed como intervenciones orientadas a la prevenci\u00f3n de la sintomatolo- g\u00eda depresiva y el deterioro cognitivo entre la gente mayor. Financiaci\u00f3n: ISCIII 2011/107. 619. DESAFIANDO EL PRIMER D\u00cdA DE Jaramillo-Mej\u00eda, J.D. Mart\u00ednez-Blanco, D. Valle del Lili; Universidad de Granada; Ben Gurion University of the Negev. Antecedentes/Objetivos: La tasa de mortalidad infantil (TMI) re- gistrada para 2009 en Colombia es de 13,69 muertes por 1.000 naci- dos vivos y 2,90 muertes por mil (22%) ocurren en el primer d\u00eda de vida (TM24h), aunque puede ser mayor, por subregistro. Algu nas muertes pudieron prevenirse con buen control del embarazo y buena atenci\u00f3n del parto. El objetivo es determinar la tendencia y correla- ci\u00f3n de la mortalidad en el primer d\u00eda durante el periodo 2001-2009, focalizando sobre las causas de mortalidad prevenibles y las caracte- r\u00edsticas que las diferencian a nivel regional, para guiar las pol\u00edticas de reducci\u00f3n de la TMI. M\u00e9todos: La base de datos consta de 6.440.790 registros individua- les de mortalidad antes de las primeras 24 horas de vida y de nacido vivo, entre 2001 y 2009, del Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica y camas materno-infantiles y de cuidado intensivo procedentes del Ministerio de Salud. Se utiliza una adaptaci\u00f3n de los criterios de evitabilidad de Erika Taucher y se aplican dos tipos de an\u00e1lisis: un an\u00e1lisis descriptivo, que incluye la estimaci\u00f3n de la evo- luci\u00f3n temporal de las tasas de mortalidad y un an\u00e1lisis multivariad o de regresi\u00f3n Logit, de la mortalidad antes de 24 horas y condiciones biol\u00f3gicas y socioecon\u00f3micas de la madre y el ni\u00f1o, adem\u00e1s del lugar Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 311 de residencia y disponibilidad de servicios o condiciones m\u00e9dicas, para identificar su prevenci\u00f3n potencial. Resultados: Entre 2001-2009, \u00edndice de reducci\u00f3n anual de la TM24h es de 5,2%, contribuyendo a la reducci\u00f3n de la TMI en Colom- bia, que tiene una tasa de descenso anual de 3,9%, Sin embargo, para 2009, el 45,5% (alrededor de 1.000 beb\u00e9s), fallecieron el primer d\u00eda de vida por causas evitables. Se observaron amplias variaciones regio- nales en relaci\u00f3n con la media. El an\u00e1lisis multivariado indi c\u00f3 que un mayor acceso a servicios oportunos y de mejor calidad, aproximado por la disponibilidad de cama materno-infantil y de cuidado intensivo cobra importancia en el tiempo -versus las condiciones socioecon\u00f3- micas- en la reducci\u00f3n de la TM24h por causas prevenibles. Conclusiones: En Colombia hay un amplio potencial para reducir la tasa de mortalidad infantil en Colombia, con medidas eficaces y de bajo costo (mortalidad evitable), que incluyen la mejora en el control prenatal y la atenci\u00f3n durante el trabajo de parto y el parto. 74. DESIGUALDADES SOCIALES EN EL USO DE ATENCIONES DENTALES EN ADOLESCENTES DE CHILE M. Cornejo-Ovalle, A. Gonz\u00e1lez-Gell, S. Pe\u00f1a, G. P\u00e9rez, C. Borrel l Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad de Chile; Facultad de Med icina UDP; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona. Antecedentes/Objetivos: En el Sistema de Salud Chileno coexis- ten y compiten entre si, los subsistemas p\u00fablico y privado. En ge- neral el sistema privado concentra a las personas m\u00e1s j\u00f3venes, m\u00e1s sanas y con mayores recursos. Entre las metas sanitarias naciona- les no logradas de la d\u00e9cada pasada est\u00e1 la cobertura de atenci\u00f3n dental en la poblaci\u00f3n menor de 20 a\u00f1os. Aunque existe evidencia que el copago limita el acceso a la atenci\u00f3n dental, desde 2013 el gobierno anterior implement\u00f3 para las personas de 12 a 17 a\u00f1os de edad la opci\u00f3n de acceder, mediante copago, a la atenci\u00f3n dent al con proveedores privados. Objetivo: Describir las desigualdades sociales en el uso de las atenciones dentales en la poblaci\u00f3n chilena de 12 a 17 a\u00f1os de edad. M\u00e9todos: Estudio transversal (Encuesta CASEN 2011) en una muestra representativa de la poblaci\u00f3n chilena de 12 a 17 a\u00f1os de edad (n = 19.835). Las variables dependientes fueron la visita al den- tista y el n\u00famero de visitas durante los 3 meses previos a la encuesta. El nivel socioecon\u00f3mico (NSE) se midi\u00f3 con el ingreso total familiar y se categoriz\u00f3 en quintiles. Otras variables sociodemogr\u00e1ficas usadas fueron la edad (12-13/14-15/16-17 a\u00f1os), el seguro de salud (p\u00fablico/ privado), la ruralidad, el tipo de escuela a que asiste (publica/subven- cionada/privada) y la autopercepci\u00f3n de la salud. Se calcul\u00f3 la preva- lencia de visitas y la media de visitas con sus respectivos intervalos de confianza. Se ajustaron modelos de regresi\u00f3n de Poisson Robusta bi y multivariados para calcular las razones de prevalencia de la aso- ciaci\u00f3n entre visitar al dentista y las variables independientes. Los resultados se ponderaron por el peso muestral y se estratifi caron por sexo. Resultados: El 10% de los hombres y el 13% de las mujeres (p < 0,001) visitaron al dentista. La media de visitas fue 0,191 y 0,249 para los hombres y mujeres respectivamente (p < 0,01). En am- bos sexos se observ\u00f3 diferencias estad\u00edsticamente significativas en la prevalencia y en la media de visitas seg\u00fan edad, seguro de salud, ruralidad, tipo de escuela, quintil de NSE y autopercepci\u00f3n de salud. El modelo multivariado de regresi\u00f3n de Poisson robusta mostr\u00f3 que visitan m\u00e1s al dentista las mujeres que los hombres (RP = 1,28; IC95%: 1,18-1,4); las personas del quintil de NSE m\u00e1s favorecido respecto a las del quintil menos favorecido (RP = 1,79; IC95%: 1,54-2,06); las que ten\u00edan seguro privado (RP = 1,39; IC95%: 1,25-1,56); de colegios priva- dos subvencionados (RP 1,13; IC95%: 1,03-1,23) respecto a las de colegios p\u00fablicos; y las con buena autoper- cepci\u00f3n de salud (RP = 1,33; IC95%: 1,13-1,57).Conclusiones: El a\u00f1o 2011 se observan desigualdades sociales en el uso de las atenciones dentales entre la poblaci\u00f3n chilena de 12 a 17 a\u00f1os de edad. 354. INFLUENCIA DEL NIVEL SOCIOECON\u00d3MICO EN EL ESTADIO EN C\u00c1NCER COLORRECTAL EN GUIP\u00daZCOA C. Sarasqueta, N. Etxezarreta, J.M. Quintana, A. Mendaro. Antecedentes/Objetivos: El estadio diagn\u00f3stico es uno de los ma- yores determinantes de la supervivencia en pacientes con c\u00e1ncer co- lorrectal (CCR). Para reducir las desigualdades sociales en mortalidad por CCR es necesario determinar c\u00f3mo influye la posici\u00f3n social en dicho factor. El objetivo del estudio fue determinar si la clase social, nivel de estudios, edad y estado civil se asocian con el estadio y con la demora atribuida al paciente. Este estudio se engloba en el proyecto CARESS-CR (C\u00e1ncer-Resultado y Servicios de Salud-Colon Recto) que eval\u00faa la asistencia sanitaria prestada a pacientes con CCR. M\u00e9todos: Dise\u00f1o de cohorte prospectiva con casos incidentes de c\u00e1ncer de colon y/o recto e intervenidos quir\u00fargicamente en los hospitales de la Red Sanitaria P\u00fablica de Guip\u00fazcoa. Se incluyeron 348 pacientes diagnosticados desde mayo de 2010 a mayo de 2012. El estadio se agrup\u00f3 en Precoz (estadio I) y Avanzado (estadios II-IV). La demora paciente se define como el intervalo transcurrido entre el primer s\u00edntoma y la primera visita m\u00e9dica. La medida de la clase so- cial se realiz\u00f3 a partir de la Ocupaci\u00f3n (Clasificaci\u00f3n Naci onal de Ocu- paciones 1994). La asociaci\u00f3n estad\u00edstica con la demora se d etermin\u00f3 mediante la prueba de Kruskal Wallis y para medir la asociaci\u00f3n con el estadio se utiliz\u00f3 el test chi cuadrado y posteriormente se ajust\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica. Resultados: La localizaci\u00f3n tumoral fue colon en 205 (59%) pacien- tes, recto en 96 (28%) y 46 (13%) tumores de la uni\u00f3n rectosigmoidea o m\u00e1s de una zona del colon o recto afectadas. La edad media fue 67.7 a\u00f1os con 61.5% de hombres. 13% de los pacientes pertenec\u00edan a la clase social I, 9% a la clase social II, 26% a la clase social III, 48% a la clase social IV y el 11% a la clase social V. Seg\u00fan el nivel de estudios se clasificaron en: 5% sin estudios, 50% primaria incompleta, 19% prima- ria completa, 16% estudios secundarios y 8% estudios universitarios. 19% de los tumores fueron diagnosticados en estadio precoz (I) y un 81% en estadio avanzado (II-IV). En el an\u00e1lisis univariado, los solt eros y viudos, los pacientes con 2 o m\u00e1s comorbilidades y las personas sin estudios tuvieron mayor riesgo de debutar en estadios avanz ados. Esta aproximaci\u00f3n a la significaci\u00f3n desaparece al ajustar un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica. Entre los factores determinantes de la demora atri- buida al paciente s\u00f3lo se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente signifi- cativa con la clase social, pero sin observarse un gradiente ordenado. Conclusiones: No se encuentran desigualdades socioecon\u00f3micas en el estadio diagn\u00f3stico entre los pacientes intervenidos por c\u00e1ncer colorrectal en el sistema sanitario p\u00fablico de Guip\u00fazcoa. Financiaci\u00f3n: FIS y REDISSEC. 252. DESIGUALDADES SOCIALES EN MORTALIDAD Y MORBILIDAD DE MUJERES Y HOMBRES DE LAS AM\u00c9RICAS, 2010 M. Haeberer, O. Mujica, I. Noguer Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Antecedentes/Objetivos: El objetivo del estudio es documentar la presencia, caracter\u00edsticas y magnitud de las desigualdades sociales en la mortalidad y morbilidad de mujeres y hombres de las Am\u00e9ricas.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.312 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia M\u00e9todos: Se utilizaron datos de pa\u00edses provenientes del Institu- te for Health Metrics and Evaluation, a\u00f1o 2010. Se analizaron desi- gualdades seg\u00fan sexo y nivel educativo (a\u00f1os promedio de educaci\u00f3n como proxy de posici\u00f3n social) en el riesgo de morir, en la esperanza de vida total y en la saludable o libre de discapacidad. Se calcularon indicadores de brecha (desigualdad absoluta y relativa entre cua rtiles extremos) y de gradiente (\u00edndice de desigualdad de la pendiente e \u00edn- dice de concentraci\u00f3n). Resultados: Los hombres tienen en promedio 94% m\u00e1s riesgo de morir que las mujeres (1,8 muertes/1.000), entre mujeres y hombres del cuartil con menor educaci\u00f3n este exceso de riesgo es del 40% (1,5/1.000). La desigualdad entre los menos y m\u00e1s educados es mayor entre hombres (4,6 y 2,1/1.000). El 50% de la poblaci\u00f3n menos edu- cada concentra el 55% (mujeres) y 61% (hombres) de las muertes. Las mujeres viven en promedio 5,7 a\u00f1os m\u00e1s que los hombres, entre los menos educados esta diferencia es de 4 a\u00f1os. La desigualdad entre los menos y m\u00e1s educados es mayor entre hombres (9,2 y 7,2 a\u00f1os). El 50% de la poblaci\u00f3n menos educada concentra el 72% (mujeres) y 73% (hombres) de los a\u00f1os potenciales de vida perdidos. Las mujeres viven libres de discapacidad en promedio 3,4 a\u00f1os m\u00e1s que los hom- bres, entre los menos educados esta diferencia es de 2 a\u00f1os. La de- sigualdad entre los menos y m\u00e1s educados es mayor entre hombres (7,8 y 5,8 a\u00f1os). El 50% de la poblaci\u00f3n menos educada concentra el 76% (mujeres) y 75% (hombres) de los a\u00f1os potenciales de vida salu- dable perdidos. Conclusiones: Se concluye que los hombres presentan en prome- dio una mayor carga de morbilidad y mortalidad que las mujeres, superior a la esperada por razones biol\u00f3gicas; sin embargo, en los sectores sociales m\u00e1s desaventajados, esta desigualdad disminuye por deterioro de la salud de las mujeres, que pierden su ventaja bio- l\u00f3gica por razones sociales. Adem\u00e1s de las desigualdades entre sexos, existen grandes desigualdades entre mujeres y entre hombres seg\u00fan la posici\u00f3n relativa que ocupen en la gradiente social: a m\u00e1s baja posi- ci\u00f3n social, peor situaci\u00f3n de salud. Dado que las desigualdades anali- zadas son injustas, innecesarias y evitables, constituyen inequidades en salud y exigen, por tanto, una acci\u00f3n de pol\u00edtica sanitaria que mi- tigue el efecto que tiene el sexo o la posici\u00f3n social en los resultados de salud. Una funci\u00f3n ineludible de las instituciones sanitarias es el monitoreo de las desigualdades sociales en salud, que permitir\u00e1 eva- luar el impacto de las pol\u00edticas no s\u00f3lo sobre la tendencia promedio poblacional sino sobre las brechas sociales. Financiaci\u00f3n: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. 96. EVOLUCI\u00d3N DE LAS DESIGUALDADES SOCIOECON\u00d3MICAS EN MORTALIDAD TRATABLE EN LAS CIUDADES DE VALENCIA, ALICANTE Y CASTELL\u00d3N. 1996-2007 A. Nolasco, J.A. Quesada, J. Moncho, I. Melchor, P. Pereyra-Zamora, N. Tamayo, M.A. Mart\u00ednez-Beneito, O. Zurriaga Universidad de Alicante; Registro de Mortalidad de la CV; \u00c1rea de Desigualdades en Salud, FISABIO-CSISP, Conselleria de Sanitat; Servicio de Estudios Epidemiol\u00f3gicos y Estad\u00edsticas Sanitarias, Conselleria de Sanitat. Antecedentes/Objetivos: Este estudio describe las desigualda- des en mortalidad evitable tratable en \u00e1reas urbanas de las ciudades de Valencia, Castell\u00f3n y Alicante (Comunidad Valenciana, Espa\u00f1a) y su relaci\u00f3n con el nivel socioecon\u00f3mico de las mismas, analizando la evoluci\u00f3n de las desigualdades a lo largo de los periodos 1996-99, 2000-2003 y 2004-2007 en las ciudades de Alicante, Castell\u00f3n y Va- lencia. M\u00e9todos: Se ha analizado todas las muertes por causas tratables ocurridas en residentes no institucionalizados en las ciudades duran- te los periodos a estudio. Se agruparon las secciones censales de las ciudades en 3 niveles socioecon\u00f3micos, de mayor a menor privaci\u00f3n, utilizando 5 indicadores obtenidos del Censo espa\u00f1ol de Poblaci\u00f3n de 2001. Para cada ciudad se han estimado los riesgos relativos de muer- te entre niveles socioecon\u00f3micos utilizando modelos de regresi\u00f3n de Poisson, ajustados por edad y periodo a estudio y diferenciando por sexos. Resultados: En total, han sido analizadas 2.793 muertes en Ali- cante, 1.394 en Castell\u00f3n y 8.058 en Valencia. La mortalidad evita- ble tratable contribuye de forma importante a la mortalidad general (alrededor del 10%, siendo mayor en hombres), habiendo disminuido a lo largo del tiempo en las tres ciudades tanto para hombres como para mujeres. En las 3 ciudades estudiadas se ha constatado, con gran consistencia, que los riesgos de muerte son mayores en las zonas de mayor privaci\u00f3n, no habi\u00e9ndose modificado estos excesos a lo largo del tiempo. Conclusiones: Aunque la mortalidad tratable disminuye a lo largo del periodo estudiado, sus desigualdades socioecon\u00f3micas se mantie- nen en las tres ciudades. Se han identificado las \u00e1reas en que aparecen excesos de mortalidad tratable, potencialmente atribuible a deficien- cias del sistema sanitario, y asociadas a las zonas con mayor priva- ci\u00f3n. Son estas zonas de mayor riesgo donde se deber\u00eda actuar para reducir las desigualdades en salud detectadas. Es necesario estudiar en profundidad las causas de las desigualdades socioecon\u00f3micas en mortalidad tratable. Financiaci\u00f3n: FIS-FEDER proyectos PI040170 y PI080330. 409. 20 A\u00d1OS DE EVOLUCI\u00d3N DE LAS DESIGUALDADES EN LA MORTALIDAD PREMATURA Y SU ASOCIACI\u00d3N CON LOS CAMBIOS POBLACIONALES EN LA CIUDAD DE BARCELONA M. Rodr\u00edguez-Sanz, C. Borrell Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona; IIB Sant Pau; CIBERESP; Universidad Pompeu Fabra. Antecedentes/Objetivos: En las 2 \u00faltimas d\u00e9cadas en Barcelona han ocurrido grandes cambios como el desarrollo de proyectos de regeneraci\u00f3n urbana y la llegada de poblaci\u00f3n extranjera, produci\u00e9n- dose cambios en el contexto f\u00edsico y socioecon\u00f3mico de la ciudad, as\u00ed como en la poblaci\u00f3n. El objetivo del estudio fue analizar la tendencia de las desigualdades socioecon\u00f3micas en la mortalidad prematura en los barrios de Barcelona, durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. M\u00e9todos: Estudio de tendencias sobre la poblaci\u00f3n residente en Barcelona de 25-64 a\u00f1os el per\u00edodo 1992-2011, considerando la es- tructura de 3 niveles: grupos de individuos, observados 25 a\u00f1os, je- rarquizados en los 38 barrios de la ciudad. La variable dependiente fue la mortalidad, y las independientes fueron individuales (sexo, edad, nivel de estudios) y contextuales (poblaci\u00f3n, privaci\u00f3n so- cioecon\u00f3mica y migraci\u00f3n en los barrios). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis des- criptivo (evoluci\u00f3n bienal y mapas de distribuci\u00f3n de periodo) de la s tasas de mortalidad ajustadas por edad seg\u00fan el m\u00e9todo directo; a continuaci\u00f3n se describieron los cambios producidos en la poblaci\u00f3n y la inmigraci\u00f3n en los barrios seg\u00fan la privaci\u00f3n y su asociaci\u00f3n (r correlaci\u00f3n Spearman); y finalmente se ajustaron modelos de Poisson multinivel para analizar conjuntamente la asociaci\u00f3n (RR [IC95%]) en - tre las caracter\u00edsticas de los individuos y de los barrios sobre la mor- talidad y su evoluci\u00f3n. Resultados: En Barcelona, los individuos con menor nivel de es- tudios y residentes en barrios de mayor privaci\u00f3n presentan mayor riesgo de mortalidad, y estas desigualdades persisten con cierta ten- dencia a disminuir. No obstante, en los barrios de mayor privaci\u00f3n ha habido m\u00e1s regeneraci\u00f3n urbana (r = 0,54, p < 0,001), ha llegado m\u00e1s poblaci\u00f3n inmigrante (r = 0,62, p < 0,001), y se observa un ma- yor aumento de poblaci\u00f3n joven (r = 0,42, p < 0,05). En este sentido, se observa una disminuci\u00f3n de las desigualdades debida a una mayor Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 313 disminuci\u00f3n de la mortalidad en los barrios que han recibido m\u00e1s poblaci\u00f3n inmigrante, independiente de la privaci\u00f3n, aunque s\u00f3lo es significativo en hombres (p.ej. en los barrios de mayor privaci\u00f3n: la disminuci\u00f3n anual de la mortalidad fue RR = 0,80 [0,78-0,82] en ba- rrios de alta inmigraci\u00f3n y RR = 0,86 [0,84-0,88] en barrios con menor inmigraci\u00f3n). Conclusiones: Al estudiar las tendencias de las desigualdades geo- gr\u00e1ficas en la mortalidad es crucial la comprensi\u00f3n de los cambios demogr\u00e1ficos y los cambios del entorno f\u00edsico y socioecon\u00f3mico de las \u00e1reas de estudio para no adoptar conclusiones err\u00f3neas. En Bar- celona disminuyen las desigualdades en los barrios, sin embargo hay que considerar que la poblaci\u00f3n en los barrios m\u00e1s desfavorecidos ha sufrido importantes cambios. 474. FLUCTUACIONES EN LA RELEVANCIA SOCIAL Y CL\u00cdNICA DE LA FIBROMIALGIA EN MADRID F. Reyero Pantigoso, G. Duque Blas, R. P\u00e9rez Lara Madrid Salud; Psicolog\u00eda UNED Madrid; AFIBROFAC. Antecedentes/Objetivos: En 1994 comenz\u00f3 a utilizarse en Reu- matolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda del Hospital Doce de Octubre de Madrid el diagn\u00f3stico de fibromialgia y se impuls\u00f3 la primera asociaci\u00f3n de enfermos de Fibromialgia del pa\u00eds (AFIBROM) De 2006 a 2009 en el Centro Madrid Salud (CMS) de Villaverde, se ha combinado la psi- coeducaci\u00f3n en grupo con la investigaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre la fibromialgia y el trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n (TDAH), mediante examen cl\u00ednico, pruebas neuropsicol\u00f3gicas y gen\u00e9ticas. Las variacio- nes en la demanda cl\u00ednica parecen preceder a las de concurrencia a las asociaciones y se plantea el objetivo de conocer la relaci\u00f3n entr e una y otra. M\u00e9todos: Descriptivo, mediante comparaci\u00f3n de 1\u00ba. Encuesta de opini\u00f3n entre las asociaciones de fibromialgia de la zona Sur de Ma- drid. 2\u00ba. Recogida sistem\u00e1tica en el CMS los 15 \u00faltimos a\u00f1os de los da- tos demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos en Historia Cl\u00ednica seg\u00fan formato ad hoc, con especial atenci\u00f3n a los factores que pueden influir en la demanda de atenci\u00f3n por el reumat\u00f3logo (sexo, edad, etnia, nacionalidad) y de psicoeducaci\u00f3n en el CMS (domicilio, lugar y tipo de trabajo, discapa- cidad, relaci\u00f3n con el CMS por un menor TDAH, tener antecedentes de TDAH infantil u otros trastornos ps\u00edquicos). Resultados: En las asociaciones la concurrencia aument\u00f3 en los a\u00f1os 2009 a 2012, habiendo deca\u00eddo el \u00faltimo a\u00f1o, lo que se atribu- ye a la eficacia de la educaci\u00f3n en h\u00e1bitos saludable y al abandono de la terapia Hormonal Sustitutiva en la menopausia. En el CM S, de 2001 a 2013 han demandado consulta 464 mujeres y 14 hombres, que hab\u00edan sido diagnosticados por reumat\u00f3logo. En su mayor \u00eda estaban de baja laboral, transitoria o definitiva, y deseaban par- ticipar en grupos semanales de psicoeducaci\u00f3n por las ma\u00f1anas. Las evoluci\u00f3n de la demanda ha sido de aumento progresivo hasta 2007 (119 mujeres), decaer y remontar en 2011 (58) para decaer de nuevo a una media de 10 casos anuales. Las tipolog\u00edas de 2007 y 2011 difieren en que en la \u00faltima oleada hay mayor proporci\u00f3n de domicilios fuera del \u00c1rea sanitaria, son mayores, hay alg\u00fan caso de etnias minoritarias, menor personal de apoyo manual en institucio- nes sanitarias y de demandas de discapacidad, manteni\u00e9ndose los antecedentes infantiles de TDAH y los de otros trastornos ps\u00edquicos en el 50% de los casos. Conclusiones: Un consultorio puede ser atalaya del estado y ex- pectativas de salud de la comunidad si se tienen en cuenta los sesgos en la epidemiolog\u00eda cl\u00ednica espec\u00edficos del Centro de Salud, incluso para afecciones controvertidas en ambientes sanitarios y en l a so- ciedad, como la fibromialgia. La oferta de servicios novedosos puede incrementar la demanda cl\u00ednica, a distinguir de la prevalencia real del trastorno.574. AGOTAMIENTO PROFESIONAL (BURNOUT): NOCIONES Y REPERCUSIONES PARA LA SALUD P\u00daBLICA O. Segura SMC-AS Unidad de Investigaciones. Antecedentes/Objetivos: El agotamiento profesional o burnout fue originalmente descrito como una condici\u00f3n mental caracterizada por disminuci\u00f3n del desempe\u00f1o laboral, sensaci\u00f3n de impotencia, frus- traci\u00f3n e incapacidad para alcanzar objetivos o metas laborales. Se ha reportado a nivel mundial que los profesionales y t\u00e9cnicos m\u00e1s afectados son aquellos que prestan servicios o asisten a otras per- sonas, especialmente los dedicados a atenci\u00f3n en salud. Se propone que el agotamiento profesional debe asumirse como enfermedad y problema de salud p\u00fablica susceptible de detecci\u00f3n, investigaci\u00f3n y vigilancia en funci\u00f3n de sus condiciones y entornos predisponentes. M\u00e9todos: Investigaci\u00f3n cualitativa de tipo an\u00e1lisis de conteni- do documental cuyos pasos fueron: a) escogencia de palabras clave (burnout, vigilancia epidemiol\u00f3gica, Salud P\u00fablica) y categor\u00edas cla- ve -circunstancias y modelo te\u00f3rico, postura (des)favorable, tipo de intervenci\u00f3n, consecuencias; b) b\u00fasqueda de fuentes primarias publi- cadas en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol mediante PUBMED, BVS, JSTOR; c) acopio de archivos electr\u00f3nicos o digitalizados en formato PDF mediante End- Note X5 (funci\u00f3n research notes); d) lectura, contraste de opiniones y redacci\u00f3n de documento a trav\u00e9s de matriz conceptual tesis-ant\u00edt e- sis-s\u00edntesis mediante Microsoft Word\u00ae 2010; e) discusi\u00f3n comentada con grupo de expertos en salud p\u00fablica/ocupacional. Resultados: Fueron acopiados 98 documentos. La posici\u00f3n favora- ble se\u00f1al\u00f3 que las circunstancias para la g\u00e9nesis del burnout no son s\u00f3lo laborales sino de interacci\u00f3n individual-grupal y de ambos con el entorno social; la posici\u00f3n contraria neg\u00f3 su existencia al no mediar estudios experimentales que lo comprueben. Los modelos te\u00f3ricos (psicoanal\u00edtico, social, organizacional) discreparon sobre el car \u00e1cter inicial o final del agotamiento emocional como parte del burnout; parad\u00f3jicamente, las posturas examinadas sugieren el trabajo como intervenci\u00f3n o como condici\u00f3n intermediaria o desencadenante, don- de profesionales y t\u00e9cnicos de salud afectados laboran bajo nivel y co- modidad inferior al requerido. La discusi\u00f3n comentada relev\u00f3 el papel complementario de la ergonom\u00eda en el estudio del burnout. Conclusiones: El agotamiento profesional debe ser asumido como una enfermedad por la existencia de condiciones de entorno, de tra- bajo o del mismo sujeto que inciden sobre \u00e9l mismo, afect\u00e1ndolo negativamente; por la factibilidad de describirlo, detectar sus mani- festaciones y realizar un ejercicio de diagn\u00f3stico diferencial y por la necesidad de investigarlo mediante estudio multi o transdisciplinar, a causa de las consecuencias delet\u00e9reas para individuos, grupos de trabajo afectados y los gastos en que incurra la sociedad por ello. Se requiere examinar teor\u00edas y modelos de salud-enfermedad que abar- quen la relaci\u00f3n individual-grupal-organizacional frente a los modos actuales de trabajo. 728. PROPUESTA DE REGRESI\u00d3N ECOL\u00d3GICA MEDIANTE MODELOS JER\u00c1RQUICOS BAYESIANOS CON ESTRUCTURA ESPACIAL INTRA Y ENTRE CIUDADES M. Mar\u00ed-Dell'olmo, M.A. Mart\u00ednez-Beneito CIBERESP; ASPB; han surgido nume- rosos estudios de \u00e1reas peque\u00f1as en los que se analiza la asociaci\u00f3n entre una variable respuesta y una covariable en varias ciudades de forma independiente. Sin embargo, en ninguno de estos estudios se ha considerado la posible dependencia espacial de las asociaciones obtenidas en las distintas ciudades. En este trabajo se pretende im- plementar y explorar las posibles ventajas de una regresi\u00f3n ecol\u00f3gica Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.314 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia Bayesiana que tenga en cuenta la estructura espacial tanto dentro como entre ciudades. M\u00e9todos: Estudio ecol\u00f3gico transversal. Las unidades de an\u00e1li- sis fueron las 9.367 secciones censales de 31 ciudades espa\u00f1olas. La poblaci\u00f3n de estudio fueron los residentes en las ciudades durante el periodo 2002-2007. Las fuentes de informaci\u00f3n fueron los regis- tros de mortalidad y el censo de poblaci\u00f3n y viviendas del a\u00f1o 2001. Para ilustrar el an\u00e1lisis se emple\u00f3 como causa de mortalidad el c\u00e1n- cer de pulm\u00f3n en hombres. La variable dependiente fue el n\u00famero de muertes y se incluy\u00f3 como variable explicativa la tasa de paro. Se estudiaron 4 modelos distintos para medir la asociaci\u00f3n entre estas dos variables en cada una de las ciudades: 1) incluyendo dicha aso- ciaci\u00f3n como efecto fijo para cada ciudad; 2) incluyendo la asociaci\u00f3n como efectos aleatorios independiente; 3) como en 2, pero conside- rando dependencia entre las ciudades en funci\u00f3n de su localizaci\u00f3n; y 4) como un valor com\u00fan a todas las ciudades. En todos los modelos se incluyeron efectos aleatorios para controlar la posible dependencia espacial entre las secciones censales de cada ciudad. La asociaci\u00f3n se midi\u00f3 mediante riesgos relativos (RRs) y sus intervalos de credibili- dad al 95% (IC). En Modelo 3 se cuantific\u00f3 el grado de dependencia espacial entre los RRs obtenidos en cada ciudad mediante el c\u00e1lculo del rango efectivo. Se utiliz\u00f3 el DIC para comparar los modelos. Resultados: El modelo 3 obtuvo un menor DIC y por lo tanto se consider\u00f3 como el m\u00e1s apropiado. Los RRs obtenidos con el Modelo 3 fueron m\u00e1s estables que los obtenidos con el Modelo 1. Los RRs ob- tenidos para cada ciudad fueron todos significativamente mayor es que 1. \u00c9stos oscilaron entre 1,013 (IC = 1,004-1,002) en Ja\u00e9n y 1,034 (IC = 1,026-1,042) en Barcelona. El rango efectivo fue de 509,9. El modelo 3, permite predecir mediante Kriging (Bayesiano) los RRs en puntos del espacio donde no se dispone de datos. As\u00ed, se cre\u00f3 una re- jilla regular en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica y se predijo el RR en cada punto. Estos RRs mostraron que las desigualdades en mortalidad asociadas al desempleo son mayores en el norte. Conclusiones: Tal y como se evidencia, el an\u00e1lisis de la mortalidad para un conjunto de ciudades se puede ver muy beneficiado de un an\u00e1lisis com\u00fan en el que se comparta informaci\u00f3n entre todas ellas. Financiaci\u00f3n: FIS PI081488, PI080330. 302. INDICADORES DE PRECARIEDAD SOCIAL EN \u00c1REA PEQUE\u00d1A PARA COMPONER UN \u00cdNDICE DE PRIVACI\u00d3N SOCIAL EN LA CIUDAD DE MADRID A. Antona Rodr\u00edguez, M. Garc\u00eda Howlett, J.M. D\u00edaz Olalla Madrid Salud, Ayuntamiento de Madrid. Antecedentes/Objetivos: En el dise\u00f1o de pol\u00edticas de salud p\u00fablica es fundamental contar con indicadores de vulnerabilidad social en \u00e1reas territoriales peque\u00f1as (secci\u00f3n censal-sscc). A fin de identificar aquellas zonas m\u00e1s desfavorecidas, se ha construido un \u00edndi ce de pri- vaci\u00f3n social a partir de 3 variables de precariedad: una de renta, otra de vivienda y una tercera de nivel educativo. M\u00e9todos: A partir de los datos individuales de la Renta M\u00ednima de Inserci\u00f3n (RMI) se suman las cuant\u00edas correspondientes a lo percibido por los residentes de cada sscc y se corrige por la poblaci\u00f3n total ( \u20ac per c\u00e1pita/mes) en 2013 (RTA). A partir de Padr\u00f3n y Catastro se calcula tambi\u00e9n un indicador de hacinamiento definido por la proporci\u00f3n de viviendas con menos de 20 m2/habitante en cada sscc (HC). Se obtie- ne, igualmente de Padr\u00f3n, la proporci\u00f3n de personas de 30 a 64 a\u00f1os con estudios por encima del nivel secundario (ES) en el mismo \u00e1mbito territorial. Como variables dependientes se toman las Razones Es tan- darizadas de Mortalidad suavizada (REMs) por todas las causas de las sscc de la ciudad en el periodo 2001/2007 tanto para hombres como para mujeres (MEDEA II). Se analiza el comportamiento de cada una de las variables de precariedad entre s\u00ed y estas, a su vez, con la mor- talidad de hombres y mujeres mediante el c\u00e1lculo de los coeficientes de correlaci\u00f3n de Pearson, con el objeto de identificar la coherencia entre los componentes del indicador compuesto de privaci\u00f3n y entre \u00e9ste y el indicador de salud. Resultados: El HC es el indicador que mejor correlaci\u00f3n mues- tra con otra variable de precariedad en las sscc: r = -0,508 con ES (p < 0,05), mientras que con la RTA alcanza un valor de -0,431 (p < 0,05). Con la REMs de hombres la mejor correlaci\u00f3n la obtiene la RTA (r = 0,409, p < 0,05), seguida de la obtenida con ES (r = -0,291, p < 0,05). Las REMs de mujeres muestran valores de \"r\" mucho m\u00e1s bajos con todas las variables de precariedad a nivel territorial. Conclusiones: La mortalidad de los hombres se relaciona de mane- ra m\u00e1s significativa con variables de precariedad social que la de las mujeres. El an\u00e1lisis de variables de precariedad de diferente natura- leza a nivel \u00e1rea peque\u00f1a es una estrategia substancial para construir un \u00edndice compuesto de privaci\u00f3n social que facilite la identificaci\u00f3n de zonas de vulnerabilidad socio-sanitaria, con objeto de mejorar las pol\u00edticas de salud p\u00fablica. Representados en mapas mediante un sis- tema de informaci\u00f3n georeferenciada se convierte en una herramien- ta de gran utilidad para la planificaci\u00f3n sanitaria. MESA ESPONT\u00c1NEA Mesa de comunicaciones \"Manel Nebot\". Investigaci\u00f3n para el control del tabaquismo Viernes, 5 de septiembre de 2014. 09:30 a 11:30 h Moderan: Marcela Fu Balboa y Esteve Fern\u00e1ndez Mu\u00f1oz 664. MENOS NO ES M\u00c1S: PREVALENCIA DE TABAQUISMO Y DEPENDENCIA A LA NICOTINA EN EUROPA E. Fern\u00e1ndez, A. Lugo, L. Clancy, C. La Vecchia, S. Gallus Institut Catal\u00e0 d'Oncologia, Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica de Center Research Institute. Antecedentes/Objetivos: La \"hardening hypothesis\" postula que cuando la prevalencia del consumo de tabaco disminuye en una po- blaci\u00f3n los fumadores restantes forman un subgrupo de \"fumadores irreductibles\". De ser cierto esto complicar\u00eda la viabilidad de las es- trategias de \"punto final\" al tabaco. Por ello, intentamos contrasta- mos emp\u00edricamente la \"hip\u00f3tesis del hardening\" a nivel poblacional en Europa y secundariamente analizamos la prevalencia y factores determinantes de la dependencia elevada a la nicotina. M\u00e9todos: Los datos proceden del proyecto \"Pricing Policies and Control of Tobacco in Europe (PPACTE)\". Se trata de un estudio trans- versal con entrevista cara a cara sobre tabaquismo realizado entre enero y julio de 2010 en 18 pa\u00edses europeos. Hemos analizado los da- tos de 5.136 fumadores (2.882 hombres y 2.254 mujeres) con infor- maci\u00f3n completa sobre la dependencia del tabaco. Se utiliz\u00f3 el \u00edndice de ser un gran fumador (Heavy Smoker Index en ingl\u00e9s, HSI, con pun- tuaci\u00f3n entre 0 y 6) basado en el n\u00famero de cigarrillos/d\u00eda fumados y el tiempo hasta el primer cigarrillo en la ma\u00f1ana como medida de la dependencia. Se correlacion\u00f3 la prevalencia de tabaquis mo y la de- pendencia con el pa\u00eds como unidad de an\u00e1lisis mediante el coe ficiente de correlaci\u00f3n de Spearman (r), y se regresi\u00f3n Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 315 log\u00edstica multinivel para controlar por la agregaci\u00f3n de segundo nivel de los pa\u00edses. Resultados: El 21,2% de los fumadores (25,0% de los hombres y el 16,6% de las mujeres) ten\u00edan una elevada dependencia (HSI 4). En los hombres, la dependencia elevada oscil\u00f3 entre el 16,8% (Francia) y 49,9% (Grecia), y en mujeres entre 6,2% (Finlandia) y 33,6% (Grecia). La prevalencia de fumar se correlacion\u00f3 positivamente con la proporci\u00f3n de alta dependencia (r = 0,203; p = 0,419), tanto en hombres (r = 0,235; p = 0,347) como en mujeres (r = 0,455, p = 0,058). La alta dependencia se asoci\u00f3 directamente con la edad e inversamente con el nivel de educaci\u00f3n. No tener prohibiciones de fumar en el hogar se asoci\u00f3 con una alta dependencia. Conclusiones: Estos datos de 18 pa\u00edses europeos proporcionan evi- dencia emp\u00edrica, tanto a nivel ecol\u00f3gico como individual, en contra de la \"hip\u00f3tesis del hardening\" y apoyan la viabilidad de una estrategia de \"punto final\" en el control del DE BASE POPULACIONAL Universit\u00e1rio, Covi lh\u00e3; Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade Nova de Lisboa. Antecedentes/Objetivos: A monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo de tabaco dever\u00e1 ser um objectivo crucial das pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica. M\u00e9todos: Com o objectivo de avaliar as tend\u00eancias e padr\u00f5es de consumo de tabaco em Portugal, foi realizado um estudo transversal de base populacional baseado em entrevistas telef\u00f3nicas assistidas por computador. Foi efectuada uma amostragem aleat\u00f3ria estratifi- cada estat\u00edstica descritiva e inferencial usando os e foi estabelecida em p < 1.002, 96% de taxa par- ticipa\u00e7\u00e3o), a m\u00e9dia da idade foi de 46,4 \u00b1 17,9 A de p < 0,001. Quando comparado com dados do INS de 2005/2006, a preval\u00eancia de tabagismo feminino aumentou em todos os grupos et\u00e1rios grupo que relatou n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o uni- versit\u00e1ria, p < 0,001, igualando o consumo nos homens, e nos grupos com n\u00edvel socioecon\u00f3mico elevado, p < 0,001, contrariamente aos fu- madores do sexo masculino. Dos fumadores, 69,4% fumavam diaria- mente em m\u00e9dia 15 \u00b1 11,0 cigarros. Os fumadores do sexo masculino relataram fumar menos cigarros por dia, em compara\u00e7\u00e3o com os da- dos de 2005/2006 ano, em contraste com os fumadores do sexo femi- mino, que relataram consumo id\u00eantico. Dos fumadores di\u00e1rios, 80% fumavam cigarros manufacturados, 26,0% cigarro de enrolar, 1,3% charutos, 1,3% cigarrilhas e 0,6% cachimbo. N\u00e3o foi relatado consumo regular de cachimbo de 0,014), e grupo socioecon\u00f3mico mais elevado (p = 0,06). Os fumadores actuais relataram maior uso de cigarro de enrolar do que os ex-fumadores (26,0% vs 6,0%, p < 0,001). O uso de cigarro de enrolar foi independente da idade, sexo, regi\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o; apenas o grupo socioecon\u00f3mico mais elevado relatou menor uso de cigarro de enrolar (p = 0,06). Conclusiones: Os resultados sugerem uma m\u00faltiplos tabaco; tabaco de enrolar e consumo ocasional. Devem ser implementadas pol\u00edticas eficazes e abrangentes de controlo do tabagismo, com foco na aborda- gem de g\u00e9nero e na tributa\u00e7\u00e3o eficaz de todos os produtos de ta baco. Acresce que o consumo ocasional e o uso de m\u00faltiplos produtos de tabaco devem ser abordados pelos profissionais de sa\u00fade e em cam- de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade de \u00e2mbito populacional. Financiaci\u00f3n: Pfizer, Lda. 708. EXPOSICI\u00d3N AL HUMO AMBIENTAL DE TABACO EN HOGARES: MEDICIONES AMBIENTALES Y EXPOSICI\u00d3N DECLARADA M.J. L\u00f3pez, M. P\u00e9rez-R\u00edos, A. Schiaffino, E. Fern\u00e1ndez Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona; CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP); IIB Sant Pau; Xunta de Galicia; Universidad de Santiago de Compostela; Institut Catal\u00e0 d'Oncologia-IDIBEL L. Antecedentes/Objetivos: La exposici\u00f3n al humo ambiental de tabaco (HAT) en el hogar puede afectar a poblaci\u00f3n especialmente vulnerable como los menores. El objetivo de este estudio es estimar, mediante la medici\u00f3n de nicotina ambiental, la exposici\u00f3n al HAT en el hogar en funci\u00f3n del n\u00famero de fumadores, las horas de exposici\u00f3n declaradas y las normas en el hogar. M\u00e9todos: Estudio transversal en una muestra de conveniencia de 75 hogares de Barcelona y Santiago de Compostela, con repre- sentaci\u00f3n de hogares de fumadores y no fumadores. Se estim\u00f3 la exposici\u00f3n al HAT mediante la medici\u00f3n de la nicotina ambiental y la administraci\u00f3n de un cuestionario. El trabajo de campo se realiz\u00f3 entre abril y septiembre de 2012. La nicotina ambiental ( mg/m3) se midi\u00f3 mediante filtros tratados con bisulfato s\u00f3dico, que estuvieron expuestos durante 7 d\u00edas, y fueron analizados mediante cromatogra- f\u00eda de gases. El cuestionario incluy\u00f3 preguntas sobre los residentes y la exposici\u00f3n al HAT. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo bivariado en el que se calcul\u00f3 la mediana y rango intercuart\u00edlico (RI) de la concen- traci\u00f3n de nicotina seg\u00fan las variables estudiadas, y se calcul\u00f3 la co- rrelaci\u00f3n (Spearman) entre \u00e9sta y las horas de exposici\u00f3n declaradas. Resultados: En el 49% de los hogares estudiados viv\u00eda al menos un fumador. La concentraci\u00f3n mediana de nicotina fue de 0,03 mg/m3 (RI: < 0,01) \"\" td = \"\" >. Conclusiones: La concentraci\u00f3n de nicotina en hogares de fuma- dores sin restricciones de consumo es considerablemente elevada, y est\u00e1 relacionada con las horas de exposici\u00f3n declaradas. Debemos valorar la implementaci\u00f3n de intervenciones de salud p\u00fablica que promuevan \"hogares libres de humo\" a trav\u00e9s de la autorregulaci\u00f3n del consumo en el hogar. Financiaci\u00f3n: Proyecto FIS PI10/00400, AGAUR SGR 2009-1345 y SGR 2009-192. 687. EMISIONES DE NICOTINA Y MATERIAL PARTICULADO DE CIGARRILLOS ELECTR\u00d3NICOS Y CONVENCIONALES EN UN VEH\u00cdCULO PARTICULAR M. Fu, M. Ballb\u00e8, J.M. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, A. Riccobene, X. Sureda, G. Mu\u00f1oz, E. Fern\u00e1ndez Institut Catal\u00e0 d'Oncologia; Institut d'Investigaci\u00f3 Biom\u00e8dica de Bellvitge; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona. Antecedentes/Objetivos: Describir las emisiones de nicotina y ma- terial particulado de cigarrillos electr\u00f3nicos y convencionale s en un espacio reducido (veh\u00edculo particular). M\u00e9todos: Estudio consistente en tres experimentos realizados en un mismo coche: con un fumador convencional, con un usuario de ci- garrillos electr\u00f3nicos, y sin fumadores ni usuarios de cigarrillos elec- tr\u00f3nicos (control). En cada experimento se midi\u00f3 simult\u00e1neamen te material particulado (PM1,0 y PM2,5) y nicotina. Cada experimento Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.316 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia constaba de: 1) medici\u00f3n exterior control, 15 min; 2) medici\u00f3n con el coche en movimiento y ventanillas semiabiertas, 30 min; 3) ven- tilaci\u00f3n del coche, 15 min; 4) medici\u00f3n con el coche detenido y ven- tanillas cerradas, 30 min. En las fases 2 y 4 se usaron 2 cigarrillos convencionales (conteniendo cada uno 0,7 mg de nicotina) o bien un cigarrillo electr\u00f3nico con 5 gotas de l\u00edquido con 2,75 mg de nicotina en total. El material particulado se midi\u00f3 con 2 monitores TSI SidePak y la nicotina con un monitor conectado a una bomba de aire. Los 3 ex- perimentos se repitieron 5 veces en d\u00edas consecutivos. Se calcularon las medianas y rangos intercuartiles (RI) de las concentraciones de nicotina, PM1,0 y PM2,5 ( mg/m3) para los 3 experimentos y seg\u00fan las condiciones de inter\u00e9s (coche en movimiento y detenido). Resultados: Con el coche en movimiento, la concentraci\u00f3n me- diana de nicotina fue 9,42 mg/m3 (RI: 5,76-11,51) experimentos con mg/m3 (RI: 0,01-0,22) en los ex- perimentos con cigarrillo electr\u00f3nico, y 0,01 mg/m3 (RI: 0,01-0,01) en los experimentos control. Con el parte, las con- centraciones de PM2,5 fueron, el coche de- tenido. Las concentraciones medianas de PM1,0 fueron ligeramente inferiores a las de PM2,5 en todas las condiciones experimentales. Conclusiones: Las emisiones de material particulado y nicotina de los cigarrillos electr\u00f3nicos fueron menores que las observadas en los cigarrillos convencionales, pero mayores a las mediciones control. Financiaci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III del Ministerio de Eco- nom\u00eda y Competitividad (ref. RD12/0036/0053) y Departamento de Universidades e Investigaci\u00f3n de la Generalitat de Catalunya (ref. 2009SGR192). 688. PROTECCI\u00d3N AL HUMO AMBIENTAL DEL TABACO EN LOS ESPACIOS EXTERIORES EN LOS PA\u00cdSES DE LA REGI\u00d3N EUROPEA DE LA OMS C. Mart\u00ednez, J. Guydish, G. Robinson, J. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, E. Fern\u00e1ndez Institut Catal\u00e0 d'Oncologia; University of California, San Fra ncisco; City and Hackney Public Health Service; Institut Catal\u00e0 d'Oncol ogia. Antecedentes/Objetivos: Evaluar el nivel de protecci\u00f3n al humo ambiental del tabaco (HAT) en los espacios al aire libre en la legis- laci\u00f3n de los pa\u00edses pertenecientes a la Regi\u00f3n de Europa de l a OMS. M\u00e9todos: Estudio transversal, que mide el nivel de protecci\u00f3n te\u00f3rico proporcionado por la legislaci\u00f3n de los espacios sin humo. Se ha aplicado un protocolo desarrollado para evaluar la legislaci\u00f3n del control del tabaquismo en los espacios abiertos de acuerdo con las recomendaciones proporcionadas por la \"Gu\u00eda de protecci\u00f3n del HAT\" de la OMS. Para cada ley se evaluaron 6 sectores principales y 28 lugares al aire libre. Resultados: Revisamos 68 leyes pertenecientes a 48 pa\u00edses, que legislaban sobre 1.758 sectores exteriores. El 3,1% de los sectores eva- luados consisti\u00f3 en lugares 100% sin humo sin excepciones, el 2,5% permit\u00edan fumar s\u00f3lo en \u00e1reas designadas, el 37,5% permit\u00edan fumar sin restricci\u00f3n alguna, y el 56,9% no proporcionaba informaci\u00f3n acer- ca de c\u00f3mo regular el consumo de tabaco en lugares al aire libre. El 17,8% de las leyes que regulan el sector de la educaci\u00f3n proh\u00edben con- sumir tabaco en los espacios exteriores, principalmente en los centros de primaria y secundaria. Existen tres leyes que proh\u00edben totalmente el consumo de tabaco en los espacios exteriores de ocio, y dos en cen- tros sanitarios. Conclusiones: En la Regi\u00f3n Europea de la OMS, la regulaci\u00f3n de ambientes libres del HAT en los espacios exteriores es limitada y prin- cipalmente se circunscribe a los centros educativos de primaria y se-cundaria. Esta regulaci\u00f3n permite proteger de los peligros del HAT y proseguir con la desnormalizaci\u00f3n del consumo de tabaco entre los m\u00e1s j\u00f3venes. 804. HUMO AMBIENTAL DEL TABACO EN ESPACIOS EXTERIORES: CONSUMO DE LOS FUMADORES, PERCEPCI\u00d3N DE EXPOSICI\u00d3N DE LOS NO FUMADORES Y ACTITUDES HACIA LOS ESPACIOS EXTERIORES LIBRES DE HUMO X. Sureda, J.M. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, M. Fu, E. Salt\u00f3, M.J. L\u00f3pez, E. Fern\u00e1ndez Institut Catal\u00e0 d'Oncologia; Departament de Salut, Generalit at de Catalunya; Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona. Antecedentes/Objetivos: En los \u00faltimos a\u00f1os, diversos pa\u00edses han extendido las pol\u00edticas de espacios libres de humo a algunos ambien- tes exteriores. Los objetivos del estudio son describir: 1) en qu\u00e9 espa- cios exteriores fuman los fumadores; 2) en qu\u00e9 espacios exteriores est\u00e1n expuestos al humo ambiental del tabaco (HAT) los no fumado- res; y 3) las actitudes hacia las pol\u00edticas libres de humo en espacios exteriores despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n de la Ley 42/2010. M\u00e9todos: Estudio transversal mediante entrevista en una muestra de la poblaci\u00f3n adulta de Barcelona ( 16 a\u00f1os). La encuesta se llev\u00f3 a cabo entre junio del 2011 y marzo del 2012 en una muestra represen- tativa de 1.307 individuos. Resultados: Los no fumadores declararon estar expuestos al HAT en la mayor\u00eda de los espacios exteriores as\u00ed como los fumadores decla- raron fumar en la mayor\u00eda de estos espacios. Los espacios exteriores donde los fumadores declararon fumar m\u00e1s fueron bares y restau- rantes (51,7%) seguido de espacios exteriores en el lugar de tr abajo (31,9%). Los lugares exteriores d\u00f3nde los no fumadores declararon estar m\u00e1s expuestos fueron en casa (42,5%) y en espacios exteriores durante el tiempo libre (40,5%). Un 90% de los estudiantes adultos no fumadores declararon estar expuestos en el campus universitario. Se observ\u00f3 un gran apoyo de la prohibici\u00f3n de fumar en la mayor\u00eda de los espacios exteriores, mayor entre los no fumadores. M\u00e1s de un 70% de los encuestados apoy\u00f3 los parques infantiles sin humo, la prohibici\u00f3n de fumar en espacios exteriores de escuelas de primaria y sec undaria y en campus hospitalarios. Conclusiones: Extender las pol\u00edticas de espacios sin humo a exte- riores deber\u00eda considerarse en futuras intervenciones para el control del tabaquismo para proteger a los no fumadores de los efectos adver- sos de la exposici\u00f3n al HAT y para favorecer un modelo positivo entre los j\u00f3venes. El apoyo mayoritario hacia los espacios exteriores libres de humo, incluyendo aquellas \u00e1reas donde ya se proh\u00edbe fumar, su- giere la factibilidad de extender estas pol\u00edticas a espacios exteriores. Financiaci\u00f3n: Instituto de Salud Carlos III (PI020261, PI081436, RD06/0020/0089, y RD12/0036/0053) y Departamento de Universida- des e Investigaci\u00f3n de la Generalitat de Catalunya (ref. 2009SGR192). 686. \u00bfHA CONTRIBUIDO LA LEY 28/2005 DE MEDIDAS SANITARIAS FRENTE AL TABAQUISMO A REDUCIR LOS INGRESOS HOSPITALARIOS POR ENFERMEDADES CARDIOVASCULARES Y RESPIRATORIAS EN ESPA\u00d1A? I. Gal\u00e1n, L. Sim\u00f3n, V. Flores, C. Ortiz, R. Fern\u00e1ndez-Cuenca, C. Linares, E. Boldo, M.J. Medrano, R. Pastor-Barriuso Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda, Instituto de Salud Carlos III . Antecedentes/Objetivos: El objetivo de este trabajo es estimar el impacto a corto plazo de la Ley 28/2005 de control del tabaquismo en las admisiones hospitalarias urgentes por enfermedades cardiovascu- lares y respiratorias en Espa\u00f1a.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 317 M\u00e9todos: Los ingresos diarios urgentes por infarto agudo de mio- cardio (c\u00f3digo CIE-9 410), cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica obstructiva cr\u00f3nica (EPOC; 490-492, 494-496) y asma (493) se obtuvieron del Conjunto M\u00ednimo B\u00e1sico de Datos (CMBD) para 14 provincias c on m\u00e1s de un mill\u00f3n de habitantes durante los a\u00f1os 2003-2006. Para cada provincia, la raz\u00f3n de tasas de hospitalizaci\u00f3n en el a\u00f1o 2006 respecto al periodo previo 2003-2005 se estim\u00f3 mediante modelos de Poisson aditivos controlando la sobredispersi\u00f3n y ajustando por tendencia li- neal a largo plazo, estacionalidad (t\u00e9rminos sinusoidales), d\u00eda de la se- mana, temperatura, gripe, infecciones respiratorias agudas (t\u00e9rmi nos suavizados con distintos grados de li bertad y retardos de exposici\u00f3n), prevalencia de consumo de tabaco y, en el caso del asma, concentra- ci\u00f3n de diversos tipo de polen (s\u00f3lo disponible en 5 provincias). Las razones de tasas ajustadas pre y post ley en las distintas provincias se combinaron en escala logar\u00edtmica mediante meta-an\u00e1lisis d e efectos aleatorios ponderados por el inverso de la varianza y la heterogenei- dad entre provincias se cuantific\u00f3 mediante el estad\u00edstico I-squ ared. Se realizaron an\u00e1lisis de sensibilidad estratificados por sexo y grupo de edad (menores y mayores de 65 a\u00f1os). Resultados: En comparaci\u00f3n con el periodo de referencia 2003-2005, la tasa combinada de ingresos durante 2006 aument\u00f3 de forma no significativa un 0,9% (IC95%: -4,2 a 6,2) para infarto agu- do de miocardio, 1,1% (-2,5% a 4,9%) para cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica , 2,3% (-1,3% a 6%) para enfermedad cerebrovascular y 12,1% (-4,9% a 32,2%) para asma, mientras que la tasa de ingresos por EPOC se redujo signi- ficativamente un -17,1% (-24,6% a -8,8%). Se observ\u00f3 una hete- rogeneidad de efectos entre provincias (I-squared entre 73% y 95%). Los resultados combinados fueron muy similares por sexo y grupo de edad. Conclusiones: Aunque no se observaron cambios en las hospita- lizaciones por infarto agudo de miocardio, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, enfermedad cerebrovascular o asma, los ingresos hospitalarios por EPOC se redujeron un 17% con la puesta en marcha de la Ley 28/20 05. Estos resultados fueron homog\u00e9neos por edad y sexo, pero a\u00fan deben evaluarse las posibles causas de la gran variabilidad interprovincia l en el impacto de dicha ley. Financiaci\u00f3n: FIS PI11/01276. 714. EFECTOS RESPIRATORIOS DE LA EXPOSICI\u00d3N A TABACO PRENATAL Y POSNATAL DURANTE EL PRIMER A\u00d1O DE VIDA. RESULTADOS DEL PROYECTO INMA M. Estarlich, V. Fuentes-Leonarte, F. Ballester, M. Murcia, A. Esplugues, A. Miren-Castilla, E. Morales, A. Fern\u00e1ndez-Somoano, M. Rebagliato, et al CIBERESP; FISABIO-SP; UCA-Conselleria de Sanitat Universitat de Val\u00e8ncia; Instituto de Investigaci\u00f3n sanitaria BIODONOSTIA; CREAL; Universidad de Oviedo; Universitat Jaume I. Antecedentes/Objetivos: El papel espec\u00edfico de las exposiciones pre- y postnatales a tabaco sobre los efectos respiratorios en ni\u00f1os todav\u00eda no ha sido claramente establecido. El objetivo es determinar los efectos de la exposici\u00f3n prenatal y postnatal a tabaco sobre el ries- go de presentar efectos respiratorios durante el primer a\u00f1o de vida de los ni\u00f1os del estudio multic\u00e9ntrico de cohortes INMA. M\u00e9todos: La poblaci\u00f3n de estudio son 2.039 ni\u00f1os del proyecto INMA en Asturias, Gipuzkoa, Sabadell y Valencia. Los problemas res- piratorios y covariables se obtuvieron de cuestionarios estructura- dos realizados durante el embarazo y entre los 12-18 meses de vida. Los efectos respiratorios fueron la presencia durante el primer a\u00f1o de vida de episodios de: otitis, tos persistente durante m\u00e1s de tres semanas, s\u00edntomas del tracto respiratorio bajo (sibilantes o pecho cargado) e infecciones del tracto respiratorio inferior (bronquitis, bronquiolitis, neumon\u00eda). Las variables de exposici\u00f3n fueron: fuma la madre durante el embarazo, fuma la madre o el padre durante el pri- mer a\u00f1o de vida del ni\u00f1o/a, y exposici\u00f3n a humo ambiental de tabaco durante el embarazo. La relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n prenatal y post- natal a tabaco y los efectos en salud fue explorada mediante an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica ajustado por variables sociodemogr\u00e1ficas y de estilos de vida. Resultados: El 16,4% de las madres fumaron hasta el tercer trimes- tre de embarazo. Durante el primer a\u00f1o de vida del/la ni\u00f1o/a el 26,3% de las madres y el 39% de los padres fumaron. El consumo de tabaco de las madres durante el embarazo increment\u00f3 el riesgo de presen- tar sibilantes y pecho cargado. La exposici\u00f3n postnatal al consumo de tabaco de los padres se asoci\u00f3 con otitis. La exposici\u00f3n pasiva al tabaco de las mujeres embarazadas no fumadoras se relacion\u00f3 con la presencia de tos. Conclusiones: La exposici\u00f3n a tabaco, tanto prenatal (activa y pa- siva) como postnatal se relacion\u00f3 con un incremento del riesgo de presentar efectos respiratorios en ni\u00f1os peque\u00f1os. La exposici\u00f3n prenatal fue la que se asoci\u00f3 m\u00e1s claramente con efectos respirato- rios. Deber\u00edan desarrollarse estrategias de prevenci\u00f3n que redujeran sustancialmente las diferentes fuentes de exposici\u00f3n en las etapas tempranas de la vida. Social Cajastur y Universidad de Oviedo. 401. EXPOSICI\u00d3N A HUMO DE TABACO EN EL HOGAR Y SALUD MENTAL EN LA POBLACI\u00d3N INFANTIL ESPA\u00d1OLA A. Padr\u00f3n-Monedero, I. Gal\u00e1n, E. Garc\u00eda-Esquinas, F. Rodr\u00edguez-Artalejo University of Miami, School of Medicine; Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda; Departamento de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid/IdiPaz; CIBERESP. Antecedentes/Objetivos: Analizar la asociaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n pasiva a humo de tabaco en el hogar (HTH) y la salud mental en la poblaci\u00f3n infantil espa\u00f1ola. M\u00e9todos: Estudio transversal en 2.357 ni\u00f1os de 4-12 a\u00f1os partici- pantes en la Encuesta Nacional de Salud 2011-2012. La duraci\u00f3 n de la exposici\u00f3n a HTH se obtuvo de forma referida por los padres. Se defi- ni\u00f3 un probable trastorno mental como una puntuaci\u00f3n 17 puntos en la versi\u00f3n parental del Strengths and Difficulties Questionnaire (SDQ). Tambi\u00e9n se identificaron la probable presencia de trastornos para cada una de las cinco subescalas del SDQ (s\u00edntomas emocionales, problemas de conducta, hiperactividad/d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, proble- mas con los compa\u00f1eros y conducta prosocial). La asociaci\u00f3n se ana- liz\u00f3 mediante modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica ajustando por variables sociodemogr\u00e1ficas, de estilos de vida, del entorno y de caracter\u00edsticas familiares, incluyendo la salud mental de los padres. Resultados: El 7,7% (intervalo de confianza (IC) 95%: 6,5-8,9) de los ni\u00f1os presentaban un probable trastorno mental. 6,9% (IC95%: 5,7-8,0) de los ni\u00f1os de nuestra muestra estaban expuestos a HTH durante < 1 hora/d\u00eda y 4,5% (IC95%: 3,5-5,5) 1 hora/d\u00eda. Compara- dos con aquellos no expuestos a HTH los odds ratio de un probable trastorno mental en los expuestos menos de 1 hora/d\u00eda y 1 hora/ d\u00eda aquellos no expuestos a HTH, aquellos expuestos durante < 1 hora/d\u00eda presentaron un odds ratio en la sub- escala de hiperactividad/d\u00e9ficit de atenci\u00f3n de 2,18 (IC95 %: 1 hora/d\u00eda de 3,14 (IC95%: 1,63-6,04). Conclusiones: En ni\u00f1os espa\u00f1oles la exposici\u00f3n a HTH durante una hora o m\u00e1s al d\u00eda se asocia a un mayor riesgo de presentar un tras- torno mental. Asimismo, cualquier duraci\u00f3n de exposici\u00f3n a HTH se asocia a un mayor riesgo de presentar un trastorno de hiperactividad/ d\u00e9ficit de atenci\u00f3n.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.318 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de FUMO AMBIENTAL DE TABACO: DE UM PROGRAMA PREVENTIVO J. Precioso, A.C. Ara\u00fajo, J.C. Machado, C. Samorinha, C. Correia, E. Beco\u00f1a, Vit\u00f3ria, I. Instituto Instituto de Ci\u00eanc ias Sociais, Universidade Minho; Instituto de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade do Porto; Unidad de Tabaquismo, Universidad de Santiago de Compostela; Faculdade de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade da Beira Interior; Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eanc ias da Vida e da Sa\u00fade, Universidade do Minho. Antecedentes/Objetivos: Avaliar a efic\u00e1cia do programa de crian\u00e7as expostas ao fumo ambiental de (FAT) em casa e no carro. M\u00e9todos: Estudo pr\u00e9-experimental, do tipo pr\u00e9 e p\u00f3s-teste com um grupo experimental e um grupo de controlo, constitu\u00eddos por alu- nos do 4\u00ba ano de escolaridade, O e 100% Livres de Fumo\" \u00e9 um programa de preven\u00e7\u00e3o da ex- posi\u00e7\u00e3o ao FAT (adaptado da US Environmental Protection Agency), destina-se a crian\u00e7as do 4\u00ba por materiais preventivos sobre consequ\u00eancias do FAT nas crian\u00e7as, dirigidos aos pais; 3) Role-playing em que as crian\u00e7as pedem aos pais que n\u00e3o fumem em casa; 4) aos pais, de con- sequ\u00eancias do FAT; 5) Afixa\u00e7\u00e3o de autocolantes em casa e no carro informativos da proibi\u00e7\u00e3o de fumar; 6) Assinatura de declara\u00e7\u00e3o e m que pai e/ou m\u00e3e se comprometem a um domic\u00edlio sem de cartazes tendo os na de crian\u00e7as expostas ao no e foram analisadas pelo teste do qui-quadrado. Resultados: No grupo experimental, preval\u00eancia de crian\u00e7as ex- postas di\u00e1ria e ocasionalmente ao FAT por pelo menos um elemento do agregado familiar diminuiu de 21,4 para 19,6%, sendo as diferen\u00e7as estatisticamente significativas. No grupo de controlo, a exposi\u00e7\u00e3o 27,9 significativas. da frequ\u00eancia consu de tabaco em casa por pais, m\u00e3es e outros fumadores, os resultados desta avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitem concluir sobre efic\u00e1cia do ocorrer este de longos e com monitoriza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias fases de programa, permitindo sua efic\u00e1cia. Financiaci\u00f3n: COMPETE e FCT (FCOMP-01-0124-FEDER-009117). 352. CONSUMO DE TABACO Y SUPERVIVENCIA DEL C\u00c1NCER DE MAMA EN HOMBRES. ASOCIACI\u00d3N CON RAZA Y CLASE SOCIAL A. Padr\u00f3n Monedero, S.L. Tannenbaum, T. Koru-Sengul, F. Miao, D. Hansra, D.J. Lee, M.M. Byrne University of Miami Miller School of Medicine. Antecedentes/Objetivos: La posible relaci\u00f3n entre el consumo de tabaco y la supervivencia del c\u00e1ncer de mama en hombres nunca se ha sido analizada. La poca informaci\u00f3n existente proviene de estudios en mujeres. El objetivo del estudio es analizar si es consumo de tabaco est\u00e1 asociado con la supervivencia del c\u00e1ncer de mama en hombres para la poblaci\u00f3n global y para las diferentes razas y clases sociales. M\u00e9todos: Los datos se obtuvieron combinando las bases de datos Florida Cancer Data System, Florida Agency for Health Care Adminis- tration y el censo de Estados Unidos desde 1996 al 2007. La muestra consisti\u00f3 1.573 hombres diagnosticados de c\u00e1ncer de mama, mayores de 18 a\u00f1os y residentes en Florida. La asociaci\u00f3n entre el con sumo de tabaco referido y la supervivencia se analiz\u00f3 mediante modelos de regresi\u00f3n de Cox ajustando por variables sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00edni- co-patol\u00f3gicas y co-morbilidades y adicionalmente estratificando los modelos por raza y clase social. Resultados: El 12% de los pacientes eran fumadores y el 25% ex-fumadores. Comparados con aquellos que nunca hab\u00eda fumado los fumadores y ex-fumadores presentaban una menor supervivencia (hazard ratio [HR] 1,56; p = 0,002 y 1,27; p = 0,042 respectivamente). Aquellos que fumaban 1 paquete/d\u00eda ten\u00edan una peor supervivencia (HR 2,42; p < 0,001) con respecto a los que nunca hab\u00eda fumado Los an\u00e1lisis estratificados evidenciaron que los pacientes de raza bl anca tanto fumadores como ex-fumadores presentaban una peor super- vivencia (HR 1,81; p < 0,001 y 1,35; p = 0,009, respectivamente) com- parados con los que nunca hab\u00edan fumado. Esta peor supervivencia tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 para aquellos fumadores y ex-fumadores tanto hispanos (HR 9,44; p = 0,034 no-hispanos (HR 1,68; p < 0,001 y 1,37; p = 0,007, respectivamente) comparados con los que nunca hab\u00edan fumado. La asociaci\u00f3n entre el consu- mo de tabaco y la supervivencia no fue significativa para los pacien- tes de raza negra. Comparados con los pacientes que nunca hab\u00edan fumado se obtuvo una peor supervivencia para los fumadores entre las clases sociales m\u00e1s alta (HR 2,95; p = 0,002), media-baja (HR 1,89; p = 0,026). Conclusiones: El consumo de tabaco est\u00e1 asociado con un aumento del riesgo de mortalidad en hombres con c\u00e1ncer de mama. Se deber\u00eda recomendar el cese del consumo de tabaco entre los protocolos de prevenci\u00f3n terciaria del c\u00e1ncer de mama en hombres aunque, con el conocimiento actual, los m\u00e1s beneficiados ser\u00edan aquellos pacientes de raza blanca. Financiaci\u00f3n: King Biomedical Research Program (Grant 10KG-06). COMUNICACIONES ORALES Promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud (Oral 5 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 10:00 a 11:30 h Modera: Nuria Rubio L\u00f3pez 533. ADHERENCIA A LA DIETA MEDITERR\u00c1NEA EN ESCOLARES: UN CRITERIO PARA PRIORIZAR LAS INTERVENCIONES DE PROMOCI\u00d3N DE SALUD B. Pati\u00f1o Villena, D. Fenoll Brotons, A. Rodr\u00edguez Tadeo, E. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez-Lacuesta, G. Ros Berruezo Servicios Municipales de Salud, Concejal\u00eda de Bienestar Socia l y Sanidad, Ayuntamiento de Murcia; Grupo de Investigaci\u00f3n Nutrici\u00f3 n y Bromatolog\u00eda, Facultad de Veterinaria, Universidad de Murcia . Antecedentes/Objetivos: Murcia tiene una alta prevalencia de obesidad en escolares (12,6%), constituyendo la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables basados en el patr\u00f3n de dieta mediterr\u00e1nea una estrate-Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 319 gia de intervenci\u00f3n desde las instituciones de salud p\u00fablica. Afecta a todos los grupos sociodemogr\u00e1ficos, pero es menor al aumentar el nivel de estudios o renta de los padres. En el actual contexto de res- tricciones presupuestarias es necesario priorizar con criterios objeti- vos las intervenciones p\u00fablicas. El objetivo es determinar el \u00edndice de calidad de la dieta de escolares y su relaci\u00f3n con el modelo de gesti\u00f3n p\u00fablico o concertado del colegio y con variables sociodemogr\u00e1ficas de los padres. M\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo en alumnos de segundo y tercer ciclo de primaria de centros escolares que solicitan interven- ciones de promoci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable a los servicios de sa- lud municipales. Tipo de centro: 3 p\u00fablicos, 2 concertados. Aplicaci\u00f3n del cuestionario Kidmed en las aulas, c\u00e1lculo del \u00edndice de adherencia a la dieta mediterr\u00e1nea (0-12), clasificaci\u00f3n en tres categor\u00edas de cali- dad con puntos de corte 3 y 7 (baja, mediana y alta) y en dos (mejora- ble y \u00f3ptima) y obtenci\u00f3n de medidas de asociaci\u00f3n. Resultados: 506 alumnos. Edad media: 9,7 (DE: 1,2), rango \u00cdndice Kidmed significativamente me- nor en p\u00fablicos 7,4 (DE: 2,5) que en concertados 8,1 (DE: 1,9). Las cate- gor\u00edas de calidad son peores en p\u00fablicos con 52,4% alumnos con dieta \u00f3ptima frente a 58,6% en concertados, OR: 1,5 (1,1-2,2). Los compo- nentes de la dieta que difieren (p < 0,001) en p\u00fablicos son: baja inges- ta de frutas, alta frecuentaci\u00f3n de establecimientos de com ida r\u00e1pida y consumo de boller\u00eda industrial, dulces y golosinas. Los inmigrantes presentan peores \u00edndices en alimentos t\u00edpicamente mediterr\u00e1neos. Si las madres tienen formaci\u00f3n universitaria el \u00edndice asciende a 8,62 (DE: 2,1) y el 73% presentan dieta de calidad \u00f3ptima frente a 27,7% en no universitarias, OR: 2 (1,1-3,4). Conclusiones: El diagn\u00f3stico de adherencia a dieta mediterr\u00e1nea facilita reorientar las intervenciones en escolares. El riesgo nutr icio- nal es mayor en los centros p\u00fablicos, en las familias inmigrantes y con menor formaci\u00f3n de las madres, por lo que constituyen los \u00e1mbitos prioritarios para invertir los recursos. Los aspectos sobre los que ac- tuar son promoci\u00f3n del consumo de vegetales y reducci\u00f3n del modelo alimentario occidental (comida r\u00e1pida, boller\u00eda y dulces). 372. TRANSCULTURALIDAD EN LA EDUCACI\u00d3N EN SALUD CON REFUGIADOS SAHARIANOS Y CENTROAFRICANOS F.F. Reyero Pantigoso, M.P. Baltasar S\u00e1nchez, Riera Rubio, M.I. Dios Tercero, L.F. Ruiz Mart\u00ednez-Vara Centro Madrid Salud Villaverde. Antecedentes/Objetivos: Dentro del Programa de Desigualdades de Madrid Salud (Ayuntamiento) el Centro de Villaverde ha venido atendiendo a inmigrantes del Magreb y Centro\u00e1frica. \u00daltimamente se lleva a cabo la atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n de refugiados saharianos y centroafricanos alojados en hogares que tiene en la zona Sur de Ma- drid el Comit\u00e9 Espa\u00f1ol de Ayuda al Refugiado (CEAR). 20 hombres y 5 mujeres, de edades 25-45, diferentes etnias, han entrado en Europa hace 1-3 a\u00f1os y est\u00e1n pendientes de regularizar su situaci\u00f3n adminis- trativa, hablan varias lenguas (vern\u00e1culas, franc\u00e9s con acento marca- do y pistchenglih de las pa\u00edses franc\u00f3fonos y angl\u00f3fonos del Golfo de Guinea) y se manejan en distinto grado con el espa\u00f1ol, son evasivos al tratar de costumbres y creencias. Con el objetivo de ensay o de edu- caci\u00f3n para la salud con un grupo culturalmente heterog\u00e9neo y muy interesado en la integraci\u00f3n en Europa, acerca de conductas cuya re- percusi\u00f3n \u00edntima puede ser distinta seg\u00fan la cultura de referencia de cada persona. M\u00e9todos: Presentaci\u00f3n de equipos profesionales (CEAR y Madrid Salud) y usuarios en reuni\u00f3n conjunta y consenso sobre temas de in- ter\u00e9s a tratar en talleres (alimentaci\u00f3n y ejercicio, tabaco, drogas y plantas medicinales, salud sexual y reproductiva y ansiedad-estr\u00e9s) y posibilidad de complementarse con consultas individuales de sa-lud sexual y mental. Prioridad de comunicaci\u00f3n mediante im\u00e1genes y juegos de rol. Resultados: 5 reuniones, a los que asisten 16 personas como me- dia, acompa\u00f1ados de personal de CEAR, y acogida en consulta de psiquiatr\u00eda de 5 personas y de 7 en la de sexualidad. En los talleres aportan informaciones poco conocidas por los profesionales, como algunas sustancias que est\u00e1n apareciendo en nuestro pa\u00eds, hay eva- sivas acerca del alcohol. En su pa\u00eds de origen han tenido cont acto con la Medicina convencional y con los curanderos tradicionales, pe ro desde que entraron en Europa s\u00f3lo lo mantienen con m\u00e9dicos y psi- c\u00f3logos oficiales y no encuentran aqu\u00ed hierbas medicinales, a pesar de que saben que Ghana las exporta. En las entrevistas individuales s expresan con m\u00e1s libertad acerca del alcohol, la ablaci\u00f3n de cl\u00edtoris, la posici\u00f3n de la mujer o las interpretaciones culturales (mal de ojo, posesi\u00f3n de esp\u00edritus,...) a somatizaciones, para las reclaman pruebas biol\u00f3gicas. Conclusiones: Para refugiados muy motivados en la integraci\u00f3n y que pueden permitirse la relaci\u00f3n continuada con un equipo sanita- rio, es \u00fatil la educaci\u00f3n en salud basada en la interacci\u00f3n y la verba- lizaci\u00f3n, en grupo e individual, con atenci\u00f3n al nivel de sinceridad posible en cada situaci\u00f3n, y el abordaje tanto de los modelos cultura- les de la sociedad de destino como los m\u00e1s profundos de su cultura de origen. 35. DESAYUNOS SALUDABLES EN LAS ESCUELAS DEL DEPARTAMENTO DE SALUD DE VINAR\u00d2S T. Pedrosa Roca, L. Roca Blasco, A. \u00c1lvarez Mart\u00edn, C. Vilches Pe\u00f1a, R. Gim\u00e9nez Jim\u00e9nez, E. Bascu\u00f1ana Mora, A. Salvador M\u00ednguez, C. Garc\u00eda Mart\u00ednez, F. Puzo Ardanuy Salud P\u00fablica de Benicarl\u00f3. Antecedentes/Objetivos: Ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a realizar un desa- yuno completo. Conocer los h\u00e1bitos alimenticios en el desayuno en los ni\u00f1os de 9-10 a\u00f1os. Concienciar a los ni\u00f1os de la importancia del desayuno. M\u00e9todos: Se han realizado unas Jornadas de Desayunos Saluda- bles en los colegios de ense\u00f1anza primaria de los municipios perte- necientes al Departamento de Salud de Vinar\u00f2s, durante los cursos escolares 2011-2013. Los escolares participantes fueron 321 ni\u00f1os de cuarto curso de educaci\u00f3n primaria. Se ha realizado un estudio des- criptivo transversal con el resultado de las encuestas realizadas a los alumnos sobre h\u00e1bitos alimentarios en el desayuno, cumplimenta- das por cada alumno previamente a las jornadas y aproximadamente al mes de su realizaci\u00f3n. Las jornadas han consistido en ofrecer un desayuno completo que incluy\u00f3 fruta, pan, jam\u00f3n serrano y leche. Se tuvieron en cuenta situaciones especiales, como factores socio- culturales y problemas relacionados con alergias o intolerancias a grupos de alimentos. Al finalizar el desayuno, se realiz\u00f3 una sesi\u00f3n y se hizo hincapi\u00e9 en la importancia de acudir al colegio tras haber desayunado. Resultados: Han participado 8 colegios, con un total de 321 alum- nos, de los cuales un 46% eran ni\u00f1os y el 54% ni\u00f1as. Previamente a la realizaci\u00f3n de las jornadas, el 14,6% (47 ni\u00f1os) realizaban un desayu- no completo. Tras la intervenci\u00f3n, un 20% (67 ni\u00f1os) realizan un desa- yuno completo. La ingesta de boller\u00eda industrial en el desay uno antes y despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n fue de 4.04%, en los dos casos. Conclusiones: Despu\u00e9s de la intervenci\u00f3n realizan un desayuno completo un 5.4% m\u00e1s de ni\u00f1os. Se les ense\u00f1a que una alimentaci\u00f3n adecuada ayuda a prevenir la obesidad y enfermedades relacionadas. Dado que en estas edades se consolidan h\u00e1bitos alimentarios para toda la vida, se estima necesario seguir trabajando en este campo, desarrollando actividades de promoci\u00f3n de la salud que incluyan a los padres, la escuela y la sociedad, pues con actuaciones puntuales no se logra el resultado deseado.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.320 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 180. EFICACIA, EFICIENCIA Y EFECTIVIDAD DE LA COMISI\u00d3N DE SEGURIDAD VIAL DEL ALTO Y MEDIO VINALOP\u00d3 P. V\u00e9lez, A. Jim\u00e9nez, G. Arroyo, A. Cremades, E. Mart\u00edn-Arag\u00f3n, E. Verche, P. Mart\u00ednez, S. Navarro, F. Albertos Centro de Salud P\u00fablica de Elda. Antecedentes/Objetivos: La puesta en marcha y el rodaje de una comisi\u00f3n de seguridad vial, en cualquier nivel, debe ser evaluada peri\u00f3dicamente para conocer sus logros y fracasos con el fin de po- tenciar unos y corregir, en lo posible, los otros. La Comisi\u00f3n de Se- guridad Vial del Alto y Medio Vinalop\u00f3 (CSVAMV) ha realizado m\u00e1s de 40 campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n sobre la seguridad vial entr e el 2006 y el 2012. Actualmente, la accidentalidad por veh\u00edculo a motor, se considera una verdadera epidemia, hablando en t\u00e9rminos de salud. Se considera, asimismo, que la mayor\u00eda de los accidentes son evita- bles. El objetivo de nuestro estudio es evaluar la eficacia, eficiencia y efectividad de la CSVAMV. M\u00e9todos: Para evaluar la eficacia de la CSVAMV hemos recurrido a las actas que se han ido elaborando de cada una de las reuniones men- suales desde el a\u00f1o 2007. Asimismo hemos accedido a las memorias anuales elaboradas entre los a\u00f1os 2009 y 2012. Para medir la eficiencia hemos utilizado informes policiales sobre la utilizaci\u00f3n de diversos materiales proporcionados por la DGT provincial (radar m\u00f3vil y alco- hol\u00edmetros) que han permitido llevar a cabo campa\u00f1as complejas de controles de velocidad en zonas urbanas y de controles de alcohole- mia y documentaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n de la efectividad se basa en datos obtenidos de diversas fuentes que miden la cantidad de acciones de educaci\u00f3n para la seguridad vial realizadas en todo el departamento. Resultados: Para medir la eficacia, considerada como la capacidad \"te\u00f3rica\" para alcanzar un objetivo, hemos comprobado, revisando las actas y memorias, que la cantidad de miembros pertenecientes a la CSVAMV ha aumentado desde su inicio (11 en 2005, 14 en 2007 y 35 en 2012), abarca m\u00e1s disciplinas y, sus miembros, est\u00e1n m\u00e1s pre- parados. La medida de la eficiencia se evidencia en que los recursos generados sobrepasan, ampliamente, al costo de las m\u00e1s de 40 cam- pa\u00f1as bimestrales realizadas La medida de la efectividad nos la ofrece la cantidad de acciones de educaci\u00f3n vial realizadas por a\u00f1os natura- les, pasando de las 73 actividades realizadas en el 2006 a las 297 con- tabilizadas en el 2012, con un claro incremento anual. Conclusiones: La eficiencia, considerada \u00e9sta como la relaci\u00f3n en- tre los recursos utilizados en un proyecto y los logros conseguidos con el mismo, nos hace concluir que la CSVAMV es una organizaci\u00f3n altamente eficiente. En cuanto a la efectividad, considerada como la capacidad de actuar \"realmente\" sobre los objetivos marcados, es un par\u00e1metro dif\u00edcil de medir dado que la CSVAMV act\u00faa mediante ac- ciones de Educaci\u00f3n para la Salud, con lo que los resultados solo se pueden observar a largo plazo. 219. SITUANDO A LA MUJER FUERA DEL PAPEL DE V\u00cdCTIMA: JORNADA DE DEFENSA FEMENINA EN UNA ZONA CON ESPECIAL VULNERABILIDAD R.E. Garc\u00eda, M.A. Sastre, C.A. Ramos, CMS Villaverde; Agente de Igualdad; Defensa Femenina. Antecedentes/Objetivos: La violencia de g\u00e9nero se considera un problema importante de salud p\u00fablica. En Madrid, entre 2007 y 2012, se atendieron 82.617 llamadas en el servicio de atenci\u00f3n y asesora- miento legal telef\u00f3nico de Violencia de G\u00e9nero. En 2013 han fallecido 9 mujeres en Madrid por este motivo. El Centro de Promoci\u00f3n de la Salud distrital en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n Defensa Femenina y la Agente de Igualdad del Distrito ha promovido una Jornada de De- fensa Femenina, enmarcada en el D\u00eda Internacional contra la Violen-cia de G\u00e9nero. El objetivo era reflexionar sobre la Violencia de G\u00e9nero, contribuir al empoderamiento de las mujeres, situando a la mujer fue- ra del papel de v\u00edctima en caso de sufrir una agresi\u00f3n. M\u00e9todos: La jornada se program\u00f3 en una zona de intervenci\u00f3n preferente, debido a su situaci\u00f3n sociosanitaria, y s\u00f3lo para mujeres que deb\u00edan inscribirse previamente (edad, nivel de estudios, situaci\u00f3n laboral). La difusi\u00f3n de la misma se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de las entidades sociales del Distrito. Dicha Jornada ten\u00eda una parte te\u00f3rica y otra pr\u00e1ctica, con contenido del papel activo de la mujer y del modo de ac- tuaci\u00f3n m\u00e1s adecuado frente a una agresi\u00f3n. Se evalu\u00f3 la satisfacci\u00f3n de las participantes tanto cuantitativa como cualitativamente. Resultados: La jornada comenz\u00f3 con el encuadre inicial del pro- ceso de Violencia de G\u00e9nero, despu\u00e9s se explicaron mecanismos de interrupci\u00f3n en las fases de la agresi\u00f3n para la huida y pues ta a salvo, tanto en domicilio, como en la calle. Dichos mecanism os se expusieron de manera te\u00f3rica y se mostraron a nivel pr\u00e1ctico con exhibiciones por parte de los profesionales. todos los mecanismos fueron practicados por las participantes, bajo la supervisi\u00f3n de los profesionales. Para finalizar, se inform\u00f3 sobre c\u00f3mo actuar ante un caso de violencia de g\u00e9nero y los recursos de cercan\u00eda. Se utilizaron presentaciones powerpoint, as\u00ed como folletos informativos ad hoc. La duraci\u00f3n de la actividad fue de cuatro horas, en una sola Jornada, en un polideportivo municipal. Intervinieron 6 profesionales de Defen- sa Femenina, la Agente de Igualdad del Distrito y 5 profesionales del Centro de Promoci\u00f3n de la Salud. La participaci\u00f3n fue del 80% de las 220 inscritas (36,28% en situaci\u00f3n de desempleo, 43,1% con estudios hasta EGB/ESO, con edades comprendidas entre los 18 y los 72 a\u00f1os, edad mediana de 42 a\u00f1os (RI 34 51)). La Jornada fue valorada de ma- nera positiva por 80 asistentes, destacando comentarios en cuanto a su utilidad, agradecimientos a los profesionales que la impartieron y organizaron y de peticiones de repetici\u00f3n de la misma. Conclusiones: Esta Jornada posibilita un cambio de situaci\u00f3n ante la violencia fuera del papel de v\u00edctima. 345. PROMOCI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA NO PROGRAMADA EN CENTROS DE SALUD N. de Lara Barloque, E. Roure Cuspinera, N. Romero Cabestany, C. Cabezas Pe\u00f1a Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Catalunya. Antecedentes/Objetivos: La actividad f\u00edsica es una herramienta de prevenci\u00f3n primaria, secundaria y terciaria. Incorporar actividad f\u00edsica en la vida diaria es una medida eficaz y sostenible par a mejorar o mantener la salud. El Departamento de Salud tiene un programa integrado de promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y de la alimentaci\u00f3n saludable, que act\u00faa en varios \u00e1mbitos: laboral, educativo , sanitario y comunitario. Las intervenciones para fomentar el uso de las escaleras en los puntos de toma de decisi\u00f3n son efectivas y sostenibles seg\u00fan se ha observado en estudios tanto internacionales como en Catalu\u00f1a. Promover la actividad f\u00edsica no programada en centros de salud a tra- v\u00e9s de mensajes en los puntos de toma de decisiones Promover e l uso de las escaleras en centros de salud y otros edificios p\u00fablicos. M\u00e9todos: Elaboraci\u00f3n de una caja de herramientas que incluye una gu\u00eda t\u00e9cnica de c\u00f3mo aplicar el programa, as\u00ed como las se\u00f1ales adhe- sivas y carteles necesarios para implementar la intervenci\u00f3n Difusi\u00f3n de la intervenci\u00f3n entre los gerentes de los centros de salud (hospita- les y centros de primaria Asesoramiento y entrega del material a los centros de salud que deciden participar en el programa Propuesta de evaluaci\u00f3n del proceso. Resultados: Desde que empez\u00f3 el programa en el a\u00f1o 2008 y has- ta el a\u00f1o 2012, la media anual de personas mayores de 14 a\u00f1os que acudieron a visitarse a los servicios de urgencias de los hospitales p\u00fa- blicos fue de 1.069.229 personas sonas (8,3%) fueron hospitalizadas. 4.089.005 personas (el 64% de la poblaci\u00f3n mayor de 14 a\u00f1os) acudieron a visitarse en los centros Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 321 de atenci\u00f3n primaria de salud Se elabor\u00f3 la caja de herramienta s y se distribuy\u00f3 e implant\u00f3 en todos los centros sanitarios p\u00fablicos de Catalu\u00f1a Se evalu\u00f3 en dos edificios de caracter\u00edsticas estructurales diferentes y se observ\u00f3 un incremento relativo de un 30%. Conclusiones: Los centros de salud permiten que la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n quede expuesta a los mensajes que promueven la actividad f\u00edsica no programada al menos una vez al a\u00f1o La evaluaci\u00f3n mostro un aumento de la utilizaci\u00f3n de escaleras Esta actividad ha demostrado ser bien aceptada, viable y sostenible y seguir\u00e1 siendo implementada en otros contextos, como parte de la estrategia catalana para promo- ver la salud mediante la actividad f\u00edsica y la alimentaci\u00f3n saludables. 346. PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS SEXUALES EN ESCENARIOS VULNERABLES. PROTOCOLOS DE INTERVENCI\u00d3N J. Belda Ib\u00e1\u00f1ez, S. Colomina Monz\u00f3, A. D\u00edaz Jim\u00e9nez, E. Fern\u00e1ndez Garc\u00eda, E. Gal\u00e1n Rubio, T. Zafra Espinosa Conselleria de Sanitat, CSP Alicante, CIPS. Antecedentes/Objetivos: Una l\u00ednea de trabajo del CIPS, incluida en la Cartera de Servicios, es la intervenci\u00f3n en grupos de especial v ul- nerabilidad. La solicitud de talleres ha ido surgiendo dentro del marco de colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n establecido con las diferentes Orga- nizaciones y se respond\u00eda a \u00e9sta demanda de manera espont\u00e1nea. El objetivo de los protocolos responde a la necesidad de consolid ar l\u00ed- neas de trabajo homog\u00e9neas con programaci\u00f3n estable que mejore la evaluaci\u00f3n. M\u00e9todos: Con la experiencia generada en las intervenciones desa- rrolladas por los profesionales del CIPS con grupos de especial vul- nerabilidad en 2013, dise\u00f1amos protocolos adaptados. Estos grupos enfrentan riesgos propios que se interrelacionan, adem\u00e1s, con riesgos sexuales. \u00bfQu\u00e9 hacemos? Un protocolo consensuado, integral y ajus- tado a las necesidades de prevenci\u00f3n valoradas para cada uno de estos colectivos \u00bfDe qu\u00e9 se trata? Homologaci\u00f3n de contenidos esp ec\u00edficos que responda a las diferentes realidades sobre las que realizamos la implementaci\u00f3n. \u00bfA qui\u00e9nes? Las demandan se proponen desde los centros, instituciones y estructuras que acogen a estos grupos. Resultados: Los datos est\u00e1n referidos al a\u00f1o 2013, que es el primer a\u00f1o que se han trabajado con los diferentes protocolos. Mujeres: se ha trabajado con diferentes grupos de mujeres (centros de acogida de Alicante, DYOF y asociaciones de mujeres) y se han realizado 14 sesio- nes en grupos reducidos y con una participaci\u00f3n en n\u00famero variable. Centros de menores: Se han implementado un total de 17 talleres en 5 centros de acogida de menores tutelados de la provincia de Alicante. Los grupos oscilan entre 6-15 j\u00f3venes de edades comprendidas entre 12 y 17 a\u00f1os. Proyecto Hombre: Se han realizado un total de 25 sesio- nes educativas integradas en el programa propio del Centro a gru pos numerosos de adultos (oscilan entre 15 y 30 personas). Conclusiones: El equipo valora positivamente la elaboraci\u00f3n de estos protocolos por las siguientes razones: Se dispone de una herra- mienta homologada y consensuada, ajustada a los diferentes espacios y grupos. Se Dispone de contenidos protocolizados que ofrecen segu- ridad y agilidad ante la programaci\u00f3n y se consigue una coordinaci\u00f3n eficiente entre ambas partes que evita duplicidades. Todo ello ha sido valorado en el equipo como una ganancia en calidad y satisfac ci\u00f3n. 350. AN\u00c1LISIS DE LA LACTANCIA MATERNA EN EL \u00c1REA DE GESTI\u00d3N SANITARIA NORTE DE ALMER\u00cdA F.J. Escabias Machuca, M.A. Navarro Monz\u00f3n, M.C. Bonillo Mu\u00f1oz, C. Ortega Casanova Hospital La Inmaculada, \u00c1rea de Gesti\u00f3n Sanitaria Norte de Almer\u00eda . Antecedentes/Objetivos: Actualmente existe unanimidad respec- to a que la leche materna es el mejor alimento que puede recibir un beb\u00e9 en la primera etapa de su vida. En el \u00e1rea nos propusimos como objetivo realizar un an\u00e1lisis de situaci\u00f3n de la lactancia materna p lan- teando actuaciones para mejorar su abordaje. M\u00e9todos: Las fuentes de informaci\u00f3n utilizadas han sido DIRAYA y la base de datos de metabolopat\u00edas. Se recogieron datos sobre tipo de lactancia (materna, mixta y artificial, adem\u00e1s se consider\u00f3 \"no da- tos\") que recibieron los ni\u00f1os nacidos en 2012, en la visita puerperal, a los dos meses y a los cuatro. Tipo de estudio: muestreo estratificado aleatorio. El tama\u00f1o muestral elegido para la auditor\u00eda fue d e un 24% del total de la poblaci\u00f3n de estudio. Resultados: El 71,68% de los ni\u00f1os del \u00e1rea recibieron lactancia materna exclusiva en el primer mes de vida frente al 11,46% que re- cibieron lactancia artificial. Este porcentaje va modific\u00e1ndose en las visitas sucesivas encontrando que s\u00f3lo un 18,74% de los ni\u00f1os conti- nuaban con lactancia materna exclusiva en el 4\u00ba mes de vida, fren- te a un 34,29% que recib\u00edan una lactancia artificial. Los resultados son similares al resto de Andaluc\u00eda. Las diferencias m\u00e1s manifiestas ocurren al inicio de la lactancia y en el cuarto mes. En Andaluc\u00eda la lactancia materna exclusiva es del 63% en el primer mes de vida, en nuestra \u00e1rea es del 72%. Por el contrario, al cuarto mes, en Andaluc\u00eda el porcentaje es m\u00e1s alto que en nuestra zona con valores de 26,5% y 18,74% respectivamente. Conclusiones: Para mejorar el abordaje de la alimentaci\u00f3n del ni\u00f1o en la primera etapa de la vida es importante plantear estrate gias que favorezcan la lm Se han propuesto las siguientes actuaciones: forma- ci\u00f3n a profesionales mediante sesiones cl\u00ednicas sobre lactancia mater- na en todas las ugc; creaci\u00f3n de un grupo de trabajo multidisciplinar; crear un grupo focal con madres que han dado el pecho y otro con madres que no lo han dado recogiendo opiniones, necesidades , expe- riencias y grado de satisfacci\u00f3n; fomentar el establecimiento de gru- pos de apoyo a la lactancia natural; fomentar las escuelas de padres dentro del \u00e1mbito comunitario en coordinaci\u00f3n con los ayuntamien- tos; mantener el tel\u00e9fono de apoyo a la lactancia de Hu\u00e9rcal-Overa; facilitar a los nuevos padres una direcci\u00f3n de correo, p\u00e1g. web o blog para que puedan tener acceso a cualquier consulta y aprovechar la tecnolog\u00eda inform\u00e1tica disponible: intranet, blog, p\u00e1gina web, correo electr\u00f3nico, etc., para evitar los desplazamientos tanto de las madres con sus hijos como de los profesionales, teniendo en cuenta la gran dispersi\u00f3n de nuestro \u00e1rea. 369. LA INFORMACI\u00d3N DE SALUD A TRAV\u00c9S DE V\u00cdDEOS EN LOS CENTROS DE SALUD. EL CASO DE LA SALUD MATERNOINFANTIL B. Prats Viedma, M.A. Romero Cabestany, E. Roure Cuspinera, C. Cabezas Pe\u00f1a Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a. Antecedentes/Objetivos: El embarazo y la infancia son periodos muy importantes para el desarrollo de la salud humana. Por este mo- tivo, las intervenciones para mejorar la atenci\u00f3n de la salud del ni\u00f1o y de la madre durante este periodo son prioritarias. Los consejos sobre lactancia materna, la educaci\u00f3n para la salud y la promoci\u00f3n de la salud en el ni\u00f1o y en la madre durante el embarazo, el parto y el pos- parto son intervenciones eficaces para aumentar la salud. Mejorar la visibilidad y la accesibilidad de los consejos de promoci\u00f3n de la salud mediante el uso de videos en las salas de espera. M\u00e9todos: Se han elaborado videos subtitulados de corta duraci\u00f3n (m\u00e1ximo 2 minutos de duraci\u00f3n) sin sonido en las salas de espera del hospital y de los centros de salud sobre actividades preventivas du- rante este per\u00edodo de la vida, consejo sobre lactancia materna y el cuidado de la salud y la seguridad de los ni\u00f1os. Se han puesto a dispo- sici\u00f3n en una plataforma virtual. Los v\u00eddeos se adaptan a la poblaci\u00f3n y las condiciones especiales de las salas de espera de los centros de salud: se utiliza tipograf\u00eda grande, lenguaje adaptado a la pobl aci\u00f3n con bajo nivel de escolarizaci\u00f3n.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.322 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia Resultados: Se hicieron seis videos. Los mensajes est\u00e1n escritos de una manera positiva ligada a im\u00e1genes atractivas para captar la atenci\u00f3n y el inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n y para ayudar a entender los mensajes. Lenguaje claro y im\u00e1genes seleccionadas hacen m\u00e1s f\u00e1cil la comprensi\u00f3n para la poblaci\u00f3n reci\u00e9n llegada con dificultades de len- guaje. Los principales temas ofertados son Embarazo: el estilo de vida saludable, consejos de salud y actividades preventivas. Lactancia ma- terna: beneficios de la lactancia materna (f\u00edsica, psicol\u00f3gica). Infancia : la promoci\u00f3n de los ex\u00e1menes pedi\u00e1tricos y su seguimiento, consejos de salud y estilos de vida saludables. Se han utilizado en 170 centros de salud de Catalu\u00f1a (aproximadamente 50%) Estos v\u00eddeos han sido vistos por aproximadamente 2.360.000 pacientes. Conclusiones: Esta iniciativa ha sido ampliamente acogida por los centros de salud. Esta iniciativa promueve: Educaci\u00f3n para la salud durante el embarazo y la infancia. Ex\u00e1menes pedi\u00e1tricos programa- dos y su seguimiento. Las mejoras sanitarias y disminuci\u00f3n de la mor- bimortalidad de esta poblaci\u00f3n objetivo a trav\u00e9s de la red de atenci\u00f3n primaria de salud. Pr\u00f3ximamente el programa se ampliar\u00e1 a 50 0 pan- tallas as\u00ed se triplicar\u00e1 la difusi\u00f3n del mensaje. 558. FORMACI\u00d3N EN NECESIDADES, RIESGOS Y ACTIVOS EN SALUD EN UN DISTRITO DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA B. Botello, A. Mart\u00ednez Loscertales, M.I. Mesa Gallardo, J. G\u00f3mez Salgado Distrito de Atenci\u00f3n Primaria de Salud Condado Campi\u00f1a, Servicio Andaluz de Salud. Antecedentes/Objetivos: El informe SESPAS 2012 dedicado a Aten- ci\u00f3n Primaria recomienda la necesidad de formar en el enfoque de determinantes sociales de la salud y en la capacidad para actuar asig- nando recursos. La perspectiva de las necesidades y riesgos requiere alta dependencia de los servicios sanitarios, lo que se centra en evitar la enfermedad sin conseguir la capacidad de crear y mantener la sa- lud. Redirigir las actuaciones potenciando los activos en salud puede ayudar a explicar las desigualdades y reequilibrar el enfoque en Salud P\u00fablica. Esta situaci\u00f3n hace prioritaria la formaci\u00f3n en determinantes e intervenciones basadas en activos en salud. Objetivo: describir la formaci\u00f3n en necesidades, riesgos y activos en salud para profesiona- les sanitarios en un Distrito de Atenci\u00f3n Primaria. M\u00e9todos: La formaci\u00f3n se dirigi\u00f3 al menos a un profesional sani- tario de cada unidad de gesti\u00f3n cl\u00ednica (UGC) de junio a octubre de 2013. Los objetivos fueron: incorporar los conceptos de determinan- tes, promoci\u00f3n de la salud desde el modelo de activos y promover la capacidad para actuar sobre los determinantes sociales de la salud asignando los recursos necesarios. Se desarroll\u00f3 en tres fases: presen- cial, no presencial y de presentaci\u00f3n de productos. El producto 1 fue una reflexi\u00f3n de las intervenciones en salud relacion\u00e1ndolas con cau- sas de morbilidad. El producto 2 fue una pr\u00e1ctica sobre la realizaci\u00f3n de mapeo de activos en salud. La evaluaci\u00f3n se bas\u00f3 en la asistencia, la satisfacci\u00f3n y la presentaci\u00f3n de productos. Resultados: Participaron 7 de las 8 UGC, con 10 participantes sien- do 6 hombres y 4 mujeres (5 m\u00e9dicos, 4 enfermeros y 1 trabajadora social). La satisfacci\u00f3n de la actividad fue de 8,9 y su aplicabilidad de 9. Cuatro UGC presentaron los productos, una de ellas con los dos pro- ductos mientras que el resto con el producto 2. El producto 1 recogi\u00f3 las actividades relacionadas con diabetes, enfermedades cardiovascu- lares y oncol\u00f3gicas. Los productos 2 identificaron en su mayor\u00eda los activos f\u00edsicos, de asociaciones formales e informales. Dos UGC con- taron con la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en grupos socioeducativos y en el plan de acci\u00f3n local en salud. Conclusiones: La formaci\u00f3n englob\u00f3 a la mayor\u00eda de nuestras UGC, los resultados de satisfacci\u00f3n fueron buenos aunque \u00fanicam ente pre- sentaron los productos algo m\u00e1s de la mitad de las UGC. En este sen- tido las UGC con producto final mostraron la utilidad de la formaci\u00f3n para su trabajo diario y la necesidad de difundirla, la carga de trabajo asistencial podr\u00eda haber dificultado la elaboraci\u00f3n del producto final. La formaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria con enfoque de determinantes y activos en salud proporciona el fundamento te\u00f3rico para potenciar la actuaci\u00f3n comunitaria. 594. NEOFOBIA ALIMENTARIA Y ADHERENCIA A LA DIETA MEDITERR\u00c1NEA EN ESCOLARES B. Pati\u00f1o Villena, D. Fenoll Brotons, A. Rodr\u00edguez Tadeo, E. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez-Lacuesta, G. Ros Berruezo Servicios Municipales de Salud, Concejal\u00eda de Bienestar Socia l y Sanidad, Ayuntamiento de Murcia; Grupo de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda, Facultad de Veterinaria, Universi dad de Murcia. Antecedentes/Objetivos: Hay evidencia del efecto beneficioso de la dieta mediterr\u00e1nea y del alejamiento progresivo de los ni\u00f1os de este patr\u00f3n. Durante el desarrollo infantil hay periodos de rechazo a probar nuevos alimentos (neofobia). Los ni\u00f1os comedores resistentes tienen una dieta poco variada por un importante rechazo a muchos alimentos, sobre todo vegetales. La exposici\u00f3n a gran diversidad en los primeros a\u00f1os de vida mejora la aceptaci\u00f3n y previene la a parici\u00f3n de neofobia. El objetivo es valorar la utilidad de investigar la neofobia alimentaria en escolares y determinar si una disposici\u00f3n favorable se traduce en una mejor dieta mediterr\u00e1nea. M\u00e9todos: Estudio transversal descriptivo en escolares de tercer ci- clo de primaria de un centro educativo que demanda intervenciones de promoci\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable. Los alumnos realizaron en las aulas un cuestionario que inclu\u00eda un test Kidmed para medir la ad- hesi\u00f3n a la dieta mediterr\u00e1nea y una Escala de Neofobia Alimentaria (NFS) para medir el rechazo o aversi\u00f3n a los nuevos alimentos. Kidmed tiene 16 preguntas sobre componentes de la dieta, calcula un \u00edndice de adhesi\u00f3n (0-12) y clasifica su calidad en tres categor\u00edas (puntos de corte: 3 y 7). El NFS consta de 10 \u00edtem sobre la actitud ante alimentos nuevos valorados mediante una escala Likert de 7 puntos, clasificando en tres categor\u00edas seg\u00fan puntos de corte en bibliograf\u00eda (27 y 34) o calculados por 1 DE por encima y por debajo de la media muestral. Resultados: Participantes: 319 escolares; edad chicas. \u00cdndice Kidmed medio 8,3 (DE: 1,8), 70,3% con \u00f3ptima calidad de dieta. Fiabilidad del NFS con Alfa de Cronbach: 0,84. FN medio 30,4 (DE: 12,9), seg\u00fan el punto de corte, entre 15,8% y 32,9% son neof\u00f3bicos. El \u00edndice Kidmed es significativamente menor en neof\u00f3bicos frente a las otras dos categor\u00edas de aceptaci\u00f3n. El 49% de los neof\u00f3bicos siguen una dieta \u00f3ptima, frente al 81,6% de los que no lo son (p < 0,0001), OR: 4,6 (2,7-7,7). Hay relaci\u00f3n lineal inversa en- tre el grado de neofobia y la calidad de la dieta, = -0,38, p = 0,01). Los ni\u00f1os neof\u00f3bicos presentan consumos significativamente peores de frutas, verduras y legumbres. Conclusiones: Los neof\u00f3bicos tienen peor calidad de dieta tipo mediterr\u00e1nea en los componentes saludables que la definen. Deben abordarse cambios conductuales incrementando la exposici\u00f3n en los primeros a\u00f1os de vida a estos alimentos. El enfoque de las interven- ciones debe orientarse a aumentar la predisposici\u00f3n a probar nuevos alimentos teniendo en cuenta los aspectos sensoriales y de comensa- l\u00eda de la comida. 652. ESTUDO DAS DIMENS\u00d5ES DO \u00cdNDEX DE KATZ NA AVALIA\u00c7\u00c3O Marques A. Ferreira Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Antecedentes/Objetivos: Entre os idosos, as condi\u00e7\u00f5es crenicas downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de a rela\u00e7\u00e3o dimen- s\u00f5es do com a depend\u00eancia funcional M\u00e9todos: Trata-se de 243 idosos institucionalizados, aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Universidade Federal do Rio Grande do Norte sob registro n\u00b0 164/2011 e CAAE n\u00b0 0045.0.051.051-11. Os instrumentos de coleta de dados corresponderam \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio demogr\u00e1fica e sa\u00fade dos participantes, mini exame do estado mental e \u00edndice de Katz. As an\u00e1lises foram realizadas com aux\u00edlio de um do Teste do Qui-quadrado realizada com cada uma das seis dimens\u00f5es do Katz e com as vari\u00e1veis independentes. Em todos os testes estat\u00eds- ticos adotou-se confian\u00e7a de 95%. de medicamentos. 68,3% apresentou decl\u00ednio funcional e 64,2% Em pelo \u00edndice Katz, as ABVD com maior percentual de independ\u00eancia foi a alimenta\u00e7\u00e3o log\u00edstica m\u00faltipla depend\u00eancia do idoso diferen\u00e7a estatisticamente significativa do idoso do sexo femini- no (p = 0,020), apresentar altera\u00e7\u00f5es cognitivas (p = 0,021) e ao 4 anos (p = 0,022). Conclusiones: A rela\u00e7\u00e3o entre cada sugerem sibilitem popu- la\u00e7\u00e3o idosa institucionalizada. 789. PERCEPCI\u00d3N DE LOS ESCOLARES SOBRE LOS ACCIDENTES Y LAS LESIONES ACCIDENTALES M.C. Dav\u00f3 Blanes, L. Torres Collado, E. Gasc\u00f3n P\u00e9rez Grupo de Investigaci\u00f3n de Salud P\u00fablica, Universidad de Alicante; M\u00e1ster de Salud P\u00fablica Conjunto UA-UMH. Antecedentes/Objetivos: Las lesiones no intencionales consti- tuyen la primera causa de muerte en la poblaci\u00f3n infantil espa\u00f1ola (1-14 a\u00f1os) con una tasa de mortalidad de 6,5 por 100.000 ni\u00f1as/os. Seg\u00fan datos de la Encuesta Nacional de Salud de 2006, la incidencia acumulada de lesiones accidentales en el \u00faltimo a\u00f1o previo a l a en- cuesta fue de 10,6% de las/os ni\u00f1os entrevistadas/os, m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os (51,4%) que en ni\u00f1as (48,6%). Los accidentes se produjeron con mayor frecuencia en casa (29%), en la calle (23%) y en la escuela (22%). Pocos estudios han investigado la perspectiva de las/os ni\u00f1as/ os sobre las lesiones accidentales que sufren. El objetivo del estudio es explorar, describir y categorizar las percepciones de las/os ni\u00f1as/ os sobre las lesiones accidentales y las explicaciones de los accidentes que hayan podido experimentar. M\u00e9todos: Estudio exploratorio mediante an\u00e1lisis cualitativo sobre la percepci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n infantil. Los datos se obtuvie- ron de 6 grupos de discusi\u00f3n de entre 8 a 10 ni\u00f1os/as formados en 2006 mediante muestreo te\u00f3rico intencional de ni\u00f1os/as de edades entre 8 y 12 a\u00f1os de 3\u00ba y 6\u00ba curso de primaria de colegios p\u00fablicos y concertados de Alicante con los criterios de inclusi\u00f3n: Centro p\u00fabli- co/concertado; Zona centro o residencial/zona de clase trabajadora; Ni\u00f1os/ni\u00f1as/grupo mixto; Tercero y Sexto de primaria. Los discursos fueron grabados, transcritos y posteriormente analizados usando e l programa ATLASTI.v.4.1 y aplicando los principios de la grounded theory. Dos investigadores identificaron una estructura tem\u00e1tica y un proceso de codificaci\u00f3n abierta revisada por un tercero para validar el proceso y determinar las categor\u00edas y subcategor\u00edas resul- tantes. Resultados: Los accidentes fue un tema emergente del an\u00e1lisis del discurso. Se identificaron las categor\u00edas y subcategor\u00edas: Concep- tualizaci\u00f3n de accidente (a. Oposici\u00f3n a salud, \"Un ni\u00f1o sano no se rompe nada\" b. Asociado a enfermedad \"Cuando te rompes la mano o la mu\u00f1eca\" c. Suceso inevitable \"Es algo que no se puede prevenir\") Causa y tipo de lesiones (\"Por mucho que me caiga s\u00f3lo me he hecho moraos\") Lugares donde se producen accidentes (a. Escuela \"El patio es plano y cuando juegas al futbol alg\u00fan ni\u00f1o se cae\" b. Otros \"Me hice una fisura en la calle\") Sugerencias para evitar accidentes (a. Espacios escolares \"Arreglar el suelo del patio\" b. Conductas personales \"Tener m\u00e1s cuidado\"). Conclusiones: La poblaci\u00f3n infantil sabe identificar los accidentes como problema de salud. Los percibe como inevitables aunque propo- ne formas de evitarlos. Ayudar a los escolares a identificar las causas de los accidentes puede eliminar su percepci\u00f3n de inevitabilidad y fortalecer su capacidad para afrontarlos. Financiaci\u00f3n: Escuela Valenciana de Estudios en Salud. Generalitat Valenciana 044/2006. 843. SE HACE CAMINO AL ANDAR R. Gavira Izquierdo, F. Cort\u00e9s Fern\u00e1ndez, L. Caballero Tejedor, C. Ortu\u00f1o Izquierdo, H. Navarrete Morata, P. Fanjul Garc\u00eda, M. Ceinos Arcones Madrid Salud, CMS Villa de Vallecas. Antecedentes/Objetivos: Seg\u00fan la Carta de Ottawa la promoci\u00f3n de la salud \"consiste en proporcionar a la gente los medios necesarios para mejorar la salud y ejercer un mayor control sobre la misma\". Ma- drid Salud en su estrategia \"Gente saludable\" comenz\u00f3 la activi dad \"Caminar por Madrid\" con una marcha semanal por las zonas verdes de los distritos. Dentro del programa ALAS (Alimentaci\u00f3n y actividad f\u00edsica) se incide en la necesidad de incorporar la actividad f\u00edsica en la vida cotidiana, como h\u00e1bito fundamental para la salud y favore cedo- ra de relaciones sociales. En el CMS de Villa de Vallecas el programa se realiza semanalmente desde octubre del 2012 salvo los meses de verano. M\u00e9todos: Es una actividad voluntaria y gratuita, abierta a cual- quier persona, sin inscripci\u00f3n previa. Est\u00e1 dirigida por personal sani- tario que acompa\u00f1a al grupo durante la marcha. Todos los mi\u00e9rcoles a las 9:30 horas el grupo se re\u00fane en el punto de encuentro fijado y comienza la actividad con ejercicios de calentamiento 10 minutos. A continuaci\u00f3n comenzamos la marcha lentamente y aumenta el rit- mo hasta llegar a la mitad del recorrido, donde realizamos ejercicios de elasticidad, resistencia y coordinaci\u00f3n. Se reinicia la marc ha hasta el punto de encuentro y realizamos ejercicios de estiramientos y vuel- ta a la calma a las 11 horas. La actividad no se realiza los mi\u00e9rcoles festivos y durante el verano, pero no se suspende por inclemencias meteorol\u00f3gicas. El grupo ha salido a caminar bajo la lluvia y la nieve en varias ocasiones. Resultados: En los \u00faltimos 6 meses se han realizado 24 grupos. Un total de 62 personas adultas (46 mujeres y 16 hombres) han camina- do con nosotros al menos 90 minutos semanales. La media de edad es de 61 a\u00f1os (30-80 a\u00f1os). La participaci\u00f3n media por sesi\u00f3n e s de Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.324 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 29 personas. La que m\u00e1s ha participado, ha caminado 21 d\u00edas y el que menos, s\u00f3lo ha hecho una sesi\u00f3n de ejercicio. Algunos miembros del grupo se han organizado para salir a caminar otros d\u00edas de la semana de forma libre. Entre los participantes se encuentran usuarios de una instituci\u00f3n que trabaja con la discapacidad ps\u00edquica. Conclusiones: Se ha consolidado un grupo de personas del distrito que se re\u00fanen al menos una vez a la semana para realizar actividad f\u00edsica, favoreci\u00e9ndose las relaciones sociales entre ellas. Creemos que el hecho de ser una actividad gratuita ha contribuido a su participa- ci\u00f3n y difusi\u00f3n. Tenemos una herramienta de buen funcionamiento que ofrecer a personas usuarias del CMS interesadas en perder peso o adquirir h\u00e1bitos saludables, necesidades de socializaci\u00f3n, etc. La actividad contribuye a la integraci\u00f3n de personas con discapacidad, comparti\u00e9ndola con otras del distrito y tambi\u00e9n para trabajar contra las desigualdades en salud. 850. DISE\u00d1O DE CAMPA\u00d1A INFORMATIVA DE MEDIDAS PREVENTIVAS HIGI\u00c9NICO-SANITARIAS FRENTE A BRONQUIOLITIS A. Morillo, R. Valencia, I. Vill\u00e9n, S. Exp\u00f3sito, A. Luna, G. Ram\u00edrez, C. Coronel, E. Briones, A. Le\u00f3n Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica (UCEIMP), Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo; Servicio de Medicina Preventi va y Salud P\u00fablica, Hospital Universitario Virgen de Valme; Servic io de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital San Juan de Dios Aljarafe; Servicio de Epidemiolog\u00eda, Distrito de Atenci\u00f3n Primaria Aljarafe; Servicio de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Hospital Universitario Virgen Macarena; Centro de Atenci\u00f3n Primaria Amante Laffon, Sevilla; Servicio de Epidemiolog\u00eda, Distrito de Atenci\u00f3n Primaria Sevilla; S.E. Infecciosas Pedi\u00e1tricas, Hospital Univ ersitario Virgen del Roc\u00edo. Antecedentes/Objetivos: La bronquiolitis tiene alta prevalencia en menores de 24 meses cuya etiolog\u00eda fundamental es el Virus res- piratorio sincitial (VRS) y supone un importante carga de enferme- dad en centros asistenciales (hasta el 2% pueden requerir asistencia hospitalaria y supone el 80% de las hospitalizaciones por infecciones respiratorias agudas). A pesar de esto no existen campa\u00f1as auton\u00f3- micas ni provinciales de promoci\u00f3n, por lo que se decide crear un Grupo de Trabajo Multidisciplinar para identificar las herramientas de prevenci\u00f3n y control de bronquiolitis por VRS \u00fatiles para el dise- \u00f1o de campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud en atenci\u00f3n ambulatoria y hospitalaria. M\u00e9todos: Se ha formado un grupo multidisciplinar, coordinado por un Especialista en Medicina Preventiva y en los que participaron fa- cultativos especialistas en Pediatr\u00eda y Medicina Preventiva del \u00e1mbito de la atenci\u00f3n ambulatoria y hospitalaria y personal de epidemiolo- g\u00eda. Tras la identificaci\u00f3n campa\u00f1as nacionales e internaci onales pre- vias y revisi\u00f3n de la literatura para identificar medidas de prevenci\u00f3n de evidencia reconocida, se propusieron los elementos claves para el dise\u00f1o de campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud dirigidas a la preven- ci\u00f3n y control de la bronquiolitis. Resultados: Se han definido los objetivos de las campa\u00f1as en funci\u00f3n del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n (comunidad, hospitales, centros de salud) y de los destinatarios (padres/madres, personal sanitario, gestores de centros asistenciales), se ha definido los momentos y lugares para la difusi\u00f3n de las campa\u00f1as, as\u00ed como propuestas en la organizaci\u00f3n de Servicios para dar una adecuada respuesta en el incremento de la demanda asistencial y se han elaborado los dife- rentes mensajes y los recursos o medios de difusi\u00f3n que pueden ser utilizados. Se han identificado para cada \u00e1mbito 4 o 5 indicadores de proceso. Conclusiones: Ante la ausencia de campa\u00f1as centralizadas en en- fermedades de alta prevalencia y con alta frecuentaci\u00f3n asistencial es necesario que los mensajes de promoci\u00f3n sean claros y coheren-tes en los diferentes niveles asistenciales. En este sentido el trabajo del grupo ha ayudado a la implementaci\u00f3n de campa\u00f1as en nuestra provincia. 885. AVALIA\u00c7\u00c3O GERI\u00c1TRICA GLOBAL EM IDOSOS INSTITUCIONALIZADOS NA PERSPECTIVA DA PROMO\u00c7\u00c3O \u00c0 SA\u00daDE V. Medeiros Nunes, R.F. Ara\u00fajo Leite Universidade Federal do Rio Grande do Norte-UFRN. Antecedentes/Objetivos: O mundo est\u00e1 envelhecendo e o Brasil vem seguindo esta tend\u00eancia, experimentando um populacional r\u00e1pido, com requerem uma avalia\u00e7\u00e3o de sa\u00fade mais cuidadosa, a fim de identificar e prevenir o aparecimento desses agravos \u00e0 sa\u00fade, com- prometendo objetiva realizar uma avalia\u00e7\u00e3o geri\u00e1trica ampla (AGA), na detectar con- ocultas, que contribuam realizado faixa 60 anos ou mais, residentes em uma institui\u00e7\u00e3o de longa perman\u00eancia, Natal, RN, Foram dos cursos de medicina da Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Projeto aprovado sob acuidade visual e auditiva, cogni\u00e7\u00e3 o, humor, mobilidade e h\u00e1bitos de vida. Foram listados os problemas de sa\u00fade encontrados, institu\u00eddas possibilidades (7) n\u00e3o sabem e portadores de dem\u00eancia, 53,3% (8) depress\u00e3o, sendo 75% (6) leve e 25% (2) severa. Quanto a mobilidade, 66,7% (10) apresentam risco de quedas. 10% (1) s\u00e3o acamados e 30% (3) usam 73,3% (11) de- fici\u00eancia visual e 20% (3) defici\u00eancia auditiva. Quanto aos h\u00e1bitos de vida, 53,3% (8) e refor\u00e7ando-se da gitudinalidade cuidado para se estabelecer medidas preventivas, terap\u00eauticas e reabilitadoras na perspectiva da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. 134. APLICACI\u00d3N GIS ISSA: UNA HERRAMIENTA \u00daTIL EN SEGURIDAD ALIMENTARIA A. Ant\u00f3n Ausejo, M.S. Franco P\u00e9rez, E. Garc\u00eda Miravalles, D. P\u00e9rez Huguet, M. P\u00e9rez Gonzalvo Centro de Salud P\u00fablica de X\u00e0tiva, Conselleria de Sanitat, Generalitat Valenciana. Antecedentes/Objetivos: El Reglamento ( CE) 882/2004, sobre los controles oficiales efectuados para garantizar la verificaci\u00f3 n del cumplimiento de la legislaci\u00f3n en materia de piensos y alimentos y Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 325 la normativa en salud animal y bienestar de los animales, establece la obligaci\u00f3n de los E.E.M.M. de garantizar la realizaci\u00f3n d e controles oficiales con la frecuencia apropiada, basados en los riesgos identifi- cados, el historial de los explotadores de empresas alimentarias, la fiabilidad de los autocontroles realizados y cualquier otro dato que pudiera indicar incumplimiento. La planificaci\u00f3n de las actuaciones de Vigilancia Sistem\u00e1tica deviene as\u00ed esencial para garantizar el cum- plimiento de dicho mandato y con la optimizaci\u00f3n de recursos, tanto humanos como econ\u00f3micos. M\u00e9todos: Desde el a\u00f1o 2009 la Subdirecci\u00f3n General de Seguridad Alimentaria est\u00e1 desarrollando una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica para la planificaci\u00f3n de las actuaciones del Control Oficial en la Comunidad Valenciana. El sistema GIS ISSA es un sistema para la geolocalizaci\u00f3n de establecimientos alimentarios que permite, en base a los criterios generales de la acci\u00f3n de control (frecuencia de control, tipo y dura- ci\u00f3n de las visitas de control y tama\u00f1o de la empresa) definir el plan de trabajo de los Agentes de Control Oficial de cada Departamento incorporando para ello la informaci\u00f3n que recibe con una periodici- dad semanal desde ISSA -Integraci\u00f3n de Sistemas de Seguridad Ali- mentaria- relativa a los establecimientos alimentarios, los Agentes de Control Oficial (A.C.O.), las visitas ya realizadas y los documentos de Control Oficial en ellas cumplimentados. Resultados: La aplicaci\u00f3n GIS ISSA posibilita, con una periodicidad establecida, la planificaci\u00f3n de las visitas de Control Oficial ajust\u00e1n- dose a las sucesivas modificaciones que a lo largo de dicho periodo han tenido lugar en los establecimientos alimentarios y/o los Agentes de Control Oficial. El proceso de planificaci\u00f3n pasa de ser una tarea tediosa e inexacta a realizarse de forma r\u00e1pida y sencilla, suponiendo una mejora considerable en cuanto conlleva una notable reducci\u00f3n de las tareas administrativas. La aplicaci\u00f3n permite, adem\u00e1s , la elabora- ci\u00f3n de informes que ayudan al usuario a realizar un \u00f3ptimo segui- miento de las actuaciones de control en cada Departamento. Conclusiones: La utilizaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n GIS - ISSA supone un importante avance en la planificaci\u00f3n de las actividades del Control Oficial en cuanto que permite la obtenci\u00f3n de los planes de trabajo de los ACO din\u00e1micos y ajustados en todo momento a las caracter\u00edsticas reales y actuales de los establecimientos y las actividades que ejercen. 254. INTERVENCIONES PARA PROMOVER UN ESTILO DE VIDA SALUDABLE EN MUJERES DE LA PROVINCIA DE ALICANTE C.R. Gallardo Quesada, V. Ortu\u00f1o Ib\u00e1\u00f1ez, I. Bevia Febrer, M.A. Gili Nicolau, C. L\u00f3pez-Qui\u00f1ones, M. Plasencia Dolz, R. Servert Yeste, M. Salado L\u00f3pez Centro de Salud P\u00fablica de Alicante. Antecedentes/Objetivos: El estilo de vida tiene una enorme in- fluencia en la salud. No fumar, mantener un peso corporal normal , consumir moderadamente alcohol, realizar ejercicio f\u00edsico moderad o y frecuente, y llevar una dieta saludable; reducen el riesgo de algu- nas enfermedades cr\u00f3nicas. Las principales causas de mortalidad en Alicante son enfermedades isqu\u00e9micas del coraz\u00f3n y c\u00e1ncer. Existen intervenciones eficaces para promover un estilo de vida saluda ble. Objetivo: analizar h\u00e1bitos de vida y promover un estilo de vida salu - dable en mujeres de Alicante. M\u00e9todos: Estudio experimental preventivo. \u00c1mbito: Salud P\u00fablica, Unidad de Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n. Poblaci\u00f3n: Mujeres captadas desde septiembre 2013, en la sala de espera del Progr ama de cribado de c\u00e1ncer de mama en el Centro de Salud P\u00fablica de Alic ante. Muestra: selecci\u00f3n al azar (tabla de n\u00famero aleatorios) de t res partici- pantes (dos d\u00edas/semana); que firmaron un consentimiento informa- do y cumplimentaron un cuestionario estructurado con seis bloque s de preguntas (H\u00e1bitos alimentarios y de nutrici\u00f3n; Sedentarismo y Actividad f\u00edsica; Salud mental; Auto cuidado personal, tabaquismo y alcoholismo; Descanso, ocio y sociabilidad; Osteoporosis). Se evalu\u00f3 el cuestionario, permitiendo clasificar el estilo de vida en: saludable y no saludable. Se realizaron intervenciones (carta personalizada c on material informativo y talleres grupales) seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de es- tilo de vida. En las participantes con estilo de vida no saludable se rea- lizar\u00e1 un seguimiento para identificar posible cambios mantenidos en sus h\u00e1bitos de vida. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo y bivariado de las variables y una regresi\u00f3n log\u00edstica, mediante el paquete SPSS 15.0. Resultados: Se encuestaron un total de 117 mujeres; el 91,5% fue- ron espa\u00f1olas y el 19,7% universitarias. El 38,5% ten\u00edan trabajo y la mediana de edad fue 58 a\u00f1os (50,5-63). El 29,1% fueron pre-obesa y 68,4% no fumadoras; mientras el 53% tuvo la circunferencia abdomi- nal patol\u00f3gica. El 67,5% tuvo un estilo de vida saludable. El nivel de estudios fue el \u00fanico factor asociado con significaci\u00f3n estad\u00edstica, al estilo de vida saludable (universitarias, RR: 6,7; IC95%: 1,4- 32,2).Se envi\u00f3 cartas a todas las participantes y se invit\u00f3 a talleres al 38,5%. Conclusiones: Un tercio (32,5%) de las participantes tuvo un estilo de vida no saludable Se realiz\u00f3 intervenciones en todas las partici- pantes. Conocer los h\u00e1bitos de vida en la poblaci\u00f3n y aplicar interven- ciones que promuevan cambios duraderos en el tiempo para alcanzar un estilo de vida saludable, es de gran importancia; siempre teniendo como meta la prevenci\u00f3n de enfermedades. Calidad y satisfacci\u00f3n de la asistencia sanitaria (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 10:00 a 11:30 h Modera: Pello Latasa Zamalloa 876. AN\u00c1LISIS DE LA RELACI\u00d3N ENTRE CALIDAD ASISTENCIAL, SATISFACCI\u00d3N DE LOS PACIENTES Y ESTADO DE SALUD EN LOS CENTROS DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE INGLATERRA. UN MODELO DE ECUACIONES ESTRUCTURALES I. Ricci Cabello, S. Stevens, A. Dalton, R. Griffiths, J.M. Valderas Department of Primary Care, Universidad de Oxford; CIBER; University of Exeter Medical School. Antecedentes/Objetivos: La evaluaci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria se ha centrado principalmente en tres aspectos: actividad asistencial, satisfacci\u00f3n del paciente, y estado de salud del paciente. El objetivo de este trabajo fue analizar la relaci\u00f3n entre estos tres ti pos de medidas de calidad en los centros de atenci\u00f3n primaria de Inglaterra. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio transversal al nivel de centro de salud. Se obtuvieron 141 indicadores de calidad para 7.607 centros de salud de dos fuentes: Quality Management Analysis System y GP Pa- tient Survey. Los indicadores se agruparon en diez categor\u00edas corres- pondientes a procesos de la atenci\u00f3n (productividad, formaci\u00f3n de profesionales sanitarios, gesti\u00f3n de medicamentos, acceso al centro de salud, acceso a servicios adicionales, calidad t\u00e9cnica de la actividad asistencial y atenci\u00f3n centrada en el paciente), el estado de salud de los pacientes (resultados de salud intermedios (tensi\u00f3n arterial, etc) y estado de salud auto-percibida) y la satisfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n reci- bida. Se desarroll\u00f3 un modelo conceptual a trav\u00e9s del cual se formu- laron hip\u00f3tesis a priori para las asociaciones entre dichas categor\u00edas y su direcci\u00f3n. Dicho modelo fue emp\u00edricamente examinado mediante un modelo de ecuaciones estructurales que combin\u00f3 an\u00e1lisis factorial y an\u00e1lisis de caminos. Resultados: El modelo de ecuaciones estructurales identific\u00f3 dos caminos. En el primer camino, \"Acceso al centro de salud\" est uvo aso- ciado a \"Atenci\u00f3n centrada en el paciente\" ( = 0,61), la cual a su vez Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.326 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia estuvo fuertemente asociada a \"Satisfacci\u00f3n del paciente\" ( = 0,88). En el segundo camino, \"Formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios\" estuvo asociado a \"Calidad t\u00e9cnica\" ( = 0,34), la cual a su vez estuvo fuertemente asociada a \"Resultados de salud intermedios\" ( = 0,80). Estos dos caminos fueron substancialmente independientes entre s\u00ed, con d\u00e9biles asociaciones entre \"Calidad t\u00e9cnica\" y \"Atenci\u00f3n centra- da t\u00e9cnica\" y \"Satisfacci\u00f3n del paciente\" ( = 0,05). Finalmente, se observ\u00f3 una d\u00e9bil asociaci\u00f3n entre \"Estado de salud auto-percibida\" y \"Calidad t\u00e9cnica\" \"Atenci\u00f3n centrada en el paciente\" ( = 0,05). Conclusiones: Los resultados obtenidos en este estudio sugieren que la evaluaci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n sanitaria debe incluir tres aspectos que son substancialmente independientes entre s\u00ed: ca- lidad t\u00e9cnica de la actividad asistencial, experiencias de los pacientes, y estado de salud auto-percibida por los pacientes. 129. SATISFACCI\u00d3N DE USUARIOS DEL CENTRO DE SALUD P\u00daBLICA DE BENIDORM M. Llinares Llorca, H.R. Mart\u00ednez, M.C. Llinares Mart\u00ednez, A. Hern\u00e1ndez Jim\u00e9nez Centro de Salud P\u00fablica de Benidorm, Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad Valenciana. Antecedentes/Objetivos: El objetivo fue determinar el grado de conocimiento de localizaci\u00f3n, actividades y fuentes de informaci\u00f3n del Centro de Salud P\u00fablica (CSP), y la percepci\u00f3n de calidad de los usuarios de aspectos en los que se podr\u00eda establecer acciones de me- jora. M\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. Se confeccion\u00f3 una en- cuesta an\u00f3nima de autocumplimentaci\u00f3n, en base a la Gu\u00eda de r e- ferencia del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas. Se realiz\u00f3 la encuesta en dos per\u00edodos: mayo 2013, en mano a usuarios que acu- dieron al centro y por mensajer\u00eda interna a sanitarios del hospital de departamento; octubre-diciembre 2013, en mano a usuarios que acudieron al centro y a personal sanitario que asistieron a reuniones convocadas por los t\u00e9cnicos. Las variables midieron caracter\u00edsticas de los encuestados, grado de conocimiento de localizaci\u00f3n del centro y sus fuentes de informaci\u00f3n, y la satisfacci\u00f3n percibida en cuanto a los servicios y trato de los profesionales del CSP. Resultados: En el primer periodo se obtuvieron 33 encuestas (28% de respuesta), y en el segundo periodo se obtuvieron 69 ( 97% de respuesta). Un 65,7% de los encuestados fue personal no sanitario, entre los cuales un 38,9% trabajaban para consultoras o gestor\u00edas. Al 92% le resultaba f\u00e1cil la localizaci\u00f3n del CSP, pero un 40% descono- c\u00eda que existe s\u00f3lo un CSP en el departamento, y el 34,3% descono- c\u00eda las actividades que realiza. Este desconocimiento es similar en sanitarios (S) y no sanitarios (NS) (64% vs 67%). Conocimiento de l a p\u00e1gina Web 62% (50% en S vs 68% NS). Motivo por el que acude: re- cibir asistencia t\u00e9cnica 79%, solicitar gu\u00edas-cat\u00e1logos 44%, por indi- caci\u00f3n de un profesional 73%. Valoraci\u00f3n de servicios (puntaje \u00b1 DS): informaci\u00f3n disponible del CSP 7,13 \u00b1 2,1; f\u00e1cil acceso a p\u00e1gina Web 7,63 \u00b1 1,8; utilidad p\u00e1gina Web 7,62 \u00b1 2; los profesionales son com- petentes 8,77 \u00b1 1,4; el personal transmite confianza 8,9 \u00b1 1,3; trato atento y amable 9,11 \u00b1 1,2; obtuvo f\u00e1cilmente material divulgativo 8 \u00b1 2; el material ha sido de utilidad 7,93 \u00b1 1,79; satisfacci\u00f3n general 8,46 \u00b1 1,6. La satisfacci\u00f3n general y la percepci\u00f3n de confiabilid ad fue significativamente mayor en NS que en S (8,97 vs 7,44 p < 0,00; 9,29 vs 8,03 p < 0,00). Conclusiones: La mejor valoraci\u00f3n corresponde a que el perso- nal presta un trato atento y amable, transmite confianza y ayuda a resolver sus asuntos. Los peor valorados, aunque con resultado sa- tisfactorio, han sido el disponer de informaci\u00f3n previa del centro, y que la p\u00e1gina web sirva para sus necesidades. El grado de satisfacci\u00f3n general ha sido muy alto tanto para personal sanitario como no sani- tario. La encuesta realizada por mensajer\u00eda ha tenido muy baja tasa de respuesta. 183. CALIDAD PERCIBIDA DE LA ASISTENCIA M\u00c9DICA Y DE ENFERMER\u00cdA EN UN CENTRO DE SALUD M.I. medida de calidad asisten- cial percibida en un centro de salud. Explorar la fiabilidad y valide z del cuestionario SERVPERF ampliado para profesionales de enfer- mer\u00eda. M\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal. En el centro de salud urbano de Adormideras (A Coru\u00f1a), durante una semana en julio de 2013, se invit\u00f3 a los pacientes que acudieron a consulta de medicina y enfermer\u00eda a cumplimentar un cuestionario ampliado del SERV- PERF. Instrumento: sobre el modelo de cuestionario original SER - VPERF adaptado para atenci\u00f3n primaria y compuesto por 22 \u00edtems que centran la medida de calidad percibida sobre la atenci\u00f3n m\u00e9- dica, se a\u00f1adieron 9 \u00edtems con contenidos para enfermer\u00eda. El nue- vo cuestionario qued\u00f3 compuesto por 31 \u00edtems medidos en escala Likert de 1-7 (1 nivel m\u00e1s bajo, 7 nivel m\u00e1s alto), variables sociode- mogr\u00e1ficas (edad, sexo, nivel de estudios, situaci\u00f3n laboral), otras variables: frecuencia de consultas en el \u00faltimo a\u00f1o y profesion al, \u00edtem de percepci\u00f3n subjetiva de salud (1-5) y valoraci\u00f3n de la satis- facci\u00f3n global con la atenci\u00f3n sanitaria recibida. An\u00e1lisis: Se deter- min\u00f3 distribuci\u00f3n de frecuencias, medidas de tendencia central con IC: 95%. Para comparar las variables cuantitativas se utiliz\u00f3 x2; para las cuantitativas la t-Student y/o U de Mann-Whitney. Se estim\u00f3 la fiabilidad con el alfa de Cronbach y se realiz\u00f3 an\u00e1lisis factorial con rotaci\u00f3n Varimax. Resultados: En total se analizaron 150 cuestionarios cumplimen- tados por 67 (44,7%) hombres y 83 (55,3%) mujeres, con una edad media 50,27 a\u00f1os (m\u00ednimo = 18 m\u00e1ximo = 96) y un 20% > 65 a\u00f1os. El 70% perciben su estado de salud como bueno, muy bueno o excelen- te y un 20% consideran que su estado de salud comparado con hace un a\u00f1o mejor. En el \u00edtem de control (1-7) satisfacci\u00f3n global con la atenci\u00f3n sanitaria en el centro de salud se obtuvo una media de 6,17 (3-7), ligeramente superior en los hombres (n.s). El cuestionari o con 31 \u00edtems mostr\u00f3 una Consistencia interna Alfa-Cronbach = 0,941 (IC: 0,925-0,956). El an\u00e1lisis factorial con rotaci\u00f3n Varimax, se\u00f1ala 6 fac- tores que explican un 72,63% de la varianza total. El factor 1 extra\u00eddo, contiene 11 \u00edtems, todos relacionados con enfermer\u00eda y muestra una consistencia = 0,96. Conclusiones: Los usuarios consideraron que recib\u00edan un servi- cio de buena calidad. El cuestionario SERVPERF ampliado, se mostr\u00f3 como un instrumento fiable para medir y diferenciar la calidad perci- bida de la asistencia de personal de enfermer\u00eda y medicina. 711. METODOLOG\u00cdA CUALITATIVA EN LA MEJORA DE LA CALIDAD ASISTENCIAL EN UN HOSPITAL DE D\u00cdA PEDI\u00c1TRICO C. Iniesta M\u00e1rmol, I. Fern\u00e1ndez, T. S\u00e1ez, J.J. Ojeda, R. Novoa, A. Mart\u00edn, M. S\u00e1nchez, J. Mu\u00f1oz Hospital Universitario La Paz; Ansible S.L. Antecedentes/Objetivos: Existe poca experiencia en el uso de los m\u00e9todos cualitativos en la evaluaci\u00f3n de la calidad asistencial perci- bida a pesar de que la evidencia indica que \u00e9sta es \u00fatil en este tipo de evaluaciones. En esta l\u00ednea, el Servicio Madrile\u00f1o de Salud impulsa su Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 327 uso a trav\u00e9s de los Contratros Programa de 2013. El Comit\u00e9 de Calidad Percibida del Hospital Universitario La Paz (HULP) plante\u00f3 este estu- dio con el objetivo de analizar el proceso de informaci\u00f3n y atenci\u00f3n a pacientes y familiares al Hospital de D\u00eda Pedi\u00e1trico (HDP) y establecer acciones de mejora. M\u00e9todos: Se dise\u00f1\u00f3 un estudio cualitativo con grupos focales. Se analizaron los pasos del circuito asistencial de los pacientes atendi- dos en el HDP del HULP y se dise\u00f1\u00f3 un gui\u00f3n de entrevista para los grupos focales, ordenado en torno a cuatro dimensiones: 1) E l circui- to asistencial, 2) La informaci\u00f3n facilitada, 3) Los profesionales que intervienen en el proceso y 4) Las instalaciones. La captaci\u00f3n de los padres, madres y tutores tuvo lugar en el HDP mediante la entrega de un consentimiento informado durante el mes de noviembre en la sala. Posteriormente, a trav\u00e9s de llamada telef\u00f3nica, se verific\u00f3 su disponibilidad para asistir a las fechas previstas para las entrevistas grupales. Los grupos focales fueron dirigidos por un entrevistador se- g\u00fan el gui\u00f3n elaborado. Las entrevistas fueron registradas en audio, transcritas y analizadas por la Comisi\u00f3n. Resultados: De los 56 padres que firmaron el consentimiento en la captaci\u00f3n que tuvo lugar en el HDP, 13 accedieron a asistir al hospital para la entrevista grupal. Finalmente, y en base a la dispo- nibilidad horaria de los participantes, se conformaron dos grupos con 4 y 7 padres respectivamente. A los grupos focales se sumaron los investigadores del estudio. Las entrevistas fueron grabadas, transcritas y se identificaron los problemas transmitidos por los participantes, para los que cada miembro de la Comisi\u00f3n aport\u00f3 propuestas de mejora. La informaci\u00f3n se recogi\u00f3 en un informe consensuado que inclu\u00eda 38 propuestas de mejora concretas que se trasladaron a los responsables asistenciales implicados as\u00ed como a la Direcci\u00f3n del hospital. Conclusiones: La t\u00e9cnica de grupos focales permiti\u00f3 identificar con detalle aspectos deficientes y potencialmente mejorables del conjunto del proceso asistencial de los pacientes atendidos en el HDP. La metodolog\u00eda cualitativa es \u00fatil para abordar procesos concretos de mejora en la asistencia hospitalaria y complementa la realizaci\u00f3n peri\u00f3dica de estudios de opini\u00f3n en el \u00e1mbito asistencial. 748. \u00bfC\u00d3MO VEN LOS PACIENTES EUROPEOS DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA LA COMUNICACI\u00d3N CON SUS M\u00c9DICOS? RESULTADOS DEL ESTUDIO EUROPEO EUPRIMECARE C.A. S\u00e1nchez-Piedra, S. Garc\u00eda-P\u00e9rez, J. Prado-Galbarro, L. Prieto-Castillo, A. Sarr\u00eda-Santamera Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias, Instituto de Salu d Carlos III; Escuela Nacional de Sanidad, Instituto de Salud Carlo s III. Antecedentes/Objetivos: Describir y analizar los determinantes asociados con el nivel de satisfacci\u00f3n de los pacientes con la capaci- dad de escucha de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria (AP) en Europa. M\u00e9todos: Encuesta poblacional telef\u00f3nica en cada uno de los pa\u00ed- ses del consorcio EUprimecare (Alemania, Espa\u00f1a, Estonia, Finlandia, Hungr\u00eda, Italia y Lituania) entre usuarios de AP. El cuestionario inclu\u00eda variables sociodemogr\u00e1ficas, estado de salud, utilizaci\u00f3n y satisfac- ci\u00f3n con los servicios de AP. La encuesta se realiz\u00f3 a 3.020 pacientes. Se desarrollaron an\u00e1lisis descriptivos, correlaciones bivariantes y un modelo de regresi\u00f3n ordinal para estudiar la relaci\u00f3n directa e ntre los diferentes niveles de satisfacci\u00f3n y las variables explicativas sobre la demograf\u00eda, y estado y servicios de salud de los pacientes. Se pre- sentan los valores de Odds Ratio para las variables estad\u00edsticamente significativas. Resultados: Resultaron significativas la relaci\u00f3n entre los ni- veles de satisfacci\u00f3n y la edad (OR = 1,016; Intervalo de confian- za 95% 1,008-1,024; p < 0,001), visitas al especialista (OR = 0,961; IC95% 0,934-0,988; p = 0,006), tener m\u00e9dico de AP de referencia (OR = 1,857; IC95% 1,197-2,878; p = 0,006), medici\u00f3n de peso, coleste- rol y tensi\u00f3n arterial (OR = 1,916; IC95% 1,531-2,396; p < 0,001), tener una enfermedad cr\u00f3nica (OR = 1,290; IC95% 1,031-1,613; p = 0,025) y IC95% 1,870-4,027; p < 0,001). Las visitas al especialista influyen negativamente en el mayor grado de satisfacci\u00f3n. Conclusiones: Los usuarios europeos destacan la importancia de mantener relaci\u00f3n con un m\u00e9dico de AP conocido y de referenci a, algo que tambi\u00e9n puede guardar relaci\u00f3n con otras variables como la toma de medidas de control. Aspectos relacionados con las expectativas (propias de cada cultura y pa\u00eds) parecen formar parte de la ecuaci\u00f3n que explica la satisfacci\u00f3n de los pacientes con las habilidades de co- municaci\u00f3n de sus m\u00e9dicos de AP. 777. SATISFACCI\u00d3N DE LA FORMACI\u00d3N RECIBIDA POR LOS RESIDENTES EN EL HOSPITAL DE LA PRINCESA DE MADRID I. Cuevas Casado, G. Alem\u00e1n Vega, B. Mart\u00edn \u00c1gueda, M. Pichiule Casta\u00f1eda, J.R. Villagrasa Ferrer Servicio de Medicina Preventiva, Hospital Universitario de la Princesa. Antecedentes/Objetivos: Las encuestas de satisfacci\u00f3n son una forma de medir la calidad percibida, en este caso se pretende deter- minar c\u00f3mo los MIR valoran la formaci\u00f3n recibida en los distintos Servicios del hospital, con el fin de detectar fortalezas y \u00e1reas de me- jora. M\u00e9todos: Se realiza un estudio transversal a trav\u00e9s de una en- cuesta de satisfacci\u00f3n a los residentes del Hospital Universitario de La Princesa durante el curso 2012-13. La encuesta consta de 19 pre- guntas con 4 respuestas posibles (poco, escaso, adecuado, excelente). Las respuestas \"adecuado\" y \"excelente\" se consideran \"respuesta favorable\". Las preguntas exploran varios aspectos de la satisfacci\u00f3n global con el Servicio (preocupaci\u00f3n por su formaci\u00f3n, supervisi\u00f3n, dedicaci\u00f3n del tutor, formaci\u00f3n asistencial, formaci\u00f3n investigado- ra, formaci\u00f3n docente-acad\u00e9mica, formaci\u00f3n \u00e9tica). Tambi\u00e9n hay preguntas que recogen la satisfacci\u00f3n con las sesiones del Servicio y del hospital y otras que valoran la supervisi\u00f3n y formaci\u00f3n en las guardias. Por otra parte, se reserva un espacio para comentarios y sugerencias opcionales. Resultados: De los 267 residentes del curso 2012-13, 113 completa- ron la encuesta (42%). Al evaluar la satisfacci\u00f3n global con el Servicio, en 6 preguntas de 7 la respuesta fue favorable (adecuado/excelente) en m\u00e1s del 90% de los encuestados, a excepci\u00f3n de la valoraci\u00f3n de la formaci\u00f3n investigadora, que s\u00f3lo obtuvo 57% de respuestas favora- bles. En cuanto a la valoraci\u00f3n de las sesiones, el 87% de los residentes opinan que en su Servicio se realizan sesiones en n\u00famero sufi ciente y las consideran de inter\u00e9s formativo un 90%. En cuanto a las sesiones generales, 85% tienen una opini\u00f3n favorable en cuanto a inter\u00e9s for- mativo. Por \u00faltimo, en la valoraci\u00f3n de la supervisi\u00f3n y formaci\u00f3n du- rante las guardias, los resultados fueron en las de Medicina-Urgencias 71% adecuado/excelente, en otras especialidades, el 88%, y en cirug\u00eda y traumatolog\u00eda, el 67%. Conclusiones: La satisfacci\u00f3n global de los MIR con la formaci\u00f3n recibida en los Servicios del Hospital Universitario de La Princesa es buena, sin embargo a\u00fan queda por mejorar la actividad investigadora. El \u00e1rea que presenta mayores posibilidades de mejora lo constituyen las guardias, tanto en formaci\u00f3n como en la supervisi\u00f3n de los resi- dentes, los cuales son profesionales en formaci\u00f3n. Es deseable realizar seguimientos peri\u00f3dicos y se debe facilitar esta informaci\u00f3n a los res- ponsables de la docencia de los residentes para implantar medidas de mejora en la formaci\u00f3n de los futuros especialistas.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.328 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 38. AN\u00c1LISIS DEL RENDIMIENTO DE UN CENTRO DE SALUD P\u00daBLICA J.G. Cano Montoro, A. Mas Castillo, V. Garc\u00eda Murcia, J.A. Garc\u00eda Navarro CSP Orhuela. Antecedentes/Objetivos: Conocer la eficacia, eficiencia y efectivi- dad de las Unidades Funcionales (UF) de un centro de Salud P\u00fablica (CSP) y como consecuencia del propio CSP y proponer un modelo de comparaci\u00f3n entre centros. M\u00e9todos: Estudio prospectivo observacional realizado durante 2013 en un CSP. Par\u00e1metros de an\u00e1lisis: Definici\u00f3n y competencias de las UF. Se definen las UF del centro y sus componentes, las l\u00edneas estrat\u00e9gicas que desarrollan y la poblaci\u00f3n diana en la que intervie- nen. Fuentes de informaci\u00f3n: Programas Capavant y CIRO y tablas re- tributivas Conseller\u00eda Sanitat. Coste alcanzado (CA) y Coste esperado (CE). Se calcula el gasto realizado en Cap\u00edtulo I y II a lo largo del a\u00f1o y se compara con el gasto que se esperaba en ambos cap\u00edtulos. Resulta- dos obtenidos y esperados. Analizamos las metas obtenidas para cada indicador propuesto por UF y se compara con las metas esperadas. Definici\u00f3n y c\u00e1lculo de eficacia, eficiencia y efectividad. Eficacia: Me- dir\u00e1 cu\u00e1ntos de los resultados esperados se alcanzaron. SResultado Alcanzado (RA)/ SResultado Esperado (RE). El rango de puntuaci\u00f3n oscila de 1 a 5. Eficiencia: Logro de los objetivos al menor costo unita- rio posible: ( SRA/CA)/( SRE/CE). El rango varia de < 1 (ineficiente) a > 1 (muy eficiente Efectividad: Medir\u00e1 el logro de los resultados progra- mados en el tiempo con los costos m\u00e1s razonables posibles: [(Puntos Eficacia+ Puntos Eficiencia/2)/5] \u00d7 100. Se expresa en porcentaje. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 con el programa Excel de Microsoft Office. Limita- ciones del estudio: Diferentes tipos de CSP y UF. Ausencia de listado de indicadores consensuados para la evaluaci\u00f3n. o Diferentes formas de trabajo en las Unidades de Gesti\u00f3n de los centros. Resultados: El coste alcanzado fue un 6,7% (123.583 \u20ac) inferior al esperado. Las UF de Direcci\u00f3n con el 22,98% y Promoci\u00f3n con el 17,69% son las de mayor gasto en Cap\u00edtulo II Todas las UF del CSP alcanzaron la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n en eficacia (5 puntos), sin embargo, la Unid ad de Promoci\u00f3n fue la \u00fanica que no alcanz\u00f3 la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n en eficiencia (1 punto) y s\u00f3lo llego al 60% de efectividad. El CSP obtuvo la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n (5 puntos) en eficacia, eficiencia y efectividad. Conclusiones: El seguimiento mensual de la actividad desarrollada frente al gasto generado es una buena herramienta de gesti\u00f3n para los CSP. Los acuerdos de gesti\u00f3n de los CSP deber\u00edan plantearse en t\u00e9rminos de eficacia, eficiencia y efectividad. Se deben definir cla- ramente qu\u00e9 indicadores se tienen en cuenta a la hora de analizar el rendimiento de las UF y del CSP. 151. DEFINICI\u00d3N DE \u00c1REAS DE MEJORA PARA OPTIMIZAR LAS URGENCIAS HOSPITALARIAS: VOZ DE LOS PROFESIONALES J. Carmona, F. Murillo, C. Navarro, E. Montero, T. Guzm\u00e1n Inspecci\u00f3n Servicios Sanitarios; Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo; Hospital Universitario Virgen Macarena. Antecedentes/Objetivos: La atenci\u00f3n en la urgencia hospitalaria requiere con frecuencia de valoraciones cl\u00ednicas por diferentes es- pecialidades. Hist\u00f3ricamente, existen desajustes funcionales, entre las urgencias hospitalarias y la actividad programada que requiere nuevos abordajes para mejorar los resultados. La priorizaci\u00f3n de las estrategias de mejora debe partir de la experiencia y opini\u00f3n de los profesionales. Se presenta el resultado de un consenso de exper tos sistematizado en dos hospitales. Objetivos: identificar puntos cr\u00edticos del proceso de hospitalizaci\u00f3n en el \u00e1rea de urgencias. Consensuar y aprobar las \u00c1reas de Mejora del proceso de hospitalizaci\u00f3n desde urgencias.M\u00e9todos: 1. Constituci\u00f3n del equipo director de la estrategia 2. An\u00e1lisis de los indicadores de las urgencias (2013) 3. Estudio cualita- tivo (entrevistas semiestructuradas) a responsables de las unidades de urgencias y del resto de especialidades 4. Definici\u00f3n de las \u00e1reas de mejora y l\u00edneas de acci\u00f3n mediante consenso de expertos. Resultados: Participaron responsables cl\u00ednicos de 15 uni- dades 1 . Indic. Hospital 1 : presi\u00f3n urg. = 61,17%, urg. atendi- das = 205.835 pac., % de ingreso = 9,43%, tiempo medio en urg. y observ. = 2,62 h/p y 22,15 h/p. Hospital 2: presi\u00f3n urg. = 51,15%, urg. atendidas = 289.608 pac., % ingreso = l 8,60%, tiempo medio urg. y observ. = 2,83h/p y 22,81 h/p. 2. El an\u00e1lisis de las entrevistas ca- racteriz\u00f3 12 puntos cr\u00edticos: d\u00e9ficit del proceso asistencial \"urgen- cias\", alternativas a la hospitalizaci\u00f3n, inadecuaci\u00f3n de altas, falta de protocolos conjuntos, factores sociosanitarios, asunci\u00f3n de res- ponsabilidades cl\u00ednicas, optimizaci\u00f3n de ritmos de trabajo, evitar ingresos desde consultas, aumento de la capacidad de resoluci\u00f3n, adaptabilidad de recursos seg\u00fan frecuentaci\u00f3n, mejora del circui- to de ingresos, definici\u00f3n clara de competencias cl\u00ednicas, abordaje de conflictos espec\u00edficos urgencias-especialidad. Se clasificaron en tres categor\u00edas: Conocimiento, Organizaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n). 3. Se definieron 10 \u00c1reas de Mejoras: conocimiento de los objetivos de urgencias, coordinaci\u00f3n urgencias/especialidades, coordinaci\u00f3n admisi\u00f3n/hospitalizaci\u00f3n, protocolos consensuados de ingresos y de procesos asistenciales, reordenaci\u00f3n de las camas, recursos alternativos a la hospitalizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n de la respuesta so- ciosanitaria y sistemas de informaci\u00f3n). Se establecieron 23 l\u00edneas concretas de acci\u00f3n. Conclusiones: Este trabajo ha permitido establecer una \"hoja de ruta\" para abordar puntos cr\u00edticos de las urgencias en los dos hospi- tales. La definici\u00f3n consensuada con los responsables cl\u00ednicos de las unidades de \u00e1reas de mejora y l\u00edneas de acci\u00f3n, garantiza una partici- paci\u00f3n activa de los profesionales en el ejercicio de su gesti\u00f3n cl\u00ednica. 870. MIR E INVESTIGACI\u00d3N I. Cuevas Casado, L. Vega Piris, F. Rodr\u00edguez Salvan\u00e9s Hospital Universitario de la Princesa. Antecedentes/Objetivos: La investigaci\u00f3n figura en todos los pro- gramas formativos de los MIR. Sin embargo, la Unidad de Metod olog\u00eda del IIS-Princesa detecta carencias de formaci\u00f3n y metodolog\u00eda. Plan- teamos organizar un curso ad hoc y valorar su utilidad y factores en la actividad investigadora de los MIR. M\u00e9todos: Mediante un curso pr\u00e1ctico para MIRes y 3 cuestionarios exploramos: su pasado investigador; sus conocimientos y su visi\u00f3n sobre factores para investigar y la satisfacci\u00f3n con el curs o. Adem\u00e1s se pidi\u00f3 elaborar una pregunta de investigaci\u00f3n y se brind\u00f3 apoyo para madurarla. Los resultados se compararon con encuestas de satisfac- ci\u00f3n realizadas por Docencia. Resultados: Asistieron al curso entre 5 y 20 MIRes por sesi\u00f3n. Reci- bimos sus preguntas de investigaci\u00f3n pero ninguno pidi\u00f3 apoyo para madurarlas. A la encuesta 1 respondieron 20 MIRes: 8 (55%) hab\u00eda participado en alg\u00fan proyecto de investigaci\u00f3n durante la residencia y 5 (25%) declararon haber publicado alg\u00fan art\u00edculo. Ning\u00fan residente de 16 fue capaz de explicar correctamente el significado del p-valor. Del cuestionario acerca de las facilidades y motivaciones y la satisfac- ci\u00f3n del curso para la investigaci\u00f3n, de los 20 asistentes habituales s\u00f3lo lo cumplimentaron 5 (25%). De los 5, ninguno supo dar una ex- plicaci\u00f3n v\u00e1lida al significado del p-valor. La satisfacci\u00f3n con el curso fue buena o muy buena en los 5, pues les podr\u00e1 ser muy \u00fatil para iniciar un proyecto de investigaci\u00f3n y hab\u00edan aprendido bastante o mucho. 4 de ellos afirmaron tener m\u00e1s inter\u00e9s por investigar tras el curso. Antes de empezar la residencia, 3 ten\u00edan intenci\u00f3n de investi- gar, frente a 2 que no; 1 pensaba que la investigaci\u00f3n no iba a formar parte de su rutina, mientras los dem\u00e1s s\u00ed, aunque 3 piensan que no Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 329 ha sido as\u00ed o s\u00f3lo en ocasiones. Sin embargo, los 5 ven necesario o \u00fatil que un residente investigue, pero que la formaci\u00f3n es deficiente. Adem\u00e1s, 4 de los 5 percibe en su Servicio poco ambiente investiga- dor y 3 que no da facilidades para investigar. En las respuestas libres y de la entrevista semiestructurada sobre sugerencias para que los MIR investiguen, opinaron que ser\u00eda oportuno celebrar cursos como \u00e9ste durante toda la residencia; fomentar la investigaci\u00f3n dirigida, con apoyo metodol\u00f3gico con expertos en el Servicio y en la Unidad de Metodolog\u00eda; reservar tiempo espec\u00edfico para ella, dentro del horario habitual y no como extraordinario. Estos resultados se alinean con las encuestas de satisfacci\u00f3n que completaron 113 de los 267 residentes de 2012-13, pues la satisfacci\u00f3n global fue favorable en 6 resp uestas de 7 en m\u00e1s del 90%, salvo la formaci\u00f3n investigadora, que s\u00f3lo obtu- vo 57% de respuestas favorables. Conclusiones: La formaci\u00f3n investigadora es deficitaria en los MIRes, pues reciben pocos apoyos y oportunidades. Deber\u00eda ser m\u00e1s reglada, continuada y parte de la rutina dentro y fuera del Servicio. Problemas espec\u00edficos de salud II (Oral 10 minutos) Viernes, 5 de septiembre de 2014. 10:00 a 11:30 h Modera: Jordi Casabona Barbar\u00e0 157. LA RED GLOBAL DE HOSPITALES DE VIGILANCIA DE LA GRIPE (GIHSN-GLOBAL INFLUENZA HOSPITAL SURVEILLANCE NETWORK) J. Puig-Barber\u00e0, A. Buigues-Vila FISABIO-Salud proyecto GIHSN se inici\u00f3 en el He- misferio Norte durante la temporada gripal 2012- 2013. La red tiene como objetivo estudiar la epidemiolog\u00eda de enfermedad gripal grave y la enfermedad atribuible a cada cepa a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3 n prospectiva de casos. Se estima la efectividad de la vacuna d e la gripe estacional agrupada, por pa\u00edses, cepas y grupos de edad. El centro coordinador de la GIHSN est\u00e1 ubicado en Espa\u00f1a, en el \u00c1rea de Inves- tigaci\u00f3n en Vacunas de FISABIO-Salud P\u00fablica. M\u00e9todos: Se han creado un protocolo com\u00fan, cuestionario, hoja de c\u00e1lculo y procedimientos operativos est\u00e1ndar para la recopil a- ci\u00f3n de los datos. Todos los centros participantes siguen un proto- colo m\u00ednimo com\u00fan para detectar la poblaci\u00f3n diana y recopilar los datos y variables necesarias, con el fin de disponer de datos homo- g\u00e9neos para el an\u00e1lisis agrupado. Los datos de los distintos centros son recopilados y agregados en una base de datos \u00fanica. Se realizan tablas res\u00famenes, tablas de frecuencias y representaciones visuales de los valores representativos de la base de datos para detectar los valores irregulares, ausentes y cuestionables. Finalmente se procede a una descripci\u00f3n de los resultados por centro participante y agre- gados. Resultados: En 2012-2013, el primer a\u00f1o de la red, se incluyeron 21 hospitales (5 en Espa\u00f1a, 5 en Francia, 4 en la Federaci \u00f3n Rusa y 7 en Turqu\u00eda). De 8162 pacientes cribados, 5906 fueron elegibles y se obtuvieron muestras por hisopado nasofar\u00edngeo. De estos, 5034 re- sultaron tener una reacci\u00f3n de cadena de polimerasa v\u00e1lida y 1545 (30,7%) fueron positivos para gripe. De estos pacientes positivos para gripe, 615 (39,8%) fueron A (H1N1)pdm09, 262 (17,0%) A (H3N2), 436 (28,2%) B/Yamagata y 53 (3,4%) B/Victoria. En la temporada actual, 2013-2014, participan en la red 25 hospitales (6 en Espa\u00f1a, 4 en la Federaci\u00f3n Rusa, 7 en Turqu\u00eda, 5 en China y 3 en Brasil), abarcando alrededor de un total de 6.250 camas hospitalarias. Conclusiones: Este estudio multic\u00e9ntrico aplica un protocolo m\u00edni- mo com\u00fan que permite describir las caracter\u00edsticas locales de la epi- demiolog\u00eda de la gripe y el efecto relativo en grandes grupos de riesgo y de protecci\u00f3n conferida por la vacuna. La coordinaci\u00f3n asegura la calidad de los datos. La evaluaci\u00f3n de los datos agrupados y el manejo de la heterogeneidad es una l\u00ednea de investigaci\u00f3n y conocimiento en v\u00edas de desarrollo. Financiaci\u00f3n: Red parcialmente financiada por Sanofi Pasteur. 159. INGRESOS ASOCIADOS A VIRUS RESPIRATORIOS EN LA RED VALENCIANA DE HOSPITALES PARA EL ESTUDIO DE LA GRIPE Y VIRUS RESPIRATORIOS. OTO\u00d1O-INVIERNO 2013-2014. RESULTADOS PRELIMINARES J. Puig-Barber\u00e0, M. Carballido-Fern\u00e1ndez, al FISABIO-Salud P\u00fablica; Centro de Salud P\u00fablica de Castell\u00f3n; Ho spital General de Castell\u00f3n; Hospital La Plana; Hospital Doctor Peset ; Hospital La Fe; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; CIBERESP. Antecedentes/Objetivos: La carga de enfermedad asociada a virus respiratorios (VR) est\u00e1 insuficientemente definida. El objetivo de este estudio fue estimar la incidencia de ingresos asociados a virus respi- ratorios, por grupos de edad y tipo de virus. M\u00e9todos: Estudio de seguimiento prospectivo para la detec- ci\u00f3n de ingresos asociados a virus respiratorios en los residentes (n = 1.446.658 a 31 de diciembre de 2013) en seis departamentos de salud. Investigadores de campo con dedicaci\u00f3n exclusiva aplicaron un protocolo de cribado sistem\u00e1tico, de lunes a s\u00e1bado, de todos los ingresos a trav\u00e9s de Urgencias con cuadros posiblemente asociados a una infecci\u00f3n viral reciente. Tras consentimiento informado, se re- gistr\u00f3 informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y de factores de riesgo y se ob- tuvieron hisopados de nasofaringe. Las muestras fueron procesadas en un \u00fanico laboratorio de referencia mediante una prueba m\u00faltiple de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real. Las tasas de ingresos se estimaron utilizando como denominador el Sistema de Informaci\u00f3n Poblacional. Resultados: Desde la semana epidemiol\u00f3gica 46 de 2013 al 27 de febrero de 2014 (semana epidemiol\u00f3gica 9) se detectaron 3.937 in- gresos elegibles, 3.682 (93,5%) otorgaron de resultados de 2.023 (93%) de los 2178 que cumplieron con los criterios de inclusi\u00f3n, con 2.019 muestras v\u00e1lidas. En 526 (26%) se obtuvo un resultado positivo: 338 (64%) gripe (281 (83%) A(H1N1), 48 (14%) A(H3N2) y 4 (3%) A no subtipada, 77 (15%) VSR, 61 (12%) corona- virus, y 50 (10%) otros. Las tasas de ingreso por gripe A(H1N1) fueron 161 por 100.000 en < 1 a\u00f1o de edad, de 42 por 100.000 en los de 1 a 4 a\u00f1os de edad, y de 28, 34, 48 y 42 por 100.000 en los grupos de edad de 50-64, 65-74, 75-84 y 85 y m\u00e1s, respectivamente. Las tasas de ingreso por A(H3N2) fueron de 24 por 100.000 en < 1 a\u00f1o y de 19 y 11 por 100.000 en los de 75-84 y 85 a\u00f1os. Las tasas de ingreso por VSR fueron de 362 por 100.000 en < 1 a\u00f1o, de 25 por 100.000 en los de 1 a 4 a\u00f1os de edad, y de 4 a 5 por 100.000 en los adultos 65 a\u00f1os de edad. Conclusiones: La mayor carga de enfermedad por virus respirato- rios agudos se observ\u00f3 en los primeros a\u00f1os de vida, fundamental- mente en los menores de un a\u00f1o. La incidencia de gripe en el grupo de 1 a 4 a\u00f1os de edad fue similar a la experimentada en el grupo de 65 o m\u00e1s a\u00f1os de edad. Financiaci\u00f3n: Red parcialmente financiada por Sanofi Pasteur.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.330 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 162. INGRESOS POR VIRUS RESPIRATORIOS EN NI\u00d1OS MENORES DE 5 A\u00d1OS DE EDAD DURANTE TRES TEMPORADAS CONSECUTIVAS J. Puig-Barber\u00e0, R. Larrea-Gonz\u00e1lez, M. Carballido-Fern\u00e1ndez, P\u00fablica; Centro de Salud P\u00fablica de Castell\u00f3n; Ho spital General de Castell\u00f3n; Hospital La Plana; Hospital Doctor Peset ; Hospital La Fe; Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; Hospital Llu\u00eds Alcany\u00eds; Hospital General de Alicante. Antecedentes/Objetivos: La estimaci\u00f3n de la carga de enfermedad grave debida a infecciones por los virus respiratorios en la infancia est\u00e1 sujeta a sesgos de clasificaci\u00f3n debido a la circulaci\u00f3n concu- rrente de estos virus, con manifestaciones cl\u00ednicas similares. Nuestro objetivo fue estimar la incidencia de ingresos asociados a virus respi- ratorios en los menores de cinco a\u00f1os de edad. M\u00e9todos: Estudio prospectivo aplicando un protocolo de captaci\u00f3n activa de ingresos consecutivos y la determinaci\u00f3n de la presen cia de infecci\u00f3n viral mediante reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en tiempo real (multiplex RT-PCR) en muestras de hisopados nasofa- r\u00edngeo y nasal, durante tres temporadas, en 8, 5 y 6 departamentos de salud de la Comunidad Valenciana, con 103.633, 68.281 y 71.387, residentes menores de 5 a\u00f1os, seguidos durante 24, 23 y 15 semanas, en las temporadas 2011-2012, 2012-2013 y 2013-2014. Las muestras, fueron procesadas en un \u00fanico laboratorio de referencia. Las tasas de ingresos se estimaron utilizando como denominador el Sistema de Informaci\u00f3n Poblacional. Resultados: Observamos 1.980 ingresos posiblemente asociados con una infecci\u00f3n por virus respiratorio, 842 (43%) resultaron po- sitivos, 473 (24%) para virus sincitial respiratorio (VSR), 161 (8%) para gripe, y 190 (10%) para otros virus respiratorios (de m\u00e1s a menos frecuentes: coronavirus, bocavirus, rinovirus, infeccion es mixtas, parainfluenza y metaneumovirus). Las tasas acumuladas de ingresos por 100.000 para el VSR fueron 1.415 en menores de 6 meses, 259 en 6 a < 12 meses, 165 en los de 12 a < 24 meses y de 70 en los de 2 a 3 a\u00f1os de edad. Para la gripe, las tasas de ingre- sos por 100.000 fueron 211 en los < 6 meses, 100 en los ni\u00f1os de 6 a < 23 meses de edad, y 58 en los ni\u00f1os de 24 a < 36 meses de edad. Para los ni\u00f1os de 36 a < 60 meses las tasas fueron de 19 para el VSR y de 24 para la gripe. El riesgo de ingreso por VSR fue inver- samente proporcional a la edad y asociado a la presencia de co- morbilidad. El riesgo de ingresar por gripe fue independiente de la comorbilidad asociada. Conclusiones: Los virus respiratorios se asocian a una importante carga de enfermedad en la infancia. Uno de cada 50 ni\u00f1os de menos de 6 meses ingres\u00f3 por un cuadro asociado a un virus respiratorio en el per\u00edodo y \u00e1mbito del estudio. Financiaci\u00f3n: Red parcialmente financiada por Sanofi Pasteur. 282. FACTORES DETERMINANTES DE LA ADHERENCIA AL TRATAMIENTO CON INHALADORES EN ADULTOS CON ASMA G. Hern\u00e1ndez, A. Dima, O. Cunillera, M. Bruin IMIM (Instituto Hospital del Mar de Investigaciones M\u00e9dicas); ASCoR, University of Amsterdam; University of Aberdeen. Antecedentes/Objetivos: La falta de adherencia al tratamiento con inhaladores contribuye a un aumento de la carga del asma en todo el mundo. Si bien se han realizado un gran n\u00famero de estudios observacionales sobre los factores relacionados con la adherencia al tratamiento con inhaladores, no hemos encontrado ninguna revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en adultos. El objetivo de este estudio es sinte tizar la evi-dencia disponible sobre los factores determinantes de la adherencia a inhaladores en adultos asm\u00e1ticos mediante una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en Medline, Embase, PsychInfo y PsychArticles de art\u00edculos publicados entre 1990 y 2012 sobre estudios observacionales que evaluaran deter- minantes de la adherencia al tratamiento con inhaladores par a el asma. Dos evaluadores independientes realizaron la revisi\u00f3n de t\u00edtulos, res\u00famenes y art\u00edculos completos (seg\u00fan criterios de inclu- si\u00f3n y exclusi\u00f3n), la extracci\u00f3n de datos y la evaluaci\u00f3n de la calidad de los estudios (realizada con una adaptaci\u00f3n de la gu\u00eda STROBE). Los resultados se resumieron cualitativamente seg\u00fan la cla sifi- caci\u00f3n propuesta por la OMS que distingue factores individuales, socio-econ\u00f3micos, relacionados con el tratamiento, la enfermedad, y el sistema de salud. Resultados: Se incluyeron 40 de los 2.324 estudios encontrados en la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica. Los datos se obtuvieron de diversas fue n- tes de atenci\u00f3n primaria y secundaria, farmacias, encuestas a la po- blaci\u00f3n general, registros de dispensaci\u00f3n farmac\u00e9utica y seguros de salud. Los tama\u00f1os de muestra variaron desde 34 hasta 5.563 partici- pantes (mediana 176, rango intercuart\u00edlico de 391,5). La evaluaci\u00f3n de la calidad de los estudios mostr\u00f3 limitaciones relevantes en la selec- ci\u00f3n de los participantes, la definici\u00f3n del constructo de adherencia, las variables de medida y los an\u00e1lisis estad\u00edsticos. Los factores indivi- duales, los relacionados al tratamiento y a la enfermedad fueron los m\u00e1s investigados, mientras que los factores socio-econ\u00f3micos y del sistema de salud los menos explorados. En la mayor\u00eda de los estudios, se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre las creencias acerca del tratamiento y la adherencia, mientras que no se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n consistente con el tabaquismo, la duraci\u00f3n del asma, la comorbilidad y el tipo de me- dicaci\u00f3n. Conclusiones: La evidencia observacional sobre los factores de- terminantes de adherencia al tratamiento con inhaladores presen- ta limitaciones metodol\u00f3gicas relevantes. Es importante destac ar que las creencias acerca del tratamiento del asma constituyen un factor modificable sobre el cual se pueden dise\u00f1ar programas de intervenci\u00f3n. Financiaci\u00f3n: Comisi\u00f3n Europea (HEALTH-F5-2011-282593) y de la Generalitat de Catalunya, AGAUR (2009SGR1095). 498. USO DE PRESERVATIVO MASCULINO Y TRANSMISI\u00d3N DEL VIH EN KINSHASA (RDCONGO): ESTUDIO DE CASOS Y CONTROLES S. Carlos, J. de Irala, E. Burgue\u00f1o, C. L\u00f3pez-del Burgo, C. Passabosc, A. Osorio, L. Tshilolo, A. Ndarabu, M.A. Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez Departamento de Medicina Preventiva, Universidad de Navarra; Centro Hospitalario Monkole, Kinshasa (RDC). Antecedentes/Objetivos: La prevalencia de uso de preservativo masculino en \u00c1frica Subsahariana es baja e inconsistente. Po cos estudios anal\u00edticos han valorado en esta regi\u00f3n el uso del pres er- vativo y su asociaci\u00f3n con el riesgo de infecci\u00f3n VIH. El objeti vo de este estudio fue evaluar la prevalencia de uso de preservativo y su asociaci\u00f3n con un primer diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n VIH en el Centro de Consultas Externas del Hospital de Referencia Monkole, en Kinshasa (RDC). M\u00e9todos: Estudio de casos y controles basado en primeros tests de VIH. Casos y controles se definieron en base a un resultado VIH + o VIH-, respectivamente. Entre diciembre de 2010 y junio de 2012 se encuest\u00f3 a 762 personas del programa de Consejo y Diagn\u00f3stico Vo- luntario de VIH (CDV) y a 868 donantes de sangre, entre 15 y 49 a\u00f1os que recibieron cribado de VIH. Mediante entrevista personal estan- darizada se valor\u00f3 la frecuencia de uso de preservativo (nun ca/alguna Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited. XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 331 vez/casi siempre/siempre), n\u00famero de parejas sexuales y otras varia- bles. Se analiz\u00f3, mediante regresi\u00f3n log\u00edstica no condicional, la aso- ciaci\u00f3n entre frecuencia de uso de cond\u00f3n y estatus de caso incidente (primer test VIH +). Los modelos se ajustaron por edad, sexo, grupo de estudio (CDV/donante), nivel educativo, nivel socioecon\u00f3mico, esta do civil y n\u00famero de parejas. Resultados: Se identificaron 274 casos y 1.340 controles. S\u00f3lo un 5,5% (90/1.630) de los encuestados refirieron usar cond\u00f3n sie mpre. En personas con uso consistente el porcentaje de alto acceso a me- dios, solteros, m\u00faltiples parejas y de alta percepci\u00f3n de riesgo fue mayor que en los que no usaban o lo hac\u00edan de forma inconsistente. La magnitud de la asociaci\u00f3n inversa entre el uso de preservativo y la infecci\u00f3n VIH fue mucho mayor para el uso consistente (OR ajus- tada = 0,23; IC95%: 0,08-0,68) que ajus- tada = 0,52; IC95%: 0,38-0,71). El efecto protector del preservativo fue mayor para los participantes de mayor riesgo,con multiplicidad seria- da, (> 5 parejas durante la vida, OR ajustada = 0,12, IC95%: 0,01-1,08) o multiplicidad concurrente de parejas, ( > 1 pareja simult\u00e1nea, OR ajustada = 0,27, IC95%: 0,05-1,52). Conclusiones: La prevalencia de uso consistente de cond\u00f3n en nuestra muestra fue baja y dicho uso fue m\u00e1s efectivo para aquellas personas con multiplicidad de parejas probablemente porque es el colectivo con mayor riesgo y que por lo tanto m\u00e1s ve\u00eda cambiar su riesgo con el uso de preservativos. Financiaci\u00f3n: Proyecto PIUNA (Universidad de Navarra). 501. INVESTIGACI\u00d3N DE MENINGITIS MENINGOC\u00d3CICA EN TIJUANA B.C. ENERO-MARZO, 2013 H.N. del Carmen, G. Le\u00f3n, F.J. Arzate, D.F. Ovalle, J.C. Rodr\u00edguez, A.G. Galicia, H.M. Irma, J.A. D\u00edaz, C. Ruiz Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda; Direcci\u00f3n General Adjunta de Epidemiolog\u00eda; Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia Epidemiol\u00f3gicos; Servicios de Salud de Baja California. Antecedentes/Objetivos: En el primer trimestre del a\u00f1o 2013 hubo un aumento inesperado de casos de meningitis meningoc\u00f3cica en la Ciudad de Tijuana, Baja California, M\u00e9xico, lo que provoc\u00f3 que se rea- lizara lo siguiente: Caracterizar los casos de meningitis m eningoc\u00f3ci- ca tipo C diagnosticados de enero a abril - Evitar los casos secundarios de la enfermedad - Realizar acciones para disminuir la letal idad. M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 b\u00fasqueda de casos de meningitis por todas las causas en hospitales, se realiz\u00f3 estudio de casos confirmados a N. menigitidis tipo C de enero a marzo 2013. Se aplic\u00f3 cuestio- nario espec\u00edfico para detecci\u00f3n de fuentes de infecci\u00f3n y factores de riesgo. Se utilizaron definiciones operacionales y abordaje de brotes de enfermedad meningoc\u00f3ccica del Manual de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Enfermedades Prevenibles por Vacunaci\u00f3n, ca- pacitaci\u00f3n a m\u00e9dicos e informaci\u00f3n a poblaci\u00f3n general mediante medios de difusi\u00f3n. Resultados: Se detectaron 32 casos de meningitis: 56% por N. me- nigitidis tipo C (18 casos), de los cuales, se detectaron 9 casos aisla- dos y cuatro conglomerados (9 casos). Con una tasa de incidencia de 0,92 por 100.000 hab para la Ciudad de Tijuana, afectando principal- mente adolescentes de 10 a 14 a\u00f1os (tasa de 2,8). La letalidad general fue de 33%, siendo del 100% para el grupo de 25 a 34 a\u00f1os y tambi\u00e9n para quienes acudieron a m\u00e1s de dos consultas con un m\u00e9dico sin que \u00e9ste sospechara el diagn\u00f3stico, a diferencia de quienes solicitaron atenci\u00f3n m\u00e9dica directamente a un hospital, en quienes la letalidad fue de 0. El 100% de los pacientes presentaron fiebre, malestar general y cefalea intensa; 94% postraci\u00f3n en cama y v\u00f3mito; 89% n\u00e1useas y 83% petequias. Se implement\u00f3 una red negativa en 18 unidades m\u00e9- dicas y un Centro de Rehabilitaci\u00f3n Social. Se revisaron 618 personas en seis escuelas, se visitaron 1.352 casas en 12 colonias, se ministro quimioprofilaxis a 272 contactos. Por laboratorio se realiz\u00f3 estudio de campos pulsados, donde se sugiere que 9 de 10 cepas evaluadas, son la misma clona. Conclusiones: El cuestionario de probables fuentes de exposici\u00f3n, no demostr\u00f3 una fuente com\u00fan entre todos los casos, solo en cuatro conglomerados. El an\u00e1lisis de las defunciones ha demostrado que no se sospech\u00f3 oportunamente el diagn\u00f3stico, lo que provoc\u00f3 aument\u00f3 de la letalidad. Se recomienda una continua capacitaci\u00f3n de calidad a los m\u00e9dicos de primer nivel y evaluar el impacto de la estrategia de comunicaci\u00f3n social. Posterior a la intervenci\u00f3n y hasta el cierre del a\u00f1o 2013, se ha evitado la presentaci\u00f3n de casos secundarios y se logr\u00f3 una disminuci\u00f3n de la letalidad. 751. EUROSUPPORT 6: EFICACIA DE UNA INTERVENCI\u00d3N DE COUNSELLING ASISTIDA POR ORDENADOR (CISS) PARA MEJORAR LA SALUD SEXUAL Y REPRODUCTIVA EN PERSONAS QUE CONVIVAN CON EL HIV (PLHIV) O. Borrego, V. Gordillo, L. \u00c1lvarez, S. Pardo, A. Prieto CPHS, Servicio de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Ayuntamiento de Madrid, Madrid Salud; Universidad Complutense de Madrid; Itsmo-Alma Ata; Madrid Salud. Antecedentes/Objetivos: El proyecto Eurosupport es una iniciati- va de Promoci\u00f3n de Salud europea, que dirige sus actuaciones ha- cia la atenci\u00f3n psicosocial en el cuidado de personas que conviven con el HIV (PlhIV). Participan 10 pa\u00edses. Eurosupport 6 (2009-2013) se dise\u00f1\u00f3 en base a las necesidades detectadas en Eurosupport 5: el 33% de PlhIV comunicaron sexo inseguro especialmente en Hombres que manten\u00edan relaciones con otros hombres (HSH) e inmigrantes. Las Instituciones l\u00edderes son: El Instituto de Medicina Tropical en Amberes (Centro coordinador) con Christiana Nosltinger, Tom Plat- teau y el St Mary\u00b4s Hospi- tal, Londres Agnes Kocsis y en Espa\u00f1a, La Universidad Complutense de Madrid (Facultad de Psicolog\u00eda) con Victoria Gordillo. El Centro de Promoci\u00f3n de H\u00e1bitos Saludables de Madrid Salud, es Centr o Colaborador. Objetivos: Desarrollar una intervenci\u00f3n para prevenir la transmisi\u00f3n del HIV entre hombres que mantengan relaciones sexuales con hombres (HSH) e inmigrantes y minor\u00edas en centros de tratamiento y ONGs. Desarrollar herramientas para los proveedores de salud dirigidas a reducir el comportamiento sexual de riesgo, as\u00ed como facilitarles un entrenamiento eficaz (aprendizaje on-line), ma- nuales de intervenci\u00f3n etc. M\u00e9todos: Se comparar\u00e1 la eficacia del Counselling con nuevas tec- nolog\u00edas y el consejo m\u00e9dico habitual. La intervenci\u00f3n consiste en 3 sesiones individuales en 5-7 semanas, de 45 minutos. Se u tilizan v\u00eddeos de personas y otros recursos para reproducir un estado emo- cional similar al que subyace a la toma de decisiones en las relaciones sexuales de la vida real. Tipo de dise\u00f1o: experimental. 50% Interven- ci\u00f3n. 50% control. tados descriptivos por grupo diana as\u00ed como otras variables de salud. Efecto de la intervenci\u00f3n: Grupo Control: el riesgo para un contacto sexual sin protecci\u00f3n se reduce en el 0,7% (Seguimiento 3 meses). Gru- po CISS: el riesgo para un contacto sexual sin protecci\u00f3n se reduce el 29,9%. Conclusiones: La herramienta dise\u00f1ada (CISS) constituye un en- lace entre las elecciones sexuales racionales y emocionales. Se trata de una prevenci\u00f3n positiva al usar herramientas innovadoras que motiven y ayuden al participante a cambiar su comportamiento se- xual. Est\u00e1 previsto ofrecer entrenamiento a la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos y existir\u00e1 formaci\u00f3n on-line. Financiaci\u00f3n: European Commission: from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.332 XXXII Reuni\u00f3n Cient\u00edfica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Epidemiologia 877. PACIENTES VIH/SIDA: CALIDAD DE VIDA Y MEDIDAS CL\u00cdNICAS DESDE UN ENFOQUE INTERCULTURAL Y. Garc\u00eda-L\u00f3pez, R. Castej\u00f3n Bolea, J.A. Delgado de los Reyes, D. Torr\u00fas Tendero, B. Lumbreras Lacarra, J. Portilla Sogorb Departamento de Salud P\u00fablica, Historia de la Ciencia y Ginecolog\u00eda, Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; Hospital General Universitari o de Alicante. Antecedentes/Objetivos: El SF-36 es una herramienta que se ha usado ampliamente para analizar el impacto del tratamiento anti- rretroviral as\u00ed como para prop\u00f3sitos discriminativos y predictivos en pacientes VIH/SIDA. Analizar la diferencia en calidad de vida y resul- tados cl\u00ednicos en pacientes VIH/SIDA atendidos en el Hospital General Universitario de Alicante (HGUA), en funci\u00f3n de su origen, espa\u00f1ol o latinoamericano. M\u00e9todos: Estudio descriptivo y transversal en personas infecta- das por el VIH/Sida atendidas en el Hospital General Universitario de Alicante entre octubre de 2013 y febrero de 2014. Los criterios de exclusi\u00f3n fueron: menor de 18 a\u00f1os, hospitalizaci\u00f3n actual, no consentimiento a participar. Se les administr\u00f3 un cuestionario so- ciodemogr\u00e1fico con variables de edad, sexo, pa\u00eds de origen, a\u00f1os de re- sidencia en Espa\u00f1a, estado civil, nivel de estudios, orientaci\u00f3n sexual y modo de transmisi\u00f3n y el cuestionario de calidad de vida (SF-36v2). Tambi\u00e9n se recogieron variables cl\u00ednicas, a\u00f1os desde el diagn\u00f3stico, carga viral, CD4, tiempo de TARV, VHB, VHC, v\u00eda de transmisi\u00f3 n. Resultados: Participaron 214 pacientes, 70,1% hombres. La media de edad fue 46 a\u00f1os (rango 20-91). La encuesta la cumplimentaron 136 espa\u00f1oles y 76 latinoamericanos. Las pr\u00e1cticas de riesgo para la infecci\u00f3n VIH inclu\u00edan: transmisi\u00f3n heterosexual 33,2%, homo/ bisexual 39,3%, UDI 10,7%, no sabe 10,3% transfusiones 5% y otros 3,7%. 44% tienen SIDA. La cuenta de los linfocitos CD4 los espa\u00f1oles tienen el 65% > 500 uL, 29% de 200 a 499 uL y 6% < 200 uL, por otra parte los latinoamericanos el 62% > 500 uL, 30% de 200 a 499 uL y 8% < 200 uL, diferencias no significativas. Por otra parte, las dimen- siones de calidad de vida analizadas son superiores en la poblaci\u00f3 n latinoamericana que en la espa\u00f1ola, con diferencias estad\u00edsticamen- te significativas en la salud general (57% espa\u00f1oles, latin oamericanos 67%), funci\u00f3n f\u00edsica (espa\u00f1oles 83%, latinoamericanos 94%), rol f\u00edsico (espa\u00f1oles 64%, latinoamericanos 85%), vitalidad (espa\u00f1oles 58 %, la- tinoamericanos 69%). En el componente mental la diferencia tambi\u00e9n es mayor para los latinoamericanos pero sin diferencias estad\u00edstica- mente significativa. Conclusiones: El VIH/SIDA es una enfermedad cr\u00f3nica por lo que son importantes tanto los resultados en salud como mantener y maximizar la calidad de vida. En la poblaci\u00f3n estudiada existen dife- rencias en la calidad de vida relacionada con la salud a pesar de tener resultados cl\u00ednicos similares, pudiendo deberse a diferencias inter- culturales en la apreciaci\u00f3n de su enfermedad. Tenemos en curso un estudio cualitativo para identificar dichas diferencias.600. INFECCIONES ASOCIADAS A LAS VERRUGAS ANOGENITALES C.I. Alfaro S\u00e1nchez, J.C. Alonso Lorenzo, M.L. Junquera Llaneza , L. Otero Guerra, F. Guti\u00e9rrez, F. V\u00e1zquez Vald\u00e9s Centro de Salud Pola de Siero; Gerencia \u00c1rea Sanitaria de Oviedo , Servicio de Salud el Principado de Asturias; Unidad de ITS, Hosp ital Monte Naranco; Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital de Cabue\u00f1es; Unidad de Enfermedades Infecciosas, Hospital General Universita rio de Elche, Universidad Miguel Hern\u00e1ndez; Servicio de Microbiolog\u00eda , Hospital Universitario Central de Asturias. Antecedentes/Objetivos: Estimar la prevalencia de coinfecciones y los factores asociados en pacientes que consultan por primera vez por verruga anogenital en una Unidad de Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (ITS). M\u00e9todos: Estudio retrospectivo de tipo observacional descriptivo. La poblaci\u00f3n de estudio fue la totalidad de casos nuevos con diag- n\u00f3stico cl\u00ednico de verruga anogenital entre enero 2011 y diciembre 2012 en la Unidad de ITS del Hospital Monte Naranco (Asturias). Va- riables principales: edad, sexo, estado civil, v\u00eda de acceso a la con- sulta, antecedentes de ITS, sintomatolog\u00eda, resultado del cribado de 15 infecciones (se consideraron ITS: hepatitis, herpes genital, s\u00edfil is, gonococia, VIH, tricomoniasis e infecciones por Clamidia o mollus- cum). La informaci\u00f3n se recogi\u00f3 mediante consulta de la historia cl\u00ed- nica de cada uno de los pacientes. An\u00e1lisis estad\u00edstico: distribuci\u00f3 n de frecuencias y tablas de contingencia entre factores y las patolog\u00edas implicadas en la coinfecci\u00f3n, la asociaci\u00f3n estad\u00edstica se identific\u00f3 a trav\u00e9s de ji-cuadrado y test de Fisher. Resultados: 446 pacientes estudiados (hombres 62,1%; mujeres 37%; transexuales 0,4%), edad media de 31 a\u00f1os (DE: 9,6), sin pr\u00e1c- ticas de riesgo en 54% y solteros el 48%. Acuden por Libre demanda o desde Atenci\u00f3n primaria el 81,4% y desde Especializada el 18,6%. Antecedente previo de alguna ITS en 19,7%. Se identific\u00f3 una in- fecci\u00f3n asociada no conocida (ITS y otras infecciones genitales) en 221 casos (49,6%; IC95%: 44,8-54.3), de ellos el 74,7% presentaba una infecci\u00f3n y el 25,3% dos o m\u00e1s infecciones. Al considerar \u00fani- camente las ITS, la coinfecci\u00f3n con un segundo pat\u00f3geno se identi- fic\u00f3 en 79 casos (17,7%; IC95%: 14,0-21,4), presentando en el 89,9% una infecci\u00f3n y en el 10,1% dos infecciones. Dentro de \u00e9stas las m\u00e1s frecuentes fueron la infecci\u00f3n por Chlamydia trachomatis diagnos- ticada mediante reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa en exudados de 46 casos (10,5%) y en las pruebas de serolog\u00eda la hepatitis C en 4 casos (1,1%). Los factores asociados a tener alguna coinfecci\u00f3n fueron la presencia de s\u00edntomas (p < 0,001) y el n\u00famero de s\u00ednto- mas (p = 0,001). Conclusiones: Existe una alta prevalencia de coinfecci\u00f3n en pa- cientes con verrugas anogenitales. Al establecer un diagn\u00f3stico de verruga anogenital deber\u00eda considerarse un cribado oportunista de otras ITS.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is strictly prohibited.Document downloaded from http://www.elsevier.es, day 17/01/2018. This copy is for personal use. Any transmission of this document by any media or format is "}