{"title": "Jaime P\u00e9rez: \"Se debe tener una visi\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica de las vacunas\"", "author": "Xavier Magraner", "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/jaime-perez-se-debe-tener-una-vision-mas-holistica-de-las-vacunas--7454", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "El nuevo presidente de la AEV defiende agilizar la llegada de nuevas vacunas a la sociedad una vez sean aprobadas", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2022-10-24", "cleaned_text": "Jaime Jes\u00fas P\u00e9rez, nuevo presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV).n Pese a seguir potenciando una l\u00ednea de acci\u00f3n similar a la anterior Junta Directiva, el nuevo presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda (AEV ), Jaime Jes\u00fas P\u00e9rez , aspira a poner en marcha cuanto antes ambiciosos proyectos nuevos. Uno de ellos es la creaci\u00f3n de una Alianza Nacional en Vacunas y tal y como afirma en Redacci\u00f3n M\u00e9dica, \"se busca mantener un s\u00f3lido calendario a trav\u00e9s de una amalgama de actores estrechamente ligados a las vacunas, generando un liderazgo importante que nos englobe a todos, incluyendo a las instituciones como el Ministerio de Sanidad\". Por otra parte, P\u00e9rez es consciente del cansancio existente entre la sociedad espa\u00f1ola por lo que respecta a la pandemia por coronavirus , aunque pide no confundirlo con un hartazgo hacia las vacunas , \"que cuentan con una alta efectividad frente a la hospitalizaci\u00f3n y la muerte. [Es normal que tengamos fatiga pand\u00e9mica](https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/relacion-directa-entre-fatiga-por-covid-persistente-y-depresion-posterior-2577) , pero no debemos tener fatiga frente a las vacunas que nos sacaron de la pandemia\". \u00bfPretende seguir los pasos de la anterior Junta Directiva o quiere iniciar nuevas hojas de ruta? He formado parte de la Junta anterior, por lo que en buena parte se seguir\u00e1n los caminos iniciados hasta ahora. Entran seis personas de las 12 que forman la nueva Junta Directiva. Hay una parte que vamos a continuar como puede ser toda la labor que se ha hecho con los medios de comunicaci\u00f3n, la colaboraci\u00f3n con las instituciones sanitarias, que la formaci\u00f3n sobre vacunas llegue a la mayor parte de la poblaci\u00f3n y de los profesionales sanitarios, etc. Como novedad, queremos desarrollar con m\u00e1s profundidad los grupos de trabajo para intentar que el socio participe de forma m\u00e1s activa y tenga m\u00e1s oportunidades de expresar sus puntos de vista. Queremos intentar que como m\u00e9todo de prevenci\u00f3n las vacunas lleguen lo m\u00e1s r\u00e1pido posible a la sociedad una vez sean aprobadas, respetando todos los procesos. \u00bfEst\u00e1n satisfechos con la evaluaci\u00f3n de los Programas de Vacunas? Formamos parte de los diferentes grupos de trabajo de la Ponencia de vacunas, junto con los grupos de trabajo del Ministerio. En ese sentido estamos muy satisfechos y es importante seguir colaborando en esa parte con las instituciones, en este caso con el Ministerio de Sanidad. \u00bfC\u00f3mo se ve desde la AEV el paso que ha dado el Ministerio de Sanidad para financiar la vacuna del VPH para los ni\u00f1os y de la meningitis B? La AEV no tiene una postura espec\u00edfica sobre cada una de las vacunas, lo que queremos es que los procesos sean m\u00e1s r\u00e1pidos. Sabemos que los procesos de introducci\u00f3n de la vacuna en el calendario se han ralentizado con la pandemia. Los que trabajamos en vacunas hemos estado bloqueados mucho tiempo. Esto se ha suplido r\u00e1pidamente la semana pasada se aprobaron dos documentos, uno por parte de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, que marca [ la introducci\u00f3n de la vacuna de la gripe en ni\u00f1os entre 6 y 59 meses](https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria/pediatria-exige-financiar-seis-vacunas-mas-tras-el-impulso-de-bexsero-5791) , y otro contra el papiloma en varones. Se ha hecho en poco tiempo. Ahora est\u00e1n en evaluaci\u00f3n con la vacuna contra la meningitis y sabemos que est\u00e1 avanzado el documento. Nosotros respaldaremos lo que las autoridades sanitarias decidan. Pedimos a todas las partes implicadas que una vez se tome la decisi\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de la medida se haga de la forma m\u00e1s r\u00e1pida posible. Tiene que ser una prioridad para las autoridades. Solicitamos que cuando una recomendaci\u00f3n est\u00e9 aprobada, se ponga en pr\u00e1ctica r\u00e1pidamente. Pediremos que las coberturas vacunales entre profesionales implicados sean las mayores posibles. \u00bfEst\u00e1n de acuerdo con los pasos que ha dado Sanidad por lo que respecta a la vacuna frente al coronavirus? La AEV en este punto no se ha definido, pero es verdad que respaldamos las recomendaciones oficiales, como el hecho de establecer la nueva vacuna estacional. Es una vacuna adaptada a las nuevas variantes. Esta vacuna, que en principio esperamos que proteja mejor frente a variantes de \u00d3micron, est\u00e1 indicada para personas mayores de 60 a\u00f1os y menores en grupos de riego. Est\u00e1 claro que todas las vacunas que se han administrado en Espa\u00f1a contra el coronavirus han demostrado una alta efectividad frente a la hospitalizaci\u00f3n y muerte. Es normal que tengamos fatiga pand\u00e9mica, pero no debemos tener fatiga frente a las vacunas que nos sacaron de la pandemia. | | \"Es normal tener fatiga pand\u00e9mica, pero no debemos tener fatiga frente a las vaucunas que nos sacaron de la pandemia\" Tenemos que concienciarnos que a partir de ahora durante el oto\u00f1o vamos a tener gripe y coronavirus. Tenemos muchas herramientas, algunas porque la investigaci\u00f3n ha permitido que se incorporen, y otras situaciones como el coronavirus que ha aparecido un pat\u00f3geno y poco despu\u00e9s tenemos la vacuna. \u00bfC\u00f3mo se pretende instaurar la idea One Health en la AEV? Este concepto parece novedoso, pero en verdad ya se llevaba a la pr\u00e1ctica durante el siglo XIX en varios aspectos como las vacunas. Muchas de las vacunas e investigaciones que se llevaron a cabo en el siglo XIX est\u00e1n estrechamente ligada a las vacunas animales. Se trata de algo viejo que se recupera. Se debe tener una visi\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica de las vacunas y conocer en profundidad no solamente las relacionadas con la especie humana, sino ir un poco m\u00e1s all\u00e1 para irlas incorporando en nuestra cultura vacunal. De todas aquellas vacunas, cuando lees la historia te das cuenta de que no es nada nuevo. Parte de la investigaci\u00f3n y descubrimiento relacionado a las vacunas se hizo en gran parte gracias a eso. Los que nos dedicamos a las vacunas a humanos desconocemos las de veterinaria. Se debe incorporar lo que ya ocurr\u00eda hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os. \u00bfQui\u00e9n podr\u00e1 formar parte y qu\u00e9 objetivos perseguir\u00e1 el proyecto que impulsa AEV, una Alianza Nacional de Vacunas? En el congreso de AEV propusimos a determinadas sociedades y personas impulsar este proyecto y su respuesta ha sido positiva. Tendremos que trabajar entre todos para crear esta alianza, para que en un momento determinado no sea la AEV que tenga un inter\u00e9s en la vacunaci\u00f3n de un colectivo, sino que podamos intentar entre todos hacer una amalgama, generando un liderazgo importante que nos englobe a todos. Desde la AEV se promociona esta idea. Es un proyecto a\u00fan por empezar, pero realmente creemos que es mucho m\u00e1s importante de cara a tener una visi\u00f3n unida entre todos los actores involucrados. | | \"Debemos generar un liderazgo importante en las vacunas que nos englobe a todos\" En esta gran alianza tambi\u00e9n podr\u00edan participar el Ministerio de Sanidad y las instituciones que lo considerasen oportuno. No tiene que estar cerrado a estos actores, todo lo contrario. Pueden generarse foros de di\u00e1logos con ellos. Es una cuesti\u00f3n de estar juntos para defender lo que la mayor\u00eda que trabajamos en las vacunas defendemos, que salvan vidas y podemos movilizarnos todos para que la cosas se hagan bien. Tenemos un calendario vacunal muy bueno, es pr\u00e1cticamente de los mejores del mundo, pero tenemos que seguir trabajando para mantenerlo y que los nuevos preparados se eval\u00faen de forma r\u00e1pida, para conocer si se pueden incorporar o no en la sociedad. Las informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente. "}