{"title": "sintergetica archivos - P\u00e1gina 2 de 3 - FUNDACION PINDAL", "author": null, "url": "https://fundacionpindal.cl/tag/sintergetica/", "hostname": "fundacionpindal.cl", "description": null, "sitename": "FUNDACION PINDAL", "date": "2014-11-23", "cleaned_text": "una experiencia formativa muy especial. Fruto de la exploraci\u00f3n de m\u00faltiples contenidos de las medicinas energ\u00e9ticas, el presente curso tiene como prop\u00f3sito la re significaci\u00f3n de todo el universo de la sexualidad en sus aspectos multidimensionales. Observaremos todo el \u00e1mbito energ\u00e9tico envuelto en el proceso sexual, la conexi\u00f3n con nuestra anatom\u00eda sutil y el manejo de energ\u00edas. La apertura de la conciencia y la conexi\u00f3n entre sexualidad y salud. La visi\u00f3n y las pr\u00e1cticas presentes durante el curso nos invitan a sanar todo el sentido de la sexualidad con nosotros mismos, con nuestras parejas, y lo m\u00e1s importante, a encarnar nuestra verdadera polaridad y nuestra conexi\u00f3n con el gozo de vivir. Contenidos: Polaridad y Dualidad: - Ley del Uno y ley del Dos - V\u00e9sica piscis, yin y yang, Merkabah. - La unificaci\u00f3n de la conciencia y la sexualidad. - Sexo sagrado: fundamentos, tantrismo y Maithuna, sexualidad sagrada en occidente: files d'amore, uni\u00f3n m\u00e1gica celta, sexualidad sumeria, sexualidad mesoamericana. Mitos y fundamentos, kundalini y su ascensi\u00f3n. Tao\u00edsmo y sexualidad. \u00c9xtasis y \u00e9ntasis, orgasmo y eyaculaci\u00f3n. - Nuestra esencia sexual: detectando la esencia sexual inherente en cada uno. - Polaridad, amor y romanticismo. - Comuni\u00f3n \u00edntima. Sexualidad individual - El despertar de la esencia sexual interior. - Anatom\u00eda sexual sutil. - Funci\u00f3n de chakras, subchakras, rukux, tubo toro en la transferencia de la energ\u00eda sexual. Shushumna, ida y pingala. - Ejercicios y pr\u00e1cticas de auto sexualidad: pr\u00e1ctica de los tres calderos de la medicina china. Mantras y mudras de sexualidad. - Sanando la tensegridad del tubo toro. - El toro\u00edde sexual: despertar de los tetraedros en el cuerpo - Manejo energ\u00e9tico en la sexualidad individual. - Pr\u00e1cticas de bios\u00edntesis en la sexualidad: sonido, luz y geometr\u00eda sagrada en la sexualidad Sexualidad en pareja - El dipolo 2-5: implicancias de la energ\u00eda sexual - Ejercicios de sexualidad bioenerg\u00e9tica: orgasmo femenino y orgasmo masculino. - Mudras y asanas sexuales. Ejercicios de respiraci\u00f3n ov\u00e1rica y testicular. Zonas er\u00f3genas y puntos energ\u00e9ticos nodales. - Ejercicios con puntos Shu y con tres calderos de la medicina china. - Pr\u00e1cticas de sexualidad et\u00e9rica. - Pre-orgasmo y post-orgasmo: vehiculizaci\u00f3n consciente de la energ\u00eda. - Sexualidad sagrada y nodo sino auricular - Sexualidad y su efecto en cuerpos sutiles. - La \u00edntima comuni\u00f3n y el despertar de la conciencia. - Docente: Juan Pablo Uribe Aubel Terapeuta y docente internacional. Creador de la BioGeometr\u00eda y la BioS\u00edntesis, escuela terap\u00e9utica que combina el uso virtual de la Geometr\u00eda Sagrada, la luz y el sonido. Especialista en Bioenerg\u00e9tica, Sinterg\u00e9tica, Cromoterapia y Geometr\u00eda Sagrada. M\u00e1ster en Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica. Licenciado en Est\u00e9tica del Arte y Literatura Inglesa. Consultor en Recursos Humanos. Artista y m\u00fasico. Actualmente es asesor y docente internacional en la aplicaci\u00f3n de la vis\u00f3n bioenerg\u00e9tica, la cromoterapia y la geometr\u00eda sagrada en diversas \u00e1reas de la salud, el arte, la docencia y las organizaciones humanas. - Docente: Juan Pablo Uribe Aubel - Fecha: s\u00e1bado 29 y domingo 30 de noviembre. - Horario: 09:00 a 18:00 horas - Lugar: Casa 2102, Providencia. - certificado (cupos limitados) - Descuentos: -10% por pagos hasta el 31 de octubre. -5% por pagos hasta el 14 de noviembre. Facilidades de pago y otros descuentos. [Charla introductoria gratuita este mi\u00e9rcoles 26 de noviembre.](https://fundacionpindal.cl/?p=3139) Formulario de inscripci\u00f3n ________________________________________________________________________________ Error: Formulario de contacto categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/) [Monitoria: Pr\u00e1ctica Bioresonancias y Bioinformaci\u00f3n II](https://fundacionpindal.cl/monitoria-practica-bioresonancias-y-bioinformacion-i/) Desde hace ya largos a\u00f1os un generoso grupo de docentes muy bien formados y dispuestos a la ense\u00f1anza, imparten una serie de clases, denominadas monitorias, para reforzar lo aprendido en la formaci\u00f3n de sinterg\u00e9tica y para quienes est\u00e1n interesados en aprender sobre la expansi\u00f3n de consciencia y la salud humana. Pr\u00f3xima Monitoria: Pr\u00e1ctica Bioresonancias y Bioinformaci\u00f3n II Fecha: mi\u00e9rcoles en [Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/) [Caravana finaliza con cerca de 3000 pacientes atendidos](https://fundacionpindal.cl/caravana-finaliza-con-cerca-de-3000-pacientes-atendidos/) El s\u00e1bado primero de noviembre finaliz\u00f3 la Caravana de Sanaci\u00f3n 2014 realizada en torno a la ciudad de Arica en Chile. En esta nueva instancia de servicio a la comunidad participaron 210 voluntarios reunidos desde diversas partes del mundo como Chile, Argentina, Brasil, Per\u00fa, Colombia, Espa\u00f1a, Portugal y Estados Unidos, entre otros. Los voluntarios, m\u00e9dicos y terapeutas, realizaron sanaciones con medicina sinterg\u00e9tica a cerca de tres mil pacientes atendidos en centros de salud familiar, hospitales, escuelas, c\u00e1rceles, municipalidades, casas de acogida y geri\u00e1tricos en la ciudad de Arica, Valle de Azapa, Valle de Lluta, Codpa, Putre y Tacna en Per\u00fa. Adem\u00e1s de las sanaciones, se realizaron una serie de talleres con diversas tem\u00e1ticas: para embarazadas, autogesti\u00f3n de la salud, Manos, Sonoterapia, manejo del estr\u00e9s, etc. Tambi\u00e9n, el Dr. Jorge Carvajal realiz\u00f3 una charla abierta a la comunidad, en el Teatro Municipal de Arica, denominada \"Despertando Nuestro Potencial sanador\", la cual cont\u00f3 con una masiva asistencia y gran recepci\u00f3n del p\u00fablico. Conoce m\u00e1s sobre esta experiencia en la siguiente galeria de im\u00e1genes. - Publicado en [Noticias](https://fundacionpindal.cl/category/noticias/) [Encuentro y Caravana ponen el amor en movimiento en Arica](https://fundacionpindal.cl/encuentro-y-caravana-ponen-el-amor-en-movimiento/) La [Convenci\u00f3n Internacional de Medicina Sinterg\u00e9tica 2014, ](https://fundacionpindal.cl/?page_id=40)que se llevar\u00e1 acabo entre el 25 de octubre y el 1 de noviembre en Arica, con el patrocinio de Seremi de Salud, comprende el Encuentro Cl\u00ednico y la Caravana de Sanaci\u00f3n. El [Encuentro Cl\u00ednico](https://fundacionpindal.cl/?p=1673) es una instancia donde m\u00e9dicos y terapeutas de diversas partes del mundo (Espa\u00f1a, Colombia, Argentina, Australia, Per\u00fa, Chile) se re\u00fanen para realizar ponencias sobre el estado actual, los alcances y casos cl\u00ednicos en torno a la Medicina Sinterg\u00e9tica, que es una propuesta de salud integral y hol\u00edstica que sintetiza las grandes sabidur\u00edas m\u00e9dicas del mundo. El fundador de la medicina sinterg\u00e9tica, Dr. Jorge Carvajal Posada y el Presidente de Fundaci\u00f3n Pindal, Dr. Claudio M\u00e9ndez Brieres estar\u00e1n encabezando esta actividad. La [Caravana de Sanaci\u00f3n](https://fundacionpindal.cl/?page_id=1754) es una instancia de servicio que se organiza anualmente y esta es su octava versi\u00f3n en Chile. En ella, m\u00e9dicos y terapeutas, en conjunto con un amplio equipo de docentes y voluntarios, se movilizan por sectores aislados llevando a gente que vive en lugares con escaso acceso a nuevas propuestas de salud, la oportunidad de ser atendido por un grupo potente de sanadores. Adem\u00e1s, se imparten talleres y charlas sobre bienestar, salud y expansi\u00f3n de la consciencia en escuelas, centros de salud, centros comunitarios, hogares de ancianos, etc. Durante esta Caravana de Sanaci\u00f3n 2014, se recorrer\u00e1 Arica, Putre, Codpa, Valle de Lluta, Valle de Azapa y Tacna en Per\u00fa. Para que las personas de las comunidades de Arica y Parinacota, as\u00ed como de Tacna, puedan acceder a las sanaciones que se realizar\u00e1n de forma abierta y gratuita, deben inscribirse previamente en los centros donde se realizar\u00e1n este servicio o con el cordinador Fabi\u00e1n Coronel ( [fabiancoronelv@hotmail.com](mailto:fabiancoronelv@hotmail.com)) Adem\u00e1s se realizar\u00e1n una serie de charlas abiertas al p\u00fablico. En Arica, el Dr. Jorge Carvajal Posada,disertar\u00e1 bajo el tema \"Despertando nuestro potencial sanador\" el martes 28 de octubre a las 19:00 hrs, en el Teatro Municipal. En la Universidad de Tarapac\u00e1, campus Saucache, el Dr. Jorge Iv\u00e1n Arango dictar\u00e1 la charla \"Estrategias para el manejo del estr\u00e9s\" el lunes 27 de octubre desde las 16:00 a las 17:00 hrs. En Tacna, la Dra. Luz \u00c1ngela Carvajal Posada, dar\u00e1 una charla sobre \u00abMedicina Sintergetica: Ciencia con Consciencia\u00bb el d\u00eda viernes 31 de octubre en Hospital Daniel Alcides Carri\u00f3n de la Seguridad Social Tacna. Esperamos que estas jornadas, al igual que otros a\u00f1os, dejen positivas huellas en las personas de las comunidades que ser\u00e1n visitadas, as\u00ed como en cada uno de los voluntarios que han hecho posible esta iniciativa para poner el amor en movimiento. Encuentra aqu\u00ed el Documental \u00abAguas M\u00e1gicas de Sur\u00bb de la Caravana de Sanaci\u00f3n 2013. - Publicado en [Noticias](https://fundacionpindal.cl/category/noticias/) [Monitoria: Auriculoterapia](https://fundacionpindal.cl/monitoria-biocircuitos-uso-del-rtx-y-cer-ram/) Desde hace ya largos a\u00f1os un generoso grupo de docentes muy bien formados y dispuestos a la ense\u00f1anza, imparten una serie de clases, denominadas monitorias, para reforzar lo aprendido en la formaci\u00f3n de sinterg\u00e9tica y para quienes est\u00e1n interesados en aprender sobre la expansi\u00f3n de consciencia y la salud humana. Pr\u00f3xima Monitoria: Auriculoterapia. Fecha: Mi\u00e9rcoles 22 de octubre Horario: 18:30 hrs. Docente: Dra. Raquel Lugar: Casa Fundaci\u00f3n Pindal. Enrique Delpiano 2102, Providencia. Traer semillas para colocar en la oreja. Los esperamos. - Publicado en [Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/) [Convocatoria a Terapeutas para Jornadas de Servicio](https://fundacionpindal.cl/convocatoria-a-terapeutas-para-servicio/) Este a\u00f1o 2014, Fundaci\u00f3n Pindal ha organizado un espacio de servicio a la comunidad donde personas de escasos recursos son atendidas de forma gratuita por un equipo de terapeutas voluntarios. Estas jornadas, que se realizan el primer s\u00e1bado de cada mes, han ido ganando relevancia y en cada ocasi\u00f3n asiste un mayor n\u00famero de consultantes buscando ayuda a sus problemas. Es por esto, que nos vemos llamados a ampliar el servicio a la jornada de la tarde. Para ello, necesitamos sumar a terapeutas que est\u00e9n dispuestos a realizar sesiones entre las 15.00 a las 18:00 horas. Si est\u00e1s interesado y quieres sumarte al voluntariado, te pedimos nos cuentes sobre tu disponibilidad enviando un correo a [voluntariado@fundacionpindal.cl](mailto:voluntariado@fundacionpindal.cl) [art\u00edculo en este enlace.](https://fundacionpindal.cl/?p=2702) Im\u00e1genes de la \u00faltima jornada: - Publicado en [Noticias](https://fundacionpindal.cl/category/noticias/) [Crecen las Jornadas de Servicio en Casa Pindal](https://fundacionpindal.cl/crecen-las-jornadas-de-servicio-en-casa-pindal/) Fundaci\u00f3n Pindal instaur\u00f3 este a\u00f1o 2014 un espacio de servicio a la comunidad que ha tenido una gran acogida y ha crecido a medida que pasa el tiempo. El primer s\u00e1bado de cada mes se abren las puertas de Casa Pindal para recibir a personas que no est\u00e1n en condiciones de costear una consulta particular y que buscan alg\u00fan tratamiento alternativo para sus pesares. Un equipo de terapeutas voluntarios acogen con generosidad esta necesidad y atienden a los consultantes en sesiones de Medicina Sinterg\u00e9tica y AONC sin costo. Este s\u00e1bado 6 de septiembre se realiz\u00f3, en Casa Fundaci\u00f3n Pindal, la quinta jornada de servicio de este a\u00f1o. En esta oportunidad un equipo de 24 terapeutas voluntarios atendi\u00f3 a 58 consultantes en sesiones individuales y grupales. Muchos de los consultantes de esta jornada participaban por primera vez, la gran mayor\u00eda se hab\u00eda enterado de la existencia de esta fundaci\u00f3n y sus iniciativas de servicio por televisi\u00f3n, gracias a la aparici\u00f3n del Dr. Claudio M\u00e9ndez en el matinal del canal Mega. Testimonios e impresiones Otros pacientes que asistieron ya hab\u00edan participado en las jornadas anteriores. Algunos, incluso, fueron dados de alta en esta oportunidad. Este es el caso de Joise Reinoso, una joven cuyos ojos no producen l\u00e1grimas y el uso reiterado de lubricantes artificiales de baja calidad le hab\u00eda producido un pannus en la c\u00f3rnea. Aqu\u00ed nos cuenta su experiencia: \"Desde la primera sesi\u00f3n me sent\u00ed mucho mejor, ten\u00eda el ojo m\u00e1s hidratado. En la segunda sesi\u00f3n me fui dando cuenta de que el quiste que ten\u00eda en el ojo se me estaba disolviendo. Hoy ya no tengo el quiste, no siento esa sequedad como arenilla constante en el ojo, est\u00e1 m\u00e1s hidratado y no he seguido ning\u00fan otro tratamiento m\u00e1s que esta terapia. Ahora, en la \u00faltima sesi\u00f3n, me sali\u00f3 una l\u00e1grima. \u00a1Hace 4 a\u00f1os que no me sal\u00eda una l\u00e1grima!\" Joise, entusiasmada por los resultados obtenidos, trajo a su pololo y a su abuela para que fueran atendidos en estas jornadas de servicio. Su abuela, Ana Caneul\u00e9n, nos cuenta que una gran depresi\u00f3n la manten\u00eda encerrada en su casa. \"Despu\u00e9s de venir he estado mucho mejor, como que me alivia. Yo ya no sal\u00eda, perd\u00eda la memoria, la noci\u00f3n del tiempo. Ahora estoy movi\u00e9ndome m\u00e1s, voy al centro de abuelas, al gimnasio, hemos salido de paseo. Primera vez en mi vida que hago eso. Me he sentido mucho mejor\". A Viviana Fern\u00e1ndez le aqueja un dolor de rodillas desde hace varios a\u00f1os, debido a este constante malestar decidi\u00f3 buscar alguna alternativa que le ayudara a sentirse mejor. En esta jornada sabatina de servicio, se atendi\u00f3 por segunda vez con medicina sinterg\u00e9tica. Ella nos relata as\u00ed su experiencia: \"mi impresi\u00f3n fue que estuve en un lugar donde alguien me hizo mucho cari\u00f1o. Uno ya no est\u00e1 acostumbrado a recibir el afecto desinteresado de personas totalmente desconocidas que empatizan con tu dolor y que lo \u00fanico que quieren es ayudar y, curiosamente, a cambio de nada, cosa que en este mundo no es muy frecuente. La vez pasada me pusieron unos filtros, ahora fue m\u00e1s bien un di\u00e1logo para ver cu\u00e1l puede ser el origen de esta dolencia m\u00e1s all\u00e1 de la cosa f\u00edsica. Me hace mucho sentido\". La se\u00f1ora Mar\u00eda viene acompa\u00f1ada de su esposo para atenderse por primera vez con medicinas alternativas. Ella es una de las personas que vio al doctor Claudio M\u00e9ndez en televisi\u00f3n y vino a buscar ayuda con sus padecimientos. \"Yo vi al doctor en televisi\u00f3n, lo que hizo y lo encontr\u00e9 muy bueno. Uno como persona de escasos recursos da las gracias de que personas tengan la amabilidad de atender a gente sin cobrarle nada, eso no se encuentra en ninguna parte\". Sobre los motivos de su consulta nos cuenta: \"vine porque tengo fobia, claustrofobia y terror a las cosas, a los espacios muy cerrados. A m\u00ed en los consultorios me miran, me preguntan algunas cosas, me dan un Clonazepam y me mandan para la casa. He visto muchos doctores, psiquiatras, ya son 20 a\u00f1os con esto. No puedo decir al tiro que la sesi\u00f3n de hoy me sirvi\u00f3, pero si me sent\u00ed m\u00e1s aliviada. Todo lo que me hicieron es incre\u00edble, no pens\u00e9 nunca que iba a llegar a manos de personas tan amables y tan buenas. Doy las gracias y quiero decirle a las personas que tengan fe, que hay personas muy buenas y que la pueden ayudar a uno\" Otra de las personas que se enter\u00f3 por televisi\u00f3n es la Sra. Digna Aida Vergara quien vino a buscar [ una alternativa para poder dejar de tomar la gran cantidad de remedios que le recetan en el hospital. Seg\u00fan nos cuenta, actualmente est\u00e1 en tratamiento con cardi\u00f3logo, nefr\u00f3logo y traumat\u00f3logo. Cada uno de ellos le ha recetado diversos medicamentos, los que se resiste a seguir consumiendo. Conversando con ella, nos cuenta sobre sus pesares de infancia y del dolor que le produjo la reciente muerte de su marido. \"Estuvimos 59 a\u00f1os juntos y \u00e9l era un siete, un tesoro. Entonces me ha costado superarlo. Al principio ten\u00eda rabia con la vida y mucha frustraci\u00f3n. Tuve un baj\u00f3n, pero siempre tratando de simular para no afectar a mis hijos, porque ellos tambi\u00e9n estaba pasando por esta pena. Vengo porque ya no quiero tomar m\u00e1s tantos remedios, me siento muy ahogada, muy angustiada\". Luego de su primera sesi\u00f3n, la se\u00f1ora Digna nos cuenta su primera impresi\u00f3n: \"me pareci\u00f3 que reciben con mucho amor, mucho cari\u00f1o. Yo la verdad no s\u00e9 lo que me hicieron, pero no sent\u00ed nervio ni nada. Yo lo encontr\u00e9 muy bueno. Me dieron una gotitas para tomar y tengo que venir este otro mes, y voy a venir porque ser\u00eda un milagro de Dios que ya no tuviera que tomar tanto remedio\".](https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2014/09/DSC_0732.jpg) Iv\u00e1n Giles tiene 31 a\u00f1os y viene desde el Puerto de San Antonio por primera vez a Fundaci\u00f3n Pindal recomendado por una amiga. Su b\u00fasqueda para sentirse mejor ha sido larga y no siempre le ha reportado los frutos que quisiera. Seg\u00fan nos cuenta, ha pasado los \u00faltimos a\u00f1os buscando una soluci\u00f3n entre psiquiatras y psic\u00f3logos, quienes le han diagnosticado un trastorno bipolar, pero \u00e9l no se conforma. Sobre su experiencia con los psiquiatras nos cuenta: \"Me gast\u00e9 toda la plata en psiquiatras, probando remedios y d\u00e1ndome la oportunidad. Yo hablaba con el psiquiatra y lo \u00fanico que me respond\u00eda era que me tomara tal o cual pastilla, yo lo miraba y le dec\u00eda: es que yo necesito hablar lo que me pasa. El psiquiatra me respondi\u00f3 que si yo cre\u00eda que necesitaba hablar, mejor me iba a dejar una hora con el psic\u00f3logo \u00a1como para un mes m\u00e1s! Al final estaba agotado\". Luego de experimentar por primera vez una sesi\u00f3n de sinterg\u00e9tica, nos cuenta como se sinti\u00f3. \"Cuando escrib\u00ed la ficha me di cuenta que desde los 11 a\u00f1os vengo arrastrando esto, ya son 20 a\u00f1os. Los \u00faltimos dos a\u00f1os se ha hecho muy fuerte, demasiado pesado. Ya estaba podrido, sin saber qu\u00e9 hacer, pero siento que me merezco estar bien. Al entrar a la consulta fue incre\u00edble, fue como que vomit\u00e9 en un llanto todo lo que ten\u00eda atorado. Estaba tan movido, pero ahora baj\u00e9 un mont\u00f3n, me descargu\u00e9 harto. Me voy tranquilo porque yo s\u00e9 que esto va m\u00e1s adentro, quiz\u00e1 viene de que mi vieja no me quer\u00eda tener. Quiero descubrirlo y poder seguir adelante\" La necesidad del servicio Como vemos, en estos testimonios se refleja la gran necesidad de encontrar alternativas y nuevas respuestas a los diversos problemas que aquejan a las personas. Por lo mismo, la demanda por horas de consulta ha ido creciendo conforme m\u00e1s personas se enteran de estas jornadas de servicio en Fundaci\u00f3n Pindal. Es por esto que hacemos un llamado para que m\u00e1s terapeutas se sumen a esta noble iniciativa, as\u00ed podremos ampliar la cobertura y llegar a m\u00e1s gente. Queremos agradecer a todos quienes han hecho posible que estas jornadas se realicen, sin los terapeutas que entregan su trabajo y su tiempo de forma desinteresada, este evento no ser\u00eda posible. El Dr. Claudio M\u00e9ndez, presidente de Fundaci\u00f3n Pindal, expresa su agradecimiento diciendo: \"pura gratitud por lo que hemos ido construyendo juntos. Por no ser parte de los que podemos quejarnos, por lo que no nos gusta, sino que hacemos algo por construir lo que amamos. Gracias por que jornadas como estas le dan sentido a momentos que son algo duros, pero uno entra a la total convicci\u00f3n de que, sin duda, vale la pena\" La pr\u00f3xima jornada de servicio se realizar\u00e1 el s\u00e1bado 04 de octubre. En esta oportunidad se espera poder contar con terapeutas suficientes para cubrir la jornada de la ma\u00f1ana y de la tarde. Quienes est\u00e9n interesados en participar deben escribir a [voluntariado@fundacionpindal.cl](mailto:voluntariado@fundacionpindal.cl) y as\u00ed colaborar para seguir brindando esta oportunidad de sanaci\u00f3n a tanta gente que lo necesita. Sesi\u00f3n de Sinterg\u00e9tica [Parte de los terapeutas voluntariosLos consultantes esperando por atenci\u00f3n] Publicado en [Noticias](https://fundacionpindal.cl/category/noticias/) [Monitoria: Pulso VAS](https://fundacionpindal.cl/monitoria-pulso-vas/) Contin\u00faan las Monitorias en Santiago, clases dictadas por un generoso grupo de docentes para reforzar lo aprendido en la formaci\u00f3n de sinterg\u00e9tica y para quienes est\u00e1n interesados en aprender sobre la expansi\u00f3n de consciencia y la salud humana. Las clases de monitorias se realizan una vez por semana en Fundaci\u00f3n Pindal. La pr\u00f3xima clase se realizar\u00e1 este mi\u00e9rcoles 03 de septiembre y el tema a tratares: Pulso VAS VAS es una palabra abreviada del ingl\u00e9s que significa \"Se\u00f1al Aut\u00f3noma Vascular\". Se detecta a trav\u00e9s del pulso arterial y nos da una respuesta binaria (s\u00ed/no) que nos ayuda a elegir la terapia adecuada para cada persona. Fecha: mi\u00e9rcoles 03 de septiembre. Horario: 18:30 a 20:30 hrs. Dra. Pindal. Enrique Delpiano 2102, Providencia. Valor: 5.000 pesos por sesi\u00f3n. Los esperamos. - Publicado en [Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/) [Monitoria: Balance Energ\u00e9tico y Doshas.](https://fundacionpindal.cl/monitoria-balance-energetico-y-doshas/) A partir de agosto, las clases de monitorias se realizar\u00e1n una vez por semana en Fundaci\u00f3n Pindal. La pr\u00f3xima clase se realizar\u00e1 este mi\u00e9rcoles 27 de agosto y el tema a tratar es: Balance energ\u00e9tico y Doshas. Fecha: mi\u00e9rcoles 27 por sesi\u00f3n. Skype: fundacionpindalchile Habilitamos esta opci\u00f3n para que se conecten quienes no puedan asistir, previo pago de la sesi\u00f3n. Los esperamos. - Publicado en [Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/) [Participaci\u00f3n en Congreso de Medicina Natural](https://fundacionpindal.cl/2533-2/) El pr\u00f3ximo 28 y 29 de agosto se llevar\u00e1 a cabo en nuestro pa\u00eds el II Congreso Latinoamericano de Medicina Natural, una actividad que busca congregar a los expertos nacionales e internacionales del \u00e1rea para que compartan sus conocimientos con terapeutas y pacientes. De hecho, unos 30 profesionales de la salud dictar\u00e1n conferencias sobre diversos tipos de terapia, tales como medicina antropos\u00f3fica, fitoterapia, acupuntura, apiterapia, sonidoterapia, naturopat\u00eda, medicina sinterg\u00e9tica, entre otras. [El Dr. Claudio M\u00e9ndez estar\u00e1 presente en el evento, representando a Fundaci\u00f3n Pindal, para realizar una charla sobre Sinterg\u00e9tica el d\u00eda viernes 29 de agosto entre las 15:30 y las 16:00 horas.](https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2013/05/ClaudioMendez1.png) Adem\u00e1s, la organizaci\u00f3n se\u00f1ala que en el encuentro se abordar\u00e1n tem\u00e1ticas como el c\u00e1ncer y el bienestar del paciente, el autismo desde una mirada biom\u00e9dica o las alergias alimentarias. El congreso es organizado por la Federaci\u00f3n Chilena de Medicina Natural, filial de la Sede Latinoamericana de la Federaci\u00f3n Mundial de Medicina Natural; y la Unidad de Acupuntura y Medicina Complementaria de HOSCAR; y se realizar\u00e1 en el Centro Cultural Carabineros (calle Vasconia N\u00ba 1605, frente al Parque In\u00e9s de Su\u00e1rez, Providencia). Para quienes quieran inscribirse o conocer m\u00e1s en detalle sobre las tem\u00e1ticas del congreso, pueden acceder a [este link.](http://www.congresoscursos.cl/) Fuente: La "}