{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "lildbi.fcm.unc.edu.ar/lildbi/tesis/Chaumont-denise.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Universidad Nacional de C\u00f3rdoba Facultad de Ciencias M\u00e9dicas Facultad de Psicolog\u00eda Maestr\u00eda en Salud Mental \"Salud Mental y Pr\u00e1cticas No Convencionales: Aproximaciones acerca del uso de pr\u00e1cticas consideradas alternativas o complementarias al modelo sanitario occidental, desde la perspectiva de los sujetos que las utilizan.\" Maestrando: Lic. Denise Chaumont Directora: Mg. Magdalena D\u00edaz Daviou C\u00f3rdoba, Julio de 2015 2 \"La Universidad Nacional de C\u00f3rdoba no se hace solidaria con el contenido de la presente tesis\". 3 Agradecimientos A la Mgter. Mar\u00eda Magdalena D\u00edaz Daviou, a la Dra. Andrea Bonvillani y a los sujetos del estudio. 4 INDICE RESUMEN ................................................................................ I INTRODUCCION ..................................................................... 1. Medicina tradicional y Medicina alternativa o complementaria 2. Abordaje hol\u00edstico de la salud 3. Mercantilizaci\u00f3n de las MAC 4. Sujeto, proceso salud -enfermed ad y pr\u00e1cticas 5 7 II DISE\u00d1O METODOLOGICO ......................................................... 1. Participantes del estudio 2. Procedimiento de recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos 25 III RESULTADOS ........................................................................ 28 1. Breve descripci\u00f3n de los sujetos del estudios 1.1. Concepci\u00f3n de los sujetos sobre la propia salud 1.2. Posiciones frente al modelo convencional occidental 2. Complementariedad de pr\u00e1cticas convencionales y no convencionales 2.1. Incidencia del factor temporal en la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas 3. Argume ntos que justifican la motivaci\u00f3n y la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas no convencionales 3.1. Contacto interpersonal 3.2. Remedios naturales vs remedios alop\u00e1ticos 3.3. Integralidad: mente, cuerpo y esp\u00edritu 3.4. Ejercicio aut\u00f3nomo del cuidado de la salud 3.4.1 Actitud activa vs Fanatismo 4. Circunstancias de la historia vital: su incidencia en la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas no convencionales 4.1. Falta de respuesta de la Medicina cient\u00edfica, occidental o alop\u00e1tica 5. Posicionamiento activo de \"b\u00fasqueda\" ante lo incier to 6. Creencias subyacentes al uso de pr\u00e1cticas no convencionales 7. Elecci\u00f3n de un estilo de vida IV DISCUSIONES Y CONCLUSIONES ................................................ 67 V REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS ................................................. 72 VI ANEXO ................................................................................... Anexo I Instrumento: Cuestionario autoadministrado Anexo II Matrices: detalle de datos relevados con el cuestionario Matriz 1: Primer \u00edtems del cuestionario autoadministrado Matriz 2: Segundo y tercer \u00edtems del cuestionario autoadministrado Matriz 3: Cuarto y quinto \u00edtems del cuestionario autoadministrado Matriz 4: Sexto y s\u00e9ptimo \u00edtems del cuestionario autoadministrado Matriz 5: Octavo \u00edtems del cuestionario autoadministrado 76 5 RESUMEN Objetivo general : El estudio se efe ctu\u00f3 con el objetivo de conocer y analizar las motivaciones de los usuarios de pr\u00e1cticas consideradas alternativas o complementarias al modelo sanitario occidental, en las localidades de La Falda, Huerta Grande y Villa Giardino, en la provincia de C\u00f3rdoba, Argentina. Aspectos metodol\u00f3gicos : El dise\u00f1o metodol\u00f3gico responde a una modalidad de Investigaci\u00f3n Cualitativa, flexible y emergente, consecuente con el prop\u00f3sito de re construir el sentido atribuido por el sujeto a su experiencia en el uso de una pr\u00e1cti ca no convencional. La obtenci\u00f3n del material emp\u00edrico se efectu\u00f3 en dos momentos. En un primer momento se utiliz\u00f3 un Cuestionario semi estructurado de autoadministraci\u00f3n, con el objeto de hacer una aproximaci\u00f3n inicial al campo de estudio. El instrumento, conformado por ocho \u00edtems, se distribuy\u00f3 en distintos sectores de la comunidad seleccionados por criterios de accesibilidad. A partir del an\u00e1lisis de los cuestionarios, se seleccion\u00f3 aquellos en que se distingu\u00edan respuestas explayadas, asumiendo que se t rataba de un indicador de mayor predisposici\u00f3n, convocando a esos encuestados para relatar su experiencia a trav\u00e9s de entrevistas. La selecci\u00f3n de los restantes entrevistados se realiz\u00f3 con la t\u00e9cnica Bola de Nieve, cuyo n\u00famero emergente se determin\u00f3 por saturaci\u00f3n conformando un corpus de catorce entrevistas. Resultados : No se evidencia un uso excluyente de pr\u00e1cticas no convencionales o convencionales, sino que ambos usos coexisten seg\u00fan los sujetos enfrenten enfermedade s de menor o mayor gravedad. Se ubica la preservaci\u00f3n de la salud del lado de lo natural y se asocia lo da\u00f1ino para el cuerpo a lo artificial. Hay una tendencia hacia abordajes integrales de la salud, por lo que se cuestiona la relaci\u00f3n medico -paciente del modelo de atenci\u00f3n alop\u00e1tico -occidental. Se prioriza el ejercicio aut\u00f3nomo por el cuidado de la salud, as\u00ed como el acercamiento a la espiritualidad. Conclusiones : Las motivaciones de los usuarios de pr\u00e1cticas no convencionales se asocian a la b\u00fasqueda de alternativas divergentes de los est\u00e1ndares pronunciados por el sistema productivo actual, en la cual las pr\u00e1cticas alternativas o complementarias solo ser\u00edan una dimensi\u00f3n en la elecci\u00f3n de un estilo de vida. PALABRAS CLAVES: Salud Mental. Practicas no convencionales. Motivaciones para su elecci\u00f3n. Estilo de vida. 6 ABSTRACT General goal/aim : the study has been made aiming to understand and analyze the motivations of the practices' users which are considered alternatives and c omplementaries to the Western sanitary model, in the locations of La Falda, Huerta Grande and Villa Giardino, located in the province of C\u00f3rdoba, Argentina. Methodological design comes response qualitative, and emergent to of reconstruct the meaning given by the subject's experience in the use of a non -conventional practice. The obtainment of the empiric material was made in two moments. At first, a semi structured quiz of self -administration was used to make an initial approach to the study field. The instrument, which consisted of eight items, was distributed in different sectors of the community selected by the accessibility criteria. From the quizzes' analysis, tho se in which there were extended answers were selected, assuming that it was an indicator of increased predisposition, convening those polled to tell their experience through interviews. The selection of the others interviewed was made using of interviews. Results: there is no evidence of an exclusionary use of non -conventional or conventional practices, less gravity. The health's preservation is located in the natural side, while the harmful to the body is associated with the artificial. There is a tendency to comprehensive approach of health, that 's why the doctor -patient relationship of the Western -allopathic attention model is exercise and the approach not conventional ices' users are associated with the research of divergents alternatives of pronounced standards by the current productive system, where the alternative or complementary practices will be just a dimension in the election of a lifestyle. KEY WORD h ealth's. Not conventional practices. Motivations election. Style of live 7 I INTRODUCCION La Medicina cient\u00edfica ha experimentado extraordinarios y espectaculares avances en la segunda mitad del siglo XX y en los inicios del siglo XXI que se traducen en un alto grado de certeza en el diagn\u00f3stico, en la evaluaci\u00f3n del pron\u00f3stico de la enfermedad, en la valoraci\u00f3n, instauraci\u00f3n y seguimiento de los procedimientos terap\u00e9uticos y en la disminuci\u00f3n del grado de mortalidad. Ante estos progresos, muchas personas en el mundo occidental que se sienten seriamente enfermas, acuden a ella para intentar alcanzar una soluci\u00f3n a su problema de salud. No obstante de manera paralela y parad\u00f3jica, en este mismo mundo occidental, se esta produciendo un gran incremento de la demanda de pr\u00e1cticas alternativas en Medicina que no tienen el aval del m\u00e9todo cient\u00edfico 1. Durante los \u00faltimos a\u00f1os se ha observado un significativo y progresivo aumento de actividades de extensi\u00f3n y divulgaci\u00f3n relacionadas con la denominada \"Medicina Complementaria y Alternativa\". Este fen\u00f3meno se relaciona con una efectiva tendencia mundial de aumento respecto a su uso 2. La primera evidencia del amplio uso de las medicinas alternativas en EEUU fue se\u00f1alada por Eiserberg en 1993, en una publicaci\u00f3n en la que seg\u00fan datos de una encuesta realizada en 1990, uno de cada tres norteamericanos hab\u00eda utilizado Medicina alternat iva en el curso del \u00faltimo a\u00f1o 1. Un estudio publicado en 2004, que recupera el desarrollo realizado entre 1980 y 1999, describe el proceso de incorporaci\u00f3n e integraci\u00f3n de la Medicina alternativa o complementaria (en adelante, MAC) en el mundo cient\u00edfico. Durante los a\u00f1os 80` aparecen en la literatura trabajos relacionados con investigaciones sobre temas m\u00e9dicos y sociales relativos a la MAC, c onform\u00e1ndose un cuerpo de conocimiento sobre su uso y sus caracter\u00edsticas. Se document\u00f3 que alrededor del 45% de habitantes de pa\u00edses desarrollados las usan, se crearon organismos estatales para organizar y financiar su estudio e investigaci\u00f3n, por ejemplo la Oficina de Medicina alternativa de Estados Unidos en 1991. En Europa ocurre un proceso semejante, se establece el COST -proyecto B4 como iniciativa para un programa de investigaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de demostrar posibilidades y limitaciones de la Medicina no convencional, establecer una base 8 cient\u00edfica, ayudar al control de costos de salud y armonizar la legislaci\u00f3n. Se hace referencia tambi\u00e9n al consenso que hay entre m\u00e9dicos respecto a que debe ser conocida por ellos para guiar y/o advertir sobre su uso 3. La existencia de gran cantidad de informaci\u00f3n dispersa y poco sistematizada sobre el tema, llev\u00f3 a la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud a plantear la necesidad de un estudio que permitiera identificar las \u00e1reas menos desarrolladas en l a investigaci\u00f3n sobre Medicina \"tradicional\", proponi\u00e9ndose caracterizar y construir una base de datos sobre los sistemas de salud tradicionales en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 4. Por su parte, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en uno de sus documentos, refiere que el uso de la Medicina tradicional esta muy extendido en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, mientras que el uso de la Medicina complementaria y alternativa est\u00e1 aum entando r\u00e1pidamente en los pa\u00edses desarrollados 5. La Dra. Margaret Chan1, en su alocuci\u00f3n en el Congreso de la OMS sobre Medicina tradicional realizado en Beijing en 2008, expreso que en aquellos contextos donde la Medicina tradicional tiene importantes r a\u00edces hist\u00f3ricas y culturales, quienes la practican son miembros conocidos por la comunidad, que inspiran respeto y cuyas aptitudes y remedios han captado su confianza. Asimismo sostuvo que esa es la realidad, pero no ser\u00eda lo ideal. Si bien esa forma de a tenci\u00f3n tiene sin duda mucho que ofrecer, permite tratar muchas dolencias, reduce el sufrimiento y mitiga el dolor, no siempre puede suplir el acceso a medicamentos o alternativas eficaces que marcan la diferencia entre la vida y la muerte para muchos mill ones de personas 6. Desde esta perspectiva, la OMS ha desarrollado una estrategia ideada para tratar los temas asociados con la pol\u00edtica, la seguridad, la eficacia, la calidad, el acceso y el uso racional de la Medicina tradicional, complementaria y altern ativa 5, la cual fue apoyada por varios estados miembros y asociados de esta organizaci\u00f3 n 7. Por otro lado, el Centro Nacional de Medicina Complementaria y Alternativa (NCCAM) patrocina una serie de estudios cl\u00ednicos para estudiar las terapias de Medicina complementaria y alternativa para el c\u00e1ncer y confirmo que algunas de ellas que originalmente se consideraban m\u00e9todos puramente alternativos, encuentran ahora un lugar 1 Directora general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 9 en el tratamiento de esa enfermedad, no como curas, pero si como terapias complementaria s que podr\u00edan ayudar a mejorar la calidad de vida de los pacientes 8. Respecto a la formaci\u00f3n universi taria en Medicina, Lara Cuellar 9 plantea que en Colombia durante los \u00faltimos a\u00f1os se han presentado una serie de cambios respecto a la posici\u00f3n de las F acultades de Medicina frente a la MAC, que hasta no hace mucho tiempo, era contemplada como una pr\u00e1ctica casi exclusiva de emp\u00edricos, carent e de fundamentos cient\u00edficos, y en muchos casos utilizada m\u00e1 s con un fin comercial. Con el objeto de sembrar una sem illa dentro de los programas educativos vigentes, en el mencionado pa\u00eds han incluido en los curr\u00edculos acad\u00e9micos el conocimiento de pr\u00e1cticas que conforman la Medicina alternativa -acupunt ura, homeopat\u00eda, terapia neural y osteopat\u00eda - para que los m\u00e9dicos al\u00f3patas puedan tener un cr iterio propio de racionalidad m\u00e9dica sobre lo que realmente es y no es cada una de estas pr\u00e1cticas 9. En la misma direcci\u00f3n , en algunas ciudades de Estados Unidos se ha incluido en las escuelas de medicina y odontolog\u00eda cursos sobre estos temas 10. Tambi\u00e9n en Colombia, la Ley 1164 -2007 de Talento Humano tiene por objeto establecer las disposiciones relacionadas con los procesos de planeaci\u00f3n, formaci\u00f3n, vigilancia y control del ejercicio, el des empe\u00f1o y la \u00e9tica del talento humano del \u00e1rea de la salud, mediante la articulaci\u00f3n de los diferentes actores que intervienen en estos procesos. En su art 19, regula el ejercicio de las Medicinas y terapias alternativas y complementarias 11. Otro estudio r ealizado en Espa\u00f1a expone que, si bien la caracterizaci\u00f3n de la realidad de las MAC en ese pa\u00eds esta todav\u00eda lejos de alcanzar el nivel de conocimiento que se da en otros \u00e1mbitos, es cierto que en los \u00faltimos a\u00f1os la situaci\u00f3n est\u00e1 cambiando r\u00e1pidamente. U n primer indicador es el cambio en la consideraci\u00f3n que muestran las revistas cient\u00edficas de ciencias de la salud sobre las MAC, siendo mucho mas frecuentes los art\u00edculos que cuanto menos hacen una valoraci\u00f3n m\u00e1s matizada de esas pr\u00e1cticas, aunque persiste n las dudas sobre su validez terap\u00e9utica. En los a\u00f1os m\u00e1s recientes comienzan a aparecer adem\u00e1s valoraciones muy rigurosas del reto que suponen las MAC para la asistencia sanitaria del siglo XXI e iniciativas verdaderamente aperturistas como las de la revi sta Pediatr\u00eda Catalana , en la que en los \u00faltimos a\u00f1os se han incluido art\u00edculos para dar a conocer diferentes MAC y sus potenciales aplicaciones en el \u00e1mbito de la pediatr\u00eda 12. 10 En el campo de la ginecolog\u00eda y la obstetricia el uso de estas terapias es cad a d\u00eda mas frecuente; aunque no se dispone de datos exactos sobre su utilizaci\u00f3n. Su aplicaci\u00f3n en este campo se basa en el supuesto de favorecer el parto como un proceso natural, promovi\u00e9ndose durante las \u00faltimas d\u00e9cadas l\u00edneas de trabajo menos intervencio nistas en los embarazos de bajo riesgo. En Catalu\u00f1a en el a\u00f1o 2007 el Departamento de Sanidad creo el \"Protocolo de asistencia natural al parto normal\" que tiene como prop\u00f3sito que las mujeres tenga n un parto con una asistencia m\u00e1 s respetuosa con la fisiol og\u00eda; en este protocolo se propone la utilizaci\u00f3n del documento \"Plan de nacimiento\" que elaboran habitualmente la gestante y su acompa\u00f1ante conjuntamente con el profesional y en el cual se mencionan diferentes m\u00e9todos alternativos para el tratamiento del dolor 13. Si bien son pocos los lugares en los que existen centros o pr\u00e1cticas oficialmente aceptados, cabe destacar la existencia de hospitales homeop\u00e1ticos en el Reino Unido as\u00ed como la alta prescripci\u00f3n de Medicina herbal en Alemania 10. Frente al progresivo y expansivo incremento de pr\u00e1cticas no convencionales, consideradas como tales por algunos sectores, se justifica la importancia de definir que se entiende por convencional, por tradicional y por alternativo y/o complementario. 1. Medicina trad icional y Medicina alternativa o complementaria La definici\u00f3n de lo que son las Medicinas alternativas o complementarias y la relaci\u00f3n de \u00e9stas con lo que se suele denominar Medicina tradicional resulta ser uno de los obst\u00e1culos a sortear a la hora de asum ir una definici\u00f3n al respecto. Dada la situaci\u00f3n de dominio de la medicina norteamericana en el \u00e1mbito internacional, la conceptualizaci\u00f3n m\u00e1s citada es la del National Center for Complementary and Alternative Medicine (NCCAM) : \"un conjunto diverso de sist emas, pr\u00e1cticas y productos m\u00e9dicos y de atenci\u00f3n de la salud que no se consideran actualmente parte de la Medicina convencional\" . Esta definici\u00f3n utilizada p or el NCCAM ha sido criticada au n en su pa\u00eds de origen, poniendo de manifiesto las dificultades in tr\u00ednsecas de la etiqueta MAC, un producto hist\u00f3rico reci\u00e9n llegado que al definirse en re laci\u00f3n a una Medicina cient\u00edfico - occidental que es tomada por dominante, nunca podr\u00e1 mostrar ninguna congruencia interna. As\u00ed el informe Complementary and Alternative Medicine in the United States publicado por The Nacional Academy of Sciences , discute con detenimiento el tema 11 opinando que la definici\u00f3n del NCCAM resulta inconsistente e insuficiente. Siempre habr\u00e1 casos de determinadas sociedades con una hegemon\u00eda mucho m\u00e1s disc utible de la Medicina cient\u00edfico -occidental en las que, algunas de las MAC enumeradas en la clasificaci\u00f3n elaborada por el NCCAM , no sean ni alternativas ni complementarias sino las medic inas dominantes de esa sociedad 12. Para la OMS, Medicina Tr adicional (en adelante, MT) es un t\u00e9rmino amplio que incluye la Medicina tradicional china, el ayurveda hind\u00fa y la Medicina unani \u00e1rabe, como a las diversas formas de Medicina ind\u00edgena. Las terapias de la MT incluyen terapias con medicaci\u00f3n con base de hie rbas, partes de animales y/o minerales, y terapias sin medicaci\u00f3n como la acupuntura, las terapias manuales y las terapias espirituales. En pa\u00edses donde el sistema sanitario dominante se basa en la Medicina alop\u00e1tica o donde la MT no se ha incorporado en e l sistema sanitario nacional, la MT se clasifica a menudo como Medicina \"complementaria\", \"alternativa\" o \"no convencional\" 5. Como puede comprobarse la MT, tal y como la consider\u00f3 la OMS, es tan comprehensiva como las MAC y con el mismo referente: todo lo que no es Medicina cient\u00edfico -occidental. Pero la creciente importancia que las denominadas MAC est\u00e1n teniendo en el mundo m\u00e1s desarrollado, ha modificado algo el \u00e9nfasis de l a OMS en la MT y la etiqueta MAC est\u00e1 apareciendo con mayor fuerza en los \u00faltimo s a\u00f1os. En todo caso lo que parece existir es una tendencia a llamar a las mismas formas de asistir y sanar MAC cuando se hace referencia a ellas en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados, en los que la hegemon\u00eda de la Medicina cient\u00edfico -occidental es indiscutible; y Medicinas tradicionales en los pa\u00edses menos desarrollados en los que la hegemon\u00eda de la Medicina cient\u00edfic o- occidental es mucho m\u00e1s d\u00e9bil 12. La MT se utiliza ampliamente y es un sistema sanitario que est\u00e1 creciendo r\u00e1pidamente. En Am\u00e9rica hasta un 80% de la poblaci\u00f3n utiliza la MT para ayudar a satisfacer sus necesidades sanitarias. En Asia y en Latinoam\u00e9rica, las poblaciones siguen utilizando la MT como resultado de circunstancias hist\u00f3ricas y creencias culturales. En China la MT contabiliza alrededor de un 40% de la atenci\u00f3n sanitaria. Mientras tanto, en muchos pa\u00edses desarrollados, la MAC se est\u00e1 haciendo cada vez m\u00e1s popular. El porcentaje de poblaci\u00f3n que la utiliza al menos una vez es de un 48% en Australia, un 70% en Canad\u00e1, un 42% en EE UU, un 38 % en B\u00e9lgica y un 75% en Francia 5. 12 En los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, el amplio uso de la MT se atribuye a su accesibilidad y asequibilidad y es tambi\u00e9n muy popular por estar firmemente arraigada en los sistemas de creencias 5. La incapacidad de los sistemas de salud de muchos pa\u00edses para incluir en la escala necesaria intervenciones eficaces y de alcance para la comunidad es reconocida por la OMS. Al respecto su Directora refiere que un aspecto indicativo de ello se vincula al sorprendente aumento en las sociedades ricas, de la popularidad de tratamientos y remedios que complementan la Medicina ortodoxa o que sirven a veces de alternativa a los tratamientos convencionales. Expresa que estudios recientes efectuados en Am\u00e9rica del Norte y Europa indican que esos remedios suelen ser utilizados por los sectores de la poblaci\u00f3n con mayores ingresos y mayor nivel de instrucci\u00f3n y que en muchos casos los costos no est\u00e1n cubiertos por los planes de seguro m\u00e9dico 6. En esa direcci\u00f3n se\u00f1ala Chan 6, que muchas de las medicinas tradicionales, poseen una base evidencial insuficiente si se las somete a los criterios de rigurosidad cient\u00edfica de la Medicina moderna, por ejemplo en lo referido a la producci\u00f3n de medicamento s. Contin\u00fa a diciendo que todos los mencionados ser\u00edan motivos de preocupaci\u00f3n leg\u00edtimos, pero no aclaran la cuesti\u00f3n fundamental en cuanto a la pregunta sobre c\u00f3mo se explica el pronunciado aumento de la utilizaci\u00f3n de MAC. Sobre lo cual la Directora de la OMS refiere que la clas e m\u00e9dica aporta quiz\u00e1 algunas claves, y menciona que algunos comentaristas de revistas como British Medical Journal, The Lancet y New England Journal of Medicine interpretan esa tendencia como una mordaz cr\u00edtica de la medicina especializada basada en la al ta tecnolog\u00eda, pese a sus bien documentados m\u00e9ritos. La atenci\u00f3n m\u00e9dica se ha despersonalizado, algunos dir\u00edan incluso que se ha hecho \"despiadada\". En la mayor\u00eda de los pa\u00edses pr\u00f3speros el n\u00famero de m\u00e9dicos de familia y de atenci\u00f3n primaria sigue disminuy endo. A juicio de algunos estudiosos del tema, el mayor protagonismo de la Medicina alternativa refleja la b\u00fasqueda de una atenci\u00f3n de salud m\u00e1s compasiva, personalizada e integral. Muy probablemente esa tendencia se ve estimulada por una fe creciente en l os llamados productos naturales como intr\u00ednsecamente buenos y seguros, siendo muy f\u00e1cil explotar esa fe con fines comerciales. Un estudio 12 enuncia que los motivos que llevan a la poblaci\u00f3n a utilizar este tipo de opciones es un problema para la sociedad. Aunque no hay una respuesta clara todav\u00eda, lo asocia con el cambio del patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico en las sociedades m\u00e1s ricas, plagadas de padeci mientos cr\u00f3nicos con los que hay que convivir, con un cierto rechazo del 13 consumo de productos qu\u00edmicos. No obstante, esto no se vincula con una mirada desconfiada de la poblaci\u00f3n hacia la ciencia, sino m\u00e1s bien a la transformaci\u00f3n de todo lo relacionado co n la salud en un objeto de consumo m\u00e1s. Otro estudio 13 publicado recientemente expone que algunos de los factores que motivan el uso de MAC ser\u00edan la creencia de que los tratamientos convencionales no son efectivos o son muy costosos, el inter\u00e9s que los tratamientos no convencionales despiertan o la recomendaci\u00f3n que hace el m\u00e9dico tratante, ya que las actitudes de los m\u00e9dicos al\u00f3patas hac ia la MAC pueden afectar la percepci\u00f3n y el uso que se haga de ella. En el mismo estudio se menciona que la multiculturalidad y plurietnicidad de los pa\u00edses latinoamericanos se ve reflejada en la diversidad de sistemas m\u00e9dicos existentes. Tambi\u00e9n se inform a que las pr\u00e1cticas propias de la Medicina tradicional son un recurso buscado por sujetos de estratos socio -econ\u00f3micos bajos, mientras que la MAC se asocia a aquellos de mayor poder adquisitivo, que vinculan su uso a la b\u00fasqueda de tratamientos integrales para las enfermedades y a la insatisfacci\u00f3n que sienten frente a las caracter\u00edsticas de la Medicina occidental. El estudio concluye que el creciente inter\u00e9s por la MAC a nivel mundial, hace necesaria su integraci\u00f3n al sistema sanitario general, aduciendo q ue la no integraci\u00f3n supone barreras de acceso a los servicios para las personas de escasos recursos 13. Por otro lado, existen diferencias entre mujeres y varones tanto en los patrones de morbi/mortalidad y en la percepci\u00f3n de los s\u00edntomas, como en la ges ti\u00f3n de sus problemas de salud. En el caso de la utilizaci\u00f3n de servicios sanitarios, se ha constatado que las mujeres son m\u00e1s frecuentadoras que los hombres de todos los servicios de salud, pero especialmente de los servicios de atenci\u00f3n primaria. Se han propuesto m\u00faltiples explicaciones para esta situaci\u00f3n, entre las que se encuentran por ejemplo, la mayor consciencia que sobre la salud tienen las mujeres y que les conduce a la utilizaci\u00f3n de recursos relacionados con su promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, la influen cia de su rol dom\u00e9stico como cuidadoras informales que las convierte en m\u00e1s \"expertas\" en los temas relacionados con la salud, su mayor sensibilidad ante la presencia de determinados signos y s\u00edntomas, o su mayor facilidad para aceptar ayuda y cumplir con los tratamientos prescriptos. Estas diferencias que obedecen a m\u00faltiples causas de tipo biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico, social y cultural, han sido evidenciadas tambi\u00e9n en cuanto al tipo de instancias terap\u00e9uticas que se utilizan para resolver los problemas de sal ud. Existe consenso en la apreciaci\u00f3n de que las mujeres son las mayores usuarias no s\u00f3lo de los servicios sanitarios sino tambi\u00e9n de la MAC para r esolver sus problemas de salud 12. Sin 14 embargo, se conoce poco sobre los motivos por los cuales esto sucede . En l a mayor\u00eda de los estudios, el g\u00e9 nero se considera s\u00f3lo un rasgo sociodemogr\u00e1fico que contribuye a caracterizar el perfil de los usuarios de estas medicinas, sin aportar ninguna explicaci\u00f3n sobre las causas de esta distribuci\u00f3n. En los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado estudios exclusivamente con mujeres, sin embargo en estos casos, la relaci\u00f3n femenina con la MAC se presenta a trav\u00e9s de datos cuantitativos sin ahondar en los motivos que producen estas diferencias de g\u00e9nero en su utilizaci\u00f3n. Por ello, aun que parece parad\u00f3jico, a pesar de que la MAC se est\u00e1 convirtiendo en un recurso importante en la gesti\u00f3n de la salud para las mujeres , son una realidad muy poco explorada. Existen m\u00faltiples lagunas en el conocimiento de esta relaci\u00f3n como, por ejemplo, el tipo de consumo que de la MAC hacen las mujeres, la variaci\u00f3n en las tendencias de consumo a lo largo del tiempo y las terapias concretas utilizadas, el grado de automedicaci\u00f3n con productos naturales o hasta qu\u00e9 punto las mujeres como cuidadoras, tratan c on este tipo de productos al resto de los miembros de la familia 12. En este mismo estudio se plantean hip\u00f3tesis relacionadas con rasgos de los usuarios de las MAC y con las propias caracter\u00edsticas de estas terapias. El perfil de los usuarios se dibuja en funci\u00f3n de sus creencias sobre la salud y la enfermedad y el tipo de padecimientos para el que las utilizan y su relaci\u00f3n con la Medicina cient\u00edfico -occidental. Los usuarios de MAC han sido definidos como personas que se consideran a s\u00ed mismas creativas e innovadoras y que presentan un alto grado de autonom\u00eda y un rol activo en el cuidado y m antenimiento de su salud. Esto \u00fa ltimo , junto a la importancia que otorgan al papel de la mente y lo espiritual en el mantenimiento y restablecimiento de la salud, hacen que consideren a la MAC m\u00e1s congruentes con su filosof\u00eda holista. Por otra parte, en general las MAC son utilizadas por personas que presentan multitud de s\u00edntomas f\u00edsicos y tienen autopercepci\u00f3n de mala salud. Respecto al tipo de padecimiento por el que las utilizan, son frecuentes las enfermedades cr\u00f3nico -degenerativas y de dif\u00edcil curaci\u00f3n o controvertidas dentro de la propia Medicina. Tanto unas como otras son m\u00e1s prevalentes en las mujeres. Por otro lado hay que tener en cuenta que muchas de estas enfermedades y s\u00edntomas, como por ejemplo el dolor cr\u00f3nico, han recibido poca atenci\u00f3n por parte de la Medicina cient\u00edfico -occidental, lo que hace necesaria la b\u00fasqueda de otras alternativas para su tratamiento. En algunos padecimientos como por ejemplo la fibromialgia o los trastornos somatoformes, se produce una deslegitimaci\u00f3n o descr\u00e9dito de los s\u00edntomas y a la vez de la persona que los padece. Desde esta perspectiva, las MAC pueden ser entendidas como una forma de resistencia frente a la hegemon\u00eda m\u00e9dica. 15 Adem\u00e1s de que se consideren como naturales, inocuas y sin efectos adversos, algunos trabajos plantean que la MAC proporciona un estilo m\u00e1s femenino de cuidado que la Medicina convencional ya que devuelven el control del cuerpo a la persona, una de las reivindicaciones t\u00edpicamente feministas en relaci\u00f3n a la Medicina cient\u00edfico -occidental, y permiten una relaci\u00f3n m\u00e1s igualitaria entre el terapeuta y el enfermo. La relaci\u00f3n de los usuarios de la MAC con la Medicina cient\u00edfico -occidental es ambigua puesto que , aunque en muchos casos presentan desconfianza y consideran que es un recurso ineficaz para resolver un problema de salud concreto, por otro lado, son frecuentadores de todos los servicios sanitarios y utilizan las MAC simult\u00e1neamente con la Medicina cien t\u00edfico - occidental y no s\u00f3lo cuando \u00e9sta falla o tiene efectos adversos. En muchos casos refieren insatisfacci\u00f3n con la interacci\u00f3n con el personal sanitario, en especial con los m\u00e9dicos, por diversas razones entre las que se encuentran fundamentalmente los problemas de comunicaci\u00f3n y la limitada capacidad de negociaci\u00f3n y decisi\u00f3n sobre las actuaciones m\u00e9dicas que afec tan a su salud y a su bienestar 12. La importancia que el fen\u00f3meno de la MAC tiene en los pa\u00edses m\u00e1s ricos ha reavivado el inter\u00e9s por el est udio del pluralismo asistencial y terap\u00e9utico y sirve para constatar que la resoluci\u00f3n de los problemas de salud no es un asunto que se maneje s\u00f3lo a trav\u00e9s del uso de servicios sanitarios. Esto ha puesto en tela de juicio los modelos prescriptivos de comp ortamiento frente a la enfermedad y ha colocado sobre el tapete el tema del pluralismo asistencial como fen\u00f3meno estructural, en circuitos acad\u00e9micos y sociales que no lo reconoc\u00edan como tal. En todo caso las MAC s\u00f3lo son la parte que recientemente se ha h echo m\u00e1s visible del pluralismo asistencial, aunque el concepto hace referencia a otras muchas instancias terap\u00e9uticas entre las que se encuentran desde las diversas formas de auto atenci\u00f3n, hasta el recurso a redes sociales m\u00e1s o menos formales como grupo s de ayuda mutua o asociaciones de enfermos o familiares de enfermos 12. 2. Abordaje hol\u00edstico de la salud La Medicina alternativa es en la actualidad una opci\u00f3n hol\u00edstica para la curaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud. La palabra hol\u00edstico identifica y sugier e el car\u00e1cter integral de la terapia que genere beneficios tangibles al paciente, implica comprensi\u00f3n y percepci\u00f3n del ser humano como una unidad total formada a partir de la interacci\u00f3n de sus cuerpos: f\u00edsico, emocional, mental y espiritual 14. 16 Con la ide a de encontrar un n\u00facleo de identidad para las heterog\u00e9neas pr\u00e1cticas consideradas generalmente en Occidente como parte de la MAC, se han reconocido algunas de sus caracter\u00edsticas o aspiraciones fundacionales: son enfocadas a tratamientos individuales, coh erentes con una visi\u00f3n de tratar a la persona en su integralidad, promueven el cuidado, la responsabilidad y la autovaloraci\u00f3n, reconocen la naturaleza espiritual de cada indiv iduo y su participaci\u00f3n c\u00f3smica y buscan estimular la fuerza y la energ\u00eda vital propia como agente de recuperaci\u00f3n a trav\u00e9s de l empoderamiento del individuo 2. Asimismo, se viene expandiendo la idea de que existen varias maneras de lograr el bienestar existencial, ya sea enriqueciendo las creencias religiosas o promoviendo la espiritualidad mediante la pr\u00e1ctica de la meditaci\u00f3n, de ejercicios respiratorios y de visualizaci\u00f3n y/o las disciplinas orientales como son el qi gong, el yoga y el tai chi. El bienestar existencial que producen se a socia a la adquisici\u00f3n de estrategias de afrontamiento ante la enfermedad y a una mejor respuesta inmune. En tal sentido, Mezzich 15, afirma que la espiritualidad ha venido tomando importancia en los \u00faltimos a\u00f1os debido a la noci\u00f3n de que la salud puede pr omoverse a trav\u00e9s de las creencias religiosas y su pr\u00e1ctica. Esa relaci\u00f3n con lo sagrado es una constante hist\u00f3rica, extendida por todos los pueblos, que constituye una respuesta a las vicisitudes adaptativas de porqu\u00e9 y c\u00f3mo vivir t\u00edpicamente humanas, es un medio por el cual se busca satisfacer cuestionamientos profundos, necesidades emocionales y vac\u00edos existenciales; todo esto para encontrar un punto referente que otorgue la tan anhelada estabilidad. En este sentido se promueve una pr\u00e1ctica psicof\u00edsica c oncreta como relaci\u00f3n con lo trascendental, que evidentemente conlleva profundas repercusiones psicol\u00f3gicas, culturales y sociales, dado que los \u00e1mbitos de la dimensi\u00f3n sacra est\u00e1n relacionados con la profundidad del ser humano. Es precisamente en este \u00e1mb ito donde se expresan las t\u00e9cnicas psicof\u00edsicas mencionadas, el yoga, el thai chi y la meditaci\u00f3n, pr\u00e1cticas corporales que constituyen la base de ese intento de llevar una relaci\u00f3n arm\u00f3nica consigo mismo y con el mundo circundante 16. Otros estudios mostr aron una relaci\u00f3n positiva entre los niveles de bienestar espiritual y los de la fortaleza relacionada con la salud. Estas ser\u00edan consideradas dimensiones significativas que ayudan a mantener un estado saludable y que estar\u00edan presentes en el pro ceso de cu idar de s\u00ed y del otro 17-18-19. 17 Un estudio centrado en el impacto de la integraci\u00f3n entre la Medicina convencional (en adelante, MC) y la MAC, sostiene que el denominador com\u00fan en pacientes que usan estas \u00faltimas, es una necesidad b\u00e1sica, consiente o incon sciente, no cient\u00edfica o pr\u00e1ctica sino de ayuda espiritual, ps\u00edquica, subjetiva o psicosocial. Se plantea que tanto la MAC como la MC atiende solo un costado del binomio salud -enfermedad y de la dualidad mente -cuerpo. Por esta raz\u00f3n el car\u00e1cter hol\u00edstico o integral que se le atribuye o auto atribuye a la MAC resulta ambicioso. El car\u00e1cter hol\u00edstico de las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas, cualquiera sea su origen, deber\u00eda provenir en todo caso de una integraci\u00f3n real y consciente entre la MAC y la MC 20. 3. Mercantilizaci\u00f3n de las MAC La mercantilizaci\u00f3n ser\u00eda otra de las discusiones que se desprenden en relaci\u00f3n al fen\u00f3meno de la MAC. Un estudio realizado en M\u00e9xico aporta informaci\u00f3n sobre un costado poco abordado de las Medicinas alternativas en ese pa\u00eds, l os aspectos vinculados a su comercializaci\u00f3n, considerando que el apogeo de estas pr\u00e1cticas responde a factores que trascienden los problemas de salud y que est\u00e1n asociados con el consumo del confort, el entretenimiento y la seguridad. Debido a que estas t erapias no derivan de la Medicina cient\u00edfica, su pr\u00e1ctica se realiza preferentemente dentro del sector de los servicios privados, lo cual las sujeta m\u00e1s a la l\u00f3gica del mercado que a las pol\u00edticas de salud p\u00fablica. La mercantilizaci\u00f3n de estas terapias ha ocurrido como parte de una tendencia generalizada a la comercializaci\u00f3n de los servicios de salud, que ha sido impulsada por diversas industrias. Aunque este tipo de industrias est\u00e1n presentes tanto en pa\u00edses desarrollados como en aquellos en v\u00edas de desar rollo, en cada poblaci\u00f3n el consumo suele adquirir caracter\u00edsticas acordes a sus respectivos contextos sociales y culturales. El estudio mencionado sugiere cuatro razones b\u00e1sicas para comprender porque las personas recurren a estas terap\u00e9uticas en las soci edades actuales. Se ha se\u00f1alado que estas Medicinas favorecen una visi\u00f3n hol\u00edstica del ser humano en la que el cuerpo y la mente se tratan como entidades interrelacionadas y por ende las cuestiones de la enfermedad y la salud involucran a la persona comple ta. La siguiente raz\u00f3n es que las personas suelen pensar que las terapias alternativas son naturales y no son t\u00f3xicas, lo cual muchas veces se equipara, err\u00f3neamente, con la seguridad de estas Medicinas. La tercera raz\u00f3n tiene 18 que ver con la tendencia a si mpatizar con ideas poco convencionales, los movimientos ambientalistas, la espiritualidad y el inter\u00e9s por el crecimiento personal. El \u00faltimo motivo es con siderar que se tiene mala salud 21. Para explicar la popularidad de las terap\u00e9uticas alternativas se ha propuesto el concepto de healthism . Se refiere a un fen\u00f3meno socio cultural que ocurre principalmente entre la poblaci\u00f3n de las clases medias de las sociedades occidentales u occidentalizadas y est\u00e1 relacionado con el consumo de bienes para la salud. El fen\u00f3meno consiste en que las personas muestran cierta conciencia respecto a la salud as\u00ed como altas expectativas hacia esta; adem\u00e1s buscan informaci\u00f3n, tienden a la autorreflexi\u00f3n, suelen desconfiar tanto de los m\u00e9dicos como de la ciencia o los cient\u00edfico s y eligen estilos de vida saludables. Af\u00edn al fen\u00f3meno del healthism, Lipovetsky advierte el surgimiento y apogeo del homo sanitas, que define a la persona con ser\u00edas inclinaciones hacia el cuidado de la salud y los consejos preventivos. De acuerdo con el autor, el auge del homo sanitas responde a una fase avanzada de la sociedad de consumo. Muestra una marcada disposici\u00f3n para consumir productos, servicios, programas de radio y televisi\u00f3n, art\u00edculos, p\u00e1ginas web, gu\u00edas, etc\u00e9tera, bajo el argumento decisiv o de la salud. De tal manera que diversas esferas de la vida como el turismo, la alimentaci\u00f3n, el arreglo personal tienden a adquirir un tinte sanitario y las terapias alternativas se encuentran entretejid as con este tipo de actividades 21. Los componentes que suelen jugar un papel importante son est\u00edmulos, olores, sonidos, im\u00e1genes, etc\u00e9tera, a los cuales se les atribuyen significados como bienestar, relajaci\u00f3n, salud, belleza, naturalidad, entre otros. En base a \u00e9stos, se ha construido un cuerpo discursiv o que justifica y al mismo tiempo publicita a las Medicinas alternativas. En este estudio, para comprender la popularizaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas, se recurre a autores que hablan de lo incierto de la vida contempor\u00e1nea, el incremento de la percepci\u00f3n de riesgo y la creaci\u00f3n de atm\u00f3sferas de confort como s\u00edntomas de las sociedades modernas contempor\u00e1neas. En t\u00e9rminos generales, lo saludable se acercar\u00eda a una sensaci\u00f3n de protecci\u00f3n, a la obtenci\u00f3n de cierto grado de inmunidad contra las amenazas producidas por crisis, debacles ecol\u00f3gicos y la injusticia social. Pareciera que la pr\u00e1ctica de algunas de estas Medicinas se ha convertido en una forma de resguardo, pues construyen entornos de bienestar o atm\u00f3sferas de inmunidad en las cuales prevalecen las sensacion es de tranquilidad, limpieza, confort y protecci\u00f3n. Un tipo de entorno de bienestar coincide con las atm\u00f3sferas point of sale que se construyen a manera de burbujas que, si bien forman parte de los lugares urbanos cotidianos, apartan a los ciudadanos de al gunas 19 incomodidades comunes mediante la manipulaci\u00f3n del aire, los aromas, los sonidos, el clima, etc\u00e9tera. Muchas de las terap\u00e9uticas alternativas que se han integrado a estos espacios de venta, han convertido esos elementos en la base de la pr\u00e1ctica. Por otra parte, los discursos medi\u00e1ticos generan expectativas en cuanto a las posibilidades que puede tener una persona para controlar el entorno inmediato y a ella misma o alguna parte de ella como el alma o el esp\u00edritu, con s\u00f3lo aplicar algunas t\u00e9cnicas sen cillas (respirar, oler, escuchar) o rodearse de ciertos elementos ambientales (luces, aromas). El estudio de este costado de las Medicinas alternativas ha permitido observar asuntos relacionados con el uso y reproducci\u00f3n, que no suelen ser considerados cua ndo se realizan aproximaciones a partir del marco estrictamente m\u00e9dico y concluye que la forma como se reproducen estas Medicinas es parad\u00f3jica, pues por una parte est\u00e1n orientadas al confort, pero al mismo tiempo parecen ofrecer respuesta a dem andas senti das de la poblaci\u00f3n 21. Otro estudio realizado en Colombia a partir de la practica del yoga, concluye que el incre\u00edble torrente de im\u00e1genes proporcionada por los medios promueven de forma activa un estilo de \u00abvida eficiente y saludable\u00bb alimentando una ima gen de mercado donde se co mbina la est\u00e9tica con la salud 22. 4. Sujeto, proceso salud -enfermedad y pr\u00e1cticas En los \u00faltimos a\u00f1os se ha reconocido la importancia de recuperar el conocimiento de los procesos de salud y enfermedad tomando como punto de parti da a los propios actores sociales. En un estudio presentado en el Foro Mundial de Investigaci\u00f3n en salud en M\u00e9xico, se sostiene que es vital obtener conocimiento de las percepciones y vivencias cotidianas que tiene la poblaci\u00f3n alrededor de su salud. La an tropolog\u00eda m\u00e9dica norteamericana, distingue dos dimensiones: enfermedad y padecimiento . Dice que la enfermedad pertenece al campo del modelo biom\u00e9dico y refiere a la anormalidad en la estructura y/o funci\u00f3n del \u00f3rgano o sistema de \u00f3rganos. El padecimiento es la experiencia subjetiva de los s\u00ed ntomas y del sufrimiento, co mo la p ersona enferma los presenta, que perciben los miembros de su familia o de la comunidad, co mo viven y reaccionan frente a los s\u00edntomas y a las incapacidades que estos generan. Los padec imientos se refieren al conjunto de conceptos, experiencias y sentimientos comunes de un det erminado grupo social, constitui dos de manera m\u00faltiple, y que relacionan el contexto social e hist\u00f3rico con la experiencia biops\u00edquica. Se concibe la salud o el pad ecer integrando todas las 20 dimensiones del ser humano y no se admite el \u00e1mbito mental y el f\u00edsico separados de otros aspectos de la vida de la persona. La presencia de malestar no necesariamente indica patolog\u00eda, pudi\u00e9ndose asociar a crisis vitales o circun stanci ales que generan angustia, decai miento, miedo o ansiedad. De ah\u00ed el inter\u00e9s en recuperar la experiencia subjetiva de los padecimientos 23. Solo es posible hablar de categor\u00edas como dolor, sufrimiento y enfermedad, tomando en consideraci\u00f3n que se trata de unidades d e significaci\u00f3n que son construi das por los sujetos en un contexto social espec\u00edfico, en el cual se construyen conceptualizaciones a partir de las vivencias. Su comprensi\u00f3n y an\u00e1lisis dependen de dicha experiencia individual, desarrollad a en un proceso de constituci\u00f3n hist\u00f3ricamente determinado a trav\u00e9s de relaciones sociales que proporcionan a las personas que padecen la enfermedad y el sufrimiento , marcos explicativos y operacionales que disponen la manera en que se enfrentan y se soluc ionan las consecuencias de su padecimiento. De esto se desprende la importancia de incorporar los elementos socioculturales relacionados con lo simb\u00f3lico cuando se trata de comprender la implicaci\u00f3n de la enferm edad y m\u00e1s aun la salud mental 24. Alicia Gut i\u00e9rrez 25 plantea que explicar las pr\u00e1cticas implica interrogar la realidad y construir los hechos. Dentro de la l\u00ednea de pensamiento de Bourdieu, cuando se habla de concepto se habla de conceptos construidos y sistem\u00e1ticos, mutuamente interrelacionados en un contexto, de modo que supone la referencia permanente al sistema total de las relaciones en el cual est\u00e1n insertos. Constituyen partes entrelazadas de un todo que se comprenden y son v\u00e1lidas como instrumentos de an\u00e1lisis, solo en la medida en que son consideradas conjuntamente. As\u00ed, el an\u00e1lisis de cada uno de los conceptos remite a los otros. La sola descripci\u00f3n de las condiciones objetivas no logra explicar el condicionamiento de las pr\u00e1cticas, es importante rescatar al agente social que las produce y su proceso de producci\u00f3n. De lo que se trata es de rescatarlo como agente socializado, aprehenderlo a trav\u00e9s de aquellos elementos objetivos que son producto de lo social. Esto determina una relaci\u00f3n construida entre dos modos de existencia de lo social: l as estructuras sociales externas y las estructuras sociales internalizadas, lo social hecho cosas y lo social hecho cuerpo incorporado al agente. Las primeras refieren a campos de posiciones sociales hist\u00f3ricamente constituidas y las segundas a habitus, si stemas de disposiciones incorporados por los agentes a lo largo de su trayectoria social. 21 Esta perspectiva te\u00f3rica a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre campo y habitus, propone superar la dicotom\u00eda entre objetivismo y subjetivismo, postulando un modo d e conocimiento pr\u00e1ctico que es aquel que tienen los agentes analizados. Considera que el modo de pensamiento objetivista rescata las relaciones objetivas que condicionan las pr\u00e1cticas (sentido objetivo) , pero no pueden dar cuenta del sentido vivido de las mismas ni de la dial\u00e9ctica que se establece entre lo objetivo y lo subjetivo. El modo de pensamiento subjetivista toma en cuenta el sentido vivido de las pr\u00e1cticas, las percepciones y representaciones de los agentes pero sin considerar las condiciones sociales y econ\u00f3micas que constituyen el fundamento de sus experiencias. Bourdieu analiza las pr\u00e1cticas sociales desde una perspectiva relacional, en donde campo y habitus constituyen nudos de relaciones. Un campo consiste en un conjunto de relaciones objetiva s entre posiciones hist\u00f3ricamente definidas, mientras que el habitus toma la forma de un conjunto de relaciones hist\u00f3ricas incorporadas a los agentes sociales. Ambos conceptos son relacionales en el sentido de que se comprenden uno en relaci\u00f3n con el otro : un campo es un espacio de juego que existe en cuanto tal, en la medida en que hay jugadores dispuestos a jugar el juego, que creen en las inversiones y recompensas, que est\u00e1n dotados de un conjunto de disposiciones que implican a la vez la propensi\u00f3n y la capacidad de entrar en el juego y de luchar por las apuestas y compromisos que all\u00ed se juegan. El an\u00e1lisis tanto de las estructuras sociales externas como de las estructuras sociales internalizadas comprende dos dimensiones: sincr\u00f3nica y diacr\u00f3nica. Por u n lado, hay que tener en cuenta los diferentes sistemas de relaciones objetivas tal como se presentan en el momento del an\u00e1lisis, y tambi\u00e9n como se han ido conformando y reestructurando esos sistemas en t\u00e9rminos de campos de posiciones sociales relativamen te aut\u00f3nomos. Por otro lado, los esquemas de generaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, de percepci\u00f3n y de apreciaci\u00f3n de pr\u00e1cticas, deben ser analizados como procesos de incorporaci\u00f3n de habitus, en relaci\u00f3n con la trayectoria modal de la clase social en la que se ubica a los agentes sociales, y en relaci\u00f3n con la trayectoria individual de dichos agentes insertos en los diferentes campos. El punto de partida de estos enfoques consiste en ubicar al actor social en el sistema de condiciones objetivas en el que est\u00e1 inserto, sistema que, por coercitivo que pueda ser, nunca elimina totalmente el margen de autonom\u00eda individual. En este sistema, el actor social ocupa una posici\u00f3n determinada, a la cual est\u00e1n ligados ciertos intereses, en relaci\u00f3n con otros intereses ligados a ot ras posiciones. La acci\u00f3n social es explicada en t\u00e9rminos de estrategia, partiendo de la hip\u00f3tesis de que, seg\u00fan una l\u00f3gica de costo -beneficio, el actor social selecciona aquella alternativa que, entre las que 22 le brindan sus condiciones objetivas, consider e acorde a sus intereses ligados a su posici\u00f3n dentro de ese sistema 25. La incertidumbre devenida del vertiginoso mundo contempor\u00e1neo y el sufrimiento emergente se hace evidente al momento actual. La sociedad global est\u00e1 impactando y desequilibrando vari os de los principales ciclos y procesos de la naturaleza, eventos clim\u00e1ticos como hura canes, inundaciones, sequ\u00edas e incendios forestales, el impacto de los contaminantes industriales en la salud, los agujeros en la atm\u00f3sfera y los nuevos organismos gen\u00e9ti camente modificados introducidos en la agricultura dan fe de ello. El ensanchamiento de la brecha que separa a los sectores y pa\u00edses ricos de los conglomerados marginados y explotados del mundo y la degradaci\u00f3n de los m\u00e1s esenciales valores humanos, son ot ros elementos que contribuyen a incrementar la peligrosidad del mundo actual 26. Los trastornos mentales por su parte constituyen un creciente problema sanitario en el mundo. Sin embargo, solo una minor\u00eda de las personas que requieren atenci\u00f3n de salud men tal la reciben efectivamente pese a la magnitud del sufrimiento que los trastornos producen, la discapacidad que generan y el impacto emocional y econ\u00f3mico que tienen en la familia y en la comunidad. La seriedad de la situaci\u00f3n se acrecienta en virtud de q ue la respuesta del estado es por lo general limitada o inadecuada, siendo la situaci\u00f3n resultante una paradoja en la que coexisten, por un lado, una carga abultada de los trastornos mentales y, por el otro, una respuesta insufici ente de los servicios de s alud 27. Paralelamente, como se mencion\u00f3, diferentes estudios 2-28-29 reflejan un aumento significativo respecto al uso de terapias alternativas o complementarias. Estas pr\u00e1cticas suscitan diversas reacciones que oscilan entre los extremos de la aprobaci\u00f3 n entusiasta hasta el escepticismo absoluto. Asimismo hay estudios 17-18-19 en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, concentrados en investigar la influencia que la espiritualidad tendr\u00eda en el devenir de los procesos de salud -enfermedad. Y trabajos 30 que reflejan como el pensamiento occidental empieza a sentir la influencia de las llamadas filosof\u00edas y religiones orientales. 23 La literatura da cuenta de la inserci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas en la comunidad siempre en referencia a la Medicina alop\u00e1tica occidental. Los estud ios han procurado explicar el fen\u00f3meno, entender el impacto que provoca tanto en los usuarios como en los m\u00e9dicos, la inocuidad o no de sus efectos e incluso se ha intentado determinar posibles predictores de la elecci\u00f3n de terapias alternativas. Se discut e sobre su regulaci\u00f3n, sobre la formaci\u00f3n de los oferentes. Hay controversias sobre la satisfacci\u00f3n o no de quienes las utilizan respecto de la Medicina convencional. As\u00ed como interrogantes sobre los honorarios que se abonan por las prestaciones. El dinami smo vigente hace v\u00e1 lido interrogarse, adem\u00e1s de las cuestiones mencionadas y abordadas en muchos de los estudios existentes sobre el fen\u00f3meno, sobre \u00bfqu\u00e9 estar\u00eda indicando esa tendencia?, \u00bfcomo opera la expansi\u00f3n de tales espacios?, \u00bfcuales ser\u00edan las percepciones que facilitan la aceptaci\u00f3n, ya sea como opci\u00f3n \u00fanica o complementaria, de pr \u00e1cticas que difieren de los espacios convencion ales de salud mental?, \u00bfq u\u00e9 formaci\u00f3n tienen los sujetos que las eligen?, \u00bfc u\u00e1l es su p \u00bfq u\u00e9 influjos culturales inciden en su expansi\u00f3n?... Indagar al respecto fue el prop\u00f3sito de este estudio , considerando que la creciente expansi\u00f3n del uso de pr\u00e1cticas diversas y de espacios en los que ellas se despliegan justifica el abordaje que desde las \u00faltimas d\u00e9cadas se viene movilizando en distintos lugares del mundo. Este estudio hace un recorte y se sit\u00faa en las localidades de La Falda, Huerta Grande y Villa Giardino, ubic adas geogr\u00e1ficamente en el departamento Punilla, en la provincia de C\u00f3rdoba, Argentina; y procura entender los fen\u00f3menos en t\u00e9rminos de significados otorgados por los sujetos, usuarios de esas pr\u00e1cticas. La presente tesis conlleva el prop\u00f3sito de realizar un aporte orientado por el inter\u00e9s de enunciar aproximaciones acerca del uso de este tipo de terap\u00e9utica, comprender la subjetividad implicada en el mismo y reconstruir sentidos de los sujetos usuarios que nos permitan pensar las pr\u00e1cticas actuales en el \u00e1 mbito de la Salud Mental. Siguiendo este prop\u00f3sito, el objetivo general del estudio fue: Conocer y analizar las motivaciones de los usuarios de pr\u00e1cticas consideradas alternativas o complementarias al modelo sanitario occidental, en las localidades de La Falda, Huerta Grande y Villa Giardino, en la provincia de C\u00f3rdoba. Y los objetivos espec\u00edficos fueron: 24 - Explorar las percepciones que los sujetos tienen acer ca de las pr\u00e1 cticas hol\u00edsticas, consideradas en occidente alternativas o complementarias. - Recuperar e l sentido que se desprende de las expectativas depositadas en el uso de una pr\u00e1 ctica alternativa o complementaria a interven ciones convencionales en Salud M ental. - Describir los componentes culturales que inciden en el suje to facilitando el uso de una pr\u00e1 ctica alternativa o complementaria al modelo convencional occidental. 25 II DISE\u00d1O METODOLOGICO El dise\u00f1o metodol\u00f3gico de este estudio responde a una modalidad de Investigaci\u00f3n Cualitativa, flexible y emergente, consecuente con el prop\u00f3sito de re construir el sentido atribuido por el sujeto a la experiencia en el uso de una pr\u00e1ctica no convencional, considerada alternativa o complementaria al modelo sanitario occidental, reconstruyendo las estructuras subjetivas que generan acci\u00f3n y significado para comprender la conducta en el contexto social en que acontece 31. Siguiendo a Denzing 32, se trata de mirar al sujeto real, presente en el mundo y considerado capaz de informar sobre sus experiencias. De fundir las propias observaciones con aquellas provistas por los sujetos para descubrir los significados subjetivos acerca de esas experiencias. Los sujeto s raramente suelen ser capaces de dar explicaciones acabadas sobre sus acciones, pero si pueden ofrecer recuentos o relatos acerca de lo que hicieron o porque lo hicieron; para ca ptar las variaciones de la conti nua experiencia humana se recurre al empleo d e m\u00e9todos interpretativos que hagan inteligible la experiencia estudiada. Con el estudio se busc\u00f3 producir conocimientos de valor local que posibiliten pensar las pr\u00e1cticas desde la comprensi\u00f3n de los significados subjetivos atribuidos por los sujetos a su s experiencias y consolidar un aporte para la salud mental de la comunidad, desde la perspectiva de quienes la conforman. 1. Participantes del estudio Los participantes del estudio son residentes de las localidades de La Falda, Huerta Grande y Villa Giard ino -diez mujeres y cuatro varones, entre 28 y 70 a\u00f1os - que fueron entrevistados en su mayor\u00eda en sus domicilios residenciales, entre el mes de mayo y julio de 2013. Los sujetos de la muestra pertenecen a un contexto socio -econ\u00f3mico medio. Todos completaro n estudios secundarios y algunos continuaron una formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Evidenciaron en sus relatos un importante capital simb\u00f3lico y cultural 25, con concepciones acerca de la vida, experiencias y conocimientos que los llevan a asumir modos de posicionamie nto racionalmente definidos en torno al devenir de los sucesos que acontecen en su cotidianeidad. 26 2. Procedimientos de recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos La obtenci\u00f3n del material emp\u00edrico se efectu\u00f3 en dos momentos. En un primer momento se utiliz\u00f3 un Cuestio nario semi estructurado de autoadministraci\u00f3n2, con el objeto de hacer una aproximaci\u00f3n inicial al campo de estudio, que posibilite el acceso a las consideraciones que los sujetos tienen sobre las pr\u00e1cticas que usan. El instrumento, conformado por ocho \u00edte ms, se distribuy\u00f3 en distintos sectores de la comunidad seleccionados por criterios de accesibilidad 33. Del total de cuestionarios distribuidos solo se recolectaron treinta y cuatro, de los cuales veintis\u00e9is fueron personas de g\u00e9nero femenino y ocho de g\u00e9nero masculino, cuyas edades oscilaron entre 19 y 75 a\u00f1os. Se confeccionaron matrices que contienen los datos obtenidos y permiten la observaci\u00f3n detallada3. A partir del an\u00e1lisis de los cuestionarios, se seleccion\u00f3 aquellos en que se distingu\u00edan respues tas explayadas, asumiendo que se trataba de un indicador de mayor predisposici\u00f3n y apertura, por lo que se convoco a esos encuestados para relatar su experiencia en el uso de terapias o pr\u00e1cticas consideradas alternativas, a trav\u00e9s de entrevistas. La selec ci\u00f3n de los restantes entrevistados se realiz\u00f3 con la t\u00e9cnica Bola de Nieve 33. En un segundo momento se emple\u00f3 la t\u00e9cnica de entrevista en profundidad 33, entendi\u00e9ndola como una herramienta \u00fatil para relevar informaci\u00f3n sobre como los sujetos act\u00faan y reconstruyen el sistema de representaciones sociales 34 referido al objeto de estudio de la presente investigaci\u00f3n. El n\u00famero emergente se determin\u00f3 por satu raci\u00f3n conformando un corpus de catorce entrevistas. El an\u00e1lisis de los datos -material emp\u00edrico - se realiz\u00f3 con estrategias de categorizaci\u00f3n, codificando los datos y reorganiz\u00e1ndolos en categor\u00edas con objeto de facilitar su comparaci\u00f3n y su contextualiza ci\u00f3n. Lo anterior, tuvo como prop\u00f3sito comprender el material en el contexto e identificar la relaci\u00f3n entre los distintos elementos del texto 35. Los fragmentos de entrevista se citan utilizando letra cursiva y ubic\u00e1ndolos entre comillas, consignando ante s el nombre del entrevistado, el cual es ficticio para resguardar 2 V\u00e9ase Anexo I 3 V\u00e9ase Anexo II 27 su anonimato. Seguidamente se detalla entre par\u00e9ntesis: edad, lugar de residencia y ocupaci\u00f3n. Por considerar que su aporte contribuye a la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno estudiado, tambi\u00e9n se tomaron en consideraci\u00f3n para el an\u00e1lisis encuentros conversacionales 33 realizados con actores sociales que se desempe\u00f1an como profesionales de salud de \u00e1mbitos co nvencionales , que en su ejercicio admiten el complemento de pr\u00e1cticas consideradas alternativas y hasta lo sugieren, y con oferentes de pr\u00e1cticas no convencionales. Cabe mencionar en relaci\u00f3n a estos \u00faltimos, que si bien hubo excelente disposici\u00f3n por part e de algunos tambi\u00e9n hubo reticencia por parte de otros, neg\u00e1ndose a conversar sobre las pr\u00e1cticas que como oferentes realizan. En las distintas instancias del estudio se salvaguardaron los criterios de calidad y credibilidad y las consideraciones \u00e9ticas e xplicando a los sujetos el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n y el tipo de dise\u00f1o metodol\u00f3gico que se pretend\u00eda desarrollar, asegur\u00e1ndoles la confidencialidad y el resguardo de los datos provistos en sus relatos 36. 28 III RESULTADOS Pensar esta tesis en t\u00e9rminos de resultados implica una dificultad porque, como se viene exponiendo, el prop\u00f3sito fue recuperar las experiencias subjetivas de los sujetos estudiados y las l\u00edneas de sentido que posibiliten comprender el objeto de estudio. Con este prop\u00f3sito, se procura en este apartado describir el contexto en el que el estudio acontece para luego describir a los sujetos que hablan, analizar como construyen sus argumentaciones, y entender en funci\u00f3n de ellas cuales son las motivaciones que los convocan a eleg ir las pr\u00e1cticas que usan. El estudio se llevo a cabo en localidades situadas en un valle serrano, aproximadamente a 95 km de C\u00f3rdoba capital. El entorno geogr\u00e1fico de La Falda, Villa Giardino y Huerta Grande, con la proximidad de las sierras y los r\u00edos, h ace cotidiano el intercambio de sus residentes con la naturaleza. La cercan\u00eda facilita actividades al aire libre, caminatas a la monta\u00f1a o a zonas aleda\u00f1as, paseos o siestas en el r\u00edo, o simplemente el disfrute por un ambiente natural, menos ruidoso o conv ulsionado por los est\u00edmulos t\u00edpicos de las grandes urbes, como el tr\u00e1nsito, mayores extensiones que prolongan los tiempo s insumidos en el habitual devenir de las rutinas diarias, la muchedumbre o las enormes estructuras edilicias que se imponen en primeros planos a la percepci\u00f3n visual. La atenuaci\u00f3n de estos est\u00edmulos hace que la cotidianeidad en los \"pueblos\" serranos pueda sucederse en un contacto mucho m\u00e1s directo con lo natural que como podr\u00eda acontecer en una ciudad. Lo que resulta sumamente atractivo para quienes valoran significativamente esa circunstancia. Cabe expresar tambi\u00e9n que si bien se trata de localidades regidas por municipios independientes, la contig\u00fcidad que existe entre unas y otras hace que la vida comunitaria de sus residentes transcu rra en constante interconexi\u00f3n, b\u00e1sicamente en lo que respecta a lo comercial, lo educativo y lo sanitario. Como se mencion\u00f3 en el apartado anterior, una primera instancia de este estudio pretendi\u00f3 acceder a aproximaciones sobre las pr\u00e1cticas que los residentes de estas comunidades usan para el abordaje de su salud. En la revisi\u00f3n del material obtenido por e l cuestio nario autoadministrado que se emple\u00f3, se observ\u00f3 reticencia en algunos de los encuestados en los distintos \u00edtems, limit\u00e1ndose a las respue stas monosil\u00e1bicas SI o NO contenidas en el instrumento y eludiendo la descripci\u00f3n aclaratoria solicitada a continuaci\u00f3n. El material reflej\u00f3 un registro afirmativo por parte de los sujetos 29 encuestados de haber padecido malestar f\u00edsico y/o emocional en el lapso del \u00faltimo a\u00f1o. (V\u00e9ase Matriz 1, Anexo II) Respondieron haber consultado a un especialista por NO o por SI en proporciones similares, 16 y 17 respectivamente, a un m\u00e9dico de cabecera o cl\u00ednico en su mayor\u00eda u a otros en correspondencia con el males tar vivenciado. Respecto al uso de medicamentos para atenuarlo, 13 encuestados respondieron que NO usaron ning\u00fan medicamento y 20 respondieron que SI lo hicieron. (V\u00e9ase Matriz 2) En cuanto al uso de terapias alternativas o complementarias en el lapso del \u00faltimo a\u00f1o, superaron los que respondieron que NO las usaron a los que respondieron que SI lo hicieron, en una proporci\u00f3n de 21 y 11 respectivamente. El porqu\u00e9 de la elecci\u00f3n var\u00eda entre ellos, est\u00e1n los que las usaron por recomendaci \u00f3n de otro, por consid erarlas m\u00e1 s sanas y menos agresivas que los remedios convencionales, por t ener un efecto no perjudicial au n sin hacer bien, por no tener efectos secundarios o adversos, por haber tenido resultados positivos, por comodidad, convencimiento o por expectativa de recuperar la salud. (V\u00e9ase Matriz 3) El grado de satisfacci\u00f3n en el uso es medio -alto y la descripci\u00f3n de la experiencia en general es satisfactoria. (V\u00e9ase Matriz 4 y 5) En contraste con la actitud reticente mencionada en los sujetos encuestados, los encuentros que se consensuaron ulteriormente con los sujetos en entrevista, evidenciaron actitudes notoriamente diferentes. Estos \u00faltimos accedieron a relatar su experiencia mostr\u00e1ndose dispuestos y reflexivos en el devenir del encuentro, explay\u00e1ndose sobr e sus percepciones as\u00ed como sobre sus apreciaciones emergentes. El sentido de las pr\u00e1cticas permite comprender la l\u00f3gica que pone en marcha a los agentes sociales que producen sus pr\u00e1cticas, que act\u00faa en un tiempo y en un contexto determinado 25. Comprende r las motivaciones de un grupo de sujetos en relaci\u00f3n al uso de pr\u00e1cticas no convencionales, requiere conocer cual es su posicionamiento subjetivo frente a esas pr\u00e1cticas, lo que implica indagar sobre las condiciones objetivas que determinan su campo de el ecci\u00f3n, as\u00ed como la incidencia de su trayectoria vital. Esto dar\u00e1 cuenta del sujeto que habla. 30 1. Breve descripci\u00f3n de los sujetos del estudio Hablamos de personas, cuya edad oscila entre 28 y 70 a\u00f1os, en su mayor\u00eda de g\u00e9nero femenino, quiz\u00e1 en correspondencia con algunos estudios en los que se contempla que son las mujeres las mayores usuarias de pr\u00e1cticas tanto convencionales como no convenciona les para el cuidado de su salud 10-12. Muchos de los sujetos del estudio residier on en otros lugares antes de asentarse en los sitios en los que hoy est\u00e1n. Algunos de ellos viv\u00edan en Buenos Aires y se trasladaron con sus familias buscando calidad de vida. Otros eran de C\u00f3rdoba capital o de Rosario. Incluso hay quienes se fueron de su l ugar de origen por alguna circunstancia vital y luego retornaron. Karmina por ejemplo, que se fue a vivir a otra provincia cuando se cas\u00f3, regreso despu\u00e9s de su divorcio; y Roberto que estuvo viviendo en Buenos Aires aprendiendo su oficio de peluquero con mucho \u00e9xito, retorn\u00f3 porque extra\u00f1aba su lugar y estar cerca de sus afectos. Pedro, que estuvo viviendo en Espa\u00f1a y tambi\u00e9n regres\u00f3, describe su lugar actual como \"su tierra, el lugar donde echar ra\u00edces\". Leonor vivi\u00f3 en Italia y en Francia y tambi\u00e9n, por circunstancias personales volvi\u00f3. Dora por su parte, naci\u00f3 en Rio Cuarto, siguiendo su vocaci\u00f3n y despu\u00e9s de viajar mucho dentro y fuera de Argentina, se asent\u00f3 en La Plata y hace siete a\u00f1os que vive en La Falda, lugar del que se enamor\u00f3 yendo de vacacione s. Se descubren en los sujetos distintas formaciones e intereses. Algunos en actividad, otros ya jubilados de sus profesiones u ocupaciones. Pero sea por herencia, circunstancias o elecciones , se valen de ocupaciones independientes como medios de vida. Aun que residen en localidades ubicadas en la extensi\u00f3n del corredor Punilla, ampliamente conocido como zona tur\u00edstica de la provincia, no tienen vinculaci\u00f3n ni dependencia con el turismo que es la principal actividad econ\u00f3mica y productiva de la zona. Todos e videncia n placer por sus actividades, aun quienes han decidido apartarse del ejercicio de sus profesiones para dedicarse a otra ocupaci\u00f3n. Por ejemplo, Keka es maestra jardinera pero cuando se mud\u00f3 compr\u00f3 un fondo de comercio y actualmente es a lo que se d edica. Ana, m\u00e9dica especializada en Medicina f\u00edsica y rehabilitaci\u00f3n, eligi\u00f3 no ejercer m\u00e1s su profesi\u00f3n e inici\u00f3 un emprendimiento comercial junto a uno de sus hijos. Pedro hace parquizaciones, una empresa independiente iniciada con su pareja, despu\u00e9s de haberse apartado de un emprendimiento comercial familiar . Dora tambi\u00e9n trabaja en una 31 boutique de ropa para se\u00f1oras pero antes fue artista. Empez\u00f3 patinando en piso y luego llego a ser primera figura como patinadora de hielo y por circunstancia personales dejo la compa\u00f1\u00eda e ingreso en un circo. Algunos dedicados al comercio, otros a las artes, otros orientados a la salud, pero todos portadores de valoraciones acerca de la vida y lo natural, apreciaciones efectuadas con distintos grados de elaboraci\u00f3n y deri vadas de situaciones vivenciales, de experiencias en otros contextos geogr\u00e1ficos y de reflexiones sobre el devenir de los fen\u00f3menos sociales. Todos expresaron usar o haber usado en alg\u00fan momento de sus vidas pr\u00e1cticas ajenas al sistema sanitario occidental o convencional, ya sea como \u00fanica opci\u00f3n o en convivencia con \u00e9l. Algunos por incursi\u00f3n propia, otros desde peque\u00f1os y por iniciativa de sus padres. La homeopat\u00eda4 es referenciada con casi absoluta recurrencia por todos los sujetos de la muestra. El natur ismo5, vinculado al desarrollo de h\u00e1bitos alimenticios con sustento natural, as\u00ed como el consumo de hierbas o \"yuyos\" t\u00edpicos de la zona y tinturas madres6 surgieron entre los usos mencionados. Flores de Bach7 es otra de las opciones que escogieron con bas tante recurrencia, as\u00ed como la meditaci\u00f3n8. Leonor (41 a\u00f1os, reside en 4 Sistema curativo que aplica a las enfermedades, en dosis m\u00ednimas, las mismas sustancias que, en mayores cantidades, producir\u00edan al hombre sano s\u00edntomas iguales o parecidos a los que se trata de combatir 37. 5 Doctrina que preconiza el empleo de los agentes naturales para la conservaci\u00f3n de la salud y el tratamiento de las enfermedades 37. 6 Las Tinturas Madres son preparaciones l\u00ed quidas que resultan de la extracci\u00f3n por medio del alcohol de materias primas de origen vegetal, mineral o animal. La preparaci\u00f3n de las Tinturas Madres se efect\u00faa en recipientes de materiales ine rte (acero inoxidable o vidrio), s e obtienen por maceraci\u00f3n en alcohol de t\u00edtulo apropiado de plantas enteras o partes de plantas frescas o secas . Este t\u00edtulo o grado alcoh\u00f3lico difiere en cada planta (especificado en Farmacopea Francesa) El peso de la T.M. obtenido debe ser igual a 10 veces el peso seco de la plan ta tratada. Se macera por lo menos tres semanas , se comprime el residuo con una presi\u00f3n de 10 pascal y se dejan reposar y se filtran. Esto es muy importante para conservar el principio activo de cada planta y su acci\u00f3n homeop\u00e1tica . (Laboratorios homeop\u00e1tic os Hasler) 7 Seg\u00fan el Instituto Argentino de Flores de Bach, se denomina de ese modo a la serie de 38 esencias naturales extra\u00eddas de las flores, obtenida en forma artesanal y cuyo uso como sistema terap\u00e9utico fue descubierto y organizado po r el medico ingles Edward Bach, home\u00f3pata e investigador en bacteriolog\u00eda, entre los a\u00f1os 1926 y 1934. Esta serie de remedios son usados en la denominada terapia de las emociones. Bach propone que la enfermedad comienza con un desequilibrio o perturbaci\u00f3n emocional, que es inmaterial y se produce en el campo energ\u00e9tico del ser y que si esta desarmon\u00eda se prolonga por largo tiempo sin tratamiento, se desencadena la enfermedad en el cuerpo f\u00edsico. Las flores s er\u00edan remedios sencillos e inocuos que no causan e fectos secundarios y que act\u00faan equilibrando los estados emocionales y ayudando as\u00ed a la curaci\u00f3n de ciertas enfermedades con un gran componente psicol\u00f3gico 38. 8 Pr\u00e1ctica de la mente y el cuerpo por la cual una persona enfoca su atenci\u00f3n en algo, como un objeto, una palabra, una frase o la respiraci\u00f3n, para reducir al m\u00ednimo pensamientos o sentimientos que distraen o causan tensi\u00f3n. La meditaci\u00f3n puede ayudar a relajar el cuerpo y la mente, y mejorar el estado general de salud y el bienestar. Se usa para a aliviar el estr\u00e9s, el dolor, la ansiedad y la depresi\u00f3n 39. 32 La Falda, es artista pl\u00e1stica y profesora de pintura) sostiene en relaci\u00f3n a esta \u00faltima: \"Todo (...) creo que se cura meditando, uno obtiene el equilibrio meditando.\" Yoga9, t\u00e9cnicas de respiraci\u00f3n y relajaci\u00f3n10, medicina china, acupuntura11 o digitopuntura12 y reiki13, as\u00ed como t erapia neural14 son todas pr\u00e1cticas que los sujetos refieren haber usado en alg\u00fan momento o emplean con regularidad. Otra pr\u00e1ctica que mencionaron haber escogido como opci\u00f3n, algunos de los sujetos de este estudio, es el parto fisiol\u00f3gico conocido como \"parto respetado\", que en general transcurre en sus residencias, aduciendo la elecci\u00f3n de parir de modo natural, respetando los tiempos del proceso de un p arto y lejos de los protocolos institucionales. 1.1. Concepci\u00f3n de los sujetos sobre la propia salud Como se mencion\u00f3, los sujetos no seleccionan sus pr\u00e1cticas de manera excluyen te respecto de los sistemas de M edicina convencional o no convencional. Por l o cual, se parte del supuesto de que la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas esta vinculada de manera diferencial seg\u00fan el sujeto este padeciendo una enfermedad o no. Esto hace que sea relevante considerar el estado de salud de los sujetos investigados. Cuando los en trevistados definen su salud encontramos posturas diversas. En oposici\u00f3n, quienes la describen seriamente comprometida y quienes se complacen con 9 Conjunto de disciplinas f\u00edsico -mentales originales de la India, destinadas a conseguir la perfecci\u00f3n espiri tual y la uni\u00f3n con lo absoluto 37. 10 Tipo de meditaci\u00f3n con base en el concepto de \"estar atento\" o tener m\u00e1s conciencia del presente. Se usan m\u00e9todos de respiraci\u00f3n, imaginer\u00eda guiada y otras pr\u00e1cticas pa ra relajar el cuerpo y la mente y ayudar a reducir el estr\u00e9s 39. 11 T\u00e9cnica que consiste en insertar agujas finas por la piel en puntos espec\u00edficos del cuerpo para cont rolar el dolor y otros s\u00edntomas 39. 12 T\u00e9cnica de masaje por presi\u00f3n, extra\u00edda de la medicina tradicional china desde hace m\u00e1s de 6000 a\u00f1os. Tratamiento aplicado con la punta de los de dos, para activar determinados puntos del cuerpo mediante la presi\u00f3n digital 40. 13 El R eiki es una modalidad curativa cuerpo -mente que intenta ayudar a restablecer el sistema energ\u00e9tico corporal gracias a la estimulaci\u00f3n de los procesos de sanaci\u00f3n natural del organismo. Es utilizado para inducir relajaci\u00f3n y tratar problemas de salud como el dolor musculo -esquel\u00e9tico, la ansiedad y la depresi\u00f3n. Los practicantes de Reiki utilizan una aproximaci\u00f3n a trav\u00e9s de un contacto manual ligero para facilitar la apertura de sus propios canales energ\u00e9tic os, as\u00ed como los de los pacientes 41. 14La terapia neural forma pa rte de las terapias que buscan activar los mecanismos auto reguladores del organismo mediante el principio de acci\u00f3n y reacci\u00f3n. El est\u00edmulo se realiza mediante la inyecci\u00f3n de proca\u00edna en pu ntos espec\u00edficos del organismo, que son escogidos por el terapeuta con base en una historia cl\u00ednica detallada del paciente. El fondo morfol\u00f3gico donde act\u00faan estos est\u00edmulos es el sistema b\u00e1sico de Pischinger y el sistema nervioso. Estos est\u00edmulos act\u00faan c omo aco ntecimientos informativos y la reacci\u00f3n (la respuesta del organismo al est\u00edmulo de la aguja y a la proca\u00edna) se refleja en efectos terap\u00e9uticos 42. 33 disfrutar de un estado \u00f3ptimo de salud. Otros asumen la posici\u00f3n de haber padecido intenso malestar f\u00edsico, em ocional o ambos en alg\u00fan momento de su vida. Entre estos \u00faltimos se recupera el decir de Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da clases de yoga) \"yo sufr\u00ed mucho de la columna y (...) no tengo nada ahora en la columna\", o el de Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, es ama de casa) que relat a su experiencia de haber padecido desde muy peque\u00f1a un s\u00edndrome cr\u00f3nico, \" ten\u00eda un herpes sobre el trig\u00e9mino, sobre el ojo y el o\u00eddo (...) antes era solo el herpes labial y en alg\u00fan momento de mi vida se fue para el trig\u00e9mino\". Keka (48 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, comerciante) habla de un intenso dolor de cabeza que padece cada mes con su ciclo menstrual, \"me empiezo a contracturar hasta q ue me da migra\u00f1a, me da neuralgi a (...) me duelen todos los huesos de la ca ra, parece que me doler\u00edan las mand\u00edbulas, es espantoso\". Por su parte, Karmina (54 a\u00f1os, reside en La Falda, hace gesti\u00f3n del automotor) se declara fumadora compulsiva y dice al respecto de su salud \"decid\u00ed tratarme el problema que tengo (...) Epoc15, que es la enfermedad del fumador cr\u00f3nico...\"; y Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica) expresa \" Yo no puedo decir que estoy sana porque tengo soriasis\" . En cambio, Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) co ncibe tener una salud \u00f3 ptima, \" Mi salud marcha bien creo. He sido bastante enfermizo desde peque\u00f1o (...) pero despu\u00e9s con el tiempo la verdad que fue desapareciendo eso y hoy mas all\u00e1 de un problema respiratorio que puedo tener por fumar que no es grave (...) yo me siento bien con mi cuerpo (...) he logrado tener conciencia (...) valorar la salud \". Ana (59 a\u00f1os, reside en La Falda, comerciante) y Martin (55 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, se dedica a la distribuci\u00f3n de golosinas) fueron diagnosticados de c\u00e1ncer, se sometieron ambos a las intervenciones pertinentes y refieren que al momento actual gozan de buena salud. A diferencia de ellos, Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) tiene una percepci\u00f3n de mala salud, \" siempre tuve problemas de salud (...) bronquiales, respiratorios (...) tengo una insuficiencia card\u00edaca (...) \u00faltimamente ando con defensas bajas...\"; asimismo Dora (67 a\u00f1os, reside en La Falda, empleada en una boutique) comenta \" mi salud siempre fue delicada (...) yo fui muy 15 Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica 34 delicada del es tomago toda la vida (...) pero nunca l os m\u00e9dicos me encontraron (...) m\u00e1 s o menos a los cuarenta a\u00f1os me descubren las tiroides\". Tanto quienes sienten ser portadores de un \u00f3ptimo estado de salud como quienes la perciben comprometida expresan haber apelado tan to al sistema de salud convencional como al uso de pr\u00e1cticas no convencionales en el curso de su vida. Estas experiencias, referenciadas algunas con \u00e9xito y otras con resultados fallidos, determinan posiciones diferentes frente al sistema sanitario. 1.2. Posiciones frente al modelo convencional occidental Los sujetos del estudio difieren en sus perspectivas respecto al modelo convencional , occidental o alop\u00e1tico. En relaci\u00f3n al cual el an\u00e1lisis de material emp\u00edrico, por ellos aportado, permite identificar distintas posiciones: 1) Una posici\u00f3n ser\u00eda la de quienes hacen una valoraci\u00f3n positiva del modelo de Medicina convencional. Por ejemplo Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da clases de yoga) dice \"Es muy necesaria en determinados momentos y la respeto much\u00edsimo \". Karmina (54 a\u00f1os, reside en La Falda, ha ce gesti\u00f3n del automotor) priori za el reconocimiento del saber cient\u00edfico: \" no en vano la ciencia avanza lo que avanza...\", igual que Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) \" En el desarrollo de la gen\u00e9tica y en la cirug\u00eda ha habido much\u00edsimos avances (...) en esos dos campos de la salud me inclino con respeto\". Keka (48 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, es comerciante) por su parte tambi\u00e9n reconoce la formaci\u00f3n especializada, \" yo digo q ue los m\u00e9dicos son m\u00e9dicos porque estudian, porque saben (...) cualquier profes ional sea cardi\u00f3logo, sea psiqui atra, sea psic\u00f3logo, para eso estudian, son las personas que saben\". Desde esta posici\u00f3n no solo se valora el sustento cient\u00edfico que la Medicina h a desarrollado, sino tambi\u00e9n el saber al que el profesional ha accedido en su formaci\u00f3n acad\u00e9mica. 35 2) Otra posici\u00f3n ser\u00eda la de quienes hacen una valoraci\u00f3n negativa del modelo de Medicina convencional. Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stic a y profesora de pintura) evidencia una posici\u00f3n muy cr\u00edtica y la expresa de la siguiente manera: \" Mi experiencia con la Medicina alop\u00e1tica es tremenda, para m\u00ed no sirve para nada, excepto para casos de urgencia\". Otros, sin asumir una posici\u00f3n de extremo rechazo , como Leonor , tambi\u00e9n hacen valoraciones negativas respecto al sistema convencional. \"Pienso que se volvi\u00f3 muy comercial, en todos los sentidos...\" expresa Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, hace parquizaciones). Y Luz (35 a\u00f1os, reside en La Fa lda, artesana) explica \" Estoy en un momento de descreimiento del sistema m\u00e9dico (...) desde no tener respuesta de los m\u00e9dicos, desde que uno pasa a ser uno m\u00e1s del mont\u00f3n (...) no sentirse una persona cuando estas enfrente sino que no te ven (...) no le dan impo rtancia a lo que te esta pasando y (...) lo que te esta pasando a veces no es solamente un s\u00edntoma\". Por su parte Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, dula16) dice: \"no descreo de la instituci\u00f3n ni del sistema, siento que el sistema expulsa no i ntegra (...) es como que nada tuvi era valor (...) como que el sistema no da la importancia que las cosas tienen (...) me parece que cuando una persona elige carreras como medicina, bioqu\u00edmica, psicolog\u00eda (...) estas estudiando la vida humana (...) me parece que ah\u00ed es dond e hay un descuido y terminamos siendo como robot\". 3) Una tercera posici\u00f3n ser\u00eda la que asumen quienes admiten que el mode lo sanitario occidental se puede complementar con el uso de pr\u00e1cticas no convencionales. El relato de Dora (67 a\u00f1os, reside en La Falda, empleada en una boutique) ejemplifica esta posici\u00f3n, \" Yo estoy de acuerdo con la Medicina convencional porque para eso hay un estudio, pero estoy mas de acuerdo con lo natural si uno empieza desde joven (...) antes de empezar con los achaques.\" Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) tambi\u00e9n ejemplifica esta posici\u00f3n cuando refiere que en su casa, sus padres contemplaban el uso de Medicina convencional y no 16 Una Dula ( Doula ) es una mujer que ha tenido hijos y se pone al servicio de otra mujer que va a parir, acompa\u00f1\u00e1ndola durante el embarazo, el trabajo de parto, parto y puerperio. La Doula se enfoca en el aspecto emocional, el bienestar y las necesidades de esa mujer . (www.durga.org.es ebdelparto doulas.htm ) 36 convencional seg\u00fan la necesidad, \"De peque\u00f1o siempre fuimos alt ernando la homeopat\u00eda con los medicamentos tradicionales, siempre primero con la homeopat\u00eda y despu\u00e9s, si no iba resultando, \u00edbamos ayudando con otras cosas\". Por su parte Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) expresa su opini\u00f3n y dice: \"Yo creo que hay que empezar a ir un poco mas a lo natural (...) pero siempre combin\u00e1ndolas a las dos (...) creo que ninguna de las dos funcionar\u00eda bien sola, que puedan interactuar y funcionar juntas yo creo que esta buen\u00edsimo\". 2. Complementariedad de pr\u00e1cticas con vencionales y no convencionales El an\u00e1lisis de las distintas posiciones discursivas asumidas por los sujetos del estudio, hace evidente que el tercer \u00edtems contempla una posici\u00f3n que no ser\u00eda diferente de las posiciones que valorizan positiva o negativamen te a la Medicina convencional anteriormente descriptas, sino que se tratar\u00eda de una conjunci\u00f3n de ambas valoraciones. Apreciaciones, positivas y negativas, que se juegan en la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas para el abordaje de la salud, y que definen un modo de posicionamiento cimentado en el hecho de que se reconoce, por un lado, el valor cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico desarrollado por la Medicina convencional o alop\u00e1tica para el tratamiento de las enfermedades, sobre todo si estas presentan grados de severidad o gra vedad; y por otro lado, se rechazan cuestiones vinculadas al ejercicio de esa medicina. Es decir, se reconoce un saber, pero se cuestionan sus modos de aplicaci\u00f3n. Entonces, se podr\u00eda pensar que esa tercera posici\u00f3n de complementariedad, consolida una posi ci\u00f3n \u00fanica, por parte de los sujetos estudiados, seg\u00fan la cual ante situaciones cr\u00edticas, enfermedades terminales o severos compromisos org\u00e1nicos, que de no ser suprimidos ponen en riesgo la vida de las personas, surge la necesidad de recurrir al sistema s anitario convencional. Tales situaciones no solo justifican el uso de la Medicina alop\u00e1tica, sino que evidencian un l\u00edmite para las pr\u00e1cticas no convencionales. Siendo estas \u00faltimas valoradas y elegidas como opci\u00f3n para el abordaje de los padecimientos emo cionales. Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) lo expresa diciendo que \"l a homeopat\u00eda llega hasta un punto (...) es como que vos con la homeopat\u00eda podes tratar ciertas cosas (...) cuando el cuadro es mas grande o mas fuerte (...) es como que 37 necesita s alop\u00e1tico si o si\", o Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) que dice \"no descarto para nada la ces\u00e1rea (...) cuando es necesaria tiene que ser usada pero bien\"; Y Keka (48 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, es comerciante) coincide con ellos, \" no es que yo este en contra de la Medicina para nada, en mi experiencia (...) no me di\u00f3 resultado, pero si el d\u00eda de ma\u00f1ana me diagnostican una enfermedad terminal para ser dr\u00e1sticos, obviamente que voy a recurrir a un m\u00e9dico especializado (...) y podr \u00eda hacer simult\u00e1neamente Medicina alternativa como elecci\u00f3n para sobrellevar la enfermedad, estar un poquito mejor de animo\". Rosa, (licenciada en Qu\u00edmica Farmac\u00e9utica y formada en terapias complementarias : Flores de Bach, Terapia regresiva17, Lectura de re gistros Akashicos18, Feng Shui19), remarca la noci\u00f3n de complementariedad, y sostiene, que \"al decir alternativas la mente lo asocia con \"esto o lo otro\" y no ser\u00eda esa la idea \". Si en cambio se dice complementarias, \"no hay que descartar nada y todo funcion a en perfecto conjunto\" . Asimismo , comenta que las motivaciones para su elecci\u00f3n tienen que ver con que \"lo alternativo trata a la persona como un todo, hol\u00edsticamente, haciendo que quien consulta se sienta mas contenido emocionalmente porque habla de todo lo que siente\" . Rosa asevera que \"con un terapeuta hol\u00edstico se genera un espacio en donde la mayor\u00eda de los pacientes se sienten comprendidos\" . De hecho, el discurso de los sujetos entrevistados, recupera el efecto de alivio emocional experimentado con e l uso de pr\u00e1cticas no convencionales. Keka contin\u00faa diciendo \" no desaparec\u00edan los dolores, pero si se aliviaban (...) a partir de que empiezo a hacer este tipo de terapia es como que los dolores est\u00e1n pero mas flojitos\". 17 Teresa de Marcos Vera, delegada de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de T\u00e9cnicas Regresivas Aplicadas, define este m\u00e9todo como \"una combinaci\u00f3n de pr\u00e1cticas psicol\u00f3gicas con t\u00e9cnicas espirituales orientales, tales como el contro l de la respiraci\u00f3n, la relajaci\u00f3n y la visualizaci\u00f3n creativa\". El terapeuta realiza una relajaci\u00f3n guiada que permite al paciente conectar m\u00e1s f\u00e1cilmente con sus emociones y as\u00ed liberar contenidos reprimidos inconscientes relacionados con sus problemas. Para ello se utilizan escenarios espec\u00edficos donde la persona se traslada con su mente; emergen im\u00e1genes y sensaciones que aumentan la emotividad y a continuaci\u00f3n el profesional promueve la regresi\u00f3n a los momentos de la vida relacionados con las emociones bloqueadas. La toma de conciencia de los hechos permite liberar la energ\u00eda ps\u00edquica reprimida y crear nu evos patrones de comportamiento 42. 18 Uno de los principales objetivos de acceder a los registros akashicos es conocer y comprender la vida, aprendiendo las leyes que rigen los acontecimientos que desde la intuici\u00f3n podemos percibir, pero que la raz\u00f3n, la mente l\u00f3gica, se resiste a validar porque apenas alcanza a comprender el leng uaje de los sentimientos. C ontienen toda la informaci\u00f3n de la vi da y de la evoluci\u00f3n a nivel energ\u00e9tico. Est\u00e1n divididos y ordenados en secciones en el sentido de que hay un libro de vida evolutiva para cada persona, para cada logro que ha supuesto un avance para la humanidad, para cada pueblo o etnia 43. 19 El Feng Shu i, es una antiqu\u00edsima t\u00e9cnica china que trata de c\u00f3mo atraer la buena fortuna a trav\u00e9s de conseguir la armon\u00eda y el equilibrio de nuestro entorno. Ense\u00f1a a vivir en sinton\u00eda con las energ\u00edas de la tierra y tratando a \u00e9sta como a un ser vivo. La teor\u00eda de los cinco elementos constituye la base del Feng Shui. En ella, estudian c\u00f3mo relacionar entre s\u00ed los elementos de la naturaleza para crear y canalizar la energ\u00eda positiva 45. 38 Por su parte In\u00e9s (licenciada en Psicolog\u00eda), valora la Medicina homeop\u00e1tica y comenta que en el ejercicio de su profesi\u00f3n suele sugerirla \"en aquellos casos en los que considero la necesidad de un acompa\u00f1amiento farmacol\u00f3gico y observo en los pacientes una resistencia al m\u00e9dico\" . Aclara que son casos en que el paciente experimenta un significativo monto de ansiedad o estados de desborde emocional siempre que no haya alteraci\u00f3n en los procesos de pensamiento. Uno de los estudio 20 consultados, que aborda e sta cuesti\u00f3n, postula en sus conclusiones la necesidad de una complementariedad e integraci\u00f3n real y consciente de ambos modelos, aduciendo que por separado hacen abordajes parciales de la salud. El uso complementario de pr\u00e1cticas no convencionales ajenas al sistema sanitario convencional, como se enunciaba en p\u00e1rrafos anteriores, estar\u00eda determinado entonces, por la gravedad de la enfermedad que se padece, la sensaci\u00f3n subjetiva de alivio emocional, y una tercera determinaci\u00f3n ser\u00eda la recurrencia a ellas cuando se requiere rapidez en el efecto. Esta perspectiva introduce la cuesti\u00f3n de la temporalidad como dimensi\u00f3n que incide al momento de optar por una pr\u00e1ctica u otra. 2.1. Incidencia del factor temporal en la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas Del an\u00e1lisis de l as entrevistas se desprende la concepci\u00f3n de que el tiempo se prolonga si la pr\u00e1ctica que se elige est\u00e1 asociada a procesos naturales. Por lo que la elecci\u00f3n de lo alternativo conlleva la necesidad de disponer de m\u00e1s tiempo, estar dispuesto a invertir tiem po. Esto contrapone la inmediatez del efecto del f\u00e1rmaco alop\u00e1tico a la espera que exige la homeopat\u00eda, \"no es tan inmediato...\" dice Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero), \"ten\u00e9 s que ser paciente...\" expresa Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesa na) \"hay que comprender el funcionamiento (...) uno tiene que disponer de su tiempo para hacer los tratamientos\". A Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) le pasa algo similar cuando recuerda su ni\u00f1ez: \"de chico yo sie mpre fui insistente en que me den coctel de medicamentos para estar bien al d\u00eda siguiente ( ...) no era algo que me ponga feli z estar tomando globulitos y esperar una semana hasta estar bien (...) saber que el cuerpo pide y necesita tiempos y cuando esta mal ha y que hacerle caso\"; Y contin\u00faa diciendo al respecto del uso de la homeopat\u00eda: \"Mi experiencia espec\u00edficamente con la homeopat\u00eda ha sido siempre 39 bastante buena y positiva (...) he logrado valorarla, pero tampoco es que solamente utilizo esa terapia, ni siqui era la uso siempre (...) depende el momento, depende que quiero hacer, que debo hacer \". (Subrayado m\u00edo) Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, hace parquizaciones) tambi\u00e9n percibe la incidencia del tiempo, \"El hecho de poder comprar una pastilla, tomarla y bueno, se le pasa el dolor de cabeza (...) es una soluci\u00f3n inmediata\". Ante el malestar y la inquietud por subsanarlo r\u00e1pidamente, no se otorga el tiempo que los remedios naturales requieren y se apela a re cursos que garanticen una pronta resoluci\u00f3n. Dora (67 a\u00f1os, reside en La Falda, empleada en una boutique) lo manifiesta diciendo: \" Cuando estoy muy mal me voy a la Medicina convencional, me voy a los m\u00e9dicos (...) porque es como que te saca mas r\u00e1pido, como que las drogas (...) son mas r\u00e1pidas que lo natural, y yo como me asusto, me da miedo, voy al m\u00e9dico\". La temporalidad emerge en los relatos de los sujetos del estudio no solo respecto a la apreciaci\u00f3n que ellos hacen sobre la disposici\u00f3n que hay que tener p ara invertir el tiempo propio, sino tambi\u00e9n respecto a la demanda por el tiempo del otro. Por ejemplo, Leonor expresa: (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica) \" Yo lo llevo a mi hijo a un home\u00f3pa ta que me cobra much\u00edsimo mas ca ro que un pediatra al\u00f3pata, pero \u00e9l esta una hora conmigo y me contempla desde todos los aspectos y yo me puedo sentir tranquila y hacerle todas las preguntas que quiero, en cambio el otro me tiene cinco minutos y me despacha, que podes conocer de tu paciente en cinco minuto s...\". Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) expresa su experiencia en relaci\u00f3n a los controles que el m\u00e9dico le realizaba, posteriores a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica en la rodilla: \" cuando empez\u00f3 a brindar mas tiempo, a mi me hizo mejor (...) de estar cinco minutos pase a estar veinte minutos de un saque. Y en veinte minutos vos te sacas todas las dudas, le preguntas (...) que podes hacer, que no podes hacer...\". (Subrayado m\u00edo) Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) al respec to expresa \"hoy la mutualizaci\u00f3n de la salud ha hecho que en una hora un profesional mire diez pacientes, mira entre comillas, diez, quince minutos a cada uno\", a diferencia del home\u00f3pata unicista, \"ellos hacen una entrevista muy extensa, de una hora...\". 40 El parto entendido como proceso fisiol\u00f3gico, es otro ejemplo en que aflora la incidencia del tiempo y la demanda que se hace por el tiempo del otro. Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) dice al respecto: \" se entiende por fisiol\u00f3gico que el proceso se da solo y que para que se de solo tienen que haber ciertas condiciones, que se pueden lograr en una instituci\u00f3n tambi\u00e9n, pero que hoy por hoy (...) desde mi experiencia hay mucha intervenci\u00f3n , en teor\u00eda para ayudar, que termina interrumpiend o el proceso fisiol\u00f3gico\". Florencia y Luz, al relatar sus experiencias en los partos de sus hijos, refuerzan esta noci\u00f3n, de que el factor tiempo ser\u00eda esencial en el devenir del proceso. Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) dice \" yo no buscaba parir en mi casa (...) yo buscaba parir, pero en un sanatorio es imposible que respeten el tiempo natural de un parto (...) tienen normas y clausulas (...) que cuando vos llegas tenes que firmar y aceptar\". (Subrayado m\u00edo) Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grand e, ama de casa) refiere \"fui a la cl\u00ednica porque yo pens\u00e9 que era lo me jor, que ah\u00ed iba a tener mi beb\u00e9 y bueno me hacen una ces\u00e1rea innecesaria, porque la m\u00e9dica se quer\u00eda ir (...) me sent\u00ed enga\u00f1ada (...) en la cirug\u00eda escuchaba que la medica dec\u00eda bueno por suerte me voy temprano\". Estas cuestiones, si bien vinculadas a la temporalidad, inherente al devenir de los procesos -sucesos propios de la cotidianeidad, dejan entrever que paralelamente a la incidencia del factor temporal, en la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas que los sujetos hacen, se vislumbran otros factores vinculados a la relaci\u00f3n profesional a trav\u00e9s de la cual una pr\u00e1ctica se implementa y a los recursos utilizados para efectivizarla, que, si bien desde la complementariedad, parecen relacionar o comparar los abordajes suministrados dentro del sistema sanitario occidental con las pr\u00e1cticas que se propician fuera del \u00e9l. Y se escucha en la entrevistas a los sujetos del estudio expresar \" m\u00e1s natural\", \"menos invasiva\", \"m\u00e1s gentil\"... Frases que hacen pensar qu e en la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas estar\u00eda operando una tensi\u00f3n entre lo cient\u00edfico -artificial y lo natural. 3. Argumentos que justifican la motivaci\u00f3n y la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas no convencionales Con el objeto de conocer cuales son las argumentaciones que justifican las motivaciones y las elecciones de pr\u00e1cticas no convencionales, se han construido categor\u00edas que se desprenden del an\u00e1lisis del material emp\u00edrico y que posibilitan avanzar en el proceso de comprensi\u00f3n del objeto de estudio. 41 Retomando enunciad os formulados en el punto 2 de este apartado, dec\u00edamos que las pr\u00e1cticas no convencionales, alternativas o complementarias al modelo sanitario occidental, eran valoradas y elegidas como opci\u00f3n para el abordaje de los padecimientos emocionales. Se reconoce un efecto de alivio emocional por parte de los sujetos que las han usado. Por ejemplo, Keka (48 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, es comerciante) expresa sobre estas terap\u00e9uticas: \" Trabajan sobre tu parte emocional (...) yo charlo un mont\u00f3n con ella y me sirve como de psic\u00f3loga entendes (...) siento que estoy muy bien de animo (...) me siento bien conmigo misma (...) no es que lo hago por obligaci\u00f3n porque me va a doler la cabeza, no, lo hago porque me encanta, me relajo, me hace bien cuando voy y estoy en la sesi\u00f3n (...) ese espacio me hace sentir bien..., y por eso mismo, seg\u00fan expresa las recomendar\u00eda \" a personas (...) que est\u00e1n mal en la parte emo cional \". Si bien se reconoce el efecto de alivio emocional, ese alivio no estar\u00eda desprendido de la pr\u00e1ctica en s\u00ed misma, sin o del tipo de contacto que se establece entre el oferente de la pr\u00e1ctica y el sujeto. 3.1. Contacto interpersonal El contacto que resulta de la interrelaci\u00f3n entre el sujeto que demanda una pr\u00e1cti ca para afrontar alg\u00fan malestar y el profesional que se la otorga, se presenta como uno de los indicadores mas notorios respecto a las motivaciones que determinan el progresivo uso de la Medicina no convencional. En este sentido, el relato de Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) resulta esclarecedor: \"lo que se ha perdido con la Medicina es la escucha del paciente (...) que le pasa a esta persona (...) se perdi\u00f3 el m\u00e9 dico de familia, se perdi\u00f3 ese vinculo que hab\u00eda entre el profesional y el paciente y hoy la mayor\u00eda de la gente no se siente escuchada, la Medicina se ha olvidado del factor humano \". Juana recibi\u00f3 una formaci\u00f3n acad\u00e9mica, eligi\u00f3 recibirla en alg\u00fan momento de su vida y sin desconocer el valor de ese saber cient\u00edfico intenta comprender que es lo que hace que las personas se aparten del modelo de Medicina convencional. Y contin\u00faa diciendo: \"Hoy en d\u00eda uno va a un consultorio y el m\u00e9dico esta mirando la computadora, esta analizando y anotando s\u00edntomas y uno se queda ah\u00ed sentado, me ha pasado a mi ir al cardi\u00f3logo, excelente cardi\u00f3logo, y decirme yo a m\u00ed misma este m\u00e9dico en veinte minutos no me miro ni la 42 cara, miro la computadora, despu\u00e9s me hizo subir a la bicicleta, me puso un holter (...) y no me registro como persona \". (Subrayado m\u00edo) El relato de Juana pone en evidencia un modo de vinculaci\u00f3n en la actualidad entre el profesional de salud y el sujeto que consulta aquejado por alg\u00fan malestar: \" eso es lo que pasa hoy en d\u00eda (...) donde esta el otro, donde esta ese ida y vuelta (...) a veces es suficiente una palabra, el sentir al otro, le estoy importando, me esta escuchando y a veces el s\u00edntoma no es m \u00e1s que la exteriorizaci\u00f3n (...) de alg\u00fan otro problema o emocional o algo que se desvi\u00f3 hacia lo som\u00e1ti co (...) mucha mercantilizaci\u00f3n, mucha mecanizaci\u00f3n de la salud, muchos aparatitos, por supuesto que son \u00fatiles, pero el aparato no suple el escuchar que siente esta persona ...\". (Subrayado m\u00edo) En contraste a la apreciaci\u00f3n que Juana hace respecto de la actit ud del m\u00e9dico en el ejercicio convencional de la Medicina, Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) cuenta su experiencia en la consulta homeop\u00e1tica: \"Cuando uno hac\u00eda la entrevista con el doctor que hac\u00eda homeopat\u00eda te preguntaba como estabas vos f\u00edsicamente y como estabas psicol\u00f3gicamente, o sea te hac\u00eda un sondeo, si estabas deprimido, si estabas bien, si estabas mal, no profundizaba mucho pero te preguntaba un poco de todo\"; Y la compara con otra experiencia recientemente vivenciada: \" yo entraba (...) el m\u00e9dico nunca me tocaba (...) el residente me hac\u00eda las pruebas y \u00e9l miraba y en cinco minutos te fletaba. Yo dije no, yo esto no lo quiero. Averig\u00fce (...) \u00e9l me dice : yo atiendo en otra cl\u00ednica (...) entonces yo iba ah\u00ed (...) pero hasta me tomaba un caf\u00e9 c on el m\u00e9dico en la consulta. Roberto resalta el efecto que el contacto del m\u00e9dico tiene en el restablecimiento de la sensaci\u00f3n de bienestar, el efecto de sentirse atendido por ese m\u00e9dico, \"el m\u00e9dico me trataba a m\u00ed (...) ll\u00e1mese que haya sido algo psicol\u00f3gic o, que sea que el tipo me daba bien lo que ten\u00eda que hacer o las dos cosas. Pero yo poder entrar y preguntar todo lo que necesitaba preguntar , que el mismo m\u00e9dico me toque la rodilla y me vea como hizo su operaci\u00f3n (...) es diferente (...) que el tipo te d iga toma un caf\u00e9, todo eso te hace bien f\u00edsica y en el alma tambi\u00e9n, porque vos te sent\u00eds bien, se esta preocupando por m\u00ed \". (Subrayado m\u00edo) Escucha, atenci\u00f3n, tiempo, cuidado, preocupaci\u00f3n, todos elementos que repercuten en la sensaci\u00f3n de bienestar, y cu ya ausencia provoca lo contrario. Y como consecuencia , la necesidad de buscar alternativas que suplan las insuficiencias. 43 En la opini\u00f3n de Dora (67 a\u00f1os, reside en La Falda, empleada en una boutique) \"los m\u00e9dicos (...) son muy despreocupados a la edad nuestr a, es como que somos viejos, no te llevan el apunte (...) aunque somos grandes todav\u00eda somos personas, somos seres humanos y ellos no tienen en cuenta eso\"; Dora construye una lectura sobre el trato que las personas de su edad reciben por parte del sistema c onvencional, en el que ella tambi\u00e9n se atiende, \" Se sienten tan desprotegidos que por ah\u00ed cuando vas a una m\u00e9dica20 (...) que es muy cari\u00f1osa (....) se sienten como m \u00e1s atendidos , como que se preocupan m\u00e1 s por el ser humano \". (Subrayado m\u00edo) Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y profesora de pintura) describe su experiencia con profesionales de salud como \"p\u00e9sima, hasta de maltrato, un poco desde la ignorancia porque (...) los m\u00e9dicos creo que estudian para hacer el bien, pero hay como mucha soberbia tambi\u00e9n en eso (...) yo creo que en esta \u00e9poca se tendr\u00eda que terminar con esas cosas, el paciente por debajo y el doctor arriba en el pedestal\". Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) tambi\u00e9n hace hincapi\u00e9 en el maltrato que cir cula en los \u00e1mbitos convencionales de salud. Su experiencia la conduce a creer que \"hay preconceptos en lo p\u00fablico, es como que se piensa que si una persona es pobre no piensa, no sabe, y ese es el maltrato. Hac\u00eda acompa\u00f1amientos de partos en el hospital y asesor\u00eda de lactancia en un dispensario. Desde esas experiencias construye su visi\u00f3n del sistema sanitario. \" La experiencia de maltrato es que vos est\u00e9s en un hospital y que el dolor que vos estas sintiendo lo minimicen, el: c\u00e1lmate mamita, si segu\u00eds grit ando te vamos a poner anestesia total, si segu\u00eds gritando vamos a sacar a tu marido de ac\u00e1, todo eso forma parte de la violencia. Se escuchan frases como: antes te gusto y ahora no grites, las amenazas: si gritas te vamos a hacer ces\u00e1rea, o que venga un m\u00e9dico y rompa bolsa sin haberte avisado, eso tambi\u00e9n es parte de la violencia\". El relato cr\u00edtico de Florencia da cuenta de su oposici\u00f3n al modo en que se asiste, la expresi\u00f3n verbal que se emite, la arbitrariedad en las intervenciones, no cuestiona las int ervenciones del sistema, sino la modalidad con que se implementan. Florencia sostiene que las intervenciones deben ser informadas y no administrarse de manera arbitraria. \" Una mujer sana que esta pariendo esta sana, esta pariendo y en realidad te tratan co mo si vos estuvieras enferma y ellos pudieran intervenir sin pedirte opini\u00f3n, entonces si te van a poner un suero nadie te dice : che te vamos a poner un suero, tiene esto, te va a hacer efecto, no, pone el brazo que te ponemos un suero, si te rompen bolsa es abr\u00ed la s piernas 20 Hace referencia a la m\u00e9dica home\u00f3pata que la asiste . 44 y te rompemos bolsa y nadie te dice : bueno mira vamos a hacer esto para que..., por ah\u00ed hay algunos m\u00e9dicos que lo dicen pero en la mayor\u00eda de los casos no\". Se manifiesta en los relatos analizados la percepci\u00f3n de descuido por parte del sistema sanitario occidental, descuido por la relaci\u00f3n humana de interacci\u00f3n entre quien asiste y quien requiere ser asisti do. Florencia contin\u00fa a expresando: \" Creo que lo que le esta faltando a la salud en este momento es hum anizarse un poco m\u00e1 s, me parece que es todo demasiado riguroso, demasiado esquem\u00e1tico, lleno de protocolos y esta faltando la parte humana (...) un m\u00e9dico no se fija en si esto es bueno para vos, si el libro dice que esto es bueno es bueno, para vos, para el que viene atr\u00e1s, el que vienen despu\u00e9s (...) hace falta humanizar la Medicina o por lo menos lo que yo vi\", y empez\u00f3 a buscar alternativas ante aquellas situaciones que la inquietaban, en las que sent\u00eda recibir una respuesta que no la conformaba. \" Yo creo que empec\u00e9 a buscar alternativas cuando no sent\u00ed que del lado de la Medicina encontra ra una respuesta a nivel humano\". Relata su experiencia con su ces\u00e1rea, diciendo que despu\u00e9s de informase se da cuanta de que \"hab\u00eda sido totalmente enga\u00f1ada (...) me asustaron en ese momento\", y se pregun ta \"porque me tengo que dejar violentar por un m\u00e9dico que ni me mira a la cara cuando voy a su consultorio, busco, este no me gusta pego media vuelta, me voy a otro. Creo que es el modo en que la Medicina empiece a cambiar (...) cuando los m\u00e9dicos que maltrata n se queden sin pacientes lo m \u00e1s probable es que empiecen a tratar bien\". El decir de los sujetos del estudio contin\u00faa dando cuenta del reconocimiento del saber del m\u00e9dico, del especialista, \"es el que sabe....\" Se valora el saber, pero se cuestiona el prest igio del profesional que sabe por el modo en que utiliza ese saber. Se rechaza el tipo de relaci\u00f3n que se establece entre el profesional de salud y el usuario del servicio sanitario. Tambi\u00e9n se demanda respeto. Se habla de humanizar el sistema de salud, se habla de maltrato, se habla de descreimiento por el sistema de salud, se percibe Los relatos tensionan la cordialidad y la dedicaci\u00f3n que otorgan los oferentes de pr\u00e1cticas alternativas respecto de la distancia que contrapone el profesional de la Medicina convencional. Emerge la palabra \"b\u00fasqueda\", \"busco\", \"no me quedo con eso\", y en la b\u00fasqueda aparecen las opciones, las alternativas. Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) refiere en relaci\u00f3n al sistema sanitario : \"lo veo saturado (...) no hay m\u00e9dico que te pueda dar el tiempo que uno 45 necesita, que te pueda escuchar, que te pu eda curar bien. Es como que son cinco minutos tac, tac, tac, chau y te tiran cualquier cosa para que tomes (...) porque un m\u00e9dico tiene que atender doscientas personas para poder ganarse dos mil pesos, a eso es a lo que me refiero\". Los dichos de Roberto evi dencian un intento por comprender que factores inciden en la actitud de los profesionales. Si bien en este trabajo no se aborda la situaci\u00f3n que transita al momento actual el profesional de salud, es v \u00e1lido reconocer que la precarizaci\u00f3n de las profesiones , representa indefectiblemente un deterioro en la relaci\u00f3n interpersonal que se establece entre quien padece y quien tiene la funci\u00f3n de subsanar ese padecimiento. Relaci\u00f3n ampliamente estudiada y reconocida por su influjo en la evoluci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de cualquier compromiso f\u00edsico, ps\u00edquico o ambos . Aun a pesar de esta realidad, el hecho es , que esta sensaci\u00f3n de disconformidad con el modelo convencional, no en relaci\u00f3n a la cientificidad que lo sostienen 12 , pero si respecto de las actitudes asumidas p or los profesionales en el ejercicio de su haber , se hace presente en muchos lugares del mundo exist iendo estudios que dan cuenta de ello 2- 13-14. Considerando espec\u00edficamente la interacci\u00f3n con profesionales de Salud Mental, los sujetos entrevistados rela tan sus vivencias, experiencias que describen positivamente o no. Por ejemplo, Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa): \"Hago terapia, hace un a\u00f1o, psicoan\u00e1lisis, y estoy muy muy contento con eso y he logrado crecer m ucho y entender muchas cosas que me pasan\". Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) expresa haber consultado \" siempre por crisis vitales\" y tambi\u00e9n puede identificar efectos positivos, al igual que Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, hace parquizaciones) \" sin duda ayudaron , de alguna manera , en alg\u00fan momento\". Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) comenta haber acudido a psic\u00f3logos infantiles por sus hijas: \"no fue que fui a u n profesional y con ese me qued\u00e9 (...) tampoco me qued\u00e9 en mi casa, hay no sirve para nada, no, dije esta psic\u00f3loga no me gust\u00f3 , bueno probemos otra (...) no es que buscaba un profesional que me diga lo que yo quer\u00eda escuchar sino que eran los modos (...) busc aba una persona que yo sienta m\u00e1 s afinidad, que me sienta c\u00f3moda y bueno encontr\u00e9 esa persona (...) me dio herramientas para afrontar las situaciones que en ese momento no sab\u00eda manejar, realmente me sirvi\u00f3\". (Subrayado m\u00edo) 46 Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) cuenta su experiencia: \"La prim era psic\u00f3loga que tuv e gest\u00e1ltica, brava, no me gust\u00f3 (...) te reta mucho (...) despu\u00e9s tuve una se\u00f1o ra que realmente me ayud\u00f3 mucho , sobre todo con el tema de l a culpa (...) esa experiencia a m\u00ed me hizo muy bien (...) porque realmente cambi\u00f3 la forma de ver la vida para m\u00ed\". S e vislumbra una actitud activa por parte de los sujetos, no conformarse y buscar el espacio y sentirlo apto para poder res olver lo propio. Roberto contin\u00fa a relatando su experiencia: \"...pero me tuvo que derivar a un psiquiatra porque hab\u00edamos l legado a un punto y yo no avanzaba (...) No me gust\u00f3 la onda, que no te dan bola, no te miran, no te hablan, est\u00e1n mmm, ah, mmm, ah, y te dicen bueno toma esto (...), tom\u00e9 citalopram por un a\u00f1o y s\u00ed , la pude manejar mucho mejor a la culpa \". Aun relatando exper iencias positivas, se puede identificar la incidencia que el contacto con el profesional provoca, y como ese contacto puede operar como determinante para sostener una pr\u00e1ctica psicoterap\u00e9utica o interrumpirla. Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) comenta: \"Intent \u00e9 hacer dos o tres veces terapia por la historia de mi familia, no me sent\u00ed c\u00f3moda, no encontr\u00e9 que hubiera compatibilidad (...) encontraba como distancia (...) desde mi personalidad yo siempre busco como el contacto, y a veces e l contacto no es solamente desde la mano, del abrazo, sino el contacto de encontrarte realmente con una persona. Y las veces que fui a psic\u00f3logos no encontr\u00e9 eso, sent\u00eda como esa cosa de bueno, si yo soy el psic\u00f3logo y vos el paciente\". Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) dice: \"recurr\u00ed a un par de terapias y no me sirvieron o no sent\u00ed que me sirvieran en ese momento, creo que no eran las personas indicadas para sostenerme\". Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y pr ofesora de pintura) por su parte refiere que su experiencia fue mala, \"Fui a un psic\u00f3logo, despu\u00e9s a un psiquiatra... nefastas, no me gustan, no, no creo en las terapias, creo que desde la palabra, desde el intelecto (...) me parece que no es curativa (...) hay gente a la que l e puede conformar y servir, a m\u00ed no, entonces yo segu\u00ed, segu\u00ed, segu\u00ed... sigo, pero preferir\u00eda en vez de hablar con alguien de un problema y removerlo, meditar\". Prefiere evitar el contacto interpersonal con el profesional y busca... sigue busca ndo. Esto da cuenta de la insatisfacci\u00f3n que deviene del encuentro entre el sujeto y el profesional de pr\u00e1cticas convencionales en salud y la necesidad de seguir buscando. 47 3.2. Remedios naturales vs remedios alop\u00e1ticos La tensi\u00f3n entre las pr\u00e1cticas alter nativas y la Medicina convencional tambi\u00e9n se ve reflejada en los remedios que se usan como recurso para atenuar el malestar. El cuestionario autoadministrado permiti\u00f3 recuperar frases como \"m\u00e1s sanos y menos agresivos que los remedios convencionales...\", \"e fecto no perjudicial aun sin hacer bien...\", \"no tienen efectos secundarios adversos...\", \"no genera dependencia de ning\u00fan tipo...\", no me estoy envenenando...\", \"no provoca efectos adversos en el cuerpo...\" . Esta l\u00ednea de sentido vinculada con la tensi\u00f3n natural -artificial, remite a distintas concepciones sobre estas categor\u00edas, las cuales se articulan con la preservaci\u00f3n de la salud del lado de lo natural y como contraparte, lo da\u00f1ino para el cuerpo se asocia a lo artificial. Por ejemplo, Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) dice de la homeopat\u00eda: \"me gusta porque es m\u00e1 s natural (...) no son remedios que te afectan el h\u00edgado, que te afectan la piel (...) hay medicamentos que tienen cosas terribles (...) cosas muy fuertes... .\" Otro ejemplo lo aporta Dora (67 a\u00f1os, reside en La Falda, empleada en una boutique): \"...siempre quise tomar cosas naturales, nunca me gustaron mucho las drogas...\" . Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica) relata en relaci\u00f3n a su hijo, que \"en vez de ponerle macril en la piel le pongo cal\u00e9ndula (...) los m\u00e9dicos al\u00f3patas (...) te ponen una cosa que te hace ir para atr\u00e1s la erupci\u00f3n pero despu\u00e9s te vuelve redoblado...\". Esta creencia ha sido referenciada por la directora de la OMS, aludiendo a que probablemente la tendencia en el uso de Medicina alternativa se ve estimulada por una fe creciente en los llamados productos naturales como intr\u00ednsecamente buenos y seguros 6 y otros estudios sob re el tema refuerzan la opini\u00f3n 10-12. Sin embargo, Gerardo (farmac\u00e9utico que se desempe\u00f1a en una farmacia alop\u00e1tica que integra la preparaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de productos no convencionales) hace referencia a los da\u00f1os que podr\u00edan efectuar los productos homeop\u00e1ticos sin las debidas prescripciones o empleados de modo irresponsable, \"puede ser tan da\u00f1ina como la alopat\u00eda\" . 48 Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, Dula) hace hincapi\u00e9 en considerar que \" lo sint\u00e9tico no es inventado de lo sint\u00e9tico, sino que viene de cosas naturales (...) hay tiempos que son de la naturaleza (...) hay procesos que tienen que ver con una cuesti\u00f3n mucho m \u00e1s natural y est\u00e1n dentro nuestro (...) de ah\u00ed digamos que yo creo m\u00e1s en la homeopat\u00eda.\" Y contin\u00faa fundamentando con su relato la elecci\u00f3n por lo natural, \"cuando qued \u00e9 embara zada lo primero que busqu \u00e9 fue la gente que acompa\u00f1aba a las mujeres a parir en la casa, no solo a parir en la casa sino a tener partos fisiol\u00f3gicos aunque fuera en instituciones (...) el parto fisiol\u00f3gico es un parto natural\", Melisa reh\u00fasa de la oxitocina que se usa para acelerar el proceso de parto y Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, es artesana) rechaza el hecho de tomar medicamentos que no garanticen una curaci\u00f3n definitiva, \" ten\u00eda una gastritis severa y fui al gastroenter\u00f3logo, me dio una lista de remed ios para tomar (...) esto para el ardor, esto es para no s\u00e9 que, esto para proteger el estomago (...) pero todo esto no me cura le dije, y me dice no, pero todo esto va a hacer que te sientas mejor\". Luz expresa: \"yo no quiero tomar nada que no me cure, yo me quiero curar la gastritis por eso vine, no quiero tapar el s\u00edntoma y dentro de siete meses que deje de tomar todo esto me vuelva a salir\". La temporalidad insiste en los relatos como dimensi\u00f3n intr\u00ednseca cuando se pretende explicar los efectos de los remed ios naturales y los alop\u00e1ticos o sobre el como se aborda el s\u00edntoma desde las diferentes pr\u00e1cticas en salud. Pensar los abordajes evidencia una vez m\u00e1s la tensi\u00f3n entre la Medicina convencional, que tiende a focalizar en el s\u00edntoma que el paciente le prese nta y el abordaje hol\u00edstico de las pr\u00e1cticas no convencionales. 3.3. Integra lidad: mente, cuerpo y esp\u00edritu Cuando los sujetos del estudio emplean la palabra \"hol\u00edstico\" hacen hincapi\u00e9 en la conjunci\u00f3n de mente cuerpo y esp\u00edritu, hablan de integralidad. Ana (59 a\u00f1os, reside en La Falda, comerciante) afirma : \"Creo que el poder de la mente y de nuestro esp\u00edritu relacionado con el cuerpo es muy fuerte\". Y es en este aspecto cuando consideran que el modelo sanitario occidental descuida precisamente esa integr alidad, fragmentando la persona y centr\u00e1ndose en el s\u00edntoma. Por ejemplo Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) comenta que cuando quedo viuda busc\u00f3 ayuda y \"a la primera sesi\u00f3n me quiso dar antidepresivos y yo no acept \u00e9, yo pienso que c uando te mete s 49 antidepresivos en realidad estas tapando una situaci\u00f3n y esa situaci\u00f3n sigue estando entonces es como anestesiarte a algo que despu\u00e9s va a volver a doler\". Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y profesora de pintura) cuestiona la Medicina convencional: \"va a los s\u00edntomas, te tratan como un fiambre, no tienen en cuenta tu integridad emocional, como si uno estuviera hecho solo del campo f\u00edsico y nosotros somos muchos campos, somos campo emocional, mental y espiritual, no lo tiene en cuenta la Medicina alop\u00e1tica (...) la Medicina homeop\u00e1tica es mas gentil y tienen en cuenta tu integridad, como ser hol\u00edstico\". Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula), relata su experiencia subjetiva y dice \"todos los caminos m e llevaron a que me aleje de lo convencional, no lo descreo (...) me parece que nosotros somos seres integrales, somos un ser f\u00edsico, tenemos un cuerpo que tiene reacciones, pero hay un alma y hay una mente y hay un coraz\u00f3n y no estamos desprendidos ni del p asado ni del presente, ni de la familia, ni de lo que vivimos, ni de lo que hacemos, me parece que por ah\u00ed un psic\u00f3logo o un m\u00e9 dico te ve solo en el s\u00edntoma y vos no podes desprender a esa persona que esta haciendo un s\u00edntoma de su vida\". Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) tambi\u00e9n cuestiona que el m\u00e9dico procure mitigar el s\u00edntoma sin interrogarlo y lo expresa pregunt\u00e1ndose, ante la manifestaci\u00f3n del paciente, \" porque esta sintiendo determinado s\u00edntoma, que hay detr\u00e1s...\", ella sostiene que \"hay que buscar la causa, no medicar y tapar el s\u00edntoma, si yo tengo urticaria probablemente me va a dar antial\u00e9rgico y chau urticaria pero de donde vino todo esto...\". Se privilegia el abordaje de las pr\u00e1cticas hol\u00edsticas orientadas precisament e por la visi\u00f3n del sujeto como ser integral. Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da clases de yoga) dice sobre el yoga: \"es una preparaci\u00f3n y una educaci\u00f3n que no es solamente corporal sino es tambi\u00e9n mental, aprend\u00ed much\u00edsimo a parar mi mente que e ra rumiante y a tener una paz diferente...\". Y Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) dec\u00eda sobre el home\u00f3pata: \"ellos (...) estudian al paciente en su conjunto tanto f\u00edsica como emocionalmente...\". Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Gran de, hace parquizaciones) habla de \" Tomar conciencia\" cuando un malestar lo aqueja, \"... meditar al respecto, que me esta queriendo decir esto (...) por ah\u00ed tengo alg\u00fan libro donde recurro para , seg\u00fan el malestar 50 o el dolor , por que lado puede venir (...) me orie nta a alg\u00fan cambio que puede llegar a contribuir para ese dolor\". Ya no se trata de eliminar el s\u00edntoma, sino de tomar consciencia del malestar que lo provoca, hacer asociaciones que permitan comprender lo que esta pasando en ese momento, \"Que me esta quer iendo decir esto...\" y que se puede hacer para contrarrestarlo, pero \"que puedo hacer yo para...\" o bien \"que estoy haciendo para contribuir con ese malestar...\". El an\u00e1lisis de los relatos de los sujetos del estudio evidencia el rechazo de la pasividad inherent e a la relaci\u00f3n terap\u00e9utica sostenida por el modelo de Medicina convencional, as\u00ed como la remisi\u00f3n del s\u00edntoma sin interrogarlo -se. Tambi\u00e9n evidencian que se consideran seres integrales y se resisten a ser fragmentados a un cuerpo, o partes de \u00e9l, o a una mente. Todos estos indicadores convergen en una categor\u00eda que descubre un posicionamiento respecto de la propia salud, y que podr\u00eda definirse como el ejercicio aut\u00f3nomo del cuidado de la salud. 3.4. Ejercicio aut\u00f3nomo del cuidado de la salud Esta categor\u00ed a da cuenta de un modo de posicionamiento de los sujetos del estudio, seg\u00fan el cual se apropian de las acciones que pueden conducirlos, desde la propia conciencia, a un estado saludable. Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y profesora de pintura) expresa: \" Yo pienso que cada uno se puede curar a s\u00ed mismo, que cada uno se tiene que curar a s\u00ed mismo (...) ser yo mi propia maestra, ya no le otorgo a otro el poder, sino que yo lo tengo sobre m\u00ed misma\". Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) por su parte refiere: \" el que se cura es uno, estamos acostumbrados (...) a que entregamos el poder al m\u00e9dico, voy y digo haber que tengo y ni siquiera me paro a decir haber, si yo tengo fiebre, si tengo malestar, si me duele ac\u00e1, si me duele all\u00e1, que podr\u00eda ser, que \u00f3rgano tengo ah\u00ed, (...) es m\u00e1s si el m\u00e9dico me d ice, tenes amigdalitis y le err\u00f3 , encima es el peor del mundo ente ro. El otro tiene la culpa, y que me de algo ya para solucionarlo\". Luz plantea que a diferencia de entregarle el poder a o tro sobre la propia salud y de ese modo tambi\u00e9n responsabilizarlo, debe ser 51 uno quien elija y tome conciencia de lo que le esta pasando para poder pensar como resolverlo. Contin\u00faa diciendo: \" es importante empezar a darse cuenta que uno elige (...) la culpa n o la tienen los dem\u00e1s, la culpa siem pre la tengo yo porque soy yo la que elige esta manera de vivir (...) Pero no me doy cuenta a veces, entonces la \u00fanica manera de darse cuenta es elegirlo a conciencia y para elegirlo a conciencia si o si tenes que parar y preguntarte que quiero, que me pasa, a donde quiero ir\". Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) dice que la salud \"esta adentro (...) no hay que adjudicarla a un m\u00e9dico o a un psic\u00f3logo, o a algo externo, una gota, un yuyo, una pastilla (....) Creo que la salud no depende del sistema de salud, creo que la salud la hace uno y es responsabilidad de uno (...) no descreo de ninguna cosa, creo que hay que informarse cuando uno va a usar determinadas cosas (...) no lo uso arbitrariamente\". Y Flore ncia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) habla de \"poder ir a un m\u00e9 dico y poder saber, poder decidir si este tratamiento que me esta dando es bueno para m\u00ed o no (...) decir bueno busco una segunda opini\u00f3n (...) no voy a dejar todo en manos de los m \u00e9dicos, es mi parto yo voy a parir\". Florencia refiere que \"a partir de ah\u00ed se abri\u00f3 el mundo de la autogesti\u00f3n\". Hay una actitud activa por parte de los sujetos estudiados de hacerse cargo de la propia salud, no delegarla ni al m\u00e9dico del sistema convenci onal, ni a los recursos aportados por las pr\u00e1cticas no convencionales. Sino m\u00e1s bien, hacer uso de los recursos personales, implicarse con la propia salud. Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da clases de yoga) manifiesta: \"finalmente comprend\u00ed que e l poder es interno (...) si yo pienso en que me puedo enfermar y tengo miedo y , me voy a enfermar (...) trabaj\u00e9 much\u00edsimo los miedos con todas las terapias que fui haciendo, corrigiendo mis pensamientos, pero estando atenta permanentemente, si tengo actualment e un pensamiento que puede ser medio desagradable, inmediatamente lo cambio... y confi\u00f3\". No se admite tomar lo que se presenta como opci\u00f3n sin cuestionarlo. Ana (59 a\u00f1os, reside en La Falda, comerciante) explica: \"Yo no soy una persona que acepto tomar algo porque mas all\u00e1 de la Medicina podr\u00eda haber ayudado, no. Fueron todas acciones a nivel espiritual (...) trabajar la parte de la vida, de lo que uno quiere como persona, como ascender y evolucionar como individuo, como autocurarse en el camino\", y refuerza e l papel activo que cada quien tiene que asumir en relaci\u00f3n a la propia salud \"Hay muchas teor\u00edas que dicen que uno enferma porque fue pasivo, porque no se tuvo en cuenta\". 52 As\u00ed es como aparecen los conceptos de \"autogesti\u00f3n\" , \"auto-curarse\" , \"auto cuidarse\" y no delegar en el otro para que el otro lo haga, \" responsabilizarse\". Tambi\u00e9n estudios postulan esta tendencia asociada al cuidado de la propia salud 12. Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) dice: \"Hay que ser ac tivo en la vida y creo que eso lo aprendemos al pasar los a\u00f1os (...) al principio lo \u00fanico que hacemos es obedecer, nos dicen toma esto porque es lo mejor y uno lo toma. El tema es cuando uno deja de darle importancia a lo propio y empieza a darle mas import ancias a las influencias externas (...) yo creo que la gente ya no se cree mas las cosas que le dicen, esta interesada en saber que es lo que le pasa (... ) el entender que es lo que ten\u00e9 s, que es lo que te esta pasando y bueno, de ah\u00ed resolverlo\". Como Lautaro, Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) tambi\u00e9n expresa que hay que ser activa , \"ser activa en el cuidado de la propia salud, revisar y modificar h\u00e1bitos si es necesario porque se descubre que son nocivos y se puede probar otros que mejoren la calidad de vida\". Este ejercicio aut\u00f3nomo por el cuidado de la salud no solo esta asociado a las acciones externas que los sujetos estudiados implementan para conseguirlo, sino tambi\u00e9n a acciones internas. As\u00ed, las atribuciones de \u00e9xito no son exclusivame nte adjudicadas a las pr\u00e1cticas en s\u00ed mismas, sino a la creencia y a las expectativas que en ellas se depositan, \"me va a hacer bien\" , se trata de creer en la pr\u00e1ctica. Es esencial para los sujetos entrevis tados confiar en lo que se est\u00e1 eligiendo como opc i\u00f3n, y lo expresan cada uno a su modo: Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da clases de yoga) dice: \"si yo no confi\u00f3 en esas posibilidades seguramente que no van a ser \u00fatiles y tendr\u00e9 que recurrir a la alopat\u00eda\". O Keka (48 a\u00f1os, reside en Villa Giar dino, es comerciante): \" yo lo hago con mucho gusto y muy segura de que voy y me hace bien\". Para Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) \" la predisposici\u00f3n que tenga uno (...) y sobre todo cuanto uno crea (...) es una de las claves, yo creo que si alguien toma homeopat\u00eda pero por obligaci\u00f3n sin creer que esto te va ayudar dif\u00edcilmente lo haga, tambi\u00e9n con remedios alop\u00e1ticos hay cuestiones que las maneja uno (...) las terapias alternativas no sirven de nada sin creer en eso\" . Como Justa y como Lautaro, Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) refuerza esta apreciaci\u00f3n: \"voy con la mente abierta y confiada en que esto me va a servir, me va a hacer bien, voy con muchas expectativas, no es que voy a la de fensiva, a 53 ver y esto que ser\u00e1, no, me parece que no sirve eso. Prob\u00e9 con las flores de Bach tambi\u00e9n, pero hay que creer, yo en eso no cre\u00eda, pero con la homeopat\u00eda me ha ido bien, eso si\". Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y profeso ra de pintura) comenta al respecto: \"Uno va con mucha fe a esas pr\u00e1cticas (...) la salud es como algo muy sagrado, uno no va a probar a ver si le funciona, uno va con mucha fe de que le resulte. Dicen que el que no tiene fe no se cura, el otro no te puede cu rar\". Asumir una postura activa tambi\u00e9n implica informarse. Los sujetos entrevistados resaltan la importancia de la informaci\u00f3n, \" saber que me hacen\" o \"que me van a hacer\" , \"saber que el otro esta instrui do para hacerlo\" . Tanto en lo convencional como en lo no convencional. Sostienen que tener informaci\u00f3n ayuda a decidir, y decidir estando bien informado alienta buenas decisiones. Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y profesora de pintura) afirma: \"Yo me informo mucho antes de tomar un a decisi\u00f3n (...) creo que esta bien cuestionarse en alg\u00fan momento de la vida ciertas cosas y sobre todo si se trata de la salud (...) tampoco elegir por modas (...) hay mucho de todo y no todo es bueno. No me someto a pr\u00e1cticas que no conozco, que no se de donde son las fuentes, que no s\u00e9 que est\u00e1n haciendo o que me hablen en otro idioma...\". En este sentido, Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) rescata la posibilidad de ser informada por el pediatra de sus hijos, \"es una persona que es capaz d e dialogar, que es capaz de informar, a mi me gusta eso de un m\u00e9dico, que me informe (...) es mi hijo, yo quiero saber, quiero informarme (...) yo cuando mis hijos est\u00e1n enfermos al otro d\u00eda lo mas probable es que este en el pediatra y si le tengo que dar un a ntibi\u00f3tico se lo doy, pero antes me informo\". 3.4.1 . Actitud activa vs Fanatismo Un aspecto que emerge con bastante recurrencia en los relatos es la referencia al arrebato en que puede caer el ser humano. As\u00ed como Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) cuestiona el \" auge desmedido de la fabricaci\u00f3n de medicamentos\" , tambi\u00e9n es cuestionable para los sujetos del estudio el uso de determinadas pr\u00e1cticas por moda o bien desarrollar un \"fanatismo\" sobre ese uso. 54 Los sujetos entrevista dos hacen menci\u00f3n a estas cuestiones que se estar\u00edan suscitando en la actualidad y enuncian su perspectiva al respecto. Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) dice: \"Hay una movida g eneral con respecto de volver m\u00e1 s a la naturaleza (...) algo est \u00e1 pasando que est\u00e1 cambiando (...) yo creo que hay que abrir la cabeza y prestarle atenci\u00f3n a todo pero nunca volverse fan\u00e1tico, mucha gente se vuelve fan\u00e1tica\". Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, hace parquizaciones) resalta: \"Todo hecho con la justa medida, porque creo que no hay que ser fan\u00e1tico de nada (...) hay que estar atento al equilibrio (...) yo creo que como todo hay que tomar los recaudos\". As\u00ed como Roberto y Pedro, Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) reafirma: \" Yo creo que el ries go esta en el fanatismo, para m\u00ed el riesgo de cualquier cosa, sobre todo lo que tiene que ver con l a salud, es el fanatismo. Para m\u00ed hay que investigar, hay que asesorarse y ver cuales son los riesgos (...) y estar dispues to a asumir la responsabilidad de eso\". Leonor (41 a\u00f1os, reside en La Falda, es artista pl\u00e1stica y profesora de pintura) insiste en su relato en que \"todo se trata de educaci\u00f3n y de informaci\u00f3n\", pero tambi\u00e9n advierte los riesgo del exceso de informaci\u00f3n y la necesidad de cuestionarla, \"a veces uno esta sobre -informado, pero tenes que tener herramientas para filtrar esa informaci\u00f3n, para no comerse los mensajes de la publicidad, cuestionarse las propagandas (...) si no vas a comprar las cosas y despu\u00e9s result a que son cosas nocivas\". Y contin\u00faa diciendo: \"Tampoco caer en la cosa de moda y de quererse identificar a trav\u00e9s de grupos, porque por ejemplo, la qu\u00ednoa (...) una semillita de la tierra que no sale nada, porque es org\u00e1nica sale un mont\u00f3n, o los partos res petados en la casa, salen mas caros que ir a la maternidad (...) tambi\u00e9n se aprovechan un poco de esas cosas\". Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) cuestiona el fanatismo y lo refiere como \"una elecci\u00f3n no pensada\", dice que \"hay gent e que hasta se viene a vivir a este lugar por el contacto con la naturaleza...\". Sin duda, esta es una faceta de las pr\u00e1cticas alternativas que genera controversia, y marca una clara distinci\u00f3n entre el uso mercantilizado que puede hacerse de estas terap\u00e9uti cas, y que ha sido estudiado 20, del uso racional y reflexivamente elegido. 55 4. Circunstancias de la historia vital: su incidencia en la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas no convencionales Otra l\u00ednea de sentido que se desprende del an\u00e1lisis de las entrevistas es que los acontecimientos vivenciales de la historia vital de los sujetos estudiados, inciden en la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas que usan. En este marco, se destacan las perdidas de seres queridos. Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, Jubilada, da clases de yo ga) refiere su experiencia: \"todo esto yo lo comenc\u00e9 cuando Miriam falleci\u00f3, por sobre todas las cosas yo quisiera tener a nuestra hija, por supuesto, a nuestras hijas, pero fue una ense\u00f1anza impresionante\". Su hija mayor falleci\u00f3 a los once a\u00f1os por un li nfosarcoma. Antes, hab\u00eda tenido dos hijas que nacieron prematuras y fallecieron a poco tiempo de nacer. Karmina (54 a\u00f1os, reside en La Falda, hace gesti\u00f3n del automotor) cuando le sugieren usar terapia floral para contener su estado emocional despu\u00e9s del f allecimiento de su hijo, expresa: \"yo no me consideraba depresiva, si estar pasando por una situaci\u00f3n angustiosa y b\u00e1sicamente dolorosa, que lo que no estaba pudiendo manejar era el dolo r, que el dolor me superaba, a m\u00ed el do lor se me sal\u00eda, era como que m \u00ed cuerpo no ten\u00eda capacidad para tanto dolor\". Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) tambi\u00e9n experiment\u00f3 una perdida, \"Quede viuda, mi marido era depresivo cr\u00f3nico y despu\u00e9s de cinco a\u00f1os de casados se suicid \u00f3 (...) lo que recuerdo de esa \u00e9poca es que yo como que corr\u00eda, hac\u00eda un mont\u00f3n de cosas para distraerme y atr\u00e1s me ven\u00eda el dolor, como en una nube negra que me ven\u00eda persiguiendo (...) hasta que en la ces\u00e1rea me tuve que quedar quieta, con una ces\u00e1rea no me pod\u00eda mover y ah\u00ed vino todo el dolor junto, (...) dos a\u00f1os llore (...) era desesperante, no pod\u00eda correr, el dolor estaba ah\u00ed\". Otros sujetos refieren experiencias vitales que, no solo les exigieron enfrentar la situaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n adaptarse a los cambios que tales situaciones impusi eron. Ana (59 a\u00f1os, reside en La Falda, comerciante) recuerda el momento en que le diagnosticaron un tumor de mama: \" yo no puedo negar que es un cachetazo de ida y vuelta el que recib\u00ed con una noticia as\u00ed (...) cumpl\u00ed con toda la part e m\u00e9dica ortodoxa, y (...) arbitr\u00e9 algunos otros medios para comprender un poco m\u00e1s (...) hice todo lo que la Medicina me dec\u00eda, m\u00e1s todo lo que pude tener a mi alcance\". 56 Por su parte Martin (55 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, se dedica a la distribuci\u00f3n de golosinas) expresa respecto a su divorcio, \"te imaginas de un d\u00eda para otro encontrarme vac\u00edo (...) no encontrar nada, yo siempre le dec\u00eda a mi ami go, yo ten\u00eda mi familia, para m\u00ed un cimiento fuert\u00edsimo y un d\u00eda para otro puff, no qued\u00f3 nada\". Otras situaciones adversas, vivenciada s espec\u00edficamente dentro del \u00e1mbito de la salud, movilizaron a los sujetos entrevistados a cuestionarse las pr\u00e1cticas que usaban y los estimularon a buscar otras opciones. Por ejemplo Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) refiere que a sus dos primeras hijas las tuvo con ces\u00e1rea, la primera de emergencia y la segunda programada por temor a volver a pasar una situaci\u00f3n similar. Para poder \"parir\" a su tercer hija se sali\u00f3 del sistema m\u00e9dico convencional. Relata su experiencia de este modo: \" hab\u00eda quedado con una herida muy grosa por no haber podido parir a mi hija (...) termin\u00e9 en una ces\u00e1rea de emergencia que hoy despu\u00e9s de haberme inf ormado s\u00e9 que fue por acelerar el proce so, por culpa del m\u00e9 dico ser\u00eda, el hecho de venir y decir ya no hay tiempo, se demora mucho (...) me r ompi\u00f3 bolsa y en ese instante m\u00ed hija taquicardia fetal . (...) hab\u00eda hecho todo mi trabajo de parto perfecto\", y contin \u00faa explicando las consecuencias que tuvo para ella y para su hija esa intervenci\u00f3n: \"implic\u00f3 que yo no conozca a m\u00ed hija hasta cuarenta y ocho horas despu\u00e9s, que termine en neo, un mont\u00f3n de circunstancias horribles...\". Estas circunstancias \"horribles\", determinaron que cuando disidi\u00f3 tener otro hijo se saliera, como dec\u00eda, del sistema convencional: \" todos los m\u00e9dicos me dijeron : vas a ces\u00e1rea porque no podes despu\u00e9s de dos ces\u00e1reas tener un parto normal (...) yo sab\u00eda que pod\u00eda parir y no pude parir, me hab\u00eda quedado con esa cosa adentro muy profunda (...) en el camino me encuentro con una persona que era partera y me dijo claro que pode s parir, pero no en un sanatorio donde te van a inducir con hormonas (...) podes parir si respetas el tiempo natural de parto (... ) los tiempos necesarios\". Y describe su experiencia concretada fuera del sistema convencional: \"extremadamente positiva, sobre todo por el respeto, el respeto al cuerpo, el respeto a la intimidad, todo lo que no me hab\u00eda pasado en una ces\u00e1rea y en un sana torio\". Tambi\u00e9n Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) valoriza el \"parto respetado\" y esa elecci\u00f3n fue gest\u00e1ndose como reacci\u00f3n a las experiencias vividas, percibidas como maltrato, \"que vos tengas a tu hijo en la casa es una elecci\u00f3n, pero lo que no deber\u00eda ser una elecci\u00f3n es que te maltraten o no te maltraten. R elata habe r teni do una experiencia tan mala como determinante. \"Mi primer hijo nace en el hospital, parto normal pero un parto muy maltratado (...) cuando la tengo a l a nena real mente el miedo 57 era m\u00e1 s fuerte de volver a pasar por la misma experiencia (...) me internan con contracciones, estuve todo el d\u00eda internada, no hab\u00eda roto bolsa , nada (...) pero a las ocho d e la noche me dice bueno ya est\u00e1 (...) me dijo una frase : \"igual te vamos a cortar y vos decid\u00eds donde \", y ya me hab\u00edan cortado y lo hab\u00eda sufrido mucho y dije no, mejor que me corten la panza (...) as\u00ed fui a quir\u00f3fano\" . Recuerda las consecuencias de ese momento vital: \"lo traum\u00e1tico de la ces\u00e1rea es el despu\u00e9s m\u00e1s que la ces\u00e1rea en si, est \u00e1s con una cirug\u00eda mayor pero ten\u00e9s que cuidar a una beb\u00e9 y el entorno te exige que te levantes (...) cuando quedo embaraza de \u00e9l -otro de sus hijos - de alg\u00fan modo ten\u00eda que salir y opto por el parto en casa, un parto muy largo pero impresionante, nada que ver con las otras dos experiencias que hab\u00eda vivido\". Sin duda se trata de situaciones cr\u00edticas, vivencias dolorosas, provocadoras de inestabilidad emocional y desconcierto que se les impusieron abruptamente a los sujetos y que les provocaron la necesidad de cuestionar y replantearse acciones en el devenir de sus vidas. Entre las circunstancias que relatan vinculadas a su salud, adquiere relevancia la percepci\u00f3n de falta de respuesta por parte de la Medicina convencional. 4.1. Falta de respuesta de la Medicina cient\u00edfica, occidental o alop\u00e1tica El material emp\u00edrico refleja en los sujetos del estudio, una percepci\u00f3n de falta de respuesta por parte del modelo sanitario convencional frente a determinadas perturbaciones que provocan intenso y prolonga do malestar. Keka (48 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, es comerciante) en relaci\u00f3n a su migra\u00f1a comenta: \"he ido a neur\u00f3logos y no encontraban el motivo por el cual me dol\u00eda tanto la cabeza, me han hecho electroencefalograma, todo tipo de estudios y no hay motivo (...) lo he tratado desde el punto de vista cl\u00ednico con todo lo que te puedas imaginar, psiquiatra, psic\u00f3logo, nada, me han dado relajantes musculares, me han dado miorelajantes, ninguno me hace nada, en ese momento puntualmente no me hacen nada\", y comenta como fue que opt\u00f3 por la Medicina altern ativa hace aproximadamente nueve a\u00f1os: \"Una persona me dice : (...) hay una home\u00f3pata que hace terapia neural, no sab\u00eda muy bien lo que hac\u00eda pero me arriesgue a ir con tal de que esto se me termine\". El relato de Keka evidencia que su elecci\u00f3n esta determinada por la urgencia de atenuar el malestar, \"a veces cuando vos vas al m\u00e9 dico cl\u00ednico y no te da una soluci\u00f3n o te d a la misma pastillita 58 que le dio a ella, que te dio a vos, que le dio a \u00e9l, no te hace nada, vas a un m\u00e9dico psiquiatra porque crees que estas muy nervioso, muy estresado que necesitas algo y el problemas sigue, vas al psic\u00f3logo porque te hace bien, porque sacas de adentro tuyo lo que tenes que sacar y no te hace nada, fui al neur\u00f3logo (...) te hace n todos los estudios correspondientes y tampoco se me pasa, o sea, no es que este en contra de esa Medicina sino que no notaba un cambio. El relato de Keka vislumbra la disconformidad que se viene definiendo en relaci\u00f3n al modo de abordaje, quiz\u00e1 al tecnic ismo tan cuestionado en la actualidad, a la invisibilidad del sujeto particular que esta consultando, y a la necesidad, aunque m\u00e1s no sea, de alivio emocional. \"Cuando empiezo con la otra Medicina noto el cambio, en que, en el alivio, o sea, si bien me due le pero no es ese dolor que te atormenta y noto un cambio en m\u00ed con respecto a la mirada de las cosas\". Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa), como Keka, recuerda haber tenido \"un s\u00edndrome cr\u00f3nico\" y expresa \" prob\u00e9 y prob\u00e9 todo (...) no h ab\u00eda manera con nada, nada me hac\u00eda efecto o hac\u00eda efecto un tiempo muy reducido y despu\u00e9s volv\u00eda (...) inclusive para lograr el diagnostico (...) tuve que pasar por un mont\u00f3n de estudios muy invasivos\". Como a Keka , \"alguien me sugiri\u00f3 que con la homeopat\u00eda i ba a estar a mejor, que era menos invasiva que la alopat\u00eda y fui...\". Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) comenta dos experiencias. La primera transcurre en su ni\u00f1ez: \" Yo ten\u00ed a problemas de ci\u00e1tico (...) habiendo probado la Medicina tradicional, no ten \u00eda resultados, me hab\u00eda hecho miles de sesiones de kinesio, me hab\u00edan visto los traumat\u00f3logos (...) yo ten\u00eda trece a\u00f1os (...) me doblaba de dolores de ci\u00e1tico, probamos una cosa, otra, otra, otra, no hab\u00eda manera, viv\u00eda a diclofenac, muy mal estaba (...) prob\u00e9 c on digitopuntura y con dos sesiones desapareci\u00f3 todo (...) ah\u00ed fue mi primer experiencia y tuve resultados concretos sobre cosas concretas en mi cuerpo\". La otra experiencia fue hace algunos a\u00f1os, consulta por una gastritis, \"yo no quiero vivir todo el resto de mi vida con gastritis (...) decime como es la manera para cur\u00e1rmelo y no me dij o nada, no pudo darme una respuesta. Esas son las cosas que a m\u00ed me a lejan de la Medicina (...) me cur\u00e9 con yuyos y me cur\u00e9 bajando cincuenta mil cambios (...) cambi\u00e9 la alimentac i\u00f3n y me cur\u00e9, nunca m\u00e1 s tuve un dolor\". Por su parte, Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) expresa su visi\u00f3n del sistema convencional: \" Creo que lo convencional y lo sistem\u00e1tico ha perdido valor a lo largo de estos \u00faltimos tiempos y noto que incluso en la ciudad hay una demanda de lo alternativo (...) la gente que busca por algo busca y termina encontrando 59 lo que necesita (...) lo institucional y lo sistem\u00e1tico ha ido perdiendo prestigio en alg\u00fan punto y me parece, por haberse olvidado de que estas tratando b\u00e1sicamente con seres humanos y que no necesitas solamente una pastilla\". Las vivencias remiten a la tensi\u00f3n, antes expuesta, entre lo convencional y lo no convencional, en lo atinente a la relaci\u00f3n por la cual una pr\u00e1ctica se efect\u00faa y al abordaje que se hace del malestar del sujeto que padece. El relato de Melisa aporta indicadores que orientan la comprensi\u00f3n respecto al incremento de pr\u00e1cticas alternativas. Contin\u00fa a diciendo: \" Uno cuando busca un m\u00e9dico, un psic\u00f3logo, me parece que no esta buscando soluci\u00f3n de la vida, esta buscando una contenci\u00f3n humana para m\u00ed. Y n o la encuentra. Entonces termina s buscand o alternativas y entonces hay m\u00e1 s demanda de alternativas\". Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9di ca, jubilada) reconoce que bu sc\u00f3 alternativas para su salud y lo expresa diciendo \" alternativas a la salud que no encontraba en la Medicina, no me daban respuesta\"(...) Por eso hay un mont\u00f3n de lo que se llama terapia altern ativa, que hace cualquiera, hizo un curso de tres meses y dice yo hago terapia alternativa (...) eso no es ... eso tampoco (...) pero tanta dispersi\u00f3n, tanta b\u00fasqueda es porque en alg\u00fan punto la Medicina tradicional no ha dado respuestas\". - Vale aclarar que cuando Juana habla de Medicina tradicional, se refiere a la medic ina convencional, occidental, alopat\u00eda, en la que ella misma se form\u00f3 - La falta de respuesta del sistema sanitario occidental se menciona recurrentemente en las entrevistas. Esa falta de respuesta desencadena b\u00fasquedas que se despliegan por fuera del sistema sanitario convencional. Juana sigue refiriendo que \"en el fondo uno sigue buscando respuestas. L a b\u00fasqueda de respuestas en mi vida esta presente en cada momento, respuestas a la propia existencia, a los conflictos y al sufrimiento\". 5. Posicionamiento ac tivo de \"b\u00fasqueda\" ante lo incierto Las motivaciones que orientan la elecci\u00f3n que se est\u00e1 analizando difieren de acuerdo a las circunstancias vitales vivenciadas y a las particularidades subjetivas, pero aun contemplando esa diferencia puede identificarse un com\u00fan denominador: \"una b\u00fasqueda...\", entendida como un encontrarse a s\u00ed mismo, estar en paz, estar mejor, sentir alivio, bienestar, felicidad, alegr\u00eda... B\u00fasqueda es una palabra que insiste en los relatos como b\u00fasqueda personal, b\u00fasqueda de respuestas, cam bios..., porque situaciones 60 adversas los estimulan o los exigen, o por inquietudes personales, insatisfacci\u00f3n, curiosidad, interrogantes, experiencias previas, poder pensar \"esto no tiene que ser as\u00ed...\" o \"no puede ser as\u00ed...\" , o poder decir \"yo quiero otra cos a para m\u00ed ...\". O situaciones cr\u00edticas, p\u00e9rdidas, enfermedades, riesgo de muerte... . Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) lo expresa as\u00ed: \" Es un a b\u00fasqueda, he encontrado cosas que me hac\u00edan ruido, que no pod\u00eda entender como eran y como suced\u00edan, me he encontrado fuera del modelo, no representado por un modelo, por las cosas que hacemos la mayor\u00eda de nosotros y en ese momento he encontrado gente que se reg\u00eda por otras cosas, me ayudaron a darle valor, a revalorizar en realidad la vida y todo lo que rodea a eso (...) creo que la naturaleza es la clave de todo eso...\". As\u00ed como Lautaro, Ana (59 a\u00f1os, reside en La Falda, comerciante) lo expresa a su modo: \"b\u00fasqueda de encontrar sobre todo razones desde uno para evolucionar y estar mejor. Uno va poniendo la oreja y se va haciendo a que hay experiencias en otras personas que les han servido (...) hay cosas que uno escucha y no te cierran y hay otras que si (...) e mpec\u00e9 con lecturas, textos, charlas profundas, para ir superando esto \". -hace referencia a su situaci\u00f3n de salud cuando le detectaron el tumor mamario - Y contin\u00faa diciendo: \"se logro encontrar respuesta y en base a las respuestas acciones que me permitiero n estar mejor y superar cuestiones cl\u00ednicas (...) fue una conjunci\u00f3n de cuestiones que creo que hacen bien a lo espiritual\". Florencia refiere que en su vida \"siempre ha habido como una b\u00fasqueda, en el tema de no estar conforme con ciertas cosas\", y dice que \"en esa b\u00fasqueda uno va encontrando diferentes opciones\". De ese modo surge su inter\u00e9s por auto gestionarse, \"de la b\u00fasqueda del tomar el poder de la propia vida (...) por ejemplo , de hacernos la casa, no quiero depender de nadie que me haga la casa\". Asimi smo, asocia esa necesidad de auto gestionarse a experiencias v ividas: \"Fue entregarme, y tuve una depresi\u00f3n muy grande durante dos a\u00f1os. A partir de ah\u00ed me di cuenta que no se puede dejar la vida de uno en manos de otros (...) en el tercer embarazo empec\u00e9 a buscar opciones, no quer\u00eda otra ces\u00e1rea, surge lo del parto en casa (...) tuve que gestionar quien me atend\u00eda, me tuve que hacer cargo de mi dolor, de lo que me pasaba...\". Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) aporta una lectura en relaci\u00f3n al hecho de que la gente se traslada de lugar motivado por una b\u00fasqueda: \"hay 61 mucha movida de esa, hay una masividad de personas que est\u00e1n siendo como expulsadas o buscando el para\u00edso o buscando la soluci\u00f3n o buscando la vida espiritual (...) me parece que tambi\u00e9n tiene que ver, con una necesidad humana, en alg\u00fan punto debe haber algo que active ese instinto del hombre de una supervivencia, tiene que ver con algo que no est \u00e1, que por alguna causa no lo est\u00e1 obteniendo\". B\u00fasquedas que ponen en evidenc ia que, la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas alternativas tambi\u00e9n parece estar sustentada por sistemas de creencias m\u00e1s profundos. 6. Creencias subyacentes al uso de pr\u00e1cticas no convencionales Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) manifiesta \"con el tiempo, he probado otras terapias alternativas que ya s \u00ed han sido totalmente propias...\". Lautaro hab\u00eda comentado que en su casa, sus padres hac\u00edan un uso coexistente de pr\u00e1cticas convencionales y no convencionales desde su ni\u00f1ez. Pe ro hoy consciente y adrede hace uso de pr\u00e1cticas que , seg\u00fan su experiencia , le viabilizan \"una conexi\u00f3n con el propio ser...\", remarca que usar terapias alternativas, c eremonias ind\u00edgenas o hierbas , de acuerdo a sus experiencias, ti ene que ver con una conexi \u00f3n m\u00e1 s profunda , y contin\u00faa su relato diciendo: \"estamos viviendo un momento diferente, de vuelta a la tierra, de reconexi\u00f3n de nosotros, de los hombres con la tierra, con la naturaleza. Yo encuentro a la sociedad occidental p\u00e9rdida y enferma (...) todo tien e que ver con esa b\u00fasqueda (...) una b\u00fasqueda mas profunda del ser, de que es lo que hago, que es lo que hacemos, cual es el objetivo. Porque hasta ahora siempre nos han marcado que es lo que tenemos que hacer...\". El an\u00e1lisis de los relatos permite identifica r una l\u00ednea de sentido que revaloriza la vuelta a la tierra, con referencias al origen, a lo milenario, a los pueblos primitivos. Se procura recuperar la sabidur\u00eda de los pueblos originarios que, seg\u00fan las creencias, se a\u00f1ora como m\u00e1s pura. Lautaro (28 a\u00f1o s, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) dice que \" esta nueva ola de conexi\u00f3n con las terapias alternativas esta totalmente ligada a la conexi\u00f3n con la tierra (...) en la consideraci\u00f3n hacia algunos pueblos originarios (...) , como uno se va acercando a esta gente que nos ense\u00f1a cosas porque es la gente que estaba ac\u00e1 antes que nosotros y que conoce este lugar como 62 nadie. Con el tiempo nuestra cultura occidental, se la ha ido robando y los ha ido borrando de ac\u00e1\". Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da c lases de yoga) por su parte expresa que \"estamos muy alejados del origen (...) el origen tiene su prop\u00f3sito y nosotros nos alejamos absolutamente de todo eso. Pero es interesante f\u00edjate y tambi\u00e9n es para agradecerlo, porque si no hubi\u00e9se mos hecho toda esta experiencia no podr\u00edamos ahora volver al origen (...) toda la gente esta queriendo volver a lo natural\". La opini\u00f3n de Justa remite a una de las tensiones mas significativas entre lo convencional y lo no convencional manifiesta en este es tudio, se asocia lo natural a la preservaci\u00f3n de la salud y se rechaza o se promueve un apartamiento de los h\u00e1bitos de consumo adquiridos en la actualidad por considerarlos perjudiciales para el ser en su integralidad. Como Justa, Roberto (31 a\u00f1os, reside en La Falda, peluquero) comparte que habr\u00eda una movilizaci\u00f3n orientada en ese sentido: \"Hay una movida g eneral con respecto de volver m\u00e1 s a la naturaleza\". Justa contin\u00faa explicando -se, \"por algo deber\u00e1 ser, algo esta pasando, que pasa si con todas las exp eriencias que venimos haciendo no estamos c\u00f3modos, que muchos somos los que dijimos basta de todo esto, basta de tanto sufrimiento, tanta gente sufriente (...) es que nos alejamos, bueno parece que quisimos hacer experiencias diversas y ahora nos encontramos con esto, ahora tenemos que volver, por eso te digo es muy interesante, porque toda esta trayectoria nos sirvi\u00f3 para darnos cuenta, la energ\u00eda superior se manifiesta... \". Los pensamientos reflejados en los relatos van m\u00e1s all\u00e1 de las pr\u00e1cticas que se usan p ara el cuidado de la salud y contienen concepciones mucho m\u00e1s profundas sobre la vida. Ana (59 a\u00f1os, reside en La Falda, comerciante) dice que \"nuestra sociedad tiene mucho temor a la muerte y vive muy aferrada de todo aquello que es material, eso deprime y esa depresi\u00f3n no ayuda a las terapias de salud convencionales\". Pero contin\u00faa su relato diciendo: \"Nada es m\u00e1gico, pero si hay una fuerza divina que, cada uno le pondr\u00e1 el nombre que quiera de acuerdo a su creencia, a su religi\u00f3n (...) hay una fuerza grand e que nos ayuda a caminar, se llame como se llame, hay una fuerza divina que nos acompa\u00f1a y a partir de la creencia individual de cada uno, uno puede ir encontrando cosas que por ah\u00ed nunca las cultiva, las deja, y bueno cuando llegan situaciones limites ... Por ah\u00ed las b\u00fasquedas son m\u00e1s intensas y arbitras los mecanismos que vos quieras\". Esta consideraci\u00f3n que los sujetos del estudio manifiestan respecto a sus concepciones o sistemas de creencia, ha sido ampliam ente investigado, precisamente a 63 partir del su puesto de considerar que se puede promover la salud a trav\u00e9s de las cre encias religiosas y su pr\u00e1ctica 15-6-17-18-19. Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) al respecto advierte que \"hoy hay muchos cambios espirituales (...) antes, hab\u00eda un instituto de yoga all\u00e1 perdido, hoy hay muchos lugares porque la gente quiere ir a la b\u00fasqueda de esos lugares donde hay paz, donde se hac en encuentros (...) busca estar m\u00e1 s en contacto con el otro\". Y Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, hace p arquizaciones) habla de \"lograr un equilibrio y un punto en el que las cosas fluyan, encontrar una misi\u00f3n en esta vida, en que puedo contribuir de alguna manera con esto\", y expresa \"por ah\u00ed yo siento un antes y un despu\u00e9s o siento una evoluci\u00f3n o un cambi o. Por ejemplo , un acercamiento con mi hijo (...) creo que esto me ha ayudado\". 7. Elecci\u00f3n de un estilo de vida El an\u00e1lisis de los relatos fue poniendo de manifiesto, a lo largo del apartado III, como se fue extendiendo la perspectiva en el abordaje del ob jeto de estudio. Partiendo del uso de las pr\u00e1cticas que los sujetos han utilizado o utilizan para el cuidado de su salud, y llegando a vislumbrar que subyacen en los sujetos concepciones m\u00e1s profundas sobre su vida. Recuperando el relato de Pedro (41 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, hace parquizaciones) cuando dice \"yo siento un antes y un despu\u00e9s o siento una evoluci\u00f3n o un cambio\", se puede distinguir que ese \"cambio\" encubre movilizaciones profundas inherentes a su vida. Habla de un cambio de vinculaci\u00f3n c on su hijo, tambi\u00e9n refiere en la entrevista que se dedi c\u00f3 intensamente a un proyecto familiar comercial en el que tuvo mucho \u00e9xito y del que posteriormente se apart\u00f3 por sentir que \"no le llenaba...\" y se fue a Espa\u00f1a. Explica su impresi\u00f3n al respecto: \" Yo creo que todo esta en la cabeza... y por ah\u00ed la medicina h ol\u00edstica va m\u00e1 s directo a encontrarse con eso y trabajar sobre eso (...) creo que es toda una revoluci\u00f3n en uno, el cambio de trabajo, el haber vuelto a elegir tal vez de otra manera el tener un hijo, q uerer tener otro hijo, yo creo que es todo un poco ese cambio..., los cambios que vengo experimentando en general..., como empezar a elegir un estilo de vida diferente\". 64 Justa (70 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, da clases de yoga) expresa que \" la conexi\u00f3n con la naturaleza ac\u00e1 justamente es lo original casi, ac\u00e1 es t\u00e1s mucho m\u00e1 s conectado con lo que es la naturaleza, no te desv\u00edas tant\u00edsimo como te desv\u00edas en una ciudad (...) porque la sociedad de consumo quiere atrapar te y vos en la vor\u00e1gine esa ten\u00e9s que estar m uy bien plantada para poder correrte un poco de lugar (... ) ac\u00e1 est\u00e1 s conectada co n vos, ac\u00e1 no queda otra, o pode s o no, pero es as\u00ed\". Posiblemente sea esa orientaci\u00f3n hacia lo natural lo que condujo a algunos de los sujetos del estudio, o a sus progenitore s, a trasladarse desde centros urbanos como Buenos Aires, Rosario o C\u00f3rdoba capital. Como dice Lautaro (28 a\u00f1os, reside en Villa Giardino, maneja un sitio web desde su casa) cuando describe la zona en la que vive: \"hay una mixtura de gente de todo el pa\u00eds o de muchas partes sobre todo de capitales, que hacen un poco diferente a la zona\". Melisa (36 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa, dula) dice que \"la ciudad es muy impersonal (...) no soy muy perseguida de las cuestiones de seguridad, nunca me paso n ada malo, pero la ciudad es tan impersonal que en alg\u00fan punto cuando uno esta ah\u00ed, bueno se hace a la ciudad (...) yo siento que la ciudad te chupa, te chupa el sistema, como que te lleva a determinadas cosas (...) un poco m\u00e1s de lo mismo y se olvidan de lo personal, yo siento que es como muy masiva, demasiado colectiva, por eso me fui de la ciudad (...) ac\u00e1 estoy bien, se tienen una forma de vida diferente, la posibilidad de que una tarde uno pueda ir al lado del r\u00edo o hacer una caminata y hacer una actividad normal, en la ciudad es mas dif\u00edcil, y eso me parece que hace a un estilo de vida...\". En relaci\u00f3n al lugar, Juana (66 a\u00f1os, reside en La Falda, m\u00e9dica psiquiatra, jubilada) expresa: \"yo not\u00e9 hace algunos a\u00f1os que hab\u00eda ciertos lugares, ac\u00e1 en el Valle de Punilla, donde pululaban much\u00edsimo (...) se llenaba de super terapias alternativas, cualquier cosa. Digamos que hay ciertos lugares donde la gente va, se radica donde ... haber, ah\u00ed nos juntamos t odos los que pensamos lo mismo, sentimos lo mismo (...) evidentemente que toda esa gente esta tambi\u00e9n a la b\u00fasqueda personal de solucionar alg\u00fan problema existencial y huye de la ciudad, del tumulto, del anonimato, de no sentirse nada, mucha gente lo comenta , en la ciudad se est\u00e1 solo...\". Justamente la b\u00fasqueda de un estilo de vida es lo que se juega en los relatos de los sujetos del estudio. Est ilo de vida vinculado a estar m\u00e1 s en contacto con uno mismo, con las propias necesidades y arbitrar los medios para conseguirlas, asumiendo como se dec\u00eda 65 una posici\u00f3n activa. Poder ser aut\u00e9 ntico con lo que se siente y no dejarse determinar por las influencias del mundo actual. Florencia (38 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, ama de casa) coment\u00f3 que cuando descubri\u00f3 que pod \u00eda decidir y elegir como quer\u00eda que fuese el parto de sus hijos menores, descubri\u00f3 tambi\u00e9n el mundo de la autogesti\u00f3n y se hizo junto a su esposo y con colaboraci\u00f3n de su hijo mayor su casa, \"empezamos a ver alternativas (...) necesit\u00e1bamos algo que pudi\u00e9ram os construir nosotros, era la idea, quer\u00edamos construirla nosotros para nosotros despu\u00e9s saber arreglarla (...) y en la b\u00fasqueda nos cruzamos con los domo s.21\". Asimismo refiere que sus hijos asisten a una escuela Montessori22, a la que ella va como voluntaria , con el objetivo de acompa\u00f1ar el proceso de aprendizaje de sus hijos en un \u00e1mbito diferente del contexto de educaci\u00f3n formal. Martin (55 a\u00f1os, reside en Huerta Grande, se dedica a la distribuci\u00f3n de golosinas) en sus tiempos de ocio se dedica a la pesca c on mosca y devoluci\u00f3n23. Pero sin embargo, esto no siempre fue as\u00ed, refiere que: \"desde los ocho a\u00f1os mi papa me llevo a pescar, pescaba y cazaba pero un d\u00eda dije no, cacer\u00eda no. No mate m\u00e1s e inclusive empec\u00e9 con el tema de la pesca con mosca. Y explica el porqu\u00e9 de su decisi\u00f3n: \"El tema de la cacer\u00eda es que no tienen chance, vos tiras un tiro , donde lo pegaste hizo da\u00f1o, mataste. Con el tiempo uno va madurando y se v a dando cuenta del da\u00f1o que hiz\u00f3 . Estamos hablando de que se esta contaminando el planeta, de que los animales se est\u00e1n extinguiendo, no quiero ser el culpable (...) La pesca con mosca dice disfrute dos veces, cuando lo pescas y cuando lo devolv\u00e9s. Eso para m\u00ed es una pasi\u00f3n\". La decisi\u00f3n de Martin encuadra en un cambio de posicionamiento respecto a su propia vida, a empezar a valorar otras cosas y participar activamente de ellas. 21 Florencia refiere que es una estructura dise\u00f1ada por un arquitecto en 1930 que teorizaba que las personas deb\u00edan hacerse su casa, que esta deb\u00eda ser accesible para todo el mundo. Las casa domos ganan popularidad porque tie nen ventajas como estructuras sustentables. El dise\u00f1o es el que se utiliza para hacer estadios, para casas residenciales es bastante nuevo pero la estructura tienen muchos a\u00f1os, los igl\u00fa son ejemplo de ello. 22 Bernardita Jense, precursora del m\u00e9todo en Ch ile, refiere que Mar\u00eda Montessori naci\u00f3 en 1870 y fue una educadora psiquiatra, que en 1939 mientras viv\u00eda en India desarroll\u00f3 e inici\u00f3 la primaria Montessori. Seg\u00fan ella, el adulto s\u00f3lo puede ofrecer al ni\u00f1o los medios necesarios y ense\u00f1arle a usarlos. Lu ego el ni\u00f1o debe desarrollarse por s\u00ed mismo. El desarrollo es personal y nadie lo puede hacer por otro. Simplemente, autodesarrollo, \"Ay\u00fadame a hacerlo por m\u00ed mismo\". Mar\u00eda Montessori sosten\u00eda que los mayores beneficios est\u00e1n dados porque los ni\u00f1os sean em ocional, espiritual y cognitivamente m\u00e1s sanos, salud del alma, del cuerpo y la mente, trascendiendo la salud f\u00edsica, m\u00e1s integrado, m\u00e1s arm\u00f3nico y m\u00e1s equilibrado, menos individualista, m\u00e1s consciente del medio ambiente y de s\u00ed mismo. (w ww.sonriemama.com/sistemas.../las - bondades -del-metodo -montessori ) 23 La pesca con mosca es una modalidad de pesca en la que se utiliza un se\u00f1uelo artificial con el que se pretende atraer al pez de manera natural y delicada y la devoluci\u00f3n significa que el p ez capturado es devuelto inmediatamente al agua para que siga viviendo. Se practica con compromiso por la conservaci\u00f3n de las especies. 66 Luz (35 a\u00f1os, reside en La Falda, artesana) tambi\u00e9n hace referencia a un cambio en el estilo de vida. Lo expresa diciendo: \" uno va adoptando h\u00e1bitos y esos h\u00e1bitos a veces son saludables o a veces no , o a veces eso va creando modos de vida\", y describe como fue el proceso en que opt\u00f3 por un estilo diferente para vivir. \"Empec\u00e9 a cambiar h\u00e1bitos que para m\u00ed no eran saludables, p or ejemplo, deje de fumar, cambi\u00e9 la manera de alimentarme, un mont\u00f3n de cambios que llevan tiempo (...) tienen que ser cambios bastante profundos, de ra\u00edz. Refiere \"yo no hab\u00eda pintado nunca, nunca hab\u00eda trabajado con las manos y estaba convencida de que era una in\u00fatil. Cuando empec\u00e9 a hacer mis primera s pruebas me daba verg\u00fcenza mostrarlas, no confiaba en lo que estaba haciendo o en lo que pod\u00eda llegar a crear o en lo que pod\u00eda llegar a salir de m\u00ed. A partir de la pasta piedra24es que empiezo a ver que hac\u00eda algo que estaba bueno (...) la gente se quedaba fascinada y yo dec\u00eda gua u, eso sale de m\u00ed, me ayud\u00f3 a la autoestima y al conocimiento personal...\". Luz recuerda \"fue un cambio en mi vida, fue un cambio de vida el dedicarme a eso, como un efecto domino, uno empieza por una cosa , despu\u00e9s empez\u00e1s por otra y despu\u00e9s otra...\". Todos estos relatos dan cuenta de que el uso de pr\u00e1cticas no convencionales es una manera m\u00e1s, pero no exclusiva, en la que se hace evidente la asunci\u00f3n de un modo de posicionamiento frente a la vida. 24 La Pasta Piedra es una mezcla de elementos secos que combinada con agua y un componente qu\u00edmico permite que la mezcla que se forma sea autofraguante y no necesite horno. Y admite cualquier tipo de patina o pintura. 67 IV. DISCUSION Y CONCLUSIONES A lo largo de la historia el ser humano ha realizado y contin\u00faa realizando diferentes actividades en su b\u00fasqueda de bienestar. Con la finalidad de afrontar la diversidad de signos y s\u00edntomas producidos por la variedad de enfermeda des y situaciones que afectan el bienestar de las personas, han existido tanto en la cultura occidental como en la oriental diferentes terapias, acciones o pr\u00e1cticas de car\u00e1cter cient\u00edfico o no , con el objetivo de prevenir, mejorar o remediar las enfermeda des. Las pr\u00e1cticas son influenciadas por la cultura y las necesidades derivadas de las condici ones particulares de cada lugar 10. El objetivo de este estudio fue conocer y analizar las motivaciones para la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas consideradas alternativas o complementarias al modelo sanitario occidental, en sujetos residentes de las localidades de La Falda, Huerta Grande y Villa Giardino. Se parti\u00f3 del supuesto de que la elecci\u00f3n de las pr\u00e1cticas se vincula de manera diferencial seg\u00fan el sujeto est\u00e9 padeciend o una enfermedad o no. Tanto quienes se sienten portadores de un \u00f3ptimo estado de salud, como quienes la conciben comprometida, expresan haber apelado al sistema de salud convencional, as\u00ed como al uso de pr\u00e1cticas no convencionales en el curso de su vida. Estas experiencias, algunas referenciadas con \u00e9xito y otras con resultados fallidos, determinan la posici\u00f3n que los sujetos asumen en relaci\u00f3n al sistema sanitario. Hablamos de sujetos autodidactas , sofisticados que han cimentado un posicionamiento respeto a las pr\u00e1cticas que usan, que tensiona lo natural y lo artificial abriendo un di\u00e1logo entre las pr\u00e1cticas convencionales, implementadas dentro del sistema sanitario occidental, y otras pr\u00e1cticas consideradas no convencionales por ese sistema. Es desde est e di\u00e1logo, desde el cual asumen una posici\u00f3n de complementariedad, reservando el uso de la Medicina cient\u00edfica para el compromiso grave de la salud, ante situaciones cr\u00edticas, enfermedades terminales u org\u00e1nicas severas, que de no ser suprimidas ponen en r iesgo la vida de las personas. Situaciones que, no solo justifican el uso de la Medicina alop\u00e1tica, sino que evidencian un l\u00edmite para las pr\u00e1cticas no convencionales, siendo estas \u00faltimas valoradas y elegi das como opci\u00f3n para el abordaje de los padecimien tos emocionales. 68 La temporalidad es una categor\u00eda que atraviesa las argumentaciones desde una dimensi\u00f3n econ\u00f3mica, en tanto inversi\u00f3n del tiempo propio y demanda por el tiempo del otro. El tiempo es vivido como g arante de una pronta resoluci\u00f3n si el padeci miento o las circunstancias lo requieren, de lo contrario se formula la necesidad de respetar los tiempos naturales de los procesos, en oposici\u00f3n a la rapidez asociada a las intervenciones convencionales o a la inmediatez de los efectos del f\u00e1rmaco alop\u00e1ti co. Si bien se buscan alternativas ante s\u00edntomas perturbadores y promotores de intenso malestar subjetivo, se combina un agudo registro emocional con argumentaciones que implican una apropiaci\u00f3n racional y reflexiva sobre lo que se elige y sobre lo que se rebate. La convivencia de pr\u00e1cticas convencionales y no convencionales demuestra que se valoriza el vasto desarrollo cient\u00edf ico y tecnol\u00f3gico de las ciencias m\u00e9dicas y el saber del especialista. No se desconoce el saber cient\u00edfico adquirido , ni las pr\u00e1ctic as que la ciencia ha desarrollado y especializado. Lo que se cuestiona es el modo en que ese saber se aplica. Se considera que la Medicina ha perdido la escucha del paciente, saber que le pasa a \u00e9l, m\u00e1s all\u00e1 del s\u00edntoma que manifieste. Se le reprocha haber perdido el v\u00ednculo, haberse olvidado del factor humano. Entre los argumentos que determinan la elecci\u00f3n de pr\u00e1cticas no convencionales, se refuerza la modalidad de relaci\u00f3n interpersonal y el abordaje integral de la salud. Entendiendo al ser humano como u na unidad, mente, cuerpo y esp\u00edritu. Y exigiendo ser tratados desde esta comprensi\u00f3n. As\u00ed, las percepciones que los sujetos tienen de las pr\u00e1cticas hol\u00edsticas se asocian a esta perspectiva de tratar a la persona en su integralidad, promoviendo el cuidado y la responsabilidad, as\u00ed como el reconocimiento de la espiritualidad, no solo en relaci\u00f3n a su proceso de recuperaci\u00f3n frente a estados de padecimiento o enfermedad sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a su vida. Esa b\u00fasqueda de una atenci\u00f3n m\u00e1s compasiva, personaliza da e integral, contiene el sentido de las expectativas depositadas en lo considerado alternativo o complementario. Escucha, atenci\u00f3n, tiempo, cuidado, preocupaci\u00f3n, todos elementos ofrecidos por las pr\u00e1cticas no convencionales que repercuten en la sensaci\u00f3 n de bienestar, y cuya carencia provoca buscar alternativas que suplan la insuficiencia. El efecto de alivio emocional no se desprende de la pr\u00e1ctica en s\u00ed misma, sino del tipo de contacto que se establece entre el oferente de la pr\u00e1ctica y el sujeto que s ufre. De este modo, el contacto que resulta de la 69 interacci\u00f3n entre el sujeto que demanda la pr\u00e1ctica para afrontar su malestar y el profesional que se la otorga, pone en crisis la relaci\u00f3n terap\u00e9utica del modelo convencional. Se toma distancia de la modal idad que la relaci\u00f3n medico -paciente ha adquirido en el devenir de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Y se vislumbra como indicador motivacional del progresivo uso de las pr\u00e1cticas no convencionales. La insatisfacci\u00f3n que se siente frente a las caracter\u00edsticas de la Med icina occidental, como condiciones objetivas de la realidad actual, promueve la asunci\u00f3n de una posici\u00f3n activa de ejercicio aut\u00f3nomo del cuidado de la salud, que implica dejar la posici\u00f3n pasiva del modelo convencional, adjudic\u00e1ndole el poder al m\u00e9dico , y asumir una posici\u00f3n activa, de auto cuidado, de autogesti\u00f3n y de responsabilizaci\u00f3n, seg\u00fan la cual tanto el hecho de informarse como el de ser informado, son requeribles para las acciones a implementar. Desde una dimensi\u00f3n subjetiva, la incidencia de las vivencias de la historia de vida, en tanto situaciones cr\u00edticas o dolorosas, provoca la necesidad de cuestionar y replantearse acciones incorporadas en el devenir de su trayectoria vital. La percepci\u00f3n de no respuesta por parte de la medicina convencional o cient\u00edfica as\u00ed como de los profesionales de salud mental, o de respuestas escasamente convenientes, frente a procesos de malestar ser\u00eda un movilizador hac\u00eda la b\u00fasqueda de opciones que permitan aliviarlo, alivio no tanto en el sentido de atenuaci\u00f3n de s\u00ed ntoma como en el sentido de alivio emocional. Ese mismo alivio, que se obtiene por el hecho en s\u00ed de sentirse contenido, sentirse escuchado, facilitar\u00eda el sostenimiento de la pr\u00e1ctica divergente con los modos de intervenci\u00f3n convencional. Desde una dimens i\u00f3n cultural, se observa una cualificaci\u00f3n de la sabidur\u00eda del origen, de los pueblos primitivos, de lo milenario, que seg\u00fan la creencia se a\u00f1ora como m\u00e1s puro. As\u00ed se promueve una vuelta a lo natural, asoci\u00e1ndolo a la preservaci\u00f3n de la salud. Estos compo nentes culturales inciden en el sujeto, ya que oponer lo natural a lo artificial o alop\u00e1tico conlleva modificaciones o cambios en los modos o estilos de vida vigentes, explorar modalidades diferentes de vivir, modos que hasta pueden justificar el dejar la ciudad, alejarse de la urbanidad y del consumo que esta aparentemente impone. La elecci\u00f3n por parte de los sujetos del estudio de pr\u00e1cticas alternativas no es reductible a los abordajes en torno a la salud y a la enfermedad. Por el contrario ser\u00eda una posi ci\u00f3n 70 mucho m\u00e1s comprensiva. Posici\u00f3n que incluye sin lugar a dudas el uso de pr\u00e1cticas no convencionales en salud , pero que no se acota en el padecer f\u00edsico ni ps\u00edquico. Incluye la educaci\u00f3n, la recreaci\u00f3n, la producci\u00f3n, es decir, el auto proveerse, as\u00ed c omo el no entrar en conflicto con la naturaleza. El sentido de las pr\u00e1cticas apunta a reflexionar sobre las posibilidades de aprender la l\u00f3gica que pone en marcha a los agentes sociales que producen sus pr\u00e1cticas, que act\u00faa en un tiempo y en un contexto determinado 25. El material emp\u00edrico aportado por los sujetos de este estudio refleja que se trata de una decisi\u00f3n compleja, porque articula distintas dimensiones anal\u00edticas, emocionales, racionales, culturales y subjetivas, que inciden en algo tan sensible como es el proceso salud -enfermedad. La l\u00f3gica d e los argumentos evidencia un entramado complejo de relaciones, en el que la motivaci\u00f3n ser\u00eda la b\u00fasqueda de un resultado consiente, en el cual la elecci\u00f3n por el uso de pr\u00e1cticas alternativas o complementarias al sistema sanitario occidental ser\u00eda parte integrante, no exclusiva, de la elecci\u00f3n de un estilo de vida. Esa b\u00fasqueda es lo que se juega en los relatos de los sujetos del estudio. Est ilo de vida vinculado a estar m\u00e1 s en contacto con uno mismo, con las propias necesidades y arbitrar los medios para conseguirlas, asumiendo como se dec\u00eda , una posici\u00f3n activa. Poder ser autentico con lo que se siente y no dejarse determinar por las influencias del mundo actual. Para concluir, s i bien no hay una actitud activa de exclusi\u00f3n absoluta por parte de los sujet os del estudio del sistema convencional para el abordaje de su salud, tampoco se puede desconocer la consideraci\u00f3n que tienen respecto a ese modelo. Pensar el malestar emocional , que se plantea como eje en la determinaci\u00f3n de un posicionamiento que resulta extensivo a l a elecci\u00f3n de un estilo de vida y que incluye las pr\u00e1cticas vinculadas al cuidado de la salud, hace necesario revisar el ejercicio de las pr\u00e1cticas que se efect\u00faan en el \u00e1mbito de la salud, reconocer e implementar acciones que conduzcan a mej orar ese ejercicio. Entendamos que la Salud Mental es un componente integral y esencial de la salud. Es un estado de bienestar en el que el sujeto realiza sus capacidades y es capaz de enfrentar las exigencias de su vida. Es el fundamento del bienestar ind ividual y del funcionamiento eficaz de la comunidad. 71 La Salud Mental es parte integral de la Salud, tanto es as\u00ed, que no hay Salud sin Salud Mental 46, y las intervenciones para la salud, ya sea f\u00edsica, ps\u00edquica o ambas, percibidas negativamente por los us uarios, promover\u00edan potenciales efectos iatrog\u00e9nicos para su Salud Mental. 72 V. REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS 1-Foz, M\u00e0riuz. Pr\u00e1cticas alternativas en medicina y m\u00e9todo cient\u00edfico. Humanitas, Humanidades M\u00e9dicas - Volumen 1 - N\u00famero 2 - Abril -Junio 2003 2-Nogales Gaete J., Medicina alternativa y complementaria. Revista E. Medicina Alternativa y Complementaria en la Ciencia M\u00e9dica. Inicios. Cuadernos Medico Sociales, Chile. Publicaci\u00f3n indexada en la base de datos Lilacs, Diciembre 2004, vol. 44 n\u00ba4. 4-Sistemas de Salud Tradicionales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Informaci\u00f3n de Base. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, 1999 5-Estrategia de la OMS sobre Medicina Tradicional 2002 -2005. Organizaci\u00f3n mundial de la Salud, 2002 6- Chan, M. Congreso de la OMS sobre Medicina Tradicional, Beijing, Rep\u00fablica Popular China, 2008 7-Organizacion Mundial de la Salud. Medicina tradicional Informe de la Secretar\u00eda56\u00aa Asamblea Mundial de la Salud A56/18 Punto 14.10 del orden del d\u00eda provisional 31 de marzo de 2003 8-NCCAM Get The Facts National Center For Complementary and Alternative Medicine. Uso de la medicina complementaria y alternativa para el c\u00e1nce r publicaci\u00f3n de dominio publico, 2005 9-Lara Cuellar, L. Hacia una caracterizaci\u00f3n de los programas de posgrado en medicina alternativa en Colombia (Tesis de Maestr\u00eda). Universidad Nacional de Colombia Facultad de medicina, maestr\u00eda en medicina alternativ a 2001Bogot\u00e1, Colombia 10-Ar\u00e9valo de Andrade, M., Weng Huang, N. T., Jim\u00e9nez Herrera, L., Terapias, practicas y acciones en la b\u00fasqueda de un mejor estado de salud -enfermedad. Revista Costarr Salud P\u00fablica 2011; 20: 137 -144, Vol. - Julio -Diciembr e 2011 11-Ley 1164 DE 2007de octubre 3, Por la cual se dictan disposiciones en materia del Talento Humano en Salud Diario Oficial No. 46.771 de 4 de octubre, 2007 12- Perdiguero, E., Tosal, B. Las Medicinas Alternativas y Complementarias como Recurso en lo s Itinerarios Terap\u00e9uticos de las Mujeres. Importancia en Nuestro Contexto. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (Elche) Feminismo/s , 10, diciembre 2007, pp. 145 -162 73 13-Pinto -Barrero, M.I., Ruiz -D\u00edaz, P. Integraci\u00f3n de la medicina alternativa en los servicios de salud de Colombia, A\u00f1o 12 - Vol. 12 N\u00ba 2 - Chia, Colombia, 2012 l 183 cuidado de enfermer\u00eda, Enfermer\u00eda Neurol\u00f3gica, M\u00e9xico Vol. 9 No. 1:23 -25, 2010 INNN, 2010 15-Navas C. y Villegas H., Espiritualidad y Salud. Revista Ciencias de la Educaci\u00f3n, A\u00f1o 6 Vol. 1 N\u00ba 27 Valencia, Enero -Junio 2006 PP. 29 -45 16-Fajardo Pulido, J. A. Yoga, Cuerpo e imagen: espiritualidad y bienestar, de la terapia a la publicidad. Univer sitas Humanistica, N\u00ba68, julio -diciembre V. Whetsell, M.V., Frederickson, K., Aguilera, P., Maya, J.L. Niveles de bienestar espiritual y de fortaleza relacionados con la salud en adultos mayores. Revista Aquichan - ISSN 1657 -5997 A\u00f1o 5 - Vol. 5 N\u00ba 1 (5) Octubre 2005, Chia, Colombia 18-Araujo El\u00edas A., Sales Giglio J. y Andrucioli de Mattos Pimenta C. An\u00e1 lisis de la Naturaleza del dolor Espiritual presentado por Pacientes Terminales y el Pr oceso de Elaboraci\u00f3n de un Nuevo significado a trav\u00e9s de la Intervenci\u00f3n de Relajamiento, Im\u00e1genes Mentales y Espiritualidad (RIME) Rev Latino -am Enfermagem 2008 noviembre -diciembre; 16 (6) 19-Rivera -Ledesma A, Montero M. Espiritualidad y religiosidad en a dultos mayores mexicanos. Revista Salud Mental a\u00f1o 2005; n\u00ba6, M\u00e9xico. 20- Dipierri, J.E. Impacto e integraci\u00f3n entre la medicina alternativa y la convencional. Cuadernos FHYCS -UNJu, Nro. 22:241 -263, A\u00f1o 2004 21-Saavedra, N., Berenzon, S., La Comercializaci \u00f3n de las Medicinas Alternativas. Consumo de espacios de inmunidad. El Caso de la Ciudad de M\u00e9xico. Gazeta de Antropolog\u00eda, 2010, 26 (2), art\u00edculo 41. ISSN 0214 -7564. - http://hdl.handle.net/10481/7553 22-Fajardo Pulido, J., Yoga, cuerpo e imagen: espiritualidad y bienestar, de la terapia a la publicidad. Equipo de trabajo de la L\u00ednea de Investigaci\u00f3n en Religiosidades Orientales y Nueva Era (LIRON), 2007. Grupo de Estudios Sociales de las Religiones (GESRE) v inculado al Centro de Estudios Sociales (CES) de la Universidad Nacional de Colombia. 23-Berenzon Gorn, S., Mora Rio, J. Los padeceres emocionales cotidianos: percepciones y creencias en dos poblaciones de la Ciudad de M\u00e9xico. Investigaci\u00f3n en salud, vol. VII, N\u00ba 3, diciembre, 2005, Universidad de Guadalajara, Guadalajara, M\u00e9xico 74 24-G\u00f3mez Gallego, J. J., La medicina tradicional y el problema de la salud: inicio de un recorrido en el estudio de la salud mental. Revista Cient\u00edfica Guillermo Ockham, Vol.5, n\u00ba1 enero -junio de2007 - ISSM: 1794 -192X 25-Guti\u00e9rrez, A. Las practicas sociales: una introducci\u00f3n a Pierre Bourdieu, cuarta edici\u00f3n, Ferreira Editor, C\u00f3rdoba 2005 26-Toledo V\u00edctor M. Ecolog\u00eda Espiritualidad y Conocimiento. De la sociedad del riesgo a la socie dad sustentable. Programa de las Naciones Unidas para el Medio ambiente. Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. 2003. Universidad Iberoamericana. 27-Rodriguez, J. Salud Mental en la Comunidad, segunda edici\u00f3n. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Sal ud. Washington, D.C. 2009 28-Franco J., Peci C. La Relaci\u00f3n Medico Paciente, la Medicina Cient\u00edfica y las Terapias Alternativas. Medicina (Buenos Aires) 2002; 62:111 -118 29-Astin J., Why Patients Use doi:10.1001/jama.279.19.1548 30- Yentzen, E. Apuntes sobre espiritualidad contempor\u00e1nea, su impacto en la modernidad occidental y su presencia en Chile. 31-Flick, U. Introducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n cualitativa. Director de la col ecci\u00f3n Jurjo Torres Santome. Ed Morata, 2004 32- Denzin, N. K., Lincoln, Y. \"Introduction: Entering the field of qualitative research\" En: of Qualitative Research\"Cap. 1, Sage Publications, California, 19 94, Pag. 1 -17 33-Valles, M. T\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n social. Reflexiones metodol\u00f3gicas y pr\u00e1ctica profesional. Cultura libre, 1999. 34-Alonso, L.E. Sujeto y Discurso. M\u00e9todos y T\u00e9cnicas Cualitativas de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales. Edit ores Juan Manuel Delgado -Juan Guti\u00e9rrez, Editorial S\u00edntesis, Madrid, Espa\u00f1a, 1995 35-Masx ell, J. A. Qualitative Research Desingn. An Interactive Approach\". Sage Publications, 1996. P\u00e1g. 63 -85. Chapter 5 Traducci\u00f3n de Mar\u00eda Luisa Graffigna 36-Medizabal, N. Los componentes del dise\u00f1o flexible en la investigaci\u00f3n cualitativa. Vasilachis de Gialdino Irene (coord.) Estrategias de Investigaci\u00f3n Cualitativa, Gedisa, Barcelona, 2006. 75 37-Real Academia Espa\u00f1ola. Diccionario de t\u00e9rminos m\u00e9dicos. 2013 38- Fern\u00e1ndez, J . M. E. \"Tema 9 La pr\u00e1ctica de las flores de Bach y otros remedios.\" 2012. ISO 690 39- Diccionario de C\u00e1ncer. Instituto Nacional del c\u00e1ncer de los institutos de la salud de EEUU. www.cancer.gov/diccionario cdrid=449752 40-Wagner, F. Tabla de digitopuntura. Tratamiento seguro y eficaz de dolencias y trastornos cotidianos. Editorial Hispanoeuropea. 2011. 41- D\u00edaz Rodr\u00edguez, L. y otros. Una sesi\u00f3n de Reiki en enfermeras diagnosticadas con s\u00edndrome de Burnout ti ene efectos beneficiosos sobre la concentraci\u00f3n de IgA salival y la presi\u00f3n arterial. Rev. Latino -Am. Modificaciones en la calidad de vida en pacientes con dolor o steomuscular tratados con terapia neural en la consulta externa. Universidad Nacional de Colombia. Facultad de Medicina. Departamento de Medicina alternativa. Bogota D.C. Colombia. 2012 43- Yannina Farias. Terapia de regresi\u00f3n, una alternativa para la cura del alma. 2010 LLOP 44- Linares, N. Registros Akashicos: Preguntas, respuestas y aclaraciones. Editorial Edaf. 2013 45-GARC\u00cdA, I. A.. Feng Shui y los cinco animales celestes. 2011. 46-Salud Mental: Fortalecer nuestra respuesta. Nota descriptiva n\u00ba220 agos to de 2014. www.who.int/mediacentre/factsheets/fs220/es/ 76 VI. ANEXOS Anexo I. -Instrumento: Cuestionario autoadministrado 77 Anexo II. - Matrices: detalle de datos relevados con el cuestionario Matriz 1: Primer \u00edtems del cuestionario autoadministrado Encuestados Genero Edad 1-Percepci\u00f3n de malestar durante el lapso del ultimo a\u00f1o Dolor de cabeza Preocupaci\u00f3n econ\u00f3mica Irritabilidad -enojo persistente Intervenciones quir\u00fargicas Angustia Hipertensi\u00f3n Apat\u00eda -aburrimiento Malestar estomacal g\u00e1strico Insatisfacci\u00f3n vocacional u ocupacional Dificultades laborales Alteraciones en tiroides Frustraci\u00f3n Dolor muscular Alergi as Ansiedad Dificultad Relaciones interpersonales Malestar respiratorio Tristeza Malestar coronario otros 1 f 19 x x 2 f 20 x x x x 3 f 20 x x x x x x x 4 f 21 x x 5 f 21 x x x 6 m 21 x x x x x x x x 7 f 22 x 8 f 28 x x x x x x 9 f 32 x x x x x x 10 f 32 x x x 11 f 33 x x x 12 f 36 x x x 13 f 37 x 14 f 37 x x x x x 15 f 40 16 f 41 x x 17 f 41 x x x x x x 18 f 41 x x x x x 19 f 44 x 20 f 48 x 21 f 48 x x x 22 m 49 x x 23 m 50 x x x x x x x 24 f 54 x x x x x x x x x x x x x x 25 f 55 x x 26 f 56 x x x 27 m 56 x x x x 28 m 57 x x 29 m 58 x x x x x x x x x x 30 m 61 x x x 31 f 66 x x x x 32 f 67 x x x x x x x x x x x x 33 f 67 x x x x x x x x 34 m 75 x x x 78 Matriz 2: Segundo y tercer \u00edtems del cuestionario autoadministrado Encuestados Genero Edad 2- Consulta a especialista 3- Uso de medicamentos N o S i Medico de cabecera Medico cl\u00ednico Traumat\u00f3logo Psic\u00f3logo Neur\u00f3logo Home\u00f3pata Cardi\u00f3logo Ginec\u00f3logo Diur\u00e9tico Para reducir el colesterol Antial\u00e9rgico 1 f 19 * * 2 f 20 * * 3 f 20 * * 4 f 21 * x * 5 f 21 * * 6 m 21 * * x 7 f 22 * x * x 8 f 28 * x x x * x 9 f 32 * * 10 f 32 * * x x x 11 f 33 * * x x 12 f 36 * x x * x x 13 f 37 * * x 14 f 37 * x * x 15 f 40 16 f 41 * * 17 f 41 * * 18 f 41 * * 19 f 44 * x * 20 f 48 * x * x 21 f 48 * x * 22 m 49 * * 23 m 50 * x * 24 f 54 * * 25 f 55 * x * x 26 f 56 * x * x x 27 m 56 * * x 28 m 57 * x * x x 29 m 58 * x x * 30 m 61 * x * x 31 f 66 * x x * x 32 f 67 * x x x * x x x x 33 f 67 * x * x x 34 m 75 * * 79 Matriz 3: Cuarto y quinto \u00edtems del cuestionario autoadministrado Encuestados Genero Edad 4- Uso de terapias alternativas 5- Porque de la elecci\u00f3n No Si Flores de Bach Meditaci\u00f3n Te de hierbas naturales Reiki Masajes con piedras y cristales Masajes Cremas con efecto uriogeno Homeopat\u00eda Naturismo Videncia Por recomendaci\u00f3n de gente allegada Mas sanos y menos agresivos Efecto no perjudicial, aun sin hacer bien No tiene efectos secundarios o adversos Nivela los chacras Resultados positivos Comodidad Convencimiento Expectativa de recuperar la salud Superadoras Mejor calidad de vida 1 F 19 * 2 F 20 * 3 F 20 * 4 F 21 * 5 F 21 * 6 M 21 * 7 F 22 8 F 28 * x x x 9 F 32 * 10 F 32 * 11 F 33 * 12 F 36 * 13 F 37 * 14 F 37 * x x 15 F 40 * x 16 F 41 * x x x 17 F 41 * 18 F 41 * 19 F 44 * x x x x x 20 F 48 * x x x 21 F 48 * x x 22 M 49 * 23 M 50 * 24 f 54 * x x x x x x 25 f 55 * 26 f 56 * 27 m 56 * 28 m 57 * 29 m 58 30 m 61 * x x x x x x 31 f 66 * 32 f 67 * 33 f 67 * x 34 m 75 * x x x x x x 80 Matriz 4: Sexto y s\u00e9ptimo \u00edtems del cuestionario autoadministrado Encuestados Genero Edad 6-Grado de satisfacci\u00f3n por el resultado 7- Descripci\u00f3n de la experiencia Bajo Medio Alto Buena Mala Muy buena/satisfactoria Excelente No genera dependencia de ning\u00fan tipo No me estoy envenenando Es lento pero ayuda No provoca efectos adversos en el cuerpo Positiva/abordaje integral 1 f 19 2 f 20 3 f 20 4 f 21 5 f 21 6 m 21 7 f 22 8 f 28 x x x 9 f 32 10 f 32 11 f 33 12 f 36 13 f 37 14 f 37 x x 15 f 40 x x 16 f 41 x x 17 f 41 x 18 f 41 19 f 44 x x 20 f 48 x x 21 f 48 x x x 22 m 49 23 m 50 24 f 54 x x x 25 f 55 26 f 56 27 m 56 28 m 57 29 m 58 30 m 61 x x x 31 f 66 32 f 67 33 f 67 x x 34 m 75 x x 81 Matriz 5: Octavo \u00edtems del cuestionario autoadministrado Encuestados Genero edad 8- Que terapia recomendar\u00eda recomendar\u00eda la terapia alternativa que use no recomendar\u00eda terapia alternativa No recomendar\u00eda, esta en cada uno la decisi\u00f3n Opinar\u00eda sobre mi experiencia Terapias breves Medicina tradicional Terapia psicoanal\u00edtica Homeopat\u00eda Medicina natural, porque no tiene efectos secundarios Psicolog\u00eda Depende del caso y de la disfuncionalidad Un profesional Aromaterapia 1 f 54 x x 2 f 44 x 3 f 48 x 4 f 67 x 5 f 56 x 6 f 32 x 7 f 41 x x 8 m 75 x 9 f 32 x 10 m 61 x x 11 f 36 x 12 f 66 13 f 67 14 f 41 15 f 48 x 16 m 49 17 m 57 18 m 58 x 19 m 50 20 m 56 21 f 33 22 f 41 23 f 37 24 f 40 x 25 f 28 x x 26 f 37 x x 27 f 20 28 f 21 29 f 21 30 f 19 31 f 55 32 m 21 33 f 20 x 34 f 22 x 82 - "}