{"title": "\"Vivo as\u00ed desde septiembre, \u00bfhasta cu\u00e1ndo estar\u00e9 con esta anulaci\u00f3n total?\"", "author": "Jon Viedma Carrera; Unai Beroiz", "url": "https://www.noticiasdenavarra.com/sociedad/2021/01/24/vivo-septiembre-estare-anulacion-total-2175184.html", "hostname": "noticiasdenavarra.com", "description": "- \u00bfCu\u00e1l es su historia?", "sitename": "Diario de Noticias de Navarra", "date": "2021-01-24", "cleaned_text": "- \u00bfCu\u00e1l es su historia? -A m\u00ed me confirmaron que estaba contagiada de covid el 11 de septiembre. Desde entonces tengo los mismos s\u00edntomas. Dolores musculares, dolores de huesos, adormecimiento de las piernas, picor... son cada vez m\u00e1s intensos. Estamos viviendo, en mi caso, una pesadilla. Es estar en una constante incertidumbre, sin saber qu\u00e9 me va a pasar ma\u00f1ana y hasta cu\u00e1ndo voy a estar as\u00ed en este sistema de anulaci\u00f3n total. Para m\u00ed hay momentos que el bicho ataca con m\u00e1s fuerza. Menos mal que es as\u00ed y a veces da un respiro. A mi me diagnosticaron vasculitis (inflamaci\u00f3n de los vasos sangu\u00edneos) desde un inicio. Eso significa dolores musculares muy fuertes a nivel de las piernas, los brazos, el pecho... el dolor es indescriptible. A veces me siento frustrada, solo me dan ganas de llorar, porque \u00bfc\u00f3mo expresar al m\u00e9dico de cabecera la intensidad de dolor que tengo? Es traumatizante, lo que m\u00e1s me desespera. Son varios meses y los dolores no desaparecen. Y digo, \u00bfqu\u00e9 le est\u00e1 pasando a mi organismo? Porque cada vez tengo otra sintomatolog\u00eda. Es cansancio, como si me pasara una aplanadora que me dejar\u00eda inutilizada. Los dolores de cabeza no son normales, son cimbrones en la nuca, un dolor intenso en los o\u00eddos, que parecen que van a estallar... y las mand\u00edbulas se me contraen a tal extremo que no puedo abrir la boca y no puedo comer con cuchara. Es una contracci\u00f3n muscular y un dolor intenso. Incluso me he tenido que tomar la sopa con pajita. Pero pasa. No es permanente, son brotes. Pero durante esos brotes siento que me muero. Hay d\u00edas en que estar en la cama es un suplicio, porque me duele todo. Y al levantarme tampoco puedo pararme, porque me mareo. Poner las plantas de los pies en el suelo es insoportable. Tengo sudoraciones como en la \u00e9poca de la menopausia, pero hace que la pas\u00e9 diez a\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo paso el periodo de infecci\u00f3n? -Yo estuve con v\u00f3mitos, diarrea y calambres de la deshidrataci\u00f3n que ten\u00eda. Y cuando llam\u00e9 al 112, una vez que estuve de madrugada que sent\u00eda morirme, me dijeron que llamase un taxi. Pero esa fase de sentir que mor\u00eda la llegu\u00e9 a pasar. A partir de eso, he ido 3-4 veces a Urgencias. Me han inyectado, puesto sueros, pero me han mandado a casa... Eso es lo que estamos viviendo. \u00bfY ahora, c\u00f3mo se trata? -De momento para el picor de la piel, el ardor, me pongo pa\u00f1os de agua fr\u00eda para calmarme. Me hago masajes con una pomada que me han dado, pero es hacer algo por no hacer nada. Mi m\u00e9dica de cabecera del centro de Salud de Burlada, que es una maravillosa persona, siempre me dice que esto es as\u00ed, que va a pasar... me llamar\u00e1 para darme un nuevo tratamiento y pedirme una anal\u00edtica complementaria para ver exactamente qu\u00e9 \u00f3rganos est\u00e1n afectados. As\u00ed que en eso estamos... Ojal\u00e1 despertemos en alg\u00fan momento de esta pesadilla y pueda decir hasta aqu\u00ed ha llegado. \u00bfHa podido volver a trabajar? -Yo estaba trabajando en Servicios Generales del Ayuntamiento de Burlada cuando me contagi\u00e9. Lamentablemente el contrato se me terminaba el 23 de octubre. Pero como estaba tan mal no regres\u00e9 a trabajar, estaba de baja, porque la m\u00e9dica me vio que estaba inutilizada. Se me pas\u00f3 a Mutua Navarra y sigo de baja m\u00e9dica por covid. Desde un principio me lo reconocieron, ya que al haber tenido una prueba positiva mi m\u00e9dico sigue confirmando que las secuelas y la sintomatolog\u00eda las vengo arrastrando desde entonces. Tiene esa suerte de que sus secuelas son palpables. -Lo m\u00edo es evidente porque me saqu\u00e9 fotos de vasculitis. Ante ese tipo de pruebas es algo evidente que persiste. Porque yo antes nunca he tenido vasculitis, se me ha generado tras el covid. \u00bfQu\u00e9 ha supuesto para usted saber que m\u00e1s personas sufren lo mismo? -Me siento an\u00edmicamente fortalecida por el grupo que se ha conformado. Es muy importante que el resto de personas que lo est\u00e1n padeciendo sepan que no est\u00e1n solas, que somos un grupo muy grande de pacientes de los que en un principio pensamos. Desde que me he unido, no es que diga \"mal de muchos consuelo de tontos\", pero comparto mi historia y veo que no estoy enloqueciendo. Porque hay veces que piensas que est\u00e1s paranoica. Dudaba que era efecto de la covid. Ahora s\u00e9 que mientras m\u00e1s personas seamos el mundo cient\u00edfico va a tratar de encontrar la medicina propicia para esto. Ahora lo \u00fanico que se hace es recetar paracetamol, ibuprofeno... Y esa no es la soluci\u00f3n. Debe encontrarse alg\u00fan medicamento que calme el dolor en los brotes. "}