{"title": "La promoci\u00f3n de la salud mental, otra 'vacuna' para hacer frente a la pandemia - iDescubre", "author": "Amaliarodriguez", "url": "https://idescubre.fundaciondescubre.es/sin-categoria/la-promocion-de-la-salud-mental-otra-vacuna-para-hacer-frente-a-la-pandemia/", "hostname": "fundaciondescubre.es", "description": "El pasado mes de enero, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) incluy\u00f3 la salud mental en su gu\u00eda para el manejo cl\u00ednico de la covid-19. La instituci\u00f3n", "sitename": "Idescubre", "date": "2021-05-17", "cleaned_text": "La promoci\u00f3n de la salud mental, otra 'vacuna' para hacer frente a la pandemia El pasado mes de enero, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) incluy\u00f3 la salud mental en su gu\u00eda para el manejo cl\u00ednico de la covid-19. La instituci\u00f3n recomendaba entonces el apoyo psicol\u00f3gico a todas las personas con sospecha o confirmaci\u00f3n de coronavirus, as\u00ed como la identificaci\u00f3n temprana de s\u00edntomas de ansiedad y depresi\u00f3n para iniciar posibles intervenciones y prevenir complicaciones posteriores. Pero no solo ocurre con los pacientes afectados por el SARS-CoV-2, la pandemia -y sus meses de confinamiento- ha impactado en el bienestar emocional de los familiares o cuidadores y tambi\u00e9n de la poblaci\u00f3n general. La crisis sanitaria y sus consecuencias sociales y econ\u00f3micas han supuesto un serio golpe para la salud mental de todos. De hecho, la Semana Europea de la Salud Mental, que este a\u00f1o se celebra del 10 al 16 de mayo, pretende enfatizar c\u00f3mo m\u00e1s de un a\u00f1o de enfermedad, cierres y restricciones han puesto a prueba el estado mental de muchas personas. \"La pandemia y el confinamiento han repercutido indudablemente en la salud mental de los espa\u00f1oles\", afirma a SINC Fernando Chac\u00f3n, decano del Colegio Oficial de la Psicolog\u00eda de Madrid (COP Madrid). \"Pero su impacto ha ido evolucionando a lo largo del tiempo. En los primeros meses, lo preponderante fueron los s\u00edntomas de ansiedad. Despu\u00e9s, son los trastornos depresivos los que van ganando peso\". Un informe elaborado por la Confederaci\u00f3n Salud Mental Espa\u00f1a advierte de la necesidad de adoptar medidas urgentes para combatir esta situaci\u00f3n. En el documento se recogen los datos aportados por la OMS, que muestran que en el 93 % de los pa\u00edses del mundo los servicios de salud mental se han paralizado o reducido dr\u00e1sticamente a consecuencia de la pandemia. Adem\u00e1s, al revisar la situaci\u00f3n de la atenci\u00f3n en Europa y en Espa\u00f1a se establece, por un lado, el aumento de trastornos y por otro, la disminuci\u00f3n de los recursos para su cuidado. En nuestro pa\u00eds cerca de la mitad de la poblaci\u00f3n manifest\u00f3 mayor malestar psicol\u00f3gico durante el confinamiento. Los problemas de ansiedad y depresi\u00f3n fueron los m\u00e1s prevalentes, como tambi\u00e9n revel\u00f3 la \u00faltima encuesta sobre salud mental del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), publicada el pasado marzo. Tal y como se recoge en el texto: \"Los problemas de salud f\u00edsica, el aislamiento, la falta de contacto social, la dificultad en la conciliaci\u00f3n con la vida personal, los cambios de h\u00e1bitos y los problemas laborales empiezan a 'pasar factura' a la salud mental de la poblaci\u00f3n\". De la fatiga pand\u00e9mica a la crisis de salud mental Igual revela un estudio realizado por diversas universidades espa\u00f1olas. Sus resultados apuntan que la pandemia ha alterado negativamente el estado mental de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, que ha abandonado los h\u00e1bitos de conducta saludables. En concreto, los datos evidencian que el porcentaje de personas con sentimientos de incertidumbre, preocupaci\u00f3n por contraer una enfermedad grave o por perder a los seres queridos se ha visto en aumento. La pandemia y confinamiento han provocado una mayor visi\u00f3n negativa del futuro y han aumentado los sentimientos de desesperanza y la sensaci\u00f3n de soledad entre los ciudadanos. Las personas encuestadas manifestaron tambi\u00e9n sentirse m\u00e1s irritables y presentar m\u00e1s ira y m\u00e1s cambios de humor que antes del SARS-CoV-2. \"Adem\u00e1s de que ya llevamos mucho tiempo en esta situaci\u00f3n, las restricciones, la inseguridad sobre qu\u00e9 es lo que va a pasar, el poco control del propio virus y una serie de variables hacen que aumente el malestar general\", indica a SINC Montserrat Lacalle, profesora de Psicolog\u00eda en la Universitat Oberta de Catalunya (UOC). \"Y aunque ya empieza a haber algunos estudios, muchas personas con un \u00e1nimo deprimido o ciertos s\u00edntomas de ansiedad ni siquiera acuden a consulta psicol\u00f3gica. Por eso, cualquier estimaci\u00f3n que hagamos probablemente es poco representativa\", a\u00f1ade. De hecho, muchos expertos ya consideran que habr\u00e1 una crisis sanitaria de salud mental. \"La crisis no es que vaya a venir, es que estaba previamente. Sobre todo porque los recursos p\u00fablicos para atender a los problemas de salud mental son bastante limitados\", argumenta Chac\u00f3n. \"Los factores psicol\u00f3gicos ya son el segundo motivo de baja laboral, por detr\u00e1s solo de los trastornos musculoesquel\u00e9ticos\". \"Ya part\u00edamos de una situaci\u00f3n mala, con poca inversi\u00f3n y d\u00e9ficit de profesionales, con lo que esto no ha hecho m\u00e1s que agravarla. Hay que tener en cuenta tambi\u00e9n que la gran barrera para los trastornos de salud mental de la poblaci\u00f3n general es atenci\u00f3n primaria, que est\u00e1 ahora muy saturada. Eso tampoco ayuda mucho\", apunta a SINC Manuel Mart\u00edn Carrasco, vicepresidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda (SEP). Espa\u00f1a tiene los \u00edndices m\u00e1s bajos de toda la OCDE de profesionales de salud mental, seg\u00fan sus datos de 2020: mientras que la media de psic\u00f3logos cl\u00ednicos por 100.000 habitantes es 18, en Espa\u00f1a estamos en 5-6. \"Los recursos p\u00fablicos son claramente insuficientes, las listas de espera ahora mismo son de 4-5 meses solo para la primera consulta. Eso lleva a que mucha gente tenga que recurrir a la sanidad privada, si es que puede costearlo\", opina Chac\u00f3n. Sobre este problema tambi\u00e9n alert\u00f3 un informe publicado en marzo por la Fundaci\u00f3n CIVIO, que analiza el acceso a la cobertura psicol\u00f3gica en el sistema sanitario de 26 pa\u00edses europeos. Los j\u00f3venes, uno de los colectivos m\u00e1s afectados En la actualidad, los especialistas est\u00e1n viendo muchos grupos afectados por la pandemia. \"Al inicio nos fij\u00e1bamos mucho en la salud emocional de los mayores, por el hecho de ser m\u00e1s vulnerables y lo que implicaba en ellos, pero ahora observamos c\u00f3mo diferentes p\u00fablicos sufren esta situaci\u00f3n de manera distinta\", subraya Lacalle. \"Lo importante ser\u00eda hacer un an\u00e1lisis y ver qu\u00e9 necesita cada rango de edad para ofrecer medidas\". \"Parece que la repercusi\u00f3n en salud mental est\u00e1 siendo m\u00e1s intensa en poblaci\u00f3n relativamente joven. Sus s\u00edntomas tienen que ver con s\u00edndromes de tipo ansioso y depresivo relacionado con estr\u00e9s y sus consecuencias psicosom\u00e1ticas: problemas de sue\u00f1o, cefaleas, dolores musculares...\", contin\u00faa Mart\u00edn Carrasco. Un estudio publicado en abril en la revista JAMA Pediatrics analiza esta situaci\u00f3n en ni\u00f1os y adolescentes. \"La atenci\u00f3n a la salud mental es muy importante para este colectivo. La mayor\u00eda de los trastornos comienzan en la infancia, por lo que es esencial que las necesidades se identifiquen de forma temprana y se traten durante esta delicada etapa del desarrollo infantil. Si no, pueden dar lugar a muchas consecuencias sanitarias y sociales negativas\", apuntan los autores. El porcentaje de ni\u00f1os y ni\u00f1as que experimentan un problema de salud mental ha aumentado en los \u00faltimos tres a\u00f1os, pasando de uno de cada nueve en 2017 a uno de cada seis en 2020. As\u00ed lo advierte el nuevo reporte sobre Salud Mental de Ni\u00f1os y J\u00f3venes en Inglaterra 2020, elaborado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Reino Unido. Tal y como se\u00f1ala el trabajo, desde el inicio de la pandemia, ni\u00f1os y adolescentes han experimentado cambios importantes en sus vidas. Estos han afectado a su situaci\u00f3n familiar, su acceso a la educaci\u00f3n, al ocio y otros servicios. Mujeres, el peso de la conciliaci\u00f3n Las mujeres son otro de los colectivos con altos niveles de afectaci\u00f3n. \"La repercusi\u00f3n ha sido mucho m\u00e1s grande para ellas porque conciliar en \u00e9poca de coronavirus ha resultado todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil. Ha hecho que quiz\u00e1 los pocos momentos que ten\u00edan de interacci\u00f3n social tambi\u00e9n hayan desaparecido, y situaciones como el confinamiento y los aislamientos intermitentes les han influido m\u00e1s\", puntualiza Lacalle. Los resultados de la encuesta realizada en EE UU sobre la salud de las mujeres al comienzo de la pandemia revelan una mayor vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y mayores tasas de depresi\u00f3n y ansiedad: ellas tuvieron 'tasas alarmantemente altas' de problemas de salud mental durante esa \u00e9poca. Cabe destacar, adem\u00e1s, que durante el confinamiento domiciliario la violencia en el hogar aument\u00f3 significativamente, tal y como recoge el nuevo n\u00famero de la serie covid-19 y estrategia de respuesta del Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal), centro impulsado por la Fundaci\u00f3n \"la Caixa\". Efecto en los profesionales sanitarios El personal sociosanitario de primera l\u00ednea se ha enfrentado a importantes retos, como una gran carga de trabajo y un apoyo psicol\u00f3gico limitado, en un momento en el que muchos de ellos tem\u00edan por su propia seguridad. Un art\u00edculo publicado en The Lancet Psychiatry aborda la necesidad de cuidar la salud mental de los profesionales de la salud tras la crisis ocasionada por la pandemia. Como recogen sus autores, los equipos se han enfrentado a diferentes desaf\u00edos desde la llegada del coronavirus, a los que se han sumado el riesgo de infecci\u00f3n por la exposici\u00f3n al virus y el consecuente miedo a contagiar a sus familiares: \"En tales circunstancias, si bien algunos han desarrollado su capacidad de resiliencia, el impacto emocional del trabajo realizado a lo largo de estos meses es innegable\". Seg\u00fan recoge un estudio llevado a cabo recientemente por el Laboratorio de Psicolog\u00eda del Trabajo y Estudios de Seguridad de la Universidad Complutense de Madrid (UCM), un 53% de los trabajadores sanitarios presentan valores compatibles con estr\u00e9s postraum\u00e1tico tras la primera oleada de atenci\u00f3n hospitalaria. Adem\u00e1s, la adopci\u00f3n de medidas para prevenir y minimizar las repercusiones de la crisis por covid-19 sobre la salud mental del personal del \u00e1mbito sanitario resulta urgente, tal y como concluye una nueva gu\u00eda del Instituto Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo (INSST). El personal sociosanitario se ha enfrentado a diferentes desaf\u00edos desde que lleg\u00f3 el coronavirus. / Francisco Avia | HC Por qu\u00e9 invertir en salud mental es esencial Los trastornos de salud mental suponen una carga elevada y creciente para la salud p\u00fablica y el bienestar socioecon\u00f3mico, y la cobertura de los servicios esenciales de atenci\u00f3n sigue siendo inadecuada en muchos pa\u00edses. Lo ha puesto de manifiesto la OMS y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) en un informe publicado en marzo. En dicho texto se expone que la inversi\u00f3n actual en prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n en salud mental es muy baja y, como consecuencia de ello, existe una enorme brecha entre la necesidad de tratamiento y su disponibilidad. \"Esta brecha no solo afecta a la salud y el bienestar de las personas con problemas de salud mental y sus familias, sino que tiene consecuencias inevitables para los empresarios y los gobiernos debido a la menor productividad en el trabajo, la reducci\u00f3n de las tasas de participaci\u00f3n en el mercado laboral, la p\u00e9rdida de ingresos fiscales y el aumento de las prestaciones sociales\", recoge el documento. Mart\u00edn Carrasco considera que para solucionar, o al menos mejorar, este problema la primera medida ser\u00eda tomar conciencia de la dificultad. \"En segundo lugar, habr\u00eda que reforzar la atenci\u00f3n primaria en salud mental, dotando de medios para tratarla aqu\u00ed. Y en tercer lugar, abordar el tema de fondo y realizar una segunda reforma en Espa\u00f1a\", remarca. Igual opina Fernando Chac\u00f3n. \"Todo pasa por reforzar los recursos humanos en el Sistema Nacional de Salud. Hay que acercar la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica al ciudadano, lo que supondr\u00eda tener programas de intervenci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria, no solo en servicios especializados\". Por supuesto, la clave est\u00e1 en la prevenci\u00f3n. \"Son necesarios programas preventivos para que la sociedad sepa identificar cu\u00e1ndo es necesario buscar ayuda profesional. La falta de cultura psicol\u00f3gica hace que cuando las personas acudan a un especialista, el trastorno est\u00e9 ya muy cronificado y sea m\u00e1s dif\u00edcil intervenir\", sigue el psic\u00f3logo de COP Madrid. \"Ven\u00edamos ya con ciertas dificultades, no estamos muy habituados a saber qu\u00e9 pensamos, qu\u00e9 sentimos, a cuidarnos en ese sentido. Lo ideal es trabajar para tener una sociedad m\u00e1s sana desde el punto de vista emocional. De esta manera se va a poder hacer frente a las adversidades\", concluye Lacalle. Porque la salud mental de la poblaci\u00f3n es tan importante como la f\u00edsica. \u00daltimas publicaciones [Andaluc\u00eda](https://idescubre.fundaciondescubre.es/revista/?localizacion=andalucia)| 15 Jun 2023 [Legumbres: las prote\u00ednas del futuro](https://idescubre.fundaciondescubre.es/revista/dia-mundial-de-las-legumbres-las-proteinas-del-futuro-2/) En potajes, en ensaladas, como ingredientes principales o acompa\u00f1antes de muchos aperitivos de nuestra mesa... Existen m\u00faltiples formas de tomar estos alimentos y sea cual sea la receta que sigamos para cocinarlas, el denominador com\u00fan es su alto aporte nutricional (nutrientes, fibra, minerales y vitaminas). Hoy se conmemora el D\u00eda Mundial de las Legumbres, una efem\u00e9ride para promover su consumo y resaltar su potencial en el desarrollo agr\u00edcola mundial y la alimentaci\u00f3n humana. [Andaluc\u00eda](https://idescubre.fundaciondescubre.es/revista/?localizacion=andalucia)| 28 Feb 2023 [Enfermedades Raras: qu\u00e9 sabes sobre estas patolog\u00edas poco frecuentes](https://idescubre.fundaciondescubre.es/revista/dia-mundial-de-las-enfermedades-raras-que-sabes-sobre-estas-patologias-poco-frecuentes-2/) En Andaluc\u00eda, alrededor de 500.000 personas padecen una enfermedad poco frecuente. La insensibilidad cong\u00e9nita al dolor, los s\u00edndromes KAT6A, Prader-Willi, Tourette, Sj\u00f6gren, Wolfram, las enfermedades de Adisson y ENACH..., son los nombres de algunas de ellas. Aunque su d\u00eda mundial es el 29 de febrero por ser una fecha inusual, como este tipo de patolog\u00edas, la \u00faltima jornada de este mes se conmemora su efem\u00e9ride para crear conciencia y visibilizar esta realidad que pese a afectar a pocas personas requiere m\u00e1s investigaci\u00f3n y recursos. [Andaluc\u00eda](https://idescubre.fundaciondescubre.es/revista/?localizacion=andalucia)| 10 Dic 2022 [La ciencia y los derechos de los animales](https://idescubre.fundaciondescubre.es/revista/la-ciencia-y-los-derechos-de-los-animales/) El 10 de diciembre se conmemora el D\u00eda Internacional de los Derechos Humanos y tambi\u00e9n, desde 1997, se celebra por parte de diversas organizaciones y asociaciones de protecci\u00f3n animal el D\u00eda Internacional de los Derechos de los Animales para reivindicar, concienciar y reflexionar sobre el respeto que se debe tener hacia ellos. Adem\u00e1s, los animales juegan un papel fundamental en el avance cient\u00edfico y sin ellos, la ciencia que conocemos hoy d\u00eda no existir\u00eda. "}