{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lamoncloa.gob.es/espana/historico/Documents/Espanahoy2008optimizado.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "hoy T E R U E L A L B AC E T E S E G O V I A L \u00c9 R I D A A L I C A N T E B A D A J O Z I S L A S B A L E A R E S B U R G O S M E L I L L A VA L L A D O L I D C \u00c1C E R E S Z A M O R A S E V I L L A C A N TA B R I A C A S T E L L\u00d3 N C E U TA L A CO R U \u00d1 A C U E N C A G E R O N A TO L E D O G R A N A D A V I ZC AYA S A N TA C R U Z D E T E N E R I F E M \u00c1 L AG A G U I P \u00da ZCO A H U E LVA H U E S C A J A \u00c9 N LU G O M A D R I DN AVA R R AO R E N S E C \u00c1 D I Z A L M E R \u00cd A B A R C E LO N A PA L E N C I A C\u00d3 R D O B A L A S PA L M A S P O N T E V E D R A L A R I O J A S A L A M A N C A L E \u00d3 N S O R I A \u00c1 L AVA TA R R AG O N A G UA D A L A J A R A A S T U R I A S VA L E N C I A Z A R AG O Z A C I U D A D R E A L \u00c1V I L A M U R C I A Espa\u00f1a Hoy 2008 es una visi\u00f3n actualizada de nuestro pa\u00eds en sus principales aspectos: las instituciones p\u00fablicas y la vida pol\u00edtica, sus relaciones exteriores, la econom\u00eda, as\u00ed como un panorama de la vida social y cultural, todo ello acompa\u00f1ado de las necesarias referencias hist\u00f3ricas. http://www.la-moncloa.esSPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HO- Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA-\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ES-PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A HOY E S PA \u00d1 A HOY E S PA \u00d1 A HOY E S PA \u00d1 AHOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA-\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ES-P A \u00d1 A H O Y E S P A \u00d1 A H O Y E S P A \u00d1 A H O Y E S P A \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1-A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOYE S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HO-Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA-\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ES-PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -ESPA\u00d1A HOY 2008 2008 hoy T E R U E L A L B AC E T ES E G O V I AL \u00c9 R I D AA L I C A N T EB A D A J O ZI S L A S B A L E A R E SB U R G O SM E L I L L AVA L L A D O L I DC \u00c1C E R E SZ A M O R AS E V I L L AC A N TA B R I AC A S T E L L\u00d3 NC E U TAL A CO R U \u00d1 AC U E N C AG E R O N ATO L E D O G R A N A D AV I ZC AYAS A N TA C R U Z D E T E N E R I F EM \u00c1 L AG AG U I P \u00da ZCO AH U E LVAH U E S C AJ A \u00c9 NLU G OM A D R I DN AVA R R AO R E N S EC \u00c1 D I ZA L M E R \u00cd AB A R C E LO N APA L E N C I AC\u00d3 R D O B AL A S PA L M A SP O N T E V E D R AL A R I O J AS A L A M A N C AL E \u00d3 NS O R I A\u00c1 L AVATA R R AG O N AG UA D A L A J A R AA S T U R I A SVA L E N C I AZ A R AG O Z AC I U D A D R E A L\u00c1V I L AM U R C I A Espa\u00f1a Hoy 2008 es una visi\u00f3n actualizada de nuestro pa\u00eds en sus principales aspectos: las instituciones p\u00fablicas y la vida pol\u00edtica, sus relaciones exteriores, la econom\u00eda, as\u00ed como un panorama de la vida social y cultural, todo ello acompa\u00f1ado de las necesarias referencias hist\u00f3ricas. http://www.la-moncloa.esSPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HO- Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA-\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ES-PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A HOY E S PA \u00d1 A HOY E S PA \u00d1 A HOY E S PA \u00d1 AHOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA-\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ES-P A \u00d1 A H O Y E S P A \u00d1 A H O Y E S P A \u00d1 A H O Y E S P A \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1-A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOY ESPA \u00d1 A HOYE S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HOYESPA\u00d1A HO-Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O Y E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA\u00d1AHOYESPA-\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ESPA\u00d1A HOY ES-PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -Y E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 -A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S -PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H OY E S PA \u00d1 A H O -ESPA\u00d1A HOY 2008 2008 Agradecimientos La Secretaria de Estado de Comunicaci\u00f3n agradece la colaboraci\u00f3n prestada por todos los Departamentos Ministeriales e Instituciones p\u00fablicas y privadas en la elaboraci\u00f3n de textos, cuadros, gr\u00e1ficos y selecci\u00f3n fotogr\u00e1fica, que han hecho posible la edici\u00f3n de esta obra.Espa\u00f1a hoy 2008Cat\u00e1logo general de publicaciones oficiales http://www.060.es Esta publicaci\u00f3n ha sido realizada por la Direcci\u00f3n General de Informaci\u00f3n Internacional de la Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n Edita: Ministerio de la Presidencia Coordinaci\u00f3n editorial: Carmen de Francisco NIPO: 000-08-027-9 Dep\u00f3sito legal: M-26611-2008 Dise\u00f1o: Imprenta Nacional del Bolet\u00edn Oficial del Estado En esta edici\u00f3n se ha utilizado papel reciclado libre de cloro de acuerdo con los criterios medioambientales de la contrataci\u00f3n p\u00fablicaEspa\u00f1a hoy 2008 Madrid MINISTERIO DE LA PRESIDENCIAMe complace enormemente presentar esta segunda edici\u00f3n del libro Espa\u00f1a hoy 2008, despu\u00e9s del reinicio con su nuevo formato del pasado a\u00f1o. Su finalidad esencial es mantener una visi\u00f3n actualizada y moderna de nuestro pa\u00eds, dando a conocer los m\u00faltiples cambios pol\u00edticos, culturales y econ\u00f3micos que venimos ex- perimentando, pero constituye tambi\u00e9n un intento de presentar a aquellos que nos conocen menos los grandes rasgos que definen nuestra sociedad y nuestro estado. En pocos a\u00f1os hemos pasado de ser un pa\u00eds exportador de emigraci\u00f3n a recep- tor neto de inmigrantes; de un pa\u00eds con un ej\u00e9rcito volcado en el interior a un pa\u00eds con unas fuerzas armadas volcadas en las misiones de paz internacionales; de un pa\u00eds receptor de fondos para el desarrollo a un pa\u00eds que encabeza la lista de contri-buyentes a la cooperaci\u00f3n internacional. Nuestro desarrollo social tambi\u00e9n ha pro-gresado a un ritmo considerable: hemos asumido derechos individuales, derechos sociales y una mayor igualdad. Tambi\u00e9n nos esforzamos tenazmente en alcanzar una mayor paridad hombre mujer, lo que era ilusorio hace apenas unas d\u00e9cadas. Nos estamos convirtiendo, en suma, en uno de los pa\u00edses de referencia del mundo desarrollado y nos sentimos orgullosos de hacer que nuestro pa\u00eds sea cada a\u00f1o, cada d\u00eda, una sociedad m\u00e1s justa. Todos estos cambios est\u00e1n reflejados en este libro que pretende ser una buena gu\u00eda para los lectores, especialmente extranjeros, que tengan inter\u00e9s y curiosidad por saber lo que sucede en la Espa\u00f1a de nuestros d\u00edas. N ieves Goicoechea Secretaria de Estado de Comunicaci\u00f3npresentaci\u00f3n Cap\u00edtulo I. El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n ............................................................................. 13 Geograf\u00eda ................................................................................................................ 14 Poblaci\u00f3n ................................................................................................................ 21 Cap\u00edtulo II. Historia y Cultura ................................................................................. 29 Historia ................................................................................................................... 30 De los or\u00edgenes al descubrimiento de Am\u00e9rica ........................................................ 30 Del descubrimiento de Am\u00e9rica al siglo xx .............................................................. 35 La Democracia ........................................................................................................ 46 Cuadro cronol\u00f3gico ................................................................................................ 52 Cultura .................................................................................................................... 54 Cap\u00edtulo III. La organizaci\u00f3n del Estado ................................................................. 63 La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978 .......................................................................... 64 Las Instituciones ...................................................................................................... 64 Los s\u00edmbolos del Estado .......................................................................................... 66 La organizaci\u00f3n territorial del Estado ...................................................................... 67 Las lenguas de Espa\u00f1a ............................................................................................. 79 La vida pol\u00edtica: fundamentos hist\u00f3ricos y constitucionales ..................................... 81 La defensa de las libertades ..................................................................................... 85 Cap\u00edtulo IV. Pol\u00edtica exterior .................................................................................... 87 Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea ..................................................................................... 88 Espa\u00f1a y las organizaciones internacionales ........................................................... 90 Espa\u00f1a y la defensa de los Derechos Humanos ....................................................... 94 Espa\u00f1a y el Mediterr\u00e1neo ........................................................................................ 95 Espa\u00f1a y el \u00c1frica Subsahariana .............................................................................. 99 Espa\u00f1a y Asia .......................................................................................................... 100 Espa\u00f1a y sus relaciones bilaterales .......................................................................... 102 La cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, una nueva pol\u00edtica de desarrollo y lucha contra la pobreza ................................................................................. 109 Alianza de Civilizaciones ........................................................................................ 113 Cap\u00edtulo V. Espa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica .......................................................................... 117 Cap\u00edtulo VI. Pol\u00edtica de Defensa .............................................................................. 121 Las Fuerzas Armadas: instrumento de la acci\u00f3n exterior .......................................... 122\u00cdnDice10 Cap\u00edtulo VII. El modelo de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica ...................................................... 129 Introducci\u00f3n a la pol\u00edtica econ\u00f3mica ...................................................................... 130 La Econom\u00eda Espa\u00f1ola en la actualidad: estructura econ\u00f3mica por sectores ............ 132 Sector agr\u00edcola ........................................................................................................ 133 Sector industrial ...................................................................................................... 133 Sector energ\u00e9tico .................................................................................................... 133 Sector de la construcci\u00f3n ........................................................................................ 133 Sector servicios ....................................................................................................... 133 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica basado en la estabilidad macroecon\u00f3mica y el crecimiento de la productividad ................................................................. 134 La balanza de pagos ................................................................................................ 134 La agricultura en Espa\u00f1a .......................................................................................... 136 Ganader\u00eda ............................................................................................................... 137 Sector de la pesca espa\u00f1ola .................................................................................... 137 La pol\u00edtica tur\u00edstica espa\u00f1ola ................................................................................... 138 El Sistema Fiscal ...................................................................................................... 140 El Marco Jur\u00eddico de los Presupuestos. El compromiso con la estabilidad presupuestaria ................................................................................................... 141 Las prioridades presupuestarias ............................................................................... 142 Los ingresos: la reforma tributaria como garant\u00eda del crecimiento econ\u00f3mico ......... 142 La consolidaci\u00f3n y mejora de los modelos de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y local ...... 144 El Sistema de Transporte en Espa\u00f1a ......................................................................... 144 El Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y Transporte 2005-2020 (PEIT) ...................... 144 El transporte por carretera ....................................................................................... 145 La red ferrroviaria .................................................................................................... 146 Puertos y transporte mar\u00edtimo .................................................................................. 147 Aeropuertos y transporte a\u00e9reo ................................................................................ 147 El mundo del trabajo ............................................................................................... 149 Los agentes sociales. La concertaci\u00f3n social ........................................................... 149 Acuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo estable ................................. 149 El modelo de Formaci\u00f3n para el Empleo ................................................................. 150 El Consejo Econ\u00f3mico y Social ............................................................................... 150 La poblaci\u00f3n activa ................................................................................................. 151 El empleo por sectores ............................................................................................ 151 El papel de los inmigrantes en la econom\u00eda ............................................................. 152 Cap\u00edtulo VIII. La Sanidad y el modelo de Protecci\u00f3n Social ................................ 153 La sanidad ............................................................................................................... 154 El Sistema Nacional de Salud .................................................................................. 154 Prestaciones cubiertas por el Sistema Nacional de Salud ......................................... 156 Recursos y actividad del Sistema Nacional de Salud ............................................... 157 Financiaci\u00f3n y gasto sanitario ................................................................................. 159 Los ciudadanos y el sistema sanitario ....................................................................... 160 Retos de futuro del Sistema Nacional de Salud ........................................................ 161 La protecci\u00f3n de los consumidores ......................................................................... 162 La Seguridad Social y el modelo de Protecci\u00f3n Social ............................................. 164 La protecci\u00f3n por desempleo .................................................................................. 166 Pactos sociales ........................................................................................................ 166 Los servicios sociales. Otras prestaciones ................................................................ 16711 Los Centros Estatales de Referencia en Materia de Discapacidad ............................ 169 Plan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda e Integraci\u00f3n .......................................................... 170 Igualdad .................................................................................................................. 172 Ley Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero ..... 172 Ley Org\u00e1nica de Igualdad entre Mujeres y Hombres ............................................... 173 Conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral ................................................................ 174 Cap\u00edtulo IX. Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda .............................. 177 Educaci\u00f3n ............................................................................................................... 178 El sistema educativo espa\u00f1ol ................................................................................... 178 Principios generales del sistema educativo: marco legislativo ................................. 178 Estructura general del sistema educativo ................................................................. 179 Administraci\u00f3n general del sistema educativo. Distribuci\u00f3n de competencias en la administraci\u00f3n educativa .......................................................................... 185 Pol\u00edtica educativa .................................................................................................... 187 Educaci\u00f3n Universitaria .......................................................................................... 190 Organizaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza superior ........................................................ 190 Acceso a la Universidad .......................................................................................... 191 Oferta de ense\u00f1anzas y plazas ................................................................................ 191 Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda ......................................................................... 193 El sistema cient\u00edfico-t\u00e9cnico .................................................................................... 194 Las ayudas a la investigaci\u00f3n ................................................................................... 197 El Plan Nacional de I+D+I ....................................................................................... 198 La estrategia Nacional en Ciencia y Tecnolog\u00eda ....................................................... 199 Cap\u00edtulo X. Cultura y Deporte ................................................................................. 201 Treinta a\u00f1os de cultura en Espa\u00f1a ........................................................................... 202 El Instituto Cervantes ............................................................................................... 206 El deporte en Espa\u00f1a ............................................................................................... 207 Cap\u00edtulo XI. Medio Ambiente ................................................................................... 211 Pol\u00edtica de gesti\u00f3n de residuos ................................................................................ 212 La protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera .................................................................................. 212 La lucha contra la contaminaci\u00f3n del suelo ............................................................ 214 Pol\u00edtica del agua ...................................................................................................... 215 La nueva normativa ................................................................................................. 217 La I+D+I ambiental ................................................................................................. 217 La protecci\u00f3n de la naturaleza y el paisaje .............................................................. 218 Biodiversidad .......................................................................................................... 219 Lucha contra incendios forestales ............................................................................ 220 Red Natura 2000 ..................................................................................................... 221 Especies amenazadas .............................................................................................. 222 Cap\u00edtulo XII. Los medios de comunicaci\u00f3n ............................................................ 225 Panorama de los medios de comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a ............................................. 226\u00cdndiceCap\u00edtulo I eL pa\u00cds Y La pOBLaci\u00f3n e l pa \u00ed s y l a p o b l a c i \u00f3 n e lp a\u00edsylapoblaci\u00f3nelpa\u00edsy lapoblaci\u00f3nelpa\u00edsylap o b l a c i \u00f3 n e l pa \u00ed s y l a p o b laci\u00f3nelpa\u00edsylapoblac i\u00f3nelpa\u00edsylapoblaci\u00f3n GEOGRAF\u00cdA La mayor parte del territorio de Espa\u00f1a est\u00e1 in- tegrado, junto con Portugal y Andorra, en la unidad geogr\u00e1fica de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, si- tuada en el extremo suroccidental de Europa. Comprende, adem\u00e1s, un conjunto de terrenos insulares como los archipi\u00e9lagos de Canarias y Baleares, otras islas menores y las localidades de Ceuta y Melilla, situadas en el norte del con- tinente africano. Su superficie total de 506.030 kil\u00f3metros cuadrados sit\u00faa a Espa\u00f1a entre los 50 pa\u00edses m\u00e1s extensos del mundo. Los territorios penin- sulares comprenden una superficie de 493.514 kil\u00f3metros cuadrados; adem\u00e1s de los archipi\u00e9- lagos de Baleares 4.992 kil\u00f3metros cuadrados, de Canarias 7.492 kil\u00f3metros cuadrados y de las ciudades de Ceuta y Melilla con 32 kil\u00f3me- tros cuadrados. De la historia geol\u00f3gica de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se deriva su car\u00e1cter monta\u00f1oso y su organizaci\u00f3n en grandes unidades en torno a una altiplanicie interior a m\u00e1s de 600 metros sobre el nivel medio del mar. El resultado de esta disposici\u00f3n es la gran variedad de relie- ves y medios naturales de la Pen\u00ednsula. Por eso, si hay una caracter\u00edstica que diferencie el relieve peninsular del resto de Europa es, sin duda, la diversidad. Espa\u00f1a, por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, se en- cuentra bajo la influencia de dos mares muy dis- tintos, el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, abierto y de grandes dimensiones, y el mar Mediterr\u00e1neo, solamente comunicado con el anterior a trav\u00e9s de una pe- que\u00f1a abertura, el estrecho de Gibraltar, que permite establecer un intercambio entre las aguas de ambos, de muy diferente salinidad y temperatura. El litoral de Espa\u00f1a se extiende a lo largo de 5.755 kil\u00f3metros cuadrados.Relieve El relieve de Espa\u00f1a es muy variado y se carac- teriza por su elevada altitud media, por encima de los 600 metros sobre el nivel del mar, lo que la sit\u00faa como el segundo pa\u00eds m\u00e1s alto de Europa, s\u00f3lo superado por Suiza, con 1.300 metros de altitud. Esto es debido a la existencia de una extensa meseta en el centro de la Pen\u00edn- sula dividida en dos submesetas por el sistema Central; completan el relieve otros sistemas monta\u00f1osos que la rodean y otros que se dispo- nen en la periferia. Hay dos zonas hundidas entre los bordes de la Meseta y los sistemas de la periferia que se corresponden con las depre- siones del Ebro y del Guadalquivir. La disposi- ci\u00f3n de los sistemas monta\u00f1osos, con una di- recci\u00f3n general de oeste a este, excepto el sistema Ib\u00e9rico y las cordilleras Costero-Catala- nas, tienen gran influencia en el clima, de ca- r\u00e1cter continental, al establecer unas barreras naturales a la penetraci\u00f3n de las masas de aire h\u00famedo procedentes del Atl\u00e1ntico, que atem- perar\u00edan las temperaturas del interior. R\u00edos El r\u00e9gimen natural de los r\u00edos depende principal-mente de la pluviometr\u00eda, de donde proceden sus caudales, bien a trav\u00e9s de las escorrent\u00edas superficiales o mediante aportaciones subterr\u00e1- neas. Este r\u00e9gimen natural se ve alterado por ac- tuaciones humanas en forma de infraestructuras de regulaci\u00f3n que modifican su distribuci\u00f3n temporal u otro tipo de acciones que detraen vo-l\u00famenes de agua de los cursos fluviales. La gran diversidad clim\u00e1tica espa\u00f1ola, uni- da a otros aspectos morfol\u00f3gicos y geol\u00f3gicos, explica a su vez los grandes contrastes hidrol\u00f3- gicos existentes. Clima Los climas de Espa\u00f1a son dif\u00edciles de clasificar dada su heterogeneidad, pero se pueden dife- renciar los siguientes tipos: Clima atl\u00e1ntico u oce\u00e1nico Clima continental Clima mediterr\u00e1neo Mediterr\u00e1neo de monta\u00f1a15 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n Mapa f\u00edsico del Mundo. Mapa f\u00edsico de europa. 16 Mapa f\u00edsico de espa\u00f1a. Clima fr\u00edo h\u00famedo con verano c\u00e1lido Clima templado h\u00famedo con verano c\u00e1lidoClima templado h\u00famedo con verano caluroso Clima templado lluvioso con verano seco y c\u00e1lido Clima templado lluvioso con verano seco y caluroso Clima templado lluvioso con invierno seco y verano c\u00e1lido Clima templado lluvioso con invierno seco y verano caluroso Clima estepario caluroso Clima estepario fr\u00edo Clima des\u00e9rtico Climastipos de climas de espa\u00f1a.17 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n Existen otras regiones clim\u00e1ticas de menor extensi\u00f3n pero de notable inter\u00e9s: Clima estepario fr\u00edo Clima estepario caluroso Climas subtropicales En cuanto a las temperaturas, las diferen- cias son notables entre las tierras interiores y las perif\u00e9ricas. En las primeras, al actuar el factor de continentalidad, aparece un invier- no muy fr\u00edo, con medias en enero de entre 0 y 3\u00baC, en contraste con un verano caluroso: 24\u00baC de media en julio y agosto. Por el con- trario, las perif\u00e9ricas presentan inviernos sua- ves, 10\u00baC de media en enero, y 16 a 18\u00baC de media anual, especialmente en el litoral me-diterr\u00e1neo. La pluviometr\u00eda presenta agudos contras- tes: el norte y el noroeste, bajo la directa in-fluencia atl\u00e1ntica, son notablemente lluviosos y carecen de un periodo claramente seco. Es la llamada Espa\u00f1a h\u00fameda, con precipitaciones que superan los 600 mm e incluso pueden al-canzar los 2.000 mm anuales. El resto del terri-torio espa\u00f1ol es predominantemente seco, con precipitaciones anuales inferiores a los 600 mm. En el sureste se encuentra la Espa\u00f1a semi\u00e1rida, con precipitaciones inferiores a los 300 mm anuales y un paisaje semides\u00e9rtico que, en ocasiones, recuerda al del Sahara. Vegetaci\u00f3n La gran heterogeneidad clim\u00e1tica, litol\u00f3gica y topogr\u00e1fica de Espa\u00f1a ha favorecido un territo- rio ecol\u00f3gicamente muy compartimentado, lo que ha provocado el desarrollo de un amplio espectro de tipos de vegetaci\u00f3n. A estos facto- res hay que a\u00f1adir la intensa actividad humana que desde el Neol\u00edtico viene transformando la naturaleza, en muchos casos diversificando m\u00e1s a\u00fan los tipos de h\u00e1bitats. En condiciones naturales, pr\u00e1cticamente todo el territorio espa\u00f1ol posee vocaci\u00f3n forestal; sola- mente ciertos enclaves de los sistemas monta\u00f1o- temperaturas medias anuales.18 sos m\u00e1s elevados y algunas \u00e1reas extremadamen- te secas del sureste y de las islas Canarias no permiten el desarrollo de bosques. Sin embargo, en la actualidad el paisaje vegetal de Espa\u00f1a se muestra como un mosaico en el que las formaciones arb\u00f3reas, arbustivas y herb\u00e1ceas naturales, junto a los cultivos agr\u00ed- colas y repoblaciones forestales, se reparten desigualmente el territorio. Una variedad pai- saj\u00edstica que tiene su principal expresi\u00f3n en una flora rica, con unas ocho mil especies, en la que se encuentran y mezclan plantas de toda Europa con otras procedentes del norte de \u00c1fri- ca; junto al haya europea, aparece la encina mediterr\u00e1nea, el pino de Alepo, la palmera afri-cana e incluso el eucalipto australiano. El l\u00edmite entre la Espa\u00f1a h\u00fameda y la seca separa tambi\u00e9n los dos paisajes peninsulares: el de la Espa\u00f1a verde, donde predominan fron- dosas de hoja caduca y extensas y ricas prade- ras herb\u00e1ceas, y el de la Espa\u00f1a mediterr\u00e1nea, de matorral y eriales xerof\u00edticos junto a un ar-bolado en regresi\u00f3n adaptado a la sequ\u00eda esti-val. En las \u00e1reas de mayor aridez, la Mancha, Extremadura y, de modo especial, el valle del Ebro, el encinar es reemplazado por un mato- rral ralo, reseco y espinoso. En las zonas costeras mediterr\u00e1neas existe una asociaci\u00f3n vegetal m\u00e1s compleja. A la base encina-alcornocal se a\u00f1ade, en la costa misma, una masa de con\u00edferas dominada por el pino de Alepo, que, al ascender en altura, es sustituido por otras clases de con\u00edferas m\u00e1s adaptadas a esa situaci\u00f3n monta\u00f1osa. Por el contrario, una especie de desierto, pobre en especies vegeta-les, se extiende a orillas del mar Mediterr\u00e1neo en el sureste murciano y andaluz. All\u00ed son fre- cuentes especies ex\u00f3ticas como los palmitos, las chumberas y las pitas y, ocasionalmente, brota el palmeral compacto o disperso. Los bosques, naturales o no, ocupan ac- tualmente 15 millones de hect\u00e1reas (aproxima- damente un 30% del territorio) y los m\u00e1s carac- ter\u00edsticos son el bosque atl\u00e1ntico, dominado por robles y otras frondosas caducifolias; los bosques ribere\u00f1os, en el 20% de las riberas es- pa\u00f1olas; los bosques mediterr\u00e1neos en sus va- riantes caducifolia, escler\u00f3fila y montana; y los bosques de con\u00edferas subalpinos, que alternan con matorral montano y prados h\u00famedos o se-mih\u00famedos. Se conserva la vegetaci\u00f3n de car\u00e1cter sub- tropical-lauroide en algunas zonas de clima atemperado y lluvioso; los elementos estepa- rios, continentales, de origen mediterr\u00e1neo oriental y asi\u00e1tico; y la vegetaci\u00f3n eurosiberia-na representada por ciertos bosques caducifo-lios, brezales, prados de siega y por algunas plantas \u00e1rtico-alpinas y asociaciones relictas, que subsisten en los sistemas monta\u00f1osos me- diterr\u00e1neos m\u00e1s h\u00famedos y elevados. A esto se a\u00f1ade una gran variedad de eco- sistemas vinculados a la costa, entre los que cabe destacar la zona intermareal, playas, acan- tilados, sistemas dunares, saladares, estepas sali- nas, etc. Por otra parte, Espa\u00f1a es tambi\u00e9n rica en h\u00e1bitats de agua dulce, con 75.000 kil\u00f3me- tros de r\u00edos y al menos 1.500 humedales, que Valle de ar\u00e1n. Lleida. Menorca. illes Balears.19 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n suponen un 0,22% de la superficie territorial; estos humedales son en general de tama\u00f1o muy peque\u00f1o, pero de primera importancia como centros de diversidad biol\u00f3gica. Pero son los usos agr\u00edcola, pecuario y fo- restal, con m\u00e1s de 42 millones de hect\u00e1reas (80% del territorio), los que caracterizan ac- tualmente la ocupaci\u00f3n del suelo en Espa\u00f1a. De esta superficie, destaca la dedicada a culti- vos de secano (algo m\u00e1s del 30%), la forestal (30%) y los pastizales xer\u00f3filos (12%). Por su parte, los regad\u00edos ocupan el 7%. Sin embargo, la flora y las comunidades vegetales de estos medios no carecen de inter\u00e9s; muchas plantas end\u00e9micas espa\u00f1olas habitan en ellos y no po-cas especies animales viven en estos sistemas. A todo esto hay que a\u00f1adir, ya como h\u00e1bitat totalmente alterado e irrecuperable, un 8% de zonas urbanas e infraestructuras. Fauna En cuanto a la fauna, se estima que existen en- tre 50.000 y 60.000 especies. De ellas 770 son vertebrados (excluyendo los peces marinos) y el resto invertebrados. En ambos casos superan el 50% del total de especies de cada grupo pre- sentes en la Uni\u00f3n Europea. De nuevo aqu\u00ed el fen\u00f3meno de los endemismos multiplica el va-lor de esta diversidad biol\u00f3gica, sobre todo en el caso de las islas Canarias. De las 6.893 espe- cies de animales presentes en esas islas, 3.066 son end\u00e9micas, lo que supone un 44% del total de su fauna. La pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Ceuta y los dos archi- pi\u00e9lagos son tambi\u00e9n importantes para las mi- graciones de una enorme cantidad de anima-les. Son muchas las especies, sobre todo de aves pero tambi\u00e9n de peces y mam\u00edferos mari- nos, que no pertenecen estrictamente a la fau- na espa\u00f1ola pero utilizan nuestro territorio como lugar de paso entre sus \u00e1reas de cr\u00eda nor- te\u00f1as y sus zonas de invernada tanto mediterr\u00e1- neas como del sur del Sahara, o entre sus luga-res de reproducci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo y de reposo en el Atl\u00e1ntico. Los animales en peligro de extinci\u00f3n est\u00e1n cada vez m\u00e1s y mejor protegidos en los nume- rosos parques y reservas naturales. Es el caso del oso pardo, presente en los bosques caduci- folios y mixtos de monta\u00f1a, el lince ib\u00e9rico que habita en el bosque mediterr\u00e1neo y en las de- hesas con denso sotobosque, el vis\u00f3n europeo, el urogallo y el \u00e1guila imperial. En la zona meridional de la Pen\u00ednsula abunda la fauna de tipo africano. En la Meseta paRQuES NaCIoNalES PARQUE NACIONAL CCAA PROvINCIA Superficie total (hec t\u00e1reas) Aig\u00fcestortes i Estany de Sant Maurici Catalu\u00f1a Lleida 14.119 Caba\u00f1eros Castilla-La Mancha Ciudad Real, Toledo 38.996 Archipi\u00e9lago de Cabrera Illes Balears Illes Balears 10.021 Caldera de Taburiente Canarias Santa Cruz de Tenerife 4.690 Do\u00f1ana Andaluc\u00eda Huelva, Sevilla 50.720 Garajonay Canarias Santa Cruz de Tenerife 3.984 Ordesa y Monte Perdido Arag\u00f3n Huesca 15.608 Picos de Europa P. de Asturias, Castilla y Le\u00f3n, Cantabria Asturias, Le\u00f3n, Cantabria 64.660 Tablas de Daimiel Castilla-La Mancha Ciudad Real 1.928 El Teide Canarias Santa Cruz de Tenerife 18.990 Timanfaya Canarias Las Palmas 5.107 Sierra Nevada Andaluc\u00eda Granada, Almer\u00eda 86.208 Islas Atl\u00e1nticas de Galicia Galicia Pontevedra, A Coru\u00f1a 8.480 Fuente: Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales, MMA, 200520 predominan la perdiz, la codorniz, el lobo y aves como la avutarda, la ganga, la ortega y todo tipo de rapaces. Entre las subespecies t\u00edpicamente espa\u00f1olas est\u00e1n el ciervo hisp\u00e1ni- co o venado, el gato mont\u00e9s, la comadreja y el jabal\u00ed b\u00e9tico. Cabr\u00eda incluir en este grupo al cerdo negro ib\u00e9rico, no exclusivo de Espa\u00f1a, y, a trav\u00e9s de las mutaciones de su domestica- ci\u00f3n, al toro de lidia. La fauna marina es rica y variada. El Atl\u00e1n- tico ofrece mayor riqueza pesquera que el Me- diterr\u00e1neo, especialmente en el litoral gallego, con amplias plataformas continentales, abun-dancia de plancton y frecuente renovaci\u00f3n de las aguas por las fuertes mareas. En el litoral cant\u00e1brico, de mayor profundidad, los peces viven m\u00e1s alejados de las costas. El Atl\u00e1ntico meridional abunda en peces emigrantes como el at\u00fan, que acude a desovar en esas \u00e1reas an- tes de entrar en el Mediterr\u00e1neo. La foca mon- je, en peligro de extinci\u00f3n, se desenvuelve bien en las costas rocosas poco alteradas y con abundantes islotes y grutas. Por otra parte, la fuerte persecuci\u00f3n de que han sido objeto los grandes cet\u00e1ceos ha empobrecido la fauna es-pa\u00f1ola en este aspecto, por lo que en la actua-lidad es raro ver en los mares que ba\u00f1an la Pe- n\u00ednsula delfines, cachalotes y marsopas. Minerales Iberia, Hesperia o Hispania, las distintas formas nominales con las que fue conocida la Espa\u00f1a antigua, fue famosa por sus riquezas naturales y, en especial, por la abundancia y variedad de sus recursos minerales. Atrajo la atenci\u00f3n de los pueblos conquistadores y por ello se con- virti\u00f3 en el campo de batalla en que se enfren- taron Cartago y Roma. A\u00fan a comienzos del presente siglo, Espa\u00f1a pose\u00eda algunos de los yacimientos m\u00e1s importantes del mundo de al-gunos minerales, y el desarrollo econ\u00f3mico de ciertas regiones, como el Pa\u00eds Vasco y Asturias, se ha basado en su riqueza mineral\u00f3gica. Hoy la situaci\u00f3n no es la misma, aunque sigue sien- do uno de los pa\u00edses europeos de mayor rique- za mineral. La diversidad de la producci\u00f3n espa\u00f1ola de minerales, incluso sin tener en cuenta los energ\u00e9ticos, es amplia. Pr\u00e1cticamente ning\u00fan mineral est\u00e1 ausente del suelo espa\u00f1ol, si bien, sobre un total de un centenar de produc- tos explotados, s\u00f3lo se producen en un volu- men significativo hierro, piritas, cinc, cobre y plomo, entre los minerales met\u00e1licos, y arcilla refractaria, bentonita, cuarzo, espatofl\u00faor, glauberita, magnetita calcinada, sal gema y marina, sales pot\u00e1sicas y sepiolita entre los no met\u00e1licos. La producci\u00f3n de minerales met\u00e1licos, aunque muy variada, resulta en la actualidad insuficiente para atender las necesidades es- pa\u00f1olas. La situaci\u00f3n de los minerales no me-t\u00e1licos est\u00e1 marcada por su car\u00e1cter exceden-tario y superior a la demanda del mercado nacional.primer plano de un \u00e1guila imperial y un grupo de cabras montesas sobre un roquedo. 21 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n POBLACI\u00d3N La poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a La poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a ha iniciado en los \u00faltimos a\u00f1os una recuperaci\u00f3n inespera- da. A principios de la d\u00e9cada de los noventa dem\u00f3grafos y expertos afirmaban que la pobla- ci\u00f3n tend\u00eda a decrecer y que, por tanto, no iba a superar los 40 millones de habitantes a corto plazo. Sin embargo, la intensa llegada de ex- tranjeros a nuestro pa\u00eds desmoron\u00f3 estas previ- siones y la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a no s\u00f3lo rompi\u00f3 al alza la barrera de los 40 millo- nes, sino que sigui\u00f3 creciendo con fuerza en los primeros a\u00f1os del siglo xxi. De hecho, y por primera vez en la historia de Espa\u00f1a, la poblaci\u00f3n residente ha superado la cifra de 44 millones de habitantes, seg\u00fan las cifras oficiales provenientes de la revisi\u00f3n del padr\u00f3n municipal. En concreto, y con datos a 1 de enero de 2005, en Espa\u00f1a residen 44.108.530 personas, de las cuales 3.730.610 son de nacio-nalidad extranjera. Para superar esta barrera de los 44 millones de habitantes la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a aument\u00f3 en 910.846 personas durante el a\u00f1o 2004, lo que supuso el r\u00e9cord hist\u00f3rico de cre- cimiento desde que se tienen registros de po- blaci\u00f3n. En t\u00e9rminos relativos, el incremento anual fue del 2,1%. El fuerte crecimiento del n\u00famero de habitantes se debi\u00f3, principalmente, a las 696.284 nuevas inscripciones en el padr\u00f3n de ciudadanos extranjeros, lo que represent\u00f3 el 76,4% del crecimiento demogr\u00e1fico total de Espa\u00f1a. Las altas en el padr\u00f3n de espa\u00f1oles au- mentaron en 214.562 personas. Por sexos, el 50,6% de la poblaci\u00f3n resi- dente en Espa\u00f1a son mujeres y el 49,4% varo- nes. Por edades, el 15,2% de los empadrona- dos tienen menos de 16 a\u00f1os, el 44,8% tienen entre 16 y 44 a\u00f1os y el 40% m\u00e1s de 45 a\u00f1os. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n Si se analiza la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desde una perspectiva temporal m\u00e1s amplia se observa Kil\u00f3metros 100 0DENSIDAD DE POBLACI\u00d3N DE DERECHO POR MUNICIPIOS ESPA\u00d1A (2005) Habitantes por kil\u00f3metro cuadrado 1.000 500 125250 75 2050 10 5 Densidad de poblaci\u00f3n, a\u00f1o 2005.22 10 8 6 4 2 % 2 4 6 8 1085 y 8 6 4 2 % 2 4 6 8 10 Espa\u00f1oles Extranjeros1 de enero de 2000 1 de enero de 2005pir\u00c1MiDe De pOBLaci\u00f3n espa \u00d1OL a Y eXtran Jera1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 20054,0 3,5 3,0 2,5 2,0 1,5 1,0 0,5 0,0Millones de personaspOBLaci\u00f3n eXtran Jera1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 200545 44 43 42 41 40 39 38 37Millones de personaseVOLU ci\u00f3n De La pOBLaci\u00f3nun suave pero continuo incremento desde el a\u00f1o 1999, que se acelera en los \u00faltimos a\u00f1os debido, principalmente, al fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n. Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Esta- d\u00edstica (INE) provenientes de las revisiones pa-dronales a 1 de enero, la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha pasado de 40,2 millones de personas en 1999 a 44,1 millones en 2005, lo que supone un incremento del 9,7%. En ese mismo periodo la poblaci\u00f3n extranjera residente se ha multi- plicado por cinco y ya representa el 8,5% del total de la poblaci\u00f3n. Analizando las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a entre los a\u00f1os 2000 y 2005 se observa un ensanchamiento de la parte central que ha sido provocado por la llegada de j\u00f3venes ex- tranjeros, lo que ha favorecido la desaceleraci\u00f3n del proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n. Por sexos, cabe destacar el predominio de las mujeres en el grupo de espa\u00f1oles mayores de 70 a\u00f1os, as\u00ed como el de los hombres en el de j\u00f3venes extranjeros. El crecimiento vegetativo de la poblaci\u00f3n (es decir, la diferencia entre el n\u00famero de naci-mientos y defunciones) fue en 2004 el m\u00e1s alto del \u00faltimo lustro. Si se analiza esta variable terri- torialmente se observa claramente como los ma- yores crecimientos vegetativos se producen en las comunidades aut\u00f3nomas del centro y del 23 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n arco mediterr\u00e1neo, que son las que m\u00e1s inmi- graci\u00f3n est\u00e1n atrayendo. En concreto, los incre-mentos m\u00e1s notorios se produjeron en la Comu-nidad de Madrid (con 28.734 habitantes m\u00e1s), Andaluc\u00eda (con 25.986) y Catalu\u00f1a (19.252). Sin embargo, Galicia, Castilla y Le\u00f3n, Princi- pado de Asturias y Arag\u00f3n registraron los creci- mientos vegetativos negativos m\u00e1s destacados. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por Comunidades Aut\u00f3nomas Las Comunidades Aut\u00f3nomas que registraron los mayores aumentos de poblaci\u00f3n entre el 1 de enero de 2004 y el 1 de enero de 2005 fue- ron Catalu\u00f1a (con 181.887 habitantes m\u00e1s), An- daluc\u00eda (con 162.281), Comunidad de Madrid (159.314) y Comunidad Valenciana (149.145). Por el contrario, las que menos crecieron fueron Asturias (2.874), Cantabria (7.525) y La Rioja (7.531). En la ciudad aut\u00f3noma de Melilla la poblaci\u00f3n disminuy\u00f3 en 2.528 personas. poBlaCI\u00d3N poR C oMuNIDaDES aut\u00d3NoMaS Total 44.108.530 Andaluc\u00eda 7.849.799 Ar ag\u00f3n 1.269.027 Asturias de) 1.076.635 Balears (Illes) 983.131 Canarias 1.968.280 Cantabria 562.309 Castilla y Le\u00f3n 2.510.849 Castilla-La Mancha 1.894.667 Catalu\u00f1a 6.995.206 Comunidad Valenciana 4.692.449 Extremadura 1.083.879 Galicia 2.762.198 Madrid (Comunidad de) 5.964.143 Murcia (Regi\u00f3n de) 1.335.792 Navarra (Comunidad Foral de) 593.472 Pa\u00eds Vasco 2.124.846 Rioja (La) 301.084 Ceuta (Ciudad Aut\u00f3noma) 75.276 Melilla (Ciudad Aut\u00f3noma) 65.488 Datos del 1-1-2005. Unidad: personas.Estos datos reflejan que los aumentos de poblaci\u00f3n contin\u00faan produci\u00e9ndose en la cos-ta del Mediterr\u00e1neo, as\u00ed como en las Comuni- dades Aut\u00f3nomas de Madrid y Catalu\u00f1a. Por el contrario, las comunidades del interior y del norte, en general, pierden peso poblacional en el conjunto del territorio. La poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a no se reparte de manera homog\u00e9nea por todo el territo- rio. La densidad media de Espa\u00f1a es de 87 habi-tantes por kil\u00f3metro cuadrado, pero entre comu- nidades aut\u00f3nomas existen grandes diferencias. Las que registran mayor densidad de po- blaci\u00f3n son la Comunidad de Madrid (743 hab/ km 2), Pa\u00eds Vasco (300 hab/km2) y Canarias (264 hab/km2). Al otro lado del ranking est\u00e1n Casti- lla-La Mancha (24 hab/km2) y Extremadura (26 hab/km2). La poblaci\u00f3n extranjera La proporci\u00f3n de extranjeros alcanza ya el 8,5% del total de la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a tras registrar fuertes incrementos en los \u00faltimos a\u00f1os. Durante 2004 el n\u00famero de inmigrantes aument\u00f3 en casi 700.000 personas y registr\u00f3 el mayor cre- cimiento anual de la historia de Espa\u00f1a. 6.948 municipios de menos de 5.000 habitantes 841 municipios de 5.001 a 20.000 habitantes 201 municipios de 20.001 a 50.000 habitantes 62 municipios de 50.001 a 100.000 habitantes56 municipios de m\u00e1s de 100.001 habitantes Cifras de poblaci\u00f3n referidas al 01/01/2001 Fuente: Registro de Entidades Locales (MAP), INE(16.227.280 (8.130.993 h) 19,8% tOtaLes pOr tipO De MUnicipi O24 Por el contrario, las comunidades en las que la presencia de extranjeros es m\u00e1s reduci- da son Extremadura (2,3%), Asturias (2,5%) y Galicia (2,5%). Movimiento natural de la poblaci\u00f3n Los indicadores de natalidad espa\u00f1oles mantie-nen la tendencia de lenta recuperaci\u00f3n inicia- da a principios del siglo xxi. As\u00ed, la tasa bruta de natalidad (es decir, el n\u00famero de nacidos vivos por cada 1.000 habitantes) alcanz\u00f3 un registro de 10,6, lo que supone 1,2 puntos m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. El n\u00famero medio de hijos por mujer tam- bi\u00e9n repunt\u00f3 y se situ\u00f3 en 1,33, su valor m\u00e1s alto desde 1993. Y ello a pesar de que la edad media de las madres al nacimiento de su pri- mer hijo sigue retras\u00e1ndose, y ya roza los 30 a\u00f1os. Pese a este incremento, el n\u00famero medio de hijos por mujer est\u00e1 todav\u00eda lejos del 2,1 que asegura el reemplazo generacional. En el a\u00f1o 2004 se produjeron 454.591 na- cimientos, 12.710 m\u00e1s que en 2003. Este incre-mento se debi\u00f3, en gran parte, a la fecundidad de las madres extranjeras, que contin\u00faa en au- mento. En 2004 los nacimientos de madre no espa\u00f1ola representaron el 13,8% del total, frente al 12,2% del a\u00f1o 2003 y el 10,6% del a\u00f1o 2002. Del total de nacimientos de madre extran- jera, el 23,8% tuvieron padre espa\u00f1ol. Por na- cionalidades, las mujeres de Marruecos fueron NaCIoNalIDaDES pREDoMINaNtES. 2005 Total extranjeros % del total % mujeres valoraci\u00f3n interanual Total nacionalidad 3.730.610 100,0 46,6 Marruecos 511.294 13,7 33,3 Ecuador 497.799 13,3 51,4 Ruman\u00eda 317.366 8,5 45,4 Colombia 271.239 7,3 56,6 Reino Unido 227.187 6,1 49,4 Argentina 152.975 4,1 49,3 Alemania 133.588 3,6 49,5 Bolivia 97.947 2,6 55,6 Italia 95.377 2,6 40,6 China 87.731 2,4 44,9 Per\u00fa 85.029 2,3 53,8 Francia 77.791 2,1 50,8 Portugal 66.236 1,8 42,5 22,9 21,6 4,6 52,6 9,0 30,0 16,9 13,9 87,1 nacionalidades, marroqu\u00edes y ecuato- rianos se han disputado el primer lugar del ranking en los tres \u00faltimos a\u00f1os, a gran distan- cia del resto de los pa\u00edses. Seg\u00fan los datos del padr\u00f3n a 1 de enero de 2005 los inmigrantes procedentes de Marruecos ocupan el primer puesto, superando por primera vez el medio mill\u00f3n de ciudadanos. Los ecuatorianos rozan esta cifra. La rumana fue la nacionalidad que m\u00e1s creci\u00f3 en t\u00e9rminos absolutos durante 2004. Los ciudadanos de este pa\u00eds ya suponen el 8,5% del total de extranjeros en Espa\u00f1a y han escala- do hasta el tercer puesto del ranking por pa\u00edses, desbancando a otros con mayor tradici\u00f3n inmi- grante en Espa\u00f1a como los colombianos, brit\u00e1- nicos, argentinos o alemanes. Atendiendo al sexo, la proporci\u00f3n de mu- jeres es mayor entre las nacionalidades ibero- americanas, mientras que los varones predomi- nan en las nacionalidades africanas y, en menor medida, en las de los antiguos pa\u00edses de Europa del Este y de Asia. Distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n extranjera por Comunidades Aut\u00f3nomas Las Comunidades Aut\u00f3nomas con mayor por-centaje de extranjeros son Illes Balears (el 15,9% de la poblaci\u00f3n es inmigrante), Comu- nidad de Madrid (13,1%), Comunidad Valen- Murcia (12,4%) y Ca- talu\u00f1a (11,3%). 25 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n el colectivo que m\u00e1s nacimientos de madre ex- tranjera acumul\u00f3, con el 20,8% del total. Otro fen\u00f3meno a destacar es que la propor- ci\u00f3n de ni\u00f1os que nacen de madre no casada contin\u00faa aumentando. En 2004 uno de cada cuatro ni\u00f1os naci\u00f3 fuera del matrimonio, lo que supone el doble que en 1995. La proporci\u00f3n de hijos extramatrimoniales es mayor entre las ma- dres extranjeras (42,4%) que entre las espa\u00f1olas (25,1%). Mortalidad y esperanza de vida La tasa de mortalidad (n\u00famero de defunciones por cada 1.000 habitantes) disminuy\u00f3 en el a\u00f1o 2004, situ\u00e1ndose en 8,71. Ese a\u00f1o se regis- traron 371.934 fallecimientos, 12.894 menos que en 2003. Las defunciones de extranjeros alcanzaron la cifra de 9.399. De ellas, casi tres de cada cuatro correspondieron a personas de la Uni\u00f3n Europea, que son los extranjeros residentes en Espa\u00f1a con edades m\u00e1s avanzadas. La mortalidad infantil mantiene la tenden- cia a la baja iniciada en la d\u00e9cada de los seten- ta, cuando se situaba en cotas cercanas a las 20 defunciones por cada 1.000 habitantes. En el a\u00f1o 2004 esta tasa se situ\u00f3 en 4 de cada 1.000 nacidos, cifra inferior en medio punto a la me- dia de la Uni\u00f3n Europea. Por su parte, la esperanza de vida contin\u00faa aumentando. En el a\u00f1o 2004 alcanz\u00f3 los 76,7 a\u00f1os en el caso de los hombres y los 83,2 a\u00f1os en el de las mujeres. Nupcialidad Espa\u00f1a no es ajena al fen\u00f3meno del retraso en la edad al matrimonio que est\u00e1 teniendo lugar en toda Europa. La edad media de los hombres al casarse alcanz\u00f3 en 2004 los 33 a\u00f1os. Y la de las mujeres super\u00f3, por primera vez, los 30 a\u00f1os. En 1975 los hombres celebraban su boda a los 27 a\u00f1os y las mujeres a los 24. Sin embargo, aunque lo hagan m\u00e1s tarde, los espa\u00f1oles siguen cas\u00e1ndose al mismo ritmo. La tasa bruta de nupcialidad (n\u00famero de matri- monios por cada 1.000 habitantes) se situ\u00f3 en 5,04 en el a\u00f1o 2004. Diez a\u00f1os antes esta tasa era de 5,2. Estas tasas, no obstante, siguen estan- do lejos del 7,6 alcanzado en 1975. Lo que s\u00ed est\u00e1 provocando este retraso en la edad al matrimonio es una demora en el momen-to de tener hijos ya comentada anteriormente. El 14,3% de los 216.149 matrimonios que tuvieron lugar en 2004 tuvieron al menos un 13,1 10,2 N\u00famero de nacimientos 454.591 Tasa bruta de natalidad1 10,6 Porcentaje de nacidos de madre extranjera 13,8 N\u00famero medio de hijos por mujer 1,33 Edad media de las madres al nacimiento del primer hijo 29,2 Porcentaje de nacidos fuera del matrimonio 25,1 1Tasa bruta de natalidad: n\u00famero de nacidos vivos por 1.000 habitantes.2,9 1,2 1,4 0,2valoraci\u00f3n interanualpRINCIpalES INDICaDoRES DE NatalIDaD Y FECuNDIDaD. 2004 N\u00famero de matrimonios 216.149 Tasa bruta de nupcialidad1 5,04 Porcentaje de matrimonios con al menos un c\u00f3nyuge extranjero 14,3 Edad media de las mujeres al primer matrimonio 29,2 Edad media de los varones al primer matrimonio 31,2 1Tasa bruta de nupcialidad: n\u00famero de matrimonios por 1.000 habitantes.Tasa de variaci\u00f3n interanualNupCIalIDaD. pRINCIpalES INDICaDoRES. 2004 1,8 -0,2 16,3 12 1,026 c\u00f3nyuge extranjero. El 43,9% de estos matri- monios fueron de varones espa\u00f1oles con muje- res extranjeras, el 29,3% de mujeres espa\u00f1olas con extranjeros y un 26,8% con ambos c\u00f3nyu- ges extranjeros. De estas cifras cabe deducir que los inmigrantes se casan m\u00e1s con espa\u00f1o- les que con parejas de otro pa\u00eds. En cuanto al tipo de matrimonio se mantie- ne la tendencia al alza de los civiles, en detri-mento de los religiosos. Entre los a\u00f1os 1996 y 2004 el porcentaje de matrimonios civiles sobre el total se ha incrementado del 23% al 37%. Cambios en la composici\u00f3n de los hogares Los hogares espa\u00f1oles han experimentado im-portantes modificaciones en su estructura y ta-ma\u00f1o desde finales del siglo xx. Y ello se ha debido al incremento de los divorcios y separa- ciones, el descenso en el n\u00famero medio de hi- jos, el retraso en la emancipaci\u00f3n de los j\u00f3ve- nes o el incremento del n\u00famero de personas de edades avanzadas, entre otras causas menos importantes. Como consecuencia de estos fen\u00f3menos, los hogares espa\u00f1oles est\u00e1n compuestos cada vez por menos miembros. Seg\u00fan datos censa- les, el tama\u00f1o medio del hogar ha pasado de 3,2 personas en 1991 a 2,9 en 2001. Y el por- centaje de hogares formados por seis o m\u00e1s miembros ha descendido a la mitad. Mientras tanto, el n\u00famero de hogares uni- personales casi se ha multiplicado por dos. Y ello es debido, principalmente, a tres causas. Por un lado, el colectivo de personas solteras que viven solas se ha doblado. Por otro, las mujeres de 65 y m\u00e1s a\u00f1os que viven solas han aumentado un 50%. Y , por \u00faltimo, el aumento de las rupturas matrimoniales ha provocado que m\u00e1s de 270.000 hogares unipersonales est\u00e9n formados por hom- bres o mujeres separados o divorciados. Despu\u00e9s de los hogares unipersonales, el modelo familiar que predomina en Espa\u00f1a es el hogar formado por una pareja y dos hijos (17,7% del total), seguido muy de cerca por el de pareja sin hijos (17,3%). Las parejas con tres o m\u00e1s hijos mantienen una clara tendencia a la baja. S\u00f3lo el 3,6% de las parejas con hijos son familias reconstitui- das, es decir, parejas con alg\u00fan hijo no com\u00fan fruto de otra relaci\u00f3n. No obstante, y dada la tendencia de incremento que siguen mostran- do los divorcios y separaciones, es previsible que este indicador vaya en aumento en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. J\u00f3venes y mayores Los j\u00f3venes cada vez se emancipan a edades m\u00e1s tard\u00edas. Seg\u00fan los datos del Censo 2001 del INE casi cuatro de cada diez personas de 25 a 34 a\u00f1os todav\u00eda no se ha independizado. Y los varones m\u00e1s que las mujeres. De hecho, el 43,5% de los hombres de 25 a 34 a\u00f1os toda- v\u00eda vive con sus padres, frente al 31,7% de las mujeres de ese grupo de edad. Las personas mayores han aumentado mu- cho entre los dos \u00faltimos censos de poblaci\u00f3n (1991 y 2001). En concreto, la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os se ha incrementado un 26%. De esta cifra, 1,3 millones viven solos. alGuNoS INDICaDoRES SoBRE la CoMpoSICI\u00d3N DE loS HoGaRES ESpa\u00d1olES 2001 variaci\u00f3n 2001/1991 (%) N\u00famero de hogares 14.187.169 19,7 Hogares unipersonales 2.876.572 81,9 Tama\u00f1o medio del hogar (personas) 2,9 -9,4 J\u00f3venes solteros entre 25 y 34 a\u00f1os que viven solos 346.290 208,7 J\u00f3venes entre 25 y 34 a\u00f1os que viven con sus padres 2.587.867 51,2 Parejas sin hijos 2.448.542 22,3 Parejas con 3 hijos o m\u00e1s 853.831 -41,7 Familias reconstituidas 232.863 \u2014 Parejas de hecho 563.785 155,0 Personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s 6.796.936 26,6 Personas de 85 a\u00f1os o m\u00e1s que viven solas 199.362 160,0 Fuente: Censos de poblaci\u00f3n y viviendas 2001, INE27 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n M\u00e1s de la mitad de los hombres mayores de 65 a\u00f1os est\u00e1n casados. Pero, en el caso de las mujeres, s\u00f3lo lo est\u00e1n una de cada diez. El porcentaje de viudas (79%) casi duplica al de viudos (40%). Proyecciones de poblaci\u00f3n Como es sabido, el conocimiento de la pobla- ci\u00f3n futura desagregada, al menos por sexo y edad, resulta imprescindible para la toma de decisiones, con una base racional, en numero- sos campos como son la ense\u00f1anza (en los dis- tintos niveles), la sanidad (y sus especialidades seg\u00fan la edad de los individuos), las pensio- nes... Asimismo, ese conocimiento resulta ne- cesario para la planificaci\u00f3n del consumo de todo tipo de bienes y servicios. Los censos de poblaci\u00f3n, al realizarse cada diez a\u00f1os, resultan insuficientes para conocer las poblaciones en los periodos intercensales y poscensales. Sin embargo, constituyen el punto 90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 0 1 0 2 0 3 0 4 0 5 0 6 0 7 0 8 0 9 0 Fuente: INEvarones + mujeres = 10 . 000 96 90 84 78 72 66 60 54 48 42 36 30 24 18 12 6 0varones mujeres90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90varones + mujeres = 10 . 000 Fuente: INE100 95 90 85 80 7570 65 60 55 5045 40 35 30 25 20 15 10 5 0varones mujerespir\u00c1MiDe pOBLaci\u00f3n . a\u00d1O 2002 pir\u00c1MiDe pOBLaci\u00f3n . a\u00d1O 203528 de partida para estos \u00faltimos c\u00e1lculos, al facili- tar la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds y de sus regiones, seg\u00fan diversas variables, en una fecha o perio-do de referencia. Es la desagregaci\u00f3n por sexo y edad la que, generalmente, constituye el pun- to de partida para los c\u00e1lculos de la poblaci\u00f3n futura igualmente desagregada. Teniendo en cuenta que la poblaci\u00f3n, en una fecha determinada, es el resultado de la evoluci\u00f3n que han tenido en el pasado sus componentes, que son la mortalidad, la fecun- didad y las migraciones (tanto dentro del pa\u00eds como con el extranjero), a partir de una deter- minada poblaci\u00f3n censal, es posible tener una proyecci\u00f3n de la misma en el futuro si se enun- cian hip\u00f3tesis sobre el devenir que van a tener los tres componentes mencionados. El brusco aumento observado en las cifras de inmigrantes en Espa\u00f1a dej\u00f3 fuera de actuali- dad las proyecciones calculadas a partir del Censo de Poblaci\u00f3n de 1991, obligando a po- ner en marcha el correspondiente mecanismo de revisi\u00f3n. Las poblaciones, por sexo y edad, resultan- tes del Censo de 2001 constituyeron la pobla- ci\u00f3n base o de partida para el establecimiento de unas nuevas proyecciones. Sin embargo, a la hora de hablar del futuro de la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a es importante se\u00f1a-lar que la diversidad de factores que influyen en la trayectoria de las cifras de inmigrantes im-plica un notable grado de incertidumbre sobre el devenir de los correspondientes flujos de en- tradas y salidas, lo que convierte a las proyec- ciones en escenarios, es decir, los resultados obtenidos ilustran las consecuencias, en el cre- cimiento y en la distribuci\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n, de los supuestos bajo los cuales se establecen. Por ello, se ha considerado un primer esce- nario en el que las entradas netas del extranjero en Espa\u00f1a evolucionan seg\u00fan la tendencia m\u00e1s reciente hasta el a\u00f1o 2010, a\u00f1o a partir del cual se mantienen constantes. El total de entradas en Espa\u00f1a durante el periodo 2007-2059 se elevar\u00eda a 14,6 millones de personas. Las hip\u00f3- tesis globales figuran en el Anexo. La caracter\u00edstica m\u00e1s sobresaliente en la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a la consti- tuye su progresivo envejecimiento. Dicho en- vejecimiento se debe, en primer lugar, al fuerte y prolongado descenso de la fecundidad, al que se suma la mejora de la mortalidad a eda- des altas. Aun cuando las entradas de extranje- ros son muy elevadas, ralentizan algo este pro- ceso de envejecimiento, pero no lo detienen. Para m\u00e1s informaci\u00f3n pueden consultar la p\u00e1gina oficial del INE: www.ine.es . aNEXo Hip\u00f3tesis del Escenario 1 A\u00f1os Esperanza de vida al nacimiento N\u00ba medio de Edad media a Entradas netas var ones Mujeres hijos por mujer la maternidad de extranjeros 2002 76,63 83,36 1,26 sToRi a y c UlT U R aHi sToRi a y c UlT U R a Hi sToRi a y c UlT U R aH i sToRi a y c UlT U RaHi s ToRi ay cUlT U RaHi sToR i a y cUlT U RaHi sToRi a HIstORIA Espa\u00f1a es un pa\u00eds con profundas ra\u00edces hist\u00f3ri- cas en Europa, que ha pasado por \u00e9pocas con- flictivas y otras de gran esplendor, como queda patente en su patrimonio cultural, que contribu- ye, sin duda, a explicar su realidad actual. Posee una personalidad e idiosincrasia propias, singu- larizadas por fen\u00f3menos como el descubrimien- to del continente americano o haberse manteni-do neutral en las dos guerras mundiales, pero, al mismo tiempo, su historia tiene grandes parale- lismos con la de otros pa\u00edses europeos, ya que, sin renegar nunca de su diversidad, se afirm\u00f3 tempranamente como un Estado unificado y protagoniz\u00f3 algunos de los cap\u00edtulos m\u00e1s bri- llantes de la historia moderna europea. De los or\u00edgenes al descubrimiento de Am\u00e9rica Los primeros pobladores La presencia de hom\u00ednidos en la pen\u00ednsula Ib\u00e9- rica se remonta al Paleol\u00edtico Inferior, \u00e9poca de la que datan los restos hallados en el yacimien- to de Atapuerca (Burgos), de unos 800.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Los especialistas discuten a\u00fan el origen de estas poblaciones, quiz\u00e1 llega-das directamente de \u00c1frica a trav\u00e9s del estrecho de Gibraltar, o m\u00e1s probablemente a trav\u00e9s de los Pirineos. En todo caso, desde esa \u00e9poca se encuentran en la Pen\u00ednsula restos de utensilios y obras de arte correspondientes a las mismas culturas de cazadores y recolectores que se su- cedieron en otras zonas de Europa. Asimismo, la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica constituye el extremo occidental de un proceso de difu- si\u00f3n cultural que discurre, hacia el quinto mile- nio anterior a nuestra era, a trav\u00e9s del Medite- rr\u00e1neo partiendo de su extremo oriental. Este proceso, conocido como revoluci\u00f3n neol\u00edtica, consiste b\u00e1sicamente en el cambio de una eco- nom\u00eda recolectora por otra productora, basada en la agricultura y la ganader\u00eda. Desde el 5000 o 4000 a.C. y hasta el siglo xvi de nuestra era se abrir\u00e1 otro periodo importante de la historia peninsular en que la cuenca y la civilizaci\u00f3n mediterr\u00e1neas resultar\u00e1n determinantes. Desde el a\u00f1o 1100 a.C. aproximadamente, y hasta mediados del siglo iii a.C., el contacto co- mercial y cultural con las civilizaciones medite- rr\u00e1neas vendr\u00e1 de la mano de fenicios (extendidos desde el Algarve, en el Atl\u00e1ntico sur peninsular, hasta el Levante mediterr\u00e1neo) y griegos (situados desde el estuario del Ebro hasta el golfo de Rosas, en el nordeste mediterr\u00e1neo). Al final de esta eta- pa, ambas civilizaciones ser\u00e1n desplazadas por romanos y cartagineses, respectivamente. De esta manera, entre los siglos xii y iv a.C. fue marc\u00e1ndose una diferencia sustancial entre una Iberia que discurr\u00eda desde el nordeste medi- terr\u00e1neo hasta el Atl\u00e1ntico sur, por una parte, y una Espa\u00f1a interior, por otra. Esta \u00faltima estaba habitada por diversas tribus, algunas de ellas cel- tas, que contaban con una organizaci\u00f3n relativa- mente primitiva y se dedicaban al pastoreo tras-humante, consistente en alternar los pastos de las tierras altas del norte, en verano, con los de la submeseta sur, en invierno. Pastores y ovejas con-quistadores de pastos van a constituir otra de las claves geohist\u00f3ricas de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Por el contrario, los pueblos de la costa, co- nocidos gen\u00e9ricamente como \u00edberos, consti-tu\u00edan ya en el siglo iv a.C. un conjunto de ciuda- des-estado (Tartesos, la Tarsis b\u00edblica o quiz\u00e1 la m\u00edtica Atl\u00e1ntida sumergida) muy similares e in-fluidas por los centros urbanos, comerciales, agr\u00edcolas y mineros m\u00e1s desarrollados del Medi- terr\u00e1neo oriental. De ese periodo datan los pri- meros testimonios escritos sobre la Pen\u00ednsula. Se dice que Hispania, nombre con el que los roma- nos conoc\u00edan a la Pen\u00ednsula, es un vocablo de ra\u00edz semita procedente de H\u00edspalis (Sevilla). Las huellas persistentes de la presencia romana La presencia romana en la Pen\u00ednsula sigue la l\u00ednea de las bases comerciales griegas, pero obedece a la pugna entre este gran imperio y 31 Historia y cultura Cartago por el control del Mediterr\u00e1neo occi- dental durante el siglo ii a.C. Ser\u00e1, en todo caso, \u00e9ste el momento en que la Pen\u00ednsula entrar\u00e1 como tal unidad en el circuito de la pol\u00edtica internacional, convirti\u00e9ndose desde entonces en un objetivo estrat\u00e9gico codiciado a causa de su singular posici\u00f3n geogr\u00e1fica, entre el Atl\u00e1n- tico y el Mediterr\u00e1neo, y de la riqueza agr\u00edcola y mineral de su zona sur. La penetraci\u00f3n y ulterior conquista romana de la Pen\u00ednsula abarca el extenso periodo com-prendido entre los a\u00f1os 218 y 19 a.C. Los ro- manos se sintieron alarmados por la expansi\u00f3n cartaginesa hacia el nordeste, ya que, al igual que Napole\u00f3n siglos m\u00e1s tarde, consideraban que el r\u00edo Ebro constitu\u00eda la frontera natural de la Galia sujeta a su influencia. Por esta raz\u00f3n se desencaden\u00f3 la Segunda Guerra P\u00fanica. Mientras An\u00edbal realizaba el le- gendario paso de los Alpes, las legiones roma- nas asaltaron su base espa\u00f1ola, Cartago Nova (la actual Cartagena), con su puerto y sus mi- nas. Su ca\u00edda a manos de Publio Cornelio Esci- pi\u00f3n (209 a.C.) marca el declive del ej\u00e9rcito de An\u00edbal en Italia y el comienzo de las conquistas romanas en Espa\u00f1a. Los romanos no pretend\u00edan \u00fanicamente re- emplazar a los cartagineses, sino que buscaban extender su dominio al resto de la Pen\u00ednsula. All\u00ed tropezaron con una resistencia importante, sobre todo en la Hispania interior. Entre las m\u00faltiples confrontaciones que tu- vieron lugar a lo largo de la conquista romana de la Hispania interior, la de m\u00e1s fama fue la llamada Guerra Celtib\u00e9rico-Lusitana, prolon-gada durante veinte a\u00f1os (154-134 a.C.). Las t\u00e1cticas guerrilleras del caudillo lusitano Viria- to y el legendario, aunque incierto, suicidio co- lectivo de la poblaci\u00f3n de Numancia frente a sus sitiadores romanos fueron celebrados por los historiadores latinos. La presencia romana en Hispania dur\u00f3 siete siglos, durante los que se configuraron los l\u00edmites b\u00e1sicos de la Pen\u00ednsula en relaci\u00f3n con otros pa\u00ed- ses europeos. Las divisiones interiores en que se compartiment\u00f3 la provincia romana resultan asi- mismo premonitorias: Lusitania, Tarraconense, B\u00e9tica. Pero los romanos no s\u00f3lo legaron una ad- ministraci\u00f3n territorial, sino tambi\u00e9n institucio- nes tales como la familia, la lengua, la religi\u00f3n, el derecho y el municipio, cuya asimilaci\u00f3n instal\u00f3 definitivamente a la Pen\u00ednsula dentro del mundo grecolatino, y m\u00e1s tarde, judeocristiano. Los romanos se asentaron principalmente en las costas y a lo largo de los r\u00edos, y la perma- nente significaci\u00f3n de ciudades como Tarrago- na, Cartagena, Lisboa y, sobre todo M\u00e9rida, as\u00ed como el enorme despliegue en las obras p\u00fabli- cas: calzadas, puentes, acueductos, templos, ar- cos, teatros, anfiteatros y circos dan idea del sentido geogr\u00e1fico del poblamiento romano. No obstante, a comienzos del siglo v el mapa de poblaci\u00f3n comenz\u00f3 a cambiar significativamen- te. Es entonces cuando diversos pueblos germ\u00e1- nicos, como depredadores unos, como aliados otros, irrumpir\u00e1n en la Pen\u00ednsula para asentarse en las regiones del interior, los visigodos, y del oeste, los suevos. Paralelamente, y desde el siglo iii, se ir\u00e1 acentuando un proceso de reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n urbana, amurallamiento de las poblaciones, extensi\u00f3n de la propiedad latifun- dista, inseguridad en los campos y debilidad de acueducto romano de Los Milagros. M\u00e9rida.32 la instituci\u00f3n estatal, frente al incremento de po- der de las oligarqu\u00edas locales, que brindan segu-ridad a cambio de fidelidad. Fen\u00f3meno impor- tant\u00edsimo de ese periodo son los inicios de la cristianizaci\u00f3n de Hispania que permanecen a\u00fan oscuros. Probable parece la presencia entre los a\u00f1os 62-63 de San Pablo, las persecuciones del siglo iii, narradas por Prudencio, hablan ya de di\u00f3cesis y m\u00e1rtires. Tras la libertad religiosa de Constantino, en el a\u00f1o 314 tiene lugar el pri- mer Concilio de la Iglesia hispana. el reino Visigodo, primer intento de uni\u00f3n peninsular En el siglo v los visigodos eran ya un pueblo romanizado que se ve\u00eda a s\u00ed mismo como con- tinuador del apagado poder imperial. Hacia mediados del 500, la triple presi\u00f3n de suevos, por el oeste (Galicia), pastores c\u00e1ntabro-pire- naicos, desde el norte, y bizantinos, por el sur (la B\u00e9tica), los inclinar\u00e1n a establecer la capital en Toledo, centro de la Pen\u00ednsula. La integraci\u00f3n entre visigodos e hispano-ro- manos fue un proceso r\u00e1pido y exitoso, que se vio notablemente facilitado por la conversi\u00f3n del rey Recaredo al catolicismo en el III Concilio de Toledo (589), lo que hace que la Iglesia adquiera un papel preponderante y fiscalizador de la acti- vidad pol\u00edtica mediante la celebraci\u00f3n de los su- cesivos Concilios de Toledo y por unas estructu- ras sociales relativamente similares, resumidas en la unificaci\u00f3n del derecho con el Liber iudicio- rum de Recesvinto. Com\u00fan era, a una y otra cul- tura, la existencia de una aristocracia de fundos y otra eclesi\u00e1stica y efectivamente ambas institu- ciones favorec\u00edan la autonom\u00eda de la nobleza a expensas del poder real. Por eso la pol\u00edtica visigo- da oscilar\u00e1 entre la inclinaci\u00f3n a aplacar a los nobles, tolerando la progresiva feudalizaci\u00f3n del Estado, y la tendencia a reforzar el poder real, exponi\u00e9ndose a sublevaciones nobiliarias. La es pa\u00f1a musulmana, cuna de una cultura floreciente Ser\u00e1 precisamente uno de los clanes nobiliarios postergados, la familia Witiza, quien a princi- pios del siglo viii provoque el desmoronamien-to del Estado visigodo al pedir ayuda a las tro-pas \u00e1rabes y bereberes del otro lado del estrecho de Gibraltar. En realidad, el grado de descom- posici\u00f3n del aparato estatal visigodo permiti\u00f3 a los musulmanes la realizaci\u00f3n de pactos aisla- dos con una aristocracia semiindependiente y desafecta a la Corona. A mediados del siglo viii, los musulmanes hab\u00edan consumado su ocupaci\u00f3n y el pr\u00edncipe omeya Abd Al-Rahman se hizo proclamar en C\u00f3rdoba emir de un nuevo Estado independien- te de Damasco. En el primer tercio del siglo x, uno de los omeyas hispanos, Abd Al-Rahman III, restaurar\u00eda y extender\u00eda el Estado andalus\u00ed y se convertir\u00eda en el primer califa espa\u00f1ol. La proclamaci\u00f3n del califato ten\u00eda un doble prop\u00f3sito. En el interior, los omeyas quer\u00edan for- talecer el Estado de la Pen\u00ednsula. En el exterior, buscaban consolidar las rutas comerciales que, a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo, aseguraran la rela- ci\u00f3n econ\u00f3mica con la cuenca oriental (Bizan- cio) y garantizaran el aprovisionamiento de oro. Melilla fue ocupada en el 927 y, a mediados del mismo siglo, el califato omeya controlaba el tri\u00e1ngulo comprendido entre Argel, Siyilmasa y el Atl\u00e1ntico. Los peque\u00f1os reductos cristianos del norte de la Pen\u00ednsula se convirtieron en mo-destos feudatarios del califa, cuya superioridad y arbitraje reconoc\u00edan. El fundamento de la hegemon\u00eda andalus\u00ed descansaba en un considerable poder econ\u00f3- mico basado en un comercio importante, una industria artesanal desarrollada y un aprove- chamiento agr\u00edcola mucho m\u00e1s eficiente que el del resto de Europa. El Estado cordob\u00e9s fue la primera econo- m\u00eda urbana y comercial que floreci\u00f3 en Europa desde la desaparici\u00f3n del Imperio romano. Y la capital del califato y ciudad principal, C\u00f3rdo- ba, contaba con unos 100.000 habitantes, lo que hac\u00eda de ella la concentraci\u00f3n urbana eu- ropea m\u00e1s importante de la \u00e9poca. La Espa\u00f1a musulmana produjo una cultura floreciente, sobre todo desde que accedi\u00f3 al poder el califa Al-Hakam II (961-976), a quien se atribuye la constituci\u00f3n de una biblioteca de varios cientos de miles de ejemplares, que re- sulta inimaginable en la Europa del momento. El rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico de esta cultura ser\u00e1 33 Historia y cultura la temprana readopci\u00f3n de la filosof\u00eda cl\u00e1sica por Ibn Masarra, Abentofain, Averroes y el ju- d\u00edo Maim\u00f3nides. Pero los pensadores hispano- musulmanes, destacaron sobre todo, en medi-cina, matem\u00e1ticas y astronom\u00eda. La fragmentaci\u00f3n del califato de C\u00f3rdoba tendr\u00e1 lugar al final de la primera d\u00e9cada del siglo xi y se producir\u00e1 como combinaci\u00f3n del ingente esfuerzo b\u00e9lico desplegado por los \u00falti-mos dirigentes cordobeses y de una presi\u00f3n fis-cal sofocante. Los sucesores del unitario Estado califal se conocer\u00e1n como reinos de taifas, de- nominaci\u00f3n que ha pasado a la lengua espa\u00f1o- la como sin\u00f3nimo de la ruina que genera la fragmentaci\u00f3n y desuni\u00f3n peninsulares. Este debilitamiento progresivo provoc\u00f3 que, a me- diados del siglo xiii, la Espa\u00f1a isl\u00e1mica quedase reducida al reino nazar\u00ed de Granada. De la primera resistencia cristiana a la reconquista La primera resistencia ofrecida por los cristia- nos se registra ya en el primer tercio del siglo viii en las monta\u00f1as asturianas de Covadonga. Los albores de la resistencia cristiana tuvie- ron menos de \u00abreconquista\u00bb, de campa\u00f1a ofensiva, que de supervivencia. Primero en Oviedo, luego en Le\u00f3n con Alfonso III, ya en el siglo x, apuntando hacia el valle del Duero. De esa expansi\u00f3n surgir\u00e1 en la Meseta primero el condado y luego el reino de Castilla, que se unir\u00e1 al de Le\u00f3n bajo el reinado de Fernando III en 1230. La fachada atl\u00e1ntica dar\u00e1 origen al reino de Portugal en 1143. Durante los siglos xii y xiii quedar\u00edan forma- dos cuatro reinos cristianos principales de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Portugal, Castilla-Le\u00f3n, Na- varra y Arag\u00f3n-Catalu\u00f1a. Desde un punto de vista continental, la Re- conquista debe enmarcarse dentro del proceso de crecimiento y expansi\u00f3n ofensiva que ca- racteriza la historia del Occidente europeo en-tre los siglos x y xiii, frente a h\u00fangaros, eslavos y musulmanes. El resultado de esta din\u00e1mica ser\u00e1 la creaci\u00f3n del \u00e1rea que actualmente co- nocemos como Europa occidental, hacia el a\u00f1o 1300. El planteamiento estrat\u00e9gico de la expan- si\u00f3n cristiana careci\u00f3 por lo general del car\u00e1c- ter de Iglesia \u00abcruzada\u00bb que com\u00fanmente se le atribuye. A partir del \u00faltimo tercio del siglo xiii la pre- sencia musulmana hab\u00eda quedado reducida al reino nazar\u00ed de Granada. Extendido entre el es- trecho de Gibraltar y el cabo de Gata, esta reli- quia hist\u00f3rica se mantuvo hasta el 2 de enero de 1492. El fin de la Reconquista, la recuperaci\u00f3n de Hispania en la mitolog\u00eda romano-visigoda, produjo honda emoci\u00f3n en la Europa cristiana, porque se consider\u00f3 que equilibraba la ca\u00edda de Constantinopla a manos de los turcos. Medina azahara. c\u00f3rdoba.34 La Reconquista, con su dilatada duraci\u00f3n, produjo periodos de coexistencia e incluso, en ciertas etapas del siglo xii, una suerte de sociedad de frontera. En todo caso, los monarcas cristia-nos conquistaban colonizando, es decir, ofre- ciendo tierras a quien se comprometiese a ocu- parlas, cultivarlas y defenderlas, lo que dio lugar a trasvases y migraciones del norte peninsular y de Europa nada frecuentes en otras latitudes por aquellas \u00e9pocas. Aquellos colonizadores, a quie- nes se dibuja con una azada en una mano y la espada en la otra, fueron formando una sociedad de campesinos comparativamente m\u00e1s libre que las existentes en la Europa coet\u00e1nea, donde la sujeci\u00f3n al se\u00f1or feudal era mucho mayor. Estos campesinos semilibres se agruparon, del siglo ix al xi, en villas que se gobernaban por concejos electos y a las que los monarcas concedieron exenciones y privilegios (fueros). Y estos burgueses terminaron por sentarse jun- to con los otros dos brazos de la sociedad, no- bles y eclesi\u00e1sticos, en Parlamentos conocidos como Cortes en el siglo xii. All\u00ed discut\u00edan y vo- taban los impuestos. Los re yes cat\u00f3licos: la unidad peninsular y la empresa imperial del renacimiento espa\u00f1ol La b\u00fasqueda de la unidad no se detuvo en la postrera gesta militar de 1492 y en la conquista de Granada, sino que se prolong\u00f3 en pos de una uniformidad religiosa, \u00e9tnica y cultural con la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos no conversos en el mismo a\u00f1o en que conclu\u00eda la Reconquista y la posterior de los moriscos. Es cierto que las difi- cultades de los jud\u00edos no eran exclusivas de Es- pa\u00f1a, sino que tambi\u00e9n se manifestaban la- mentablemente con fuerza en el resto de la Europa cristiana desde el Concilio de Letr\u00e1n, celebrado en 1215. En realidad, y hasta 1492, los jud\u00edos, al igual que los musulmanes que ha- bitaban en territorio cristiano, compusieron junto con los cristianos un crisol de culturas que tuvo expresiones tan brillantes como las \u00abdisputas\u00bb (debates) entre pensadores de las tres culturas reunidos en el movimiento cono- cido como la Escuela de Traductores de Toledo que patrocin\u00f3 Alfonso X. Esta Escuela consi- gui\u00f3 en sus trabajos que la cultura europea se enriqueciera con la ciencia de los griegos y los trabajos de los \u00e1rabes. Una expansi\u00f3n del calibre que acaba de describirse tuvo, sin duda, un efecto de econo- m\u00eda de frontera con la adquisici\u00f3n de grandes espacios. Los reinos hisp\u00e1nicos son desde el si-glo xiii sociedades en crecimiento acelerado y manifiestan un dinamismo que tiene su expre- si\u00f3n en el despegue econ\u00f3mico y pol\u00edtico del reino aragon\u00e9s a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo con la conquista de Cerde\u00f1a, Sicilia y N\u00e1poles. La combinaci\u00f3n de intereses econ\u00f3micos y vocaci\u00f3n marinera llev\u00f3 a Castilla a una posi-ci\u00f3n de vanguardia en la b\u00fasqueda y apertura de nuevas rutas comerciales a Oriente. En esta carrera, los castellanos encontraron un muy ac- tivo competidor en otro Estado ib\u00e9rico, Portu- gal. La rivalidad luso-castellana por el control de las rutas mar\u00edtimas del comercio oriental co- menz\u00f3 a resolverse con el Tratado de Alca\u00e7o- vas de 1479. En \u00e9l, Castilla s\u00f3lo pudo mantener Canarias y hubo de renunciar a todo periplo oriental alrededor de la costa africana, que quedaba reservada a Portugal. Tan desigual re- sultado \u00fanicamente se explica teniendo en cuenta que el Tratado se ocupaba tambi\u00e9n de un viejo problema de los estados ib\u00e9ricos: la unidad de la Pen\u00ednsula. Si bien se perfeccionar\u00eda con la incorpora- ci\u00f3n de Navarra en 1512, ese ciclo unitario se completar\u00eda con la toma de Granada en 1492. Ese mismo a\u00f1o, Nebrija publicaba la primera gram\u00e1tica de una lengua vulgar -la castellana- y, tambi\u00e9n en ese a\u00f1o, una flotilla espa\u00f1ola lle- gaba a las costas de Am\u00e9rica. La magnitud asombrosa de estos acontecimientos contrasta con la no menos espectacular decadencia es- pa\u00f1ola del siglo xvii. La aureola m\u00edtica que rode\u00f3 a Isabel y Fer- nando, los Reyes Cat\u00f3licos, ha dificultado una valoraci\u00f3n adecuada de su contexto y una eva-luaci\u00f3n serena de su obra. En lo interno buscaron reforzar el aparato estatal y la autoridad real, y para ello se apoya-ron en instituciones jur\u00eddico-administrativas que ya exist\u00edan, crearon algunas de nuevo cu\u00f1o y en ocasiones adoptaron otras de ra\u00edz europea. Tal fue el caso del Tribunal de la Inquisici\u00f3n. \u00c9ste, muy tard\u00edamente introducido en Espa\u00f1a, no 35 Historia y cultura tuvo \u00fanicamente un alcance religioso, sino que fue un instrumento del que se sirvi\u00f3 el poder real para reforzar la autoridad del Estado. En 1492 la monarqu\u00eda hispana se presentaba como uno de los primeros Estados modernos del Renacimiento europeo. En ello se bas\u00f3 su pro- yecci\u00f3n exterior por el Atl\u00e1ntico (Am\u00e9rica y Flan- des) y el Mediterr\u00e1neo (Italia). Fue una pol\u00edtica exterior instrumentada por la creaci\u00f3n de un Esta- do permanente, servido por funcionarios y diplo- m\u00e1ticos, con una concepci\u00f3n unitaria, pero flexi- ble y confederal, de la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica. A Castilla se le hab\u00edan cerrado las rutas africanas a favor de Portugal, pero tambi\u00e9n se hab\u00eda garantizado la posesi\u00f3n de Canarias, una excelente cabeza de puente para caminos al-ternativos. Eso fue lo que ofreci\u00f3 Crist\u00f3bal Co-l\u00f3n. Lo hizo a un Estado que lo necesitaba, pero que tambi\u00e9n se hab\u00eda preparado y habi- tuado a empresas de esa naturaleza. La unifica- da Espa\u00f1a contaba en 1492 con una potente maquinaria de guerra, una s\u00f3lida econom\u00eda, una proyecci\u00f3n exterior, una experiencia mari-nera y exploradora de rutas mercantiles y un notable potencial cient\u00edfico-t\u00e9cnico: matem\u00e1ti- cos, ge\u00f3grafos, astr\u00f3nomos, constructores na- vales, forjados en el crisol de tres culturas. Del descubrimiento de Am\u00e9rica al siglo xx La conquista de am\u00e9rica, nueva frontera del mayor imperio de Occidente Mediado el siglo xvi se hab\u00eda producido el asen- tamiento en los virreinatos principales: M\u00e9xico, en la fachada atl\u00e1ntica, y Per\u00fa, en el Pac\u00edfico sudamericano. El 6 de septiembre de 1522, Elcano regre- saba a la Pen\u00ednsula, superviviente del primer viaje de circunnavegaci\u00f3n del globo iniciado por Magallanes; quedaba cerrada as\u00ed la ruta es-pa\u00f1ola a Oriente. Desde entonces, La Habana- Veracruz (la flota de Tierra Firme) en el Atl\u00e1nti- co, y Acapulco-El Callao-Filipinas (la nao de China) en el Pac\u00edfico, constituir\u00edan, junto con el control del Mediterr\u00e1neo occidental, siempre amenazado por los turcos, las arterias vitales del Imperio espa\u00f1ol de ultramar. Los convoyes de galeones espa\u00f1oles mantuvieron abiertas estas v\u00edas hasta la batalla de Trafalgar, en 1805, frente a las incursiones anglo-holandesas. La conquista de Am\u00e9rica recuerda en bas- tantes aspectos a la expansi\u00f3n peninsular de la que estuvo precedida hist\u00f3ricamente. Tanto en un caso como en otro, los enfrentamientos eran antecedidos, para ser evitados, de intensas ges- tiones. Los espa\u00f1oles buscaron aliados en tri- bus sometidas y en pr\u00edncipes descontentos, concertaron capitulaciones a cambio de privi- legios, realizaron repartos de tierras entre pe- ninsulares y reorganizaron los asentamientos ind\u00edgenas. En Italia, la monarqu\u00eda hispana asumi\u00f3 la tradici\u00f3n de enfrentamientos con Francia y de alianzas con Inglaterra. La batalla de Pav\u00eda, en 1521, en que el rey franc\u00e9s Francisco I cay\u00f3 en poder de los tercios espa\u00f1oles, consagr\u00f3 la supe- rioridad espa\u00f1ola hasta mediados del siglo xvii. Isabel y Fernando, buscando estrechar la relaci\u00f3n diplom\u00e1tica y comercial con los Pa\u00edses Bajos, terminaron por vincular la Corona espa- \u00f1ola con el ducado de Borgo\u00f1a. Un pr\u00edncipe flamenco, Carlos, nieto del emperador Maxi- miliano y de los Reyes Cat\u00f3licos, reunir\u00eda en su persona una fabulosa herencia que condicio- nar\u00eda la pol\u00edtica espa\u00f1ola y europea hasta el siglo xviii. La soluci\u00f3n que aplicaron los Habs-Jos\u00e9 Garnelo. \u00abprimeros homenajes a col\u00f3n en el nuevo Mundo\u00bb (detalle), 1892. Madrid. Museo naval. 36 burgo espa\u00f1oles para manejar esa ingente he- rencia fue la monarqu\u00eda integradora y flexible, consistente en un conjunto de reinos y se\u00f1or\u00edos agrupados como una inmensa confederaci\u00f3n en torno a la Corona com\u00fan. Fuera del rey no exist\u00eda otra unidad, pues cada reino conserva- ba sus instituciones, su lengua, sus leyes e in- cluso sus fronteras. El Imperio carolino era, por tanto, un con- glomerado de territorios unidos por el azar de un soberano com\u00fan. La primera consecuencia que esto produjo fue el nulo desarrollo de algu- na organizaci\u00f3n institucional com\u00fan a todo el imperio. La segunda consecuencia fue que no se produjera una colaboraci\u00f3n con fines pol\u00edticos o econ\u00f3micos entre los diferentes territorios, he-cho que hubiese contribuido a crear el naci-miento de una idea imperial, es decir, la partici- paci\u00f3n de todos en una empresa com\u00fan. Lo m\u00e1s notable de las realizaciones de la Espa\u00f1a de los Austrias fue la capacidad de mantener el control sobre las vastas \u00e1reas de territorios diseminadas por todo el mundo. Ning\u00fan otro Estado de los siglos xvi y xvii se enfrent\u00f3 con un problema de administraci\u00f3n tan enorme. Tuvo que explorar, colonizar y gobernar un nuevo mundo. el imperio espa\u00f1ol y la leyenda negra Esta aceptaci\u00f3n de las diferencias por los Aus- trias espa\u00f1oles abarcaba todos los dominios con una sola excepci\u00f3n, el religioso. Ten\u00edan una vocaci\u00f3n imperial universalista que se apoyaba en el tri\u00e1ngulo Madrid-Bruselas-Vie- na, que entend\u00eda mal los nacientes Estados na- cionales y diger\u00eda peor el particularismo indivi- dualista de la Reforma. Estos dos ingredientes, nacionalismo y protestantismo, se combinaron en la rebeli\u00f3n holandesa contra Felipe II, que en 1556 hab\u00eda sucedido al emperador Carlos en el ducado de Borgo\u00f1a y en el trono de las Espa\u00f1as. La conquista americana pretend\u00eda anexio- nar el territorio y asimilar a la poblaci\u00f3n. Al igual que ya hiciera el Imperio romano, lengua, religi\u00f3n, leyes, administraci\u00f3n y mestizaje fue- ron los veh\u00edculos de la hispanizaci\u00f3n de Am\u00e9ri- ca, con lo que el continente qued\u00f3 para siempre incorporado al mundo occidental. No faltaron voces espa\u00f1olas que se alzaron contra los exce-sos de los conquistadores, como la de fray Bar-tolom\u00e9 de las Casas. La discusi\u00f3n alcanz\u00f3 gran trascendencia pol\u00edtica, y lo que se llam\u00f3 la \u00abduda indiana\u00bb consisti\u00f3 en las vacilaciones sobre el derecho de conquista, justificado, a la postre, como mi- si\u00f3n evangelizadora. En este ambiente nada tiene de extra\u00f1o que fueran los espa\u00f1oles quie-nes iniciaran el Derecho Internacional de la mano de Francisco de Vitoria. cr isis fiscal, centralismo y decadencia del imperio hisp\u00e1nico Desde los Reyes Cat\u00f3licos, y sobre todo con Fe- lipe II, se hab\u00eda ido armando un Estado que du-rante el siglo xvi fue el prototipo de Estado abso- lutista moderno. El Imperio hisp\u00e1nico invent\u00f3 un aparato administrativo muy complejo para la \u00e9poca basado en un sistema que primaba la se- guridad y que alcanz\u00f3 un enorme prestigio. El Estado creci\u00f3 considerablemente, asumi\u00f3 car-gas y obligaciones que superaban lo que una sociedad agraria del Antiguo R\u00e9gimen, crecien-temente empobrecida, pod\u00eda soportar. La solu- ci\u00f3n de los imperiales no consisti\u00f3 en redimen- sionar el Estado y liquidar obligaciones, sino en asfixiar a la sociedad. La quiebra del sistema se hizo patente en 1640 con la rebeli\u00f3n de Catalu- \u00f1a y la separaci\u00f3n de Portugal. La decadencia del Imperio hisp\u00e1nico, de- bida al agotamiento fiscal, se solap\u00f3 con un proceso de ruptura del sistema confederal, so- metido a pr\u00e1cticas centralistas. Junto a estos dos factores, Espa\u00f1a fue v\u00edctima de su propio \u00e9xito, puesto que la incorporaci\u00f3n de Am\u00e9rica y la expansi\u00f3n de la navegaci\u00f3n transversal trasladaron el eje geoecon\u00f3mico europeo del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico, y m\u00e1s precisamente a las cuencas del T\u00e1mesis, del Rin, del Sena y del Escalda. As\u00ed, Espa\u00f1a se convirti\u00f3 en un pa\u00eds perif\u00e9rico. Perif\u00e9rico no significaba ni mucho menos marginal, y Espa\u00f1a continu\u00f3 siendo una gran po- tencia y pieza clave en el contexto europeo, con Am\u00e9rica y el reino de N\u00e1poles bajo su control. Hab\u00eda cedido el papel hegem\u00f3nico a la Francia de Luis XIV con el Tratado de los Pirineos (1659), 37 Historia y cultura que convirti\u00f3 al \u00abRey Sol\u00bb en el \u00e1rbitro de la po- l\u00edtica continental y a Francia en el modelo de lo que pronto ser\u00eda la Administraci\u00f3n reformada del despotismo ilustrado setecentista. Carlos II, el \u00faltimo de los Austrias espa\u00f1oles, no dej\u00f3 descendencia directa, sino que test\u00f3 a favor de un nieto de su hermana Mar\u00eda Teresa y de Luis XIV de Francia, Felipe de Anjou. Corona-do como rey de Espa\u00f1a y de las Indias en 1701, Felipe V inaugur\u00f3 la dinast\u00eda de los Borbones es- pa\u00f1oles, prologando con su reinado la Espa\u00f1a de la Ilustraci\u00f3n, una \u00e9poca de equilibrio exte- rior, reformas y desarrollo interior. La es pa\u00f1a de los Borbones y de la ilustraci\u00f3n Con recelo las canciller\u00edas europeas recibieron el testamento de Carlos II. Ello desencaden\u00f3 la Guerra de Sucesi\u00f3n espa\u00f1ola (1705-1713), que se decant\u00f3 a favor de Felipe V con el Acuerdo de Utrecht. Cierto es que, en Utrecht, Felipe V y sus su- cesores hubieron de renunciar a la herencia fla-menca, un derecho con el que, de hecho, no se contaba ya desde hac\u00eda tiempo, pero que supuso el fin de la vieja concepci\u00f3n universalista de la monarqu\u00eda hispano-austriaca y el comienzo de la nacionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica espa\u00f1ola. Equilibrio y paz de Europa ser\u00e1n los dos ob- jetivos que perseguir\u00e1 Espa\u00f1a a lo largo del siglo xviii, operaci\u00f3n dificultada por la expansi\u00f3n co- mercial y colonial inglesa y por la rivalidad que esta potencia manten\u00eda con Francia. Ser\u00e1 Fer- nando VI (1746-1759) quien mejor ilustre este deseo espa\u00f1ol de neutralidad y de paz. Durante el reinado de Carlos III (1759- 1788), la pol\u00edtica del Primer Ministro Florida-blanca procur\u00f3 mantener a Espa\u00f1a fuera de conflictos, pese a una cautelosa intervenci\u00f3n en la independencia americana. Busc\u00f3 la alian- za con Francia para contrapesar el predominio brit\u00e1nico, pero evitando asociarse a las aventu- ras de Versalles. Carlos III dej\u00f3 un pa\u00eds en paz y en pleno progreso, y la Revoluci\u00f3n Francesa de 1789 tard\u00f3 en romper esa tendencia pac\u00edfica y no intervencionista. La germinaci\u00f3n de una nacionalidad espa\u00f1o- la en pol\u00edtica exterior corre paralela con el mismo fen\u00f3meno en pol\u00edtica interior y surge en estrecho contacto con la primera. En la Guerra de Suce- si\u00f3n, el reino de Arag\u00f3n se hab\u00eda decantado a fa- vor del candidato austr\u00edaco, y esta elecci\u00f3n pro- porcion\u00f3 al victorioso Felipe V el pretexto para iniciar lo que ser\u00eda una cadena de profundas re- formas en la estructura del Estado y en la Admi- nistraci\u00f3n espa\u00f1ola. El Decreto de Nueva Planta fue en pol\u00edtica interior lo que la Paz de Utrecht en pol\u00edtica exterior, pues implic\u00f3 la extensi\u00f3n de la estructura administrativa castellana al reino de Arag\u00f3n y la abolici\u00f3n de sus fueros, terminando as\u00ed con la monarqu\u00eda confederada de los Habs- burgo. Se iniciaba de esta manera el camino ha- cia la centralizaci\u00f3n que siglo y medio despu\u00e9s completar\u00edan los Gobiernos liberales. El d\u00e9ficit, desmesurado y cr\u00f3nico, del siglo xvii, decreci\u00f3 y se recuper\u00f3 una tendencia hacia el equilibrio presupuestario que s\u00f3lo se quebra- r\u00eda hacia finales del siglo xviii. Esta situaci\u00f3n ha- cend\u00edstica mejor\u00f3 por dos razones adicionales: se gastaba menos en aventuras exteriores y se pa- gaba m\u00e1s, lo que no s\u00f3lo se explica por la supe-rior eficacia del aparato recaudatorio, sino por-que la sociedad espa\u00f1ola se hizo m\u00e1s pr\u00f3spera. Los Borbones fueron ejemplos se\u00f1alados dentro del reformismo ilustrado europeo. Persi-guieron el progreso y la racionalizaci\u00f3n del pa\u00eds dentro de las concepciones de su tiempo, fuertemente marcadas por las ideas mercanti- listas, los m\u00e9todos dirigistas y, con menos fre- cuencia, los impulsos liberales. El gran avance se produjo con la elimina- ci\u00f3n de las trabas al comercio y la industria. La supresi\u00f3n de \u00abpuertos secos\u00bb, que aislaban econ\u00f3micamente unas zonas de otras, y la apertura de todos los puertos del reino dieron un impulso espectacular al comercio entre ellos y con ultramar, lo que se tradujo al finali- zar la centuria en la recuperaci\u00f3n del 75% del comercio americano. En estas medidas se en- cuentra tambi\u00e9n la base del primer despegue de la industria algodonera catalana, que antes de la invasi\u00f3n francesa de 1808 lleg\u00f3 a repre- sentar dos tercios de la brit\u00e1nica. La progresiva liberalizaci\u00f3n de los precios agr\u00edcolas y la limi- taci\u00f3n de los privilegios de la Mesta ayudaron a un crecimiento de la superficie cultivada y al incremento de la producci\u00f3n agraria. 38 No obstante, el problema de la tierra, en Espa\u00f1a como en el resto de la Europa del Anti- guo R\u00e9gimen, consist\u00eda en las grandes exten-siones hurtadas al mercado y vinculadas a la Iglesia, que pose\u00eda el 15% de la superficie cul- tivable, los Ayuntamientos o la nobleza. La po- l\u00edtica de desamortizaci\u00f3n iniciada, t\u00edmidamen- te, por los Gobiernos ilustrados formaba parte de una filosof\u00eda m\u00e1s general que pretend\u00eda re- ducir exenciones fiscales y de todo tipo, privi- legios, se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales y territoriales, as\u00ed como disminuir la poblaci\u00f3n eclesi\u00e1stica (que a\u00fan representaba el 3% del total) y nobi- liaria (los hidalgos pasaron de setecientos mil a cuatrocientos mil entre 1763 y 1787). Los Borbones liquidaron tambi\u00e9n gran par- te de la abigarrada maquinaria administrativa de los Habsburgo y los Consejos fueron reduci- dos. Se promocionaron las Secretar\u00edas (Ministe- rios) y los despachos con el monarca, de acuer- do con un plan que tend\u00eda a marginar a la alta nobleza de \u00abcuanto pudiera darles parte del gobierno\u00bb, en expresi\u00f3n de Luis XIV de Fran- cia. Los altos funcionarios de la Administraci\u00f3n borb\u00f3nica se reclutaron entre la baja nobleza local e ilustrada, proveniente en muchos casos de las provincias del norte peninsular, con lo que surgi\u00f3 as\u00ed una categor\u00eda social nueva, una nobleza media ambiciosa y deseosa de progre-sar al servicio del Estado. Estos funcionarios eran gentes de su tiempo, ilustrados convencidos de su misi\u00f3n reformado-ra, atentos a las ideas de la \u00e9poca, con amigos extranjeros y conocedores de otras lenguas. Flo- ridablanca fue, por ejemplo, amigo de Benjamin Franklin y se carteaba con Voltaire. Jovellanos demostr\u00f3 en su Informe sobre la Ley Agraria co- nocer las recientes teor\u00edas de Adam Smith y fue asiduo corresponsal de Lord Holland. La para- doja radicaba en que ninguno de ellos goz\u00f3 de buena fama entre sus compatriotas, aunque no todos conocieron la amarga suerte de Esquila- che, que tuvo que elegir el exilio ante la oposi- ci\u00f3n popular a sus reformas. La in vasi\u00f3n napole\u00f3nica y la Guerra d e la independencia Con arreglo al Tratado de Fontainebleau (1807), el ej\u00e9rcito franc\u00e9s del mariscal Junot cruz\u00f3 los Pirineos en direcci\u00f3n a Portugal. Los franceses entraron en Lisboa, pero no salieron de Espa\u00f1a. La crisis del Antiguo R\u00e9gimen que abri\u00f3 las puertas a la invasi\u00f3n napole\u00f3nica fue tambi\u00e9n una crisis din\u00e1stica que resquebrajar\u00eda seria- mente el enorme prestigio y autoridad de una Corona milenaria. Carlos IV abdic\u00f3 en su hijo y la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica qued\u00f3 irreparable- mente da\u00f1ada. El r\u00e9gimen pol\u00edtico que tratan de unificar los Bonaparte es el planificado en el Estatuto de Ba-yona, del 8 de julio de 1808. Este documento es de gran importancia desde el punto de vista hist\u00f3- rico, no jur\u00eddico ni pr\u00e1ctico, ya que no entr\u00f3 nun- ca en vigor. Pero constituye el primer texto de car\u00e1cter constitucional que aparece en Espa\u00f1a. Las reformas que establec\u00eda este Estatuto no pudieron ser aplicadas por Jos\u00e9 Bonaparte debi-do a que una parte muy amplia del pueblo espa- \u00f1ol las rechaz\u00f3 al considerar a la nueva monar- qu\u00eda como ileg\u00edtima y producto de una traici\u00f3n. El resultado fue un levantamiento generali- zado a partir del 2 de mayo, que Goya dej\u00f3 plasmado de modo inmortal en sus lienzos. La Guerra de Espa\u00f1a, como fue conocida en Francia, dur\u00f3 seis a\u00f1os. Los espa\u00f1oles la Francisco de Goya. \u00abGaspar Melchor de Jovellanos\u00bb, 1798. Madrid. Museo nacional del prado.39 Historia y cultura apodaron Guerra de la Independencia y fue una guerra total y nacional. Un grupo de espa- \u00f1oles, minoritario pero nutrido, apoy\u00f3 al rey intruso. Los que tuvieron mejor suerte de entre ellos pasaron a engrosar la primera de las emi- graciones pol\u00edticas que se producir\u00edan en la Es- pa\u00f1a contempor\u00e1nea. Los desastres que Goya refleja en sus pinturas dan idea de lo cruel y prolongado de una lucha en la que las partidas de guerrilleros se sirvieron de la estrategia de impedir la vida normal del pa\u00eds para as\u00ed hosti- gar de modo permanente al invasor. Las Juntas Superiores Provinciales surgen en la mayor\u00eda de las provincias espont\u00e1nea-mente. Pero llega un momento en el que los fracasos militares y la falta de medios econ\u00f3mi- cos les hacen ver la necesidad de un \u00f3rgano superior que coordine los esfuerzos de todas, y es as\u00ed como nace la Junta Central. La Junta Central nombr\u00f3 un Consejo de Re- gencia establecido en la ciudad de C\u00e1diz, que convoc\u00f3 las Cortes. La co nstituci\u00f3n de 1812 La sesi\u00f3n de apertura de las nuevas Cortes se celebra el 24 de septiembre de 1810; a ella asisten unos cien diputados, aproximadamente la mitad de ellos suplentes. Se ratifican como principios b\u00e1sicos que la soberan\u00eda reside en la naci\u00f3n y la legitimidad de Fernando VII como rey de Espa\u00f1a y se proclama la inviolabilidad de los diputados. La Constituci\u00f3n de 1812, en su art\u00edculo 168, proclam\u00f3 la figura del rey como sagrada e inviolable, no sujeta a responsabilidad y que deb\u00eda sancionar y promulgar las leyes. Se fijaba el n\u00famero de ministros o secretarios, que res- pond\u00edan de la actuaci\u00f3n del rey y ante las Cor- tes del cumplimiento de las leyes. En cuanto al poder judicial, eran los tribu- nales los que ten\u00edan como funci\u00f3n la aplica-ci\u00f3n de las leyes, y una caracter\u00edstica revolu-cionaria era la unidad procesal. Solamente se concedieron dos fueros extraordinarios: clero y militares. Se proclam\u00f3 la igualdad de los espa- \u00f1oles ante la ley y la inamovilidad de los jueces y funcionarios. Se programaron escuelas de primeras letras en todos los pueblos de la monarqu\u00eda, y el plan general de ense\u00f1anza se unific\u00f3 en todo el rei- no. Se instaura la libertad de expresi\u00f3n y de imprenta. Un siglo de revoluciones liberales y administraciones moderadas Cuando los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles acudieron al Congreso de Viena en 1814 representaban a un Estado vencedor pero a una naci\u00f3n arrasada Francisco de Goya. \u00ab el tres de mayo de 1808\u00bb. Madrid. Museo nacional del prado40 y dividida. La profunda crisis de la metr\u00f3poli hab\u00eda resquebrajado seriamente el Imperio his-panoamericano, del que se desgaj\u00f3 la Am\u00e9rica continental en 1824, tras la batalla de Ayacu- cho. En expresi\u00f3n del conde de Aranda, el Im- perio espa\u00f1ol hab\u00eda resistido mejor las peque- \u00f1as derrotas del siglo xvii que las violentas victorias del xix. Los patriotas de C\u00e1diz hab\u00edan respondido a la crisis din\u00e1stica y al vac\u00edo de la Corona con tres posturas principales en torno a la soberan\u00eda nacional. Para unos, \u00e9sta resid\u00eda en la Corona junto con las instituciones tradicionales (las Cor-tes estamentales); en consecuencia, defender\u00edan a partir de entonces una vuelta a un r\u00e9gimen absolutista (1815-1819), m\u00e1s o menos atempe- rado (1824-1834), para terminar llam\u00e1ndose carlistas por su apoyo a don Carlos. Otros defen- d\u00edan una naci\u00f3n cuya esencia eran las Cortes con el rey. M\u00e1s tarde se conocer\u00e1n como libera-les moderados o doctrinarios (entre 1834 y 1875) y luego como conservadores (1876-1923). Quer\u00edan un Estado centralizado, una Constitu- ci\u00f3n doctrinaria, una ley electoral censitaria, con distritos uninominales, una econom\u00eda pro- teccionista y una pol\u00edtica internacional filofran- cesa. Por fin, un grupo peque\u00f1o, pero muy acti- vo, sostuvo la idea de una soberan\u00eda nacional que descansara \u00fanicamente en el pueblo espa-\u00f1ol. \u00c9stos, una versi\u00f3n atenuada de los jacobi- nos franceses, pasar\u00e1n a la historia, primero, como exaltados (1820-1823); luego, como pro-gresistas (1823-1869), para terminar denomi-n\u00e1ndose constitucionales (1870-1880) y libera- les fusionistas (1881-1923). Los carlistas ten\u00edan fuerza en el campo, so- bre todo en el norte (Pa\u00eds Vasco y Navarra) y en la Catalu\u00f1a interior, y representaban en cierto modo la rebeli\u00f3n de la sociedad rural contra la sociedad urbana. Contaban con la cobertura del bajo clero y recib\u00edan el apoyo de las poten- cias autocr\u00e1ticas como Rusia. Pol\u00edticamente, el carlismo postulaba la vuel- ta al Antiguo R\u00e9gimen. Por el contrario, los libe-rales, que defend\u00edan la sucesi\u00f3n de Isabel II, hija de Fernando VII, deseaban un cambio profundo que abriera paso a una sociedad de individuos iguales ante una ley que garantizara los dere- chos de la persona. Su triunfo hay que enmar-carlo dentro del apoyo brit\u00e1nico a las causas li- berales, sobre todo en el mundo latino, frente al expansionismo ruso, y en el triunfo de la monar- qu\u00eda liberal en Francia en 1830. Los liberales legislaron de acuerdo con los principios individual-igualitarios. Liquidaron pri- vilegios y exenciones legales, suprimieron los se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales, desvincularon las tie- rras de mayorazgos de la Iglesia y de las corpo- raciones locales, introduciendo as\u00ed millones de hect\u00e1reas en el mercado y multiplicando varias veces el \u00e1rea cultivable y las producciones agrarias. A principios de siglo, Espa\u00f1a importa-ba trigo y com\u00eda pan de centeno, mientas que a finales de la centuria se exportaban cereales y el pan era de trigo. Los liberales cre\u00edan tambi\u00e9n en el libre juego del mercado y, mediante la desa- mortizaci\u00f3n de tierras, persegu\u00edan ensanchar el mercado y hacerlo nacional, am\u00e9n de cobrar la victoria frente al absolutismo, pero no perse-gu\u00edan una reforma agraria como la que otras fuerzas postular\u00edan a\u00f1os m\u00e1s tarde, ya en el si-glo xx. En el sur se afianz\u00f3 el latifundismo de la vieja nobleza y de los nuevos terratenientes, pero no se cre\u00f3 esa clase de peque\u00f1os propieta- rios campesinos que los revolucionarios france-ses conceb\u00edan como la base de la Rep\u00fablica. La imposible alternancia y la tradici\u00f3n de los pronunciamientos Los liberales, que pensaron haber resuelto un problema de Estado, estaban creando otro de gobierno al elaborar una legislaci\u00f3n constitu- cional y electoral marcadamente partidista y dise\u00f1ada para asegurar el monopolio del poder a su partido. Ello hizo de la alternancia el pro- blema pol\u00edtico espa\u00f1ol por excelencia, aunque en realidad constitu\u00eda a la vez un conflicto de ra\u00edz social, ya que los peque\u00f1os partidos de la \u00e9poca se nutr\u00edan de colocados, cesantes y pre- tendientes, todos ellos miembros de las clases medias urbanas y necesitados del poder para sobrevivir. Durante d\u00e9cadas, las pr\u00e1cticas monopolis- tas se alternaron con motines y golpes milita- res, y hasta 1870 el pronunciamiento fue en Espa\u00f1a el instrumento, rudimentario y arriesga- do, pero no por eso menos efectivo, que las 41 Historia y cultura oposiciones encontraron para imponer la alter- nancia que les negaban los Gobiernos atrin-cherados en el poder. Un cuerpo de oficiales sobredimensiona- do, ambicioso e indisciplinado, siempre ex-puesto a ser licenciado, sin empleo y a media paga, fue presa f\u00e1cil de grupos pol\u00edticos ansio- sos de tomar por v\u00eda militar lo que el exclusivis- mo del partido en el poder les negaba. El pronunciamiento no debe entenderse, sin embargo, como un conflicto armado, sino como un modo de precipitar soluciones pol\u00edti- cas con el m\u00ednimo de enfrentamiento militar posible. En 1868, lo que empez\u00f3 como un pro- nunciamiento progresista cl\u00e1sico degener\u00f3 en un choque armado, para terminar en una revo- luci\u00f3n que destron\u00f3 a Isabel II y que abri\u00f3 un periodo de seis a\u00f1os de fuerte movilizaci\u00f3n po- l\u00edtica con la constituci\u00f3n de un Gobierno pro- visional y la redacci\u00f3n de una nueva Constitu- ci\u00f3n (1869) que da paso al ef\u00edmero reinado de Amadeo de Saboya (1869-1873). La pr imera rep\u00fablica. La reacci\u00f3n carlista A la abdicaci\u00f3n de Amadeo I, falto de apoyos, la Asamblea Nacional (Congreso y Senado) proclama el 11 de febrero de 1873 la Primera Rep\u00fablica por 258 votos contra 32. Su trayec- toria es brev\u00edsima, hasta el 29 de diciembre de 1874; pero tienen cabida en ella planteamien- tos que habr\u00e1n de configurar el futuro inmedia- to: federalismo, socialismo y cantonalismo. Tras cuatro presidencias sucesivas: Estanislao Figueras, Francisco Pi y Margall, Nicol\u00e1s Sal- mer\u00f3n y Emilio Castelar, el golpe de Estado del general Pav\u00eda disuelve la Asamblea Nacional (3 de enero de 1874) y el 29 de diciembre de ese mismo a\u00f1o se produce la restauraci\u00f3n mon\u00e1r- quica, tras la sublevaci\u00f3n del general Mart\u00ednez Campos, en la persona del primog\u00e9nito de Isa- bel II, Alfonso XII. Frente a la Rep\u00fablica estall\u00f3 un alzamiento carlista de envergadura. El senti- do del movimiento pol\u00edtico empez\u00f3 a precipi-tarse de extrema derecha a extrema izquierda, en correspondencia con los acontecimientos europeos del momento, que incluyen desde la Comuna de Par\u00eds, en 1871, hasta la reacci\u00f3n conservadora que suscit\u00f3. Al igual que los legi- timistas franceses, los carlistas se presentaban como los bomberos de la revoluci\u00f3n, por lo que sus planteamientos ya no se correspond\u00edan con una reacci\u00f3n primitiva del mundo rural frente al urbano. Los liberales se sintieron pronto desenga- \u00f1ados de la revoluci\u00f3n y atemorizados por la reacci\u00f3n carlista. Estos sentimientos generaron el caldo de cultivo para la Restauraci\u00f3n de Al- fonso XII. La re stauraci\u00f3n. La p\u00e9rdida de los vestigios coloniales El inicio del reinado de Alfonso XII conoce un doble \u00e9xito: la finalizaci\u00f3n de la Tercera Guerra Carlista y la aprobaci\u00f3n de una nueva Constitu- ci\u00f3n (1876) y una cierta estabilidad basada en la existencia de dos formaciones pol\u00edticas que re- presentan a la mayor parte de los electores: el partido Conservador de C\u00e1novas, ligado a la aris- tocracia palaciega y latifundista, terratenientes y rentistas, y el Liberal de Sagasta, formado por profesionales, comerciantes, industriales y capas medias. Su alternancia en el poder, sobre todo tras la muerte del Monarca y la regencia de su esposa Mar\u00eda Cristina (1885-1902), presta una estabilidad s\u00f3lo alterada por los incidentes y en- frentamientos en Marruecos en la \u00faltima fase y la p\u00e9rdida en 1898 de los dos \u00faltimos reductos del imperio colonial: Cuba y Filipinas. el inicio del siglo xx El siglo xx inicia su andadura en Espa\u00f1a sobre una serie de profundos problemas irresueltos. Algunos de tipo estructural: la casi duplicaci\u00f3n demogr\u00e1fica respecto al inicio del siglo ante- rior, pasando de 11 a 18,5 millones de habitan- tes en un territorio de recursos limitados; los problemas agrarios: latifundismo, bajo rendi- miento y un alto porcentaje de tierras sin culti- var; falta de capitales e infraestructuras para el lanzamiento de la industria pesada y baja ca- pacidad de consumo, que dan lugar a un pro- teccionismo gravoso y poco competitivo. Paralelamente, los problemas pol\u00edticos plan- teados en la centuria anterior adquieren una ma-42 yor virulencia. A la frustraci\u00f3n pol\u00edtica e intelec- tual que supone la p\u00e9rdida de protagonismo de Espa\u00f1a en el mundo y la desaparici\u00f3n del impe-rio colonial se une el problema regionalista, bien en forma de federalismo o como reivindi- caci\u00f3n del antiguo \u00abfuerismo\u00bb, caracter\u00edstico del carlismo. A ello se unen planteamientos can- tonalistas expresados en su momento en el ef\u00ed- mero periodo de la I Rep\u00fablica. Pero el proble- ma sin duda m\u00e1s importante lo representar\u00e1n los movimientos sociales y organizativos de la clase obrera que, sin encontrarse nunca representada por los aconteceres y reg\u00edmenes sucesivos, esta- ba llamada a jugar un papel hist\u00f3rico determi- nante a lo largo del siglo xx. El asociacionismo obrero dar\u00e1 comienzo en Espa\u00f1a en 1830 y protagonizar\u00e1 momentos de agitaci\u00f3n social, llegando incluso a la huel- ga general (1855). En 1868, Fanelli, seguidor de Bakunin, funda en Espa\u00f1a secciones de la AIT que alcanzan r\u00e1pidamente m\u00e1s de 100.000 afiliados en Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda. Tras diversas fases de actuaci\u00f3n y bajo represiones sucesi- vas, el movimiento dar\u00eda lugar en 1911 a la CNT, cuyo predominio sobre la clase obrera es- pa\u00f1ola llegar\u00eda hasta el final de la Guerra Civil. La venida a Espa\u00f1a de Lafargue, enviado por Marx, no logra frenar el desarrollo del bakuni- nismo, del que da cuenta F. Engels en su c\u00e9le-bre colecci\u00f3n de art\u00edculos. El 2 de mayo de 1879 se decide formal- mente la constituci\u00f3n del PSOE y tras varios congresos se forma la central sindical socialista UGT en 1888. Los planteamientos socialistas alcanzan difusi\u00f3n en zonas industriales: mine- r\u00eda asturiana, metalurgia vasca y artes gr\u00e1ficas de Madrid. En Catalu\u00f1a surgieron potentes partidos re- gionales, como la Liga Regionalista, que ya en 1901 gan\u00f3 las elecciones en Barcelona. En 1895 se fund\u00f3 el Partido Nacionalista Vasco. Un \u00falti- mo desgajamiento va tambi\u00e9n a tener lugar: la separaci\u00f3n entre la Espa\u00f1a pol\u00edtica y la intelec-tual. Las ideas tradicionales y las progresistas se enfrentan igualmente en el terreno literario y cient\u00edfico, cuyo movimiento intelectual m\u00e1s im- portante, el krausismo, realiza una formidable actividad educativa: Instituci\u00f3n Libre de Ense- \u00f1anza, dirigida por Giner de los R\u00edos, e investi-gadora: Junta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios, alentada y dirigida por Cajal, Castillejo y Bol\u00ed- var. Los intelectuales espa\u00f1oles, creadores de extraordinarias escuelas filos\u00f3ficas, literarias, hist\u00f3ricas y cient\u00edficas: Unamuno, Ortega, Aza- \u00f1a, Altamira, S\u00e1nchez Albornoz, Men\u00e9ndez Pi- dal, Mara\u00f1\u00f3n, Negr\u00edn, Moles, etc\u00e9tera, tomar\u00e1n partido y encabezar\u00e1n, en algunos casos, la di- recci\u00f3n pol\u00edtica en la encrucijada de 1931. es pa\u00f1a y la i Guerra Mundial. el autoritarismo de primo de rivera En 1902 sube al trono Alfonso XIII y, simult\u00e1- neamente, entra en crisis el sistema canovista y el bipartidismo liberal-conservador, con la apa- rici\u00f3n de nuevas formas pol\u00edticas. Tienen tam- bi\u00e9n lugar agitaciones sociales de importancia como la Semana Tr\u00e1gica de Barcelona (1909) y la resistencia popular a los reclutamientos que ocasiona la Guerra de Marruecos. La posici\u00f3n neutral de Espa\u00f1a en la I Gue- rra Mundial es s\u00f3lo un par\u00e9ntesis. La subida de precios y la contracci\u00f3n del mercado europeo generan gran inestabilidad, con la convocato- ria en 1917 de la Asamblea de Parlamentarios en Barcelona, que plantea la reforma constitu- cional y la convocatoria en agosto de una huel- ga general. Fracasada la reforma constitucional, la cuesti\u00f3n regional vuelve a plantearse de forma perentoria y tambi\u00e9n la agitaci\u00f3n social y cam- pesina en Andaluc\u00eda y Catalu\u00f1a. Coincidiendo con estas fechas (1921), se constituye el PCE al no adherirse el PSOE a la III Internacional, creada como consecuencia del triunfo de la Revoluci\u00f3n de Octubre. Pero el factor fundamental de crisis ser\u00e1 la Guerra de \u00c1frica. Tras el desastre de Annual (1921), que desata una oleada de cr\u00edticas al Gobierno y a la Administraci\u00f3n militar, el golpe de Estado del general Primo de Rivera (13 de octubre de 1921) instaura en el Gobierno a un Directorio militar. La dictadura de Primo de Rivera, calificada como \u00abdespotismo templado\u00bb, intenta poner fin a algunos de los problemas, como la con- clusi\u00f3n de la Guerra de \u00c1frica o el desarrollo de las infraestructuras y el impulso a las obras 43 Historia y cultura p\u00fablicas. Emparentada ideol\u00f3gicamente con los reg\u00edmenes autoritarios europeos, se inscribe m\u00e1s en una filosof\u00eda tradicional, mon\u00e1rquica y cat\u00f3lica que en el Estado Nuevo de Mussolini. Su fracaso fue fundamentalmente pol\u00edtico, pese a los intentos de creaci\u00f3n de un partido \u00fanico -Uni\u00f3n Patri\u00f3tica- y de incorporar a sectores del movimiento obrero a la vida pol\u00edtica. Tam- poco logra estructurar las relaciones laborales sobre la base de las Corporaciones, ni resolver los problemas agrario y regional. El intento de renovaci\u00f3n constitucional ini- ciado con la creaci\u00f3n de una Asamblea Nacio- nal consultiva (1926) no logra cuajar. La grave crisis financiera de 1930 provoca la ca\u00edda del dic-tador y su sustituci\u00f3n por el general Berenguer. el hundimiento de la monarqu\u00eda y la ii rep\u00fablica En agosto de 1930 se firma entre pol\u00edticos re- publicanos, socialistas y catalanistas el Pacto de San Sebasti\u00e1n y el 12 de diciembre tiene lugar el levantamiento a favor de la rep\u00fablica de la guarnici\u00f3n de Jaca. Los oficiales Gal\u00e1n y Garc\u00eda Hern\u00e1ndez son fusilados, lo que provoca la ca\u00edda de Berenguer, mientras un grupo de intelectuales, Ortega y Gasset, Ma- ra\u00f1\u00f3n, P\u00e9rez de Ayala, se constituyen \u00abal ser-vicio de la rep\u00fablica\u00bb. En febrero de 1931 se forma el \u00faltimo Go- bierno de concentraci\u00f3n mon\u00e1rquico, que con- voca para el 12 de abril elecciones municipa- les, que se saldan con el triunfo de la izquierda y los republicanos en las ciudades m\u00e1s impor- tantes. El 14 de abril, la Rep\u00fablica es procla- mada. Alfonso XIII se exilia voluntariamente, abandonando el territorio nacional. Los republicanos convocan el 28 de junio elecciones generales, declaran la libertad reli- giosa y elaboran un proyecto de Constituci\u00f3n que es aprobado el 9 de diciembre. En su pre\u00e1mbulo se afirmaba: \u00abEspa\u00f1a es una Rep\u00fa- blica democr\u00e1tica de trabajadores de toda cla- se, que se organiza en r\u00e9gimen de libertad y justicia. Los poderes de todos sus \u00f3rganos ema- Gobierno republicano presidido por aza\u00f1a, 23 de junio de 1933. De izquierda a derecha: Jos\u00e9 Franchy roca (industria y comercio), Marcelino Domingo (agricultura), Largo caballero (t rabajo), Llu\u00eds companys (Marina), Francisco J. Barn\u00e9s (instrucci\u00f3n p\u00fablica), agust\u00edn Vi\u00f1uales (Hacienda), Manuel aza\u00f1a (Jefe de Gobierno), Fernando de los r\u00edos (asuntos exteriores), \u00c1lvaro de albornoz (Justicia), santiago casares Quiroga (interior), indalecio prieto (Obras p\u00fablicas). 44 nan del pueblo. La Rep\u00fablica constituye un Es- tado integral, compatible con la autonom\u00eda de los municipios y las regiones\u00bb. La organizaci\u00f3n del Estado se plantea como democr\u00e1tica, laica, descentralizada, dotada de una C\u00e1mara \u00fanica y de un Tribunal de Garant\u00edas. La preocupaci\u00f3n por las reformas configura el primer bienio (1931-1933), bajo la direcci\u00f3n de Alcal\u00e1 Zamora y Aza\u00f1a, planteada en tres frentes fundamentales: la Ley de Bases de la Re- forma Agraria, la soluci\u00f3n del problema regional con Estatutos para Catalu\u00f1a y Euskadi y un impul- so extraordinario en pol\u00edtica educativa y cultural. Dos cuestiones, por el contrario, crean una nota- ble tensi\u00f3n: la religi\u00f3n y la pol\u00edtica militar, que la Ley Aza\u00f1a, lejos de resolver, agrava. Su expresi\u00f3n premonitoria es la fallida sublevaci\u00f3n de Sanjur- jo, el 10 de agosto de 1932. El a\u00f1o 1933 se abre con la represi\u00f3n de Casas Viejas y unas eleccio- nes municipales con avance de la derecha. \u00c9sta se organiza en la CEDA (Gil Robles), Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola (Calvo Sotelo) y Comuni\u00f3n Tradiciona- lista. El 29 de octubre, Jos\u00e9 Antonio Primo de Ri- vera funda Falange Espa\u00f1ola. Las nuevas elecciones generales del 19 de noviembre dan el triunfo a las derechas y se for- ma el Gobierno Lerroux-CEDA, que suspende algunas leyes, entre ellas la Reforma Agraria, y dicta una amnist\u00eda para los sublevados de 1932. Tras la dimisi\u00f3n de Lerroux, las Cortes se disuel- ven y las elecciones del 16 de febrero de 1936 dan el triunfo al Frente Popular: Izquierda Repu- blicana (Aza\u00f1a), Esquerra Catalana (Companys), Partido Socialista (Largo Caballero), Uni\u00f3n Repu- blicana (Mart\u00ednez Barrio) y Partido Comunista. El Gobierno inicial de Aza\u00f1a declara la amnist\u00eda ge- neral y la reanudaci\u00f3n de la Reforma Agraria y de los Estatutos de Catalu\u00f1a y Euskadi y luego Gali- cia. En mayo, Aza\u00f1a es elegido Presidente de la Rep\u00fablica y Casares Quiroga forma Gobierno. El 17 de julio, la guarnici\u00f3n de Melilla se subleva. Hab\u00eda comenzado la Guerra Civil. el levantamiento militar y el estallido de la Guerra civil El tr\u00e1gico asesinato de Calvo Sotelo no hizo sino adelantar los acontecimientos de un golpe mili- tar que llevaba largo tiempo prepar\u00e1ndose. El 18 de julio \u00e9ste se generaliza y al d\u00eda siguiente Fran-cisco Franco toma el mando del Ej\u00e9rcito de Ma-rruecos. A finales de 1936 las tropas nacionales dominan la mayor parte de Andaluc\u00eda, Extrema-dura, Toledo, \u00c1vila, Segovia, Valladolid, Burgos, Le\u00f3n, Galicia, parte de Asturias, Vitoria, San Se- basti\u00e1n, Navarra y Arag\u00f3n, junto a Canarias y Ba- leares, salvo Menorca. Madrid, Castilla la Nueva, Catalu\u00f1a, Valencia, Murcia y Almer\u00eda, Gij\u00f3n y Bilbao quedan como bastiones republicanos. El Gobierno republicano forma un gabinete de concentraci\u00f3n encabezado por Giralt, al que sucede otro de Largo Caballero que da entrada a representantes de la CNT y se traslada a Va-lencia. El 29 de septiembre la Junta de Defensa Nacional nombra a Franco jefe de Gobierno y General\u00edsimo de los Ej\u00e9rcitos. En contrapartida, el Gobierno republicano crea el Ej\u00e9rcito Popu-lar y militariza las milicias. Llegan tambi\u00e9n a Espa\u00f1a las ayudas exteriores de ambos bandos: las Brigadas Internacionales de apoyo a la Re- p\u00fablica y las tropas italianas y alemanas que prestan su ayuda a los nacionales. El a\u00f1o 1937 se caracteriza por el desarrollo de la guerra en el norte. La reacci\u00f3n republicana abre frentes en Guadalajara (marzo), Brunete (julio) y Belchite (agosto). El a\u00f1o se cierra con el inicio de la batalla de Teruel. Ahora la presi\u00f3n de las tropas franquistas se desarrolla en Arag\u00f3n, reconquistan- do Teruel y cortando en dos partes la zona republi- cana tras la entrada en Castell\u00f3n (junio de 1938). La respuesta gubernamental es la llamada batalla del Ebro (julio-noviembre de 1938), que finaliza con la derrota republicana y 70.000 bajas. Allanada la \u00faltima resistencia, comienza el exilio republicano a trav\u00e9s de la frontera france-sa y la conquista de Catalu\u00f1a, que concluye el 10 de febrero de 1939. S\u00f3lo Madrid resiste, siendo in\u00fatiles las propuestas de paz de su Junta de Defensa (Casado, Besteiro). Las tropas nacio- nales ocupan la capital el 28 de marzo de 1939 y el 1 de abril el \u00faltimo parte de guerra del ge- neral Franco da por concluida la contienda. La dictadura franquista El nuevo r\u00e9gimen viene caracterizado por tres factores: la represi\u00f3n contra el bando derrota- do; una econom\u00eda mis\u00e9rrima y una modifica-45 Historia y cultura ci\u00f3n del equilibrio interior de las fuerzas pol\u00edti- cas que componen el r\u00e9gimen dependiendo de los cambios que, a nivel mundial, se producen como consecuencia de la II Guerra Mundial. El nuevo Gobierno permanece aislado, aunque se declara primero neutral y luego \u00abno beligeran- te\u00bb. Franco se entrevista con Hitler y Mussolini y la pol\u00edtica exterior es confiada al german\u00f3filo Serrano Su\u00f1er. La diplomacia franquista juega la carta del anticomunismo, pero no puede evitar la con- dena de la ONU, la retirada de embajadores y el cierre de la frontera francesa. En los aspectos econ\u00f3micos, el aislamiento internacional y, en menor medida, razones de tipo ideol\u00f3gico, generan unos planteamientos aut\u00e1rquicos y corporativistas que, en mayor o menor grado, acompa\u00f1ar\u00e1n al r\u00e9gimen a lo lar- go de toda su historia. En materia agr\u00edcola tiene lugar un retroceso estremecedor con relaci\u00f3n a periodos anteriores, lo que determina una falta de abastecimiento b\u00e1sico y su racionamiento. La Guerra Fr\u00eda y el desarrollo econ\u00f3mico El comienzo de la Guerra Fr\u00eda es un bal\u00f3n de ox\u00edgeno para el r\u00e9gimen franquista, aunque Es- pa\u00f1a queda excluida del proceso de recons- trucci\u00f3n europea. De forma casi simult\u00e1nea, en 1953, la Santa Sede firma un Concordato y Es- tados Unidos un tratado de ayuda rec\u00edproca en materia militar. En el terreno pol\u00edtico, en 1950 la ONU acepta el restablecimiento de relaciones diplo-m\u00e1ticas y en 1955 Espa\u00f1a ocupa su esca\u00f1o en el foro mundial. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde concluye la etapa de protectorado de Marruecos, que pasa a ser independiente. La agitaci\u00f3n social hab\u00eda aparecido, de for- ma t\u00edmida, en la huelga de Barcelona de 1951, y, posteriormente, en 1956, acompa\u00f1ada de los primeros des\u00f3rdenes estudiantiles. La infla- ci\u00f3n, extraordinariamente fuerte, hace necesa- rio un Plan de Estabilizaci\u00f3n (1959) que palia la falta de divisas. Esto provoca un estanca-miento econ\u00f3mico y nuevas agitaciones en As- turias, pero prepara el I Plan de Desarrollo (1963), de car\u00e1cter indicativo para el sector pri-vado y vinculante para el p\u00fablico. Para fomen-tar el desarrollo regional y zonal se crean los denominados \u00abpolos de desarrollo\u00bb. El Plan de Estabilizaci\u00f3n, elaborado seg\u00fan las directivas del Fondo Monetario Internacio- nal y la Organizaci\u00f3n Europea de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, sane\u00f3 la econom\u00eda y sent\u00f3 las ba- ses de despegue del modelo aut\u00e1rquico. Si- guiendo dichas directrices tienen lugar en 1967 la devaluaci\u00f3n de la peseta y en 1968 la puesta en marcha del II Plan de Desarrollo, similar al primero. En esas fechas, la poblaci\u00f3n alcanza los 33 millones de habitantes, de los cuales 12 millones son poblaci\u00f3n activa (38,3%), reparti- da pr\u00e1cticamente en tres tercios: agricultura (28%), industria (38%) y servicios (34%). Se producen fuertes migraciones interiores de zo- nas agr\u00edcolas deprimidas a ciudades industria- les (Madrid, Bilbao, Barcelona, etc\u00e9tera), y un gran volumen de mano de obra busca mejores oportunidades en Europa. Sus remesas de divi- sas contribuir\u00e1n, de forma decisiva, al equili- brio de la balanza de pagos. Pol\u00edticamente el r\u00e9gimen trata de estructu- rar la denominada \u00abdemocracia org\u00e1nica\u00bb me- diante el refer\u00e9ndum de aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica del Estado (1966). Dos a\u00f1os m\u00e1s tar- de se produce la independencia de Guinea. Ese mismo a\u00f1o se decreta el estado de excepci\u00f3n en Guip\u00fazcoa. La agon\u00eda de la dictadura Los cambios econ\u00f3micos, que culminaban un largo proceso de desarrollo, produjeron cam- bios sociales. Los pol\u00edticos surgidos de la Guerra Civil: militares, falangistas, tradiciona- listas, nacional-cat\u00f3licos, son sustituidos por nuevos tecn\u00f3cratas -en general, altos funcio- narios del Estado-, que plantean la necesidad del despegue econ\u00f3mico y unos planteamien- tos de futuro. Esto se traduce en una distensi\u00f3n y resta- blecimiento de relaciones con los pa\u00edses del Este y la firma en 1970 del tratado preferencial comercial de Espa\u00f1a con el Mercado Com\u00fan. Un a\u00f1o antes, el 22 de julio de 1969, las Cor- tes designan como sucesor en la Jefatura del Estado a Don Juan Carlos de Borb\u00f3n con el t\u00edtulo de Rey. 46 Desde los inicios de la d\u00e9cada de los sesenta, la oposici\u00f3n al r\u00e9gimen de Franco se hab\u00eda inten- sificado, ya que los cambios econ\u00f3micos que se hab\u00edan producido en el pa\u00eds hab\u00edan provocado cambios sociales trascendentales. Adem\u00e1s de la actuaci\u00f3n en los foros internacionales de los po- l\u00edticos e instituciones en el exilio, se hab\u00edan ido estructurando movimientos de oposici\u00f3n en el interior: estudiantes, profesorado e intelectuales presentaban un frente ideol\u00f3gico democr\u00e1tico y de izquierdas, junto con una clase obrera que ha- c\u00eda del frente sindical y c\u00edvico su plataforma de lucha. Dichos movimientos fueron el origen de las fuerzas pol\u00edticas que protagonizaron la transi- ci\u00f3n posterior. En el terreno pol\u00edtico, la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica, encarnada en el Conde de Barcelo- na, Don Juan de Borb\u00f3n, planteaba la necesidad de una vuelta a la democracia. Un PCE muy acti- vo hab\u00eda lanzado su pol\u00edtica de reconciliaci\u00f3n nacional y planteaba el derrocamiento del r\u00e9gi- men por m\u00e9todos pac\u00edficos. El socialismo y la de- mocracia cristiana planteaban igualmente la ne- cesidad de una vuelta a la democracia como \u00fanica posibilidad de integraci\u00f3n en Europa. A principios de los setenta ya nadie dudaba que el fin estaba cerca y que una vez desapare- cida la figura pol\u00edtica de Franco, un franquismo sin Franco resultar\u00eda inviable. El distanciamiento de la Iglesia fue notable. Sacerdotes de base, sobre todo en Catalu\u00f1a, Euskadi y Madrid, criticaban abiertamente al r\u00e9gimen. A sus condenas se suman tambi\u00e9n al- gunos prelados. Por otra parte, estos plantea- mientos coinciden en el tiempo con la radicali-zaci\u00f3n de posiciones nacionalistas y el inicio de la actividad terrorista por parte de ETA. Los juicios pol\u00edticos se suceden. En 1969 varios sacerdotes vascos son llevados ante un Consejo de guerra y en 1970 tiene lugar el Pro-ceso de Burgos, que dicta nueve penas de muerte, que posteriormente son condonadas. A finales de 1969 se forma un nuevo gabi- nete de mayor\u00eda tecnocr\u00e1tica, que dar\u00e1 paso a otro en junio de 1973. Su trayectoria es ef\u00edme- ra, pues en el mes de diciembre su Presidente, Carrero Blanco, cae v\u00edctima de un atentado obra de ETA. Posteriormente, Arias Navarro asume la presidencia y constituye el que ser\u00e1 el \u00faltimo gabinete franquista. Franco enferma aquejado de tromboflebitis en julio de 1974, el pr\u00edncipe Juan Carlos asume el 30 de octubre de 1975 la Jefatura del Estado de forma interina y el 20 de noviembre, Franco muere. El d\u00eda 22 de noviembre, Juan Carlos I es investido Rey de Espa\u00f1a. Un cap\u00edtulo de nues- tra historia quedaba cerrado para siempre y se abr\u00edan para los espa\u00f1oles las puertas de la li- bertad y de la esperanza. La Democracia La transici\u00f3n de la dictadura a la democracia El nuevo monarca adopta desde el primer mo- mento una actitud tan resuelta como prudente de asegurar un r\u00e1pido proceso de democratiza- ci\u00f3n de Espa\u00f1a, convirtiendo la instituci\u00f3n en el presidente adolfo su\u00e1rez se dispo- ne a votar en las primeras elecciones generales democr\u00e1ticas que se cele- bran el 15 de junio de 1977. 47 Historia y cultura \u00e9l encarnada en la \u00abMonarqu\u00eda de todos los es- pa\u00f1oles\u00bb. La tarea, no obstante, no es f\u00e1cil. Es necesario \u00abrespetar\u00bb los condicionantes legales heredados del franquismo y tambi\u00e9n a buena parte de sus cuadros pol\u00edticos. Tras la dimisi\u00f3n de Arias Navarro, el Rey confi\u00f3 la direcci\u00f3n del Estado a un equipo de j\u00f3venes reformistas encabezado por Adolfo Su\u00e1rez, que es investido Presidente del Go- bierno (3 de julio de 1976). A \u00e9l corresponde- r\u00e1 realizar, bajo la mirada atenta del monarca, la transici\u00f3n de la dictadura a la democracia. Numerosos pol\u00edticos e intelectuales de iz- quierda: Madariaga, S\u00e1nchez Albornoz, Pasio- naria, S\u00e9nder, Guill\u00e9n, Llopis, regresan del exilio y el 15 de junio de 1977 tienen lugar con absoluta libertad y limpieza democr\u00e1tica las primeras elecciones generales. La derecha hizo una aceptaci\u00f3n plena de las reglas del juego democr\u00e1ticas bajo el liderazgo de Ma- nuel Fraga, antiguo ministro de Franco y fun- dador de Alianza Popular; el Partido Comunis- ta de Espa\u00f1a, encabezado por un antiguo dirigente de la Espa\u00f1a republicana, largamen- te exiliado -Santiago Carrillo-, particip\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y acept\u00f3 tam- bi\u00e9n el juego de las instituciones democr\u00e1ti- cas; pero el electorado, para sorpresa de mu-chos, se decant\u00f3 por opciones m\u00e1s moderadas que estas dos, situando como primeras fuerzas del Parlamento a la Uni\u00f3n de Centro Demo- cr\u00e1tico (UCD, el partido centrista fundado por Su\u00e1rez para apoyar la transici\u00f3n), que obtiene la mayor\u00eda relativa con 165 esca\u00f1os, seguida del PSOE (el hist\u00f3rico partido socialista, en el que una joven generaci\u00f3n encabezada por Fe-lipe Gonz\u00e1lez acababa de desplazar de la di- recci\u00f3n al grupo del exilio que se aferraba al recuerdo de la Guerra Civil) con 118 esca\u00f1os. Catalanes y vascos aparecen representados por varias formaciones. El apoyo de la prensa al proceso democra- tizador es decisivo. Tambi\u00e9n lo es la prudencia de todas las formaciones pol\u00edticas y sindicales, que firman a finales de octubre los Pactos de la Moncloa para consolidar la democracia y sa- near una econom\u00eda amenazada por el comien- zo de la crisis. La transici\u00f3n, en la que Adolfo Su\u00e1rez jug\u00f3 un papel crucial, transform\u00f3 a Espa\u00f1a en un pa\u00eds moderno en todos los terrenos: se garanti-zaron ampliamente las libertades y se estable-ci\u00f3 un sistema parlamentario pluripartidista; partidos y sindicatos vieron reconocida su fun- ci\u00f3n social y el Estado se descentraliz\u00f3 amplia- mente, abriendo la puerta a la formaci\u00f3n de el rey Juan carlos i sancionando la c onstituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978.48 Comunidades Aut\u00f3nomas en todas las regiones espa\u00f1olas. Estos cambios fueron objeto de un amplio consenso, demostrando hasta qu\u00e9 pun- to los espa\u00f1oles hab\u00edan superado las heridas de la Guerra Civil y eran capaces de mirar hacia el futuro m\u00e1s que hacia el pasado. \u00c9ste es, sin duda, el legado fundamental de la transici\u00f3n iniciada en 1977: Espa\u00f1a ya hab\u00eda tenido otras constituciones, ya ten\u00eda un largo pasado de vida parlamentaria e incluso una experiencia democr\u00e1tica anterior; pero era la primera vez que los cambios se hac\u00edan de com\u00fan acuerdo, dialogando y pactando para establecer el con- senso social m\u00e1s amplio posible, sin que una parte impusiera a otra sus particulares puntos de vista. Ese clima de consenso y el car\u00e1cter pac\u00edfico de la transici\u00f3n a la democracia ha despertado el inter\u00e9s de pol\u00edticos y analistas de muchos otros pa\u00edses que, en Iberoam\u00e9rica o en la Europa oriental excomunista, han buscado el mejor modo de realizar sus propias transicio- nes de la dictadura a la libertad. La monarqu\u00eda de don Juan Carlos, que ya ha cumplido treinta y dos a\u00f1os, recibi\u00f3 una amplia adhesi\u00f3n popular, aumentada por la discreci\u00f3n del monarca en el ejercicio de su funci\u00f3n constitucional. La transici\u00f3n fue una verdadera reconcilia- ci\u00f3n nacional, que exigi\u00f3 renuncias parciales de todos: planteada como una evoluci\u00f3n legal desde las instituciones vigentes, era incompati- ble con la exigencia de responsabilidades a quienes hab\u00edan sostenido la dictadura, pero, a cambio, deb\u00eda partir de una generosa amnist\u00eda y conducir a una democracia plena. El proceso de consenso iniciado, en el que todos los parti- dos pol\u00edticos hicieron renuncias (socialistas y comunistas olvidaron, por ejemplo, el ideal re- publicano), permiti\u00f3 adoptar medidas provisio- nales de autogobierno en Catalu\u00f1a y Euskadi y elaborar el texto constitucional, que fue apro- bado por ampl\u00edsima mayor\u00eda (87,87%) el 6 de diciembre de 1978. es pa\u00f1a despu\u00e9s de la constituci\u00f3n de 1978 Unas nuevas elecciones generales el 1 de mar- zo de 1979 mantienen las cifras de equilibrio de las principales fuerzas a nivel nacional (UCD, 34,3%; PSOE, 30%; PCE, 10,6%. Por el contrario, las primeras elecciones municipales (19 de abril) sit\u00faan a coaliciones de izquierdas en el 77% de los ayuntamientos de las grandes ciudades. Este hecho abre el proceso de des- moronamiento de UCD. El debilitamiento de la UCD y el cambio de Presidente de Gobierno coinciden con el \u00faltimo coletazo del autoritarismo contra la de- Los cuatro presidentes de Gobierno de la democracia espa\u00f1ola. De izquierda a derecha: Leopoldo calvo sotelo, Jos\u00e9 Mar\u00eda aznar, adolfo su\u00e1rez y Felipe Gonz\u00e1lez.49 Historia y cultura mocracia. Un grupo de guardias civiles irrum- pe en el Congreso el 23 de febrero de 1981 y retiene a los diputados, mientras una de las capitan\u00edas generales saca las tropas a la calle. La decisiva intervenci\u00f3n del Rey frustra el in-tento y el pueblo espa\u00f1ol se echa a la calle en defensa de la democracia. Este intento debilita a\u00fan m\u00e1s al Gobierno y al partido que lo sus- tenta. En pol\u00edtica internacional, la integraci\u00f3n en el grupo de pa\u00edses democr\u00e1ticos es total. El 28 de julio de 1977, Espa\u00f1a solicita el ingreso en la CEE, que tendr\u00e1 lugar el 1 de enero de 1986. Leopoldo Calvo Sotelo, sucesor de Su\u00e1rez al frente del Gobierno, propone y consigue la apro- baci\u00f3n del Congreso de la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la OTAN (29 de octubre de 1981), que qued\u00f3 ratificada en refer\u00e9ndum popular en 1986. El 28 de octubre de 1982 tienen lugar unas nuevas elecciones generales. El PSOE obtiene la mayor\u00eda absoluta (202 esca\u00f1os) frente a la nueva formaci\u00f3n de la derecha AP-PDP (106 esca\u00f1os). Las elecciones tienen dos grandes perdedores: UCD, que s\u00f3lo obtiene el 7,2% de los sufragios, y el PCE, con el 3,8%. El 3 de diciembre se forma el primer Go- bierno presidido por Felipe Gonz\u00e1lez. El PSOE lograr\u00eda mantener su mayor\u00eda en las dos si- guientes elecciones: 22 de junio de 1985 y 29 de octubre de 1989. El partido socialista se hab\u00eda transformado en una formaci\u00f3n socialdem\u00f3crata moderada y reformista, abandonando la tradicional defini- ci\u00f3n ideol\u00f3gica marxista. Avalado por sucesi- vas victorias electorales, gobern\u00f3 hasta 1996, realizando una amplia labor de modernizaci\u00f3n del pa\u00eds. La notable estabilidad pol\u00edtica de este perio- do permiti\u00f3 recuperar retrasos hist\u00f3ricos en terre- nos como la educaci\u00f3n, la sanidad, la fiscalidad, la profesionalizaci\u00f3n del ej\u00e9rcito, la reconver- si\u00f3n de la industria, la construcci\u00f3n de infraes- tructuras, la extensi\u00f3n de los servicios sociales... Y esta Espa\u00f1a moderna y din\u00e1mica, capaz de in- tegrarse en la Uni\u00f3n Europea (1986) y de ejercer con eficacia y creatividad sus presidencias de turno de la Uni\u00f3n (1989, 1995 y 2002), mostr\u00f3 su nueva imagen al mundo con la organizaci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Universal de Sevilla, la Capita- lidad Cultural Europea de Madrid y los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona en 1992. Roto el aisla- miento de la \u00e9poca franquista, Espa\u00f1a volvi\u00f3 a la escena internacional como agente de paz y de concordia, impulsando las Cumbres Iberoameri- canas (desde 1991), participando en las fuerzas de paz de las Naciones Unidas en \u00c1frica, los Bal- canes, Oriente Pr\u00f3ximo y Centroam\u00e9rica, alber- gando conversaciones entre Israel y los pa\u00edses \u00e1rabes (Conferencia de Madrid, 1991), multipli- cando la ayuda a los pa\u00edses en desarrollo (Coo- el presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis r odr\u00edguez Zapatero, promete su cargo ante s .M. el rey el 12 de abril de 2008.50 peraci\u00f3n Espa\u00f1ola), llevando la actividad de sus t\u00e9cnicos y empresarios a competir en mercados alejados (con fuertes inversiones en Iberoam\u00e9ri- ca), multiplicando la presencia de la lengua y la cultura espa\u00f1ola en el mundo (mediante el Insti-tuto Cervantes, creado en 1991), etc\u00e9tera. En las elecciones celebradas el 6 de junio de 1993 la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s votada sigui\u00f3 siendo el PSOE (159 esca\u00f1os), lo cual permiti\u00f3 a Felipe Gonz\u00e1lez formar Gobierno en solitario (sesi\u00f3n de investidura 8-9 de julio de 1993), pero la p\u00e9rdida de la mayor\u00eda absoluta oblig\u00f3 al PSOE a buscar con otros grupos parlamentarios f\u00f3rmulas que permitiesen contar con el apoyo suficiente en el Congreso y en el Senado para garantizar la estabilidad de la acci\u00f3n de gobier-no. Esto fue posible por los acuerdos alcanzados con el grupo de Convergencia i Uni\u00f3 (CiU). Mientras tanto, el Partido Popular hab\u00eda sido refundado en 1989 en torno al liderazgo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y a un ideario liberal y dem\u00f3crata- cristiano, y orientado hacia el centro reformista. Sus resultados electorales positivos en consultas municipales, auton\u00f3micas y europeas en 1995 culminaron con la victoria en las elecciones ge- nerales de 1996, que llev\u00f3 a Aznar a la presi- dencia del Gobierno con el apoyo de los grupos nacionalistas moderados de Catalu\u00f1a (Conv\u00e8r-gencia i Uni\u00f2), Pa\u00eds Vasco (PNV) y Canarias (Coa- lici\u00f3n Canaria). En las elecciones generales celebradas el a\u00f1o 2000, el Partido Popular revalid\u00f3 su victo- ria, en esta ocasi\u00f3n por una amplia mayor\u00eda absoluta. La pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno po- pular se orient\u00f3 hacia el control de la infla-ci\u00f3n y el d\u00e9ficit p\u00fablico para reactivar el cre- cimiento econ\u00f3mico. Los \u00e9xitos conseguidos en el terreno econ\u00f3mico se vieron coronados con la aceptaci\u00f3n de Espa\u00f1a en el grupo de pa\u00edses incorporados desde el primer momen- to a la moneda \u00fanica europea, el euro, en el a\u00f1o 2002 al cumplir la econom\u00eda espa\u00f1ola los requisitos objetivos que se hab\u00edan fijado para ello. La presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Euro- pea en el primer semestre de 2002 vino a coin- cidir con la implantaci\u00f3n del euro como mone- da \u00fanica, complet\u00e1ndose de este modo un ciclo significativo para la historia reciente de nuestro pa\u00eds, ya que el nombre de euro se adopt\u00f3 en el Consejo Europeo celebrado en el segundo se- mestre de 1995, fecha en la que Espa\u00f1a tambi\u00e9n ostentaba la presidencia de la Uni\u00f3n. Foto de familia del nuevo Gobierno, 14 de abril de 2008.51 Historia y cultura El jueves 11 de marzo de 2004, Espa\u00f1a conoci\u00f3 la dram\u00e1tica incursi\u00f3n de un terro- rismo diferente al sufrido hasta el momento en territorio espa\u00f1ol. Un grupo de extremis- tas radicales isl\u00e1micos mat\u00f3 a 192 personas e hiri\u00f3 a casi 2.000 ciudadanos en Madrid en el peor atentado de estas caracter\u00edsticas habi- dos hasta la fecha en suelo europeo. Tres d\u00edas m\u00e1s tarde, sin embargo, la ciudadan\u00eda espa- \u00f1ola acudi\u00f3 con normalidad a las urnas, como estaba previsto, para participar en las elecciones generales. El 14 de marzo de 2004, el Partido Socialis- ta Obrero Espa\u00f1ol ganaba las elecciones gene- rales, lo que convirti\u00f3 a Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en el quinto presidente del Gobierno de la democracia espa\u00f1ola. Desde entonces, Espa\u00f1a ha mantenido y acrecentado su ritmo de cambios sociales y econ\u00f3micos. Espa\u00f1a es, a principios del siglo xxi, la oc- tava potencia mundial. La exitosa adopci\u00f3n del euro, un espectacular dinamismo social, un ni-vel de generaci\u00f3n de empleo sin precedentes y unas cuentas p\u00fablicas saneadas han convertido a Espa\u00f1a en pocos a\u00f1os en un pa\u00eds de acogida de inmigrantes, factor esencial de su creci- miento de poblaci\u00f3n (casi 45 millones de habi-tantes a principios de 2006), pero tambi\u00e9n fac- tor importante de su crecimiento econ\u00f3mico (por encima del 3% anual, a la cabeza de los pa\u00edses de la eurozona). La apuesta decidida del Gobierno de Ro- dr\u00edguez Zapatero por la inversi\u00f3n en investiga- ci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n augura cambios trascendentales en el modelo econ\u00f3mico espa- \u00f1ol a medio y largo plazo. A nivel externo, Es- pa\u00f1a es ya un importante pa\u00eds donante decidi- do a duplicar la cooperaci\u00f3n al desarrollo en una legislatura con el objetivo de alcanzar en la siguiente el 0,7% de su PIB. Espa\u00f1a ha inaugurado en 2004 el primer go- bierno paritario de su historia (de momento es todav\u00eda uno de los pocos del mundo) y ha senta- do las bases de una sociedad m\u00e1s moderna con, entre otras iniciativas gubernamentales, la lega- lizaci\u00f3n del matrimonio homosexual, la ley contra la violencia de g\u00e9nero, la ley de igualdad, la reforma de RTVE o las normas que simplifican las gestiones administrativas a los ciudadanos. La Ley de Dependencia garantiza la asis- tencia a 1,3 millones de espa\u00f1oles, que se be-neficiar\u00e1n de una organizaci\u00f3n social m\u00e1s soli- daria y supone un importante avance en el estado de bienestar. tercera conferencia de presidentes de las comunidades aut\u00f3nomas celebrada en el senado el 11 de enero de 2007.52 Prehistoria 1.500.000 a.C. Primeros hallazgos humanos en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. 40.000-15.000 a.C. Pintur as de las cuevas de Altamira. Espa\u00f1a prerromana 1.200-800 a.C. P enetraciones indoeuropeas, fenicias y griegas en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. 800-500 a.C. T artessos. Hispania romana 218 a.C.- 409 d.C. Reino Visigodo 472-710 Espa\u00f1a musulmana (710-1492) 756-929 Emir ato Omeya. 929-1009 Cristiana (710-1492) 803 Reino de Na varra. 1137 Reino de Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a. 1143 Reino de P ortugal. 1230 Reino de Castilla y Le\u00f3n. 1479 U ni\u00f3n de las Coronas de Castilla y Arag\u00f3n con los reyes Isabel y Fernando. 1492 Conquista de Gr anada, llegada de Col\u00f3n a Am\u00e9rica y publicaci\u00f3n de la Gram\u00e1tica Castellana. 1512 Incorpor aci\u00f3n de Navarra. 1535-1545 Virreinatos de M\u00e9xico y P er\u00fa. Casa de Austria (1517-1700) 1517-1556 Carlos I. 1526 T ratado de Madrid. 1556-1598 F elipe II. 1571 Batalla de Lepanto. 1598-1621 F elipe III. 1605 El Quijote. 1621-1665 F elipe IV. 1640 Separ aci\u00f3n de Portugal. 1665-1700 Carlos II. 1659 P az de los Pirineos. Casa de Borb\u00f3n (1700-1808) 1700-1746 F elipe V. 1713 P az de ernando 1759-1788 Carlos Reforma. 1788-1808 Carlos IV . 1790-1808 El Desaf\u00edo Radical. 1805 Batalla de Trafalgar. 1807 T ratado de Fontainebleau. Disoluci\u00f3n del Antiguo R\u00e9gimen y Guerra de la Independencia (1808-1814) 1808 Abdicaci\u00f3n de Carlos IV y de Fernando VII en Bayona. Entrada en Madrid de Jos\u00e9 I Bonaparte. 1810-1812 Cortes y Constituci\u00f3n de C\u00e1diz. Reacci\u00f3n y Revoluci\u00f3n Liberal (1814-1833) 1814 Llegada de F ernando VII a Madrid. 1814-1820 Primer a Restauraci\u00f3n Absolutista. 1820-1823 Pronunciamiento y Trienio Liberal. 1823-1833 Segunda Restaur aci\u00f3n Absolutista. Periodo de Regencias (1833-1843) 1833-1841 Muerte de F ernando VII y Regencia de M\u00aa Cristina. Guerra Carlista. 1834 Estatuto Real. 1837 Constituci\u00f3n Liber al. 1841-1843 Regencia de Espartero. Reinado de Isabel II (1843-1868) 1843-1854 D\u00e9cada Moder ada. 1845 Constituci\u00f3n. 1854-1856 Bienio Liber al. 1856 Constituci\u00f3n \u00abnon-nata\u00bb. 1856-1868 Predominio Moder ado. sexenio Revolucionario (1868-1874) 1869 Constituci\u00f3n de 1869. 1869-1871 Regencia del Gener al Serrano. 1871-1873 Monarqu\u00eda democr \u00e1tica de Amadeo de Saboya. 1873-1874 I Rep\u00fablica. 1874 Pronunciamiento de Mart\u00ednez Campos por Alfonso XII. Restauraci\u00f3n (1875-1923) 1875 Entr ada de Alfonso XII en Madrid. 1876 Constituci\u00f3n. 1881 Gobierno Liber al. 1885 Muerte de Alfonso XII. Regencia de M\u00aa Cristina. 1890 Sufr agio Universal. 1898 G uerra Hispanoamericana y Paz de Par\u00eds. 1902-1931 Reinado de Alfonso XIII. Dictadura de Primo de Rivera y ca\u00edda de la Monarqu\u00eda (1923-1931) 1931 Elecciones municipales (14 de abril) y Proclamaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica. II Rep\u00fablica y Guerra Civil (1931-1939) 1931 Constituci\u00f3n Republicana. 1936 Elecciones del F rente Popular (febrero) y alzamiento (julio).CRONOLOG\u00cdA53 R\u00e9gimen del general Franco (1939-1975) 1959 Plan de Estabilizaci\u00f3n. 1969 Nombr amiento del Pr\u00edncipe Juan Carlos como sucesor. transici\u00f3n democr\u00e1tica. Desde 1975 1975 Muerte de F ranco. Proclamaci\u00f3n del Rey Juan Carlos I. 1976 Ley de Reforma P ol\u00edtica (noviembre) y Refer\u00e9ndum (diciembre). 1977 Elecciones gener ales (15 de junio). Mayor\u00eda relativa UCD. Tercer gobierno de la Monarqu\u00eda (4 de julio). Presidente Adolfo Su\u00e1rez. Espa\u00f1a presenta solicitud de ingreso ante la CEE (28 de julio). 1978 Constituci\u00f3n (sancionada por S.M. el Rey el 27 de diciembre, ante las Cortes Generales). Monarqu\u00eda Constitucional 1979 Elecciones gener ales (1 de marzo). Mayor\u00eda relativa UCD. S.M. el Rey Juan Carlos I encarga a Adolfo Su\u00e1rez la formaci\u00f3n de Gobierno (29 de marzo). Constituci\u00f3n de los principales ayuntamientos democr\u00e1ticos (19 de abril). S.M. el Rey abre la primera legislatura de las Cortes Constitucionales (9 de mayo). 1980 Apertur a del Tribunal Constitucional (12 de julio). 1981 D imisi\u00f3n de Adolfo Su\u00e1rez como presidente del Gobierno. S.M. el Rey encarga a Leopoldo Calvo Sotelo la formaci\u00f3n de un nuevo gabinete (10 de febrero). Calvo Sotelo propone la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en la OTAN (18 de febrero). Golpe de Estado (23 de febrero). Calvo Sotelo investido presidente (25 de febrero). El Congreso aprueba la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la OTAN (29 de octubre). 1982 Elecciones gener ales. Victoria por mayor\u00eda absoluta del PSOE (29 de octubre). Nuevo gobierno presidido por Felipe Gonz\u00e1lez (3 de diciembre). Nombramiento del Defensor del Pueblo en el Congreso de los Diputados (28 de diciembre). 1985 F irma del Tratado de Adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE (12 de junio). 1986 Incorpor aci\u00f3n efectiva de Espa\u00f1a y Portugal a la CEE (1 de enero). El pr\u00edncipe Felipe jura la Constituci\u00f3n ante las Cortes (30 de enero). Refer\u00e9ndum sobre la permanencia de Espa\u00f1a en la OTAN (12 de marzo). Elecciones generales. Nueva mayor\u00eda absoluta del PSOE (22 de junio). Investidura de Felipe Gonz\u00e1lez como presidente del Gobierno (25 de julio). 1987 E lecciones municipales, auton\u00f3micas y al Parlamento Europeo (10 de junio). 1989 Presidencia espa\u00f1ola de la CE (1er semestre). Elecciones Parlamento Europeo (junio). Elecciones generales. Victoria del PSOE (29 de octubre). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Felipe Gonz\u00e1lez como presidente del Gobierno (5 de diciembre) . 1993 Elecciones gener ales (6 de junio). Mayor\u00eda relativa del PSOE. Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Felipe Gonz\u00e1lez como Presidente del Gobierno (9 de julio). 1994 Elecciones al P arlamento Europeo (12 de junio). 1995 Elecciones Municipales y Auton\u00f3micas (28 de mayo). Presidencia Espa\u00f1ola de la CE (2\u00ba Semestre). El Consejo Europeo de Madrid decide el nombre la futura moneda europea: E uro (15-16 diciembre). 1996 Elecciones gener ales (3 de marzo). Mayor\u00eda relativa del PP. Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como Presidente del Gobierno (3 de ma yo). 1999 E lecciones Auton\u00f3micas, Municipales y al Parlamento Europeo (13 de junio). 2000 Elecciones gener ales (12 de marzo). Victoria por mayor\u00eda absoluta del PP. Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como Presidente del Gobierno (25 de abril). 2002 P residencia Espa\u00f1ola de la UE (1er semestre). 2003 Elecciones Auton\u00f3micas y Municipales (25 de mayo). 2003 Elecciones al P arlamento Europeo (13 de junio). 2004 Elecciones gener ales (14 de marzo). Victoria del Partido Socialista Obrero espa\u00f1ol (PSOE) por mayor\u00eda relativa (164 de 350). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero como Presidente del Gobierno (17 de abril). 2005 Refer\u00e9ndum Constituci\u00f3n Europea (20 de febrero). 2007 Elecciones Locales (27 de ma yo). 2008 Elecciones Gener ales (9 de marzo). Victoria del PSOE por mayor\u00eda relativa.54 CuLtuRA La situaci\u00f3n geogr\u00e1fica ha hecho de la pen\u00edn- sula Ib\u00e9rica un puente natural entre las culturas del norte y del sur de Europa y tambi\u00e9n de \u00c1fri- ca y del Mediterr\u00e1neo. Las vicisitudes de su his- toria la han convertido en lugar de encuentro entre las m\u00e1s diversas culturas. Por eso, su pa- trimonio cultural posee una riqueza enorme y en \u00e9l son perceptibles las huellas vivas de un pasado ajetreado e intenso. Las primeras manifestaciones culturales Las primeras manifestaciones culturales de im-portancia se remontan a la Prehistoria. Y a en el Paleol\u00edtico, hacia el a\u00f1o 15.000 a.C., existi\u00f3 la cultura francocant\u00e1brica, que se extiende por el norte de Espa\u00f1a y Europa hasta Asia. Se manifies- ta sobre todo en la pintura de figuras de animales realizadas con fines m\u00e1gicos y religiosos en di- versas cavernas. La obra maestra es la gran sala de la Cueva de Altamira, Cantabria, calificada como \u00abla capilla sixtina\u00bb del arte cuaternario. A una etapa posterior, el Mesol\u00edtico, co- rresponden las pinturas de la escuela levantina, de origen africano, localizadas en abrigos que se extienden desde Lleida (Catalu\u00f1a) hasta Al- bacete (Castilla-La Mancha). En ellas aparece la figura humana. En el primer milenio anterior a nuestra era surge en les Illes Balears una cul- tura de impresionantes construcciones megal\u00ed- ticas (navetas, taulas, talayotes), entre las que destaca la Naveta dels Tudons, cerca de Ciuta-della (Menorca). Tambi\u00e9n en ese momento se desarrolla la cultura almeriense, con d\u00f3lmenes de galer\u00eda cubierta y c\u00e1mara sepulcral circular, rematada con falsa c\u00fapula; cabe citar la Cueva de Menga, cerca de Antequera (M\u00e1laga). A la vez, en el valle inferior del Guadalqui- vir se desarrolla la m\u00edtica cultura de Tartesos, relacionada con el comercio de las colonias fe-nicias. A su vez, los griegos fundaron tambi\u00e9n colonias en las costas mediterr\u00e1neas, en las que dejaron huellas art\u00edsticas importantes en localidades como Ampurias (Girona). A la cultura c\u00e9ltica pertenecen, seg\u00fan todos los indicios, las esculturas de grandes verracos, como los toros de Guisando, en \u00c1vila; a la ib\u00e9ri- ca, que funde influencias mediterr\u00e1neas diversas, tres esculturas femeninas que se exponen en el Museo Arqueol\u00f3gico Nacional en Madrid: las da- mas de Elche, del cerro de los Santos y de Baza. Las huellas romanas La romanizaci\u00f3n unific\u00f3 culturalmente la pen\u00edn-sula Ib\u00e9rica y dej\u00f3, adem\u00e1s de la lengua y nume- rosas instituciones sociales, abundantes restos art\u00edsticos. Algunos de ellos son fundamentales para conocer el arte romano, como sucede en el caso de los acueductos de Segovia y de los Mila- gros, este \u00faltimo en M\u00e9rida, el puente de Alc\u00e1n- tara o el arco de Bar\u00e1, en Tarragona. Dos conjuntos excepcionales son los de It\u00e1lica, en Sevilla, y M\u00e9rida, con su espl\u00e9ndido teatro, en el que se representan obras cl\u00e1sicas durante la \u00e9poca estival. La gran cantidad de restos romanos de esta ciudad llev\u00f3 a la cons- pintura rupestre de la cueva de altamira, cantabria.55 Historia y cultura trucci\u00f3n en su seno de un Museo Nacional de Arte Romano, inaugurado en 1986. Si Roma construye la Hispania de los cinco primeros siglos, \u00e9sta le devuelve el tributo de sus mejores hijos, algunos como emperadores (Tra- jano y Adriano) y otros como literatos y fil\u00f3so- fos. Tal legado de Roma impregna las institucio- nes y el mundo del Derecho. De \u00e9l provienen, a trav\u00e9s del lat\u00edn vulgar, la totalidad de las lenguas peninsulares, salvo el euskera: el castellano, el catal\u00e1n, el gallego y el portugu\u00e9s. La Edad Media La difusi\u00f3n generalizada del cristianismo coincide en Espa\u00f1a con el inicio de la invasi\u00f3n germ\u00e1nica. Del arte visigodo no quedan excesivos vestigios, alej\u00e1ndose progresivamente del arte romano e in-corporando influencias bizantinas y norteafrica-nas. Arco de herradura, ventanas geminadas, \u00e1bsi- des cuadrados y b\u00f3vedas de medio ca\u00f1\u00f3n son las caracter\u00edsticas de las iglesias cristianas primitivas (Santa Comba de Bande en Ourense y San Pedro de la Nave en Zamora). A partir del siglo viii comienza el prerrom\u00e1- nico asturiano, que alcanza su apogeo durante el reinado de Ramiro I (iglesias de Santa Mar\u00eda del Naranco y San Miguel de Lillo). La invasi\u00f3n musulmana y el posterior pe- riodo de Reconquista produjo la uni\u00f3n de tres culturas: cristiana, isl\u00e1mica y hebrea, cuya fu-si\u00f3n e intercambio fue uno de los procesos m\u00e1s fruct\u00edferos de la cultura europea. La perpetuaci\u00f3n del legado cl\u00e1sico qued\u00f3 asegurada con la creaci\u00f3n por Alfonso X de la Escuela de Traductores de Toledo y Sevilla. Al rey Sabio se debe tambi\u00e9n la redacci\u00f3n de Las Sietes Partidas y grandes aportaciones al mun- do de la ciencia (Lapidario). Por su parte, la tradici\u00f3n \u00e1rabe dejar\u00e1 una profunda huella en el campo de la poes\u00eda, con figuras como Ibn Hazm de C\u00f3rdoba (El collar de la paloma) e Ibn Quzman, innovador del metro cl\u00e1sico. Entre los fil\u00f3sofos destaca la gran figura de Averroes (1126-1198, C\u00f3rdoba), comentarista de Arist\u00f3teles. Pero si la literatura es fecunda, no lo es me- nos la arquitectura. La Mezquita de C\u00f3rdoba (iniciada en el 784) y Medina Azahara son muestras del arte califal. En Sevilla el antiguo alminar de la mezquita, la Giralda, junto con la Torre del Oro y el Alc\u00e1zar constituye uno de los grupos monumentales m\u00e1s importantes de la arquitectura \u00e1rabe, cuya \u00faltima obra es el con- junto de la Alhambra de Granada. Mientras que en el sur persist\u00eda la presencia \u00e1rabe, el norte espa\u00f1ol se manten\u00eda en estrecho contacto con la cultura europea del momento a trav\u00e9s del Camino de Santiago de Compostela que concluye en la tumba del ap\u00f3stol. A lo largo del Camino surgen iglesias en las que el rom\u00e1ni- co europeo se funde con el prerrom\u00e1nico t\u00edpica- mente espa\u00f1ol: catedral de Jaca, en Huesca, iglesia de San Mart\u00edn de Fr\u00f3mista, en Palencia, pante\u00f3n de San Isidoro de Le\u00f3n, con bellos fres- cos, y sobre todo, la gran catedral de Santiago de Compostela, con su importante conjunto de es- culturas del P\u00f3rtico de la Gloria, considerada como la obra cumbre del rom\u00e1nico espa\u00f1ol. La pintura rom\u00e1nica se expresa en los fres- cos, y el dibujo se desarrolla en los c\u00f3dices (Beato de Li\u00e9bana, Beato de Girona). La escultura obtiene una fisonom\u00eda precisa en el siglo xi que se manifiesta fundamental- mente en el claustro de Santo Domingo de Si- los (Burgos), el pante\u00f3n y las portadas de la iglesia de San Isidoro (Le\u00f3n), los capiteles de la catedral de Jaca (Huesca), el monasterio de Ri- poll y la citada catedral de Santiago. escultura ib\u00e9rica de la Dama de elche. Madrid. Museo arqueol\u00f3gico nacional.56 Notables monumentos rom\u00e1nicos se loca- lizan tambi\u00e9n en la regi\u00f3n castellano-leonesa: \u00c1vila, Zamora, Soria, Salamanca, Segovia, Bur- gos; en Navarra, Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a destacan iglesias con bell\u00edsimas pinturas conservadas en su mayor parte en el Museo de Arte de Catalu- \u00f1a (Barcelona). La literatura conoce en este periodo -siglo xii- el inicio del castellano como lengua litera- ria con el Cantar de Mio Cid, que dar\u00e1 comien- zo tambi\u00e9n a la \u00e9pica. La irrupci\u00f3n del g\u00f3tico en Espa\u00f1a comien- za en el siglo xiii con un estilo arcaico cister- ciense: monasterios de Huelgas (Burgos) y de Poblet (Tarragona), para alcanzar su m\u00e1ximo esplendor en la catedral de Le\u00f3n. Al siglo xiv corresponder\u00e1 el g\u00f3tico catal\u00e1n (Barcelona, Gi- rona, Palma de Mallorca) y al siglo xv el flam\u00ed- gero espa\u00f1ol (Sevilla, Toledo y Burgos). La ar-quitectura civil comenzar\u00e1 su desarrollo en ese periodo: Atarazanas de Barcelona y lonjas de Valencia y Palma de Mallorca. En literatura los avances son importantes. Frente al popular m\u00e9ster de juglar\u00eda, surge el culto m\u00e9ster de clerec\u00eda. Gonzalo de Berceo se convertir\u00e1 en el primer poeta de la lengua cas- tellana con los Milagros de Nuestra Se\u00f1ora. Ya se ha citado a Alfonso X el Sabio con ocasi\u00f3n de sus Siete Partidas, pero no se puede olvidar su Cr\u00f3nica General y las Cantigas de Santa Mar\u00eda en gallego. En su reinado aparece- r\u00e1n las primeras colecciones de cuentos: Libro de Calila e Dimna, y el inicio del teatro: Auto de los Reyes Magos. El Renacimiento El siglo xiv ser\u00e1 una \u00e9poca extraordinariamente fruct\u00edfera, con profundas influencias del huma-nismo italiano en obras literarias como el Libro de Buen Amor (Arcipreste de Hita), el Conde Lucanor (infante don Juan Manuel) y Cr\u00f3nicas y Rimado de Palacio (Pedro L\u00f3pez de Ayala). A partir del siglo xv la literatura se hace l\u00ed- rica y cortesana, preparando la transici\u00f3n ideo-l\u00f3gica entre las concepciones medievales y las renacentistas del inicio de la Edad Moderna. La figura principal ser\u00e1 el Marqu\u00e9s de Santillana (1398-1458), introductor del soneto en Espa\u00f1a, y Jorge Manrique con las Coplas por la muerte de mi padre. La conjunci\u00f3n entre el g\u00f3tico espa\u00f1ol y el renacimiento italiano da lugar al plateresco, producto de la fusi\u00f3n de ambos estilos arqui- tect\u00f3nicos. Muestras de ese estilo son las Uni- versidades de Alcal\u00e1 de Henares y Salamanca, que se desarrollan en esa \u00e9poca. Por otra parte, se consolida la lengua castellana con la publi-caci\u00f3n del Arte de la lengua castellana, primera gram\u00e1tica aplicada a una lengua vulgar. Apare- cen las novelas de caballer\u00eda, entre las cuales destaca el Amad\u00eds de Gaula. La evoluci\u00f3n del teatro tambi\u00e9n es notable. Juan del Encina (1469-1529) aborda ya temas seculares. Pero la gran transformaci\u00f3n vendr\u00e1 de la mano de La Celestina o Tragicomedia de Calixto y Melibea, de Fernando de Rojas, la se- gunda obra en importancia de la literatura es- pa\u00f1ola despu\u00e9s de El Quijote. El siglo de Oro A caballo entre el Renacimiento y el Barroco, el Siglo de Oro espa\u00f1ol ( xvi-xvii) es la \u00e9poca m\u00e1s fecunda y gloriosa de las artes y las letras espa\u00f1olas. pinturas murales del pante\u00f3n de los reyes de san isidoro de Le\u00f3n, siglo xii. 57 Historia y cultura La novela alcanza aqu\u00ed su m\u00e1xima expre- si\u00f3n espa\u00f1ola y universal con El Quijote, de Miguel de Cervantes, junto con otras manifes- taciones n\u00edtidamente hispanas como la literatu- ra picaresca: Guzm\u00e1n de Alfarache, de Mateo Alem\u00e1n, y el Lazarillo de Tormes. La evoluci\u00f3n de la poes\u00eda correr\u00e1 pareja. Bosc\u00e1n y Garcilaso de la Vega en el siglo xvi adaptar\u00e1n al castellano la l\u00edrica italiana, que encuentra su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la m\u00edstica: Fray Luis de Le\u00f3n y San Juan de la Cruz, y den- tro de la prosa Santa Teresa. Dos grandes figu- ras de esta \u00e9poca son Luis de G\u00f3ngora y Fran-cisco de Quevedo. El teatro tambi\u00e9n experimenta cambios de gran envergadura. Deja de representarse en en- tornos eclesiales, con la creaci\u00f3n de los llama- dos \u00abcorrales de comedias\u00bb, que a\u00fan perduran en localidades como Almagro (Ciudad Real). Confieren un brillo sin precedentes a esta for- ma de expresi\u00f3n art\u00edstica Lope de Vega, Tirso de Molina y Calder\u00f3n de la Barca. El humanismo florecer\u00e1 tambi\u00e9n desde los inicios de la Edad Moderna con Luis Vives y trabajos monumentales en equipo como la Bi- blia Pol\u00edglota Complutense. No puede dejar de mencionarse como cie- rre del periodo, dentro ya del siglo xvii, a Balta- sar Graci\u00e1n, autor de El Critic\u00f3n. El siglo xvi espa\u00f1ol conocer\u00e1 un pintor de excepci\u00f3n: Dom\u00e9nico Theotoc\u00f3pulos, el Gre- co, cuya obra se desarrolla fundamentalmente en Toledo. Entre ellas, El expolio, El martirio de San Mauricio, la Resurrecci\u00f3n de Cristo y El en- tierro del conde de Orgaz, que se\u00f1alan un hito de la pintura espa\u00f1ola y universal. El realismo del siglo xvii tiene su m\u00e1xima ex- presi\u00f3n en Diego Vel\u00e1zquez (1599-1660), cuyas principales obras son: Las meninas, Las hilanderas, Los borrachos, La rendici\u00f3n de Breda, La fragua de Vulcano, La Venus del espejo, junto con sus famo- sos retratos de Felipe IV , el pr\u00edncipe Baltasar Carlos y el Conde-duque de Olivares, que en su mayor parte se encuentran en el Museo del Prado. Si Vel\u00e1zquez pinta en Madrid, Zurbar\u00e1n y Murillo lo har\u00e1n en Sevilla con una tem\u00e1tica fundamentalmente religiosa. El Siglo de Oro tiene tambi\u00e9n un estilo arqui- tect\u00f3nico propio, el estilo herreriano, cuyo m\u00e1xi- mo exponente ser\u00e1 el monasterio de El Escorial, construido por orden de Felipe II, inicialmente proyectado por Juan Bautista de Toledo y realiza- do tras su muerte por Juan de Herrera. El barroco Procedente de Italia, de donde toma su nom- bre, el barroco encarna el esp\u00edritu de la Contra-Diego Vel\u00e1zquez \u00abLas Lanzas o la rendici\u00f3n de Breda\u00bb, 1635. Museo n acional del prado. 58 rreforma. Es un estilo fundamentalmente deco- rativista, de formas caprichosas y recargadas. El barroco, de la mano de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, impregna todos los monumentos religiosos de \u00e9pocas anteriores superponi\u00e9ndose al g\u00f3tico e incluso al rom\u00e1nico. Sus mejores exponentes son: la fachada del Hospicio (Madrid), el palacio de San Telmo (Se-villa), la portada del Obradoiro (Santiago de Compostela), la iglesia de los jesuitas de Loyo- la, la fachada de la Universidad de Valladolid y el santuario del Pilar, en Zaragoza. El siglo de las Luces El siglo xviii, llamado tambi\u00e9n Siglo de las Luces, introduce el esp\u00edritu de la Ilustraci\u00f3n, y con \u00e9l la educaci\u00f3n, la ciencia, las obras p\u00fablicas y una concepci\u00f3n racional de la pol\u00edtica y de la vida. El nacimiento de nuevas instituciones cul- turales se inicia ya en el reinado de Felipe V con la fundaci\u00f3n de la Librer\u00eda Real (luego Bi- blioteca Nacional) y la Academia de la Lengua en 1714. Veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde se crean las de Medicina, Historia, Farmacia, Jurisprudencia y Nobles Artes de San Fernando. La ciencia recibe un gran impulso con la creaci\u00f3n del Gabinete de Historia Natural, el Jard\u00edn Bot\u00e1nico, la Escuela de Mineralog\u00eda, el Gabinete de M\u00e1quinas del Retiro, el Real La-boratorio de Qu\u00edmica y diversas Escuelas de Ingenieros. Florece la prensa de contenido pol\u00edtico y sat\u00edrico y la difusi\u00f3n cultural y cient\u00edfica. Los creadores literarios distan mucho de llegar a la calidad de dos siglos antes. Con todo, hay algu- nos notables como Leandro Fern\u00e1ndez de Mo- rat\u00edn, Torres Villarroel, Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s, Quin- tana, los fabulistas Iriarte y Samaniego y el comedi\u00f3grafo y costumbrista Ram\u00f3n de la Cruz. La poes\u00eda contar\u00e1 a su vez con Cadarso, Nicasio Gallego y Alberto Lista. Y finalmente, dos grandes figuras representadas por el padre Feijoo y Jovellanos. Desde el punto de vista arquitect\u00f3nico, el barroco da paso al neocl\u00e1sico. Los Borbones traen a Espa\u00f1a numerosos artistas extranjeros y Carlos III acomete grandes obras p\u00fablicas. Ven- tura Rodr\u00edguez y Juan de Villanueva ser\u00e1n los arquitectos espa\u00f1oles m\u00e1s destacados. El Pala- cio Real, el Museo del Prado y la Puerta de Alca- l\u00e1 son algunas de las muestras de este periodo. La pintura, por el contrario, decae. Los pin- tores, nacionales o extranjeros, que decoran los palacios son mediocres. Hasta que en las postrimer\u00edas del siglo surge una de las figuras m\u00e1s geniales del arte universal: Francisco de Goya. Considerado como el iniciador de todos los \u00abismos\u00bb, su pintura va desde los alegres car- tones para la Real F\u00e1brica de Tapices al tene- brismo de las series de grabados: los Desastres de la guerra, los Caprichos, los Disparates, la Tauromaquia, y al dramatismo en pintura de los Fusilamientos del 3 de mayo de 1808 o los frescos de la ermita de San Antonio de la Flori- da, en Madrid. El Romanticismo El Romanticismo, expresi\u00f3n art\u00edstica y literaria del pensamiento liberal, es tard\u00edo (su etapa \u00e1l- gida se sit\u00faa entre 1830-1840) y de influencia francesa. Su m\u00e1ximo exponente es Mariano Jos\u00e9 de Larra (1809-1837) y su influencia se prolonga m\u00e1s all\u00e1 de la segunda mitad del siglo con la poes\u00eda de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer Francisco de Goya \u00abautorretrato\u00bb, 1815. Madrid. Museo nacional del prado.59 Historia y cultura (1836-1870) y la dramaturgia del primer Pre- mio Nobel espa\u00f1ol: Jos\u00e9 Echegaray. El romanticismo da paso al g\u00e9nero costum- brista de Mesonero Romanos, a la poes\u00eda de Espronceda y al teatro del Duque de Rivas y Jos\u00e9 Zorrilla. La exaltaci\u00f3n rom\u00e1ntica de los valores na- cionales alienta en la segunda mitad del siglo el resurgimiento de las culturas regionales. En Catalu\u00f1a se restauran los Jocs Florals y da co- mienzo la denominada Renaixen\u00e7a catalana con Rubio i Ors, Verdaguer y Guimer\u00e1. La corriente rom\u00e1ntica inspira tambi\u00e9n el florecimiento de las letras gallegas, que cuenta con dos figuras de excepci\u00f3n: Rosal\u00eda de Cas- tro y Curros Enr\u00edquez. El movimiento rom\u00e1ntico tiene, en el \u00falti- mo tercio del siglo, su contrapartida en el rea- lismo de tipo m\u00e1s o menos costumbrista: Fer- n\u00e1n Caballero, Alarc\u00f3n y Pereda. Pero las dos grandes figuras ser\u00e1n Juan Valera (1828-1905) y Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s (1843-1920). Padre de la novela espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, Gald\u00f3s crea un gigantesco mundo hist\u00f3rico novelesco con sus Episodios Nacionales. Su trayectoria abre camino al naturalismo, con tres grandes figu- ras: Leopoldo Alas \u00abClar\u00edn\u00bb, Emilia Pardo Ba- z\u00e1n y Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez. Las generaciones del 98 y del 27 Los finales del siglo xix ser\u00e1n un hervidero de in- quietudes pol\u00edticas, literarias, filos\u00f3ficas, art\u00edsti- cas y cient\u00edficas. Las instituciones surgidas en su inicio: ateneos, liceos art\u00edsticos y literarios alcan- zan todo su esplendor. Joaqu\u00edn Costa y Giner de los R\u00edos iniciar\u00e1n el movimiento regeneracionis- ta que conocer\u00e1 tambi\u00e9n extraordinarios investi- gadores en el campo de la historia: Amador de los R\u00edos, Men\u00e9ndez Pidal, Rafael Altamira, Mil\u00e1 y Fontanals. Dentro del pensamiento tradicional destaca Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo. Se inicia una lenta recuperaci\u00f3n de la in- vestigaci\u00f3n cient\u00edfica, sobre todo en el campo de la medicina, con figuras como Jaime Ferr\u00e1n, P\u00edo del R\u00edo Hortega y el futuro Premio Nobel Santiago Ram\u00f3n y Cajal. Pese a las turbulencias pol\u00edticas y sociales que agitan la situaci\u00f3n espa\u00f1ola durante el pri-mer tercio del siglo, la creaci\u00f3n cultural vive un renovado esplendor, que ha hecho hablar a ciertos observadores de una Edad de Plata que abarca desde 1898 hasta el estallido de la Gue- rra Civil en 1936. La primera fecha marca la p\u00e9rdida de las \u00faltimas colonias espa\u00f1olas y, de modo general, la conclusi\u00f3n de un declive iniciado en el siglo xvii. Un nutrido grupo de escritores reacciona ante este hecho, buscando sus causas y tratan- do de aportar sus remedios para la regenera- ci\u00f3n de Espa\u00f1a, y forma la llamada Generaci\u00f3n del 98, que posee grandes figuras literarias, pero que no circunscribi\u00f3 su actividad a la lite- ratura, sino que se proyect\u00f3 al mundo de la ciencia, la medicina, la historia o el ensayo. A la vez, surge el modernismo, contempo- r\u00e1neo del impresionismo pict\u00f3rico y musical, que tuvo especial influencia en Catalu\u00f1a, m\u00e1s abierta siempre a los vientos de renovaci\u00f3n procedentes de Europa. El genial arquitecto Antonio Gaud\u00ed es su principal figura, unida a la Renaixen\u00e7a (el Resurgimiento) de la cultura ca- talana basada en la prosperidad de una burgue- antonio Gaud\u00ed. Detalle de la casa Batll\u00f3. Barcelona.60 s\u00eda industrial, culta y progresivamente proclive a ideas regionalistas. El arte personal\u00edsimo de Gaud\u00ed est\u00e1 lleno de sugestiones vegetales y ani- males, con obras tan revolucionarias como la a\u00fan inacabada catedral de la Sagrada Familia o el fant\u00e1stico jard\u00edn del Parque G\u00fcell. De este ambiente modernista catal\u00e1n surgir\u00e1 con el tiempo el genial Pablo Picasso. Tambi\u00e9n a finales del siglo llegan a Espa\u00f1a los ecos del nacionalismo musical que se extien- de por todo el continente. Dos compositores al- canzan resonancia internacional dentro de esta corriente: Isaac Alb\u00e9niz y Enrique Granados. En la pintura, Ignacio Zuloaga expresa, con su rotundo dibujo y sus personajes t\u00edpicos del pueblo espa\u00f1ol, un mundo cercano al literario de la Generaci\u00f3n del 98. En una l\u00ednea est\u00e9tica distinta, el valenciano Joaqu\u00edn Sorolla puede ser catalogado como un postimpresionista de brillante colorido; por debajo de la an\u00e9cdota de cada lienzo, la luz levantina es la gran pro- tagonista de sus escenas de playa. La Generaci\u00f3n del 98, preocupada casi ob- sesivamente por lo que empieza a denominarse \u00abel problema de Espa\u00f1a\u00bb, efect\u00faa una profunda renovaci\u00f3n estil\u00edstica, orillando la ret\u00f3rica ca- racter\u00edstica del siglo xix. Algunos representantes de esta corriente poseen una talla verdaderamente universal. As\u00ed, Miguel de Unamuno, que en su obra Del sentimiento tr\u00e1gico de la vida se anticipa al existencialismo y cultiva todos los g\u00e9neros lite- rarios, al igual que su contempor\u00e1neo P\u00edo Ba- roja, reputado novelista que suscit\u00f3 la admira- ci\u00f3n de Hemingway. Tambi\u00e9n Azor\u00edn, magistral narrador, y Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-Incl\u00e1n, crea- dor del esperpento, son grandes figuras. En poes\u00eda destacan Antonio Machado, en el que se a\u00fanan el simbolismo y la reflexi\u00f3n social, y Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Premio Nobel de Literatura que evolucion\u00f3 desde una poes\u00eda sentimental a una l\u00edrica muy profunda, abstrac- ta y compleja. Un rasgo com\u00fan de los intelectuales de esta \u00e9poca es su esfuerzo por incorporar las \u00fal- timas tendencias de la cultura y del pensamien- to europeo. El fil\u00f3sofo Ortega y Gasset crea la Revista de Occidente, una de las primeras pu- blicaciones intelectuales de la Europa de su tiempo. Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala expresa en sus ensayos y novelas el esp\u00edritu liberal ingl\u00e9s. Eu-genio d'Ors es uno de los renovadores de la cr\u00edtica del arte barroco. Casi todos estos auto- res colaboran de modo habitual en los peri\u00f3di-cos, desde los que realizan una labor de divul- gaci\u00f3n y pedagog\u00eda cultural. Procuran renovar la sensibilidad nacional, abri\u00e9ndola a la mo- dernidad europea. Los vientos renovadores de las vanguardias est\u00e9ticas soplan con fuerza en la Europa de los a\u00f1os veinte y surgen figuras tan universales como Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed o Luis Bu- \u00f1uel. La obra del primero entronca con la ra\u00edz hisp\u00e1nica y con el temperamento desmesura- do, barroco, rebosante de contrastes, que pare- ce caracterizar el arte espa\u00f1ol, y escribe, con su estilo cubista, la primera p\u00e1gina de la pintu- ra del siglo xx. De enorme importancia en la pintura con- tempor\u00e1nea son Juan Gris, que atin\u00f3 a reducir los objetos a sus masas crom\u00e1ticas y geom\u00e9tri- cas elementales. Y Joan Mir\u00f3, maestro del su- rrealismo, profundamente po\u00e9tico y original, con su sabia visi\u00f3n de apariencia infantil. Tam- bi\u00e9n est\u00e1 pr\u00f3ximo al surrealismo el pintor Sal- vador Dal\u00ed, excepcional dibujante, amigo de provocar al gusto burgu\u00e9s con gestos chocan- tes y calculados. Dal\u00ed hab\u00eda convivido con Luis Bu\u00f1uel y Federico Garc\u00eda Lorca en los a\u00f1os veinte en la Residencia de Estudiantes de Ma- drid. Esta instituci\u00f3n, de enorme importancia por su ambiente intelectual y por la gran fecun- didad art\u00edstica que favoreci\u00f3 entre sus morado- res, perdura en nuestros d\u00edas bajo la tutela del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC). All\u00ed puede considerarse que se gest\u00f3 el grupo po\u00e9tico de la Generaci\u00f3n del 27. Excepto a comienzos del siglo XVII, nunca hab\u00edan coincidido en Espa\u00f1a talentos l\u00edricos de la talla de Jorge Guill\u00e9n, Pedro Salinas, Federi- co Garc\u00eda Lorca, Rafael Alberti, el Premio Nobel Vicente Aleixandre, Luis Cernuda, D\u00e1- maso Alonso, Gerardo Diego. Culturalmente, la Generaci\u00f3n del 27 representa un momento \u00fanico en el que el juego alegre de las vanguar- dias, la ilusi\u00f3n del arte moderno, el optimismo europeo de la Europa de entreguerras, eran las impresiones prevalecientes. 61 Historia y cultura Los j\u00f3venes creadores se entusiasmar\u00e1n con el mundo del cine, las \u00abluces de la ciudad\u00bb, la ruptura con la burgues\u00eda y el arte realista, la ilu- si\u00f3n de la revoluci\u00f3n est\u00e9tica y pol\u00edtica. A\u00f1os despu\u00e9s, todos ellos vivieron en su propia carne el tremendo desgarro de la Guerra Civil. Federico Garc\u00eda Lorca fue asesinado, Ra- fael Alberti, Luis Cernuda, Pedro Salinas, Jorge Guill\u00e9n, Rosa Chacel y Mar\u00eda Zambrano se vie- ron obligados a exiliarse. La poes\u00eda de esta ge- neraci\u00f3n, que hab\u00eda tra\u00eddo a la l\u00edrica espa\u00f1ola el ideal de perfecci\u00f3n de la \u00abpoes\u00eda pura\u00bb, se hizo m\u00e1s temporal, m\u00e1s reflexiva. Del mismo ambiente f\u00e9rtil de la Residencia de Estudiantes surge el cineasta aragon\u00e9s Luis Bu\u00f1uel, que alcanz\u00f3 desde su retiro de Par\u00eds resonancia internacional. Adscrita temporal- mente al surrealismo, su producci\u00f3n posee una fuerza corrosiva y una virulencia cr\u00edtica que guarda ciertos paralelismos con la obra pict\u00f3ri- ca de su paisano Francisco de Goya. Otra personalidad de enorme talla es la del catal\u00e1n Pau Casals, primera figura mundial del violonchelo y luchador incansable en pro de la causa republicana y de la naci\u00f3n catalana. Sus c\u00e9lebres versiones de las suites de Bach forman parte de la historia de la interpretaci\u00f3n musical contempor\u00e1nea. El nacionalismo cultural espa- \u00f1ol encontr\u00f3 su cumbre con Manuel de Falla, en cuya obra el flamenco, manifestaci\u00f3n espont\u00e1- nea del canto popular andaluz, obtuvo, por vez primera, reconocimiento como arte culto. La renovaci\u00f3n de las vanguardias se extien- de tambi\u00e9n a la escultura espa\u00f1ola. Menos po-pulares que Picasso o Dal\u00ed pero igualmente dignos de figurar en la historia del arte contem- por\u00e1neo son Julio Gonz\u00e1lez, Pablo Gargallo y Alberto S\u00e1nchez. En el primer tercio del siglo xx el teatro es- pa\u00f1ol vive una etapa de auge. En gran parte por la obra de Jacinto Benavente, que obtuvo el Premio Nobel de Literatura. Frente a esa alta comedia, el sainete, con o sin m\u00fasica, fue el g\u00e9nero popular por excelen- cia. Es un modelo de teatro sencillo, costum- brista y sentimental, que da testimonio de la vida cotidiana de las clases populares andalu-zas (en la obra de los hermanos \u00c1lvarez Quin-tero). Las piezas de Arniches responden a una idea parecida, aunque bajo una f\u00f3rmula origi- nal y de gran atractivo: la tragicomedia grotes- ca, que combina elementos c\u00f3mico-pat\u00e9ticos. Dos grandes autores centran el teatro espa- \u00f1ol de nuestro siglo: Valle-Incl\u00e1n y Garc\u00eda Lorca. Ambos reaccionan contra el teatro convencio- nal y burgu\u00e9s, naturalista. Garc\u00eda Lorca profun- diza en el teatro po\u00e9tico y la nueva tragedia; Valle-Incl\u00e1n recurre a un procedimiento in\u00e9dito, el esperpento. Hace pasar a los h\u00e9roes y prince- sas cl\u00e1sicos delante de unos espejos c\u00f3ncavos y convexos y el efecto es una deformaci\u00f3n carica- turizante de la realidad, en paralelo a su convic- ci\u00f3n de que la realidad espa\u00f1ola del momento es una deformaci\u00f3n de la europea. Las obras de Garc\u00eda Lorca trascienden el fol- clore andaluz para acceder a las ra\u00edces m\u00edticas del ser humano: el drama pasional, la esterili- dad, la sociedad que bloquea la realizaci\u00f3n del ser humano. La posguerra La situaci\u00f3n creada por la guerra da paso al exilio de buena parte de los intelectuales, al que se a\u00f1aden las limitaciones impuestas por el en la residencia de estudiantes se organizan diversos actos culturales, entre ellos exposiciones temporales, como la dedicada a Juan ram\u00f3n Jim\u00e9nez, premio nobel de Literatura en 1956. 62 nuevo r\u00e9gimen. Es un par\u00e9ntesis del que Espa- \u00f1a va recuper\u00e1ndose lentamente. En el exterior los exiliados realizaron una extraordinaria la- bor de difusi\u00f3n de la cultura espa\u00f1ola. Francis- co Ayala, Ram\u00f3n J. S\u00e9nder, Max Aub, Gil Albert o Pau Casals dan buena prueba de ello. En el interior se genera un doble movi- miento, algunos intelectuales se integran en los planteamientos pol\u00edticos franquistas y otros de- sarrollan su actividad intelectual o art\u00edstica como forma de oposici\u00f3n. La poes\u00eda pasa de los planteamientos est\u00e9- ticos (Luis Rosales, Leopoldo Panero) al realis- mo social (Blas de Otero, Gabriel Celaya, Jos\u00e9 Hierro, Carlos Bouso\u00f1o) o a la reafirmaci\u00f3n de los movimientos nacionalistas o vanguardistas (Salvador Espriu, el grupo de los nov\u00edsimos co- hesionado por Barral y Castellet, etc\u00e9tera). Aunque la obra del 27 sigue vigente y Vi- cente Alexandre recibe el Premio Nobel de Li- teratura en 1977. Doce a\u00f1os m\u00e1s tarde en 1980 lo recibir\u00eda Camilo Jos\u00e9 Cela. Por otra parte, en los a\u00f1os cuarenta la crea- ci\u00f3n de los teatros nacionales agrup\u00f3 a una se- rie de autores capaces de superar las restriccio- nes impuestas por el r\u00e9gimen y poner en pie un teatro abierto a las corrientes renovadoras vi- gentes en el mundo. Antonio Buero Vallejo y Alfonso Sastre son los dos grandes renovadores de la escena. La novela se recupera lentamente y en- cuentra en la radiograf\u00eda de la propia \u00e9poca su mejor tem\u00e1tica: La Colmena, de Camilo Jos\u00e9 Cela, y Tiempo de Silencio, de Luis Mart\u00edn San-tos. Gonzalo Torrente Ballester, Miguel Deli- bes, Carmen Laforet, S\u00e1nchez Ferlosio, Fern\u00e1n-dez Santos y Juan Goytisolo van conformando una generaci\u00f3n de narradores que se enriquece cada a\u00f1o con nuevos valores. En los a\u00f1os setenta Juan Benet renovar\u00eda el panorama literario, y en los ochenta comenza-ron a destacar autores como Javier Mar\u00edas, Mu- \u00f1oz Molina o P\u00e9rez Reverte, cuyas obras ad- quieren una difusi\u00f3n inusitada. Las artes pl\u00e1sticas conocen un movimiento de renovaci\u00f3n hacia la abstracci\u00f3n pict\u00f3rica (T\u00e1- pies, Saura, Canogar, Millares, Guinovart) que dar\u00e1 paso m\u00e1s tarde al realismo critico de Geno- v\u00e9s y al Pop-Art (Equipo Cr\u00f3nica). En los \u00faltimas lustros, Antonio L\u00f3pez ha consolidado el valor seguro de su realismo radical y Miquel Barcel\u00f3 ha conquistado los m\u00e1s prestigiosos templos con su m\u00e1gica creatividad. En escultura, el estu- dio de formas y vol\u00famenes es la constante de la obra de artistas como Chillida y Oteiza. El cine adquiere a lo largo de tres d\u00e9cadas (1940-1970) una extraordinaria difusi\u00f3n. El \u00abcine imperial\u00bb encarnado por CIFESA va de- jando paso al renovador de Bardem y Berlanga y, m\u00e1s tarde, Saura y las \u00faltimas producciones de Bu\u00f1uel. A comienzos de los noventa, el cine espa- \u00f1ol se rejuvenece con una generaci\u00f3n de nue- vos directores como Pedro Almod\u00f3var, Fer- nando Trueba, y m\u00e1s recientemente Alejandro Amen\u00e1bar, que han llegado a la madurez de su producci\u00f3n y han cosechado el reconocimiento internacional.Cap\u00edtulo III La OrGaniZaci\u00f3n DeL esta DO l a oR Ga n iZa c i \u00f3 n De l e sTaDo l a o R Ga n iZa c i \u00f3 nDe l e s TaDo l a o R Ga n iZa c i \u00f3 n De l e s TaDo l a o R Ga n iZa c i \u00f3 n De l e s TaDo l a oR Ga n iZa c i \u00f3 n Del LA CONstItuCI\u00d3N E sPA\u00f1OLA DE 1978 Ha sido calificada como la Constituci\u00f3n del consenso. Se redact\u00f3 a partir de las negociacio- nes y acuerdos llevados a cabo entre los dife- rentes partidos pol\u00edticos con representaci\u00f3n parlamentaria. La Constituci\u00f3n de 1978, apro- bada por los espa\u00f1oles en refer\u00e9ndum celebra- do el 6 de diciembre, entr\u00f3 en vigor el 29 de diciembre de ese mismo a\u00f1o. Con un pre\u00e1mbulo, 169 art\u00edculos divididos en 10 t\u00edtulos y varias disposiciones transitorias y adicionales, la actual Constituci\u00f3n es des- pu\u00e9s de la de 1812 la m\u00e1s extensa de la historia espa\u00f1ola. El art\u00edculo I proclama que Espa\u00f1a se cons- tituye en un Estado social y democr\u00e1tico de de-recho, que propugna como valores superiores de su ordenamiento jur\u00eddico la libertad, la jus- ticia, la igualdad y el pluralismo pol\u00edtico. Esta- blece adem\u00e1s que la soberan\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol, del que emanan los po- deres del Estado, y que la forma pol\u00edtica del estado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parlamentaria. La \u00abCarta Magna\u00bb, recoge una extensa re- laci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas de todos los ciudadanos y consagra el Estado de las Autonom\u00edas. Se debe destacar tambi\u00e9n el principio de separaci\u00f3n de los poderes del Estado: Legislati- vo, Ejecutivo y Judicial. El T ribunal Constitucional . Es el int\u00e9rprete supremo de la Constituci\u00f3n, independiente de los dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales, y est\u00e1 some- tido \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y a la Ley Or- g\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre que lo regula. Est\u00e1 compuesto por doce miembros nom- brados por el Rey a propuesta del Congreso de los Diputados por mayor\u00eda de tres quintos (cua-tro), del Senado por id\u00e9ntica mayor\u00eda (cuatro), del Gobierno de la Naci\u00f3n (dos) y del Consejo General del Poder Judicial (dos). La designaci\u00f3n se realiza por un periodo de nueve a\u00f1os y el Tribunal se renueva por ter- ceras partes cada tres a\u00f1os, sin que sus compo- nentes puedan ser reelegidos. Sus competen- cias pueden dividirse en tres grandes grupos: primeramente controla la constitucionalidad de las leyes, en segundo t\u00e9rmino resuelve los conflictos de competencias que se susciten en- tre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, o de \u00e9stas entre s\u00ed, y por \u00faltimo es competente para salvaguardar, una vez agotadas las instan- cias jur\u00eddicas ordinarias, los derechos funda- mentales de los ciudadanos por la v\u00eda del lla-mado \u00abrecurso de amparo\u00bb, que se interpone cuando se ha agotado la v\u00eda judicial ordinaria para defender una presunta violaci\u00f3n de los mismos. Para interponer dicho recurso est\u00e1n le-gitimados los ciudadanos, el Defensor del Pue- blo y el Ministerio Fiscal. Las Instituciones La corona La forma pol\u00edtica del Estado espa\u00f1ol es la Mo- narqu\u00eda parlamentaria. El Rey , en su condici\u00f3n de Jefe de Estado, simboliza la unidad y perma- nencia del Estado, ejerce una funci\u00f3n arbitral y moderadora del funcionamiento regular de las instituciones y asume la m\u00e1s alta representa- ci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol en las relaciones inter-nacionales. el poder Legislativo Las Cortes Generales. El ejercicio de la potestad legislativa del Estado corresponde a las Cortes Generales, que representan al pueblo espa\u00f1ol y controlan la acci\u00f3n del Gobierno. Est\u00e1n com- puestas por dos C\u00e1maras: Congreso de los Dipu- tados y Senado. Se trata por consiguiente de un sistema P arlamentario bicameral del tipo conoci- do como \u00abbicameralismo imperfecto\u00bb, puesto que las competencias de una y otra C\u00e1mara no son equiparables. Diputados y Senadores son ele-65 La organizaci\u00f3n del Estado gidos por cuatro a\u00f1os. Existe la posibilidad de di- soluci\u00f3n anticipada de las Cortes a iniciativa del Presidente del Gobierno. El Congreso de los Diputados. Se compone de 350 Diputados. Todos los proyectos y proposi- ciones de ley han de examinarse en primer lugar, sin excepci\u00f3n alguna, en el Congreso de los Diputados, correspondiendo al Senado el dere-cho de veto o de enmienda sobre el texto elabo- rado por el Congreso y reserv\u00e1ndose a \u00e9ste la de- cisi\u00f3n definitiva tras un nuevo examen. Asimismo, es el Congreso el que otorga la investidura del Presidente del Gobierno y por lo tanto es esta C\u00e1- mara la que puede provocar su dimisi\u00f3n, bien mediante la aprobaci\u00f3n de una moci\u00f3n de cen-sura, bien a trav\u00e9s de la negativa a conceder la confianza solicitada por el Gobierno. El Senado. Est\u00e1 configurado en la Constitu- ci\u00f3n como la C\u00e1mara de representaci\u00f3n territo-rial. Lo integran 256 Senadores (208 elegidos por sufragio universal directo, a raz\u00f3n de 4 por provincia, y 48 designados por las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas). el poder ejecutivo El Gobierno. El texto constitucional espa\u00f1ol no difiere apenas de lo que es com\u00fan en el parla- mentarismo contempor\u00e1neo en cuanto a las funciones del Gobierno. Le corresponde la fun- ci\u00f3n ejecutiva y la iniciativa de la actuaci\u00f3n le- gislativa, la posibilidad de gobernar mediante legislaci\u00f3n de urgencia (cuya ratificaci\u00f3n se en- comienda al Congreso) y la elaboraci\u00f3n del proyecto de los Presupuestos Generales del Es-tado. El Gobierno dirige la pol\u00edtica interior y ex-terior , la administraci\u00f3n civil y militar y la de- fensa del Estado. La formaci\u00f3n de Gobierno se sustancia en Espa\u00f1a en dos momentos bien diferenciados. Una primera fase, en la que el candidato a Presidente somete a la consideraci\u00f3n del Con- greso su programa de Gobierno, y una segun- da en la que el Presidente, una vez investido de la confianza de la C\u00e1mara y nombrado por el Rey , propone a \u00e9ste el nombramiento de los Ministros. Este hecho, junto con la direcci\u00f3n de la acci\u00f3n del Gobierno, hace que en la or- ganizaci\u00f3n interna del ejecutivo sobresalga la figura del Presidente del Gobierno, hasta el punto de poder hablarse en el caso del r\u00e9gi- men constitucional espa\u00f1ol de un r\u00e9gimen de Primer Ministro. El \u00f3rgano colegiado del ejecutivo es el Con- sejo de Ministros, formado por el Presidente, el Vicepresidente o Vicepresidentes y los Minis- tros. Se re\u00fanen habitualmente cada semana. El Gobierno actual est\u00e1 compuesto por el Presidente del Gobierno, dos Vicepresidencias con cartera ministerial y 17 ministros en total. M\u00e1s de la mitad de los Ministerios est\u00e1n ocupa- dos por mujeres. in stituciones de control al Gobierno Existen dos instituciones dependientes directa- mente de las Cortes Generales que tienen, atri- buidos por la Constituci\u00f3n, cometidos espec\u00edfi- cos en la labor de control al Gobierno. El T ribunal de Cuentas. Seg\u00fan el art\u00edculo 136 de la Constituci\u00f3n, este T ribunal es el m\u00e1xi-mo \u00f3rgano fiscalizador de las cuentas y de la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Estado, as\u00ed como del sec- tor p\u00fablico. Como ya se ha dicho, depende de las Cortes Generales y los conflictos que se pue- dan suscitar sobre sus competencias o atribucio- nes ser\u00e1n resueltos por el T ribunal Constitucio- nal. Est\u00e1 regulado por la Ley Org\u00e1nica 2/1982, de 12 de mayo. Su presidente es nombrado por el Rey de entre sus miembros a propuesta del Pleno, su mandato es de tres a\u00f1os. El Pleno est\u00e1 compuesto por 12 Consejeros y el Fiscal. congreso de los Diputados.66 El Defensor del Pueblo. La Constituci\u00f3n Espa- \u00f1ola de 1978 cre\u00f3 la instituci\u00f3n del Defensor del Pueblo como \u00abAlto Comisionado\u00bb de las Cortes Generales para garantizar la defensa y protecci\u00f3n de los derechos fundamentales. El Defensor del Pueblo es elegido por las Cortes Generales para un periodo de cinco a\u00f1os seg\u00fan la Ley org\u00e1nica 3/1981, de 6 de abril, del Defensor del Pueblo, por la que se rige esta instituci\u00f3n. Esta figura tiende a genera- lizarse en las Comunidades Aut\u00f3nomas. \u00f3r ganos consultivos del Gobierno El Consejo de Estado. Es el supremo \u00f3rgano consultivo del Gobierno, regulado por la Ley Org\u00e1nica 3/1980, de 22 de abril. Su funci\u00f3n principal es consultiva y se limita a dar su opi- ni\u00f3n fundada sobre el objeto de la consulta. El Consejo Econ\u00f3mico y Social. Es un alto \u00f3rgano consultivo del Gobierno en materia so- cioecon\u00f3mica y tambi\u00e9n un lugar de entendi- miento de los agentes sociales y econ\u00f3micos cuya finalidad es desarrollar el Estado Social y Democr\u00e1tico de Derecho. Est\u00e1 compuesto por un presidente y sesenta miembros: veinte conse- jeros designados por las organizaciones sindica- les, otros veinte designados por las organizacio- nes empresariales y veinte m\u00e1s procedentes de asociaciones y organizaciones. po der Judicial La justicia, seg\u00fan la Constituci\u00f3n, emana del pueblo y es administrada en representaci\u00f3n del Rey por los Jueces y Magistrados del Poder Judi- cial. Hay que destacar en primer lugar la unidad jurisdiccional, ya que la justicia es administrada por un cuerpo \u00fanico de Jueces y Magistrados. El T ribunal Supremo. Es la m\u00e1s alta instan- cia jurisdiccional del Estado, salvo lo que afecta a las garant\u00edas constitucionales, que incumbe al T ribunal Constitucional. Su Presidente que lo es tambi\u00e9n del Consejo General del Poder Judi- cial, ser\u00e1 nombrado por el Rey a propuesta de este organismo. El Consejo General del Poder Judicial. Es el \u00f3rgano de Gobierno de los Jueces y Magistra- dos. Este \u00f3rgano est\u00e1 integrado por el Presiden-te del Tribunal Supremo, que lo preside, y por 20 miembros designados por el Rey a propues-ta de las Cortes Generales, con mayor\u00eda de tres quintos, para un periodo de cinco a\u00f1os. Doce de ellos deben ostentar la condici\u00f3n de Juez o Magistrado. El Fiscal General del Estado. Es nombrado por el Rey a propuesta del Gobierno, tras con- sultar al Consejo General del Poder Judicial. El Ministerio Fiscal tiene como misi\u00f3n la de pro- mover las acciones judiciales en defensa de los derechos de los ciudadanos y de los intereses p\u00fablicos protegidos por la ley , ya sea de oficio o a petici\u00f3n de los interesados. T ambi\u00e9n es su responsabilidad velar por la independencia de los tribunales y procurar ante \u00e9stos la satisfac-ci\u00f3n del inter\u00e9s social. Puede interponer recur-so de amparo. Los s\u00edmbolos del Estado La Bandera. La Bandera de Espa\u00f1a instituida por el rey Carlos III por Real Decreto de 28 de mayo de 1785 est\u00e1 regulada actualmente por la Constituci\u00f3n de 1978 que dice: \u00abLa Bandera de Espa\u00f1a est\u00e1 formada por tres franjas horizonta- les, roja, amarilla y roja, siendo la amarilla de doble anchura que cada una de las dos rojas\u00bb. Asimismo, la Ley 39/1981 dice en su art\u00edculo primero: \u00abLa Bandera de Espa\u00f1a simboliza la naci\u00f3n; es signo de la soberan\u00eda, independen- cia, unidad e integridad de la patria y represen- ta los valores superiores expresados en la Cons- tituci\u00f3n\u00bb. El Escudo. El Escudo de Espa\u00f1a ha ido su- friendo a lo largo de la historia una serie de mo- dificaciones desde su origen, que se encuentra en los Reyes Cat\u00f3licos. Actualmente est\u00e1 regula- do por la Ley 33/81 y por los Reales Decretos 2964/81, de 18 de diciembre y 2267 /82, de 3 de septiembre. El Himno Nacional. El Consejo de Minis- tros aprob\u00f3 el 10 de octubre de 1997 las carac-ter\u00edsticas y disposiciones que regulaban la utili- zaci\u00f3n del himno nacional, public\u00e1ndose al d\u00eda siguiente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado el Real Decreto 1560/97. En \u00e9l se reconoce como origen del himno nacional la Marcha Granadera o Marcha Real.67 La organizaci\u00f3n del Estado La organizaci\u00f3n territorial del Estado Las comunidades aut\u00f3nomas y ciudades c on estatuto de autonom\u00eda La Constituci\u00f3n de 1978 reconoci\u00f3 y garantiz\u00f3 el derecho a la autonom\u00eda de las nacionalidades y regiones que integran la naci\u00f3n espa\u00f1ola y la soli- daridad entre todas ellas. El desarrollo de las previ- siones constitucionales ha conducido a una pro- funda transformaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n territorial del Estado, mediante la creaci\u00f3n de diecisiete Co- munidades Aut\u00f3nomas y de dos Ciudades Aut\u00f3no- mas (Ceuta y Melilla) y la consiguiente redistribu-ci\u00f3n del poder pol\u00edtico y administrativo entre las instancias centrales y las auton\u00f3micas. El resultado de este proceso ha convertido a Espa\u00f1a en uno de los pa\u00edses m\u00e1s descentralizados de Europa reforzando la cohesi\u00f3n y la solidari- dad, ha promovido el desarrollo arm\u00f3nico de las diversidades pol\u00edticas, sociales y culturales que forman nuestra realidad hist\u00f3rica, ha acercado las instituciones a los ciudadanos, ha mejorado la calidad democr\u00e1tica y ha contribuido significati- vamente al importante progreso econ\u00f3mico, so- cial y cultural que Espa\u00f1a ha alcanzado. Cada Comunidad Aut\u00f3noma tiene su Estatu- to de Autonom\u00eda, aprobado por ley org\u00e1nica, que es la norma institucional b\u00e1sica de la Comunidad y regula aspectos esenciales como la organiza- ci\u00f3n y el funcionamiento de su P arlamento y de su Gobierno, las competencias que la Comuni- dad asume, su administraci\u00f3n, las se\u00f1as de iden- tidad y los hechos diferenciales tales como la len- gua o el derecho civil, y las relaciones con el Estado y con otras Comunidades Aut\u00f3nomas. El reparto de competencias entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas est\u00e1 basado en la distinci\u00f3n entre las competencias exclusivas del Estado o de las Comunidades Aut\u00f3nomas, com- petencias compartidas entre Estado y Comuni- dades Aut\u00f3nomas, y competencias concurren- tes, en las cuales tanto el Estado como las Comunidades Aut\u00f3nomas pueden intervenir . Las competencias exclusivas -tanto del Estado como de las Comunidades Aut\u00f3nomas- com- prenden la potestad legislativa y la capacidad de ejecuci\u00f3n, mientras que las competencias com- partidas pueden implicar una diferente distribu- ci\u00f3n de la potestad legislativa y reglamentaria entre Estado y Comunidades Aut\u00f3nomas, las cuales suelen disponer de la capacidad ejecuti- va en estos casos. En caso de que se produzca un conflicto de competencias, corresponde re- solverlo al T ribunal Constitucional, como en otros Estados pol\u00edticamente descentralizados. El sistema de gobierno de las Comunidades Aut\u00f3nomas es de naturaleza parlamentaria, siendo sus instituciones b\u00e1sicas el P arlamento, el Presiden- te de la Comunidad y el Gobierno auton\u00f3mico. Desde el punto de vista econ\u00f3mico y finan- ciero, las Comunidades Aut\u00f3nomas disponen de una gran autonom\u00eda de gesti\u00f3n, con capacidad para aprobar sus propios presupuestos anuales y para determinar sus recursos propios median- te tributos, tasas y recargos. El sistema general de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3no- mas, que comprende adem\u00e1s tributos cedidos por el Estado y la participaci\u00f3n en tributos esta- tales, se fija de forma multilateral por el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas y garantiza a trav\u00e9s de diversos mecanismos financieros la solidari- dad interterritorial y un nivel m\u00ednimo igual en la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos fundamenta- les en todo el territorio espa\u00f1ol. El futuro del Estado Auton\u00f3mico. La expe- riencia del desarrollo del Estado Auton\u00f3mico durante casi treinta a\u00f1os, cuyo balance global es La Bandera y el escudo de espa\u00f1a.68 netamente positivo, ha permitido identificar as- pectos mejorables en su funcionamiento. Se ha hecho evidente tambi\u00e9n la necesidad de refor- mar el sistema de financiaci\u00f3n para mejorar la autonom\u00eda y la autosuficiencia financiera, as\u00ed como aumentar la corresponsabilidad fiscal de las Comunidades Aut\u00f3nomas, asegurando la so- lidaridad y la cohesi\u00f3n territorial. P ara perfeccionar el Estado de las Autonom\u00edas en esta direcci\u00f3n, la mayor parte de las Comunida- des Aut\u00f3nomas han puesto en marcha en los dos \u00faltimos a\u00f1os procesos de reforma de sus Estatutos de Autonom\u00eda. En estos momentos se han aproba- do ya las reformas de los Estatutos de la Comuni- dad Valenciana y de Catalu\u00f1a, y los P arlamentos auton\u00f3micos de la mayor\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas han remitido a las Cortes Generales sus propuestas de reformas estatutarias o est\u00e1n tra- bajando en ellas. El Gobierno socialista presidido por Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero ha instituido por vez primera la conferencia anual de presidentes auton\u00f3micos para seguir avanzando en un modelo de Estado que ha sido hasta la fecha todo un \u00e9xito. Por otra parte, el Gobierno y las Comunida- des Aut\u00f3nomas est\u00e1n desarrollando la reforma del sistema general de financiaci\u00f3n, y en la agenda del Gobierno est\u00e1 tambi\u00e9n una reforma constitu- cional limitada que tiene como uno de los objeti- vos principales reforzar el Senado como C\u00e1mara de representaci\u00f3n e integraci\u00f3n territorial. Puede concluirse, por tanto, que el Estado Auton\u00f3mico se encuentra actualmente en una fase de madu- raci\u00f3n y perfeccionamiento que requerir\u00e1 varios a\u00f1os para culminar completamente. Las en tidades Locales Existen 50 provincias y 8.111 municipios (a\u00f1o 2006), con una distribuci\u00f3n muy desigual de su tama\u00f1o por el n\u00famero de habitantes. As\u00ed, 4.901 municipios, es decir , el 60,42% del total tienen una poblaci\u00f3n inferior a 1.000 habitantes y 6.876, es decir , el 84,77% del total, son muni- cipios de menos de 5.000 habitantes. S\u00f3lo 132 municipios, es decir , el 1,62% del total, tienen una poblaci\u00f3n superior a 50.000 habitantes. Desde el punto de vista organizativo, las ins- tituciones de gobierno y administraci\u00f3n de los municipios son los Ayuntamientos; las de las pro- vincias, las Diputaciones Provinciales; y las de las islas, los Cabildos y los Consejos Insulares, en los archipi\u00e9lagos canario y balear , respectivamente. Los \u00f3rganos de los Ayuntamientos son el Al- calde, que preside la corporaci\u00f3n, los T enientes de Alcalde, la Junta de Gobierno y el Pleno, in- tegrado por todos los Concejales que son elegi- dos directamente por los vecinos del municipio en listas abiertas cuando se trata de municipios de 100 a 250 habitantes, y en listas cerradas en los municipios de m\u00e1s de 250 habitantes, por el sistema proporcional. El Alcalde es elegido por mayor\u00eda absoluta por los Concejales. De no conseguirse \u00e9sta, es proclamado Alcalde el Concejal cabeza de lista m\u00e1s votada y si se trata de municipios de lista abierta es proclamado Alcalde el Con-cejal que hubiese obtenido m\u00e1s votos popula- res en las elecciones de Concejales. Sistema especial es el de los municipios con poblaci\u00f3n inferior a 100 habitantes que funcio- nan en r\u00e9gimen de Concejo Abierto, as\u00ed como los que por tradici\u00f3n o decisi\u00f3n municipal y con la aprobaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma adop-ten este r\u00e9gimen singular de gobierno y adminis- traci\u00f3n en el que los vecinos con la condici\u00f3n de electores eligen directamente al Alcalde por sis- tema mayoritario, lo que constituye un ejemplo aut\u00e9ntico de democracia directa. En las elecciones municipales no s\u00f3lo go- zan del derecho de sufragio activo y pasivo los electores espa\u00f1oles, sino tambi\u00e9n los ciudada- nos de la Uni\u00f3n Europea que residan en Espa\u00f1a en las mismas condiciones que los espa\u00f1oles y tambi\u00e9n los extranjeros por reciprocidad en los t\u00e9rminos de un T ratado. Las Diputaciones Provinciales son elegi- das por los Concejales de los Ayuntamientos de la provincia y entre ellos mismos y su ta- rea b\u00e1sica es la asistencia y cooperaci\u00f3n a los municipios, especialmente a los de menos capacidad econ\u00f3mica y de gesti\u00f3n, as\u00ed como garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios m\u00edni- mos obligatorios impuestos por la ley a los municipios. Los Cabildos Insulares de Canarias y los Consejos Insulares de Baleares son los \u00f3rganos de gobierno y administraci\u00f3n de las islas.69 La organizaci\u00f3n del Estado Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 87.591 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 7.849.799 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 89,6 PIBpm (millones) 2005 124.406,9 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 13,8 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 75,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 5,5% Industria: 12,2%Construcci\u00f3n: 14,1%Servicios: 68,2%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Sevilla Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 47.698 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.269.027 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,6 PIBpm (millones) 2005 28.013,1 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 3,1 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 105,1CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Bandera Escudo Agricultura: socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 10.604 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 101,5 PIBpm (millones) 2005 19.610,0 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,2 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 85,3CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DEl pRINCIpaDo DE aStuRIaS Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 2,3% Industria: 22,7%Construcci\u00f3n: 13,6%Servicios: 61,4%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Oviedo Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 4.992 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 983.131 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 196,9 PIBpm (millones) 2005 22.285,5 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,5 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 110,9CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa IllES BalEaRS Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 1,4% Industria: 6,8%Construcci\u00f3n: 11,0%Servicios: 80,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Palma de Mallorca71 La organizaci\u00f3n del Estado Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 5.253 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 562.309 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 107,0 PIBpm (millones) 2005 11,382,9 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,3 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 96,5CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Bandera Escudo Agricultura: Industria: 21,0%Construcci\u00f3n: 13,3%Servicios: 62,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Santander Situaci\u00f3n Bandera Escudo Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 7.447 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.968.280 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 264,3 PIBpm (millones) 2005 36.433,0 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 4,0 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 Agricultura: 1,5% Industria: 6,6%Construcci\u00f3n: 11,7%Servicios: 80,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capitales: Sta. Cruz de Tenerife y Las Palmas de Gran Canaria72 Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 79.409 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.894.667 de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 23,9 PIBpm (millones) 2005 30.566,6 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 3,4 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 76,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa Situaci\u00f3n Agricultura: 19,3%Construcci\u00f3n: 13,9%Servicios: 55,9%estrUctUra sectOriaL DeL piB Toledo Bandera Escudo Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 93.814 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.510.849 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,8 PIBpm (millones) 2005 48.894,2 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 5,4 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 92,1CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaStIlla Y lE\u00d3N Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 7,7% Industria: 19,8%Construcci\u00f3n: 11,8%Servicios: 60,6%estrUctUra sectOriaL DeL La organizaci\u00f3n del Estado Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 41.634 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.083.879 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,0 PIBpm (millones) 2005 15.026,5 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,7 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 65,2CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Bandera Escudo Agricultura: Industria: 9,5%Construcci\u00f3n: 15,5%Servicios: 63,7%estrUctUra sectOriaL Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 32.091 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 6.995.206 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 214,4 PIBpm (millones) 2005 170.425,8 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 18,8 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 117,8CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Catalu\u00d1a Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 1,5% Industria: 23,0%Construcci\u00f3n: 9,9%Servicios: 65,6%estrUctUra sectOriaL socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 5.029 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 59,9 PIBpm (millones) 2005 6.705,5 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,7 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 106,8CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE la Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 8,2% Industria: 25,3%Construcci\u00f3n: 11,1%Servicios: 55,4%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Logro\u00f1o Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 29.574 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.762.198 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 93,4 PIBpm (millones) 2005 45.780,5 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 5,1 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 78,5CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Bandera Escudo Agricultura: Industria: 19,2%Construcci\u00f3n: 13,0%Servicios: 62,5%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Santiago de Compostela75 La organizaci\u00f3n del Estado Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 8.022 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 5.964.143 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 743,5 PIBpm (millones) 2005 160.297,1 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 17,7 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 129,0CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE MaDRID Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 0,2% Industria: 13,2%Construcci\u00f3n: 10,5%Servicios: 76,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Madrid Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 11.313 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.335.792 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 118,1 PIBpm (millones) 2005 22.812,1 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,5 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 82,4CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE la REGI\u00d3N DE MuRCIa Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 6,7% Industria: 17,3%Construcci\u00f3n: socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 9.801 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 60,6 PIBpm (millones) 2005 15.472,2 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,7 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 124,6CoMuNIDaD FoRal DE Na Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 3,3% Industria: 28,8%Construcci\u00f3n: 10,5%Servicios: 57,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Pamplona Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 7.089 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.124.846 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 299,7 PIBpm (millones) 2005 55.866,2 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 6,2 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 122,9CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DEl pa\u00edS V aSCo Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 1,5% Industria: 29,2%Construcci\u00f3n: 9,4%Servicios: 59,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Vitoria-Gasteiz77 La organizaci\u00f3n del Estado Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 19 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 75.276 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 3.961,9 PIBpm (millones) 2005 1.345,5 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,1 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 87,8CIuDaD aut\u00d3NoMa DE CEuta Situaci\u00f3n Bandera Escudo Agricultura: 0,3% Industria: 6,8%Construcci\u00f3n: 8,2%Servicios: 84,7%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Ceuta Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 23.254 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 4.692.449 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 201,8 PIBpm (millones) 2005 87.221,0 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 9,6 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 91,5CoMuNIDaD V Escudo Agricultura: DeL piB 2005 Capital: Valencia78 Datos socioecon\u00f3micos Superficie (Km2) 13 Poblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 65.488 Densidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 5.037,5 PIBpm (millones) 2005 1.221,0 PIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,1 PIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 85,0CIuDaD aut\u00d3NoMa DE Bandera Escudo Agricultura: Industria: 4,5%Construcci\u00f3n: 9,8%Servicios: 84,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005 Capital: Melilla En relaci\u00f3n con las direcciones de las p\u00e1ginas web oficiales de mayor inter\u00e9s se sugieren los siguientes enlaces: a) Para informaci\u00f3n general relacionada con el Estado Auton\u00f3mico se pueden consultar distinto tipo de informaciones dentro de la p\u00e1gina web del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas en las direcciones siguientes: - P ara Comunidades Aut\u00f3nomas http://www.map.es/documentacion/politica_autonomica/estado_autonomico.html - P ara Entidades Locales http://www.map.es/documentacion/entes_locales/registro_alcaldes.html b) P ara disponer de enlaces con las p\u00e1ginas web oficiales de los distintos entes territoriales pueden consultarse las siguientes direcciones: - P ara Comunidades Aut\u00f3nomas http://www.map.es/enlaces/administraciones_autonomicas.html - P ara Entidades Locales http://www.map.es/enlaces/entidades_locales.htmlENlaCES RElaCIoNaDoS79 La organizaci\u00f3n del Estado LAs LENG uAs DE EsPA\u00f1A La Constituci\u00f3n establece en su art\u00edculo 3 que el castellano es la lengua espa\u00f1ola oficial del Estado y que todos los espa\u00f1oles tienen el deber de co- nocerla y el derecho a usarla. Las dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en sus respecti- vas Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con sus Estatutos. Asimismo, establece que las distin-tas modalidades ling\u00fc\u00edsticas de Espa\u00f1a constitu-yen una riqueza y un patrimonio cultural que ser\u00e1 objeto de especial respeto y protecci\u00f3n. Por primera vez en la historia de Espa\u00f1a se reconoce el derecho de las Comunidades Aut\u00f3- nomas del P a\u00eds Vasco, Galicia, Catalu\u00f1a, Balea- res y Comunidad Valenciana a utilizar su len- gua (euskera, gallego, catal\u00e1n y valenciano), sin menoscabo de la castellana o espa\u00f1ola. El espa\u00f1ol y las lenguas de Espa\u00f1a, una herencia cultural viva La lengua oficial del Estado, el castellano, es la lengua del antiguo reino de Castilla. Al difun- dirse por el mundo durante los siglos xvi y xvii, fue cada vez m\u00e1s conocida como espa\u00f1ol. Desde entonces han coexistido ambos nom-bres para designarla. P arece bastante aceptado que \u00abespa\u00f1ol\u00bb es el t\u00e9rmino apropiado para si- tuar el idioma en el \u00e1mbito internacional, sien- do preferido el \u00abcastellano\u00bb cuando se cita dentro de Espa\u00f1a, en la que existen otras len-guas que tambi\u00e9n son igualmente espa\u00f1olas. Por eso la Constituci\u00f3n dice: \u00abEl castellano es la lengua oficial del Estado\u00bb. El espa\u00f1ol, al igual que el resto de las len- guas rom\u00e1nicas, se form\u00f3 durante el largo perio- do de tiempo que va de los siglos iv al x como consecuencia de la fragmentaci\u00f3n del lat\u00edn. En el siglo xiii era ya una lengua de cultura. La \u00e9pica popular dio origen al Cantar de Mio Cid, un poema an\u00f3nimo del siglo xii en el que se muestra tal maestr\u00eda, que hace suponer la existencia de una vieja tradici\u00f3n literaria anterior a \u00e9l. Por su parte, los monjes de los monasterios alumbra- ron el mester de clerec\u00eda, cuyo m\u00e1ximo repre- sentante ser\u00e1 Gonzalo de Berceo. A principios del siglo xvi, el castellano se hab\u00eda extendido por toda la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y comenzaba a convertirse en lengua internacio-nal. Su prestigio se propaga por el resto de Eu-ropa, sobre todo por los Estados italianos y Flandes, pero tambi\u00e9n por Francia, Gran Breta- \u00f1a y Alemania. El hecho crucial resultar\u00e1 sin duda el descu- brimiento de Am\u00e9rica en 1492. El castellano ser\u00e1 la lengua que viaje a los nuevos territorios de ultramar , y una vez all\u00ed absorber\u00e1 muchos ele- mentos procedentes de las lenguas ind\u00edgenas. El mismo Crist\u00f3bal Col\u00f3n anota en sus diarios algu- nas de estas nuevas palabras: canoa, hamaca, ti- bur\u00f3n, tabaco, caim\u00e1n. A lo largo de cinco si- glos, el castellano se asentar\u00e1 y se extender\u00e1 desde la T ierra del Fuego al R\u00edo Grande y a\u00fan m\u00e1s all\u00e1, como en el caso de Filipinas. El viejo castellano se ha convertido en el espa\u00f1ol. El espa\u00f1ol es una lengua en crecimiento pr\u00e1cticamente desde el siglo xvi, y con el tiem- po no ha dejado de extenderse. A finales del siglo xix hab\u00eda unos 60 millones de hablantes. Cien a\u00f1os despu\u00e9s, el espa\u00f1ol, con casi 400 millones, es la cuarta lengua m\u00e1s hablada del mundo, tras el chino, el ingl\u00e9s y el hindi, y todo indica que ni ha tocado techo ni lo tocar\u00e1 en este siglo xxi. En la actualidad, es el idioma oficial de una veintena de pa\u00edses del mundo y una de las tres lenguas que habitualmente se consideran oficiales y de trabajo en m\u00faltiples organismos internacionales. Estados Unidos, con sus algo m\u00e1s de 35 millones de hispanos, es la quinta naci\u00f3n del mundo en n\u00famero de hablantes de espa\u00f1ol, tras M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Colombia y Ar- gentina. Los hispanohablantes son -si se tiene en cuenta s\u00f3lo las naciones donde es lengua ofi- cial- alrededor del 6% de la poblaci\u00f3n mun- dial, frente al 8,9% de los hablantes de ingl\u00e9s o, por ejemplo, el 1,8% de los franc\u00f3fonos. Otro dato significativo es que el espa\u00f1ol lo ha- bla el 94,6% de la poblaci\u00f3n que vive en pa\u00ed- ses donde es lengua oficial, porcentaje muy superior al 34,6% del franc\u00e9s o el 27,6% del ingl\u00e9s. En 1991 se cre\u00f3 el Instituto Cervantes, con el fin de promover universalmente el espa\u00f1ol y difundir la cultura en lengua espa\u00f1ola. Es un organismo sin \u00e1nimo de lucro con un m\u00e1ximo 80 \u00f3rgano rector , el P atronato, cuyo Presidente de Honor es S.M. el Rey . La Presidencia Ejecutiva corresponde al Presidente del Gobierno. El catal\u00e1n. Juntamente con el castellano, el catal\u00e1n es el idioma oficial de Catalu\u00f1a (1979) y Baleares (1983). Fuera de Catalu\u00f1a se habla en el Principado de Andorra, en la franja de Arag\u00f3n que limita con Catalu\u00f1a y en los territorios trans- pirenaicos del Rosell\u00f3n y la Cerda\u00f1a, as\u00ed como en la ciudad italiana de Algher (Cerde\u00f1a). La lengua catalana aparece por primera vez en la documentaci\u00f3n escrita en la segunda mitad del siglo xii. Se conservan textos catala- nes jur\u00eddicos, econ\u00f3micos, religiosos e hist\u00f3ri- cos de esta \u00e9poca El primer texto conocido es- crito \u00edntegramente en catal\u00e1n es la traducci\u00f3n de un peque\u00f1o fragmento del Liber iudiciorum, c\u00f3digo de leyes visig\u00f3tico, de la segunda mitad del siglo xii. Desde el siglo xiii el catal\u00e1n cuenta con su primer gran talento literario universal: Ram\u00f3n Llull. Es el primer escritor que utiliza el catal\u00e1n en la prosa literaria como instrumento normal de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n como herramienta \u00fatil en la expresi\u00f3n cultural. Pero fue en el siglo xv cuando la narrativa alcanza momentos de gran esplendor con Joanot Martorell, cuya obra Tirant lo Blanc es considerada la primera novela moderna de la literatura europea. A ra\u00edz de la Guerra de Sucesi\u00f3n (1705- 1715), Felipe V disuelve todas las instituciones de gobierno que a\u00fan exist\u00edan en Catalu\u00f1a y hace aplicar las leyes comunes a todos los terri- torios de la Corona de Castilla. El catal\u00e1n pade- ce diversas etapas de prohibici\u00f3n y tambi\u00e9n de represi\u00f3n, de manera que la mayor o menor implantaci\u00f3n y el uso de la lengua en su propio territorio desde el siglo xviii ha dependido m\u00e1s de causas pol\u00edticas que de razones estrictamente socioculturales. En el siglo xix comienza una etapa de recu- peraci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural y nacional cono-cida con el nombre de Renaixen\u00e7a. La lengua catalana vuelve a revivir como veh\u00edculo de cul- tura literaria gracias a los Juegos Florales y a fi-guras importantes como Jacint Verdaguer , Nar- c\u00eds Oller y \u00c0ngel Guimer\u00e0. La Renaixen\u00e7a sirvi\u00f3 para tomar concien- cia de la falta de unidad en el uso de la lengua (no exist\u00eda un modelo de lengua com\u00fan escrita) y de la necesidad de proceder a la elaboraci\u00f3n de unas normas ortogr\u00e1ficas. La creaci\u00f3n del Institut d'Estudis Catalans (1907) permiti\u00f3 la codificaci\u00f3n mediante la publicaci\u00f3n de las Normes ortogr\u00e0fiques (1913), del Diccionari ortogr\u00e0fico (1917) y de la Gram\u00e0tica catalana de Fabra (1918). El valenciano. El Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Valenciana establece en su ar- t\u00edculo VII que los dos idiomas oficiales de la Comunidad son el valenciano y el castellano, y afirma m\u00e1s adelante que la Generalitat Valen- ciana garantizar\u00e1 el uso normal y oficial de las dos lenguas y adoptar\u00e1 las medidas necesarias para asegurar su conocimiento, y adem\u00e1s se re- conoce que se otorgar\u00e1 especial protecci\u00f3n y respeto a la recuperaci\u00f3n del valenciano. Lleg\u00f3 a su esplendor literario m\u00e1ximo en el siglo xv y parte del xvi e inici\u00f3 con los duques de Calabria una paulatina castellanizaci\u00f3n en los escritos, aunque mantuvo viva su presencia en el uso cotidiano. A finales del siglo xix, el movimiento cono- cido como Renaixen\u00e7a signific\u00f3 una leve recu- peraci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la lengua en los cert\u00e1menes y en las publicaciones literarias que se prolong\u00f3 durante las primeras d\u00e9cadas de nuestro siglo. En el a\u00f1o 1932 se firmaron las normas or- togr\u00e1ficas llamadas de Castell\u00f3n, seguidas du-rante cuarenta a\u00f1os sin problemas por los lite- ratos valencianos. Las Cortes Valencianas aprueban por Ley 7/1998, de 16 de septiembre la creaci\u00f3n de la Academia Valenciana de la Lengua, que en su art\u00edculo 3\u00ba dice que tiene por funci\u00f3n determi- nar y elaborar , en su caso, la normativa ling\u00fc\u00eds- tica del idioma valenciano. El euskera. Es una de las lenguas m\u00e1s anti- guas de Europa. Sus or\u00edgenes son objeto de las m\u00e1s varias hip\u00f3tesis; algunos ling\u00fcistas sostienen que podr\u00eda estar relacionado con las lenguas cauc\u00e1sicas, debido a algunas similitudes con el georgiano. Hoy se habla en el P a\u00eds Vasco espa- \u00f1ol, en Navarra y en el territorio vascofranc\u00e9s. Los primeros textos escritos en euskera se remontan al siglo xvi, cuando en 1545, Bernard Dechepare public\u00f3 Linguae Vasconum Primi-81 La organizaci\u00f3n del Estado tiae. M\u00e1s tarde, en 1571, Joanes Leizarraga tra- dujo al euskera el Nuevo T estamento (T esta- mentu Berrria). En 1979 el Estatuto de Autonom\u00eda declar\u00f3 el euskera lengua oficial de la Comunidad Aut\u00f3- noma Vasca. Desde entonces se han desarrollado numerosas normas y constituido diversos organis- mos e instituciones con el objeto de recuperar la competencia, el uso y el estatus del euskera. El gallego. Se habla en la pr\u00e1ctica totalidad de Galicia y en franjas lim\u00edtrofes de Asturias, Le\u00f3n y Zamora. T uvo un esplendoroso floreci- miento literario durante la Edad Media. Las Cantigas de Santa Mar\u00eda de Alfonso X el Sabio ejemplifican su uso y prestigio como lengua li- teraria en las postrimer\u00edas del siglo xiii. El siglo xix acoge el Rexurdimento (resurgi- miento) literario y los movimientos de defensa de la singularidad, tambi\u00e9n ling\u00fc\u00edstica, de Galicia. El a\u00f1o 1863, con la publicaci\u00f3n de la obra de Rosal\u00eda de Castro Cantares Gallegos, repre- senta la respuesta literaria a la lengua de un pueblo que se mantiene fiel a su cultura. El a\u00f1o 1905, se constituye la Real Academia Gallega, que representa la institucionalizaci\u00f3n del pro- ceso de recuperaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Las Irmanda- des da fala (Hermandades para el idioma), el grupo N\u00f3s y otros movimientos sociales apo- yan y dinamizan esa fidelidad del pueblo con su lengua, que sufre tambi\u00e9n el trauma de la Guerra Civil y sus consecuencias. Aquellas dra-m\u00e1ticas circunstancias se superaron, y a partir de 1960 se comienza a dejar atr\u00e1s lo que Celso Emilio Ferreiro calific\u00f3 como Longa noite de Pedra (Larga noche de piedra). LA VIDA POL\u00cd tICA: FuN DAMEN tOs H Ist\u00d3RICO s y CON stItuCIONALE s A lo largo del siglo xix, y hasta el estallido de la Guerra Civil en 1936, Espa\u00f1a conoci\u00f3 siete Constituciones y varios proyectos y reformas parecidas que no llegar\u00e1n a tener vigencia. De hecho esta caracter\u00edstica de la historia constitucional espa\u00f1ola se remonta a sus mis-mos or\u00edgenes. El primer texto constitucional ge-nuinamente espa\u00f1ol, el promulgado en la ciu- dad de C\u00e1diz en 1812, fue abolido por el rey Fernando VII a su regreso a Espa\u00f1a dos a\u00f1os despu\u00e9s. Se cortaba con ello de ra\u00edz la preten- si\u00f3n de sobreponer el principio de la soberan\u00eda nacional a la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del Antiguo R\u00e9gimen y se iniciaba una historia pr\u00f3diga en conspiraciones, sectarismos y exilios. Los grandes cambios pol\u00edticos del siglo xix espa\u00f1ol no se llevan a cabo desde la Constitu- ci\u00f3n, sino a favor o en contra de la idea m\u00ednima de Constituci\u00f3n: d\u00f3nde reside la soberan\u00eda na- cional, es decir la pugna entre el principio de- mocr\u00e1tico y el principio mon\u00e1rquico. La idea t\u00edpicamente doctrinaria de la soberan\u00eda compar- tida prevaleci\u00f3 ampliamente en Espa\u00f1a sobre los ideales democr\u00e1ticos. Esto se ilustra clara-mente con un ejemplo: las Constituciones basa- das en la idea de soberan\u00eda nacional o soberan\u00eda popular (las de 1812, 1837, 1869, 1931) totali-zan un periodo de vigencia de veintid\u00f3s a\u00f1os, frente a los setenta y dos que suman las Consti- tuciones que hicieron copart\u00edcipe de la sobera- n\u00eda al monarca junto con las Cortes (las de 1834, 1845 y 1876). El apoyo del pueblo espa\u00f1ol a uno u otro concepto de Constituci\u00f3n termin\u00f3 abrupta- mente con el Alzamiento Militar del 18 de julio de 1936 y la guerra civil que se desencaden\u00f3 entre los militares golpistas y las fuerzas leales al Gobierno legalmente constituido. Pese a los rencores e injusticias generados por la Guerra Civil y la dictadura franquista, el cambio pol\u00edti-co operado tras la muerte del general Franco en 1975 ha sido un modelo de transici\u00f3n pol\u00edtica a la democracia. Sus cimientos se remontan a los a\u00f1os setenta, en que Espa\u00f1a conoce un ace- lerado desarrollo econ\u00f3mico que contribuye, sin duda, a despertar crecientes demandas de apertura del sistema pol\u00edtico y subraya el ar- ca\u00edsmo de la dictadura. Una singular paradoja de la transici\u00f3n democr\u00e1tica espa\u00f1ola radica en que las normas jur\u00eddico-pol\u00edticas de la dicta- dura, las llamadas Leyes Fundamentales, fue- ron utilizadas para elaborar una nueva Ley Fundamental que desempe\u00f1\u00f3 un papel de puente entre el pasado y un nuevo r\u00e9gimen de- mocr\u00e1tico. 82 Esta Ley, denominada Ley para la Reforma Pol\u00edtica, fue elaborada por el Gobierno presidido por Adolfo Su\u00e1rez en septiembre de 1976, y aprobada casi un\u00e1nimemente por las Cortes he- redadas del anterior r\u00e9gimen, y que firmaron as\u00ed su acta de desaparici\u00f3n. A finales de a\u00f1o, un re- fer\u00e9ndum, en el que la oposici\u00f3n promovi\u00f3 sin resultado la abstenci\u00f3n, aprob\u00f3 la Ley por abru- madora mayor\u00eda. Sus disposiciones posibilitaron la celebraci\u00f3n de las primeras elecciones demo- cr\u00e1ticas, que tuvieron lugar en junio de 1977. Sin la moderaci\u00f3n y prudencia que demostra- ron la mayor\u00eda de las fuerzas pol\u00edticas y sociales, y sin la responsabilidad exhibida por el conjunto del pueblo espa\u00f1ol y el decidido compromiso de S.M. el Rey Juan Carlos I con el cambio democr\u00e1- tico, \u00e9ste no hubiera sido posible. Los partidos pol\u00edticos De acuerdo con el art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, los partidos pol\u00edticos expresan el plu- ralismo pol\u00edtico, concurren a la formaci\u00f3n y manifestaci\u00f3n de la voluntad popular y son ins- trumento fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica. La Constituci\u00f3n ampara su creaci\u00f3n y su actividad y determina que su estructura y funcionamiento deben ser democr\u00e1ticos. La Ley Org\u00e1nica 6/2002, de P artidos Pol\u00edti- cos, regula el estatuto jur\u00eddico de los partidos. Recoge y concreta las exigencias constitucio- nales de organizaci\u00f3n y funcionamiento y de una actuaci\u00f3n sujeta a la Constituci\u00f3n y a las leyes, especialmente en lo que se refiere a los principios democr\u00e1ticos y valores constitucio- nales que deben ser respetados en su organiza- ci\u00f3n interna y en su actividad externa. Entre sus objetivos est\u00e1 el garantizar el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico y las libertades esen-ciales de los ciudadanos, impidiendo que un partido pol\u00edtico pueda, de forma reiterada y grave, atentar contra ese r\u00e9gimen democr\u00e1tico de libertades, justificar el racismo y la xenofo- bia o apoyar pol\u00edticamente la violencia y las actividades de bandas terroristas. La Ley Org\u00e1nica 3/1987, sobre Financiaci\u00f3n de P artidos Pol\u00edticos, sienta las bases para la fi- nanciaci\u00f3n p\u00fablica de los partidos, tomando como criterio su representaci\u00f3n parlamentaria.El sistema de partidos, pluralista modera- do, se caracteriza por la existencia de partidos de corte regional y nacionalista, reflejo del sis- tema auton\u00f3mico y la organizaci\u00f3n territorial del Estado. Alrededor de 2.700 partidos est\u00e1n formal- mente inscritos en el Registro de P artidos Pol\u00edti- cos, aunque son pocos los que tienen una ca- pacidad organizativa m\u00ednima y menos a\u00fan los que cuentan con representaci\u00f3n parlamentaria nacional o regional significativa. Las formaciones pol\u00edticas que integran ac- tualmente el Congreso de los Diputados se orga- nizan en los siguientes grupos parlamentarios: Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) Es el partido en el gobierno en la actualidad. Se trata de la formaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s antigua de Es- pa\u00f1a. Fue fundado en 1879 por Pablo Iglesias, que tambi\u00e9n fund\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde el sindicato Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT). Desde los a\u00f1os setenta se sit\u00faa en la l\u00ednea ideol\u00f3gica de la socialdemocracia de Europa Occidental. Ocupa el espacio electoral del centroizquierda en el espectro pol\u00edtico espa\u00f1ol. En las elecciones generales de 1977 y 1979, el PSOE se convierte en el principal partido de la oposici\u00f3n, y en las elecciones municipales de 1979 accede al gobierno de las principales al- cald\u00edas del pa\u00eds. En las elecciones legislativas de octubre de 1982, con 202 diputados, alcanza la mayor\u00eda absoluta que no abandonar\u00e1 hasta las RESultaDo DE laS ElECCIoNES a CoRtES GENERalES (CoNGRESo DE loS DIputaDoS) CElEBRaDaS EN 2004 Y 2008 Partido Esca\u00f1os 2008 Esca\u00f1os 2004 PSOE-PSC 169 164 PP 154 148 CIU 10 10 PNV 6 7 ERC 3 8 IU-ICV 2 5 BNG 2 2 CC-PNC 2 3 UPyD 1 - NA-BAI 1 1 EA - 1 CHA - 1 83 La organizaci\u00f3n del Estado elecciones de 1993, que le permitir\u00e1n continuar en el gobierno con una mayor\u00eda relativa hasta las siguientes elecciones, las de 1996 que dar\u00e1n el poder al P artido Popular . En las elecciones de 2000 se mantendr\u00e1 como primer partido de la oposici\u00f3n y segundo partido m\u00e1s votado. Las elecciones legislativas de 2004 le permitir\u00e1n volver al gobierno con 164 diputados y una ma- yor\u00eda relativa y las de 2008 le permiten conti- nuar en el Gobierno con una mayor\u00eda relativa. El grupo parlamentario socialista suma a los esca\u00f1os logrados por el PSOE los consegui- dos por el P artit dels Socialistes de Catalunya (PSC-PSOE) en las provincias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a. Partido Popular (PP) Fue fundado en 1977 por Manuel Fraga, con el nombre de Alianza Popular (AP), y el actual lo adoptar\u00e1 en 1989. El PP ocupa el espacio electo- ral del centroderecha en el sistema de partidos. En las elecciones de 1977, sus resultados fueron discretos, pero en 1982 se convierte en el segundo partido m\u00e1s votado y la principal fuerza pol\u00edtica de la oposici\u00f3n. Obtendr\u00e1 una mayor presencia en las elecciones auton\u00f3mi- cas de 1991. En las elecciones legislativas de 1993 consigue mayor n\u00famero de esca\u00f1os, y en 1996 accede al gobierno con una mayor\u00eda rela- tiva que se convertir\u00e1 en absoluta en las elec- ciones generales de 2000, al obtener 183 esca- \u00f1os. En 2004, con 148 diputados, es el segundo partido m\u00e1s votado y la primera fuerza pol\u00edtica de la oposici\u00f3n. En 2008, con 154 diputados, sigue siendo el segundo partido m\u00e1s votado. El PP se presenta en coalici\u00f3n con el parti- do Uni\u00f3n del Pueblo Navarro (UPN) en la cir- cunscripci\u00f3n de Navarra. Ambos partidos for- man el grupo parlamentario popular. Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 (CIU) Comenz\u00f3 como coalici\u00f3n electoral en 1977. Desde 2002 es una federaci\u00f3n formada por dos partidos nacionalistas moderados: Converg\u00e8n-cia Democr\u00e1tica de Catalunya (CDC), de orien-taci\u00f3n liberal, y Uni\u00f3 Democr\u00e1tica de Catalunya (UDC), de orientaci\u00f3n dem\u00f3crata cristiana. Go- bern\u00f3 la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a en-tre 1980 y 2003. Tras las elecciones legislativas de 1993 y 1996 fue una pieza clave para los Gobiernos, primero del PSOE y luego del PP , que s\u00f3lo contaban con una mayor\u00eda relativa. Esquerra Republicana de Catalunya (ERC) Fundado en 1931, este partido pol\u00edtico catal\u00e1n tiene una ideolog\u00eda progresista, republicana e in- dependentista. En las elecciones legislativas de 1993 consigui\u00f3 su primer esca\u00f1o en el Congreso de los Diputados, que mantuvo en las elecciones de 1996 y de 2000. En 2003 se convertir\u00e1 en el partido bisagra del Parlamento catal\u00e1n. Con las elecciones legislativas (2004) consigue un fuerte avance al lograr ocho esca\u00f1os. En 2008 quedan reducidos a tres, pasando al Grupo Mixto. Partido Nacionalista Vasco (PNV) Fue fundado en 1895 por Sabino Arana. Es un partido de ideolog\u00eda nacionalista moderada y cristiana. Gobierna en la Comunidad Aut\u00f3no- ma del Pa\u00eds Vasco desde 1980. En 2001 gan\u00f3 las elecciones auton\u00f3micas en coalici\u00f3n con Eusko Alkartasuna, coalici\u00f3n que se repite en las elecciones de 2005 y que permitir\u00e1 que go- bierne al sumarse Ezker Batua. En las de 2008 consigue seis esca\u00f1os. Izquierda Unida-Iniciativa per Catalunya Verds (IU-ICV) Este grupo parlamentario cuenta con cinco di- putados y est\u00e1 formado por: Izquierda Unida: aparece en 1986 como una coalici\u00f3n de partidos. En 1992 se inscribe en el Registro de Partidos como un movimiento po- l\u00edtico y social. Actualmente es una federaci\u00f3n de partidos que ocupa el espacio pol\u00edtico de la iz- quierda. Entre los partidos que integran la federa- ci\u00f3n destaca por su peso e influencia el Partido Comunista de Espa\u00f1a (PCE), al que pertenecen los principales l\u00edderes de la formaci\u00f3n. Iniciativa per Catalunya Verds: es el resul- tado de la fusi\u00f3n de una serie de partidos de corte socialista y ecologista. Se consolida como partido pol\u00edtico en 1987, y adopta su nombre actual en 1998. Desde 1986 tiene representa-ci\u00f3n en el Congreso de los Diputados. Coalici\u00f3n Canaria (CC): su origen est\u00e1 en una coalici\u00f3n electoral, y se convierte en fede-raci\u00f3n de partidos en 1997. Agrupa a una serie 84 de peque\u00f1as formaciones pol\u00edticas de las islas Canarias a las que une un car\u00e1cter nacionalista moderado y centrista. Desde 2005 est\u00e1 forma-da por la Agrupaci\u00f3n Herrera Independiente (AHI), las Agrupaciones Independientes de Ca- narias (AIC), Iniciativa Canaria (ICAN) y la Asamblea Majorera (AM). Dirige el Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. Grupo Mixto: un hecho de gran relevancia que caracteriza al sistema de partidos en Espa-\u00f1a es la presencia de formaciones pol\u00edticas re- gionalistas y nacionalistas con representaci\u00f3n en el nivel estatal, adem\u00e1s de en el auton\u00f3mico y en el municipal. A los partidos regionalistas o nacionalistas mencionados hay que a\u00f1adir los que, por su menor representaci\u00f3n, integran el grupo mixto: Ezquerra Republicana de Catalu- \u00f1a con tres diputados, Izquierda Unida, Coali- ci\u00f3n Canaria y Bloque Nacionalista Galego (BNG) con dos diputados, la coalici\u00f3n Nafa- rroa-Bai (Na-Bai) y UPyD con un diputado. Las elecciones legislativas, auton\u00f3micas, locales y europeas La participaci\u00f3n pol\u00edtica de los espa\u00f1oles se ejerce a trav\u00e9s de sus representantes, que son elegidos mediante sufragio universal, libre, igual, directo y secreto, a trav\u00e9s de cuatro tipos de elecciones: Las elecciones legislativas Tienen por objeto designar a los representantes en las Cortes Generales. Cada una de las dos C\u00e1- maras de las Cortes Generales, Congreso y Sena- do, cuenta con su propio sistema electoral.El del Congreso de los Diputados es un siste- ma proporcional corregido. Las circunscripcio-nes coinciden con las demarcaciones provincia- les (m\u00e1s Ceuta y Melilla) y son plurinominales. Las candidaturas se presentan en listas cerradas y bloqueadas. El n\u00famero de diputados a elegir en cada circunscripci\u00f3n se asigna combinando un reparto m\u00ednimo de dos para cada una, con la distribuci\u00f3n del resto utilizando criterios de po- blaci\u00f3n. Ceuta y Melilla cuentan con un diputa- do cada una. El Senado tiene un sistema mayoritario de voto limitado en circunscripciones plurinomina- les. Cada elector puede votar hasta tres candida- tos de los cuatro asignados en cada distrito. Las listas son abiertas y desbloqueadas, pudi\u00e9ndose elegir candidatos de distintos partidos y no tenien- do que elegir al primero que aparece en la candi- datura. El voto se efect\u00faa se\u00f1alando los candida- tos elegidos en una lista \u00fanica en la que aparecen todas las candidaturas por orden alfab\u00e9tico. Se eli-gen por este procedimiento 208 senadores, a los que se suman 51 designados por las c\u00e1maras de representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas (cuentan con un senador por Comunidad, m\u00e1s otro por cada mill\u00f3n de habitantes). El sistema electoral del Senado resulta ex- cepcional en el panorama espa\u00f1ol, ya que el resto de las elecciones (auton\u00f3micas, munici- pales y europeas) cuentan con sistemas simila- res al del Congreso de los Diputados. Las elecciones auton\u00f3micas Se eligen los miembros de las Asambleas Legisla- tivas de las 17 Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como los miembros de las Asambleas de las Ciu- dades de Ceuta y Melilla. La composici\u00f3n de \u00e9s- tas oscila, seg\u00fan la poblaci\u00f3n de cada Comuni- dad Aut\u00f3noma, entre 22 y 135 esca\u00f1os, con la excepci\u00f3n del Pa\u00eds Vasco, donde se asignan vein- ticinco diputados a cada territorio hist\u00f3rico con independencia del n\u00famero de habitantes, y de las Ciudades de Ceuta y Melilla, cuyas Asambleas est\u00e1n compuestas por 25 miembros. Las elecciones municipales Se celebran simult\u00e1neamente con las eleccio- nes auton\u00f3micas de 13 Comunidades Aut\u00f3no- mas (Catalu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco, Galicia y Andaluc\u00eda, RESultaDoS DE laS ElECCIoNES a Co RtES GENERalES: SENaDo (208 S ENaDoRES) Partido Esca\u00f1os 2008 Esca\u00f1os 2004 PP 101 102 PSOE 89 81 PSC-ERC 12 12 ICV-EUIA CIU 4 4 PNV 2 6 CC-PNC - 3 85 La organizaci\u00f3n del Estado debido a las competencias que asumieron, vie- nen celebrando sus elecciones en fecha distin- ta) y con las elecciones a las Asambleas de las Ciudades de Ceuta y Melilla. Se eligen as\u00ed de forma simult\u00e1nea los concejales de m\u00e1s de 8.000 municipios, que posteriormente elegir\u00e1n al Alcalde. En estas elecciones la circunscrip-ci\u00f3n es el municipio. Existe un sistema especial de elecci\u00f3n para los municipios con una poblaci\u00f3n inferior a 100 habitantes que funcionan en r\u00e9gimen de Concejo Abierto, as\u00ed como los que por tradici\u00f3n o deci-si\u00f3n municipal y con aprobaci\u00f3n de la Comuni- dad Aut\u00f3noma adopten este r\u00e9gimen singular de gobierno y administraci\u00f3n, en el que los vecinos con la condici\u00f3n de electores eligen directamen- te al Alcalde por sistema mayoritario. Las elecciones europeas Permiten designar a los 54 representantes espa- \u00f1oles en el Parlamento Europeo. La circuns- cripci\u00f3n es la totalidad del territorio del Estado. Las listas, al igual que en el caso del Congreso de los Diputados, son cerradas y bloqueadas. Para la asignaci\u00f3n de esca\u00f1os se usa la f\u00f3rmula proporcional corregida de D'Hondt. LA DEFEN sA D E LAs LIBER tADEs Fuerzas y Cuerpos de seguridad La seguridad p\u00fablica es competencia exclusiva del Estado. Su mantenimiento corresponde al Gobierno de la naci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de estas competencias en materia de seguridad viene determinada en la Ley Org\u00e1nica de 1986, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad son: a) Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado dependientes del Gobierno de la naci\u00f3n. Ejercen sus funciones en todo el territorio nacio- nal. Est\u00e1n integradas por el Cuerpo Nacional de esQUeMa De Las eLecci Ones en espa \u00d1a Elecciones Legislativas Cortes Generales 350 Diputados208 Senadores 51 Senadores por CC.AA.Elecciones Auton\u00f3micas Parlamentos CC.AA y Ciudades de Ceuta y Melilla 1.186 Diputados de 17 Parlamentos Auton\u00f3micos 17 Presidentes50 miembrosElecciones Municipales AyuntamientosElecciones Europeas Parlamento Europeo 54 Parlamentarios Europeos 65.544 Concejales 8.108 Alcaldes1.036 Diputados Provinciales 38 Pres. Diputac. Prov. 2 Pres. Cabildo Insular 3 Pres. de la Junta Gral. de Territorios Hist\u00f3ricos149 Consejeros Insulares 153 Procuradores/Junteros86 Polic\u00eda y la Guardia Civil. Su misi\u00f3n principal es proteger el libre ejercicio de los derechos y liber-tades y garantizar la seguridad ciudadana. El Cuerpo Nacional de Polic\u00eda es un instituto armado de naturaleza civil, dependiente del Mi-nistro de Interior. Ejerce sus funciones en las capi- tales de provincia y en los t\u00e9rminos municipales y n\u00facleos urbanos que el Gobierno determine. La Guardia Civil es un cuerpo de seguri- dad. Fue fundado a mediados del siglo xix. Se configura como un instituto armado de natura- leza militar, dependiente del Ministro del Inte- rior y del Ministro de Defensa. Ejerce sus fun- ciones en el resto del territorio nacional y su mar territorial. b) Los Cuerpos de Polic\u00eda dependientes de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Algunas Comu-nidades Aut\u00f3nomas, en uso de las competen- cias que tienen reconocidas en sus Estatutos, han creado Cuerpos de Polic\u00eda para funciones de vigilancia y protecci\u00f3n establecidas en la Constituci\u00f3n y en la Ley Org\u00e1nica de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Pertenecen a esta cate- gor\u00eda, entre otros, los Mossos d'Esquadra en Catalu\u00f1a, la Ertzaintza en el Pa\u00eds Vasco y la Po- lic\u00eda Foral de Navarra. c) Los Cuerpos de Polic\u00eda dependientes de las Corporaciones Locales. Son institutos armados de naturaleza civil, con estructura y organizaci\u00f3n je-rarquizadas. Las polic\u00edas locales son competentes en todo lo que tiene que ver con la aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las normas espec\u00edficamente locales en el \u00e1mbito de sus competencias. En los \u00faltimos a\u00f1os, los poderes p\u00fablicos han realizado un importante esfuerzo para mejorar la coordinaci\u00f3n entre las Fuerzas y Cuerpos de Se-guridad del Estado, las Polic\u00edas Auton\u00f3micas y las Polic\u00edas locales. Todas ellas cuentan con m\u00e1s de 200.000 agentes para garantizar la seguridad en Espa\u00f1a. La lucha antiterrorista El derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica, as\u00ed como a la libertad de expresi\u00f3n, son derechos fundamentales establecidos en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Estos derechos, al igual que en otros pa\u00edses, se ven en peligro por la lacra del terro- rismo, que se ha convertido en la mayor ame- naza para los ciudadanos. En nuestro pa\u00eds, la actividad terrorista de ETA comienza en los a\u00f1os sesenta, antes del advenimiento de la democracia, con un objeti- vo claro: forzar por mecanismos violentos la independencia del Pa\u00eds Vasco. Para ello utilizan el crimen, el secuestro y la extorsi\u00f3n. Con la llegada de la democracia, que abre cauces para la actividad de todos los partidos y organizaciones, cualesquiera que sean sus obje- tivos e ideas, y tras beneficiarse de una amnist\u00eda general en 1977, la sociedad espa\u00f1ola en su conjunto concibi\u00f3 la esperanza de que ETA abandonara la lucha armada. Esa aspiraci\u00f3n se vio defraudada y la banda terrorista no s\u00f3lo no abandon\u00f3 la violencia, sino que intensific\u00f3 su actividad criminal de manera indiscriminada. El 8 de diciembre de 2000, el Partido Popular y el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol suscribie- ron el Acuerdo por las Libertades y contra el Te-rrorismo en el que se estipula que \u00abal Gobierno de Espa\u00f1a corresponde dirigir la lucha antiterro- rista\u00bb y se manifiesta la \u00abvoluntad de eliminar del \u00e1mbito de la leg\u00edtima confrontaci\u00f3n pol\u00edtica o electoral entre nuestros dos partidos las pol\u00edticas para acabar con el terrorismo\u00bb. Igualmente, se afirma que \u00abde la violencia terrorista no se extrae-r\u00e1, en ning\u00fan caso, ventaja o r\u00e9dito pol\u00edtico algu- no\u00bb. Este acuerdo fue ratificado por los principa- les agentes y grupos sociales. En la lucha antiterrorista, Espa\u00f1a cuenta con el apoyo y colaboraci\u00f3n de otros pa\u00edses en los cuales se hab\u00eda constatado la presencia de terroristas. La colaboraci\u00f3n con Francia es cada d\u00eda m\u00e1s intensa, tanto a nivel policial como ju-dicial. Espa\u00f1a y Francia cuentan con varios Equi-pos Conjuntos de Investigaci\u00f3n (ECI) para luchar contra el terrorismo, tanto de ETA como el yiha- dismo radical. Asimismo, el procedimiento de extradici\u00f3n se ha convertido en un hecho habi- tual con numerosos pa\u00edses europeos e ibero- americanos, con los que se ha intensificado la cooperaci\u00f3n contra el terrorismo.Cap\u00edtulo IV pOL\u00cdtica eXteriOr p o l \u00edTi c a e X TeRi oRp o l \u00edTi c a eX TeRi oRp o l \u00ed Ti c a e X TeRi oRp o l \u00ed Ti c a e X Te Ri oRp o l \u00ed Ti c a e X TeRi oR p o l \u00edTi c a e X TeRi oRp o l \u00edTi c a eX TeRi oRp o l \u00ed Ti c a e X EsPA\u00f1A y LA uNI\u00d3N EuROPEA La Uni\u00f3n Europea es una organizaci\u00f3n abierta al mundo, fundada sobre unos valores comu-nes de libertad, democracia, Estado de derecho y respeto a los derechos humanos. Entre sus objetivos estrat\u00e9gicos est\u00e1 la consolidaci\u00f3n de una Europa estable y unida, dotada de voz pro- pia en la escena internacional. Las responsabilidades y la influencia de la UE en el mundo son cada vez mayores, en consonan- cia con su peso econ\u00f3mico, comercial y diplom\u00e1-tico: es la primera potencia comercial a escala mundial, cuenta con una divisa de referencia y es el principal donante de ayuda humanitaria. Los primeros pasos de la construcci\u00f3n eu- ropea (constituci\u00f3n de las Comunidades Euro- peas en 1951 y 1957) fueron dados excluyendo a Espa\u00f1a, cuyo modelo pol\u00edtico no cumpl\u00eda con los requisitos exigidos por los Estados fun- dadores del proyecto. Hubo que esperar al pe- riodo que se inicia en la transici\u00f3n pol\u00edtica es- pa\u00f1ola para comenzar un proceso decidido de acercamiento. No obstante, hubo dos momentos de cru- cial importancia antes de la transici\u00f3n pol\u00edtica espa\u00f1ola que marcar\u00edan el camino definitivo de nuestro pa\u00eds hacia la adhesi\u00f3n. En primer lugar , la solicitud del Gobierno espa\u00f1ol al Con- sejo de la CEE el 9 de febrero de 1962, demos- traci\u00f3n de la voluntad de Espa\u00f1a de formar parte del proyecto europeo. En segundo lugar , la fir- ma, el 29 de junio de 1970, de un Acuerdo Comercial Preferencial con el Mercado Co- m\u00fan, que permiti\u00f3 ir integrando la econom\u00eda espa\u00f1ola en la econom\u00eda comunitaria. Con la solicitud del Gobierno espa\u00f1ol al Consejo de Ministros de las Comunidades Euro-peas de 26 de julio de 1977 se inici\u00f3 formalmente el proceso que culminar\u00eda con la entrada de Es-pa\u00f1a en la Comunidad Econ\u00f3mica Europea. Una entrada entre cuyos requisitos figuraba la existencia de democracia en nuestro pa\u00eds. Con el Gobierno de Adolfo Su\u00e1rez se dio un impulso claro en las relaciones con Europa. Se abri\u00f3 en- tonces un di\u00e1logo directo y decidido que condu- jo, el 5 de febrero de 1979, a la apertura de las negociaciones para la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Europeas. Los sucesivos Gobier- nos espa\u00f1oles trabajaron arduamente en la ma-terializaci\u00f3n de las diferentes fases de la incorpo-raci\u00f3n de Espa\u00f1a a la Europa comunitaria. Los Gobiernos de Leopoldo Calvo-Sotelo, con quien Espa\u00f1a ingres\u00f3 en la OT AN, y de Feli-pe Gonz\u00e1lez dirigieron las negociaciones con la Comunidad, que obtuvieron un respaldo por amplio consenso de los partidos con represen- taci\u00f3n parlamentaria. Las negociaciones, que se prolongaron du- rante siete a\u00f1os, estuvieron protagonizadas por la adaptaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola a la co- munitaria, exigiendo la Comunidad periodos transitorios en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n agra- ria y pesquera espa\u00f1ola, y exigiendo a su vez Espa\u00f1a periodos transitorios en otras \u00e1reas (uni\u00f3n aduanera, monopolios o servicios) des-tinados a permitir la integraci\u00f3n progresiva de algunos sectores productivos. Finalmente, el 12 de junio de 1985 Espa\u00f1a y Portugal firman el T ratado de Adhesi\u00f3n a las Comunidades Europeas. T ras la firma del T rata- do en Lisboa, en Madrid, en el Sal\u00f3n de Co- lumnas del P alacio Real, el Presidente del Go-bierno (Felipe Gonz\u00e1lez), el Ministro de Asuntos Exteriores (Fernando Mor\u00e1n), el Secretario de Estado de Relaciones con las Comunidades Eu- ropeas (Manuel Mar\u00edn) y el Embajador Repre- sentante Permanente ante las Comunidades Eu- ropeas (Gabriel Ferr\u00e1n) firmaron el T ratado de Adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Euro-peas, que ser\u00eda ratificado por unanimidad por el Congreso de los Diputados. M\u00e1s de veinte a\u00f1os de permanencia Han pasado m\u00e1s de veinte a\u00f1os desde la firma del Tratado de Adhesi\u00f3n por parte de Espa\u00f1a, lo que permite realizar un balance del camino de Espa\u00f1a en las Comunidades Europeas, hoy Uni\u00f3n Euro-89 Pol\u00edtica exterior pea. Estos a\u00f1os han sido uno de los periodos m\u00e1s importantes de nuestra historia reciente. La conso- lidaci\u00f3n pol\u00edtica, el desarrollo y modernizaci\u00f3n de nuestra sociedad y de nuestra econom\u00eda han sido realidades por las que hemos trabajado inten- samente, contando adem\u00e1s con ese factor de mo- dernizaci\u00f3n, crecimiento y cohesi\u00f3n que ha su- puesto la adhesi\u00f3n al proyecto europeo. La Uni\u00f3n Europea ha sido generosa con Es- pa\u00f1a y la sociedad espa\u00f1ola. El desarrollo econ\u00f3-mico y social que disfruta hoy Espa\u00f1a hay que agradec\u00e9rselo, en parte, al propio proceso de in- tegraci\u00f3n europea. Una serie de datos dejan bien claro qu\u00e9 ha significado para Espa\u00f1a su pertenen- cia a Europa a lo largo de estos veinte a\u00f1os. Desde el punto de vista econ\u00f3mico, hemos recibido fondos netos de la UE por valor del 0,8% de nuestro PIB durante cada a\u00f1o desde 1987, nuestra renta per c\u00e1pita era, en 1986, de apenas un 68% respecto de la media comunitaria. Los espa\u00f1oles hemos ido acerc\u00e1ndonos un punto por a\u00f1o a la media comunitaria, de manera que, a d\u00eda de hoy, hemos conseguido igualar la media euro- pea (99,2% o 23.083 euros en 2007); las ayudas de la UE han creado unos 300.000 empleos anuales en Espa\u00f1a; finalmente, hay que resaltar que un 90% de la inversi\u00f3n que recibe Espa\u00f1a de todo el mundo proviene de la UE. A la UE se des- tina alrededor del 75% de nuestras exportaciones y recibe el 66% de nuestras importaciones. Final- mente, y sin \u00e1nimo de ser exhaustivos, merecen destacarse algunos datos concretos de un sector de actividad como son las infraestructuras. Cua- tro de cada diez kil\u00f3metros de las autov\u00edas que cruzan nuestro territorio han sido financiados con fondos comunitarios. Adem\u00e1s, las ampliacio- nes de los aeropuertos de Madrid y Barcelona, el metro de Sevilla, la Ciudad de las Artes de Valen- cia o la expansi\u00f3n del puerto de Las Palmas son algunos de los grandes proyectos que se han he-cho gracias a la ayuda del Banco Europeo de In-versiones. Desde el punto de vista social y cultural, los fondos sociales de la UE han llegado, s\u00f3lo entre 2000 y 2003, a casi 16 millones de personas. Respecto de los j\u00f3venes, hay nuevas posibilida- des a trav\u00e9s de programas educativos como Lin- gua o Erasmus, del cual se han beneficiado hasta hoy 250.000 estudiantes. En el \u00e1mbito sanitario, el espa\u00f1ol que viaja a los dem\u00e1s pa\u00edses de la UE cuenta ya con la Tarjeta Sanitaria Europea, que le asegura tratamiento m\u00e9dico y quir\u00fargico en caso necesario. En el \u00e1mbito cultural, por s\u00f3lo dar un ejemplo, la Comisi\u00f3n Europea ha ayudado a fi- nanciar numerosos proyectos como la restaura- ci\u00f3n del Patio de los Leones de la Alhambra de Granada, el Monasterio de Guadalupe, o la res-tauraci\u00f3n tras el incendio del Teatro del Liceo de Barcelona. Todos estos datos son ejemplos que reflejan lo mucho que Europa ha aportado a Espa\u00f1a. Aho-ra bien, Espa\u00f1a tambi\u00e9n ha aportado a Europa. A lo largo de estos veinte a\u00f1os de pertenencia al proyecto comunitario, ha pasado a ser uno de los Felipe Gonz\u00e1lez, 3er presidente constitucional, firma el t ratado de adhesi\u00f3n a la cee en presencia de su Majestad el rey.90 Estados miembros m\u00e1s activos a la hora de esbo- zar nuevas iniciativas en el seno de la Uni\u00f3n. Po-demos ver este movimiento en ejemplos n\u00edtidos como la creaci\u00f3n del concepto de ciudadan\u00eda europea que acerque m\u00e1s el proyecto comunita-rio a los ciudadanos, destinatarios \u00faltimos del proyecto europeo; la apuesta por la Europa so- cial, paralelamente a la idea de la Europa econ\u00f3- mica y monetaria (trabajando para consolidar la moneda \u00fanica, el euro); la defensa de la idea de la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica, social y territorial de la UE; la creaci\u00f3n de empleo como motor de esa cohesi\u00f3n en el marco de la Estrategia de Lisboa, que permita que la Uni\u00f3n sea uno de los espacios m\u00e1s din\u00e1micos y pr\u00f3speros del mundo; la crea-ci\u00f3n de un verdadero espacio de libertad, seguri-dad y justicia; como tambi\u00e9n la aportaci\u00f3n a las relaciones exteriores de la Uni\u00f3n trabajando por la estabilidad en la cuenca mediterr\u00e1nea, intensi- ficando los lazos de cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses del norte de \u00c1frica, ejerciendo una labor de me- diaci\u00f3n activa en el proceso de paz de Oriente Medio, impulsando el Proceso de Barcelona o acercando Am\u00e9rica Latina a Europa, son todos ellos ejemplos paradigm\u00e1ticos de en qu\u00e9 medida ha contribuido Espa\u00f1a a perfilar algunos de los contornos de la Uni\u00f3n Europea de la actualidad. No solamente Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n los es- pa\u00f1oles, han apostado durante estos veinte a\u00f1os por el proyecto europeo. Prueba de ello fue la respuesta positiva en un porcentaje ele- vado (76%), el 20 de febrero de 2005, a la pre- gunta sobre la aprobaci\u00f3n del Tratado por el que se establece una Constituci\u00f3n para Europa, dando muestra de esta forma de su compromi- so con el futuro de Europa. Participaci\u00f3n activa de Espa\u00f1a en la uE Las iniciativas de la UE en las que Espa\u00f1a ha manifestado un particular protagonismo y ha desplegado una especial actividad, son: Implantaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la idea de la Europa de los Ciudadanos y su desarrollo con medidas concretas (concepto de \u00abciudada-n\u00eda europea\u00bb, pasaporte europeo, etc\u00e9tera). Postulaci\u00f3n de la Europa social, paralela- mente a la idea de la Europa econ\u00f3mica y mone- taria: defensa y aplicaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n econ\u00f3-mica y social de la Uni\u00f3n Europea y de la creaci\u00f3n de empleo, como motor de esa cohesi\u00f3n. \u00c9nfasis en el desarrollo de la pol\u00edtica eu- ropea com\u00fan en los asuntos de Justicia e Inte- rior, en particular para la lucha contra la delin- cuencia internacional organizada, contra el narcotr\u00e1fico y el terrorismo. Proceso de desarrollo e institucionaliza- ci\u00f3n de las relaciones entre la UE y Am\u00e9rica Latina, cuyo m\u00e1ximo exponente ha sido la Cumbre euro-iberoamericana de R\u00edo de Janei-ro, en 1999, de Madrid en mayo de 2002, de Guadalajara (M\u00e9xico) en mayo de 2004, y de Viena en mayo de 2006. Estabilidad pol\u00edtica en la cuenca medite- rr\u00e1nea: intensificaci\u00f3n de los lazos de coopera- ci\u00f3n con los pa\u00edses mediterr\u00e1neos del norte de \u00c1frica; labor de mediaci\u00f3n activa en el proceso de paz de Oriente Pr\u00f3ximo; celebraci\u00f3n de la Conferencia de Seguridad y Cooperaci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo, en Barcelona. Desde su incorporaci\u00f3n en 1986, Espa\u00f1a ha presidido por turno la Uni\u00f3n Europea en tres ocasiones: Primer semestre de 1989. En la Cumbre de Madrid del mes de junio se aprueba el Infor- me Delors, que conducir\u00eda al Tratado de la Uni\u00f3n Europea o de Maastricht, de 1992. Segundo semestre de 1995. El Consejo Eu- ropeo de Madrid, celebrado en diciembre, deci- de el nombre de la futura moneda europea: euro. Se lanza el proceso de cooperaci\u00f3n euromedite- rr\u00e1nea conocido como Proceso de Barcelona. Durante el primer semestre de 2010 Espa- \u00f1a presidir\u00e1 por cuarta vez la Uni\u00f3n Europea, esta vez con 27 pa\u00edses, que conforman el espacio de integraci\u00f3n m\u00e1s importante del mundo. EsPA\u00f1A y LAs O RGANIZACIONE s I NtERNACIONALE s Espa\u00f1a pertenece a todos los principales organis- mos internacionales y tiene representaciones permanentes ante las Naciones Unidas y sus Or- ganismos Especializados, ante la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa, 91 Pol\u00edtica exterior ante la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) y ante la Organizaci\u00f3n para la Coopera-ci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), adem\u00e1s de ante la Uni\u00f3n Europea. En la Sesi\u00f3n de Investidura como Presidente del Gobierno, celebrada en el Congreso de los Diputados el 15 de abril de 2004, el Presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, se- \u00f1al\u00f3 que la reivindicaci\u00f3n de las Naciones Uni- das como garante efectivo de la paz y la seguri- dad internacionales constitu\u00eda uno de los hitos fundamentales de la nueva pol\u00edtica exterior de su Gobierno. Mencion\u00f3 como elementos esenciales de la pol\u00edtica exterior el respeto escrupuloso a la legalidad internacional, la reforma y reforzamien-to de los instrumentos de paz internacionales y la cooperaci\u00f3n al desarrollo. Organizaci\u00f3n de las Naciones unidas Espa\u00f1a reivindica a las Naciones Unidas como garante efectivo de la paz y la seguridad interna-cionales, y la colaboraci\u00f3n con esta organizaci\u00f3n es uno de los hitos fundamentales de la pol\u00edtica exterior de su Gobierno. Elementos b\u00e1sicos de la misma son el respeto escrupuloso de la legali- dad internacional y el de los Prop\u00f3sitos y Princi- pios de la Carta de las Naciones Unidas. La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, como eje fundamental del multilateralismo efi- caz, debe estar en disposici\u00f3n de hacer frente de forma eficaz a las necesidades y desaf\u00edos a los que se enfrenta la comunidad internacio- nal, y que s\u00f3lo podr\u00e1n ser resueltos de forma concertada y solidaria. Espa\u00f1a, octavo contri-buyente a los presupuestos de Operaciones de Mantenimiento de la Paz de la Organizaci\u00f3n, apoya firmemente el proceso de reforma en curso de la misma, desde el convencimiento de que el desarrollo, la paz, la seguridad y los Derechos Humanos constituyen los pilares del sistema de las Naciones Unidas. En el \u00e1mbito de las Naciones Unidas se abor- dan varias cuestiones a las que el Gobierno espa- \u00f1ol concede la mayor importancia. En primer lu- gar , la lucha contra el terrorismo, combate que se har\u00e1 siempre desde la legalidad nacional e inter- nacional, desde el respeto a los derechos huma- nos y a las Naciones Unidas. As\u00ed qued\u00f3 de mani-fiesto el 18 de abril de 2004, cuando el reci\u00e9n investido Presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Ro- dr\u00edguez Zapatero, orden\u00f3 la retirada de las tropas espa\u00f1olas enviadas a la guerra ilegal de Irak. En segundo lugar, la reafirmaci\u00f3n del com- promiso de Espa\u00f1a con las Operaciones de Man- tenimiento de la Paz, un compromiso pol\u00edtico reflejado ya en las aportaciones concretas de contingentes militares para Afganist\u00e1n y Kosovo, as\u00ed como para el L\u00edbano siempre bajo mandatos aprobados por el Consejo de Seguridad. En tercer lugar, hay que destacar la pro- puesta que el Presidente del Gobierno realiz\u00f3 ante la Asamblea General en septiembre de 2004 para la creaci\u00f3n de una Alianza de Civili- zaciones (se le dedica un apartado espec\u00edfico m\u00e1s adelante). Como cuarta prioridad figura el apoyo de Es- pa\u00f1a a los Objetivos de la declaraci\u00f3n del Mile- nio del a\u00f1o 2000 en materia de desarrollo, de erradicaci\u00f3n de la pobreza y de preservaci\u00f3n del el presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero durante su intervenci\u00f3n en la reuni\u00f3n de alto nivel en la sede de naciones Unidas, el 26 de septiembre de 2007.92 medio ambiente. Paralelamente a la puesta en pr\u00e1ctica de la citada Declaraci\u00f3n del Milenio, Es- pa\u00f1a hab\u00eda suscrito la declaraci\u00f3n pol\u00edtica adop- tada como pa\u00eds integrante de la Alianza contra el Hambre promovida por el Presidente Lula de Brasil, con la que se busca dise\u00f1ar mecanismos novedosos de financiaci\u00f3n del desarrollo. Por a\u00f1adidura, el Gobierno ha incrementado sustan-cialmente el porcentaje de la Ayuda Oficial al Desarrollo alcanzando el 0,5% del PIB en la pa- sada legislatura con vistas a alcanzar el objetivo del 0,7 en 2012, y ha aumentado significativa- mente las contribuciones voluntarias espa\u00f1olas a los Fondos, Programas y Agencias especializados del sistema de las Naciones Unidas. En este con-texto, en diciembre de 2006 se ha constituido el Fondo Fiduciario Espa\u00f1a-PNUD dotado con 528 millones de euros para financiar proyectos rela- cionados con los Objetivos de Desarrollo del Mi- lenio. Un quinto elemento de importancia lo constituye la necesidad de reforzar los instru-mentos internacionales de promoci\u00f3n y protec-ci\u00f3n de los derechos humanos. El Presidente del Gobierno reiter\u00f3 como objetivos en este \u00e1mbito la ratificaci\u00f3n del Protocolo facultativo a la Con- venci\u00f3n contra la Tortura, que ya se ha llevado a la pr\u00e1ctica, la ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n so- bre Derechos de Personas con Discapacidad, la abolici\u00f3n universal de la pena de muerte, la lu- cha contra la discriminaci\u00f3n de la mujer y la violencia de g\u00e9nero, el fin de la discriminaci\u00f3n por motivos de orientaci\u00f3n sexual, la protecci\u00f3n de los menores y la lucha contra los abusos y explotaci\u00f3n a los que son sometidos, as\u00ed como la estricta observancia de los derechos humanos en la lucha contra el terrorismo y la delincuen- cia. Junto a ello, Espa\u00f1a considera que la paz y la seguridad en el mundo exigen el respeto a la legalidad, para lo que apoya la labor de los Tri- bunales Internacionales y promueve la universa- lidad y el eficaz funcionamiento de la Corte Penal Internacional, del que es su sexto contri- buyente global. En este sentido, Espa\u00f1a ha apoyado activa- mente, dentro del marco de la reforma del sis-tema de las Naciones Unidas, el proceso de revisi\u00f3n sobre la coherencia del sistema, contri-buyendo material y financieramente a los proyec-tos piloto, conforme a los principios de mayor eficacia y de titularidad nacional, especialmente en materia de g\u00e9nero, derechos humanos y me- dio ambiente. Otros organismos y programas de Naciones unidas Espa\u00f1a participa activamente como Estado Miembro de las Organizaciones Internaciona-les del sistema de Naciones Unidas, las Institu-ciones Financieras Internacionales y de los Fondos y Programas de la Organizaci\u00f3n, ha- bi\u00e9ndose situado entre los principales contri- buyentes de los mismos. Entre otros de la Or- ganizaci\u00f3n de NNUU para la Educaci\u00f3n, Ciencia y Cultura (UNESCO), de la Organiza- ci\u00f3n de Naciones Unidas para el Desarrollo Industrial (ONUDI), de la Organizaci\u00f3n Mun- dial para el Turismo (OMT), de la Uni\u00f3n Inter- nacional de Telecomunicaciones (UIT), de la Uni\u00f3n Postal Universal (UPU), del Programa de NNUU para el Medio Ambiente (PNUMA), del PNUD, de Protecci\u00f3n de la Infancia (UNI- CEF), del Fondo de Desarrollo Agrario (FIDA), de ONU-Habitat. Espa\u00f1a fue sede de la Junta de Jefes Ejecuti- vos de Naciones Unidas en el 2006 bajo la pre- sidencia del entonces Secretario General, Kofi Annan. Igualmente, alberga la sede de varios Organismos Internacionales, especialmente la OMT en Madrid; Zaragoza ha sido elegida para el establecimiento de la Oficina de NNUU para la D\u00e9cada Internacional del Agua. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, han tenido lugar en el pa\u00eds nume- roros eventos y conferencias internacionales. Otras organizaciones: OsCE y Consejo de Europa La Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Coope-raci\u00f3n en Europa (OSCE) es una organizaci\u00f3n de seguridad paneuropea cuyos 56 Estados participantes (Estados Unidos, Canad\u00e1, todos los pa\u00edses europeos y todos los pa\u00edses surgidos de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica) se extienden por toda el \u00e1rea geogr\u00e1fica que va de Vancouver a Vladivostok. Reconocida como organismo re- gional conforme al Cap\u00edtulo VIII de la Carta de 93 Pol\u00edtica exterior las Naciones Unidas, la OSCE es un instrumen- to primario de alerta temprana, prevenci\u00f3n de conflictos, gesti\u00f3n de crisis y rehabilitaci\u00f3n posconflicto en su zona. Partiendo del convencimiento de que el respeto a la pluralidad y a los derechos huma- nos es la v\u00eda m\u00e1s adecuada para preservar la paz y la estabilidad, y basada en un enfoque amplio y cooperativo de la seguridad, la OSCE y sus instituciones articulan sus actividades so- bre tres ejes o dimensiones: la dimensi\u00f3n pol\u00ed- tico-militar, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mico-medio- ambiental y la dimensi\u00f3n humana. Se ocupa por ello de una extensa gama de cuestiones relacionadas con la seguridad que incluyen el control de armamentos, las medi-das destinadas a fomentar la confianza y la se-guridad, los derechos humanos, las minor\u00edas nacionales, la democratizaci\u00f3n, las estrategias de actividad policial, la lucha contra el terroris- mo y las actividades econ\u00f3micas y medioam- bientales. Las decisiones se adoptan por con-senso sobre una base vinculante pol\u00edticamente pero no jur\u00eddicamente. Espa\u00f1a, s\u00e9ptimo contri-buyente al presupuesto de la organizaci\u00f3n, participa activamente en las tres dimensiones de la OSCE y ha venido incrementando en los \u00faltimos a\u00f1os su presencia en las instituciones centrales y en las misiones y presencias sobre el terreno (con personal desplegado en las mi- siones en Croacia, Bosnia-Herzegovina, Koso- vo, Serbia, Antigua Rep\u00fablica Yugoslava de Ma- cedonia y Georgia, incluyendo el desempe\u00f1o de las Jefaturas de Misi\u00f3n en Croacia y Azerbai- y\u00e1n) adem\u00e1s de mantener tambi\u00e9n una presen- cia significativa en otro cap\u00edtulo importante de las actividades: la observaci\u00f3n de procesos electorales, que sistem\u00e1ticamente cuentan con observadores espa\u00f1oles. Durante 2007, Espa\u00f1a ha desempe\u00f1ado la Presidencia de la OSCE fortaleciendo el perfil de la organizaci\u00f3n como foro de di\u00e1logo. En el Consejo Ministerial de Madrid, el 29 y 30 de noviembre, se adopt\u00f3 la Declaraci\u00f3n sobre Se-guridad y Medio Ambiente que da un nuevo impulso al trabajo de la organizaci\u00f3n en esta \u00e1rea, situ\u00e1ndola a la vanguardia de las organi- zaciones internacionales regionales en materia de seguridad medioambiental. Adem\u00e1s, se lo- gr\u00f3 adoptar una decisi\u00f3n que asegura la conti- nuidad de las presidencias hasta 2011: Grecia 2009, Kazajst\u00e1n 2010 y Lituania 2011, que se-guir\u00e1n a Finlandia que desempe\u00f1a esta respon-sabilidad en 2008. La Presidencia espa\u00f1ola concedi\u00f3 una especial importancia a la cues- ti\u00f3n de la tolerancia. La celebraci\u00f3n de la Con- ferencia de Alto Nivel sobre Intolerancia y Dis- criminaci\u00f3n hacia los musulmanes (C\u00f3rdoba, octubre de 2007) constituy\u00f3 la primera iniciati-va en relaci\u00f3n con la discriminaci\u00f3n hacia los musulmanes en el marco de la organizaci\u00f3n. El Consejo de Europa, la organizaci\u00f3n pol\u00edti- ca m\u00e1s antigua de Europa (1949), tiene como objetivos fundamentales la defensa de los dere- chos humanos, el fomento de la democracia par- lamentaria y la preeminencia del Estado de dere- cho. En la actualidad, el Consejo de Europa -que tiene su sede en Estrasburgo (Francia)- engloba a 47 pa\u00edses europeos, gozando del estatuto de ob- servador otros cinco Estados: Santa Sede, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y M\u00e9xico. Espa\u00f1a es en la actualidad el sexto contribuyente de la organi- el presidente del Gobierno inaugur\u00f3 la reuni\u00f3n Ministerial de la Organizaci\u00f3n para la s eguridad y cooperaci\u00f3n en europa (Osce), celebrada en Madrid, los d\u00edas 29 y 30 de noviembre de 2007.94 zaci\u00f3n y uno de sus m\u00e1s activos miembros. El Consejo de Europa es el guardi\u00e1n de la seguridad democr\u00e1tica en Europa, la cual se asienta en los derechos humanos, la democracia y el Estado de derecho. En enero de 2008 fue elegido Llu\u00eds Ma- r\u00eda de Puig, Presidente de la Asamblea Parlamen- taria del Consejo de Europa. Adem\u00e1s, el primer Comisario para los Derechos Humanos del Con-sejo de Europa fue el espa\u00f1ol \u00c1lvaro Gil-Robles, quien ostent\u00f3 este cargo entre los a\u00f1os 1999 y 2006. Espa\u00f1a presidir\u00e1 el Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa entre noviembre de 2008 y mayo de 2009. EsPA\u00f1A y LA DEFEN sA D E LO s DERECHO s HuM ANO s La defensa y promoci\u00f3n de los derechos huma-nos en todo el mundo es un objetivo prioritario e irrenunciable de la Pol\u00edtica Exterior de Espa\u00f1a, porque s\u00f3lo desde la firme convicci\u00f3n en el re- fuerzo y el fortalecimiento de los instrumentos internacionales y su aplicaci\u00f3n efectiva se podr\u00e1n garantizar la paz y la seguridad en el mundo. Desde el inicio de la legislatura, el Gobierno dio numerosos pasos concretos que dan cuenta del lugar central que los derechos humanos ocu-pan en su pol\u00edtica exterior. Entre ellos figuran: la ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo a la Con- venci\u00f3n de las Naciones Unidas contra la tortura y otros tratos y penas crueles, inhumanos y de- gradantes, de la Convenci\u00f3n y Protocolo Faculta- tivo de las Naciones Unidas sobre Derechos de personas con Discapacidad; de los Protocolos 12 y 14 de la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos; la lucha contra la discriminaci\u00f3n de la mujer y la violencia de g\u00e9nero; la lucha contra el terrorismo desde un multilateralismo eficaz y el respeto por los derechos humanos; la partici- paci\u00f3n en operaciones de mantenimiento de la paz; el incremento de la financiaci\u00f3n para la co-operaci\u00f3n al desarrollo; el fortalecimiento de la Oficina de la Alta Comisionada para los Dere- chos Humanos (habi\u00e9ndose quintuplicado la contribuci\u00f3n de Espa\u00f1a entre 2004 y 2007); el incremento de las labores de observaci\u00f3n electo- ral internacional; la b\u00fasqueda de mecanismos que encaucen el fen\u00f3meno migratorio desde una perspectiva que incluya la cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses de origen y con plenas garant\u00edas de respe- to de los derechos; la colaboraci\u00f3n con la Corte Penal Internacional; la lucha contra la intoleran- cia y la elaboraci\u00f3n de un Plan Nacional de De- rechos Humanos, en aplicaci\u00f3n de las recomen- daciones de las Naciones Unidas. La consolidaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior en materia de defensa de los derechos humanos coincide adem\u00e1s con un momento de cambio en el seno de las principales organizaciones interna-cionales. En efecto, en el marco de la reforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas ha que- dado establecido un nuevo Consejo de Derechos Humanos que sustituye a la antigua Comisi\u00f3n, cuyo modelo estaba agotado. El nuevo Consejo, en cuya constituci\u00f3n Espa\u00f1a tuvo una labor des- tacada y al que ha presentado su candidatura para el periodo 2008-2011, debe ser el revulsivo de la agenda de derechos humanos de las Nacio- nes Unidas, erigi\u00e9ndose en uno de los tres v\u00e9rti- ces de actuaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n junto a las labores de mantenimiento de la paz y seguridad internacional, adem\u00e1s de la promoci\u00f3n del desa- rrollo, tal como prev\u00e9 el informe \u00abPor un concep- to m\u00e1s amplio de la Libertad\u00bb del entonces Secre- tario General Kofi Annan. En el mismo sentido, est\u00e1 previsto que el Plan de Acci\u00f3n de la Alta Co- misionada de las Naciones Unidas para los Dere- chos Humanos suponga una importante reforma de los llamados Comit\u00e9s de los Tratados. Miguel \u00c1ngel Moratinos saluda al presidente de cuba en funciones, ra\u00fal castro, durante su visita oficial a La Habana.95 Pol\u00edtica exterior En el \u00e1mbito europeo, la principal organiza- ci\u00f3n encargada de la protecci\u00f3n de los derechos humanos es el Consejo de Europa, cuyo T ribunal de Derechos Humanos se encuentra asimismo en fase de reforma, con la intenci\u00f3n de solucio- nar el menoscabo de su eficacia causado por el gran caudal de casos ante \u00e9l presentados. La actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito europeo y univer- sal no basta para llevar a cabo una pol\u00edtica efecti-va de promoci\u00f3n y defensa de los derechos hu- manos, sino que debe ser acompa\u00f1ada por acciones concretas en el \u00e1mbito bilateral. Tanto mediante la utilizaci\u00f3n de marcos generales de actuaci\u00f3n (como el Plan \u00c1frica) como de princi- pios generales (la prioridad horizontal de \u00abdefen-sa de los derechos humanos\u00bb que establece el Plan Director 2005-2008 de la Cooperaci\u00f3n Es-pa\u00f1ola) o de actuaciones bilaterales concretas (di\u00e1logos, consultas, proyectos, seminarios), los derechos humanos est\u00e1n presentes en las relacio- nes exteriores con todos los dem\u00e1s pa\u00edses. Ade- m\u00e1s del di\u00e1logo sobre derechos humanos esta-blecido con Cuba, que ya est\u00e1 produciendo resultados, se han institucionalizado mecanismos bilaterales con Argentina o M\u00e9xico, modelo que se va a seguir implantando. El objetivo del Plan Nacional de Derechos Humanos en su dimensi\u00f3n exterior es sistema- tizar las actuaciones en los diversos \u00e1mbitos internacionales y abordar las actuaciones con- cretas que se pretenda llevar a cabo, sin perjui- cio de que dicha lista se ampl\u00ede a medida que surjan nuevas prioridades. El Plan se encuentra actualmente en proceso de consultas con las Organizaciones de la Sociedad Civil.Finalmente, y precisamente con el fin de identificar prioridades y pol\u00edticas concretas, es fundamental la interacci\u00f3n con la sociedad civil y en concreto con las organizaciones no guberr- namentales, portavoces de la ciudadan\u00eda com- prometida con los derechos humanos. Desde el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Coopera- ci\u00f3n se llevan a cabo contactos peri\u00f3dicos y fre-cuentes con ONG y dem\u00e1s organizaciones de la sociedad civil con el fin no s\u00f3lo de informarles sino tambi\u00e9n de recabar su opini\u00f3n para que con- tribuyan en la formulaci\u00f3n de los diversos aspec- tos de la pol\u00edtica exterior en materia de derechos humanos. EsPA\u00f1A y E L MEDI tERR\u00c1NEO El Mediterr\u00e1neo es un \u00e1rea prioritaria para la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola. Espa\u00f1a desempe\u00f1a un papel muy activo en esta \u00e1rea en favor de la paz, la estabilidad y el progreso socioecon\u00f3mi-co de los pa\u00edses del sur del Mediterr\u00e1neo. Los principales instrumentos en que se apoya la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola son el Pro-ceso Euromediterr\u00e1neo de Barcelona, el Foro Mediterr\u00e1neo y el Di\u00e1logo 5+5, iniciativa esta \u00faltima que se propone reforzar la cooperaci\u00f3n bilateral y multilateral entre los pa\u00edses del Me- diterr\u00e1neo Occidental. El Proceso Euromediterr\u00e1neo de Barcelona es un proyecto com\u00fan de los pa\u00edses de la UE y los de la ribera sur y oriental del Mediterr\u00e1neo. Fue creado a instancias de Espa\u00f1a en 1995 y ha cumbre euromediterr\u00e1nea celebrada en Barcelona en noviembre de 2005. 96 conmemorado su X Aniversario, en noviembre de 2005, con la celebraci\u00f3n de una Cumbre Euromediterr\u00e1nea en Barcelona. La elecci\u00f3n de Espa\u00f1a para esta primera Cumbre Euromediterr\u00e1nea bajo presidencia bri-t\u00e1nica ha representado un importante \u00e9xito pol\u00edti- co para nuestro pa\u00eds, ya que hasta ahora nunca una Cumbre europea hab\u00eda tenido lugar fuera del pa\u00eds que ostentaba la presidencia de la Uni\u00f3n Eu- ropea. Su celebraci\u00f3n sirvi\u00f3 para calibrar el esta- do de la Asociaci\u00f3n Euromediterr\u00e1nea en unos momentos en que la regi\u00f3n pasa por una situa- ci\u00f3n m\u00e1s compleja y de transici\u00f3n pol\u00edtica nada comparable con la del a\u00f1o 1995. Los resultados de la Cumbre fueron muy positivos y permiten avanzar hacia los objetivos acordados en la De- claraci\u00f3n de Barcelona del a\u00f1o 1995, definiendo metas concretas y nuevas \u00e1reas de actuaci\u00f3n para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Se aprob\u00f3 un programa de tra- bajo de cinco a\u00f1os y un C\u00f3digo de Conducta contra el Terrorismo. De especial importancia para Espa\u00f1a es la creaci\u00f3n de un cuarto cap\u00edtulo sobre cooperaci\u00f3n en materia de inmigraci\u00f3n, in- tegraci\u00f3n social, justicia y seguridad. El Mediterr\u00e1neo Occidental o Magreb Esta regi\u00f3n, dentro de una zona prioritaria para Espa\u00f1a, es de especial atenci\u00f3n para la acci\u00f3n exterior espa\u00f1ola por proximidad geogr\u00e1fica, vinculaci\u00f3n hist\u00f3rica y densidad de los intercam-bios humanos, econ\u00f3micos y culturales. El obje-tivo principal de Espa\u00f1a es contribuir a asegurar la estabilidad y la prosperidad en la misma, tanto por resultar de inter\u00e9s directo para Espa\u00f1a como por vocaci\u00f3n de solidaridad con los pueblos de pa\u00edses que son vecinos y amigos. Esta prioridad debe ser asumida tambi\u00e9n por la Uni\u00f3n Europea como propia. Si bien la percepci\u00f3n que se tiene en Espa\u00f1a es quiz\u00e1 m\u00e1s inmediata por la cerca- n\u00eda geogr\u00e1fica, el futuro de la regi\u00f3n tiene im- portancia capital para la UE. El Magreb plantea desaf\u00edos globales que requieren una aproximaci\u00f3n tambi\u00e9n global: desigualdades econ\u00f3micas y enorme diferen- cial de renta entre el norte y el sur del Medite- rr\u00e1neo, presi\u00f3n demogr\u00e1fica y migratoria, cri- minalidad organizada, terrorismo y necesidad de reformas modernizadoras son algunos de los m\u00e1s importantes. La falta de articulaci\u00f3n regional impide el despegue de los pa\u00edses del Magreb y tiene un alto coste econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico. Por eso la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola fomenta la integra- ci\u00f3n regional, en particular a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n del Magreb \u00c1rabe. La pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola en la zona com- pagina una intensa relaci\u00f3n bilateral con cada pa\u00eds y la necesidad de atender al conjunto como un todo regional. La relaci\u00f3n con Marruecos, de- bido a la amplitud, profundidad y variedad de los intercambios o v\u00ednculos, tiene una especial im-portancia. Ello no va en perjuicio de las tambi\u00e9n excelentes relaciones con los dem\u00e1s pa\u00edses de la regi\u00f3n. Espa\u00f1a tiene tratados de amistad, buena vecindad y cooperaci\u00f3n con Marruecos, T\u00fanez y Argelia y Declaraciones-marco de relaciones bi- laterales con Mauritania y Libia. Espa\u00f1a quiere servir de puente entre Euro- pa y el Magreb en el \u00e1mbito mediterr\u00e1neo. Esta perspectiva regional es apoyada tanto bilateral como multilateralmente tambi\u00e9n a trav\u00e9s de fo- ros de cooperaci\u00f3n como el llamado Di\u00e1logo 5+5 del Mediterr\u00e1neo Occidental que agrupa a los cinco pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n del Ma- greb \u00c1rabe (Argelia, Libia, Marruecos, Maurita- nia y T \u00fanez) con los cinco pa\u00edses de vocaci\u00f3n mediterr\u00e1nea del sur de la UE occidental (Espa- \u00f1a, Francia, Italia, Malta y Portugal). Marruecos, Argelia y T\u00fanez tienen bien defi- nido su marco de relaciones con la UE a trav\u00e9s de sendos Acuerdos de Asociaci\u00f3n. Respecto a Li- bia, Espa\u00f1a apoya el desarrollo de una relaci\u00f3n estable con la UE a trav\u00e9s de un futuro acuerdo-marco que deje abierta la posibilidad de su ingre-so en el Proceso de Barcelona para consolidar su inserci\u00f3n en el entorno euromediterr\u00e1neo. Mauri- tania ha llevado a cabo un proceso de transici\u00f3n democr\u00e1tica tras el golpe acaecido el 3 de agosto de 2005 y ha ingresado en el Proceso de Barcelo- na con el apoyo de Espa\u00f1a. La cuesti\u00f3n del Sahara Occidental es objeto de especial atenci\u00f3n y seguimiento, en la volun- tad de ejercer un compromiso activo en la b\u00fas- queda de una soluci\u00f3n justa, duradera y consen- suada en el respeto de la legalidad internacional y del principio de libre determinaci\u00f3n, dentro del 97 Pol\u00edtica exterior marco de las Naciones Unidas. Espa\u00f1a ha contri- buido, desde su papel en el seno del Grupo de Amigos del Consejo de Seguridad para el S.O., a la elaboraci\u00f3n de la resoluci\u00f3n 1754 de abril de 2007 que ha abierto un proceso de negociaci\u00f3n directa y sin precondiciones, dentro del marco definido por las resoluciones del CSNU con el fin de alcanzar una soluci\u00f3n pol\u00edtica justa, duradera y mutuamente aceptable que respete el principio de autodeterminaci\u00f3n. El compromiso humanita- rio hacia la poblaci\u00f3n saharaui se manifiesta a trav\u00e9s de la asistencia que prestan tanto el Go- bierno central como las Comunidades Aut\u00f3no- mas, entidades locales, ONG o asociaciones, y manifestaciones de solidaridad como la acogida en verano de ni\u00f1os saharauis en toda Espa\u00f1a. Mediterr\u00e1neo Oriental El a\u00f1o 2007 ha sido de gran actividad en las re- laciones de Espa\u00f1a con Oriente Pr\u00f3ximo. La po- l\u00edtica exterior espa\u00f1ola en el conflicto israelo- palestino se halla definida por el apoyo al nuevo compromiso de negociaciones de paz entre las partes, establecido en la Conferencia de An\u00e1po- lis, celebrada a finales de noviembre de 2007. Dicho compromiso se apoya en los principios de la Conferencia de Paz de Madrid, en particu- lar, el principio de \u00abpaz por territorios\u00bb, las reso- luciones del Consejo de Seguridad, la Iniciativa \u00c1rabe de Paz y la Hoja de Ruta. El fin \u00faltimo es lograr una soluci\u00f3n justa y duradera entre las partes, basada en la existencia de dos estados soberanos y viables, que convivan en paz dentro de las fronteras reconocidas. Espa\u00f1a considera que la Iniciativa \u00c1rabe de Paz es la piedra angular sobre la que debe cons-truirse un nuevo proceso pol\u00edtico entre Israel y los pa\u00edses \u00e1rabes. Dicha iniciativa ofrece a Israel la perspectiva de una normalizaci\u00f3n de relacio- nes con el Mundo \u00c1rabe a cambio de una retira-da de los \u00abTerritorios\u00bb que permita el estableci-miento de un Estado palestino viable. Espa\u00f1a ha comprometido 240 millones de d\u00f3lares en la Conferencia de Donantes para el Estado Palestino, que se celebr\u00f3 en diciembre de 2007 en Par\u00eds, la primera conferencia de donan- tes para los palestinos desde 1996 y que congre- g\u00f3 a unas 90 delegaciones de pa\u00edses e institucio- nes, en la que Espa\u00f1a estuvo representada por el Ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Moratinos. Espa\u00f1a valora muy positivamente el papel constructivo de Egipto y Jordania y desarrolla con ambos un di\u00e1logo pol\u00edtico mutuamente pro- vechoso y una creciente cooperaci\u00f3n. En los \u00fal- timos diez a\u00f1os destaca el inter\u00e9s y la activa po- l\u00edtica de Egipto hacia el Mediterr\u00e1neo, que se ha plasmado en su participaci\u00f3n en el Foro Medite- rr\u00e1neo y el Proceso de Barcelona, as\u00ed como en otros foros de di\u00e1logo espec\u00edficos de la zona. Adem\u00e1s, Egipto se ha integrado activamente en la Pol\u00edtica Europea de Vecindad que refuerza, en el \u00e1mbito de la vecindad mediterr\u00e1nea, la v\u00eda bi- lateral del Proceso de Barcelona. Esta cooperaci\u00f3n y entendimiento con Egip- to se han visto plasmados en la reciente visita de SS.MM. los Reyes de Espa\u00f1a a Egipto en febrero de 2008, donde se ha firmado el Tratado de Coo- peraci\u00f3n y Amistad entre los dos pa\u00edses, abrien- sus Majestades los reyes en la reciente visita a egipto en febrero de 2008, acompa\u00f1ados por el p residente egipcio Hosni Mubarak y su esposa. 98 do nuevas v\u00edas de colaboraci\u00f3n en \u00e1mbitos como la lucha contra el terrorismo y el narcotr\u00e1fico, y profundizando las ya existentes, como la econo-m\u00eda, la justicia, la educaci\u00f3n y la cultura. Siguiendo con el esfuerzo realizado en los actos conmemorativos del XX aniversario del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con Israel, celebrados en 2006, el Gobierno de Es- pa\u00f1a ha continuado dinamizando y diversifi- cando sus relaciones con este pa\u00eds. Esto se ha llevado a cabo a trav\u00e9s de las siguientes reali- zaciones: la instituci\u00f3n del d\u00eda 27 de febrero como D\u00eda Oficial de la Memoria del Holocaus- to y de Prevenci\u00f3n de Cr\u00edmenes contra la Hu- manidad, y la creaci\u00f3n en febrero de 2007 de la Casa Sefarad-Israel, con sede en Madrid. Esta instituci\u00f3n tiene como principal objetivo el es- tudio, difusi\u00f3n y acercamiento a la sociedad espa\u00f1ola de los valores de la cultura jud\u00eda. Otros gestos de acercamiento han sido el apoyo a la concesi\u00f3n del Premio Pr\u00edncipe de As-turias de la Concordia 2007 al Museo del Holo- causto de Jerusal\u00e9n Y ad Vashem, por su tenaz la- bor para promover, entre las actuales y futuras generaciones, la superaci\u00f3n del odio, del racis- mo y de la intolerancia; as\u00ed tambi\u00e9n, la visita en febrero de 2007 a nuestro pa\u00eds de la Viceprimera Ministra y Ministra de Asuntos Exteriores, Tzipi Livni. Es voluntad de Espa\u00f1a seguir manteniendo unas relaciones cordiales con Siria, basadas en un di\u00e1logo sincero, y respaldar sus esfuerzos de progreso y reforma interna. En este ambiente se desarroll\u00f3 la visita en febrero de 2007 del Minis-tro de Asuntos Exteriores de Siria, Salid Al Moa- llem, que puso de relieve la importancia del pa- pel que juega Espa\u00f1a en estos momentos en la zona, incluido el L\u00edbano. En este \u00faltimo a\u00f1o se ha agravado la situa- ci\u00f3n pol\u00edtica en el L\u00edbano, y en estos tiempos dif\u00edciles, los esfuerzos por consolidar su inde- pendencia e iniciar una etapa de estabilidad institucional y de prosperidad econ\u00f3mica me- recen el respaldo del Gobierno espa\u00f1ol. Espa- \u00f1a, junto con Francia e Italia, ha venido coordi- nando estrechamente su actuaci\u00f3n en pro de una soluci\u00f3n a la crisis interna libanesa y ha apoyado la iniciativa de la Liga \u00c1rabe para aca- bar con la crisis constitucional de este pa\u00eds. Ac- tualmente, 1078 soldados espa\u00f1oles y 12 guar- dias civiles, participan en la misi\u00f3n de paz de la ONU en el L\u00edbano (FINUL). Asimismo, Espa- \u00f1a viene condenando todos los asesinatos pol\u00ed- ticos que, desde 2004, vienen azotando la po- l\u00edtica interior del L\u00edbano. Las relaciones econ\u00f3micas entre Espa\u00f1a y los pa\u00edses del Golfo, que se han convertido en importantes centros econ\u00f3micos, contin\u00faan for- taleci\u00e9ndose tanto en el aspecto pol\u00edtico, con vi- sitas mutuas y firmas de acuerdos, como en el terreno econ\u00f3mico, con importantes inversiones espa\u00f1olas en la regi\u00f3n, especialmente en energ\u00eda e infraestructuras. Las relaciones con Arabia Saud\u00ed tambi\u00e9n se vieron reforzadas en junio de este a\u00f1o con la visita del rey Abdul\u00e1 bin Abdulaziz. Esta es la primera visita oficial que realiza a Espa\u00f1a y tuvo un fuerte perfil econ\u00f3mico, al igual que el viaje que el a\u00f1o pasado hicieron SS.MM. los Reyes a Riad. Las relaciones y el conocimiento mutuo en- tre Espa\u00f1a y los pa\u00edses \u00e1rabes se han visto reforza-dos con la creaci\u00f3n de la Casa \u00c1rabe y su Institu-to Internacional de Estudios \u00c1rabes y del Mundo Musulm\u00e1n, inaugurados en enero de 2007 e im- pulsados por el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, la Agencia Espa\u00f1ola de Coope- raci\u00f3n Internacional para el Desarrollo, las Co- munidades Aut\u00f3nomas de Madrid y Andaluc\u00eda, y los Ayuntamientos de Madrid y C\u00f3rdoba. Cuenta encuentro del Ministro de asuntos exteriores y de cooperaci\u00f3n con el pr\u00edncipe saud el Faisal, de arabia saud\u00ed, durante la reuni\u00f3n entre la Ue y el consejo de cooperaci\u00f3n del Golfo p\u00e9rsico (ccG).99 Pol\u00edtica exterior con dos sedes, Madrid y C\u00f3rdoba, y desde su in- auguraci\u00f3n, a la que asistieron numerosos repre-sentantes de los pa\u00edses \u00e1rabes, ha venido reali-zando debates y actividades culturales que han contando con numerosas personalidades de la cultura \u00e1rabe e isl\u00e1mica. Con respecto a Irak, Espa\u00f1a comparte plena- mente la preocupaci\u00f3n de la UE por continuar trabajando para construir una relaci\u00f3n s\u00f3lida que contribuya a la estabilizaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de ese pa\u00eds. El Gobierno espa\u00f1ol ha desembolsa- do al 100% sus compromisos en forma de dona- ciones, y participa activamente en programas europeos de reconstrucci\u00f3n de las capacidades iraqu\u00edes, como el EUJUST LEX, en el que, duran- te 2007, se han completado la formaci\u00f3n de un buen n\u00famero de cargos policiales y penitencia- rios, as\u00ed como de magistrados. EsPA\u00f1A y EL \u00c1FRICA suBsAHARIANA En los primeros a\u00f1os del siglo xxi hemos asisti- do al surgimiento de una nueva realidad africa- na marcada por el avance progresivo de la paz, la democracia y la estabilidad en buena parte del continente, por la toma de conciencia de los propios africanos de que son ellos los pri- meros responsables de su futuro y por un creci- miento econ\u00f3mico que permite albergar espe-ranzas en el desarrollo del continente. T odo ello, sin embargo, no permite todav\u00eda ocultar una abrumadora constataci\u00f3n: la mitad de la poblaci\u00f3n africana sobrevive con menos de un d\u00f3lar al d\u00eda; la esperanza de vida al na- cer es de 46 a\u00f1os y las pandemias como el sida, la malaria y la tuberculosis azotan el con- tinente. \u00c1frica Subsahariana es la regi\u00f3n del mundo peor situada para alcanzar en 2015 los Objetivos de Desarrollo del Milenio estableci- dos por Naciones Unidas. El Gobierno de Espa\u00f1a lanz\u00f3, durante el a\u00f1o 2006, una serie de iniciativas tendentes to-das ellas a situar \u00c1frica entre las prioridades de nuestra acci\u00f3n exterior . Y a el Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa- \u00f1ola 2005-2008 prev\u00e9 un sustancial incremento tanto cuantitativo como cualitativo de la coope-raci\u00f3n con los pa\u00edses de \u00c1frica Subsahariana. Frente a los 122 millones de euros de Ayuda Ofi- cial al Desarrollo en 2003, la AOD espa\u00f1ola destinada a la regi\u00f3n ha superado en 2007 los 879 millones de euros y para 2008 est\u00e1 previsto que se superen los 1.000 millones. En marzo de 2006 se celebr\u00f3 en Maputo, a iniciativa de los Gobiernos de Espa\u00f1a y Mozam-bique, el Primer Encuentro Espa\u00f1a y \u00c1frica: Mu- jeres por un Mundo Mejor. La Declaraci\u00f3n de Maputo, adoptada al final del encuentro, incluye un dec\u00e1logo de conclusiones que parte de la constataci\u00f3n de que el desarrollo de \u00c1frica nece- sariamente ha de basarse en la plena incorpora-ci\u00f3n de la mujer al mundo laboral y pol\u00edtico, as\u00ed como en la equiparaci\u00f3n de los derechos econ\u00f3-micos y sociales. Los compromisos adquiridos en Maputo se evaluaron en el Segundo Encuen- tro, que tuvo lugar en Madrid en 2007. Adem\u00e1s, el Tercer Encuentro se celebr\u00f3 de nuevo en \u00c1fri- ca, esta vez en N\u00edger, en mayo de 2008. Con el objetivo de dar una respuesta urgen- te y global a la crisis humanitaria que supone el fen\u00f3meno migratorio incontrolado procedente de \u00c1frica Subsahariana, se convoc\u00f3 en Rabat en julio de 2006, a iniciativa de Espa\u00f1a, Francia y Marruecos, la Conferencia Euro-Africana sobre Migraci\u00f3n y Desarrollo. De este encuentro, en el que participaron los pa\u00edses del norte, oeste y centro de \u00c1frica, adem\u00e1s de la UE, surgi\u00f3 un plan de acci\u00f3n con propuestas concretas de ac-tuaci\u00f3n sobre la base de la corresponsabilidad y La Vicepresidenta M.\u00aa t eresa de la Vega es recibida por aichatou Mindaoudou, Ministra de asuntos exteriores de n\u00edger, al pie del avi\u00f3n, mayo de 2008.100 la solidaridad. Asimismo, en diciembre de 2007 se celebr\u00f3 en Lisboa la II Cumbre, en la que el Presidente Rodr\u00edguez Zapatero introdujo, por parte europea, el debate sobre migraci\u00f3n, movi- lidad y empleo. Reforzar los lazos con \u00c1frica Subsahariana implica necesariamente fomentar nuestro co- nocimiento rec\u00edproco. \u00c9sta es la raz\u00f3n princi- pal del origen de la Casa \u00c1frica, iniciativa im- pulsada por el Gobierno conjuntamente con las autoridades auton\u00f3micas y locales canarias, que vio la luz en Las Palmas en 2006. La Casa \u00c1frica est\u00e1 llamada a convertirse en un centro de referencia que contribuya a mejorar el co- nocimiento y el aprecio mutuo, la cooperaci\u00f3n y la concordia entre los pueblos y las socieda- des africanas y europeas. El Gobierno espa\u00f1ol aprob\u00f3 una estrategia nacional propia, un Plan de Acci\u00f3n para \u00c1frica Subsahariana o Plan \u00c1frica 2006-2008, que se traduce en un ambicioso paquete plurianual de medidas en los planos pol\u00edtico, comercial, cultu- ral y de cooperaci\u00f3n. Este plan implica necesaria- mente un replanteamiento y un reforzamiento de nuestra presencia diplom\u00e1tica y consular en el continente africano, as\u00ed como la apertura de nue- vas oficinas sectoriales y de enlace. Se ha llevado a cabo un importante despliegue diplom\u00e1tico con la apertura de seis nuevas Embajadas (Sud\u00e1n, Cabo Verde, Mali, N\u00edger, Guinea Conakry y Gui- nea Bissau) y dos antenas permanentes en Gam-bia y Liberia-Sierra Leona. El Plan \u00c1frica, que tie-ne un marco temporal de referencia de tres a\u00f1os, pero cuyo alcance va mucho m\u00e1s lejos, supone un hito hist\u00f3rico, pues Espa\u00f1a nunca se hab\u00eda do- tado de una pol\u00edtica global, ambiciosa y al mismo tiempo realista y concreta hacia \u00c1frica Subsaha- riana, que constituye nuestra frontera sur y cuyo destino est\u00e1 \u00edntimamente ligado al nuestro. EsPA\u00f1A y AsIA Asia y el Pac\u00edfico se est\u00e1n situando entre las prio-ridades de nuestra pol\u00edtica exterior. El Gobierno se ha esforzado en estos a\u00f1os en traducir en ac-ciones concretas la noci\u00f3n de que nuestra pro- yecci\u00f3n en Asia y el Pac\u00edfico debe convertirse en uno de los activos con m\u00e1s futuro en el plantea- miento de nuestra pol\u00edtica exterior. Es un hecho el imparable ascenso de Asia y del Pac\u00edfico en el \u00e1mbito internacional, fiel refle-jo de sus espectaculares ritmos de crecimiento econ\u00f3mico, su aproximaci\u00f3n a Occidente ha- ciendo causa com\u00fan con los retos y nuevos de- saf\u00edos que tiene planteados la comunidad inter- nacional y la sensaci\u00f3n de que se abren ante nosotros una serie de oportunidades que no se pueden desaprovechar. Para hacer frente a estos retos, al principio de la legislatura se recuper\u00f3 la Direcci\u00f3n Ge- neral de Asia y Pac\u00edfico en el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n y se lanz\u00f3 una nueva estrategia de cuatro a\u00f1os: el Plan de Acci\u00f3n para Asia y Pac\u00edfico que present\u00f3 el Presidente del Gobierno el 22 de diciembre de 2005 y cuyo balance final se ha hecho p\u00fablico el 14 de febrero de 2008. El esfuerzo en estos cuatro a\u00f1os ha sido grande y los objetivos ambiciosos. En el aparta-do bilateral SS.MM. los Reyes han realizado visitas de Estado a Vietnam, Tailandia y China. El Presidente del Gobierno ha visitado Afganis- t\u00e1n, China y la India. La mayor\u00eda de estos viajes se han realizado incorporando a las delegacio-nes amplias representaciones de empresarios, del mundo de la cultura y la educaci\u00f3n, parla-mentarios y medios de comunicaci\u00f3n. Se han reforzado las misiones en Asia y creado tres nuevas (Kabul, Wellington y Dacca). intervenci\u00f3n del Ministro de asuntos exteriores y de cooperaci\u00f3n en la cumbre anual de la Uni\u00f3n africana (Ua) en etiop\u00eda, en el marco de la gira africana en la que se visit\u00f3 Mali, Guinea Bissau, rep\u00fablica Democr\u00e1tica del congo y etiop\u00eda en enero de 2008.101 Pol\u00edtica exterior El Plan de Acci\u00f3n ha querido tambi\u00e9n aten- der a los nuevos retos de nuestra seguridad exte- rior. As\u00ed, es preciso se\u00f1alar el \u00e9nfasis que el Go-bierno y el Ministerio han puesto en la lucha contra el terrorismo, el crimen organizado y las migraciones ilegales. En este cap\u00edtulo, obligada es una menci\u00f3n aparte a nuestra actuaci\u00f3n en Afganist\u00e1n. Esta operaci\u00f3n representa un esfuerzo sin precedentes para nuestra diplomacia y nues- tra cooperaci\u00f3n al desarrollo para llevar a cabo, en coordinaci\u00f3n y con el apoyo de nuestras Fuer- zas Armadas, una acci\u00f3n de ayuda a la recons- trucci\u00f3n, a la seguridad y a la transici\u00f3n pol\u00edtica del pa\u00eds a trav\u00e9s de un Equipo Provincial de Re- construcci\u00f3n establecido en la provincia de Bad- ghis y una Base de Apoyo Avanzada en Herat. Espa\u00f1a seguir\u00e1 firme en su compromiso con la estabilidad y el desarrollo de Afganist\u00e1n. En la Conferencia de Londres de 2006, el Ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n compro- meti\u00f3 150 millones de euros en cinco a\u00f1os en proyectos de capacitaci\u00f3n, gobernabilidad, re- construcci\u00f3n de infraestructuras, salud, educa- ci\u00f3n, g\u00e9nero y lucha contra el narcotr\u00e1fico. Se han establecido en esta legislatura nuevos pa\u00edses objetivos de nuestra cooperaci\u00f3n, como Camboya, Timor-Leste y Bangladesh. Se seguir\u00e1n manteniendo los actuales niveles de ayuda a los pa\u00edses preferentes para la cooperaci\u00f3n como Viet- nam y Filipinas. Un esfuerzo adicional represen- tan los esfuerzos de ayuda a las v\u00edctimas de cat\u00e1s- trofes naturales como el tsunami, las inundaciones en Bangladesh y el terremoto de Pakist\u00e1n, donde Espa\u00f1a despleg\u00f3 el mayor contingente de la OTAN. Para el tsunami, el MAEC lanz\u00f3 un Plan de Actuaci\u00f3n que a\u00fan hoy sigue en pr\u00e1ctica. En lo que respecta al fomento y el apoyo de nuestra exportaci\u00f3n e inversi\u00f3n exterior, en Asia se encuentran dos de las diez mayores econo- m\u00edas del mundo y m\u00e1s de los dos tercios del to- tal de reservas mundiales de divisas. Sin embar-go, s\u00f3lo un 6% de nuestras exportaciones y el 0,5% de nuestra inversi\u00f3n llega a Asia-Pac\u00edfico. El objetivo es doble: reforzar la estructura exis-tente en los pa\u00edses prioritarios y promover la di-versificaci\u00f3n. Implicar al ICEX para que ampl\u00ede al Sudeste Asi\u00e1tico las iniciativas que ahora se concentran casi en exclusividad en China, India y Jap\u00f3n. La Secretaria de Estado de Comercio ha lanzado sus cuatro Planes Integrales de Desarro-llo de Mercado para los pa\u00edses preferentes: Chi- na, India, Jap\u00f3n y Corea. El Plan de Acci\u00f3n contempla asimismo un esfuerzo en la protecci\u00f3n de los derechos huma-nos, impulsando iniciativas contra la pena de muerte, como ha sido el caso de Filipinas donde \u00e9sta se ha abolido por una Ley de la Asamblea Nacional. Asimismo, se ha puesto especial cui- dado en promover pol\u00edticas que ayuden a corre- gir la precariedad de la condici\u00f3n de la mujer. Ejemplos de esto lo constituyen las pol\u00edticas ac- tivas en Camboya y en Afganist\u00e1n representadas, respectivamente, por las valientes y arriesgadas labores de mujeres como Somali Mam y Mukhtar Mai, que nuestra Agencia de Cooperaci\u00f3n pro- mueve. Cabe destacar del mismo modo el panel sobre cuestiones de g\u00e9nero de IV Foro Espa\u00f1a- China en Madrid en noviembre de 2007, segui- do en diciembre por el seminario hispano-chino en Pek\u00edn. En el plano de la promoci\u00f3n cultural, nuestra mejor baza es el idioma espa\u00f1ol y su demanda en todo el mundo, especialmente en Asia. Por ello se inaugur\u00f3 en julio de 2006 el Instituto Cervantes de Pek\u00edn y se puso en marcha en septiembre de 2007 el de Tokio. De pr\u00f3xima apertura son los centros en Nueva Delhi y en Sydney. En otro pla-no, en 2007 se ha celebrado el A\u00f1o de Espa\u00f1a en China, iniciativa acordada durante la visita de Es- tado del Presidente Hu Jintao y que fue presenta- do en Madrid y en Pek\u00edn por la Vicepresidenta Primera del Gobierno habiendo arrojado una vez el presidente Hu Jintao, la Vicepresidenta M.\u00aa t eresa de la Vega y el Ministro de asuntos exteriores y de cooperaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Moratinos, durante el acto de inauguraci\u00f3n del a\u00f1o de espa\u00f1a en china en el palacio de santa cruz.102 concluido excelentes resultados en el \u00e1mbito po- l\u00edtico, cultural, econ\u00f3mico, educativo y deportivo especialmente. No hay que olvidar, por otro lado, la conmemoraci\u00f3n del IV Centenario de El Quijo- te (al hilo de la cual S.M. el Rey present\u00f3 en Ban- gkok la primera traducci\u00f3n de El Quijote al tailan- d\u00e9s), de San Francisco Javier o de V\u00e1ez de Torres y Fern\u00e1ndez de Quir\u00f3s Otro objetivo del Plan de Acci\u00f3n ha sido a trav\u00e9s del acercamiento de la pol\u00edtica exterior a los ciudadanos, fundamentalmente, foros y deba- tes que convocan a la sociedad civil. Dentro de este importante apartado, es imprescindible una menci\u00f3n a Casa Asia, que se ha consolidado en poco tiempo como un instrumento de particular val\u00eda para el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n a la hora de ejecutar iniciativas de nuestra pol\u00edtica exterior. Casa Asia ha demostrado un dinamismo, una visibilidad y un acercamiento a la poblaci\u00f3n verdaderamente notables, sobre todo en el \u00e1mbito cultural y acad\u00e9mico. La aper- tura de la antena en Madrid ha contribuido a con- solidar su presencia. EsPA\u00f1A y sus R ELACIONE s BILA tERALE s Francia Espa\u00f1a y Francia mantienen relaciones pol\u00edticas de primer orden fruto tanto de la vecindad geo- gr\u00e1fica como de la com\u00fan pertenencia a numero- sos organismos internacionales, entre los que destaca la Uni\u00f3n Europea. Los contactos entre los dos gobiernos son frecuentes y a diversos niveles. Las relaciones pol\u00edticas se hallan institucionaliza- das a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de cumbres bilate- rales anuales entre el Presidente de la Rep\u00fablica Francesa y el Presidente del Gobierno de Espa\u00f1a, acompa\u00f1ados de un nutrido grupo de ministros, alternativamente en cada pa\u00eds. La XX Cumbre, que tuvo lugar en Par\u00eds el 10 de enero de 2008, se centr\u00f3 en la lucha contra el terrorismo (creaci\u00f3n de un equipo conjunto de investigaci\u00f3n permanente), las interconexio- nes energ\u00e9ticas y ferroviarias, y la cooperaci\u00f3n bilateral en materia de inmigraci\u00f3n. En ocasio- nes, las cumbres son precedidas de seminarios ministeriales preparatorios y reuniones de alto nivel de cooperaci\u00f3n transfronteriza. Espa\u00f1a y Francia han creado un Consejo hispano-franc\u00e9s de Seguridad y Defensa, presi-dido por ambos Presidentes y con la participa- ci\u00f3n de los Ministros de Asuntos Exteriores y Defensa. El Consejo cuenta con cinco grupos de trabajo espec\u00edficos. Por otro lado, el Foro Hispano-Franc\u00e9s re\u00fane a importantes figuras de la sociedad civil de ambos pa\u00edses y suele tener lugar en paralelo a las cumbres. A partir de la entrada de Espa\u00f1a en las comu- nidades europeas, los intercambios econ\u00f3micos han crecido a mayor ritmo que los de cada uno de los dos pa\u00edses con el resto del mundo. Se pro- duce una creciente imbricaci\u00f3n de sus econo- m\u00edas con un flujo estimado medio de 200 millo-nes de euros diarios. En 2007, Francia continu\u00f3 siendo el primer cliente y el segundo proveedor de Espa\u00f1a, tras Alemania s\u00f3lo desde 2003. Espa-\u00f1a aparece como segundo cliente de Francia, el 10% de las exportaciones galas se dirigen hacia nuestro pa\u00eds, mientras el 8% de las importaciones galas provienen de Espa\u00f1a, tras Alemania, Italia y Benelux (B\u00e9lgica, Holanda y Luxemburgo). Portugal Las relaciones bilaterales hispano-lusas atravie-san tambi\u00e9n un momento de excelente sinton\u00eda. Portugal coopera como socio estrat\u00e9gico de Espa- \u00f1a en diversos terrenos. Las Cumbres de \u00c9vora (2005) y Braga (2008) marcan un salto cualitativo en las relaciones al incorporar la cooperaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y cient\u00edfica a la extensa agenda bila- teral. La creaci\u00f3n del Instituto Hispano-Portugu\u00e9s de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de nuevas tecnolo- g\u00edas y la firma del Acuerdo de Sede del Laborato- rio Internacional Ib\u00e9rico de Nanotecnolog\u00eda, con sede en la ciudad portuguesa de Braga y gestio- nado por ambos pa\u00edses, demuestran una renova- da voluntad pol\u00edtica de avanzar juntos y aprove- char sinergias en el desarrollo de nuevas \u00e1reas de cooperaci\u00f3n bilateral. Con ocasi\u00f3n de la Cumbre de Braga de 2008, tuvo lugar tambi\u00e9n la primera reuni\u00f3n del Conse- jo Hispano-Luso de Seguridad y Defensa, presidi- do por los Jefes de Gobierno y con la participa- ci\u00f3n de sus respectivos ministros de Asuntos 103 Pol\u00edtica exterior Exteriores y de Defensa. Se decidi\u00f3 asimismo re- lanzar el Foro hispano-luso de di\u00e1logo. La importancia de la cooperaci\u00f3n trans- fronteriza, como oportunidad de desarrollo econ\u00f3mico y social, y la incorporaci\u00f3n de las regiones situadas a lo largo de la extensa fron- tera com\u00fan, tienen su reflejo en la presencia de los presidentes de las Comunidades Aut\u00f3no- mas lim\u00edtrofes y de los presidentes de las Comi- siones de Coordinaci\u00f3n y Desarrollo Regional. Adem\u00e1s del sistema de Cumbres, existe una intensa interlocuci\u00f3n entre ambos gobier- nos, a todos los niveles y con una gran canti- dad de contactos y visitas. En asuntos relativos a la construcci\u00f3n europea o a la agenda inter- nacional se coordinan posiciones e iniciativas, dadas las afinidades tanto de naturaleza geo- gr\u00e1fica como socio-cultural, hist\u00f3rica, econ\u00f3- mica o pol\u00edtica. La importancia de los v\u00ednculos econ\u00f3mi- cos comporta que \u00e9stos jueguen un papel cen-tral en las relaciones bilaterales. Espa\u00f1a se sit\u00faa como primer cliente y primer proveedor de Portugal, exportando por valor de 14.379 mi- llones de euros en 2007 mientras las importa- ciones alcanzaron los 8.283 millones de euros. La balanza comercial favorece a Espa\u00f1a con un saldo positivo de 6.000 millones de euros. Asi- mismo, se han puesto en marcha proyectos bi- laterales de envergadura como el Mercado Ib\u00e9- rico de la Electricidad (MIBRL), la construcci\u00f3n de infraestructuras de interconexi\u00f3n energ\u00e9tica o las conexiones por tren de alta velocidad. Las relaciones culturales y educativas tam- bi\u00e9n se encuentran en un momento propicio, fruto del mutuo inter\u00e9s en su profundizaci\u00f3n. El Instituto Cervantes cuenta con un centro en Lis- boa al que se une la reciente creaci\u00f3n de la Casa de las Lenguas Ib\u00e9ricas enfocada a la en- se\u00f1anza, investigaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los idiomas peninsulares. Igualmente, existe una colaboraci\u00f3n significativa en el \u00e1mbito regio- nal, gracias al Acuerdo de Cooperaci\u00f3n Trans- fronteriza firmado en la Cumbre de Valencia de 2002, y que ha sido desarrollado con reunio-nes posteriores en Zamora y Badajoz. El Presidente de Portugal, Cavaco Silva, eligi\u00f3 Espa\u00f1a como destino de su primera visita de Esta-do a un pa\u00eds extranjero en octubre de 2006.Alemania Espa\u00f1a y Alemania convergen en sus pol\u00edticas de fondo desde hace treinta a\u00f1os al margen del co- lor pol\u00edtico de sus gobiernos, movidos por la con- sideraci\u00f3n mutua como socios fiables y una soli- daridad arraigada en m\u00faltiples motivaciones, y que se har\u00eda patente tras la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn. Esta solidaridad permite concertar iniciati- vas conjuntas en relaci\u00f3n a asuntos tan diversos como numerosos: desde el decidido apoyo al proyecto com\u00fan europeo o la protecci\u00f3n am- biental frente al cambio clim\u00e1tico impulsando las energ\u00edas renovables hasta la lucha contra el terro- rismo o la pol\u00edtica europea de seguridad y defen-sa pasando por la gesti\u00f3n de flujos migratorios o el fortalecimiento de pol\u00edticas de I+D+I (Investi-gaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n). Las relaciones hispano-germanas atraviesan un momento \u00e1lgido gracias al intercambio fluido y constante de contactos para la fijaci\u00f3n de posi- ciones concertadas en distintos foros y al desarro- llo de proyectos comunes. Durante la XXI Cum- bre Bilateral, celebrada en Palma de Mallorca el 31 de enero de 2008, se decidi\u00f3 poner en marcha acciones conjuntas en temas clave como el cam- bio clim\u00e1tico, energ\u00eda e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, inmigraci\u00f3n e integraci\u00f3n, as\u00ed como plantea-mientos comunes en cuestiones europeas, inter- nacionales y de defensa. Alemania es el principal origen de las impor- taciones espa\u00f1olas, que superaron los 34.000 mi-llones de euros en 2007 mientras las exportacio- nes espa\u00f1olas a Alemania ascendieron a 16.217 millones de euros. La balanza comercial refleja un saldo positivo para Alemania lo que le con- vierte en el primer d\u00e9ficit bilateral que mantiene Espa\u00f1a, por delante incluso del que existe con los Estados Unidos. El flujo de inversi\u00f3n bruta de Alemania en Espa\u00f1a super\u00f3 los 530 millones de euros entre enero y septiembre de 2007, sin contar las inver- siones en Empresas de Tenencia de Valores, mien- tras la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en Alemania se situ\u00f3 en los 2.395 millones de euros durante el mismo pe- riodo, triplicando los 709 millones de 2006. De esta manera, el valor de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola acumulada en Alemania tiende a igualar, pr\u00e1cti- camente, al alem\u00e1n en Espa\u00f1a. Se estima que las inversiones espa\u00f1olas mantienen cerca de 60.000 104 puestos de trabajo en el pa\u00eds del Rhin, m\u00e1s de 10 millones de visitantes alemanes entran cada a\u00f1o en Espa\u00f1a, 160.000 alemanes son residentes per- manentes (60.000 s\u00f3lo en Baleares) con 30 vue- los diarios conectando los dos pa\u00edses. Italia Italia es aliado de Espa\u00f1a por razones hist\u00f3ricas, culturales y comerciales. El hecho de que sean \u00abestados del Sur\u00bb, permite trabajar conjunta- mente para hacer valer sus intereses dentro de la Uni\u00f3n Europea y de la OTAN. La existencia, tan- to de cumbres bilaterales anuales como de un Foro de di\u00e1logo, denota la importancia que Es- pa\u00f1a concede a la relaci\u00f3n con Italia. En Euro- pa, \u00fanicamente con Francia, Portugal y Alema- nia existe un di\u00e1logo institucional similar. Espa\u00f1a e Italia comparten una serie de desa- f\u00edos: control de la inmigraci\u00f3n irregular, mejora de la competitividad y la productividad, desa-rrollo de relaciones con nuestros vecinos medi-terr\u00e1neos o lucha contra la amenaza del terroris-mo, entre otros. Todo ello obliga a poner la capacidad de influencia de los dos pa\u00edses en el seno de la Uni\u00f3n Europea al servicio de la pro-yecci\u00f3n y defensa de intereses compartidos. La pen\u00faltima Cumbre Hispano-Italiana ce- lebrada en Ibiza, marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en las relaciones, reactiv\u00e1ndose el denomina-do eje Madrid-Roma, y ampliando los campos de cooperaci\u00f3n. Durante la XV Cumbre, cele- brada en N\u00e1poles en diciembre de 2007, se profundiz\u00f3 en esa misma l\u00ednea. El repaso a los tres escenarios en los que los dos pa\u00edses man- tienen desplegadas tropas bajo mandato de Naciones Unidas (L\u00edbano, Balcanes/Kosovo y Afganist\u00e1n), las cuestiones sobre industria y co-mercio, as\u00ed como el desarrollo de las infraes-tructuras mar\u00edtimas, tambi\u00e9n llamadas \u00abauto- pistas del mar\u00bb, fueron algunos de los asuntos centrales tratados durante la Cumbre. Otro instrumento fundamental de la rela- ci\u00f3n bilateral es el Foro Hispano-Italiano, espa- cio de encuentro entre las sociedades civiles al m\u00e1s alto nivel. De un perfil marcadamente aca- d\u00e9mico a partir del an\u00e1lisis del futuro de algu- nas pol\u00edticas comunitarias, el Foro se ha con- vertido en una plataforma dotada de una proyecci\u00f3n creciente donde se debaten cues-tiones esenciales en la relaci\u00f3n bilateral, tanto de car\u00e1cter pol\u00edtico como econ\u00f3mico. La IX edici\u00f3n del Foro tuvo lugar entre los d\u00edas 19 y 20 de octubre de 2007 en Toledo. Otros \u00e1mbitos en los que se refleja la cerca- n\u00eda estrat\u00e9gica son el de la Alianza de Civilizacio- nes, ya que Italia forma parte del Grupo de pa\u00edses de Amigos de la iniciativa hispano-turca. El volumen de intercambio econ\u00f3mico acompa\u00f1a la importancia del di\u00e1logo pol\u00edtico. Espa\u00f1a aparece como tercer proveedor de Italia con unas exportaciones por valor de 14.292 mi- llones de euros en 2007 (un 12% m\u00e1s que duran- te el mismo periodo del a\u00f1o anterior) y su tercer cliente, comprando por valor de 22.232 millones de euros (un 9% m\u00e1s que hace un a\u00f1o). 3,7 mi- llones de entradas en Espa\u00f1a provinieron de visi- tantes italianos lo que le sit\u00faa como cuarto emi- sor de visitantes. Por otro lado, las inversiones espa\u00f1olas en Italia, han demostrado un mayor di-namismo a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. Este inte-r\u00e9s se ha materializado sobre todo en los sectores de energ\u00eda y gas, construcci\u00f3n, servicios urbanos, gesti\u00f3n hotelera y financiero. Reino unido Tambi\u00e9n en este caso, la creciente interacci\u00f3n bilateral entre el Reino Unido y Espa\u00f1a se da no s\u00f3lo entre gobiernos e instituciones, sino igualmente entre sociedades civiles. Respecto a las relaciones entre gobiernos, la visita del Primer Ministro Gordon Brown en octubre de 2007 a Madrid sirvi\u00f3 para reforzar las relacio- nes bilaterales. En t\u00e9rminos econ\u00f3micos, Espa\u00f1a y el Rei- no Unido se erigen como dos de las econom\u00edas m\u00e1s abiertas y din\u00e1micas de Europa. El Reino Unido aparece como el cuarto cliente y cuarto proveedor espa\u00f1ol. Espa\u00f1a es, por su parte, el s\u00e9ptimo cliente y noveno proveedor de Reino Unido, con un saldo comercial positivo por va-lor de 500 millones de euros en 2007. El Reino Unido se sit\u00faa entre los tres pri- meros destinos de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola con un considerable flujo de m\u00e1s de 50.000 millones de euros invertidos entre 2006 y 2007 e impor- tantes operaciones en sectores estrat\u00e9gicos, 105 Pol\u00edtica exterior como los servicios de transporte y telecomuni- caciones. Durante el mismo periodo, las em-presas brit\u00e1nicas invirtieron en Espa\u00f1a por va- lor de casi 2.000 millones de euros, lo que equivale a decir que por cada euro invertido por empresas brit\u00e1nicas en Espa\u00f1a, las espa\u00f1o- las invirtieron 25 en Gran Breta\u00f1a. Ambos pa\u00edses cuentan con grandes empre- sas implantadas que contribuyen a la mejora de la percepci\u00f3n y los v\u00ednculos entre ambas so- ciedades. Cerca de 400 empresas espa\u00f1olas operan en el Reino Unido por unas 700 empre- sas brit\u00e1nicas en Espa\u00f1a. En Espa\u00f1a viven de manera estacional o permanente cientos de miles de ciudadanos brit\u00e1nicos. El Reino Unido cuenta con trece consulados generales abiertos en las principa- les ciudades espa\u00f1olas. Espa\u00f1a recibe 17 mi- llones de visitantes brit\u00e1nicos anuales, cifra igual al total de turistas brit\u00e1nicos que viajan a Francia, Alemania e Italia. La cultura espa\u00f1ola tiene una antigua y consolidada presencia en el Reino Unido. La Asociaci\u00f3n de Hispanistas del Reino Unido que re\u00fane casi un centenar de departamentos de estudios hisp\u00e1nicos de distintas universida- des brit\u00e1nicas es buena prueba de ello. El cen- tro principal de estudio de cultura espa\u00f1ola se radica en la Universidad de Oxford, de la que forma parte el Exeter College, sede de la C\u00e1te- dra Alfonso XIII. Se ha indicado a las autoridades brit\u00e1nicas que Espa\u00f1a desea retomar las conversaciones so- bre la soberan\u00eda en Gibraltar. En un proceso se- parado pero paralelo, desde el 2004 se ha puesto en marcha el Foro de Di\u00e1logo para resolver cues- tiones de cooperaci\u00f3n local, con vistas a mejorar las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n del Campo de Gibraltar y de Gibraltar. Andorra Las relaciones con Andorra est\u00e1n influidas por la vecindad, por la presencia de alrededor de 28.000 espa\u00f1oles residentes en el Principado -ci-fra aproximadamente igual a la de nacionales an- dorranos-, por el gran n\u00famero de andorranos que tienen ascendientes espa\u00f1oles -la doble naciona- lidad, aunque prohibida por la Constituci\u00f3n an-dorrana es corriente-, y por el gran flujo de turis-tas espa\u00f1oles. Todo ello tiene como consecuencia que en la sociedad andorrana todo lo que se rela- cione, afecte o proceda de Espa\u00f1a tenga gran va- lor. Adem\u00e1s, la lengua oficial de Andorra es el catal\u00e1n y tanto su cultura como su car\u00e1cter tienen muchos puntos en com\u00fan con Catalu\u00f1a. Uno de los dos Copr\u00edncipes del Principado es el Obispo de la Seo de Urgel. El otro Copr\u00edncipe es el Presi- dente de la Rep\u00fablica Francesa. La cooperaci\u00f3n entre estos dos pa\u00edses es capital. En el plano pol\u00edtico existe una s\u00f3lida interlocuci\u00f3n bilateral que se ha reforzado en los \u00faltimos a\u00f1os. As\u00ed, los dos Jefes de Gobierno se entrevistaron en dos ocasiones en 2004 y en 2005. Existe, adem\u00e1s, una fluida relaci\u00f3n entre los ministros de Asuntos Exteriores. El 15 de fe- brero de 2007 el ministro espa\u00f1ol visit\u00f3 oficial- mente Andorra, lo que permiti\u00f3 dar un renovado impulso a la resoluci\u00f3n de una serie de conten- ciosos que estaban condicionando de manera innecesaria las excelentes relaciones bilaterales. Espa\u00f1a ha apoyado tradicionalmente a An- dorra en sus relaciones con la Uni\u00f3n Europea, que han dado un salto cualitativo con la firma del Acuerdo de Cooperaci\u00f3n Andorra-UE. Espa\u00f1a ha apoyado, asimismo, el ingreso de Andorra en la Comunidad Iberoamericana de Naciones. Espa\u00f1a se ha consolidado como el primer socio comercial de Andorra, tanto en exporta-ciones como importaciones, superando a Fran- cia que tradicionalmente ocupaba este puesto. Espa\u00f1a ha venido apoyando las reformas eco- n\u00f3micas andorranas con el objetivo de definir un marco fiscal que permita su desaparici\u00f3n del listado de para\u00edsos fiscales de la OCDE. Por \u00faltimo, Espa\u00f1a tiene un gran inter\u00e9s en cooperar con Andorra en materia de infraes- tructuras que permitan la mejora de los accesos al Principado, como demuestra la decisi\u00f3n del \u00faltimo Consejo de Ministros de enero de 2008, en la que se acord\u00f3 destinar 30 millones de euros a este fin. turqu\u00eda Las relaciones entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda -que en 2008 cumplen 225 a\u00f1os de relaciones diplom\u00e1- ticas- pueden calificarse igualmente de exce-106 lentes, sin conflictos o contenciosos graves que las entorpezcan. Las relaciones pol\u00edticas queda-ron b\u00e1sicamente estructuradas en el Plan de Ac- ci\u00f3n Conjunto para el Desarrollo de las Relacio- nes entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda, firmado el 22 de julio de 1998. Con ocasi\u00f3n del viaje a Turqu\u00eda del Presidente del Gobierno en noviembre de 2006 se reforz\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n con la firma de una \u00abEstrategia para el Refuerzo de las Rela- ciones Bilaterales entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda\u00bb, que establece nuevos ejes de cooperaci\u00f3n. Destaca el patrocinio hispano-turco de la iniciativa de la Alianza de Civilizaciones que ha hecho suya la Secretar\u00eda General de Naciones Unidas. Para su puesta en pr\u00e1ctica, el Secretario General cre\u00f3, en septiembre de 2005, un Grupo de Alto Nivel (GAN), integrado por 20 persona- lidades y copresidido por el espa\u00f1ol Federico Mayor Zaragoza y el Ministro de Estado turco Mehmet Aydin. El expresidente de Portugal, Jor- ge Sampaio, es el Alto Representante del Secre- tario General para la Alianza. El Foro de la Alianza de Civilizaciones se reuni\u00f3 por primera vez en Madrid a mediados de enero de 2008 donde se aprob\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n con la parti- cipaci\u00f3n de personalidades como el alcalde de Estambul o los dirigentes de importantes grupos empresariales, adem\u00e1s del Primer Ministro Erdo- gan, quien aprovech\u00f3 la ocasi\u00f3n para llevar a cabo una visita de cuatro d\u00edas a Espa\u00f1a en la que el contenido econ\u00f3mico tuvo gran peso. Espa\u00f1a apoya firmemente el proceso de adhesi\u00f3n de Turqu\u00eda a la Uni\u00f3n Europea, cues- ti\u00f3n \u00e9sta en la que los dos principales partidos de \u00e1mbito nacional se muestran de acuerdo. Turqu\u00eda es el tercer socio comercial de Espa- \u00f1a fuera de la UE, tras EEUU y M\u00e9xico. El co- mercio bilateral crece alentado por la recupera- ci\u00f3n econ\u00f3mica turca y una inversi\u00f3n espa\u00f1ola en auge. En 2007 las exportaciones espa\u00f1olas a Turqu\u00eda alcanzaron 2.661 millones de euros, mientras que las importaciones superaron los 3.908 millones de euros. Espa\u00f1a ocupa una im- portante posici\u00f3n inversora en Turqu\u00eda, la s\u00e9pti-ma entre los pa\u00edses de la UE y la onceava a nivel mundial. La inversi\u00f3n espa\u00f1ola se ha triplicado en menos de un a\u00f1o pasando de 11 millones de euros en 2004 a m\u00e1s de 700 millones en 2007. En la actualidad, 74 empresas espa\u00f1olas se en-cuentran establecidas en Turqu\u00eda participando en diversos proyectos, como el del ferrocarril de alta velocidad Ankara-Estambul. Estados unidos Las relaciones entre Espa\u00f1a y EEUU se basan en v\u00ednculos hist\u00f3ricos cuyo origen se encuentra en la ayuda militar y financiera prestada por Espa\u00f1a durante la Guerra de Independencia de Estados Unidos en 1778, y en la crisis que supuso la Guerra Hispano Norteamericana de 1898. Pero el marco m\u00e1s reciente para abordar las relacio- nes bilaterales viene fijado en la Declaraci\u00f3n Conjunta que firmaron el 22 de enero de 2001 los Ministros de Asuntos Exteriores de ambos pa\u00edses. En los \u00faltimos cuatro a\u00f1os se ha realizado un gran esfuerzo para impulsar las relaciones bilaterales, mediante la asunci\u00f3n por parte de Espa\u00f1a de compromisos militares en Afganis- t\u00e1n, Bosnia-Herzegovina o Kosovo. Numerosos ministros del Gobierno espa- \u00f1ol han viajado a EEUU entre 2004 y princi- pios de 2008: Justicia; Defensa; Educaci\u00f3n; Industria, Turismo y Comercio y Fomento. En el mismo periodo, han viajado a Madrid por parte norteamericana: la Secretaria de Estado, los Fiscales Generales Ahcroft y Gonz\u00e1lez y la Se- cretaria de Transporte. Tambi\u00e9n ha habido un apreciable intercambio de visitas parlamenta- rias, y existe un Grupo de Amigos de Espa\u00f1a en el Congreso norteamericano, y tambi\u00e9n un Grupo parlamentario de amistad con EEUU en el Congreso de los Diputados espa\u00f1ol. En el \u00e1rea de la defensa las relaciones son muy importantes, tanto en el plano bilateral como en el marco de la Alianza Atl\u00e1ntica. En el \u00e1mbito bilateral se rigen por el Convenio entre el Reino de Espa\u00f1a y los Estados Unidos de Am\u00e9rica sobre Cooperaci\u00f3n para la Defensa de 1 de diciembre de 1988, revisado por el Proto- colo de Enmienda de 10 de abril de 2002. Estos acuerdos prev\u00e9n el uso por las fuerzas de EEUU de determinadas \u00abinstalaciones de apoyo\u00bb en dos bases militares espa\u00f1olas (Rota y Mor\u00f3n) y la concesi\u00f3n de autorizaciones de uso en el territorio, mar territorial y espacio a\u00e9reo espa-107 Pol\u00edtica exterior \u00f1oles. Las facilidades militares espa\u00f1olas con- servan todo su valor estrat\u00e9gico por sus carac- ter\u00edsticas y por su proximidad a las regiones del Mediterr\u00e1neo, Oriente Medio, Norte de \u00c1frica y \u00c1frica Occidental. Espa\u00f1a y EEUU son los dos pa\u00edses occiden- tales que han sufrido los ataques terroristas de mayor envergadura. Por ello comparten una es- pecial sensibilidad hacia este problema, y coo- peran muy activamente tanto en el terreno bila- teral como en el multilateral. En el \u00e1mbito econ\u00f3mico, el hecho funda- mental es el gran crecimiento de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en EEUU: en 2004 se dirigi\u00f3 el 2% de la inversi\u00f3n exterior espa\u00f1ola, porcentaje que en 2007 super\u00f3 el 10%. Este mismo a\u00f1o, Espa\u00f1a fue el cuarto pa\u00eds inversor en EEUU, por detr\u00e1s de Canad\u00e1, Reino Unido y Pa\u00edses Bajos, con una presencia muy relevante en sectores estrat\u00e9gicos como finanzas, infraestructura y energ\u00edas alter-nativas. Tradicionalmente, EEUU es uno de los principales pa\u00edses inversores en Espa\u00f1a, aunque su volumen de inversi\u00f3n ha descendido a partir de 2004. Tambi\u00e9n hay un crecimiento aprecia- ble de la balanza comercial bilateral y, en parti- cular, de las exportaciones espa\u00f1olas a EEUU, lo que ha permitido reducir el d\u00e9ficit en 2006; no obstante, la balanza comercial sigue siendo de- ficitaria para Espa\u00f1a.Existe en EEUU un enorme inter\u00e9s por la lengua y la cultura espa\u00f1olas: el 60% de los estudiantes universitarios norteamericanos que estudian un idioma extranjero eligen el espa- \u00f1ol. El Gobierno impulsa la difusi\u00f3n de la len- gua y la cultura espa\u00f1olas en EEUU a trav\u00e9s del amplio programa de profesores visitantes, al amparo del cual unos 1.200 profesores titulares espa\u00f1oles imparten diversas materias en cen- tros de ense\u00f1anza media de todo el territorio norteamericano. A labor similar se consagran los tres Institutos Cervantes que hay en EEUU. Se ha creado adem\u00e1s un nuevo Centro Cultural en Washington (Casa Espa\u00f1a) y est\u00e1 en proyec-to otro en San Juan de Puerto Rico, aparte del que ya existe en Miami. Espa\u00f1a tiene una extraordinaria oportuni- dad de incrementar su presencia en EEUU en los terrenos econ\u00f3mico, cultural y pol\u00edtico, a trav\u00e9s del desarrollo de las relaciones con las comunidades hispanas de EEUU. Estas comu- nidades, que integran a m\u00e1s de 42 millones de personas, constituyen ya la primera minor\u00eda del pa\u00eds y est\u00e1n poniendo de manifiesto un extraor- dinario dinamismo. Rusia y los pa\u00edses de la CEI Rusia es para Espa\u00f1a un pa\u00eds prioritario en su pol\u00edtica exterior , en l\u00ednea con su condici\u00f3n de socio estrat\u00e9gico de la UE. Su peso geopol\u00edtico, su influencia en la paz y en la estabilidad de Europa y sus enormes recursos energ\u00e9ticos le confieren plenamente ese estatus. Espa\u00f1a apoya decididamente el reforzamiento de las relacio- nes de la UE con Rusia, como puso de manifiesto la participaci\u00f3n del Presidente del Gobierno en la reuni\u00f3n cuatripartita de P ar\u00eds de marzo de 2005, junto con los Presidentes Putin y Chirac y el Canciller Schroeder . En este sentido, la nego- ciaci\u00f3n y entrada en vigor de los Cuatro Espa- cios Comunes de Cooperaci\u00f3n entre la UE y Ru- sia -econ\u00f3mico, seguridad interior y exterior , y cultural- constituyen otro jal\u00f3n importante en el estrechamiento de las relaciones. En el \u00e1mbito bilateral, la visita de Estado del Presidente Putin en febrero de 2006 fue una ocasi\u00f3n importante para dinamizar la coopera- ci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos, incluidas las consul- el presidente del Gobierno recibi\u00f3 a la secretaria de estado de estados Unidos, 1 de junio de 2007.108 tas regulares sobre grandes temas internaciona- les, entre los que destaca la lucha contra el terrorismo. En septiembre de 200, el Presidente Rodr\u00edguez Zapatero se entrevist\u00f3 en Sochi con el Presidente Putin. En dicha ocasi\u00f3n se consti-tuy\u00f3 el Foro Bilateral de Sociedades Civiles. Rusia es uno de nuestros principales suminis- tradores de petr\u00f3leo y Espa\u00f1a recibe a 500.000 turistas rusos al a\u00f1o. Espa\u00f1a ha seguido con gran atenci\u00f3n los desarrollos democr\u00e1ticos de Ucrania desde las elecciones presidenciales de 2004 y la \u00abrevo- luci\u00f3n naranja\u00bb, as\u00ed como el estrechamiento de relaciones con la UE, consecuencia de la mayor importancia que Ucrania concede des- de entonces a los pa\u00edses y a las instituciones occidentales. La consolidaci\u00f3n de estas ten- dencias y la relevancia de Ucrania como pa\u00eds de tr\u00e1nsito energ\u00e9tico hacia Europa constitu- yen un est\u00edmulo para el reforzamiento de las relaciones bilaterales con este pa\u00eds. Las rela- ciones entre ambos pa\u00edses se han reforzado y se ha decidido la apertura de un Consulado General en Kiev. Por otro lado, Asia Central representa un \u00e1rea de creciente importancia geoestrat\u00e9gica y en ella Kazajst\u00e1n tiene gran inter\u00e9s para Espa\u00f1a por su papel clave en la estabilidad de aquella zona y sus grandes recursos energ\u00e9ticos en ple- na expansi\u00f3n. \u00daltimamente, se han estimulado los intercambios pol\u00edticos bilaterales y reforzado las posibilidades de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Espa\u00f1a apoy\u00f3 que Kazajst\u00e1n ostente la presiden- cia de la OSCE en 2010. Se ha producido un mayor acercamiento de Espa\u00f1a a las rep\u00fablicas del C\u00e1ucaso y a Moldavia con ocasi\u00f3n de la presidencia espa- \u00f1ola de la OSCE durante 2008, contempl\u00e1n- dose una mayor presencia diplom\u00e1tica de cara al futuro pr\u00f3ximo que se traducir\u00e1 en la apertura de embajadas residentes en aquellos pa\u00edses. La sensibilidad de los conflictos con- gelados en los territorios de Abjasia, Osetia del Sur, Nagorno-Karabaj y Transnistria, la si-tuaci\u00f3n de aquellos pa\u00edses en una zona de producci\u00f3n y tr\u00e1nsito de hidrocarburos y la cooperaci\u00f3n creciente con la UE dentro de la Pol\u00edtica Europea de Vecindad son los cataliza-dores de las relaciones.Marruecos Las relaciones bilaterales actuales se iniciaron en 1956 tras la Declaraci\u00f3n de Independencia de Marruecos, resultado del acuerdo suscrito con Espa\u00f1a. Desde entonces, las relaciones de ambos pa\u00edses han sido muy pr\u00f3ximas y estre- chas a pesar de las tensiones sufridas a ra\u00edz de la descolonizaci\u00f3n del Sahara Occidental (en 1975) y en menor medida, por la disputa acer- ca del islote de Perejil (2002) situado en el es- trecho de Gibraltar. Los contactos diplom\u00e1ticos, los intercam- bios comerciales y las relaciones culturales son de intensidad alta y creciente. En Marruecos hay seis centros del Instituto Cervantes (el ma- yor despliegue de esta instituci\u00f3n en un pa\u00eds) y la marroqu\u00ed es la comunidad extranjera m\u00e1s numerosa asentada en Espa\u00f1a (m\u00e1s de seis- cientos mil ciudadanos). El primer viaje al exte- rior de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero como pre- sidente del Gobierno fue a Marruecos, como ya lo hiciera tambi\u00e9n su predecesor Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar. Las Casas Reales de ambos pa\u00edses man-tienen, adem\u00e1s, una estrecha relaci\u00f3n. El Gobierno de Felipe Gonz\u00e1lez suscribi\u00f3 con Marruecos en julio de 1991 el Tratado de amistad, buena vecindad y cooperaci\u00f3n, y dos a\u00f1os despu\u00e9s se celebr\u00f3 la I Reuni\u00f3n de Alto Ni- vel (RAN) con este pa\u00eds en Madrid. Desde enton- ces, se han celebrado ocho cumbres de estas ca-racter\u00edsticas (la \u00faltima tuvo lugar en marzo de 2007) y los acuerdos se han multiplicado. Hoy, Rabat y Madrid mantienen una estrecha coopera-ci\u00f3n en dos campos (entre otros) de especial inte-r\u00e9s: la lucha antiterrorista y el desarrollo de una pol\u00edtica migratoria global y concertada entre los pa\u00edses de origen, tr\u00e1nsito y destino, que incluya no s\u00f3lo la lucha contra la inmigraci\u00f3n ilegal sino tambi\u00e9n aspectos como las v\u00edas de inmigraci\u00f3n legal, la integraci\u00f3n de inmigrantes y los aspectos de migraci\u00f3n y desarrollo. Cabe destacar tambi\u00e9n el aumento sostenido de los intercambios comer- ciales, de las inversiones espa\u00f1olas y de las visitas de turistas espa\u00f1oles a Marruecos, como expo- nentes de una relaci\u00f3n amplia, variada y densa. La relaci\u00f3n con Marruecos se ha convertido en estos a\u00f1os en un \u00abmodelo\u00bb a seguir, como ha se\u00f1alado el Ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n Miguel \u00c1ngel Moratinos.109 Pol\u00edtica exterior Balcanes Tampoco en la regi\u00f3n balc\u00e1nica la presencia de Espa\u00f1a en las \u00faltimas d\u00e9cadas hab\u00eda sido signifi- cativa. Aunque cordiales y exentas de conten- ciosos, las relaciones con la antigua Rep\u00fablica de Y ugoslavia carec\u00edan de contenido sustancial. La crisis balc\u00e1nica oblig\u00f3 a la diplomacia y a las Fuerzas Armadas a asumir inmediatamente res- ponsabilidades directas, en el contexto del es- fuerzo internacional para la contenci\u00f3n de las hostilidades: todav\u00eda hay desplegados en Bos- nia-Herzegovina 333 militares y 30 guardias ci- viles, y 658 en Kosovo, adem\u00e1s de contribucio- nes a la UNMIK y a la misi\u00f3n de monitorizaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en Serbia. Espa\u00f1a ha entablado relaciones diplom\u00e1ti- cas con Montenegro, cuya reciente separaci\u00f3n de la uni\u00f3n estatal serbio-montenegrina, tras celebrar un refer\u00e9ndum tal y como preve\u00eda la Carta Constitucional, viene a modificar una vez m\u00e1s el mapa pol\u00edtico de los Balcanes. El pasado 17 de febrero la Asamblea de Ko- sovo aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n, proclamando de manera unilateral su independencia. Espa\u00f1a no ha reconocido Kosovo al considerar que la de- claraci\u00f3n unilateral contraviene el derecho in-ternacional. LA COOPERACI\u00d3N EsPA\u00f1OLA, uNA NuE VA POL\u00cd tICA DE DEsARROLLO y LuCHA CON tRA LA POBREZA La cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo constituye una parte esencial de la acci\u00f3n exterior del Estado y se inserta en el marco de los consen-sos internacionales y del respeto de los compro- misos adoptados por Espa\u00f1a en el seno de los organismos internacionales, y la nueva denomi- naci\u00f3n del Ministerio as\u00ed lo ratifica. El Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n espa\u00f1ol cuenta con la Secretar\u00eda de Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional (SECI) para la direcci\u00f3n, formulaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n inter- nacional para el desarrollo, tareas de las que se ocupa la Direcci\u00f3n General (Direcci\u00f3n de Pla-nificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas para el De- sarrollo). Junto a esta estructura se encuentran todo el resto de los actores de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, Comunidades Aut\u00f3nomas, Entidades Locales, Fondos de Solidaridad, ONG, univer- sidades, sindicatos, empresarios, que son parte estrat\u00e9gica tanto en la calidad como en la can- tidad de la cooperaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Sin su trabajo no ser\u00eda posible conseguir los objetivos que tenemos asumidos. La Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Inter- nacional para el Desarrollo (AECID) -organis- mo aut\u00f3nomo adscrito al Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n a trav\u00e9s de la SECI- es la responsable de la ejecuci\u00f3n y la gesti\u00f3n de los proyectos y programas de coope- raci\u00f3n para el desarrollo, ya sea directamente, con sus propios recursos, o bien mediante la colaboraci\u00f3n con otras entidades nacionales e internacionales y organizaciones no guberna-mentales. Entre sus funciones se encuentra tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n de la Ayuda Alimenta-ria y de Emergencia. P ara realizar esta labor la AECID tiene una estructura exterior muy amplia, formada por 39 Oficinas T \u00e9cnicas de Cooperaci\u00f3n, 17 Centros Culturales y 3 Centros de Formaci\u00f3n, situados en los pa\u00edses donde la Agencia lleva a cabo sus principales proyectos de cooperaci\u00f3n. Junto a este despliegue est\u00e1 una parte funda- mental de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola: los coope-rantes. En mayo de 2006 el Consejo de Ministros aprob\u00f3 el Estatuto de los Cooperantes, cumplien-do as\u00ed con una deuda hist\u00f3rica que nuestro pa\u00eds ten\u00eda con aquellos que realizan a diario los pro- yectos en el terreno y son los responsables \u00falti-mos de que la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola cumpla con sus fines y objetivos. La Ley de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo establece las prioridades b\u00e1sicas de trabajo de la AECID, que se desarrollan peri\u00f3di- camente en el Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola -cuatrienal- y en los Planes Anuales de Cooperaci\u00f3n Internacional (PACI). En la Declaraci\u00f3n del Milenio, los dirigen- tes mundiales se comprometieron a unir sus fuerzas para lograr que en 2015 o antes se cumplan los 8 objetivos y 18 metas concretas 110 que deben permitir el avance del desarrollo y la reducci\u00f3n de la pobreza en el mundo. Este conjunto de retos son conocidos como los Ob- jetivos de Desarrollo del Milenio (ODM). El Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1o- la, 2005-2008, aprobado por Consejo de Mi-nistros en enero de 2005, y que obtuvo el res- paldo de los diferentes actores de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, hace de la Declaraci\u00f3n del Milenio el principal, aunque no el \u00fanico, referente de la pol\u00edtica espa\u00f1ola de desarrollo internacional. La erradicaci\u00f3n de la pobreza se ha convertido as\u00ed en el m\u00e1ximo objetivo de la pol\u00edtica de co- operaci\u00f3n para el desarrollo. En este sentido, y teniendo en cuenta los es- fuerzos de los organismos multilaterales -las orien-taciones del Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo (CAD) de la OCDE, la pertenencia a la Uni\u00f3n Europea y las declaraciones de las Cumbres Iberoameri- canas-, las acciones de la pol\u00edtica de desarrollo de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola se dirigen al au- mento de capacidades y la garant\u00eda de las con- diciones necesarias para alcanzar unos niveles de vida dignos para la generaci\u00f3n actual y las futuras de los pa\u00edses en desarrollo. La lucha contra la pobreza, la defensa de los derechos humanos, la equidad de g\u00e9nero, la sos-tenibilidad medioambiental y el respeto a la di-versidad cultural son las prioridades horizontales establecidas por el plan cuatrienal en activo. Cantidad y calidad de la ayuda y prioridades geogr\u00e1ficas Otro de los grandes desaf\u00edos de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola es el incremento de la cantidad de AOD, que en el a\u00f1o 2004 se situ\u00f3 en el 0,24% de la Renta Nacional Bruta. Un porcentaje que en 2006 estaba previsto en un 0,35%. El objetivo del Gobierno consiste en alcanzar un porcentaje de AOD del 0,5% de la RNB en 2008, y cumplir as\u00ed los compromisos adquiridos en el seno de la UE y en la Cumbre de Monterrey. El esfuerzo presu-puestario de estos cuatro a\u00f1os representa el ma-yor incremento de AOD de la historia de nuestro pa\u00eds, y el mayor esfuerzo sostenido en cuatro a\u00f1os de todos los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea. En este sentido, el Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo (CAD), en el reciente examen entre pares (Peer review) realizado a nuestra pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, ha reconocido los esfuerzos de Espa\u00f1a en estos a\u00f1os por incrementar su ayuda y estar m\u00e1s cerca de llegar al objetivo del 0,7% es- tablecido por las Naciones Unidas. En funci\u00f3n de criterios de eficacia de la ayu- da, se establecen tres categor\u00edas geogr\u00e1ficas: Pa\u00ed- prioridades geogr\u00e1ficas de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola.111 Pol\u00edtica exterior ses Prioritarios -que tender\u00e1n a alcanzar el 70% de la AOD bilateral espa\u00f1ola-, Pa\u00edses con Aten- ci\u00f3n Especial -aquellos que se encuentran en cir- cunstancias especiales por razones pol\u00edticas, eco- n\u00f3micas o sociales que generan un incremento de la vulnerabilidad en los sectores m\u00e1s desfavo- recidos de la poblaci\u00f3n-; y Pa\u00edses Preferentes -los que pese a no ser dependientes de la ayuda, pre- sentan sectores de la poblaci\u00f3n en condiciones de bajo desarrollo econ\u00f3mico y social. \u00c1frica Por otro lado, el actual Plan Director 2005-2008 se\u00f1ala que Espa\u00f1a atender\u00e1 de modo preferente a los pa\u00edses de menor desarrollo econ\u00f3mico y so- cial (PMA), gran parte de los cuales se sit\u00faan en \u00c1frica Subsahariana, regi\u00f3n que cobra un mayor protagonismo en las actividades a desarrollar por la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola en estos cuatro a\u00f1os. Con esta directriz se pretende armonizar la co- operaci\u00f3n espa\u00f1ola con los Objetivos de Desa- rrollo del Milenio. La nueva y decidida apuesta por \u00c1frica lleva consigo un aumento de los recur- sos y una presencia pol\u00edtica, diplom\u00e1tica y cultu- ral sin precedentes en la historia de nuestro pa\u00eds que tiene su base en un sentimiento profundo de solidaridad y justicia. am \u00e9rica Latina La regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina contin\u00faa siendo una prioridad para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola. La ayuda para el desarrollo se adapta a las necesidades concretas de la regi\u00f3n, donde la mayor\u00eda de los pa\u00edses son de renta media. Am\u00e9rica Latina afronta importantes desaf\u00edos de desarrollo y presenta grandes bolsas de pobreza y exclusi\u00f3n social, constituyendo la desigualdad la causa fundamen-tal de estos problemas. La cooperaci\u00f3n se orienta hacia el fortalecimiento de capacidades y tiene un claro enfoque de desarrollo humano. Los tres grandes ejes de actuaci\u00f3n son la cohesi\u00f3n social, la gobernabilidad democr\u00e1tica y el fomento del desarrollo econ\u00f3mico; junto a las prioridades ho- rizontales de igualdad de g\u00e9nero, sostenibilidad medioambiental y apoyo a la poblaci\u00f3n ind\u00edge- na. Esta regi\u00f3n concentrar\u00e1 el 40% de la AOD bilateral.Los sectores de actuaci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola La lucha contra la pobreza La Declaraci\u00f3n del Milenio concreta como objetivo de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n interna- cional para el desarrollo la erradicaci\u00f3n de la pobreza. Una apuesta por los derechos humanos El Plan Director y la importancia de un enfoque integral del desarrollo tienen una doble implica- ci\u00f3n en la apuesta por los derechos humanos. Por un lado, sit\u00faa al ser humano como principal agente, protagonista y destinatario de la pol\u00edtica de desarrollo. Por otro lado, alude al sistema de- mocr\u00e1tico como una condici\u00f3n indispensable para el desarrollo de un pa\u00eds, y parte de esta pre-misa para promover el fortalecimiento de las instituciones democr\u00e1ticas y su buen funciona- miento bajo los principios de libertad, igualdad, justicia y pluralismo pol\u00edtico. Lucha contra el hambre, educaci\u00f3n, salud y vulnerabilidad La cobertura de las necesidades sociales b\u00e1sicas es una prioridad para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, que tiende a destinar el 20% de la AOD a los di- versos aspectos que engloban las necesidades sociales. Uno de ellos es la lucha contra el ham- bre. Impulsar la capacidad de los pueblos para que mediante sus propios medios puedan garan- tizar el alimento b\u00e1sico es uno de los objetivos fundamentales. Del mismo modo, la educaci\u00f3n, adem\u00e1s de ser un derecho, es un elemento fundamental para la erradicaci\u00f3n de la pobreza, y especial- mente para la consecuci\u00f3n de la igualdad de g\u00e9- nero. De hecho, el sector de la educaci\u00f3n est\u00e1 siendo un \u00e1mbito preferente para los canjes de deuda por desarrollo. El Gobierno espa\u00f1ol en dos a\u00f1os ha firmado acuerdos bilaterales con pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina por valor de 291 millo- nes de euros (250 millones de d\u00f3lares). La salud es otro de los derechos fundamenta- les de los seres humanos y una condici\u00f3n clave para la vida digna. En 2007, el Gobierno espa-112 \u00f1ol adquiri\u00f3 el compromiso de aportar 700 mi- llones de d\u00f3lares al Fondo Global de Lucha contra el VIH/Sida, la malaria y la tuberculosis durante el periodo 2007-2010. En este sentido cabe tambi\u00e9n destacar la labor que viene reali- zando el Programa Vita de Cooperaci\u00f3n al Desa- rrollo en Salud para \u00c1frica y el apoyo financiero de la AECID al Programa de Salud en Iberoam\u00e9- rica impulsado por la Organizaci\u00f3n Panamerica- na de la Salud, (OPS), de la OMS. pr omoci\u00f3n del tejido econ\u00f3mico, empresarial y productivo Los esfuerzos se centran en la actualidad en el fortalecimiento del tejido socioecon\u00f3mico de los sectores productivos -agricultura, desarrollo e in-vestigaci\u00f3n forestal, industria, artesan\u00eda, produc- ci\u00f3n cultural, turismo, pesca, etc\u00e9tera-, el apoyo a la micro y peque\u00f1a empresa, la dotaci\u00f3n de infra-estructuras, el apoyo al acceso a mercados de los pa\u00edses destinatarios y la promoci\u00f3n de cooperati- vas de comercio justo. El Fondo para la Concesi\u00f3n de Microcr\u00e9ditos (FCM), cuyo \u00f3rgano gestor es la AECID, favorece la existencia de un sistema finan- ciero regulado y supervisado, con capacidad de ofrecer, en t\u00e9rminos de rentabilidad y sostenibili- dad en el largo plazo, servicios financieros com- pletos y adecuados a los microempresarios. po r un medio ambiente sostenible El esfuerzo de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola se centra en la construcci\u00f3n de patrones de desarrollo sos- tenible y en la conservaci\u00f3n de la capacidad de producci\u00f3n de los ecosistemas naturales para ge-neraciones futuras, unas acciones que van acom-pa\u00f1adas de pol\u00edticas que palien los da\u00f1os al me-dio ambiente y mejoren la gesti\u00f3n y el uso sostenible de los ecosistemas. En este \u00e1mbito ac- t\u00faan los programas de cooperaci\u00f3n Nauta, para el desarrollo sostenible del sector pesquero en \u00c1frica; Azahar, de cooperaci\u00f3n en materia de de- sarrollo sostenible, protecci\u00f3n del medioambien- te y conservaci\u00f3n de los recursos naturales en el Mediterr\u00e1neo; y Araucaria XXI, el renovado pro- grama de cooperaci\u00f3n en materia de conserva- ci\u00f3n del capital natural y desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina.La cultura, una herramienta de desarrollo La Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola incorpora por prime- ra vez el reconocimiento de la diversidad cultu- ral, esencial para fomentar el respeto a los dere- chos culturales y que las personas o grupos, incluidos aquellos con particularidades \u00e9tnicas o culturales, puedan ejercer su derecho a la li- bertad para expresar sus ideas y tradiciones, uti- lizar lenguas propias, profesar una religi\u00f3n de- terminada, desarrollar una actividad art\u00edstica y participar en la vida social, pol\u00edtica o econ\u00f3mi- ca en igualdad de condiciones. El objetivo fun- damental de la nueva Estrategia de Coopera-ci\u00f3n Espa\u00f1ola con los Pueblos Ind\u00edgenas es el de contribuir al reconocimiento y al ejercicio efectivo del derecho de los Pueblos Ind\u00edgenas a articular sus propios procesos de desarrollo so- cial, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural. En el marco de la Estrategia sectorial Cul- tura y Desarrollo se ha puesto en marcha el Programa ACERCA, centrado en la capacita-ci\u00f3n de capital humano para el desarrollo en el sector cultural, que impulsa acciones de formaci\u00f3n moderna y de calidad, fomentando el uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y co- municaci\u00f3n y facilitando el intercambio de reflexiones. La recuperaci\u00f3n del patrimonio, tanto material como inmaterial, es uno de los elementos esenciales dentro de la coopera-ci\u00f3n cultural. El Programa de Patrimonio se ocupa de esta labor a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de trabajadores y trabajadoras especializados en oficios tradicionales en las escuelas taller, gestionadas por la AECID. G\u00e9nero y desarrollo La igualdad de g\u00e9nero, entendida como la exis- tencia formal y real de los mismos derechos, libertades, oportunidades, alternativas y res- ponsabilidades para los hombres y las mujeres en todos los grupos de edad, sectores sociales, culturas o etnias, constituye un objetivo de de- sarrollo y un factor fundamental para luchar de forma eficaz y sostenible contra la pobreza. La cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola incorpora el enfoque de \u00abg\u00e9nero en desarrollo\u00bb (GED) en todo el pro- grama de cooperaci\u00f3n y profundiza en inter- venciones espec\u00edficas en dos \u00e1mbitos priorita-113 Pol\u00edtica exterior rios: apoyo a las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de equidad y reducci\u00f3n de la violencia de g\u00e9-nero. Tambi\u00e9n apoya los procesos que tengan como objetivo superar la discriminaci\u00f3n y ex- clusi\u00f3n de las mujeres de los espacios de poder donde se toman las decisiones pol\u00edticas, eco- n\u00f3micas y de cualquier otro tipo que afectan al desarrollo de sus vidas. co nstrucci\u00f3n de la paz El Plan Director plantea hacer de Espa\u00f1a un ac- tivo \u00abconstructor de la paz\u00bb, como se\u00f1a de identidad de un proyecto de pol\u00edtica exterior, de seguridad y de cooperaci\u00f3n, consciente de que se trata de uno de los bienes globales m\u00e1s importantes. Se pretende combinar adecuada- mente las capacidades propias y las priorida- des de Espa\u00f1a en el exterior con las necesida- des de la comunidad internacional de modo que los objetivos se\u00f1alados para 2015 puedan ser alcanzados. Un ejemplo es el apoyo finan-ciero y t\u00e9cnico al Centro de Prevenci\u00f3n de Conflictos, Seguridad y Construcci\u00f3n de la Paz de la Uni\u00f3n Africana (UA), que pretende forta- lecer las capacidades operativas del Consejo de P az y Seguridad (CPS) y de aquellas institu- ciones relacionadas con \u00e9l. co ntribuci\u00f3n al pnUD El Presidente Rodr\u00edguez Zapatero viaj\u00f3 en di- ciembre de 2006 a Nueva Y ork para la firma de un acuerdo con el Programa de Naciones Uni- das para el Desarrollo (PNUD) que supone la aportaci\u00f3n de un fondo, durante 2007, de 528 millones de euros (700 millones de d\u00f3lares) para la consecuci\u00f3n de los Objetivos del Milenio. Se trata de un fondo extraordinario para la coope- raci\u00f3n, que viene a sumarse a la creciente apor- taci\u00f3n que Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo y que en 2006 ha superado los 449 millones de euros. Las metas de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, a cor- to plazo, consisten en alcanzar el 0,5% del PIB de Ayuda al Desarrollo en 2008, mejorando la cali- dad de la ayuda, y en la siguiente legislatura llegar al 0,7%. Seguramente, Espa\u00f1a ser\u00e1 el pa\u00eds que en menos tiempo va a cubrir m\u00e1s etapas para alcan- zar esta meta de la Ayuda Oficial al Desarrollo.En la actualidad, Espa\u00f1a es el octavo contri- buyente de Naciones Unidas respecto a las con-tribuciones obligatorias de los estados miembros. Las aportaciones a los programas de voluntarios han aumentado de forma espectacular en los \u00fal- timos a\u00f1os, sobresaliendo especialmente las diri- gidas al Fondo de Mujeres de la ONU, donde se pas\u00f3 de un mill\u00f3n de euros en 2005 a ocho mi- llones en el a\u00f1o 2006, y a UNICEF, donde se co- labor\u00f3 con cuatro millones en 2005 y con veinti- siete millones en 2006. En definitiva, Espa\u00f1a est\u00e1 pr\u00e1cticamente multiplicando por cuatro su apor- taci\u00f3n al sistema de Naciones Unidas desde el inicio de esta legislatura. Es especialmente relevante el acuerdo de la aportaci\u00f3n al PNUD. Este fondo que Espa\u00f1a ha suscrito por importe de 700 millones de d\u00f3- lares, se destinar\u00e1 a la lucha contra la pobreza, a la educaci\u00f3n y al medio ambiente. Su dota- ci\u00f3n se aplicar\u00e1 a proyectos de car\u00e1cter regio- nal o proyectos individuales en distintos pa\u00edses que se determinar\u00e1n a trav\u00e9s de un comit\u00e9 con- junto entre el Gobierno de Espa\u00f1a y Naciones Unidas. Quiz\u00e1 haya muy pocos antecedentes en la historia de Naciones Unidas donde un pa\u00eds haga un esfuerzo tan importante y de una sola vez como Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo a favor de la solidaridad. Y seguramente habr\u00e1 muy pocos pa\u00edses que en tan poco tiempo, de manera tan decidida, est\u00e9n incrementando su ayuda vo- luntaria a los programas de solidaridad en el mundo a trav\u00e9s de la instituci\u00f3n que tiene m\u00e1s cr\u00e9dito, m\u00e1s fuerzas y m\u00e1s recursos para cum- plir con los Objetivos del Milenio establecidos por la ONU. ALIANZA D E CIVILIZACIONE s Desde que el Presidente del Gobierno presenta- ra ante la Asamblea General de Naciones Uni- das, en septiembre de 2004, su propuesta de una Alianza de Civilizaciones, la iniciativa ha tenido un largo recorrido. En poco tiempo se ha constituido en un novedoso instrumento en ma- nos de la comunidad internacional para hacer frente a los problemas derivados de la gesti\u00f3n de 114 la diversidad y, en particular, para movilizar a la inmensa mayor\u00eda de los elementos moderados del mundo occidental y al mundo \u00e1rabe-isl\u00e1mi- co en los esfuerzos por aislar los extremismos. El objetivo de la Alianza de Civilizaciones es contribuir a reducir algunas de las brechas que existen en el actual mundo globalizado, en parti- cular aqu\u00e9llas que tienen que ver con la cultura y la religi\u00f3n. Para ello apuesta por la adopci\u00f3n de medidas concretas de car\u00e1cter pol\u00edtico en cuatro campos de especial incidencia: juventud, educa- ci\u00f3n, migraci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n. La iniciativa disfruta de un amplio respaldo pol\u00edtico entre la comunidad internacional. Ya en el Documento Final de la Cumbre Mundial de 2005 se expresaba el apoyo un\u00e1nime de los Estados miembros de Naciones Unidas. Existe adem\u00e1s un Grupo de Amigos de la Alianza de Civilizaciones que ha ido creciendo desde en- tonces y que en la actualidad re\u00fane a m\u00e1s de ochenta Estados y organismos internacionales. La Alianza de Civilizaciones se inserta en la apuesta del Gobierno de Espa\u00f1a por el multilate-ralismo eficaz y por el reforzamiento del papel de las Naciones Unidas en el mundo actual. Cabe se\u00f1alar en este sentido que desde 2005 la Alianza de Civilizaciones es una iniciativa asumida por el Secretario General de Naciones Unidas, quien, en abril de 2007, nombr\u00f3 como su Alto Repre- sentante para la Alianza de Civilizaciones al ex- presidente de Portugal Jorge Sampaio. Con este destacado nombramiento se abr\u00eda una nueva fase en el recorrido de la iniciativa, dot\u00e1ndola de una mayor visibilidad pol\u00edtica y sentando las bases para avanzar hacia su puesta en pr\u00e1ctica. Pocas semanas despu\u00e9s de su nombra- miento, el Alto Representante hizo p\u00fablico un Plan de Acci\u00f3n con un detallado programa de trabajo para el bienio 2007-2009. Destacan en el Plan tres campos de acci\u00f3n preferentes para la Alianza: C omo herramienta que pueda ser utilizada por quienes deseen poner en marcha proyec- tos de cooperaci\u00f3n de di\u00e1logo intercultural. C omo lugar de propuesta y apoyo a proyec - tos que, en las \u00e1reas de educaci\u00f3n, juventud, migraci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n, se centren en la mejora de las relaciones inter- culturales. C omo \u00e1mbito para la facilitaci\u00f3n del di\u00e1logo y herramienta pol\u00edtica a disposici\u00f3n de aque- llos que fomentan la moderaci\u00f3n y el conoci- miento mutuo en periodos de crisis. La Alianza se consolidar\u00e1 a medida que los distintos pa\u00edses vayamos integr\u00e1ndola en nues- tras propias pol\u00edticas nacionales. Est\u00e1 llamada a inspirar nuestros instrumentos de gesti\u00f3n de conflictos, nuestra pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n inter- nacional y nuestras pol\u00edticas internas sectoriales, ya sea en educaci\u00f3n, en juventud, en migraci\u00f3n o en medios de comunicaci\u00f3n. Para avanzar en esta direcci\u00f3n, el Alto Representante ha invitado a los Estados comprometidos con la Alianza a elaborar Planes o Estrategias Nacionales que tra- duzcan los principios de la Alianza en medidas pol\u00edticas concretas. Espa\u00f1a aprob\u00f3 en enero de 2008 su propio Plan Nacional. Del mismo modo, la Alianza aspira a trabajar complementariamente con las organizaciones in- ternacionales y regionales que trabajan en el campo del di\u00e1logo intercultural. Desea convertir- se en un instrumento horizontal del sistema de Naciones Unidas que sirva para realzar la impor- tancia pol\u00edtica de lo que estas organizaciones ha- cen a favor de la gesti\u00f3n de la diversidad. Con tal fin, el Alto Representante ha firmado sendos acuerdos de colaboraci\u00f3n con organismos inter-nacionales como la UNESCO, la Liga \u00c1rabe o el Consejo de Europa. Otra de las principales propuestas conteni- das, tanto en el Informe del Grupo de Alto Ni- vel creado en 2005 por el Secretario General como en el Plan de Acci\u00f3n del Alto Represen-tante, es la celebraci\u00f3n de un Foro de la Alian-za de Civilizaciones. Concebido como el gran evento de la Alianza donde se forjen acuerdos de asociaci\u00f3n y se presenten compromisos de acci\u00f3n y proyectos concretos, el Foro est\u00e1 lla-mado a servir igualmente para identificar bue- nas pr\u00e1cticas, intercambiar experiencias y su- brayar los obst\u00e1culos a suprimir para mejorar el conocimiento mutuo. El I Foro de la Alianza de Civilizaciones se celebr\u00f3 en Madrid los d\u00edas 15 y 16 de enero de 2008. Reuni\u00f3 a numerosos Estados y Organiza- ciones Internacionales, as\u00ed como a destacados representantes del mundo pol\u00edtico, acad\u00e9mico, religioso y empresarial. Constituy\u00f3 un gran \u00e9xi-115 Pol\u00edtica exterior to tanto por el nivel y n\u00famero de la asistencia como por el contenido de lo debatido y los re-sultados obtenidos. En el plano intergubernamental cabe se\u00f1a- lar que durante el Foro tuvo lugar una reuni\u00f3n de Di\u00e1logo Pol\u00edtico de Alto Nivel del Grupo de Amigos a la que asistieron 81 de los entonces 83 miembros del Grupo. De entre ellos, 35 Estados estuvieron representados a nivel ministerial, y 10 organizaciones internacionales, de las 13 in- tegradas en el Grupo, lo estuvieron a nivel de Secretario General. El \u00e9xito del Foro ha demostrado lo acertado de la iniciativa. La Alianza de Civilizaciones es \u00abthe right initiative at the right time\u00bb , en pala- bras del Alto Representante. Entre los resulta- dos concretos conseguidos cabe destacar los siguientes: 1. Espa\u00f1a y Nueva Zelanda presentaron sus Planes Nacionales, y Turqu\u00eda hizo p\u00fablicos los elementos de su Estrategia Nacional para la Alianza de Civilizaciones. 2. Se firmaron 5 Memoranda de Entendimien - to entre el Alto Representante y diversas organizaciones internacionales, UNESCO, Liga de Estados \u00c1rabes, ISESCO, ALECSO y Ciudades y Gobiernos Locales Unidos (CGLU), as\u00ed como una Carta de Intencio- nes con el Consejo de Europa. 3 . La Jequesa Mozah bint Nasser al-Missned, consorte del Emir de Qatar, anunci\u00f3 el lan- zamiento de \u00abSilatech\u00bb, una iniciativa glo- bal de empleo juvenil dotada con una inver- si\u00f3n inicial de 100 millones de d\u00f3lares. La iniciativa incluye acuerdos de colaboraci\u00f3n con el Banco Mundial y el sector privado empresarial. 4 La reina Noor de Jordania, en representaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Rey Hussein, anunci\u00f3 el lan-zamiento de un Fondo de la Alianza para los Medios de Comunicaci\u00f3n, destinado a la lu- cha contra los estereotipos en dichos medios mediante acuerdos de colaboraci\u00f3n con des- tacados productores, distribuidores y agen- cias de Hollywood. El Fondo cuenta con una inversi\u00f3n privada inicial de 10 millones de d\u00f3lares. 5 . Se ha puesto en marcha el Centro de Inter - cambio de Informaciones o \u00abclearing house\u00bb de la Alianza, que se estrena con un proyec- to piloto en materia de alfabetizaci\u00f3n me- di\u00e1tica. 6. Se lanz\u00f3 el Mecanismo de Reacci\u00f3n R\u00e1pi - da en los Medios de Comunicaci\u00f3n, por el que se establece una base de datos p\u00fablica de expertos mundiales en di\u00e1logo intercul- tural, a la que los periodistas podr\u00e1n acu- dir, sobre todo, en situaciones de crisis. 7. Se ha creado el Fondo Juvenil Solidario, cuya finalidad ser\u00e1 la concesi\u00f3n de ayudas de peque\u00f1a cuant\u00eda para apoyar programas juveniles en el \u00e1mbito del di\u00e1logo intercul- tural e interreligioso. Adem\u00e1s, se han alcanzado otros importantes compromisos que favorecer\u00e1n los objetivos de la Alianza de Civilizaciones, tales como la creaci\u00f3n de una red mundial de intercambio de informa-ci\u00f3n y buenas pr\u00e1cticas entre fundaciones y par- ticulares que act\u00faan en el \u00e1mbito del di\u00e1logo in- tercultural, el nombramiento de Embajadores de Buena Voluntad de la Alianza de Civilizaciones o la elaboraci\u00f3n de un cat\u00e1logo de buenas pr\u00e1cti- cas del sector empresarial en materia de di\u00e1logo intercultural. El pr\u00f3ximo Foro se celebrar\u00e1 el a\u00f1o que viene en Estambul. Pa\u00edses como Qatar, Brasil o Marruecos han expresado su intenci\u00f3n de aco- ger futuras ediciones del Foro. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: www.aeci.es www.maec.es www.unaoc.org el presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero y el secretario General de naciones Unidas, Ban Ki-moon, durante la inauguraci\u00f3n del i Foro de la alianza de civilizaciones, que tuvo lugar en Madrid los d\u00edas 15 y 16 de enero de 2008.Cap\u00edtulo V espa \u00d1a e iBe rOaM\u00c9rica e s pa \u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a e s pa\u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a e s pa\u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a e spa\u00d1aeibe RoaM\u00c9Ricaes p a\u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 R i c a e s pa\u00d1a e i b e Ro aM \u00c9 Ri c a Iberoam\u00e9rica es una parte sustancial de la identidad de Espa\u00f1a, que no se entiende sin la historia que nos vincula y sin el presente que compartimos con los pueblos y nacionales del subcontinente latinoamericano. Por ello, Ibero-am\u00e9rica debe ser y es una prioridad permanen- te de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola. En este sentido, el Gobierno espa\u00f1ol ha puesto en marcha iniciativas en distintos \u00e1mbitos para situar las relaciones entre Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Latina en el nivel privilegiado que merecen. Espa-\u00f1a tiene hoy una capacidad econ\u00f3mica suficien-te y una voluntad pol\u00edtica decidida para contri- buir de manera sustancial al desarrollo y a la prosperidad de los pueblos latinoamericanos. La pol\u00edtica iberoamericana del actual Go- bierno responde a la voluntad de combinar la de- fensa de nuestros intereses con las necesidades y aspiraciones de los pa\u00edses y pueblos de la regi\u00f3n. En el fondo se trata de lo mismo, ya que, sin duda, la mejor defensa de los intereses espa\u00f1oles en Am\u00e9rica Latina es apoyar la consolidaci\u00f3n de las instituciones democr\u00e1ticas, reforzar la cohesi\u00f3n social y promover el desarrollo y el bienestar. Nuevos factores Nuestra pol\u00edtica tiene en cuenta que, aunque el sustrato de la relaci\u00f3n es el mismo de siempre (una identidad com\u00fan y una historia comparti- da), existen hoy manifestaciones nuevas que inciden en la misma. En primer lugar, el desarrollo espectacular de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en la regi\u00f3n y, en es- pecial, en los pa\u00edses de mayor peso. Espa\u00f1a es hoy el segundo inversor en Am\u00e9rica Latina (se- g\u00fan algunas estimaciones el primero) y hay una presencia decisiva de nuestras empresas en sectores estrat\u00e9gicos como la banca, las comu- nicaciones, la energ\u00eda y los servicios p\u00fablicos en general. En segundo lugar, el crecimiento, igualmente significativo, de la inmigraci\u00f3n procedente de Am\u00e9rica Latina. Como pa\u00eds de emigrantes que fue, Espa\u00f1a valora en su justa medida este fen\u00f3- XVii cumbre iberoamericana de Jefes de estado y presidentes de Gobierno celebrada en noviembre de 2007 en santiago de chile. 119 Espa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica meno novedoso y positivo por su necesaria con- tribuci\u00f3n a nuestro propio desarrollo econ\u00f3mico. Se est\u00e1 tambi\u00e9n haciendo un esfuerzo para bus-car f\u00f3rmulas que den estabilidad y tranquilidad a los emigrantes latinoamericanos que viven y tra- bajan entre nosotros, para que puedan contribuir mejor al desarrollo de sus pa\u00edses de origen, a tra- v\u00e9s de novedosos mecanismos de codesarrollo que tienen muy en cuenta el incremento sustan- cial de las remesas que estos emigrantes env\u00edan. Somos conscientes, adem\u00e1s, de que Am\u00e9ri- ca Latina enfrenta hoy nuevos retos. Hace vein- te a\u00f1os, el desaf\u00edo estribaba en volver a reg\u00edme- nes democr\u00e1ticos, civiles y representativos, y en resolver los conflictos que asolaban la re- gi\u00f3n. Espa\u00f1a contribuy\u00f3 significativamente tan- to a la restauraci\u00f3n de la democracia en el Cono Sur como a los procesos de paz centro- americanos. Hoy, la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses de la re- gi\u00f3n cuentan con Gobiernos democr\u00e1ticamente elegidos y, con alguna triste excepci\u00f3n, se podr\u00eda decir que los conflictos armados son cosa del pa- sado. El objetivo principal de los reg\u00edmenes de- mocr\u00e1ticos, al comenzar el siglo xxi, ha de ser la lucha contra la pobreza y la exclusi\u00f3n social. Las sociedades iberoamericanas quieren que sus sis- temas pol\u00edticos democr\u00e1ticos den cumplimiento a sus leg\u00edtimos deseos de desarrollo y bienestar econ\u00f3mico y avancen en la reducci\u00f3n de las desigualdades. La cohesi\u00f3n social y el desarrollo equitativo son retos que requieren respuesta. El Gobierno espa\u00f1ol desea reforzar la colaboraci\u00f3n de Espa\u00f1a en el fortalecimiento institucional de las naciones iberoamericanas. Tenemos una ex- periencia, reciente y exitosa, en la construcci\u00f3n de nuestro sistema democr\u00e1tico. Adem\u00e1s del re-fuerzo institucional, para lograr un grado elevado de estabilidad es necesario tambi\u00e9n reducir sus- tancialmente la pobreza y la desigualdad que presenta, en Am\u00e9rica Latina, los \u00edndices m\u00e1s ele- vados del mundo. Seg\u00fan cifras recientes del Ban- co Mundial, el 10% de la poblaci\u00f3n latinoameri- cana controla el 48% de la riqueza, en tanto que el 10% m\u00e1s pobre apenas tiene acceso al 16%, es decir, treinta veces menos. Seg\u00fan datos del PNUD, el promedio regional de la renta per c\u00e1pi- ta apenas si ha variado en los \u00faltimos veinte a\u00f1os y los niveles de pobreza en t\u00e9rminos relativos, aunque han disminuido en algunos pa\u00edses, han aumentando en otros. En quince pa\u00edses, m\u00e1s del 25% de la poblaci\u00f3n vive bajo la l\u00ednea de pobre- za, porcentaje que asciende al 50% en siete de ellos. Se han puesto en marcha reformas econ\u00f3- micas lo suficientemente contundentes para di- namizar la econom\u00eda, pero no lo bastante dis- tributivas y adaptadas a la realidad como para producir un cambio econ\u00f3mico que favorezca la equidad. Espa\u00f1a colabora y continuar\u00e1 haci\u00e9ndolo en la lucha contra la pobreza y el reforzamien-to de la cohesi\u00f3n social. Pero tambi\u00e9n ha de- iV cumbre Ue-am\u00e9rica Latina y caribe, celebrada en mayo de 2006 en Viena.120 fendido y defender\u00e1 en los foros internaciona- les un tratamiento m\u00e1s flexible para las leg\u00edtimas demandas latinoamericanas, especialmente las relativas tanto a cuestiones financieras como al acceso de sus productos a los mercados de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados. La pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo es uno de los instrumentos fundamentales de la actual pol\u00edtica latinoamericana. De hecho, Ibe- roam\u00e9rica recibe el 45% de la AOD espa\u00f1ola que, en su mayor parte y de acuerdo con nues- tro diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de la regi\u00f3n, se destina a programas de reforzamiento institu- cional y de lucha contra la pobreza y la desi- gualdad por v\u00eda de la atenci\u00f3n a las necesida-des b\u00e1sicas. El Gobierno se propone fortalecer la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, dot\u00e1ndola de m\u00e1s recursos. Hemos llegado al 0,5% del PIB en el a\u00f1o 2008, lo que supone haber duplicado los recursos en tan s\u00f3lo cuatro a\u00f1os. Tambi\u00e9n se ha insistido en la necesidad de que los inversores espa\u00f1oles asuman el concepto de responsabilidad social empresarial (casi todos lo hacen ya), desde el convencimiento de que la mejor garant\u00eda para sus intereses es la estabilidad y el desarrollo de los pa\u00edses en que est\u00e1n presen- tes. Por lo dem\u00e1s, es intenci\u00f3n del Gobierno completar los mecanismos bilaterales que asegu- ren a la vez una mayor seguridad jur\u00eddica y la mejor defensa de los intereses de las empresas espa\u00f1olas y su m\u00e1s efectiva contribuci\u00f3n al desa- rrollo de los pa\u00edses en que trabajan. En ese senti- do se han concluido, con casi todos los pa\u00edses iberoamericanos, acuerdos de promoci\u00f3n y pro- tecci\u00f3n rec\u00edproca de inversiones y convenios para evitar la doble imposici\u00f3n. El Gobierno espa\u00f1ol cree que la mejor respuesta a los peligros de la globalizaci\u00f3n es el multilateralismo y la integraci\u00f3n. Esto se aplica tambi\u00e9n, desde luego, a la realidad ac-tual de Am\u00e9rica Latina y a nuestra relaci\u00f3n con la regi\u00f3n. Espa\u00f1a apoya los diferentes procesos subre- gionales de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial: MERCOSUR, Comunidad Andina y el Sistema Centroamericano. Adem\u00e1s, impulsa la conclu- si\u00f3n de acuerdos de asociaci\u00f3n entre la Uni\u00f3n Europea y estos mecanismos de integraci\u00f3n. Al margen de estos acuerdos, creemos que es esencial que la UE se implique m\u00e1s en el subcontinente, y por ello Espa\u00f1a participa acti- vamente en el mecanismo de Cumbres UE- Am\u00e9rica Latina y Caribe, que nacieron por ini-ciativa conjunta de los Gobiernos espa\u00f1ol y franc\u00e9s. En mayo de 2008, tendr\u00e1 lugar en Lima la V Cumbre. Iberoam\u00e9rica tiene un papel que jugar en un mundo que aspiramos a que sea multipolar y en el que el multilateralismo sea la regla de actua- ci\u00f3n. Pero antes debe reforzar su cohesi\u00f3n de modo que pueda, en algunas cuestiones de im- portancia primordial que le afectan, hablar con una sola voz. Para ello es fundamental reforzar el mecanismo de concertaci\u00f3n que representan las Cumbres Iberoamericanas, que constituyen, por el momento, la apuesta m\u00e1s segura para que la Comunidad Iberoamericana se convierta en un actor de di\u00e1logo multilateral en muchos de los temas de la agenda internacional. A este prop\u00f3si- to responde la creaci\u00f3n de una Secretaria Gene- ral Iberoamericana, dedicada fundamentalmente a que nuestra Comunidad Iberoamericana pueda tratar y enfrentar de forma eficaz los desaf\u00edos que afronta el subcontinente y las inquietudes genera- das por una relaci\u00f3n cada vez m\u00e1s din\u00e1mica, va- riada y compleja.Cap\u00edtulo VI pOL\u00cdtica De DeFensa p o l \u00edTi c aDeDeFe n s a p o l \u00ed Ti c aDeDeFe n s a p o l \u00ed Ti c a DeDeFe n s a p o l \u00ed Ti c aDe DeFe n s a p o l \u00ed Ti c aDeDe Fe n s a p o l \u00ed Ti c aDeDeFe n s a p o l \u00ed Ti c aDeDeFe n s a LAs FuERZA s ARMADA s: INstRuMENtO DE LA ACCI\u00d3N ExtERIOR La acci\u00f3n exterior de Espa\u00f1a se basa en el res- peto escrupuloso a la legalidad internacional. La participaci\u00f3n de nuestras Fuerzas Armadas en el exterior requerir\u00e1 el cumplimiento de dos condiciones: decisi\u00f3n previa de Naciones Uni- das o de otras organizaciones multinacionales de las que Espa\u00f1a forme parte y que se acuerde con la participaci\u00f3n activa del Parlamento. P ara llevar a cabo estas acciones, el P arla- mento espa\u00f1ol aprob\u00f3 el 3 de noviembre de 2005 la Ley de Defensa Nacional, que atribuye a las Fuerzas Armadas garantizar la soberan\u00eda e independencia de Espa\u00f1a, defender su integri-dad territorial y el ordenamiento constitucio-nal, preservar el bienestar de sus ciudadanos ante riesgos, calamidades y cat\u00e1strofes y otras necesidades p\u00fablicas y ser un elemento clave de la acci\u00f3n exterior del Estado mediante su participaci\u00f3n en misiones internacionales. La Ley dispone que para estas \u00faltimas el Gobierno consultar\u00e1 previamente al Congreso de los Diputados y recabar\u00e1 su autorizaci\u00f3n antes de ordenar operaciones en el exterior que no est\u00e9n directamente relacionadas con la de- fensa de Espa\u00f1a o del inter\u00e9s nacional. Dichas operaciones deber\u00e1n ser conformes con el Derecho Internacional y contar con una petici\u00f3n expresa del Gobierno en cuyo territo- rio se desarrollen, o una resoluci\u00f3n de Nacio- nes Unidas o de la Alianza Atl\u00e1ntica o un acuerdo de la Uni\u00f3n Europea. No ser\u00e1 necesa- rio el control previo del P arlamento para res- ponder en leg\u00edtima defensa a una agresi\u00f3n con- tra Espa\u00f1a o sus intereses nacionales. La pol\u00edtica de seguridad de Espa\u00f1a se integra en el contexto internacional a trav\u00e9s de su pre-sencia en organizaciones internacionales, la par-ticipaci\u00f3n en operaciones de paz y la vinculaci\u00f3n a diversos tratados. Por su parte, la pol\u00edtica de defensa deter- mina los objetivos de la defensa nacional y los recursos y acciones necesarios para alcanzar-los. Estos objetivos se definen en la Directiva de Defensa Nacional, que constituye la base del Planeamiento de la Defensa Nacional y de la Defensa Militar. La Directiva de Defensa Nacional fue san- cionada por el presidente del Gobierno el 30 de diciembre de 2004 y es el documento en el cual el Gobierno define los objetivos de la de- fensa nacional y expone las l\u00edneas generales de actuaci\u00f3n para alcanzarlos. Atendiendo a una de las orientaciones de la Directiva de Defensa Nacional, las Cortes Generales aprobaron el 30 de octubre de 2007 la Ley de la Carrera Militar para adoptar una estructura de cuerpos y escalas renovada, siste- mas de ascenso y promoci\u00f3n que incentiven el m\u00e9rito y la capacidad, y reformar el sistema de ense\u00f1anza militar. su Majestad el rey en unos ejercicios del ej\u00e9rcito de t ierra. 123 Pol\u00edtica de Defensa Dicha Directiva constituye la base del pla- neamiento de la defensa, describe el escenario estrat\u00e9gico en el que nos encontramos y estable- ce el marco de la seguridad y la defensa de Espa- \u00f1a, as\u00ed como la respuesta a los riesgos descritos. En el marco de la seguridad y la defensa, Europa es nuestra \u00e1rea de inter\u00e9s prioritario y en este \u00e1mbito se impulsar\u00e1 una aut\u00e9ntica pol\u00edtica europea de seguridad y defensa. Esta prioridad se compatibiliza con una relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica robusta y equilibrada, en la que Espa\u00f1a es un aliado firme y claramente comprometido con la Alianza Atl\u00e1ntica. El \u00e1rea del Mediterr\u00e1neo es de inter\u00e9s espe- cial para Espa\u00f1a, que apoya firmemente todas las iniciativas multilaterales de la Uni\u00f3n Europea, la Alianza Atl\u00e1ntica y la Organizaci\u00f3n para la Segu- ridad y Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) dirigidas a la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea. Iberoam\u00e9rica es otra de las \u00e1reas preferentes, por lo que Espa\u00f1a intensifi- car\u00e1 las relaciones bilaterales y la cooperaci\u00f3n militar con los Estados iberoamericanos y apoya- r\u00e1 las iniciativas regionales encaminadas a refor- zar la cooperaci\u00f3n multilateral entre los pa\u00edses de la comunidad iberoamericana. La Directiva de Defensa Nacional estable- ce cinco grandes l\u00edneas de actuaci\u00f3n: La consolidaci\u00f3n del papel de las Fuer- zas Armadas como elemento relevante de la acci\u00f3n exterior del Estado. La transformaci\u00f3n, din\u00e1mica y perma- nente, de las Fuerzas Armadas para conseguir su adaptaci\u00f3n a las circunstancias y necesida- des que se deriven de la situaci\u00f3n estrat\u00e9gica de cada momento. La asunci\u00f3n solidaria con nuestros socios y aliados de nuestros compromisos en el \u00e1mbi- to de la seguridad compartida y de la defensa colectiva. El apoyo firme y decidido a un sistema multilateral eficaz como medio para la resolu-ci\u00f3n de conflictos, con respeto absoluto a las resoluciones del Consejo de Seguridad de Na- ciones Unidas. La participaci\u00f3n activa del P arlamento en el debate de las grandes cuestiones de la pol\u00edti- ca de defensa y la b\u00fasqueda del respaldo parla- mentario a las decisiones del Gobierno relativas a la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas es- pa\u00f1olas en operaciones en el exterior . unas Fuerzas Armadas con 126.000 profesionales Las Fuerzas Armadas espa\u00f1olas cuentan con 126.000 efectivos, de los que 19.000 son ofi-ciales, 28.000 suboficiales y 79.000 tropa y mariner\u00eda. Todos ellos son profesionales, pues el servicio militar obligatorio finaliz\u00f3 el 31 de diciembre de 2002. Desde el anuncio de una nueva Ley de Tropa y Mariner\u00eda, en septiembre de 2003, el n\u00famero de soldados y marineros ha ido au- mentando, estando previsto que al finalizar 2008 se alcancen los 83.000, en unas Fuerzas Armadas con 130.000 hombres y mujeres. Igualmente se ha incrementado la cifra de mu- jeres en las Fuerzas Armadas, que suponen en torno al 13% de los efectivos totales al final de la Legislatura 2004-2008 y m\u00e1s del 18% del total de tropa y marineria. Este porcentaje era del 0,1% en 1991, 0,7% en 1995, 8,9% en 2000 y 11,5% en 2005. La incorporaci\u00f3n de la mujer a las Fuerzas Armadas se inici\u00f3 en 1988 y un a\u00f1o despu\u00e9s pudieron integrarse en los Cuerpos Generales de las Armas. A tropa y mariner\u00eda la mujer ac- cedi\u00f3, aunque con restricciones, en 1992 y la plena incorporaci\u00f3n se produjo en 1999.el pr\u00edncipe de asturias pasa revista a una Unidad Multinacional en el aereopuerto de Mostar, Bosnia-Herzegovina. 124 Hombres Mujeres12,8% 87,2%pOrcenta Je De MUJ eres en Las Cuerpos comunes16%4% 13% 67%FUerZas arMaDas Junio 2006Con la finalidad de consolidar la plena pro- fesionalizaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, hacien- do de la milicia una profesi\u00f3n atractiva, se pro- mulga la Ley 8/2006, de T ropa y Mariner\u00eda, que facilita la estabilidad de la vida profesional de los soldados y marineros con la firma de compromi- sos de larga duraci\u00f3n (hasta los 58 a\u00f1os, pase a la reserva o jubilaci\u00f3n) o compromisos cortos de dos o tres a\u00f1os renovables hasta los seis. Esta Ley ofrece tambi\u00e9n la opci\u00f3n de perma- necer en los ej\u00e9rcitos hasta los 45 a\u00f1os, a partir de los cuales se tendr\u00e1 derecho a una paga men- sual similar al salario m\u00ednimo, compatible con otras percepciones en el sector privado e incom- patible con el subsidio de desempleo. unas Fuerzas Armadas m\u00e1s modernas y eficaces Actualmente se han destinando m\u00e1s de 26.000 millones de euros a los programas de moderniza-ci\u00f3n de nuestros ej\u00e9rcitos. En el \u00e1mbito de equipamiento, el Gobierno ha decidido mantener los ocho Programas Prin-cipales de Modernizaci\u00f3n (fragatas F-100, ca-rros Leopardo, Eurofighter , avi\u00f3n A-400M, 2\u00aa fase del Pizarro, submarino S-80, helic\u00f3ptero eVOLU ci\u00f3n De eFecti VOs De trOpa Y Mariner \u00cda DesDe Fin serViciO MiLitar OBLiGatOriO (tODas Las sit UaciOnes-se 02 JUL 02 ENE 03 JUL 03 ENE 04 JUL 04 ENE 05 JUL 05 ENE 06 JUL 06 ENE 07 JUL 07 ENE 08APROBACI\u00d3N POR GOBIERNO PROYECTO LEY DE TROPA Y MARINER\u00cdA ANUNCIO NUEVOS SUELDOSAPROBACI\u00d3N LEY DE TROPA Y MARINER\u00cdA FIRMA COMPROMISOS LARGA DURACI\u00d3N MEDIDAS URGENTES Fuente: Subsecretar\u00eda de Defensa. Direcci\u00f3n General de Reclutamiento y Ense\u00f1anza Militar. Subdirecci\u00f3n General de Reclutamiento.125 Pol\u00edtica de Defensa de combate T igre y Buque de Proyecci\u00f3n Estra- t\u00e9gica). Adem\u00e1s, entre 2004 y 2007 se di\u00f3 luz verde a catorce programas m\u00e1s. En marzo de 2006 se lanz\u00f3 el Spainsat, el sat\u00e9lite principal que atender\u00e1 el servicio de co- municaciones militares por sat\u00e9lite de las Fuer- zas Armadas espa\u00f1olas en sus despliegues. La participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en la O tAN Espa\u00f1a participa en las actividades de la Alian- za Atl\u00e1ntica desde su incorporaci\u00f3n el 30 de mayo de 1982. Como miembro activo de la OT AN, Espa\u00f1a ha contribuido, junto a los de-m\u00e1s aliados, a llevar a buen t\u00e9rmino las profun-das transformaciones internas y externas que esta organizaci\u00f3n ha experimentado. Entre los aspectos m\u00e1s destacados de su transformaci\u00f3n interna, la OTAN, en los \u00faltimos a\u00f1os, ha llevado a cabo una importante reduc- ci\u00f3n de sus fuerzas y mandos; ha creado unida- des multinacionales; ha sustituido el concepto de \u00abenemigo\u00bb y ha desarrollado el de \u00abseguridad cooperativa\u00bb, seg\u00fan el cual la cooperaci\u00f3n entre las naciones es la mejor prevenci\u00f3n contra el ries-go de conflictos, eliminando barreras entre pa\u00ed-ses, de modo que todos se sientan m\u00e1s seguros en un mundo cada vez m\u00e1s interdependiente. El 1 de septiembre de 1999 se activa el Cuartel General Subregional Conjunto Sudoes-te de Retamares (Madrid) al entrar en vigor la nueva estructura de mandos de la OTAN. En junio de 2001, Espa\u00f1a inaugura y pone a dis- posici\u00f3n de la OTAN el Centro de Operaciones A\u00e9reas Combinadas (CAOC) n\u00famero 8 de To- rrej\u00f3n, dedicado a supervisar la defensa a\u00e9rea. Como consecuencia del ataque terrorista del 11 de septiembre en Estados Unidos, se inicia el despliegue para la operaci\u00f3n, Active Endea- vour, que, cumpliendo una misi\u00f3n contra el te- rrorismo, patrullar\u00e1 el Mediterr\u00e1neo controlan- do el tr\u00e1fico mar\u00edtimo. El 4 de febrero de 2003, la OTAN extiende el \u00e1rea de la operaci\u00f3n, co- menzando as\u00ed a controlar el paso de buques por el estrecho de Gibraltar, en prevenci\u00f3n de amenazas terroristas, y en marzo de 2004 la ampl\u00eda a todo el Mediterr\u00e1neo. El 1 de abril de 2003 el Gobierno presidido por Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar aprob\u00f3 el despliegue de soldados espa\u00f1oles en Irak. El contingente re- gres\u00f3 a Espa\u00f1a tras las elecciones generales de 2004 por orden del nuevo presidente del Go- bierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. En agosto la OTAN asume el mando de la operaci\u00f3n ISAF en Afganist\u00e1n con la misi\u00f3n de apoyar al Gobierno de este pa\u00eds en la expan-si\u00f3n de su autoridad al resto del territorio. Espa-\u00f1a participa con contingentes de tropas desple- gados en Herat y Qala-i-Naw. Adem\u00e1s, desde octubre de 2007, 54 militares espa\u00f1oles se en-el presidente del Gobierno, acompa\u00f1ado por la Ministra de Defensa, recibi\u00f3 al s ecretario General de la Otan el 8 de mayo de 2008 en La Moncloa. 126 cargan de adiestrar a militares del Ej\u00e9rcito Na- cional Afgano. En julio de 2004, el Cuartel General Subre- gional Conjunto Sudoeste de Retamares se transform\u00f3 en el Mando Componente T errestre del Mando Sur de la OT AN (N\u00e1poles). Este mando desempe\u00f1a un papel vital en la nueva estructura de mandos como uno de los dos \u00fani-cos mandos componentes terrestres. El 5 de agosto las cinco naciones del Euro- cuerpo, entre las que se encuentra Espa\u00f1a, asumen el mando de la operaci\u00f3n ISAF en Afganist\u00e1n durante seis meses. El Eurocuerpo ejerce como cuartel general de alta disponibi- lidad de la OTAN, ya que las naciones com-ponentes decidieron ponerlo a disposici\u00f3n de la Alianza. En diciembre de 2007 el general espa\u00f1ol Ignacio Mart\u00edn Villala\u00edn asumi\u00f3 el mando de la Fuerza de la Uni\u00f3n Europea (EUFOR) en Bos- nia y Herzegovina. El futuro de la defensa europea T ras la entrada en vigor del T ratado de \u00c1mster- dam en abril de 1999, se inici\u00f3 un proceso de desarrollo de nuevas pol\u00edticas comunitarias en materia de seguridad y defensa. En el documento \u00abUna Europa segura en un mundo mejor\u00bb se recoge la Estrategia Euro- pea de Seguridad y en ella se marcan tres obje- tivos principales: extender la zona de seguri-dad alrededor de Europa; fortalecer el orden internacional bas\u00e1ndose en un multilateralis-mo eficaz; y hacer frente a las nuevas amena- zas, terrorismo, armas de destrucci\u00f3n masiva, crimen organizado, etc. En cuanto a Espa\u00f1a, la Directiva de Defensa Nacional del a\u00f1o 2004 es clara en lo que se refie-re a la voluntad espa\u00f1ola y se\u00f1ala que \u00abEuropa es nuestra \u00e1rea de inter\u00e9s prioritario y Espa\u00f1a pro- mover\u00e1 e impulsar\u00e1 una aut\u00e9ntica pol\u00edtica euro- pea de seguridad y defensa, respaldar\u00e1 las inicia- tivas tendentes a alcanzar una defensa com\u00fan, contribuir\u00e1 a que la Uni\u00f3n Europea se dote de las capacidades civiles y militares necesarias para in- tervenir activa y aut\u00f3nomamente en la preven- ci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos, y en la preserva- ci\u00f3n de la paz y la seguridad internacionales de acuerdo con la Carta de las Naciones Unidas\u00bb. unas Fuerzas Armadas solidarias Entre las misiones fundamentales de las Fuer-zas Armadas espa\u00f1olas figuran la de contribuir al mantenimiento de la paz, la seguridad y la estabilidad internacionales y participar activa- mente en las organizaciones de seguridad y de- fensa colectivas, especialmente en la Alianza Atl\u00e1ntica y en la Uni\u00f3n Europea. Espa\u00f1a, como miembro de la Alianza Atl\u00e1n- tica, tiene asignados diferentes contingentes en las fuerzas permanentes de la OT AN. Asimismo participa en el Cuerpo de Ej\u00e9rcito Europeo (Euro- cuerpo), en la Fuerza Operativa R\u00e1pida (Eurofor) y en la Fuerza Mar\u00edtima Europea (Euromarfor), Grupo de tanques de las Fuerzas armadas maniobrando.127 Pol\u00edtica de Defensa que se encuentran a disposici\u00f3n tanto de la OT AN como de la Uni\u00f3n Europea y de las dife- rentes organizaciones internacionales de seguri- dad y defensa, en la Fuerza Anfibia Hispano- Italiana, en la Iniciativa Anfibia Europea, en el Grupo A\u00e9reo Europeo y en la Fuerza de Gendar- mer\u00eda Europea. La participaci\u00f3n espa\u00f1ola en misiones de paz Las Fuerzas Armadas espa\u00f1olas mantienen varios contingentes fuera de las fronteras nacionales en fuerzas de interposici\u00f3n de paz. A principios del a\u00f1o 2008, el despliegue era el siguiente: 258 sol- dados en Bosnia y Herzegovina para incrementar el progreso del pa\u00eds hacia un contexto de mayor estabilidad; 585 efectivos en Kosovo, integrados en la fuerza multinacional de la OT AN; 690 sol-dados en Afganist\u00e1n desplegados en Herat y Qala- i-Naw dentro de una Fuerza Internacional de Asis- tencia para la Seguridad en Afganist\u00e1n; y 1.100 hombres y mujeres (el mayor contingente) en L\u00ed- bano, dentro de la Fuerza Interina de Naciones Unidas en el L\u00edbano (FINUL). Adem\u00e1s, 9 observadores militares se en- cuentran desplegados bajo mandato de la Uni\u00f3n Europea y de las Naciones Unidas, en misiones de verificaci\u00f3n del cumplimiento de diferentes acuerdos de paz. La participaci\u00f3n oficial de Espa\u00f1a en mi- siones de Naciones Unidas se inici\u00f3 en el a\u00f1o 1989, si bien con anterioridad a esta fecha ya se hab\u00eda participado, aunque con car\u00e1cter muy espor\u00e1dico, en operaciones similares a las que hoy denominamos \u00aboperaciones de paz\u00bb. Las operaciones de paz han ido tomando progresivamente una importancia primordial en la pol\u00edtica de defensa y seguridad de Espa- \u00f1a, que ha dedicado una atenci\u00f3n especial a este tipo de misiones manteniendo en ellas una presencia constante, dedic\u00e1ndoles un esfuerzo econ\u00f3mico creciente y , desgraciadamente, pa- gando tambi\u00e9n un importante tributo en vidas humanas. En conjunto, desde el a\u00f1o 1989 Espa\u00f1a ha participado en 52 operaciones de paz y de ayu-da humanitaria y cerca de 80.000 militares de los tres ej\u00e9rcitos las han hecho posibles con su presencia en cuatro continentes. En el terreno econ\u00f3mico tambi\u00e9n se ha hecho un gran es- fuerzo: hasta el momento se han dedicado unos 4.000 millones de euros a sufragar el coste de estas operaciones. A una moderada presencia espa\u00f1ola en este tipo de misiones en los primeros a\u00f1os le sigui\u00f3 un incremento sustantivo en el a\u00f1o 1992, motivado por nuestra participaci\u00f3n en la Fuerza de Protecci\u00f3n de Naciones Unidas en Bosnia, momento en que nuestros efectivos desplegados aumentaron hasta 1.500. Este n\u00fa- mero se mantuvo en niveles similares hasta 1999, cuando nuestra contribuci\u00f3n en Kosovo elev\u00f3 la cifra hasta unos 2.800 hombres. Fue en el a\u00f1o 2003 cuando se alcanz\u00f3 el m\u00e1ximo hist\u00f3rico de nuestra participaci\u00f3n en el exterior con 3.600 efectivos en cuatro escena- rios diferentes, lo que oblig\u00f3 a nuestras Fuerzas Armadas a un esfuerzo suplementario al previs- to en ese momento. Esta situaci\u00f3n se racionali- z\u00f3 y por Acuerdo de Consejo de Ministros de 12 de diciembre de 2003 se fij\u00f3 una participa- ci\u00f3n m\u00e1xima de 2.700 efectivos que no pudo alcanzarse hasta que se concluy\u00f3 el repliegue de fuerzas en Irak en mayo de 2004. En estos momentos las Fuerzas Armadas es- pa\u00f1olas tienen autorizado un m\u00e1ximo de 3.000 efectivos para operaciones en el exterior y es de prever que nuestra contribuci\u00f3n se mantenga en niveles similares. El riesgo de estas misiones es incuestiona- ble y la dolorosa prueba de ello son los 143 hombres y mujeres que, pertenecientes al Mi-nisterio de Defensa o trabajando para el mis-mo, han fallecido cumpliendo con su deber en el curso de las mismas. Por lo que se refiere a misiones de ayuda humanitaria, los militares espa\u00f1oles han traba- jado en Mauritania, P akist\u00e1n, Indonesia, Mo- zambique, T urqu\u00eda, Albania, Centroam\u00e9rica o Kurdist\u00e1n para paliar los efectos de cat\u00e1strofes provocadas por la naturaleza o por la acci\u00f3n humana. Para m\u00e1s informaci\u00f3n pueden consultar la p\u00e1gina oficial del Ministerio de Defensa: www.mde.esCap\u00edtulo VII eL MOD eLO De pO L\u00cdtica ecOn\u00f3Mica elMoDeloDepol\u00ed Ticaeco n \u00f3Micael MoDeloDepol\u00ed Ti c a e c o n \u00f3 Mi c a e l MoDe l oDepol\u00ed Ticaecon\u00f3 Mica LA POL\u00cd tICA ECON\u00d3MICA En las \u00faltimas d\u00e9cadas la econom\u00eda espa\u00f1ola ha experimentado una transformaci\u00f3n sin prece- dentes que ha afectado no s\u00f3lo a la estructura productiva de la econom\u00eda sino tambi\u00e9n al pa- pel desempe\u00f1ado por la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Espa\u00f1a ha pasado de un sistema econ\u00f3mico heredado de la f\u00e9rrea autarqu\u00eda en que estuvo in- mersa hasta los a\u00f1os sesenta y caracterizado por un elevado grado de intervencionismo y una es- casa integraci\u00f3n con su entorno, a formar parte de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria que repre- senta, en la zona euro, el estadio m\u00e1s avanzado de integraci\u00f3n econ\u00f3mica que hoy conocemos. La integraci\u00f3n en la Comunidad Econ\u00f3mi- ca Europea (CEE) en 1986 supuso un est\u00edmulo a la apertura hacia el exterior y la liberalizaci\u00f3n, en busca de una mayor eficiencia de los merca- dos de bienes, servicios y factores. Asimismo, se puso en marcha un importante proceso de reforma del ordenamiento en materia econ\u00f3- mica cuyo fin era avanzar en la modernizaci\u00f3n de los mercados mejorando su funcionamiento y facilitando su integraci\u00f3n en los circuitos eu- ropeos, primero, y mundiales despu\u00e9s. Por una parte, el sector agr\u00edcola ha perdido peso en la econom\u00eda, como muestran las ca\u00ed- das notables en su contribuci\u00f3n tanto a la pro-ducci\u00f3n como al empleo nacionales. El sector industrial tambi\u00e9n ha reducido su peso a favor de una expansi\u00f3n notable de los ser-vicios, que suponen actualmente cerca del 60% del Producto Interior Bruto (PIB) espa\u00f1ol. Asimis- mo, el sistema financiero ha experimentado cam- bios realmente extraordinarios. Como prueba de ello, los grandes bancos espa\u00f1oles han mostrado un notable dinamismo en los mercados interna- cionales, incrementando su presencia en otros pa\u00edses, al tiempo que sus ratios de eficiencia les permiten mantener posiciones muy competitivas respecto a otros operadores del sector. El inicio de estos cambios, m\u00e1s all\u00e1 de la apertura iniciada con el Plan de Estabilizaci\u00f3n en 1959, tiene su origen en los P actos de la Moncloa, firmados en 1977 por el Gobierno de Adolfo Su\u00e1rez y los agentes sociales como parte de una estrategia integrada para facilitar la modernizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola y contribuir a la salida de la crisis del petr\u00f3leo. Sin embargo, la incidencia de nuevas presiones en los precios del crudo sobre las econom\u00edas occidentales en un escenario de bajos niveles de crecimiento y elevadas tasas de inflaci\u00f3n li- mit\u00f3 en gran medida la capacidad de nuevas reformas para favorecer el crecimiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola. Entre los a\u00f1os 1986 y 1989 las tasas de cre- cimiento se situaron cerca del 5% (4,7% en tasa media anual para el conjunto del periodo y cerca de un 20% para el conjunto de los cua- tro a\u00f1os), gracias al fuerte dinamismo de la de-manda interna tanto en sus cap\u00edtulos de inver-si\u00f3n como de consumo, y dieron lugar a una expansi\u00f3n significativa del volumen de empleo, al tiempo que se avanz\u00f3 en la consolidaci\u00f3n de las cuentas p\u00fablicas. Sin embargo, y como resultado de la forta- leza de la demanda interna, el desequilibrio exterior tendi\u00f3 a ampliarse y las tensiones infla- cionistas comenzaron a manifestarse. En 1993 la econom\u00eda espa\u00f1ola entr\u00f3 en una profunda crisis que habr\u00eda de ralentizar el proceso de convergencia hacia los niveles de renta de los socios comunitarios. El resultado fue un aumento significativo de la tasa de paro, que se situ\u00f3 en el entorno del 25% de la pobla- ci\u00f3n activa, al tiempo que se produc\u00eda una sig- nificativa aceleraci\u00f3n de las tasas de inflaci\u00f3n y una ampliaci\u00f3n del desequilibrio en las cuen- tas p\u00fablicas. El 1 de enero de 1999 se produjo finalmen- te la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Monetaria Europea con once pa\u00edses miembros. La implicaci\u00f3n m\u00e1s inmediata de la creaci\u00f3n de la moneda com\u00fan fue, sin lugar a dudas, la nueva concepci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria, cuya competencia quedaba irreversiblemente cedida al Banco Central Euro-131 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica peo (BCE), perdiendo as\u00ed el Banco de Espa\u00f1a la autonom\u00eda directa sobre el dise\u00f1o de la estrategia de pol\u00edtica monetaria. La incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a a la zona euro en la primera ola gener\u00f3 un clima de confianza que se vio tambi\u00e9n reforzado por otros factores en cierto modo ex\u00f3genos, pero sin duda positi- vos para consolidar el dinamismo de la econo-m\u00eda y alargar la duraci\u00f3n de la fase expansiva del ciclo de la que a\u00fan hoy disfruta la econom\u00eda es- pa\u00f1ola. En efecto, la fijaci\u00f3n de un tipo de cam- bio de entrada en la zona euro favorable para Espa\u00f1a (por cuanto mejoraba claramente la com- petitividad de los productos espa\u00f1oles e impul- saba, en consecuencia, las exportaciones); este fen\u00f3meno, junto a la reducci\u00f3n m\u00e1s que notable de los tipos de inter\u00e9s como resultado del proce-so de convergencia y del compromiso con la dis- ciplina presupuestaria, estimularon el crecimien- to durante la segunda mitad de los a\u00f1os noventa y la primera parte de la d\u00e9cada del 2000, permi- tiendo un avance significativo en la convergen-cia hacia los niveles de vida de nuestros socios comunitarios. El Plan Nacional de Reformas, referencia fundamental de la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Go-bierno a medio plazo, y aprobado por la Comi- si\u00f3n Europea en octubre de 2005, establece como objetivo estrat\u00e9gico la plena convergen- cia en renta con la UE en el a\u00f1o 2010. Este ob- jetivo ya ha sido alcanzado en 2006, tal y como recogen los datos publicados por Eurostat. Asimismo, la importante llegada de fondos estructurales procedentes de los presupuestos de la Uni\u00f3n Europea y los flujos de entrada de inmi-graci\u00f3n jugaron un papel positivo sobre el creci- miento del PIB, la creaci\u00f3n de empleo y la conso- lidaci\u00f3n macroecon\u00f3mica, de forma que el d\u00e9ficit p\u00fablico entr\u00f3 en una senda de reducci\u00f3n y se mo- deraron las tasas de inflaci\u00f3n. Durante este perio- do se pusieron tambi\u00e9n en marcha diversas refor- mas en los mercados de trabajo, bienes y factores. La fase alcista del ciclo econ\u00f3mico espa\u00f1ol se ha prolongado durante m\u00e1s de trece a\u00f1os, mostrando un enorme dinamismo, a diferencia de lo ocurri- do en la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos donde, a pesar del tono expansivo de la pol\u00edtica monetaria, la aton\u00eda de la demanda ha impedido lograr nive- les de crecimiento m\u00e1s robustos. Resultado de los factores que han sido descri- tos anteriormente, desde 1999 Espa\u00f1a ha acumu- lado un diferencial de crecimiento notable con los pa\u00edses de la Zona Euro, que se sit\u00faa en prome- dio en 1,6 puntos porcentuales y que ha llegado a superar ampliamente los 2 puntos porcentuales en varios trimestres. Fruto de este mayor creci- miento, el PIB por habitante de Espa\u00f1a ha supera-do ya la media de la UE-27 y ha avanzado hasta el 95,5% de la media de la Zona Euro. En estos \u00faltimos a\u00f1os el crecimiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola ha venido impulsado esen-cialmente por el dinamismo de la demanda in- terna y , especialmente, por el dinamismo de los cap\u00edtulos de demanda de consumo e inver- si\u00f3n en construcci\u00f3n. En los \u00faltimos trimestres, sin embargo, la inversi\u00f3n en bienes de equipo parece haber tomado el relevo a estos dos ca- p\u00edtulos y ha mantenido elevadas tasas de activi- dad, que permitir\u00e1n reforzar la calidad del cre- cimiento en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. 2004 T1 2004 T2 2004 T3 2004 T4 2005 T1 2005 T2 2005 T3 2005 T4 2006 T14 3,5 3 2,5 2 1,5 1 0,5 0creci Mient O DeL piB en espa \u00d1a Y en La ZOna eUrO 2004-2006132 Mientras, la contribuci\u00f3n del sector exte- rior al crecimiento ha sido negativa, como con- secuencia de la ampliaci\u00f3n del d\u00e9ficit comer- cial. A este \u00faltimo han contribuido factores de naturaleza diversa, como la fortaleza de la de-manda interna, pero tambi\u00e9n la aton\u00eda de las econom\u00edas europeas en los principales pa\u00edses de la zona euro y el fuerte crecimiento que han experimentado los precios internacionales del petr\u00f3leo en los \u00faltimos meses. No obstante, parece estar produci\u00e9ndose una cierta recomposici\u00f3n en el gasto, de forma que la contribuci\u00f3n negativa del sector exterior ha tendido a moderarse de forma apreciable en los \u00faltimos trimestres.El crecimiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola se ha traducido en un intenso proceso de crea-ci\u00f3n de empleo que ha permitido situar la tasa de paro en niveles de un solo d\u00edgito (8,6% se- g\u00fan los datos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa relativos al cuarto trimestre de 2007). Asimismo, la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas fisca- les responsables y orientadas hacia la estabili- dad y el crecimiento econ\u00f3mico sostenido ha permitido una reducci\u00f3n de los niveles de deu- da p\u00fablica, muy por debajo de los de otros pa\u00ed- ses de la zona del euro. Fruto de este proceso de crecimiento, Espa- \u00f1a se sit\u00faa entre los pa\u00edses industrializados m\u00e1s avanzados en t\u00e9rminos de Producto Interior Bruto (PIB). As\u00ed, en 2007 y seg\u00fan las estimacio-nes preliminares del Instituto Nacional de Esta-d\u00edstica, el PIB a precios de mercado ascendi\u00f3 a 1.049.848 millones de euros (datos corregidos de efectos estacionales y de calendario), al tiempo que el PIB por habitante a precios co- rrientes creci\u00f3 de forma significativa hasta al- canzar los 22.260 euros en 2006, un 13% su- perior al registrado en 2004. En consecuencia, el PIB per c\u00e1pita (medido en t\u00e9rminos de paridad de poder adquisitivo, PPA) se situ\u00f3 en 2006 en el 105,1% de la me- dia de la UE-27. En un an\u00e1lisis por regiones, ocho Comunida- des Aut\u00f3nomas superan la media de PIB por ha- bitante de la UE-27 (Cantabria, Pa\u00eds Vasco, Nava- rra, La Rioja, Arag\u00f3n, Madrid, Catalu\u00f1a e Islas Baleares) y siete se sit\u00faan por encima de la media nacional (las anteriores menos Cantabria) LA ECONOM\u00cdA E sPA\u00f1OLA EN LA AC tuALIDAD: EstRuCtuRA ECON\u00d3MICA POR sECtOREs En las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas el peso relativo de los sectores econ\u00f3micos ha variado sustan- cialmente, de forma que el sector servicios ha crecido muy notablemente en detrimento de los sectores primario e industrial, cuya contri- buci\u00f3n en t\u00e9rminos de Valor A\u00f1adido Bruto (VAB) y empleo ha ca\u00eddo en los \u00faltimos a\u00f1os.pIB pER C\u00e1pIta (ppa). uE27=100 A\u00f1o 2006 Luxemburgo 279,6 Irlanda 145,7 Pa\u00edses Bajos 130,8 Austria 127,7 Dinamarca 124,8 B\u00e9lgica 120,0 Reino Unido 118,1 Finlandia 117,1 Alemania 114,3 Francia 111,1 Zona Euro 110,3 105,1 103,6 UE27 Eslovenia Rep\u00fablica Malta 77,0 Portugal 74,6 Estonia 68,5 Hungr\u00eda 65,0 Lituania 56,2 Letonia 54,2 Polonia 52,5 Fuente: EUROSTAT.133 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica sector agr\u00edcola En efecto, el peso de la agricultura, ganader\u00eda y pesca se ha reducido hasta suponer apenas el 2,3% del PIB y el 4,5% de la poblaci\u00f3n activa. No obstante, Espa\u00f1a es a\u00fan el segundo pa\u00eds comunitario con un mayor peso de la agri- cultura en cuanto a extensi\u00f3n agr\u00edcola (25 mi- llones de hect\u00e1reas de superficie agr\u00edcola utili- zada, SAU), poblaci\u00f3n agraria y n\u00famero de explotaciones. En Espa\u00f1a predominan todav\u00eda las peque- \u00f1as explotaciones, con una SAU media de 24,8 hect\u00e1reas. Por otra parte, si bien es cierto que la SAU media se viene ampliado ligeramente, a\u00fan persiste un n\u00famero importante de explota- ciones de dimensi\u00f3n muy reducida. De hecho, el 49% de las explotaciones tiene una SAU in- ferior a 5 hect\u00e1reas. En lo que a explotaciones exclusivamente ganaderas se refiere, predominan las dedicadas a actividades av\u00edcolas, junto con las explota- ciones de bovino, porcino y ovino. sector industrial Seg\u00fan la Encuesta Industrial de Empresas, la ci- fra de negocios del sector industrial super\u00f3 en 2004 los 495.000 millones de euros, con un volumen de ocupaci\u00f3n de 2.620.000 personas aproximadamente. La inversi\u00f3n industrial as- ciende a 23.634 millones de euros. El volumen de negocio se concentra de forma muy importante en Catalu\u00f1a (25% del total), Co- munidad de Madrid (11,4%), Comunidad Valen- ciana (10,8%) y Pa\u00eds Vasco y Andaluc\u00eda (9,4%). Al analizar la estructura empresarial indus- trial por el tama\u00f1o de la empresa (por n\u00famero de ocupados), se observa que las empresas con m\u00e1s de 1.000 empleados generaron m\u00e1s del 27% de la cifra de negocios de todo el sector . La cifra se eleva al 64% si se consideran em- presas con m\u00e1s de 100 empleados. Por ramas, la actividad que mayor aporta- ci\u00f3n realiz\u00f3 a la cifra de negocios del sector industrial fue la de alimentaci\u00f3n, bebidas y ta- baco, con un 17% del total de negocio en el sector, seguida por material de transporte (13,2%) y metalurgia y fabricaci\u00f3n de produc- tos met\u00e1licos (12,3%).sector energ\u00e9tico La producci\u00f3n de energ\u00eda primaria ascendi\u00f3 en Espa\u00f1a a 33.045 kilotoneladas equivalentes de petr\u00f3leo (ktep). Por fuentes de energ\u00eda, el grueso de la producci\u00f3n de energ\u00eda primaria en 2004 pro- vino de la energ\u00eda nuclear (50,2%), seguida muy de lejos por el carb\u00f3n (20,9%), energ\u00edas renovables (19%) e hidr\u00e1ulica (8,2%). La suma conjunta de petr\u00f3leo y gas natural no alcanz\u00f3 el 2%. sector de la construcci\u00f3n La construcci\u00f3n ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os el sector m\u00e1s din\u00e1mico de la econom\u00eda espa\u00f1ola, con una clara incidencia sobre otras activida- des, ya que su producci\u00f3n tiene un elevado contenido de consumos intermedios. Gracias a este dinamismo el VAB de la rama de la construcci\u00f3n alcanz\u00f3 en 2005 el 10,4% del PIB, mientras que la inversi\u00f3n en construcci\u00f3n super\u00f3 el 17% del PIB. Este crecimiento ha tenido un claro reflejo en el empleo del sector, que ha crecido signifi- cativamente hasta suponer el 14% del total de ocupados. Adem\u00e1s, el sector ha pasado a configurarse como uno de los protagonistas en los flujos fi- nancieros, como muestran las elevadas tasas de crecimiento del cr\u00e9dito hipotecario. sector servicios Por su parte, el sector servicios ha ido ganando peso en la econom\u00eda hasta alcanzar un 60% del PIB. Seg\u00fan la Encuesta Anual de Servicios, en 2004 la cifra de negocios del sector ascendi\u00f3 a 1.030.272 millones de euros, lo que mantiene la tendencia de fuerte ascenso observada en los a\u00f1os anteriores. Este ascenso se ha traducido en un importan- te aumento del empleo, que ha superado los 8,2 millones de trabajadores ocupados. Por ramas de actividad, tanto producci\u00f3n como empleo est\u00e1n liderados por la actividad de comercio seguida por la de servicios a em- presas, turismo y transportes.134 EL MODELO DE POL\u00cd tICA ECON\u00d3MICA BAsADO E N LA EstABILIDAD M ACROECON\u00d3MICA y EL CRECIMIEN tO D E LA PROD uCtIVIDAD En Espa\u00f1a el crecimiento de la productividad se ha situado por detr\u00e1s de los crecimientos observados en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de nuestro entorno. Si bien es cierto que parte de este hecho se explica por el extraordinario di- namismo del empleo en los \u00faltimos a\u00f1os, no es menos cierto que otros pa\u00edses industrializa- dos han acompa\u00f1ado periodos de intenso cre- cimiento del empleo con un notable dinamis- mo de la productividad, gracias al acento de la pol\u00edtica econ\u00f3mica en la capitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda en sus tres vertientes: capital en infraestructuras, capital humano y capital tec- nol\u00f3gico. El Gobierno no ha sido ajeno a la impor- tancia de la productividad para garantizar el crecimiento econ\u00f3mico en el medio y largo plazo. Por ello, ha hecho de la productividad uno de los ejes fundamentales de su estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica, en combinaci\u00f3n con la estabilidad y el rigor macroecon\u00f3mico y la ca- lidad y transparencia de la acci\u00f3n p\u00fablica. As\u00ed inspirado, el Gobierno present\u00f3 en marzo de 2005 el Plan de Dinamizaci\u00f3n de la Econom\u00eda e Impulso de la Productividad, fru- to de un intenso trabajo de an\u00e1lisis y consul- tas entre los distintos departamentos ministe- riales y los sectores afectados. Asimismo, el Plan se acompa\u00f1\u00f3 de un conjunto de medi- das concretas que, por su naturaleza urgente, se aplicaron para su puesta en marcha en el corto plazo.Los seis ejes del Plan de Dinamizaci\u00f3n de la Econom\u00eda e Impulso de la Productividad son los siguientes: Defensa de la competencia. Mercados de productos y servicios. Mercados de factores. Calidad y eficiencia del gasto p\u00fablico. I+D+I. T ransparencia y calidad del marco regulador . La balanza de pagos En la actualidad, y seg\u00fan los datos relativos al a\u00f1o 2005, el proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola se ha intensificado, como muestra la ampliaci\u00f3n de la tasa de aper- tura ocurrida en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. Cuenta corriente La balanza comercial registr\u00f3 en 2007 un d\u00e9fi- cit de 98.952 millones de euros. La tasa de cobertura de las exportaciones (porcentaje de las exportaciones en t\u00e9rminos de las importa- ciones, que permite aproximar la capacidad de las primeras para hacer frente a los pagos deri- vados de la compra de bienes en el exterior) alcanz\u00f3 en el mismo a\u00f1o el 64,7%. En el futuro se espera una mejora en estos indicadores como resultado de la reciente recu-peraci\u00f3n de la demanda en las principales eco- nom\u00edas europeas que parece estar produci\u00e9n- dose y cuyos efectos sobre las exportaciones espa\u00f1olas habr\u00e1n de ser positivos. Asimismo, el ritmo de crecimiento de las importaciones po- dr\u00eda tender a moderarse, facilitando as\u00ed el ajus- te hacia unos niveles m\u00e1s equilibrados. En efecto, los datos disponibles permiten ob- servar un aumento en el crecimiento de las ex- CoMERCIo EXtERIoR: pRINCIpalES MaGNItuDES Exportaciones Importaciones Saldo Cobertura (%) Millones \u20ac % var. igual Millones \u20ac % var. igual Millones \u20ac % var. igual Periodo periodo ant. periodo ant. periodo ant. 2004 146.924,7 6,4 208.410,7 12,6 -61.486,0 30,8 70,5 2005 155.004,7 5,5 232.954,5 11,8 -77.949,7 26,8 66,5 2006 170.438,6 *Datos provisionales Fuente: S.G. de An\u00e1lisis, Estrategia y Evaluaci\u00f3n, a partir de datos del Departamento de Aduanas e II.E.E. de la Agencia Tributaria.135 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica portaciones de bienes y servicios, que ha pasado del 0,16% en el primer trimestre de 2005 al 5,1% en el cuarto trimestre de 2007, seg\u00fan los datos relativos a la Contabilidad Nacional Trimestral. Desde un punto de vista sectorial y geogr\u00e1- fico, el an\u00e1lisis del comercio exterior de Espa\u00f1a apunta a un perfil de especializaci\u00f3n t\u00edpico de las econom\u00edas avanzadas en el que las exporta-ciones se destinan esencialmente a pa\u00edses con niveles de renta similares. Por sectores, los da- tos confirman que las exportaciones de bienes de equipo y semimanufacturas (22% y 16,5% del total de exportaciones respectivamente) se han consolidado en niveles elevados. Por lo que respecta a las importaciones, el crecimiento ha venido condicionado por el as- censo en el valor de las importaciones de pro- ductos energ\u00e9ticos, fundamentado en el fuerte incremento de los precios de estos productos en los mercados internacionales. Por su parte, la cuenta de capital acumul\u00f3 en el periodo enero-noviembre de 2007, y en l\u00ednea con lo ocurrido en los a\u00f1os anteriores, un super\u00e1- vit de 3.640 millones de euros. Finalmente, seg\u00fan los resultados de la cuenta financiera, Espa\u00f1a es un exportador neto de capitales en lo que a Inver-si\u00f3n Extranjera Directa se refiere. Este hecho muestra la creciente internacionalizaci\u00f3n de las empresas espa\u00f1olas, as\u00ed como su dinamismo in-versor y capacidad competitiva. Por otra parte, los datos disponibles muestran un ascenso notable de las inversiones en compa-\u00f1\u00edas cotizadas por parte de no residentes, de for-ma que las inversiones en cartera y las otras inver-siones compensaron las salidas netas generadas por las inversiones directas. 2%7%16%1% 74%Uni\u00f3n Europea Pa\u00edses Europeos no UE OCDE no europeosinVersi\u00f3n BrUta 2005. pa\u00cdses De Destin O 3,9%1,6%13,9%1,2% 79,4% Uni\u00f3n Europea Pa\u00edses Europeos no UE Latinoam\u00e9ricainVersi\u00f3n BrUta 2005. pa\u00cdses De OriGenCoMERCIo EXtERIoR: DESGloSE poR SECtoRES ECoN\u00d3MICoS (DICIEMBRE 2007) Exportaciones Importaciones % total % 07/06 % total % 07/06 Total 100,0 -2,4 100,0 14,8 Alimentos 16,5 13,3 8,7 9,8 Productos energ\u00e9ticos 5,9 0,7 18,7 49,8 Materias primas 1,9 -3,7 3,2 -3,6 Semimanufacturas no qu\u00edmicas 11,8 -2,8 7,7 -1,0 Productos qu\u00edmicos 13,9 10,0 10,8 13,6 Bienes de equipo 22,0 -14,9 25,3 10,9 Sector autom\u00f3vil 15,2 -9,0 12,7 11,3 Bienes de consumo duradero 3,3 -0,1 3,0 -5,4 Manufacturas de consumo 7,2 -3,2 9,1 10,8 Otras mercanc\u00edas 2,3 18,9 0,7 78,1 Fuente: S.G. de An\u00e1lisis, Estrategia y Evaluaci\u00f3n, a partir de datos del Departamento de Aduanas e II.E.E. de la Agencia Tributaria.136 LA AGRIC uLtuRA E N EsPA\u00f1A La agricultura en Espa\u00f1a es un sector estrat\u00e9gico de gran importancia social, territorial, medioam-biental y econ\u00f3mica. Hay que tener en cuenta que en Espa\u00f1a m\u00e1s de la mitad de la superficie est\u00e1 ocupada direc-tamente por la agricultura (38% del territorio es tierra de cultivo y 14% prados y pastos). El sector agroalimentario es uno de los m\u00e1s pujantes de la econom\u00eda espa\u00f1ola. La producci\u00f3n de la rama agraria mantiene una tendencia creciente y se sit\u00faa por encima de los 45.000 millones de euros. La industria agroalimentaria espa\u00f1ola es el primer sector industrial del pa\u00eds (con un nivel de ocupaci\u00f3n de alrededor de 500.000 per- sonas y con unas ventas que suponen el 17% del conjunto industrial). Hay que a\u00f1adir que el sector exportador agroalimentario arroja una balanza comercial con saldos positivos con car\u00e1cter permanente. Pol\u00edtica agraria nacional La agricultura espa\u00f1ola, en el marco de la PAC y de la pol\u00edtica agraria nacional, tiene un objetivo prioritario y concreto: consolidar e incrementar una producci\u00f3n segura y de calidad, orientada al mercado, sostenible, tanto en lo que se refiere a la viabilidad econ\u00f3mica y social como al respeto de pr\u00e1cticas y normas medioambientales y que cumpla, adem\u00e1s, las funciones no directamente productivas que le asigna la sociedad. Producciones El valor de la producci\u00f3n agraria en Espa\u00f1a du-rante el a\u00f1o 2007 ascendi\u00f3 a 45.518 millones de euros, de los cuales el 60,6% corresponden a la producci\u00f3n vegetal. Debido a las variadas condiciones clim\u00e1ti- cas y de suelo, existe una gran diversidad de cultivos y , por tanto, de productos: mediterr\u00e1- neos, tropicales y de clima templado. La produc- ci\u00f3n hortofrut\u00edcola supone la mitad de la pro- ducci\u00f3n agr\u00edcola espa\u00f1ola. Otros cultivos de notable importancia son el olivar y el vi\u00f1edo.Sector aceite de oliva y aceituna de mesa . Espa- \u00f1a es el principal pa\u00eds productor de aceite de oliva en la Uni\u00f3n Europea con el 48% del total, una superficie ole\u00edcola que asciende a 2,4 mi- llones de hect\u00e1reas. En el valor de la producci\u00f3n vegetal, el aceite de oliva supone el 5,7%. En la campa\u00f1a 2006/2007 se exportaron 612.100 to- neladas. La Uni\u00f3n Europea fue el principal des- tino de nuestras exportaciones (78%). La aceituna de mesa, al igual que el aceite de oliva, presenta una balanza comercial claramen-te positiva. La mayor parte de la producci\u00f3n se destina a las exportaciones con una media anual de entre 250.000 y 300.000 toneladas. Sector frutas y hortalizas. El valor de la pro- ducci\u00f3n del sector de las frutas y hortalizas as- cendi\u00f3 durante 2007 aproximadamente a 15.000 millones de euros (37% del valor de la producci\u00f3n agraria). Nuestra balanza comer- cial durante 2007 ha resultado con sendos sal- dos positivos de 2.728 millones de euros para las hortalizas y 3.303 millones de euros para las frutas. Contin\u00faa siendo la Uni\u00f3n Europea el principal destino de nuestros env\u00edos, absor-biendo m\u00e1s del 85% en volumen y del 90% en valor de los mismos. En cuanto a las frutas, hortalizas transfor- madas y c\u00edtricos, la balanza comercial tiene un saldo superior a 1.000 millones de euros. Sector vitivin\u00edcola . La producci\u00f3n media viti- vin\u00edcola supera la cifra de 40 millones de hectolitros de vino y mosto, de los que 13 millones de hectolitros corresponden a vinos de calidad y 21 millones a vinos de mesa. En 2007 se export\u00f3 un volumen de vino de 15,3 millones de hectolitros lo que supuso un nuevo record de exportaci\u00f3n, superando en va-lor los 1.800 millones de euros. El mercado co- munitario es el principal destino de nuestras exportaciones al recibir aproximadamente las tres cuartas partes del volumen exportado. Los cinco principales pa\u00edses destino de nuestras producciones son Francia, Alemania, Portugal, Reino Unido e Italia. Por otro lado, las exporta- ciones con destino a Estados Unidos en 2007, han aumentado un 19% en volumen y 11% en valor. 137 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica GANADER\u00cdA Es una actividad econ\u00f3mica de gran tradici\u00f3n en nuestra producci\u00f3n agraria, si bien el desa- rrollo de la misma se ha reforzado de manera muy notable desde el ingreso de nuestro pa\u00eds en la Uni\u00f3n Europea. La producci\u00f3n ganadera en el a\u00f1o 2007 ha superado los 15.000 millones de euros, lo que significa el 35,6% de la producci\u00f3n final agra- ria total. El primer sector ganadero en Espa\u00f1a es la carne de porcino, protagonista de un 1/3 del valor total de la producci\u00f3n ganadera. Espa\u00f1a es el segundo productor europeo de carne de cerdo, por detr\u00e1s s\u00f3lo de Alemania, con un censo de animales de casi 27 millones. Es, ade- m\u00e1s, el sector m\u00e1s activo en el comercio inter- nacional, ya que las exportaciones espa\u00f1olas de carne de cerdo se han incrementado, hasta alcanzar a representar el 21% de la producci\u00f3n nacional. S\u00f3lo en los \u00faltimos seis a\u00f1os, las ex- portaciones de porcino se han incrementado un 60%. Le sigue en importancia la producci\u00f3n de carne de vacuno que, con un censo de 6,5 mi- llones de animales, representa un 15% de la producci\u00f3n ganadera en 2007. La producci\u00f3n de leche significa el 19% de la producci\u00f3n ganadera. Y el censo de vacas est\u00e1 estabilizado, como consecuencia de la aplica- ci\u00f3n del r\u00e9gimen de cuotas de producci\u00f3n, en torno al mill\u00f3n de cabezas. El sector ovino y caprino, con un censo de m\u00e1s de 25 millones de cabezas, es el responsable del 12% de la producci\u00f3n final ganadera. El sec- tor de la carne de aves, con otro 12%, sigue a continuaci\u00f3n y la producci\u00f3n de huevos supone el 6%. El sector de la carne presenta una balanza comercial favorable, habi\u00e9ndose duplicado el valor de las exportaciones en los \u00faltimos ocho a\u00f1os, superando en 2007 los 2.700 millones de euros. Y para algunos de ellos, como el sector de la carne de porcino o el de los huevos, neta- mente excedentarios en nuestro pa\u00eds, la expor-taci\u00f3n resulta imprescindible para conseguir el mantenimiento del equilibrio del mercado in- terior.sECtOR DE LA PE sCA EsPA\u00f1OLA Acuicultura P aralelamente a la actividad pesquera tradicio- nal, cabe destacar el extraordinario crecimien- to que ha experimentado el sector de la acui- cultura en nuestro pa\u00eds, en el que el grado de desarrollo productivo y tecnol\u00f3gico de estos \u00fal- timos a\u00f1os coloca a esta actividad como una fuente de alimento complementaria de la pesca extractiva, siempre desde la perspectiva de sos-tenibilidad de los recursos. La producci\u00f3n de especies de acuicultura marina y continental ascendi\u00f3 en 2007 a un total de 400.000 toneladas, de las que 301.865 tone- ladas corresponden a mejill\u00f3n y 98.135 tonela- das a otras especies de peces, moluscos y crust\u00e1- ceos, destacando, dentro del grupo de peces, las 17.836,3 toneladas de dorada, 9.438 de lubina y 6.215 toneladas de rodaballo en el \u00e1mbito mari- no, y unas 30.000 toneladas de trucha en el \u00e1m-bito de la acuicultura continental. Flota pesquera El Gobierno espa\u00f1ol ha realizado un gran es-fuerzo para la adecuaci\u00f3n de la flota pesquera espa\u00f1ola respecto de los caladeros en aras a la sostenibilidad de los recursos pesqueros y para adecuarse al marco de la Uni\u00f3n Europea. La flota espa\u00f1ola, a 31 de diciembre de 2006, est\u00e1 compuesta por un total de 13.398 buques, de los cuales el 96% faenan en calade- ro nacional (12.829) y 221 buques en caladeros de la Uni\u00f3n Europea y 348 en aguas de terceros pa\u00edses. aCuICultuRa 2007 Toneladas Acuicultura Marina 44.765 Acuicultur a Continental 53.370 Total Acuicultura Total Acuicultura con mejill\u00f3n 9.408 buques est\u00e1n en regiones ob- jetivo de convergencia (Galicia y Andaluc\u00eda) y 4.285, en regiones de no convergencia (el resto). Comercializaci\u00f3n pesquera El volumen de capturas comercializado asciende a 538.128 toneladas de fresco y 219.653 de refri- gerado y 272.596 toneladas de acuicultura, con un valor total de 1.815 millones de euros. Producci\u00f3n y Empleo en Espa\u00f1a Capturas: 757.782 toneladas, de las cuales 335.000 toneladas se realizan en el Atl\u00e1ntico Nororiental (CIEM); 107.000 toneladas en el Mediterr\u00e1neo; y unas 105.000 toneladas en el Atl\u00e1ntico Centrooriental. Esta flota emplea a 38.550 trabajadores a bordo, principalmente en Galicia y Andaluc\u00eda, que representan el 70% del total. En la Uni\u00f3n Europea, Espa\u00f1a ocupa el pri- mer lugar en producci\u00f3n pesquera, represen-tando el 16% de la producci\u00f3n total. Comercio exterior pesquero Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor consu-mo de pescado per c\u00e1pita, que actualmente se sit\u00faa en 36,5 kg al a\u00f1o, duplicando a la UE, que es de 15 kg/a\u00f1o. En consecuencia nuestra producci\u00f3n no puede satisfacer la demanda del mercado, por lo que Espa\u00f1a debe recurrir a las importaciones en un alto porcentaje. Espa\u00f1a se encuentra dentro de los diez primeros pa\u00edses en valor comercializado de productos pesqueros en el comercio interna- cional. Las importaciones anuales son de 1.670.000 toneladas por un valor de 5.150 millones de euros, el 31% procedente de pa\u00ed- ses comunitarios. Las exportaciones son de 920.000 tonela- das por un valor de 2.287 millones de euros, el 77% con destino a mercados de pa\u00edses no co- munitarios. LA POL\u00cd tICA tuR\u00cdstICA EsPA\u00f1OLA situaci\u00f3n actual del turismo en Espa\u00f1a Si las cifras macroecon\u00f3micas del peso del sector tur\u00edstico en la econom\u00eda mundial son concluyen- tes, su importancia en la econom\u00eda espa\u00f1ola ac- tual es de primera magnitud: ocupa la segunda posici\u00f3n mundial como destino de viajes tur\u00edsti-cos internacionales, tanto en t\u00e9rminos de visitan- tes como en t\u00e9rminos de ingresos. En el a\u00f1o 2007, Espa\u00f1a recibi\u00f3 59,2 millo- nes turistas internacionales, 1 mill\u00f3n m\u00e1s que el pasado a\u00f1o. Dichos turistas generaron ingre- sos por valor de 49.946 millones de euros, un 3,5% m\u00e1s que en el ejercicio anterior. La mayor\u00eda de los turistas llegados a Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2007 proced\u00edan de Europa, un 93,2% del total. Tres mercados emisores, Reino Unido, Francia y Alemania, con porcentajes del 29%, 17,9% y 17%, respectivamente, representaron casi dos tercios de los turistas recibidos en nues- tro pa\u00eds. Destaca el incremento de los pa\u00edses n\u00f3r- dicos con un 11,9% y de Italia con un 8,1%. De los turistas no europeos, los estadounidenses se mantienen en cabeza, con el 2,2% de entradas totales, lo que equivale a m\u00e1s del 25% del total de entradas procedentes de pa\u00edses no europeos. En cuanto a la distribuci\u00f3n por v\u00eda de acceso, del total de turistas llegados a Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2007, el 74,9% entr\u00f3 por v\u00eda a\u00e9rea, el 22,1% lo hizo por carretera, el 2,6% por v\u00eda mar\u00edtima y el 0,4% restante por ferrocarril. Tradicionalmente, la llegada de turistas se concentra en los meses de verano (meses de junio a septiembre). Sin embargo, esta tenden-cia ha comenzado a cambiar en los \u00faltimos Pa\u00eds Vasco Cantabria Asturias GaliciaAndaluc\u00eda Ceuta Melilla MurciaGalicia 6.597Asturias 411Cantabria 185Pa\u00eds Vasco 314 Canarias 1.161 Baleares 494 Catalu\u00f1a 1.288 Valencia 843 Murcia 283 Melilla 14 Ceuta 57 Andaluc\u00eda 2.046 Valencia Catalu\u00f1a Baleares CanariasDistri BUci\u00f3n De La FLO ta a 31/12/2005 pOr cO MUniDaDes aUt\u00f3n OMas Y n\u00daMerO De BUQU es139 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica a\u00f1os, en los que se observa un reparto algo m\u00e1s homog\u00e9neo de los flujos tur\u00edsticos en los distin-tos meses del a\u00f1o, produci\u00e9ndose un ligero proceso de desestacionalizaci\u00f3n de los flujos tur\u00edsticos. Est\u00e1 teniendo lugar una lenta pero progresiva p\u00e9rdida del peso relativo de la tem- porada de verano en el total de llegadas anua- les. En 1997 concentraba el 49,3% de los turis- tas del a\u00f1o, y en 2007 el 46,1%. En 2007 se corrobora la tendencia al mayor uso del alojamiento hotelero, pues el 64,1% (37,9 millones) de los turistas internacionales se decantaron por \u00e9ste, lo que representa un incre- mento del 4,5% respecto a 2006. Cada vez son m\u00e1s los turistas que llegan a Espa\u00f1a sin contratar de antemano un paquete tu- r\u00edstico. En 1997 los turistas que contrataron pa- quete tur\u00edstico representaban el 50%. En 2007 representaron el 31,6%, un 4,8% menos que en 2006. La importancia de la actividad tur\u00edstica en el empleo se expresa en el hecho de que a finales del a\u00f1o 2007 el 12,7% de las personas ocupadas ten\u00edan un empleo relacionado con el turismo, re- presentando un total de 2,57 millones de puestos de trabajo, un 3,1% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. La distribuci\u00f3n de estos empleos seg\u00fan ra- mas de actividad era la siguiente: el 43,2% tra-bajaba en hosteler\u00eda; el 13,1% en hoteles; el 2,8% en agencias de viajes; el 40,9% restante en un conjunto de actividades que incluye transporte de pasajeros (por v\u00eda a\u00e9rea, mar\u00edtima y terrestre), alquiler de autom\u00f3viles y activida-des recreativas, culturales y deportivas. En los meses de enero a diciembre de 2007, los ingresos de la balanza de pagos derivados del turismo han experimentado un crecimiento del 3,7% respecto a 2006, situ\u00e1ndose en 42.200,9 millones de euros, lo que supone un grado de cobertura del d\u00e9ficit comercial del 31,5%. En lo que se refiere a los viajes de los residen- tes en Espa\u00f1a, de enero a octubre del a\u00f1o 2007, los espa\u00f1oles realizaron m\u00e1s de 133 millones de viajes. La mayor capacidad y predisposici\u00f3n de las familias espa\u00f1olas a viajar pone de manifiesto que el sector tur\u00edstico espa\u00f1ol tiene que competir no s\u00f3lo para atraer a los turistas extranjeros, sino que tambi\u00e9n debe mostrar una atenci\u00f3n crecien- te al mercado emisor dom\u00e9stico.Objetivos de la pol\u00edtica tur\u00edstica El 8 de noviembre de 2007, el Consejo de Mi- nistros aprob\u00f3 el Plan del Turismo Espa\u00f1ol Horizonte 2020. Este Plan, que tiene como meta lograr que el sistema tur\u00edstico espa\u00f1ol sea m\u00e1s competitivo y sostenible, aportando el m\u00e1ximo bienestar social, va a marcar un hito en la pol\u00edtica tur\u00edstica espa\u00f1ola, tras ha-ber sido aprobado por todas las Administra-ciones territoriales y por el Sector, representa- dos en el Consejo Espa\u00f1ol de Turismo y en la Conferencia Sectorial de Turismo. Turismo 2020, basado as\u00ed en el principio de liderazgo compartido, establece un marco estrat\u00e9gico de trabajo a largo plazo para afrontar con \u00e9xi- to los retos del sistema tur\u00edstico espa\u00f1ol. En suma, los objetivos y estrategias del Plan en- marcan a \u00e9ste, en el marco de la estrategia de Lisboa, en lo que se viene a llamar una nueva econom\u00eda tur\u00edstica, desde la cual se hace es- pecial \u00e9nfasis en la creaci\u00f3n de valor para el cliente, as\u00ed como en la sostenibilidad del mo- delo dentro de un entorno competitivo. Turismo 2020 inicia su ejecuci\u00f3n con el Plan Operativo 2008, elaborado por la Secreta-r\u00eda General de Turismo y concebido como una palanca para avanzar hacia la consecuci\u00f3n de los objetivos del Horizonte 2020. La pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior del turismo Turespa\u00f1a es el organismo aut\u00f3nomo de la Ad-ministraci\u00f3n General del Estado encargado de llevar a cabo la promoci\u00f3n de Espa\u00f1a como destino tur\u00edstico en los mercados internaciona- les. Cuenta con una red en el exterior com- puesta por 32 Oficinas Espa\u00f1olas de Turismo que a partir de 2008 ser\u00e1n 33, puesto que se prev\u00e9 la puesta en funcionamiento de la OET de Mumbai (India), creada por Real Decreto de 24 de agosto de 2007. El Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a) ha elaborado un plan es- trat\u00e9gico: El Plan de Objetivos para la Promo- ci\u00f3n Exterior del Turismo. Este Plan consta de tres partes en las que se realiza un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n del sector y las tendencias inter-nacionales, as\u00ed como un diagn\u00f3stico segmenta-do de la demanda; se trazan las estrategias por 140 productos y mercados y se establecen anual- mente, mediante planes operativos, las activi-dades de promoci\u00f3n a realizar en cada uno de los mercados emisores. El objetivo que se establece en el Plan es la consolidaci\u00f3n y mejora de la posici\u00f3n alcanza- da por los productos y destinos tur\u00edsticos espa- \u00f1oles, promoviendo el consumo de productos de mayor rentabilidad potencial para el sector tur\u00edstico espa\u00f1ol, por la conjunci\u00f3n de todos o alguno de los siguientes factores: aumento del gasto tur\u00edstico; aumento del consumo de servi- cios e infraestructuras tur\u00edsticas; tu- r\u00edstico de nuevos territorios y destinos; desesta- cionalizaci\u00f3n y contribuci\u00f3n a un desarrollo social y medioambiental sostenible. La pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior del turis- mo se agrupa en cinco ejes de actuaci\u00f3n que se establecen en el Plan: investigaci\u00f3n de merca- dos; imagen y posicionamiento; desarrollo y comercializaci\u00f3n de los productos tur\u00edsticos; m\u00e1rketing online y excelencia en la gesti\u00f3n. El Plan de Objetivos de Turespa\u00f1a se desarrolla en Planes Operativos anuales. Desde la apro- baci\u00f3n de Turismo 2020, Turespa\u00f1a est\u00e1 adap- tando su propia estrategia de promoci\u00f3n, y de conformidad con ello ha dise\u00f1ado su Plan Operativo para 2008. Entre las principales l\u00edneas de acci\u00f3n del Instituto de Turismo de Espa\u00f1a, en los \u00faltimos a\u00f1os, se puede citar la mejora de la calidad in- formativa y promocional de la p\u00e1gina www. spain.info -mediante el redise\u00f1o del portal-, y el desarrollo de un plan de alianzas estrat\u00e9gicas y convenios con las Comunidades Aut\u00f3nomas. EL sIstEMA FI sCAL En cuanto a los ingresos p\u00fablicos, cabe destacar que el sistema vigente en Espa\u00f1a se corresponde con el esquema de los pa\u00edses de mayor grado de desarrollo, con un predominio de la imposici\u00f3n directa y una elevada importancia del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA) como figura princi- pal de la imposici\u00f3n indirecta. Esta estructura permite que los ingresos, junto con gran parte de las figuras de gasto, act\u00faen como estabiliza-dores autom\u00e1ticos de la econom\u00eda, es decir , que en las \u00e9pocas de mayor crecimiento la recauda- ci\u00f3n impositiva aumente m\u00e1s a\u00fan que el PIB, con lo que se mitigan las presiones inflacionis- tas, y que, por el contrario, en coyunturas menos favorables la recaudaci\u00f3n se desacelere, impul- sando el crecimiento econ\u00f3mico. Respecto a la estructura de los ingresos tributarios del Estado en 2005, con car\u00e1cter previo debe tenerse en cuenta que aproxima- damente un tercio de dichos ingresos se trans- fiere a las Comunidades Aut\u00f3nomas, concre- tamente a trav\u00e9s de participaciones en la recaudaci\u00f3n del IRPF, el IVA y los impuestos especiales. As\u00ed, en 2005 los ingresos no finan- cieros equivalieron a algo m\u00e1s del 19% del PIB de nuestro pa\u00eds. Adem\u00e1s, dentro de \u00e9stos, los ingresos m\u00e1s importantes fueron los impo- sitivos, que representaron el 17,7% del PIB. De las diferentes figuras impositivas, los im- puestos directos supusieron el 9,9% del PIB y los indirectos el 7,8%. En cuanto a la importancia de las distintas figuras tributarias dentro de los ingresos no fi- nancieros del Estado, seg\u00fan los datos de 2005 anteriormente citados, se observa que, del total de los ingresos no financieros, la inmensa ma- yor\u00eda, un 92,5%, estuvo formada por ingresos de car\u00e1cter tributario. Es m\u00e1s, tambi\u00e9n un por- centaje muy elevado, el 92,2%, correspondi\u00f3 a ingresos impositivos. Se observa pues la eleva- da importancia de los impuestos en la estructu- ra de ingresos p\u00fablicos. Dentro de los impues- tos, cabe distinguir a su vez entre los directos y los indirectos. Los primeros supusieron en 2005 el 55,8% del total de los ingresos imposi- tivos, correspondiendo el resto a los indirectos. Dentro de los directos, el m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de recaudaci\u00f3n es el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF), ya que represent\u00f3 casi un tercio de los ingresos no fi-nancieros del Estado (un 31,5%) y el 34,2% de los ingresos impositivos. El segundo impuesto directo de mayor recaudaci\u00f3n fue el de Socie- dades, que grava la renta de la mayor\u00eda de las personas jur\u00eddicas y que represent\u00f3 un 20,3% del total de ingresos impositivos. En cuanto a los impuestos indirectos, el IVA equivali\u00f3 al 31,1% de la recaudaci\u00f3n impositiva total, y los impuestos especiales al 11,3%.141 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica El marco jur\u00eddico de los presupuestos. El compromiso con la estabilidad presupuestaria Una vez observadas las principales magnitudes, cabe referirse al marco jur\u00eddico del Presupuesto, que est\u00e1 configurado por la Constituci\u00f3n Espa- \u00f1ola, las leyes de estabilidad presupuestaria, la Ley General Presupuestaria (ley 47/2003, de 26 de noviembre) y las leyes de presupuestos. Estas disposiciones reflejan el reforzamiento de las instituciones presupuestarias, en l\u00ednea con la priorizaci\u00f3n de la estabilidad presupuestaria en la estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola. Las leyes de estabilidad presupuestaria de- terminan que cada a\u00f1o, a partir de las proyec- ciones presupuestarias de la \u00faltima actualiza- ci\u00f3n del programa de estabilidad del reino de Espa\u00f1a, se apruebe el objetivo de estabilidad presupuestaria para un horizonte de tres a\u00f1os para el Estado, Seguridad Social y Administra-ciones Territoriales, junto con el l\u00edmite de gasto no financiero para el Estado, compatible con su objetivo de estabilidad presupuestaria. Los \u00falti-mos objetivos aprobados antes de la entrada en vigor de la reforma de las leyes de estabilidad se muestran en el cuadro de esta p\u00e1gina. El principio de estabilidad se define como equilibrio o super\u00e1vit a lo largo del ciclo, ex- cepto para la Seguridad Social, a la que siem- pre se exigir\u00e1 un equilibrio o super\u00e1vit. El obje- tivo de estabilidad presupuestaria en cada ejercicio se fijar\u00e1 teniendo como referencia dos umbrales de crecimiento (revisables cada tres a\u00f1os): uno superior, por encima del cual el ob-jetivo de estabilidad ser\u00e1 necesariamente de super\u00e1vit; y otro inferior, por debajo del cual el objetivo podr\u00e1 ser d\u00e9ficit, siempre con un l\u00edmi- te (1% del PIB para el conjunto de las Adminis-traciones p\u00fablicas). Entre ambos, el objetivo ser\u00e1 de equilibrio. Inicialmente, y a partir de la Nota: si se descuentan los pagos por intereses de la deuda, la participaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n central en 2005 fue de un 18,5%.31%12%36% 21% 13% 29%24%35% Administraci\u00f3n central pOr aapp CapaCIDaD (+)/ NECESIDaD (-) DE FINaNCIaCI\u00d3N (EN % DEl pIB) \u00c1mbito 2007 2008 2009 Administraci\u00f3n Central (Estado + OOAA) 0,2 0,2 0,2 Seguridad Social 0,7 0,6 0,6 Comunidades Aut\u00f3nomas -0,1 0,0 0,0 Entidades Locales -0,1 0,0 0,0 Total Administraciones P\u00fablicas 0,7 0,8 0,8142 entrada en vigor de la Ley, dichos umbrales se fijan transitoriamente en el 3% y el 2% respec-tivamente para la banda alta y para la baja. La obligaci\u00f3n de presupuestar con super\u00e1vit ten- dr\u00e1 en cuenta, en todo caso, el grado de con- vergencia de la econom\u00eda espa\u00f1ola con la Uni\u00f3n Europea en materia de I+D+I y en el de- sarrollo de la sociedad de informaci\u00f3n. El objetivo de estabilidad de las Administra- ciones Territoriales se determina a partir de la consulta y negociaci\u00f3n bilateral entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas de los objetivos individuales, con mayor papel del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera y de la Comisi\u00f3n Na- cional de la Administraci\u00f3n Local en todo el proceso. Se separan claramente los objetivos presupuestarios de cada Administraci\u00f3n. En par- ticular, los objetivos del Estado y de la Seguridad Social se van a fijar de forma separada. Las prioridades presupuestarias La evoluci\u00f3n de la estructura del gasto p\u00fablico por pol\u00edticas de gasto refleja las prioridades de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Las pol\u00edticas de gasto son un elemento clave de asignaci\u00f3n de los re-cursos p\u00fablicos y de las dotaciones presupues-tarias que reciben y reflejan esas prioridades. La importancia que la pol\u00edtica econ\u00f3mica est\u00e1 dando a la mejora de la competitividad y productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola se tradu- ce en el \u00e1mbito presupuestario en un crecimiento muy importante del gasto productivo, esto es, del gasto que m\u00e1s puede contribuir a aumentar la productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola, que es principalmente la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n, in- fraestructuras y educaci\u00f3n, que permiten reforzar el capital tecnol\u00f3gico, humano y f\u00edsico de la eco-nom\u00eda espa\u00f1ola. En consecuencia, en los presu-puestos generales del Estado de 2006 estas parti- das registraron un incremento relativo muy significativo y por encima de la media del presu- puesto. La dotaci\u00f3n para investigaci\u00f3n civil au- ment\u00f3 un 31,8% respecto a 2005, lo cual va a permitir financiar las actuaciones comprendidas en el programa Ingenio 2010. La inversi\u00f3n en in- fraestructuras se reforz\u00f3 tambi\u00e9n de forma impor- tante, con un aumento del 13,3% de las dotacio- nes para el Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras de Transporte, como instrumento clave para la mo-dernizaci\u00f3n de las infraestructuras en el medio y largo plazo. Por \u00faltimo, la dotaci\u00f3n destinada a la pol\u00edtica de educaci\u00f3n creci\u00f3 un 19,5% con res- pecto a 2005. Estos datos muestran la importan- cia relativa que se atribuye a estas actuaciones. Asimismo, se refuerza la pol\u00edtica exterior, con un importante impulso a la Ayuda Oficial al Desa- rrollo, con el objetivo de alcanzar un 0,5% del PIB en 2008. Adem\u00e1s de estas partidas, hay que recordar que el peso de la dimensi\u00f3n social dentro del pre- supuesto tambi\u00e9n es muy importante. De hecho, las partidas m\u00e1s importantes cuantitativamente son las asociadas a las prestaciones sociales. Considerando exclusivamente a la Admi- nistraci\u00f3n Central, la estructura porcentual del gasto en los presupuestos generales del Estado consolidados de 2006 se refleja en el gr\u00e1fico de la p\u00e1gina siguiente. Como puede apreciarse, el 48% del presu- puesto se destina a las pol\u00edticas de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n social, donde se incluyen las pres-taciones sociales econ\u00f3micas y no econ\u00f3mi- cas. Un 31% se destina a actuaciones de car\u00e1c- ter general. Un 12% del presupuesto se asigna a las actuaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico en los diferentes sectores de la econom\u00eda y donde se incluye adem\u00e1s la pol\u00edtica de investigaci\u00f3n. Un 6% se dedica a la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos y el 3% a la provisi\u00f3n de bie- nes p\u00fablicos preferentes. Los ingresos: la reforma tributaria como garant\u00eda del crecimiento econ\u00f3mico En cuanto al marco jur\u00eddico de los ingresos, la reforma fiscal constituye uno de los principales ejes de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. En este sentido el Gobierno ha adoptado una iniciativa que preten- de impulsar el crecimiento, aumentar la equi- dad, con un tratamiento m\u00e1s justo de las circuns- tancias personales y familiares y una mejora en el tratamiento de las rentas del trabajo, as\u00ed como mejorar el respeto hacia el medio ambiente, te- niendo en cuenta que en ning\u00fan caso se pon- dr\u00e1n en peligro los objetivos de estabilidad pre- supuestaria, ni se incrementar\u00e1 la presi\u00f3n fiscal. La reforma se completa con la Ley de medidas 143 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica de prevenci\u00f3n del fraude fiscal, principal ele- mento de inequidad de todo sistema tributario, que modifica la normativa necesaria para el de-sarrollo del conjunto de medidas adoptadas en el Plan de prevenci\u00f3n del fraude fiscal elaborado por el Gobierno. Los objetivos fundamentales que se preten- den conseguir a trav\u00e9s de la reforma fiscal son: a) El impulso de la actividad econ\u00f3mica, fo - mentando el crecimiento, la competitivi- dad y el empleo. b) El aumento de la equidad, con un trata - miento m\u00e1s justo de las circunstancias per-sonales y familiares y una mejora en el tra-tamiento de las rentas del trabajo. c ) La mejora del medio ambiente, a trav\u00e9s de una reforma fiscal medioambiental basada en el principio de \u00abquien contamina paga\u00bb. Todo ello se debe conseguir manteniendo los objetivos de estabilidad presupuestaria y sin incrementar la presi\u00f3n fiscal. La reforma fiscal se basa en varios pilares fundamentales: Reforma del Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas. Reforma del Impuesto sobre Sociedades. Reforma fiscal medioambiental. Medidas de prevenci\u00f3n del fraude fiscal.La reforma en las tres \u00e1reas mencionadas se completa con la Ley de medidas para la pre- venci\u00f3n del fraude fiscal. El fraude fiscal es un fen\u00f3meno del que se derivan graves conse- cuencias para la sociedad en su conjunto. Su- pone una merma para los ingresos p\u00fablicos, lo que afecta a la presi\u00f3n fiscal que soportan los contribuyentes cumplidores; condiciona el ni- vel de calidad de los servicios p\u00fablicos y las prestaciones sociales; distorsiona la actividad de los distintos agentes econ\u00f3micos, de tal modo que las empresas fiscalmente cumplido- ras deben enfrentarse a la competencia desleal de las incumplidoras; en definitiva, el fraude fiscal constituye el principal elemento de ine-quidad de todo sistema tributario. En s\u00edntesis, se pude afirmar que la creciente globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda est\u00e1 introduciendo una importante preocupaci\u00f3n por la productivi- dad y el crecimiento econ\u00f3mico. Va acompa\u00f1a- da de nuevas tendencias en la fiscalidad interna- cional, entre las que cabe destacar la reducci\u00f3n de tipos nominales para empresas y personas f\u00edsi- cas, la simplificaci\u00f3n de tarifas e incentivos fisca- les, as\u00ed como la b\u00fasqueda de una disminuci\u00f3n en la tributaci\u00f3n del factor trabajo. 12%6% 31% 3%48% Servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos (Justicia, Defensa, Seguridad ciudadana, Pol\u00edtica exterior) Protecci\u00f3n y promoci\u00f3n social (pensiones, otras prestaciones econ\u00f3micas, servicios sociales, fomento del empleo, desempleo, acceso a vivienda) Producci\u00f3n de bienes p\u00fablicos de car\u00e1cter preferente (Sanidad, Educaci\u00f3n, Cultura) Actuaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico (agricultura, pesca y alimentaci\u00f3n; industria y energ\u00eda; comercio, turismo y pymes; subvenciones al transporte; infraestructuras, I+D+I) Actuaciones de car\u00e1cter generalestr UctUra pOrcent UaL GastO cOnsOLiDaDO. pGe 2006144 Al mismo tiempo, cabe se\u00f1alar, como facto- res relevantes, el intento de lograr una mayor homogeneidad en el tratamiento fiscal del aho-rro, vinculado a la creciente libertad de circula- ci\u00f3n de capitales, y una mayor importancia rela- tiva de la imposici\u00f3n medioambiental. La consolidaci\u00f3n y mejora de los modelos de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y local El 27 de julio de 2001, el Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera, en el que est\u00e1n representa- das todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, aprob\u00f3 por unanimidad el nuevo modelo de financia- ci\u00f3n que rige los destinos financieros de las Co- munidades Aut\u00f3nomas a partir del a\u00f1o 2002. Se pueden resumir los principios que inspiran el modelo del modo siguiente: Generalidad, ya que se trata de un mode- lo integral que pretende dar cobertura a los in-tereses de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas. Estabilidad, con el fin de dar continui- dad y seguridad a las Comunidades Aut\u00f3no- mas una vez culminado el proceso de traspa- so de servicios. Suficiencia y autonom\u00eda, por cuanto el sistema garantiza la adecuada prestaci\u00f3n de los servicios asumidos bajo la premisa de la auto- nom\u00eda para decidir sus pol\u00edticas de gastos y su financiaci\u00f3n. Solidaridad, ya que se trata de lograr una prestaci\u00f3n equivalente en cantidad y calidad de los servicios. El sistema contiene unos mecanis- mos de convergencia de los niveles de renta de las Comunidades Aut\u00f3nomas a trav\u00e9s del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial. Corresponsabilidad fiscal, a trav\u00e9s de la puesta a disposici\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3-nomas de nuevos mecanismos financieros con una ampliaci\u00f3n de las competencias normativas en el IRPF y una participaci\u00f3n sustancial en el IVA y los Impuestos Especiales, y total en el Im- puesto sobre Electricidad y el Impuesto de Matri- culaci\u00f3n. De este modo se introduce una cierta simetr\u00eda en la forma de financiaci\u00f3n del Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, ya que la cesta de impuestos cedida recrea la estructura y flexibi- lidad financiera del sistema fiscal estatal.En un futuro pr\u00f3ximo, se dise\u00f1ar\u00e1 una nueva reforma del sistema de financiaci\u00f3n de las Comu- nidades Aut\u00f3nomas que buscar\u00e1 equilibrar a\u00fan m\u00e1s, por la vertiente de los ingresos, la elevada autonom\u00eda que las administraciones auton\u00f3micas poseen ya desde el punto de vista de los gastos. REsuMEN En conclusi\u00f3n, la pol\u00edtica fiscal y presupuestaria espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os ha logrado excelen- tes resultados, como la obtenci\u00f3n de un super\u00e1vit y una elevada reducci\u00f3n de la deuda p\u00fablica, gracias a una pol\u00edtica rigurosa de estabilidad. Adem\u00e1s, se ha asegurado, a trav\u00e9s de instrumen- tos como las nuevas leyes de estabilidad presu- puestaria, un marco legal que preserve la estabili-dad en el futuro. Asimismo, se ha puesto en marcha una reforma fiscal que, entre otros aspec- tos, impulsa la productividad y la equidad. Por otra parte, y con el objetivo de lograr un sistema de financiaci\u00f3n que favorezca la corresponsabili- dad fiscal, se est\u00e1n dando los primeros pasos para avanzar hacia un nuevo sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y local. EL sIstEMA DE tR ANsPORtE EN EsPA\u00f1A EL Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y transporte 2005-2020 (PEIt) El Gobierno de Espa\u00f1a ha aprobado, en el a\u00f1o 2005, el PEIT 2005-2020, que da un salto cuali- tativo y cuantitativo respecto de planes anterio- res, al ser el primer instrumento planificador que se somete a evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, de acuerdo con los principios de la Directiva sobre Evaluaci\u00f3n Ambiental de Planes y Programas. El PEIT prev\u00e9 unas inversiones de 248.892 millones de euros, las mayores planificadas en infraestructuras y transporte en la historia de Es- pa\u00f1a. Esto supone una inversi\u00f3n media anual superior a los 15.500 millones de euros, que en t\u00e9rminos de esfuerzo inversor representan el 1,5% del PIB, como media a lo largo del perio- do de vigencia del Plan (2005-2020).145 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica Este objetivo, ya se est\u00e1 cumpliendo, pues desde la aprobaci\u00f3n del PEIT, en los PGE de 2005 hasta 2008, se ha destinado una media de 16.340 millones de euros para inversiones en infraestructuras del transporte. El PEIT viene a dar respuesta a todas las necesidades y se constituye como el marco de referencia de la pol\u00edtica de infraestructuras y transportes a medio y largo plazo. El PEIT es la expresi\u00f3n de la nueva pol\u00edtica de infraestructuras y transportes impulsada por el Gobierno y concebida como un instrumento al servicio de los grandes objetivos en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica y social, que pueden sintetizarse de la siguiente manera: Impulsar la competitividad y el desarro - llo econ\u00f3mico. F ortalecer la cohesi\u00f3n social y territorial. Infraestructuras de transporte en Espa\u00f1a La red estructurante de carreteras del territorio peninsular estaba constituida, al inicio del PEIT, por 25.000 kil\u00f3metros de la Red de Carreteras del Estado, de las que 9.000 kil\u00f3metros (un 37%) eran autov\u00edas (7.000 km) y autopistas de peaje (2.000 km). El PEIT va a profundizar en la creaci\u00f3n de infraestructuras de alta capacidad de competen-cia estatal al dise\u00f1ar una Red de Altas Prestacio- nes, integrada por autopistas y autov\u00edas, que pa- sar\u00e1 de los 9.000 km existentes al inicio del Plan a m\u00e1s de 15.000 km, corrigiendo la radialidad actual y formando un sistema mallado. En la actualidad, la Red de Carreteras del Es- tado alcanza los 25.804 kil\u00f3metros de los que 10.081 kil\u00f3metros (un 39%), la red de alta capaci-dad competencia del Estado, son autov\u00edas (7.743 km) y autopistas de peaje (2.338 km). Asimismo, debe considerarse que forman parte de esa red estructurante del territorio peninsular los 2.812 ki- l\u00f3metros pertenecientes a la red de autov\u00edas y au- topistas de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Con el PEIT, el 94% de la poblaci\u00f3n se si- tuar\u00e1 a menos de 30 kil\u00f3metros de una v\u00eda de alta capacidad, y la red de carreteras de alta capacidad dar\u00e1 acceso directo a todas las capi- tales de provincia.El transporte por carretera El transporte por carretera es el gran sustento de la movilidad interior en Espa\u00f1a, y el modo m\u00e1s flexible y accesible al permitir acercar personas y mercanc\u00edas hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n del pa\u00eds. Esas caracter\u00edsticas favorables, unido a la mejora de la infraestructura y de los veh\u00edculos, ha supuesto el \u00e9xito de todos los submodos que utilizan la ca- rretera, como el veh\u00edculo particular o turismo, el cami\u00f3n y el autob\u00fas. La importancia estrat\u00e9gica del sector del transporte por carretera obliga a una regulaci\u00f3n jur\u00eddica y econ\u00f3mica de la activi- dad, sobre todo del transporte de mercanc\u00edas y colectivo de viajeros, que se completa con la ne-cesidad de hacer el modo m\u00e1s sostenible desde el punto de vista medioambiental y tambi\u00e9n de seguridad. El transporte de mercanc\u00edas por carretera represent\u00f3 en 2006 el 84,6% de las toneladas- kil\u00f3metro del transporte interior interurbano de mercanc\u00edas. En el transporte internacional dis- minuye mucho su peso: el 26,6% de las tonela- das entradas y salidas de Espa\u00f1a. En Espa\u00f1a, hist\u00f3ricamente, la principal ca- racter\u00edstica de la estructura empresarial del transporte de mercanc\u00edas por carretera fue la atomizaci\u00f3n empresarial. A\u00fan hoy en d\u00eda, ene-ro de 2008, un 54,6% de las empresas del sec- tor tienen un solo veh\u00edculo y son incapaces de soportar, en alg\u00fan caso, una estructura comer-cial, debiendo por ello, buscar contratos esta- bles, permanentes o preferentes para conseguir cargas. En cualquier caso, dicha atomizaci\u00f3n es rela- tiva, toda vez que los veh\u00edculos de ese 54,6% de empresas con un solo veh\u00edculo solamente repre- sentan el 17,7% de la flota nacional. Por su parte, las empresas con dimensiones entre dos y cinco veh\u00edculos representan un 35,8% de las empresas del sector y poseen un 34,1% de la flota y, por \u00faltimo, el 48,2% de los veh\u00edculos se encuentran en manos del 9,6% de empresas que tienen m\u00e1s de cinco veh\u00edculos cada una. El transporte de viajeros por carretera su- p uso en 2006 el 88,8% de los viajeros -kil\u00f3- metro del transporte interior de viajeros, fren- te a un 5% del ferrocarril y un 5,9% del a\u00e9reo, habiendo registrado un considerable aumento desde 1985, a\u00f1o en el que signific\u00f3 el 86,8%. 146 El transporte en autob\u00fas represent\u00f3 en 2006 el 12,6% de los viajeros -kil\u00f3metro del transporte por carretera y el 11,2% del total. La red ferroviaria La red ferroviaria en servicio en 2008 tiene 15.088 km de longitud, de los que casi 1.576 km corresponden a las l\u00edneas de altas prestaciones, con ancho de v\u00eda UIC, que recorren el territorio peninsular: L\u00ednea Madrid - Ciudad Real - C\u00f3rdoba - Sevilla / M\u00e1laga. L\u00ednea Madrid - Guadalajara - Zaragoza. (Huesca) Lleida Tarragona - Barcelona. L\u00ednea Madrid - Toledo. L\u00ednea Madrid - Segovia - Valladolid. La red en doble v\u00eda electrificada se en- cuentra extendida por 4.366 kil\u00f3metros, mien- tras que en 6.469 kil\u00f3metros los servicios se prestan sobre una red \u00fanica y sin electrificar. El ferrocarril es la gran apuesta del PEIT para el futuro del sistema de transportes, ya que se pretende que este modo sea el elemento central del sistema intermodal de transporte de viajeros y mercanc\u00edas. Concentra m\u00e1s del 48% de las inversiones totales. El PEIT define una ambiciosa Red de Altas Prestaciones que, con una longitud de 10.000 km, cubre de manera equilibrada todo el territo-rio. Esto supone multiplicar por diez la longitud de la red de estas caracter\u00edsticas que exist\u00eda al ini- cio del Plan. Tras la ejecuci\u00f3n del PEIT, el 90% de reD De carreteras DeL estaDO. actUaciOnes DeL peit el aVe, tren de alta velocidad.147 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 a menos de 50 kil\u00f3metros una estaci\u00f3n de alta velocidad y todas las capita-les de provincia tendr\u00e1n acceso a la misma. La Red de Altas Prestaciones del PEIT est\u00e1 integrada por l\u00edneas de alta velocidad, confor-me a los requisitos de la Directiva Europea que permiten la explotaci\u00f3n en tr\u00e1fico mixto de via- jeros y mercanc\u00edas, en la mayor parte de los tramos. En este sentido el PEIT hace una clara apuesta por el tr\u00e1fico mixto de viajeros y mercanc\u00edas, ya que representa una doble oportunidad: Extiende los beneficios de la implanta- ci\u00f3n en Espa\u00f1a del ancho internacional al tr\u00e1fi- co de mercanc\u00edas y no s\u00f3lo al de viajeros. Permite aprovechar las cuantiosas inver- siones en las l\u00edneas de alta velocidad para tr\u00e1fi-cos de mercanc\u00edas y para otros tr\u00e1ficos conven- cionales de viajeros. En la red ferroviaria convencional, el PEIT plantea lograr la interoperabilidad de nuestra red con la red europea, mediante la progresiva implantaci\u00f3n del ancho UIC, a trav\u00e9s de un proceso racional y ordenado. Si bien el transporte ferroviario goza de in- dicadores de seguridad especialmente buenos respecto a otros modos de transporte, tambi\u00e9n en este caso la mejora de la seguridad constitu- ye un objetivo prioritario, con especial aten- ci\u00f3n a los sistemas de bloqueo y a la supresi\u00f3n y mejora de la seguridad de pasos a nivel. La potenciaci\u00f3n del tr\u00e1fico ferroviario de mercanc\u00edas, que ponga fin a la continuada p\u00e9r- dida de cuota de mercado de este modo, consti- tuye otro objetivo b\u00e1sico de las actuaciones ferroviarias del PEIT . Puertos y transporte mar\u00edtimo Las actuaciones del PEIT en materia de transporte mar\u00edtimo y puertos se dirigen en gran medida al logro de los siguientes objetivos prioritarios: El reforzamiento del papel de los puertos como nodos de la red intermodal de transporte. Potenciar el transporte mar\u00edtimo de mer- canc\u00edas, especialmente a trav\u00e9s del fomento de la intermodalidad con el transporte terrestre y el desarrollo de conexiones internacionales de gran calidad: autopistas del mar . Un transporte mar\u00edtimo m\u00e1s seguro y res- petuoso con el medio ambiente. En este sentido merece ser destacado que el PEIT incrementa en un 75% la capacidad de los puertos, con actuaciones para: Incrementar en un tercio la longitud de los atraques. Incrementar en un 60% las superficies en tierra. Incrementar en un 20% las aguas abri - gadas. La potenciaci\u00f3n del transporte mar\u00edtimo de corta distancia, tanto en el \u00e1mbito nacional como europeo, y el desarrollo de las autopistas del mar constituyen otro de los ejes b\u00e1sicos de actuaci\u00f3n del PEIT . Con ello se pretende desarrollar alternati- vas intermodales al transporte de mercanc\u00edas por carretera, que permiten reducir la conges- ti\u00f3n y los impactos ambientales. Espa\u00f1a y Francia han convocado un concur- so para la selecci\u00f3n de una o varias autopistas del mar entre puertos espa\u00f1oles y puertos franceses de la fachada Atl\u00e1ntica-La Mancha-Mar del Nor- te, que entrar\u00e1n en servicio en 2008. Aeropuertos y transporte a\u00e9reo La Entidad P\u00fablica Empresarial Aeropuertos Espa- \u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea (AENA) es en la actua- lidad uno de los principales motores para lograr la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en una econom\u00eda globa- lizada y desempe\u00f1a un papel clave en la consoli- daci\u00f3n estrat\u00e9gica de las infraestructuras del transporte a\u00e9reo en nuestro pa\u00eds, habiendo recibi- do el encargo de contribuir a su mejora con una programaci\u00f3n de inversiones, contenidas en el Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras y Transporte (PEIT) 2005-2020 del Ministerio de Fomento, es- timada en 15.700 millones de euros (el 6,31% del total de inversiones del PEIT). El PEIT tiene como principales objetivos mejorar la eficiencia del sistema del transporte a\u00e9reo, fortalecer la cohesi\u00f3n social y territorial, contribuir a la sostenibilidad e impulsar el de-sarrollo econ\u00f3mico y la competitividad. La red de aeropuertos que gestiona AENA cuenta actualmente con 40 aeropuertos y siete bases a\u00e9reas abiertas al tr\u00e1fico civil, adem\u00e1s de 148 un helipuerto y cinco Direcciones Regionales de navegaci\u00f3n a\u00e9rea. Por otro lado, se est\u00e1n desarrollando los proyectos de cuatro aeropuertos de inter\u00e9s ge-neral no pertenecientes a la red de AENA. Exis-ten 83 aer\u00f3dromos menores (para ultraligeros y avionetas) y 41 helipuertos privados, as\u00ed como diferentes aeroclubes, escuelas de vuelo y cen- tros de formaci\u00f3n para las distintas ense\u00f1anzas aeron\u00e1uticas. La evoluci\u00f3n del transporte a\u00e9reo ha sido muy importante en Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os. En el a\u00f1o 2003, el n\u00famero de pasajeros que utilizaron los aeropuertos espa\u00f1oles fue de 154 millones habi\u00e9ndose registrado en 2007, s\u00f3lo cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, 210 millones, un incre- mento de 56 millones, lo que supone un 36% m\u00e1s, con un crecimiento medio anual del 9%, superior en 1,5 puntos al crecimiento medio en Europa. Este importante crecimiento ha exigido elevadas inversiones y una constante adapta-ci\u00f3n de las infraestructuras aeroportuarias y de navegaci\u00f3n a\u00e9rea para proporcionar los servi- cios requeridos, con los m\u00e1s adecuados niveles de seguridad y calidad. La inversi\u00f3n total ejecutada por AENA, de 2004 a 2007, en la red de aeropuertos que ges-tiona, ha ascendido a 7.487 millones de euros y ha estado orientada, prioritariamente, a satis- facer las necesidades de clientes y usuarios, con calidad, seguridad y modernizando las in- fraestructuras y servicios aeroportuarios con eficiencia econ\u00f3mica y respeto al medio am- biente. Las principales actuaciones inversoras se han dirigido a: La ampliaci\u00f3n de los aeropuertos de Ma- drid-Barajas, finalizada en febrero de 2006, y de Barcelona-El Prat, para consolidarlos como grandes aeropuertos \u00abHubs\u00bb europeos. La potenciaci\u00f3n de los aeropuertos tur\u00eds- ticos entre los que cabe destacar los de M\u00e1laga, Alicante, Valencia, Baleares y Canarias. La mejora de la seguridad en la operati- vidad a\u00e9rea, con la puesta en servicio de 22 sistemas ILS de ayudas a la navegaci\u00f3n, 11 nuevos y el resto con aumento de categor\u00eda y renovaci\u00f3n de equipamientos.aERopuERtoS EuRopEoS 2007 Aeropuerto Pasajeros % var. 07/06 Londres-Heathrow 68.068.554 0,8 Par\u00eds-Charles de Gaulle 59.919.383 5,4 Fr\u00e1ncfort 54.161.856 2,6 Madrid-Barajas 52.122.214 14,0 \u00c1msterdam 47.793.602 3,7 Londres-Gatwick 35.218.399 3,1 M\u00fanich 33.959.422 0,4 Dubl\u00edn 23.289.417 9,9 Palma de Mallor ca- Son Sant J oan 23.223.963 3,7 Manchester 22.362.050 -1,8 Copenhague 21.356.134 2,7 Z\u00farich Helsinki-Vantaa 12.956.754 6,7 Fuente: ACI, para los datos de aeropuertos no espa\u00f1oles. Aena para los espa\u00f1oles. En el a\u00f1o 2007, la inversi\u00f3n realizada ha sido de 2.153 millones de euros y la inversi\u00f3n presupuestada para 2008, que asciende a 2.556 millones de euros, permitir\u00e1 continuar mejorando las infraestructuras de los aeropuer-tos de la red de A ENA, en un momento estrat\u00e9- gico para el desarrollo de la industria a\u00e9rea, lo que posibilitar\u00e1 hacer frente a una demanda del tr\u00e1fico a\u00e9reo en constante expansi\u00f3n.149 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica Para calibrar la importancia de los aero- puertos espa\u00f1oles es preciso significar que cua- tro se encuentran entre los treinta aeropuertos europeos con mayor tr\u00e1fico y que el primero de ellos, el de Madrid-Barajas, se situ\u00f3 en 2007 en cuarto lugar de Europa y d\u00e9cimo del mundo en tr\u00e1fico de pasajeros. En otro aspecto, la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil, que ejerce de Autoridad Aero-n\u00e1utica espa\u00f1ola, es el Organismo del Ministe- rio de Fomento que cuida el desarrollo del transporte a\u00e9reo en Espa\u00f1a, adem\u00e1s de realizar las funciones legislativa, normativa e inspecto- ra de aeropuertos, navegaci\u00f3n a\u00e9rea, l\u00edneas a\u00e9- reas, profesionales del sector y fabricantes. De acuerdo con las indicaciones de la OACI y EUROCONTROL, para que los Estados adop- ten medidas adicionales en materia de seguri- dad a\u00e9rea, Espa\u00f1a, en el primer semestre de 2008, pondr\u00e1 en servicio la Agencia Estatal de Seguridad A\u00e9rea, organismo que asumir\u00e1 las competencias inspectoras y sancionadoras en el \u00e1mbito de dicha seguridad y en el de protecci\u00f3n de los derechos de los pasajeros. EL M uNDO DEL tRABAJO Los agentes sociales. La concertaci\u00f3n social En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un fuerte impulso a la concertaci\u00f3n y al di\u00e1logo social, tan importante desde la transici\u00f3n. De este pro- ceso se han obtenido durante el periodo 2004- 2007 m\u00e1s de una veintena de acuerdos con las organizaciones empresariales y sindicales m\u00e1s representativas, que han producido beneficios globales de extraordinaria importancia. Entre ellos, cabe destacar los firmados para la mejora del crecimiento y del empleo, la reforma de la Seguridad Social, el desarrollo de la Ley de Ex-tranjer\u00eda, la elaboraci\u00f3n de la Ley de Dependen- cia, la revalorizaci\u00f3n de pensiones y del Salario M\u00ednimo Interprofesional, la extensi\u00f3n de conve- nios colectivos, la soluci\u00f3n extrajudicial de con- flictos, la mejora de la protecci\u00f3n de desempleo agrario, formaci\u00f3n continua y prevenci\u00f3n de riesgos laborales. Este proceso de di\u00e1logo ha posibilitado un inusitado periodo de paz social, en el que ha descendido casi en un 80% el n\u00famero de traba- jadores participantes en huelgas, que ha pasado de 8.560.498 en el periodo 2000-2003 a 1.818.233 en 2004-2007. Los agentes sociales m\u00e1s representativos en Espa\u00f1a son la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Or-ganizaciones Empresariales (CEOE) y la Confe- deraci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa (CEPYME), por los empresarios, y la Confederaci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras (CCOO) y la Uni\u00f3n General de T rabajadores (UGT), por los trabajadores. Acuerdo para la mejora del crecimiento y del empleo estable Desde hace tiempo, se produce en Espa\u00f1a un crecimiento econ\u00f3mico por encima del 3% anual. En concordancia con ello, existe una constante creaci\u00f3n de empleo, que est\u00e1 siendo en Espa\u00f1a cuatro veces superior a la media eu-EVoluCI\u00d3N DEl tR\u00e1FICo DE paSaJERoS EN ESpa\u00d1a Nacional Internacional Otros Tr\u00e1ficos (1) Total A\u00f1o Total UE No UE Total Total incluye tr\u00e1nsitos y otras clases de tr\u00e1fico (aviaci\u00f3n general, trabajos a\u00e9reos, etc.).150 ropea: tres millones en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. La tasa de paro ha ca\u00eddo en casi tres puntos desde el a\u00f1o 2003, hasta llegar a 8,6 puntos, seg\u00fan la EPA del cuarto trimestre, un nivel des- conocido en Espa\u00f1a desde los a\u00f1os setenta. En los dos \u00faltimos a\u00f1os se ha puesto coto a uno de los problemas end\u00e9micos de nuestro mer-cado de trabajo: la alta temporalidad del empleo. Hasta 2006, uno de cada tres empleos -el 33,8%- era temporal, m\u00e1s de la mitad de j\u00f3ve- nes. Esa cifra ha descendido en poco m\u00e1s de un a\u00f1o al 30,92, su nivel m\u00e1s bajo desde 1990. Este significado descenso de la precariedad laboral se debe fundamentalmente al Acuerdo para la Mejora del Crecimiento y del Empleo Es- table, firmado en mayo de 2006 y que entr\u00f3 en vigor en julio siguiente. El acuerdo incluye a to- dos los actores de la negociaci\u00f3n: el Gobierno, las patronales CEOE y CEPYME y los sindicatos m\u00e1s representativos: CCOO y UGT. Se trata del primer acuerdo relevante sobre reforma del mer- cado laboral desde el Interconfederal para la Esta- bilidad en el Empleo de 1997, que fue suscrito por patronal y sindicatos y remitido despu\u00e9s al Gobierno, que no intervino en su redacci\u00f3n, para encauzarlo hacia el Parlamento y reformar la ley. El Acuerdo mantiene los derechos de los tra- bajadores, en t\u00e9rminos de indemnizaciones por despido vigentes, creadas en el acuerdo de sindi- catos y patronal de 1997 (12 d\u00edas en los contra- tos de Empresas de T rabajo T emporal, 33 d\u00edas para el despido improcedente en los contratos de fomento del empleo indefinido y 45 para los im- procedentes en el resto de los contratos). En el Acuerdo se mejoran varios derechos de los trabajadores. Por primera vez, se establece una regla contra el encadenamiento abusivo de contratos temporales. A medio plazo esta medi- da ocasionar\u00e1 la fijeza de los trabajadores afecta- dos, adem\u00e1s de ser disuasoria para la sucesi\u00f3n de contratos temporales en las empresas. En cuanto a las empresas, \u00e9stas se ven favore- cidas por una rebaja de costes sin ninguna rigidez a\u00f1adida. Con independencia de algunas pr\u00e1cti-cas abusivas ya se\u00f1aladas -el encadenamiento de contratos referido- ninguna medida limita la fle- xibilidad laboral existente. Se reducen de manera importante las cotizaciones empresariales al FO-GASA (-0,2%) y por desempleo (-0,5%).Tambi\u00e9n se estimula la contrataci\u00f3n indefini- da con car\u00e1cter inicial. As\u00ed, se mejora y ordena el programa de incentivos a la contrataci\u00f3n indefi- nida de dos maneras: seleccionar los colectivos beneficiarios, extendiendo su aplicaci\u00f3n a los j\u00f3-venes de 16 a 30 a\u00f1os, y simplificar las ayudas, que se ampl\u00edan de dos a cuatro a\u00f1os para mante- ner el empleo, al tiempo que se sustituyen los porcentajes por cantidades fijas de bonificaci\u00f3n. Se suprimen, de manera definitiva, a partir de enero de 2007, las ayudas a las empresas por la conversi\u00f3n de los contratos temporales en fijos. Se establece, excepcionalmente, un plan extraordinario para esa conversi\u00f3n durante los seis meses finales de este a\u00f1o, con ayudas superiores a las precedentes. Estas medidas han hecho posible que, en apenas a\u00f1o y medio, se hayan creado 1.087.000 empleos indefinidos y que los temporales hayan descendido en 322.000. El modelo de Formaci\u00f3n para el Empleo El Acuerdo de Formaci\u00f3n Profesional para el Em-pleo de 7 de febrero de 2006 tiene como fines principales la mayor y mejor formaci\u00f3n de los tra-bajadores ocupados y desempleados a lo largo de toda su vida, mejorando su capacidad y adap- t\u00e1ndolos a las necesidades de las empresas para su mayor productividad y competitividad. El Acuerdo busca principalmente la capaci- taci\u00f3n e inserci\u00f3n de los desempleados, especial- mente los de larga duraci\u00f3n, las mujeres, los j\u00f3-venes, los mayores de 45 a\u00f1os, los inmigrantes y los discapacitados. Igualmente, se promueve que las competencias profesionales adquiridas por los trabajadores -por cursos de formaci\u00f3n o por ex- periencia- sean objeto de acreditaci\u00f3n. El Consejo Econ\u00f3mico y social El Consejo Econ\u00f3mico y Social (CES) es un \u00f3rga- no consultivo del Gobierno en materia socioeco-n\u00f3mica y laboral. Se configura como un ente de derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica pro- pia, plena capacidad y autonom\u00eda org\u00e1nica y funcional para el cumplimiento de sus fines, ads- crito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales.151 El modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica El CES fue creado por ley en 1991, para el cumplimiento de la funci\u00f3n constitucional de reforzar la participaci\u00f3n de los agentes econ\u00f3- micos y sociales en la vida econ\u00f3mica y social, reafirmando su papel en el desarrollo del Esta-do social y democr\u00e1tico de derecho. Adem\u00e1s de cumplir esta funci\u00f3n, el CES sirve de plataforma institucional permanente de di\u00e1logo y deliberaci\u00f3n, en la medida en que es el \u00fanico \u00f3rgano donde est\u00e1n represen- tadas un amplio conjunto de organizaciones socioprofesionales, y constituye un medio de comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n permanente, entre los agentes econ\u00f3micos y sociales y el Go- bierno, que hace m\u00e1s fluida su relaci\u00f3n y co- laboraci\u00f3n mutua. El Consejo Econ\u00f3mico y Social est\u00e1 inte- grado por 61 miembros, incluido su presidente, y en el mismo adem\u00e1s figuran representantes de las organizaciones sindicales y empresaria- les de las organizaciones profesionales con im- plantaci\u00f3n en el sector agrario y de las organi- zaciones de productores pesqueros. T ambi\u00e9n tienen representaci\u00f3n el Consejo de Consumidores y Usuarios, las asociaciones de cooperativas y de sociedades laborales y , por \u00faltimo, expertos. T anto los representantes de las organiza- ciones sindicales y empresariales como los de los distintos sectores son designados por el Go- bierno a propuesta de las organizaciones co- rrespondientes. En el caso de los expertos, la designaci\u00f3n corresponde al Gobierno, previa consulta a las organizaciones representadas en el Consejo, entre personas con una especial preparaci\u00f3n y reconocida experiencia en el \u00e1mbito socioecon\u00f3mico y laboral. La poblaci\u00f3n activa El n\u00famero total de activos en Espa\u00f1a es de 22.404.500 en el cuarto trimestre de 2007, si- tuando la tasa de actividad para la poblaci\u00f3n de 16 a 64 a\u00f1os en el 72,8%. La tendencia de los \u00faltimos veinte a\u00f1os ha sido casi siempre al alza. La tasa de actividad ha subido un 10%, lo que significa que hace veinte a\u00f1os la poblaci\u00f3n activa no alcanzaba la mitad de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola.Esta tendencia se hace tambi\u00e9n palpable en la poblaci\u00f3n femenina, que se ha situado en 9.528.100 mujeres activas, estando su tasa de actividad en el 62,8%. T an s\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o, el n\u00famero de activos ha aumentado en 592.000, de los que 310.800 son mujeres. La tasa de actividad de la poblaci\u00f3n extran- jera es del 75,33%, circunstancia que se expli- ca por la diferente estructura de edad de la po- blaci\u00f3n extranjera residente en Espa\u00f1a. En cuanto al n\u00famero de ocupados, los datos muestran la misma tendencia: en el cuarto tri- mestre de 2007, el n\u00famero de ocupados ascen- d\u00eda a 20.476.900 personas. Comparando este dato con el referido al a\u00f1o 1986 (11.359.200 per- sonas) se observa el incre\u00edble aumento de empleo que se ha producido en estos a\u00f1os. Todav\u00eda m\u00e1s llamativo es el caso de las muje- res, que han pasado de 3.296.700 ocupadas en el cuarto trimestre de 1986 a 8.479.800 en 2007. En el \u00faltimo a\u00f1o, el n\u00famero de ocupados ha crecido en 475.100 personas. Por \u00faltimo, hay que destacar que la tasa de paro ha visto reflejada esta tendencia igual-mente: desde un porcentaje superior al veinte por ciento, se ha situado en el 8,6%. El empleo por sectores En los \u00faltimos a\u00f1os, se ratifica el predominio del sector servicios. No obstante, el de la cons- trucci\u00f3n ha tenido un espectacular crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os, si bien en 2007 aparecie- ron los primeros s\u00edntomas de desaceleraci\u00f3n. Si entre 1986 y el a\u00f1o 2007 se crearon casi 1.800.000 empleos en construcci\u00f3n (lo que su- pone pr\u00e1cticamente triplicar el empleo de 1986), en el \u00faltimo a\u00f1o todav\u00eda creci\u00f3 el empleo, en algo m\u00e1s de 70.000 personas, pero tambi\u00e9n lo hizo en n\u00famero de parados, que pas\u00f3 de 156.000 en 2006 a 218.000 en 2007. Por su parte, el em- pleo en la agricultura ha continuado su secular reducci\u00f3n. El empleo industrial ha crecido mode- radamente (un 18,7%). El sector servicios ha m\u00e1s que doblado sus trabajadores en los \u00faltimos veinte a\u00f1os. Ha sido el sector decisivo a la hora de aportar empleo y una buena muestra del cambio de h\u00e1bitos en 152 nuestro pa\u00eds y nuestra econom\u00eda. El sector servi- cios ha crecido un 129%, lo que supone en t\u00e9r-minos absolutos 7.660.600 personas. M\u00e1s con- cretamente, la hosteler\u00eda aument\u00f3 sus efectivos en 856.400 personas, un 144,1%. La construcci\u00f3n ha alcanzado en el mismo periodo una variaci\u00f3n absoluta de 1.773.300 puestos de trabajo: un 192,7% de aumento. La expansi\u00f3n en este sector ha obedecido a diversos factores, entre ellos una importante entrada de poblaci\u00f3n inmigrante, particularmente desde el a\u00f1o 2000, as\u00ed como a un proceso acelerado de incremento de precios que convivi\u00f3 con una de- manda sostenida amparada en los bajos tipos de inter\u00e9s. Este proceso parece superado y las difi- cultades financieras a escala internacional est\u00e1n teniendo un efecto en la actual desaceleraci\u00f3n. Por otro lado, los descensos m\u00e1s importantes se han registrado en agricultura, ganader\u00eda y caza, donde en los \u00faltimos veinte a\u00f1os se han perdido 728.800 empleos; y en las industrias tex- til, del calzado y caucho, y pl\u00e1sticos, que han perdido conjuntamente 254.900 (42,0%). EL PAPEL DE LOs INMIGRANtEs EN LA ECONOM\u00cdA El impacto de la inmigraci\u00f3n en la econom\u00eda espa\u00f1ola La inmigraci\u00f3n es un fen\u00f3meno positivo que ha cambiado radicalmente el perfil de la sociedad espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os. En poco tiempo, hemos visto como la cifra de permisos de trabajo y/o residencia pasaban de 500.000 a 3.979.014, seg\u00fan los \u00faltimos datos de diciembre de 2007 . El crecimiento econ\u00f3mico sostenido y el ensanchamiento de un mercado laboral en continua expansi\u00f3n -adem\u00e1s de la estrat\u00e9gica ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de nuestro pa\u00eds- son las razones esenciales de que Espa\u00f1a ejerza una importante atracci\u00f3n como punto de llegada de las migraciones. Consciente de que habr\u00e1 movimientos migratorios siempre que perma- nezcan las grandes diferencias entre los pa\u00edses ricos y pobres, el Gobierno espa\u00f1ol seguir\u00e1 te- niendo como prioridad una pol\u00edtica de inmi- graci\u00f3n centrada en el control de los flujos mi-gratorios, la lucha contra la inmigraci\u00f3n ilegal y en la integraci\u00f3n social de los inmigrantes. El incremento de afiliados extranjeros a la Seguridad Social que supuso el Proceso de Normalizaci\u00f3n llevado a cabo por el Gobierno de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en 2005 -fue- ron cerca de 600.000 los extranjeros que aflo- raron de la econom\u00eda sumergida- ha continua- do en los \u00faltimos tres a\u00f1os. As\u00ed, en febrero de 2008, el n\u00famero de afiliados extranjeros a la Seguridad Social supera ya los dos millones. Diversos estudios publicados recientemente muestran los efectos positivos de la inmigraci\u00f3n en el crecimiento econ\u00f3mico de Espa\u00f1a. A este respecto, resaltan especialmente los informes elaborados por Caixa Catalu\u00f1a, BBVA y por la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente del Gobierno. Bajo el t\u00edtulo \u00abInmigraci\u00f3n y econom\u00eda espa\u00f1ola 1996-2006\u00bb, el Ejecutivo espa\u00f1ol constata en este estudio el efecto de la inmigraci\u00f3n sobre el crecimiento econ\u00f3mico, calific\u00e1ndolo como ne-tamente positivo. Seg\u00fan este informe, el 30% del Producto Interior Bruto de la \u00faltima d\u00e9cada cabe ser asignado al proceso de inmigraci\u00f3n, porcen- taje que se eleva hasta el 50% si el an\u00e1lisis se li-mita a los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Es evidente que el fen\u00f3meno migratorio presenta desaf\u00edos de primera magnitud para las sociedades avanzadas como Espa\u00f1a, pa\u00eds don- de la llegada de inmigrantes se ha producido en un corto periodo de tiempo. Desde el a\u00f1o 2004, en que se aprob\u00f3 el nuevo Reglamento de Extranjer\u00eda, se ha vinculado la llegada de inmigrantes a la capacidad de absorci\u00f3n del mercado laboral. Gracias a la apuesta del Go- bierno por la contrataci\u00f3n en origen, han veni- do a Espa\u00f1a, en 2006, 204.000 extranjeros y en 2007, 230.000 personas. El consenso conseguido por el Gobierno con patronal y sindicatos, adem\u00e1s de con orga-nizaciones pol\u00edticas y sociales, en la aproba- ci\u00f3n del Reglamento de Extranjer\u00eda al comien- zo de la legislatura se ha visto refrendado al final de la misma. En este contexto, el Ministe- rio de Trabajo y Asuntos Sociales, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Inmigraci\u00f3n y Emigra- ci\u00f3n, ha conseguido el respaldo de CEOE, CE- PYME, UGT y CCOO a sus cuatro a\u00f1os de po- l\u00edtica de inmigraci\u00f3n.Cap\u00edtulo VIII La sani DaD Y eL MOD eLO De prOtecci\u00f3n sOc iaL l a s a n i DaDy e lMoDe l o De pRoTe c c i \u00f3 n s o c i a l l a s a n i DaDy e lMoDe l oDe pRoTe c c i \u00f3 n s o c i a l lasani DaDyelMoDeloDe pRoTe c c i \u00f3 n s o c i a l l a s sANIDAD Introducci\u00f3n La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece el derecho de todos los ciudadanos a la protecci\u00f3n efecti- va y de la salud y a una asistencia sanitaria equitativa, eficiente y de la mayor calidad posi- ble. Estas previsiones, contenidas en los art\u00edcu- los 41, 43, 49 y 51, suponen un gran avance social, ya que vienen a reconocer el car\u00e1cter del derecho a la asistencia sanitaria como un derecho p\u00fablico, objetivo, personal y no con- tributivo, y a garantizar tanto la igualdad del contenido del derecho de cada uno de los ciu- dadanos, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, como el acceso equitativo a los contenidos ma- teriales de esta prestaci\u00f3n. Como desarrollo de los mandatos conteni- dos en la Constituci\u00f3n, en 1979 se inici\u00f3 el tras-paso a las Comunidades Aut\u00f3nomas de las com- petencias en materia de sanidad e higiene (salud p\u00fablica), continu\u00e1ndose a lo largo de los a\u00f1os siguientes. En el momento actual todas las Co- munidades Aut\u00f3nomas y la Ciudad de Ceuta han recibido estas competencias, estando pen- diente, \u00fanicamente, la Ciudad de Melilla. Por su parte, el proceso de descentralizaci\u00f3n de las competencias de gesti\u00f3n de los servicios sanita-rios, que comenz\u00f3 en 1981 con el traspaso a la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a, se fue ex-tendiendo en primer lugar a Andaluc\u00eda, Pa\u00eds Vas- co, Comunidad Valenciana, Galicia, Navarra y Canarias, entre 1984 y 1994, y posteriormente al resto de los territorios del Estado, que recibie-ron dichas competencias en enero de 2002. La asunci\u00f3n de competencias por las Co- munidades Aut\u00f3nomas constituye un medio para aproximar la gesti\u00f3n de la asistencia sani- taria al ciudadano. La experiencia y la pr\u00e1ctica de las relaciones entre el Estado y las Comuni-dades Aut\u00f3nomas en el \u00e1mbito de la protec-ci\u00f3n de la salud proporcionan referencias im- portantes para el desarrollo de la cohesi\u00f3n en el Estado auton\u00f3mico. El esfuerzo compartido que, en este sentido, realizan todos sus inte- grantes, tiene como objetivo que el Sistema Nacional de Salud mantenga una identidad co- m\u00fan y responda a los principios constituciona- les de unidad, autonom\u00eda y solidaridad en los que se fundamenta el Estado auton\u00f3mico. En el actual contexto de descentralizaci\u00f3n completa de las competencias sanitarias, en el que las Comunidades Aut\u00f3nomas determinan la forma en que organizan o prestan los servi- cios sanitarios, el papel del Ministerio de Sani- dad y Consumo se ha reorientado hacia las ta-reas de supervisi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud y de dise\u00f1o de las estrategias globales de equidad, calidad y eficiencia, actuando como un instrumento b\u00e1sico de cooperaci\u00f3n que fa-cilita las iniciativas regionales. Las \u00fanicas com- petencias de gesti\u00f3n de la asistencia sanitaria que corresponden al Departamento, que se cir-cunscriben al \u00e1mbito territorial de Ceuta y Me-lilla, se ejercen a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria. No obstante, contin\u00faan siendo competen- cia exclusiva de la Administraci\u00f3n Central del Estado la sanidad exterior; las bases y coordi- naci\u00f3n general de la sanidad; la legislaci\u00f3n so- bre productos farmac\u00e9uticos; la legislaci\u00f3n b\u00e1- sica y el r\u00e9gimen econ\u00f3mico de la Seguridad Social; el fomento y la coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica; y la obten-ci\u00f3n, expedici\u00f3n y homologaci\u00f3n de los t\u00edtulos acad\u00e9micos y profesionales (formaci\u00f3n univer-sitaria y formaci\u00f3n especializada). El sistema Nacional de salud El Parlamento espa\u00f1ol aprob\u00f3, el 14 de abril de 1986, la Ley General de Sanidad cuya finali- dad, expresamente declarada en su art\u00edculo primero, es regular todas las acciones que per- mitan hacer efectivo el derecho constitucional a la protecci\u00f3n de la salud. Para ello, la Ley crea un Sistema Nacional de Salud de cobertu- ra universal, de provisi\u00f3n mixta (p\u00fablico y pri- vado) y financiado preferentemente con cargo 155 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social a los Presupuestos Generales del Estado, inte- grado por el conjunto de los Servicios de Salud de la Administraci\u00f3n del Estado y los Servicios de Salud de las Comunidades Aut\u00f3nomas. La aprobaci\u00f3n de la Ley General de Sani- dad supuso una importante transformaci\u00f3n en el panorama sanitario espa\u00f1ol, al agrupar en un \u00fanico dispositivo todos los recursos sanita-rios y asistenciales p\u00fablicos existentes, sobre la base de los de la Seguridad Social, y al integrar las pol\u00edticas y actividades de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad junto a las prestaciones m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas. Una vez finalizado el proceso de traspaso de competencias sanitarias a todas las Comuni-dades Aut\u00f3nomas, fue necesario completar el marco legal con la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que establece acciones de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas sanitarias como medio para asegurar a los ciu- dadanos el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, con el objetivo com\u00fan de garantizar la equidad en el acceso a las prestaciones, la calidad de las mismas y la participaci\u00f3n ciudadana. La coordinaci\u00f3n en el sistema Nacional de salud El Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud es el \u00f3rgano permanente de coordi- naci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e informa- ci\u00f3n de los servicios de salud, entre ellos y con la Administraci\u00f3n del Estado, que tiene como finalidad promover la cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de la garant\u00eda efec-tiva de los derechos de los ciudadanos en todo el territorio del Estado. Est\u00e1 constituido por el Ministro de Sanidad y Consumo y por los Con- sejeros competentes en materia de sanidad de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Desde febrero de 1997 asisten como invitados los represen-tantes de las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Desde abril de 1999 se transforma el estatus del representante de Ceuta, que ya se incorpora como miembro. Asisten a las sesiones plenarias, con voz y sin voto, el Subsecretario de Sanidad y Consu-mo y el Director General de Cohesi\u00f3n del Sis- tema Nacional de Salud y Alta Inspecci\u00f3n. Pre- side el Consejo Interterritorial el Ministro de Sanidad y Consumo. La Vicepresidencia es desempe\u00f1ada por uno de los Consejeros de Sa- nidad de las Comunidades Aut\u00f3nomas, elegido por y entre los Consejeros que lo integran. El CISNS funciona en Pleno, en Comisi\u00f3n Dele- gada, Comisiones t\u00e9cnicas y Grupos de Traba- jo. Los acuerdos del Consejo se plasman a tra- v\u00e9s de recomendaciones que se aprueban, en su caso, por consenso. Organizaci\u00f3n Al amparo de lo previsto en la Ley General de Sanidad las diferentes Comunidades Aut\u00f3-nomas han ido aprobando sus respectivas nor-mas, en las que, manteniendo los principios b\u00e1sicos de la Ley General de Sanidad, estable- cen la ordenaci\u00f3n de sus recursos y la estructu- ra de su Servicio Auton\u00f3mico de Salud. El Ser- vicio de Salud de cada Comunidad Aut\u00f3noma integra en mayor o en menor medida todos los Hospital ram\u00f3n y cajal, Madrid156 servicios y centros sanitarios p\u00fablicos de la misma, constituy\u00e9ndose como un \u00f3rgano de gesti\u00f3n del conjunto de la asistencia sanitaria p\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma. Cada Ser- vicio de Salud depende a su vez del correspon-diente Departamento Sanitario del Gobierno Auton\u00f3mico (Consejer\u00eda de Sanidad), al que corresponde elaborar las directrices y normati- vas sobre financiaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y salud p\u00fablica dentro de su \u00e1mbito territorial. La organizaci\u00f3n del SNS es consecuencia de los principios en que se sustenta. Dado su car\u00e1cter universal y solidario, necesita asegurar la equidad en el acceso a los servicios para to- dos los ciudadanos. Su financiaci\u00f3n con recur-sos p\u00fablicos exige, por otra parte, que el gasto en que se incurra est\u00e9 sometido a criterios de eficiencia. Para ello, el SNS se organiza en dos niveles o entornos asistenciales, en los que la accesibilidad y la complejidad tecnol\u00f3gica se encuentran en relaci\u00f3n inversa. Los servicios sanitarios de primer nivel -Atenci\u00f3n Primaria- se caracterizan por tener una gran accesibilidad y la suficiente capacidad de resoluci\u00f3n t\u00e9cnica como para abordar \u00ednte- gramente los problemas de salud de presenta- ci\u00f3n frecuente. Por su parte, el segundo nivel - Atenci\u00f3n Especializada- cuenta con los medios diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos de mayor comple- jidad y coste dentro del sistema, cuya eficiencia es muy baja si no se concentran y a los que se accede, en primera instancia, por indicaci\u00f3n de los facultativos de Atenci\u00f3n Primaria. La Atenci\u00f3n Primaria pone a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n una serie de servicios b\u00e1sicos en una isocrona de 15 minutos desde cualquier lu- gar de residencia. Los dispositivos asistenciales principales son los Centros de Salud, donde tra- bajan equipos multidisciplinares integrados por m\u00e9dicos de familia, pediatras, personal de enfer-mer\u00eda y personal administrativo, pudiendo dispo-ner tambi\u00e9n de trabajadores sociales, matronas y fisioterapeutas. Dada su disposici\u00f3n en el entra- mado de la comunidad, se encomienda a este nivel las tareas de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad. Como m\u00e1xima ex- presi\u00f3n de accesibilidad y equidad en el acceso, la Atenci\u00f3n Primaria llega f\u00edsicamente hasta el domicilio del ciudadano cuando es necesario. La Atenci\u00f3n Especializada se presta en Centros de Especialidades y Hospitales, de ma-nera ambulatoria o en r\u00e9gimen de ingreso. Tras su conclusi\u00f3n, el paciente y la informaci\u00f3n cl\u00ed- nica correspondiente retornan nuevamente al m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, quien, al dispo- ner del conjunto de los datos de su biograf\u00eda sanitaria, garantiza la visi\u00f3n cl\u00ednica y terap\u00e9uti- ca global. Ello permite que la continuidad de los cuidados siga caracterizada por la equidad, independientemente del lugar de residencia y de las circunstancias individuales de autono- m\u00eda, dado que la atenci\u00f3n llega hasta el propio domicilio del paciente. Dentro de esta organizaci\u00f3n, la ubica- ci\u00f3n de los recursos asistenciales responde, b\u00e1sicamente, a una planificaci\u00f3n sobre de-marcaciones demogeogr\u00e1ficas delimitadas, las \u00c1reas de Salud, que establece cada Co- munidad Aut\u00f3noma, teniendo en cuenta fac- tores de diversa \u00edndole pero, sobre todo, res- pondiendo a la idea de proximidad de los servicios a los usuarios. Las \u00c1reas de Salud abarcan una poblaci\u00f3n comprendida entre 200.000 y 250.000 habitantes. No obstante, las peculiaridades de cada territorio hacen que \u00e9ste sea s\u00f3lo un criterio indicativo. Las \u00c1reas de Salud se subdividen, a su vez, en Zonas B\u00e1sicas de Salud que son el marco te- rritorial de la Atenci\u00f3n Primaria, donde desa- rrollan las actividades sanitarias los Centros de Salud, y que se definen de acuerdo al gra- do de concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, sus ca- racter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y los recursos de cada zona. Cada una de ellas cubre a una poblaci\u00f3n que oscila entre 5.000 a 25.000 habitantes. Cada \u00c1rea dispone de un hospital general como referente para la Atenci\u00f3n Es- pecializada. En algunos Servicios de Salud existen estructuras organizativas intermedias entre el \u00c1rea de Salud y la Zona B\u00e1sica. Prestaciones cubiertas por el sistema Nacional de salud El conjunto de servicios que el SNS ofrece a los ciudadanos incluye actividades preventivas, diagn\u00f3sticas, terap\u00e9uticas, rehabilitadoras y de promoci\u00f3n y mantenimiento de la salud.157 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social La Atenci\u00f3n Primaria comprende la asis- tencia sanitaria de medicina general y pedia- tr\u00eda, as\u00ed como los programas de prevenci\u00f3n de las enfermedades, promoci\u00f3n de la salud, edu- caci\u00f3n sanitaria y rehabilitaci\u00f3n. Los Equipos de Atenci\u00f3n Primaria desarrollan estas activi- dades de acuerdo con su \u00abcartera de servicios\u00bb planificada seg\u00fan las necesidades asistenciales de la poblaci\u00f3n que tienen asignada (atenci\u00f3n a la mujer, atenci\u00f3n a la infancia, atenci\u00f3n al adulto y anciano, atenci\u00f3n a la salud bucoden- tal, atenci\u00f3n al paciente terminal, atenci\u00f3n a la salud mental). La Atenci\u00f3n Especializada, en su modalidad ambulatoria y hospitalaria, comprende todas las especialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas para pro-cesos agudos y reagudizaci\u00f3n de cr\u00f3nicos. Exis-te tambi\u00e9n un dispositivo para la Atenci\u00f3n Sani- taria de Urgencias y Emergencias M\u00e9dicas, que se presta durante las veinticuatro horas del d\u00eda. La asistencia sanitaria, tanto en Atenci\u00f3n Primaria como en Especializada y de Urgen- cias, es gratuita en el momento del uso. El usua- rio participa en el gasto en la prestaci\u00f3n farma- c\u00e9utica con un porcentaje sobre el precio de los productos, siendo de un 40% para los trabaja- dores en activo. Los pensionistas y los afectados por determinadas enfermedades est\u00e1n exentos de pago. Esta coparticipaci\u00f3n depende, tam- bi\u00e9n, del tipo de medicamento. En los indica- dos para procesos determinados por su car\u00e1cter de cr\u00f3nicos o por su trascendencia sanitaria, la aportaci\u00f3n es del 10%, con un m\u00e1ximo de 2,69 euros (por ejemplo, en los tratamientos contra el sida). No obstante, los medicamentos dispen- sados en un internamiento hospitalario o proce- so de atenci\u00f3n especializada no tienen copago. La poblaci\u00f3n protegida por las Mutualidades P\u00fablicas (MUFACE para el colectivo de los fun-cionarios de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, ISFAS para el personal de las Fuerzas Armadas y MUGEJU para el personal que presta servicios en la judicatura), por razones hist\u00f3ricas tiene un r\u00e9gimen de participaci\u00f3n en el gasto farmac\u00e9u- tico diferenciado (coparticipaci\u00f3n del 30% del coste del medicamento para trabajadores en ac-tivo y pensionistas). La prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica incluye la gran mayor\u00eda de los medicamentos autorizados en Espa\u00f1a. S\u00f3lo est\u00e1n excluidos los publicitarios, los cosm\u00e9ticos y productos de belleza. Existe una lista de productos no financiados que in- cluye los medicamentos con una relaci\u00f3n utili- dad/eficacia terap\u00e9utica baja. La Agencia del Medicamento (entidad vinculada al Ministerio de Sanidad y Consumo) es el \u00f3rgano encargado de evaluar los medicamentos a efectos de su registro y autorizaci\u00f3n. El acceso a la presta-ci\u00f3n farmac\u00e9utica a nivel de atenci\u00f3n primaria se realiza a trav\u00e9s de las oficinas de farmacia. Su regulaci\u00f3n, en cuanto a licencias de apertu- ra de nuevas oficinas, horarios de funciona- miento o inspecci\u00f3n, corresponde a las Comu- nidades Aut\u00f3nomas. El Sistema P\u00fablico facilita como prestacio- nes complementarias las ortopr\u00f3tesis, el trans- porte sanitario de urgencia y programado, los tratamientos dietoter\u00e1picos complejos y la oxi- genoterapia a domicilio. Recursos y actividad del sistema Nacional de salud El Sistema Nacional de Salud cuenta con 2.702 Centros de Salud. En numerosos municipios peque\u00f1os dispone, asimismo, de consultorios locales a los cuales se desplazan los profesio- nales del Centro de Salud de la zona, con el fin de acercar los servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n que reside en n\u00facleos dispersos en el medio rural y que presenta un elevado \u00edndice de enve- jecimiento. CENtRoS DE SaluD, HoSpItalES, CaMaS Y oFICINaS DE FaRMaCIa A\u00f1o 2007 Total Tasa por 100.000 hab. % P\u00fablicos Centros de salud1 2.878 6,36 100 Hospitales 788 1,77 66,78 Oficinas de Farmacia1 20.741 45,88 \u2014 1 a\u00f1o 2008 Fuentes: Centros de Salud. Ministerio de Sanidad y Consumo. Servicios Regionales de Salud; Hospitales y Camas: Ministerio de Sanidad y Consumo. Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales; Oficinas de Farmacia: Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos.158 Del mismo modo, el SNS cuenta con 316 hospitales p\u00fablicos que est\u00e1n dotados de 106.632 camas. Existen otros 20 estableci- mientos hospitalarios patrimonio de las Mutuas de Trabajo y Enfermedad Profesional, y otros 452 en el \u00e1mbito de la sanidad privada, en los cuales el 40% de las altas hospitalarias corres- ponden a pacientes cuya asistencia ha sido concertada y financiada por el Sistema Nacio- nal de Sanidad. Espa\u00f1a cuenta con 130.359 camas en hos- pitales dedicados a la atenci\u00f3n de patolog\u00edas agudas, de las cuales el 71,6% est\u00e1n gestiona- das por el Sistema Nacional de Salud. El 38% de las 16.060 camas disponibles en hospitales dedicados a la atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica y el 39,5% de las 13.252 dedicadas a la atenci\u00f3n geri\u00e1tri- ca y larga estancia est\u00e1n gestionadas igualmen- te por el SNS. M\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas tituladas se encuentran inscritas en alg\u00fan colegio profe-sional relacionado con la actividad sanitaria. El colectivo m\u00e1s numeroso corresponde al perso- nal de enfermer\u00eda donde, adem\u00e1s, se produce el mayor porcentaje de feminizaci\u00f3n en la pro- fesi\u00f3n. El personal que presta servicios en el SNS supera los 445.000 profesionales, de los cuales un 20% trabajan en Atenci\u00f3n Primaria y un 80% en Atenci\u00f3n Especializada. En Atenci\u00f3n Primaria se atendieron en 2003 m\u00e1s de 300 millones de consultas, con una frecuentaci\u00f3n de 7,4 consultas/habitante/ a\u00f1o. En cuanto a la Atenci\u00f3n Especializada, se produjeron en ese mismo a\u00f1o m\u00e1s de 3,8 mi- llones de altas hospitalarias financiadas por el SNS. Del mismo modo, se producen 60 millo- nes de consultas con los diferentes m\u00e9dicos es- pecialistas, se atienden 18,3 millones de urgen- cias y se realizan 2,9 millones de intervenciones quir\u00fargicas al a\u00f1o. Los hospitales espa\u00f1oles ocupan una posi- ci\u00f3n de liderazgo a nivel mundial en trasplante de \u00f3rganos y tejidos, actividad que se desarro- lla en centros acreditados para ello. La dona- ci\u00f3n de \u00f3rganos requiere el consentimiento del donante. La dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los Cen- tros de Salud y Hospitales es equiparable a la de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y permite ofer- tar a los ciudadanos espa\u00f1oles una atenci\u00f3n sanitaria de la m\u00e1xima calidad. Los equipos de alta tecnolog\u00eda (Tomograf\u00eda Axial Computeriza- da, Resonancia Magn\u00e9tica, Gammac\u00e1maras, Megavoltaje) est\u00e1n instalados seg\u00fan criterios de necesidad y utilidad.HoSpItalES poR FINalIDaD aSIStENCIal A\u00f1o 2007 Total Tasa por 100.000 hab. % P\u00fablicos Atenci\u00f3n general Hospitales 476 1,1 44,7 Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Hospitales 89 0,2 34,8 Atenci\u00f3n Geri\u00e1trica Hospitales 113 0,2 30,2 Fuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales. pRoFESIoNalES SaNItaRIoS ColEGIaDoS Total Colegiados % de mujeres Colegiados por Colegiados por a\u00f1o 2006 1.000 hab. 1.000 hab. a\u00f1o 1995 a\u00f1o 2006 M\u00e9dicos 203.091 42,86 4,1 4,49 82,7 4,4 5,24 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Profesionales Sanitarios Colegiados.159 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social Fuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes.A\u00f1o 2006 T. Pulmonar 169 3,7* T. Hep\u00e1tico 1 . 051 23,2* T. Renal 2 157 47,7*T. Card\u00edaco 274 6,1* T. Pancre\u00e1tico 94 2,1* T. de Intestino 7 0,2*(*) Tasa por mill\u00f3n de habitantestrasp LantesaCtIVIDaD EN atENCI\u00d3N ESpECIalIZaDa Y poRCENtaJE FINaNCIaDo po R El SIStEMa NaCIoNal DE SaluD A\u00f1o 1994 A\u00f1o 2003 Hospitalizaci\u00f3n Total % SNS (*) Altas (miles) 4.181,8 5.097,1 67,8 Altas por 1.000 habitantes 106,8 112,7 Estancia media (d\u00edas) 10,5 8,5 Consultas Consultas (miles) 39,454,2 71.658,4 81,7 Consultas por 1.000 habitantes 1.007,4 1.585,3 Urgencias 15.277,6 24.395,8 73,0 Urgencias por 1.000 habitantes 390,1 539,7 Estancia media (d\u00edas) 10,5 8,7 Actividad quir\u00fargica Actos quir\u00fargicos (miles) 2.677,0 4.221,9 73,2 % con hospitalizaci\u00f3n --- 51,8 % con CMA --- 18,6 Resto de intervenciones ambulatorias --- 24,6 Actos quir\u00fargicos por 1.000 habitantes Partos (miles) 371,2 463,2 74,0 Ces\u00e1reas 17,7 25,2 *Porcentaje de actividad financiada por el Sistema Nacional de Salud. Fuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica de Establecimientos Sanitarios con R\u00e9gimen de Internado.Financiaci\u00f3n y gasto sanitario Dado que, en origen, el eje b\u00e1sico del Sistema Nacional de Salud eran los medios y recursos sa- nitarios procedentes de la Seguridad Social, hasta el a\u00f1o 1995 la financiaci\u00f3n proced\u00eda b\u00e1sicamen-te de esta fuente. Sin embargo, a trav\u00e9s de la Ley de Presupuestos Generales del Estado de ese a\u00f1o se inici\u00f3 un proceso de cambio que concluy\u00f3 el 1 de enero de 1999. A partir de esta fecha la tota- lidad de la financiaci\u00f3n de la asistencia sanitaria procede de los Presupuestos Generales del Esta-do. La sanidad en Espa\u00f1a es pues una prestaci\u00f3n 160 no contributiva cuya financiaci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de los impuestos, y que desde 2002 est\u00e1 incluida en la financiaci\u00f3n general de cada Co- munidad Aut\u00f3noma, existiendo dos fondos adi- cionales: 1. El Fondo de Cohesi\u00f3n, gestionado por el propio Ministerio de Sanidad y Consumo y destinado a financiar desplazamientos de pacien- tes entre Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como la asistencia prestada a los extranjeros en estancia temporal en nuestro pa\u00eds, que tiene por objeto garantizar la igualdad de acceso a los servicios sanitarios p\u00fablicos en todo el territorio espa\u00f1ol, independientemente de la Comunidad Aut\u00f3no- ma de residencia, y 2. El Programa de Ahorro en Incapacidad Temporal, que financia la adopci\u00f3n de programas y medidas dirigidas al control del gasto relativo a la incapacidad temporal. Los datos para el a\u00f1o 2005 sit\u00faan el gasto sanitario p\u00fablico en Espa\u00f1a en 51.116,5 millo- nes de euros, lo que supone un 5,5% del PIB. Por su parte, el gasto sanitario privado repre- senta aproximadamente el 2,2% del PIB. El gasto sanitario es la mayor partida presupuesta- ria despu\u00e9s de las pensiones, y supone, de me- dia, m\u00e1s de un tercio de los gastos en que incu- rren las Comunidades Aut\u00f3nomas. En cuanto a la composici\u00f3n del gasto, son los servicios hospitalarios y especializados los que representan un mayor porcentaje del mis- mo, seguidos por la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica y los servicios de Atenci\u00f3n Primaria de salud. Los ciudadanos y el sistema sanitario El sistema sanitario espa\u00f1ol presta cobertura a la pr\u00e1ctica totalidad de los ciudadanos espa\u00f1oles y a los residentes, que han adquirido este derecho en virtud de convenios bilaterales. La Ley 8/2000, de 22 de diciembre, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a, garantiza el derecho a la asistencia sanitaria a los extranjeros inscritos en el padr\u00f3n municipal, en las mismas condicio- nes que los espa\u00f1oles, al igual que los menores de 18 a\u00f1os. Las extranjeras embarazadas tienen derecho a la asistencia sanitaria durante el emba-razo, parto y puerperio. Se establece, tambi\u00e9n, el derecho a la atenci\u00f3n sanitaria de urgencia a to- dos los extranjeros con independencia de su si- tuaci\u00f3n administrativa. En el sistema sanitario p\u00fa- blico no hay establecidos tiempos o periodos de carencia, ni ning\u00fan otro requisito para acceder a las prestaciones que oferta, que son equiparables a las de la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos. Los derechos y deberes de los ciudadanos con relaci\u00f3n a la sanidad p\u00fablica se encuentran recogidos en la Ley General de Sanidad (art\u00edculo 10) y est\u00e1n dirigidos a garantizar su derecho al acceso equitativo a una atenci\u00f3n sanitaria de la mayor calidad y eficiencia, y al respeto de los principios de autonom\u00eda y libertad. La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda de los pacientes y de los dere- chos de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica, impone a los Servicios de Salud la obligaci\u00f3n de informar a sus ciudadanos de todos sus derechos y deberes, abarcando esta obligaci\u00f3n tanto los re- cogidos en las leyes b\u00e1sicas estatales como los establecidos en las correspondientes normas au- ton\u00f3micas. Una de las principales y m\u00e1s intere- santes consecuencias de lo establecido en la Ley b\u00e1sica es la capacidad que se otorga al ciudada- no, por vez primera en la legislaci\u00f3n estatal, de GaSto SaNItaRIo EN MIlloNES DE EuRoS A\u00f1os Gasto sanitario total Gasto sanitario p\u00fablico Gasto sanitario privado 1990 20.842,0 Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica del Gasto Sanitario P\u00fablico. Instituto Nacional de Estad\u00edstica.161 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social solicitar una segunda opini\u00f3n sobre su proceso. Otras novedades importantes de la Ley b\u00e1sica, que afectan al desarrollo posterior que han de lle- var a cabo las Comunidades Aut\u00f3nomas, giran en torno a la regulaci\u00f3n del \u00abtestamento vital\u00bb y del consentimiento informado. El ciudadano es en el sistema sanitario es- pa\u00f1ol el eje de todas las actuaciones. De ah\u00ed que peri\u00f3dicamente se realicen encuestas para medir el grado de satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario. Los resultados que vienen obteni\u00e9n- dose ponen de manifiesto un alto grado de sa- tisfacci\u00f3n de los ciudadanos para con el fun- cionamiento del sistema sanitario p\u00fablico. De este modo, mientras las dos terceras par- tes de la poblaci\u00f3n piensan que el Sistema Nacio- nal de Salud funciona bien, menos de un 5% opi-na que deber\u00eda rehacerse por completo. El 25% de los ciudadanos opinan, no obstante, que es necesario introducir cambios importantes para su mejora. Los buenos resultados del sistema sanitario se reflejan, adem\u00e1s, en los excelentes indica- dores de salud que muestra la poblaci\u00f3n espa-\u00f1ola. Espa\u00f1a presenta una esperanza de vida al nacer de 79,7 a\u00f1os, tasa superior a la media de la UE (78,3 a\u00f1os). Despu\u00e9s de Italia y Suecia, es el pa\u00eds con una esperanza de vida al nacer m\u00e1s alta. Con 4,1 fallecimientos infantiles por cada mil nacidos vivos, es el quinto pa\u00eds con menor mortalidad infantil de toda la UE. Retos de futuro del sistema Nacional de salud El Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol, al igual que ocurre en el resto de los pa\u00edses desarrolla- dos de nuestro entorno, se enfrenta al reto de mejorar la calidad de las prestaciones que ofrece a los ciudadanos sin poner en peligro la sostenibilidad del actual modelo sanitario. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, que est\u00e1 teniendo un fuerte impacto en las pautas de enfermedad y de consumo de los servicios sa- nitarios, junto con la aparici\u00f3n de nuevas tec- nolog\u00edas de diagn\u00f3stico y tratamiento y la ma- yor exigencia de los ciudadanos para con el sistema de salud, son factores que determinan un importante crecimiento del gasto y fuerzan a su vez la puesta en marcha de pol\u00edticas que mejoren la eficiencia y efectividad de las ac- tuaciones sanitarias. El objetivo de mejorar la salud de la pobla- ci\u00f3n, incrementando la calidad y consolidando simult\u00e1neamente el Sistema Nacional de Sa- lud, pieza clave del actual \u00abEstado del Bienes- tar\u00bb, est\u00e1 detr\u00e1s de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas que caracterizan la actual pol\u00edtica sanitaria dise\u00f1a- da tanto por el Ministerio de Sanidad y Consu- mo como por las Comunidades Aut\u00f3nomas. Entre ellas, cabe destacar las siguientes: El fomento de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n de la enfermedad y de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud. Fuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica del Gasto Sanitario P\u00fablico.A\u00f1o 2005 Farmacia 21,4% Servicios colectivos de salud 2,7% Traslado, pr\u00f3tesis y aparatos terap\u00e9uticos 1,5%Gasto de capital 3,8% Servicios de salud p\u00fablica 1,2% Servicios hospitalarios y especializados 54,2% Atenci\u00f3n primaria de salud 15,1%GastO sanitari O p\u00daBLicO. cOMpOsici\u00f3n seG\u00dan cLasiFicaci\u00f3n FUnciOnaL Fuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica del Gasto Sanitario P\u00fablico.162 El impulso a la investigaci\u00f3n sanitaria, tanto b\u00e1sica como aplicada. La mejora de la gesti\u00f3n de las organizacio- nes sanitarias, fomentando una mayor integra- ci\u00f3n entre niveles asistenciales y favoreciendo la extensi\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica, la gesti\u00f3n por ca- sos y la medicina basada en la evidencia. La racionalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n far- mac\u00e9utica. La introducci\u00f3n de criterios de evaluaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas y procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos para garantizar la seguridad de los pacientes, la excelencia del quehacer cl\u00ednico y la eficiencia en el uso de los recursos. El desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n para implantar en el sistema la tarjeta sanitaria, la receta electr\u00f3nica, la cita m\u00e9dica por Internet y la historia cl\u00ednica electr\u00f3- nica, aspectos que servir\u00e1n para acercar el sis- tema sanitario a los ciudadanos y para agilizar y modernizar su gesti\u00f3n. La protecci\u00f3n de los consumidores La protecci\u00f3n de los consumidores es una tarea encomendada, desde la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, a los poderes p\u00fablicos. La Ley Org\u00e1nica 9/92, de 23 de diciembre, culmina el proceso transferen- cial en esta materia a las Comunidades Aut\u00f3no- mas, que ostentan la pr\u00e1ctica totalidad de las competencias. Al Estado, no obstante, le corres- ponde la responsabilidad de promover los ade- Mujeres Hombres Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. WHO European health for all database (HFA-DB). Junio 2005.A\u00f1o 2002 Promedio UE-25 Promedio UE-15 Espa\u00f1a Andaluc\u00eda Arag\u00f3n Asturias Baleares Canarias Cantabria Castilla y Le\u00f3n Castilla-La Mancha Catalu\u00f1a Com. Valenciana Extremadura Galicia Madrid Murcia Navarra Pa\u00eds Vasco La Rioja Ceuta Melilla84 8280 78 767472 70esperan Za De ViDa aL nacer , seG\u00dan seXO, en La Uni\u00f3n eUrOpea Y espa \u00d1aSatISF aCCI\u00d3N CoN El SIStEMa SaNItaRIo. DIStRIBuCI\u00d3N SEG\u00daN poRCENtaJE DE opINI\u00d3N A\u00f1o 1995 A\u00f1o 2005 % variaci\u00f3n En general funciona bastante bien 20,7 21,3 2,9 Funciona bien, pero necesita cambios 40,6 47,8 17,7 Necesita cambios fundamentales 28,2 25 -11,3 Est\u00e1 tan mal que necesitamos rehacerlo 9,6 4,7 -51,0 No sabe/No contesta 0,9 1,2 33,3 163 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social cuados instrumentos de cooperaci\u00f3n y de dise- \u00f1ar globalmente las pol\u00edticas de protecci\u00f3n al consumidor donde intervengan diferentes agen- tes p\u00fablicos y privados, as\u00ed como la producci\u00f3n de normas que afectan a aspectos declarados de competencia exclusiva del Estado por la Consti- tuci\u00f3n -b\u00e1sicamente derecho civil, mercantil, procesal- e intervenir en la elaboraci\u00f3n de dis-posiciones comunitarias y en su traslado al orde- namiento espa\u00f1ol. Para garantizar la igualdad de los derechos y obligaciones entre los espa\u00f1oles que determi- na la Constituci\u00f3n, se arbitran instrumentos de cooperaci\u00f3n como la Conferencia Sectorial de Consumo, donde se definen las pol\u00edticas comu-nes de consumo que llevar\u00e1n a cabo la Admi-nistraci\u00f3n General del Estado y las Comunida-des Aut\u00f3nomas; y la Comisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Consumo, \u00f3rgano ejecutivo de aquella. Por parte del Estado, es el Instituto Nacional del Consumo (INC), organismo aut\u00f3nomo de- pendiente del Ministerio de Sanidad y Consu- mo, el encargado de desarrollar el mandato del art\u00edculo 51 de la Constituci\u00f3n. Su objetivo es velar por el respeto a los derechos de los consu- midores y usuarios, proteger su seguridad, su salud y sus leg\u00edtimos intereses econ\u00f3micos. Para ello desarrolla, entre otras, actividades de con- trol de mercado, que fomentan la unidad del mercado y la homogeneidad de la protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores en todo el territorio nacional. Tienen como objetivo garan- tizar la calidad y la seguridad de los bienes y servicios que se ofrecen a los consumidores. Los estudios anal\u00edticos de los controles son rea- lizados por el Centro de Investigaci\u00f3n y Control de Calidad, formado por un conjunto de labora- torios donde se realizan an\u00e1lisis y ensayos sobre productos presentes en el mercado espa\u00f1ol con el fin de evaluar su conformidad con la norma-tiva que los regula. La seguridad de los productos de uso y consumo es uno de los objetivos fundamenta- les de la protecci\u00f3n del consumidor, y para lo- grarlo es de gran utilidad la Red de Alerta. Se trata de un sistema de intercambio de informa- 16,6A\u00f1o 2003 16,116,516,6 14,516,9 UE-25 UE-15 Espa\u00f1a % Poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os % Poblaci\u00f3n de 65 y m\u00e1s a\u00f1os Fuente: WHO European Health for all database (HFA-DB). Junio 16,0 15,5 15,0 14,5 14,0 13,5 13,0estr UctUra De La pOBLaci\u00f3n pOr GrUpOs De eDaDMoRtalIDaD INF aNtIl poR 1.000 NaCIDoS VIVoS A\u00f1o 1980 A\u00f1o 2002 Ni\u00f1as (2002) Ni\u00f1os (2002) UE-25 13,2 5,0 4,5 5,4 UE-15 12,4 4,6 4,1 5,1 Espa\u00f1a 12,3 4,1 3,7 4,6 Fuente: WHO European health for all dattabase (HFA-DB). Junio 2005.164 ci\u00f3n sobre productos inseguros entre todos los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, gestio-nada por la Direcci\u00f3n General de Salud y Pro-tecci\u00f3n a los Consumidores, y a nivel nacional por el Instituto Nacional del Consumo. El Instituto Nacional del Consumo cuenta, adem\u00e1s, con un Centro de Informaci\u00f3n y Docu- mentaci\u00f3n de Consumo (CIDOC), que elabora y difunde informaci\u00f3n a los consumidores, a las or- ganizaciones y administraciones que se ocupan de la defensa de sus derechos. A trav\u00e9s de la p\u00e1- gina web www.consumo-inc.es se canaliza el acceso a la informaci\u00f3n general del INC y en ella est\u00e1n incluidas las principales \u00e1reas de actividad del organismo. Esta informaci\u00f3n est\u00e1 dirigida tan- to a un usuario especializado en temas de consu- mo como al no especializado, que encontrar\u00e1 contenidos de car\u00e1cter m\u00e1s divulgativo (Gu\u00eda del Consumidor), en muchos casos agrupados por \u00e1reas de inter\u00e9s (Vivienda, Telecomunicaciones, Vacaciones, Garant\u00edas, etc\u00e9tera). La actividad formativa m\u00e1s importante que se aborda desde el Instituto Nacional del Con- sumo es el Plan de Formaci\u00f3n para los Profesio- nales del Consumo, aprobado por la Conferen- cia Sectorial de Consumo y cuyos destinatarios principales son los profesionales que trabajan en las distintas Administraciones P\u00fablicas com- petentes en Consumo y en las Asociaciones de Consumidores. Este Plan proporciona una for- maci\u00f3n actual y multidisciplinar a los profesio- nales implicados en la protecci\u00f3n de los consu-midores. Otra de las funciones del Instituto Nacio- nal de Consumo consiste en implantar, desa- rrollar y difundir el Sistema Arbitral de Consu- mo, procedimiento extrajudicial de soluci\u00f3n de conflictos de consumo, caracterizado por su rapidez, eficacia y ejecutividad. Las Asociaciones de Consumidores de \u00e1m- bito nacional m\u00e1s representativas conforman el Consejo de Consumidores y Usuarios. Se trata de un \u00f3rgano de representaci\u00f3n y consulta de \u00e1mbito nacional de los consumidores y usua- rios. Ostenta la representaci\u00f3n institucional de \u00e9stos ante la Administraci\u00f3n del Estado y otras entidades y organismos de car\u00e1cter estatal. Los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea pue- den adquirir bienes y servicios en cualquiera de los pa\u00edses que la integran. La Red de Apoyo for- mada por los Centros Europeos del Consumidor garantiza al consumidor europeo la misma pro-tecci\u00f3n y calidad de informaci\u00f3n, asistencia y apoyo que en su propio Estado nacional. Esta Red se cre\u00f3 a partir de una iniciativa de la Comi- si\u00f3n Europea para informar, atender y asistir al consumidor europeo en la tramitaci\u00f3n de las quejas y reclamaciones transfronterizas. LA sEGuRIDAD sOCIAL y EL MODELO DE P ROtECCI\u00d3N sOCIAL El punto de partida de las pol\u00edticas de protec-ci\u00f3n se sit\u00faa en la Comisi\u00f3n de Reformas Socia- les (1883), que se encarg\u00f3 del estudio de cues- tiones que interesasen a la mejora y bienestar de la clase obrera. En 1900 se crea el primer seguro social, la Ley de Accidentes de Trabajo, y en 1908 aparece el Instituto Nacional de Pre- visi\u00f3n, en el que se integran las cajas que ges- t ionan los seguros sociales que van surgiendo. Posteriormente los mecanismos de protec- ci\u00f3n desembocan en una serie de seguros so- ciales, entre los que destacan el Retiro Obrero (1919), el Seguro Obligatorio de Maternidad (1923), Seguro de Paro Forzoso (1931), Seguro de Enfermedad (1942) y Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez (SOVI) (1947). La protecci\u00f3n dispensada por estos seguros pronto se mostr\u00f3 insuficiente, lo que llev\u00f3 a la aparici\u00f3n de otros mecanismos de protecci\u00f3n articulados a trav\u00e9s de las Mutualidades Laborales, organizadas por sectores laborales y cuyas prestaciones te-n\u00edan como finalidad completar la protecci\u00f3n preexistente. Dada la multiplicidad de Mutuali- dades, este sistema de protecci\u00f3n condujo a discriminaciones entre la poblaci\u00f3n laboral, produjo desequilibrios financieros e hizo muy dif\u00edcil una gesti\u00f3n racional y eficaz. En 1963 aparece la Ley de Bases de la Segu- ridad Social, cuyo objetivo principal era la im- plantaci\u00f3n de un modelo unitario e integrado de protecci\u00f3n social, con una base financiera de reparto, gesti\u00f3n p\u00fablica y participaci\u00f3n del Estado en la financiaci\u00f3n. A pesar de esta defini-165 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social ci\u00f3n de principios, muchos de los cuales se plasmaron en la Ley General de la Seguridad So-cial de 1966, con vigencia de 1 de enero de 1967, lo cierto es que a\u00fan perviv\u00edan antiguos sistemas de cotizaci\u00f3n alejados de los salarios reales de los trabajadores, ausencia de revalori- zaciones peri\u00f3dicas y la tendencia a la unidad no se plasm\u00f3 al pervivir multitud de organismos s uperpuestos. La Ley de Financiaci\u00f3n y Perfeccionamien- to de la Acci\u00f3n Protectora de 1972 intent\u00f3 co- rregir los problemas financieros existentes, si bien agrav\u00f3 los mismos al incrementar la ac-ci\u00f3n protectora sin establecer los correspon-dientes recursos que le dieran cobertura finan-ciera. Por ello, no ser\u00e1 hasta la implantaci\u00f3n de la democracia en Espa\u00f1a y la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n cuando se produzcan una serie de reformas en los distintos campos que confi- guran el sistema de la Seguridad Social. En efecto, el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n establece que \u00ablos poderes p\u00fablicos manten-dr\u00e1n un r\u00e9gimen p\u00fablico de seguridad social para todos los ciudadanos que garantice la asis- tencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo, indicando que la asistencia y prestaciones complementarias ser\u00e1n libres\u00bb. La primera gran reforma se produce con la publicaci\u00f3n del Real Decreto Ley 36/1978, de 16 de noviembre, que, en funci\u00f3n de lo acor- dado en los Pactos de la Moncloa, crea un sis-tema de participaci\u00f3n institucional de los agen-tes sociales favoreciendo la transparencia y racionalizaci\u00f3n de la Seguridad Social, as\u00ed como el establecimiento de un nuevo sistema de gesti\u00f3n realizado por los siguientes organis-mos: El Instituto Nacional de la Seguridad So- cial, para la gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3-micas del sistema. El Instituto Nacional de Salud, para las prestaciones sanitarias (organismo que poste-riormente pasar\u00e1 a denominarse Instituto Na- cional de Gesti\u00f3n Sanitaria). Instituto Nacional de Servicios Sociales, para la gesti\u00f3n de los servicios sociales (orga- nismo que posteriormente pasar\u00e1 a denominar- se Instituto de Mayores y Servicios Sociales). El Instituto Social de la Marina, para la gesti\u00f3n de los trabajadores del mar. La Tesorer\u00eda General de la Seguridad So- cial, como caja \u00fanica del sistema actuando bajo el principio de solidaridad financiera. En la d\u00e9cada de los ochenta se llevaron a cabo una serie de medidas encaminadas a me- jorar y perfeccionar la acci\u00f3n protectora al ex- tender las prestaciones de los colectivos no cu- biertos y dar una mayor estabilidad econ\u00f3mica al sistema de la Seguridad Social. Entre estas medidas cabe citar el proceso de equiparaci\u00f3n paulatina de las bases de cotizaci\u00f3n con los sa-larios reales, la revalorizaci\u00f3n de las pensiones en funci\u00f3n de la variaci\u00f3n del \u00edndice de precios al consumo, la ampliaci\u00f3n de los periodos nece- sarios para acceder a las prestaciones y para el c\u00e1lculo de las pensiones, la simplificaci\u00f3n de la estructura de la Seguridad Social y el inicio de la separaci\u00f3n de las funciones de financiaci\u00f3n, de forma que las prestaciones de car\u00e1cter contribu-tivo se fuesen financiando a cargo de las cotiza-ciones sociales, mientras que las de naturaleza no contributiva encontrasen su cobertura finan- ciera en la ampliaci\u00f3n general. Este proceso va a permitir la progresiva generalizaci\u00f3n de la asis- tencia sanitaria. En esta d\u00e9cada se crea la Ge- rencia de Inform\u00e1tica de la Seguridad Social, para coordinar y controlar la actuaci\u00f3n de los servicios de Inform\u00e1tica y proceso de datos de las distintas Entidades Gestoras. La d\u00e9cada de los noventa supuso una serie de cambios sociales que han afectado a cues- tiones muy variadas y que han tenido su in- fluencia dentro del sistema de Seguridad Social: cambios en el mercado de trabajo, mayor movi-lidad en el mismo, incorporaci\u00f3n de la mujer al mundo laboral, etc\u00e9tera, que han hecho nece-sario adaptar la protecci\u00f3n a las nuevas necesi- dades surgidas. La implantaci\u00f3n de las prestaciones no con- tributivas, la racionalizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n de la Seguridad Social (llevada a cabo a trav\u00e9s del nuevo Texto Refundido de 1994), la mayor ade- cuaci\u00f3n entre las prestaciones recibidas y la exenci\u00f3n de cotizaci\u00f3n previamente realizada, la creaci\u00f3n del Fondo de Reserva de la Seguri- d ad Social, la introducci\u00f3n de los mecanismos de jubilaci\u00f3n flexible y de incentivaci\u00f3n de la 166 prolongaci\u00f3n de la vida laboral, o las medidas de mejora de la protecci\u00f3n en los supuestos de menor cuant\u00eda de pensiones son manifestacio-nes de los cambios introducidos desde 1990 en el \u00e1mbito de la Seguridad Social. El pacto entre generaciones que supone el sistema p\u00fablico de pensiones ha recibido en los \u00faltimos a\u00f1os un impulso de solidaridad con las pensiones m\u00e1s bajas: las pensiones m\u00ed- nimas han subido entre un 26% y un 33%. M\u00e1s de tres millones de personas han visto re- cuperado un poder adquisitivo que se hab\u00eda mermado anteriormente. Se ha alcanzado, por tanto, el objetivo planteado hace cuatro a\u00f1os. Hay que tener en cuenta que en la actuali- dad se abonan mensualmente m\u00e1s de ocho millones de pensiones, siendo la pensi\u00f3n me- dia de 809,82 euros. La evoluci\u00f3n de esta cuant\u00eda es muy significativa porque se ha pasa- do de una pensi\u00f3n media de 267,23 euros en 1990 a los 809,82 euros actuales. Las pensiones m\u00ednimas tambi\u00e9n han visto multiplicada su cuant\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os. Por poner algunos ejemplos, la pensi\u00f3n m\u00edni- ma de jubilaci\u00f3n con c\u00f3nyuge a cargo ha pa- sado de 195,69 euros en 1986 a 658,75 vein- tid\u00f3s a\u00f1os despu\u00e9s. La pensi\u00f3n m\u00ednima de viudedad para mayores de 65 a\u00f1os en 1986 era de 136,43 euros y en 2008 alcanza los 528,55 euros. Pero todo este avance en materia de pro- tecci\u00f3n social no hubiera sido posible sin una buena evoluci\u00f3n del empleo, y en consecuen- cia, del n\u00famero de afiliados al sistema de Se- guridad Social, que lleva dos a\u00f1os batiendo el r\u00e9cord de afiliados mes a mes. Su n\u00famero ha crecido desde 2002 en tres millones, hasta al- canzar los 19,2 millones de afiliados. La afilia- ci\u00f3n femenina ha crecido m\u00e1s, por encima de 1,4 millones de mujeres afiliadas, frente a 1,3 millones de hombres. Las mujeres han sido grandes protagonistas del incremento de la afi- liaci\u00f3n a la Seguridad Social.Otra de las razo- nes fundamentales del espectacular incremen-to de la afiliaci\u00f3n han sido los excelentes resultados del proceso de normalizaci\u00f3n de in- migrantes que se desarroll\u00f3 durante el a\u00f1o 2005. El proceso se tradujo en cerca de seis-cientos mil nuevos afiliados.La protecci\u00f3n por desempleo El sistema de protecci\u00f3n por desempleo pro-porciona prestaciones sustitutorias de las rentas salariales dejadas de percibir por los trabajado- res que se encuentran en situaci\u00f3n legal de desempleo (total o parcial) y garantiza un nivel de subsistencia m\u00ednimo de car\u00e1cter asistencial mediante el subsidio de desempleo. Adem\u00e1s, la acci\u00f3n protectora comprende acciones espe- c\u00edficas de formaci\u00f3n, perfeccionamiento, orien- taci\u00f3n, reconversi\u00f3n e inserci\u00f3n a favor de tra- bajadores desempleados, intermediaci\u00f3n en el mercado de trabajo y aquellas otras que fo- menten el empleo estable. El sistema se articula en dos niveles de pro- tecci\u00f3n: el nivel contributivo, que proporciona prestaciones en funci\u00f3n de la base y el periodo previamente cotizados por el trabajador y el ni- vel asistencial, que proporciona un subsidio a los desempleados que cumplan unos determi- nados requisitos. El desempleo ha disminuido en el segundo trimestre de 2006 hasta dejar el n\u00famero de pa- rados en 1.837.000, con lo que ha bajado 107.700 personas en un a\u00f1o. De esta manera, la tasa de paro ha ca\u00eddo hasta el 8,53%, situ\u00e1n-dose en un nivel cercano a la media de los pa\u00ed-ses de la Uni\u00f3n Europea. Pactos sociales El Pleno del Congreso de los Diputados aprob\u00f3 por unanimidad en abril de 1995 el \u00abInforme para el an\u00e1lisis de los problemas estructurales del Sistema de la Seguridad Social y de las prin- cipales reformas que deber\u00e1n acometerse\u00bb, conocido como Pacto de Toledo. Adem\u00e1s del consenso de todos los grupos pol\u00edticos se cont\u00f3 con el apoyo de todas las fuerzas sociales. Este P acto tuvo como consecuencia importantes cambios y el establecimiento de una hoja de ruta para asegurar la estabilidad financiera y las prestaciones futuras de la Seguridad Social. El Pacto de Toledo sigue estando vigente y la amplitud de sus recomendaciones permite adaptarlo a los cambios que van sucedi\u00e9ndose en la econom\u00eda. Gracias al desarrollo de sus recomendaciones, la situaci\u00f3n actual del siste-ma de protecci\u00f3n social ha mejorado ostensi-167 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social blemente: se ha pasado de una situaci\u00f3n de d\u00e9ficit a la existencia de un super\u00e1vit continua-do que ha permitido la creaci\u00f3n de un Fondo de Reserva de la Seguridad Social que ya al- canza los 50.000 millones de euros tras la \u00falti- ma dotaci\u00f3n en febrero de 2008. S\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o el Fondo de Reserva se ha incre- mentado el 27,42%. Adem\u00e1s, el Gobierno se ha impuesto una di- n\u00e1mica de actuaci\u00f3n basada en llevar una pol\u00edti-ca de acuerdos con los agentes sociales, con ob- jeto de realizar un cambio consensuado en el modelo econ\u00f3mico y de bienestar. El inicio de este proceso se sit\u00faa en julio de 2004 con la firma en el Palacio de la Moncloa de la Declaraci\u00f3n para el Di\u00e1logo Social entre el Gobierno y los interlocutores sociales, en el que se plante\u00f3 el Acuerdo sobre Empleo Estable y Cohesi\u00f3n Social. Desde entonces se han firmado m\u00e1s de quince acuerdos con los agentes sociales, entre los que destacan los referidos a desarrollo de la Ley de Extranjer\u00eda, extensi\u00f3n de convenios colectivos, soluci\u00f3n extrajudicial de conflictos, formaci\u00f3n continua, prevenci\u00f3n de riesgos laborales, mejo- ra en la protecci\u00f3n del desempleo agrario e im- pulso al Sistema Nacional de Dependencia. Entre los m\u00e1s recientes destacan el Acuerdo para la Mejora del Crecimiento y del Empleo (9 de mayo de 2006) y el Acuerdo sobre Medidas en Materia de Seguridad Social (13 de julio de 2006). De este \u00faltimo gran acuerdo surge el pro- yecto, posteriormente convertido en Ley, de Medidas en Materia de Seguridad Social, actua- ci\u00f3n legislativa m\u00e1s importante de la legislatura en esta materia, porque afecta al conjunto de las prestaciones del Sistema y supone la garan- t\u00eda presente y futura de las pensiones, ya que mantiene el equilibrio entre la mejora de las prestaciones y la salud financiera del Sistema y el aumento de la equidad adapt\u00e1ndose a los cambios sociales. La Seguridad Social ha comenzado el a\u00f1o 2008 con un conjunto de reformas e incentivos que garantizan el futuro de las pensiones: ade-m\u00e1s de la Ley de Medidas en Materia de Segu-ridad Social, el Estatuto del Trabajador Aut\u00f3no- mo o la Ley de los agricultores por cuenta propia en el R\u00e9gimen Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomos.Los servicios sociales. Otras prestaciones Desde los a\u00f1os ochenta, las competencias en materia de servicios sociales se han ido des- centralizando a los Gobiernos Auton\u00f3micos y a los Ayuntamientos, para aproximarlos a los ciu- dadanos. No obstante, el Gobierno espa\u00f1ol tie- ne las competencias de regulaci\u00f3n de los servi-cios sociales. El actual Gobierno considera de una importancia capital estas materias y por ello ha acometido y est\u00e1 llevando a cabo una serie de medidas legislativas que implicar\u00e1n a todas las administraciones p\u00fablicas y benefi- ciar\u00e1n a todos sus ciudadanos. Se se\u00f1alan, a continuaci\u00f3n, las m\u00e1s relevantes. Ley de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de depen- dencia. Para el Gobierno espa\u00f1ol es prioritaria la protecci\u00f3n efectiva y real de las personas con dis- capacidad y de todas aquellas que precisan de atenci\u00f3n, as\u00ed como la atenuaci\u00f3n de las conse- cuencias de esas formas de dependencia, radica- das fundamentalmente en las familias. \u00c9sa es la idea que preside el futuro Sistema Nacional para la Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a las Personas en Situaci\u00f3n de Dependencia. Un siste- ma que implica acometer la resoluci\u00f3n de un problema de igualdad, de reconocimiento de los derechos de todos los ciudadanos: de quienes precisan de atenci\u00f3n y de quienes la mantienen. En Espa\u00f1a son las familias, en especial las mujeres, las principales proveedoras de cuidados a las personas dependientes. Pero ese modelo so- cial y econ\u00f3mico, profundamente injusto, est\u00e1 entrando en crisis debido a la creciente incorpo- raci\u00f3n de la mujer al mercado laboral y al desa- rrollo de sus derechos. La Ley que entr\u00f3 en vigor el 1 de enero de 2007 da cobertura al Sistema y promueve la regulaci\u00f3n, adem\u00e1s de la necesaria coordinaci\u00f3n entre las diferentes administracio- nes p\u00fablicas, de las bases econ\u00f3mico-financieras para su desarrollo, la red de servicios, el conjunto de medidas que garanticen la calidad del Siste- ma, el cat\u00e1logo de servicios y prestaciones y el modelo de participaci\u00f3n de los beneficiarios en el coste de los servicios. Se trata de una Ley elaborada sobre la base del Acuerdo que el 8 de julio de 2004 suscribi\u00f3 168 el Gobierno con los interlocutores econ\u00f3micos y sociales. En su configuraci\u00f3n ha participado activamente la sociedad civil a trav\u00e9s de las or-ganizaciones m\u00e1s representativas de las perso- nas con discapacidad, a trav\u00e9s del CERMI, el Consejo Estatal de Personas Mayores, el Conse- jo Nacional de la Discapacidad, el Consejo Es- tatal de ONG y la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Mu- nicipios y Provincias. Cuenta, adem\u00e1s, con el consenso de las Comunidades Aut\u00f3nomas y la valoraci\u00f3n positiva del Consejo Econ\u00f3mico y Social y del Consejo de Estado. El elemento central de la Ley es el reconoci- miento de un nuevo derecho de ciudadan\u00eda: el derecho de todos los ciudadanos a ser atendidos de hallarse en situaci\u00f3n de dependencia. Nadie quedar\u00e1 sin protecci\u00f3n frente a la situaci\u00f3n de dependencia. Un derecho que es, adem\u00e1s, sub- jetivo y perfecto, ya que ser\u00e1 exigible en v\u00eda ju- dicial y administrativa. Derecho que tiene su base en los art\u00edculos 49 y 50 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, donde se ordena a los pode- res p\u00fablicos que amparen a las personas con discapacidad para que disfruten de los derechos fundamentales en igualdad de condiciones que el resto de los ciudadanos y promuevan el bien- estar de las personas mayores mediante un siste- ma de servicios sociales. Con ello se est\u00e1 construyendo el cuarto pilar del Estado social espa\u00f1ol, que se suma al de la educaci\u00f3n, la salud y las pensiones. Todos ellos derechos universales de ciudadan\u00eda. En t\u00e9rminos cuantitativos, los titulares de los derechos establecidos en la Ley son todos los espa\u00f1oles residentes en Espa\u00f1a. En la actualidad, las personas en situaci\u00f3n de gran dependencia son 194.508; en situa- ci\u00f3n de dependencia severa, 370.603 y en si- tuaci\u00f3n de dependencia moderada, 560.080, que hacen un total de 1.125.190 personas. En 2015, cuando el sistema est\u00e9 por com- pleto implantado, las personas en situaci\u00f3n de gran dependencia ser\u00e1n 252.345; en situaci\u00f3n de dependencia severa, 472.461 y en situaci\u00f3n de dependencia moderada, 648.442 que har\u00e1n un total de 1.373.248 personas. La Ley establece tres niveles de protecci\u00f3n: Un nivel de protecci\u00f3n m\u00ednimo, que ga- rantizar\u00e1 a los beneficiarios una parte del coste de los servicios y de las prestaciones contem-plados en la Ley. La Administraci\u00f3n General del Estado asumir\u00e1 \u00edntegramente el coste deri-vado de este primer nivel. Un segundo nivel, acordado entre la Ad- ministraci\u00f3n General del Estado y cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Este nivel de pro- tecci\u00f3n, necesariamente mayor que el anterior, ser\u00e1 financiado entre la Administraci\u00f3n General del Estado y cada una de las Comunidades Aut\u00f3- nomas mediante la suscripci\u00f3n de los correspon- dientes convenios, en los que las Comunidades Aut\u00f3nomas tendr\u00e1n que hacer una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al menos igual a la que realice la Ad- ministraci\u00f3n General del Estado para la financia- ci\u00f3n del nivel m\u00ednimo y del nivel acordado. Un tercer nivel de protecci\u00f3n adicional a los anteriores, que podr\u00e1 establecer cada Co- munidad Aut\u00f3noma con cargo a sus propios presupuestos. A su vez, la Ley contempla tres tipos de prestaciones, todas ellas dirigidas a promover la autonom\u00eda personal y garantizar la atenci\u00f3n y la protecci\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de dependencia. Prestaci\u00f3n de servicios, seg\u00fan un cat\u00e1lo- go que incluye la teleasistencia, la ayuda a do-micilio, los centros de d\u00eda y de noche y los cen- tros residenciales. Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica, que se facilitar\u00e1 cuando no sea posible el acceso a un servicio p\u00fablico o concertado de atenci\u00f3n a la depen- dencia, y cuya cuant\u00eda se determinar\u00e1 en fun- ci\u00f3n del grado de dependencia y de la capaci- dad econ\u00f3mica del beneficiario. Ayuda econ\u00f3mica para cuidados en el entorno familiar, siempre que se den las condi- ciones adecuadas de convivencia y de habita- bilidad de la vivienda. El coste total del Sistema de Protecci\u00f3n de la Dependencia en 2015 ser\u00e1 de 9.355 millones de euros. De 2007 a 2015, el periodo calculado para implantar de forma gradual el Sistema, la Administraci\u00f3n General del Estado aportar\u00e1 casi 13.000 millones de euros y las Comunidades Aut\u00f3nomas una cantidad similar. Un esfuerzo inversor s\u00f3lo comparable con el realizado para el desarrollo del sistema educativo, el sanitario y el de las pensiones en los a\u00f1os ochenta.169 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social Un esfuerzo econ\u00f3mico que, no obstante, se ver\u00e1 recompensado social y econ\u00f3mica- mente: primero, porque miles de ciudadanos en situaci\u00f3n de dependencia van a ser atendi- dos como se merecen y, en segundo lugar, porque la implantaci\u00f3n del Sistema de Protec- ci\u00f3n de la Dependencia tendr\u00e1 tambi\u00e9n efec- tos beneficiosos sobre la actividad econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds: Se crear\u00e1n 300.000 puestos de trabajo directos, a los que habr\u00e1 que sumar un consi- derable n\u00famero adicional de puestos de traba- jo indirectos. El PIB de la econom\u00eda espa\u00f1ola ser\u00e1, en 2010, un 1,56% mayor gracias a la implanta-ci\u00f3n del Sistema. Y, seg\u00fan todas las estimaciones, el retor- no fiscal global, por impuestos generales y co- tizaciones, podr\u00e1 llegar a cubrir casi las dos terceras partes del gasto social asociado al des- pliegue del mismo. Ley que reconoce y regula la Lengua de Signos y los medios de apoyo a la comunicaci\u00f3n de las personas sordas. La Ley viene a dar respues- ta a cerca de un mill\u00f3n de personas afectadas en Espa\u00f1a por distintos grados de sordera, si bien los beneficiados directamente por la Ley se estiman en una cantidad cercana a los 200.000. Un colectivo que no puede olvidar el largo camino hist\u00f3rico recorrido hasta hoy para lograr su plena y justa integraci\u00f3n social. La Ley que, lejos de encerrarse en el limitado espacio de las personas sordas, ampl\u00eda su pers-pectiva para instalar sus efectos en el conjunto de la sociedad, de una sociedad que quiere caminar al un\u00edsono. Su articulado, conforma un conjunto de preceptos que, desde el reconocimiento a la lengua de signos hasta el derecho a la comunica- ci\u00f3n oral, desarrollan, con libertad de elecci\u00f3n, el derecho a comunicarse, a \u00abescuchar con los ojos\u00bb o a vocalizar el lenguaje. El Proyecto incorpora la creaci\u00f3n de tres figuras relevantes: El Centro de Normalizaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica de la Lengua de Signos Espa\u00f1ola, el Centro Espa\u00f1ol del Subtitulado y Audiodescrip- ci\u00f3n y la Comisi\u00f3n de Seguimiento de la Ley, en el seno del Consejo Nacional de la Discapa-cidad.Ley de Infracciones y Sanciones en materia de igualdad de oportunidades, no discrimina-ci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad. Era una reivindicaci\u00f3n de largo alcance en el tiempo del colectivo de personas discapacitadas. Las discriminaciones directas o indirectas, los acosos, el incumpli- miento de las medidas de acci\u00f3n positiva legal- mente establecidas, tienen su espacio en este proyecto de Ley. Unas infracciones que podr\u00e1n ser sancionadas con multas comprendidas en- tre 301 euros y 1.000.000 de euros. La Ley sanciona el incumplimiento de la normativa obligatoria en materia de seguridad y accesibilidad de los centros comerciales, los centros educativos o los grandes centros p\u00fabli- cos; hasta los derivados de discriminaci\u00f3n la- boral, acoso en el trabajo, explotaci\u00f3n laboral o sexual; sin olvidar todos aquellos que tie- nen que ver con las pr\u00e1cticas audiovisuales en las que se puedan conculcar derechos a la inti- midad o la imagen, entre otros. Los Centros Estatales de Referencia en Materia de Discapacidad El compromiso con la integraci\u00f3n y la conse- cuci\u00f3n de los m\u00ednimos est\u00e1ndares de digni- dad y bienestar para todos, forma parte de las prioridades del Gobierno de Espa\u00f1a. A ese respecto, la creaci\u00f3n y puesta en marcha de herramientas para el desarrollo de las pol\u00edti- cas en materia de discapacidad deviene fun- damental, en tanto que conforman la base sobre la que se ha de sustentar el edificio de la solidaridad. Esas herramientas, en forma de Centros de Referencia Estatal, suman en la actualidad un total de 760 plazas de atenci\u00f3n a las personas con alguna discapacidad, repartidas entre los centros especializados de Madrid, Lardero en La Rioja, San Fernando en C\u00e1diz, Albacete, Sa- lamanca y Bergondo en A Coru\u00f1a. Con estos centros especializados Espa\u00f1a avanza en la l\u00ed-nea de garantizar la cohesi\u00f3n social. A \u00e9stos se han venido a a\u00f1adir los nuevos Centros de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n a Personas con Grave Discapacidad o Depen-dencia de San Andr\u00e9s del Rabanedo en Le\u00f3n 170 y de Enfermedad de Alzheimer y otras De- mencias de Salamanca y pronto lo har\u00e1n los Centros de Referencia Estatal de Enfermeda- des Raras de Burgos y Trastorno Mental Gra- ve de Valencia. En esa misma l\u00ednea, y marcando una ten- dencia de transversalidad, se encuentran el ini-cio de los proyectos para la creaci\u00f3n del Cen- tro Estatal de Referencia sobre Parkinson en Murcia, el Centro de Da\u00f1o Cerebral en Sevilla, el Centro Estatal de I+D+I en Extremadura, la Ciudad del Mayor en Le\u00f3n y la Escuela Nacio- nal de Servicios Sociales en Madrid. Se trata de unos centros para la innova- ci\u00f3n en materia de autonom\u00eda personal, unos centros de referencia como base para los avances en el camino de superar las dificulta- des de quienes precisan de atenci\u00f3n, desde una moderna concepci\u00f3n del Estado del bienestar, una concepci\u00f3n activa y, por ello, lejos de presupuestos paternalistas. Plan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda e Integraci\u00f3n Espa\u00f1a es un pa\u00eds de inmigraci\u00f3n desde me- diados de los ochenta en t\u00e9rminos de flujos anuales, y desde principios de los noventa en t\u00e9rminos del n\u00famero de personas inmigradas que residen en Espa\u00f1a. La aceleraci\u00f3n de los flujos migratorios registrada durante los \u00falti- mos cinco a\u00f1os ha provocado que la propor- ci\u00f3n de extranjeros que residen en Espa\u00f1a se haya situado en los niveles m\u00e1s altos de la Uni\u00f3n Europea. La poblaci\u00f3n extranjera hace aportaciones de gran importancia a nuestra sociedad en dis- tintos \u00f3rdenes, pero tambi\u00e9n crea oportunida- des tanto para ellos y sus familias como para el conjunto de la sociedad en Espa\u00f1a. 1. En el mercado de trabajo, porque las per- sonas inmigrantes tienen tasas de actividad vein- te puntos superiores a las de la poblaci\u00f3n espa- \u00f1ola y llevan a cabo numerosas labores de gran utilidad social y econ\u00f3mica. 2. En la estructura demogr\u00e1fica, porque, aunque la inmigraci\u00f3n por s\u00ed sola no va a com- pensar la desequilibrada pir\u00e1mide de pobla- ci\u00f3n espa\u00f1ola, la estructura por sexo y por edad de los inmigrantes s\u00ed puede contribuir, y est\u00e1 contribuyendo, a amortiguar esos desequi- librios, a incrementar la natalidad y a la recu- peraci\u00f3n de la tasa de fecundidad en Espa\u00f1a. 3. En el terreno cultural, porque la inmigra- ci\u00f3n est\u00e1 contribuyendo a una diversidad cul- tural llena de oportunidades. 4. En la contribuci\u00f3n a la mejora de las condiciones de vida de sus pa\u00edses de origen, tanto de sus familiares directos como del con- junto de la poblaci\u00f3n, y al desarrollo econ\u00f3mi-co, social y pol\u00edtico de los mismos. Una nueva pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n El marco jur\u00eddico de la inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a est\u00e1 configurado por un complejo entramado de normas jur\u00eddicas de \u00e1mbito internacional, comunitario europeo, nacional y auton\u00f3mico. El Plan asume los \u00abPrincipios comunes b\u00e1- sicos sobre integraci\u00f3n\u00bb aprobados por el Con- sejo de Ministros de Justicia y Asuntos de Inte- rior en Bruselas el 19 de noviembre de 2004. Una de las premisas sobre las que se ha construido el Plan radica en que la responsabi- lidad del proceso de adaptaci\u00f3n mutua de au- t\u00f3ctonos e inmigrantes debe ser compartida y, por tanto, debe involucrar al conjunto de las administraciones p\u00fablicas, a los actores socia- les (organizaciones sindicales y empresariales, ONG, organizaciones de inmigrantes, etc\u00e9tera) y a la sociedad receptora en su conjunto. Para hacer realidad esta idea de responsa- bilidad compartida ya desde la fase inicial de dise\u00f1o de las pol\u00edticas y medidas a desarrollar, el Plan Estrat\u00e9gico se ha elaborado desde el di\u00e1logo con las distintas administraciones. Para ello, se puso en marcha desde mediados del a\u00f1o 2005 un proceso de reflexi\u00f3n y con- sulta en el que han participado todos los acto- res relevantes. Antes de su aprobaci\u00f3n por el Consejo de Ministros, el 23 de junio de 2006, el Plan ha sido sometido a la consideraci\u00f3n del Consejo Superior de Pol\u00edtica de Inmigra- ci\u00f3n, del Foro para la Integraci\u00f3n Social de los Inmigrantes, de la Comisi\u00f3n Laboral Tripartita de Inmigraci\u00f3n, de la Comisi\u00f3n Interministe- rial de Extranjer\u00eda y del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social. 171 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social Cooperaci\u00f3n y corresponsabilidad. Una de las premisas que est\u00e1n en la base del Plan Estrat\u00e9gi- co es su car\u00e1cter de marco para la cooperaci\u00f3n a nivel estatal. El Plan, que extiende su duraci\u00f3n al periodo 2007-2011 y tiene un presupuesto de 2.000 millones de euros, pretende ser un instru- mento capaz de dinamizar pol\u00edticas, aglutinar iniciativas y dotar de coherencia a las actuacio- nes en favor de la integraci\u00f3n de los inmigrantes que llevan a cabo tanto las Administraciones P\u00fa- blicas como la sociedad civil. A ese respecto, la cooperaci\u00f3n entre la Ad- ministraci\u00f3n General del Estado y las Comuni- dades Aut\u00f3nomas se articula sobre la base de Planes de Acci\u00f3n Auton\u00f3micos que se concer- tar\u00e1n anualmente. Los principios que informan el pl an 1. El principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n, que implica la equiparaci\u00f3n de derechos y obligaciones de la poblaci\u00f3n inmigrante y au-t\u00f3ctona, dentro del marco de los valores cons- titucionales b\u00e1sicos. 2. El principio de ciudadan\u00eda, que implica el reconocimiento de la plena participaci\u00f3n c\u00ed- vica, social, econ\u00f3mica, cultural y pol\u00edtica de los ciudadanos y ciudadanas inmigrantes. 3. El principio de interculturalidad, como mecanismo de interacci\u00f3n entre las personas de distintos or\u00edgenes y culturas, dentro de la va- loraci\u00f3n y el respeto de la diversidad cultural.Los objetivos que persigue 1. Reconocer plenos derechos civiles, sociales, econ\u00f3micos, culturales y pol\u00edticos a las perso- nas inmigradas. 2. Adecuar las pol\u00edticas p\u00fablicas, especial- mente la educaci\u00f3n, el empleo, los servicios sociales, la salud y la vivienda, a las nuevas necesidades que se plantean con la presencia de poblaci\u00f3n inmigrada. 3. Garantizar el acceso de la poblaci\u00f3n in- migrada a los servicios p\u00fablicos, especialmen- te a la educaci\u00f3n, el empleo, los servicios so-ciales, la salud y la vivienda, en igualdad de condiciones con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona. 4. Establecer un sistema de acogida para inmigrantes reci\u00e9n llegados y para las personas inmigradas en situaciones de especial vulnera- bilidad, hasta ponerlas en situaci\u00f3n de acceder a los servicios p\u00fablicos generales. 5. Fomentar entre ciudadanos y ciudada- nas inmigrantes el conocimiento de los valo-res comunes de la Uni\u00f3n Europea, de los de- rechos y las obligaciones de las personas residentes en Espa\u00f1a, de las lenguas oficiales en diversos territorios del Estado y de las nor- mas sociales de convivencia de la sociedad espa\u00f1ola. 6. Luchar contra las diversas manifestacio- nes de discriminaci\u00f3n, racismo y xenofobia en todos los campos de la vida social, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado. Un miembro de la cruz roja conforta a dos inmigrantes subsaharianos ilegales a su llegada a la playa de los cris- tianos en la isla de tenerife, canarias.172 7. Introducir la perspectiva de g\u00e9nero, tan- to en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas en el campo de la integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrada como en la aplicaci\u00f3n de las mismas. 8. Fomentar pol\u00edticas y experiencias de co- desarrollo con los pa\u00edses de los que provienen las personas inmigradas. 9. Favorecer la comprensi\u00f3n por parte de toda la sociedad espa\u00f1ola del fen\u00f3meno migra- torio, mejorar la convivencia intercultural, va- lorando la diversidad y fomentando valores de tolerancia y respeto, y apoyar el mantenimien- to y el conocimiento de las culturas de origen de los inmigrantes. 10. Estimular pol\u00edticas p\u00fablicas de las dis- tintas administraciones p\u00fablicas y de la socie-dad civil que fomenten la integraci\u00f3n de la po- blaci\u00f3n inmigrada y la cooperaci\u00f3n en este campo. IGuALDAD El compromiso del Gobierno de Espa\u00f1a por el desarrollo de la igualdad entre sexos se mani- fest\u00f3 en abril de 2004 con la formaci\u00f3n del pri- mer Gobierno paritario de la historia de Espa- \u00f1a, presidido por Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. Adem\u00e1s, el primer proyecto de Ley presentado a las Cortes Generales por este Ejecutivo fue, precisamente, el de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero, proble- ma que es una brutal demostraci\u00f3n de la desi- gualdad existente en nuestra sociedad. En el mismo sentido se inscribe la aproba- ci\u00f3n, en marzo de 2007, de la Ley Org\u00e1nica de Igualdad entre Mujeres y Hombres, habida cuenta de que el pleno reconocimiento de la igualdad formal ante la ley, aun habiendo com- portado, sin duda, un paso decisivo, ha resulta- do ser insuficiente. Las brechas de g\u00e9nero son problemas todav\u00eda de dif\u00edcil resoluci\u00f3n pese a la proliferaci\u00f3n de normas internacionales, comunitarias y naciona- les. La violencia de g\u00e9nero, la discriminaci\u00f3n sa- larial, el mayor desempleo femenino, la todav\u00eda escasa presencia de las mujeres en puestos de responsabilidad pol\u00edtica, social y econ\u00f3mica muestran c\u00f3mo la igualdad plena, efectiva, entre mujeres y hombres, aquella \u00abperfecta igualdad que no admitiera poder ni privilegio para unos ni incapacidad para otros\u00bb, en palabras escritas por John Stuart Mill hace casi 140 a\u00f1os, es todav\u00eda hoy una tarea pendiente que precisa de nuevos instrumentos jur\u00eddicos. Ley Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero Su impulso por el Gobierno puso de nuevo de manifiesto el compromiso con la igualdad entre hombres y mujeres, y su firme prop\u00f3sito en la resoluci\u00f3n de los problemas sociales m\u00e1s graves. Resoluci\u00f3n que en algunos ca-sos, como en la lucha contra la violencia de g\u00e9nero, implica a toda la sociedad. La Ley de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero fue aprobada por unanimidad del Parlamento espa\u00f1ol el 22 de diciembre de 2004. Entr\u00f3 en vigor el 29 de enero de 2005, sal- vo sus T\u00edtulos IV y V, Tutela Penal y Tutela Judi- cial, respectivamente, que lo har\u00edan el 29 de junio del mismo a\u00f1o. El fen\u00f3meno de la violencia de g\u00e9nero refle- ja un d\u00e9ficit de ciudadan\u00eda que afecta a las mu-jeres, las cuales se ven privadas de derechos b\u00e1- sicos de convivencia democr\u00e1tica y, en algunas ocasiones, de derechos fundamentales de la persona, como son el derecho a la vida o a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica. Por ello, el Estado, tradicionalmente neu- tral en el \u00e1mbito de lo que se considera \u00abpriva-do\u00bb, interviene tratando de influir en la confor- maci\u00f3n de una nueva realidad social en la que prime la dignidad de cada uno de sus indivi- duos, con independencia de su g\u00e9nero. Para ello se ha impulsado una legislaci\u00f3n espec\u00edfica contra la violencia de g\u00e9nero, una Ley que in- corpora medidas de acci\u00f3n positiva que procu- ran corregir las desigualdades de partida, elimi- nar las situaciones discriminatorias, conseguir resultados igualadores y paliar la discrimina- ci\u00f3n sufrida por el colectivo social que integran las mujeres. La Ley opta claramente por lo que se podr\u00eda denominar un \u00abderecho desigual para la igual-173 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social dad\u00bb, desde la convicci\u00f3n de que los efectos fa- vorables de un trato desigual, incluso en materia penal, pueden ser determinantes de un reequili- brio de relaciones de partida desiguales. Esta Ley es, pues, una Ley para la igualdad. Por dos razones: 1. Porque indaga sobre las causas de esta violencia para articular un sistema de protec- ci\u00f3n integral, cuyo objetivo fundamental es in- cidir en esas causas y eliminarlas. Un sistema que pivota, fundamentalmente, sobre tres cam- pos de actuaci\u00f3n: Sensibilizaci\u00f3n y preven- ci\u00f3n, reconocimiento de derechos para reinte- grar a las v\u00edctimas dentro de un estatuto de derechos sociales y de ciudadan\u00eda, y sanci\u00f3n del agresor. 2. Porque introduce dentro del ordena- miento jur\u00eddico espa\u00f1ol medidas de acci\u00f3n po- sitiva que tienen por destinataria directa y ex- clusiva a la mujer. A lo largo de veinticinco sesiones del Con- sejo de Ministros, \u00e9ste ha tomado multitud de medidas para el desarrollo de la Ley. Entre otras cabe destacar: Protocolos de actuaci\u00f3n con el Consejo General del Poder Judicial, Consejo General de la Abogac\u00eda, Consejo General de Procuradores, Ministerios de Interior y Justicia, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Municipios y Provincias y las Co- munidades Aut\u00f3nomas. Por su parte, el Minis- terio del Interior ha reforzado los Servicios de Atenci\u00f3n a Mujeres, las Unidades de Preven- ci\u00f3n, Asistencia y Protecci\u00f3n y los Equipos de Mujer y Menor. Programa de Renta Activa de Inserci\u00f3n. Aprobaci\u00f3n del Real Decreto de crea- ci\u00f3n y constituci\u00f3n de 419 juzgados especiali-zados, as\u00ed como el de creaci\u00f3n, estructura y funciones de la Delegaci\u00f3n del Gobierno con- tra la Violencia sobre la Mujer. Fondo de Contingencia para atender el pago de ayudas econ\u00f3micas para aquellas mu-jeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que debi- do a su edad, falta de preparaci\u00f3n y circunstan-cias sociales no puedan participar en los programas de empleo. Registro central para la protecci\u00f3n de las v\u00edctimas de violencia dom\u00e9stica y creaci\u00f3n de las Unidades de Valoraci\u00f3n Integral Forense.Desde su aprobaci\u00f3n, y hasta el 15 de fe- brero de 2007, se hab\u00edan concedido 84.005 \u00f3rdenes de protecci\u00f3n, en 2207, 1.707 v\u00edcti- mas de violencia de g\u00e9nero hab\u00edan recibido la Renta Activa de Inserci\u00f3n. Adem\u00e1s, entre otras cosas, se hab\u00edan incrementado el n\u00famero de juzgados de Violencia sobre la Mujer exclusi- vos pasando de 16, en junio de 2005, a 83, en diciembre de 2007, y el n\u00famero de efectivos de las unidades especializadas de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado aumentaron un 117,5% pasando de 505, en marzo de 2004, a 1.614, a finales de 2007. Ley Org\u00e1nica de Igualdad entre Mujeres y Hombres Las mujeres representan m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n mundial: el 51,23% de la poblaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea, seg\u00fan Eurostat. Sin em- bargo, la gran paradoja es que, a pesar de ocu-par un enorme espacio demogr\u00e1fico, siguen siendo tratadas como un colectivo. Y no debe- mos olvidar que los lugares que se reservan a unos y otros no son los mismos: mientras un colectivo habita el lugar de la protecci\u00f3n, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n debe compartir el lu-gar de los derechos. Las carreras profesionales masculinas se sostienen con tiempos cedidos por las mujeres. El tiempo es un capital que no puede sustraerse a la mitad de la poblaci\u00f3n, y constituye un reto importante porque se trata de gestionar pol\u00edticas en nombre de todos. A ese respecto, la corres-ponsabilidad no debe seguir siendo un asunto de mujeres: es un asunto propio de una agenda pol\u00edtica y un asunto propio de lo que significa una planificaci\u00f3n p\u00fablica, de lo que implica planificar para toda la ciudadan\u00eda, mujeres y hombres. Por ello, en la Ley de Igualdad entre Muje- res y Hombres, el Gobierno espa\u00f1ol reconoce el derecho a la conciliaci\u00f3n de la vida personal y laboral, estableciendo un permiso de pater- nidad de quince d\u00edas por nacimiento, adop- ci\u00f3n o acogimiento. Este permiso, exclusivo para los padres e independiente del de la ma- dre, est\u00e1 dirigido a que los padres se involu- cren en el cuidado de los menores.174 Los ejes innovadores de este Proyecto de Ley son: Un entendimiento diferente de lo que significa la igualdad, integrando este principio de modo transversal (gender mainstreaming). El establecimiento de los cauces necesa- rios para poder dar t\u00e9rmino a la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo. La futura Ley de Igualdad entre Mujeres y Hombres contin\u00faa los pasos iniciados por la Ley contra la Violencia de G\u00e9nero. Si \u00e9sta se dirigi\u00f3 a proporcionar una respuesta global a la violen- cia que se ejerce sobre las mujeres en el \u00e1mbito familiar, la Ley de Igualdad, tambi\u00e9n de forma global, va dirigida a alcanzar la paridad real en- tre mujeres y hombres, combatiendo todas las manifestaciones a\u00fan subsistentes de discrimina- ci\u00f3n directa o indirecta por raz\u00f3n de sexo, y re- moviendo los obst\u00e1culos y estereotipos sociales que impiden alcanzarla. Esta exigencia del or- denamiento constitucional espa\u00f1ol y de las Di- rectivas comunitarias que integra un genuino derecho de las mujeres es, al mismo tiempo, un elemento de enriquecimiento de la sociedad que contribuir\u00e1 al desarrollo econ\u00f3mico, al au- mento del empleo y, por tanto, a alcanzar los objetivos de la Estrategia de Lisboa. Para llevar a cabo esa transversalidad, se crean en los diferentes departamentos ministeria- les Unidades de Igualdad, con capacidad para realizar la evaluaci\u00f3n del impacto de g\u00e9nero de las normas y pol\u00edticas elaboradas por el Gobier- no. Adem\u00e1s, se reforma la ley electoral y se esta- blece el derecho a la paridad en todos los \u00e1mbi- tos de las administraciones p\u00fablicas. Instrumentos b\u00e1sicos ser\u00e1n, en este sentido, y en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n General del Estado, un Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades, la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Interministerial de Igualdad con responsabilidades de coordinaci\u00f3n y los informes de impacto de g\u00e9nero, cuya obli-gatoriedad se ampl\u00eda desde las normas legales a los planes de especial relevancia econ\u00f3mica y social, incluidos los Presupuestos Generales. En cuanto al \u00e1mbito social de la Ley, consen- suado con sindicatos y empresarios, establece el acuerdo con las organizaciones sindicales res- pecto de la obligatoriedad de que las empresas de m\u00e1s de 250 trabajadores negocien planes de igualdad, as\u00ed como la participaci\u00f3n equilibrada de mujeres en los consejos de administraci\u00f3n. El logro de la igualdad en nuestra sociedad requiere no s\u00f3lo del compromiso de los sujetos p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n de la participaci\u00f3n de la sociedad civil. En el avance del reconocimien- to de la igualdad, ha sido fundamental la con- tribuci\u00f3n de las organizaciones de mujeres. Por ello, se crea en la Ley un Consejo de Participa- ci\u00f3n de la Mujer como cauce de participaci\u00f3n democr\u00e1tica, asegurando una buena interlocu- ci\u00f3n entre la clase pol\u00edtica y la sociedad civil. CONCILIACI\u00d3N DE LA VIDA FAMILIAR y LABORAL La familia, c\u00e9lula b\u00e1sica de convivencia La familia es una instituci\u00f3n que, en su calidad de c\u00e9lula b\u00e1sica de organizaci\u00f3n social, se ha ido adaptando a lo largo de la historia a la evo- luci\u00f3n social, cultural, demogr\u00e1fica, pol\u00edtica y econ\u00f3mica de su entorno y de su \u00e9poca. Estas transformaciones afectan tanto al papel de la familia en la sociedad como a la organizaci\u00f3n y funcionamiento interno de las propias unida- des familiares. La sociedad espa\u00f1ola se ha ido haciendo cada vez m\u00e1s compleja y m\u00e1s diversa. Las nue- vas formas de convivencia adquieren un cre- ciente reconocimiento social y son reflejo de la riqueza y la pluralidad de una sociedad avanza- da y democr\u00e1tica como es la sociedad espa\u00f1ola de comienzos del siglo xxi. Familias monoparen- tales, familias reconstituidas, familias no basa- das en el matrimonio, familias homoparentales, entre otras, son nuevas realidades sociales que se han ido consolidando junto con las modali- dades familiares m\u00e1s extendidas y que permiten afirmar que la familia lejos de estar en crisis, se va enriqueciendo y fortaleciendo. Internamente, la realidad de las familias tambi\u00e9n ha cambiado. El nuevo paradigma de familia democr\u00e1tica inspirado en los principios constitucionales de libertad e igualdad ha he- cho quebrar el modelo tradicional basado en la jerarqu\u00eda patriarcal y la desigualdad jur\u00eddica y 175 La sanidad y el modelo de protecci\u00f3n social social entre los miembros de la pareja. Las mu- jeres, sin embargo, siguen teniendo dificulta-des para tomar posesi\u00f3n de ese nuevo papel igualitario del que deben disfrutar: problemas para conciliar familia y trabajo, problemas de violencia o dificultades en el acceso a ciertos trabajos y responsabilidades, a igual retribu- ci\u00f3n por el mismo trabajo o al reparto equitati- vo de las responsabilidades familiares. Las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral La conciliaci\u00f3n, otra de las l\u00edneas de apoyo que orientan la pol\u00edtica social del Gobierno, persi-gue evitar la exclusi\u00f3n de las madres del mer-cado de trabajo, especialmente en el caso de las familias monoparentales y de las familias numerosas. De una parte, la mejora de la oferta de ser- vicios de atenci\u00f3n a la primera infancia se rea- liza en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Au- t\u00f3nomas y Corporaciones Locales. Para ello, el Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales dispo- ne de varias l\u00edneas de financiaci\u00f3n destinadas al mantenimiento, mejora y creaci\u00f3n de nue- vas plazas de atenci\u00f3n socioeducativa para menores de tres a\u00f1os. Se est\u00e1 desarrollando el Plan Concilia, que introduce sensibles mejoras en materia de fle- xibilidad horaria y conciliaci\u00f3n para m\u00e1s de 500.000 trabajadores y trabajadoras de la Ad- ministraci\u00f3n General del Estado, al tiempo que pretende servir tambi\u00e9n de motor de un cam- bio global en la sociedad. Pero las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n requieren contar forzosamente con todos los agentes p\u00fa- blicos y privados implicados. A ese respecto, se est\u00e1n impulsando m\u00faltiples iniciativas para promover, desde el mundo de la empresa, pol\u00ed-ticas de recursos humanos y de organizaci\u00f3n respetuosas y compatibles con la dimensi\u00f3n fa- miliar y personal de trabajadores y directivos, en materia de flexibilizaci\u00f3n de horarios y con- diciones de trabajo. Para alcanzar un modelo de organizaci\u00f3n familiar democr\u00e1tico es preciso avanzar en la implicaci\u00f3n de los varones en la atenci\u00f3n a las responsabilidades familiares, as\u00ed como promo-ver que el padre pueda vivir y compartir la ex-periencia de paternidad en igualdad de condi- ciones que las madres (con independencia de la especial protecci\u00f3n dada a la madre tras el parto). A ese respecto, se ha producido la mo- dificaci\u00f3n del art\u00edculo 68 del C\u00f3digo Civil, a\u00f1adiendo a las responsabilidades de los c\u00f3n-yuges que \u00e9stos \u00abdeber\u00e1n compartir las respon-sabilidades dom\u00e9sticas y el cuidado y atenci\u00f3n de ascendientes y descendientes y otras perso- nas dependientes a su cargo\u00bb. Cabe destacar el Real Decreto 1335/2005, de 11 de noviembre, por el que se regulan las prestaciones familiares de la Seguridad Social, que viene a recoger, en una sola norma, el de-sarrollo reglamentario de las prestaciones fami-liares de la Seguridad Social. Entre las noveda- des encaminadas a reforzar la protecci\u00f3n de la paternidad y la maternidad, se extienden las prestaciones familiares a tanto alzado a los su- puestos de adopci\u00f3n y se introducen diversos beneficios en materia de Seguridad Social para las familias numerosas, tales como el incre- mento del l\u00edmite de renta para tener derecho a las asignaciones econ\u00f3micas por hijo o menor acogido a cargo y la ampliaci\u00f3n del periodo de reserva del puesto de trabajo y su consiguiente consideraci\u00f3n como periodo de cotizaci\u00f3n efectiva en supuestos de excedencia por cuida- do de menores. Asimismo, colmando una im- portante laguna en este \u00e1mbito, se prev\u00e9 la po- sibilidad de que el otro progenitor perciba las prestaciones de maternidad en caso de falleci- miento de la madre durante el parto o poste- riormente, aun cuando la madre no hubiera estado incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Seguridad Social. El 24 de marzo de 2007 entr\u00f3 en vigor la Ley de Igualdad que, adem\u00e1s de articular medi- das para promover la igualdad efectiva entre mujeres y hombres, promueve la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral. Adem\u00e1s, esta nue- va norma ha creado nuevas prestaciones como el permiso de paternidad, la prestaci\u00f3n de ries- go durante la lactancia y un subsidio no contri- butivo por maternidad. Tambi\u00e9n ampl\u00eda y me- jora otros ya existentes como el riesgo por embarazo que se convierte en contingencia profesional y la maternidad contributiva.176 Otra de las grandes apuestas del Gobierno son las medidas de apoyo a las familias, hacia las cuales va dirigida la Ley que ha establecido una prestaci\u00f3n de 2.500 euros por nacimiento o adopci\u00f3n de hijo, cuant\u00eda que se comple-menta con 1.000 euros adicionales, en caso de familias monoparentales, numerosas o cuando la madre padezca una discapacidad superior al 65% y siempre que no se supere el l\u00edmite m\u00e1xi-mo de ingresos. Esta norma, que tiene un ca-r\u00e1cter universal, entr\u00f3 en vigor en julio de 2007. Esta misma ley contiene mejoras en las prestaciones familiares de la Seguridad Social y ha elevado el l\u00edmite m\u00e1ximo de ingresos para tener derecho a las ayudas. p\u00e1GINaS WEB DE INtER\u00c9S Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales www.mtas.es Consejo Econ\u00f3mico y Social www.ces.es Instituto Nacional de Empleo. Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal www.inem.es Secretar\u00eda de Estado de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n http://extranjeros.mtas.es Secretar\u00eda de Estado de la Seguridad Social www.seg-social.esp \u00e1GINaS WEB oFICIalES Imserso. Instituto de Mayores y Servicios Sociales www.seg-social.es/imserso Instituto de la Mujer www.mtas.es/mujer Instituto de la Juventud www.injuve.mtas.es Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo www.empleo.mtas.es/insht Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Socialhttp://info.mtas.es/itssMinisterio de Sanidad y Consumo: www.msc.es Mundial de la Salud: www.who.int/es Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE): www.oecd.org Uni\u00f3n Europea: www.europa.euCap\u00edtulo iencia Y tecn OLOG\u00cd a eD Uc a c i \u00f3 n ,i nVe sTiGa c i \u00f3n,cienciay Tecnolo G\u00eda eD Uc a c i \u00f3 n ,i nVe sTiGa c i \u00f3n,cienciay Tecnolo G\u00eda eD Uc a c i \u00f3 n ,i nVe sTiGa c i \u00f3n,cienciay Tecnolo G\u00eda EDuCACI\u00d3N El sistema educativo espa\u00f1ol Esta breve descripci\u00f3n del sistema educativo actual se organiza en cuatro grandes ep\u00edgrafes: Principios, Estructura, Administraci\u00f3n y pol\u00edtica educativa. Se parte de la presentaci\u00f3n de los grandes principios que orientan y regulan nuestro siste- ma, enmarcados por la Constituci\u00f3n y recogidos en las grandes leyes educativas; se contin\u00faa con la descripci\u00f3n de la estructura, coment\u00e1ndose brevemente la organizaci\u00f3n de todos los niveles y modalidades de ense\u00f1anza no universitaria; se sigue con la exposici\u00f3n de la administraci\u00f3n ge- neral del sistema, sus distintos niveles, el reparto de competencias entre ellos y su organizaci\u00f3n seg\u00fan la normativa todav\u00eda vigente y se finaliza con la actual pol\u00edtica educativa del Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte. Principios generales del sistema educativo: marco legislativo El marco legislativo que rige y orienta el siste- ma educativo espa\u00f1ol est\u00e1 formado por la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 y las leyes que desarrollan los principios y derechos estableci-dos en ella: La Ley Org\u00e1nica de 1983 de Reforma Universitaria (LRU), en parte modificada por la Ley Org\u00e1nica de 2001 de Universidades (LOU) que actualmente est\u00e1 en proceso de re-visi\u00f3n. La Ley Org\u00e1nica de 1985, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n (LODE). La Ley Org\u00e1nica de 2006, de Educaci\u00f3n (LOE). La Ley 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional.La nueva Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n apro- bada en mayo de 2006, regula la estructura y organizaci\u00f3n del sistema educativo en sus nive- les no universitarios. En ella se reiteran los prin- cipios y derechos reconocidos en la Constitu- ci\u00f3n y en la LODE defendiendo una nueva ley de calidad y equidad para todos. Se insiste en el car\u00e1cter inclusivo de la educaci\u00f3n, igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n de las personas bajo ninguna circunstancia. Se reafirma el car\u00e1cter de servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n. Los principales objetivos del sistema educa- tivo en lo relacionado con las ense\u00f1anzas son: mejorar la educaci\u00f3n y los resultados escolares, conseguir el \u00e9xito de todos en la educaci\u00f3n obli-gatoria, aumentar la escolarizaci\u00f3n en infantil, en bachillerato y en ciclos formativos, aumentar las titulaciones en bachillerato y en formaci\u00f3n profesional, educar para la ciudadan\u00eda demo- cr\u00e1tica, fomentar el aprendizaje a lo largo de la vida, reforzar la equidad del sistema educativo y converger con los pa\u00edses de la UE. Esta nueva Ley de Educaci\u00f3n viene a uni- ficar la legislaci\u00f3n b\u00e1sica de educaci\u00f3n, dero-gando las anteriores Leyes Org\u00e1nicas que es- taban vigentes. La LOE reordena el sistema educativo vertebr\u00e1ndolo alrededor del princi- pio de la diversidad. Establece que la ense- \u00f1anza b\u00e1sica comprende diez a\u00f1os de escola- ridad que se desarrollar\u00e1n de forma regular entre los seis y los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad. La educaci\u00f3n b\u00e1sica se organiza en educaci\u00f3n primaria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria. Adem\u00e1s regula y reorganiza de manera efecti- va la educaci\u00f3n infantil, la educaci\u00f3n secun- daria postobligatoria, las ense\u00f1anzas art\u00edsti- cas, las ense\u00f1anzas deportivas, las ense\u00f1anzas de idiomas y la educaci\u00f3n de adultos y a dis- tancia, dentro del marco de un aprendizaje a lo largo de la vida. Asimismo recoge el planteamiento partici- pativo y los aspectos referentes a la organiza-ci\u00f3n y funcionamiento de los centros, reforzan- do sus competencias y autonom\u00eda organizativa, aspectos que ya anteriormente recog\u00eda la LO- PEG, adecu\u00e1ndolos a la nueva realidad educa-tiva, ampliando adem\u00e1s las competencias de los consejos escolares y del claustro de profe-sores.179 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda Cabe destacar asimismo que la LOE incen- tiva la colaboraci\u00f3n entre familia y escuela, fo- mentando una mayor participaci\u00f3n y responsa- bilidad de los alumnos y de los padres. En cuanto al profesorado la Ley prev\u00e9 el reconoci- miento de la funci\u00f3n docente, la adecuaci\u00f3n de la formaci\u00f3n inicial al sistema de grados y pos- grados del espacio europeo de educaci\u00f3n supe-rior e intensifica la formaci\u00f3n permanente. En junio de 2002 se aprob\u00f3 la nueva Ley de Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, cuyo objetivo es adecuar las necesidades del tra- bajo y de la empresa a la realidad educativa, de manera que permita tambi\u00e9n desarrollar la adqui- sici\u00f3n a lo largo de la vida de aptitudes y compe-tencias profesionales modernas ya actualizadas. La finalidad de esta Ley es ordenar un sistema integral de formaci\u00f3n profesional, cualificaciones y acreditaci\u00f3n, que responda con eficacia a las demandas sociales y econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las diversas modalidades formativas, dentro del mar- co de un Sistema Nacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional que promueve y desarrolla la integraci\u00f3n de las ofertas de la formaci\u00f3n profe-sional a trav\u00e9s de un Cat\u00e1logo Nacional de Cuali- ficaciones Profesionales. El Instituto Nacional de las Cualificaciones es el \u00f3rgano t\u00e9cnico que fun- ciona como estructura permanente para el an\u00e1lisis de los cambios ocupacionales en el empleo y de la evoluci\u00f3n de las cualificaciones profesionales en los diferentes sectores productivos, aspectos que son necesarios para informar de la oferta de ciclos formativos en que se concreta el cat\u00e1logo de t\u00edtulos. El desarrollo reglamentario de la Ley ha sido una de las prioridades de los Ministerios de Educaci\u00f3n y Ciencia en un pasado cercano. Esta Ley pretende adem\u00e1s homologarse con las leyes europeas y facilitar los procesos de movilidad laboral tanto para los estudiantes como para los profesores. Estructura general del sistema educativo La Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) establece la estructura b\u00e1sica del sistema educativo espa\u00f1ol, organiz\u00e1ndolo a trav\u00e9s de etapas, ciclos, grados, cursos y niveles de ense\u00f1anzas no universitarias. Por su parte, la Ley de Reforma Universitaria (LRU) de 1983 junto con la Ley Org\u00e1nica de Universidades (LOU) de 2001, modificada por la Ley Org\u00e1nica 4/2007, definen la estructura de nivel universitario. Seg\u00fan la LOE las ense\u00f1anzas que ofrece el sistema educativo son las siguientes: educaci\u00f3n infantil, educaci\u00f3n primaria, educaci\u00f3n secunda- ria que comprende la educaci\u00f3n secundaria obli- gatoria y la educaci\u00f3n secundaria postobligato- ria, el bachillerato, la formaci\u00f3n profesional de grado medio, las ense\u00f1anzas profesionales de ar- tes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o de grado medio y las ense- \u00f1anzas deportivas de grado medio. La ense\u00f1anza universitaria, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas superiores, la formaci\u00f3n profesional de grado superior, las ense\u00f1anzas profesionales de artes pl\u00e1sticas y di- se\u00f1o de grado superior y las ense\u00f1anzas deporti- vas de grado superior constituyen la educaci\u00f3n superior. Las ense\u00f1anzas de idiomas, las ense- \u00f1anzas art\u00edsticas y las deportivas tendr\u00e1n la consi- deraci\u00f3n de ense\u00f1anzas de r\u00e9gimen especial. Excepto las ense\u00f1anzas universitarias que se regular\u00e1n por sus normas espec\u00edficas, el res- to de las ense\u00f1anzas del sistema educativo de los niveles no universitarios se adaptar\u00e1n al alumnado con necesidad espec\u00edfica de apoyo educativo, de tal manera que se garantice el ac- ceso, la permanencia y la progresi\u00f3n de este alumnado en el sistema educativo. Respecto al marco competencial del Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, se articulan en la LOE los mecanismos de coordinaci\u00f3n y coope- raci\u00f3n entre las Administraciones educativas a fin de concretar y consensuar las pol\u00edticas educativas y establecer los criterios y objetivos comunes. Con el fin de asegurar una formaci\u00f3n com\u00fan y garantizar la validez de los t\u00edtulos correspondien- tes, el Gobierno fija, en relaci\u00f3n con los objeti-vos, competencias b\u00e1sicas, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n, los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo que constituyen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas a las que se refiere la LODE. Estas ense\u00f1anzas m\u00edni-mas ya han sido desarrolladas para las diferentes etapas educativas en la correspondiente normati- va. Los contenidos b\u00e1sicos de las ense\u00f1anzas m\u00ed-nimas requieren el 55% de los horarios escolares para las Comunidades Aut\u00f3nomas que tengan lengua cooficial y el 65% para aquellas que no la tengan.180 T\u00edtulo Superior T\u00edtulo de M\u00e1sterT\u00edtulo de Doctor T\u00edtulo de Grado T\u00edtulo de T \u00e9cnico Superior T\u00edtulo ProfesionalT\u00edtulo de T \u00e9cnico SuperiorT\u00edtulo de T \u00e9cnico Superior T\u00edtulo de Bachiller T\u00edtulo de T\u00e9cnicoT\u00edtulo de T\u00e9cnicoT\u00edtulo de T\u00e9cnico T\u00edtulo G raduado E.S.O. Cualificaci\u00f3n ProfesionalEnse\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores Grado S uperior d e Artes Pl\u00e1sticas y D ise\u00f1o Grado Medio d e Artes Pl\u00e1sticas y D ise\u00f1oEnse\u00f1anzas Profesionales de M\u00fasica y Danza Ense\u00f1anzas Elementales de M\u00fasica y DanzaEstudios d e PosgradoEstudios d e Doctorado Estudios d e GradoEducaci\u00f3n Superior Ense\u00f1anza UniversitariaEducaci\u00f3n Secundaria Ed. Primaria Ed. Infantil Ense\u00f1anza B\u00e1sicaCiclos F ormativos de Grado Superior d e F.P . Ciclos F ormativos de Grado Medio d e F.P . Ense\u00f1anzas de IdiomasT\u00e9cnico Deportivo d e Grado Superior T\u00e9cnico Deportivo d e Grado MedioM\u00fasica y D anza Arte Dram\u00e1tico Conservaci\u00f3n, restauraci\u00f3n d e bienes culturales Artes Pl\u00e1sticas Dise\u00f1o Nivel Avanzado Nivel Intermedio Nivel B\u00e1sico M\u00f3dulos Profesionales y G Cursos Educaci\u00f3n de personas adultas 2\u00ba 1\u00ba Artes Ciencias y Tecnolog\u00eda Humanidades y CCSSSIStEMa EDuCatIVo ESpa\u00d1ol (loE) Ense\u00f1anza Gratuita Formaci\u00f3n Profesional Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas Ense\u00f1anzas Deportivas Acceso con condiciones Prueba de Diagn\u00f3stico Prueba de Acceso181 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda educaci\u00f3n infantil La educaci\u00f3n infantil constituye el primer nivel del sistema educativo. Se concibe como una eta- pa educativa \u00fanica, con identidad y finalidad propia que atender\u00e1 a los ni\u00f1os desde el naci- miento hasta los seis a\u00f1os de edad, con una orientaci\u00f3n diferenciada de etapas posteriores, aunque tenga una estrecha relaci\u00f3n con la edu-caci\u00f3n primaria. Se organiza en dos ciclos de tres a\u00f1os cada uno, con car\u00e1cter educativo y volunta- rio. El segundo ciclo es gratuito. El car\u00e1cter edu-cativo de ambos ciclos ser\u00e1 recogido por los cen- tros educativos en una propuesta pedag\u00f3gica. En ambos ciclos se favorecer\u00e1 el desarrollo f\u00edsico, intelectual, afectivo y social de los ni-\u00f1os, que ayude al descubrimiento de las carac- ter\u00edsticas f\u00edsicas y sociales del medio en el que viven y que facilite que los ni\u00f1os elaboren una imagen de s\u00ed mismos positiva y equilibrada ad- quiriendo autonom\u00eda personal. Corresponde a las Administraciones educativas fomentar una primera aproximaci\u00f3n a la lengua extranjera en el segundo ciclo, a la lecto-escritura, a las ha-bilidades num\u00e9ricas b\u00e1sicas, a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y a la ex- presi\u00f3n visual y musical. ed ucaci\u00f3n primaria La educaci\u00f3n primaria comprende seis cursos acad\u00e9micos, que se cursar\u00e1n ordinariamente entre los seis y los doce a\u00f1os de edad. Com- prende tres ciclos de dos a\u00f1os acad\u00e9micos cada uno y se organiza en \u00e1reas que tendr\u00e1n un car\u00e1cter global e integrador. Es una etapa obligatoria y gratuita que con- forma junto con la ESO el periodo de ense\u00f1anza b\u00e1sico y gratuito. Su finalidad es proporcionar a todos los ni\u00f1os una educaci\u00f3n que permita afian- zar su desarrollo personal y su propio bienestar, adquirir las habilidades culturales b\u00e1sicas relati- vas a la expresi\u00f3n y compresi\u00f3n oral, a la lectura, a la escritura y al c\u00e1lculo, as\u00ed como desarrollar las habilidades sociales, los h\u00e1bitos de trabajo y estu- dio, el sentido art\u00edstico, la creatividad y la afecti-vidad. Los contenidos se organizan en \u00e1reas sin que por ello pierda su car\u00e1cter globalizador. Para la educaci\u00f3n primaria, las \u00e1reas obligatorias son: conocimiento del medio natural, social y cultu-ral, educaci\u00f3n art\u00edstica, educaci\u00f3n f\u00edsica, lengua castellana y literatura y, si la hubiere, lengua co- oficial y literatura, lengua extranjera, matem\u00e1ti- cas y educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda y los dere- chos humanos . Asimismo, en el tercer ciclo de la etapa, las Administraciones educativas podr\u00e1n a\u00f1adir una segunda lengua extranjera. Las \u00e1reas que tienen car\u00e1cter instrumental para la adquisi- ci\u00f3n de otros conocimientos reciben especial consideraci\u00f3n. Sin perjuicio de su tratamiento es-pec\u00edfico en algunas de las \u00e1reas de la etapa, la comprensi\u00f3n lectora, la expresi\u00f3n oral y escrita, la comunicaci\u00f3n audiovisual, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en valores se trabajar\u00e1n en todas las \u00e1reas. A fin de fomentar el h\u00e1bito de la lectura se dedicar\u00e1 un tiempo diario a la misma. La evaluaci\u00f3n de los procesos de aprendizaje ser\u00e1 continua y global y tendr\u00e1 en cuenta el pro- greso en el conjunto de las \u00e1reas. El alumnado acceder\u00e1 al ciclo educativo o etapa siguiente siempre que se considere que ha alcanzado las competencias b\u00e1sicas correspondientes y el ade- cuado grado de madurez. Con el fin de garantizar la continuidad del proceso de formaci\u00f3n del alumnado, cada alumno dispondr\u00e1 al finalizar la etapa de un informe sobre su aprendizaje, los objetivos al- canzados y las competencias b\u00e1sicas adquiri- das, seg\u00fan dispongan todas las Administracio- nes educativas. Al finalizar el segundo ciclo de la educaci\u00f3n primaria todos los centros realizar\u00e1n una evalua- ci\u00f3n de diagn\u00f3stico de las competencias b\u00e1sicas alcanzadas por sus alumnos. Esta evaluaci\u00f3n, competencia de las Administraciones educativas, tendr\u00e1 car\u00e1cter formativo y orientador para los centros e informativo para las familias y para el conjunto de la comunidad educativa. ed ucaci\u00f3n secundaria La Educaci\u00f3n secundaria obligatoria (ESO) se ex- tiende desde los 12 hasta los 16 a\u00f1os de edad y comprende cuatro cursos acad\u00e9micos. La orga-nizaci\u00f3n de esta etapa se centra en torno a dos principios: atenci\u00f3n a la diversidad y el acceso de todo el alumnado a la educaci\u00f3n com\u00fan. 182 La finalidad de la educaci\u00f3n secundaria obli- gatoria consiste en lograr que los alumnos ad- quieran los elementos b\u00e1sicos de la cultura, espe- cialmente en sus aspectos human\u00edstico, art\u00edstico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; desarrollar y consolidar en ellos h\u00e1bitos de estudio y de trabajo; preparar- les para su incorporaci\u00f3n a estudios posteriores y para su inserci\u00f3n laboral y formarles para el ejer- cicio de sus derechos y obligaciones en la vida como ciudadanos. En esta etapa se prestar\u00e1 una atenci\u00f3n espe- cial a la adquisici\u00f3n y al desarrollo de las compe- tencias b\u00e1sicas, y se fomentar\u00e1 la correcta expre- si\u00f3n oral y escrita y el uso de las matem\u00e1ticas. A fin de promover el h\u00e1bito de la lectura se dedica-r\u00e1 un tiempo a la misma en la pr\u00e1ctica docente de todas las materias. Las materias que se cursan a lo largo de la ESO son: ciencias de la naturaleza, educaci\u00f3n f\u00edsica, ciencias sociales, geograf\u00eda e historia, lengua castellana y literatura y, si la hu- biere, lengua cooficial y literatura, lengua extran- jera, matem\u00e1ticas, educaci\u00f3n pl\u00e1stica y visual, m\u00fasica, tecnolog\u00edas, educaci\u00f3n para la ciudada-n\u00eda y los derechos humanos. El \u00faltimo curso de la etapa tiene car\u00e1cter orientador e incluye la elec- ci\u00f3n por parte del alumnado de algunas materias m\u00e1s especializadas. A lo largo de toda la etapa puede cursarse una segunda lengua extranjera. Los alumnos promocionar\u00e1n de curso cuan- do hayan superado los objetivos de las materias cursadas o tengan evaluaci\u00f3n negativa en dos materias como m\u00e1ximo y repetir\u00e1n curso cuan- do tengan evaluaci\u00f3n negativa en tres o m\u00e1s ma- terias. Excepcionalmente podr\u00e1 autorizarse la promoci\u00f3n de un alumno con evaluaci\u00f3n nega- tiva en tres materias cuando el equipo docente considere que la naturaleza de las mismas no le impide seguir con \u00e9xito el curso siguiente, se considere que tiene expectativas favorables de recuperaci\u00f3n y que dicha promoci\u00f3n beneficia- r\u00e1 su evoluci\u00f3n acad\u00e9mica. El alumno podr\u00e1 re- petir el mismo curso una sola vez y dos veces como m\u00e1ximo dentro de la etapa. Para los alumnos que no hayan obtenido el t\u00edtulo de graduado en ESO las Administraciones Educativas podr\u00e1n organizar \u00abProgramas de cualificaci\u00f3n profesional inicial\u00bb que incluir\u00e1n tres tipos de m\u00f3dulos con el objetivo de que todos los alumnos puedan alcanzar competen-cias profesionales propias de una cualificaci\u00f3n de nivel I, tengan la posibilidad de una inser- ci\u00f3n sociolaboral satisfactoria y puedan am- pliar sus competencias b\u00e1sicas para obtener el t\u00edtulo de Graduado en ESO. Al finalizar el segundo curso de esta etapa todos los centros realizar\u00e1n una evaluaci\u00f3n de diagn\u00f3stico de las competencias b\u00e1sicas alcan-zadas por sus alumnos que tendr\u00e1 car\u00e1cter in- formativo y orientador para el conjunto de la comunidad educativa. Bachillerato El bachillerato es una etapa educativa no obli- gatoria de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. Podr\u00e1n acce-der a los estudios de bachillerato los alumnos que est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. La edad te\u00f3rica de ingreso son los 16 a\u00f1os y la de fina- lizaci\u00f3n los 18 a\u00f1os; los alumnos podr\u00e1n per- manecer cursando bachillerato en r\u00e9gimen or-dinario durante cuatro a\u00f1os. El bachillerato tiene como finalidad pro- porcionar a los alumnos formaci\u00f3n, madurez intelectual y humana, conocimientos y habili- dades que les permitan desarrollar funciones sociales e incorporarse a la vida activa con res- ponsabilidad y competencia. Asimismo, capa- citar\u00e1 a los alumnos para acceder a la educa- ci\u00f3n superior. Las modalidades del bachillerato son las si- guientes: artes, ciencias y tecnolog\u00eda y humani- dades y ciencias sociales. La modalidad de artes incluye, por primera vez, las artes esc\u00e9nicas, la m\u00fasica y la danza. Se organiza en materias co- munes, en materias de modalidad y en materias optativas. Los alumnos podr\u00e1n elegir entre la tota- lidad de las materias de modalidad establecidas. Cada una de las modalidades se organiza de tal manera que se facilita una especializaci\u00f3n de los alumnos para su incorporaci\u00f3n a los estudios posteriores o a la vida activa. La evaluaci\u00f3n del aprendizaje de los alum- nos en el Bachillerato es continua, se lleva a cabo por materias y en relaci\u00f3n con los objetivos edu-cativos y los criterios de evaluaci\u00f3n establecidos en el curr\u00edculo propio de cada Comunidad Aut\u00f3-noma. Los alumnos promocionar\u00e1n de primero a 183 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda segundo de bachillerato cuando hayan superado las materias cursadas o tengan evaluaci\u00f3n negati- va en dos materias, como m\u00e1ximo. Los alumnos que cursen satisfactoriamente el bachillerato en cualquiera de sus modalidades recibir\u00e1n el t\u00edtulo de Bachiller, que tendr\u00e1 efectos laborales y aca- d\u00e9micos. Para obtener el t\u00edtulo ser\u00e1 necesaria la evaluaci\u00f3n positiva en todas las materias de los dos cursos de bachillerato. Una vez obtenida esta titulaci\u00f3n, los alumnos podr\u00e1n acceder a las dis- tintas ense\u00f1anzas que constituyen la educaci\u00f3n superior. Para acceder a los estudios universitarios ser\u00e1 necesaria la superaci\u00f3n de una \u00fanica prue- ba que, junto con las calificaciones obtenidas en bachillerato, valorar\u00e1, con car\u00e1cter objetivo, la madurez acad\u00e9mica y los conocimientos ad-quiridos en \u00e9l, as\u00ed como la capacidad para se- guir con \u00e9xito los estudios universitarios. Po- dr\u00e1n presentarse a la prueba de acceso a la universidad todos los alumnos que est\u00e9n en po- sesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller, con independen-cia de la modalidad y de la v\u00eda cursadas. Formaci\u00f3n profesional Las ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional com- prenden un conjunto de acciones formativas que capacitan para el desempe\u00f1o cualificado de las diversas profesiones, el acceso al empleo y la par- ticipaci\u00f3n activa en la vida social, cultural y eco- n\u00f3mica. La formaci\u00f3n profesional se ha dotado, tambi\u00e9n, de una mayor flexibilidad para que los alumnos puedan circular entre ella y los dem\u00e1s componentes del sistema educativo y se abren nuevos caminos para participar en las pruebas de acceso a los ciclos de grado superior de quienes est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de T\u00e9cnico. La finalidad de la formaci\u00f3n profesional es preparar a los alumnos para la actividad en un campo profesional y facilitar su adaptaci\u00f3n a las modificaciones laborales que pueden pro- ducirse a lo largo de su vida, as\u00ed como contri- buir a su desarrollo personal y al ejercicio de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica. La formaci\u00f3n profesional se organiza en ci- clos formativos de grado medio y de grado supe- rior con una organizaci\u00f3n modular, de duraci\u00f3n variable y contenidos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos adecua-dos a los diversos campos profesionales. Estos ci-clos han de estar referidos al Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Profesionales y constituyen, respectivamente, la formaci\u00f3n profesional de gra- do medio y la formaci\u00f3n profesional de grado superior. El Gobierno, previa consulta a las Co- munidades Aut\u00f3nomas, establece las titulaciones correspondientes a los estudios de formaci\u00f3n profesional, as\u00ed como los aspectos b\u00e1sicos del cu- rr\u00edculo de cada una de ellas. Para acceder a los ciclos formativos de gra- do medio es necesario hallarse en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. Para acceder a los ciclos formati- vos de grado superior es necesario hallarse en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller. Tambi\u00e9n po-dr\u00e1n acceder a la formaci\u00f3n profesional aque-llos aspirantes que, careciendo de los requisi- tos acad\u00e9micos, superen una prueba de acceso regulada por las Administraciones educativas. La evaluaci\u00f3n del aprendizaje se realiza por m\u00f3dulos profesionales y la superaci\u00f3n de un ciclo formativo requiere la evaluaci\u00f3n positiva en todos los m\u00f3dulos que los componen. El t\u00ed-tulo de T\u00e9cnico Superior permitir\u00e1 el acceso a los estudios universitarios. El desarrollo normativo de la LOE ha esta- blecido la estructura de los t\u00edtulos avanz\u00e1ndose de manera significativa en la elaboraci\u00f3n de los nuevos t\u00edtulos de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. en se\u00f1anzas art\u00edsticas La Ley regula las ense\u00f1anzas art\u00edsticas que tie- nen como finalidad proporcionar al alumnado una formaci\u00f3n art\u00edstica de calidad y garantizar la cualificaci\u00f3n de los futuros profesionales de la m\u00fasica, la danza, el arte dram\u00e1tico, las artes pl\u00e1sticas y el dise\u00f1o. Son ense\u00f1anzas art\u00edsticas las siguientes: las ense\u00f1anzas elementales de m\u00fasica y de danza, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas profesionales de m\u00fasi- ca y danza, as\u00ed como los grados medio y supe- rior de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o, y las ense\u00f1an- zas art\u00edsticas superiores que agrupan los estudios superiores de m\u00fasica y de danza, las ense\u00f1anzas de arte dram\u00e1tico, las ense\u00f1anzas de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de bienes cul-184 turales, los estudios superiores de dise\u00f1o y los estudios superiores de artes pl\u00e1sticas, entre los que se incluyen los estudios superiores de cer\u00e1- mica y los estudios superiores del vidrio. La superaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas profesio- nales de m\u00fasica o de danza dar\u00e1 derecho a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo profesional correspon- diente. El alumnado que finalice estas ense-\u00f1anzas obtendr\u00e1 el t\u00edtulo de Bachiller si supe- ra las materias comunes del bachillerato, aunque no haya realizado el bachillerato de la modalidad de artes en su v\u00eda espec\u00edfica de m\u00fasica y danza. Los alumnos que superen el grado medio de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o recibir\u00e1n el t\u00edtulo de T\u00e9cnico de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o en la especialidad correspondiente. Este t\u00edtulo per-mitir\u00e1 el acceso directo a la modalidad de ar- tes de bachillerato. Los alumnos que superen el grado superior de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o recibir\u00e1n el t\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o en la especialidad corres-pondiente. Los estudios superiores de m\u00fasica y de danza se organizar\u00e1n en diferentes especialida- des y consistir\u00e1n en un ciclo de duraci\u00f3n varia- ble seg\u00fan sus respectivas caracter\u00edsticas. Las ense\u00f1anzas de arte dram\u00e1tico comprender\u00e1n un solo grado de car\u00e1cter superior, de duraci\u00f3n adaptada a las caracter\u00edsticas de estas ense\u00f1an- zas. Las ense\u00f1anzas de conservaci\u00f3n y restau- raci\u00f3n de bienes culturales tendr\u00e1n la condi- ci\u00f3n de estudios superiores. La LOE crea el Consejo Superior de Ense- \u00f1anzas Art\u00edsticas como \u00f3rgano consultivo del Estado y de participaci\u00f3n en relaci\u00f3n con estas ense\u00f1anzas. El Gobierno ha regulado la com- posici\u00f3n y funciones de dicho Consejo que ya ha entrado en funcionamiento. en se\u00f1anzas de idiomas La Ley tambi\u00e9n regula las ense\u00f1anzas de idio- mas, disponiendo que ser\u00e1n organizadas por las escuelas oficiales de idiomas y se adecuar\u00e1n a los niveles recomendados por el Consejo de Europa. Las ense\u00f1anzas de idiomas tienen por objeto ca-pacitar al alumnado para el uso adecuado de los diferentes idiomas, fuera de las etapas ordinarias del sistema educativo, y se organizan en los nive-les siguientes: b\u00e1sico, intermedio y avanzado que corresponden a los niveles A2, B1 y B2 del Con- sejo de Europa. Est\u00e1n dirigidas a fomentar el aprendizaje de lenguas extranjeras, especialmen- te las lenguas oficiales de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea as\u00ed como de lenguas coofi- ciales existentes en Espa\u00f1a y del espa\u00f1ol como lengua extranjera. Para acceder a las ense\u00f1anzas de idiomas es requisito imprescindible tener diecis\u00e9is a\u00f1os cumplidos en el a\u00f1o en que se comiencen los estudios aunque pueden acceder asimismo los mayores de catorce a\u00f1os para seguir un idioma distinto del cursado en la educaci\u00f3n secunda-ria obligatoria. en se\u00f1anzas deportivas La regulaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas deportivas se incorpora por primera vez en una Ley de edu- caci\u00f3n. Las ense\u00f1anzas deportivas tienen como finalidad preparar a los alumnos para la activi-dad profesional en relaci\u00f3n con una modalidad o especialidad deportiva, as\u00ed como facilitar su adaptaci\u00f3n a la evoluci\u00f3n del mundo laboral y deportivo y a la ciudadan\u00eda activa. Se organi- zan tomando como base las modalidades de- portivas y, en su caso, sus especialidades, de conformidad con el reconocimiento otorgado por el Consejo Superior de Deportes, de acuer- do con el art\u00edculo 8.b) de la Ley 10/1990, de 15 de octubre, del Deporte. Esta organizaci\u00f3n se realiza en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas y previa consulta a sus correspon-dientes \u00f3rganos en materia de ense\u00f1anzas de-portivas. El curr\u00edculo de las ense\u00f1anzas deportivas se ajustar\u00e1 a las exigencias derivadas del Siste-ma Nacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional. Las ense\u00f1anzas deportivas se es- tructurar\u00e1n en dos grados -grado medio y gra- do superior- y podr\u00e1n estar referidas al Cat\u00e1lo- go Nacional de Cualificaciones Profesionales. Las ense\u00f1anzas deportivas se organizar\u00e1n en bloques y m\u00f3dulos, de duraci\u00f3n variable, cons- tituidos por \u00e1reas de conocimiento te\u00f3rico- pr\u00e1cticas adecuadas a los diversos campos pro- fesionales.185 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda educaci\u00f3n de personas adultas Hoy en d\u00eda se concibe la formaci\u00f3n como un proceso permanente que se desarrolla durante toda la vida. La capacidad de aprender se mantiene a lo largo de los a\u00f1os, ya que los cambios econ\u00f3micos y sociales obligan a los ciudadanos a ampliar permanentemente su formaci\u00f3n. En consecuencia, la atenci\u00f3n hacia la educaci\u00f3n de las personas adultas se ha visto incrementada. Con la LOE se fomenta el aprendizaje a lo largo de toda la vida que implica ofrecer posibilidades a las personas j\u00f3venes y adultas de combinar el estudio y la formaci\u00f3n con la actividad laboral o con otras actividades. La educaci\u00f3n de personas adultas tiene la finalidad de ofrecer a todos los mayores de dieciocho a\u00f1os y excepcionalmente a los ma- yores de diecis\u00e9is que tengan un contrato de trabajo que nos les permita acudir a los cen- tros educativos en centros ordinarios o sean deportistas de alto rendimiento, la posibilidad de adquirir, actualizar, completar o ampliar sus conocimientos y aptitudes para su desa- rrollo personal y profesional. La organizaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de las ense\u00f1anzas para las personas adultas se basa- r\u00e1n en el autoaprendizaje y tendr\u00e1n en cuenta sus experiencias, necesidades e intereses, pu-diendo desarrollarse a trav\u00e9s de la ense\u00f1anza presencial y tambi\u00e9n mediante la educaci\u00f3n a distancia. La metodolog\u00eda ser\u00e1 flexible y abier- ta, de modo que responda a sus capacidades, necesidades e intereses. La oferta educativa integra: la ense\u00f1anza b\u00e1sica y las ense\u00f1anzas postobligatorias que ofrecen la oportunidad de acceder a las ense- \u00f1anzas de bachillerato o formaci\u00f3n profesional adoptando las medidas oportunas para que las personas adultas dispongan de una oferta espe- c\u00edfica de estos estudios organizada de acuerdo con sus caracter\u00edsticas. Igualmente organizar\u00e1n la oferta p\u00fablica de educaci\u00f3n a distancia que incluir\u00e1 el uso de las tecnolog\u00edas de la informa- ci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. Las personas mayores de 25 a\u00f1os podr\u00e1n acceder directamente a la Universidad, sin necesidad de titulaci\u00f3n alguna, mediante la superaci\u00f3n de una prueba espec\u00edfica.Administraci\u00f3n general del sistema educativo. Distribuci\u00f3n de competen- cias en la administraci\u00f3n educativa Desde la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, el sistema educativo espa\u00f1ol ha experi-mentado un proceso de transformaci\u00f3n por el que, paulatinamente, la Administraci\u00f3n del Esta- do ha transferido funciones, servicios y recursos a las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas. As\u00ed, a lo largo de los a\u00f1os transcurridos desde el 1 de ene- ro de 1981, fecha en que Catalu\u00f1a y el Pa\u00eds Vasco recibieron los medios y recursos para ejercer sus competencias en educaci\u00f3n, hasta el 1 de enero de 2000, en que lo hicieron Asturias, Castilla-La Mancha, Castilla y Le\u00f3n, Extremadura y Murcia en educaci\u00f3n no universitaria, todas las Comuni- dades han asumido las funciones, servicios y re- cursos tanto en materia de educaci\u00f3n no univer- sitaria como universitaria. Este modelo descentralizado de administra- ci\u00f3n del sistema educativo espa\u00f1ol distribuye las competencias entre el Estado, las Comuni- dades Aut\u00f3nomas, las Administraciones Locales y los centros docentes. El Estado tiene reservado el ejercicio en ex- clusiva de las competencias que salvaguardan la homogeneidad y la unidad sustancial del sis- tema educativo y que garantizan las condicio- nes de igualdad b\u00e1sica de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de sus derechos educativos fun- damentales, determinados por la Constituci\u00f3n. Son, en su mayor parte, competencias de \u00edndo- le normativa para la regulaci\u00f3n de los elemen- tos o aspectos b\u00e1sicos del sistema, aunque tam- bi\u00e9n cuenta con otras de car\u00e1cter ejecutivo. A las Comunidades Aut\u00f3nomas les corres- ponden competencias normativas de desarro-llo de las normas estatales y de regulaci\u00f3n de los elementos o aspectos no b\u00e1sicos del siste- ma educativo, as\u00ed como las competencias eje- cutivo-administrativas de gesti\u00f3n del sistema en su propio territorio, con la excepci\u00f3n de las que est\u00e1n reservadas al Estado. Los cometidos que la legislaci\u00f3n enco- mienda a las corporaciones locales no les con-fieren la condici\u00f3n de Administraci\u00f3n Educati- va, pero reconocen su capacidad para cooperar con las Administraciones Estatal y Auton\u00f3mica en el desarrollo de la pol\u00edtica educativa. Los 186 municipios cooperar\u00e1n con las Administracio- nes Educativas competentes en la creaci\u00f3n, construcci\u00f3n y mantenimiento de los centros p\u00fablicos docentes y en la realizaci\u00f3n de activi- dades o servicios complementarios. Asimismo, la participaci\u00f3n municipal se realiza a trav\u00e9s de los Consejos Escolares Auton\u00f3micos y en los Consejos Escolares de los centros. El Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte es el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n Cen- tral del Estado encargado de la propuesta y eje- cuci\u00f3n de las directrices generales del Gobierno sobre la pol\u00edtica educativa. Para ejercer estas funciones, el Ministerio se organiza en servicios centrales, que conforman la estructura b\u00e1sica, y servicios perif\u00e9ricos, a trav\u00e9s de los cuales se gestionan las tareas en el \u00e1mbito regional y pro-vincial. En cada Comunidad Aut\u00f3noma, la Ad- ministraci\u00f3n Estatal cuenta con un \u00f3rgano con capacidad ejecutiva para llevar a cabo las com- petencias educativas exclusivamente estatales. Este \u00f3rgano es la Alta Inspecci\u00f3n. El Ministerio act\u00faa como Administraci\u00f3n Educativa en las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Cada Comunidad Aut\u00f3noma ha configurado su pro- pio modelo de Administraci\u00f3n Educativa, en unos casos como Consejer\u00eda y en otros como Departamento, en respuesta a las funciones que han asumido y seg\u00fan los servicios que han reci- bido sus respectivos estatutos. No hay en todos los municipios una estruc- tura organizativa encargada de las competen- cias educativas, aunque es habitual la existen- cia de Concejal\u00edas de Educaci\u00f3n en los de mayor poblaci\u00f3n. El reparto de competencias entre los distintos niveles hace necesaria la coordinaci\u00f3n entre las Administraciones Educativas para garantizar el adecuado desempe\u00f1o de algunas funciones, tales como las decisiones de pol\u00edtica educativa que afectan al conjunto del sistema y a la planifica- ci\u00f3n general de la ense\u00f1anza o el intercambio de informaci\u00f3n para las estad\u00edsticas de la ense\u00f1anza, as\u00ed como el desarrollo de la investigaci\u00f3n educati-va, la ordenaci\u00f3n general y perfeccionamiento del profesorado y el registro de centros docentes. El \u00f3rgano encargado de facilitar la coordi- naci\u00f3n administrativa y el intercambio de infor- maci\u00f3n en cuanto a la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza es la Conferencia Sectorial de Edu- caci\u00f3n, formada por los Consejeros de edu-ca- ci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y la Minis- tra de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte. Su funci\u00f3n es de car\u00e1cter consultivo, ya que carece EStRuCtuRa aDMINIStRatIV a DEl SIStEMa EDuCatIVo Y C oMpEtENCIaS DE CaDa NIVEl DE la aDMINIStRaCI\u00d3N. a\u00d1o 2000 Competencias Ordenaci\u00f3n general del sistema, requisitos m\u00ednimos de los centros, cooperaci\u00f3n internacional en materia de ense\u00f1an-za, fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n, pro-gramaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y regulaci\u00f3n de los t\u00edtu-los acad\u00e9micos y profesionales. Alta inspecci\u00f3n, pol\u00edtica de ayudas al desarrollo, titularidad y administraci\u00f3n de los cen-tros p\u00fablicos en el extranjero, r\u00e9gimen jur\u00eddico de los centros extranjeros en Espa\u00f1a, estad\u00edstica educativa para fines estata-les, etc\u00e9tera. Titularidad administrativa en su territorio, creaci\u00f3n y autori- zaci\u00f3n de centros, administraci\u00f3n de personal, desarrollo de la programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, orientaci\u00f3n y atenci\u00f3n al alumnado, ayudas y subvenciones, etc\u00e9tera. Provisi\u00f3n de solares para la construcci\u00f3n de centros p\u00fabli- cos, conservaci\u00f3n, mantenimiento y reforma de los centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria, programa de actividades escolares y complementarias, vigilancia del cumplimiento de la escolaridad obligatoria, etc\u00e9tera.Estructuras administrativas Servicios centrales del Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte. Servicios perif\u00e9ricos: a) Alta Inspecci\u00f3n en cada Comunidad Aut\u00f3noma. b) Direcciones provinciales de Ceuta y Melilla. Departamentos o Consejer\u00edas de Educaci\u00f3n de los respectivos Gobiernos aut\u00f3nomicos. Distintos servicios municipales de educaci\u00f3nAdministraci\u00f3n EstatalAdministraci\u00f3n Auton\u00f3micaAdministraci\u00f3n Local Fuente: Elaboraci\u00f3n CIDE a partir de la normativa.187 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda de capacidad de decisi\u00f3n. Existen, adem\u00e1s, otras comisiones de coordinaci\u00f3n entre las Ad-ministraciones para diferentes cuestiones. pa rticipaci\u00f3n de la comunidad educativa La Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece que los pode- res p\u00fablicos deben garantizar la participaci\u00f3n so- cial en la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza. Se consagra la participaci\u00f3n social como uno de los principios rectores del sistema educativo, concebida como un factor de democratizaci\u00f3n que garantiza una mayor receptividad a las nece- sidades sociales y como un instrumento esencial para favorecer la calidad de la ense\u00f1anza. En los distintos niveles de la Administraci\u00f3n Educativa, incluidos los propios centros docen- tes, existen diferentes \u00f3rganos colegiados que aseguran la participaci\u00f3n social de todos los sec- tores de la comunidad educativa. En el \u00e1mbito estatal, este \u00f3rgano es el Consejo Escolar del Es- tado. En el auton\u00f3mico, los Consejos Escolares Auton\u00f3micos, Territoriales, Provinciales, Comar- cales y/o Municipales/Locales. Finalmente, los centros docentes no universitarios cuentan con el Consejo Escolar de centro y los universitarios con el Consejo Social de la Universidad. Por otro lado, existen varios \u00f3rganos estata- les de participaci\u00f3n institucional con car\u00e1cter consultivo: el Consejo General de la Forma- ci\u00f3n Profesional, el Consejo Superior de Ense- \u00f1anzas Art\u00edsticas y el Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria. El Consejo Escolar del Estado es el \u00f3rgano de \u00e1mbito nacional para la participaci\u00f3n social en la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y para el asesoramiento respecto a los proyectos de ley o reglamentos que hayan de ser propuestos o dicta- dos por el Gobierno. En \u00e9l est\u00e1n representados todos los sectores sociales implicados en la ense-\u00f1anza. Tiene car\u00e1cter consultivo en relaci\u00f3n con la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza, las normas b\u00e1sicas para el desarrollo del art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n o la ordenaci\u00f3n general del sistema educativo, la fijaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas m\u00ednimas y la regulaci\u00f3n de los t\u00edtulos acad\u00e9mi- cos, el desarrollo de la igualdad de derechos y oportunidades en la ense\u00f1anza, la determinaci\u00f3n de requisitos m\u00ednimos de los centros y aquellas cuestiones que, por su trascendencia, le sean so- metidas por la Ministra de Educaci\u00f3n. Los Consejos Escolares Auton\u00f3micos, Terri- toriales o de Zona, Provinciales, Comarcales y Municipales/Locales son los \u00f3rganos superio- res de consulta, asesoramiento y participaci\u00f3n social en materia de ense\u00f1anza no universitaria en los correspondientes \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos. El Consejo General de la Formaci\u00f3n Profe- sional es un \u00f3rgano consultivo de participaci\u00f3n institucional interministerial que asesora al Go- bierno y del que forma parte el Ministerio de Educaci\u00f3n, aunque est\u00e1 adscrito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales. Adem\u00e1s de la Administraci\u00f3n del Estado, en su seno se en- cuentran representadas organizaciones sindi- cales y empresariales. El Consejo Superior de Ense\u00f1anzas Art\u00edsti- cas, \u00f3rgano consultivo y de participaci\u00f3n, ase- sora sobre estas ense\u00f1anzas, en particular so- bre las de car\u00e1cter superior. Participan en \u00e9l los Ministerios de Educaci\u00f3n, de Ciencia y de Cul- tura, las Administraciones educativas, repre- sentantes del profesorado y del alumnado, as\u00ed como personalidades de reconocido prestigio en este \u00e1mbito. El Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria tiene las funciones de ordenaci\u00f3n, coordina-ci\u00f3n, planificaci\u00f3n, propuesta y asesoramiento en materia de educaci\u00f3n superior. Pol\u00edtica educativa Entre las medidas de pol\u00edtica educativa del Mi- nisterio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte destacan las encaminadas a la consecuci\u00f3n de los objetivos de la Uni\u00f3n Europea para 2010. Asimismo, entre las propuestas de actuaci\u00f3n m\u00e1s relevantes se encuentran las pol\u00edticas de co- operaci\u00f3n, las de igualdad y las de refuerzo al alumnado con necesidad de apoyo educativo. Objetivos educativos 2010 y pr ograma nacional de reformas En el marco de la estrategia de Lisboa y de la ela- boraci\u00f3n del Programa Nacional de Reformas se han abordado los objetivos que debe marcarse el sistema educativo espa\u00f1ol, a corto y medio plazo. 188 Estos objetivos son compartidos y suscritos por el conjunto de los responsables educativos, y se han establecido en sinton\u00eda con los acordados por los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea para 2010. El compro- miso del Gobierno con estos objetivos es absolu- tamente firme. Ahora bien, la estructura descentralizada del sistema educativo espa\u00f1ol y el reparto de competencias que atribuye la responsabilidad de la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas educativas a las Comunidades Aut\u00f3nomas hacen necesario que los objetivos sean consensuados y asumidos por el conjunto de las Administraciones educativas y de los responsables y protagonistas de la educa- ci\u00f3n: profesores, familias y alumnos. Hace falta, que la sociedad asuma el esfuerzo econ\u00f3mico in- dispensable para alcanzar dichos objetivos. Por esta raz\u00f3n, el Ministerio de Educaci\u00f3n plante\u00f3 un an\u00e1lisis actualizado de los puntos de referencia europeos, as\u00ed como de otros datos re- levantes que ponen de manifiesto las circunstan- cias concretas de la educaci\u00f3n espa\u00f1ola. Como consecuencia de este an\u00e1lisis se han propuesto tres grandes bloques de objetivos educativos y diez puntos de referencia, con la mirada puesta en el horizonte de 2010. Los bloques de objeti- vos son: primero, aumentar la escolarizaci\u00f3n en las edades tempranas y en las ense\u00f1anzas posto- bligatorias; segundo, alcanzar el \u00e9xito de todos los alumnos en la ense\u00f1anza obligatoria; tercero, promover el aprendizaje a lo largo de la vida, la ciudadan\u00eda, la igualdad de oportunidades y la cohesi\u00f3n social. Adem\u00e1s, se ha propuesto a las Comunidades Aut\u00f3nomas la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los in- dicadores y puntos de referencia oportunos. La Comisi\u00f3n General de Educaci\u00f3n encarg\u00f3 a dos grupos de trabajo el estudio y las propuestas para la mejora de los resultados de los alumnos en la educaci\u00f3n secundaria obligatoria (competencias, titulaci\u00f3n), la continuidad de los alumnos en la educaci\u00f3n secundaria postobligatoria (abandono escolar prematuro) y el aumento del n\u00famero de j\u00f3venes que alcanzan la titulaci\u00f3n, tanto en ba- chillerato como en ciclos formativos de grado medio. Como fruto de ese trabajo, se ha elabora- do un informe sobre el seguimiento tanto de los objetivos europeos como de los puntos de refe- rencia propuestos. El establecimiento de los objetivos espa\u00f1oles para 2010 y su adopci\u00f3n por el conjunto de las Administraciones educativas puede ofrecer una constataci\u00f3n m\u00e1s, quiz\u00e1 la m\u00e1s decidida, de que s\u00f3lo los compromisos compartidos y el trabajo y el esfuerzo de todos pueden proporcionar una mejora permanente y estable de la educaci\u00f3n que permita satisfacer las demandas que el con- junto de la sociedad hace al sistema educativo. po l\u00edtica de becas La expansi\u00f3n de la escolarizaci\u00f3n postobliga- toria que nuestro pa\u00eds necesita realizar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, de acuerdo con los objetivos europeos para el 2010, debe apoyarse en una pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio que in- centiven a la vez la eficiencia y la equidad del sistema de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Se ha pre- visto para los pr\u00f3ximos a\u00f1os una mejora del programa de becas con el doble objetivo de aumentar el n\u00famero de alumnos beneficiarios y la efectividad de las ayudas como instrumen- tos esenciales para el logro de la igualdad de oportunidades. Para ello se estima un incre- mento de un 10% anual de la cantidad destina- da a becas y otras ayudas al estudio. re fuerzo, orientaci\u00f3n y apoyo educativo El Plan de Refuerzo, Orientaci\u00f3n y Apoyo (Plan PROA), fruto de la cooperaci\u00f3n entre el Minis-terio de Educaci\u00f3n y Ciencia y las Comunida-des Aut\u00f3nomas, se inici\u00f3 en el a\u00f1o 2005 con una aportaci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n central de 4,5 millones de euros que ha pasado a 46,7 millones en el 2008. Se concreta en di- ferentes programas: Programa de acompa\u00f1amiento escolar, para alumnos con dificultades en el \u00faltimo ciclo de educaci\u00f3n primaria y primeros cursos de secunda- ria. Reciben refuerzo educativo en horario extraes- colar con la participaci\u00f3n de j\u00f3venes acompa\u00f1an- tes y/o profesorado del centro. El objetivo es potenciar el aprendizaje y mejorar el rendimiento escolar, mejorando su integraci\u00f3n social. Programa de refuerzo y apoyo, para cen- tros educativos en situaci\u00f3n de desventaja socio-educativa. Trata de mejorar el funcionamiento y 189 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda los resultados del centro, actuando simult\u00e1nea- mente en el \u00e1mbito del alumnado, de las familias y del entorno del centro. Los centros elaboran un proyecto de intervenci\u00f3n, eligiendo e integrando las actuaciones que m\u00e1s convengan para abordar sus necesidades y las Administraciones educati- vas aportan los recursos econ\u00f3micos para el de- sarrollo del proyecto. El Plan de mejora de las bibliotecas escola- res. La preocupaci\u00f3n del Ministerio de Educa- ci\u00f3n por el fomento de la lectura entre los esco- lares y la mejora en el uso y dotaci\u00f3n de las bibliotecas escolares se ha concretado en una referencia expl\u00edcita en la LOE sobre la biblioteca escolar en los centros, la mejora en la dotaci\u00f3n y su funcionamiento como un espacio abierto a la comunidad. Paralelamente a esta iniciativa, el Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Depor- te est\u00e1 llevando a cabo otras iniciativas para la mejora de las bibliotecas escolares. El Plan de mejora de las bibliotecas escolares, en colabora- ci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas, en fun- cionamiento desde 2005 ha supuesto una apor- taci\u00f3n econ\u00f3mica de 25 millones de euros en 2005 y 9 millones en cada uno de los tres a\u00f1os siguientes, con el compromiso de las Comunida-des Aut\u00f3nomas con una aportaci\u00f3n similar. in ternet en el aula El Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, junto con el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y la Entidad P\u00fablica Empresarial Red.es, dise\u00f1\u00f3 un plan de \u00abInternet en el aula\u00bb para el periodo comprendido entre 2005-2008, que contempla un amplio conjunto de actividades que ser\u00e1n llevadas a cabo en estrecha colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas. Comporta, junto a una serie de medidas ins- trumentales en materia de equipamiento, conec-tividad y servicios t\u00e9cnicos, un conjunto de ac- tuaciones dirigidas a conformar un escenario educativo en el que exista un empleo natural, in- tegrado, eficiente de estos recursos, servicios y aplicaciones pedag\u00f3gicas, permitiendo todas aquellas estrategias que permitan una eficaz in- clusi\u00f3n digital. \u00abInternet en el aula\u00bb es un plan que afecta al conjunto de la comunidad educativa en sus dis- tintos \u00e1mbitos: alumnado, profesorado y familia. Convivencia escolar http://convivencia.mec.es/ Consejo Escolar del Estado http://www.mec.es/cesces/inicio.htmIncual - Cualificaciones Profesionales http://www.mec.es/educa/incual/index.html CIDEAD Centro para la Innovaci\u00f3n y el Desarrollo de la Educaci\u00f3n a Distanciahttp://cidead.cnice.mec.es/ Sistema Educativo http://www.mec.es/educa/sistema-educativo/indexSE.htmlEnse\u00f1anzas http://www.mec.es/educa/sistema-educativo/index.html Profesorado, Centros, Padres y Alumnoshttp://www.mec.es/educa/comunidad-educativa/index.html Relaci\u00f3n con Comunidades Aut\u00f3nomas http://www.mec.es/educa/ccaa/index.html Educaci\u00f3n Interculturalhttp://www.mec.es/educa/intercultural/index.html Convenios http://www.mec.es/educa/convenios/index.htmlEnse\u00f1anzas Art\u00edsticas http://www.mec.es/educa/ensenanzas-artisticas/indexSup.html Programa Nacional de Reformas, Estrategia de Lisboa http://www.la-moncloa.es/PROGRAMAS/PNR/default.htmCooperaci\u00f3n Internacional http://www.mec.es/educa/internacional/index.html Formaci\u00f3n Profesional http://www.mec.es/educa/formacion-profesional/Instituto de Evaluaci\u00f3n http://www.institutodeevaluacion.mec.es Cidehttp://www.mec.es/cide/index.htm Organismo Aut\u00f3nomo del Profesorado http://www.mec.es/educa/formacion-profesorado/index.html Europasshttp://www.mec.es/europass/index.html Ploteus http://europa.eu.int/ploteus/portal/home.jspBecas: http://www.mec.es/mecd/jsp/plantilla.jsp?area=becas&id=433 Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n Educativa http://www.mec.es/educa/tice/index.html CNICEhttp://www.cnice.mec.es/ Atenci\u00f3n a la Diversidad http://www.mec.es/educa/diversidad/RElaCI\u00d3N DE p\u00e1GINaS WEB DEl MINIStERIo DE EDuCaCI\u00d3N, pol\u00edtICa SoCIal Y DEpoRtE http://www.mepsyd.es/190 Desarrollo normativo de la LO e e implantaci\u00f3n de las nuevas ense\u00f1anzas En el curso 2007-2008 han comenzado a im- partirse los dos primeros cursos de primaria y 1\u00ba y 3\u00ba de ESO, as\u00ed como nuevas titulaciones de formaci\u00f3n profesional, las ense\u00f1anzas elemen- tales de m\u00fasica y danza y el nivel b\u00e1sico de las ense\u00f1anzas de idiomas. En el curso 2008-2009, se implantan las nuevas ense\u00f1anzas de educaci\u00f3n infantil, de 3\u00ba y 4\u00ba de primaria, 2\u00ba y 4\u00ba de ESO, 1\u00ba de bachille- rato. En el curso 2009-2010 se completa la im- plantaci\u00f3n del resto de las ense\u00f1anzas. EDuCACI\u00d3N u NIVER sItARIA La Ley Org\u00e1nica 4/2007 que modifica la Ley Or- g\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre de Universi-dades aborda una serie de reformas para poten-ciar la autonom\u00eda de las universidades, a la vez que aumenta la exigencia de rendici\u00f3n de cuen- tas sobre el cumplimiento de sus funciones. Los cambios introducidos van dirigidos espec\u00edfica- mente a la mejora de la calidad de las universi- dades espa\u00f1olas, y tambi\u00e9n a facilitar su incor- poraci\u00f3n al marco del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Este principio es impulsado por la Uni\u00f3n Europea mediante la modernizaci\u00f3n de sus uni- versidades, con objeto de convertirlas en agentes activos para la transformaci\u00f3n de Europa en una econom\u00eda plenamente integrada en la sociedad del conocimiento. Por otra parte, el proceso de construcci\u00f3n del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior, ini- ciado con la Declaraci\u00f3n de Bolonia de 1999, incluye entre sus objetivos la adopci\u00f3n de un sistema flexible de titulaciones, comprensible y comparable, que promueva oportunidades de trabajo para los estudiantes y una mayor com- petitividad internacional del sistema de educa- ci\u00f3n superior europeo. La contribuci\u00f3n del sistema universitario es- pa\u00f1ol a la conformaci\u00f3n de Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior y de Investigaci\u00f3n y su ple- na integraci\u00f3n en el mismo comporta una trans- formaci\u00f3n de todos los aspectos relativos a su estructura y representa, adem\u00e1s, un hito de im-portancia hist\u00f3rica tanto en su propia g\u00e9nesis como en su concepci\u00f3n metodol\u00f3gica y en sus objetivos, que ofrece una oportunidad de reno- vaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza universitaria La estructura de las ense\u00f1anzas universitarias en Espa\u00f1a se encuentra recogida en el Real De- creto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias oficiales, dictado en desarrollo de la Ley 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley 6/2001, de 21 de diciembre, de universidades. En este Real Decreto se plasman las l\u00edneas sobre las que las universidades dise- \u00f1ar\u00e1n sus nuevas ense\u00f1anzas y t\u00edtulos. Las nuevas ense\u00f1anzas universitarias se es- tructuran en tres ciclos: Grado, Master y Doc- torado. El primer ciclo, de Grado, con una carga lectiva de 240 cr\u00e9ditos, comprende ense\u00f1an-zas b\u00e1sicas de formaci\u00f3n general junto con otras orientadas a la preparaci\u00f3n para el ejerci- cio de actividades de car\u00e1cter profesional, y da lugar a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado. El segundo ciclo, de Master, cuyas ense- \u00f1anzas tendr\u00e1n una extensi\u00f3n m\u00ednima de 60 cr\u00e9ditos y m\u00e1xima de 120, est\u00e1 dedicado a la formaci\u00f3n avanzada, especializada o multidis- ciplinar, orientada a la especializaci\u00f3n acad\u00e9- mica o profesional, o a promover la iniciaci\u00f3n de las tareas investigadoras, y da lugar a la ob- tenci\u00f3n del t\u00edtulo de Master Universitario. El tercer ciclo, de Doctorado, tiene como finalidad la formaci\u00f3n avanzada del estudiante en las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y da lugar a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Doctor. Los nuevos t\u00edtulos de Grado comenzar\u00e1n su implantaci\u00f3n en el curso 2008-2009, no obstante, hasta su completa implantaci\u00f3n, estas ense\u00f1anzas coexistir\u00e1n con las corres- pondientes a la anterior ordenaci\u00f3n universi- taria, esto es las conducentes a la obtenci\u00f3n de los t\u00edtulos de: Licenciado, Ingeniero, Arqui- tecto, Diplomado, Ingeniero T\u00e9cnico y Arqui- tecto T\u00e9cnico.191 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda Acceso a la universidad Para el acceso a los estudios universitarios se requiere, con car\u00e1cter general, la superaci\u00f3n de una prueba que, junto con las calificaciones obtenidas en bachillerato, valora la madurez acad\u00e9mica y los conocimientos adquiridos por el alumno a lo largo de su trayectoria en ese tramo educativo, as\u00ed como la capacidad para seguir con \u00e9xito los estudios universitarios. Existen tambi\u00e9n pruebas de acceso a la univer- sidad para mayores de 25 a\u00f1os. Para desarrollar la recientemente promul- gada Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, el Gobierno establecer\u00e1 las carac-ter\u00edsticas de la nueva prueba de acceso a la universidad, que tendr\u00e1 en cuenta las distintas modalidades de bachillerato y las v\u00edas que pue- den seguir los alumnos, y que versar\u00e1 sobre las materias de segundo de bachillerato. De acuerdo con lo establecido en la citada Ley, podr\u00e1n acceder tambi\u00e9n a las universida- des espa\u00f1olas, los alumnos procedentes de sis- temas educativos de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o los de otros Estados con los que se hayan suscrito acuerdos internacionales aplicables a este respecto, en r\u00e9gimen de reci-procidad, siempre que dichos alumnos cum-plan los requisitos acad\u00e9micos exigidos en sus sistemas educativos para acceder a sus univer- sidades. Oferta de ense\u00f1anzas y plazas Las universidades p\u00fablicas presenciales espa\u00f1o-las ofrecieron en el curso 2007-2008 un total de 2.628 ense\u00f1anzas, 1.385 de ciclo corto, 947 de ciclo largo y 296 de s\u00f3lo segundo ciclo. La oferta total de plazas de las universidades p\u00fablicas presenciales en el curso 2007-2008 fue de 262.038 y la matr\u00edcula de alumnos de nuevo ingreso ascendi\u00f3 a 220.722 estudiantes, de los cuales 108.270 accedieron a estudios de ciclo corto, 100.640 de ciclo largo y 11.812 a s\u00f3lo segundo ciclo. En el curso 2006-2007 se impartieron por primera vez M\u00e1steres oficiales en las universida- des espa\u00f1olas, con una oferta global de 948 pro- gramas de M\u00e1ster. En el curso 2007-2008 la ofer- ta de m\u00e1steres pr\u00e1cticamente duplic\u00f3 a la del curso anterior, con un total de 1.783. El n\u00famero de estudiantes de m\u00e1steres oficiales en el curso 2006-2007 fue de 15.603, de los cuales cursaron sus estudios en universidades p\u00fablicas 12.894 y en privadas 2.709. En el curso 2007-2008 los estudiantes pu- dieron acceder a m\u00e1s del 76% de las ense\u00f1anzas universitarias con una nota de entrada igual o inferior al 5,5. ev oluci\u00f3n del alumnado matriculado e n el sistema Universitario Actualmente existen en Espa\u00f1a 75 universidades, de las cuales 50 son p\u00fablicas y 25 privadas o de la Iglesia Cat\u00f3lica (dos de ellas no han impartido do- cencia en el curso 2007-2008). Entre las 50 Uni- versidades P\u00fablicas se incluyen la Universidad Nacional a Distancia y la Universidad Internacio- nal Men\u00e9ndez Pelayo, que dependen administra- tivamente del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia. El 87% de los universitarios espa\u00f1oles cursan sus estudios en Universidades presen- ciales y el 89,7% en Universidades p\u00fablicas. En el curso 2006-2007 se han matriculado en el sistema universitario espa\u00f1ol 1.405.894 estudiantes, de los cuales 842.426 realizan estu- dios de ciclo largo y 563.468 de ciclo corto. Ciencias Sociales y Jur\u00eddicas es la rama con mayor n\u00famero de estudiantes matriculados, en el curso 2006-2007, lo que representa un 49,8% del total de alumnos matriculados. Ciencias Ex- perimentales, sin embargo, es la que tiene una menor afluencia de estudiantes, s\u00f3lo el 6,7% del total de alumnos del sistema. pRuEBaS DE aCCESo a la uNIVERSIDaD EV oluCI\u00d3N DEl N\u00daMERo DE aluMNoS MatRICulaDoS Y apRoBaDoS Curso 1994 1999 2004 2005 2006 variaci\u00f3n 2006-2005 Alumnos matriculados 82,69% 1,2 Fuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica.192 profesorado En las universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas hay dos tipos de profesorado. Por un lado, el constituido por los Cuerpos Docentes Universitarios, que son funcionarios y que, de acuerdo con la normativa anterior se agrupaban en cuatro cuerpos: Catedr\u00e1- ticos de Universidad, Titulares de Universidad, Catedr\u00e1ticos de Escuela Universitaria y Titulares de Escuela Universitaria. En el futuro, y de acuer- do con lo dispuesto en la Ley 4/2007, anterior- mente citada, tales cuerpos quedar\u00e1n reducidos a dos, esto es el cuerpo de Catedr\u00e1ticos y el de Pro-fesores Titulares. Por otro lado, las universidades cuentan tambi\u00e9n con personal docente investiga- dor en r\u00e9gimen laboral, contratados a trav\u00e9s de las modalidades de contrataci\u00f3n espec\u00edficas del \u00e1m- bito universitario reguladas por la Ley: Ayudantes, Ayudantes Doctores, Contratados Doctores, as\u00ed como Profesores visitantes y em\u00e9ritos.En el curso 2005-2006 el c\u00f3mputo total de profesorado en las universidades p\u00fablicas ascendi\u00f3 a 93.033, de los cuales 52.441 per- tenec\u00edan a los Cuerpos Docentes Universita-rios y 40.592 formaban parte del colectivo de profesores contratados. En las universidades privadas o de la Igle- sia el profesorado es de car\u00e1cter contratado en su totalidad, y en el curso 2005-2006 ascen- di\u00f3 a 8.627. En lo que respecta al Personal de Adminis- traci\u00f3n y Servicios (PAS), que es el encargado de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n universitaria, hay que se\u00f1alar que en las universidades p\u00fabli- cas hay dos tipolog\u00edas diferenciadas: el PAS funcionario, distribuido por cuerpos y niveles, y el PAS contratado. En las universidades priva- das todo el Personal de Administraci\u00f3n y Servi- cios es contratado. En el c\u00f3mputo global del sistema universitario desarrollan su actividad 53.294 miembros de este colectivo de Personal de Administraci\u00f3n y Servicios, de los cu\u00e1les 48.850 lo hacen en las universidades p\u00fablicas y 4.444 en las privadas o de la Iglesia.EVoluCI\u00d3N DEl N\u00daMERo DE aluMNoS MatRICulaDoS EN 1er y 2\u00ba CIClo, poR RaMa DE ENSE\u00d1aNZa Curso 1994-95 1998-99 2001-02 2002-03 2003-04 Datos provisionales Fuente: Estad\u00edstica Universitaria. Avance de Datos 2004-2005. Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria. pRoFESoRaDo DE laS uNIVERSIDaDES po R CatEGoR\u00eda. CuRSo 2005-2006 TODAS LAS UNIVERSIDADES 101.660 Universidades P\u00fablicas 93.033 Cuerpos Docentes Universitarios 52.441 Catedr\u00e1ticos de Universidad 8.786 Titulares de Universidad 28.202 Catedr\u00e1ticos de Escuela Universitaria 2.471 Titulares de Escuela Universitaria 12.108 Otros 847 Profesores contratados 40.592 Universidades Privadas y de la Iglesia 8.627 Fuente: Estad\u00edstica B\u00e1sica de Personal al servicio de las Universidades. Profesorado Universitario. S.G. del Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria.pERSoNal DE aDMINIStRaCI\u00d3N Y SERVICIo DE laS uNIVERSIDaDES. CuRSo 2005-2006 TODAS LAS UNIVERSIDADES 53.294 Universidades P\u00fablicas 48.850 Funcionarios 26.682 Contratados 22.168 Universidades Privadas y de la Iglesia 4.444 Fuente: Estad\u00edstica B\u00e1sica de Personal al servicio de las Universidades. Profesorado Universitario. S.G. del Conse- jo de Coordinaci\u00f3n Universitaria.193 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda pol\u00edtica de Becas La pol\u00edtica de becas constituye una herramienta imprescindible para hacer posible el principio de igualdad de oportunidades y la no discrimina- ci\u00f3n en el acceso a los estudios post-obligatorios de los j\u00f3venes con rentas m\u00e1s desfavorecidas. La pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio de- sarrollada en los dos \u00faltimos a\u00f1os ha permitido una importante elevaci\u00f3n en la cuant\u00eda de las becas, as\u00ed como una agilizaci\u00f3n en los tr\u00e1mites para que las mismas puedan ser recibidas por los beneficiarios lo antes posible. Por otra parte, se han aumentado los umbrales de renta familiar que dan derecho a beca, en el marco de una pol\u00edtica tendente a ampliar el n\u00famero de benefi-ciarios de estas ayudas. Adem\u00e1s, la implantaci\u00f3n de los nuevos m\u00e1steres ha ido acompa\u00f1ada de una pol\u00edtica propia de becas y ayudas y, de forma paralela, ha puesto en funcionamiento un programa espe-c\u00edfico que financia los estudios de posgrado de los j\u00f3venes de hasta 35 a\u00f1os mediante pr\u00e9sta- mos-renta sobre los que no se aplicar\u00e1n intere- ses, y que \u00e9stos deber\u00e1n devolver una vez incor- porados al mercado de trabajo y una vez que alcancen un determinado umbral de renta. INVE stIGACI\u00d3N, C IENCIA y tE CNOLOG\u00cdA: E L sIstEMA C IENt\u00cdFICO- t\u00c9CNICO En los pa\u00edses l\u00edderes de la econom\u00eda mundial existe un amplio consenso sobre la importancia de la ciencia y la tecnolog\u00eda en unas econom\u00edas en que la competitividad y el bienestar social de- penden en buena medida de la generaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevos conocimientos. En estos pa\u00edses ha ocurrido tambi\u00e9n que la actividad cient\u00edfica y las instituciones y personas dedica- das a esta actividad han crecido de forma cons- tante desde los a\u00f1os cincuenta en adelante. La visi\u00f3n de la ciencia como un instrumento generador de conocimientos susceptibles de ser aplicados a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 cada vez m\u00e1s aceptada. Si ya en los inicios de la cien-cia moderna y su institucionalizaci\u00f3n existieron en algunos pa\u00edses estrechas interrelaciones entre los laboratorios industriales y las universidades, en la actualidad las instituciones de la ciencia acad\u00e9mica son un foco de atenci\u00f3n de las corpo- raciones industriales como lugares de produc- ci\u00f3n de conocimientos y desarrollos tecnol\u00f3gicos claves para su operaci\u00f3n y producci\u00f3n. La Uni\u00f3n Europea, en el Consejo Europeo de Lisboa (2000), asumi\u00f3 como objetivo de ac-tuaci\u00f3n convertir a la Uni\u00f3n Europea en el a\u00f1o 2010 en la \u00abeconom\u00eda mundial m\u00e1s din\u00e1mica y competitiva, basada en el conocimiento, ca- paz de un crecimiento econ\u00f3mico sostenible, con m\u00e1s y mejores trabajos y mayor cohesi\u00f3n social y respeto por el medio ambiente\u00bb. Obje- tivo que se materializ\u00f3 en dos metas: a) alcan-zar una inversi\u00f3n del 3% del PIB en I+D, b) que las dos terceras partes de esta inversi\u00f3n corres- pondan al sector privado. En Espa\u00f1a, la articulaci\u00f3n de una pol\u00edtica cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica de una forma estable y bien definida puede considerarse un fen\u00f3meno tard\u00edo en relaci\u00f3n con los pa\u00edses de nuestro entor-no. El punto de inflexi\u00f3n puede situarse en la ela- boraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la llamada Ley de la Ciencia, en 1986, que supuso la entrada expl\u00edcita de la investigaci\u00f3n en la agenda pol\u00edtica y la defi- nici\u00f3n de un marco de actuaci\u00f3n estatal. Como ret\u00f3rica de actuaci\u00f3n, esta Ley declar\u00f3 el impor- tante nexo de uni\u00f3n entre la ciencia y el desarro-llo socioecon\u00f3mico en los pa\u00edses industrializados y plante\u00f3 un enfoque coordinado entre los obje- tivos de la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas de los sec- tores relacionados con el I+D. Transcurridos ya m\u00e1s de veinte a\u00f1os de apli- caci\u00f3n de la Ley de la Ciencia, hoy las cifras de la investigaci\u00f3n, la ciencia y la tecnolog\u00eda en Es- pa\u00f1a muestran un avance y una tendencia de cambio. Los recursos humanos y materiales de- dicados a la investigaci\u00f3n han experimentado un importante salto cuantitativo desde los a\u00f1os ochenta. El esfuerzo inversor en actividades de I+D de la econom\u00eda espa\u00f1ola ha sido notable; no en vano el gasto total en actividades de I+D, que representaba el 0,43% del PIB en 1980, en 2006 se situ\u00f3 en un 1,20% del PIB, cifra que, sin embargo, est\u00e1 todav\u00eda lejos de la registrada en los pa\u00edses l\u00edderes europeos.194 El n\u00famero de investigadores (en equivalencia a jornada completa, EJC) ha aumentado de 18.323 en 1980 a 115.798 en 2006, pasando, en t\u00e9rminos relativos, del 1,4 al 5,6 por mil de la poblaci\u00f3n activa. Los principales ejecutores del gasto en I+D (11.815 millones de euros en 2006) son las empresas (54,5%) y la ense\u00f1anza superior (27,6%). En t\u00e9rminos de financiaci\u00f3n de la inver- si\u00f3n, la aportaci\u00f3n empresarial, tambi\u00e9n alejada del promedio europeo, supone un 47,1% del to- tal. En cuanto a sus resultados, el sistema espa\u00f1ol es otro ejemplo de la paradoja europea: un relati- vo \u00e9xito en la generaci\u00f3n de conocimiento no se traduce suficientemente en el aprovechamiento y utilizaci\u00f3n de los avances cient\u00edficos por el tejido productivo y la sociedad. La producci\u00f3n cient\u00edfica espa\u00f1ola, en t\u00e9rmi- nos de la publicaci\u00f3n de trabajos en revistas in- ternacionales, ha pasado de representar el 0,8% de los art\u00edculos mundialmente publicados en 1980, al 3,1% en 2006, cifra que es superior al peso demogr\u00e1fico o econ\u00f3mico de Espa\u00f1a y que la sit\u00faa como el s\u00e9ptimo pa\u00eds del mundo en pro- ducci\u00f3n cient\u00edfica. Por el contrario, en t\u00e9rminos de patentes, el dinamismo que muestra la inves- tigaci\u00f3n b\u00e1sica espa\u00f1ola no se ve reflejado en t\u00e9rminos de solicitudes y concesiones de paten- tes, cuyos valores actuales se mantienen neta- mente por debajo de la media europea. El sistema cient\u00edfico-t\u00e9cnico La generaci\u00f3n y producci\u00f3n de nuevos conoci- mientos y tecnolog\u00edas es usualmente descrita como un sistema, un conjunto de componentes interrelacionados que intercambian recursos e informaci\u00f3n de prioridades y que arrojan una serie de resultados relevantes para el tejido productivo y la sociedad en su conjunto. Distintas instituciones componen el siste- ma cient\u00edfico-t\u00e9cnico espa\u00f1ol en el marco de la Ley de la Ciencia; las administraciones p\u00fabli- cas, que aportan funciones de planificaci\u00f3n y financiaci\u00f3n, establecen directrices y priorida- des para la investigaci\u00f3n y proveen de un mar- co de actuaci\u00f3n para las actividades de I+D, al tiempo que cuentan con \u00f3rganos especializa-dos en la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica cient\u00edfica; el sistema p\u00fablico de I+D, en el que se integran las instituciones p\u00fablicas dedicadas a la producci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica, y las empre-sas, organizaciones que son a la vez producto- ras de avances tecnol\u00f3gicos y receptoras del conocimiento y los desarrollos tecnol\u00f3gicos generados en el sistema de I+D. Adem\u00e1s, el sis- tema cuenta con infraestructuras de apoyo, de car\u00e1cter p\u00fablico en su mayor\u00eda, como son las unidades de intermediaci\u00f3n entre el sistema p\u00fablico y privado de I+D y otros servicios ins- trumentales para el proceso de investigaci\u00f3n como son los laboratorios u otras infraestructu- ras cient\u00edficas. Consolidada ya la entrada de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la agenda pol\u00edtica espa\u00f1ola, las Administraciones P\u00fablicas han definido de for- ma estable una pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda y realizan un esfuerzo clave de financiaci\u00f3n de las actividades de I+D: un 42,5% del gasto total en I+D es financiado por el sector p\u00fablico. En el caso espa\u00f1ol, el impulso p\u00fablico est\u00e1 marcado CIFRaS DE la INVEStIGaCI\u00d3N, la CIENCIa Y la tECNoloG\u00eda EN ESpa\u00d1a, 2004 Espa\u00f1a UE25* OCDE* Gasto en I+D (% gasto total en I+D del PIB) 1,07 1,82 2,26 Gasto p\u00fablico en I+D (% del PIB) 0,49 0,64 0,67 Gasto empresarial en I+D (% del PIB) 0,58 1,15 1,53 Nuevos titulados superiores en Ciencia y Tecnolog\u00eda (\u00ba/oo poblaci\u00f3n 20-29 a\u00f1os) 12,2 12,2 - Poblaci\u00f3n con estudios universitarios (% poblaci\u00f3n 25-64 a\u00f1os) 25,2 21,2 - Personal en I+D (EDP) (\u00ba/oo poblaci\u00f3n activa) 9,0 10,1 - Investigadores (\u00ba/oo poblaci\u00f3n activa) 5,6 - - Producci\u00f3n cient\u00edfica: art\u00edculos publicados (% producci\u00f3n mundial ) 2,9 - - Solicitud de patentes EPO (por mill\u00f3n de habitantes) 25,5 133,6 - Concesi\u00f3n de patentes USPTO (por mill\u00f3n de habitantes) 8,0 59,9 - * Datos 2003 Fuente: INE, Comisi\u00f3n Europea (2006) European Innovation Scoreboard y OCDE (2005) Main Science & Technology Indicators. Vol. 2005/2. 195 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda por su especial complejidad, ya que la descen- tralizaci\u00f3n pol\u00edtica definida en la Constituci\u00f3n de 1978 es muy elevada y, hoy, las Comunida- des Aut\u00f3nomas despliegan tambi\u00e9n su acci\u00f3n en este \u00e1mbito con sus propias instituciones y planes espec\u00edficos de actuaci\u00f3n. Su relevancia es tal que en torno a la mitad de la financiaci\u00f3n p\u00fablica en I+D es realizada por ellas. En el plano de la administraci\u00f3n estatal, la actuaci\u00f3n p\u00fablica se asienta en dos pilares insti- tucionales, un mecanismo pol\u00edtico de gobierno de la ciencia, la Comisi\u00f3n Interministerial de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CICYT) y un instrumento de delimitaci\u00f3n de objetivos y prioridades, el Plan Nacional de I+D+I. La Comisi\u00f3n Interministerial, bajo la presi- dencia del Presidente del Gobierno, est\u00e1 integra-da por sus vicepresidentes y representantes de todos los departamentos ministeriales con com- petencias en fomento y gesti\u00f3n de las actividades cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas. Programa las activida- des de la Administraci\u00f3n General del Estado, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n del Plan Nacional de I+D+I, propone la asignaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos a las actividades de investigaci\u00f3n, coordina las actividades de los departamentos ministeriales y realiza el seguimiento y evaluaci\u00f3n de las actua- ciones. Su actuaci\u00f3n cuenta con una estructura de soporte en la Secretar\u00eda de Estado de Univer- sidades e Investigaci\u00f3n, del Ministerio de Educa- ci\u00f3n y Ciencia, departamento encargado del im- pulso de la pol\u00edtica cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. Otros dos \u00f3rganos colaboran en las tareas de coordinaci\u00f3n institucional y territorial: el Consejo General de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, orientado a la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las Comuni- dades Aut\u00f3nomas, y el Consejo Asesor de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, cuyo cometido es el di\u00e1- logo con actores econ\u00f3micos y sociales relevan- tes, tales como los sindicatos y las organizaciones patronales o la propia comunidad cient\u00edfica. El sistema p\u00fablico espa\u00f1ol de I+D tiene un car\u00e1cter dual, sus actores principales son las uni-versidades y los organismos p\u00fablicos de investi-gaci\u00f3n (OPIs). Entre los centros de investigaci\u00f3n destaca el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), de car\u00e1cter multidisciplinar y multisectorial, pero deben tambi\u00e9n mencionarse otros centros especializados en sectores como la agroalimentaci\u00f3n (INIA), la pesca y oceanograf\u00eda (IEO), el suelo y el territorio (IGME), la energ\u00eda y el medioambiente (CIEMAT), la astrof\u00edsica (IAC), la salud (ISCIII) o la t\u00e9cnica aerospacial (INTA). En Espa\u00f1a existen en la actualidad 48 uni- versidades p\u00fablicas. Las universidades p\u00fablicas son centros de formaci\u00f3n superior, en ellas cur- san sus estudios de grado universitario 1.303.109 personas (2005-2006) y se grad\u00faan 174.185 personas (2004-2005). Y son centros de especia- lizaci\u00f3n investigadora para 72.998 personas que est\u00e1n cursando sus estudios de doctorado, para 10.890 personas que finalizaron sus programas de doctorado el curso pasado y para 6.684 per- sonas que leyeron sus tesis doctorales en el a\u00f1o 2003. Las universidades espa\u00f1olas son centros de investigaci\u00f3n en los que trabajan 86.902 perso- nas que desarrollan funciones docentes e investi- gadoras; financian el 4% de las actividades de I+D y ejecutan el 29,5% del gasto espa\u00f1ol de I+D. Su importancia para la investigaci\u00f3n se hace evidente en su producci\u00f3n cient\u00edfica, en ellas se elabora el 70% de la producci\u00f3n cient\u00edfi- ca espa\u00f1ola de circulaci\u00f3n internacional. El CSIC, instituci\u00f3n cuyo origen se remonta a los centros y laboratorios creados por la Junta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios en el primer tercio del siglo xx, es, en la actualidad, el centro p\u00fablico de referencia especializado en la actividad inves-tigadora en Espa\u00f1a. Cuenta con 115 centros pro- pios, especializados en un \u00e1rea de investigaci\u00f3n, en los que trabajan 3.175 investigadores, que acogen para su formaci\u00f3n como investigadores a 2.565 personas y donde 4.145 personas desarro- llan tareas de apoyo a la investigaci\u00f3n y de ges-ti\u00f3n y administraci\u00f3n de la instituci\u00f3n. Su actividad es multidisciplinar y multisecto- rial, sus centros, institutos y unidades abordan en conjunto la pr\u00e1ctica totalidad de los campos de conocimiento y desarrollan tanto investigaci\u00f3n b\u00e1sica como desarrollo tecnol\u00f3gico. Sin embar- go, en su actividad existe un claro predominio de la investigaci\u00f3n fundamental, el CSIC es respon-sable del 20% de las publicaciones en revistas internacionales de autor\u00eda espa\u00f1ola, siendo esta proporci\u00f3n del 50% en el caso de las de mayor prestigio (Science, Nature...), pero s\u00f3lo genera el 2,4% de las patentes espa\u00f1olas.196 Las universidades p\u00fablicas y el CSIC mantie- nen estrechas relaciones de colaboraci\u00f3n, unida- des mixtas CSIC-Universidad, Institutos universi- tarios de investigaci\u00f3n y otras unidades de colaboraci\u00f3n con otras entidades p\u00fablicas y pri-vadas, son el reflejo de un modo de hacer que busca en la colaboraci\u00f3n maximizar esfuerzos y abordar materias y problemas de investigaci\u00f3n desde una perspectiva multidisciplinar. Como infraestructuras de apoyo, el sistema cuenta con distintas organizaciones y unidades que realizan actividades de intermediaci\u00f3n entre la oferta de I+D y el sector empresarial y cuyo prop\u00f3sito es contribuir directamente a la transfe- rencia de los nuevos conocimientos y tecnolog\u00edas al tejido productivo. Entre ellas cabe destacar: Las Oficinas de Transferencia de Resulta- dos de Investigaci\u00f3n (OTRI), creadas por la refor- ma universitaria de finales de los ochenta para la identificaci\u00f3n de las necesidades tecnol\u00f3gicas de los sectores del entorno y favorecer la transferen- cia, aplicaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los resulta- dos de la I+D generada en las universidades y centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n. Existen OTRI en casi cada una de las universidades y en los centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n nacionales, as\u00ed como en las fundaciones y en muchos centros tecnol\u00f3gicos. Los Parques Cient\u00edficos y Tecnol\u00f3gicos, creados bajo el impulso del sector p\u00fablico con la vocaci\u00f3n de constituirse en polo de atracci\u00f3n donde eclosionen peque\u00f1as o medianas empre- sas tecnol\u00f3gicamente innovadoras, que en oca- siones son producto de la uni\u00f3n entre investiga- dores y empresas que se instalan en el parque atra\u00eddas por la capacidad tecnol\u00f3gica de una uni- versidad pr\u00f3xima. En la actualidad forman una red de m\u00e1s de 80 parques, con una especializa- ci\u00f3n destacada en los sectores de la inform\u00e1tica, las telecomunicaciones y los servicios de inge- nier\u00eda y consultor\u00eda. Los Centros Tecnol\u00f3gicos, pretenden facili- tar el acceso de las empresas a la tecnolog\u00eda y desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n que resuel-van sus problemas tecnol\u00f3gicos y de innovaci\u00f3n De naturaleza distinta, pero tambi\u00e9n con un prop\u00f3sito finalista de soporte al Sistema de I+D+I en su conjunto, figuran las Instalaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas Singulares (ICTS), cuyo alto coste de inversi\u00f3n y mantenimiento, o el ca-r\u00e1cter singular o estrat\u00e9gico de las mismas, justi-fican su promoci\u00f3n y financiaci\u00f3n p\u00fablica. A este prop\u00f3sito responde la elaboraci\u00f3n de un Mapa estatal de ICTS, que contempla la cons-trucci\u00f3n de 24 nuevas instalaciones de este tipo, distribuidas por todo el territorio nacional. La elaboraci\u00f3n de este Mapa de ICTS se acor- d\u00f3 en la III Conferencia de Presidentes Auton\u00f3mi- cos, presidida por el Presidente del Gobierno, celebrada el 11 de enero de 2007, en la que que- d\u00f3 patente la necesidad de contar con el mayor n\u00famero posible de estas instalaciones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas y el inter\u00e9s manifestado por las Comunidades Aut\u00f3nomas para ubicarlas en sus territorios, cofinanciando el coste de la mismas. As\u00ed, el mencionado Mapa de ICTS va a permitir que Espa\u00f1a cuente con 24 nuevas instalaciones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas de gran importancia, que, junto a las 36 ya existentes, permitir\u00e1n a Es- pa\u00f1a avanzar al ritmo que contempla la Estrategia Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Por citar algunos ejemplos, entre las grandes instalaciones cient\u00edficas ya existentes, podemos mencionar las Bases Ant\u00e1rticas, dos Buques Oceanogr\u00e1ficos, la Plataforma Solar de Almer\u00eda, la Red Iris de Servicios Telem\u00e1ticos avanzados para la comunidad cient\u00edfica y, m\u00e1s recientemen- te, el Centro Nacional de Supercomputaci\u00f3n. En- tre las ICTS de nueva construcci\u00f3n cabe destacar el Laboratorio Subterr\u00e1neo de Canfranc y el Sin- crotr\u00f3n Alba. Igualmente, en Espa\u00f1a, tienen su sede instalaciones internacionales como el Cen- tro Astron\u00f3mico Hispano-alem\u00e1n situado en Ca- lar Alto, el centro de observaci\u00f3n de Granada del Instituto hispano-franco-alem\u00e1n de Radioastro- nom\u00eda Milim\u00e9trica y los Observatorios del Teide y del Roque de los Muchachos del Observatorio Norte Europeo (ENO), donde se ubica el Gran Telescopio de Canarias (GRANTECAN), reciente- mente inaugurado. Adem\u00e1s, Espa\u00f1a participa en grandes insta- laciones internacionales como la Agencia Eu-ropea del Espacio (ESA), el Laboratorio Euro-peo para la F\u00edsica de Part\u00edculas (CERN), el Laboratorio Europeo de Biolog\u00eda Molecular (EMBL), el Laboratorio Europeo de Radiaci\u00f3n Sincrotr\u00f3n (ESRF) o el Instituto Max von Laue-Paul Langevin (ILL).197 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda Finalmente, de gran importancia por ser los componentes que dotan de valor al conocimien- to, cabe destacar a las empresas, organizaciones que a partir de los recursos proporcionados por los otros agentes del sistema desarrollan las inno-vaciones, bien sea la mejora de los procesos pro- ductivos, bien sea la introducci\u00f3n en el mercado de bienes y servicios nuevos. A\u00fan no en l\u00ednea con las empresas europeas, art\u00edfices principales de las actividades de I+D, en 2006, las empresas espa- \u00f1olas ejecutaron el 55,5% del gasto total en I+D y su inversi\u00f3n en actividades de I+D represent\u00f3 el 47,1% del total. En ellas trabajan en actividades de I+D 39.935 investigadores en equivalencia a jornada completa. Las ayudas a la investigaci\u00f3n Partiendo de los importantes nexos de uni\u00f3n en-tre la ciencia y el desarrollo socioecon\u00f3mico en los pa\u00edses industrializados, el dise\u00f1o y puesta en pr\u00e1ctica de la pol\u00edtica cient\u00edfica espa\u00f1ola desde mediados de los ochenta ha intentado responder a los males atribuidos a la ciencia en nuestro pa\u00eds. El diagn\u00f3stico del sistema puso de relieve proble- mas de coordinaci\u00f3n institucional y territorial, derivados de la desconexi\u00f3n entre los objetivos de la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas de los sectores relacionados con la I+D+I y de la descentraliza- ci\u00f3n pol\u00edtica, y de la insuficiencia de los recursos p\u00fablicos y privados dedicados a I+D. Hoy, tras sucesivos ejercicios de planifica- ci\u00f3n (Planes Nacionales de I+D+I) y otros pro- gramas ad hoc, la intervenci\u00f3n p\u00fablica en el \u00e1mbito de la ciencia y la tecnolog\u00eda se ha ma- terializado en actuaciones de diverso tipo: Articulaci\u00f3n institucional del dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica y sus estructuras de apoyo para la gesti\u00f3n y la evaluaci\u00f3n. Acci\u00f3n normativa y reguladora orientada a la configuraci\u00f3n de un marco general favora- ble a la investigaci\u00f3n tanto para la actividad investigadora en las universidades y centros p\u00fablicos de I+D como para el sector privado a trav\u00e9s de medidas fiscales. Apoyo financiero a la investigaci\u00f3n y a la innovaci\u00f3n. Acciones espec\u00edficas dirigidas al funciona- miento del sistema en sus facetas de coordina-ci\u00f3n e interacci\u00f3n entre los integrantes del siste- ma (administraciones p\u00fablicas, sistema p\u00fablico de I+D y empresas), formaci\u00f3n de capital huma- no, impulso de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica o la inver- si\u00f3n p\u00fablica en infraestructuras cient\u00edfico-tecno- l\u00f3gicas y otros servicios de apoyo a la I+D. El decidido impulso p\u00fablico ha tenido su correlato en las cifras del gasto p\u00fablico. Las do-taciones presupuestarias para este tipo de acti- vidades en el \u00e1mbito estatal han mantenido una tendencia de crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os. En cifras del a\u00f1o 2007, la pol\u00edtica estatal para la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innova- ci\u00f3n tuvo una dotaci\u00f3n de 9.438 millones de euros, un 16,2% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior, que se destin\u00f3 en su mayor\u00eda (74,8%) a la financia-ci\u00f3n de la investigaci\u00f3n civil. En su gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n participan diez departamentos mi- nisteriales, si bien el peso fundamental les co-rresponde al Ministerio de Industria, Turismo y Comercio (50% del total) y a los Ministerios de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte, y de Ciencia e Investigaci\u00f3n (39,3%). En el a\u00f1o 2005 surgi\u00f3 una nueva iniciativa estrat\u00e9gica gubernamental, el Programa INGE- NIO 2010, que, manteniendo las actuaciones de apoyo a la I+D existentes, introduce nuevos re- cursos en la pol\u00edtica de I+D+I (un compromiso de incremento m\u00ednimo del 25% anual de las par- tidas presupuestarias de la investigaci\u00f3n civil) y nuevas acciones focalizadas para el fortaleci- miento de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en I+D+I, para la financiaci\u00f3n de grandes proyectos de investigaci\u00f3n industrial, para el aumento de la masa cr\u00edtica y la excelencia investigadora y para el pleno desarrollo de la sociedad de la informa- ci\u00f3n. Estas acciones en marcha est\u00e1n marcadas por un objetivo final, en l\u00ednea con los compromi- sos de Lisboa, que no es otro que el de situar a Espa\u00f1a en una mejor posici\u00f3n dentro del contex- to de la Uni\u00f3n Europea y la OCDE, tanto en ge- neraci\u00f3n de conocimientos como en competiti- vidad mediante el recurso a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Las nuevas actuaciones de INGE- NIO 2010 se integraron en el Plan Nacional de I+D+I 2008-2011. En el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, la acci\u00f3n estatal puede resumirse en cuatro ejes. Un primer eje relacionado con la cooperaci\u00f3n entre todos 198 los agentes que componen el sistema de ciencia- tecnolog\u00eda-empresa y dirigido a la consecuci\u00f3n de una mayor integraci\u00f3n territorial, es decir, una mejor coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas estatales y re- gionales; una mayor integraci\u00f3n institucional me- diante el impulso de la cooperaci\u00f3n entre las em- presas y las universidades y dem\u00e1s organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n; y el \u00e9nfasis en las ac-tuaciones que aseguren la transferencia del cono- cimiento generado en el sistema p\u00fablico de I+D al tejido productivo. La mejora de los recursos humanos y t\u00e9cni- cos del sistema p\u00fablico de investigaci\u00f3n consti- tuye el segundo eje de actuaci\u00f3n, mediante ac- tuaciones dirigidas a la formaci\u00f3n investigadora, la incorporaci\u00f3n de investigadores al sistema con programas ya consolidados, como el Ram\u00f3n y Cajal o el Juan de la Cierva y nuevas acciones espec\u00edficas de incorporaci\u00f3n estable de investi- gadores, como el Programa de Incentivaci\u00f3n de la Incorporaci\u00f3n e Intensificaci\u00f3n de la Actividad Investigadora (Programa I3). Una apuesta decidi- da de la pol\u00edtica estatal es la investigaci\u00f3n b\u00e1si- ca, reforzada recientemente con la puesta en marcha de un nuevo programa CONSOL\u00cdDER, dirigido a la investigaci\u00f3n de alto valor estrat\u00e9gi- co liderada por grupos de investigaci\u00f3n en cola- boraci\u00f3n. Finalmente, centra tambi\u00e9n la actua- ci\u00f3n gubernamental la participaci\u00f3n activa de Espa\u00f1a en el Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n y la internacionalizaci\u00f3n de la ciencia espa\u00f1ola. El Plan Nacional de I+D+I El Plan Nacional de I+D+I es uno de los pilares de la acci\u00f3n p\u00fablica, instrumento de planifica- ci\u00f3n y asignaci\u00f3n de prioridades de la investi- gaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico dotado de una financiaci\u00f3n proveniente de los presupuestos estatales y de los fondos estructurales de la Uni\u00f3n Europea. El documento contiene las pre-visiones de actuaci\u00f3n en un horizonte cuatrie-nal y en \u00e9l se definen los objetivos estrat\u00e9gicos y ejes de la actuaci\u00f3n p\u00fablica y los programas espec\u00edficos de los diferentes campos cient\u00edficos que configuran la elecci\u00f3n de prioridades. En la actualidad est\u00e1 en ejecuci\u00f3n el Plan co- rrespondiente al periodo 2008-2011, que es un reflejo de la paulatina integraci\u00f3n de la pol\u00edtica cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, as\u00ed como de la racionali- zaci\u00f3n de los objetivos e instrumentos de actua- ci\u00f3n. El Plan Nacional de I+D+I 2008-2011 man- tiene tres principios generales entendidos como las grandes directrices que orientan la pol\u00edtica cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica espa\u00f1ola:pRoGRaMa INGENIo 2010: o BJEtIVoS EStRat\u00c9GICoS, RECuRSoS FINaNCIERoS E INStRuMENtoS DE aCtuaCI\u00d3N Aumentar el ratio de inversi\u00f3n en I+D sobre PIB, pa- sando del 1,05% en 2003 al 1,6% en 2008 y al 2% en 2010. Incrementar la contribuci\u00f3n del sector privado en la inversi\u00f3n en I+D, pasando del 48% en 2003 al 52,5% en 2008 y al 55% en 2010. Alcanzar la media de la UE-15 en el porcentaje del PIB destinado a Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, pasando del 4,8% en 2003 al 6,4% en 2008 y al 7% en 2010. presUpUestO estata L para in VestiGaci\u00f3n, Desarr OLLO e inn OVaci\u00f3n 1997-2008 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 200810.000 8.000 6.000 4.000 2.000 0 Total I + D + I I + D + I civilmillones de euros Fuente: Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda. Estad\u00edsticas Presupuestarias y elaboraci\u00f3n propia.199 Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda Estar al servicio de la ciudadan\u00eda, del bienestar social y de un desarrollo sostenible, con plena e igual incorporaci\u00f3n de la mujer. Contribuir a la mejora de la competitivi- dad empresarial. Reconocer y promover la I+D como un elemento esencial para la generaci\u00f3n de nue- vos conocimientos. Para ello, el Plan Nacional formula los si- guientes objetivos estrat\u00e9gicos: Situar a Espa\u00f1a a la vanguardia del co- nocimiento. Promover un tejido empresarial alta- mente competitivo. Desarrollar una pol\u00edtica integral de cien- cia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. Avanzar en la dimensi\u00f3n internacional como base para el salto cualitativo del sistema. Conseguir el entorno favorable a la in- versi\u00f3n en I+D+I. Fomentar la cultura cient\u00edfica y tecnol\u00f3- gica en la sociedad. El nuevo Plan Nacional se estructura en cuatro \u00e1reas directamente relacionadas con los objetivos generales: Generaci\u00f3n de conocimiento y de capa- cidades cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas. Fomento de la cooperaci\u00f3n en I+D. Desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica sectorial. Acciones estrat\u00e9gicas. Para dar cumplimiento a los objetivos en funci\u00f3n de las cuatro \u00e1reas se\u00f1aladas, se con- templan seis l\u00edneas instrumentales de actua- ci\u00f3n, que se desarrollar\u00e1n a trav\u00e9s de Progra- mas Nacionales: Recursos humanos. Proyectos de I+D+I. Fortalecimiento institucional. Infraestructuras cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas. Utilizaci\u00f3n del conocimiento y transfe- rencia de tecnolog\u00eda. Articulaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n del sistema.Para financiar las actuaciones del Plan Nacional de I+D+I para el cuatrienio 2008- 2011 se prev\u00e9n incrementos interanuales del 16% del programa de gastos dedicado a I+D+I en los Presupuestos Generales del Estado. El Plan Nacional pretende instalar nuevos proce- dimientos en los mecanismos tradicionales de gesti\u00f3n, con la publicaci\u00f3n de una Orden de Bases \u00fanica por L\u00ednea Instrumental de actua- ci\u00f3n, as\u00ed como una \u00fanica convocatoria por Programa Nacional. En el caso de las Accio- nes Estrat\u00e9gicas se podr\u00e1n agrupar sus instru- mentos en convocatoria adicionales. La reducci\u00f3n de la carga administrativa es uno de los objetivos principales del Plan Na- cional 2008-2011 para mejorar los sistemas de acceso a las ayudas p\u00fablicas por parte de los beneficiarios. Se instalar\u00e1 un sistema de \u00abven- tanilla \u00fanica\u00bb atendiendo a cuatro criterios: Punto \u00fanico de solicitud de ayudas (in- ternet) Punto de solicitud de informaci\u00f3n unifica- da para ayudas. Instrumentos \u00fanicos para cada necesidad. Formularios progresivamente unificados. La estrategia Nacional e n Ciencia y tecnolog\u00eda Un diagn\u00f3stico certero de las debilidades ac-tuales y de las futuras potencialidades de nues- tro Sistema de I+D+I requiere ahondar en la visi\u00f3n estrat\u00e9gica de la pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda, que actualmente se desarrolla en los Planes Nacionales de I+D+I. La identifica- ci\u00f3n de las capacidades, las oportunidades, los problemas, los desaf\u00edos y las v\u00edas para dar satis-facci\u00f3n al conjunto del Sistema espa\u00f1ol de I+D+I, han servido para definir y construir la que se ha denominado Estrategia Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (ENCYT), como instru-mento vertebrador e integrador de los grandes principios que han de regir las pol\u00edticas y pro- gramas en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. INStRuMENtoS DE aCtuaCI\u00d3N L\u00ednea estrat\u00e9gica Actuaciones Financiaci\u00f3n (millones de euros) Programa CENIT Pro yectos CENIT 1.000 (4 a\u00f1os) Fondo de fondos 200 (2006) Programa CONSOLIDER Proyectos CONSOLIDER, CIBER. Programa 13 500 (4 a\u00f1os) Plan Avanz@ L\u00edneas relacionadas con la innovaci\u00f3n 2.200 (5 a\u00f1os) 200 La iniciativa de la elaboraci\u00f3n de dicha Es- trategia surge como resultado de la experiencia de los sucesivos Planes Nacionales de I+D+I desarrollados hasta el momento y de los resul- tados de la iniciativa INGENIO 2010 que ha supuesto un impulso importante a la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a. La ENCYT, que fija su horizonte de trabajo en el a\u00f1o 2015, se ha elaborado con la partici- paci\u00f3n de los actores del Sistema espa\u00f1ol de Ciencia y Tecnolog\u00eda, con representaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado , las Comu- nidades Aut\u00f3nomas, los ejecutores de la I+D+I Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte http://www.mepsyd.es Ministerio de Ciencia e In vestigaci\u00f3n http://www.micinn.es Uni versidades y centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n http://www.mec.es/ Plan Nacional de I+D+i http://www.mec.es/ciencia/jsp/plantilla.jsp?area= plan_idi&id=2 Progr ama INGENIO 2010 http://www.la-moncloa.es/PROGRAMAS/PNR/ default.htm Planes y progr amas regionales de I+D http://www.mec.es/ciencia/index.html Plataformas y parques cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, centros tecnol\u00f3gicos, grandes instalaciones internacionales http://www.mec.es/ciencia/index.html Red O TRI Oficinas de Transferencia de Resultados de Investigaci\u00f3n http://www.redotriuniversidades.net/ P ortal Tecnociencia http://www.tecnociencia.es/fecyt/public/index.jsp Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola par a la Ciencia y Tecnolog\u00eda Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n y Prospectiva (ANEP) http://www.fecyt.es/default.cfm?id_seccion= 7578&id_sec=1585&nivel=1 Ministerio de Industria, Comer cio y Turismo http://www.mityc.es/es-ES/index.htm C entro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Industrial (CDTI) http://www.cdti.es/webCDTI/esp/index.html Grandes instalaciones cient\u00edficas Bases ant\u00e1rticas y Buque Oceanogr Yebes http://www.fomento.es/MFOM/LANG_CASTELLANO/DIRECCIONES_GENERALES/INSTITUTO_GEOGRAFICO/Astronomia/ Gr an Telescopio de Canarias http://www.gtc.iac.es/ENlaCES RElaCIoNaDoS Dispositivo de fusi\u00f3n termonuclear TJ-II http://www-fusion.ciemat.es/Default.html Instalaci\u00f3n de Alta Seguridad Biol\u00f3gica (CISA) http://www.cisa-gic.es/ Instalaciones singulares de ingenier\u00eda ci vil en el CEDEX http://www.cedex.es/presentacion/instalaciones.html Planta de Qu\u00edmica F ina de Catalu\u00f1a http://www.pcb.ub.es/homePCB/live/es/p135.asp Plataforma Solar de Almer\u00eda http://www.psa.es/webesp/index.html Centro de Computaci\u00f3n y comunicaciones de Catalu\u00f1a, C 4 (CESCA-CEPBA) http://www.cesca.es/es/index.html Red IRIS de servicios telem\u00e1ticos a vanzados a la comunidad cient\u00edfica espa\u00f1ola http://www.rediris.es/ Labor atorio de resonancia magn\u00e9tica nuclear (RMN de 800 MHz) del Parque Cient\u00edfico de Barcelona http://www.pcb.ub.es/homePCB/live/es/p135.asp Sala Blanca del Centro Nacional de Microelectr\u00f3nica http://www.cnm.es/imb/pages/services/ presentacas.htm Instituto de Radioastronom\u00eda del Teide http://www.iac.es/gabinete/index.htm Observ atorio de Roque de los Muchachos http://www.iac.es/gabinete/index.htm Centr al de Tecnolog\u00eda del Instituto de Sistemas Optoelectr\u00f3nicos de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid http://www.isom.upm.es/ Fuente de r adiaci\u00f3n del Sincotr\u00f3n del Vall\u00e9s http://www.uab.es/servlet/Satellite?cid=1099409748343&pagename=UAB%2FPage%2FTemplatePageLevel2 Informaci\u00f3n estad\u00edstica Instituto Nacional de Estad\u00edstica http://www.ine.es/(cient\u00edficos y tecn\u00f3logos), los agentes sociales (sindicatos y patronal), etc\u00e9tera. Una vez acordada en la Comisi\u00f3n Intermi- nisterial de Ciencia y Tecnolog\u00eda y en la Confe-rencia de Presidentes de las Comunidades Aut\u00f3-nomas de enero de 2007, la ENCYT se convierte en un elemento de consenso y vertebraci\u00f3n de las pol\u00edticas de ciencia y tecnolog\u00eda de Espa\u00f1a, sentando las bases para el establecimiento de un marco de mayor cooperaci\u00f3n, en materia de I+D, entre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomasCap\u00edtulo X cULtUra Y DepOrte cUlT U R a yDe p o R Te cUlT U RayDe p oR Te cUlT U Ra yDe p oR Te cUlT U R a yDe p oR Te cUlT U Ra yDe p oR Te cUlT U Ra yDe p oR Te cUlT U R a yDe p oR Te tREIN tA A\u00f1Os D E CuLtuRA EN E sPA\u00f1A Muchas cosas han cambiado en Espa\u00f1a en los \u00faltimos treinta a\u00f1os. La recuperaci\u00f3n de las li- bertades ha tra\u00eddo consigo la modernizaci\u00f3n del pa\u00eds en todos los \u00e1mbitos. A esta circuns-tancia no ha permanecido ajena la cultura, que en los tres \u00faltimos decenios ha experimentado un importante auge, se ha modernizado y se ha democratizado, de manera que es mucho m\u00e1s accesible a toda la poblaci\u00f3n. En este resultado han tenido una gran impor- tancia tanto el sector p\u00fablico como el privado. Gracias al empuje del Gobierno del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de los Ayunta- mientos se han restaurado centenares de monu- mentos, se han abierto teatros y museos, se han multiplicado los festivales de m\u00fasica y se ha po- tenciado la producci\u00f3n de pel\u00edculas. La cultura -las industrias culturales- se ha convertido, adem\u00e1s, en una importante fuente de empleo. 400 millones de hispanohablantes En estos a\u00f1os Espa\u00f1a se ha convertido en una potencia editorial mundial de primer orden, lo que se ha visto en buena medida sustentado por el idioma espa\u00f1ol, que con algo m\u00e1s de 400 millones de hablantes es el tercero m\u00e1s utilizado en todo el mundo. Al margen de esta circunstancia, el cada vez mayor inter\u00e9s por el espa\u00f1ol en todo el mundo viene tam- bi\u00e9n avalado por la pl\u00e9yade de j\u00f3venes escri- tores que han vendido millones de ejemplares de sus libros. Este \u00e9xito se ha producido igualmente en el mundo del cine. La cinematograf\u00eda espa\u00f1ola cuenta en la actualidad con un n\u00famero cada vez mayor de actores y directores de reconocido prestigio internacional y, aunque tiene que com- petir en muchas ocasiones en inferioridad de condiciones con los productos de las grandes multinacionales, ha producido largometrajes que han recibido el reconocimiento en algunos de los festivales y cert\u00e1menes m\u00e1s importantes del mundo. Algo parecido ocurre con las artes esc\u00e9ni- cas. La \u00f3pera ha dado artistas de primer orden que ya son referente en todo el mundo, mien-tras que no pocas compa\u00f1\u00edas teatrales triunfan en los principales escenarios de los cinco con- tinentes. Por lo que respecta al arte, Espa\u00f1a ha sabi- do conjugar a la perfecci\u00f3n la protecci\u00f3n de los vestigios de su dilatada y rica historia con la construcci\u00f3n de nuevos museos de arte moder- no, el apoyo a los nuevos creadores y la mejora de las instalaciones muse\u00edsticas, algunas de las cuales -como es el caso del Museo Nacional del Prado- se han convertido en un referente cultural en todo el mundo. El espacio del libro espa\u00f1ol El libro espa\u00f1ol es una suma de contribucio-nes. Un conglomerado de esfuerzos que contri- buye a satisfacer una necesidad indeleble del ser humano: la necesidad de aprender . Para dar cumplida satisfacci\u00f3n a esta deman- da, en Espa\u00f1a se dispone de una relaci\u00f3n sobre- saliente de creadores que ven impresas sus obras por editoriales y diseminadas por las distribuido-ras a trav\u00e9s de 40.000 librer\u00edas y puntos de venta. Por esta malla circulan 346.000 t\u00edtulos vivos y a\u00f1o tras a\u00f1o se enriquece gracias a la aportaci\u00f3n de m\u00e1s de 77.000 t\u00edtulos nuevos, lo que a una media de 4.500 ejemplares por t\u00edtulo ofrece una producci\u00f3n de 346 millones de ejemplares al a\u00f1o. Esta red de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n factura m\u00e1s de 500 millones de euros en el mercado ex- terior y supera los tres mil millones de euros en el mercado interior. Muchos de estos ejemplares se ponen a disposici\u00f3n de los lectores en la red cul- tural m\u00e1s extensa disponible y, adem\u00e1s, gratuita: la red bibliotecaria, compuesta por m\u00e1s de cinco mil bibliotecas. Una red cuyo 97% depende de los municipios y que recibe 83 millones de visitas 203 Cultura y deporte anuales de espa\u00f1oles e inmigrantes. El mundo del libro en Espa\u00f1a se explicita a trav\u00e9s de todas sus lenguas cooficiales (castellano, gallego, vasco y catal\u00e1n). De la producci\u00f3n libraria, el 82,3% es en castellano y el resto en las otras lenguas, sien- do la lengua catalana la que m\u00e1s produce. El sec- tor del libro contribuye a dar empleo, directo o indirecto, a cerca de 100.000 profesionales; si bien la producci\u00f3n editorial manifiesta una fuerte concentraci\u00f3n, dado que Madrid y Catalu\u00f1a de- sarrollan el 70% de la misma a nivel nacional. un cine lleno de vitalidad La realidad de nuestro cine ofrece perfiles espe- c\u00edficos que le otorgan actualmente personalidad propia, nacida, sobre todo, de la vitalidad que se respira en sus diversos sectores, en las iniciativas de sus profesionales y en la riqueza de propues- tas elaboradas por sus autores. Ello se traduce en una amplia variedad de pel\u00edculas donde los g\u00e9- neros, los estilos y las tendencias se diversifican y entrecruzan, lo mismo que las distintas gene-raciones de artistas y t\u00e9cnicos que crean sus im\u00e1genes. Tercero del continente, despu\u00e9s de Francia y Alemania, en volumen de producci\u00f3n (150 largometrajes y 209 cortometrajes en 2006) y en los restantes vectores que estructuran una cinematograf\u00eda (con una cuota de mercado del 15,47% el pasado a\u00f1o), el cine espa\u00f1ol goza de una salud que probablemente no sea la \u00f3pti- ma que todos desear\u00edamos, pero que es positiva dentro de las caracter\u00edsticas citadas dentro del \u00e1mbito comunitario. Con el prestigio internacio- nal que le otorgan, adem\u00e1s, directores como Pedro Almod\u00f3var , Alejandro Amen\u00e1bar , Carlos Saura, \u00c1lex de la Iglesia o Bigas Luna, y actores y actrices del relieve y la popularidad de Javier Bardem, Antonio Banderas, Pen\u00e9lope Cruz, Car- men Maura o Victoria Abril. Tanto en ayudas para la amortizaci\u00f3n de las pel\u00edculas espa\u00f1olas (a las que destinaron m\u00e1s de 465 millones de euros en 2006) como para los proyectos de especial val\u00eda cultural o que incor- poren nuevos realizadores (dotados con seis mi- llones de euros el mismo a\u00f1o), el Fondo de Pro-tecci\u00f3n a la Cinematograf\u00eda se ha incrementado notablemente en los dos \u00faltimos ejercicios: 64,5 millones de euros en 2006, un 2,25 % m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. Con el fin de cubrir, adem\u00e1s, otros campos imprescindibles, entre los que cabe citar la distribuci\u00f3n de filmes europeos, in- cluidos los espa\u00f1oles; la minoraci\u00f3n de intere- ses en los cr\u00e9ditos tramitados por los producto- res con las entidades bancarias, o la conservaci\u00f3n de negativos. Todo un conjunto de medidas, ejercidas por el Ministerio de Cultura a trav\u00e9s del Instituto de la Cinematograf\u00eda y de las Artes Audiovisuales (ICAA), que se completan con otras como la creaci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda Rec\u00edproca Audiovisual SGR, o la regulaci\u00f3n efectuada por el Gobierno a partir de la cual se ha llegado al cumplimiento por parte de todos los operadores televisivos de la obligaci\u00f3n -emanada de la Directiva \u00abTelevisi\u00f3n sin Fronte-ras\u00bb- de destinar el 5% de sus ingresos a la in-dustria cinematogr\u00e1fica europea y, dentro de ese porcentaje, el 3% a la espa\u00f1ola. Aumentan las coproducciones, especial- mente con el resto de Europa y Latinoam\u00e9rica; en cuatro a\u00f1os las exportaciones han subido m\u00e1s del 50%; el largometraje documental ya tiene carta de naturaleza; crece el n\u00famero de mujeres tras la c\u00e1mara... El cine espa\u00f1ol est\u00e1 hoy realmente vivo. M\u00fasica Espa\u00f1a ha derramado grandes nombres en el mundo de la m\u00fasica durante estos treinta a\u00f1os. Han sido los a\u00f1os del reinado de grandes voces de la l\u00edrica en todo el mundo. Han sido, tam- bi\u00e9n, los a\u00f1os en que ese mundo de los mejo- res se ha acercado a nuestro pa\u00eds, gracias a la programaci\u00f3n de grandes ciclos y festivales. El contacto con lo mejor de la m\u00fasica en el mun-do ha sido el \u00e1mbito en el que han proliferado nuevas orquestas estables y un hermoso fen\u00f3- meno: las orquestas j\u00f3venes. Entre tanto, las generaciones de maestros han favorecido el na- cimiento de un joven grupo de nuevos compo- sitores que se ha ganado el respeto del p\u00fablico internacional. teatro El gran desarrollo de los teatros p\u00fablicos ha ge-nerado espect\u00e1culos que nos definen en Euro-204 pa. No ha sido ajena a esta circunstancia la recuperaci\u00f3n en los a\u00f1os ochenta de los dos grandes cl\u00e1sicos espa\u00f1oles del siglo xx, Valle- Incl\u00e1n y Garc\u00eda Lorca, cuyas obras han ocupa- do por fin el lugar que les corresponde. Otra recuperaci\u00f3n tan importante como \u00e9sta ha sido la de nuestros cl\u00e1sicos del Siglo de Oro. En este sentido, dos realidades de estos a\u00f1os han de- vuelto a los cl\u00e1sicos su lugar en el acervo co- lectivo de los espa\u00f1oles: el Festival de T eatro Cl\u00e1sico de Almagro y la Compa\u00f1\u00eda Nacional de T eatro Cl\u00e1sico. De nuevo es inevitable hablar de una nue- va Espa\u00f1a, una Espa\u00f1a plural y diversa, donde han aparecido espacios p\u00fablicos en las distin- tas comunidades aut\u00f3nomas y expresiones dra- m\u00e1ticas que han definido el desarrollo en el uso de las diversas lenguas oficiales en nuestro pa\u00eds. Esto, a\u00f1adido al empuje de muchas ini- ciativas privadas, ha llevado a que cada a\u00f1o contemos con varios centenares de nuevos pro- yectos teatrales en nuestro pa\u00eds. Danza En los \u00faltimos treinta a\u00f1os ha surgido una nue- va pl\u00e9yade de core\u00f3grafos que han llevado la danza contempor\u00e1nea creada en Espa\u00f1a a unos niveles nunca antes alcanzados. Entre tanto, el talento y calidad de nuestros bailarines de dan-za cl\u00e1sica deja muestras de genialidad por to-dos los teatros del mundo. Al mismo tiempo, el baile espa\u00f1ol, la herencia del flamenco, ha sido la ra\u00edz para la aparici\u00f3n de una poderosa gene-raci\u00f3n de artistas cuyos espect\u00e1culos son acla-mados en todo el mundo. Artes pl\u00e1sticas: dinamismo en todos los \u00e1mbitos Estas circunstancias positivas relativas a la crea-ci\u00f3n y difusi\u00f3n de las artes pl\u00e1sticas favorecen en estos momentos la consideraci\u00f3n de Espa\u00f1a como una potencia no s\u00f3lo creativa, sino de mercado. Se ha incorporado as\u00ed un elemento novedoso a nuestra realidad sociocultural, que ha impulsado un importante esfuerzo desde nuestras pol\u00edticas culturales hacia la formaci\u00f3n de p\u00fablicos y el fortalecimiento de las relacio- nes arte-sociedad. Este proceso dinamizador ha contribuido notablemente al crecimiento y consolidaci\u00f3n del coleccionismo, que ha inte- grado nuevos perfiles y nuevos \u00e1mbitos de de- sarrollo. La fuerte eclosi\u00f3n de espacios para el arte contempor\u00e1neo creados por las administracio- nes p\u00fablicas, caracter\u00edstica de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, ha dado paso a un periodo de mayor madurez, donde las colecciones permanentes, las exposiciones temporales y las actividades palau de la M\u00fasica c atalana, Barcelona. premio pr\u00edncipe de asturias de las artes, 2008. 205 Cultura y deporte orientadas a p\u00fablicos diferentes forman parte de un proyecto continuado y de un programa coherente dotados de un alto nivel de calidad. En la actualidad, nuestro pa\u00eds cuenta con m\u00e1s de 200 espacios o equipamientos para el arte contempor\u00e1neo distribuidos por todas las comunidades aut\u00f3nomas. El MNCAR s, referente del arte contempor\u00e1neo El Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda (MNCARS), una vez completadas las obras de su ampliaci\u00f3n, dise\u00f1adas y dirigidas por el ar- quitecto Jean Nouvel, surge como uno de los museos de arte contempor\u00e1neo mayores del mundo. Museos estatales Por su parte, los museos estatales se encuentran inmersos en un proceso de modernizaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n a nuevas demandas sociales. En este sentido, nuestros museos trabajan en dos direcciones convergentes: la renovaci\u00f3n de su aparato conceptual a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n de los planes museol\u00f3gicos como instrumento imprescindible de trabajo y la modernizaci\u00f3n de sus infraestructuras, que les permitir\u00e1 asumir en perfectas condiciones las funciones tradi- cionales y los nuevos servicios con los que est\u00e1 comprometido. Museo Nacional del Prado Un ejemplo de esta pol\u00edtica es la ampliaci\u00f3n, del Museo Nacional del Prado, la m\u00e1s signifi- cativa en sus casi doscientos a\u00f1os de existen- cia. El nuevo edificio, dise\u00f1ado por Rafael Mo- neo ha incrementado la superficie en un 50% y permite disponer, de una forma m\u00e1s ordenada y amplia, los diferentes servicios p\u00fablicos y funciones relacionadas con la exhibici\u00f3n y conservaci\u00f3n de las colecciones del museo. Este proyecto forma parte de un programa con- tinuado de expansi\u00f3n, con la incorporaci\u00f3n al Prado de distintos edificios de su entorno como el Cas\u00f3n del Buen Retiro y el Sal\u00f3n de Reinos, programa encaminado a cumplir los principa- les objetivos de este museo nacional: abrir el museo a la sociedad, configurar las sedes del museo como campus muse\u00edstico, extender la actividad del museo a toda la geograf\u00eda espa-\u00f1ola e incrementar los recursos econ\u00f3micos gracias a un modelo de financiaci\u00f3n eficaz y estable. Patrimonio: protecci\u00f3n del pasado para futuras generaciones Espa\u00f1a cuenta con un rico patrimonio hist\u00f3rico y cultural. La presencia de culturas desde el P aleol\u00edtico Superior y el Neol\u00edtico; los celtas e \u00edberos como pueblos aut\u00f3ctonos de la pen\u00ednsu- la Ib\u00e9rica; las colonias griegas, fenicias y carta- ginesas; romanos, visigodos, musulmanes y los pueblos de los reinos medievales peninsulares han dejado una enorme cantidad de vestigios arqueol\u00f3gicos; una concentraci\u00f3n de yaci- mientos con arte rupestre \u00fanica en el mundo, castillos, catedrales, ciudades y poblados me- dievales, etc. En este sentido el Gobierno de Espa\u00f1a rea- liza, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Au- t\u00f3nomas, una serie de pol\u00edticas de conservaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico, tanto mueble como Museo de arte contempor\u00e1neo de castilla y Le\u00f3n (MU sac), Le\u00f3n. 206 inmueble. El Plan Nacional de Catedrales ha conseguido que todas ellas tengan un Plan Director y se han restaurado la mayor\u00eda de ellas, especialmente las que m\u00e1s lo necesitaban. En esta misma l\u00ednea, los Planes Nacionales de Castillos, de Abad\u00edas, Monasterios y Conven- tos, de P atrimonio Industrial o de Ciudades P a- trimonio de la Humanidad permiten llevar a cabo, de un modo planificado y con la meto- dolog\u00eda adecuada, una pol\u00edtica de conserva- ci\u00f3n eficaz que asegure que el estado de con- servaci\u00f3n de los bienes del patrimonio hist\u00f3rico sea el m\u00e1s adecuado. El Instituto Cervantes El Instituto Cervantes www.cervantes.es es la entidad p\u00fablica creada por Espa\u00f1a en 1991 para promocionar el espa\u00f1ol y las lenguas co- oficiales de Espa\u00f1a y difundir la cultura de los pa\u00edses hispanohablantes. Est\u00e1 presente en 60 ciudades de Europa, Asia, Am\u00e9rica y \u00c1frica. En 2005 recibi\u00f3 el Premio Pr\u00edncipe de Asturias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades junto con otros cinco grandes institutos culturales europeos. Est\u00e1 regido por un patronato cuyo presidente de honor es Su Majestad el Rey; el presidente del Gobierno espa\u00f1ol es el presidente ejecutivo. Inte-gran el patronato, adem\u00e1s, destacados represen-tantes de las letras y la cultura en espa\u00f1ol, as\u00ed como los escritores galardonados con el Premio de Literatura Miguel de Cervantes. Ofrece unos 8.000 cursos de espa\u00f1ol al a\u00f1o, a los que se suman clases de las lenguas cooficiales en Espa\u00f1a: catal\u00e1n, euskera y galle- go. Se registran m\u00e1s de cien mil matr\u00edculas anuales, de las cuales la mayor\u00eda corrrespon-den a alumnos y el resto a profesores que parti-cipan en los cursos de formaci\u00f3n. El Instituto Cervantes organiza y administra los ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del Diploma de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (DELE), t\u00ed- tulo oficial de \u00e1mbito internacional que acredita el conocimiento del espa\u00f1ol como segunda lengua. M\u00e1s de 30.000 aspirantes se presentan cada a\u00f1o a las pruebas, que se celebran en 400 centros de examen en todo el mundo. El Instituto Cervantes difunde la cultura en espa\u00f1ol en sus m\u00e1s diversas manifestaciones: literatura, artes pl\u00e1sticas, cine, artes esc\u00e9nicas, m\u00fasica, pensamiento, etc\u00e9tera. Con ese objeti- vo, los centros celebran m\u00e1s de 4.000 activida-des, con una media de veinte actos culturales al d\u00eda. cultura.cervantes.es La red de bibliotecas cuenta con m\u00e1s de 760.000 vol\u00famenes en diversos soportes: libros, cuanca, ciudad p atrimonio de la Humanidad desde 1996.207 Cultura y deporte publicaciones peri\u00f3dicas, CD-ROM y cintas de audio y v\u00eddeo. Est\u00e1n conectadas con las autopis- tas de la informaci\u00f3n y sus cat\u00e1logos pueden consultarse por Internet. T odo ello las convierte en un lugar de referencia para profesores y estu- diantes de espa\u00f1ol y para todos los interesados por el mundo hispanohablante. bibliotecas.cervantes.es El Centro Virtual Cervantes es la gran apuesta por Internet y las nuevas tecnolog\u00edas. Recibe un mill\u00f3n y medio de visitas mensuales y supera las 100.000 p\u00e1ginas de contenidos, con materiales y servicios para los profesores de espa\u00f1ol, estudiantes, traductores, hispanis- tas, periodistas y cualquier persona interesada por el idioma espa\u00f1ol y la cultura en espa\u00f1ol. cvc.cervantes.es El Aula Virtual de Espa\u00f1ol ofrece un comple- to programa de cursos de espa\u00f1ol por Internet. Un nuevo sistema de ense\u00f1anza abierto, accesi- ble, r\u00e1pido y econ\u00f3mico, que permite al alumno elegir el momento, el ritmo y el lugar de estudio. Cuenta con material did\u00e1ctico interactivo y un tu-tor personal que ayuda al estudiante y controla c\u00f3mo progresa. ave.cervantes.esEL DEPOR tE EN E sPA\u00f1A La Ley del Deporte del a\u00f1o 1990 vino a regular el marco jur\u00eddico en el que deb\u00eda desenvolverse la pr\u00e1ctica deportiva en el \u00e1mbito del Estado, atribuyendo a \u00e9ste la faceta competitiva de \u00e1m- bito estatal e internacional y a las Comunidades Aut\u00f3nomas y Ayuntamientos un papel prepon- derante en la organizaci\u00f3n del deporte de base dentro de su propio territorio y competencias en el fomento, promoci\u00f3n e impulso deportivo. El nivel de las instalaciones no era el \u00f3pti- mo tampoco y , en definitiva, la proyecci\u00f3n deportiva de Espa\u00f1a en el mundo del deporte pod\u00eda calificarse de irregular, combinando es- por\u00e1dicos \u00e9xitos con mediocres actuaciones en las grandes citas. Pero la concesi\u00f3n a Barcelona de la organi- zaci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos del a\u00f1o 1992 constituy\u00f3 el revulsivo imprescindible y nece- sario para que los poderes p\u00fablicos y toda la sociedad dieran el salto cualitativo hacia la consideraci\u00f3n del deporte como el escenario id\u00f3neo donde proyectar una imagen de la cul- tura y la educaci\u00f3n de un pa\u00eds moderno, en el que es perfectamente exigible que la pr\u00e1ctica deportiva sea tambi\u00e9n el fundamento de la educaci\u00f3n en la escuela, en el instituto y en la Universidad, a la vez que sus deportistas de alto nivel consigan \u00e9xitos con regularidad tanto en los deportes individuales como en los de equipo, donde se evidencian valores como la solidaridad, el compa\u00f1erismo y la armon\u00eda del conjunto. Unos (poderes p\u00fablicos) y otros (sociedad civil) se pusieron a trabajar para, por un lado, en el corto plazo, conseguir los mejores resulta- dos en la cita ol\u00edmpica del a\u00f1o 1992 y por otro, en el largo plazo, sentar las bases de la exten- si\u00f3n de la pr\u00e1ctica deportiva de acuerdo con una m\u00ednima planificaci\u00f3n que hiciera conjugar todos los factores en la direcci\u00f3n adecuada. Surgi\u00f3 en el primer caso el Plan ADO, Aso- ciaci\u00f3n de Deportes Ol\u00edmpicos, gracias al cual el patrocinio privado acudi\u00f3 a complementar la financiaci\u00f3n p\u00fablica, estableci\u00e9ndose un ba-remo de ayudas e incentivos a la consecuci\u00f3n de grandes resultados. La aportaci\u00f3n de la ini- ciativa privada a trav\u00e9s de grandes empresas re- sus Majestades los reyes inauguraron el 11 de octubre de 2006 la nueve sede del instituto cervantes en Madrid.208 sult\u00f3 fundamental y gracias a la misma el equi- po de Espa\u00f1a obtuvo en las instalaciones deportivas de Barcelona los mejores resultados de su historia y que a\u00fan perduran a d\u00eda de hoy: 22 medallas. Entre 1996 y 1999 se incorporaron al Plan ADO nuevos patrocinadores y se cre\u00f3 un fon- do de ayuda a los clubes privados, en compen- saci\u00f3n a su aportaci\u00f3n a las selecciones nacio- nales de deportistas de alto nivel. El Plan ADO ha sido objeto de masivas adaptaciones, habi\u00e9ndose alcanzado unos in- gresos de algo m\u00e1s de 46 millones de euros para la preparaci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 2004. De gran relevancia hay que cata- logar la inserci\u00f3n por primera vez en la Ley 4/2004, de 29 de diciembre, de modificaciones de tasas y de beneficios fiscales de aconteci- mientos de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico, la con- sideraci\u00f3n como tal del programa de prepara- ci\u00f3n de los deportistas espa\u00f1oles para los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn 2008. El deporte de alto nivel, de acuerdo con lo establecido en la Ley 10/1990, de 15 de octu- bre, del Deporte, es considerado de inter\u00e9s para el Estado, en tanto que constituye un fac- tor esencial en el desarrollo deportivo, por el est\u00edmulo que supone para el fomento del de-porte base en virtud de las exigencias t\u00e9cnicas y cient\u00edficas de su preparaci\u00f3n y por su funci\u00f3n representativa de Espa\u00f1a en las pruebas o com- peticiones deportivas oficiales de car\u00e1cter in-ternacional. El Estado espa\u00f1ol en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de convenios y conciertos, establece los medios necesarios para los programas de preparaci\u00f3n t\u00e9cnica y el apoyo cient\u00edfico y m\u00e9dico de los deportistas de alto nivel, as\u00ed como su incorpo-raci\u00f3n al sistema educativo y su plena integra- ci\u00f3n social y profesional. En cuanto al est\u00edmulo de la base deportiva, los responsables del deporte impulsaron el Plan de Construcci\u00f3n de Instalaciones Escolares en todo el amplio territorio que fue competencia del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, por el que se construyeron miles de instalaciones en los cole- gios y escuelas de otras tantas peque\u00f1as locali- dades espa\u00f1olas. Los programas de fomento, promoci\u00f3n y desarrollo del deporte popular en Espa\u00f1a, fundamentalmente, son realizados por los servicios deportivos de los Ayuntamientos y las 17 Comunidades Aut\u00f3nomas y Ciudades Au- t\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. La ayuda al deporte se hace a trav\u00e9s del Consejo Superior de Deportes, que es el \u00f3rga- no que ejerce directamente la actuaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n del Estado; las Direcciones Ge- nerales de Deportes de las Comunidades Aut\u00f3- nomas y Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Me- lilla; las Diputaciones provinciales y los Cabildos Insulares y las Corporaciones Locales, en sus respectivos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. El Consejo Superior de Deportes tiene un presu- puesto anual de 159 millones de euros (3 mi- llones de euros para la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n deportiva en el exterior; 19 millones de euros para el deporte escolar y universitario y 137 millones de euros para el fomento y apoyo de la actividad de-portiva). En los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas 2004 se superaron significativamente los resultados ob- tenidos en Atlanta 1996, consigui\u00e9ndose un total de 19 medallas y 52 diplomas ol\u00edmpicos, nuestros mejores resultados ol\u00edmpicos fuera de Espa\u00f1a. En 2005, siguiente a\u00f1o tras los Juegos de Atenas, Espa\u00f1a ha conseguido en Campeo-Golf La Herrer\u00eda. san Lorenzo de el escorial. 209 Cultura y deporte natos del Mundo Absolutos y en Especialidades y Pruebas Ol\u00edmpicas 67 medallas (18 de oro, 23 de plata y 26 de bronce), casi el doble que las obtenidas en 1997. Debido a ello no es des- cabellado esperar que en Pek\u00edn 2008 el objeti- vo del deporte espa\u00f1ol sea igualar , o incluso superar , el r\u00e9cord de medallas ol\u00edmpicas (22) que se consiguieron en 1992 en Barcelona, a pesar de competir fuera de Espa\u00f1a. Cabe mirar pues al futuro con cierto opti- mismo y confirmar los grandes avances pro- ducidos en los deportes de asociaci\u00f3n, entre los que no se pueden obviar los actuales t\u00ed- tulos mundiales que ostentamos en balonces- to, balonmano, f\u00fatbol sala y hockey patines, adem\u00e1s del gran nivel mundial que se sigue mostrando en otros como waterpolo, jockey hierba y f\u00fatbol. Igualmente es de destacar la brillante irrup- ci\u00f3n de nuestras mujeres, que con gran deci- si\u00f3n se han colocado en un alto nivel de com- petencia mundial tanto en deportes de equipo (baloncesto, balonmano, hockey hierba) como individuales, caso de doma cl\u00e1sica, nataci\u00f3n sincronizada, taekwondo, tiro ol\u00edmpico, vela, judo, gimnasia art\u00edstica, ciclismo y halterofilia.En estos a\u00f1os, Espa\u00f1a ha acreditado ade- m\u00e1s una notable disposici\u00f3n para acoger gran-des acontecimientos deportivos, como otro fac- tor m\u00e1s de est\u00edmulo e incentivo a los ciudadanos por el deporte y como medio de potenciar las infraestructuras deportivas. Gozamos de alto cr\u00e9dito internacional como buenos, serios y ri- gurosos organizadores y de ah\u00ed que despu\u00e9s de Barcelona 92, Espa\u00f1a haya sido sede de gran cantidad de eventos internacionales del m\u00e1xi- mo nivel mundial. La candidatura ol\u00edmpica Sevilla 2008 hizo posible que dicha ciudad fuera el escenario de eventos tan importantes como los Campeona- tos del Mundo de Badminton (1998) y Atletis-mo (1999) o los Campeonatos del Mundo de Pirag\u00fcismo y Remo (2002) y los Juegos Ecues-tres Mundiales celebrados en Jerez de la Fron- tera en ese mismo a\u00f1o. La candidatura ol\u00edmpica de Madrid 2012 tom\u00f3 el relevo de Sevilla, organizando, dentro del Plan de Promoci\u00f3n de su candidatura, un conjunto de competiciones entre las que hay que destacar la Copa del Mundo IAAF de Atle-tismo (2002), los Campeonatos del Mundo de K\u00e1rate (2002) y de Clases Ol\u00edmpicas de Vela estadio camp nou, Barcelona. 210 (C\u00e1diz, 2003), la Final de la Liga Mundial de Voleibol (2003), los Campeonatos del Mundo de Ciclismo, Taekwondo y Tiro con Arco en 2005 y de Badminton y Hockey Hierba Femeni- no en 2006. Igualmente son notorios los Cam- peonatos de Europa Absolutos celebrados de Taekwondo por Equipos (2002), Nataci\u00f3n (2004) y de Atletismo en Pista Cubierta en 2005. El control del dopaje es otro de los aspec- tos en materia deportiva en el que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses pioneros en la lucha contra la utilizaci\u00f3n de m\u00e9todos y sustancias prohibidos. As\u00ed, desde 1963 interviene en todos los foros internacionales en los que se debate este tema, participando activamente en la b\u00fasqueda de nuevas f\u00f3rmulas encaminadas a erradicar esta lacra. En Madrid se ubica uno de los laborato- rios de control de dopaje m\u00e1s prestigiosos, siendo uno de los primeros en Europa en con- seguir la acreditaci\u00f3n otorgada por el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional. Y en la decidida pol\u00edti- ca de \u00abtolerancia cero\u00bb con las pr\u00e1cticas do- pantes, el Gobierno de Espa\u00f1a ha presentado a tr\u00e1mite en 2006 en el Parlamento un Proyecto de Ley de protecci\u00f3n de la salud y de lucha contra el dopaje, donde se tipifican estas pr\u00e1c- ticas para el entorno de los deportistas, con res- ponsabilidades penales. En este largo y fruct\u00edfero camino hay que hacer menci\u00f3n a varias personas que han sido decisivas: Juan Antonio Samaranch, gran espa- \u00f1ol e impulsor de la internacionalidad del mo-vimiento ol\u00edmpico, y los recordados Carlos Fe-rrer Salat y Alfredo Goyeneche, aut\u00e9nticos caballeros del deporte.En el \u00e1mbito internacional, el Consejo Su- perior de Deportes de Espa\u00f1a participa activa-mente en las reuniones y , posteriormente, en la toma de decisiones y acuerdos en el seno de la Uni\u00f3n Europea (UE), Consejo de Europa, Na- ciones Unidas, UNESCO y Agencia Mundial Antidopaje (WADA-AMA). Las reuniones infor- males de Ministros del Deporte en la UE, as\u00ed como de directores generales de Deportes, que se celebran semestralmente, ponen de mani- fiesto la necesidad de que la futura pol\u00edtica eu- ropea consolide lo que ya se ha adquirido en el \u00e1mbito log\u00edstico, financiero e institucional. Es- pa\u00f1a participa activamente en los trabajos de la WADA-AMA y en el mes de noviembre de 2007 fue anfitri\u00f3n de la Conferencia Mundial contra el Dopaje en el Deporte. Para concluir, hoy el deporte tiene en Espa\u00f1a la consideraci\u00f3n id\u00f3nea como factor de cohesi\u00f3n social y de formaci\u00f3n educativa y cultural de pri- mer orden, y nuestro pa\u00eds goza de un merecido reconocimiento internacional. Confiamos en que su potencial aumente y que ello sea compatible con un clima sano y alejado del fraude y de todo aquello que implique falta de deportividad, t\u00e9r- mino que con toda justicia y fundamento se aso- cia a la m\u00e1s notable actitud del ser humano. La p\u00e1gina web del Consejo Superior de Deportes www.csd.mec.es permite obtener in- formaci\u00f3n sobre los \u00f3rganos, instituciones y estructuras deportivas m\u00e1s representativos en Espa\u00f1a. Asimismo, desde la web del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia www.mec.es tambi\u00e9n se puede acceder a la p\u00e1gina web del CSD a trav\u00e9s del apartado DEPORTES.Cap\u00edtulo XI MeDiO aM Biente MeDi o aMb i e n TeMeDi o aMb ienTeMeDioaMbienTe MeDioaMbienTeMeDioaM b i e nTeMeDi o aMb i e n Te MeDi o aMb i e n TeMeDi o aMb i e nTeMeDi o a M POL\u00cd tICA DE GE stI\u00d3N D E REsIDuOs El 5 de abril de 2006 se celebr\u00f3 la Conferencia Nacional de Gesti\u00f3n de Residuos, organizada por el Ministerio de Medio Ambiente. El pre-sente y el futuro de la pol\u00edtica de residuos en Espa\u00f1a se ven reflejados en las conclusiones del evento. Los residuos constituyen un grave proble- ma ambiental en s\u00ed mismos y al mismo tiempo est\u00e1n en el origen de varios otros, como la con-taminaci\u00f3n de las aguas, del suelo y del aire o los riesgos a la salud p\u00fablica. Evitarlos en lo posible y dar una correcta gesti\u00f3n a los inevita- bles debe ser una componente prioritaria en la pol\u00edtica ambiental. Los beneficios de todo or- den que cabe esperar de la especial importan- cia que se reconoce a este problema son mu- chos y no s\u00f3lo ecol\u00f3gicos; tambi\u00e9n los habr\u00e1 tecnol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y sociales. En la actualidad, para mejorar la gesti\u00f3n de todos los residuos generados en Espa\u00f1a, el Mi- nisterio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino ha elaborado el Plan Nacional Integra- do de Residuos (PNIR), en el que se incluyen 13 planes de residuos espec\u00edficos y tres anejos con medidas y objetivos ambientales concretos para cada uno de ellos. Este Plan se proyecta desde 2007 hasta 2015. Los primeros intentos de planificaci\u00f3n or- denada de los residuos en Espa\u00f1a se remontan a 1995 cuando se aprob\u00f3 el I Plan Nacional de Residuos Peligrosos (1995-2000) y el I Plan Na- cional de Recuperaci\u00f3n de Suelos Contamina- dos (1995-2005). Posteriormente, se han ido a\u00f1adiendo otros planes nacionales como el de residuos urbanos o el de descontaminaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de PCBs y PCTs, entre otros. Del mismo modo, a lo largo de estos a\u00f1os las Co-munidades Aut\u00f3nomas tambi\u00e9n han ido elabo-rando y aprobando planes sobre gesti\u00f3n de re-siduos de contenidos y alcances variados. LA PRO tECCI \u00d3N D E LA A tM\u00d3sFERA El problema de la contaminaci\u00f3n del aire con- tin\u00faa siendo motivo de seria preocupaci\u00f3n en Espa\u00f1a y en el resto de Europa por sus efectos nocivos sobre la salud humana y el medio am- biente. Tanto las evaluaciones efectuadas a escala de la UE en el marco del Programa CAFE ( Clean Air For Europe, Aire Limpio para Europa, 2001), como las llevadas a cabo en Espa\u00f1a por parte de las Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con la normativa en vigor, ponen de manifiesto que, a pesar de las medidas puestas en marcha en el pasado, a\u00fan existen niveles de contaminaci\u00f3n con efectos adversos muy significativos. Y ade- m\u00e1s son concluyentes en cuanto a que la conta- minaci\u00f3n atmosf\u00e9rica contin\u00faa siendo un riesgo para la salud de los ciudadanos de Europa. Aunque en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas ha ha- bido mejoras en lo que se refiere a ciertos con- taminantes (fundamentalmente el di\u00f3xido de azufre), persisten concentraciones elevadas de otros, como el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno y las part\u00ed- culas en suspensi\u00f3n, as\u00ed como episodios de contaminaci\u00f3n por ozono troposf\u00e9rico en el periodo estival. Las zonas donde pueden existir los mayo- res niveles de contaminaci\u00f3n son \u00e1reas indus- triales concretas y, en especial, las grandes ciu- dades, donde las emisiones del tr\u00e1fico de veh\u00edculos son las principales responsables de la contaminaci\u00f3n. En concreto, en el caso de Espa\u00f1a, las eva- luaciones de la calidad del aire demuestran que nuestros principales problemas son simila-res a los de otros pa\u00edses europeos, aunque en algunos casos agravados por nuestras especia-les condiciones meteorol\u00f3gicas (mayor radia- ci\u00f3n solar que favorece la contaminaci\u00f3n foto- qu\u00edmica y por tanto la formaci\u00f3n de ozono, la resuspensi\u00f3n de part\u00edculas por escasez de llu-via, etc\u00e9tera) y geogr\u00e1ficas (episodios de intru- siones de part\u00edculas de origen sahariano). 213 Medio ambiente Medidas en curso y previstas actualizaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del marco legislativo Ley de Calidad del Aire y Protecci\u00f3n de la Atm\u00f3sferaA finales de 2007 el Parlamento aprob\u00f3 el texto de la nueva Ley de Calidad del Aire y Protec- ci\u00f3n de la Atm\u00f3sfera impulsada por el Ministe- rio de Medio Ambiente y que tiene como obje- tivo reforzar la acci\u00f3n del Gobierno frente a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica con el fin de alcan- zar niveles saludables de calidad del aire. En esta misma legislatura, el Gobierno aprob\u00f3 tambi\u00e9n la Estrategia Espa\u00f1ola de Cali-dad del Aire que comprende un conjunto de iniciativas de muy diversa naturaleza, desde la modernizaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n del marco jur\u00ed- dico hasta el dise\u00f1o de planes espec\u00edficos y mejora de fuentes de informaci\u00f3n. Dentro de las actuaciones del Gobierno en relaci\u00f3n con esta \u00e1rea, se ha derogado el Reglamento de Actividades Molestas, Insalu-bres, Nocivas y Peligrosas (RAMINP) de 1961, y se ha adoptado el compromiso de elaborar una Ley de movilidad sostenible que incluir\u00e1, en el marco del di\u00e1logo social establecido, la obligaci\u00f3n de la puesta en marcha de planes de transporte de empresa que reduzcan la uti- lizaci\u00f3n del autom\u00f3vil en el transporte de sus trabajadores, fomenten otros modos de trans- porte menos contaminantes y contribuyan a reducir el n\u00famero y el impacto de estos des- plazamientos. El Consejo de Ministros aprob\u00f3 el Real De- creto que establece los valores objetivos de con-centraci\u00f3n de ars\u00e9nico, cadmio, n\u00edquel y de los hidrocarburos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos presentes tanto en el aire como en dep\u00f3sito, con el fin de proteger la salud de las personas y el medio am- biente. Este Real Decreto es el resultado de la transposici\u00f3n de la Directiva 2004/107/CE relati- va a dicha materia y viene a completar el \u00e1mbito del r\u00e9gimen jur\u00eddico sobre contaminaci\u00f3n atmos- f\u00e9rica en la UE tal como establece la Directiva 96/62/CE. Se trata de la transposici\u00f3n de la cuarta Directiva \u00abhija\u00bb sobre distintos contaminantes at- mosf\u00e9ricos. Previamente, se hab\u00edan regulado los \u00f3xidos de azufre y nitr\u00f3geno, part\u00edculas en sus-pensi\u00f3n (PM 10), plomo, benceno, mon\u00f3xido de carbono y el ozono troposf\u00e9rico. pl anes y programas En la misma l\u00ednea se aprob\u00f3 el Programa Na- cional de Reducci\u00f3n de Emisiones conforme a la Directiva 2001/81 sobre techos nacionales de emisi\u00f3n de determinados contaminantes at- mosf\u00e9ricos (en amoniaco (NH3), \u00f3xidos de ni- tr\u00f3geno (NOx) y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1ti- les (COV), y di\u00f3xido de azufre (SO2) para 2010) Este Programa es el resultado de un trabajo pre-vio de evaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis del estado de cum- plimiento de los compromisos de reducci\u00f3n de emisiones. En su adopci\u00f3n han participado el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Marino y dem\u00e1s Departamentos directamente afectados (particularmente Industria, Fomento y Agricultura), las Comunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de la denominada Conferencia sectorial y los agentes sociales (empresas, sindicatos, or- ganizaciones ecologistas, consumidores, etc.) a trav\u00e9s del Consejo Asesor de Medio Ambiente. El Plan Nacional de reducci\u00f3n de emisio- nes de las grandes instalaciones de combusti\u00f3n existentes conforme a la Directiva 2001/80 (co-nocida como \u00abDirectiva GIC\u00bb), aprobado a fi- nales de 2007, establece que los Estados miem- bros reduzcan significativamente las emisiones de di\u00f3xido de azufre, \u00f3xidos de nitr\u00f3genos y part\u00edculas procedentes de las grandes instala- ciones de combusti\u00f3n existentes, a partir del 1 de enero de 2008. Otros planes y estrategias con incidencia en la calidad del aire: El Plan de Acci\u00f3n 2005-2007 de E4. El Plan de Energ\u00edas Renovables en Espa- \u00f1a 2005-2010. Estrategia Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico y Energ\u00eda Limpia. Plan de Medidas Urgentes de la Estrate- gia Espa\u00f1ola de Cambio Clim\u00e1tico y Energ\u00eda Limpia. Plan Nacional de Asignaciones de Gases de Efecto Invernadero 2005-2007. Plan Nacional de Asignaciones de Gases de Efecto Invernadero 2008-2012. Nuevo C\u00f3digo T\u00e9cnico de Edificaci\u00f3n.214 Se toman las primeras medidas de fisca- lidad ecol\u00f3gica con la rebaja en el impuesto de matriculaci\u00f3n de veh\u00edculos con motores menos contaminantes. Por primera vez desde el 1 de enero de 2008 el impuesto de matriculaci\u00f3n toma en consideraci\u00f3n criterios ambientales en lugar de la potencia de cilindrada. Se trabaja ya para aplicar estos criterios tambi\u00e9n al impuesto de circulaci\u00f3n. En materia de informaci\u00f3n p\u00fablica, el 1 de enero de 2008, se abri\u00f3 el plazo para el registro y la notificaci\u00f3n de emisiones, por parte de los complejos industriales, al Registro Estatal de Emisiones y Fuentes Contaminantes, PRTR-Es- pa\u00f1a. El principal objetivo es poner a disposi-ci\u00f3n del p\u00fablico, en general, la informaci\u00f3n sobre emisiones de las principales sustancias contaminantes producidas por los sectores in- dustriales, como ya hac\u00eda el anterior EPER, la principal diferencia en el PRTR es que el alcan- ce es mucho mayor, afectando a m\u00e1s sectores industriales de actividad, a m\u00e1s sustancias con- taminantes y a m\u00e1s medios. Del mismo modo, incluye informaci\u00f3n sobre la transferencia de residuos para su gesti\u00f3n fuera de los complejos industriales. Gesti\u00f3n de la Administraci\u00f3n Declaraciones de Impacto Ambiental . Se ha desarrollado un Plan de Choque de Evaluaci\u00f3n Ambiental con el objetivo de mejorar la gesti\u00f3n de los expedientes para la tramitaci\u00f3n de las Declaraciones de Impacto Ambiental (DIA). Gracias a casi duplicar la plantilla de t\u00e9cnicos, pasando de 24 (en 2004) a 46 (en 2007) y me- diante mejoras normativas y procedimentales, se ha conseguido empezar a absorber el atraso estructural de las DIA pendientes de resolu- ci\u00f3n. A la vez, se ha reducido considerable- mente el tiempo medio de tramitaci\u00f3n de estas declaraciones. Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda . El paso en Agencia del antiguo Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda supone una mayor autonom\u00eda y flexibilidad en su gesti\u00f3n. Ello va a dar lugar a una mejora de su eficiencia, al mismo tiempo que una prestaci\u00f3n de servicios de mayor cali- dad a la sociedad espa\u00f1ola. Promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n Trabajos de investigaci\u00f3n espec\u00edficos para el desarrollo y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas de calidad del aire. Apoyo a proyectos relacionados con la ca- lidad del aire en el Programa de Fomento de la Investigaci\u00f3n T\u00e9cnica (PROFIT). Destinado a con- tribuir a la consecuci\u00f3n de los objetivos del Plan Nacional de I+D+I (2004-2007) en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n t\u00e9cnica, mediante la convocato- ria de ayudas p\u00fablicas que estimulen a las empre- sas y a otras entidades para realizar actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico. LA LuCHA CON tRA L A CON tAMINACI\u00d3N D EL suELO. uN REC uRsO VItAL BAJO N uEstROs PIEs Despu\u00e9s de siete a\u00f1os de discusiones y estu- dios, en el mes de enero de 2006 entr\u00f3 en vigor el Real Decreto sobre suelos contaminados. M\u00e1s de veinticinco mil empresas que ejercen su actividad en 101 tipos de actividades econ\u00f3- micas diferentes deber\u00e1n elaborar informes so- bre la situaci\u00f3n de los suelos en las que se en- cuentran ubicadas y, en caso de que sobrepasen los niveles m\u00e1ximos de contaminaci\u00f3n fijados, tendr\u00e1n que proceder a la descontaminaci\u00f3n. Un suelo en mal estado, adem\u00e1s de la degra- daci\u00f3n del terreno y la p\u00e9rdida de usos, es decir, de no poder ser utilizado para cultivos, para vi- vienda o para esparcimiento, puede llegar -en su \u00faltima fase- hasta la desertificaci\u00f3n, fen\u00f3meno que se materializa cuando un suelo pierde la ca- pacidad de realizar sus funciones. Seg\u00fan la eva- luaci\u00f3n realizada por la Agencia Europea de Me-dio Ambiente, el suelo puede considerarse un recurso limitado y no renovable, ya que ser\u00edan necesarios 500 a\u00f1os para recuperar una biodiver- sidad destruida de 2'5 cm de espesor. Seg\u00fan la misma fuente, se estima que 52 millones de hec- t\u00e1reas de la UE (m\u00e1s de un 16% del total del terri- torio) est\u00e1n afectadas por alg\u00fan tipo de proceso de degradaci\u00f3n. Por tanto, desarrollar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de suelos se hace de todo punto necesario para garantizar la sostenibi-215 Medio ambiente lidad y evitar los efectos adversos que podr\u00edan suponer el no actuar, de forma decidida, para so-lucionar este problema. POL\u00cdtICA DEL AGuA La pol\u00edtica que se est\u00e1 desarrollando se basa en los principios establecidos en la Directiva marco del Agua (por eso las actuaciones del Programa A.G.U.A. en las cuencas mediterr\u00e1neas han obte- nido 1.200 millones de euros de fondos euro- peos). En 2005 fue aprobada la Ley 11/2005, por la que se modificaba la Ley 10/2001 del Plan Hi- drol\u00f3gico Nacional. Se adoptaron medidas rigu-rosamente ajustadas al par\u00e1metro constitucional de urgente necesidad. Se derog\u00f3 el trasvase del Ebro, que no contaba con el visto bueno de la UE y, por tanto, tampoco con financiaci\u00f3n. En cam- bio, se aprob\u00f3 el desarrollo de aquellos proyectos prioritarios que m\u00e1s directamente inciden en la disponibilidad de recursos para las cuencas con d\u00e9ficit o con graves problemas de sobreexplota- ci\u00f3n y contaminaci\u00f3n de acu\u00edferos. La gesti\u00f3n del agua Garant\u00eda de abastecimiento. Pese a tres a\u00f1os de sequ\u00eda, no ha habido restricciones. Apoyo a los agricultores. Ya en 2005 se regularon las transacciones de derechos al aprovechamiento del agua con el fin de promo- ver el intercambio entre cuencas; y se han con-cedido cuantiosas ayudas para paliar los efec-tos de la sequ\u00eda. Modernizaci\u00f3n de regad\u00edos (plan de cho- que 2006-2007, junto con el Ministerio de Agri-cultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n: 1.808 millones de euros de inversi\u00f3n, 1.162 hm 3 de agua ahorrada, 866.000 hect\u00e1reas beneficiadas), depuraci\u00f3n y saneamiento (mejora de la calidad del agua). Por primera vez, en 2006, el n\u00famero de hect\u00e1reas de regad\u00edo con riego localizado supera las hect\u00e1- reas regadas por inundaci\u00f3n. Aprobaci\u00f3n del Plan Nacional de Cali- dad de las Aguas 2007-2015, que supondr\u00e1 una inversi\u00f3n de 19.000 millones de euros, una tercera parte de los cuales ser\u00e1 aportada por el Ministerio de Medio Ambiente. Se ha alcanzado el 90% de aguas resi- duales objeto de tratamientos adecuados de depuraci\u00f3n y se ha aprobado el Decreto de Reutilizaci\u00f3n de aguas depuradas (que permite el aprovechamiento del agua depurada para to- dos los usos, excepto abastecimiento). En las actuaciones de mejora de la calidad de las aguas y depuraci\u00f3n, se han invertido m\u00e1s de 800 millones de euros. Se ha revisado el 90% de los vertidos, reduci\u00e9ndose as\u00ed la contaminaci\u00f3n. La desalinizaci\u00f3n significa garantizar agua de calidad, llueva o no llueva. Respecto a la producci\u00f3n de agua desalada, el Programa A.G.U.A. en la costa mediterr\u00e1nea, Canarias, Ceuta y Melilla producir\u00e1 713 hm 3 (al principio de la legislatura hab\u00eda 140 hm3). Gracias a una inversi\u00f3n de 1.945 millones de euros: ya hay en servicio 8 nuevas plantas desalinizadoras que producen 191 hm 3 (inversi\u00f3n: 420 millo- nes de euros); est\u00e1 funcionando en pruebas Valdelentisco (50 hm3) y termin\u00e1ndose la se- gunda planta de Alicante (24 hm3). Se ha dupli- cado el volumen de agua potable obtenida por desalinizaci\u00f3n. (Ver mapa p\u00e1gina siguiente). Para frenar la especulaci\u00f3n y la excesiva ocu- paci\u00f3n urban\u00edstica, la Ley de Suelo contempla el car\u00e1cter determinante de los informes precepti- vos de las Confederaciones Hidrogr\u00e1ficas sobre la disponibilidad de agua, antes de iniciar cual- quier nuevo desarrollo urban\u00edstico. El Ministerio ejecuta las obras previstas en el Plan Hidrol\u00f3gico Nacional. En el periodo 2004-2007, se han licitado actuaciones por valor de 6.223 millones de euros, se han adjudicado obras por un total de 5.510 millones de euros y se han ejecutado in- versiones por 5.362 millones de euros. Para que los r\u00edos conserven su caudal eco- l\u00f3gico y para devolver, en la medida de lo po- sible, a su estado natural a los r\u00edos, arroyos y humedales, se ha puesto en marcha la Estrate- gia Nacional de Restauraci\u00f3n de R\u00edos y el Pro- grama de Voluntariado de R\u00edos. El Gobierno aporta ayuda econ\u00f3mica a las organizaciones no gubernamentales que trabajan en la limpie- za y recuperaci\u00f3n de cauces y riberas. Se han ejecutado 60 millones de euros en recuperaci\u00f3n de cauces fluviales y se alcanza-r\u00e1n los 110 millones a mediados de 2008.216 Mapa de las plantas desalinizadoras del programa a.G.U.a. en la costa mediterr\u00e1nea, canarias, ceuta y Melilla.sitUaci\u00f3n De Las p Lantas DesaLiniZaDOras DeL prOGraMa a. G.U.a. se ptiembre de 2007. todas las cifras de capacidad en hm3/a\u00f1o BALANCE GENERAL DE LAS PLANTAS DESALINIZADORAS SITUACI\u00d3N RECURSOS INVERSI\u00d3N hm3/a\u00f1o millones de euros Agua desalada a principios de 2004 140 Puestas en servicio desde 2004 191 420 En construcci\u00f3n 345 985 Adjudicadas 97 270 En licitaci\u00f3n o pr\u00f3xima licitaci\u00f3n 15 50 En informaci\u00f3n p\u00fablica actual o pr\u00f3xima 25 65 En redacci\u00f3n 40 155 Total promovido por el programa Agua 713 1.945 TOTAL GENERAL PREVISTO 853Ceuta: 7,5 7,5Melilla: 7,5 7,5Canarias: 19 9 10Girona: 10 10: Ampliaci\u00f3n La Tordera Barcelona: 60 60: I 20: N\u00edjar 5: Adra Almanzora 30: Campo de Murcia-Alicante: 334 24: San Pedro del Pinatar I 6: Ampliaci\u00f3n de Alicante I 24: San Pedro del Pinatar J\u00e1vea217 Medio ambiente LA NuEVA NORMA tIVA El Ministerio de Medio Ambiente y Medio Ru- ral y Marino ha impulsado importantes cam- bios normativos para garantizar la defensa de los intereses colectivos ligados a la conserva- ci\u00f3n del medio ambiente. As\u00ed se aprueba la normativa para concretar el derecho de todos los espa\u00f1oles a disfrutar de un medio ambiente saludable, consagrado en el art\u00edculo 45 de nuestra Constituci\u00f3n: La Ley sobre el Derecho a la Informaci\u00f3n, a la Participaci\u00f3n y a la Justicia ambiental regula los derechos de acceso a la informaci\u00f3n, de par- ticipaci\u00f3n p\u00fablica y de acceso a la Justicia en ma- teria ambiental. Es una ambiciosa transposici\u00f3n del Convenio de Aarhus a la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola y representa un gran avance democr\u00e1tico. Permi- te a ciudadanos y ONG intervenir en la toma de decisiones p\u00fablicas sobre el entorno y, por tanto, sobre su calidad de vida. Se facilita el acceso a la informaci\u00f3n ambiental que est\u00e9 en poder de las autoridades p\u00fablicas; la participaci\u00f3n en los pro- cedimientos para la toma de decisiones sobre asuntos que incidan, directa o indirectamente, en el medio ambiente y cuya elaboraci\u00f3n o aproba- ci\u00f3n corresponda a las Administraciones P\u00fabli- cas; y la posibilidad de instar la revisi\u00f3n admi- nistrativa y judicial de los actos y omisiones imputables a cualquiera de las autoridades p\u00fabli- cas que supongan vulneraciones de la normativa medioambiental. La Ley de Responsabilidad Medioam- biental, que establece la obligaci\u00f3n de reparar los da\u00f1os al medio ambiente y tambi\u00e9n cumple con la transposici\u00f3n de una directiva europea. Con esta ley, el Gobierno ampl\u00eda los derechos de todos los ciudadanos a la salud y a la cali- dad de vida. Los operadores econ\u00f3micos que desarrollan actividades potencialmente conta- minantes quedan obligados a tener en cuenta los da\u00f1os potenciales que puedan causar con su actividad y a reparar totalmente el da\u00f1o en el caso de que \u00e9ste se produzca. La Ley de Montes establece nuevas garan- t\u00edas para proteger los bosques y montes espa\u00f1oles de los malos usos y de las agresiones medioam-bientales causadas por el ser humano. Entre otras medidas, incluye la prohibici\u00f3n de cambiar el uso del suelo durante 30 a\u00f1os tras un incendio. La modificaci\u00f3n a la Ley de Montes es un hito en la protecci\u00f3n de la naturaleza, ya que era necesa-rio corregir ciertas deficiencias e insuficiencias concernientes tanto a la correcta definici\u00f3n de las atribuciones que corresponden a las diferentes Administraciones P\u00fablicas, como a la propia or- denaci\u00f3n de los mecanismos de protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los montes. En particular, aqu\u00e9- llos que tienen que ver con la lucha contra los incendios forestales y con la protecci\u00f3n que ofre- cen los sistemas administrativos de registro y ca- t\u00e1logo de los distintos tipos de montes. Cabe des- tacar la creaci\u00f3n de la figura del Fiscal de Sala para delitos ambientales y urban\u00edsticos. Son nuestras sociedades las que marcan el ritmo al compromiso con el medio ambiente y la salud. De ah\u00ed la importancia del pleno funciona- miento del Consejo Asesor de Medio Ambiente (CAMA), que garantiza la participaci\u00f3n de las or- ganizaciones sociales en la pol\u00edtica ambiental. Desde el inicio de la legislatura, el Pleno del CAMA se ha reunido en nueve ocasiones y ha informado y participado en la elaboraci\u00f3n de m\u00e1s de 30 proyectos normativos. Durante la pre- sente legislatura, el Ministerio de Medio Ambien- te y Medio Rural y Marino ha acometido una re- forma de este \u00f3rgano consultivo, reordenando su composici\u00f3n, competencias y funcionamiento, para convertirlo en un foro institucional de parti- cipaci\u00f3n de las organizaciones y entidades m\u00e1s representativas en la lucha por la defensa del me- dio ambiente y el desarrollo sostenible, las orga- nizaciones sindicales, empresariales y de consu- midores. En este periodo tambi\u00e9n ha desarrollado una destacada labor la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente, que re\u00fane a los Conseje- ros de las Comunidades Aut\u00f3nomas con com- petencias en la materia. La I+D+I ambiental La I+D+I constituye una de las prioridades de la pol\u00edtica del Gobierno en la presente Legisla- tura. En este sentido es preciso hacer referencia al programa INGENIO 2010. En el programa INGENIO 2010 se fijan los siguientes objetivos:218 Aumentar la ratio de inversi\u00f3n en I+D+I sobre PIB, evolucionando del 1,05% en 2003 al 1,6% en 2008 y al 2% en 2010. Incrementar la contribuci\u00f3n del sector privado en la inversi\u00f3n en I+D+I, pasando del 48% en 2003 al 52,5% en 2008 y al 55% en 2010. Alcanzar la media de la UE-15 en el por- centaje del PIB destinado a TIC20, pasando del 4,8% en 2004 al 6,4% en 2008 y al 7% en 2010. Desde el punto de vista del instrumento em- pleado, en el panorama del Plan Nacional de I+D+I existen subvenciones sin contraprestaci\u00f3n directa de los beneficiarios, aunque sujetas al cumplimiento de una actividad de inter\u00e9s social. Asimismo, existen cr\u00e9ditos que financian pro-yectos de empresas y PYMES con fondos p\u00fabli- cos a bajo inter\u00e9s o incluso cero. Generalmente, las primeras las conceden los ministerios (aun- que el cap\u00edtulo VIII o cr\u00e9ditos tambi\u00e9n existe en Industria, Turismo y Comercio o en Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica social y Deporte y Ciencia e Innovaci\u00f3n), mientras que los segundos son la herramienta que emplea por antonomasia el Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) en sus relaciones con las empresas. M\u00e1s concretamen- te, el CDTI financia proyectos tecnol\u00f3gicos de tres tipos: proyectos de Desarrollo Tecnol\u00f3gico, proyectos de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y proyec- tos de Investigaci\u00f3n Industrial Concertada ( www.cdti.es ). Es interesante destacar, al me- nos a los efectos de esta introducci\u00f3n, la l\u00ednea de tecnolog\u00edas agroalimentarias y medioambienta- les del citado centro. LA PROtECCI\u00d3N D E LA NAtuRALEZA y EL PAIsAJE Espacios naturales protegidos La singular riqueza natural de Espa\u00f1a es resul-tado de diversos factores que operan en el tiempo y en el espacio. La gran variedad de re- lieves, de climas y de suelos ha favorecido la existencia de un territorio ecol\u00f3gicamente muy compartimentado. Ello propicia la aparici\u00f3n de un amplio espectro de tipos de vegetaci\u00f3n al que se asocian distintas comunidades faun\u00edsti- cas. A estos factores hay que a\u00f1adir la intensa actividad humana que desde el Neol\u00edtico viene transformando la naturaleza y los paisajes, en muchos casos diversificando m\u00e1s a\u00fan los tipos de h\u00e1bitats. En marzo de 2008 ha entrado en vigor el Convenio Europeo del Paisaje. Este Convenio, lanzado por el Consejo de Europa y ratificado por 29 pa\u00edses europeos, es el primer y \u00fanico tratado internacional dedicado exclusivamente a la protecci\u00f3n, gesti\u00f3n y ordenaci\u00f3n de los paisajes europeos, otorgando al paisaje el ca- r\u00e1cter jur\u00eddico del que carec\u00eda. Porcentaje de superficie protegida por Comunidad Aut\u00f3noma La Comunidad Aut\u00f3noma con m\u00e1s superficie protegida es Canarias (41,58%) y la que m\u00e1s aporta al conjunto del territorio del Estado es An- daluc\u00eda, con cerca de 1,7 millones de hect\u00e1reas, un 32,75% del total de la superficie protegida. Las Comunidades Aut\u00f3nomas que m\u00e1s han au- mentado su superficie protegida en los dos \u00falti- mos a\u00f1os son Galicia y La Rioja, fundamental-mente debido a la inclusi\u00f3n de lugares Natura 2000 en sus redes de espacios protegidos. En los parques naturales espa\u00f1oles se invir- tieron en el a\u00f1o 2004 al menos 88 millones de Parque Natural: 64,2%Monumento Natural: 1,7%Paisaje Protegido: PEIN: 13% Zona especial de conservaci\u00f3n: 13,6%Distri BUci\u00f3n De sUperFicie prOteGiDa s eG\u00dan FiGUra LeGaL Fuente: EUROPARC-Espa\u00f1a. 2006. Anuario EUROPARC-Espa\u00f1a del estado de los espacios naturales protegidos 2005. Ed. Fundaci\u00f3n Fernando Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldez. Madrid.219 Medio ambiente euros (datos para 74 parques naturales aporta- dos por 13 Comunidades Aut\u00f3nomas), lo que supone una media de 33 euros por hect\u00e1rea. Desde el a\u00f1o 2002 se observa una ligera ten-dencia a la baja. Hay un total de 1.040 municipios que apor- tan su territorio (total o parcialmente) a la figura de parque (natural y nacional). Estos municipios suman una poblaci\u00f3n de 17.103.805 habitantes (38% del total estatal), y ocupan una superficie de 10.359.086 hect\u00e1reas, es decir, una quinta parte del territorio espa\u00f1ol. El 66% de los parques aportan datos sobre afluencia de visitantes. El n\u00famero total de visi- tantes se acerca a los 50 millones. De ellos cer-ca de 11 millones visitan los Parques Naciona-les. Esta afluencia ha venido increment\u00e1ndose paulatinamente desde el a\u00f1o 1991, hasta al- canzar la cifra aproximada de diez millones de visitas en el a\u00f1o 1999. Se ha mantenido casi constante desde 1999 a 2005. La Ley 41/97 de modificaci\u00f3n de la Ley 4/89 estableci\u00f3 un modelo de gesti\u00f3n compartida en-tre la Administraci\u00f3n General del Estado y las Co- munidades Aut\u00f3nomas. El citado modelo fue ob- jeto de recurso ante el Tribunal Constitucional. En sentencia de fecha 4 de noviembre de 2004, el Alto Tribunal declara que la gesti\u00f3n ordinaria y habitual de los Parques Nacionales es competen- cia de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Biodiversidad Se ha aprobado la Ley del Patrimonio Natural y la Biodiversidad, que sustituir\u00e1 a la Ley de 1989 en el establecimiento del r\u00e9gimen jur\u00eddico b\u00e1sico de la conservaci\u00f3n, uso sostenible y la restauraci\u00f3n de la riqueza natural de nuestro te- rritorio. Esta ley tiene como prioridad la protec- ci\u00f3n ambiental sobre la ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica, ampliando la precauci\u00f3n a todos los espacios naturales, vayan o no a ser declarados \u00abespacios protegidos\u00bb. Este proyecto profundiza las grandes l\u00edneas de conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la naturaleza ya trazadas en la normativa vi- gente, as\u00ed como el principio de uso sostenible de los recursos. La novedad es que el texto introdu- ce un tema vital que hoy constituye motivo de reflexi\u00f3n en el mundo: el del acceso a los recur- sos gen\u00e9ticos y el reparto de beneficios. Parques Nacionales. La Ley de la Red de Parques Nacionales garantiza un sistema inte- grado de protecci\u00f3n de esta representativa muestra de espacios. Esta norma tiene por ob- jeto establecer el r\u00e9gimen jur\u00eddico b\u00e1sico de la Red y asegurar, para las generaciones futuras, una muestra representativa del principal patri- monio natural espa\u00f1ol. Declara de inter\u00e9s ge-neral del Estado cada uno de los Parques Na-cionales que constituyen la Red, obligando a la Administraci\u00f3n competente en materia de ges- El porcentaje de territorio protegido en Espa\u00f1a ha avanzado del 9,1% al 10,24% desde enero de 2004. La su- perficie marina protegida ha aumentado un 127%. Aunque la superficie protegida en el conjunto del Estado espa\u00f1ol cumple el 10% recomendado en el Congreso Mundial de Parques de 1992, a\u00fan hay regiones que no llegan al 5%, y queda pendiente consolidar la gesti\u00f3n activa en muchos espacios. La importancia de los espacios protegidos en la din\u00e1mica socioecon\u00f3mica (una quinta parte del territorio espa - \u00f1ol est\u00e1 en el \u00e1rea de influencia socioecon\u00f3mica de los parques) obliga a seguir trabajando en la compleja tarea de garantizar la conservaci\u00f3n del patrimonio natural y la biodiversidad, sin olvidar el papel que juegan muchos de los espacios protegidos en el desarrollo rural. El n\u00famero total de espacios naturales protegidos del Estado espa\u00f1ol a principios de 2006 es de 1.115. Ocupan una superficie terrestre de 5.171.050 hect\u00e1reas, lo que supone el 10,24% del territorio espa\u00f1ol. La superficie marina protegida se eleva a 155.804 hect\u00e1reas. Se aplican un total de 43 figuras de protecci\u00f3n distintas. La figura de parque, con un total de 154 espacios, es la que m\u00e1s superficie protegida aporta, m\u00e1s de 3,6 millones de hect\u00e1reas, lo que supone el 70% de la superficie protegida. Fuente: EUROPARC-Espa\u00f1a. 2006. Anuario EUROPARC-Espa\u00f1a del estado de los espacios naturales protegidos 2005. Ed. Fundaci\u00f3n Fernando Gonz\u00e1lez Bern\u00e1ldez. Madrid.220 ti\u00f3n a asegurar que los valores que han justifi- cado su declaraci\u00f3n permanezcan en el tiem- po. En marzo de 2007, se sum\u00f3 a la Red el Parque Nacional de Monfrag\u00fce. Se ha aprobado la Ley para el Desarrollo Sostenible del Medio Rural, para que la explo- taci\u00f3n del medio rural sea compatible con la conservaci\u00f3n de los recursos naturales. Lucha contra incendios forestales En la prevenci\u00f3n y lucha contra los incendios fo-restales, se ha duplicado el presupuesto respecto a 2003 (102 millones de euros en 2007), hay 187 brigadistas m\u00e1s que en 2004, se han duplicado los Equipos de Prevenci\u00f3n de Incendios, se han multiplicado por tres las Brigadas de Incendios Forestales en las campa\u00f1as de invierno, hay 10 aeronaves m\u00e1s en las campa\u00f1as de verano y se invierten 12 millones de euros en tareas de retira- da de biomasa forestal, en un programa de co- operaci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas (an- tes de 2004 no hab\u00eda dotaci\u00f3n alguna para este programa). Adem\u00e1s, se ha sumado en el empe\u00f1o la Unidad Militar de Emergencias, dependiente del Ministerio de Defensa.in dicadores relevantes Cada a\u00f1o se producen una media de 20.000 incendios forestales. El a\u00f1o 2007 fue el que registr\u00f3 una menor superficie forestal afectada por incendios en el \u00faltimo decenio, con un total de 82.027,68 hec- t\u00e1reas quemadas, lo que supone 50.985,92 hect\u00e1reas menos que la media registrada en el decenio, que se sit\u00faa en 133.013,60. Los 13 grandes incendios producidos en 2007 (m\u00e1s de 500 hect\u00e1reas afectadas) tambi\u00e9n han sido significativamente inferiores a la me- dia del decenio, que asciende a 30. El mayor n\u00famero de siniestros en 2007 se registr\u00f3 en el Noroeste, con el 48,14% del to- tal; el 31,91% se registr\u00f3 en Comunidades inte- riores; el 18,38% en el Mediterr\u00e1neo, y el 1,57% en Canarias. El esfuerzo en la prevenci\u00f3n de los incen- dios forestales, as\u00ed como el incremento de me- dios destinados a colaborar con las Comunida- des Aut\u00f3nomas en su lucha contra el fuego, ha repercutido en un significativo descenso en el n\u00famero de incendios, as\u00ed como de superficie quemada, con respecto a a\u00f1os anteriores.EVoluCI\u00d3N DE laS INVERSIoNES REalES EN loS paRQuES NaCIoNalES Unidades 2000 2001 2002 2003 2004 2005 Parques Parques Nacionales, MMA, 2005. 5.643,54 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 1512.000.000 10.000.000 8.000.000 6.000.0004.000.0002.000.000 05.788,326.231,836.981,79 7.039,538.469,078.862,219.076,659.927,7210.253,1510.002,5 9.661,4910.296,3811.134,81 10.743,48eVOLU ci\u00f3n Visitantes en La reD De parQUes naci OnaLes221 Medio ambiente RED NA tuRA 2000 Natura 2000 es una red ecol\u00f3gica de \u00e1reas para la conservaci\u00f3n de la biodiversidad y constituye la iniciativa m\u00e1s ambiciosa empren- dida por la Uni\u00f3n Europea para proteger el pa- trimonio natural comunitario y detener la p\u00e9r- dida de biodiversidad, por lo que se puede considerar como la piedra angular de la pol\u00edti- ca de conservaci\u00f3n de la naturaleza de la UE. El prop\u00f3sito de la Red es asegurar la super- vivencia a largo plazo de los h\u00e1bitats naturales y las especies silvestres m\u00e1s destacados y ame-nazados de Europa. Representa, adem\u00e1s, un elemento vertebral esencial en la ordenaci\u00f3n y la gesti\u00f3n sostenible del territorio, muy ligadas al futuro de las pol\u00edticas de desarrollo rural. Las directivas de H\u00e1bitat (92/43/CEE) y de Aves (79/409/CEE) forman el eje fundamental de la pol\u00edtica de conservaci\u00f3n de la biodiversi-dad de la UE y constituyen el marco normativo de Natura 2000, que es creada en la Directiva de H\u00e1bitat. La Red queda compuesta por las Zonas Especiales de Conservaci\u00f3n (ZEC), esta-blecidas de acuerdo con la Directiva de H\u00e1bi-tat, y por las Zonas de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA), creadas por la Directiva de Aves. Cada uno de los Estados miembros de la UE debe contribuir a la creaci\u00f3n de la Red Na- tura 2000 mediante la propuesta de una lista de lugares por cada una de las regiones biogeo- gr\u00e1ficas a las que pertenece. Espa\u00f1a, que con- tribuye con un 25,8% de su total superficial, pertenece a cuatro regiones biogeogr\u00e1ficas dis-tintas (alpina, atl\u00e1ntica, mediterr\u00e1nea y maca- ron\u00e9sica) y ya ha finalizado el proceso de pre- sentaci\u00f3n de las listas de Lugares de Inter\u00e9s Comunitario (LIC). La Directiva de Aves establece qu\u00e9 espe- cies de aves ser\u00e1n objeto de medidas de con-servaci\u00f3n especiales en cuanto a su h\u00e1bitat, con el fin de asegurar su supervivencia y su re- producci\u00f3n en su \u00e1rea de distribuci\u00f3n, para lo cual los Estados miembros de la UE deber\u00e1n clasificar como zonas de protecci\u00f3n especial los territorios m\u00e1s adecuados. La Directiva de H\u00e1bitat exige a los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea velar por la conservaci\u00f3n de la Red Natura 2000. De acuer- EStaDo DE la RED NatuRa 2000 EN ESpa\u00d1a Comunidad Aut\u00f3noma Natura 2000 (LIC+ZEPA) % Territorio N.\u00ba espacios Superficie* (ha) Andaluc\u00eda 254 2.594.317,71 28,9 Arag\u00f3n 202 1.354.820,64 28,4 Asturias 62 307.369,66 27,0 Baleares 177 206.654,20 19,7 Canarias 202 509.652,91 44,4 Cantabria 29 147.486,59 27,6 Castilla - La Mancha 108 1.826.996,90 23,1 Castilla y Le\u00f3n 190 2.457.279,76 26,1 Catalu\u00f1a 108 633.371,24 19,6 Ceuta 4 1.525,14 33,5 Extremadura 156 1.259.323,91 30,3 Galicia 73 382.691,27 11,7 La Rioja 11 168.024,52 33,4 Madrid 14 319.463,79 40,0 Melilla 4 541,51 6,3 Murcia 72 446.667,63 23,5 Navarra 59 251.123,17 24,1 Pa\u00eds Vasco 58 146.168,45 19,9 Comunidad Valenciana 112 697.482,99 27,3 Espa\u00f1a 1.893 13.710.962,03 25,8 * Superficie LIC + superficie ZEPA - superficie duplicada LIC/ZEPA Fuente: Subdirecci\u00f3n General de Vida Silvestre, DGB, MMA. Febrero 2006222 do con la Directiva, se entiende por conserva- ci\u00f3n el conjunto de medidas necesarias para mantener o restablecer los h\u00e1bitats naturales y las poblaciones de las especies de fauna y de flora silvestres en un estado favorable. EsPECIE s AMENAZADA s Como consecuencia de la gran diversidad de h\u00e1bitats presentes en Espa\u00f1a, existe tambi\u00e9n una elevada diversidad de especies. Una esti- maci\u00f3n prudente cifra en unas 80.000 las espe-cies presentes en la Pen\u00ednsula y archipi\u00e9lagos. Espa\u00f1a es el pa\u00eds m\u00e1s rico en flora vascular de Europa y del Mediterr\u00e1neo. Se calcula que el n\u00famero de estirpes de plantas vasculares (helechos y plantas con flores) oscila entre 8.000 y 9.000, lo que supone aproximadamen- te un 80% del total de dicho \u00e1mbito. Es ade-m\u00e1s el pa\u00eds europeo que cuenta con mayor n\u00fa- mero de endemismos vegetales (especies exclusivas de nuestro pa\u00eds). Pero tambi\u00e9n es el que cuenta con m\u00e1s plantas amenazadas. En cuanto a la fauna, se estima que existen entre 60.000 y 70.000 especies. De ellas aproxi- madamente 700 son vertebrados (excluyendo los peces marinos) y el resto invertebrados (98% del total, el 81% del cual son insectos: unas 50.000 especies). En ambos casos superan el 50% del total de especies de cada grupo presentes en la UE y los porcentajes de presencia de mam\u00edferos y aves, los grupos mejor conocidos, alcanzan el 79% y el 74% del total europeo. Hay que se\u00f1alar tambi\u00e9n la importancia de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Ceuta y los dos archipi\u00e9lagos para las migraciones de una enorme cantidad de animales. Son muchas las especies (sobre todo de aves, pero tambi\u00e9n de peces y mam\u00edferos marinos) que utilizan nuestro territorio como lugar de paso Cat\u00e1loGo NaCIoNal DE ESpECIES aMENaZaDaS N\u00famero de taxones (especies y subespecies) por categor\u00eda de amenaza Categor\u00edas de amenaza En peligr o Sensible a la Vulnerable De inter\u00e9s de extinci\u00f3n alteraci\u00f3n especial Grupos taxon\u00f3micos de su h\u00e1bitat Totales 1391 Flora 112\u00b9* 7\u00b9* 9\u00b9* 11 137 taxones 42 Invertebrados 16 7 9 10 42 taxones 4281 Vertebrados 38\u00b9 7\u00b9 42\u00b9 341\u00b9 423 taxones 11 Peces 4 - 6 1 11 taxones 22 Anfibios 1 - 1 20 22 taxones 511 Reptiles 5 3 1 42 51 taxones 2851** Aves 21\u00b9** 3 11* 250\u00b9** 283 21\u00b9 60\u00b9 362\u00b9 602 taxones 1 Contiene taxones (especies y subespecies) con poblaciones en diferentes categor\u00edas de amenaza. * Poblaciones de Diplazium caudatum y Silene hifacensis en diferentes categor\u00edas de amenaza. ** Poblaciones de Milvus milvus en diferentes categor\u00edas de amenaza. Poblaciones de Megaptera novaeangliae, Globicephala macrorhynchus y Delphinus delphis en diferentes categor\u00edas de amenazaFuente: Direcci\u00f3n General para la Biodiversidad, MMA, 2006.223 Medio ambiente Lince ib\u00e9rico y Oso pardo, especies en r\u00e9gimen de protecci\u00f3n especial. pRINCIpalES EStRatEGIaS RElaCIoNaDaS CoN la CoNSERV aCI\u00d3N DE ESpECIES 1999 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Lince ib\u00e9rico (Lynx pardinus) en Espa\u00f1a 1999 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Oso pardo (Ursus arctos) en Espa\u00f1a 2001 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Quebrantahuesos (Gypaetus barbatus) en Espa\u00f1a 2001 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del \u00c1guila imperial ib\u00e9rica (Aquila adalberti) en Espa\u00f1a 2001 Plan de cr\u00eda en cautividad del Lince ib\u00e9rico 2001 Plan de cr\u00eda en cautividad del Quebrantahuesos 2004 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Urogallo cant\u00e1brico (Tetrao urogallus cantabricus) en Espa\u00f1a 2004 Criterios orientadores para la inclusi\u00f3n de taxones y poblaciones en el Cat\u00e1logo Nacional de Especies Amenazadas 2004 Estrategia de Conservaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Lobo (Canis lupus) en Espa\u00f1a 2004 Estrategia Nacional Contra el Uso Ilegal de Cebos Envenenados en el Medio Natural 2004 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Urogallo pirenaico (Tetrao urogallus aquitanicus) en Espa\u00f1a 2004 Estrategia para la conservaci\u00f3n de la Malvas\u00eda cabeciblanca (Oxyura leucocephala) en Espa\u00f1a 2005 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Vis\u00f3n europeo (Mustela lutreola) en Espa\u00f1a 2005 Estrategia para la Conservaci\u00f3n de la Pardela balear (Puffinus mauretanicus) en Espa\u00f1a 2006 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Oso pardo pirenaico en Espa\u00f1a 2006 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Oso pardo pirenaico en Espa\u00f1a 2007 Estrategia para la Conservaci\u00f3n del Oso pardo pirenaico en Espa\u00f1a 2007 Estrategia para la Conservaci\u00f3n de la Almeja de r\u00edo en Espa\u00f1a 2007 Actualizaci\u00f3n de la Estrategia del Lince Ib\u00e9rico 2007 Actualizaci\u00f3n del Plan de Cr\u00eda del Lince en Espa\u00f1a 2007 Programa de cr\u00eda del Vis\u00f3n europeo 2007 Estrategia para la Conservaci\u00f3n de la Focha moruna en Espa\u00f1a 2007 Estrategia para la Conservaci\u00f3n de la Almeja de r\u00edo en Espa\u00f1a 2007 Actualizaci\u00f3n de la Estrategia del Lince Ib\u00e9rico 2007 Actualizaci\u00f3n del Plan de Cr\u00eda del Lince en Espa\u00f1a Fuente: DGB, MMA. Elaboraci\u00f3n propia, 2008. 224 entre sus \u00e1reas de cr\u00eda norte\u00f1as y sus zonas de in- vernada tanto mediterr\u00e1neas como del sur del Sa-hara, o entre sus lugares de reproducci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo y de reposo en el Atl\u00e1ntico. Las principales amenazas para la diversidad biol\u00f3gica identificadas a nivel mundial son: la p\u00e9rdida de h\u00e1bitats (por destrucci\u00f3n y fragmenta- ci\u00f3n), la introducci\u00f3n de especies ex\u00f3ticas inva- soras, la sobreexplotaci\u00f3n de los recursos, la con- taminaci\u00f3n y, como factor emergente, y que de alguna manera agrava todos los anteriores, las consecuencias del cambio clim\u00e1tico. La Ley 42/2007 del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad crea el Listado de Especies en R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Especial con el efecto de que la inclusi\u00f3n de un tax\u00f3n o poblaci\u00f3n en el mismo conllevar\u00e1 la evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de su estado de conservaci\u00f3n y la prohibici\u00f3n de afec- tar negativamente a su situaci\u00f3n. En el seno del Listado de Especies en R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Es- pecial, se establece el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Espe- cies Amenazadas que incluir\u00e1, cuando exista in- formaci\u00f3n t\u00e9cnica o cient\u00edfica que as\u00ed lo aconseje, los taxones o poblaciones amenazadas, que se incluir\u00e1n en las categor\u00edas de \u00aben peligro de ex- tinci\u00f3n\u00bb o \u00abvulnerables\u00bb, seg\u00fan el riesgo existen- te para su supervivencia. La inclusi\u00f3n de un tax\u00f3n o poblaci\u00f3n en la categor\u00eda de \u00aben peligro de ex- tinci\u00f3n\u00bb podr\u00e1 dar lugar a la designaci\u00f3n de \u00e1reas cr\u00edticas que pueden incluirse en el Cat\u00e1logo Espa- \u00f1ol de H\u00e1bitats en Peligro de Desaparici\u00f3n, y se mantiene la obligaci\u00f3n, recogida en la Ley 4/1989, de 27 de marzo, de redactar un plan de recuperaci\u00f3n para asegurar su conservaci\u00f3n. A partir de 2004 se ha producido una reac- tivaci\u00f3n en la aprobaci\u00f3n de estos documen- tos, que adem\u00e1s ahora se someten a la conside- raci\u00f3n de la Conferencia Sectorial de Medio Ambiente. Todas las Estrategias de Conservaci\u00f3n de especies amenazadas tienen como objetivo asegurar la supervivencia de las poblaciones silvestres en su medio natural, pero en ocasio- nes se requieren tambi\u00e9n actuaciones de cr\u00eda en cautividad, dirigidas a asegurar la existencia de una poblaci\u00f3n cautiva que pueda posterior-mente reforzar las poblaciones naturales, con-solidando o recuperando las \u00e1reas de distribu- ci\u00f3n. Adem\u00e1s de ayudar a la conservaci\u00f3n in situ, los planes de cr\u00eda en cautividad suponen una importante fuente de informaci\u00f3n, al poder recogerse valiosos datos que son dif\u00edciles de obtener directamente en la naturaleza. En el caso del lince, la Estrategia propuso uti- lizar la cr\u00eda en cautividad como herramienta de apoyo a su conservaci\u00f3n. El Programa de Conser- vaci\u00f3n Ex Situ del Lince ib\u00e9rico ha tenido sus pri- meros resultados con el nacimiento de cachorros en las instalaciones existentes en el centro El Ace- buche, en el Parque Nacional de Do\u00f1ana, duran- te las temporadas 2005, 2006 y 2007. PROtECCI\u00d3N DE LA CO stA Se han dado importantes pasos en la recupera- ci\u00f3n del litoral. Se ha actuado en el deslinde de los kil\u00f3- metros pendientes (2.153 km aprobados y en tramitaci\u00f3n, en el periodo 2004-2007). Se han demolido 334 edificaciones de diverso tipo (144.000 m2). Para seguir avanzando, el Gobierno pre- sent\u00f3 un documento base para consensuar con las Administraciones sobre la Estrategia para la Sostenibilidad de la Costa. El documento parte de un an\u00e1lisis riguroso de la situaci\u00f3n actual del litoral espa\u00f1ol y abre un proceso de debate p\u00fablico, a fin de avanzar hacia un profundo cambio en el modelo de gesti\u00f3n de la franja costera. Se trata de un primer diagn\u00f3stico de la si- tuaci\u00f3n en que se encuentra la costa espa\u00f1ola, con el que el Ministerio de Medio Ambiente y Medio Rural y Medio Marino inicia el proceso de consulta, sobre la estrategia de intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz a llevar a cabo por parte de todas las Administraciones competentes. Cap\u00edtulo XII LOs MeDiOs De cO MUnicaci\u00f3n MeDiosDecoMUnicaci\u00f3n MeDiosDecoMUnicaci\u00f3n MeDiosDecoMUnicaci\u00f3n MeDiosDecoMUnicaci\u00f3n MeDiosDecoMUnicaci\u00f3n MeDiosDecoMUnicaci\u00f3n M EDIO s DE COM uNICACI\u00d3N E N EsPA\u00f1A Espa\u00f1a goza en la actualidad de un panorama medi\u00e1tico caracterizado por la fuerte compe- tencia que desarrollan los actores en cada uno de los mercados que componen el mapa de los medios del pa\u00eds. En esencia, este apartado pretende ofrecer una visi\u00f3n de los mercados de la televisi\u00f3n, la radio y la prensa escrita en Espa\u00f1a, a partir de los \u00faltimos datos oficiales disponibles al efecto. Comenzando por el mercado m\u00e1s potente desde una perspectiva econ\u00f3mica y de pene- traci\u00f3n en la sociedad, la televisi\u00f3n presenta unas cifras globales que evolucionan positiva-mente a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. En 2005, el mercado audiovisual, englobando a los operadores de radio y televisi\u00f3n, gener\u00f3 en Espa\u00f1a un volumen de negocio por servicios finales de pr\u00e1cticamente 5.000 millones de euros, seg\u00fan los datos ofrecidos por el orga-nismo regulador de las telecomunicaciones en Espa\u00f1a.Con respecto a las tecnolog\u00edas de difusi\u00f3n, sigue manteniendo su hegemon\u00eda la televisi\u00f3n por ondas hertzianas -mayoritariamente en anal\u00f3gico, si bien se percibe un avance paula- tino de la televisi\u00f3n digital terrestre-, aunque la penetraci\u00f3n de cable en el mercado espa\u00f1ol contin\u00faa siendo constante. Mientras, la televi- si\u00f3n por sat\u00e9lite no experimenta cambios apre- ciables en su \u00edndice de penetraci\u00f3n, y la televi-si\u00f3n a trav\u00e9s de l\u00ednea ADSL experimenta un paulatino y sostenido aumento en el n\u00famero de clientes. Espa\u00f1a ha acometido la renovaci\u00f3n del marco jur\u00eddico regulador del sector audiovisual hacia un entorno liberalizado y de adecuaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico radiotele- visivo al marco comunitario, a la vez que ha puesto en marcha el proceso de transici\u00f3n de- finitiva a la televisi\u00f3n digital terrestre (TDT en lo sucesivo). En efecto, la Ley de medidas urgentes para el impulso de la televisi\u00f3n digital terrestre, de liberalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n por cable y de fomento del pluralismo es una realidad y el adelanto del apag\u00f3n digital tiene fecha (2010). El objetivo es favorecer la efectiva transici\u00f3n desde la tecnolog\u00eda anal\u00f3gica a la digital terres- tre, ofrecer a los ciudadanos la posibilidad de acceder a un mayor n\u00famero de programas y de servicios, con mayor calidad, y garantizar la debida pluralidad de la oferta en Espa\u00f1a. La TDT lanza su oferta en principio con 13 canales nuevos pero con el compromiso de ir incrementando su n\u00famero hasta 18 en un pe- Fuente: Comisi \u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones (CMT). Informe Anual 2005.TVE EN ABIERTO TV DE PAGO RADIO306 1 . 387 2 . 162 2001 2002 2003 2004 20056 . 000 5 . 0004 . 000 3 2 1 1 2 . 800VOLUM en De neGOciOs DeL sect Or aUDiOVisUaL sin sUBVenci Ones (millones de euros)227 Los medios de comunicaci\u00f3n riodo m\u00e1ximo de 20 meses, seg\u00fan el Plan T\u00e9c- nico de TDT, que tambi\u00e9n ha optado por refor- zar la presencia del operador p\u00fablico de televisi\u00f3n estatal mediante la cesi\u00f3n de cinco programas digitales ampliables a tres progra- mas m\u00e1s cuando se produzca el apag\u00f3n anal\u00f3-gico de la se\u00f1al. El relanzamiento de la TDT en nuestro pa\u00eds coincide con el 50 aniversario del nacimiento de la televisi\u00f3n en Espa\u00f1a con RTVE, la televi- si\u00f3n p\u00fablica de \u00e1mbito estatal que reciente- mente ha acometido un profundo proceso de reforma. Esta reestructuraci\u00f3n de RTVE garantiza disponer de un servicio p\u00fablico de radio y tele-visi\u00f3n moderno y de calidad, competitivo, in-dependiente del Gobierno de turno, financiera- mente eficiente y responsable, transparente en su gesti\u00f3n y al servicio de todos los ciudada- nos. Estas previsiones se han plasmado en la Ley 17/2006, de 5 de junio, de la Radio y la Televisi\u00f3n de Titularidad P\u00fablica Estatal. Por otra parte, el panorama televisivo espa- \u00f1ol ha experimentado un crecimiento en cuan- to al n\u00famero de actores: adem\u00e1s de multitud de canales de TDT auton\u00f3micos y locales, creados tras diversos concursos convocados para la asignaci\u00f3n de frecuencias digitales para cana- les p\u00fablicos y privados, se ha verificado un in- cremento del n\u00famero de cadenas con cobertu- ra nacional, pas\u00e1ndose de cuatro operadores de televisi\u00f3n en abierto con cobertura nacional (TVE 1, La 2, Antena 3 Televisi\u00f3n y Telecinco) a seis cadenas. Las nuevas cadenas son Cuatro, que empez\u00f3 a emitir en noviembre de 2005, y La Sexta, que recibi\u00f3 la concesi\u00f3n para emitir a lo largo de 2006. Todo lo anterior est\u00e1 conformando un es- cenario de cambio en las cuotas de audiencias, indicador tradicionalmente liderado por el operador p\u00fablico estatal, que tambi\u00e9n se ven afectadas por la fragmentaci\u00f3n derivada de una mayor presencia de actores en el mercado, as\u00ed como de un incremento en la disponibilidad de soportes de contenidos audiovisuales y plata- formas La teLeVisi\u00f3n De paGO pOr tecn OLOG\u00cd a Ingresos TV por cable Ingresos TV - P Abonados TV por cable2002 2003 2004 20052.500.000 2.000.000 1.500.000 1.000.000 500.000 0porcentaje 2 . 000 1 . 800 1 0 Fuente: CMT.eVOLU ci\u00f3n DeL n\u00daMerO De aBOnaDOs Y De LOs inGresOs De La teLeVisi\u00f3n De paGO228 Espa\u00f1a viene consolidando la tendencia de un elevado consumo de televisi\u00f3n, a pesar de un paulatino incremento de la penetraci\u00f3n de otros soportes como Internet, tal como se cons- tata en el gr\u00e1fico adjunto. Espa\u00f1a afrontar\u00e1 pr\u00f3ximamente la elabora- ci\u00f3n del futuro marco legislativo que regular\u00e1 el sector audiovisual, con el fin de poner orden en la legislaci\u00f3n del sector, y garantizar un marco regulatorio estable; los servicios de radio y televi- si\u00f3n ser\u00e1n liberalizados, se reforzar\u00e1 el pluralis- mo informativo, la transparencia en la propiedad de los medios de comunicaci\u00f3n y el pluralismo ling\u00fc\u00edstico. Se prev\u00e9 en este marco impulsar la Ley General Audiovisual y el Consejo Estatal de Medios Audiovisuales, como organismo regula-dor independiente. Finalmente, merece destacarse el esfuerzo de la Administraci\u00f3n y las televisiones para im- pulsar un C\u00f3digo de Autorregulaci\u00f3n de Conte- nidos Televisivos e Infancia que permita intro- ducir mecanismos efectivos de control de los contenidos televisivos que pueden afectar ne- gativamente a los menores, en determinadas franjas de horario televisivo. Radio En el mercado espa\u00f1ol de la radiodifusi\u00f3n exis- ten tres grandes grupos privados: el grupo Prisa TVE AUTON\u00d3MICAS LA2 A3 T5 Fuente: CMT. Sofres Audiciencia de Medios. 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 200530,0 25,0 20,0 15,0 10,0 5,0 0,0SharecUOtas De aUDiencia Fuente: CMT. Sofres Audiciencia de Medios.RADIO TV213 1999 2000 2001 2002 2003 95 94210 208 211 102213 118218 115221 112300 280 260 240 220 200 180 160 140 120 100 80 60 40 20 0cOnsUMO teLeVisi\u00f3n Y raDiO (M inUtOs/D\u00cda)229 Los medios de comunicaci\u00f3n (la SER), Radio Popular (la COPE) y Uniprex (Onda Cero). El grupo Prisa agrupa la SER, los 40 Principales, Sinfo Radio, Cadena Dial, M80, Radiol\u00e9 y M\u00e1xima FM. Radio Popular, por su parte, agrupa a la COPE y Cadena 100. Por \u00fal-timo, Uniprex cuenta con Onda Cero, Onda Cero M\u00fasica y Europa FM. Adem\u00e1s de ellos opera en el mercado Ra- dio Nacional de Espa\u00f1a (RNE), radio p\u00fablica con cobertura estatal y diversas radios p\u00fablicas de \u00e1mbito auton\u00f3mico y local. RNE no partici- pa del mercado publicitario, estando cubiertos sus gastos de explotaci\u00f3n por la Corporaci\u00f3n Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola. Durante el pasado a\u00f1o, el mercado estuvo liderado por la SER con m\u00e1s de 186 millones de euros de ingresos, seguido por Onda Cero con 91,9 millones de euros y por \u00faltimo la COPE con 88,8 millones de euros. Desde una \u00f3ptica temporal m\u00e1s extensa, es preciso se\u00f1alar que el mercado muestra una tendencia de cre- cimiento continuada. Con respecto de las audiencias en el mer- cado de la radio, la radio generalista controla el 49,9% de las audiencias. Por su parte, la ra- dio tem\u00e1tica representa el 46,3% de la audien- cia, en la que el 92,1% de esta cuota corres- ponde a radio tem\u00e1tica musical y el 7,4% a radio tem\u00e1tica informativa. Entre las radios generalistas se observa que la SER sigue siendo la que captura la mayor au- diencia en el territorio nacional con el 38,4%. A cierta distancia se encuentran la COPE con el 17,5% y Onda Cero con el 13,4%. La radio te-m\u00e1tica est\u00e1 liderada por las cadenas musicales, siendo la Cadena 40 l\u00edder de audiencia con el 21,3% del mercado. Prensa En el mercado de la prensa escrita merece ser destacado que el 60% del total de los ingresos registrados por el sector en 2004 correspondi\u00f3 a las seis grandes corporaciones o grupos que act\u00faan en este mercado: Vocento, Prisa, God\u00f3, Unedisa, Zeta y Prensa Ib\u00e9rica, que tambi\u00e9n acapararon un porcentaje similar de la difusi\u00f3n nacional (58,9). Los datos globales de la difu-si\u00f3n se reflejan en el cuadro adjunto. En perspectiva se constata un cierto estan- camiento en cuanto a las cifras relativas a la distribuci\u00f3n de diarios: el \u00edndice de difusi\u00f3n nacional ha retrocedido hasta niveles de hace quince a\u00f1os y se ha situado en 98,4 copias por cada mil habitantes. El nivel actual de difusi\u00f3n de la prensa diaria de pago puede apreciarse con mayor precisi\u00f3n en el gr\u00e1fico adjunto. Por otra parte, es caracter\u00edstica reciente de este mercado el hecho de que la concentraci\u00f3n en la industria period\u00edstica espa\u00f1ola se acent\u00fae a medi- da que avanza la primera d\u00e9cada del siglo xxi. En 2005, siete corporaciones ocupaban el 80% del mercado y su implantaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s firme: Vocento (14 cabeceras, editor de ABC) se adjudica casi una quinta parte de la difusi\u00f3n nacional en 2004 (18,7%) y supera al que du- rante mucho tiempo figur\u00f3 en cabeza, Prisa. 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 20044,3 4,24,1 4 3,9 3,8 3,73,63,5Millones de copias al d\u00edaDiFUsi\u00f3n De La prensa en espa \u00d1a (1992-2004) OJD230 El grupo Prisa (7 peri\u00f3dicos, entre ellos El Pa\u00eds) tiene un 17,2% de cuota de mercado, po- sici\u00f3n que mantiene gracias a El Pa\u00eds, cabecera que, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha convertido en el diario de informaci\u00f3n general de mayor difu-si\u00f3n en lengua espa\u00f1ola. Recoletos mantiene un 10,1% (3 peri\u00f3di- cos, entre ellos el deportivo Marca). Le sigue Zeta con un 8,3%, con cinco ediciones descentralizadas de El Peri\u00f3dico de Catalunya. Prensa Ib\u00e9rica, editor de quince cabece- ras provinciales cuya circulaci\u00f3n, en 2004, equivale al 7,3% del total nacional, porcentaje similar al del grupo God\u00f3, editor de La Van- guardia y Mundo Deportivo. El Grupo Unedisa, editor del diario El Mundo, pertenece al grupo italiano Rizzoli. En 2004, los peri\u00f3dicos recuperaron la senda del crecimiento moderado, alcanzando unos beneficios similares a los registrados al fi-nal de la d\u00e9cada pasada. Los ingresos han cre- cido, principalmente gracias a la subida expe- rimentada por el cap\u00edtulo de ventas: los diarios han facturado en 2005 1.666 millones de euros en concepto de inversi\u00f3n publicitaria, frente a los 1.584 de 2004, lo que supone un incremen- to del 5,2%. Adem\u00e1s, las ediciones online de los diarios espa\u00f1oles acogidos al control de la OJD Inte- ractiva vienen registrado incrementos interanua-les de dos d\u00edgitos. Por otra parte, la prensa gratuita ha irrum- pido con gran fuerza en el mercado. Las cifras de ejemplares \u00abpuestos a distribuci\u00f3n\u00bb -que es lo \u00fanico que se audita en este tipo de publica- ciones- no dejan lugar a dudas sobre la enver- gadura cuantitativa del fen\u00f3meno: entre el pe- riodo comprendido entre julio de 2005 y junio de 2006, seg\u00fan la OJD se distribuyeron un pro- medio de 969.720 ejemplares del diario Qu\u00e9!, 969.999, de 20 Minutos y 706.326, de Metro Directo. El tambi\u00e9n diario gratuito ADN regis- tra un promedio de ejemplares distribuidos de 913.556 entre marzo y junio de 2006. Ejemplares El Mundo El Pa\u00eds ABC La Raz\u00f3n La Vanguardia320 . 161435 350 000 300 . 000 250 . 000 200 . 150 . 000100 . 000 50 . 000 0prOMeDiO DiFUsi\u00f3n De DiariOs De inFOrMaci\u00f3n Genera L JULiO 2005-JU niO 2006. OJD pRINCIpalES GRupoS EDItoRES DE DIaRIoS Grupos 2004 2003 VOCENT O 799.639 93, 107, 125 Felipe Alcoceba/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 209 Cristina Arias Jord\u00e1n/Cover: 61 Arn\u00e1iz/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 208 Bettmann/Corbis: 43 Borja/Casa de Su majestad El Rey: 97 Cristina Candel/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 31 Nano Ca\u00f1as/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 18 izda.Costa & Cherquis, de TURISMO DE ESPA\u00d1A: 129Manuel H. De Le\u00f3n/EFE: 47, 89 J. M. Espinosa/EFE: 48 Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Grande/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 20 dcha., 206, 223 izda. Imagen M.A.S./INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 205 INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 18 dcha., 20 izda., 54 Krammer/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 55 Manuel L\u00e9rida/epa/Corbis: 171 Ram\u00f3n Massats/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 65 Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n: 94, 98, 100, 101, 115 Ministerio de Defensa: 122, 123 Carlos Mui\u00f1a Romero/Cover: 207 Museo Nacional del Prado, Madrid: 38, 39, 57, Museo Naval, Madrid: 35 Francisco Onta\u00f1\u00f3n/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 56, 58, 59, 204, 225 Oronoz: 46 Juan Jos\u00e9 Pascual Lobo/INSTITUTO DE TURISMO DE ESPA\u00d1A: 33 Jos\u00e9 P\u00e9rez Gegundez/Cover: 177 M. Povedano: 87, 91, 95, 118 Javi Rodr\u00edguez/Cover: 155 Vicepresidencia Primera de Gobierno: 99 "}