{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/2017/05/bioecoactual_junio_17_cas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA \"No cabes tu tumba con tu propio cuchillo y tenedor\" Proverbio Ingl\u00e9s 14\u00aa Edici\u00f3n de Bioterra Del 2 al 4 de Junio - Ficoba - Irun La cita verde ineludible en el Pa\u00eds VascoN\u00ba 43 @bioecoactual Bio Eco ActualJunio 2017 Salud Cigarrillo y nutrici\u00f3n Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comP\u00e1g. 22 y 23 La Entrevista M\u00f3nica Alday, Directora de Bioterra P\u00e1g. 32An\u00e1lisis y tendenciasElige Sol Natural + Info P\u00e1g.11 La certificaci\u00f3n de los productos ecol\u00f3gicos P\u00e1g. 6 y 7 impreso en papel ecol\u00f3gico 100% reciclado 2 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com El recinto ferial Ficoba en Ir\u00fan vuelve a ser sede de la feria ecol\u00f3gi - ca por antonomasia del norte de la pen\u00ednsula desde hace catorce a\u00f1os. La ciudad guipuzcoana, situada es - trat\u00e9gicamente, con un importante origen romano y con joyas verdes impagables como el Parque Ecol\u00f3gico de Plaiaundi, acoger\u00e1 los d\u00edas 2, 3 y 4 de junio la 14\u00aa edici\u00f3n de Bioterra, una feria que re\u00fane a profesionales y p\u00fablico general alrededor de la alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y el respeto al medio ambiente. Una puerta abierta a las ideas verdes \"Hacemos sitio a tus ideas ver - des\" es el eslogan que sintetiza de una forma simp\u00e1tica y pr\u00f3xima el esp\u00edritu y filosof\u00eda de esta feria que este a\u00f1o apuesta m\u00e1s que nunca por un sector ecol\u00f3gico en continua ex - pansi\u00f3n. \"Desde que empezamos, en 2004, mantenemos nuestros objeti -vos -explica M\u00f3nica Alday, directora de Bioterra- Iniciamos este proyecto porque hab\u00eda llegado el momento de dar a conocer en toda su amplitud el sector ecol\u00f3gico y de ofrecerle un tratamiento como a cualquier otro sector econ\u00f3mico en expansi\u00f3n. Por ello, apostamos por una feria que pro - porcionara, ante todo, un tratamiento profesional como f\u00f3rmula para contri - buir a su desarrollo y normalizaci\u00f3n, y lo hicimos en estrecha colaboraci\u00f3n con los representantes del sector.\" \"Si tienes una idea, ven y ens\u00e9 - \u00f1ala\", de este modo Bioterra tambi\u00e9n se muestra como un evento abierto a las nuevas tendencias ecol\u00f3gicas en un espectro amplio pero al mismo tiempo bien organizado, haciendo convivir en ella tres mundos distintos: Bioterra, Naturall y Geobat. \"Hoy, otra de las preocupaciones de los profesionales si - gue siendo la de diferenciar claramente aquellos productos ecol\u00f3gicos de los que no lo son. Por ello, en Bioterra contamos con tres espacios claramente diferenciados\". En el primero y que da nombre al conjunto de la Feria, Biote - rra, es en el que exponen personas y empresas con propuestas que cuentan con certificaci\u00f3n ecol\u00f3gica: de alimen - taci\u00f3n proveniente de agricultura ecol\u00f3gica, productos y auxiliares para la agricultura, cosm\u00e9tica y textil eco - l\u00f3gicos. El segundo, Naturall, acoge b\u00e1sicamente cosm\u00e9tica e higiene natu - ral, textiles y complementos naturales, h\u00e1bitat saludable (mobiliario, comple - mentos para el hogar, productos de limpieza y detergentes, filtros de aire y de agua, utensilios para la cocina...), accesorios para las terapias naturales, ecoturismo, remedios naturales (plan -La feria ha alcanzado un acuerdo con EuskoTren para crear un billete especial con coste reducido y entrada gratuitaFERIAS BIOECO ACTUAL EDITA: Centipede Films,S.L. Tel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51 C/ Alfons Sala, 33-39 local 08202 Sabadell Dep\u00f3sito Legal: B.20513-2013 TIRADA 43.000 EJEMPLARES www.bioecoactual.com bio@bioecoactual.com DIRECTOR Enric Urrutia REDACCI\u00d3N Montse Mul\u00e9 DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N QUAE Soluciones Creativas a Medida EDICI\u00d3N DIGITAL Oriol Urrutia INFORM\u00c1TICA Marcel Graupera DISTRIBUCI\u00d3N Comunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Castilla La Mancha: El Horno de Le\u00f1a; Euskadi: Dispronat; Navarra: Pedro Burruezo, Alba C\u00e0novas, J\u00falia Capdevila, Natalia Daza, Alberto D\u00edez, Helena Escoda, Montse Escutia, Marta Gandarillas, Eva L\u00f3pez Madurga, MariaJo L\u00f3pez Vilalta, Miriam Mart\u00ednez, Isidre Mart\u00ednez, Ra\u00fal Martinez, Pedro Pablo G. May, Victor Riverola, Eva Roca, Maribel Sa\u00edz Bio Eco Actual no comparte necesariamente las opiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. La direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, procedencia u origen de sus anuncios. Bio Eco Actual est\u00e1 impreso en papel ExoPress de 55gr/m2 que cumple las siguientes especificaciones: A VECES ME LLEVO EL HUERTO CONMIGO www.vegetalia.comMe gusta sentirme bien y disfrutar de lo que como, aunque no tenga todo el tiempo que desear\u00eda para hacerlo. Las nuevas cremas de verduras Vegetalia est\u00e1n preparadas con ingredientes ecol\u00f3gicos y frescos de la huerta. Hemos creado tres recetas \u00fanicas para que no te tengas que preocupar de prepararlas y puedas disfrutar de un alimento sano, sabroso y diferente. Es como tener un huerto port\u00e1til siempre contigo, en casa y donde quieras. alimento sano, sabroso y diferente. Es como tener un huerto port\u00e1til siempre contigo, en casa CALABAZA CON C\u00daRCUMA I CALABAC\u00cdN CON ALGA WAKAME I REMOLACHA Y TOFUC M Y CM MY CY CMY K Anunci cremes_253x105.pdf 4 17/12/14 10:46 MariaJo L\u00f3pez Vilalta/Morocha, Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n, morochapress@gmail Bioterra: La cita verde ineludible en el Ficoba ALIMENTACI\u00d3N3 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com tas medicinales, elixires, extractos y esencias), prensa especializada, etc. Mientras que Geobat es el espacio dedicado a la bioconstrucci\u00f3n, es decir, soluciones profesionales para una cons - trucci\u00f3n saludable y respetuosa con el medio ambiente, energ\u00edas renovables, instalaciones con menor impacto ambiental, mayor ahorro y aprove - chamiento de las energ\u00edas naturales, adem\u00e1s de acoger otras iniciativas de gesti\u00f3n ecol\u00f3gica e inform\u00e1tica verde. P\u00fablico y profesionales se dan la mano Desde su inicio Bioterra ha sido un punto donde convergen por un igual los intereses del profesional y el inter\u00e9s del p\u00fablico general y, este a\u00f1o, no pod\u00eda ser menos. \"Tenemos novedades dirigidas al expositor, al visitante profesional y tambi\u00e9n al p\u00fa - blico general -explica su responsable- En primer lugar queremos crear un ambiente que impulse las relaciones entre expositores y visitantes profe - sionales, para lo cual ponemos a su disposici\u00f3n un servicio de encuentros profesionales para que puedan con - certar citas tanto antes como durante la feria y realizar esos contactos en un espacio espec\u00edfico reservado. Por otra parte, como respuesta al creciente inter\u00e9s que genera el espacio Geobat, hemos habilitado una nueva zona de charlas dedicado a las empresas expositoras de energ\u00edas renovables y bioconstrucci\u00f3n\". Otras de las novedades destacables de esta 14\u00aa edici\u00f3n es Bioterra Yoga Day, una master class que tendr\u00e1 lugar en la Bioterraza, un espacio ya inaugurado en 2016 en la zona de exposici\u00f3n exterior, adem\u00e1s la feria ha alcanzado un acuerdo con Eusko - Tren para crear un billete especial con coste reducido y entrada gratuita al recinto de FICOBA. \"Nos hemos marcado un objetivo de incrementar nuestra huella ecol\u00f3 - gica en esta edici\u00f3n y vamos a impul - sar acciones para ser distinguidos con el sello Erronka Garbia que promueve Ihobe, sociedad p\u00fablica de gesti\u00f3n ambiental del Gobierno Vasco -a\u00f1ade M\u00f3nica- Para ello vamos a impulsar dos iniciativas: mejorar la tasa de se - paraci\u00f3n de residuos por parte de los expositores y promocionar el uso del transporte p\u00fablico por parte de los vi - sitantes con acciones como el acuerdo con EuskoTren.\" Por otro lado, las actividades que se llevan a cabo paralelamente a la feria siempre han sido otro de los puntos fuertes de Bioterra, tal y como apunta su directora: \"Como en edi - ciones anteriores hemos programado m\u00faltiples conferencias, actividades, talleres y demostraciones para todos los p\u00fablicos que iremos comunicando y actualizando en http://bioterra.ficoba. org. En este sentido quiero resaltar que tenemos un amplio programa de conferencias a cargo de expertos los tres d\u00edas de la feria; el espacio Biobeauty Gunea, dedicado a la cos - m\u00e9tica ecol\u00f3gica, donde se ofrecer\u00e1n charlas y demostraciones; el espacio Sukaldean con demostraciones de co - cina; teatro y merienda Eko saludable para los peque\u00f1os; demostraciones de terapias; un espacio para que los expositores de Bioterra presenten sus productos y servicios; demostraciones de geobiolog\u00eda, actividades para ni\u00f1os; sorteos de productos ecol\u00f3gicos y vales de compra... Y, por supuesto, toda una zona expositiva para visitar. M\u00faltiples razones para disfrutar de una com - pleta jornada en Bioterra.\" Dentro del programa de conferencias de Bioterra, la m\u00e9dico pediatra Miriam Mart\u00ednez Biarge, colaboradora de Bio Eco Ac - tual, realizar\u00e1 una muy interesante ponencia-taller para padres y madres bajo el nombre de \"Alimentaci\u00f3n vegetariana en la infancia\". n La Feria de Euskadi de productos ecol\u00f3gicos, bioconstrucci\u00f3n, energ\u00edas renovables y consumo responsable bioterra.ficoba.orgDel 2 al 4 de junio / Ficoba - Irun #Bioterra201714\u00aa2017 EDICI\u00d3N gratuitoven a conocer ideas verdesORGANIZA Tel. 943 66 77 88 Fax: 943 61 www.ficoba.org ficoba@ficoba.org PATROCINAN EKONOMIAREN GARAPEN ETA LEHIAKORTASUN SAILA DEPARTAMENTO DE DESARROLLO ECON\u00d3MICO Y COMPETITIVIDAD La m\u00e9dico pediatra Miriam Mart\u00ednez Biarge realizar\u00e1 una ponencia-taller para padres y madres bajo el nombre de \"Alimentaci\u00f3n vegetariana en la infancia\"FERIAS La Feria de Euskadi de productos ecol\u00f3gicos, bioconstrucci\u00f3n, energ\u00edas renovables y consumo responsable bioterra.ficoba.orgDel 2 al 4 de junio / Ficoba - Irun #Bioterra201714\u00aa2017 EDICI\u00d3N gratuitoven a conocer ideas verdesORGANIZA Tel. 943 66 77 88 Fax: 943 61 www.ficoba.org ficoba@ficoba.org PATROCINAN EKONOMIAREN GARAPEN ETA LEHIAKORTASUN SAILA DEPARTAMENTO DE DESARROLLO ECON\u00d3MICO Y COMPETITIVIDAD FERIAS Alimentaci\u00f3n vegetariana en la infancia Destinado a madres, padres y otros cuidadores que desean educar a sus hos de acuerdo a una losof\u00eda vegetariana o vegana. \u00b7 Iniciar la alimentaci\u00f3n complementaria en los beb\u00e9s. \u00b7 Planicar la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os en edad escolar. \u00b7 Ayudar a nuestros hos adolescentes a llevar una dieta saludable. 123 RF Limited\u00a9Marina Sokolova Patrocinado por:A cargo de Miriam Mart\u00ednez Biarge M\u00e9dico Pediatra, especialista en alimentaci\u00f3n vegetariana www.mipediatravegetariano.com Ponencia Bioterra, Ir\u00fan, Domingo d\u00eda 4 junio a las 12:30 h. Sala 1 (1er piso) Colabora:Taller para padres y madres La Feria de Euskadi de productos ecol\u00f3gicos, bioconstrucci\u00f3n, energ\u00edas renovables y consumo responsable bioterra.ficoba.orgDel 2 al 4 de junio / Ficoba - Irun #Bioterra201714\u00aa2017 EDICI\u00d3N gratuitoven a conocer ideas verdesORGANIZA Tel. 943 66 77 88 Fax: 943 61 www.ficoba.org ficoba@ficoba.org PATROCINAN EKONOMIAREN BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com La producci\u00f3n y el consumo de alimentos ecol\u00f3gicos van abriendo brecha poco a poco, y esto est\u00e1 ocu - rriendo en el mundo entero. El \u00faltimo informe sobre la realidad del sector ecol\u00f3gico mundial realizado por FIBL e IFOAM \"The World & Emerging Trends 2017\" as\u00ed lo constata. A falta de datos propios sobre el volumen del consu - mo de alimentos ecol\u00f3gicos entre los y las vascas, podemos tomar como referencia los que el citado informe publica en relaci\u00f3n al Estado espa\u00f1ol, que hasta hace bien poco estaba en el vag\u00f3n de cola en cuanto al consumo (no as\u00ed en la producci\u00f3n, donde es una potencia mundial desde hace a\u00f1os). As\u00ed, en dos cursos, ha pasado a situarse muy cerca de los pa\u00edses con un mayor consumo, con un gasto per c\u00e1pita anual de 32,3\u20ac. Est\u00e1 todav\u00eda lejos de los 262,2\u20ac gastados por cada ciudadana suiza, pero es el reflejo de una tendencia clara. Desde el Consejo de Agricultura y Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica de Eus -kadi (ENEEK) s\u00ed que podemos cons - tatar que la facturaci\u00f3n de las em - presas inscritas contin\u00faa creciendo (28,77% m\u00e1s en el \u00faltimo ejercicio). Lo mismo podemos decir del n\u00fame - ro de operadoras ecol\u00f3gicas, que tal vez no crece al ritmo que quisi\u00e9ra - mos, pero s\u00ed de manera sostenida a\u00f1o tras a\u00f1o. A d\u00eda de hoy, contamos con 514 operadoras, distribuidas de manera bastante homog\u00e9nea por las tres provincias de la Comunidad Aut\u00f3noma Vasca. Gipuzkoa conti - n\u00faa siendo el territorio con mayor representatividad en la producci\u00f3n ecol\u00f3gica de Euskadi, con 206 opera - doras, frente a las 147 de Araba y las 161 de Bizkaia. La tendencia de la superficie certi - ficada en Euskadi (3214 Ha en 2016) es similar, con la diferencia de que, en este caso, Araba es el territorio que concentra m\u00e1s de la mitad de las hect\u00e1reas inscritas. Esto no es \u00f3bice para destacar la incidencia que la horticultura ecol\u00f3gica tiene en Eus - kadi (fundamentalmente situada en Bizkaia y Gipuzkoa), que representa ya cerca del 20% de toda la producci\u00f3n hort\u00edcola de la CAV. Lento, pero caminamos. Y en el camino volvemos a encontrarnos, un a\u00f1o m\u00e1s, con Bioterra, que coincidiendo con el D\u00eda Mundial del Medio Ambiente volver\u00e1, por catorceavo a\u00f1o, a ser el punto de encuentro de productoras, elaborado - ras, comercializadoras y consumido -ras de productos ecol\u00f3gicos de Eus - kadi y alrededores. Las operadoras de ENEEK, como no, estar\u00e1n presentes con una amplia variedad de producto local, ecol\u00f3gico y, huelga decirlo, de gran calidad. nLento, pero caminamosCERTIFICADORAS ECOL\u00d3GICAS Haritz Mayora Sarasua, Consejo de Agricultura y Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica de Euskadi - ENEEK, info@eneek.org M\u00c1S HISTORIAS SOBRE LA PRODUCCI\u00d3N DEL KRUNCHY EN WWW.BARNHOUSE.DECALIDAD - \u00bfQui\u00e9n elabora los deliciosos clusters de Krunchy? Los maestros del cereal de Barnhouse. \u00c9stos perfeccionan constantemente la excelente calidad de nuestros productos. Su objetivo es que usted siempre pueda disfrutar del mejor muesli crujiente ecol\u00f3gico. ALIMENTACI\u00d3N \u00a9Eneek 5 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Los \u00e1cidos grasos son nutrientes imprescindibles para nuestra vida, sirven no solo como reserva ener - g\u00e9tica o aislantes del fr\u00edo, sino que forman parte de la membrana celu - lar, son precursores de vitaminas y hormonas, y transportan vitaminas liposolubles. Los podemos encontrar tanto en el reino animal como en el vegetal y pueden ser saturados (per - judiciales y abundantes en el reino animal) o insaturados (buenos y pre - dominantes en el reino vegetal). De entre los \u00faltimos hay dos tipos a los que se les llama esenciales porque se necesita incorporarlos de afuera: los famosos omega 3 y omega 6. En el reino vegetal los encontra - mos en frutos secos (nuez, almendra, avellana...), semillas (calabaza, gira - sol, ch\u00eda, lino...), y en otros como la soja, el coco, el ma\u00edz, pepita de uva, etc. A pesar de ser m\u00e1s saludables, los \u00e1cidos grasos insaturados (y m\u00e1s cuanto m\u00e1s insaturados son) son muy sensibles al aire, la luz y el calor, de forma que se oxidan f\u00e1cilmente, se enrancian produciendo radicales libres, cambian su configuraci\u00f3n espacial (a m\u00e1s de 70 grados) y se polimerizan o saturan (a m\u00e1s de 100 grados). Todo ello perjudicial para nuestra salud. Por esto si queremos un mejor aprovechamiento de los \u00e1cidos grasos debemos: Tomar las semillas o frutos secos enteros en crudo, o re - mojados por la noche, o si los tostamos que sea un tostado muy ligero a menos de 70 grados. Usar aceites en crudo que ade - m\u00e1s de ser virgen extra, sean de extracci\u00f3n en fr\u00edo (lo se\u00f1a - la en la etiqueta), y que est\u00e9n envasados de forma que no les entre la luz (botellas opacas, por ejemplo) y que guardemos en un lugar fresco (puede ser el frigor\u00edfico). Aqu\u00ed podremos usar cualquier tipo de aceite vegetal (oliva, s\u00e9samo, coco, girasol, pepita de uva, etc.) Si vamos a calentar el aceite es mejor usar aceites mo - noinsaturados (dentro de los insaturados son los m\u00e1s resistentes a la temperatura) como el de oliva, s\u00e9samo o coco. Si queremos mantener sus propiedades habr\u00e1 que calentarlos suavemente (para un salteado, por ejemplo). Si vamos a fre\u00edr o a meter al horno utilizaremos los mis - mos que en el punto anterior teniendo en cuenta que aqu\u00ed el uso del aceite es por sus propiedades culinarias, no nu - tricionales, ya que sus \u00e1cidos grasos estar\u00e1n alterados. \u00a1En este caso adem\u00e1s no parece que tenga mucho sentido usar un aceite de presi\u00f3n en fr\u00edo si lo vamos a someter a 200 grados! Un \u00faltimo apunte: las grasas hi - drogenadas vegetales (margarinas) son t\u00f3xicas y muy perjudiciales para nuestra salud, as\u00ed que es mejor evitarlas. nGrasas de origen vegetal: \u00bfc\u00f3mo utilizarlas?ALIMENTACI\u00d3N CONSCIENTEDra. Eva L\u00f3pez Madurga, M\u00e9dico especialista en Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Consultora de Nutrici\u00f3n, Macrobi\u00f3tica y Salud Integral - www.doctoraevalopez.com Bohlsener M\u00fchle Co. KG M\u00fchlenstr. 1, 29581 Bohlsen, Germany www.bohlsener-muehle.de rico en fibra receta sin trigocon cereales integrales EXTRA CRUJIENTE Y DELICIOSO ALIMENTACI\u00d3N 123rf Limited\u00a9mnsanthoshkumar A pesar de ser m\u00e1s saludables, los \u00e1cidos grasos insaturados son muy sensibles al aire, la luz y el calor, de forma que se oxidan f\u00e1cilmente6 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Los primeros productores ecol\u00f3 - gicos espa\u00f1oles comenzaron alrede - dor de los setenta del siglo pasado. En aquella \u00e9poca, los pioneros de este movimiento comenzaron, con mucha ilusi\u00f3n y problemas de todo tipo, la gran aventura personal y profesional de adentrarse por un camino que a\u00fan hoy est\u00e1 en pleno desarrollo y que est\u00e1 llevando las producciones agroalimentarias a un nuevo paradigma productivo que conocemos como agricultura ecol\u00f3gica, y tambi\u00e9n biol\u00f3gica u org\u00e1nica, depende del pa\u00eds. En aquellos primeros tiempos, los productores vend\u00edan sus productos de forma local y directa a peque\u00f1os grupos de consumidores interesados. A\u00fan no hab\u00eda normas oficiales ni sistemas externos de certificaci\u00f3n, el conocimiento mutuo y el contacto directo era la base de la confianza entre unos y otros. Todo lo que no se conoc\u00eda, se hab\u00eda de inventar o adaptar lo que se estaba haciendo en otros lugares donde tambi\u00e9n hab\u00eda otras experiencias pioneras de producci\u00f3n. Pocos productores, pocos consumidores y menos t\u00e9cni - cos, pero todos ellos profundamente comprometidos en una nueva visi\u00f3n productiva y social, m\u00e1s ecol\u00f3gica y humana. El desarrollo de las producciones ha comportado una oficializaci\u00f3n del movimiento y una convencionaliza -ci\u00f3n del comercio de los productos ecol\u00f3gicos, tanto de los alimentos destinados a las personas como de los piensos para la alimentaci\u00f3n del ganado. Los consumidores ya no conocen a los productores, y los productos a menudo vienen de lejos y pueden haber pasado por muchas manos. Si tenemos en cuenta esta situaci\u00f3n y consideramos, adem\u00e1s, el sobreprecio de los productos eco - l\u00f3gicos, la necesaria confianza de los consumidores con los actores de la cadena de producci\u00f3n queda en en - tredicho y se hace necesario un me - canismo que aporte esta confianza. En este punto es donde aparece la necesidad de un control externo del sistema que se est\u00e1 aplicando, tanto de la producci\u00f3n como de la elabora - ci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los productos ecol\u00f3gicos, que s\u00f3lo cuando superan satisfactoriamente este sistema de control, reciben la correspondien - te certificaci\u00f3n que aparece en el etiquetado y en la documentaci\u00f3n comercial que los identifica y ase - gura la trazabilidad, seguridad y calidad ecol\u00f3gica a lo largo de toda la cadena. La certificaci\u00f3n no es una herramienta exclusiva de garant\u00eda de los productos ecol\u00f3gicos, cada vez m\u00e1s se exige y aplica a todo tipo de productos, alimenticios y de otro tipo. Esta es una consecuencia de la globalizaci\u00f3n del comercio. To - dos los productos tienen que pasar y superar controles, especialmente los de gama alta, que conllevan cualida - des diferenciales m\u00e1s elevadas que el resto, como es el caso de los produc - tos agroalimentarios ecol\u00f3gicos. Lo que podemos ver como una ventaja tambi\u00e9n conlleva inconve - nientes, pues obtener esta certifica - ci\u00f3n implica someterse a obligacio - nes costosas, que acaban pagando los consumidores y que tienen que sufrir todos los actores de la cadena alimentaria, sometidos a sistemas de control complejos y demandantes, con mucha burocracia y normas que no siempre son lo suficientemente flexibles para adaptarse a las nece - sidades y problemas que tienen los productores. Adem\u00e1s del coste, otro problema importante es la calidad de este control, que lo puede aplicar direc - tamente la administraci\u00f3n p\u00fablica, a trav\u00e9s de sus servicios de inspecci\u00f3n y control oficial, pero que tambi\u00e9n lo puede delegar en manos de entida - des de certificaci\u00f3n privadas, que lo ofrecen a los diferentes operadores involucrados en la producci\u00f3n y dis - tribuci\u00f3n de alimentos ecol\u00f3gicos, los cuales pueden elegir la entidad que m\u00e1s les convenga, en funci\u00f3n del precio u otros motivos. Estas en - tidades privadas, para poder realizar sus funciones, deben demostrar a las autoridades competentes que dispo - nen de los medios y la experiencia necesaria para poder ofrecer una cer -tificaci\u00f3n de calidad. Sin embargo, el control p\u00fablico que realiza direc - tamente la propia administraci\u00f3n, o tambi\u00e9n a trav\u00e9s de autoridades p\u00fablicas de control, no tiene \u00e1nimo de lucro, mientras que las entidades privadas que compiten para dar su certificaci\u00f3n a los operadores del sector, s\u00ed tienen este af\u00e1n. Con ello no se quiere decir que la certificaci\u00f3n privada no aporte la confianza necesaria, ya que la certi - ficaci\u00f3n p\u00fablica no siempre es sin\u00f3 - nimo de m\u00e1s calidad o menor coste, pero no parece conveniente que el control de la aplicaci\u00f3n de un siste - ma de producci\u00f3n voluntario que busca mayores cuotas de calidad y seguridad alimentaria con un menor impacto ambiental, tenga que acabar en manos de un sistema de garant\u00eda privado, el objetivo primario del cual es la rentabilidad econ\u00f3mica de los servicios que ofrece, por encima de otras consideraciones. Ya es dif\u00edcil entender que la obtenci\u00f3n de productos ecol\u00f3gica y socialmente m\u00e1s favorables deban estar graba -La certificaci\u00f3n de los productos ecol\u00f3gicos El conocimiento mutuo y el contacto directo era la base de la confianza entre unos y otrosAN\u00c1LISIS Y TENDENCIAS Isidre Mart\u00ednez, Ingeniero Agr\u00f3nomo - bio@bioecoactual.com ALIMENTACI\u00d3N 123rf Limited\u00a9convisum7 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com dos por costes suplementarios de control, que no se piden a las pro - ducciones de menor rendimiento ecol\u00f3gico, pero todav\u00eda resulta m\u00e1s dif\u00edcil entender que este control se deje en manos de empresas priva - das que se mueven por el lucro. As\u00ed las cosas, no es de extra\u00f1ar que algunos productores se quejen de esta situaci\u00f3n, que consideren que el control y la certificaci\u00f3n oficial a la que est\u00e1n obligados resulta un lastre injusto e incluso innecesario, y que decidan prescindir de \u00e9l, volviendo a sistemas locales donde la garant\u00eda se genera a base de esta comerciali - zaci\u00f3n y conocimiento m\u00e1s directos, incluso aunque legalmente no pue - dan comercializar su producto como ecol\u00f3gico, denominaci\u00f3n legalmente reservada a los productos que reci - ben la certificaci\u00f3n oficial. En este sentido, lo m\u00e1s l\u00f3gico parecer\u00eda que el necesario control de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica fuera asumida por autoridades p\u00fablicas, con participaci\u00f3n de representantes de los propios operadores, y que los costes de este control oficial recaiga justamente en aquellos que realizan producciones de bajo valor ecol\u00f3gico y no en aquellos que se esfuerzan por hacerlo mejor. De esta forma, se estar\u00eda aplicando y cumpliendo el principio comunitario de respon - sabilidad ambiental, que establece que quien contamina, paga. nAN\u00c1LISIS Y TENDENCIAS IT-BIO -009 AGRICUL TUR A UE La mejor pasta italiana sin gluten Comb\u00ednala con Distribuido por : Salsas \u00b7 Pestos \u00b7 Verduras \u00b7 Ensaladas Equilibrio perfecto de sabor entre el ma\u00edz y el arroz ALIMENTACI\u00d3N 123rf Limited\u00a9 filmfoto8 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com En Espa\u00f1a los pediatras hasta hace poco recomendaban retrasar la intro - ducci\u00f3n de frutos secos hasta al menos los 3 a\u00f1os. Esto es porque los frutos secos y las semillas, por su forma y consistencia dura, suponen un peligro real de atragantamiento. Atragantarse con frutos secos o con semillas puede ser muy peligroso porque, al ser tan duros, no se deshacen al contacto con la humedad natural de las v\u00edas respi - ratorias (incluso pueden hincharse) y pueden taponar completamente un bronquio u otra parte del pulm\u00f3n y conducir a la asfixia. El atragantamiento tambi\u00e9n se puede producir con otro tipo de ali - mentos duros o de forma irregular como las zanahorias y el apio crudos, las aceitunas o las palomitas de ma\u00edz; adem\u00e1s de con caramelos y chicles. Los ni\u00f1os menores de 4-5 a\u00f1os to - dav\u00eda est\u00e1n aprendiendo a masticar y tragar y no deben tomar frutos secos enteros hasta que lleguen a esa edad, y al principio deben estar acompa\u00f1ados por un adulto y se les debe explicar la importancia que tiene el que masti - quen y traguen con atenci\u00f3n y cuidado. \u00bfSignifica esto que un ni\u00f1o no puede probar frutos secos o semillas hasta que no tiene esa edad? No, s\u00ed que puede tomarlos, pero siempre que no est\u00e9n enteros. De hecho los frutos secos y las semillas son alimen - tos muy nutritivos: en poco volumen concentran gran cantidad de prote\u00ed - nas, vitaminas, minerales y muchas de las grasas que necesitan los ni\u00f1os peque\u00f1os para crecer y desarrollar su cerebro. Los frutos secos y las semillas son una parte muy importante en la alimentaci\u00f3n infantil. Pero hay que ofrecerlos molidos o en forma de mantequilla, que debe estar en una capa fina y sin grumos ni trocitos. Los frutos secos, adem\u00e1s de los cacahuetes (que son realmente legum - bres) pueden producir alergias con relativa frecuencia. La mejor manera de prevenirlas es introducir estos ali - mentos en la dieta del beb\u00e9 lo antes posible en cuanto haya cumplido los 6 meses, se ha visto que el riesgo de alergias disminuye cuando la intro - ducci\u00f3n es temprana. Podemos a\u00f1adir una cucharadita de almendras o nue - ces molidas a su papilla de avena o a un yogur. Cuando el beb\u00e9 ya mastica, podemos untar una capa muy finita de mantequilla de cacahuete en una rebanada de pan integral. M\u00e1s tarde se puede espolvorear una cucharada de cualquier fruto seco molido sobre los platos de pasta, arroz o verduras. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as con piel muy at\u00f3 - pica o que hayan desarrollado alergia al huevo, deben consultar con su pe - diatra antes de introducir cacahuetes o frutos secos en su alimentaci\u00f3n.n\u00bfPueden tomar frutos secos los beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os? 123rf Limited\u00a9Oksana KuzminaNUTRICI\u00d3N INFANTIL ALIMENTACI\u00d3N www.holle.ch /one.numr Requerido por /two.numr S\u00f3lo los az\u00facares propios de cada ingrediente Snack con cereales ecol\u00f3gicos - a partir de los /eight.tf, /one.tf/zero.tf y /one.tf/two.tf meses az\u00facar/two.numr renadoUn snack perfecto manitas del beb\u00e9NUEVO Pru\u00e9balo ya! Una deliciosa golosina ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9! ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9! ecol\u00f3gica para tu beb\u00e9!Una deliciosa golosina Una deliciosa golosina C M Y CM MY CY CMY K161210_124x160_ES_BioEco_Snacks.pdf 1 08.02.17 13:55 ALIMENTACI\u00d3N BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Los antioxidantes combaten los procesos de oxidaci\u00f3n, las reacciones qu\u00edmicas que causan da\u00f1o a nuestras c\u00e9lulas. La oxidaci\u00f3n es un proceso qu\u00edmico natural que tiene lugar en el cuerpo a nivel celular de continuo. Este proceso puede verse acelerado por factores como la alimentaci\u00f3n, el estr\u00e9s, el tabaquismo y el alcohol. Cuando se producen deficiencias bioqu\u00edmicas en el proceso de oxidaci\u00f3n natural se crean mol\u00e9culas altamente inestables y potencialmente da\u00f1inas llamadas radicales libres, sustancias qu\u00edmicas destructivas que si no se controlan pueden causar da\u00f1o a las c\u00e9lulas del cuerpo. El mayor peligro de la expo - sici\u00f3n celular a los radicales libres es su capacidad para reaccionar con componentes celulares como el ADN o la membrana celular, haciendo que las c\u00e9lulas funcionen mal, degeneren o mueran. Los antioxidantes interact\u00faan con los radicales libres y detienen la cadena de reacciones da\u00f1inas antes de que produzcan da\u00f1os celulares. Para combatir estos da\u00f1os contamos con un conjunto de alimentos ricos en nutrientes que contienen altos niveles de minerales, enzimas, vita - minas antioxidantes como la A, C, E y el betacaroteno, y fitonutrientes, sustancias que protegen nuestro organismo de da\u00f1os celulares y nos ayudan a prevenir la enfermedad. Estos alimentos tienen un contenido de antioxidantes muy superior al resto e inciden positivamente sobre la salud de los que los consumen. Re - ducen el riesgo de padecer enferme - dades cr\u00f3nicas e infecciones ya que fortalecen el sistema inmunol\u00f3gico, alcalinizan la sangre y los tejidos, fa - vorecen la nutrici\u00f3n celular, ayudan a depurar el cuerpo, regulan el peso, mejoran la salud f\u00edsica y alargan la esperanza de vida.Entre estos su - peralimentos des - tacan por su poder antioxidante la rosa mosqueta (Rosa eglanteria), muy rica en vitamina C y ac - ci\u00f3n antiinfecciosa, el maqui (Aristotelia chilensis), acerola (Malpighia poderoso antioxi - dante que combate el estr\u00e9s oxidativo y frena la destrucci\u00f3n de las membranas celulares. Otros superalimentos ricos en an - tioxidantes son el cramberry o ar\u00e1nda - no, muy rico en vitaminas, la moringa (Moringa ole\u00edfera), que posee todos los amino\u00e1cidos esenciales y un amplio abanico de vitaminas y minerales, la c\u00farcuma (Curcuma longa) cuyo prin - cipio activo curcumina es el polifenol que posee potentes propiedades anti - inflamatorias y antioxidantes. Es importante asegurarse que sean de cultivo org\u00e1nico. nAntioxidantes, ant\u00eddoto contra el da\u00f1o celular QU\u00c9 COMERESPACIO PATROCINADO POR: El Granero Integral www.elgranero.comAlimentaci\u00f3n y Complementos Ecol\u00f3gicos Cada actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com PLANTAS MEDICINALESMontserrat Alsina Marquez, Ex-Profesora de Plantas Medicinales del Gremio de Herbolarios de Catalu\u00f1a www.gremiherbolaris.cat | gremi@gremiherbolaris.cat La equin\u00e1cea, una bella planta de la cual existen veintitr\u00e9s especies, cre - ce de forma natural en los prados de Am\u00e9rica del norte, desde Nuevo M\u00e9xi - co hasta Florida y hacia el norte hasta Canad\u00e1. En otras zonas del mundo debe ser cultivada ya que no crece es - pont\u00e1neamente. Dada la belleza de sus flores muchos pa\u00edses la producen como planta decorativa por lo que su cultivo se ha extendido por todo el mundo. Diversas tribus americanas la conoc\u00edan y usaban desde tiempos inmemoriales, ten\u00edan una rica tra - dici\u00f3n en su uso: comanches, crows, dakotas, delawares, cheyennes, sioux (entre muchas otras tribus) y la dedicaban a la curaci\u00f3n de todo tipo de enfermedades. Fue descubierta por los explorado - res y bot\u00e1nicos europeos en el sudeste de Am\u00e9rica del Norte en el siglo XVII, en los viajes de exploraci\u00f3n del nuevo mundo, siendo enviada por primera vez a Inglaterra en 1699 por el natu - ralista y reverendo John Banister, que hab\u00eda viajado a Virginia para estudiar la flora y fauna norteamericanas. El que dio un fuerte impulso a esta planta fue H.C.F. Meyer, que se hac\u00eda llamar doctor y que sobre el a\u00f1o 1870 supo del uso de equin\u00e1cea por los ind\u00edgenas e inici\u00f3 la fabrica - ci\u00f3n y venta de un elixir llamado: \"Purificador de la sangre de Meyer\" en cuya composici\u00f3n se encontraba la equin\u00e1cea. La actividad inmunoestimulante de la planta o de sus preparaciones es causada por tres mecanismos: la fagocitosis, la estimulaci\u00f3n de los fibroblastos y la potenciaci\u00f3n de la actividad respiratoria que se traduce en el aumento de la movilidad de leucocitos. La droga o parte activa de la planta es principalmente la ra\u00edz, aunque se utiliza tambi\u00e9n la parte a\u00e9rea de la E. pallida y de la E. angustifolia prepa - r\u00e1ndose jarabes, c\u00e1psulas, pastillas, extractos, tisanas y pomadas.Debido a su eficacia como inmu - noestimuladora, est\u00e1 indicada en la prevenci\u00f3n de enfermedades respira - torias como resfriados, gripe, amig - dalitis, faringitis, laringitis, rinitis y bronquitis. Tambi\u00e9n es efectiva en el tratamiento y prevenci\u00f3n de inflama - ciones de las v\u00edas urinarias. Para prevenir enfermedades res - piratorias invernales podemos tomar a finales de oto\u00f1o una vez al d\u00eda 20 gotas de extracto de equin\u00e1cea. Se puede reforzar la acci\u00f3n tom\u00e1ndola junto con prop\u00f3leo. Se aconseja que no tomen esta planta aquellas personas que sufran de enfermedades autoinmunes o es - clerosis m\u00faltiple, infecci\u00f3n del virus de inmunodeficiencia humana (VIH) o s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida, o las que toman inmuno - supresores. nEquin\u00e1cea - Echinacea angustifolia a mano ! GADIETA DE KAMUT Y MELOCOT\u00d3N Valores nutricionales por 100g Valor energ\u00e9tico 489 Kcal Grasas 23g (saturadas MANZANA Valores nutricionales por \u00a1Novedad! GADIETASCON FRUTAESPELTAMANZANAKAMUTMELOCOT\u00d3N INTEGRALES VEGANAS SALUDABLES RICAS EN FIBRA CRUJIENTES SABROSASC M Y CM MY CY CMY KALIMENTACI\u00d3N123rf Limited\u00a9huandi 11 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba Bio Noticias: www.bioecoactual.com RECOMENDADO PORMareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO POR: Sol Natural | Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica | www.solnatural.bio Seguramente ya est\u00e1is familia - rizados con \u00e9ste superalimento, el lino. Especialmente, con sus semi - llas de color marr\u00f3n oscuro, utili - zadas como popular remedio casero para combatir el estre\u00f1imiento y laxativo... Pero tambi\u00e9n existe la variedad de lino dorado, menos conocida pero igual de beneficiosa y adem\u00e1s, de mayor versatilidad como uso en cocina. Al ser algo m\u00e1s dulce que el lino oscuro, el lino dorado gusta hasta a los m\u00e1s peque\u00f1os en casa, y su color le permite tambi\u00e9n estar presente en m\u00faltiples recetas gracias a su dis - creci\u00f3n y versatilidad, aportando m\u00faltiples propiedades saludables al plato. Entre ellas, nos ayuda a mejorar nuestra digesti\u00f3n, cuidando as\u00ed de nuestra salud intestinal, a la vez que regula los niveles de az\u00facar y co - lesterol en sangre, y protege nues - tras c\u00e9lulas del estr\u00e9s oxidativo y radicales libres, entre otras cosas... Es rico en omega3 de alto poder an - ti-inflamatorio, en fibra soluble y no soluble, y polifenoles de car\u00e1cter antioxidante. El lino dorado tambi\u00e9n es de ayu - da a la hora de reducir el apetito, actuando como gran aliado en dietas depurativas y de adelgazamiento, adem\u00e1s de ser un aut\u00e9ntico aliado de nuestra salud cardiovascular y sistema nervioso gracias a su con - tenido en complejo B, vitamina E, magnesio y f\u00f3sforo. Su contenido en lignanos lo con - vierte en un alimento anti-tumoral, especialmente frente al c\u00e1ncer de mama y de pr\u00f3stata, ya que modulan el exceso hormonal bloqueando los efectos del estr\u00f3geno \"da\u00f1ino\" y ayu - dando a crear m\u00e1s del tipo \"bueno\" en los tejidos. Por otro lado, tambi\u00e9n act\u00faan en nuestro organismo como grandes protectores frente a enfer - medades renales adem\u00e1s de combatir el estr\u00e9s y cansancio mental, gra - cias tambi\u00e9n al cobre que contiene. Como podemos ver, los benefi - cios son muchos, y debido a nuestro estilo de vida actual, es recomenda - ble y de gran inter\u00e9s el incorporar las semillas de lino dorado sea de una manera u otra... Se pueden usar enteras, molidas o en aceite pero la que m\u00e1s suelo recomendar es en su versi\u00f3n molida, tipo harina. Por un lado, porque con las semillas enteras nos es dif\u00edcil poder molerlas solo a trav\u00e9s de nuestra masticaci\u00f3n, y po - der as\u00ed aprovechar bien sus virtudes. Y por otro, su aceite, est\u00e1 expuesto a una mayor oxidaci\u00f3n, por lo que es mejor comprarlo siempre en botella opaca, de tama\u00f1o peque\u00f1o y guar - dar en nevera. A no confundir con el aceite de linaza comercial que se emplea en pinturas para fines indus - triales.El lino dorado biol\u00f3gico se pue - de encontrar ya molido en tiendas especializadas y diet\u00e9ticas, o se puede comprar la versi\u00f3n en grano entero y molerlo luego en casa, con un molinillo de caf\u00e9 (no mezclar los aromas del caf\u00e9 en un molinillo que usaremos para moler granos u otras cosas por su fuerte aroma y riesgo de contaminar el sabor y olor). Se recomienda hacerlo para una raci\u00f3n de 15-20 d\u00edas y guardarlo en un bote, dentro del congelador, pro - longando as\u00ed su vida \u00fatil y pudiendo utilizarlo a diario, seg\u00fan la necesidad. No hay riesgo en que se congele ya que el porcentaje de agua que contiene es m\u00ednimo, quedando de \u00e9sta manera, siempre suelto y f\u00e1cil de usar. \u00bfY d\u00f3nde lo podemos usar? La res - puesta es \u00a1en casi todos los platos! Se puede a\u00f1adir el lino dorado molido en cremas de verduras, en batidos verdes, en salsas, espolvoreado en el muesli del desayuno, en el yogur de coco, en ensaladas verdes o de fruta, guisos y mezclado en las ma - sas de pan o galletas, u otros hor - neados...Al ser dorado no modificar\u00e1 el color de vuestros platos pero \u00a1su - mar\u00e1 salud en cada uno de vuestros bocados!. nLino dorado, beneficios y usos ALIMENTACI\u00d3N12 BIOECO ACTUALJunio 2017 - la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com HISTORIA Y ALIMENTACI\u00d3N Helena Escoda Casas, Licenciada en Historia (UAB), helenaescodacasas@gmail.com El sirope de agave es un jugo con - centrado de origen vegetal de sabor muy dulce que se extrae de este cactus originario de Mesoam\u00e9rica y el Cari - be. En los \u00faltimos a\u00f1os ha devenido muy popular entre los amantes de la alimentaci\u00f3n sana y natural. Suele venderse en tiendas de diet\u00e9tica como endulzante alternativo al az\u00facar y a la miel de abeja. Su reconocimiento ha crecido hasta el punto que cada vez es m\u00e1s utilizado por la industria alimentaria como sustituto del az\u00facar refinado en la elaboraci\u00f3n de distintos productos procesados, como los licua - dos vegetales, la boller\u00eda industrial e inclusive para caramelos y chucher\u00edas. Los agaves, igual que otros cactus, son plantas tot\u00e9micas de la cultura mexicana. Sus m\u00faltiples propiedades benignas ya eran conocidas por los pueblos prehisp\u00e1nicos. La imponente familia de las Aga - vaceae est\u00e1 compuesta por unas 300 especies pertenecientes a este g\u00e9nero de plantas monocotiled\u00f3neas. Origina - rias del altiplano central del continen - te americano, empezaron su diversifi - caci\u00f3n hace unos 12 millones de a\u00f1os. Hoy, a trav\u00e9s de esquejes se han expan - dido por todos los rincones del Planeta que cuentan con un clima c\u00e1lido, seco y semiseco. Se han adaptado extraor - dinariamente a las caracter\u00edsticas del mediterr\u00e1neo, especialmente en las costas de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. Estas majestuosas plantas forman una gran roseta basal de hojas gruesas, carnosas, suculentas y espinadas. Cre - cen de forma lenta y cuando desarro - llan el escapo floral, m\u00e1s alto que las hojas, florecen, fructifican, y mueren. El Agave tambi\u00e9n es conocido como pita, maguey, cabuya, fique o mezcal, entre los nombres m\u00e1s frecuentes. En el M\u00e9xico precolombino, las distintas culturas oriundas ya le dieron diversos nombres: Los espa\u00f1oles usaron la palabra caribe\u00f1a maguey para nom - brarla y \u00e9ste es, quiz\u00e1, el nombre m\u00e1s difundido, pues popularmente en M\u00e9 - xico se le llama as\u00ed. La nomenclatura Agave fue cient\u00edficamente conocida en Europa a partir de 1753, cuando el naturalista sueco Carlos Linneo tom\u00f3 del griego cl\u00e1sico el vocablo Agavos ( ), que significa admirable o noble. En la mitolog\u00eda griega, Agave era una m\u00e9nade hija de Cadmo, rey de Tebas que, al frente de una muche - dumbre de bacantes, asesin\u00f3 a su hijo Penteo, sucesor de Cadmo en el trono. Los pueblos ind\u00edgenas como los aztecas conoc\u00edan muy bien las propie - dades benignas de los agaves. Su savia ya era empleada para elaborar bebidas fermentadas como el aguamiel y el pulque. Las fibras de las hojas eran usadas en hilaturas para tejidos, ha - macas, empaques y papel. A partir de las hojas secas y el tallo se fabricaban tejas, vigas y armas. Con las espinas: clavos, punzones, agujas... y tambi\u00e9n instrumentos musicales, como el quio - te, instrumento de viento tradicional del pueblo Maya. Hoy, quiz\u00e1 el uso m\u00e1s conocido del agave es la producci\u00f3n de aguardien - tes como el tequila, los mezcales o el licor de Cocuy, bebidas alcoh\u00f3licas que se obtienen fermentando los az\u00facares (fructosa) que contiene la savia de las hojas. De la savia que contiene el cogollo se extrae el aguamiel, una be - bida dulce que sirve de materia b\u00e1sica para elaborar el pulque, una bebida alcoh\u00f3lica de origen prehisp\u00e1nico que todav\u00eda se consume en los estados centrales de M\u00e9xico. Numerosas ha - ciendas del pa\u00eds experimentaron una bonanza econ\u00f3mica derivada del cul - tivo de los agaves para la producci\u00f3n de aguamiel, pero a partir de la d\u00e9cada de 1930, el aguamiel fue desplazado por la masificaci\u00f3n en el consumo de cerveza. Sin embargo, el agave se est\u00e1 revalorizando de nuevo. El aguamiel tambi\u00e9n se puede consumir concen - trada. Para lograrlo, una vez cosechada y antes que empiece a fermentar, se hierve a fuego lento hasta concentrar - se a un 10% de su volumen original. El jarabe de color oscuro que obtendre - mos es alto en fructosa y tiene bajo \u00edndice gluc\u00e9mico. nLa dulce savia del fruct\u00edfero Agave 123rf Limited\u00a9luchschen. Plantaci\u00f3n en las islas Canarias Se han adaptado extraordinariamente a las caracter\u00edsticas del mediterr\u00e1neo, especialmente en las costas de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica C M Y CM MY CY CMY d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com El verano, \u00e9poca plet\u00f3rica y de madu - raci\u00f3n, donde la naturaleza se encuen - tra en todo su esplendor, predominan las frutas y verduras revitalizantes, al igual que nosotros, momento en el que nos sentimos con mayor vitalidad y optimismo. Y todo ello se debe a la acci\u00f3n y beneficio de la luz solar, de efecto expansivo y energ\u00e9tico. Florecen frutos, plantas y flores, y debemos vivir y nutrirnos en armon\u00eda con lo que la naturaleza nos ofrece aportando alimentos refrescantes, antioxidantes y de temporada. De \u00e9sta manera combatimos el calor y el efecto oxidativo de los radicales libres, favoreciendo especialmente adem\u00e1s, el buen trabajo de nuestro coraz\u00f3n. \u00d3rgano y m\u00fasculo vital para nosotros, el coraz\u00f3n es el encargado de regular la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea y respon - sable de distribuir el ox\u00edgeno y nutrientes por el cuerpo a trav\u00e9s de una red de m\u00faltiples arterias y venas. Una dieta alta en sal, estimulantes y grasas hidrogenadas, junto con un estilo de vida sedentario y de mucho estr\u00e9s, pueden ser factores desencade - nantes de una disfunci\u00f3n, anomal\u00eda o cardiopat\u00eda coronaria. Es por lo tanto conveniente potenciar una alimenta - ci\u00f3n limpia, alta en frutas y verduras frescas junto con una buena hidrata - ci\u00f3n a lo largo del d\u00eda. Frutas y verduras revitalizantes aliadas Seg\u00fan la medicina tradicional china, el color asociado al intestino delgado y coraz\u00f3n es el rojo. En la piel del tomate por ejemplo, encon - tramos en abundancia un pigmento de color rojo llamado licopeno y otro naranja, el beta-caroteno, ambos antioxidantes de los m\u00e1s potentes y preventivos que hay frente a enfer - medades cardiovasculares, adem\u00e1s de prevenir el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, reduciendo tambi\u00e9n su desarrollo y expansi\u00f3n. El tomate, por un lado fortalece las paredes de los vasos san - gu\u00edneos y por otro, regula el coleste - rol en sangre. Contiene altos niveles de potasio, combatiendo as\u00ed tambi\u00e9n la retenci\u00f3n de l\u00edquidos, muy carac - ter\u00edstica de \u00e9sta \u00e9poca del a\u00f1o. Puede tomarse crudo, en zumo o batido tipo gazpacho, o cocido aumentando as\u00ed de 5 a 6 veces m\u00e1s el contenido en licopeno. No obstante, lo m\u00e1s im - portante, es consumir su piel y para ello, es preferible que sea de origen biol\u00f3gico. Otro aliado de temporada es el pi - miento rojo, que ofrece cantidades su - periores de antioxidantes que los otros pimientos. Contiene beta-caroteno, licopeno, quercetina, capsantina y betacriptoxantina, cuidando as\u00ed de nuestra salud ocular y cardiovascu - lar, reduciendo tambi\u00e9n el riesgo de ictus cerebral y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Gracias a su riqueza en vitamina C, favorece la producci\u00f3n de col\u00e1geno, la prote\u00edna estructural del organismo, manteniendo la integridad de los vasos sangu\u00edneos, piel, mucosas y hue -sos. Puede usarse crudo en ensaladas o como aperitivo en forma de bastoncitos con un hummus por ejemplo, o incluso al horno y relleno de arroz integral o qu\u00ednoa. Y como fruta predilecta del verano, contamos con la sand\u00eda. Familia de la calabaza, su pulpa roja es tambi\u00e9n rica en licopeno, beta-caroteno, vitamina C y en citrulina, un amino\u00e1cido que re - laja y dilata los vasos sangu\u00edneos, mejorando la circulaci\u00f3n y tambi\u00e9n la cicatrizaci\u00f3n. Su riqueza en potasio la convierte en una fruta diur\u00e9tica e indicada para normalizar la tensi\u00f3n arterial, adem\u00e1s de ser alcalinizan - te, hidratante y desintoxicante. De f\u00e1cil digesti\u00f3n, sus semillas son tambi\u00e9n nutricionalmente interesan - tes al ser ricas en fibra y en grasas insaturadas. Una manera de incorpo - rar ambas partes, la pulpa y semillas a la vez, es en batidos. Sino la sand\u00eda es ideal combinada en zumo con menta fresca o en helados y granizados 100% naturales. Se recomienda ingerirla preferiblemente fuera de las comidas o al principio de \u00e9stas para evitar posi - bles fermentaciones. A destacar como mejores coccio - nes en \u00e9sta \u00e9poca del a\u00f1o, los saltea - dos r\u00e1pidos y a fuego vivo, escaldados y por supuesto y principalmente, los crudos. En forma de carpaccios, timbales, ensaladas, zumos y bati - dos, salsas y por supuesto helados sanos, \u00a1caseros y sin aditivos! \u00a1Feliz sesi\u00f3n revitalizante!. n En y Raab Vitalfood Spain | info@raabvitalfood.de CLASICOS VERDES EN C\u00c1PSULA Preparado y listo para tomar en cualquier lugar NUEVO ALIMENTACI\u00d3NRECOMENDADO PORMareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, especializada por Matthew Kenney Culinary Institute- www.marevagillioz.com ESPACIO PATROCINADO POR: Bio Space | Tu Espacio Ecol\u00f3gico | www.biospace.es Puedes adquirir todos estos productos enBio Space C/ - N\u00ba Bio Noticias: www.bioecoactual.com Mareva Gillioz, Dietista y Coach nutricional, ESPACIO PATROCINADO POR: Amand\u00edn | www.amandin.comLa opci\u00f3n m\u00e1s saludable RECETA Elaboraci\u00f3n 1. En la batidora, mezclar y batir la be - bida vegetal con el t\u00e9 Matcha hasta que quede todo bien homog\u00e9neo. 2. A\u00f1adir las almendras, sirope y ex - tracto de vainilla, y volver a batir bien. 3. Verter la mezcla en un tarro de vidrio y congelar durante 8 horas, sacando y removi\u00e9ndolo todo bien si se puede, cada 4 horas para una mayor cremosidad. 4. Una vez listo, servir unas bolas del helado en un cuenco, con copos de avena sin gluten o el topping deseado.Empieza el verano y el calor, y nuestro cuerpo se merece algo bue - no y refrescante como \u00e9ste Helado de t\u00e9 verde Matcha. Delicioso y re - confortante gracias al aporte de las almendras y muy digestivo gracias a la bebida vegetal sin lactosa y sin az\u00facares a\u00f1adidos. De esta manera se obtiene un he - lado sano, natural y \u00a1f\u00e1cil de hacer! Apto para los m\u00e1s grandes y peque - \u00f1os de la casa, ideal como merienda gracias a su sabor delicadamente dulce y alta cremosidad, aportando saciedad y placer pero sobre todo salud gracias a su contenido en calcio, magnesio, fibra y alto poder antioxidante. Todo el mundo conoce m\u00e1s o menos los beneficios del t\u00e9 verde, pero \u00e9stos se potencian 3 veces m\u00e1s cuando se trata del t\u00e9 verde Matcha, al tratarse de un t\u00e9 verde en polvo de origen japon\u00e9s del que se consume la hoja entera pulverizada y que se caracteriza por tener altos niveles de polifenoles y vitamina C. Es por ello que su poder antioxidante es 15 veces mayor que el de la granada o el de las moras azules, adem\u00e1s de ser fuente de vitamina A y hierro. Un t\u00e9 que con solo su color y nivel de clorofila, nos revitaliza, adem\u00e1s de aumentar nuestras defensas y detoxificarnos. Y por eso \u00e9ste Hela - do de t\u00e9 verde Matcha es un aut\u00e9ntico aliado para el verano y para nuestra l\u00ednea, gracias al 17% de su potencial quema grasa, cuida de nuestro peso adem\u00e1s de nuestro colesterol y sa - lud cardiovascular. Al llevar ingredientes de calidad, podemos disfrutar con salud y placer de cada bocado, teniendo en cuenta su acci\u00f3n reparadora y antiinflamato - ria adem\u00e1s de combatir el cansancio. Una apuesta segura si buscamos estar y sentirnos limpios desde dentro hacia fuera mientras nos protegemos de los da\u00f1os celulares provocados por los radicales libres del sol y estr\u00e9s tan caracter\u00edsticos en \u00e9sta \u00e9poca del a\u00f1o. nHelado de t\u00e9 verde antioxidante INgREDIENTES PARA uN TARRO MEDIANOuTENSILIOS 1 taza de almendras sin piel previamente remojadas durante 8 horas 180 ml de bebida de avena y coco 1 c. sopera de t\u00e9 verde Matcha en polvo 5 ml de sirope de coco 1 c. postre de extracto de vainilla Batidora de vaso - ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com \u00a1Dieta sana y Regucol para mantener a raya el colesterol! REGUCOL C\u00e1psulas Way Diet es un complemento alimenticio que gra - cias a una combinaci\u00f3n selectiva de ingredientes de origen natural ayuda a mantener el nivel de co - lesterol y el de l\u00edpidos en sangre, correctamente. La Levadura Roja de Arroz, es un ingrediente obtenido a partir de una levadura (Monascus purpu - reus) que crece sobre este cereal y es la que le otorga el color rojizo al arroz. Entre sus componentes se encuentra la monacolina K, princi - pio activo que contribuye a mante - ner niveles normales de colesterol en sangre y por tanto ayuda a pro - teger el buen funcionamiento de las arterias y a reducir los factores de riesgo cardiovascular, seg\u00fan lo confirman varios estudios. Al\u00e9rgenos: Puede contener trazas de gluten, pescado, huevo, soja y leche \u00b7 Marca: Way Diet www.waydiet.com \u00b7 Distribuci\u00f3n: Laboratorios J.M. Nat XXI, S.L.Riqu\u00edsima granola ideal para desayunos 100% ecol\u00f3gicaCopos de avena cocidos al horno, con frambuesas, ar\u00e1ndanos y fre - sas. Crujientes, poco dulces y con un aroma exquisito. Para todos los amantes de los sabores naturales y aut\u00e9nticos. La granola no se tuesta, sino que se cuece al horno ligera - mente con un poco de sirope de arroz, un poco de zumo de manzana concentrado y aceite de colza. \u00b7 Certificado: Euro Hoja. Cantero de Letur Bioburgos son quesos tipo Bur - gos. Se trata de quesos blancos pasteurizados de suave aroma, buena cremosidad y un sabor con personalidad, distinto a los quesos frescos tradicionales. Tiene una caducidad muy por encima de los quesos frescos y al estar envasado en packs de 2x100 gr. permite una conservaci\u00f3n siempre fresca y sin perder sus cualidades. Ideal para consumir solo, en ensaladas, desayunos y meriendas con frutas, mermeladas y otros complemen - tos. Variedades de vaca y cabra. \u00b7 Certificado: Sohiscert www.sohiscert.com. \u00b7 Marca: El Cantero Artesanos de Letur S.A.Infusiones Shoti Maa 7 \"Chakra\" Seg\u00fan la tradici\u00f3n, hay 7 centros de energ\u00eda en el cuerpo interconec - tados entre s\u00ed llamados \"Chakras\", cada uno responsable de un aspec - to particular. Shoti Maa ofrece una infusi\u00f3n para cada Chakra, elabo - radas con ingredientes y especias ecol\u00f3gicas de la mejor calidad para una vida armoniosa y un equilibrio cuerpo-mente-esp\u00edritu. I am (Soy), In the mood (Siento), Sanctify (Hago), Loving (Amo), Talk to me (Hablo), Delighted (Veo) y Harmony (Entiendo)\u00b7 Certificado: Euro \u00b7 Distribuci\u00f3n: BO-Q Alimentaci\u00f3n Natural S.L. 93 174 00 65 - www.bo-q.com LA SELECCI\u00d3N DEL MES LOS IMPRESCINDIBLES es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son seleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor. Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferidoCoco Instant, Bebida de Coco en Polvo 100% Ecol\u00f3gica sin az\u00facar a\u00f1adido. Sabrosa alternativa a la leche de vaca y en caso de intolerancias. Su c\u00f3modo formato en polvo presenta la ventaja que podemos regular la cantidad que disolvemos en el agua para ajustar la densidad. De sabor ligero y dulce. Resulta deliciosa como bebida y es indispensable para preparar ricos platos. Para co - cinar salsas, se recomienda a\u00f1adir 25 g de Coco Instant por cada 200 ml de agua. Para una Bebida de coco con un 30% de materia grasa, es necesario a\u00f1adir 50 g de Coco Instant por cada 250 ml de agua. \u00b7 Certificado: Euro Hoja, Sohiscert, IFS (International Food Standard) \u00b7 Marca: El Granero Integral www.elgranero.com \u00b7 Distribuci\u00f3n: Biogran S.L. www.biogran.esALIMENTACI\u00d3N / INFUSIONES Nuevos Bio Nachos con Legumbres Sin Gluten Sol Natural presenta un nuevo snack delicioso y sin gluten. Con base de ma\u00edz, estos nuevos nachos est\u00e1n elaborados con garbanzos, jud\u00edas, lentejas y guisantes, que los convierten en una excelente fuente vegetal de prote\u00edna y fibra. Adem\u00e1s, se trata de un producto no frito, por lo que resulta m\u00e1s ligero, digestivo y saludable. \u00b7 Certificado: Euro Hoja. \u00b7 Marca: Sol Natural www.solnatural.bio \u00b7 Distribuci\u00f3n: Vipasana Bio, S.LALIMENTACI\u00d3N / QUESOnuevo nuevo nuevo ALIMENTACI\u00d3N / SNACKLA SELECCI\u00d3N DEL MES - LOS IMPRESCINDIBLES ALIMENTACI\u00d3N / BEBIDA COMPLEMENTO ALIMENTICIO / SALUD ALIMENTACI\u00d3N / GRANOLA (DESAYUNOS)nuevo nuevo nuevo 16 BIOECO ACTUALCada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.comJunio 2017 - N\u00ba 43 LA C\u00c1MARA OCULTA El Doctor Jorge P\u00e9 - rez-Calvo es el autor de este libro que de forma muy amena y dirigido al gran p\u00fablico, habla de la relaci\u00f3n de la alimen - taci\u00f3n con la salud del cuerpo pero tambi\u00e9n, y en eso se distingue la obra, con la salud emocional. Cu\u00e1les son los alimentos fr\u00edos que ayudar\u00e1n a la persona sangu\u00ednea, irritable, ansiosa, caliente por na - turaleza a temperarse y por tanto a mejorar su di - gesti\u00f3n, su sue\u00f1o, y cu\u00e1les son los alimentos calien - tes que reconfortaran a las naturalezas m\u00e1s fr\u00edas, deprimidas, faltas de energ\u00eda o coraje. Son 29 cap\u00edtulos con los resultados de su experiencia de m\u00e1s de treinta a\u00f1os tratando todo tipo de enfermedades f\u00edsicas, ps\u00edquicas y emocionales solo con la dieta, la suplementaci\u00f3n y aconsejando buenos h\u00e1bitos vitales.Casi vegetariano, dice que la carne alimenta la parte rep - tiliana del cerebro, la m\u00e1s antigua, y que para nada favorece un estado ni f\u00edsico ni emo - cional saludable. Trata de las adicciones a la sal, al dulce, de c\u00f3mo mantener el cerebro en forma, evitar el sobre - peso, de la lucha contra los radicales libres, de las distintas naturalezas de los sabores: picante, \u00e1cido, amargo, astringen - te, dulce y salado... todo desde la perspectiva de un m\u00e9dico de primera l\u00ednea, vocacional 100%, lo que demuestra su extensa prepa - raci\u00f3n en Medicina Convencional y Cirug\u00eda pero tambi\u00e9n en Medicina Naturista, Homeopat\u00eda, Medicina Tradicional china, Acupuntura, Ayurv\u00e9dica, Integrativa y muchas, muchas especialidades m\u00e1s. nDec\u00eda un cantaor que, cuando can - taba a gusto, la boca le sab\u00eda a sangre. A m\u00ed me ocurre algo parecido. Cuan - do canto con temple, la boca me sabe a nata con fresas. Pero no solo me ocurre con la actividad art\u00edstica. Tambi\u00e9n con el amor. Y tambi\u00e9n, por supuesto, cuando estoy en mi huer - to. En el escenario, en la cama y en la tierra los placeres son parecidos. En India, se denomina \"rasa\" a ese estadio del alma en el que lo divino y lo terrenal se conectan. Del huerto, extraigo muchas sa - bidur\u00edas. A saber: No hay nada que valga la pena que se pueda obtener sin esfuerzo; La vida es un eje infi - nito de sinergias y, cuanto menos se intervenga, mejor; La paciencia es una de las m\u00e1s bellas cualidades del ser humano; Nosotros nos podemos creer el centro del universo pero, al final, todo est\u00e1 en manos de Dios y de sus designios: el tiempo, las lluvias, la calor, los ciclos... Tener un huerto es estar en contacto directo con la Naturaleza en un estado primordial. La tierra, el pozo, el agua que co - rretea por los surcos, las hierbas, las plantas que crecen, los frutales, los alimentos del huerto con los que nos alimentamos, las aves que bajan por la tarde a visitarnos... es buena parte de la sangre de mi vida. Una sangre bendita que me llama a hundir mis pies en la tierra y a fundirme con ella. Y, ojo, cuando me muera, que nadie me incinere ni me meta en un nicho. Quiero volver a la tierra, a ser su sangre, y a nutrirla, como ella me nutri\u00f3 a m\u00ed mientras estuve vivo. nComer, sentir... \u00a1vivir! La sangre CONCIENCIA ECOL\u00d3GICA Pedro Burruezo, Eco activista, Director de The Ecologist, asesor de BioCultura, - lano y ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N ISBN 978-84-253-5331-417 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com A medida que nos vamos apro - ximando al horizonte de 2020, es - cuchamos cada vez m\u00e1s a menudo en todo tipo de foros la opini\u00f3n de nuestros responsables pol\u00edticos, econ\u00f3micos y medioambientales sobre si Espa\u00f1a cumplir\u00e1 o no con el objetivo de la UE seg\u00fan el cual las energ\u00edas renovables deben lle - gar a representar un 20% del total de aprovisionamiento en Espa\u00f1a, tal y como fue fijado en su d\u00eda por las autoridades comunitarias. Contrasta la comparaci\u00f3n de de - claraciones entre los representantes de los poderes p\u00fablicos, en general bastante optimistas, y los de las or - ganizaciones ecologistas, que no lo son tanto -algunas, no lo son en ab - soluto-. Seguramente, la verdad est\u00e9 en el justo medio como dec\u00edan los antiguos griegos. Aunque es verdad que queda mucho por hacer y que algunos poderes sometidos a intere - ses tan poderosos como particulares no hacen m\u00e1s que poner palos en las ruedas, ser\u00eda de masoquistas no reconocer algunos avances tangi - bles, como el hecho de que la ma - yor parte de nuestra sociedad haya empezado a asumir el necesario cambio de mentalidad para afrontar este desaf\u00edo o el desarrollo -lento- de algunas de estas fuentes energ\u00e9ticas menos contaminantes... Desde el punto de vista de la comunicaci\u00f3n, ser\u00eda de gran ayuda practicar un salto de comprensi\u00f3n en este debate. En general, seguimos impulsando la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda m\u00e1s verde con esfuerzo y sufrimiento, como si estuvi\u00e9ramos superando una serie de oposiciones. Pero no se trata de ir aprobando ex\u00e1menes -ahora en 2020, luego en 2030 y los que vengan- para luego sacar pecho y quedar bien ante los socios europeos, sino de cambiar nuestra perspectiva vital -y hacerlo con alegr\u00eda y por convencimiento personal- si no queremos colapsar como civilizaci\u00f3n. Es como hacer una dieta: pode - mos bajar muchos kilos pero, si no adoptamos paralelamente un nuevo estilo de vida que incluya una mejor alimentaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica regular de actividad f\u00edsica, una hidrataci\u00f3n excelente y la cantidad adecuada de horas de sue\u00f1o, volveremos a engor - dar al primer descuido. Una de las principales conclu - siones de un coloquio medioam - biental en el que tuve oportunidad de participar recientemente fue que, despu\u00e9s de todo, el cambio clim\u00e1tico quiz\u00e1 no fuera tan mala noticia como parece, puesto que nos ha obligado a abrir los ojos y a movilizarnos en serio. Y es que el homo sapiens es muy parecido a sus \"primos\": el chimpanc\u00e9 o el bonobo. Es decir, le gusta jugar y no suele tomarse nada en serio si no se ve realmente en peligro. nLa dieta del peligro ALIMENTACI\u00d3N C M Y CM MY CY CMY KJUNY-2017-NATURSOY-ES copia.pdf 1 4/5/17 8:12Pedro Pablo G. May, Escritor y Periodista Ambiental, ppmay@efe.es NATURAL - MENTE El cambio clim\u00e1tico nos ha obligado a abrir los ojos y a movilizarnos en serio123rf Limited\u00a9guido Vrola 18 BIOECO ACTUALJunio 2017 - d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Cuando hablamos de aceites existe general acuerdo en que los vegetales son m\u00e1s beneficiosos para la salud que los de origen animal, las grasas animales. Estamos todos de acuerdo en esta premisa salvo cuan - do nos referimos al pol\u00e9mico aceite de palma. Este aceite crea pol\u00e9mica por partida doble. Por un lado por su posible efecto perjudicial para la salud de los consumidores que lo usan, y por otro, por el indiscutible impacto negativo que el cultivo pro - duce sobre el medio ambiente de la selva tropical donde se ubica. El aceite de palma y sus derivados se obtienen del fruto de la especie ve - getal Elaeis guineensis, la palma acei - tera africana, palmera tropical muy abundante en el golfo de Guinea don - de crece naturalmente. El aceite se extrae del fruto de la palmera, fruto rojo que le proporciona su caracter\u00eds - tico color antes de ser refinado, y que viene siendo utilizado en alimenta -ci\u00f3n por las poblaciones de la zona como una rica fuente de vitaminas A y E. Su caracter\u00edstica principal es que presenta consistencia s\u00f3lida a temperatura ambiente, similar a la mantequilla o manteca, por lo que es empleado con generosidad por la industria confitera como ingrediente de chocolates y bombones. Se carac - teriza por su alto porcentaje de grasa saturada y por ser muy cal\u00f3rica, siendo una grasa vegetal que puede poner en riesgo la salud. Con fines comerciales, desde prin - cipios del siglo XX fue introducida masivamente por todo el sudoeste asi\u00e1tico y Am\u00e9rica del Sur. Entre los usos alimentarios se encuentra el de aceite de fre\u00edr o ali\u00f1ar, ingrediente en helados, margarinas, natillas, pla - tos preparados como pizzas, sopas o pasta, galletas, pasteles o productos de panader\u00eda. Otras aplicaciones son las industriales, y se usa en la indus - tria de la cosm\u00e9tica para elaborar ja - bones, champ\u00fas, geles de ba\u00f1o, pin - talabios, dent\u00edfricos y cremas, y en la industria de los biocombustibles como materia prima en la produc - ci\u00f3n de biodiesel. Tambi\u00e9n se utiliza como componente en la producci\u00f3n de piensos para alimentaci\u00f3n animal por su alto aporte energ\u00e9tico. Sus m\u00faltiples usos han convertido al aceite de palma en el segundo acei - te de mayor volumen de producci\u00f3n, \u00fanicamente superado por el aceite de soja, y de menor precio. Y es en el sudeste asi\u00e1tico donde se produce la mayor cantidad de aceite de palma del mundo, siendo Malasia el princi - pal productor de aceite y derivados. El incremento global de consumo del aceite de palma por la industria ali - mentaria, especialmente la de EEUU, es consecuencia de los cambios de normativa que han obligado a la sustituci\u00f3n como materia prima de las grasas trans, derivadas del aceite de soja sometido a hidrogenaci\u00f3n parcial, por otras igual de baratas y de gran disponibilidad. \u00bfPero, es el aceite de palma un problema? S\u00ed, da\u00f1a nuestra salud y da\u00f1a al medio ambiente. El aceite de palma que utiliza la industria es acei - te sometido a proceso de refinado, proceso que somete al aceite a tem - peraturas superiores a 200\u00baC y a altas presiones, que permiten eliminar el color rojo natural y neutralizar su olor. El proceso de refinado desnatu - raliza el aceite, agota los nutrientes del mismo, genera contaminantes que lo vuelven peligroso y hace que el aceite sea mucho m\u00e1s dif\u00edcil de digerir. En el proceso se producen \u00e9steres de \u00e1cidos grasos de glicidilo (GE), compuestos que aumentan la incidencia de tumores ya que son citot\u00f3xicos y cancer\u00edgenos, da\u00f1ando las funciones fisiol\u00f3gicas y bioqu\u00edmi - cas del cuerpo. Entre los peligros se incluyen la organotoxicidad para el coraz\u00f3n, el ri\u00f1\u00f3n, el h\u00edgado y los pul - mones, as\u00ed como la toxicidad repro - ductiva. Adem\u00e1s el aceite de palma desnaturalizado en estado oxidado puede causar un aumento en los \u00e1cidos grasos libres, fosfol\u00edpidos y cerebr\u00f3sidos. Nuestra salud puede verse seria - mente afectada ya que el aceite de palma es de muy alto contenido en HABLEMOS DE Ra\u00fal Mart\u00ednez, Diet\u00e9tica y dieto terapia Homo toxicolog\u00eda, raul.mgarc@gmail.com - www.raulmartinezgarcia.com sarchio . el sabor preferido por la naturaleza . Lo bio no ha estado nunca tan bueno.D\u00e9jate sorprender por Sarchio. Llevamos 35 a\u00f1os seleccionando y combinando \u00fanicamente los mejores ingredientes ecol\u00f3gicos. Una l\u00ednea completa de alimentos sencillos y sabrosos para cualquier momento del d\u00eda, y adem\u00e1s, sin gluten y veganos. Tan buenos, que ni la naturaleza puede resistirse. www.sarchio.com ALIMENTACI\u00d3NConsumir aceite de palma da\u00f1a la salud, la selva tropical y la vida silvestre 123rf Limited\u00a9dolphfynEntre los peligros de su consumo se incluyen la organotoxicidad para el coraz\u00f3n, el ri\u00f1\u00f3n, el h\u00edgado y los pulmones, as\u00ed como la toxicidad reproductiva19 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com HABLEMOS DE DELICIOSAMENTE MEDITERR\u00c1NEO T errasana presenta las piadinas, sopas y salsas m\u00e1s naturales. \u00danicas. Piadina Piadina sin gluten - \u00a1NUEVA! Piadina de espelta y avena Piadina de trigo integral y avena Gazpacho y Salmorejo Gazpacho Andaluz Salmorejo de Remolacha Salmorejo Cordob\u00e9s Salsas para Salmorejo secos picante Salsa dip suave TzatzikiItalian piadine Estas envolturas italianas no s\u00f3lo tienen una composici\u00f3n \u00fanica y natural, sino que tambi\u00e9n son deliciosas. Riqu\u00edsimas con hummus, pimientos asados, tomates secos y feta. Gazpacho y Salmorejo aut\u00e9nticamente espa\u00f1ol Estas sopas tradicionales consisten exclusivamente en verduras, aceite de oliva virgen extra, vinagre devino y sal. Nada m\u00e1s. \u00a1\u00danicas en una forma tan pura! Deliciosas con grissini y crackers. Salsas dips Gran variedad de aut\u00e9nticas salsas mediterr\u00e1neas, como hummus y tzatziki. Deliciosas con piadinas, crackers, grissini y nuestras de Cadidiet www.cadidiet.com ALIMENTACI\u00d3Ngrasas saturadas, alrededor del 80 por ciento de su grasa lo es. No es discutible que las grasas saturadas elevan los niveles de colesterol LDL en la sangre. Pone en riesgo la salud cardiovascular, es da\u00f1ino para el co - raz\u00f3n y las arterias, ya que el exceso de LDL se acumula en las paredes arteriales y puede desencadenar ataques al coraz\u00f3n o derrames ce - rebrales. Por su alto contenido en \u00e1cidos grasos saturados debe ser considerado como poco saludable y nada recomendable, lo que convierte al aceite de palma en una de las peores elecciones alimentarias. Si a esto le a\u00f1adimos la pre - sencia de compuestos potencialmente carci - nog\u00e9nicos derivados de su procesamiento industrial es argumen - to suficiente como para evitar su consumo y no incluirlo en nuestra dieta. La producci\u00f3n de aceite de palma es letal para el medio ambiente por ser responsable de la destrucci\u00f3n masiva de las selvas tropicales en Indonesia y Malasia, la destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats de ma - yor biodiversidad del planeta, en los que habitan especies vegetales y animales a\u00fan desconocidas para nosotros y otras singulares y en peligro de extinci\u00f3n. Las inmensas plantaciones de palma aceitera amenazan la supervivencia de los orangutanes y tigres de Sumatra que all\u00ed viven. El Programa de las Naciones Unidas para el Medio Am - biente estima que si sigue el ritmo actual de producci\u00f3n de aceite de palma, el 98% de los bosques tropi - cales de Sumatra y Borneo habr\u00e1n desaparecido en 2022. Consumir aceite de palma da\u00f1a la salud, la selva tropical y la vida silvestre. \u00a1La decisi\u00f3n de evitarlo es nuestra!. n 123rf Limited\u00a9Mr.Smith Chetanachan. Plantaci\u00f3n de palma en el este de TailandiaLa producci\u00f3n de aceite de palma es letal para el medio ambiente por ser responsable de la destrucci\u00f3n masiva de las selvas tropicales en Indonesia y Malasia20 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Un equipo internacional en el que participa una investigadora del Con - sejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) ha descubierto recientemente que la oruga de la po - lilla de la cera (de nombre cient\u00edfico 'Galleria mellonella') es capaz de de - gradar o descomponer pl\u00e1sticos tan resistentes como el polietileno. Este gusano que en otras circunstancias supone un peligro para las colmenas de abejas (hasta convertirse en una plaga), puede digerir el pl\u00e1stico y convertirlo en substancias menos contaminantes. Quiz\u00e1s en el futuro, el uso de este tipo de insectos podr\u00eda ayudar a reducir el grave problema de la acumulaci\u00f3n de residuos pl\u00e1sticos -especialmente preocupante en los mares y oc\u00e9a - nos-, aunque la soluci\u00f3n real deber\u00eda pasar por reducir el uso de pl\u00e1sti - cos proceden - tes del petr\u00f3 - leo y evitar que sus desechos contaminen el medio ambien - te. La acu - mulaci\u00f3n de residuos pl\u00e1s - ticos es uno de los problemas m\u00e1s preocupantes para el presente y el futuro del medio marino. Cada a\u00f1o llegan al mar entre 4,8 y 12,7 millones de toneladas de restos de pl\u00e1sticos sint\u00e9ticos, seg\u00fan un estu - dio publicado en febrero de 2015 en la prestigiosa revista 'Science' por investigadores de la Universidad de Santa B\u00e1rbara (Estados Unidos). De forma paralela, investigadores del Centro de Estudios Avanzados de Blanes (CEAB-CSIC) calculan que la superficie del Mediterr\u00e1neo contie - ne unas 1.455 toneladas de residuos pl\u00e1sticos, seg\u00fan los resultados del proyecto NIXE III. Para ser conscientes de que el problema afecta a la pr\u00e1ctica tota - lidad de los rincones marinos del planeta, se debe mencionar tambi\u00e9n un estudio publicado el pasado 19 de abril [2017] en la revista 'Science Advances' en el que se muestran da - tos actuales sobre los pl\u00e1sticos que se est\u00e1n acumulando en las aguas del oc\u00e9ano \u00c1rtico. Los residuos pro - cedentes del Atl\u00e1ntico Norte est\u00e1n siendo arrastrados hacia el Polo Norte y se concentran en una zona en la que cada vez hay menos hielo por culpa del cambio clim\u00e1tico. En este estudio, que cont\u00f3 con la par - ticipaci\u00f3n del investigador Andr\u00e9s C\u00f3zar, profesor de la Universidad de C\u00e1diz, se destaca que la presencia de pl\u00e1sticos en el \u00c1rtico supone una seria amenaza para el ecosistema marino y muchas de sus especies de animales y plantas. Sus impactos negativos ya se de - jan notar. Los responsables de este estudio indican que en el norte del mar de Groenlandia y en la frontera noreste del mar de Barents fueron localizados unos 63.000 fragmentos de pl\u00e1stico por kil\u00f3metro cuadrado. En los \u00faltimos a\u00f1os se han puesto a prueba algunas tecnolog\u00edas que pueden ayudar a reducir la presen - cia de desechos persistentes como los pl\u00e1sticos. El verano de 2016, por ejemplo, la fundaci\u00f3n The Ocean Cleanup que lidera el joven Boyan Slat instal\u00f3 en el mar del Norte, a 23 kil\u00f3metros de la costa de Holanda, el primer prototipo de barrera flo - tante para la recogida de residuos. Este dispositivo experimental, de 100 metros de largo, permanecer\u00e1 flotando en el mar hasta julio de este a\u00f1o [2017] para poner a prueba Los residuos pl\u00e1sticos inundan nuestros maresMEDIO AMBIENTE Joaquim Elcacho, Periodista especializado en Medio Ambiente y Ciencia, jelcacho@gmail.com La soluci\u00f3n real deber\u00eda pasar por reducir el uso de pl\u00e1sticos procedentes del petr\u00f3leo y evitar que sus desechos contaminen el medio ambiente123rf Limited\u00a9 Fabien Monteil ALIMENTACI\u00d3N Especialista en Bio fresco ACTUALJunio 2017 - N\u00ba d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com el dise\u00f1o, prestaciones y resistencia del sistema. El objetivo final de The Ocean Cleanup es construir y poner en funcionamiento varios equipos de grandes dimensiones que permitan recoger los residuos flotantes (prin - cipalmente pl\u00e1sticos) en la zona del Pac\u00edfico. Diversos estudios y observa - ciones desde aviones muestran que en estas aguas es donde se acumulan -por acciones de las corrientes marinas- las mayores concentraciones de estos resi - duos producidos por los humanos. El sistema ideado por Boyan Slat consiste en desplegar al mar grandes barreras flotantes en forma de V, con el fin de concentrar el residuo y facilitar su recogida mec\u00e1nica. El proyecto ha recibido una decena de galardones internacionales y ha con - seguido recaudar fondos suficientes -y ayudas de empresas tecnol\u00f3gicas- para poner en marcha las primeras fases de investigaci\u00f3n y desarrollo. La iniciativa del joven Boyan Slat es una de las m\u00e1s conocidas pero no es la \u00fanica que trata de aplicar nuevas tecnolog\u00edas a la limpieza del agua del mar, veamos otras iniciati - vas interesantes. El dispositivo SeaBin, dise\u00f1ado por los j\u00f3venes Andrew Turton y Peter Ceglinski, es una especie de papelera marina que funciona de forma simi - lar a los dispositivos de recogida de hojas y residuos flotantes de las pis - cinas. Una bomba conectada con este recogedor chupa el agua superficial y los residuos flotantes, que quedan retenidos en un filtro. El primer pro - totipo de SeaBin fue puesto a prueba durante el 2016 en el Club Mar\u00edtimo de Palma (Baleares, Espa\u00f1a).En Baltimore (Estados Unidos), en 2016 se puso en servicio un prototi - po del recogedor de basuras marinas impulsado con energ\u00eda solar; una peque\u00f1a embarcaci\u00f3n bautizada como 'Profesor Trash Wheel' que hace subir a bordo los desechos flotantes gracias a una cinta transportadora. La Universidad North Carolina en Wilmington (EE.UU.) y el Plastic Ocean Project trabajan desde 2009 en el dispositivo de recogida de basu - ra conocido como Manta Trawler. En este caso, una embarcaci\u00f3n arrastra - r\u00eda una red semiflotante con forma de embudo y dep\u00f3sito de recogida en la parte final. En otro proyecto realmente inno - vador, la Abundant Seas Foundation, con sede en Gig Harbor (Estados Uni - dos), ha propuesto el denominado Pod Project, una iniciativa que cuen - ta con un prototipo que simula una gran boya en la que se recogen los residuos flotantes de forma autom\u00e1 - tica, aprovechando el movimiento de las olas y las corrientes marinas. Cuando el dep\u00f3sito de esta boya se llena, un sistema autom\u00e1tico da una se\u00f1al al servicio de recogida de basura. nEn los \u00faltimos a\u00f1os se han puesto a prueba algunas tecnolog\u00edas que pueden ayudar a reducir la presencia de desechos persistentes como los pl\u00e1sticos 123rf Limited\u00a9giordano Aita MEDIO AMBIENTE VENTA ON-LINE 22 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Sobre los efectos perjudiciales del tabaco se viene hablando hace a\u00f1os, pero m\u00e1s all\u00e1 de los problemas respi - ratorios, bronquitis cr\u00f3nicas y algu - nos tipos de c\u00e1ncer cuya causa se ha demostrado que hay que buscarla en el tabaco, el h\u00e1bito de fumar tambi\u00e9n tiene una relaci\u00f3n directa con la nutri - ci\u00f3n. De hecho son muchos los impac - tos que este h\u00e1bito tiene en nuestra nutrici\u00f3n y merece la pena tenerlos muy en cuenta para mantener un in - dispensable equilibrio nutricional. 10 atentados contra nuestra nutrici\u00f3n 1. Se incrementan los niveles de co - lesterol da\u00f1ino en la sangre. 2. Disminuyen las concentraciones de vitamina C, un antioxidante muy importante para prevenir enfermedades graves como el c\u00e1ncer y los problemas card\u00edacos, as\u00ed como para evitar los efectos degenerativos del envejecimiento. Cuanto m\u00e1s fuma una persona, m\u00e1s vitamina C se pierde de los tejidos y la sangre. 3. Los fumadores tienen un 50% de deficiencia de vitamina D, en comparaci\u00f3n con los no fumado - res, fundamental para prevenir la osteoporosis, la diabetes o las p\u00e9rdidas de memoria. 4. Disminuye tambi\u00e9n la concentra -ci\u00f3n en sangre de las vitaminas B1, B2 y B5, fundamentales para nuestro organismo. 5. Se reduce la absorci\u00f3n de calcio, no s\u00f3lo indispensable para huesos y dientes, sino tambi\u00e9n para man - tener el ritmo card\u00edaco, facilitar la relajaci\u00f3n y el transporte de se\u00f1a - les nerviosas hacia el cerebro. 6. Bajan las reservas de vitamina B12, muy importante para el meta - bolismo de las c\u00e9lulas y para evitar problemas de anemia. 7. Hay un mayor gasto energ\u00e9tico en reposo y de una forma no natural. 8. Disminuye la concentraci\u00f3n de se - lenio, un nutriente indispensable que forma parte de las defensas y cuyo d\u00e9ficit afecta a la reparaci\u00f3n del ADN. 9. Genera deficiencia de \u00e1cido f\u00f3lico, un nutriente fundamental para prevenir la anemia ya que hay una menor formaci\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos. 10. El tabaco produce una p\u00e9rdida del gusto, reduciendo la percepci\u00f3n del sabor de los alimentos.. Contra el colesterol: adi\u00f3s al cigarrillo El tabaco causa m\u00e1s muertes por enfermedad card\u00edaca que por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Aumenta la acci\u00f3n de coa - gulaci\u00f3n en la sangre, endurece el re - vestimiento de los vasos sangu\u00edneos y cambia las concentraciones de l\u00edpidos en la sangre, y en consecuencia, se triplica el riesgo de enfermedad car - diovascular. Y es que una de las caras oscuras del tabaquismo es su relaci\u00f3n causa y efecto con la hipercoleste - rolemia, ya que est\u00e1 ampliamente comprobado que el cigarrillo altera los niveles de colesterol en sangre. Exponerse al humo, ya sea por fumar o como fumador pasivo, provoca que el LDL -low-density lipoprotein o m\u00e1s conocido como el \"colesterol malo\"- se una m\u00e1s f\u00e1cilmente a las paredes de las arterias, mientras que por el contrario, al dejar de fumar, el HDL - high density lipoprotein o \"colesterol bueno\"- que ayuda a eliminar las gra - sas de la sangre y evita obstrucciones, puede aumentar en un 20%.Complementos indispensables Generalmente el h\u00e1bito de fumar va unido a consumir caf\u00e9 y/o alcohol, ingerir pocos vegetales, cereales y fruta y practicar poco o ning\u00fan ejercicio f\u00edsico, lo que multiplica sus efectos nocivos. Muy al contrario, los fumadores tienen que cuidar especialmente su dieta y aumentar la ingesta de ciertos nutrientes de dif\u00edcil absorci\u00f3n para ellos y vitales para el organismo. Un aporte complementario, pero nunca excesivo, de vitaminas C y E y betacarotenos es fundamental, ya que los niveles de estas sustancias tam - bi\u00e9n suelen bajar debido a que son neutralizadas por oxidantes que se liberan del tabaco. En cualquier caso nunca hay que automedicarse ni se deben consumir suplementos de vi - taminas y minerales sin el control de Cigarrillo y nutrici\u00f3nSALUD MariaJo L\u00f3pez Vilalta/Morocha, Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n, 123rfLimited @lightwise la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com un especialista en nutrici\u00f3n, hay que procurar llevar a la pr\u00e1ctica una dieta rica en fibra y en todas las vitaminas y minerales que destruye el tabaco, y sobre todo, realizar actividad f\u00edsica de forma frecuente. En esta dieta deber\u00e1 darse priori - dad a aquellos alimentos que adem\u00e1s de nutrir, act\u00faan como prevenci\u00f3n y pueden suplir las carencias que oca - siona el tabaquismo. Algunos de estos alimentos imprescindibles para el fumador pueden ser: Zanahorias: tienen un alto poder protector ya que son una fuente de betacarotenos, adem\u00e1s de ser ricas en calcio y fibra. Ajo: gran preventivo para enfer - medades circulatorias, el c\u00e1ncer y el colesterol, adem\u00e1s de tener una gran capacidad antibi\u00f3tica frente a infec - ciones. Coles: junto a ser ricas en calcio, potasio y otros minerales y en vitami - nas C, E y las del grupo B, potencian los efectos de algunos antioxidantes que protegen contra el envejecimiento. Fruta: constituye un aporte de betacarotenos, minerales y \u00e1cidos org\u00e1nicos imprescindible para pre - venir enfermedades circulatorias y c\u00e1nceres. Hojas verdes: acelgas, espinacas, puerros, lechugas, etc. son una inyec - ci\u00f3n de antioxidantes y protectores, as\u00ed como de betacarotenos, vitaminas C y E, potasio, magnesio, hierro, cal - cio, zinc y selenio. Frutos secos: almendras, avella - nas, nueces, pistachos, pi\u00f1ones... no pueden faltar en una dieta equilibra - da y saludable. Las almendras y las nueces aportan \u00e1cido oleico, mien - tras que los cacahuetes y las nueces contienen \u00e1cido linoleico, por lo que se convierten en excelentes pro - tectores frente a las enfermedades cardiovasculares. Por si fuera poco, cuentan con minerales antioxidan - tes, como el cinc, el cobre (en el caso de las nueces), el hierro (avellanas) y otros muchos minerales, como cal - cio, potasio y magnesio, y vitaminas E y del grupo B. Aceite de oliva: gran protector del sistema cardiovas - cular y antioxidante gracias a su conteni - do en \u00e1cidos grasos poliinsaturados y vitamina E. T\u00e9: adem\u00e1s de contener sustan - antioxidantes, posee propiedades diur\u00e9ticas, antiin - flamatorias y antibacterianas, y su papel protector en enfermedades cardiovasculares es indiscutible. En todo caso, no cabe duda que la mejor dieta es dar el paso definitivo y dejar de fumar. No hay excusa, hoy en d\u00eda hay infinidad de medios para conseguirlo. Basta con investigar y asesorarse acerca del mejor modo para lograrlo, llevar un estilo de vida saludable, practicar ejercicio, seguir una alimentaci\u00f3n variada y equilibra - da y, pensar, simplemente que a las 48 horas de haber dejado el cigarrillo volver\u00e1 el placer de disfrutar de los sabores y los olores que se hab\u00edan perdido durante la \u00e9poca de fumador. A partir de aqu\u00ed, todo ser\u00e1n beneficios para la salud. nLa mejor dieta es dar el paso definitivo y dejar de fumar Con SOJADE siempre eliges bien. Saborea la mayor gama de productos de soja en el formato que prefieras. www.sojade.es \u00a1Disfruta cuid\u00e1ndote de ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com ECOTURISMO MariaJo L\u00f3pez Vilalta/Morocha, Licenciada en Ciencias de la Informaci\u00f3n, morochapress@gmail Hay una comarca catalana que sabe a vino, que linda con Arag\u00f3n y que ofrece joyas naturales a\u00fan des - conocidas para muchos. Es la Terra Alta, con Gandesa como capital, con pueblos preciosos como Horta de Sant Joan, Arnes o Batea, con el pre - cioso parque natural de los Puertos de Tortosa-Beceite, espacios m\u00edticos de la batalla del Ebro, cooperativas agr\u00edcolas hist\u00f3ricas que se alojan en imponentes edificios modernistas y una v\u00eda verde muy singular que recorre espectaculares parajes. En definitiva, un aut\u00e9ntico tesoro por descubrir en plena provincia de Ta - rragona.Siguiendo el trazado del ferrocarril En el \u00faltimo cuarto del siglo XIX tambi\u00e9n se proyectaban ambiciosos proyectos que nunca vieron la luz... Uno de ellos fue el del Ferrocarril del Val de Zaf\u00e1n, una l\u00ednea entre el puerto de San Carlos de la R\u00e1pita y el Val de Zaf\u00e1n, en La Puebla de H\u00ed - jar, de Teruel, que naci\u00f3 en 1863 con la idea de abastecer a una eventual invasi\u00f3n procedente del otro lado de los Pirineos. El primer tramo se inaugur\u00f3 en 1895, pero su prolonga - ci\u00f3n hasta Tortosa no se abri\u00f3 hasta 1942. Durante la Guerra Civil gran parte de los obreros que trabajaron en su \u00faltima fase fueron prisioneros republicanos, pero el ferrocarril, conocido como el Sarmentero, ya que atravesaba terrenos sembrados de vi\u00f1edos, tuvo una corta vida de solo 31 a\u00f1os sin llegarse a concluir su \u00faltimo tramo entre Tortosa y San Carlos de la R\u00e1pita. El hundimiento de un t\u00fanel en 1971 fue la \"excusa\" para cerrar definitivamente la l\u00ednea. Por suerte hoy el trazado de ese proyecto abortado sirve de v\u00eda ver - de entre Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a. Una ruta apta para todos los p\u00fablicos y de gran belleza que, desde Pinell de Bray hasta Tortosa, recorre 25 km pasando por distintos t\u00e9rminos municipales y por escenarios natu - rales como la Sierra de P\u00e0ndols y los Puertos de Tortosa-Beceite. Poco concurrida y con espacios casi v\u00edrge - nes, la v\u00eda verde la Tierra Alta ofrece paradas imprescindibles como el Pont del Arc (el segundo viaducto de piedra m\u00e1s grande de Espa\u00f1a) que se encuentra entre Horta de Sant Joan y Bot; La Fontcalda, entre Bot y Pine - ll de Bray, un conjunto de edificios con una ermita y fuentes termales ubicado en un bello paraje natural; el rio Canaletes que acompa\u00f1a parte del camino junto a la v\u00eda, y la pobla - ci\u00f3n de Bot con su antigua bodega cooperativa reformada por el arqui - tecto, disc\u00edpulo de Gaud\u00ed, C\u00e8sar Mar - tinell, adem\u00e1s de la impresionante Casa Paladella de m\u00e1s de 2.000m2. Alojarse en una casa ecol\u00f3gica Situada delante de La Fatarella y en pleno entorno natural, se en - cuentra La Casa Ecol\u00f3gica, todo un ejemplo de arquitectura ancestral de piedra en seco basada en el m\u00e1ximo aprovechamiento de los recursos naturales e integrada per - fectamente en el paisaje. Adem\u00e1s de alojamiento, La Casa Ecol\u00f3gica ofrece un restaurante con platos t\u00ed - picos de la comarca y elaborados de manera tradicional acompa\u00f1ados de excelentes vinos con denominaci\u00f3n de origen Terra Alta. http://www.lacasaecologica.comTerra Alta, un oasis virgen en Catalu\u00f1a Foto cedida por Maria Jos\u00e9 L\u00f3pez Vilalta. La Casa Ecol\u00f3gica AROMATERAPIA Una ruta apta para todos los p\u00fablicos y de gran belleza que, desde Pinell de Bray hasta Tortosa, recorre 25 kil\u00f3metros25 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com ECO - ITINERARIOS A PIE V\u00edctor Riverola i Morera, Periodista, Escritor y Alpinista, victor@victorriverola.com El Billare es la monta\u00f1a que capta la atenci\u00f3n de todo aquel que se acer - ca al pintoresco pueblecito de Lescun. La cumbre tiene similitud con el Pic du Midi d'Ossau, donde tambi\u00e9n en - contramos un Grand y un Petit Pic. La cumbre m\u00e1s elevada es Le Grand Billare (2.306 m), con otras dos cotas menores en su proximidad. El punto de partida es el Plateau de Sanch\u00e8se, en el valle de Lescun (Francia). Tendre - mos que entrar al valle de Canfranc por Jaca, cruzando la frontera por el t\u00fanel de Somport (sin peaje) y descen - der por el valle de Aspe, dejando atr\u00e1s Ud\u00f3s y Etsaut, hasta la bifurcaci\u00f3n que a nuestra izquierda nos introducir\u00e1 en el valle de Lescun, llegando hasta el Plateau de Sanch\u00e8se. En el \u00faltimo tramo el asfalto dar\u00e1 paso a una pista de tierra. Aparcaremos en el Plateau de San - ch\u00e8se, al que habremos accedido atra - vesando la localidad de Lescun. Se po -dr\u00eda decir que esta exigente ascensi\u00f3n se divide en tres partes; del Plateau de Sanch\u00e8se a las proximidades del cayo - lar d'Anaye; de las inmediaciones de dicho cayolar al collado, y finalmente del collado a la o las cimas. Partiremos pues del Plateau (1.081m) en direcci\u00f3n NO. Al cabo de aproximadamente 55 min de haber iniciado la excursi\u00f3n, saldremos a terreno despejado, al valle de Anaye. Una vez fuera del bosque, ve - remos al poco rato un gran cairn sobre una roca a nuestra izquierda (1.472m). En este punto comenzar\u00e1 la parte m\u00e1s dura de la ascensi\u00f3n; deberemos ascender por las pendientes herbosas situadas a su derecha, hasta llegar al collado occidental (2.184m), una espe - cie de oasis tapizado de hierba donde recuperaremos el aliento mientras contemplamos las espectaculares vistas que se abrir\u00e1n ante nosotros por la otra vertiente. Llamar\u00e1 nuestra atenci\u00f3n el lago de Lhurs, 500 metros m\u00e1s abajo.Recorremos la ancha y herbosa cres - ta en direcci\u00f3n este. Al cabo de unos minutos, la hierba da paso a la roca y a los tramos m\u00e1s verticales. Tendremos que superar una sencilla chimenea (I grado) para encaramarnos a la cresta rocosa final que atravesaremos, tal vez es m\u00e1s f\u00e1cil por su vertiente septen - trional, aunque no presenta dificultad t\u00e9cnica ninguna. Para poder acceder a la primera de las cimas, concretamen - te a la conocida como Grand Billare (2.306m), deberemos realizar un senci - llo destrepe \u2014que al ser un tanto a\u00e9 - reo puede impresionar un poco\u2014 para acceder a una peque\u00f1a brecha y de ah\u00ed a esta cumbre. El Billare ofrece unas vistas espectaculares a su alrededor, entre las que cabe destacar La Mar\u00e8re, Pic Ger, Pic de Sesques, Midi d'Ossau, Balaitous, Collarada, Aspe, Bisaurin, Mesa de los Tres Reyes y Anie. nEl Billare desde el Plateau de Sanch\u00e8se \u00a9Victor Riverola - Espectacular subida al Billare Tal vez es m\u00e1s f\u00e1cil por su vertiente septentrional, aunque no presenta dificultad t\u00e9cnica ninguna Detox Biocon T\u00f3nico herbal para diluir www.salus.es alem\u00e1nproducto Vegetarianos Veganos Sin OMG Ecol\u00f3gico Sin gluten Sin lactosa Sin alcohol Sin conservantes Sin colorantes Embarazo/lactancia Depurarse de forma sana y natural Complemento alimenticio a base de diferentes plantas para diluir que ayuda a la limpieza del organismo durante los cambios de estaci\u00f3n o despu\u00e9s de periodos de excesos. ABEDUL: Promueve el proceso de desintoxicaci\u00f3n del organismo ACEROLA: Antioxidante ALCACHOFA: Apoya la desintoxicaci\u00f3n, peso, funci\u00f3n digestiva y hep\u00e1tica CARDO MARIANO: Depura el h\u00edgado, promueve del organismo CIRUELA: Regularidad intestinalC\u00daRCUMA: Funci\u00f3n hep\u00e1tica, previene la acumulaci\u00f3n de grasas y facilita la desintoxicaci\u00f3n DIENTE DE LE\u00d3N: Funci\u00f3n digestiva e intestinal, ayuda al equilibrio siol\u00f3gico del pH estomacal GENCIANA: Facilita la digesti\u00f3n HIGO: Estimula el crecimiento de microfl ora intestinal bene ciosa JENGIBRE: Funci\u00f3n digestiva e intestinalMENTA PIPERITA: Funci\u00f3n digestiva e intestinal, ayuda en caso de fl atulencias MILENRAMA: Diur\u00e9tico y control de peso ORTIGA: Contribuye a una piel limpia ROMERO: Apoya el drenaje hepatobiliar y las funciones siol\u00f3gicas de puri caci\u00f3n 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com TERAPIAS NATURALES Marta Gandarillas, Periodista, martagandarillas@hotmail.com La Osteopat\u00eda, referenciada como medicina por la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud), est\u00e1 recono - cida en pa\u00edses como EEUU, Canad\u00e1, Australia, Nueva Zelanda, Suecia, Portugal, Francia, Suiza o Gran Breta\u00f1a pero, como dec\u00edamos en el art\u00edculo del mes pasado, la Norma Europea UNE, aprobada por el Cen - tro Europeo de Normalizaci\u00f3n (CEN), no est\u00e1 implementada en Espa\u00f1a, a pesar de estar publicada en el BOE (Bolet\u00edn Oficial del Estado) desde ene - ro del a\u00f1o pasado. En este sentido, se est\u00e1n incumpliendo varias directivas europeas que tienen que ver con el reconocimiento de cualificaciones profesionales, la libre circulaci\u00f3n de profesionales y pacientes y el dere - cho a una asistencia sanitaria igual en todos los pa\u00edses europeos. Destaca esta norma UNE de \"Prestaci\u00f3n de servicios de asistencia sanitaria en osteopat\u00eda\" que \"a los pacientes que optan por un tratamiento osteop\u00e1tico tiene que garantiz\u00e1rseles la calidad y el est\u00e1ndar de cuidado sanitario que recibir\u00e1n\". Seg\u00fan dice su texto, \"aspira a establecer una pauta que facilite una pr\u00e1ctica cl\u00ednica, un aprendizaje, una seguridad y una \u00e9tica de alta calidad para el beneficio de los pacientes\". Sin embar - go, en Espa\u00f1a, en lugar de seguir la normativa europea, se contin\u00faa en un vac\u00edo legal que fundamentalmen - te perjudica a los pacientes. Dice la Norma UNE que la Os - teopat\u00eda es una disciplina en la que \"destaca la interrelaci\u00f3n de estructura y funci\u00f3n del cuerpo, facilita la capacidad innata del cuerpo para curarse a s\u00ed mismo y propugna un enfoque integral de la per - sona respecto a todos los aspectos de la sa - lud y desarrollo saludable principalmente mediante la pr\u00e1ctica del tratamiento manual.\" El estr\u00e9s, la mala alimentaci\u00f3n, las preocupaciones, las malas postu - ras, la falta de descanso, afectan al buen funcionamiento de nuestro or - ganismo y pueden provocarnos todo tipo de dolencias en el sistema ner - vioso, muscular, en los \u00f3rganos, en los huesos... Y de esta alteraci\u00f3n de la anatom\u00eda y de la fisiolog\u00eda (o sea, del funcionamiento o funci\u00f3n) surge la patolog\u00eda, es decir, la enfermedad. Still, el padre de la Osteopat\u00eda, formul\u00f3 como primero de sus prin - cipios, que \"la estructura gobierna la funci\u00f3n\". Se entiende por estruc - tura, la relaci\u00f3n entre los huesos, el sistema m\u00fasculo-facial y su continui - dad en todo el cuerpo, los \u00f3rganos, el sistema linf\u00e1tico, las gl\u00e1ndulas endocrinas, el sistema neurovascu - lar, la piel, etc. Cualquier desarreglo en la estructura alterar\u00e1 entonces la funci\u00f3n fisiol\u00f3gica del conjunto o de alguna parte, entendiendo como funci\u00f3n fisiol\u00f3gica, la cardiorespira - toria, la articular, la digestiva etc. De esta manera, si se nace con una buena estructura lo normal es que la funci\u00f3n del organismo sea adecuada. Y de la misma manera si la funci\u00f3n se hace bien, la estructura se desarrolla correctamente. Un ejemplo de que la funci\u00f3n puede modificar la estructu -ra, podr\u00eda ser un exceso de uso de un determinado tend\u00f3n que acaba com - portando cambios en el hueso en el que se inserta. El segundo principio formulado por Still, en el que se basa la Osteo - pat\u00eda es la homeostasia. El cuerpo humano no solo tiende al equilibrio sino que tiene y contiene todo lo que necesita para estar en equilibrio (vitaminas, cadenas de prote\u00edna, hi - dratos...) El cuerpo puede regular sus funciones de manera no consciente y para ello tiene numerosos meca - nismos como el sistema circulatorio vascular, el neuronal, hormonal, etc. Y todo funciona siguiendo el concepto del cuerpo como unidad. Otra de las pautas de las que habla Still dec\u00eda tambi\u00e9n \"H\u00e1llala, f\u00edjala y d\u00e9jala\" es decir, busca, corrige y deja que el sistema de homeostasia (de equilibrio) haga el resto. Cuando se pierde la capacidad de homeostasia es necesario darle recursos para que el cuerpo se recupere. La ley de la arteria es absoluta \"all\u00ed donde llega sangre es muy dif\u00edcil que se instaure la lesi\u00f3n\". Es muy importante liberar la estructu - ra para que la sangre llegue a todas las partes del cuerpo. El ser humano genera una autorregulaci\u00f3n de sus funciones, pero s\u00f3lo si sus c\u00e9lulas reciben todo lo que necesitan para funcionar, generarse y eliminar las toxinas. Por eso, todos los l\u00edquidos del organismo que transportan los nutrientes y residuos, deben de circular libremente. El papel de la arteria es supremo. La osteopat\u00eda nace en el estudio en los adultos pero cuanto m\u00e1s se ha ido profundizando en el estudio del nacimiento m\u00e1s se ha llegado a entender que es una t\u00e9cnica muy im - portante para el desarrollo humano. Es as\u00ed como va surgiendo a finales del siglo XX y principios del siglo XXI lo que hoy se conoce como la osteopat\u00eda pedi\u00e1trica. Seg\u00fan Jes\u00fas de Miguel, uno de los pioneros de la Osteopat\u00eda pedi\u00e1trica en Espa\u00f1a, \"la osteopat\u00eda es Osteopat\u00eda (2\u00aa Parte): M\u00e1s que una terapia manual, una t\u00e9cnica para el desarrollo humano 123rf Limited\u00a9Daniel Schwarz En Espa\u00f1a, en lugar de seguir la normativa europea, se contin\u00faa en un vac\u00edo legal que fundamentalmente perjudica a los pacientesCualquier desarreglo en la estructura alterar\u00e1 la funci\u00f3n fisiol\u00f3gica del o de alguna parte27 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com TERAPIAS NATURALES una t\u00e9cnica para el desarrollo humano que comienza en una etapa prenatal y luego sigue con el nacimiento y el desarrollo del ni\u00f1o\". Seg\u00fan nos explica, \"en osteopat\u00eda pedi\u00e1trica hacemos un tratamiento de la estructura, tanto durante el desarrollo del ni\u00f1o como durante la etapa gestacional. Ayudamos a que la madre pueda llevar mejor su gestaci\u00f3n para enfrentarse mejor al momento del parto y al mismo tiempo, ense\u00f1amos al padre a acompa\u00f1ar en el parto\". Es muy importante la gesta - ci\u00f3n, c\u00f3mo nace y c\u00f3mo se atiende al beb\u00e9. Los 18 primeros meses, que son claves en el desarrollo del cr\u00e1neo has - ta que el ni\u00f1o se pone de pie y utiliza sus propias cadenas musculares. En cuanto a los casos que se tratan con m\u00e1s frecuencia en osteopat\u00eda pe - di\u00e1trica, dice Jes\u00fas de Miguel, oste\u00f3 - pata tambi\u00e9n en el Hospital Quir\u00f3n San Jos\u00e9 \"lo que m\u00e1s tratamos son defor - midades craneales en el neonato y en el de - sarrollo infantil (entre 0 y 5 a\u00f1os), podemos ayudar a que tengan menos infecciones respiratorias, menos trastornos digestivos y menos trastornos psicomotores\". n Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable.De venta en los mejores establecimientos especializados.TEL\u00c9FONO GRATUITO 900 181 293Descubre nuestra gran variedad de productos aptos para veganos y. vegetarianos 18referencias veganas 20referencias vegetarianas 226referencias ACTUALJunio 2017 - actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Tamara Novoa, Periodista de Planeta Moda, Asociaci\u00f3n Vida Sana www.planetamoda.org PLANETA MODA El 24 de abril de 2013 todas las miradas se posaron sobre Rana Plaza en Bangladesh. El colapso de un edificio que albergaba cinco ta - lleres textiles tuvo como resultado la muerte de 1.134 personas y 2.500 heridos. A pesar de tratarse del ac - cidente de estas caracter\u00edsticas que m\u00e1s repercusi\u00f3n ha tenido, era solo la punta del Iceberg, no ha sido el \u00fanico y tampoco el \u00faltimo. Estos mal llamados 'accidentes' son consecuencia de unas condi - ciones de trabajo infrahumanas que algunas organizaciones vienen denunciando desde hace tiempo. La campa\u00f1a Clean Clothes Campaing naci\u00f3 en 1989 con el objetivo de mejorar las condiciones de los traba - jadores de las f\u00e1bricas textiles. Otra iniciativa es el Fashion Revolution Day que conmemora el accidente de Bangladesh y tiene por objetivo que los consumidores preguntemos a las marcas que vestimos c\u00f3mo ha sido fabricada nuestra ropa. Cada 24 de abril las redes sociales arden con fotos de etiquetas de ropa y al menos durante un d\u00eda se reflexiona sobre cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de la in -dustria textil. M\u00e1s all\u00e1 de este acto simb\u00f3lico, la denuncia permanente de varias asociaciones y oeneg\u00e9s han dado su resultado y cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde se ha conseguido que todas las v\u00edctimas hayan sido indemnizadas. Adem\u00e1s, el gobierno bengal\u00ed tuvo que ceder ante las presiones y ha instaurado medidas para ser m\u00e1s transparente y ha subido el salario m\u00ednimo. Pero, \u00bfson suficientes es - tas medidas? Claramente no. Para encontrar una soluci\u00f3n real a este problema tendr\u00edamos que hablar de un mundo en el que no hubiese unos pa\u00edses m\u00e1s ricos que otros, de forma que las empresas no viesen beneficio en deslocalizar su pro - ducci\u00f3n. Esto se traducir\u00eda en una producci\u00f3n local y de proximidad, que es adem\u00e1s la \u00fanica opci\u00f3n, medioambientalmente hablando, sostenible. El objetivo puede parecer ambi - cioso e incluso inalcanzable pero una de las v\u00edas para conseguirlo es la de fomentar un modelo de produc - ci\u00f3n alternativo, tanto en los pa\u00edses del sur como en el norte. Algunas asociaciones han desarrollado proyectos de comercio justo a trav\u00e9s de los que apoyan propues - tas locales. Estas iniciativas son las que tienen capacidad real de empoderar a los pueblos y luchar contra el mode - lo impuesto por las grandes empre - sas. En Espa\u00f1a son cada vez m\u00e1s los proyectos de este tipo que, adem\u00e1s de apostar por tejidos ecol\u00f3gicos y sistemas artesanales de producci\u00f3n, deciden hacerlo local. Finalmente como consumidores tenemos el po - der de elegir qu\u00e9 y a qui\u00e9n comprar. Nuestras elecciones marcar\u00e1n el devenir de la industria de la moda y el futuro del Planeta. nEl tejido social de la industria textil \u00a9Planeta Moda 123RFLimited@limbi007Estas iniciativas son las que tienen capacidad real de empoderar a los pueblos y luchar contra el modelo impuesto por las grandes empresas COSM\u00c9TICA biocosmetico certi/f_icato La primera y m\u00e1s completa l\u00ednea bio para el cuidado de los pies Suavidad e hidrataci\u00f3nGrietas y fisurasCuida tus pies -68% menos de callosidad DISTRIBUIDO POR: COSANA S.L C/Labrador, P. 65 N. 1 Pol. Ind. 47155 Santovenia de Pisuerga (Valladolid) Tlf: 983400094 cosana@cosmesana.es www.cosmesana.es Resultados visibles Eficacia demostrada mediante test University (Italy) Desodorante con aceites ozonizados29 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com La deficiencia de \u00e1cidos grasos esenciales en los seres humanos se manifiesta cl\u00ednicamente con la der- matitis (descamaci\u00f3n y sequedad de la piel) y el aumento de la p\u00e9rdida transd\u00e9rmica de agua. Esto ha lleva - do a los cient\u00edficos a investigar la rela - ci\u00f3n que existe entre las alteraciones de la piel y la administraci\u00f3n de suple - mentos con \u00e1cidos grasos esenciales, tanto por v\u00eda t\u00f3pica como por ingesta. Los \u00e1cidos grasos poliinsaturados no pueden ser sintetizados por el cuerpo humano y por lo tanto deben obtenerse a trav\u00e9s de la dieta. Se ha documentado cient\u00edficamente el pa - pel que tienen en la salud de la piel. Existen 2 clases de \u00e1cidos grasos esenciales: omega-6 (-6) y ome - ga-3 (3). El \u00c1cido linoleico (LA) es un 6 y el \u00e1cido -linol\u00e9nico (ALA) pertenece a la familia 3 vegetal de los \u00e1cidos grasos esenciales. A partir de estos dos compuestos parentales, el cuerpo sintetiza derivados de ca - dena m\u00e1s larga que tambi\u00e9n tienen funciones importantes para el mante - nimiento de la piel sana. El \u00e1cido linoleico (LA), es el \u00e1cido graso esencial m\u00e1s abundante en la epidermis, junto a las ceramidas, que son un tipo especial de l\u00edpidos conocidos como esfingol\u00edpidos. Las ceramidas comprenden del 40-50% de los l\u00edpidos del estrato corneo. Estos \u00e1cidos grasos y las ceramidas se correlacionan directamente con la capacidad de la piel para ejercer adecuadamente su funci\u00f3n barrera y mantenerla con un contenido ade - cuado de agua. Los omega-3 comprenden menos del 2% de \u00e1cidos grasos de la composi - ci\u00f3n epid\u00e9rmica total. A pesar de que no se acumulan apreciablemente en la piel, juegan un papel inmunomodulador im - portante. Suplementar con este tipo de \u00e1cidos grasos (aceite de lino, borraja, onagra, germen de trigo, rosa mosqueta) puede modificar signifi - cativamente el contenido en eicosanoides en la piel, lo que tendr\u00e1 una influen - cia clave en la prevenci\u00f3n de su inflamaci\u00f3n. La evidencia cient\u00edfica ha mostra - do tambi\u00e9n que la toma de omega-3 y su presencia en la piel, puede con - tribuir a fotoprotegerla, a trav\u00e9s del mantenimiento de un equilibrio en - tre los mediadores de la inflamaci\u00f3n, la inmunidad y los antioxidantes. Los aceites vegetales v\u00edrgenes son fundamentales para realizar el aporte en \u00e1cidos grasos esenciales que necesita la piel, por lo que resulta imprescindible tomarlos y aplicar - los, asegur\u00e1ndonos siempre de que sean aceites vegetales v\u00edrgenes de 1\u00aa presi\u00f3n en fr\u00edo, lo que nos garantiza que no se encuentran alterados por el calor, lo cual proporcionar\u00e1 una nutrici\u00f3n verdadera a la piel. nLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA / SALUD Maribel Sa\u00edz Cayuela,Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com Los \u00e1cidos grasos esenciales. y Limited\u00a9Tharakorn Arunothai30 BIOECO ACTUALJunio 2017 - la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Existe un listado publicado en el Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea de m\u00e1s de 7.000 nombres de ingredientes de los productos cosm\u00e9ticos. Si tene - mos en cuenta que bajo un mismo nombre pueden haber varios compues - tos seremos conscientes de la cantidad de sustancias distintas que podemos encontrar en los productos cosm\u00e9ticos. Cuando hablamos de cosm\u00e9tica no nos referimos s\u00f3lo al maquillaje o a los productos de belleza. En mayor o me - nor medida, estos productos nos acom - pa\u00f1an cada d\u00eda, desde que nos levanta - mos y nos lavamos la cara o tomamos una ducha hasta que nos acostamos y nos lavamos los dientes o nos ponemos una crema hidratante en la cara. En funci\u00f3n de nuestros h\u00e1bitos, en - tramos en contacto cada d\u00eda con cente - nares de compuestos que forman parte de la composici\u00f3n de los cosm\u00e9ticos. Estos compuestos pueden ser naturales o qu\u00edmicos. La proporci\u00f3n entre unos y otros depende principalmente del tipo de productos que utilicemos. Por ello es importante tener unas nociones b\u00e1sicas que nos ayuden a elegir la mejor cosm\u00e9tica para nuestra salud y para la del medio ambiente 1. Los productos cosm\u00e9ticos han de incluir en su etiqueta el listado de ingredientes en una nomenclatura conocida como INCI. Son las siglas de International Nomenclature Cos - metic Ingredient. Se utiliza interna - cionalmente para nombrar a todos los ingredientes de los cosm\u00e9ticos. 2. En el listado de ingredientes \u00e9stos se ordenan seg\u00fan su importancia en la f\u00f3rmula. Es decir, los primeros son los que se encuentran en mayores cantidades y los \u00faltimos los que es - t\u00e1n presentes en cantidades m\u00e1s pe - que\u00f1as. As\u00ed que si un cosm\u00e9tico nos habla de las fant\u00e1sticas propiedades del aceite de oliva pero este no aparece en los primeros lugares de la lista debemos poner en duda la honestidad de la empresa que lo publicita. 3. Para identificar los ingredientes vegetales de un cosm\u00e9tico hemos de saber que se utiliza el nombre lat\u00edn de la planta seguido por: Aqua, water o distilate: para hidrolatos y aguas florales. Extract: para extractos. aceites. Butter: para mantecas vegetales.Wax: para ceras vegeta - les. En una buena cosm\u00e9tica estos ingredientes est\u00e1n en las primeras posiciones de la lista 4. El t\u00e9rmino parfum es uno de los cajones de sastre en el que se puede incluir cualquier sustancia que se a\u00f1ada al cosm\u00e9tico para aromatizar - lo. Dentro de esta denominaci\u00f3n se puede incluir desde un aceite esen - cial natural hasta ingredientes sospe - chosos de ser cancer\u00edgenos como el tolueno o los ftalatos. En una buena cosm\u00e9tica suele estar indicado que se refiere a un aceite esencial. Veremos en pr\u00f3ximas publicaciones qu\u00e9 ingredientes debemos evitar en los principales grupos de cosm\u00e9ticos as\u00ed como la posibilidad de optar por la cosm\u00e9tica certificada y c\u00f3mo inter - pretarla. nGu\u00eda r\u00e1pida para identificar una buena cosm\u00e9tica 123rf Limited\u00a9kzenonLA OPINI\u00d3N DEL ESPECIALISTA Montse Escutia, Co-Fundadora del Proyecto Red Ecoest\u00e9tica Asociaci\u00f3n Vida Sana www.ecoestetica.org TALLERES, JORNADAS y SEMINARIOS Elige entre nuestras distintas posibilidades de formaci\u00f3n: 8%00)6)7 INTENSIVOS DE MEDIA JORNADA.362%(%7 FORMACI\u00d3N DE D\u00cdA COMPLETO7)1-2%6-37 CURSO DE FIN DE SEMANA4PERXEW 1IHMGMREPIW Y SUS PROPIEDADES%VSQEXIVETME USOS Y PROPIEDADES DE LOS ACEITES ESENCIALES 'SWQrXMGE 2EXYVEP\u0003 PRINCIPIOS ACTIVOS, FORMULACI\u00d3N Y ELABORACI\u00d3N4IVJYQIVvE 2EXYVEP Y SU ENTORNO VARIAS FECHAS DISPONIBLES EN JULIO, AGOSTO Y SEPTIEMBRE. INF\u00d3RMATE EN: www.tallermadreselva.comTALLER MADRESELVA T.942 646 821 cursos@tallermadreselva.com Descubre con nosotros los secretos de belleza de los aromas y las plantas, mientras disfrutas de un entorno natural privilegiado en Ramales de la Victoria - CANTABRIA.FORMACI\u00d3N31 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Las venas varicosas pueden afectar tanto a mujeres como a hombres, tra - t\u00e1ndose de una hiperdilataci\u00f3n de las venas (estructuras extremadamente delicadas), principalmente en las pier - nas, sinuosas y que se han llenado de una acumulaci\u00f3n anormal de sangre. S\u00edntomas Pueden ser asintom\u00e1ticas o estar asociadas con fatiga, hinchaz\u00f3n en los tobillos, molestias dolorosas o sensaci\u00f3n de pesadez en las piernas. Pero tambi\u00e9n se pueden producir complicaciones como: tumefacci\u00f3n, pigmentaci\u00f3n y ulceraci\u00f3n de la piel de la pierna. Origen Puede ser por una debilidad gen\u00e9ti - ca de las venas o de las v\u00e1lvulas. Presi\u00f3n excesiva debido a un au - mento en el esfuerzo en la defeca - ci\u00f3n por falta de aporte de fibra en la dieta. Largos periodos de permanecer de pie o levantamiento de peso. Da\u00f1o en las venas subsiguiente a una tromboflebitis. Debilidad de las paredes vasculares por una anomal\u00eda en la estructura de las prote\u00ednas que mantienen la vena o por una liberaci\u00f3n excesiva de las enzimas celulares que degradan la sustancia cementante fundamen - tal, produciendo un aumento de la permeabilidad capilar y p\u00e9rdida de integridad de la estructura venosa. Tratamiento Evitar estar de pie durante mu - cho tiempo, elevar las piernas cuan - do est\u00e1 descansando o durmiendo. Los ba\u00f1os de agua fr\u00eda y caliente (contraste) tambi\u00e9n estimulan el retor - no venoso. Hacer regularmente ejercicio durante 30 minutos especialmente el correr, caminar o montar en bicicleta ya que la contracci\u00f3n de los m\u00fasculos de las piernas devuelve la sangre es - tancada a la circulaci\u00f3n. Rara vez se presentan venas varico - sas en partes del mundo d\u00f3nde se con - sumen dietas sin refinar y ricas en fibra. Por lo tanto una alimentaci\u00f3n pobre en fibra, rica en alimentos refinados, solo contribuir\u00e1 al desarrollo de las venas varicosas porque hay un mayor esfuer - zo aumentando la presi\u00f3n abdominal durante las evacuaciones, que obstruye el flujo sangu\u00edneo hacia las piernas. Este aumento puede debilitar a su vez, la pa - red de la vena (varicosa o hemorroides) o la pared del intestino grueso, producien - do divert\u00edculos en el mismo. Por ello es fundamental el aportar fibra a trav\u00e9s de una dieta rica en verduras, tub\u00e9rculos y frutas an - tioxidantes, as\u00ed como legumbres y cereales integrales. Tambi\u00e9n se pueden utilizar com - ponentes naturales favoreciendo el peristaltismo intestinal sin ser tan irritantes como el psyllium o semi - llas de lino y de ch\u00eda. Aumentan el volumen de las heces captando el agua y formando una masa gelatino - sa que conserva las heces blandas, voluminosas y con facilidad de paso. Evitar el sobrepeso u obesidad a trav\u00e9s de la dieta potenciando el siste - ma digestivo y circulatorio. La Fitoterapia y suplementaci\u00f3n natural nos ayudar\u00e1n de manera notable a tratar este problema me - jorando la estructura de la vena, el fluido sangu\u00edneo, la inflamaci\u00f3n, la permeabilidad capilar, la tumefacci\u00f3n, la vasoconstricci\u00f3n y la integridad de la pared venosa, entre otros... Aliados naturales* Complejo de Antioxidantes compuesto por selenio, zinc, vitami - nas A, C y E, ayudan a reparar el tejido conectivo y a mejorar la funci\u00f3n circu - latoria. Adem\u00e1s, ayudan a prevenir el da\u00f1o que los radicales libres provocan en los vasos sangu\u00edneos. La Bromelina, un compuesto fibri - nol\u00edtico y enzim\u00e1tico, act\u00faa como un eficaz anti-inflamatorio, siendo \u00e9ste natural y sin los efectos secundarios de los AINE\u00b4S. El Gotu Kola, mejora tanto la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea como linf\u00e1ti - ca, fortaleciendo tambi\u00e9n los vasos sangu\u00edneos y la estructura del tejido conjuntivo. El Rusco, planta de efecto t\u00f3nico venoso, ejerce una funci\u00f3n vasocons - trictora y anti-inflamatoria en las venas, aport\u00e1ndoles estabilidad. Posee a su vez, una capacidad antiedematosa y diur\u00e9tica. Casta\u00f1o de Indias contiene aes - cina, un componente activo anti-infla - matorio. Reduce a la par la fragilidad capilar disminuyendo la permeabili - dad venosa y capilar * La suplementaci\u00f3n debe ser prescrita y supervisada por un profesional de la salud. nVenas varicosas 123rf Limited\u00a9starasSALUD Y POR: Suplementos Solgar www.solgarsuplementos.es 140.000 visitantes anuales 1.800 expositores en todas las ediciones 18.000 referencias de productos M\u00e1s de 1.000 actividades paralelas en totalM\u00e1s de 30 a\u00f1os organizando la feria de referencia en Espa\u00f1a de productos ecol\u00f3gicos www.biocultura.org Organiza DALE UN GIRO A TU VIDA LA FERIA DEL GRAN CAMBIOSEVILLA 1O-12 MARZO FIBES BARCELONA 4-7 MAYO PALAU SANT JORDI VALENCIA 29 SEPTIEMBRE A 1 OCTUBRE FERIA VALENCIA MADRID 9 a 12 NOVIEMBRE IFEMAFERIAS32 BIOECO ACTUALJunio 2017 - N\u00ba 43 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com LA ENTREVISTA Enric Urrutia, Director bio@bioecoactual.com \u00bfC\u00f3mo y cuando surge la idea de crear Bioterra? La historia de Bioterra se remonta a 2004. La cultura de lo ecol\u00f3gico hab\u00eda empezado a tomar cuerpo y la sociedad comenzaba a interesarse por el consu - mo de la amplia gama de productos que engloba el t\u00e9rmino ecol\u00f3gico. Las cifras relativas a su consumo eran to - dav\u00eda testimoniales, pero la tendencia era claramente ascendente. Todo ello anim\u00f3 a la Fundaci\u00f3n Ficoba a impulsar Bioterra. Cre\u00edamos que hab\u00eda llegado el momento de dar a conocer en toda su amplitud el sector ecol\u00f3gico. Apostamos por una feria que proporcionara, ante todo, un trata - miento profesional como f\u00f3rmula para contribuir a su desarrollo y normaliza - ci\u00f3n, y lo hicimos en estrecha colabora - ci\u00f3n con los representantes del sector. \u00bfQu\u00e9 resaltar\u00edas del comit\u00e9 organizador y de Eneek? Bioterra, desde sus inicios, ha esta - do muy ligada a los agentes del sector ecol\u00f3gico, a los que ha incorporado al Comit\u00e9 Organizador de la feria. Un Comit\u00e9 que se ha ido enriqueciendo con el paso de los a\u00f1os y que hoy es un buen reflejo de la amplitud que ha alcanzado la cultura de lo ecol\u00f3gico en nuestra sociedad. Forman parte del Comit\u00e9 Organizador de Bioterra agentes de Espa\u00f1a y Francia. Respecto a su pregunta sobre ENEEK, el Consejo de Agricultura y Alimentaci\u00f3n Ecol\u00f3gica de Euskadi ha participado en Bioterra desde su g\u00e9ne - sis. Su aportaci\u00f3n ha sido esencial para mantener el sello ecol\u00f3gico de la feria y tambi\u00e9n para impulsar la divulga - ci\u00f3n de la cultura de la sostenibilidad. \u00bfLos expositores son todos de Euskadi? \u00a1Ni mucho menos! En la edici\u00f3n de 2016, el 40% de los expositores fueron de Euskadi y el resto de pr\u00e1cticamen - te todas las comunidades aut\u00f3nomas, con especial representaci\u00f3n de los expositores navarros (19%) y catalanes (11%), Y tambi\u00e9n, como es habitual en Bioterra, contamos con una amplia representaci\u00f3n de expositores fran - ceses. \u00bfQu\u00e9 espacios comunes pode - mos encontrar en Bioterra? El apartado expositivo de Bioterra se articula en tres espacios diferentes. En el espacio Bioterra exponen em - presas de alimentos de agricultura ecol\u00f3gica certificada, cosm\u00e9tica eco - l\u00f3gica certificada, ecoturismo, etc. Naturall es el espacio de Salud y Bienestar que acoge cosm\u00e9tica e higie - ne natural, textiles y complementos naturales, h\u00e1bitat saludable, accesorios para terapias naturales, remedios natu - rales, prensa especializada, textil 100% org\u00e1nico certificado, etc. Por su parte el espacio Geobat, adem\u00e1s de expositores de geobiolog\u00eda, bioconstrucci\u00f3n, ener - g\u00edas renovables y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica, incluye una zona de demostraciones. Una suma de espacios con los que Bioterra quiere ofrecer a los visitan - tes una visi\u00f3n integral de la oferta de productos y servicios ecol\u00f3gicos y sostenibles. Av\u00e1nzanos algunas de las novedades que nos ofrece esta pr\u00f3xima edici\u00f3n del 2 al 4 de ju - nio en Ficoba.Pensando en los expositores y el visitante profesional estamos impul - sando acciones de match making, con entrevistas que se pueden con - certar previamente y puntos de en - cuentro espec\u00edficos donde realizar las reuniones. Tambi\u00e9n hemos creado un nuevo espacio de charlas en el pabe - ll\u00f3n Geobat dedicado a las empresas expositoras de energ\u00edas renovables y bioconstrucci\u00f3n. Desde el punto de vista de los visitantes, este a\u00f1o inclui - mos en el programa el Bioterra Yoga Day, una master class que tendr\u00e1 lugar en la Bioterraza, un espacio gastron\u00f3mico que inauguramos el pasado a\u00f1o en la zona de exposici\u00f3n exterior y que, tras su buena acogida, incrementa su espacio. Por \u00faltimo, me gustar\u00eda destacar que este a\u00f1o vamos a reconocer la fi - delidad de todos aquellos expositores que llevan diez a\u00f1os participando en Bioterra. http://bioterra.ficoba.org INGREDIENTES 250 ml YOGI TEA\u00ae Jengibre Lim\u00f3n 60 ml Zumo de uva blanca 1 ml Zumo de lima PREPARACI\u00d3N Preparar una taza de YOGI TEA\u00ae Jengibre Lim\u00f3n dejando infusionar 6 minutos una bolsita en 250 ml de agua hirviendo. Dejar enfriar y poner en el frigor\u00edfico. Una vez bien fr\u00eda, a\u00f1adir el zumo de uva blanca y de lima a la infusi\u00f3n. Mezclar y servir con hielo.JENGIBRE LIM\u00d3N DIVERSI\u00d3NFr\u00edos y 11:48ALIMENTACI\u00d3NM\u00f3nica Alday M\u00f3nica Alday, (Donostia, 1969). Licenciada en Derecho. Directora desde hace cinco a\u00f1os de Biote- rra, feria referente en Euskadi, Navarra y sudoeste de Francia de productos ecol\u00f3gicos, cosm\u00e9-tica org\u00e1nica, bioconstrucci\u00f3n, energ\u00edas renovables y consumo responsable, que se celebra en Fi-coba, en Ir\u00fan. Tras 13 ediciones, Bioterra se ha consolidado como la feria por excelencia en el norte de la pen\u00ednsula donde un equipo humano trabaja durante varios meses para preparar el evento con m\u00e1s colorido de la primavera. La Feria de Euskadi de productos ecol\u00f3gicos, bioconstrucci\u00f3n, energ\u00edas renovables y consumo responsable bioterra.ficoba.orgDel 2 al 4 de junio / Ficoba - Irun #Bioterra201714\u00aa2017 EDICI\u00d3N gratuitoven a conocer ideas verdesORGANIZA Tel. 943 66 77 88 Fax: 943 61 www.ficoba.org ficoba@ficoba.org PATROCINAN EKONOMIAREN GARAPEN ETA LEHIAKORTASUN SAILA DEPARTAMENTO DE DESARROLLO ECON\u00d3MICO Y COMPETITIVIDAD "}