{"title": "Una mirada al Acuerdo de paz: el balance de la reincorporaci\u00f3n de excombatientes y la protecci\u00f3n a los l\u00edderes sociales", "author": null, "url": "https://www.ucentral.edu.co/noticentral/mirada-al-acuerdo-paz-balance-reincorporacion-excombatientes-proteccion-lideres", "hostname": "ucentral.edu.co", "description": "Representantes del Estado, la ONU y movimientos civiles har\u00e1n un balance sobre la reincorporaci\u00f3n de los excombatientes y las medidas para proteger a los l\u00edderes sociales.", "sitename": "Universidad Central", "date": "2019-06-11", "cleaned_text": "Representantes del Estado, la ONU y movimientos civiles har\u00e1n un balance sobre la reincorporaci\u00f3n de los excombatientes y las medidas para proteger a los l\u00edderes sociales. Colombia 2020 \u2014estrategia pedag\u00f3gica y period\u00edstica para el posconflicto de El Espectador\u2014, la Uni\u00f3n Europea, la Agencia de la ONU para Refugiados, el PNUD y la Universidad Central realizar\u00e1n el debate Una mirada al Acuerdo de paz: el balance de la reincorporaci\u00f3n de excombatientes y la protecci\u00f3n a los l\u00edderes sociales. El encuentro ser\u00e1 este jueves 22 de noviembre, de 8:30 a.m. a 12:00 m., en el Teatro de Bogot\u00e1 de la UC, calle 22 n\u00b0 5 - 62, con entrada libre, previa inscripci\u00f3n. La apertura del evento estar\u00e1 a cargo de Rafael Santos, rector de la Universidad Central, y Mart\u00edn Santiago, coordinador residente de Naciones Unidas. Tambi\u00e9n, se contar\u00e1 con las intervenciones de Jean Arnault, jefe de la Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de la ONU en Colombia, y Fernando Carrillo Fl\u00f3rez, procurador general de la Naci\u00f3n. Agenda La jornada se desarrollar\u00e1 en dos paneles. En el primero, \u00bfHay reincorporaci\u00f3n efectiva de los excombatientes de las Farc?, participar\u00e1n como panelistas Andr\u00e9s Stapper, director de la Agencia de Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n; Pablo Ruiz, director de PNUD en Colombia; Emilio Archila, alto consejo para la Estabilizaci\u00f3n; y Laura Villa, delegada del Consejo Nacional de Reincorporaci\u00f3n-Farc. Este espacio ser\u00e1 moderado por Gloria Castrill\u00f3n, directora editorial de Colombia 2020. El segundo panel, Retos para adoptar medidas de protecci\u00f3n a l\u00edderes sociales, ser\u00e1 moderado por Edinson Bola\u00f1os, periodista de Colombia 2020. En el debatir\u00e1n Nancy Patricia Guti\u00e9rrez, ministra del Interior; Marcos Cuetia, delegado de la ONIC; Diana S\u00e1nchez, de Somos Defensores; y Luis Gonz\u00e1lez Le\u00f3n, delegado para la Seguridad Ciudadana de la Fiscal\u00eda General de la Naci\u00f3n. El cierre estar\u00e1 a cargo de Alberto Brunori, representante del Alto Comisionado de la ONU para los Derechos Humanos en Colombia. Con este tipo de acciones, la Universidad Central cumple con lo planteado en su Proyecto Educativo Institucional, en el que hace expl\u00edcito su compromiso con la formaci\u00f3n integral de sujetos pol\u00edticos con vocaci\u00f3n de servicio a la sociedad y desempe\u00f1a un papel protag\u00f3nico en la construcci\u00f3n de una cultura de paz, por eso se convierte en el espacio ideal para dialogar sobre el contexto del posconflicto. Lea tambi\u00e9n: [Regresando a la semilla, memoria viva del conflicto en Colombia](/noticentral/regresando-semilla-memoria-viva-del-conflicto-colombia) Leidy Dayana Casta\u00f1o G\u00f3mez Coordinaci\u00f3n de Comunicaciones Bogot\u00e1, D. C., 20 de noviembre de 2018 Im\u00e1genes: Departamento de Comunicaci\u00f3n y Publicaciones "}