{"title": "Iglesia Universal del Reino de Dios - Wikipedia, la enciclopedia libre", "author": null, "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios", "hostname": "wikipedia.org", "description": null, "sitename": "Wikimedia Foundation, Inc.", "date": "2005-12-20", "cleaned_text": "Iglesia Universal del Reino de Dios |Iglesia Universal del Reino de Dios| | | Escudo | Iglesia Reino de Dios (IURD), es una organizaci\u00f3n [cristiana](/wiki/Cristianismo) [evang\u00e9lica](/wiki/Evangelicalismo) internacional con sede un edificio denominado \"el Templo de Salom\u00f3n\" en [S\u00e3o Paulo](/wiki/S%C3%A3o_Paulo), [Brasil](/wiki/Brasil), la cual predica la [teolog\u00eda o evangelio de la prosperidad](/wiki/Teolog%C3%ADa_de_la_prosperidad). La iglesia fue fundada en 1977 en [R\u00edo de Janeiro](/wiki/R%C3%ADo_de_Janeiro) por el obispo [Edir Macedo](/wiki/Edir_Macedo), [[1]](#cite_note-1) [[2]](#cite_note-BBC1-2) propietario (desde de la multimillonaria de [televisi\u00f3n](/wiki/Televisi%C3%B3n) [RecordTV](/wiki/RecordTV). [[2]](#cite_note-BBC1-2) [[3]](#cite_note-:1-3) En 1999, la IURD ten\u00eda 8 millones de miembros en Brasil y ya era considerada una \"iglesia comercial\". [[4]](#cite_note-4) La organizaci\u00f3n ya hab\u00eda establecido templos en el [Reino Unido](/wiki/Reino_Unido), en [\u00c1frica](/wiki/%C3%81frica) e [India](/wiki/India), afirmando un total de m\u00e1s de 12 millones de miembros en todo el mundo ese a\u00f1o. [[2]](#cite_note-BBC1-2) [[5]](#cite_note-veja.abril.com.br2-5) [[6]](#cite_note-:2-6) En 2013, la IURD ten\u00eda congregaciones en la ciudad de [Nueva York](/wiki/Nueva_York), y -seg\u00fan el sitio web de la UCKG en Estados Unidos- en 2019 ten\u00eda m\u00e1s de 300 congregaciones en 33 [estados](/wiki/Estado_de_los_Estados_Unidos) de [Estados Unidos](/wiki/Estados_Unidos). [[7]](#cite_note-7) La iglesia apoy\u00f3 a [Jair Bolsonaro](/wiki/Jair_Bolsonaro) para la presidencia en las [elecciones generales brasile\u00f1as de 2018](/wiki/Elecciones_generales_de_Brasil_de_2018), resultando ganador dicho candidato. [[8]](#cite_note-:3-8) En 2017, la IURD se enfrent\u00f3 a acusaciones de adoptar ni\u00f1os en Portugal y llevarlos al extranjero de forma ilegal. [[9]](#cite_note-9) Tambi\u00e9n ha sido acusada de actividades ilegales y de corrupci\u00f3n similares a las de una [secta](/wiki/Secta), como intolerancia hacia otras religiones. [[14]](#cite_note-frayssinet2-14) [[15]](#cite_note-vida-15) Tambi\u00e9n se ha acusado a la iglesia de extraer dinero de los miembros pobres en beneficio de sus l\u00edderes. En el a\u00f1o 2000, un pastor de la IURD con sede en Londres organiz\u00f3 un exorcismo que provoc\u00f3 la muerte de una ni\u00f1a y la condena de sus tutores por asesinato. [[16]](#cite_note-Victoria's_life_of_horror-16) [[17]](#cite_note-climbiereport2-17) La IURD ha sido objeto de prohibiciones en varios pa\u00edses africanos. [[18]](#cite_note-:4-18) [[19]](#cite_note-19) Esta organizaci\u00f3n tambi\u00e9n opone a que las mujeres cursen [estudios superiores](/wiki/Educaci%C3%B3n_superior) para que, en palabras de su fundador, \"[las mujeres] no sean m\u00e1s inteligentes que sus maridos\". [[20]](#cite_note-20) Un informe de las [Naciones Unidas](/wiki/Organizaci%C3%B3n_de_las_Naciones_Unidas) publicado en 2009 por el Comit\u00e9 contra la Intolerancia Religiosa (CCIR) de Brasil afirmaba que las iglesias pentecostales en general, y la UCKG en particular, acosaban y atacaban, a veces con violencia, a miembros de otras confesiones y difund\u00edan la intolerancia religiosa. La IURD estaba \"demonizando\" especialmente las religiones sincr\u00e9ticas afrobrasile\u00f1as, como la [Umbanda](/wiki/Umbanda) y el [Candombl\u00e9](/wiki/Candombl%C3%A9); los [jud\u00edos](/wiki/Pueblo_jud%C3%ADo) son presentados como 'los asesinos de Cristo', los [cat\u00f3licos](/wiki/Iglesia_cat%C3%B3lica) 'adoradores del 'falsos cristianos' y los [musulmanes](/wiki/Musulm%C3%A1n) como 'demon\u00edacos'\" seg\u00fan el informe. Los [espiritistas](/wiki/Espiritismo) tambi\u00e9n han sido objeto de ataques. El Comit\u00e9 de la ONU est\u00e1 formado por los l\u00edderes de dieciocho grupos religiosos y de derechos humanos. El presidente del comit\u00e9 dijo que \"el [fascismo](/wiki/Fascismo) y el [nazismo](/wiki/Nazismo) empezaron as\u00ed, demonizando a otros grupos\". [[14]](#cite_note-frayssinet2-14) Historia[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=1)] Antes de fundar la Iglesia Universal, Edir Macedo trabaj\u00f3 como cajero para la Loter\u00eda Nacional. Se inici\u00f3 como l\u00edder cuando 4 miembros de la iglesia evang\u00e9lica NOVA VIDA, entre los que estaba su cu\u00f1ado, insatisfechos con las cosas, fundaron una nueva rama, que denominaron \"Iglesia de la Gracia\" en la que Edir Macedo fue contratado como tesorero. Posteriormente fund\u00f3 La Cruzada del Camino Eterno y la Iglesia Universal del Reino de Dios. - En 1974 cuatro pastores de la iglesia evang\u00e9lica NOVA VIDA fundan la Iglesia de la Gracia. En 1977 la Iglesia de la Gracia se divide en dos ramas: - Iglesia universal del Reino de Dios liderada por [Edir Macedo Bezerra](/wiki/Edir_Macedo) [Iglesia Internacional de la Gracia de Dios](/w/index.php?title=Iglesia_Internacional_de_la_Gracia_de_Dios&action=edit&redlink=1)liderada por [Romildo Ribeiro Soares](/wiki/R._R._Soares) - Iglesia universal del Reino de Dios liderada por Sin las condiciones econ\u00f3micas necesarias para alquilar un local, las primeras reuniones se realizaron en la calle en un anfiteatro del jard\u00edn del barrio de Meier en R\u00edo. Por aquel entonces, las ceremonias comenzaron a ser frecuentadas por una gran cantidad de personas de tal manera que, lentamente, le permitieron a Macedo alquilar los primeros lugares. Las reuniones pasaron a ser realizadas en un local, que hab\u00eda sido una antigua funeraria, en el barrio de Aboli\u00e7\u00e3o, en la zona norte de R\u00edo de Janeiro. En aquella \u00e9poca la divulgaci\u00f3n era realizada por diez \"obreros\", nombre con que denominaban a las personas que aspiraban a ser pastores de la instituci\u00f3n. Ellos pegaban folletos de evangelizaci\u00f3n en los postes e invitaban a las personas a participar de los cultos. La IURD crec\u00eda con gran rapidez y el galp\u00f3n de una antigua f\u00e1brica de muebles en la avenida Suburbana se convirti\u00f3 en el lugar ideal para albergar al n\u00famero de fieles que cada d\u00eda iba en aumento. As\u00ed fue como el galp\u00f3n se convirti\u00f3 en el gran Templo con capacidad inicial para 1500 personas. Poco tiempo despu\u00e9s fue necesario ampliar su capacidad para 2000. El propio Macedo reconoci\u00f3 en varias oportunidades que \"cuando alquilamos el galp\u00f3n, fue considerado un acto loco, ya que el alquiler del local era muy caro\". En tanto, esa osad\u00eda, contribuy\u00f3 para que la IURD sea lo que es hoy en d\u00eda: una Iglesia que no para de expandirse. Los planes para la IURD siempre fueron grandes. Desde las predicaciones en el anfiteatro de Meier, Macedo dec\u00eda frecuentemente que la Iglesia Universal ten\u00eda por objetivo predicar el evangelio en todo el mundo, y que para eso ser\u00eda necesario utilizar los medios de comunicaci\u00f3n. Determinado y con un liderazgo absoluto, Macedo lo logr\u00f3, por intermedio de la televisi\u00f3n, la radio, libros, diarios, revistas y pel\u00edculas que la IURD fue produciendo a lo largo de su historia. Inicialmente \"El Despertar de la Fe\" con 15 minutos de duraci\u00f3n fue emitido por la Radio Metropolitana. Enseguida, el programa fue transmitido por medio de la extinta TV Tup\u00ed, canal 6 en R\u00edo de Janeiro, comenzando a ser retransmitida en San Pablo y los dem\u00e1s Estados. Despu\u00e9s la Iglesia alquil\u00f3 algunos espacios y asumi\u00f3 la direcci\u00f3n de otras emisoras, creando as\u00ed una cadena de radios y de TV que divulgaban su trabajo. Los obreros de aquella \u00e9poca, muchos de ellos hoy en d\u00eda se han convertido en obispos, dorm\u00edan en la Iglesia. Bien temprano al amanecer ya estaban listos a la espera de los que llegaban en busca de apoyo y orientaci\u00f3n espiritual. La apertura de la segunda IURD, la de padre Miguel Crivella, transform\u00f3 una simple choza en un verdadero \"galp\u00f3n de la fe\". Despu\u00e9s fueron inauguradas las Iglesias de Graja\u00fa, Inha\u00fama, Duque de Caxias, Nova Igua\u00e7u y muchas otras. Hoy en d\u00eda est\u00e1 presente en todo el Brasil. Aproximadamente, son inauguradas tres iglesias cada domingo. Hasta 1998, exist\u00edan m\u00e1s de tres mil templos esparcidos por todo Brasil. Ante este crecimiento la IURD resolvi\u00f3, adem\u00e1s de inaugurar m\u00e1s templos y ampliar los ya existentes, construir catedrales en los Estados para que funcionasen como sedes. En San Pablo, adem\u00e1s de la Catedral de la Fe en Santo Amaro, otras nueve catedrales fueron erguidas en diferentes \u00e1reas, incluyendo la regi\u00f3n metropolitana y el interior. Sin embargo, en R\u00edo de Janeiro se encuentra localizada la mayor catedral del Brasil, sede mundial de la Iglesia, el \"Templo de Gloria del Pueblo de Israel\". No conformes con su crecimiento, los fundadores de la IURD decidieron expandirse fuera de Brasil. La primera sucursal en el exterior de la \"Universal Church\", como se la conoce, fue fundada en Estados Unidos, en un amplio galp\u00f3n de Mount Vermont, Nueva York, por el propio obispo Macedo. A partir de ah\u00ed parti\u00f3 para Manhattan, Brooklyn, y otros barrios de Nueva York, llegando tambi\u00e9n a otras ciudades y Estados norteamericanos. Solamente en la California, la Iglesia ya cuenta con decenas de templos. En Los \u00c1ngeles fue inaugurada la \"Catedral de la Fe\" -donde antiguamente funcion\u00f3 el Million Dollar Theater- con capacidad para 2500 personas. Desde Estados Unidos se expandi\u00f3 hacia Canad\u00e1 y M\u00e9xico, llegando a casi todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, Central y el Caribe. La IURD desembarc\u00f3 en Argentina, Paraguay, Venezuela, Uruguay, Bolivia, Colombia, Per\u00fa, Chile, Rep\u00fablica Dominicana, Guatemala, El Salvador, Honduras, Jamaica, Nicaragua, Costa Rica, Panam\u00e1 y Ecuador. En Europa, la Iglesia Universal comenz\u00f3 en Portugal, expandi\u00e9ndose hacia Espa\u00f1a, Francia, Inglaterra e Italia. Las transformaciones ocurridas en el escenario pol\u00edtico despu\u00e9s de la ca\u00edda del muro de Berl\u00edn, le proporcionaron la entrada a la ahora unificada Alemania. La apertura del Este europeo y el fin del comunismo, permitieron el acceso a Rusia y Rumania. En Holanda, B\u00e9lgica, Luxemburgo y Suiza, la IURD conquist\u00f3 un lugar. Ni siquiera el continente africano fue dejado de lado. Considerado uno de los m\u00e1s necesitados, lleg\u00f3 a conocer el trabajo de la Iglesia Universal a partir de 1992. El primer templo fue abierto en Johannesburgo, Sud\u00e1frica. En la actualidad se encuentra en Angola, Mozambique, Cabo Verde, Kenia, Lesoto, Guinea Bissau, Costa de Marfil, Malawi y Uganda. En Asia, la IURD lleg\u00f3 hasta el Jap\u00f3n, India y Filipinas. En el 2000 operaba en m\u00e1s de 45 pa\u00edses con m\u00e1s de 12 millones de fieles. Estructura de la Iglesia[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=2)] La principal autoridad se encuentra radicada en el obispo principal y fundador, [Edir Macedo](/wiki/Edir_Macedo); a \u00e9l le siguen los obispos, que son los encargados generales de las iglesias de cada pa\u00eds (en Estados Unidos y Brasil hay un obispo por cada estado); luego vienen los pastores, que dirigen las iglesias en las provincias y son los encargados de conducir las reuniones y encuentros; y, finalmente, est\u00e1n los tradicionalmente llamados \"obreros\", que es como se les llama a los colaboradores que asisten de manera voluntaria a los miembros participantes de las reuniones. [[21]](#cite_note-celulares-21) Financiamiento[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=3)] En las secciones de negocios y econom\u00eda de los diarios de Brasil es posible leer noticias como esta: \"La Iglesia Universal del Reino de Dios (IURD) tuvo ingresos anuales por USD 735 millones, m\u00e1s que cualquier empresa privada\".[ [cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)] A la cabeza del imperio econ\u00f3mico-religioso en el que se ha convertido la IURD se halla Edir Macedo, un ex cajero de la loter\u00eda del estado de R\u00edo de Janeiro, quien fund\u00f3 la iglesia en 1977 y se proclam\u00f3 obispo, IURD es ahora una de las mayores iglesias del mundo con cerca de ocho millones de fieles en Brasil. Adem\u00e1s, incluye a 9600 pastores, 4700 templos instalados en 172 pa\u00edses, seg\u00fan los datos de la propia organizaci\u00f3n, que recoge el diario ecuatoriano El Comercio. Y el Consejo de Actividades Financieras de Sao Paulo calcula que el patrimonio de la IURD bordea los 2000 millones de d\u00f3lares. [[22]](#cite_note-22) Ya que cada ingreso es destinado al mantenimiento y construcci\u00f3n las iglesias, en menos de 20 a\u00f1os, Macedo convirti\u00f3 un peque\u00f1o local alquilado de un barrio humilde de R\u00edo de Janeiro en la m\u00e1s grande iglesia brasile\u00f1a. Sus miembros son ense\u00f1ados, pero no obligados, a entregar el [diezmo](/wiki/Diezmo) y hacer [ofrendas](/wiki/Ofrenda_votiva) a la iglesia.[ [cita [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=4)] Los principios [doctrinarios](/wiki/Doctrina) son fundamentalmente los de las [iglesias pentecostales](/wiki/Pentecostalismo) [trinitarias](/wiki/Sant%C3%ADsima_Trinidad). Se basan tanto en el [Antiguo Testamento](/wiki/Antiguo_Testamento) como en el [Nuevo Testamento](/wiki/Nuevo_Testamento) de la [Biblia](/wiki/Biblia). No obstante, tambi\u00e9n poseen algunas caracter\u00edsticas particulares. Por ejemplo, utilizan elementos f\u00edsicos tales como sal, aceites, agua, jabones, etc. tra\u00eddos desde [Israel](/wiki/Israel) con fines religiosos.[ [cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)] Sus doctrinas centrales consideran el Evangelio del Reino, los [exorcismos](/wiki/Exorcismo) de [demonios](/wiki/Demonio), las sanidades, la bendici\u00f3n de la vida econ\u00f3mica, y especialmente la restauraci\u00f3n de las familias.[ [cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)] Como es lo usual, celebran la [Santa Cena](/wiki/Santa_Cena) los domingos, cada mes con pan y jugo de uva emulando el vino. Recordando la ceremonia la cual el pan representa el cuerpo de Cristo y el jugo de uva, la sangre de Cristo que derramo por la humanidad al fin de ser perdonados los pecados. Seg\u00fan la instituci\u00f3n, las doctrinas de la Iglesia Universal del Reino de Dios derivan de ense\u00f1anzas b\u00edblicas interpretadas de manera similar a la de otras denominaciones protestantes neopentecostales. Sin embargo, existen particularidades importantes, como los sacrificios espirituales y materiales, el car\u00e1cter sobrenatural atribuido a las celebraciones del bautismo por inmersi\u00f3n, el bautismo con el Esp\u00edritu Santo y la Cena del Se\u00f1or. La iglesia predica la \"teolog\u00eda de la prosperidad\", destacando en sus programas de televisi\u00f3n testimonios del \u00e9xito econ\u00f3mico de sus fieles. [[23]](#cite_note-23) Doctrinas y teolog\u00eda[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=5)] La iglesia mantuvo durante algunos a\u00f1os la \"Facultade Teol\u00f3gica Universal do Reino de Deus\" (Faturd), en la ciudad de R\u00edo de Janeiro, que impart\u00eda cursos b\u00e1sicos de teolog\u00eda en tres a\u00f1os y la licenciatura en cuatro. La iniciativa finaliz\u00f3 cuando el obispo Edir entendi\u00f3 que, para lograr sus fines expansionistas, la formaci\u00f3n teol\u00f3gica, adem\u00e1s de in\u00fatil, desaparecer\u00eda con el tiempo, pues mermaba el fervor de los estudiantes y los alejaba de sus verdaderos intereses y de lo inmediato. necesidades de las personas que asistieron a la IURD. No s\u00f3lo extingui\u00f3 esta facultad teol\u00f3gica sino que, iniciando una pol\u00e9mica con la erudici\u00f3n teol\u00f3gica, public\u00f3 el libro \"La liberaci\u00f3n de la teolog\u00eda\", t\u00edtulo en el que critica lo que llam\u00f3 \"Cristianismo de mucha teor\u00eda y poca pr\u00e1ctica; mucha teolog\u00eda, poco poder\".; muchos argumentos, poca manifestaci\u00f3n; muchas palabras, poca fe\". [[24]](#cite_note-24) Otras doctrinas ense\u00f1adas por el Universal son la existencia de un solo Dios, formado por la Trinidad Padre, Hijo y Esp\u00edritu Santo, el regreso de Jesucristo por el arrebatamiento, la salvaci\u00f3n del alma por la fe en Cristo (\"sola fide\"), eterna la vida despu\u00e9s de la muerte, la infalibilidad de la Biblia, escrita por hombres divinamente inspirados por Dios, la existencia del cielo, el infierno y el Juicio Final, el bautismo en agua por inmersi\u00f3n, la sanidad divina, el bautismo por el Esp\u00edritu Santo, los Dones del Esp\u00edritu Santo, la Cena del Se\u00f1or, el diezmo, las ofrendas voluntarias y la prosperidad. Finalmente, para la IURD, la \"Iglesia\" es la uni\u00f3n universal de todos los cristianos fieles. La iglesia tambi\u00e9n utiliza la imposici\u00f3n de manos en el rito de la liberaci\u00f3n y est\u00e1 en contra de la veneraci\u00f3n de im\u00e1genes. [[25]](#cite_note-25) [[26]](#cite_note-26) Estas doctrinas son similares a muchas otras instituciones pentecostales, excepto por el \u00e9nfasis en la teolog\u00eda de la prosperidad. Esta teolog\u00eda afirma que la bendici\u00f3n se logra no solo con la fe, sino tambi\u00e9n con los sacrificios, que son los diezmos y las ofrendas. [[27]](#cite_note-27) Uno de los puntos m\u00e1s enfatizados por la iglesia es tambi\u00e9n el llamado a nacer de nuevo. La doctrina de la IURD ense\u00f1a que cuando una persona nace de nuevo en Cristo, se convierte en una nueva criatura, que \"todo es hecho nuevo\". [[28]](#cite_note-28) Los estudios indican que la IURD fue la mayor representante de esta teolog\u00eda en el siglo XX en Brasil. [[29]](#cite_note-29) Los testimonios tambi\u00e9n forman parte de la doctrina de la IURD y son utilizados principalmente con fines de divulgaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n de la instituci\u00f3n. [[30]](#cite_note-30) El p\u00fablico objetivo son las personas que est\u00e1n siendo atormentadas por alg\u00fan tipo de problema, preferiblemente de clase media y baja, y que buscan alguna manera de hacer la vida m\u00e1s tranquila. Los casos son denunciados por los propios miembros que asisten a los templos. Os problemas que eles relatam sofrerem antes de frequentarem a IURD s\u00e3o como o fim de alucina\u00e7\u00f5es e del\u00edrios, o v\u00edcio em diversos tipos de drogas, a restaura\u00e7\u00e3o de la\u00e7os familiares, relatos sentimentais e, principalmente, de um reencontro de um \" significado de la vida\". Luego, el pastor invita a las personas que pasan por este tipo de experiencias a asistir a un templo de IURD para comenzar su viaje de liberaci\u00f3n espiritual. [[31]](#cite_note-31) La iglesia se llama a s\u00ed misma un \"Centro de Ayuda Espiritual\" donde su prop\u00f3sito es buscar personas descontentas y tratar de atraerlas con sus doctrinas y ense\u00f1anzas espirituales. Estad\u00edsticas[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=6)] En 2000, seg\u00fan el censo brasile\u00f1o de 2000, la IURD ten\u00eda 2.101.887 miembros. En 2010, el IBGE inform\u00f3 la ca\u00edda a 1.873.243 afiliados. [[32]](#cite_note-32) Aun as\u00ed, ser\u00eda la cuarta denominaci\u00f3n evang\u00e9lica m\u00e1s grande de Brasil. Sin embargo, la propia IURD cuestiona estos n\u00fameros y presenta sus propios datos basados en testimonios de pastores que, a su vez, afirman que la investigaci\u00f3n del IBGE \"es deficiente e incompleta porque no realiza entrevistas en los lugares donde la Iglesia Universal est\u00e1 m\u00e1s presente, como \u00e1reas pobres con pocos recursos econ\u00f3micos, como comunidades brasile\u00f1as, favelas y cerros\". Seg\u00fan datos del censo brasile\u00f1o de 2010, realizado por el IBGE, la IURD tiene 1,8 millones de adherentes. [[33]](#cite_note-33) Seg\u00fan un censo de la denominaci\u00f3n, en 2015, tendr\u00eda 7157 templos y catedrales en Brasil y 2663 iglesias en el exterior. La denominaci\u00f3n tiene 112 obispos y 11.504 pastores en Brasil, adem\u00e1s de 48 obispos y 3953 pastores en otros pa\u00edses. Universal informa y, seg\u00fan el c\u00e1lculo de la instituci\u00f3n, tiene 7 millones de fans en Brasil y m\u00e1s de 1,2 millones en el exterior, en 105 pa\u00edses. [[34]](#cite_note-34) Controversias[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=7)] El Colapso en Osasco[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=8)] En la madrugada del 5 de septiembre de 1998 se derrumb\u00f3 el techo de la Universal en Osasco, en el Gran S\u00e3o Paulo (Regi\u00f3n Metropolitana de S\u00e3o Paulo), mientras unos 1500 fieles rezaban en vigilia. El derrumbe dej\u00f3 24 muertos y m\u00e1s de 467 heridos. [[35]](#cite_note-35) En marzo de 1999, con base en un informe del Instituto de Criminal\u00edstica (IC), que se\u00f1al\u00f3 la negligencia como la causa del accidente, la Polic\u00eda Civil del Estado de S\u00e3o Paulo proces\u00f3 a ocho personas por homicidio culposo. Fueron imputados el due\u00f1o del inmueble, cuatro miembros de la iglesia y tres ingenieros del ayuntamiento, quienes permitieron la realizaci\u00f3n de servicios en el lugar. La defensa solicit\u00f3 a peritos privados un nuevo informe, pero el caso se consider\u00f3 prescrito en 2009 y ninguno de los acusados de ser corresponsables del derrumbe fue sancionado. [[36]](#cite_note-36) Controversias con la prensa[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=9)] La Iglesia Universal, junto con Rede Record y Folha Universal, los principales medios vinculados a la instituci\u00f3n, ya han tenido numerosos conflictos editoriales con varios otros medios en Brasil, incluido el portal UOL, la revista Veja, Folha de S. Paulo y en particular Rede Globo. [[37]](#cite_note-37) [[38]](#cite_note-38) [[39]](#cite_note-39) Edir Macedo le dijo al sitio web de ISTO\u00c9 que la estaci\u00f3n carioca es uno de los mayores enemigos de Universal. [[40]](#cite_note-40) El primer reportaje televisivo contra Universal fue emitido por la extinta TV Manchete en el programa Documento Especial, que los tildaba de fan\u00e1ticos y comandantes de una iglesia llena de miserables. [[41]](#cite_note-41) El resultado de la pol\u00e9mica con Globo fue durante la detenci\u00f3n de Edir en 1992. Seg\u00fan Macedo, la emisora actu\u00f3 \"de manera perversa, que lo maltrataron cuando estuvo en la c\u00e1rcel y otros episodios que involucraron a la Iglesia Universal\". Cree que fue \"ejecutado sin posibilidad de defensa\". Durante el lanzamiento del canal Record News, Edir se refiri\u00f3 a Rede Globo como titular del monopolio de la comunicaci\u00f3n en Brasil. \"Durante a\u00f1os fue agraviada por un grupo que ten\u00eda y mantiene el monopolio de la informaci\u00f3n en Brasil\", dice Macedo. [[42]](#cite_note-42) En 1995, la Rede Globo present\u00f3 un reportaje en el que Edir Macedo ense\u00f1aba a los pastores a convencer a los fieles para que donaran dinero a la Iglesia Universal. Un video fue difundido por el sitio web de YouTube, en el que Edir Macedo dice que los pastores tienen que ser firmes al pedir donaciones: 'Tiene que ser as\u00ed: \u00bfvas a ayudar en la obra de Dios? Si no quieres ayudar, Dios conseguir\u00e1 que alguien m\u00e1s ayude. \u00bfEntiendes c\u00f3mo es? Si quieren [dar dinero], am\u00e9n, si [los fieles] no quieren, o dan o bajan. El obispo present\u00f3 una solicitud para que el video fuera retirado del aire, pero la solicitud fue denegada por la Justicia. [[43]](#cite_note-43) Tras lo sucedido, Macedo explic\u00f3 que \"o das o bajas\" significa que o la persona es fiel en \"dar\" sus diezmos y ofrendas, o \"baja\" (no es bendecida). [[44]](#cite_note-44) En agosto de 2009 hubo un extenso conflicto entre Record y Rede Globo, con siete d\u00edas consecutivos de acusaciones y denuncias en sus principales noticieros diarios y semanales. Jornal da Record y Jornal Nacional emitieron reportajes al mismo tiempo. Record incluso reserv\u00f3 m\u00e1s de 20 minutos para atacar a su competidor y mostr\u00f3 un programa especial de aproximadamente una hora sobre Domingo Espectacular, que incluy\u00f3 una declaraci\u00f3n de Edir Macedo sobre las acusaciones. Ante esto, Record vincul\u00f3 a Organiza\u00e7\u00f5es Globo con la dictadura militar brasile\u00f1a y afirm\u00f3 que un fiscal encargado de investigar la iglesia ya hab\u00eda sido sospechoso de beneficiar a la emisora carioca. Seg\u00fan un informe del JornaI Nacional, un informe policial indic\u00f3 que el dinero de las donaciones de los fieles ser\u00eda inyectado en la emisora, compens\u00e1ndose con la compra de espacios publicitarios a un precio superior al del mercado. [[45]](#cite_note-45) [[46]](#cite_note-46) Tambi\u00e9n en 2009, la IURD, en el programa Fala que Eu Te Escuto, mostr\u00f3 im\u00e1genes de templos en varias capitales brasile\u00f1as, abarrotados para la vigilia denominada \"Protesta contra la Rede Globo\". En enlaces transmitidos en vivo por el programa, mostr\u00f3 testimonios de personas que dijeron que nunca volver\u00edan a sintonizar Globo. \"Ni la telenovela de las 8 que tanto me gusta, la voy a ver m\u00e1s\". dice uno de los fieles. Denuncia de acoso moral y homofobia[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=10)] En julio de 2022, Nanda Bezerra, una importante influencer digital de la IURD y pariente cercana de Edir Macedo, fue denunciada por homofobia y acoso moral por medio de un departamento de defensores ligados a acciones laborales, que est\u00e1 promoviendo un proceso contra la IURD. Los l\u00edderes religiosos y frecuentadores de la instituci\u00f3n religiosa alegan que, supuestamente, ella estar\u00eda haciendo severas sugestiones a la forma de vestirse y comportarse. En un supuesto video de predicaci\u00f3n proselitista, de autor\u00eda desconocida, la l\u00edder de la For\u00e7a Jovem Universal (FJU) es sorprendida haciendo declaraciones homof\u00f3bicas sobre las ropas usadas por pastores y fieles. [[47]](#cite_note-47) [[48]](#cite_note-48) [[49]](#cite_note-49) Homofobia cometida en vivo en la TV brasile\u00f1a[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=11)] En la v\u00edspera de Navidad de 2022, el due\u00f1o de la Iglesia Universal del Reino de Dios, Edir Macedo cometi\u00f3 el crimen de homofobia en directo en el canal televisivo RecordTV. El jefe de la segunda mayor estaci\u00f3n de televisi\u00f3n de Brasil equipar\u00f3 a los homosexuales con marginales y pronunci\u00f3 que individuos que conviven de modo rom\u00e1ntico con los dem\u00e1s de igual sexo son seres malvados. El episodio indign\u00f3 a la poblaci\u00f3n brasile\u00f1a por la raz\u00f3n de la \u00edndole de la emisi\u00f3n. Edir Macedo discurr\u00eda un pasaje de la biblia cristiana acerca de la relevancia de la alianza familiar, mientras consideraba a discutir la vicisitud de los pecados humanos. El obispo nivel\u00f3 la colectividad LGBT+ con los delincuentes y se\u00f1al\u00f3 que ellos eran \"malos\" por culpa del t\u00e9rmino del pudor terrenal. Asegur\u00f3 que ninguna persona viene con esa naturaleza. la Alian\u00e7a Nacional LGBT+ enviaron una notificaci\u00f3n [[57]](#cite_note-57) [[58]](#cite_note-58) [[59]](#cite_note-59) [[60]](#cite_note-60) [[61]](#cite_note-61) mujeres[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=12)] El obispo Edir Macedo de la Iglesia Universal del Reino de Dios declar\u00f3 en un serm\u00f3n de 2019 que no se debe permitir que las hijas busquen una educaci\u00f3n superior, porque si lo hacen ser\u00e1n \"m\u00e1s inteligentes que sus maridos\", y que \u00e9l personalmente no permitir\u00eda a sus hijas a ir a la universidad porque cree que una mujer educada no puede tener un matrimonio feliz: \"Cuando ellas [mis hijas] salieron, les dije que solo ir\u00edan a la escuela secundaria y no ir\u00edan a la universidad. Mi esposa apoy\u00f3 yo, pero a los familiares les pareci\u00f3 absurdo. \u00bfPor qu\u00e9 no vas a la universidad? Porque si te grad\u00faas de una profesi\u00f3n en particular, te servir\u00e1s a ti mismo, trabajar\u00e1s para ti mismo. Pero no quiero eso, viniste a servir. Dios, porque si (...) ella fuera m\u00e9dica y tuviera un alto grado de conocimiento y encontrara un chico que tuviera un bajo grado de conocimiento, \u00e9l no ser\u00eda la cabeza, ella ser\u00eda la cabeza, y si fuera la cabeza, no servir\u00eda a la voluntad de Dios. Quiero que mis hijas se casen con un var\u00f3n. Un hombre que tiene que ser la cabeza. El Tienes que ser la cabeza. Porque si no son cabeza, su matrimonio est\u00e1 condenado al fracaso\". [[64]](#cite_note-64) Problemas del fundador[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=13)] Problemas legales de Edir Macedo[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=14)] En 1992 el Obispo Macedo fue encarcelado 11 d\u00edas en Brasil por fraude y charlataner\u00eda [[65]](#cite_note-65) [[66]](#cite_note-66) Macedo fue exculpado de estas acusaciones en esta fecha. [[67]](#cite_note-OESP-2009-AGO-11/CRONOLOGIA-DENUNCIAS-IURD-67) y en 1996 comenzaron a investigarlo por la forma de recaudar fondos, fraude en cambio internacional de divisas, evasi\u00f3n de impuestos y v\u00ednculos con narcotraficantes. [[68]](#cite_note-Obispo-68) Pero adem\u00e1s enfrenta investigaciones en otros ocho pa\u00edses y el diputado detenido portando una suma millonaria de d\u00f3lares es investigado por el Supremo Tribunal Federal, debido a que figura en cargos directivos de cinco empresas de radio y televisi\u00f3n pertenecientes a la iglesia. En el 2002 la Iglesia lanz\u00f3 su propio partido para desvincularse del [Partido Liberal (PL)](/wiki/Partido_Liberal_(Brasil)) que integraba la coalici\u00f3n del gobierno de [Luiz Inacio Lula da Silva](/wiki/Luiz_Inacio_Lula_da_Silva). [[68]](#cite_note-Obispo-68) En 2009, los miembros del PT entr\u00f3 en conversaciones con la iglesia universal del reino de Dios a utilizar sus medios de comunicaci\u00f3n para una campa\u00f1a pol\u00edtica. [[69]](#cite_note-69) [[70]](#cite_note-70) Deudas de Macedo a la IURD[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=15)] Seg\u00fan los registros financieros de la IURD, el obispo Macedo en 1994 deb\u00eda [21 millones de reales](/wiki/Real_(moneda_brasile%C3%B1a)) a la iglesia, casi 23 millones de d\u00f3lares, dinero obtenido con pr\u00e9stamos a largo plazo sin intereses. Los auditores del caso tambi\u00e9n afirman la existencia de varias empresas que sin estar a nombre de la IURD, tienen accionistas relacionados con ella. Entre estas instituciones, destaca la procesadora de datos [Uni Line](/w/index.php?title=Uni_Line&action=edit&redlink=1), que presta servicios a la IURD y es cercana a [Carlos Alberto Rodrigues Pinto](/w/index.php?title=Carlos_Alberto_Rodrigues_Pinto&action=edit&redlink=1) y al diputado [Odenir Laprovita Vieira](/w/index.php?title=Odenir_Laprovita_Vieira&action=edit&redlink=1) (PPB), acusado en el proceso al haber adquirido oficialmente la red Record para luego entregarla a Edir Macedo. Las denuncias, sin embargo, sobrepasan los l\u00edmites nacionales, pues en otros pa\u00edses se han encontrado empresas relacionadas con la iglesia y, adem\u00e1s, son sospechosas de [lavado de dinero](/wiki/Lavado_de_dinero). Entre estas se encuentra la [Invest \u2014socia del [Banco las [islas Caim\u00e1n](/wiki/Islas_Caim%C3%A1n). [[21]](#cite_note-celulares-21) Pol\u00e9mica sobre la recaudaci\u00f3n de bienes materiales y econ\u00f3micos en caso de fallecimiento de fieles[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=16)] El obispo Edir Macedo estuvo entre los asuntos m\u00e1s relevantes en las redes sociales en julio de 2022 a causa de un video en el que pide una donaci\u00f3n. El l\u00edder de la Universal del Reino de Dios, sugiri\u00f3 que los fieles donan todos sus bienes a la iglesia antes de que mueran. En la justificaci\u00f3n, Macedo afirma que las donaciones ser\u00edan una forma de agradar a Dios. La declaraci\u00f3n se produjo en una transmisi\u00f3n a los seguidores en Internet. En otro momento, el obispo relata no tener ning\u00fan bien personal, una vez que lo que es \"supuestamente suyo\" est\u00e1 destinado \"para dar continuidad a ese trabajo de evangelizaci\u00f3n en el mundo entero\". De acuerdo con el fundador, la donaci\u00f3n de los bienes podr\u00e1 estimular o avanzar el trabajo de evangelizaci\u00f3n dentro de la iglesia, con lo que \u00e9l llama \"misi\u00f3n de llevar el evangelio a todas las criaturas\". El peri\u00f3dico O Estado de Minas consult\u00f3 a la abogada y presidenta de la Comisi\u00f3n de Derecho y Libertad Religiosa OAB/MG, Isabela Dario, sobre el discurso de Edir Macedo. Aclara que la legislaci\u00f3n brasile\u00f1a no permite que la herencia sea transferida, en su totalidad, a una instituci\u00f3n. El magistrado, todav\u00eda puntualiza que la decisi\u00f3n puede ser impugnada por los herederos - en ese caso, pueden tratar de revertir el acto de voluntad, en el inventario o la anulaci\u00f3n del testamento. En opini\u00f3n del pastor Henrique Vieira, Edir Macedo se utiliza la fragilidad y la entrega de sus fieles para enriquecimiento Soares](/wiki/R._R._Soares)[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=18)] - En 1974 cuatro pastores de la iglesia evang\u00e9lica NOVA VIDA fundan la Iglesia de la Gracia. En 1977 la Iglesia de la Gracia se divide en dos ramas: [Iglesia Mundial del Poder de Dios](/wiki/Iglesia_Mundial_del_Poder_de_Dios)[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=19)] En 1998 [Valdemiro Santiago](/wiki/Valdemiro_Santiago) hasta entonces obispo de la Iglesia universal del Reino De Dios funda la [Iglesia Mundial del Poder de Dios](/wiki/Iglesia_Mundial_del_Poder_de_Dios) en la ciudad de [San Pablo](/wiki/S%C3%A3o_Paulo), [Brasil](/wiki/Brasil), en [3 de marzo](/wiki/9_de_marzo) de [1998](/wiki/1998) y disidentes de la Iglesia universal del Reino De Dios. Disputa con la Iglesia Cat\u00f3lica[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=20)] La IURD ha suscitado una controversia con la [Iglesia cat\u00f3lica](/wiki/Iglesia_cat%C3%B3lica), [[71]](#cite_note-71) no solo por desacuerdos doctrinales [[72]](#cite_note-veja.abril.com.br-72) sino sobre todo, por cuestiones pol\u00edticas con Edir Macedo, quien ha declarado que \"la Iglesia Cat\u00f3lica es una verg\u00fcenza para el Tercer Mundo\" y que el Papa es \"puramente un pol\u00edtico\". [[72]](#cite_note-veja.abril.com.br-72) Esta confrontaci\u00f3n se ha hecho de diversas maneras e incluso en [contiendas electorales](/wiki/Pol%C3%ADtica). [[73]](#cite_note-73) En 12 de octubre de 1995, cuando los [cat\u00f3licos](/wiki/Cat%C3%B3lico) celebran [Nuestra Se\u00f1ora de la Concepci\u00f3n Aparecida](/wiki/Nuestra_Se%C3%B1ora_de_la_Concepci%C3%B3n_Aparecida), el entonces obispo de la Iglesia Universal [Sergio Von Helde](/w/index.php?title=Sergio_Von_Helde&action=edit&redlink=1) agarr\u00f3 a [patadas y pu\u00f1etazos a una imagen de la Virgen](/wiki/Agresi%C3%B3n_a_efigie_de_la_Virgen) durante \u00ablos programas Despertar de la [Red Record](/wiki/Red_Record). [[67]](#cite_note-OESP-2009-AGO-11/CRONOLOGIA-DENUNCIAS-IURD-67) [[74]](#cite_note-74) Von Helde fue acusado en la corte por el insulto a la fe de otros. [[67]](#cite_note-OESP-2009-AGO-11/CRONOLOGIA-DENUNCIAS-IURD-67) Expulsi\u00f3n de la Alianza Evang\u00e9lica Portuguesa[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=21)] La IURD fue excluida de la Alianza Evang\u00e9lica Portuguesa en 1992 debido a la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica contra las personas de bajos recursos, hecho que presenta en torno varias contradicciones en respecto a esa decisi\u00f3n. [[75]](#cite_note-75) [[76]](#cite_note-elheraldo-76) Angola En 2013, en Angola, la Universal permaneci\u00f3 cerrada durante 70 d\u00edas en 230 templos y se prohibi\u00f3 la asistencia a la iglesia a 500 mil fieles, debido a la muerte de trece personas en la \"Vigilia del D\u00eda del Fin\". La reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en el estadio de la Ciudadela y las autoridades aseguran que al momento del accidente el estadio estaba superpoblado, se estima en m\u00e1s de 150 personas de lo ideal, que era un m\u00e1ximo de 30.000. Tambi\u00e9n hubo la detenci\u00f3n de pastores de la Universal en Angola. El motivo del cierre de los templos fue la alegaci\u00f3n de que Universal se encontraba en una situaci\u00f3n irregular. Por otro lado, en una nota oficial, Universal afirm\u00f3 que est\u00e1 en regla y est\u00e1 apoyando todas las investigaciones y v\u00edctimas. [[3]](#cite_note-:1-3) [[6]](#cite_note-:2-6) A fines de marzo, el gobierno autoriz\u00f3 la reanudaci\u00f3n de actividades en Angola. [[8]](#cite_note-:3-8) Solo Universal puede operar desde entonces, todas las dem\u00e1s iglesias evang\u00e9licas brasile\u00f1as permanecieron cerradas. Seg\u00fan el soci\u00f3logo Ricardo Mariano, de la PUC-RS, Angola es tierra f\u00e9rtil para la Universal, que all\u00ed tiene TV R\u00e9cord, un peri\u00f3dico, templos y conexiones pol\u00edticas, y por eso debe tener asegurada la reserva de mercado. En declaraciones de Universal a Folha Online, \"Con referencia a la reanudaci\u00f3n de nuestras actividades y las normas de funcionamiento impuestas por el gobierno de Angola, informamos que Universal respeta las decisiones de las autoridades del Estado\". [[18]](#cite_note-:4-18) Per\u00fa[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=22)] La Iglesia Universal del Reino de Dios (IURD), conocida en [Per\u00fa](/wiki/Per%C3%BA) y en otros muchos pa\u00edses por su programa de televisi\u00f3n [Pare de sufrir](/wiki/Pare_de_sufrir), fue considerada como una secta por la Uni\u00f3n Nacional de Iglesias Evang\u00e9licas del Per\u00fa, seg\u00fan [Raquel Gago](/wiki/Raquel_Gago), Directora Ejecutiva de la entidad mencionada. [[77]](#cite_note-evang-77) Al tratar el tema sobre la denuncia por asociaci\u00f3n para delinquir y lavado de dinero en contra de los principales dirigentes de la IURD, seg\u00fan Raquel Gago se expresa que su actividad es una \"manera de explotar la fe\". [[77]](#cite_note-evang-77) En una reuni\u00f3n sostenida en el Ministerio de Justicia, Raquel Gago manifest\u00f3 que la instituci\u00f3n que representa ha propuesto el retiro de \u00e9sta agrupaci\u00f3n del registro de confesiones distintas a la cat\u00f3lica. [[77]](#cite_note-evang-77) Angola Pol\u00e9micas con otros grupos religiosos[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=23)] La IURD tambi\u00e9n ha sido el protagonista de varias [controversias](/wiki/Controversia) y desacuerdos con otros grupos religiosos, sobre todo las religiones de la cultura afro-brasile\u00f1a como el [Candombl\u00e9](/wiki/Candombl%C3%A9) y [Umbanda](/wiki/Umbanda). [Edir Macedo](/wiki/Edir_Macedo) y otros pastores de la IURD han sido acusados de intolerancia contra estas creencias, a pesar de haberlas profesado el mismo Macedo. [[78]](#cite_note-OESP-2008-NOV-16/100ANOSUMBANDA-78) En 2005, el [Departamento de Justicia](/w/index.php?title=Departamento_de_Justicia_de_Brasil&action=edit&redlink=1) orden\u00f3 la retirada de todas las copias del libro \" [Orishas, mestizos y Gu\u00edas: \u00bfDioses o Demonios?](/w/index.php?title=Orishas,_mestizos_y_Gu%C3%ADas:_%C2%BFDioses_o_Demonios%3F&action=edit&redlink=1)\", hecho por Macedo, [[80]](#cite_note-CONJUR-2006/RECORD-IURD-80) Acusaciones criminales[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=24)] Lavado de dinero[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=25)] Ministerio P\u00fablico de la ciudad brasile\u00f1a de [Sao Paulo](/wiki/Sao_Paulo) pidi\u00f3 ayuda internacional para rastrear los supuestos ilegales y millonarios movimientos financieros que ha realizado el l\u00edder de la Iglesia Universal del Reino de Dios (IURD), Edir Macedo, [[81]](#cite_note-Lava2-81) [[81]](#cite_note-Lava2-81) [[82]](#cite_note-Lava-82) debido al conocimiento p\u00fablico de que el famoso l\u00edder espiritual que institucionaliz\u00f3 el programa \"Pare de sufrir\" fue acusado por las autoridades de Brasil de lavado de dinero, fraude y falsificaci\u00f3n. [[81]](#cite_note-Lava2-81) Macedo habr\u00eda desviado -a beneficio propio- m\u00e1s de US$ 765 millones recaudados gracias a los diezmos de sus millones de fieles, seg\u00fan lo que informa el diario peruano [La Rep\u00fablica](/wiki/La_Rep%C3%BAblica). Seg\u00fan el matutino [O Estado de Sao Paulo](/wiki/O_Estado_de_Sao_Paulo), la Oficina de Control de Actividades Financieras (COAF) demostr\u00f3 que el dinero de los miembros, destinado para el mantenimiento de la instituci\u00f3n y el trabajo social, se desvi\u00f3 a la compra de diversas empresas de comunicaci\u00f3n. [[81]](#cite_note-Lava2-81) Seg\u00fan los fiscales, en lugar de aplicar el dinero de los fieles en las obras de mantenimiento o cuidado de los templos, [Edir Macedo](/wiki/Edir_Macedo) y los otras nueve personas incluidas en la acusaci\u00f3n utilizaron los fondos para esos beneficios. [[81]](#cite_note-Lava2-81) [[82]](#cite_note-Lava-82) De acuerdo a la prensa brasilera, la investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo tanto al fundador, como a nueve l\u00edderes m\u00e1s por tomar ventaja de su posici\u00f3n y cometer fraudes en contra de la iglesia y sus feligreses. El procurador acusa a Macedo y otros nueve l\u00edderes por lavado de dinero por m\u00e1s de $2 billones de d\u00f3lares en donaciones desde el 2001 al 2009., [[82]](#cite_note-Lava-82) [[83]](#cite_note-info-83) investigaci\u00f3n que no ha demostrado dicha verificaci\u00f3n de culpabilidad de los hechos. Se ha mostrado por reportes federales que el dinero era dado por los feligreses y lo pon\u00edan en cuentas en bancos privados en [Nueva York](/wiki/Nueva_York) (por medio de Invest Holding, un banco privado) y [Londres](/wiki/Londres). Este dinero se enviaba por Cable Invest, un banco privado en las [Islas Caim\u00e1n](/wiki/Islas_Caim%C3%A1n). Despu\u00e9s se enviaba a compa\u00f1\u00edas brasile\u00f1as como \" [Cremo](/w/index.php?title=Cremo&action=edit&redlink=1)\" y \" [Unimetro](/w/index.php?title=Unimetro&action=edit&redlink=1)\". [[81]](#cite_note-Lava2-81) [[82]](#cite_note-Lava-82) No puedo hacer comentarios, pero hay que tener mucho cuidado con la palabra de los empleados que cometieron delitos y est\u00e1n tratando de reducir sus penas\", hay cientos de casos de juicio en los EE.UU. en donde supuestos colaboradores mienten para proteger a los clientes o para despistar con declaraciones falsas.\"La sospecha de remesas ilegales es incompatible con las normas administrativas de Universal por los cuidados fiscales y contables de la iglesia, el supuesto dinero enviado ser\u00eda completamente inviable\" Macedo no es el primer l\u00edder evang\u00e9lico brasile\u00f1o que es acusado de malversaci\u00f3n financiera. La pareja que fund\u00f3 la [Iglesia Renacer en Cristo](/w/index.php?title=Iglesia_Renacer_en_Cristo&action=edit&redlink=1), que tiene a la estrella del f\u00fatbol brasile\u00f1o [Kak\u00e1](/wiki/Kak%C3%A1) entre sus fieles, fue arrestada en [Miami](/wiki/Miami) en 2007 por no declarar m\u00e1s de USD 500.000 en efectivo ingresados a [Estados Unidos](/wiki/Estados_Unidos). [[81]](#cite_note-Lava2-81) [[82]](#cite_note-Lava-82) [[84]](#cite_note-dato-84) Detenci\u00f3n de legislador de la organizaci\u00f3n con suma millonaria[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=26)] La polic\u00eda brasile\u00f1a detuvo el 11 de julio de 2005 a un diputado federal y dos pastores de la Iglesia Universal con siete maletas repletas de dinero, a bordo de un avi\u00f3n privado en el aeropuerto de Brasilia. Horas despu\u00e9s de la incautaci\u00f3n, que fue posible gracias a una denuncia an\u00f3nima, la Polic\u00eda Federal no hab\u00eda terminado a\u00fan de contar el dinero, pero extraoficialmente se inform\u00f3 que el monto supera los 20 millones de reales (unos 8 millones de d\u00f3lares). En el avi\u00f3n viajaba el diputado federal [Joao Batista Ramos da Silva](/w/index.php?title=Joao_Batista_Ramos_da_Silva&action=edit&redlink=1), del derechista [Partido del Frente Liberal](/wiki/Partido_del_Frente_Liberal) (PFL), quien fue llevado a una delegaci\u00f3n policial para ser interrogado junto con sus acompa\u00f1antes: dos pastores de la iglesia evang\u00e9lica y dos mujeres, adem\u00e1s del piloto y el copiloto de la aeronave. El avi\u00f3n se dispon\u00eda a despegar con destino a la vecina ciudad de [Goiania](/wiki/Goiania), capital del [estado de Goias](/wiki/Estado_de_Goias). [[85]](#cite_note-85) Pedido de respeto[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=27)] La Iglesia Universal del Reino de Dios pidi\u00f3 inmunidad al narcotr\u00e1fico brasile\u00f1o. \u00c9ste es el titular que ha dado el 15 de abril de 2010 por el diario [El Pa\u00eds](/wiki/El_Pa%C3%ADs) a un art\u00edculo de Juan Arias, que cuenta desde [R\u00edo de Janeiro](/wiki/R%C3%ADo_de_Janeiro) la petici\u00f3n de la entidad fundada por Macedo. La Iglesia Universal del Reino de Dios brasile\u00f1a pidi\u00f3 en 2008 a sus pastores que llegaran a acuerdos con los traficantes de droga brasile\u00f1os para que no asaltaran ni a los miembros, ni a los feligreses, ni a los locales de culto de esta instituci\u00f3n. Esto, al menos, se desprende de un v\u00eddeo que recoge una v\u00eddeoconferencia de un obispo de esta Iglesia y que fue hecho p\u00fablico por el diario [Folha de S\u00e3o Paulo](/wiki/Folha_de_S%C3%A3o_Paulo) [[86]](#cite_note-86) Periodistas e investigaci\u00f3n[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=28)] Periodistas [Diario La Rep\u00fablica](/wiki/La_Rep%C3%BAblica_(Per%C3%BA)) llegaron hasta el templo de [Trujillo](/wiki/Trujillo_(Per%C3%BA)) para conocer su versi\u00f3n respecto a la grave denuncia que pesa sobre sus jerarcas en Brasil por el mal uso de las captaciones econ\u00f3micas de los fieles, sin embargo fueron agredidos por el personal de seguridad por realizar fotograf\u00eda de la fachada del templo.[ [cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)] Y no es la primera vez que esta organizaci\u00f3n act\u00faa de esta manera tan irracional contra el personal de los medios de comunicaci\u00f3n. Hace algunos a\u00f1os, dos reporteras de [Am\u00e9rica Televisi\u00f3n](/wiki/Am%C3%A9rica_Televisi%C3%B3n_(Per%C3%BA)) ingresaron con una c\u00e1mara oculta para la grabaci\u00f3n de la sesi\u00f3n de sanaci\u00f3n en el interior del templo, los miembros de seguridad descubrieron esto y le pidieron respetuosamente que parara la grabaci\u00f3n pero ellas se resistieron hasta que forzosamente tuvieron que terminar con la filmaci\u00f3n.[ [cita requerida](/wiki/Wikipedia:Verificabilidad)] Relaci\u00f3n con el caso de Victoria Climbi\u00e9[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=29)] Victoria Climbi\u00e9 era una ni\u00f1a de ocho a\u00f1os de edad, cuya cruel muerte dio lugar a cambios importantes en las pol\u00edticas de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os en el [Reino Unido](/wiki/Reino_Unido). Ella muri\u00f3 a causa de abuso y negligencia mientras viv\u00eda con su t\u00eda Marie-Th\u00e9r\u00e8se Kouao y el novio de la t\u00eda. Victoria fue vista por decenas de [trabajadores sociales](/wiki/Trabajador_social), [enfermeras](/wiki/Enfermera), m\u00e9dicos y oficiales de polic\u00eda antes de morir, y por la IURD, pero todos fallaron en detectar y detener el abuso como la [tortura](/wiki/Tortura) y muerte. Kouao y su novio fueron acusados de crueldad infantil y [asesinato](/wiki/Asesinato). Durante los interrogatorios policiales, se afirm\u00f3 que Victoria estaba [pose\u00edda por esp\u00edritus malignos.](/wiki/Posesi%C3%B3n_demon%C3%ADaca) Ambos fueron condenados a la [cadena perpetua](/wiki/Cadena_perpetua). [[87]](#cite_note-climbiereport-87) El asesinato de Victoria llev\u00f3 a una consulta p\u00fablica, que investig\u00f3 el papel de los servicios sociales, [Servicio Nacional de Salud](/wiki/Servicio_Nacional_de_Salud_(Reino_Unido)), la Iglesia Universal del Reino de Dios, y la polic\u00eda en su muerte. El 19 de febrero de 2000 Victoria fue llevada por Kouao de la Iglesia Universal del Reino de Dios ubicada en [Seven Sisters Road](/w/index.php?title=Seven_Sisters_Road&action=edit&redlink=1). El pastor, \u00c1lvaro Lima, dijo a la investigaci\u00f3n que \u00e9l sospechaba que ella estaba siendo abusada. Dijo que Victoria le dijo que [Satan\u00e1s](/wiki/Satan%C3%A1s) le hab\u00eda dicho que se quemara. De acuerdo con el informe de investigaci\u00f3n \"El Pastor Lima expres\u00f3 la opini\u00f3n de que Victoria estaba pose\u00edda por un esp\u00edritu maligno y aconsej\u00f3 a Kouao traer Victoria a la iglesia una semana m\u00e1s tarde\". [[87]](#cite_note-climbiereport-87) Lima decidi\u00f3 orar y ayunar con un asistente, sin llamar a los servicios de polic\u00eda, hospital o social en ese instante. [[88]](#cite_note-88) El 24 de febrero de 2000 Kouao llev\u00f3 de nuevo a Victoria la IURD, donde el Pastor Lima les aconsej\u00f3 ir al hospital y llam\u00f3 a un taxi; [[87]](#cite_note-climbiereport-87) cuando ella lleg\u00f3 al hospital ya su [temperatura](/w/index.php?title=Temperatura_normal_del_cuerpo_humano&action=edit&redlink=1) era de 27 \u00b0C (temperatura normal es de unos 36 \u00b0C). Muri\u00f3 al d\u00eda siguiente; el mismo d\u00eda, la IURD ten\u00eda previsto celebrar un servicio para supuestamente liberarla [del demonio](/wiki/Exorcismo). [[89]](#cite_note-89) En la [autopsia](/wiki/Autopsia) encontraron 128 lesiones en todas las partes de su cuerpo, el pat\u00f3logo inform\u00f3 que fue el peor de los casos de da\u00f1o deliberado a un ni\u00f1o que jam\u00e1s hab\u00eda visto. [[87]](#cite_note-climbiereport-87) Cr\u00edmenes en otros pa\u00edses[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=30)] En 1997, el Comit\u00e9 del Parlamento Belga de Investigaci\u00f3n sobre las sectas marc\u00f3 a la Iglesia Universal del Reino de Dios como una secta peligrosa. [[76]](#cite_note-elheraldo-76) [[76]](#cite_note-elheraldo-76) [[90]](#cite_note-federacion-90) El informe afirma que la \"iglesia afirma que el Reino de Dios est\u00e1 aqu\u00ed abajo y que ofrece una soluci\u00f3n a todos los problemas posibles, depresi\u00f3n, desempleo, problemas familiares y financieros. [[76]](#cite_note-elheraldo-76) [[90]](#cite_note-federacion-90) En [Per\u00fa](/wiki/Per%C3%BA), una fiscal denunci\u00f3 a los dirigentes peruanos de la Iglesia Universal del Reino de Dios, cuyos l\u00edderes son procesados en Brasil, por el delito de lavado de activos en agravio del Estado, informaron el 21 de agosto de 2009 medios locales. [[91]](#cite_note-91) El documento suscrito por la fiscal Ana Mar\u00eda Linares, de la 22 Fiscal\u00eda de Lima, se\u00f1al\u00f3 que la iglesia no ha podido justificar la procedencia del dinero con el que se constituy\u00f3 y mantiene en la actualidad. El portal en Internet del diario [El Comercio](/wiki/El_Comercio_(Per%C3%BA)) se\u00f1al\u00f3 que tras esta acusaci\u00f3n fiscal el Poder Judicial decid\u00eda si abr\u00eda o no un proceso penal contra 22 l\u00edderes de esta iglesia conocida por su programa televisivo Pare de Sufrir. [[92]](#cite_note-92) En [Argentina](/wiki/Argentina), el a\u00f1o 2001, el programa [Telenoche Investiga](/w/index.php?title=Telenoche_Investiga&action=edit&redlink=1) de [Canal 13](/wiki/Canal_13_(Argentina)) emiti\u00f3 una investigaci\u00f3n en la cual, por medio de una c\u00e1mara oculta, mostraban la trastienda econ\u00f3mica de esta iglesia. Se mostr\u00f3 el vocabulario de los pastores cuando no est\u00e1n los fieles presentes y la manera como adquir\u00edan en un supermercado el \"aceite de Israel\", tambi\u00e9n se mostr\u00f3 la insistencia con que los pastores reclaman el diezmo a los fieles. [[93]](#cite_note-93) En [Colombia](/wiki/Colombia) han recibido denuncias a acerca de la Iglesia Universal, debido a la compra de diferentes locales abandonados (desde salas de cine hasta locales comerciales), pero el gobierno colombiano han reducido la cantidad de Iglesias y de otras iglesias. S\u00f3lo en la d\u00e9cada de los 90, hab\u00eda unos 750 Iglesias de la IURD, pero en la d\u00e9cada del 2010, han reducido en un 50%, es decir, solo 315 Iglesias de la IURD han bajado. En [M\u00e9xico](/wiki/M%C3%A9xico), en un reporte del gobierno federal realizado en abril de 2008, la IURD fue acusada de no registrar a cerca de 76 individuos como ministros (pastores) en el apostolado mexicano. Varios de estos individuos llegan al pa\u00eds con visas de negocios (por lo comprobado) por lo que la entrada al pa\u00eds se hace a\u00fan m\u00e1s f\u00e1cil y a modo. En territorio mexicano se les acusa de enga\u00f1os y m\u00e9todos turbios, blanqueos de dinero, y denuncias agresivas en contra de otras instituciones religiosas, como la Iglesia Cat\u00f3lica y organizaciones de quienes defienden derechos de la comunidad gay. En [Estados Unidos](/wiki/Estados_Unidos) tambi\u00e9n ha habido numerosas denuncias. En un art\u00edculo publicado por el [New York Post](/wiki/New_York_Post) en el a\u00f1o 2000 se inform\u00f3 de c\u00f3mo actuaba la Universal en Estados Unidos por testimonio del ex pastor Mario Justino dice que durante una d\u00e9cada predic\u00f3 por la Iglesia Universal en [Brasil](/wiki/Brasil), [Portugal](/wiki/Portugal) y [Brooklyn](/wiki/Brooklyn), sus superiores le ordenaron que \"decirle a la gente, 'Si usted no da, [Dios](/wiki/Jehov%C3%A1) no mira a sus problemas.\" [[94]](#cite_note-nypost-94) Regina Cerveira, canciller de la Iglesia Universal y administrador espiritual en Nueva York, insiste en que \"Una persona que da $ 500 no tendr\u00e1 m\u00e1s bendiciones que alguien que s\u00f3lo da $ 100. No se debe al tama\u00f1o del dinero, sino al tama\u00f1o de la fe.\" [[94]](#cite_note-nypost-94) A menudo, tambi\u00e9n se cuestionan las sesiones en donde los pastores expulsan demonios de las vidas de las personas, afirmando que simplemente son obras de teatro, hecho que de momento no se ha podido verificar factiblemente. [[95]](#cite_note-nypostpartedois-95) Tambi\u00e9n hay cr\u00edticas del aceite que se compra en los supermercados ordinarios y los pastores fieles dicen que el aceite vino y fue bendecido en [Israel](/wiki/Israel), [[95]](#cite_note-nypostpartedois-95) aunque en ciertas ocasiones, se proyectan cintas de video dentro de las iglesias, en donde se ven a los pastores y algunos encargados de la obra de la entidad viajando, principalmente, al pa\u00eds de [Israel](/wiki/Israel) y, desde all\u00ed, traen distintos objetos tradicionalmente llamados por ellos como milagrosos. En 2010 se les acus\u00f3 de fraude y falsificaci\u00f3n para obtener pr\u00e9stamos hipotecarios. Ese a\u00f1o, la oficina del fiscal de Nueva York acus\u00f3 al Tesorero de la Iglesia Universal del Reino de Dios en Estados Unidos. Regina da Silva, de fraude y falsificaci\u00f3n para obtener pr\u00e9stamos hipotecarios de m\u00e1s de $ 22 millones. Su abogado dijo a la audiencia que se cumpli\u00f3 con la mayor\u00eda de los requisitos legales para obtener hipotecas y sostuvo que Smith no fue el beneficiario de esas transacciones, sino la IURD, de acuerdo con los informes de [New York Post](/wiki/New_York_Post). \"el fraude es siempre malo, pero es especialmente indignante cuando los delincuentes hacen uso de las organizaciones religiosas, los tribunales y agencias del gobierno en sus planes.\"Fiscal de Nueva York, [Cyrus Vance Jr.] [[96]] Adicionalmente, se les investig\u00f3 por supuesto lavado de dinero y conspiraci\u00f3n. Dos Cambistas brasile\u00f1os Marcelo Marini Bismarck y Cristina Rodr\u00edguez, dijeron a los fiscales norteamericanos haber enviado ilegalmente el equivalente a [420 millones de d\u00f3lares](/wiki/D%C3%B3lares_estadounidenses) desde Brasil a Nueva York, entre 1995 y 2001. Las remesas eran de 5 millones de d\u00f3lares al mes. Los investigadores trataron de averiguar el destino que se hab\u00eda dado a estos recursos en [Estados Unidos](/wiki/Estados_Unidos). El c\u00e1lculo se hizo en secreto y tuvo entre sus objetivos el obispo Edir Macedo y el tesorero de la iglesia en Nueva York, Regina da Silva. Las investigaciones realizadas en los Estados Unidos en la iglesia fueron un subproducto de una de las mayores operaciones jam\u00e1s realizada por [Polic\u00eda Federal de Brasil](/wiki/Polic%C3%ADa_Federal_de_Brasil) en contra de los cambistas, que tuvo lugar en 2004. Result\u00f3 en el arresto de 62 cambistas, pero en cambio, no se pudo arrestar a ning\u00fan miembro espec\u00edfico de IURD, por la no verificaci\u00f3n del hecho en cuanto a sus personas. Bimarcker Marini y Rodrigues contaba con tres cuentas en el Banco Mercantil de Nueva York, en los que no hay dinero. Este habr\u00eda ido a la entidad. Eran las cuentas abiertas a nombre de sociedades constituidas en para\u00edsos fiscales: Milano Finance Inc., Pelican Holding Group y Florida Financial Group. [[97]](#cite_note-97) En [Portugal](/wiki/Portugal) en 2017 se abrieron investigaciones en cuanto a adopciones ilegales en los a\u00f1os 90 por acusaciones que ni\u00f1os fueron robados de sus padres y mandados a ultramar con ayuda de la iglesia. [[98]](#cite_note-98) Actividades paralelas de sus miembros[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=31)] Varios de sus miembros, la mayor\u00eda de los obispos (incluido [Edir Macedo](/wiki/Edir_Macedo), en 1989 compraron la [Rede Record](/wiki/Rede_Record) por 45 millones de d\u00f3lares y pagaron otros 300 millones de d\u00f3lares de la deuda que la emisora paulista ten\u00eda, siendo as\u00ed la estaci\u00f3n de difusi\u00f3n de programas religiosos con mayor parte en su programaci\u00f3n [[99]](#cite_note-VEJA-1995-OUT-25/IURD-99)), pose\u00eda emisoras de TV y radio, los peri\u00f3dicos (como los diarios \"Hoje em Dia\", de gr\u00e1ficas (Ediminas y Universal), adem\u00e1s de cuatro firmas de capital (que son accionistas de otras empresas), una agencia de viajes, una inmobiliaria, una compa\u00f1\u00eda de seguros de salud. [[100]](#cite_note-FSP-2007-DEZ-15/UNIVERSAL-30-ANOS-100) La IURD brasile\u00f1a posee una compa\u00f1\u00eda de taxi a\u00e9reo, Alliance Jet. [[100]](#cite_note-FSP-2007-DEZ-15/UNIVERSAL-30-ANOS-100) Entre las compa\u00f1\u00edas de medios, hay 23 estaciones de televisi\u00f3n afiliadas, (ha habido denuncias por parte de estaciones generalistas como [SBT](/wiki/SBT) - [Rede Globo](/wiki/Rede_Globo) - [Rede y [Rede Gazeta](/wiki/TV_Gazeta)), sobre la desintegraci\u00f3n de las estaciones propias, pasando a hacer estaciones de Rede Universal con programaci\u00f3n de la IURD y las 40 emisoras de radio registradas a nombre de un grupo de pastores y arrendamientos de 36 estaciones de radio pertenecientes a la [Red Aleluya](/wiki/Red_Aleluya). [[101]](#cite_note-FSP-2007-DEZ-15/UNIVERSAL-30-ANOS-PARTE-2-101) Impacto medi\u00e1tico[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=32)] En octubre de 2011 se estren\u00f3 la pel\u00edcula de [humor negro](/wiki/Humor_negro) Dios me libre, una religi\u00f3n para la risa, donde de muestra de forma [sat\u00edrica](/wiki/S%C3%A1tira) c\u00f3mo los [telepredicadores](/wiki/Teleevangelismo) le sacan el dinero a sus congregaciones inventando todo tipo de art\u00edculos divinos para posteriormente vend\u00e9rselos. Los creadores de la cinta afirman que se trata de una cr\u00edtica tanto a la iglesia \u00abPare de sufrir\u00bb como a los telepredicadores en general. [[102]](#cite_note-102) Participaci\u00f3n en la pol\u00edtica[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=33)] En 1986, la Iglesia Universal comenz\u00f3 a incursionar en la pol\u00edtica de R\u00edo de Janeiro, apoyando candidatos a la Asamblea Legislativa y al Concejo Municipal de la capital del estado. En 1990 se eligieron seis diputados estatales y tres diputados federales. En 1994, el n\u00famero de diputados a la C\u00e1mara Federal se duplic\u00f3 y aument\u00f3 a 8 diputados a las asambleas legislativas. En 1990, la iglesia eligi\u00f3 a seis diputados estatales y tres diputados federales. En 1994, el n\u00famero de diputados a la C\u00e1mara Federal se duplic\u00f3 y el n\u00famero de diputados a las asambleas legislativas aument\u00f3 a ocho. [[103]](#cite_note-:5-103) Ese a\u00f1o, en R\u00edo de Janeiro, gan\u00f3 tambi\u00e9n la Secretar\u00eda de Trabajo y Acci\u00f3n Social y lanz\u00f3 una candidatura al Senado, alcanzando el medio mill\u00f3n de votos. En las elecciones de 1998, Universal eligi\u00f3 26 diputados en las asambleas legislativas de 18 estados brasile\u00f1os y 17 diputados federales, con tres diputados apoyados por la iglesia y catorce de la iglesia misma de diferentes unidades federativas, cuya suma alcanz\u00f3 la marca de 1,4 millones de votos. En las elecciones municipales de 2000, la IURD eligi\u00f3 varios concejales en todos los estados del pa\u00eds. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, eligi\u00f3 diecis\u00e9is diputados federales vinculados a la propia iglesia, dos m\u00e1s que en la candidatura anterior, y diecinueve diputados estaduales, en representaci\u00f3n de diez estados de Brasil. [[103]](#cite_note-:5-103) En 2005, a partir de la idea de unir a los grupos evang\u00e9licos y en especial a la Iglesia Universal, surgi\u00f3 el Partido Renovador Municipalista, luego rebautizado como Partido Republicano Brasile\u00f1o y hoy solo Republicanos -a la que se suma el cat\u00f3lico exvicepresidente de la Rep\u00fablica de Brasil Jos\u00e9 Al\u00e9ncar. Los republicanos, cuando se fundaron, afirmaron ser un partido secular. Varios obispos y pastores de Universal se han postulado para cargos pol\u00edticos de los republicanos. Entre ellos, el obispo Marcelo Crivella, exministro de Pesca y hoy alcalde de R\u00edo de Janeiro, y el obispo Antenio Bulh\u00f5es. En 2012, Celso Russomano se convirti\u00f3 en candidato a alcalde de S\u00e3o Paulo por el Partido, pero no por la iglesia; sin embargo, fue apoyada por la IURD y otras denominaciones evang\u00e9licas, como las Asambleas de Dios y la Iglesia Renascer em Cristo. [[104]](#cite_note-104) [[105]](#cite_note-105) El obispo Marcelo Crivella tambi\u00e9n fue candidato en las elecciones municipales de R\u00edo de Janeiro de 2008, pero solo qued\u00f3 tercero en la primera vuelta, detr\u00e1s de Eduardo Paes y Fernando Gabeira. Edir Macedo atribuye la derrota a la falta de recursos econ\u00f3micos para su candidatura y a las denuncias de Carlos Rodrigues, exdirigente de la IURD, con el esc\u00e1ndalo Mensal\u00e3o. Posteriormente, Crivella fue electo senador del Estado de R\u00edo de Janeiro en las elecciones de 2010, dejando el Senado tras ser elegido en 2016 como alcalde de R\u00edo de Janeiro con el 59,36% de los votos v\u00e1lidos, momento en el que dijo haber ganado \"una enorme ola de prejuicios\" suscitada en su campa\u00f1a electoral. [[106]](#cite_note-106) En 1995, en Portugal, la entonces reciente y creciente IURD portuguesa cre\u00f3 el Partido da Gente. Aunque la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Portuguesa proh\u00edbe los partidos religiosos, el Tribunal Constitucional portugu\u00e9s no lo hizo. [[107]](#cite_note-107) El obispo Macedo apoy\u00f3 la candidatura del expresidente de Brasil Fernando Collor de Mello. Adem\u00e1s de ser el primer jefe de Estado que tuvo una relaci\u00f3n directa. Edir empez\u00f3 a hacer personalmente propaganda electoral para Collor, llegando incluso a fotografiarse junto a \u00e9l. Antes de la elecci\u00f3n, Macedo le pidi\u00f3 a Fernando, de ser elegido, que hiciera una oraci\u00f3n el d\u00eda de la toma de posesi\u00f3n. Tras su toma de posesi\u00f3n, Mello ignor\u00f3 la solicitud del obispo. [[108]](#cite_note-108) La relaci\u00f3n con el entonces presidente Fernando Henrique Cardoso fue m\u00e1s distante: el encuentro m\u00e1s cercano de Edir con miembros del PSDB fue en una oficina de la IURD en Brasilia con el exdiputado federal Jos\u00e9 Roberto Arruda; En este encuentro estuvo presente el ex diputado federal y ex obispo de la iglesia Carlos Rodrigues. El obispo Macedo no aprob\u00f3 la administraci\u00f3n de Fernando Henrique. A Macedo no le gust\u00f3 la falta de di\u00e1logo del expresidente con la Iglesia Universal. La IURD apoy\u00f3 la primera candidatura de Fernando en 1994. [[109]](#cite_note-109) Carlos Rodrigues inici\u00f3, junto con Edir, la obra de la iglesia cuando a\u00fan estaba ubicada en un quiosco de m\u00fasica en el barrio M\u00e9ier de R\u00edo de Janeiro en 1977. Fue expulsado de la IURD en 2004 y renunci\u00f3 al cargo en 2005. Adem\u00e1s Para Carlos, otros 10 diputados federales vinculados a la iglesia y denunciados en su involucramiento con Mensal\u00e3o tambi\u00e9n fueron expulsados de Universal. Edir declar\u00f3 que las reglas de disciplina y moralidad se aplican a todos en Universal, sin excepci\u00f3n. Pero Macedo tambi\u00e9n confes\u00f3 que su salida en ese momento fue una gran p\u00e9rdida y momentos dif\u00edciles para \u00e9l. [[110]](#cite_note-110) En 2009, Rodrigues volvi\u00f3 a la instituci\u00f3n, pero sin el cargo de obispo, y a cargo de locutor de radio Nova AM. [[111]](#cite_note-111) En 2012, fue condenado por el Supremo Tribunal Federal a seis a\u00f1os y tres meses de prisi\u00f3n y m\u00e1s de 290 d\u00edas multa por valor de 10 salarios m\u00ednimos por los delitos de corrupci\u00f3n pasiva y lavado de dinero en el caso Mensal\u00e3o. [[112]](#cite_note-112) Con Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, la relaci\u00f3n fue m\u00e1s estrecha con Edir Macedo, con varios encuentros ocurridos antes y durante la toma de posesi\u00f3n del expresidente. Lula se pronunci\u00f3 en contra de la detenci\u00f3n de Macedo en 1992, adem\u00e1s de defender su ministerio. \"Creo que el arresto es absurdo porque el obispo est\u00e1 enga\u00f1ando a la gente con su religi\u00f3n. La gente tiene fe en lo que quiere tener fe\", dijo Luiz. [[113]](#cite_note-113) Durante la toma de posesi\u00f3n de Dilma Rousseff, representantes de la Rede Record, entre ellos Edir Macedo, fueron invitados durante la ceremonia presidencial. [[114]](#cite_note-114) Cuando Dilma iba a saludar a los altos de la emisora, entre ellos el obispo Macedo, la cadena Globo cort\u00f3 la se\u00f1al momentos antes y, en ese momento, prefiri\u00f3 poner im\u00e1genes de archivo de Caldeir\u00e3o do Huck. Globo News, que tambi\u00e9n forma parte de Organiza\u00e7\u00f5es Globo, mostr\u00f3 el inicio de la llegada de Edir y Alexandre Raposo, presidente de Record, quien fue designado como \"agente del ceremonial\", pero momentos despu\u00e9s el noticiero cort\u00f3 el enlace al vivo. cuando el obispo estrechaba la mano de Dilma para mostrarle en cambio el avi\u00f3n que el hasta entonces presidente Lula usar\u00eda para regresar a S\u00e3o Paulo. De acuerdo con la direcci\u00f3n de Globo, no fue la intenci\u00f3n deliberadamente cortar el tiempo de los l\u00edderes de Record en la toma de posesi\u00f3n del presidente y que el tiempo ya estaba previsto, as\u00ed como se hizo en 2002, para interrumpir las transmisiones inmediatamente despu\u00e9s del discurso en la meseta. [[115]](#cite_note-115) Durante el gobierno interino del presidente Michel Temer, el obispo de la IURD y presidente nacional de los republicanos Marcos Pereira fue nombrado ministro de Industria y Comercio en 2016, pero renunci\u00f3 en enero de 2018 tras ser citado en la Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. [[116]](#cite_note-116) Aunque ha anunciado su apoyo al candidato Geraldo Alckmin en la primera vuelta de las elecciones presidenciales de Brasil en 2018 desde su precandidatura, [[117]](#cite_note-117) Republicanos apoy\u00f3 en la segunda vuelta al candidato ganador Jair Bolsonaro, con Marcos Pereira anunciando que \"al menos el 80% de los la [...] agenda [del partido] converge con la agenda del gobierno\", y que colaborar\u00edan en todo lo posible. [[118]](#cite_note-118) Despu\u00e9s de los resultados electorales, Folha de S.Paulo acus\u00f3 a la IURD de utilizar su maquinaria medi\u00e1tica para apoyar al candidato Jair Bolsonaro y atacar a Fernando Haddad, con Edir Macedo declarando su voto por el candidato electo y su yerno, el obispo Renato Cardoso, diciendo en Aleluia Network que \"cierto candidato ahora debe estar amargamente arrepentido por haber ofendido a millones de evang\u00e9licos\". [[119]](#cite_note-119) En 2019, la iglesia cre\u00f3 el \"Grupo Arimatea\"; a partir de Jos\u00e9 de Arimatea (pol\u00edtico jud\u00edo de la \u00e9poca b\u00edblica, tambi\u00e9n conocido por ostentar poderes sobre el cuerpo de Jesucristo despu\u00e9s de la crucifixi\u00f3n), es un grupo que promueve acciones sociales y de ciudadan\u00eda e inclusi\u00f3n, as\u00ed como la conciencia pol\u00edtica sobre los derechos y deberes de las personas. miembros de la iglesia. Uso de la iglesia y RecordTV para injerencia pol\u00edtica[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=34)] Oficialmente, Universal niega mezclar pol\u00edtica y religi\u00f3n, pero al informar sobre el aumento de pol\u00edticos electos en 2020 vinculados a ella, Congresso em Foco entrevist\u00f3 a expertos que se\u00f1alaron la influencia pol\u00edtica que tiene la iglesia en Brasil. L\u00edvia Reis, investigadora del Instituto de Estudios de la Religi\u00f3n (Iser) y de la Universidad Federal de R\u00edo de Janeiro (UFRJ), dijo que la IURD utiliza la instituci\u00f3n con fines pol\u00edticos: Universal inaugur\u00f3 este tipo de pol\u00edtica, all\u00e1 por los a\u00f1os de 1980, durante la redemocratizaci\u00f3n (...) Ellos [los candidatos] utilizan tanto la estructura institucional como la estructura partidaria de los republicanos (...) necesariamente por el partido Republicanos. \u2014 L\u00edvia Reis La polit\u00f3loga Fl\u00e1via Babireski, investigadora del Laboratorio de Partidos y Sistemas de Partidos de la Universidad Federal de Paran\u00e1 (LAPeS/UFPR), dijo que \"Universal es muy centralizada, una instituci\u00f3n \u00fanica en todo Brasil, entonces tiene una estructura muy coordinada\". estructura jer\u00e1rquica, muy bien pensada (...) Entonces hacer esta coordinaci\u00f3n pol\u00edtica paralela es muy f\u00e1cil. Sabiendo qui\u00e9n es el candidato oficial de la Iglesia, Universal lo sabe.\" [[120]](#cite_note-120) Tambi\u00e9n en 2020, cuando Marcelo Crivella era alcalde, la IURD fue acusada de interferir en la elecci\u00f3n de consejeros de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica de los Consejos Tutelares del Municipio de R\u00edo. Seg\u00fan denuncia presentada ante el Ministerio P\u00fablico del Estado de R\u00edo de Janeiro, la votaci\u00f3n habr\u00eda sido ama\u00f1ada para ampliar el dominio de la Iglesia Universal en el organismo. La elecci\u00f3n tuvo lugar en enero de 2020 y result\u00f3 en la elecci\u00f3n de cinco concejales, todos evang\u00e9licos. [[121]](#cite_note-:0-121) Poco despu\u00e9s de la elecci\u00f3n, el Ayuntamiento de R\u00edo cre\u00f3 el rol de \"Coordinadora de Apoyo a los Consejos Tutelares\", y nombr\u00f3 para ocupar el cargo a un ex consejero y miembro de la IURD, quien luego fue destituido del cargo por sospechas de corrupci\u00f3n. Concejales escuchados por el G1 acusaron al Ayuntamiento de transformar los Consejos Tutelares en \"corrales electorales\". [[121]](#cite_note-:0-121) En una nota, el Ayuntamiento de R\u00edo afirm\u00f3 que la elecci\u00f3n de los consejos es organizada por los propios concejales, sin su injerencia. [[121]](#cite_note-:0-121) Al comentar c\u00f3mo las noticias de RecordTV informaron sobre la detenci\u00f3n de Marcelo Crivella, Ricardo Feltrin, columnista de UOL, se\u00f1al\u00f3 que el periodismo de la estaci\u00f3n no tiene credibilidad porque est\u00e1 vinculado a Universal: [[122]](#cite_note-122) El a\u00f1o pasado, esta columna opin\u00f3 sobre algunas razones que no permiten que el periodismo de Record demuestre imparcialidad y credibilidad. El m\u00e1s grande, sin duda, es el hecho de que la emisora est\u00e1 unida umbilicalmente a la Iglesia Universal del Reino de Dios. (...) Hoy, 22 de diciembre, la situaci\u00f3n se repiti\u00f3, pero en sentido contrario. Mientras todas las televisiones y sitios web del pa\u00eds segu\u00edan la detenci\u00f3n de Marcelo Crivella, alcalde de R\u00edo, obispo de Universal y sobrino de Edir Macedo, Record utiliz\u00f3 su periodismo para \"dorar\" la p\u00edldora. En todas las emisoras el t\u00edtulo era obvio y claro: \"Detienen a Marcelo Crivella\". En \"Fala Brasil\" de Record, sin embargo, el titular de la noticia fue: \"Alcalde Marcelo Crivella es llevado a la Ciudad de la Polic\u00eda\". Dif\u00edcil de creer en una coincidencia o un simple error de edici\u00f3n. Esta es la cara del periodismo de R\u00e9cord, esta es la verdad. El tratamiento de la noticia por parte de Record inmediatamente tuvo repercusiones en redes sociales e internautas. La red ha sido criticada por supuestamente intentar \"poner una tapa\" o distorsionar un hecho consumado: el arresto se trata solo como \"conducci\u00f3n\".\u2014 Ricardo Feltrin, UOL Programa de televisi\u00f3n Pare de sufrir[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=35)] El programa denominado Pare de sufrir es emitido a toda Am\u00e9rica Latina. transmiten programaci\u00f3n de la Iglesia Universal las 24 h). - Ingres\u00f3 en el 2019 a la TV por streaming y de contenidos seculares a trav\u00e9s de \"Unife TV\", siendo fundada, financiada casi en totalidad por capitales de la denominaci\u00f3n. - recibe bajo el nombre de La hora del milagro) y Despertar de La Fe. - [Panam\u00e1](/wiki/Panam%C3%A1): [RPC](/wiki/RPC_TV)(Se transmite bajo el nombre de Oraci\u00f3n Fuerte al Esp\u00edritu Santo). - [M\u00e9xico](/wiki/M%C3%A9xico): la Iglesia Universal del Reino de Dios[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=37)] Los Diez Mandamientos es una pel\u00edcula estrenada en 2016 por Rede Record, controlada por UCKG, en asociaci\u00f3n con Paris Filmes. Es una adaptaci\u00f3n de la serie de televisi\u00f3n hom\u00f3nima presentada por Rede Record en 2015. [[123]](#cite_note-123) La adaptaci\u00f3n fue escrita por Vivian de Oliveira y dirigida por Alexandre Avancini, con el mismo elenco de la telenovela. [[124]](#cite_note-124) Durante el pedido anticipado, la pel\u00edcula rompi\u00f3 varios r\u00e9cords. En dos semanas, se vendieron m\u00e1s de 2 millones de entradas y tambi\u00e9n se mostr\u00f3 en m\u00e1s pantallas en Brasil, m\u00e1s de 1000, que cualquier pel\u00edcula anterior. [[125]](#cite_note-125) [[126]](#cite_note-126) [[127]](#cite_note-127) Sin embargo, fue mal recibido por la cr\u00edtica. La IURD fue criticada por promocionar fuertemente la pel\u00edcula a sus servicios y pedir dinero a los asistentes para comprar boletos para quienes no pod\u00edan pagarlos; los pastores en los servicios de la iglesia distribuyeron sobres con el logotipo de los Diez Mandamientos y pidieron que se llenaran con dinero y se devolvieran para ayudar a la \"causa\", intercalados con el \u00e9nfasis en la importancia de diezmar el 10% del salario, m\u00e1s donaciones adicionales, cada mes. [[128]](#cite_note-128) La pel\u00edcula fue ampliamente estrenada, pero un informe de noticias en S\u00e3o Paulo mostr\u00f3 salas de proyecci\u00f3n vac\u00edas en el estreno de la pel\u00edcula, a pesar de que las entradas se vendieron en la taquilla. [[129]](#cite_note-129) Se inform\u00f3 que en Recife un solo comprador asociado a la IURD compr\u00f3 todas las entradas para todas las funciones de la pel\u00edcula en sus dos primeras semanas, m\u00e1s de 20.700 entradas. La IURD neg\u00f3 oficialmente los informes negativos sobre la pel\u00edcula. [[130]](#cite_note-130) [[131]](#cite_note-131) En 2018, la pel\u00edcula Nada a Perder (Nada que perder), que describe la historia de Edir Macedo, parcialmente financiada y promovida por el canal de Macedo (RecordTV), tambi\u00e9n se inform\u00f3 que era la pel\u00edcula brasile\u00f1a m\u00e1s vendida, pero estaba jugando a las filas. de asientos vac\u00edos noche tras noche; en un caso, se realizaron dos funciones con entradas agotadas en un cine totalmente vac\u00edo y para una mujer y sus dos hijos. Un portavoz de la IURD dijo que era una mentira y una noticia falsa propagada por medios con \"una larga historia de ataques contra Universal y la fe cristiana\" que la pel\u00edcula estaba mostrando en salas vac\u00edas. Dijo que la iglesia \"nunca\" hab\u00eda comprado entradas para la pel\u00edcula, pero hab\u00eda \"una iniciativa para que la mayor cantidad de gente posible pudiera ver la pel\u00edcula, llevando a la poblaci\u00f3n necesitada y a los vecinos de los barrios pobres, a los excluidos y a los que nunca ten\u00edan acceso a un cine donde viven\". [[132]](#cite_note-132) [Nada que perder](https://www.filmaffinity.com/es/film759105.html). Basada en hechos reales, la pel\u00edcula revela los episodios m\u00e1s impactantes de la vida de Edir Macedo. [Nada que perder 2](https://www.filmaffinity.com/es/film653380.html). La pel\u00edcula sigue la historia del l\u00edder religioso Edir Macedo. Novelas y indiciado por lavagem de dinheiro\u00bb](http://jornalnacional.globo.com/Telejornais/JN/0,,MUL1263480-10406,00-BISPO+EDIR+MACEDO+E+INDICIADO+POR+LAVAGEM+DE+DINHEIRO.html). jornalnacional.globo.com. de de 2019. - [a](#cite_ref-BBC1_2-0) [b](#cite_ref-BBC1_2-1) [c](#cite_ref-BBC1_2-2) [\u00abLa iglesia evang\u00e9lica nacida en una funeraria de R\u00edo de Janeiro que cre\u00f3 un imperio en \u00c1frica\u00bb](https://www.bbc.com/mundo/noticias-internacional-57585335). [BBC News](/wiki/BBC_News). 26 de septiembre de 2021. - [a](#cite_ref-:1_3-0) [b](#cite_ref-:1_3-1)Andr\u00e9 Ricardo de Souza (2005). [Igreja in Archivado desde [el original](http://veja.abril.com.br/031199/p_044.html)el 29 de mayo de 2008. Consultado el 19 de abril de USA\u00bb](https://web.universal.org/usa/welcome-2/). Universal USA (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 30 de mayo de 2019. - [a](#cite_ref-:3_8-0) [b](#cite_ref-:3_8-1) [\u00abEdir Macedo declara apoio a Bolsonaro\u00bb](https://noticias.uol.com.br/politica/eleicoes/2018/noticias/agencia-estado/2018/09/30/edir-macedo-declara-apoio-a-bolsonaro.htm). UOL - Elei\u00e7\u00f5es 2018 (UOL - 2018 elections) (en portugu\u00e9s de Brasil). 30 de septiembre de 2018. [](#cite_ref-9)Correia, Gon\u00e7alo (7 de abril de 2018). [\u00abIURD. Justi\u00e7a nega rede de ado\u00e7\u00e3o ilegal ou 'irregularidades na retirada das crian\u00e7as aos pais'\u00bb](https://observador.pt/2018/04/07/iurd-justica-nega-rede-de-adocao-ilegal-ou-irregularidades-na-retirada-das-criancas-aos-pais/). Observador (en portugu\u00e9s de Portugal). Consultado el 7 de abril de 2018. [](#cite_ref-fraud_10-0)Phillips, Tom (13 de agosto de 2009), [\u00abBrazilian evangelical leader charged with fraud\u00bb](https://www.theguardian.com/world/2009/aug/13/brazil-evangelical-leader-charged-fraud), The Guardian (London), consultado el 24 de agosto de 2009. [](#cite_ref-portugal_11-0) [\u00abA Igreja Universal do Reino de Deus em Portugal, Claudia Swatowiski, XIV Congresso Brasileiro de Sociologia, 28 a 31 de julho de 2009, Rio de Janeiro (RJ)\u00bb](http://www.sbsociologia.com.br/portal/index.php?option=com_docman&task=doc_download&gid=3212&Itemid=171). Sbsociologia.com.br. Consultado el 13 de septiembre de 2018. - [a](#cite_ref-charlatan2_12-0) [b](#cite_ref-charlatan2_12-1)Andr\u00e9 Ricardo de Souza (2005). [Igreja in concert: padres m\u00eddia e marketing [The concert: d\u00e9cada de 1990: etnografia do compromisso de trabalho entre Deus e o fiel da Igreja Universal do Reino de Deus\u00bb ['Prosperity' in the 1990s: ethnography of the work commitment between worshippers and God in the Universal Church of the Kingdom of God]. Dados (en portugu\u00e9s) 51 (1): 7-35. [doi](/wiki/Digital_object_identifier): [10.1590/S0011-52582008000100001](https://dx.doi.org/10.1590%2FS0011-52582008000100001). - Intolerance Denounced At UN\u00bb](http://www.ipsnews.net/2009/07/religion-brazil-intolerance-denounced-at-un/). Interpress Service. [](#cite_ref-vida_15-0)Emilio Sant Anna & Ricardo Muniz, State of S.Paulo (15 de noviembre de 2008). [\u00abAos cem anos, umbanda sofre preconceito - Vida & Estilo - Estad\u00e3o\u00bb](http://vida-estilo.estadao.com.br/noticias/geral,aos-cem-anos-umbanda-ainda-sofre-preconceito,278344). Vida-estilo.estadao.com (en portugu\u00e9s). Consultado el 28 de diciembre de 2015. [](#cite_ref-Victoria's_life_of_horror_16-0) [Victoria's life of horror](http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/1102191.stm)\", BBC, 12 January 2001, April 2010 of Commons Health Committee, The Victoria Climbi\u00e9 Inquiry bans Bible-burning 2014. Archivado desde [el original](http://www.culteducation.com/reference/universal/universal43.html)el 10 de marzo de 2014. Consultado el 19 de abril de 2021. [](#cite_ref-19) [\u00ab'Satanic' church banned in Zambia\u00bb](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/4485222.stm)(en ingl\u00e9s brit\u00e1nico). 30 de noviembre de 2005. Consultado el 19 de abril de 2021. website [[2]](https://www.patheos.com/blogs/progressivesecularhumanist/2019/10/bishop-daughters-should-be-uneducated-so-theyre-not-smarter-than-husbands/) - [a](#cite_ref-celulares_21-0) [b](#cite_ref-celulares_21-1) [Celulares y relojes pide a sus fieles la Iglesia Universal del Reino de Dios; el diezmo m\u00ednimo es 10% del comunica\u00e7\u00e3o integrada com o crescimento da universal do Reino de Deus](https://revistas.pucsp.br/index.php/reveleteo/article/view/10087/7532)\u00bb. Revistas. SP: Puc. [](#cite_ref-24)Mariano, Ricardo (29 de septiembre de 2004). [\u00abExpans\u00e3o pentecostal no Brasil: o caso da Igreja internet\u00bb](http://gente.ig.com.br/tvenovela/2012-10-31/salve-jorge-ou-adoradores-de-ogum-novela-causa-guerra-santa-na-internet.html). Gente. BR: IG. MODELA\u00c7\u00c3O IDENTIDADE \"CONSUMIDOR-MERCADORIA\".\u00bb](http://www.filologia.org.br/xvi_cnlf/tomo_1/019.pdf)(PDF). filologia.org.br [](#cite_ref-28)L\u00daCIA PEREIRA DE OLIVEIRA, MARIA. 13 de diciembre de 2013 en [Wayback Machine](/wiki/Wayback_Machine).(PDF). tede.biblioteca.ucg.br. Archivado desde el [original](http://tede.biblioteca.ucg.br/tde_arquivos/8/TDE-2007-11-19T080306Z-385/Publico/MARIA%20LUCIA%20PEREIRA%20DE%20OLIVEIRA.pdf)(PDF) en 21 de febrero de 2013 [](#cite_ref-29)FERNANDO RODRIGUES, KLEBER (2002). [\u00ab\" VIDA E VIDA COM TEOLOGIADA RECADO: Um estudodeafinidade eletiva entre a TP , o Mercado e a \u00c9tica de Consumo na Igreja Universal do Reino de Deus\u00bb](https://web.archive.org/web/20150223002139/http://repositorio.ufpe.br:8080/bitstream/handle/123456789/9744/arquivo9318_1.pdf?sequence=1)(PDF). repositorio.ufpe.br. Archivado desde el [original](http://repositorio.ufpe.br:8080/bitstream/handle/123456789/9744/arquivo9318_1.pdf?sequence=1)(PDF) en 23 de febrero de 2015 [](#cite_ref-30) [\u00abTESTEMUNHOS DE FIEIS PUBLICADOS PELA IGREJA UNIVERSAL DO REINO DE DEUS NO JORNAL FOLHA UNIVERSAL: UMA AN\u00c1LISE EXPLORAT\u00d3RIA\u00bb](http://www.cedeplar.ufmg.br/pesquisas/td/TD%20397.pdf)(PDF). cedeplar.ufmg.br. [](#cite_ref-31)Wagner Ribeiro, Andrade, [Censo 2010 aponta migra\u00e7\u00e3o de fi\u00e9is da do Reino de Deus para outras igrejas evang\u00e9licas](https://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2012/06/29/censo-2010-aponta-migracao-de-fieis-da-universal-do-reino-de-deus-para-outras-igrejas.htm), noticias.uol.com.br, Brasil, 29 de junio de 2012 [](#cite_ref-34)Siqueira, Domingos (19 de octubre de 2015). [\u00ab105 bandeiras para 15 de septiembre de 2014](http://web.archive.org/web/20140915101210/http://www.observatoriodaimprensa.com.br/news/view/a-reacao-da-midia-ao-desabamento-da-igreja-renascer) [](#cite_ref-36)G1, ed. (20 de enero de 2009). [\u00abEm desabamento At\u00e9 ponto \u00e9 poss\u00edvel confiar.\u00bb](https://web.archive.org/web/20141129065453/http://www.universal.org/noticia/2014/11/09/no-veja-31352.html#). universal.org. Archivado desde el [original](http://www.universal.org/noticia/2014/11/09/no-veja-31352.html)en 29 de noviembre de 2014 [](#cite_ref-38) [\u00abA Record parte para guerra contra Globo e n\u00e3o se trata de briga pela audi\u00eancia\u00bb](https://web.archive.org/web/20120501222213/http://veja.abril.com.br/blog/radar-on-line/televisao/a-record-parte-para-guerra-contra-globo-e-nao-se-trata-de-briga-pela-audiencia/#). Veja. BR: Abril. Archivado desde el [original](http://veja.abril.com.br/blog/radar-on-line/televisao/a-record-parte-para-guerra-contra-globo-e-nao-se-trata-de-briga-pela-audiencia/)en 1 de mayo de 2012 [](#cite_ref-39) [\u00abRecord acusa Globo e Folha de se aliarem em \"campanha difamat\u00f3ria\" contra ela\u00bb](https://www.webcitation.org/6F7ote2Yq?url=http://portalimprensa.uol.com.br/portal/ultimas_noticias/2009/11/17/imprensa32151.shtml#). Portal imprensa. BR: Uol. Archivado desde [original](http://portalimprensa.uol.com.br/portal/ultimas_noticias/2009/11/17/imprensa32151.shtml)en 15 de marzo de 2013 [](#cite_ref-40) [\u00abEdir Macedo diz que Universal representa amea\u00e7a para Globo e Igreja Cat\u00f3lica\u00bb](https://web.archive.org/web/20121130095530/http://natelinha.uol.com.br/noticias/2012/11/26/edir-macedo-diz-que-universal-representa-ameaca-para-globo-e-igreja-catolica-081421.php#). Na telinha. BR: UOL. Archivado desde el [original](http://natelinha.uol.com.br/noticias/2012/11/26/edir-macedo-diz-que-universal-representa-ameaca-para-globo-e-igreja-catolica-081421.php)en 30 de noviembre de 2012 [](#cite_ref-41) [Archivado](https://web.archive.org/web/20131012021048/http://www4.faac.unesp.br/posgraduacao/Pos_Comunicacao/pdfs/leandro_gomes.pdf)el 12 de octubre de 2013 en [Wayback Machine](/wiki/Wayback_Machine).(PDF). Faac. BR: Unesp. Archivado desde el [original](http://www4.faac.unesp.br/posgraduacao/Pos_Comunicacao/pdfs/leandro_gomes.pdf)(PDF) en 6 de octubre de 2013 [](#cite_ref-42) [\u00abAo lado de Lula, Edir Macedo ataca Globo em lan\u00e7amento de TV\u00bb](http://www.estadao.com.br/noticias/nacional,ao-lado-de-lula-edir-macedo-ataca-globo-em-lancamento-de-tv,57599,0.htm). Igreja Universal afirma durante que eu Te Escuto\" que 'Record'\u00bb](http://noticias.terra.com.br/brasil/interna/0,,OI3930985-EI306,00-No+dia+de+guerra+Globo+exibe+nota+da+Record.html). noticias.terra.com.br/. Copia presentada en 14 de septiembre de 2012 [](#cite_ref-47) [\u00abReportagem: Ricardo Feltrin - 'Influencer' da Igreja Universal faz declara\u00e7\u00e3o homof\u00f3bica\u00bb](https://www.uol.com.br/splash/noticias/ooops/2022/07/07/exclusivo-influencer-da-universal-e-denunciada-por-homofobia.htm). www.uol.com.br (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 15 de julio de 2022. [](#cite_ref-48)Reda\u00e7\u00e3o (7 de julio de 2022). [\u00abVaza v\u00eddeo com influencer da Igreja Universal fazendo declara\u00e7\u00e3o homof\u00f3bica\u00bb](https://portalaltadefinicao.com/vaza-video-com-influencer-da-igreja-universal-fazendo-declaracao-homofobica/). Portal Alta Defini\u00e7\u00e3o (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 15 de julio de 2022. [](#cite_ref-49)Marques, Amanda (7 de julio de 2022). [\u00ab\"Essa moda \u00e9 dos gays\", influencer Nanda Bezerra \u00e9 acusada de homofobia e ass\u00e9dio contra pastores\u00bb](https://tvjornal.ne10.uol.com.br/gospel/2022/07/15039580-essa-moda-e-dos-gays-influencer-nanda-bezerra-e-acusada-de-homofobia-e-assedio-contra-pastores.html). TV Jornal (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 15 de julio de 2022. [](#cite_ref-50)JB, INFORME (24 de diciembre de 2022). [\u00abInternautas reagem a discurso homof\u00f3bico do 'bispo' Macedo na TV Record na noite de Natal\u00bb](https://www.jb.com.br/pais/informe-jb/2022/12/1041385-internautas-reagem-a-discurso-homofobico-do-bispo-macedo-na-tv-record-na-noite-de-natal.html). Informe JB (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 25 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-51) [\u00abEm v\u00e9spera de v\u00eddeo\u00bb](https://istoe.com.br/em-vespera-de-natal-edir-macedo-compara-gay-a-bandido-veja-video/). ISTO\u00c9 Independente (en portugu\u00e9s de Brasil). 25 de diciembre de 2022. Consultado el 25 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-52)REDA\u00c7\u00c3O (24 de diciembre de 2022). [\u00abEdir Macedo compara gay bandido em serm\u00e3o homof\u00f3bico na Record; veja v\u00eddeo\u00bb](https://noticiasdatv.uol.com.br/noticia/televisao/edir-macedo-compara-gay-bandido-em-sermao-homofobico-na-record-veja-video-94853). Not\u00edcias da TV (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 25 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-53) [\u00abEdir Macedo compara Gays e L\u00e9sbicas \u00e0 bandidos\u00bb](https://www.youtube.com/watch?v=mPmdsiAtjV0). 25 de diciembre de 2022. Consultado el 25 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-54) [\u00abEdir Macedo, bispo da Igreja Universal, compara gays e l\u00e9sbicas com bandidos\u00bb](https://www.cartacapital.com.br/cartaexpressa/edir-macedo-bispo-da-igreja-universal-compara-gays-e-lesbicas-com-bandidos/). CartaCapital (en portugu\u00e9s de Brasil). 25 de diciembre de 2022. Consultado el 25 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-55)Thomaz, Maur\u00edcio (25 de diciembre de 2022). [\u00abEm especial de Natal da Record, Edir Macedo d\u00e1 show de homofobia\u00bb](https://catracalivre.com.br/entretenimento/em-especial-de-natal-da-record-edir-macedo-da-show-de-homofobia/). Catraca Livre (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 25 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-56) l\u00e9sbica\"\u00bb](https://www.msn.com/pt-br/viagem/noticias/edir-macedo-bispo-da-igreja-universal-diz-ningu%C3%A9m-nasce-ladr%C3%A3o-homossexual-ou-l%C3%A9sbica/vi-AA15GtGc). MSN (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 27 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-57) [\u00abEdir Macedo \u00e9 homof\u00f3bico na TV\u00bb](https://oglobo.globo.com/kogut/noticia/2022/12/edir-macedo-e-alvo-de-noticia-crime-apos-discurso-de-teor-homofobico-na-tv.ghtml). O Globo (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 26 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-58) [\u00abAlian\u00e7a Nacional LGBT+ abre a\u00e7\u00e3o contra pastor Edir Macedo\u00bb](https://congressoemfoco.uol.com.br/area/justica/alianca-nacional-lgbt-abre-acao-contra-pastor-edir-macedo/). Congresso em Foco (en portugu\u00e9s de Brasil). 26 de diciembre de 2022. Consultado el 26 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-59)Poder360 (26 de diciembre de 2022). [\u00abEdir Macedo \u00e9 alvo de not\u00edcia-crime por discurso considerado homof\u00f3bico\u00bb](https://www.poder360.com.br/justica/edir-macedo-e-alvo-de-noticia-crime-por-discurso-considerado-homofobico/). Poder360 (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 27 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-60)Braziliense', 'Correio (26 de diciembre de 319). [\u00abBispo de not\u00edcia-crime ap\u00f3s discurso de teor homof\u00f3bico\u00bb](https://www.correiobraziliense.com.br/brasil/2022/12/5061649-bispo-edir-macedo-e-alvo-de-noticia-crime-apos-discurso-de-teor-homofobico.html). Brasil (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 27 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-61)pipocamoderna. [\u00abEdir Macedo \u00e9 alvo de queixa criminal por homofobia na TV\u00bb](https://www.terra.com.br/nos/edir-macedo-e-alvo-de-queixa-criminal-por-homofobia-na-tv,a25d72ac28d3128fd205b6a5e29d8da6ptp59rcf.html). Terra (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 27 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-62) [\u00abEdir Macedo TV\u00bb](https://br.noticias.yahoo.com/edir-macedo-e-alvo-de-noticia-crime-apos-discurso-homofobico-na-tv-152419309.html). br.noticias.yahoo.com (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 27 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-63) [\u00abEdir Macedo \u00e9 alvo de TV em noite de Natal\u00bb](https://www.brasildefato.com.br/2022/12/26/edir-macedo-e-alvo-de-acao-e-noticia-crime-apos-fala-homofobica-na-tv-em-noite-de-natal). Brasil de Fato (en portugu\u00e9s de Brasil). Consultado el 27 de diciembre de 2022. [](#cite_ref-64)Soares, Ingrid (24 de septiembre de 2019). [\"Bispo Macedo, ficou onze dias. [](#cite_ref-66) [Edir Macedo planeja templo onze de 2009 - [a](#cite_ref-Obispo_68-0) [b](#cite_ref-Obispo_68-1) [Pare de Sufrir\". Obispo de la Campos. A Religi\u00e3o em Discurso: a ret\u00f3rica parlamentar sobre o aborto. In: DUARTE, Luiz Dias; de Campos; no Brasil: tramita\u00e7\u00e3o de projetos de lei sobre temas morais controversos. R\u00edo de Janeiro: Garamond, 2009, p. 55. [No ar, mais um vice-campe\u00e3o de noviembre de 2011 en [Wayback Machine](/wiki/Wayback_Machine). Marcelo Marthe (Veja) 10 de octubre de 2007 [\u00abBatalha no Rio: Vaticano X Igreja Universal\u00bb](https://web.archive.org/web/20090519181211/http://www.dm.com.br/materias/show/t/__batalha_no_rio_vaticano_x_igreja_universal_)(en portugu\u00e9s). Di\u00e1rio da Manh\u00e3. 25 de setiembre de 2008. Archivado desde [el original](http://www.dm.com.br/materias/show/t/__batalha_no_rio_vaticano_x_igreja_universal_)el 19 de mayo de 2009. Consultado el 4 de junio de 2011. [](#cite_ref-74) [O conto da santa](http://www.terra.com.br/istoe/1802/brasil/1802_conto_da_santa.htm) [Archivado](https://web.archive.org/web/20070219055505/http://www.terra.com.br/istoe/1802/brasil/1802_conto_da_santa.htm)el 19 de febrero de 2007 en [Wayback Machine](/wiki/Wayback_Machine). - Isto\u00c9, 21 de abril de 2004 [](#cite_ref-75)Paul Preston, [A lgreja universal do reino de Deus na Europa](https://www.persee.fr/doc/luso_1257-0273_1999_num_6_1_1279), Lusotopie, Volume 31, n.\u00ba6, France, 1999, p. 393 - [a](#cite_ref-elheraldo_76-0) [b](#cite_ref-elheraldo_76-1) [c](#cite_ref-elheraldo_76-2) [d](#cite_ref-elheraldo_76-3) [\u00abCuestionamiento mundial por enriquecimiento Al Frente\u00bb](https://web.archive.org/web/20150923235404/http://www.elheraldo.hn/Al%20Frente/Ediciones/2009/03/12/Noticias/Cuestionamiento-mundial-por-enriquecimiento-de-secta). ElHeraldo.hn. Archivado desde [el original](http://www.elheraldo.hn/Al%20Frente/Ediciones/2009/03/12/Noticias/Cuestionamiento-mundial-por-enriquecimiento-de-secta)el 23 de septiembre de 2015. Consultado el 19 de febrero de 2011. - [a](#cite_ref-evang_77-0) [b](#cite_ref-evang_77-1) [c](#cite_ref-evang_77-2) y multiples crimenes\u00bb](https://web.archive.org/web/20090817174117/http://www.larepublica.pe/pagina_impreso.php?pub=larepublica&anho=2009&mes=08&dia=13&pid=1&sec=13&pag=20). Archivado desde [el original](http://www.larepublica.pe/pagina_impreso.php?pub=larepublica&anho=2009&mes=08&dia=13&pid=1&sec=13&pag=20)el 17 de agosto de 2009. Consultado el 6 de junio de 2011. - [a](#cite_ref-Lava_82-0) [b](#cite_ref-Lava_82-1) [c](#cite_ref-Lava_82-2) [d](#cite_ref-Lava_82-3) [e](#cite_ref-Lava_82-4) [Investigan a la Iglesia Universal del Reino de Dios por blanqueo de dinero](http://infocatolica.com/blog/infories.php/0908151151-investigan-a-la-iglesia-unive) - [a](#cite_ref-info_83-0) [b](#cite_ref-info_83-1) [Pare de sufrir, investigada por blanquear 237 millones de d\u00f3lares](http://infocatolica.com/blog/infories.php/1008250113-pare-de-sufrir-investigada-po) [](#cite_ref-dato_84-0) [Datos y cifras de la Iglesia Universal del Reino de Dios](http://infocatolica.com/blog/infories.php/0908231224-datos-y-cifras-de-la-iglesia#more4807) [](#cite_ref-85) [Un diputado y dos pastores evang\u00e9licos son detenidos con milloria suma en Brasil](http://www.emol.com/noticias/internacional/detalle/detallenoticias.asp?idnoticia=188313) [](#cite_ref-86) [La Iglesia Universal del Reino de Dios narcotr\u00e1fico brasile\u00f1o](http://infocatolica.com/blog/infories.php/1004150117-la-iglesia-universal-del-rein) - [a](#cite_ref-climbiereport_87-0) [b](#cite_ref-climbiereport_87-1) [c](#cite_ref-climbiereport_87-2) [Victoria's life of horror](http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/1102191.stm)\", BBC, 12 January 2001, Consultado el 23 de abril de 2010 - [a](#cite_ref-federacion_90-0) [b](#cite_ref-federacion_90-1) [\u00abFederaci\u00f3n de Entidades Religiosas Evang\u00e9licas de Espa\u00f1a\u00bb](http://www.ferede.org/general.php?pag=vernoticia&cod=1430). Consultado el 22 de octubre de 2020. ( [enlace en [La Iglesia Universal se cae a pedazos: en Per\u00fa tambi\u00e9n acusan a los l\u00edderes por el delito de lavado de activos](http://causaabierta.com.uy/index.php/200908214283/Informaci%C3%B3n-internacional/la-iglesia-universal-se-cae-a-pedazos-en-peru-tambien-acusan-a-los-lideres-por-el-delito-de-lavado-de-activos.html) [](#cite_ref-92) [Fiscal\u00eda de Per\u00fa acusa a los l\u00edderes de la Iglesia Universal por el delito de lavado de activos](http://informe21.com/actualidad/fiscalia-peru-acusa-llos-lideres-iglesia-universal-delito-lavado-activos) [](#cite_ref-93) [\u00abCopia archivada\u00bb](https://web.archive.org/web/20131012170655/http://dealante.com/nodo.php?nodoid=13372). Archivado desde [el original](http://www.dealante.com/nodo.php?nodoid=13372)el 12 de octubre de 2013. Consultado el 1 de diciembre de 2014. - [a](#cite_ref-nypost_94-0) [b](#cite_ref-nypost_94-1) [\u00abUn infierno de manera de juntar dinero - Iglesia Santo-Roller se beneficia DE FIELES\u00bb](http://www.nypost.com/p/news/one_hell_cashes_way_faithful_raise_iNhUYnDaJRubOIL31fXTAK). [NYPOST.com](/wiki/The_New_York_Post). Consultado el 19 de febrero de 2011. - [a](#cite_ref-nypostpartedois_95-0) [b](#cite_ref-nypostpartedois_95-1) [\u00abONE HELL OF A WAY TO RAISE MONEY - HOLY-ROLLER CHURCH CASHES IN ON FAITHFUL\u00bb](https://web.archive.org/web/20121007210918/http://www.nypost.com/p/news/item_iNhUYnDaJRubOIL31fXTAK/1). NYPOST.com. Archivado desde [el original](http://www.nypost.com/p/news/item_iNhUYnDaJRubOIL31fXTAK/1)el 7 de octubre de 2012. Consultado el 19 de febrero de 2011. [](#cite_ref-Folha_96-0) [\u00abEUA acusam tesoureira da Igreja Universal de fraude\u00bb](http://www1.folha.uol.com.br/poder/765530-eua-acusam-tesoureira-da-igreja-universal-de-fraude.shtml)(en portugu\u00e9s). Consultado el 19 de febrero de 2011. [](#cite_ref-97) [Poder - EUA investigam Igreja Universal por remessas de R$ 420 milh\u00f5es](http://www1.folha.uol.com.br/poder/787753-eua-investigam-igreja-universal-por-remessas-de-r-420-milhoes.shtml)Folha.com Consultado en 19 de febrero de 2011 [](#cite_ref-98) [Church that claims demons mayo de 2018 [](#cite_ref-VEJA-1995-OUT-25/IURD_99-0) [Igreja Universal](https://web.archive.org/web/20090122082056/http://veja.abril.com.br/em-dia/igreja-universal-303159.shtml)- de octubre de 1995 [Universal chega aos 30 anos com imp\u00e9rio empresarial](http://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u373561.shtml)- de S.Paulo, 15 de diciembre de 2007 [](#cite_ref-FSP-2007-DEZ-15/UNIVERSAL-30-ANOS-PARTE-2_101-0) [Igreja controla maior parte de TVs do pa\u00eds](http://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u373563.shtml)- Folha de S.Paulo, 15 de diciembre de 2007 [](#cite_ref-102) [\"Dios me libre\", la pel\u00edcula que se burla de la iglesia \"Pare de Sufrir\" (Video)](http://www.noticiacristiana.com/entretenimiento/peliculas/2011/10/dios-me-libre-la-pelicula-que-se-burla-de-la-iglesia-pare-de-sufrir-video.html) - [a](#cite_ref-:5_103-0) [b](#cite_ref-:5_103-1)Pedro Igreja universal & seus reflexos & 2012](https://web.archive.org/web/20120910060933/http://veja.abril.com.br/noticia/brasil/assembleia-de-deus-impoe-meta-para-eleger-russomanno#) [](#cite_ref-105)\u00ab [Russomanno usa estrutura da Universal na campanha](http://www1.folha.uol.com.br/fsp/poder/65365-russomanno-usa-estrutura-da-universal-na-campanha.shtml)\u00bb. Uol Not\u00edcias. Brasil: Uol. [](#cite_ref-106)G1 Rio (30 2016). \u00ab [Marcelo Crivella \u00e9 eleito prefeito Macedo\u00bb](http://www.senado.gov.br/noticias/opiniaopublica/inc/senamidia/notSenamidia.asp?ud=20121126&datNoticia=20121126&codNoticia=782934&nomeParlamentar=Fernando+Collor&nomeJornal=Revista+Isto+%C3%89&codParlamentar=4525&tipPagina=1). senado.gov.br. 26 de noviembre de 2012. Archivado desde el [original](https://web.archive.org/web/20131213122342/http://www.senado.gov.br/noticias/opiniaopublica/inc/senamidia/notSenamidia.asp?ud=20121126&datNoticia=20121126&codNoticia=782934&nomeParlamentar=Fernando+Collor&nomeJornal=Revista+Isto+%C3%89&codParlamentar=4525&tipPagina=1)en 13 de diciembre de 2013 [](#cite_ref-109)de Moura, Eduardo Guilherme. \u00ab [A participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos evang\u00e9licos brasileiros](https://web.archive.org/web/20131211182722/http://www.aps.pt/vii_congresso/papers/finais/PAP0565_ed.pdf)\u00bb (PDF). Aps. PT. Archivado desde el [original](http://www.aps.pt/vii_congresso/papers/finais/PAP0565_ed.pdf)(PDF) en 11 de diciembre de 2013 [](#cite_ref-110)\u00ab [O senador e o Bispo](http://200.233.146.122:81/revistadigital/index.php/revistainteracoes/article/view/142/127)\u00bb. revistadigital. Archivado desde el [original](https://web.archive.org/web/20131212025534/http://200.233.146.122:81/revistadigital/index.php/revistainteracoes/article/view/142/127)en 12 de diciembre de 2013 [](#cite_ref-111)\u00ab [Afastado da pol\u00edtica, ex-bispo Rodrigues retoma Universal](http://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u497996.shtml)\u00bb. Folha. BR: Uol. [](#cite_ref-112)\u00ab [Bispo Rodrigues \u00e9 condenado a mais de seis anos de pris\u00e3o](http://noticias.terra.com.br/brasil/politica/julgamento-do-mensalao/bispo-rodrigues-e-condenado-a-mais-de-seis-anos-de-prisao,26289abea135b310VgnCLD200000bbcceb0aRCRD.html)\u00bb. Noticias. BR: Terra. 26 de noviembre de 2012. [](#cite_ref-113)da Silva, Deonisio (30 de octubre de da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio pede demiss\u00e3o; governo Temer tem terceira baixa em um m\u00eas](https://painel.blogfolha.uol.com.br/2018/01/03/ministro-da-industria-e-comercio-pede-demissao-governo-temer-tem-terceira-baixa-em-um-mes/)\u00bb. Folha de S. Paulo. [](#cite_ref-117)Resende, Sara (1 de agosto de 2018). [Vamos colaborar com tudo aquilo que do PRB ap\u00f3s reuni\u00e3o com Bolsonaro](https://politica.estadao.com.br/noticias/geral,vamos-colaborar-com-tudo-aquilo-que-for-possivel-diz-presidente-do-prb-apos-reuniao-com-bolsonaro,70002633503)\u00bb. O Estado de S. Paulo. [](#cite_ref-119)Balloussier, Anna Virginia (1 de noviembre de 2018). \u00ab [Universal usou sua m\u00e1quina para exaltar Bolsonaro e atacar Haddad](https://www1.folha.uol.com.br/poder/2018/11/universal-usou-sua-maquina-para-exaltar-bolsonaro-e-atacar-haddad.shtml)\u00bb. Folha de S. Paulo. [](#cite_ref-120)Guilherme Mendes (6 de diciembre de 2020). \u00ab [Republicanos cresce nas elei\u00e7\u00f5es de 2020 e aumenta poder da Universal](https://congressoemfoco.uol.com.br/area/governo/bancada-membros-da-universal-em-2020/)\u00bb. Congresso em Foco. UOL. [Copia presentada el 10 de diciembre de 2020](https://web.archive.org/web/20201211011316/https://congressoemfoco.uol.com.br/governo/bancada-membros-da-universal-em-2020/) - [a](#cite_ref-:0_121-0) [b](#cite_ref-:0_121-1) [c](#cite_ref-:0_121-2)Alves, Raoni (2 investiga elei\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o da Record trope\u00e7a (de novo) na pris\u00e3o de Crivella](https://www.uol.com.br/splash/noticias/ooops/2020/12/22/opiniao-jornalismo-da-record-tropeca-de-novo-na-prisao-de-crivella.amp.htm?__twitter_impression=true)\u00bb. UOL. [Copia presentada el 23 de diciembre 2020](https://web.archive.org/web/20201223001055/https://www.uol.com.br/splash/noticias/ooops/2020/12/22/opiniao-jornalismo-da-record-tropeca-de-novo-na-prisao-de-crivella.amp.htm?__twitter_impression=true) filme\"](http://odia.ig.com.br/diversao/televisao/2015-11-24/apos-sucesso-de-audiencia-dez-mandamentos-vai-virar-filme.html). Televis\u00e3o - O 24 de noviembre de 2015 [](#cite_ref-124) [\"Cinemark abre pr\u00e9-venda de ingressos para \"Os Dez Mandamentos\"](http://odia.ig.com.br/diversao/televisao/2015-11-24/apos-sucesso-de-audiencia-dez-mandamentos-vai-virar-filme.html). Tribuna. 1 de enero de 2016. [](#cite_ref-125) [\"Filme 'Os Dez Mandamentos' supera 2 milh\u00f5es de 20 enero de 2016. [](#cite_ref-126) [\"'Os Dez Mandamentos' vai estrear em n\u00famero recorde de salas\"](http://veja.abril.com.br/noticia/entretenimento/os-dez-mandamentos-vai-estrear-em-numero-recorde-de-salas). Veja.abril.com. 12 de enero de 2016. [](#cite_ref-127) [\"'Os Dez - O Filme', o milagre da multiplica\u00e7\u00e3o dos ingressos\"](http://brasil.elpais.com/brasil/2016/01/28/cultura/1453938129_062179.html). El Pais, Brasil. 29 de enero de [](#cite_ref-128) [\"Universal pede dinheiro Mandamentos\"](http://noticiasdatv.uol.com.br/noticia/televisao/universal-pede-dinheiro-a-fieis-para-lotar-cinemas-de-os-dez-mandamentos-10206). Not\u00edcias da TV . 18 de enero de 2016. [](#cite_ref-129)Felipe Branco Cruz and Renata Nogueira (28 de enero de 2016). [\"\"Os Dez Mandamentos\" estreia com lugares vagos em sess\u00f5es esgotadas\"](http://cinema.uol.com.br/noticias/redacao/2016/01/28/os-dez-mandamentos-estreia-com-lugares-vagos-em-sessoes-esgotadas.htm). - UOL Cinema [](#cite_ref-130) [\"Record e Paris divulgam nota sobre a lota\u00e7\u00e3o dos cinemas na Dez Mandamentos - O filme\"](https://web.archive.org/web/20180323160148/https://www.universal.org/noticias/record-e-paris-filmes-divulgam-nota-sobre-a-lotauao-dos-cinemas-na-estreia-de-os-dez-mandamentos-o-filme-35527)\". Universal.org (IURD). 28 de enero de 2016. Archivado desde el [original](http://www.universal.org/noticia/2016/01/28/record-e-paris-filmes-divulgam-nota-sobre-a-lotauao-dos-cinemas-na-estreia-de-os-dez-mandamentos-o-filme-35527.html)en 23 de marzo de 2018. [](#cite_ref-131)Departamento de Comunicaci\u00f3n Social de la IURD (26 de enero de 2016). [\"\" Os Dez Mandamentos - O filme \": Universal da Imprensa\"](https://web.archive.org/web/20180322211804/https://www.universal.org/noticias/os-dez-mandamentos---o-filme-universal-desmente-acusacoes-da-imprensa-35506). Universal.org (IURD). Archivado desde el [original](http://www.universal.org/noticia/2016/01/26/os-dez-mandamentos---o-filme-universal-desmente-acusacoes-da-imprensa-35506.html)en 22 de marzo de 2018 [](#cite_ref-132)Dom Phillips (17 de mayo de 2018). [\"'It is strange': Brazilian church blockbuster plays Guardian. Bibliograf\u00eda[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=41)] - George Barna, El Marketing en la Iglesia 2.\u00aa edici\u00f3n JUERP R\u00edo de Janeiro 1994. - Leonildo Campos, Teatro, Iglesia y Mercado: Organizaci\u00f3n y emprendimiento neopentecostal Petropolis Sao Paulo Vozes UMESP 1997 - Paulo Bonfatti, La expresi\u00f3n popular de lo sagrado: Una visi\u00f3n sicoatropol\u00f3gica de la Iglesia Universal del Reino de Dios. Sao Paulo Paulinas 2000. - Georgina Eluztondo, La Fe en los argentinos: Un explosivo aumento en la diversidad religiosa [Clar\u00edn](/wiki/Clar%C3%ADn_(diario))24 de abril de 2006 Suplemento p\u00e1g 43. - Schlegel, J.-L., Religions \u00e0 la carte'. Par\u00eds, Hachette.1995 - Prat, J., El estigma del extra\u00f1o. Un esayo antropol\u00f3gico sobre sectas religiosas. Barcelona, Ariel. 1997 Enlaces externos[ [editar](/w/index.php?title=Iglesia_Universal_del_Reino_de_Dios&action=edit\u00a7ion=42)] - [Wikimedia Commons](/wiki/Wikimedia_Commons)alberga una categor\u00eda multimedia sobre [Iglesia Universal del Reino de Dios](https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Universal_Church_of_the_Kingdom_of_God). [P\u00e1gina web oficial a nivel mundial en espa\u00f1ol](https://www.universalchurchusa.org/es/) [Sitio oficial en M\u00e9xico](https://universal.org.mx) [Sitio oficial Per\u00fa](https://iurd.pe) [Sitio oficial en Espa\u00f1a](https://www.universal.org/es/) [Obispos evang\u00e9licos acusan de estafas a iglesia \"Pare de Sufrir\" que opera en Chile](http://www.noticiacristiana.com/sociedad/2006/08/obispos-evangelicos-acusan-de-estafas-a-iglesia-pare-de-sufrir-que-opera-en-chile.html) [Secta \"Pare de Sufrir\" se aprovecha de la "}