{"title": "Carrera organiza Seminario Intercultural - Facultad de Ciencias de la Salud", "author": null, "url": "https://cienciasdelasalud.udd.cl/noticias/2016/04/carrera-organiza-seminario-intercultural/", "hostname": "cienciasdelasalud.udd.cl", "description": "La actividad estuvo moderada por la Antrop\u00f3loga Areli Salazar, Doctora en Antropolog\u00eda Social y Cultural de la Universidad de Barcelona.", "sitename": "Facultad de Ciencias de la Salud", "date": "2016-04-29", "cleaned_text": "La actividad estuvo moderada por la Antrop\u00f3loga Areli Salazar, Doctora en Antropolog\u00eda Social y Cultural de la Universidad de Barcelona. Para reflexionar sobre la medicina complementaria y las diferentes pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n alternativas a la medicina occidental, la carrera de Enfermer\u00eda organiz\u00f3 el Seminario: Di\u00e1logo de Sabes en Salud, enfocado a docentes y alumnos de tercer a\u00f1o. La actividad estuvo moderada por la Antrop\u00f3loga Areli Salazar, Doctora en Antropolog\u00eda Social y Cultural de la Universidad de Barcelona. Adem\u00e1s, participaron destacados expositores: Marcela Bahamondes Zamorano, Asistente social, Doctora en Sociolog\u00eda Universidad de Zaragoza, Espa\u00f1a; Virginia Norambuena, soci\u00f3loga de la ONG EPES; Marcia Pradenas, trabajadora social del Cesfam Santa Sabina, experiencia en flores de Bach y herbolaria; y Katiuska Alveal, Enfermera Magister en ciencias de la salud menci\u00f3n salud Familiar, Universidad Austral. Entre los principales objetivos del seminario se destaca finalizar la asignatura \"Fundamentos Socioantropol\u00f3gicos\", analizar la medicina complementaria y las diferentes pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n alternativas a la medicina al\u00f3pata (medicina occidental) y c\u00f3mo estas pueden combinarse en beneficio del paciente. Claudio Osses, Coordinador Acad\u00e9mico de Enfermer\u00eda UDD, comenta que \"la formaci\u00f3n integral de los profesionales es un desaf\u00edo asumido para las carreras de la salud de la UDD, por lo que en Enfermer\u00eda siempre hemos profundizado en la interculturalidad\". Agrega que en esta oportunidad \"quisimos ampliar nuestra mirada y en el contexto de una asignatura los estudiantes debieron investigar acerca de las diferentes terapias alternativas y pr\u00e1cticas de sanaci\u00f3n complementarias, las que cada vez son m\u00e1s populares en la comunidad, al ser naturales, menos invasivas y "}