{"title": "Fernando Carro: \"Me preocupa la situaci\u00f3n porque el deporte genera muchos trabajos\"", "author": null, "url": "https://www.runnersworld.com/es/noticias-running/a33260610/fernando-carro-preocupacion-deporte-trabajos/", "hostname": "runnersworld.com", "description": "El plusmarquista espa\u00f1ol de 3.000m obst\u00e1culos cree que durante la pandemia \"se ha banalizado mucho el deporte\".", "sitename": "Runner's World", "date": "2020-07-10", "cleaned_text": "como pol\u00edtico?](https://www.runnersworld.com/es/noticias-running/a31397825/fernando-carro-test-atletismo-politica/) [El truco de Carro para tener sexo antes de una competici\u00f3n](https://www.runnersworld.com/es/noticias-running/a32002145/fernando-carro-sexo-competicion-chema-martinez/) Fernando Carro, subcampe\u00f3n de Europa y plusmarquista espa\u00f1ol de 3.000 metros obst\u00e1culos, declar\u00f3 a EFE que le \"preocupa la situaci\u00f3n\" que se vive alrededor de los eventos deportivos, sobre todo las carreras, y asegur\u00f3 que, aunque \"el deporte se ha banalizado mucho en los \u00faltimos tiempos, la realidad es que genera muchos puestos de trabajo\". Carro (Madrid, 1992), elegido como 'Atleta espa\u00f1ol del a\u00f1o' en 2019, est\u00e1 afrontando un a\u00f1o at\u00edpico a nivel profesional debido al aplazamiento de los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokio a 2021 y la cancelaci\u00f3n de numerosas carreras derivadas de la crisis sanitaria por la COVID-19. \"Esta vuelta est\u00e1 siendo un soplo de aire fresco, lo necesit\u00e1bamos. Hay mucha incertidumbre porque no sabes qu\u00e9 competiciones puedes hacer y no est\u00e1 definido del todo el calendario porque hay pa\u00edses que igual cierran, pero en mi caso, desde el primer d\u00eda, trabaj\u00e9 con mucha constancia e incluso dobl\u00e9 sesiones desde la primera semana porque sab\u00eda que todo el invierno que hab\u00eda hecho no pod\u00eda perderlo\", confes\u00f3. El atleta madrile\u00f1o dijo estar \"concienciado\" para adaptarse a esta nueva realidad profesional. \"Ahora, si tengo que competir contra dos compa\u00f1eros que me ayuden y hacer una marca para m\u00ed, es lo que har\u00e9\". \"Hay que buscar las formulas porque este tren solo pasa una vez en la vida y estos son los a\u00f1os buenos. Aunque haya una situaci\u00f3n desagradable para todos no puedes dejarte vencer o bajar los brazos porque al final es tu trabajo y tienes que hacerlo valer\", confes\u00f3. La primera competici\u00f3n de atletismo en Espa\u00f1a se celebr\u00f3 el pasado 4 de julio en la localidad malague\u00f1a de Nerja. [Ouassim Oumaiz (Cueva de Nerja) fue profeta en su tierra y, con el apoyo de sus aficionados, obtuvo una victoria de prestigio en los 5.000 metros ](https://www.runnersworld.com/es/noticias-running/a33171591/nerja-primir-mitin-atletismo-espanol-fernando-carro/)en un apretado final por delante de Fernando Carro (CD Nike Running) y Sergio Jim\u00e9nez (Playas de Castell\u00f3n). \"Es un poco raro todo lo que se est\u00e1 viviendo, pero en Nerja se hizo una cosa familiar y sali\u00f3 bien. El p\u00fablico estaba separado, hab\u00eda 300 personas, como un diez por ciento del aforo total, pero ese poquito te daba la vida\", relat\u00f3. \"Me dio la sensaci\u00f3n de ser una reuni\u00f3n de atletismo porque notabas y escuchabas el jaleo de la gente en los momentos claves de la carrera como un adelanto. Eso te llena, te da responsabilidad y te hace sentir el peso de ponerte un dorsal\", coment\u00f3. La rueda que debe seguir girando Una de las inc\u00f3gnitas que se ciernen sobre el atletismo es saber si volver\u00e1n a corto plazo las carreras masivas y los maratones se podr\u00e1n correr con corredores populares. \"Es muy complicado para los organizadores. El deporte durante este periodo se ha banalizado mucho y hay que darse cuenta que genera muchos puestos de trabajo. Hay empresas que viven de tres o cuatro eventos que organizan y son generadores de riqueza. Yo estoy preocupado por esas personas, porque al final estamos relacionados unos con otros y hay un equilibrio que si falla se derrumba esta pir\u00e1mide\", confes\u00f3. \"Hay que entenderlo como una rueda que debe seguir girando. Habr\u00e1 que tomar todas las medidas de seguridad posibles y si hay un rebrote en oto\u00f1o o invierno espero que para ese momento haya una vacuna efectiva, haya bajado la carga v\u00edrica y el virus se expanda menos. Esperemos que d\u00e9 tregua la vida y podamos dejar que estas personas desarrollen su trabajo\", coment\u00f3. El fondista madrile\u00f1o cree que la situaci\u00f3n generada debido a la COVID-19 puede perjudicar a algunos atletas m\u00e1s que otros dependiendo su especialidad. \"Yo no soy maratoniano, lo ser\u00e9 en el futuro, pero no me gusta pensar de manera ego\u00edsta solo en m\u00ed, porque si lo hiciera pensar\u00eda en ir a la Diamond League, hacer mi marca personal y poco m\u00e1s, pero no soy as\u00ed\", coment\u00f3. \"Pienso en la base y en compa\u00f1eros m\u00edos que merecen el mismo trato que yo, sea la distancia que sea. Esta situaci\u00f3n es dif\u00edcil de gestionar, pero el mundo no se puede parar y hay que sobrellevarlo sobre los hombros teniendo mucha conciencia social y tratando de dar las mismas oportunidades a todos\", concluy\u00f3. "}