{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.enfermeriacomunitaria.org/web/attachments/article/2413/Perspectivas%20y%20Desafi%CC%81os%20de%20la%20Salud%20Pu%CC%81blica%20en%20Iberoame%CC%81rica.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "3 PERSPECTIVAS Y DESAF\u00cdOS DE LA SALUD P\u00daBLICA EN IBEROAM\u00c9RICA MEMORIA DE LA QUINTA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA Solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la Salud4 5 PERSPECTIVAS Y DESAF\u00cdOS DE LA SALUD P\u00daBLICA EN IBEROAM\u00c9RICA6 7 MEMORIA DE LA QUINTA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA 2 AL 4 DE MAYO DE 2016 Facultad de Ciencias Biosociales y Escuela Graduada de Salud P\u00fablica Recinto de Ciencias M\u00e9dicas Universidad de Puerto RicoPERSPECTIVAS Y DESAF\u00cdOS DE LA SALUD P\u00daBLICA EN IBEROAM\u00c9RICA 8 MEMORIA DE LA QUINTA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA 2 AL 4 DE MAYO DE 2016 \u00a9 De esta edici\u00f3n: Facultad de Ciencias Biosociales y Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, 2020 \u00a9 De los textos: sus autores, 2020 Facultad de Ciencias Biosociales y Escuela Graduada de Salud P\u00fablica Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico PO Box 365067 San Juan, Puerto Rico 00936-5067 Para dirigir comentarios o solicitar informaci\u00f3n: hiram.arroyo1@upr.edu Esta publicaci\u00f3n ha sido posible gracias al apoyo y colaboraci\u00f3n de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico y la Fundaci\u00f3n Francisco Carvajal. Revisi\u00f3n de textos y coordinaci\u00f3n editorial | Sonya Canetti Mirabal | Capic\u00faa Editorial Dise\u00f1o de portada y diagramaci\u00f3n | Rosal\u00eda Ortiz Luquis Obra de portada | Rafael Rivera Rosa. Iniciaci\u00f3n II, 1982. Xilograf\u00eda (40\" x 25\") Agradecemos al maestro Rivera Rosa su generoso apoyo a este proyecto por medio de la autorizaci\u00f3n para reproducir su obra. ISBN: 978-0-9978315-0-4 Ninguna parte de este libro puede ser reproducida, por medio alguno, sin previa autorizaci\u00f3n por escrito de su editor. Impreso en Colombia | Printed in ColombiaPERSPECTIVAS Y DESAF\u00cdOS DE LA SALUD P\u00daBLICA EN IBEROAM\u00c9RICA9 CONTENIDO Consejo Editorial ................................................................................................................................ 13 Comit\u00e9 Organizador de la Conferencia ........................................................................................... 14 Colaboradores ...................................................................................................................................... 19 Mensaje de la Dra. Dharma V\u00e1zquez Torres en saludo a la publicaci\u00f3n de la memoria de la Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica Decana Interina de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica .......................................................... 25 Mensaje del Dr. Ralph Rivera Guti\u00e9rrez Decano Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2014-2017) .............................................................. 29 Notas del Editor Hiram V. Arroyo ........................................................................................................................... 31 Solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la Salud Hiram V. Arroyo ........................................................................................................................... 33 Rese\u00f1a Hist\u00f3rica de las Conferencias Puertorrique\u00f1as de Salud P\u00fablica Hiram V. Arroyo ........................................................................................................................... 43 PERSPECTIV AS Y DESAF\u00cdOS GLOBALES Promover la solidaridad en torno a la salud: Mensaje en ocasi\u00f3n de la apertura de la Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica Isabella Danel (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Estados Unidos) ......................... 71 Crisis global: Actores, procesos, consecuencias e impacto en la Salud P\u00fablica Marcia Rivera Hern\u00e1ndez (Puerto Rico) .................................................................................. 77 Los tres principales retos de la salud p\u00fablica en el siglo 21 Julio Frenk Mora (Estados Unidos) ............................................................................................ 97 \u00bf\u00c9poca de cambios o cambio de \u00e9poca? Ideas para pensar los desaf\u00edos actuales de la salud p\u00fablica Joan Carles March Cerd\u00e1 (Espa\u00f1a) ....................................................................................... 103 Educando profesionales de la salud en el Siglo XXI Laura Maga\u00f1a Valladares (M\u00e9xico) ......................................................................................... 107 Consideraciones de salud p\u00fablica que impulsaron la regulaci\u00f3n del mercado de cannabis en Uruguay Luis Yarz\u00e1bal (Uruguay) ........................................................................................................... 11310 El camino cubano hacia la cobertura universal de servicios de salud, 1960-2010 Francisco Rojas Ochoa (Cuba) ................................................................................................. 125 Sistema Nacional de Salud en Espa\u00f1a Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera y Carmen Gallardo Pino (Espa\u00f1a) ........................................... 135 Perspectivas de los sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina: algunos apuntes sobre la experiencia de Costa Rica Mauricio Vargas Fuentes (Costa Rica) .................................................................................... 153 Proyecto de formaci\u00f3n en atenci\u00f3n integral para equipos locales de salud, Rep\u00fablica Dominicana 2014-2015 Escarle Pe\u00f1a (Rep\u00fablica Dominicana) .................................................................................... 159 La formaci\u00f3n integral del profesional de la salud en Cuba desde la relaci\u00f3n universidad-comunidad Mirna Le\u00f3n Acebo y Mayra Acebo Rivera (Cuba) .................................................................. 165 Pertinencia de la especialidad y el diplomado en Enfermer\u00eda y Salud Mental de Cuba Marta Otero Ceballos y Maricela Torres Esper\u00f3n (Cuba) ..................................................... 177 Pensamiento Iberoamericano con relaci\u00f3n al Movimiento Internacional de Universidades Promotoras de la Salud y la Carta de Okanagan Ana M. Mart\u00ednez P\u00e9rez (Ecuador), Hiram V . Arroyo (Puerto Rico), Carmen Gallardo Pino (Espa\u00f1a), Mayela Avenda\u00f1o Salas (Costa Rica), Adri\u00e1n Moya Escalera (M\u00e9xico), Susana Terry Gonz\u00e1lez (Cuba), Jaime Breilh (Ecuador), Monica Castillo Rosales (Chile) y Mar\u00eda Constanza Granados Mendoza (Colombia) ............................................................................ 183 PERSPECTIV AS Y DESAF\u00cdOS NACIONALES Rostros y voces que reclaman solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la salud Josefina Pantoja Oquendo ......................................................................................................... 205 La solidaridad pol\u00edtica y ciudadana para transformar la situaci\u00f3n actual Mar\u00eda Dolores Fern\u00f3s ................................................................................................................. 211 El arte de la salud / la salud del arte Antonio Martorell Cardona ....................................................................................................... 217 La migraci\u00f3n en Puerto Rico: flujos, realidades y desaf\u00edos Luz E. Le\u00f3n L\u00f3pez, Alberto L. Vel\u00e1zquez Estrada, Emma E. Bruno Quiroz y Dharma Rodr\u00edguez Pag\u00e1n ...................................................................................................... 221 Perfil de salud y gastos en salud de los adultos mayores en Puerto Rico en 2013: An\u00e1lisis secundario de una base de datos de utilizaci\u00f3n de servicios de salud Jos\u00e9 R. Carri\u00f3n-Baralt, Natalia B. Pag\u00e1n Guadalupe, Luis G. D\u00edaz Logro\u00f1o, Joel A. V\u00e9lez Egipciaco ................................................................................................................ 23311 Confiabilidad de las estad\u00edsticas de salud en Puerto Rico Ana Luisa D\u00e1vila, Orville Disdier Flores, Idania R. Rodr\u00edguez Ayuso, Alberto R. Vel\u00e1zquez Estrada y Mario Marazzi Santiago ...................................................... 247 Desde la Sociedad Civil: Voces de Cambio en el Sistema de Salud en Puerto Rico y Nueva Y ork Marinilda Rivera D\u00edaz, Matt Anderson, Anthony Feliciano y Sarah Huertas ..................... 265 Enfoque del Departamento de Salud hacia la Promoci\u00f3n de la Salud en Puerto Rico Yiselly V\u00e1zquez Guzm\u00e1n ........................................................................................................... 281 La Prensa y la Salud P\u00fablica en Puerto Rico Am\u00e9rica Facundo y Wilda Rodr\u00edguez ...................................................................................... 291 Econom\u00eda pol\u00edtica en la demograf\u00eda de Donald Trump y en la Crisis Fiscal en Salud en Puerto Rico Luis A. Avil\u00e9s, Raquel Corchado y Nylca Mu\u00f1oz .................................................................... 299 El Programa Graduado de Demograf\u00eda: Logros, pertinencia y retos futuros en el quehacer salubrista de Puerto Rico Luz E. Le\u00f3n L\u00f3pez, Ana L. D\u00e1vila, Ana J. Montalvo-Burke, Nancy Vega Ramos y Ra\u00fal Figueroa Rodr\u00edguez ........................................................................................................ 317 Desarrollo hist\u00f3rico, logros y desaf\u00edos del Programa de Demograf\u00eda de la Universidad de Puerto Rico Ana Luisa D\u00e1vila ...................................................................................................................... 329 Estudio sobre las manifestaciones y actitudes en torno a la violencia en las relaciones de pareja entre j\u00f3venes Vivian Rodr\u00edguez Del Toro, Esther Vicente, Mar\u00eda Dolores Fern\u00f3s, Yanira Reyes Gil y Marilucy Gonz\u00e1lez B\u00e1ez ......................................................................................................... 33512 13 Mayra Acebo Rivera - Cuba Matt Anderson - Estados Unidos Mayela Avenda\u00f1o Salas - Costa Rica Luis A. Avil\u00e9s - Puerto Rico Jaime Breilh - Ecuador Emma E. Bruno Quiroz - Puerto Rico Jos\u00e9 R. Carri\u00f3n-Baralt - Puerto Rico M\u00f3nica Castillo Rosales - Chile Raquel Corchado - Puerto Rico Isabella Danel - Estados Unidos Ana Luisa D\u00e1vila - Puerto Rico Luis G. D\u00edaz Logro\u00f1o - Puerto Rico Orville Disdier Flores- Puerto Rico Am\u00e9rica Facundo - Puerto Rico Anthony Feliciano -Puerto Rico Mar\u00eda Dolores Fern\u00f3s - Puerto Rico Ra\u00fal Figueroa Rodr\u00edguez - Puerto Rico \u00c1lvaro Franco-Giraldo - Colombia Julio Frenk Mora - Estados Unidos Carmen Gallardo Pino - Espa\u00f1a Mar\u00eda Constanza Granados Mendoza - Colombia Marilucy Gonz\u00e1lez B\u00e1ez - Puerto Rico Sarah Huertas - Puerto Rico Mirna Le\u00f3n Acebo - Cuba Luz E. Le\u00f3n L\u00f3pez - Puerto Rico Laura Maga\u00f1a Valladares - M\u00e9xico Mario Marazzi Santiago - Puerto Rico Joan Carles March Cerd\u00e1 - Espa\u00f1aAna. M. Mart\u00ednez P\u00e9rez - Ecuador Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez Riera - Espa\u00f1a Antonio Martorell - Puerto Rico Adri\u00e1n Moya Escalera - M\u00e9xico Ana J. Montalvo Burke - Puerto Rico Nylca J. Mu\u00f1oz Sosa - Puerto Rico Marta Otero Ceballos - Cuba Natalia B. Pag\u00e1n Guadalupe - Puerto Rico Josefina Pantoja Oquendo - Puerto Rico Escarle Pe\u00f1a - Rep\u00fablica Dominicana Y anira Reyes Gil - Puerto Rico Marcia Rivera Hern\u00e1ndez - Uruguay | Puerto Rico Ralph Rivera Guti\u00e9rrez - Puerto Rico Marinilda Rivera D\u00edaz - Puerto Rico Wilda Rodr\u00edguez - Puerto Rico Idania R. Rodr\u00edguez Ayuso - Puerto Rico Vivian Rodr\u00edguez del Toro - Puerto Rico Dharma Rodr\u00edguez Pag\u00e1n - Puerto Rico Francisco Rojas Ochoa - Cuba Susana Terry Gonz\u00e1lez - Cuba Maricela Torres Esper\u00f3n - Cuba Mauricio Vargas Fuentes - Costa Rica Yiselly M. V\u00e1zquez Guzm\u00e1n - Puerto Rico Nancy Vega Ramos - Puerto Rico Alberto L. Vel\u00e1zquez Estrada - Puerto Rico Joel A. V\u00e9lez Egipciaco - Puerto Rico Esther Vicente - Puerto Rico Luis A. Y arz\u00e1bal Terra - UruguayCONSEJO EDITORIAL Hiram V . Arroyo - Puerto Rico Coordinador de la Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica y editor 14 COORDINACI\u00d3N GENERAL Dr. Hiram V . Arroyo - Presidente Dr. Ralph Rivera Lcdo. Luis Estremera Profa. Daisy M. Gely Dra. Linnette Rodr\u00edguez Dra. Mar\u00eda del C. Santos Dra. Luz E. Le\u00f3n Sra. Ana C. Mart\u00ednez Sr. Carlos Valero Sra. Xiomara Castillo Sr. Eliel Mel\u00f3n Sr. Edgardo J. Ort\u00edz Srta. Melissa Pag\u00e1n - Presidenta, Consejo de Estudiantes EGSP Srta. Lilliana Serrano - Representante estudiantil Srta. Nancy R. Cardona - Representante estudiantil Dra. Madeline Reyes - Secretaria Auxiliar de Promoci\u00f3n de la Salud, Departamento de Salud Dr. Jes\u00fas Irizarry - Asesor de Salud de La Fortaleza Lic. Edna D\u00edaz - Procuradora del Paciente Dr. Ra\u00fal Castellanos - Oficina de Coordinaci\u00f3n de la OPS-Puerto Rico Dr. Luis A. Rosario - Asociaci\u00f3n de Salud P\u00fablica de Puerto Rico (ASPPR) COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Dr. Hiram V . Arroyo - Coordinador Dra. Linnette Rodr\u00edguez - Co-Coordinadora Dra. Nirzka M. Labault - Coordinadora de Moderadores de Sesiones OralesDra. Edna Acosta Dra. Carmen Albizu Dra. Wanda I. Altreche Dr. Luis A. Avil\u00e9s Dr. Luis A. Bonilla Dr. Juan L. Bonilla Dra. Mar\u00eda T. Borges Dr. Jos\u00e9 Carri\u00f3n Profa. Marcilyn Col\u00f3n Dra. Vivian Col\u00f3n Dra. Ivellisse Garc\u00eda Dr. Michael Gonz\u00e1lez Dra. Imar Mansilla Dra. Cruz M. Nazario Dra. Marl\u00e9n Oliver Dra. Cristina Palacios Dra. Teresa Pedroso Dra. Cynthia P\u00e9rez Dra. Silvia E. Rabionet Dr. Juan C. Reyes Sr. Erick Rivera Dr. Ralph Rivera Dra. Winna Rivera Dr. Carlos E. Rodr\u00edguez Dra. Sheilla Rodr\u00edguez Dr. Luis A. Rosario Dra. Rosa Rosario Dr. Ram\u00f3n S\u00e1nchez Dra. Lydia E. Santiago Dra. Mar\u00eda del C. Santos Dr. Jos\u00e9 Seguinot Dr. Erick L. Su\u00e1rez Profa. Nancy Vega COMIT\u00c9 ORGANIZADOR DE LA CONFERENCIA15 Dra. Carmen M. V\u00e9lez Dra. Mildred Vera Dra. Am\u00e9rica Facundo - Escuela de Medicina Dra. Annabell C Segarra - Escuela de Medicina Dra. Nydia Ch\u00e9verez - Escuela de Medicina Dental Dra. Elba C. D\u00edaz - Escuela de Medicina Dental Profa. Mayra L. Vega - Escuela de Farmacia Dra. Emilia Acevedo - Escuela de Profesiones de la Salud Dra. Elba Rom\u00e1n - Escuela de Profesiones de la Salud Dra. Lourdes E. Soto - Escuela de Profesiones de la Salud COMIT\u00c9 DE EV ALUACI\u00d3N DE RES\u00daMENES Dr. Hiram V . Arroyo - Coordinador Dra. Linnette Rodr\u00edguez - Co-Coordinadora Dra. Edna Acosta Dr. Luis A. Avil\u00e9s Dra. Nydia Ch\u00e9verez Dra. Elba C. D\u00edaz Dra. Imar Mansilla Dr. Pablo M\u00e9ndez Dra. Marisol Pe\u00f1a Dra. Cynthia M. P\u00e9rez Dr. Jos\u00e9 M. P\u00e9rez Dra. Silvia E. Rabionet Dr. Juan C. Reyes Sr. Erick Rivera Dr. Ralph Rivera Dr. Carlos J. Rodr\u00edguez Dr. Mario Rodr\u00edguezDra. Lydia E. Santiago Dra. Carmen M. V\u00e9lez COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO P ARA TRABAJOS DE ESTUDIANTES Dra. Ana P . Ortiz - Coordinadora Dr. Jos\u00e9 Carri\u00f3n Dra. Am\u00e9rica Facundo Dra. Ivellisse Garc\u00eda Dra. Nirzka Labault Dra. Imar Mansilla Dra. Cristina Palacios Dra. Marisol Pe\u00f1a Dra. Cynthia P\u00e9rez Dr. Jos\u00e9 P\u00e9rez Dr. Juan C. Reyes Dr. Carlos I. Rodr\u00edguez Dr. Mario Rodr\u00edguez Dr. Edgardo Ruiz Dra. Carmen M. V\u00e9lez COMIT\u00c9 DE LOG\u00cdSTICA Profa. Daisy M. Gely - Coordinadora Prof. Luis Estremera - Co-Coordinador Lic. Edgardo J. Ort\u00edz Dra. Wanda Altreche Dr. Juan Bonilla Srta. Marielane Cancel Srta. Nancy Cardona - Estudiante Doctoral Profa. Marcilyn Col\u00f3n Sra. Y oscar A. Lindon - Estudiante de Maestr\u00eda Dra. Alida Marrero Sra. Julieanne Miranda - Estudiante Doctoral16 Dra. Alixida Ramos Dra. Winna Rivera Dra. Linnette Rodr\u00edguez Dr. Luis A. Rosario - ASPPR Dra. Carol Salas Dra. Mayra Santiago Dra. Mar\u00eda del C. Santos Dr. Roberto Torres Lic. Yiselly M. V\u00e1zquez Dra. Carmen M. V\u00e9lez COMIT\u00c9 DE ARTE Y SALUD Dra. Mar\u00eda del C. Santos - Coordinadora Dra. Luz E. Le\u00f3n - Co-Coordinadora Dra. Wanda I. Altreche Srta. Rosalie Ayala Dr. Jos\u00e9 Carri\u00f3n Dr. Luis A. Echevarr\u00eda Dr. Heriberto Mar\u00edn Srta. Sheilarie Mart\u00ednez Sra. Odette S. Rivera Dr. Ralph Rivera Profa. Carmen M. Santos Dr. Jos\u00e9 Seguinot Dr. Horacio Serrano Dr. Edison Viera COMIT\u00c9 DE FINANZAS Y DONATIVOS Dr. Ralph Rivera - Coordinador Dr. Hiram V . Arroyo - Co-Coordinador Dra. Annie Alonso Dr. Heriberto Mar\u00ednLic. Larisa Nieves Dra. Ana P . Ortiz Dr. Jos\u00e9 P\u00e9rez Dr. \u00c1ngel A. Rivera Dr. Carlos E. Rodr\u00edguez Dra. Mar\u00eda del C. Santos Sr. Carlos Valero COMIT\u00c9 DE VINCULACI\u00d3N COMUNITARIA Sra. Ana C. Mart\u00ednez - Coordinadora Dra. Annie Alonso Dra. Edna Acosta Dr. Hiram V . Arroyo Sra. Bethzaida D\u00edaz Dra. Elba C. D\u00edaz Profa. Daisy M. Gely Sra. Julieanne Miranda Profa. Edna Pacheco Dra. Marisol Pe\u00f1a Sr. Erick Rivera Dr. Luis A. Rosario Dr. Ram\u00f3n S\u00e1nchez Dra. Mar\u00eda del C. Santos Srta. Ilia M. Torres Lic. Yiselly V\u00e1zquez COMIT\u00c9 DE COMUNICACIONES Prof. Luis Estremera - Coordinador Profa. Marcilyn Col\u00f3n Sr. Angel Hoyos Dra. Nirzka M. Labault Dra. Rosa Marchand17 Dr. Carlos Ort\u00edz Sr. Luis Alberto Rivera Dra. Linnette Rodr\u00edguez Dra. Ada M. Alem\u00e1n - Escuela de Profesiones de la Salud COMIT\u00c9 ASESOR EXHIBICI\u00d3N SOBRE EL DESARROLLO HIST\u00d3RICO DE LA SALUD P\u00daBLICA Dra. Silvia E. Rabionet - Coordinadora Dr. Hiram V . Arroyo Dr. Ra\u00fal Mayo Dra. Annette Ram\u00edrez Dr. Jos\u00e9 G. Rigau Dr. Eduardo Rodr\u00edguez APOYO ADMINISTRATIVO Sra. Y aritza Morgado Sra. Ramonita Morales Srta. Marielane Cancel Srta. Cristal F. Medina Srta. Y ohalis Morales Lic. Larisa Nieves Sr. Carlos A. R\u00edos Sr. Erick Rivera18 19 COLABORADORES Acebo Rivera, Mayra Profesora Titular de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Las Tunas. Las Tunas, Cuba. Anderson, Matt Catedr\u00e1tico Auxiliar Medicina Social y de Familia, Escuela de Medicina Albert Einstein, Facultad, Sistema de Salud Montefiore, Nueva Y ork. Arroyo, Hiram V . Catedr\u00e1tico y Director del Departamento de Ciencias Sociales. Programa de Educaci\u00f3n en Salud P\u00fablica, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Director del Centro Colaborador de la OMS/OPS. Coordinador de la Red Iberoamericana de Universidades Promotoras de la Salud (RIUPS). Avenda\u00f1o Salas, Mayela Directora del Departamento de Bienestar Estudiantil, Vicerrector\u00eda de Vida Estudiantil, Universidad Nacional de Costa Rica. Representante de Costa Rica ante la Junta Coordinadora de la Red Iberoamericana de Universidades Promotoras de la Salud (RIUPS). Avil\u00e9s, Luis A. Catedr\u00e1tico, Programa Doctoral en Determinantes Sociales de la Salud, Departamento de Ciencias Sociales, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Es columnista de la revista cultural 80 Grados (www.80grados.net). Breilh, Jaime Director del \u00c1rea de Ciencias de la Salud de la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar de Ecuador, Coordinador del Doctorado en Salud Colectiva, Ambiente y Sociedad. Bruno Quiroz, Emma E. Dem\u00f3grafa, MMM Holdings, LLC Carri\u00f3n-Baralt, Jos\u00e9 R. Catedr\u00e1tico Asociado del Programa de Gerontolog\u00eda, Departamento de Desarrollo Humano, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Psic\u00f3logo Cl\u00ednico y Epidemi\u00f3logo. Miembro del Consejo Asesor sobre Alzheimer del Departamento de Salud de Puerto Rico. Castillo Rosales, Monica Jefa Centro de Salud Estudiantil, Departamento Estudiantil de la Universidad Cat\u00f3lica del Norte, Sede Coquimbo, Chile. Coordinadora de la Red Chilena de Universidades Promotoras de la Salud. 20 Corchado, Raquel Estudiante de Maestr\u00eda en el Programa de Ciencias en Demograf\u00eda de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Departamento de Ciencias Sociales, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Trabaja como asistente de investigaci\u00f3n en el Y outh Prevention Program (YPREV). Danel, Isabella Directora Adjunta de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) con sede en Washington, D. C. D\u00e1vila, Ana Luisa Catedr\u00e1tica, Programa de Ciencias en Demograf\u00eda, Departamento de Ciencias Sociales, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. D\u00edaz Logro\u00f1o, Luis G. Egresado del Programa de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica en Gerontolog\u00eda, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Ha realizado investigaciones en el tema de demencia. Ha presentado trabajos en foros locales y en el Gerontological Society of America Scientific Meeting 2014. Disdier Flores, Orville Gerente Senior de Proyectos Estad\u00edsticos, Especialidad: Educaci\u00f3n y Familia. Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. Facundo, Am\u00e9rica Catedr\u00e1tica, Escuela de Medicina, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Feliciano, Anthony Director de la Comisi\u00f3n Sobre el Sistema de Salud del P\u00fablico, NY , NY Fern\u00f3s, Mar\u00eda Dolores Abogada, activista feminista, primera Procuradora de las Mujeres de Puerto Rico, profesora honoraria de la Facultad de Derecho de la Universidad Interamericana de Puerto Rico y co- fundadora del Instituto de Estudios de las Mujeres, G\u00e9nero y Derecho de la misma instituci\u00f3n. Figueroa Rodr\u00edguez, Ra\u00fal Consultor en Demograf\u00eda. Curs\u00f3 estudios en la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. Directora Ejecutiva del Registro Demogr\u00e1fico de Puerto Rico. Franco Giraldo, \u00c1lvaro M\u00e9dico, Doctor en Salud P\u00fablica, Profesor Titular. Vicerrector General de la Universidad de Antioquia. Ex Decano de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, Universidad de Antioquia, Medell\u00edn, Colombia. 21 Frenk Mora, Julio Presidente de la Universidad de Miami. L\u00edder destacado en salud p\u00fablica global. Es Profesor de la c\u00e1tedra de Ciencias de Salud P\u00fablica de la Escuela de Medicina Leonard M. Miller y un nombramiento secundario como Profesor del Departamento de Administraci\u00f3n del Sector de Salud y Normas en la Escuela de Administraci\u00f3n de Empresas. Se desempe\u00f1\u00f3 como Decano de la Escuela de Salud P\u00fablica T.H. Chan de la Universidad de Harvard desde enero de 2009. Gallardo Pino, Carmen Decana de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid, Espa\u00f1a. Profesora Titular de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. Departamento Medicina y Cirug\u00eda, Psicolog\u00eda, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica e Inmunolog\u00eda Microbiolog\u00eda M\u00e9dica y Enfermer\u00eda y Estomatolog\u00eda. Miembro de la Red Espa\u00f1ola de Universidades Saludables (REUS). Gonz\u00e1lez B\u00e1ez, Marilucy Abogada y Catedr\u00e1tica Asociada de la Facultad de Derecho de la Universidad Interamericana de Puerto Rico. Inici\u00f3 y dirige el Proyecto Pro Bono y es cofundadora del Instituto de Estudios sobre Mujeres, G\u00e9nero y Derecho de la misma instituci\u00f3n. Granados Mendoza, Mar\u00eda Constanza Consultora de Promoci\u00f3n de la Salud, Docente de la Pontificia Universidad Javeriana en Bogot\u00e1, Colombia. Fundadora - Asesora de la Red Colombiana de Universidades Promotoras de la Salud (REDCUPS). Coordinadora de la Comisi\u00f3n de participaci\u00f3n de estudiantes de la Red Iberoamericana de Universidades Promotoras de la Salud (RIUPS). Huertas, Sarah Catedr\u00e1tica, Departamento de Psiquiatr\u00eda, Escuela de Medicina, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Le\u00f3n Acebo, Mirna Profesora Auxiliar de la Universidad de Ciencias M\u00e9dicas de Las Tunas. Las Tunas, Cuba. Le\u00f3n L\u00f3pez, Luz E. Catedr\u00e1tica y Coordinadora del Programa de Ciencias en Demograf\u00eda, Departamento de Ciencias Sociales, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Maga\u00f1a Valladares, Laura Directora Ejecutiva de la Asociaci\u00f3n de Escuelas y Programas de Salud P\u00fablica (ASPPH) de los Estados Unidos. Ex Secretaria Acad\u00e9mica del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, Cuernavaca, M\u00e9xico. Marazzi Santiago, Mario Exdirector Ejecutivo del Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. 22 March Cerd\u00e1, Joan Carles Ex Director de la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica (EASP) en Granada, Espa\u00f1a. Licenciado en Medicina por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona y profesor de la EASP desde 1989. Sus \u00e1reas de trabajo han estado centradas en Promoci\u00f3n de Salud y Salud P\u00fablica, donde fue director para Europa de la Uni\u00f3n Internacional de Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n para la Salud (1999-2001). Mart\u00ednez P\u00e9rez, Ana M. Docente e investigadora de la Escuela de Medicina de la Universidad de las Am\u00e9ricas en Quito, Ecuador. Destacada propulsora del Movimiento Iberoamericano de Universidades Promotoras de la Salud. Mart\u00ednez-Riera, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Profesor Titular Departamento Enfermer\u00eda Comunitaria, Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica e Historia de la Ciencia. Universidad de Alicante. Presidente de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC). Miembro de la Red Espa\u00f1ola de Universidades Saludables (REUS). Martorell, Antonio Artista Residente de la Universidad de Puerto Rico en Cayey. Pintor, artista gr\u00e1fico, escritor y personalidad de radio y televisi\u00f3n. Expone regularmente en Puerto Rico y los Estados Unidos y participa en eventos de arte de todo el mundo. Montalbo Burke, Ana J. Dem\u00f3grafa. Egresada del Programa de Ciencias en Demograf\u00eda, Departamento de Ciencias Sociales, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Moya Escalera, Adri\u00e1n Director del Servicio M\u00e9dico Universitario, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Hidalgo en M\u00e9xico. Fue Coordinador de la Red Mexicana de Universidades Promotoras de la Salud. Mu\u00f1oz Sosa, Nylca J. Abogada y Profesora Adjunta de la Escuela de Derecho de la Universidad de Puerto Rico. Inici\u00f3 y dirige ProBono Justicia en Salud. Candidata Doctoral en Salud P\u00fablica, DrPHc, con Especialidad en Determinantes Sociales de la Salud, Departamento de Ciencias Sociales, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Otero Ceballos, Marta Profesora Titular e Investigadora Auxiliar. Doctora en Ciencias de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica, Master en Psiquiatr\u00eda Social y Licenciada en Enfermer\u00eda. Escuela Nacional de Salud P\u00fablica de Cuba. Pag\u00e1n Guadalupe, Natalia B. Egresada del Programa de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica en Gerontolog\u00eda, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Ha realizado investigaciones en el tema de demencia. Ha presentado trabajos en foros locales y en el Gerontological Society of America Scientific Meeting 2014.23 Pantoja Oquendo, Josefina Abogada, Activista de Derechos Humanos, Integrante de varias organizaciones incluyendo a la Organizaci\u00f3n Puertorrique\u00f1a de la Mujer Trabajadora (OPMT), Coordinadora Paz para la Mujer, Instituto Puertorrique\u00f1o de Derechos Civiles, entre otras. Pe\u00f1a, Escarle Directora de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo (UASD), Rep\u00fablica Dominicana. Reyes Gil, Y anira Catedr\u00e1tica Asociada y Decana de Asuntos Acad\u00e9micos de la Facultad de Derecho de la Universidad Interamericana. Co-fundadora del Instituto de Estudios sobre G\u00e9nero, Mujeres y Derecho de la misma instituci\u00f3n. Miembro de la Junta de Directores del Instituto Caribe\u00f1o de Derechos Humanos. Rivera D\u00edaz, Marinilda Investigadora del Centro de Investigaciones Sociales, Profesora de Trabajo Social, Escuela Graduada de Trabajo Social, Recinto de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico. Rivera Hern\u00e1ndez, Marcia Directora del Instituto Latinoamericano de Educaci\u00f3n para el Desarrollo (ILAEDES), Uruguay y Puerto Rico. Rivera Guti\u00e9rrez, Ralph Ex Decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Catedr\u00e1tico del Departamento de Administraci\u00f3n, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. Rodr\u00edguez Ayuso, Idania R. Gerente Senior de Proyectos Estad\u00edsticos, Especialidad: Salud y Justicia. Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. Rodr\u00edguez del Toro, Vivian Psic\u00f3loga y Catedr\u00e1tica de la Escuela de Psicolog\u00eda de la Universidad Interamericana de Puerto Rico, Recinto Metropolitano. Ex presidenta de la Asociaci\u00f3n de Psicolog\u00eda de Puerto Rico. Investigadora y colaboradora del Instituto de Estudios de las Mujeres, G\u00e9nero y Derecho de la Facultad de Derecho de la Universidad Interamericana de Puerto Rico. Rodr\u00edguez Pag\u00e1n, Dharma Estudiante del Programa Graduado de Demograf\u00eda, Departamento de Ciencias Sociales, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Rodr\u00edguez, Wilda Periodista puertorrique\u00f1a en medios de comunicaci\u00f3n escrita, radial y televisiva. Productora, libretista y conductora de programas de radio y televisi\u00f3n. Consultora pol\u00edtica y de medios para pol\u00edticos y sindicalistas en Puerto Rico y Estados Unidos. Presidi\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Periodistas de Puerto Rico. Actualmente mantiene una columna en El Nuevo D\u00eda. 24 Rojas Ochoa, Francisco Profesor e Investigador de M\u00e9rito. Escuela Nacional de Salud P\u00fablica. La Habana, Cuba. Doctor en Ciencias M\u00e9dicas y Acad\u00e9mico Titular. Ostenta la Orden Carlos J. Finlay conferida por el Consejo de Estado de la Rep\u00fablica de Cuba. Terry Gonz\u00e1lez, Susana Especialista de Primer y Segundo Grado en Epidemiolog\u00eda, M\u00e1ster en Enfermedades Infecciosas y Parasitarias. Profesora Auxiliar, Grupo de Promoci\u00f3n de Salud, UPP . Ministerio de Salud P\u00fablica de Cuba (MINSAP). Torres Esper\u00f3n, Maricela Profesora e Investigadora Titular, Doctora en Ciencias de la Salud, Master en Atenci\u00f3n Primaria de Salud y Licenciada en Enfermer\u00eda. Escuela Nacional de Salud P\u00fablica de Cuba. Vargas Fuentes, Mauricio Director de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Costa Rica. San Jos\u00e9, Costa Rica. V\u00e1zquez Guzm\u00e1n, Yiselly M. Educadora en Salud de la Secretar\u00eda Auxiliar de Promoci\u00f3n de la Salud del Departamento de Salud de Puerto Rico. Fue Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Educadores en Salud de Puerto Rico. Vega Ramos, Nancy Dem\u00f3grafa. Curs\u00f3 estudios en la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. Directora Ejecutiva del Registro Demogr\u00e1fico de Puerto Rico. Vel\u00e1zquez Estrada, Alberto R. Gerente de Proyectos Estad\u00edsticos con Especialidad en Demograf\u00eda. Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. V\u00e9lez Egipciaco, Joel A. Egresado del Programa de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica en Gerontolog\u00eda, Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Ha realizado investigaciones en el tema de demencia. Ha presentado trabajos en foros locales y en el Gerontological Society of America Scientific Meeting 2014. Vicente, Esther Catedr\u00e1tica de la Facultad de Derecho de la Universidad Interamericana de Puerto Rico y co- fundadora del Instituto de Estudios de las Mujeres, G\u00e9nero y Derecho de la misma instituci\u00f3n. Y arz\u00e1bal Terra, Luis Alberto Presidente de la Junta de Transparencia y \u00c9tica P\u00fablica del Uruguay y Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor para el Monitoreo y la Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas de Regulaci\u00f3n y Control de las Drogas en Uruguay. 25 MENSAJE EN SALUDO A LA PUBLICACI\u00d3N DE LA MEMORIA DE LA QUINTA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA DHARMA V\u00c1ZQUEZ TORRES, PHD, MHSA Decana Interina de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico La Escuela Graduada de Salud P \u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico celebra el \u00e9xito de la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica (2016) y agradece a todos los sectores profesionales, sociales y ciudadanos que respondieron a la convo - catoria con su participaci\u00f3n destacada. Saludamos con especial orgullo a la clase salubrista y agradecemos el privilegio de que las mentes m\u00e1s prominentes de este abarcador campo profesional se hayan reunido en Puerto Rico para proseguir la conversaci\u00f3n inagotable sobre las mejores formas de enfrentar las necesidades de salud de un pueblo, en este caso de todos los pueblos latinoamericanos e iberoamericanos. La perseverancia y la entrega de los(as) salubristas profesionales formados(as) en Puerto Rico, y de aquellos(as) que vinieron de otros pa\u00edses para compartir sus conocimientos y as\u00ed enri - quecer nuestra experiencia, requiere un especial reconocimiento. Son ellos y ellas en conjunto quienes poco a poco desvelan la cortina de la oscuridad y dan paso al primer rayo de luz para permitir que se manifieste el d\u00eda. Aunque Puerto Rico comparte con nuestros pueblos hermanos un sinn\u00famero de caracter\u00edsti - cas de la salud, cada uno de ellos exhibe, asimismo, sus propias singularidades. En el caso de Puerto Rico, una reforma abarcadora del sistema de salud en la d\u00e9cada del 80 redefini\u00f3 el modo de impartir salud \u2014en nuestra opini\u00f3n el derecho m\u00e1s sagrado de un pueblo\u2014 y ha recorrido 26 su curva de crecimiento y el natural deterioro por las razones cl\u00e1sicas, entre otras: la falta de financiaci\u00f3n adecuada, la fuga de profesionales de la salud a otros pa\u00edses, el empobrecimiento de la clase media, la injerencia considerable y desproporcionada de los intermediarios de la prestaci\u00f3n de salud y los incipientes retos a la salud y la dificultad para adoptar modelos nove - dosos de dispensar servicios que no se contemplan en la plataforma actual. Las voces ciudadanas de un amplio abanico social y pol\u00edtico nutren el imaginario del(la) salu - brista con sus vivencias de situaciones l\u00edmite: la inequidad en la atenci\u00f3n de la salud, los cre - cientes riesgos ambientales, la discriminaci\u00f3n de sectores de la sociedad, el rechazo oficialista a soluciones novedosas y/o alternas, la falta de estad\u00edsticas en tiempo real, por mencionar tan solo algunas. Los testimonios de los(as) profesionales de la salud - acad\u00e9micos, investigadores, los que viven y ejercen aqu\u00ed o en pa\u00edses con sistemas nacionales de salud, y los representantes de movimientos ciudadanos en pro de la salud, son materia prima para esculpir el rumbo hacia el futuro. La suma de cada una de esas realidades que nos hacen pueblo, latinoamericanos y ciudadanos del mundo se\u00f1alan el camino hacia un sistema de salud universal. No nos consta que las cartas le deparen a Puerto Rico en el futuro cercano un nuevo y mejor reinvento del sistema de salud: a\u00fan no se avista en el horizonte. Nos consta que dependemos de modificaciones al sistema de salud federal norteamericano para comenzar a corregir o redise - \u00f1ar el nuestro, a tenor con esos cambios. Es un tema que pide participaci\u00f3n masiva del pueblo en la toma de toda decisi\u00f3n que afecte la salud del Pa\u00eds. Pero es un asunto que exigir \u00e1 tiempo, paciencia y tenacidad. En esta particular coyuntura, a nuestro Pa\u00eds le toc\u00f3 vivir en 2017 dos de los mayores y m\u00e1s devastadores eventos climatol\u00f3gicos que hayan sufrido las Am\u00e9ricas. Vivir y sobrevivir una cat\u00e1strofe de esa magnitud nos acredita para contar historias de humanidad al resto del mundo. Nos capacita a base del drama de las experiencias de toda \u00edndole. Nos escribe en tinta indeleble la realidad de que las deficiencias del sistema y las carencias del Pa\u00eds son capaces de anular el deseo y la determinaci\u00f3n. Pero nos consagra en los relatos de valor y entrega. Las gestas de los profesionales del salubr\u00edsimo y de la salud han sido legendarias. Como tambi\u00e9n lo ha sido la ayuda desinteresada de cientos o miles de ciudadanos de pa\u00edses hermanos que comparecieron por convicci\u00f3n propia a brindar apoyo, alimento, protecci\u00f3n y consuelo a los que esperaban por una mano caritativa. Puerto Rico tiene una deuda perpetua con todos aquellos que reco - nocieron nuestro trance y respondieron con un s \u00ed a sus hermanos. A los(as) salubristas: Puerto Rico y el mundo cuentan con ustedes para que se\u00f1alen el camino hacia la meta de una salud justa, equitativa, inclusiva, respetuosa y consciente de las necesi -27 dades colectivas, as\u00ed como de las que son particulares a algunos sectores de la sociedad. Un sistema de salud que, por encima de todo, reconozca - de hecho y no solo de palabra - al ser humano como raz\u00f3n de ser, protagonista y beneficiario \u00fanico de esta empresa. Con admiraci\u00f3n y respeto, Dharma V\u00e1zquez Torres, MHSA, PhD Decana Interina28 29 MENSAJE DEL DR. RALPH RIVERA GUTI\u00c9RREZ Decano Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2014-2017) Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico Esta publicaci\u00f3n, Perspectivas y Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica Moderna, recoge varias de las contribuciones cient\u00edficas m\u00e1s destacadas presentadas en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica, celebrada en San Juan en mayo de 2016. La misma se llev\u00f3 a cabo conjuntamente con el V Festival de Arte y Salud y el Encuentro Iberoamericano de Escuelas de Salud P\u00fablica. Fue un privilegio para los salubristas puertorrique\u00f1os recibir a colegas de veinte pa\u00edses herma - nos para participar en esta gran celebraci\u00f3n de la Salud P\u00fablica. El encuentro nos brind\u00f3 una oportunidad inigualable para reflexionar sobre el tema principal de la conferencia, Solidaridad Pol\u00edtica y Ciudadana para la Salud. Desde esa plataforma abordamos el reto que implica superar las fronteras visibles e invisibles de un mundo globalizado, ante cuyas nuevas realidades emer - gentes, la Salud P\u00fablica juega, sin duda, un rol esencial. La V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica nos ofreci\u00f3 la oportunidad de compartir el m\u00e1s avanzado conocimiento cient\u00edfico sobre la Salud P\u00fablica, as\u00ed como las diversas perspectivas multidisciplinarias y multisectoriales de nuestras experiencias profesionales. La V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica propici\u00f3 un punto de encuentro excepcional para los colegas salubristas. El evento se ha convertido en un excelente foro para una amplia y variada exposici\u00f3n de trabajos cient\u00edficos y para el debate sobre los diferentes aspectos de la Salud P\u00fablica, desde la perspectiva te\u00f3rica, de investigaci\u00f3n, de la pr\u00e1ctica, y de la ense\u00f1anza y aprendizaje de las disciplinas del campo de la Salud P\u00fablica. Sin lugar a dudas, la Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica constituye un foro \u00fatil y valioso para la reflexi\u00f3n sobre el futu - ro de la Salud P\u00fablica en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. La V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica fue un excelente escenario para la reflexi\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n entre la comunidad cient\u00edfica dedicada a la Salud P\u00fablica en Latinoam\u00e9rica y el Caribe. Durante la conferencia se foment\u00f3 exitosamente la integraci\u00f3n entre 30 grupos y asociaciones profesionales de la salud, instituciones y organizaciones de salud p\u00fablicas y privadas, programas y proyectos de servicio, centros de investigaci\u00f3n, escuelas y programas acad\u00e9micos, e iniciativas comunitarias nacionales e internacionales. Esta publicaci\u00f3n agrupa los trabajos seleccionados, en dos \u00e1reas principales: Perspectivas Glo - bales y Perspectivas Nacionales. Bajo Perspectivas Globales se incluyen presentaciones impor - tantes de colegas de Cuba, Ecuador, Estados Unidos, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. En Perspectivas Nacionales se discuten temas de actualidad e importancia para la Salud P\u00fablica en Puerto Rico. Hacemos constar nuestro profundo agradecimiento hacia toda la comunidad de la Escuela Gra - duada de Salud P\u00fablica: los estudiantes, el personal no-docente, la facultad y nuestros cola - boradores dentro y fuera del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. Su compromiso y apoyo nos permiti\u00f3 llevar a cabo la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica con un alto grado de excelencia. Igualmente, agradecemos a todos los delegados que participaci\u00f3n en esta hist\u00f3rica conferencia las valiosas contribuciones cient\u00edficas aportadas a trav\u00e9s de sus charlas, de las sesiones especiales y carteles. Valoramos la oportunidad de conocerlos personalmente y estrechar lazos de amistad y colaboraci\u00f3n. \u00a1Nos reencontraremos en la VI Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica!31 NOTAS DEL EDITOR La Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica es el evento cient\u00edfico, profesional y comuni - tario de mayor proyecci\u00f3n acad\u00e9mica de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. La quinta edici\u00f3n de este encuentro inter - nacional se efectu\u00f3 del 2 al 4 de mayo de 2016 en el Centro de Convenciones de Puerto Rico, en la ciudad de San Juan, y tuvo como tema central de los trabajos la \"Solidaridad pol\u00edtica y ciuda - dana por la salud\" . El presente libro, Perspectivas y desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica en Iberoam\u00e9rica, representa el documento de memorias de dicha Quinta Conferencia. La publicaci\u00f3n recoge una selecci\u00f3n de los art\u00edculos, ponencias y discursos presentados, cuyos contenidos responden a la convocatoria abierta del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del evento y al inter\u00e9s particular de los autores para compartir sus trabajos. Asimismo, el volumen representa una modalidad de trabajo antol\u00f3gico en los campos de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud cuya selecci\u00f3n tuvo como base el eje tem\u00e1tico general de las perspectivas y los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica. El contenido se ha organizado en tres partes. La primera parte consiste en la descripci\u00f3n del contexto de la V Conferencia efectuada en 2016 y los antecedentes de las anteriores Conferen - cias Puertorrique\u00f1as de Salud P\u00fablica. La segunda parte del libro destaca un seleccionado de trabajos presentados por personalidades del mundo acad\u00e9mico y profesional de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud de Iberoam\u00e9rica. Los autores y coautores representan a Chile, Co - lombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Espa\u00f1a, Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, M\u00e9xico, Rep\u00fabli - ca Dominicana y Uruguay. A su vez, la tercera parte incorpora contenido de an\u00e1lisis social, de investigaci\u00f3n y de acciones pol\u00edticas y program\u00e1ticas de salud en el contexto puertorrique\u00f1o. La singularidad de la tercera parte consiste en lo variado de los temas desarrollados por figuras del \u00e1mbito acad\u00e9mico, cultural y comunitario de Puerto Rico. Perspectivas y desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica en Iberoam\u00e9rica incorpora contenido de gran valor para caracterizar la situaci\u00f3n y los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica a nivel nacional y global, adem\u00e1s de presentar informaci\u00f3n de amplia pertinencia social para facilitar el an\u00e1lisis social y de salud. Confiamos en que esta publicaci\u00f3n ser\u00e1 un valioso material de referencia cient\u00edfica para profe - sionales y organizaciones del sector salud y sectores relacionados. Dr. Hiram V . Arroyo Presidente del Comit\u00e9 Organizador32 33 SOLIDARIDAD POL\u00cdTICA Y CIUDADANA POR LA SALUD HIRAM V. ARROYO La V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica; el V Festival de Arte y Salud; el Encuentro Iberoamericano de Escuelas de Salud P\u00fablica; la conmemoraci\u00f3n de los 75 a\u00f1os de la ense\u00f1anza graduada a nivel de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica (1941-2016); y la conmemoraci\u00f3n de la gesta de las 75 organizaciones de base comunitaria en Puerto Rico. Este conjunto de conmemoraciones se efectu\u00f3 del 2-4 de mayo de 2016 en un solo evento integrado. La Conferencia cient\u00edfica-pro - fesional, present\u00f3 matices variados que van desde el abordaje de temas y asuntos sociales y de salud no tradicionales, la mirada cr\u00edtica a los asuntos sociales y de salud desde la multisectoria - lidad, la valoraci\u00f3n de propuestas para la acci\u00f3n, la ampliaci\u00f3n de las relaciones internacionales, el refuerzo de la vinculaci\u00f3n comunitaria, la denuncia, y la presentaci\u00f3n de resoluciones y de - claraciones, entre muchos otros componentes de singularidad del evento. Son tiempos de dar espacio a la \u00e9tica de la solidaridad. Justamente ese fue el tema central del evento donde se reclama solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la salud. Nos referimos a rostros y voces diversos de la solidaridad en salud que incluyen el reclamo de valores, de derechos funda - mentales, de libertades, de igualdad y justicia. Nos referimos tambi\u00e9n al reclamo del desarrollo humano y desarrollo social sostenible, al reclamo del enfoque de salud en todas las pol\u00edticas. Tambi\u00e9n nos referimos a la solidaridad para impulsar el progreso social y el sentido del cambio estructural que exige nuestra sociedad en crisis. Solidaridad entendida tambi\u00e9n como la ampli - tud del trabajo en red y el fortalecimiento de alianzas y relaciones internacionales. Tambien nos referimos a la solidaridad alineada a la \u00e9tica de las Ciencias de la Salud que implica: Observar principios \u00e9tico-sociales y de salud de profundo contenido humano, ideol\u00f3gico y patri\u00f3tico, dedicar nuestros esfuerzos y conocimientos al mejoramiento de la salud del ser humano y las comunidades a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y el servicio, trabajar all\u00ed donde la so - ciedad lo requiera, estar siempre dispuestos a brindar solidaridad y atenci\u00f3n en pro del bienestar y la salud en general. Por supuesto, dedicar nuestros esfuerzos a la promoci\u00f3n de la salud, a la prevenci\u00f3n y a las medidas sociales partiendo siempre del reconocimiento de la determinaci\u00f3n social de la salud. 34 Reiteramos que tuvimos una Conferencia memorable con indicadores de excelencia para los organizadores que incluyen: 500 ponencias representativas de todos los sectores sociales, delegados de 20 pa\u00edses, 100 representantes institucionales de organizaciones de base comunitaria, la presencia institucional de sobre 60 Universidades de Iberoam\u00e9rica, la participaci\u00f3n de sobre 100 sectores sociales diversos, adem\u00e1s de organizaciones interna - cionales, Escuelas y Facultades de Salud P\u00fablica y Ciencias de la Salud en general, hacedores de pol\u00edtica p\u00fablica, legisladores, casas editoriales, humanistas, periodistas y representantes de todas las manifestaciones art\u00edsticas de nuestro pa\u00eds. Fue un extraordinario encuentro de afectos y saberes que cont\u00f3 con visitantes de la comunidad internacional. Nuestro agradecimiento especial a todos los sectores sociales y universitarios que hicieron posible la organizaci\u00f3n del evento. El abrazo sentido a los compa\u00f1eros(as) universi - tarios del Comit\u00e9 Organizador y a los colegas profesionales que nos brindaron su entusiasmo durante los a\u00f1os de planificaci\u00f3n de la Conferencia. RECONOCIMIENTO A LAS ORGANIZACIONES COMUNITARIAS n En el 2016 se cumplieron 75 a\u00f1os desde que se comenz\u00f3 en Puerto Rico el ofrecimiento de cursos graduados en el campo de la salud p\u00fablica. Desde sus comienzos, la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica ha contribuido de forma excelente al desarrollo y la organizaci\u00f3n de los servi - cios preventivos y de cuidado de la salud en la isla. Adem\u00e1s, la facultad y los estudiantes de la Escuela han cultivado relaciones estrechas con la comunidad y con las diferentes organizaciones comunitarias existentes. Con el prop\u00f3sito de fortalecer y apoyar la gesti\u00f3n colaborativa con las organizaciones comuni - tarias del pa\u00eds, el Comit\u00e9 Organizador de la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica, el V Festival de Arte y Salud y el Encuentro Iberoamericano de Escuelas de Salud P\u00fablica reco - nocieron la labor de 75 organizaciones de base comunitaria que han realizado contribuciones significativas a la salud y al bienestar de la poblaci\u00f3n de Puerto Rico. El reconocimiento se otorg\u00f3 a organizaciones que promueven la cultura en salud; organizacio - nes con perfiles variados que abordan causas sociales y tem\u00e1ticas de salud diversas; organizacio - nes que presentan propuestas alternativas no tradicionales para atender necesidades y explorar oportunidades comunitarias; organizaciones de pluralidad ideol\u00f3gica y metodol\u00f3gica; organi - zaciones que impulsan pol\u00edticas y alimentan alianzas; organizaciones que desarrollan acciones program\u00e1ticas noveles; organizaciones que propician ambientes favorables a la salud, organiza -35 ciones que cuidan la evidencia de la efectividad de sus acciones; organizaciones que representan uno de los principales activos sociales de esta tierra. Las organizaciones reconocidas representan los m\u00e1s altos valores del quehacer salubrista y la puertorrique\u00f1idad, a saber: la justicia social, la equidad, los derechos humanos, las libertades, la solidaridad, la participaci\u00f3n social, el desarrollo humano y el desarrollo social. El laudo corresponde a organizaciones comunitarias de naturaleza y alcance diverso: organiza - ciones que afrontan la determinaci\u00f3n social de la salud, el bienestar general, la promoci\u00f3n de la salud, la educaci\u00f3n en salud, la prevenci\u00f3n de la enfermedad, la salud ambiental, las diversida - des funcionales, la marginaci\u00f3n, el estigma, los estilos de vida adversos, la falta de equidad, los asuntos de g\u00e9nero, la falta de acceso a servicios sociales y de salud, y las experiencias de discri - men y explotaci\u00f3n, entre otros derroteros. Se identificaron 75 organizaciones comunitarias de manera simb\u00f3lica en el marco de la conme - moraci\u00f3n de los setenta y cinco a\u00f1os (1941-2016) del establecimiento de ofertas acad\u00e9micas a nivel de Maestr\u00eda en la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica. Puerto Rico y la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Uni - versidad de Puerto Rico les honran por su extraordinaria gesta patri\u00f3tica y ciudadana. Las organizaciones reconocidas fueron (en orden alfab\u00e9tico): Acci\u00f3n Social de Puerto Rico, Inc. (ASPRI) Alianza Arte Santurce, Inc. Alianza de Autismo y Des\u00f3rdenes Relacionados en Puerto Rico Alianza de Comunidades de Fe Unidas de Emergencia (ACUDE) Alianza de Puerto Rico Contra la Trata Humana Alianza para un Puerto Rico sin Drogas Asociaci\u00f3n Pro Juventud y Comunidad de Barrio Palmas, Inc. Asociaci\u00f3n Recreativa y Educativa Comunal del Barrio Mariana de Humacao, Inc. (AREC - MA. Inc.) Aspira, Inc. de Puerto Rico Banco de Alimentos de Puerto Rico Basura Cero Puerto Rico, Inc. Boricu\u00e1 de Agricultura Eco-org\u00e1nica, Inc. Casa Juan Bosco Casa Pensamiento de Mujer del Centro, Inc. Casa Protegida Julia de Burgos, Inc.36 Casa Pueblo Casa Taft 169 Cayey para el Mundo Centro de Ayuda Social Centro de la Mujer Dominicana, Inc. Centro Nuevo Horizonte Centro de Servicios Comunitarios Vida Plena, Inc. Centros Sor Isolina Ferr\u00e9, Inc. Ciudadanos del Karso Coa\u00ed, Inc. Coalici\u00f3n de Coaliciones Pro Personas sin Hogar de Puerto Rico, Inc. Coalici\u00f3n de Organizaciones contra la Incineraci\u00f3n Coalici\u00f3n Playas Pal Pueblo Coalici\u00f3n Pro Corredor Ecol\u00f3gico del Noreste Coalici\u00f3n Puertorrique\u00f1a Contra la Pena de Muerte Colegio de Educaci\u00f3n Especial y Rehabilitaci\u00f3n Integral, Inc. (CODERI) Comit\u00e9 Amplio para la B\u00fasqueda de Equidad Comit\u00e9 Caborroje\u00f1o Pro Salud y Ambiente, Inc. Comunidades Unidas Contra la Contaminaci\u00f3n (CUCCO) Concilio de la Comunidad para ayudar a resolver los problemas de la vida, Inc. Coordinadora Paz para la Mujer Corporaci\u00f3n del Proyecto ENLACE del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a Corporaci\u00f3n La Fondita de Jes\u00fas Corporaci\u00f3n Pi\u00f1ones se Integra (COPI) Crearte, Inc. EcoMusiclaje Fundaci\u00f3n Alas a la Mujer, Inc. Fundaci\u00f3n de Culebra, Inc. Fundaci\u00f3n de Desarrollo Comunal de Puerto Rico, Inc. (FUNDESCO) Fundaci\u00f3n El \u00c1ngel de Miguel Cotto Fundaci\u00f3n Extra Bases Fundaci\u00f3n Forjadores de Esperanza Fundaci\u00f3n Modesto Gotay Fundaci\u00f3n Puertorrique\u00f1a S\u00edndrome Down Grupo de las Ocho Comunidades Aleda\u00f1as al Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a, G-8 Inc. Hogar Padre Vernard Hogares Teresa Toda Iniciativa Comunitaria, Inc.37 J\u00f3venes de Puerto Rico en Riesgo, Inc. Junta de Fiduciarios del Fideicomiso de la Tierra del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a La Perla del Gran Precio Madres Contra la Guerra Movimiento para el Alcance de Vida Independiente (MAVI) Movimiento Amplio de Mujeres de Puerto Rico Ni\u00f1os de Nueva Esperanza Nuestra Escuela, Inc. Oficina para la Promoci\u00f3n y el Desarrollo Humano, Inc. Programa de Educaci\u00f3n Comunal de Entrega y Servicio, Inc. (P .E.C.E.S., Inc.) Programa del Estuario de la Bah\u00eda de San Juan Proyecto Amor Que Sana, Inc. Proyecto Matria, Inc. Puerto Rico Community Network for Clinical Research on AIDS, Inc. (Puerto Rico CoN - CRA) Radio Vieques Ricky Martin Foundation Taller de Fotoperiodismo Taller Salud, Inc. Tamboricua, Inc. Toabaje\u00f1os en defensa del ambiente Vieques en Rescate, Inc. Voces - Coalici\u00f3n de Vacunaci\u00f3n de Puerto Rico, Inc. PREMIO NACIONAL DE SALUD P\u00daBLICA 2016 n El Comit\u00e9 Organizador y el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fa - blica, el V Festival de Arte y Salud y el Encuentro Iberoamericano de Escuelas de Salud P\u00fablica otorgaron el Premio Nacional de Salud P\u00fablica 2016 a la Corporaci\u00f3n del Proyecto ENLACE del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a, al Grupo de las Ocho Comunidades Aleda\u00f1as al Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a, G-8, Inc. y a la Junta de Fiduciarios del Fideicomiso de la Tierra del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a. El Premio Nacional de Salud P\u00fablica fue concebido para reconocer y exaltar entidades cuyas ini - ciativas demuestran clara defensa de los valores de la Salud P\u00fablica en el pa\u00eds y realizan contri - buciones de excelencia al campo de la Salud P\u00fablica sobre bases de pertinencia social, esfuerzo sostenido para la permanencia de las acciones y evidencia de la efectividad de las iniciativas que llevan a cabo. Las entidades que hoy premiamos del Ca\u00f1o han sido consideradas en dos ocasio - nes anteriores en que este premio ha sido otorgado y es precisamente en el 2016, bajo el tema que convoca la V Conferencia de Solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la salud, que el Ca\u00f1o obtiene 38 este merecido reconocimiento salubrista luego de demostrar y perfeccionar los elementos par - ticipativos, solidarios, pol\u00edticos y comunitarios que tanto reclamamos para la gesta salubrista. El Ca\u00f1o es un cuerpo de agua de 3.7 millas de extensi\u00f3n que circunda un conjunto social que alberga cerca de 27 mil habitantes distribuidos en 8 distintas comunidades y es parte del Estua - rio de la Bah\u00eda de San Juan, el m\u00e1s importante sistema ecol\u00f3gico de la regi\u00f3n metropolitana. Con una longitud de 200 a 400 pies, una profundidad de 8 a 10 pies, estimada en los a\u00f1os 30 y hoy pr\u00e1cticamente desaparecida por la contaminaci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de desperdicios que han tapado el flujo de las aguas entre la Laguna San Jos\u00e9 y la Bah\u00eda de San Juan, convirtiendo ese cuerpo de agua en fuente de contaminaci\u00f3n y amenazas a la salud colectiva. No tienen sistemas de alcantarillado sanitario, y a diario reciben miles de galones de aguas usadas, que sin trata - miento descargan en el Ca\u00f1o. Cada evento de lluvia, como el de los pasados d\u00edas, se traduce en amenaza de la salud y seguridad de sus residentes y es fuente de contagio para enfermedades, p\u00e9rdida de bienes materiales y en angustias para sus residentes por las inundaciones que acon - tecen Rehabilitar el Ca\u00f1o es un proyecto ambiental y ecol\u00f3gicamente necesario, pero hacerlo con la participaci\u00f3n de sus residentes es un ejemplo de justicia social, participaci\u00f3n ciudadana y solidaridad pol\u00edtica reclamados por la salud p\u00fablica puertorrique\u00f1a. El dragado y la canaliza - ci\u00f3n del Ca\u00f1o servir\u00e1 para recuperar los mangles, canales y lagunas del estuario y para la salud de los residentes aleda\u00f1os a este (Bustillo, 2016). El Proyecto ENLACE del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a es una iniciativa que vincula al sector p\u00fablico-gu - bernamental, al sector privado y a las comunidades en una agenda com\u00fan de rehabilitaci\u00f3n ambiental de su entorno y de superaci\u00f3n de la pobreza a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n comunitaria, la solidaridad de sus aliados y la autogesti\u00f3n ciudadana. Este Ca\u00f1o cobij\u00f3 familias, que desde los a\u00f1os 30 del siglo pasado obligadas a migrar del campo, recurr\u00edan a la ciudad en busca de oportunidades de sobrevivir y encontraron en el Ca\u00f1o un terreno que nadie m\u00e1s quer\u00eda e hi - cieron de este una vibrante comunidad que perdura hasta nuestros d\u00edas. Hoy, estas familias y sus descendientes est\u00e1n organizadas. El G-8 re\u00fane 12 organizaciones de base comunitaria que, unidos por este cuerpo de agua, se organizan para mejorar y preservar su ambiente social, cul - tural y ecol\u00f3gico. \u00b4Un cuerpo de agua en vez de separarles les ha unido y les fortalece\u00b4 como ha descrito una l\u00edder comunitaria (Bustillo, 2016). El aspecto institucional que agrupa esta Alianza ha facilitado logros importantes y ha facilitado a la comunidad a enfrentar desaf\u00edos como el marasmo y la apat\u00eda gubernamental y la codicia y marginaci\u00f3n que amenaza la calidad de vida de los cerca de 27 mil residentes que bordean el Ca\u00f1o. Con la creaci\u00f3n del Fideicomiso de Conservaci\u00f3n de la Tierra se garantiza la tenencia colectiva de la superficie de la tierras, y se ofrece al pa\u00eds una soluci\u00f3n para las comunidades po - bres que rescatan terrenos despreciados por otros, logran recuperarlos y luego son amenazados 39 con el desalojo para fines de especulaci\u00f3n. Esta protecci\u00f3n mediante un Fideicomiso como el ideado por el Proyecto ENLACE fue obtenido mediante ley una que garantiza que la comunidad que no tiene t\u00edtulo de propiedad sobre la tierra no sea desplazada con la renovaci\u00f3n urbana y la rehabilitaci\u00f3n de esa zona de la ciudad capital (Bustillo, 2016). En esta Alianza se ensayan soluciones para problemas comunes en otras zonas de Puerto Rico y del Planeta. Han aprendido a participar, a intervenir en procesos de pol\u00edtica p\u00fablica y toma de decisiones a no ser un ente pasivo o aislado para la lucha de la calidad de su entorno y el respeto a vivir, dignamente, en la ciudad. Han ensayado con \u00e9xito soluciones para trascender el tribalis - mo partidista que canibaliza iniciativas ciudadanas justas y urgentes. Con la Alianza se ensayan y perfeccionan soluciones para la seguridad alimentaria a trav\u00e9s de sus huertos comunitarios y otras soluciones en contra de la pobreza, como es el desarrollo de empresas comunitarias solida - rias de sus residentes (Bustillo, 2016). Esta Alianza de la Corporaci\u00f3n del Proyecto ENLACE del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a, del Grupo de las Ocho Comunidades Aleda\u00f1as al Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a, G-8, Inc. y de Junta de Fiduciarios del Fideicomiso de la Tierra del Ca\u00f1o Mart\u00edn Pe\u00f1a son hoy ejemplo de esperanza para nuestro pa\u00eds. Reconocemos y celebramos hoy estas entidades por modelar una cultura de Promoci\u00f3n de la Sa - lud de excelencia en nuestro pa\u00eds, caracterizada por la pertinencia social, el trabajo colaborativo, la participaci\u00f3n ciudadana, la abogac\u00eda en Salud, la evidencia de la efectividad de las acciones y el esfuerzo sostenido sin claudicar en la defensa de los valores y los principios de la Salud P\u00fabli - ca en Puerto Rico. Exhortamos a la comunidad salubrista a acercarse, solidarizarse y potenciar esta Alianza comunitaria del Ca\u00f1o que honramos con el Premio Nacional de Salud P\u00fablica. ENCUENTRO IBEROAMERICANO DE ESCUELAS DE SALUD P\u00daBLICA n La Reuni\u00f3n-Encuentro Iberoamericano de Escuelas de Salud P\u00fablica y Facultades de Ciencias de la Salud se efectu\u00f3 el 2 de mayo de 2016. En el Encuentro participaron delegados de doce pa\u00ed - ses: la Universidad de Concepci\u00f3n de Chile; la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica de la Univer - sidad de Antioquia, Medell\u00edn, Colombia; la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Costa Rica (UCR); la Escuela Nacional de Salud P\u00fablica de Cuba; la Universidad Rey Juan Carlos de Madrid, Espa\u00f1a; la Universidad de Alicante, Espa\u00f1a; Nova Southeastern University, Florida, Estados Unidos; la Universidad de San Carlos de Guatemala (USAC); el Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (INSP) de Cuernavaca, M\u00e9xico; la Universidad de Guadalajara, M\u00e9xico; la Uni - versidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n, Monterrey, M\u00e9xico; la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa; la Escuela de Tecnolog\u00eda de la Salud de Coimbra (ESTeSC), Coimbra, Portugal; la Univer - sidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo (UASD), Rep\u00fablica Dominicana; la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Universidad de Puerto Rico (UPR). 40 EXHIBICI\u00d3N RECLAMO DE SOLIDARIDAD POL\u00cdTICA Y CIUDADANA POR LA SALUD P\u00daBLICA: UN SIGLO DE SALUD P\u00daBLICA EN PUERTO RICO EN IM\u00c1GENES n La Exhibici\u00f3n se inaugur\u00f3 el 4 de abril de 2016, en la Biblioteca Conrado F. Asenjo, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. La Exhibici\u00f3n fue un proyecto coordinado por la Dra. Silvia E. Rabionet y el comit\u00e9 integrado por la Dra. Annette Ram\u00edrez de Arellano, el Dr. Eduardo Rodr\u00edguez, el Dr. Ra\u00fal Mayo, el Dr. Jos\u00e9 Rigau y el Dr. Hiram V . Arroyo. La exhibici\u00f3n es el producto de una investigaci\u00f3n documental y revisi\u00f3n hist\u00f3rica de fotograf\u00edas de cien a\u00f1os de historia de la Salud P\u00fablica en Puerto Rico. La doctora Silvia E. Rabionet explica que la exhibici\u00f3n incluye im\u00e1genes de m\u00faltiples fot\u00f3grafos y artistas gr\u00e1ficos que nos han legado la representaci\u00f3n de una sociedad que reclama y busca salud . Las im\u00e1genes provienen de archivos institucionales, de prensa y de colecciones perso - nales. Las mismas evocan problemas, continuidad, costumbres, respuestas y transformaci\u00f3n. Documentan visualmente la transformaci\u00f3n de las diversas instituciones que prestan servicios de salud y educan a los profesionales de la salud. Evoca el recuerdo de algunas estrategias y momentos de \u00e9xito en representaci\u00f3n de otros muchos logros de la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de las enfermedades a lo largo de un siglo (Rabionet, 2017). La exhibici\u00f3n incluy\u00f3 nueve temas: Medio ambiente y recursos naturales; Pobreza y trabajo; Ciclo de vida y desarrollo humano; Nutrici\u00f3n y seguridad de alimentos; Prevenci\u00f3n y control de enfermedades; Organiza - ci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios de salud; Marginaci\u00f3n social; Educaci\u00f3n y participaci\u00f3n comuni - taria; Capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n en salud p\u00fablica. V FESTIV AL DE ARTE Y SALUD n La V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica reconoce la importancia del componente del arte para optimizar el estado de Salud de las personas y la sociedad. Validando esta premisa, como en otras ocasiones, la conferencia incorpora el V Festival de Arte y Salud. El evento fue organizado por las Dra. Mar\u00eda del Carmen Santos Ortiz y Dra. Luz E. Le\u00f3n. El Comit\u00e9 estuvo integrado por: Dra. Wanda I. Altreche, Dr. Jos\u00e9 R. Carri\u00f3n, Dr. Luis A. Echavarr\u00eda, Dr. Heri - berto Mar\u00edn, Dr. Ralph Rivera, Profa. Carmen M. Santos, Dr. Jos\u00e9 Seguinot, Dr. Edison Viera, Srta. Rosalie Ayala, Srta. Sheilarie Mart\u00ednez, Sa. Wandimar Matos, Sa. Natalia Qui\u00f1ones, y Sa. Deborah Rold\u00e1n. El lema del Festival gir\u00f3 en torno a los esfuerzos colectivos organizados a trav\u00e9s del arte, para alcanzar metas comunes en el \u00e1rea de la Salud y la Salud P\u00fablica. La doctora Santos Ortiz y Le\u00f3n (2016) expresan que el evento reconoce a la clase art\u00edstica como un colectivo aliado en el \u00e1rea de la Salud P\u00fablica y la pertinencia de que sus esfuerzos y diversidad de expresiones sean in - corporadas al quehacer de la academia y la comunidad cient\u00edfica en general. El Festival de Arte 41 y Salud tuvo como objetivo primordial proveer un escenario formal y estructurado en el que se presenten a nivel conceptual y art\u00edstico, experiencias exitosas del uso del arte en los esfuerzos de promoci\u00f3n de la Salud y Salud P\u00fablica. El mismo incorpor\u00f3 en el programa diversas sesiones cient\u00edficas y actividades art\u00edsticas/culturales. A trav\u00e9s de los tres d\u00edas se presentar\u00e1n sesiones es - peciales, presentaciones orales, carteles y exhibiciones en los que se despliega el uso de diversas modalidades del arte en escenarios comunitarios, acad\u00e9micos, gubernamentales y privados. El 3 de mayo de 2016 el Festival de Arte y Salud reconoci\u00f3 a la artista, dramaturga, titiritera, talle - rista, escritora e ilustradora Mar\u00eda Teresa (Tere) Marichal-Lugo por su compromiso y acciones en los esfuerzos de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud a trav\u00e9s de su arte, plasmado en cuentos y una variedad de manifestaciones art\u00edsticas alusivas a la justicia, diversidad social y derechos humanos en particular con la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as. En esta noche tambi\u00e9n se har\u00e1 un despliegue de nuestra cultura a trav\u00e9s del arte de la m\u00fasica y el baile, en donde compartiremos en un ambiente festivo y armoniosamente art\u00edstico el alma cultural de Puerto Rico con los par - ticipantes locales e internacionales del evento (Santos-Ortiz y Le\u00f3n , 2016). AGRADECIMIENTOS n Deseamos agradecer a las siguientes profesoras que realizaron aportaciones de contenido en este art\u00edculo: Dra. Linnette Rodr\u00edguez, Prof. Ana Carmen Mart\u00ednez, Dra. Silvia E. Rabionet, Dra. Mar\u00eda del C. Santos-Ortiz, Dra, Luz E. Le\u00f3n, y Dra. Marta Bustillo. b42 43 RESE\u00d1A HIST\u00d3RICA DE LAS CONFERENCIAS PUERTORRIQUE\u00d1AS DE SALUD P\u00daBLICA HIRAM V. ARROYO Las Conferencias Puertorrique\u00f1as de Salud P\u00fablica son una iniciativa de la Facultad de Ciencias Biosociales y Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Uni - versidad de Puerto Rico. Su prop\u00f3sito ha sido viabilizar la oportunidad de encuentro nacional e internacional de los sectores sociales y profesionales de las ciencias de la salud, incluyendo asismismo otros \u00e1mbitos relacionados. La Conferencia Puertorriue\u00f1a ha logrado consolidarse a nivel nacional como un evento cient\u00edfico, t\u00e9cnico y profesional de alta calidad caracterizado por: la pertinencia social de los temas y el contenido general de las actividades; la diversidad en la oferta tem\u00e1tica, que ha permitido la inclusi\u00f3n de temas emergentes en el \u00e1mbito social y de Salud P\u00fablica; la presentaci\u00f3n de un programa cient\u00edfico amplio y sugestivo estructurado en distintas modalidades de presentaci\u00f3n; el balance en la representatividad de los ponentes, que facilita la exposici\u00f3n de perspec - tivas cr\u00edticas de los sectores gubernamental, no gubernamental, acad\u00e9mico, profesional y comunitario; la oportunidad de reuni\u00f3n de grupos de inter\u00e9s especial y de sectores profesionales con peritaje diferenciado en tem\u00e1ticas sociales y de Salud P\u00fablica. A lo largo de lo largo de estos a\u00f1os, la Conferencia ha ampliado la presencia y la participaci\u00f3n internacional, ya que recibe delegados de la comunidad internacional y ha incorporado al pro - grama eventos t\u00e9cnicos internacionales, foros de tem\u00e1ticas espec\u00edficas y reuniones paralelas que ampl\u00edan la relaci\u00f3n de interdependencia entre academia-sociedad. La expectativa es que las Conferencias provean resultados y recomendaciones favorables al que - hacer social y de salud en la esfera nacional e internacional. Se pretende que sea una opor -44 tunidad de intercambio real para el an\u00e1lisis cr\u00edtico y el disfrute intelectual, y que viabilice la participaci\u00f3n activa de los delegados en las reuniones de grupos de inter\u00e9s especial y en otras actividades incluidas en el programa. La iniciativa de las Conferencias de Salud P\u00fablica se formaliza el 7 de febrero de 2001 en el Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n y Docencia (CAD) de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica. En ese momento el Decano era el Dr. Antonio Silva-Iglesias. La propuesta fue presentada al CAD por el Dr. Hiram V . Arroyo, quien destac\u00f3 que el evento se enmarcaba en la Meta #1 contenida en el Plan Estrat\u00e9gico de la Escuela. El Comit\u00e9 Organizador de la Primera Conferencia fue nombrado por el CAD y qued\u00f3 constituido en el 2001 por miembros de la facultad de la Escuela, a saber; Dr. Hiram V . Arroyo, Profa. Daisy M. Gely, Dra. Nirzka Labault, Dra. Rosa P\u00e9rez, Dra. Silvia E. Rabionet y el Dr. Mario Rodr\u00edguez. La idea de realizar una Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica hab\u00eda sido planteada previamente por varios facultativos incluyendo al Dr. Erick Su\u00e1rez y a la Dra. Rosa P\u00e9rez, quienes hab\u00edan desarrollado una propuesta previa sobre el tema (Arroyo, 2001;Escuela de Salud P\u00fablica, CAD, 2001). LA PRIMERA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA n Se efectu\u00f3 del 10 al 12 de abril de 2002 en el Hotel Caribe Hilton de San Juan de Puerto Rico. El tema central de la Conferencia fue Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica para el Nuevo Siglo. La Conferencia fue coauspiciada por el Departamento de Salud de Puerto Rico, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), los Centros para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enferme - dades (CDC) y la Uni\u00f3n Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud (UIPES/ORLA). En la Conferencia participaron delegados de diecisiete pa\u00edses: Argentina, Barbados, Brasil, Chile, Cuba, Ecuador, Espa\u00f1a, Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, Holanda, Islas V\u00edrgenes Norteamericanas, Jamaica, M\u00e9xico, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Sue - cia, Uruguay y Venezuela. Es importante resaltar que la conferencia fue dedicada p\u00f3stumamente a la Dra. Helen Rodr\u00ed - guez-Tr\u00edas (1929-2001), quien en 1993 se convirti\u00f3 en la primera presidenta latina de la Asocia - ci\u00f3n Norteamericana de Salud P\u00fablica (APHA) y en 1989 fue la fundadora del Caucus Latino de dicha entidad. Las sobresalientes ejecutorias de la dcotora Rodr\u00edguez Tr\u00edas ameritan que nos detengamos un momento los logros que ameritaron aquella dedicatoria. Rodr\u00edguez Tr\u00edas recibi\u00f3 la Medalla Presidencial de \"Ciudadana Distinguida\" otorgada por el presidente Bill Clinton en 2001. Durante el periodo de 1988 a 1996, ocup\u00f3 la presidencia de la Red Nacional de Salud de la Mujer (NWHN). De 1988 a 1989 fue directora m\u00e9dica del New Y ork State Department of Health AIDS Institute. Durante los a\u00f1os de 1972 a 1974 fue directora m\u00e9dica del Departamento de Pediatr\u00eda del Lincoln Hospital de la ciudad de Nueva Y ork. De 1967 a 1970 fue catedr\u00e1tica auxiliar de Pediatr\u00eda de la Escuela de Medicina de la Universidad de Puerto Rico. De 1972 a 1988 45 ocup\u00f3 la posici\u00f3n de catedr\u00e1tica asociada de diversas instituciones acad\u00e9micas norteamericanas (Escuela de Salud P\u00fablica, 2002). En la Ceremonia de Apertura del evento participaron el Dr. Antonio Garc\u00eda Padilla, presidente de la Universidad de Puerto Rico; el Dr. Jos\u00e9 R. Carlo, rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas; la Dra. Rosa P\u00e9rez Perdomo, decana interina de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica; la Dra. Sil - via E. Rabionet, decana asociada de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica; el Dr. Johnny Rull\u00e1n, secretario del Departamento de Salud de Puerto Rico; el Dr. Hiram V . Arroyo, presidente del Comit\u00e9 Organizador de la Conferencia; el Dr. Harrison C,. Spencer, presidente de la Asociaci\u00f3n Norteamericana de Escuelas de Salud P\u00fablica; y la Dra. Mar\u00eda Teresa Cerqueira, directora de la Divisi\u00f3n de Promoci\u00f3n de la Salud de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. La doctora Rosa P\u00e9rez Perdomo y el doctor Hiram V . Arroyo expresaron en su mensaje: \"Es - peramos que este encuentro cient\u00edfico-profesional propicie una nueva mirada al quehacer salu - brista en Puerto Rico privilegiando el an\u00e1lisis y la formulaci\u00f3n de propuestas de pol\u00edtica p\u00fablica y acciones sociales favorables a la salud con el esfuerzo coordinado del gobierno, la academia, la sociedad civil y la comunidad\" (P\u00e9rez y Arroyo, 2002, p. 3). En las sesiones plenarias de la conferencia se presentaron temas de pertinencia social y acad\u00e9 - mica con la participaci\u00f3n de invitados nacionales e internacionales. A continuaci\u00f3n la relaci\u00f3n de temas y los recursos de las Sesiones Plenarias efectuadas en el 2002: Nuevas Conceptuaciones de la Salud P\u00fablica : Evaluaci\u00f3n Cr\u00edtica. Moderadora: Dra. Car - men Albizu, Catedr\u00e1tica de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dra. Annette Ram\u00edrez de Arellano, Directora de Programa de la W .K. Kellog Fellowship Program in Health Policy Research, National Medical Fellowships, Inc.; y la Dra. Ilona Kickbusch, de la Divisi\u00f3n de Salud Global del Departamento de Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda en la Escuela de Medicina de Universidad de Y ale. Reformas de Salud . Moderadora: Dra. Annie Alonso, Catedr\u00e1tica Asociada de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dr. Roberto Ra - m\u00edrez, Catedr\u00e1tico de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico; Dr. H\u00e9ctor Ochoa D\u00edaz, Investigador y Director, Departamento de Salud, Divisi\u00f3n de Po - blaci\u00f3n y Salud, El Colegio de la Frontera Sur (ECOSUR), San Crist\u00f3bal de las Casas, Chiapas, M\u00e9xico; Dr. Carlos Mu\u00f1oz, Presidente, Medical Card System, Inc.; y Dr. Johnny Rull\u00e1n, Secretario del Departamento de Salud de Puerto Rico. Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica . Moderadora: Dra. Marta Bustillo, Catedr\u00e1tica Auxiliar de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dra. Aida L. 46 Maisonet-Gianchello, Directora del Midwest Latino Health Research; Dr. Jos\u00e9 A. Vargas Vidot, Director de Iniciativa Comunitaria de Investigaci\u00f3n; y Lcda. Mar\u00eda Dolores Fer - n\u00f3s, Procuradora de la Mujer de Puerto Rico. Las Sesiones Especiales de la Conferencia tuvieron excelente acogida por parte de los participan - tes. A continuaci\u00f3n, presentamos una relaci\u00f3n resumida de los temas de las Sesiones Especiales: Relaci\u00f3n Sociedad-Academia en Salud P\u00fablica La Salud P\u00fablica y el caso de Vieques Educaci\u00f3n a distancia en Salud P\u00fablica Desarrollo Humano y Salud en Cuba y Am\u00e9rica Latina Equidad en la provisi\u00f3n y financiamiento de los servicios de salud Estrategias de Salud P\u00fablica en el \u00e1mbito escolar Pobreza, equidad y Salud Publica La violencia desde la perspectiva de Salud P\u00fablica Mejorando la salud por medio de la gesti\u00f3n ambiental La Salud P\u00fablica de los hispanos en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica La Reforma de Salud y la prestaci\u00f3n de servicios de Salud Mental Hacia un nuevo paradigma en la comunicaci\u00f3n en Salud Publica Resultado del an\u00e1lisis del desempe\u00f1o de las Funciones Esenciales de Salud P\u00fablica La \u00e9tica en la Salud P\u00fablica El activismo en el campo de la Salud P\u00fablica Guerra contra las drogas o guerra contra la salud? Just Say Know . Reinventing Drug Prevention Education for Y oung People Participaci\u00f3n social y apoderamiento comunitario en Salud P\u00fablica Embarazos no deseados y abortos inducidos como consideraciones de Salud P\u00fablica en Puerto Rico Violencia dom\u00e9stica47 LA SEGUNDA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA Se realiz\u00f3 del 1 al 3 de septiembre de 2004 en el Hotel Caribe Hilton de San Juan de Puerto Rico. El tema central de la Conferencia fue Promoviendo la Alianza Social por la Salud P\u00fablica. A la Conferencia fueron invitadas diversas organizaciones gubernamentales, no gubernamentales, comunitarias, voluntarias y gremiales para participar en las discusiones sobre la necesidad de fortalecer el trabajo colaborativo intersectorial en salud, adem\u00e1s de reiterar la urgencia de esta - blecer redes y alianzas profesionales de los sectores sociales y de salud. En la Conferencia parti - ciparon delegados de la comunidad internacional, a saber; Brasil, Canad\u00e1, Chile, Cuba, Espa\u00f1a, Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela. En la Ceremonia Inaugural del evento participaron el Lcdo. Antonio Garc\u00eda Padilla, Presidente de la Universidad de Puerto Rico; el Dr. Jos\u00e9 R. Carlo, Rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas; la Dra. Rosa P\u00e9rez Perdomo, Decana de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica; la Dra. Silvia E. Rabionet, Decana Asociada de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica; el Dr. Johnny Rull\u00e1n, Se - cretario de Salud de Puerto Rico; y el Dr. Hiram V . Arroyo, Presidente del Comit\u00e9 Organizador de la Conferencia. En su mensaje el doctor Jos\u00e9 R. Carlo expres\u00f3 lo siguiente: Las sociedades modernas est\u00e1n obligadas a valorar la Salud P\u00fablica como prioridad nacio - nal y promotora de la justicia social, el bienestar y la calidad de vida de las poblaciones. Es responsabilidad de todos los sectores sociales que hoy nos unimos, trabajar en conjunto para analizar y trazar estrategias que optimicen este derecho de los seres humanos. La Academia debe continuar fortaleciendo la agenda salubrista. Es necesario formar profe - sionales responsables promoviendo en ellos el servicio a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n en los asun - tos sociales, la investigaci\u00f3n y exponi\u00e9ndolos a las experiencias de quienes han tenido el poder decisorio en temas relacionados con la Salud P\u00fablica (Carlo, 2004, p.3). La doctora Rosa P\u00e9rez-Perdomo, por su parte, destac\u00f3 en su mensaje la necesidad de la vincula - ci\u00f3n intersectorial y global en los asuntos de Salud P\u00fablica. Se\u00f1al\u00f3 lo siguiente: Es evidente que est\u00e1n ocurriendo situaciones a nivel mundial que de forma directa o indi - recta pueden afectar la salud de las poblaciones. El impacto del ambiente f\u00edsico y el entorno social en la salud de las poblaciones es un hecho reconocido como un elemento fundamen - tal en las pol\u00edticas e intervenciones del sector salud. Ante todos estos retos, es innegable que el futuro de la Salud P\u00fablica estar\u00e1 enmarcado en la colaboraci\u00f3n entre diferentes sectores de la sociedad, as\u00ed como entre pa\u00edses (P\u00e9rez, 2004, p.4). 48 En el evento se presentaron las propuestas o plataformas pol\u00edticas del sector salud, de cara a las elecciones generales de 2004. Para ello fueron invitados todos los candidatos a la gobernaci\u00f3n de Puerto Rico. Comparecieron dos de ellos, el licenciado Anibal Acevedo Vil\u00e1, canditato del Partido Popular Democr\u00e1tico (PPD); y el licenciado Rub\u00e9n Berr\u00edos Mart\u00ednez, del Partido In - dependentista Puertorrique\u00f1o(PIP). La Sesi\u00f3n Plenaria fue moderada por el Dr. Ralph Rivera, Catedr\u00e1tico y Director del Departamento de Administraci\u00f3n de Servicios de Salud de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica. Otras Sesiones Plenarias presentadas en el evento de 2004 fueron: Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica . Moderadora: Dra. Lida Orta, Catedr\u00e1tica Asociada de la Es - cuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dr. Ronald Labonte, Director del Saskatchewan Population Health and Evaluation Research Unit, University of Saskatchewan, Canad\u00e1; Dr. Daniel L\u00f3pez Acu\u00f1a, de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; y el Dr. \u00c1ngel Roca, de los Centers for Disease Control (CDC) de Atlanta, Georgia. Activismo Social, Profesional y Comunitario por la Salud P\u00fablica . Moderadora: Dra. Marta Bustillo, Catedr\u00e1tica Auxiliar de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dra. Mar\u00eda de Lourdes Lara, del Movimiento Agenda Puertorrique\u00f1a para la Calidad de Vida; y el Dr. Jos\u00e9 A. N\u00fa\u00f1ez L\u00f3pez, Asesor de Salud del Alcalde del Municipio Aut\u00f3nomo de Caguas. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Tercera Conferencia de Salud P\u00fablica coordin\u00f3 cincuenta Sesiones Especiales sobre temas diversos de Salud P\u00fablica. A continuaci\u00f3n la relaci\u00f3n resumida de los temas generales de las sesiones especiales realizadas en el 2004: Implicaciones bio\u00e9ticas de los nuevos modelos de prestaci\u00f3n de servicios de salud Activismo en Salud P\u00fablica Estad\u00edsticas, Componentes Program\u00e1ticos y Pol\u00edtica P\u00fablica del Departamento de Salud de Puerto Rico El rol de la medicina alterna en los servicios de Salud Publica Enfermedades infecciosas emergentes y reemergentes Humor y la salud L\u00edderes activos encauzan las pr\u00e1cticas modernas de la Salud P\u00fablica Las pol\u00edticas ambientales y y su impacto sobre la Regi\u00f3n Caribe\u00f1a49 La incursi\u00f3n hist\u00f3rica en las Ciencias de la Salud Publica Salud de la Madre y el Ni\u00f1o: la Ces\u00e1rea como un problema de Salud P\u00fablica Mujer, Salud y Comunidad Sistemas de Vigilancia de Violencia De la Ciencia a la Acci\u00f3n: c\u00f3mo puede la ciencia impactar la pol\u00edtica p\u00fablica Una propuesta de Comunicaci\u00f3n en Salud para j\u00f3venes en Puerto Rico Evaluaci\u00f3n de impacto a la salud en el proceso de desarrollo sustentable Modelos exitosos de prestaci\u00f3n de servicios para el embarazo y el parto Collaborative Cancer Research in Puerto Rico: Establishing a Research Agenda Deficiencias en el Desarrollo y Pol\u00edtica P\u00fablica La regionalizaci\u00f3n de los servicios de salud en Puerto Rico: 50 A\u00f1os despu\u00e9s. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el Proyecto Puerto Rican Elderly Health Conditions (PREHCO) A Plague of Prisons: The Challenges of Mass Incarceration for Public Health Poblaci\u00f3n y Salud P\u00fablica: la salud reproductiva desde su dimensi\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y cultural, reflexiones y resultados de investigaci\u00f3n Perspectivas del trabajo voluntario en Salud P\u00fablica Inequidad en salud: la respuesta institucional El desarrollo del concepto de Salud Escolar Integral en Puerto Rico: trabajos realizados y proyecciones An\u00e1lisis de casos bio\u00e9ticos en el contexto de la Salud P\u00fablica Di\u00e1logo sobre los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica a nivel global Servicios para las personas de edad avanzada y la evaluaci\u00f3n del Programa de Apoyo a Cuidadores de Personas con Alzheimer en el Hogar Estrategias de intervenci\u00f3n cl\u00ednica, educaci\u00f3n y auto control de la diabetes Centro Mujer y Salud: integrando academia y comunidad para fortalecer la salud de las mujeres De la academia a la comunidad: investigaci\u00f3n comunitaria en Salud P\u00fablica De la academia a la pr\u00e1ctica: lecciones aprendidas en la prevenci\u00f3n y control del tabaco Salud, conducta y lugar de trabajo Donaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de \u00f3rganos y tejidos en Puerto Rico50 Indoor Air Quality. Tools for Schools Programs C\u00e1ncer en Puerto Rico. d\u00f3nde estamos VIH Paralelo a la Conferencia se realizaron otros importantes eventos, encuentros acad\u00e9micos y re - uniones deliberativas. A continuaci\u00f3n mencionamos algunos de estos: Sexto Foro Puertorrique\u00f1o de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica en Lactancia Humana y Ama - mantamiento. Coordinado por la Dra. Ana Parilla Primera Cumbre de Preparaci\u00f3n en Salud P\u00fablica: Bioseguridad y Bioterrorrismo. Coordinada por la Dra. Silvia E. Rabionet Primer Foro de Salud P\u00fablica y las personas Gays, Lesbianas, Bisexuales y Transg\u00e9nero (GLBT). Coordinado por el Sr. Carlos E. Rodr\u00edguez, Encuentro de Figuras Protag\u00f3nicas de la Historia de la Gerontolog\u00eda Puertorrique\u00f1a. Coordinado por la Dra. Nirzka Labault Primera Edici\u00f3n del Festival de Arte y Salud. Coordinado por la Dra. Mar\u00eda del C. Santos Ortiz Di\u00e1logo para la Institucionalizaci\u00f3n de la Alianza Social, Profesional y Comunitaria por la Salud P\u00fablica en Puerto Rico. Coordinado por el Dr. Mario Rodr\u00edguez. Di\u00e1logo acerca del documento resolutivo de la Segunda Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Coordinado por la Dra. Annie Alonso LA TERCERA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA El evento se efectu\u00f3 del 8 al 10 de mayo de 2007 en el Centro de Convenciones de San Juan. La Conferencia logr\u00f3 consolidarse a nivel nacional como un evento cient\u00edfico y profesional de alta calidad caracterizado por la pertinencia social de los temas, el contenido y la representatividad de los participantes de los sectores gubernamental y no gubernamental, acad\u00e9mico, profesional y comunitario. En la Conferencia participaron delegados de Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Costa Rica, Inglaterra, Espa\u00f1a, Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, Guatemala, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Rep\u00fa - blica Dominicana, entre otros pa\u00edses. La Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica tuvo como tema central: Salud P\u00fablica, Justicia Social y Derechos Humanos: desaf\u00edos de una sociedad diversa . Los temas fueron aborda -51 dos mediante sesiones cient\u00edficas de naturaleza diversa e infinidad de instancias de intercambio profesional. Otros objetivos de la Conferencia fueron: Proveer un foro para el an\u00e1lisis cr\u00edtico de la situaci\u00f3n social y de salud de la poblaci\u00f3n a nivel nacional e internacional. Propiciar la integraci\u00f3n y las alianzas de los sectores sociales, profesionales y comunitarios en la gesti\u00f3n de Salud P\u00fablica. Promover el an\u00e1lisis acerca de la contribuci\u00f3n de la Salud P\u00fablica y su articulaci\u00f3n con las pol\u00edticas sociales. Exponer los avances, los desaf\u00edos y las oportunidades de la Salud P\u00fablica desde las perspectivas conceptual, metodol\u00f3gica, de investigaci\u00f3n y de servicio. Promover la discusi\u00f3n y el intercambio de propuestas y modalidades efectivas de intervenci\u00f3n en Salud P\u00fablica. Examinar la relaci\u00f3n sociedad y academia ante los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica y sus implicaciones para la formaci\u00f3n de recursos humanos en salud. Influenciar la agenda y la priorizaci\u00f3n del sector salud en Puerto Rico y a nivel internacional. CEREMONIA DE APERTURA n La Ceremonia de Apertura de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de las autoridades acad\u00e9micas incluyendo al rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas (RCM), la decana de Asuntos Acad\u00e9micos del RCM, el decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica y los decanos asociados de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Dr. Jos\u00e9 R. Carlo, Dra. Delia Camacho, Dr. Jos\u00e9 F. Cordero y Dr. Jos\u00e9 Capriles, respectivamente. Particip\u00f3 adem\u00e1s la Dra. Rosa P\u00e9rez Perdomo, Secretaria del Departamento de Salud de Puerto Rico. La representaci\u00f3n de Facultad estuvo a cargo del Dr. Hiram V . Arroyo, Presidente del Comit\u00e9 Organizador de la Conferencia y Director del Departamento de Ciencias Sociales de la Escuela. El doctor Jos\u00e9 F. Cordero, Decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, expres\u00f3 en su men - saje de bienvenida a los delegados de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica que el evento es una iniciativa institucional enmarcada en nuestra tradici\u00f3n acad\u00e9mica salu - brista y en los valores universitarios de servicio y vinculaci\u00f3n con la comunidad. A\u00f1adi\u00f3 lo siguiente: \"Salud P\u00fablica, Justicia Social y Derechos Humanos: Desaf\u00edos de una Sociedad Diversa\" es el tema central que orienta la propuesta cient\u00edfica y t\u00e9cnica de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Es un tema que sugiere trascender el abordaje acad\u00e9mi -52 co tradicional para proveer espacio a las voces de los sectores poblacionales directamente afectados por la violaci\u00f3n a sus derechos humanos y los sectores implicados en situaciones de falta de equidad en salud. En este sentido anticipamos que ser\u00e1 un evento enmarcado en un ambiente de reflexi\u00f3n, de concienciaci\u00f3n social y de intercambio de propuestas de acci\u00f3n social que propendan a mejorar las condiciones de vida y de salud de la poblaci\u00f3n (Cordero, 2007, p. 4). El Rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico, Dr. Jos\u00e9 R. Carlo, particip\u00f3 en la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica se\u00f1alando que la con - ferencia ha logrado posicionarse como uno de los principales eventos cient\u00edfico-profesionales de trascendencia en Puerto Rico en el \u00e1mbito de la Salud P\u00fablica. \"Su dimensi\u00f3n nacional e internacional acent\u00faa la trascendencia del evento como espacio para el an\u00e1lisis y la deliberaci\u00f3n de asuntos sociales y de salud de pertinencia\" (Carlo, 2008, p. 3). El Rector felicit\u00f3 a la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica por la institucionalizaci\u00f3n del evento y por facilitar el encuentro de representantes de los sectores sociales, acad\u00e9micos y comunitarios para el intercambio concep - tual y la evaluaci\u00f3n de experiencias y avances en el campo de salud p\u00fablica. En su mensaje de bienvenida el Presidente del Comit\u00e9 Organizador de la Conferencia, Dr. Hiram V . Arroyo, caracteriz\u00f3 la conferencia y enunci\u00f3 algunos desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica del presente: La Conferencia de Salud P\u00fablica es un evento cient\u00edfico-profesional que recibe el concurso y la participaci\u00f3n de sectores tan diversos que lo convierte en un encuentro \u00fanico. Particu - laridad caracterizada por la pertinencia social y la amplitud de los temas a ser abordados. Por facilitar una estructura y contenido que propicia el an\u00e1lisis de los asuntos de salud p\u00fablica desde perspectivas diferentes, sin tapujos, sin censura y sin claudicar la responsa - bilidad y la defensa salubrista. Responsabilidad y defensa salubrista que tendremos que asumir con m\u00e1s decisi\u00f3n y entre - ga, todos los d\u00edas, a nivel nacional y global, ante las amenazas que imponen algunos grupos y sectores pol\u00edticos, religiosos y conservadores que cada vez m\u00e1s se apropian de un supuesto discurso salubrista y un accionar que se distancia de la literaria en salud, la racionalidad y la justicia social. Ciertamente, los desaf\u00edos a la salud p\u00fablica se acrecientan cada vez m\u00e1s producto de la com - plejidad de la sociedad, las amenazas que impone la convivencia nacional y global, la brecha socioecon\u00f3mica entre las poblaciones, en nuestro caso el problema pol\u00edtico que impide el desarrollo de un proyecto social amplio para nuestro pa\u00eds que trascienda las l\u00edneas de los partidos, la ingobernabilidad, entre tantas otras consideraciones.53 Todo ello ha exigido la redefinici\u00f3n del ideario y los valores de la salud p\u00fablica. Los \u00e9nfasis contempor\u00e1neos de la salud p\u00fablica contin\u00faan apostando al reclamo de una salud p\u00fablica viva, una salud p\u00fablica pol\u00edtica que reclama abogac\u00eda por doquier, una salud p\u00fablica que no se resiste a la enfermedad, una salud p\u00fablica que focaliza en las verdaderas causas de los problemas y en los llamados determinantes sociales de la salud. Una Salud P\u00fablica que combata la falta de acceso a oportunidades y servicios y que afronte las violaciones a los derechos humanos. Pero tambi\u00e9n una salud p\u00fablica que se manifiesta receptiva a las opor - tunidades pero sin claudicar a su responsabilidad primaria. Los tratados actuales de liderato en Salud P\u00fablica le adscriben con m\u00e1s fuerza a los salubris - tas el compromiso central con la comunidad y con los valores de justicia social, de libertad, de equidad, de reconocimiento de la diversidad, de reconocimiento de la dignidad de cada persona y de reconocimiento de los derechos humanos. Exactamente los principios y los valores que orientan el tema central de esta Conferencia (Arroyo, 2007, p. 2). SESIONES PLENARIAS n Las Sesiones Plenarias de la Tercera Conferencia fueron altamente valoradas por la tem\u00e1 - tica, la calidad de los ponentes y los sectores representados. A continuaci\u00f3n la descripci\u00f3n de dichas sesiones: Los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica y la fuerza de trabajo en Salud P\u00fablica . Moderador: Dr. Jos\u00e9 A. Capriles, Decano Asociado de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Uni - versidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dr. Luis Ruiz, Jefe del \u00c1rea de Desarrollo de la Fuerza de Trabajo en Salud P\u00fablica de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; la Dra. Rosa P\u00e9rez Perdomo, Secretaria del Departamento de Salud de Puerto Rico; la Dra. Adelaida Oreste de la Secretar\u00eda de Estado de Salud P\u00fablica y Asistencia Social de la Re - p\u00fablica Dominicana; y el Dr. Jos\u00e9 F. Cordero, Decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. La Salud P\u00fablica, la justicia social y los derechos humanos. Moderadora: Profa. Carmen M. V\u00e9lez, Catedr\u00e1tica Asociada de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universi - dad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dr. Volnei Garrafa, Profesor Titular y Coordinador de la C\u00e1tedra UNESCO de Bio\u00e9tica de la Universidad de Brasilia, Brasil; Dra. Palmira R\u00edos, Catedr\u00e1tica del Recinto de Rio Piedras de la Universidad de Puerto Rico y Presiden - ta de la Comisi\u00f3n de Derechos Civiles de Puerto Rico; Rev. Margarita S\u00e1nchez, Directora Ejecutiva de la Secci\u00f3n de Puerto Rico de Amnist\u00eda Internacional; y el Dr. C\u00e9sar Rey, Ex-Secretario del Departamento de Educaci\u00f3n de Puerto Rico y Director Ejecutivo de la Fundaci\u00f3n Ricky Martin Combatiendo la Explotaci\u00f3n Infantil.54 La violencia desde la perspectiva de Salud P\u00fablica . Moderadora: Dra. Marta Bustillo, Ca - tedr\u00e1tica Asociada de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dra Sheila Rodr\u00edguez Madera, Directora Ejecutiva de la Comisi\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de la Violencia (COPREVI); Dra. Linda Lara, Centro Mujer y Salud del Decanato de Asuntos Acad\u00e9micos del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico; Dr. Alberto Concha Eastman, Asesor Regional en Violencia de la Orga - nizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; y la Lcda. Mar\u00eda Dolores Fern\u00f3s, Procuradora de las Mujeres del Estado Libre Asociado de Puerto Rico. Los Desaf\u00edos en el Desarrollo del Sistema de Salud de Puerto Rico: Seguro de Salud Uni - versal y otras Experiencias en el Hemisferio . Moderadora: Dra. Elena Batista, Catedr\u00e1tica Retirada de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico y ex Directora Ejecutiva de la Comisi\u00f3n Evaluadora del Sistema de Salud de Puerto Rico. Conferenciantes: Dra. Nancy C. Turnbull, Directora del Departamento de Administra - ci\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud de la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad de Harvard; Dra. Annette Ram\u00edrez de Arellano, Investigadora del Health Research Group, Public Ci - tizen de los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica; y la Profa. Nancy Vega, Ex-Directora de la Administraci\u00f3n de Servicios de Salud de Puerto Rico (ASES). Los Rostros y las Voces de los Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica . Modera la Dra. Carmen Albi - zu, Catedr\u00e1tica y Decana Asociada Interina de Investigaci\u00f3n de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico. Conferenciantes: Dr. Walter Frontera, Decano de la Escuela de Medicina del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico; Lcda. Celina Romany Siaca, Presidenta del Colegio de Abogados de Puerto Rico; Ing. Alexis Massol Gonz\u00e1lez, Director de Casa Pueblo de Adjuntas, Puerto Rico; Sra. Nury Machuca, L\u00edder de la Comunidad de Juan Domingo y Trabajadora Social de la Escuela Juan Ponce de Le\u00f3n; y el Dr. Jos\u00e9 A. Vargas Vidot, Director de Iniciativa Comu - nitaria de Investigaci\u00f3n, Premio nacional de salud P\u00fablica 2007. SESIONES ESPECIALES n Otro elemento distintivo de las Conferencias de Salud P\u00fablica es el ofrecimiento del programa cient\u00edfico con las denominadas sesiones especiales. Estas sesiones figuran con prominencia en el programa por la pertinencia de la tem\u00e1tica y los recursos invitados. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Tercera Conferencia de Salud P\u00fablica recomend\u00f3 cincuenta y cinco sesiones especiales sobre temas diversos de Salud P\u00fablica. A continuaci\u00f3n la relaci\u00f3n (resumida) de los temas generales de las sesiones especiales: La nueva agenda de la bio\u00e9tica El envejecimiento de la poblaci\u00f3n55 La sexualidad de la mujer Los derechos humanos de poblaciones espec\u00edficas desde la perspectiva de los Procura - dores/as (del Paciente, de la Mujer, de las personas con Deficiencias en el Desarrollo) Abogac\u00eda en salud Avances de la Salud P\u00fablica en Puerto Rico: retrospectiva 2000-2004 Pol\u00edticas publicas relacionadas con el consumo del tabaco Preparaci\u00f3n en Salud P\u00fablica y manejo de una emergencia Estimaci\u00f3n de disparidades en salud Fuentes y baches de la Historiograf\u00eda de la Salud P\u00fablica en Puerto Rico Educaci\u00f3n y entretenimiento en Salud P\u00fablica Diversidad en Salud P\u00fablica Utilizaci\u00f3n del Puerto Rico Community Survey (PRCS) para el desarrollo de pol\u00edtica p\u00fablica Experiencias del embarazo y el parto en un grupo de madres con parto por ces\u00e1rea Desigualdad en el acceso a los servicios de salud: el caso del trabajador dominicano Salud en las instalaciones correccionales VIH y adicci\u00f3n a drogas Medicina alternativa y complementaria El arte y la salud Justicia ambiental Periodismo y Salud P\u00fablica Estudio Continuo de Salud en Puerto Rico Hepatitis C El C\u00e1ncer La Promoci\u00f3n de la Salud Escolar La vejez Segundo Foro de Salud P\u00fablica y las personas Gays, Lesbianas, Bisexuales y Transg\u00e9ne - ro (GLBT) Desigualdades en la prestaci\u00f3n de servicios de salud a ni\u00f1os y adolescentes An\u00e1lisis y pr\u00e1ctica demogr\u00e1fica56 Promoci\u00f3n de la Salud en los lugares de trabajo Disparidades en salud y el VIH Epidemiolog\u00eda del Virus del Papiloma Humano Experiencias de la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud de Puerto Rico (ASES) Ingobernabilidad, Salud P\u00fablica y Econom\u00eda Desaf\u00edos de la Disciplina y la Profesi\u00f3n de Educaci\u00f3n en Salud: Perspectiva Nacional y Global Deficiencias en el Desarrollo y Derechos Humanos El sobrepeso y la obesidad en ni\u00f1os Estigma y salud Una nueva visi\u00f3n de Salud P\u00fablica para la Salud Mental M\u00fasica, adolescentes y salud P\u00fablica El abordaje salubrista al proceso de morir Acercamiento interdisciplinario al maltrato infantil Mejoramiento continuo de calidad en el sistema de salud El rol de la mujer en el desarrollo econ\u00f3mico Renacimiento para el nacimiento en Puerto Rico: Enfermeras parteras Servicios de Salud Mental en Puerto Rico La experiencia y el manejo de los duelos desde la perspectiva de la Tanatolog\u00eda Medicina Racial Otros temas La Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica integr\u00f3 como parte del programa cien - t\u00edfico la Primera Conferencia Salud de las Mujeres: Alianzas, Retos y Oportunidades . Este fue un evento organizado por el Centro Mujer y Salud, Centro de Excelencia en Salud de la Mujer del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico quien conmemoraba su d\u00e9cimo aniversario. Esta Conferencia se efectu\u00f3 el 7 y 8 de mayo de 2007 bajo la coordinaci\u00f3n de la Dra. Delia M. Camacho, Decana de Asuntos Acad\u00e9micos del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas y Directora del Centro Mujer y Salud. El Comit\u00e9 Organizador de este evento estuvo integrado por Las siguientes universitarias; Profa. Edna Pacheco, Profa. Daisy Gely, Dra. Lourdes E. Soto, Sa. Ivonne Ramos, Sa. Ivette Marrero y Sa. Ivonne Morales. 57 FESTIV AL DE ARTE Y SALUD n Las Conferencias de Salud P\u00fablica han estado acompa\u00f1adas del Festival de Arte y Salud. Este es un componente program\u00e1tico, cient\u00edfico y cultural, que aborda la relaci\u00f3n de las manifesta - ciones del arte en todas sus vertientes y la salud. Basado en el reconocimiento de la relaci\u00f3n de complementaridad entre el arte y la salud las Conferencias de Salud P\u00fablica incorporan en el programa del evento diversas sesiones cient\u00edficas y actividades culturales. En ellas participan entidades c\u00edvicas, culturales y comunitarias que utilizan el arte como expresi\u00f3n de bienestar y felicidad, como mecanismo alternativo en beneficio de la salud, como propuesta terapeutica, como manifestaci\u00f3n de participaci\u00f3n social y comunitaria, como herramienta metodol\u00f3gica de Educaci\u00f3n en Salud, como opci\u00f3n instruccional y de entretenimiento, entre otras finalidades. El tema del Festival de Arte y Salud en la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica fue El Arte como Expresi\u00f3n de Justicia Social . En el Festival se ofreci\u00f3 un homenaje p\u00f3stumo al maestro Tony Croatto por sus aportaciones al arte, la justicia social, la concienciaci\u00f3n ambiental y comunitaria en Puerto Rico. La iniciativa del Festival emerge de la facultad y los estudiantes de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica bajo el liderato de la Dra. Mar\u00eda del C. Santos-Ort\u00edz. Colaboraron en este esfuerzo las siguientes personas: Srta. Georgina Silva, Srta. Lyllymar Col\u00f3n, Dr. Ralph Rivera, Profa. Carmen M. Santos, Dra. Luz E. Le\u00f3n, Sr. Raul Moris, entre otros. CEREMONIA DE CLAUSURA n En la Ceremonia de Claursura de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica par - ticiparon el Rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas (RCM), la Decana de Asuntos Acad\u00e9micos del RCM, el Decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica y el Decano Asociado de la Es - cuela, Dr. Jos\u00e9 R. Carlo, Dra. Delia Camacho, Dr. Jos\u00e9 F. Cordero y Dr. Jos\u00e9 Capriles, respecti - vamente. La Dra. Rosa P\u00e9rez Perdomo, Secretaria del Departamento de Salud de Puerto Rico, tambi\u00e9n asisti\u00f3 al acto protocolar. En su mensaje de clausura el Dr. Hiram V . Arroyo, Presidente del Comit\u00e9 Organizador de la Conferencia, identific\u00f3 algunos avances y productos del evento. A continuaci\u00f3n un resumen de los aspectos identificados: 1. Desarrollo de sesiones de trabajo donde se plantearon propuestas de an\u00e1lisis y promo - ci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en salud. 2. Desarrollo de sesiones donde se plantearon agendas de investigaci\u00f3n para temas parti - culares de salud. 3. Realizaci\u00f3n de reuniones t\u00e9cnicas sobre temas de inter\u00e9s en salud p\u00fablica. 4. Realizaci\u00f3n de encuentros y reuniones entre conferenciantes y representantes de los pode - res p\u00fablicos en Puerto Rico (espec\u00edficamente con miembros de la Asamblea Legislativa). 5. Desarrollo de acuerdos de colaboraci\u00f3n entre la Academia e instituciones externas (in - cluyendo ceremonias para la firma de acuerdos interagenciales).58 6. Compromisos preliminares para el desarrollo de actividades de intercambio acad\u00e9mico entre los pa\u00edses que participan en la Conferencia. 7. Propuestas de intenci\u00f3n para la formalizaci\u00f3n de asociaciones y redes de personas e ins - tituciones que trabajan en temas particulares. Un ejemplo fue el establecimiento de una red de profesionales que trabajan en el \u00e1mbito de la Promoci\u00f3n de la Salud Escolar. 8. Propuestas de publicaciones sobre temas particulares. 9. Momentos de emplazamiento a la Academia sobre asuntos de Salud P\u00fablica. La intenci\u00f3n es promover el desarrollo de mas proyectos colaborativos entre la Escuela de Salud P\u00fabli - ca y las organizaciones de base comunitaria. INSTITUCIONALIZACI\u00d3N DEL PREMIO NACIONAL DE SALUD P\u00daBLICA 2007 n El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica present\u00f3 por vez primera el Premio Nacional de Salud P\u00fablica. El mismo se otorga a organizaciones que realizan contribuciones de excelencia al campo de la salud p\u00fablica. Las organizaciones deben demostrar clara defensa de los valores y la \u00e9tica de la salud p\u00fablica y deben ser promotoras de la equidad y la justicia social. Promueven la participaci\u00f3n social comunitaria y favorecen el trabajo colaborativo intersectorial. Las organizaciones deben evidenciar la efectividad e impacto social de sus acciones y actividades. Las organizaciones que reciben el premio son ejemplo de com - promiso, esfuerzo, perseverancia y persistencia a trav\u00e9s del tiempo sin claudicar los principios de la salud p\u00fablica. El Subcomit\u00e9 designado por el Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Tercera Conferencia de Salud P\u00fablica para elaborar los criterios y las gu\u00edas del premio qued\u00f3 constituido por las y los profesores Ana L. D\u00e1vila, Cruz M. Nazario, Mar\u00eda del C. Santos-Ort\u00edz e Hiram V . Arroyo. La Dra. Cynthia P\u00e9rez Cardona se integr\u00f3 al Subcomit\u00e9 durante el proceso de evaluaci\u00f3n para la otorgaci\u00f3n del premio. El Premio Nacional de Salud P\u00fablica 2007 fue conferido a la organizaci\u00f3n Iniciativa Comuni - taria (IC). Organizaci\u00f3n de base comunitaria que provee servicios de salud, educaci\u00f3n y pre - venci\u00f3n a poblaciones especiales que han sido marginadas por los sistemas tradicionales de salud. Fundada en 1990 por el Dr. Jos\u00e9 A. Vargas Vidot esta instituci\u00f3n sin fines de lucro brinda asistencia a usuarios de drogas, trabajadoras del sexo, personas sin hogar, j\u00f3venes expuestos a la violencia callejera y personas afectadas por el VIH/SIDA. La visi\u00f3n de IC es luchar por me - jorar la calidad de vida, armoniosa, saludable y feliz reintegrando a las personas que requieren atenciones especiales en la sociedad. La misi\u00f3n de Iniciativa Comunitaria es promover cambios concretos en pol\u00edtica p\u00fablica dirigidos al apoderamiento y al desarrollo sustentable de seres humanos que sufren marginaci\u00f3n social. 59 COMIT\u00c9 ORGANIZADOR DE LAS CONFERENCIAS n La Escuela Graduada de Salud P\u00fablica ha ampliado la capacidad organizacional para el desarro - llo de eventos cient\u00edficos y profesionales nacionales e internacionales. La experiencia organiza - tiva acumulada de la XVI Conferencia Mundial de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud, las tres Conferencias Puertorrique\u00f1as de Salud P\u00fablica y otros eventos efectuados contri - buyen a dicho desarrollo. Se observa cada vez m\u00e1s la ampliaci\u00f3n de la base de apoyo de los inte - grantes de todas las facultades de la comunidad acad\u00e9mica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas a la realizaci\u00f3n de los eventos. Por temor a omisiones involuntarias no se identifican los nombres de las personas que integraron las diferentes comisiones de trabajo de los eventos. Esa informaci\u00f3n est\u00e1 publicada y disponible en el programa de las Conferencias descritas. LA CUARTA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA n La IV Conferencia se caracteriz\u00f3 por el matiz sist\u00e9mico e internacional del evento. La Universi - dad de Puerto Rico, el Recinto de Ciencias M\u00e9dicas y la Facultad de Ciencias Biosociales y Es - cuela Graduada de Salud P\u00fablica se unieron para presentar la IV Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica y al VI Congreso Internacional de Universidades Promotoras de la Salud . Ambos eventos integrados se efectuaron del 19 al 21 de marzo de 2013 en el Centro de Conven - ciones en la Ciudad de San Juan de Puerto Rico. Con el tema La Encrucijada Social y Universitaria por la Salud la convocatoria invitaba a la re - flexi\u00f3n, al an\u00e1lisis cr\u00edtico y al compromiso para la acci\u00f3n de los sectores sociales y universitarios por la salud. Implicaba la exhortaci\u00f3n, el reclamo y el emplazamiento al desarrollo de una cul - tura de Promoci\u00f3n de la Salud basada en el di\u00e1logo salubrista y en la concertaci\u00f3n de acciones de pol\u00edtica p\u00fablica y esfuerzos intersectoriales en beneficio de la salud. Conllevaba, adem\u00e1s, la implantaci\u00f3n de un plan integral nacional e internacional de Promoci\u00f3n de la Salud de naturale - za participativa y sostenible con el apoyo de los poderes p\u00fablicos, universitarios y comunitarios. En el evento hubo una amplia participaci\u00f3n de profesionales, organizaciones sociales, comuni - dades universitarias y entidades de los campos de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud de Puerto Rico y la comunidad internacional. El enfoque del evento promovi\u00f3 la discusi\u00f3n y el an\u00e1lisis de los asuntos de Salud P\u00fablica y Promoci\u00f3n de la Salud desde las perspectivas multidisciplinaria y multisectorial. El evento fo - ment\u00f3 la apertura e integraci\u00f3n de grupos y asociaciones profesionales de la salud, instituciones y organizaciones p\u00fablicas y privadas de salud, programas y proyectos de servicio, centros de investigaci\u00f3n, programas acad\u00e9micos e iniciativas comunitarias. 60 Los objetivos de la Conferencia fueron: Proveer un foro para el an\u00e1lisis cr\u00edtico de la situaci\u00f3n de salud en los \u00e1mbitos social y universitario en el contexto de la realidad nacional e internacional. Exponer los avances, los desaf\u00edos y las oportunidades de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud desde las perspectivas conceptual, metodol\u00f3gica, de investigaci\u00f3n y de ser - vicio. Promover la discusi\u00f3n y el intercambio de propuestas y modalidades efectivas de in - tervenci\u00f3n en Salud P\u00fablica y Promoci\u00f3n de la Salud a nivel social y en el escenario universitario. Propiciar la integraci\u00f3n y las alianzas de los sectores sociales, profesionales, comunitarios y universitarios en la gesti\u00f3n de Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud. Promover el an\u00e1lisis de la contribuci\u00f3n de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud y su articulaci\u00f3n con las pol\u00edticas sociales y universitarias. Examinar la relaci\u00f3n sociedad y academia ante los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica y la Pro - moci\u00f3n de la Salud y sus implicaciones para la formaci\u00f3n de profesionales y el desarrollo de capacidades en salud. Fortalecer las asociaciones y las redes nacionales e internacionales en los campos de la Salud P\u00fablica, la Promoci\u00f3n de la Salud y en la iniciativa de Universidades Promotoras de la Salud. Influenciar la agenda y la priorizaci\u00f3n del sector social y de salud a nivel nacional e in - ternacional. A continuaci\u00f3n, los temas y subtemas del evento: 1. Los fundamentos de la Salud P\u00fablica (SP) y la Promoci\u00f3n de la Salud (PS) a. Estado del arte de la SP y la PS b. Desarrollo disciplinar en SP y PS c. Recursos Humanos y capacitaci\u00f3n en SP y PS d. \u00c9tica en SP y PS e. Vinculaci\u00f3n y articulaci\u00f3n en salud a nivel nacional, continental, caribe\u00f1a y global 2. El enfoque de los entornos saludables y las Universidades Promotoras de la Salud a. Fundamentos de las Universidades Promotoras de la Salud (UPS) b. Evidencias de efectividad de las iniciativas de UPS c. Buenas pr\u00e1cticas de UPS61 3. La equidad, la justicia social y los derechos humanos en salud a. Equidad en salud b. Justicia social c. Derechos humanos d. Interculturalidad 4. Los determinantes sociales de la salud a. Conceptuaci\u00f3n b. Evidencias de efectividad en salud c. Mecanismos de aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica 5. El desarrollo sostenible y la salud ambiental a. Pobreza y ambiente b. Justicia ambiental c. Seguridad alimentaria d. Salud ocupacional e. Sostenibilidad social y ambiental f. Salud y ecolog\u00eda urbana g. Preparaci\u00f3n y manejo de desastres h. Vulnerabilidad y adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico i. Aval\u00fao de exposici\u00f3n a contaminantes j. Biodiversidad k. Tecnolog\u00edas ambientales l. Geograf\u00eda de la salud 6. Las pol\u00edticas, los modelos y los sistemas de salud a. Atenci\u00f3n primaria en salud b. Pol\u00edticas intersectoriales c. Abogac\u00eda en salud d. Pol\u00edticas de Promoci\u00f3n de la Salud, Educaci\u00f3n en Salud y Prevenci\u00f3n e. Reformas del sector salud f. Rol de las Organizaciones comunitarias y voluntarias en salud g. Rol del sector privado 7. La participaci\u00f3n social, comunitaria y universitaria en salud a. Rol de las comunidades y la sociedad civil b. Participaci\u00f3n universitaria c. Apoderamiento 62 d. Alfabetizaci\u00f3n en salud e. Liderato en salud f. Alianzas y redes comunitarias y profesionales g. Comunicaci\u00f3n en salud 8. La salud y la prevenci\u00f3n en el ciclo de vida a. Estilos de vida b. Exposici\u00f3n y riesgo en el ciclo de vida c. Alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n d. Din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n e. La salud materno infantil f. La salud de ni\u00f1os y adolescentes g. La salud escolar h. La salud de los j\u00f3venes y universitarios i. La salud de los adultos de edad mayor j. La salud de la mujer k. La salud del hombre l. La salud de las personas con deficiencias en el desarrollo m. Epidemiolog\u00eda n. Bioestad\u00edstica o. Enfermedades infecciosas y transmisibles p. Enfermedades cr\u00f3nicas q. Promoci\u00f3n de la salud mental r. Promoci\u00f3n de la salud sexual s. Violencia t. Tabaquismo u. Alcoholismo v. Uso de substancias y drogas 9. Biotecnolog\u00eda y la Salud P\u00fablica a. Genoma humano b. Marcadores ancestrales c. Gen\u00f3mica y prote\u00f3mica d. Susceptibilidad e. Alimentos modificados gen\u00e9ticamente63 10. El arte y la Salud P\u00fablica a. Fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica y metodol\u00f3gica del arte y la Salud P\u00fablica b. Evidencias de la efectividad de la utilizaci\u00f3n del arte en la salud c. Experiencias y buenas pr\u00e1cticas 11. Los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud ORGANIZACIONES COLABORADORAS n Red Iberoamericana de Universidades Promotoras de la Salud (RIUPS) Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) Centro Colaborador de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para la Capacitaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n en Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud Oficina Regional Latinoamericana de la Uni\u00f3n Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud (UIPES-ORLA) Consorcio Interamericano de Universidades y Centros de Formaci\u00f3n de Personal en Educaci\u00f3n para la Salud y Promoci\u00f3n de la Salud (CIUEPS) Oficina del Presidente de la Universidad de Puerto Rico Oficina del Rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas Oficina de la Decana de Estudiantes del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas Oficina del Decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica Oficina de la Decana de Asuntos Acad\u00e9micos del RCM, UPR Oficina de Inform\u00e1tica y Recursos Educativos (OIRE) de la Escuela de Profesiones de la Salud PREMIO NACIONAL DE SALUD P\u00daBLICA 2013 n El Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la IV Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica otorg\u00f3 el Premio Nacional de Salud P\u00fablica 2013 a la organizaci\u00f3n de autogesti\u00f3n comunitaria Casa Pueblo, ubi - cada en Adjuntas, Puerto Rico. El premio tiene el prop\u00f3sito de reconocer y exaltar la contribuci\u00f3n institucional de las entidades p\u00fablicas, privadas, comunitarias, voluntarias, profesionales o fundaciones que realizan aporta - ciones trascendentales al desarrollo social y de salud en Puerto Rico. Nos referimos a entidades que demuestran clara defensa de los valores de la Salud P\u00fablica y la Promoci\u00f3n de la Salud en el pa\u00eds y realizan contribuciones de excelencia a estos campos sobre bases de pertinencia social, 64 esfuerzo sostenido para la permanencia de las acciones y evidencia de la efectividad de las ini - ciativas. El premio se otorga en el marco de las Conferencias Puertorrique\u00f1as de Salud P\u00fablica. Los organizadores de la Conferencia describen a Casa Pueblo como: \"La organizaci\u00f3n comunitaria que representa los valores excelsos de la Salud P\u00fablica y la Pro - moci\u00f3n de la Salud a trav\u00e9s de la defensa de la salud ambiental, la autogesti\u00f3n comunitaria y el desarrollo sostenible. La contribuci\u00f3n social y salubrista de Casa Pueblo se ejemplifica a trav\u00e9s de su quehacer hist\u00f3rico comunitario, su compromiso salubrista y su constancia en: La defensa de pol\u00edticas p\u00fablicas favorables a la salud, la abogac\u00eda y el activismo en salud, Las acciones de concienciaci\u00f3n social, educaci\u00f3n en salud y alfabetizaci\u00f3n en sa - lud cr\u00edtica, La movilizaci\u00f3n social y comunitaria, El desarrollo de alianzas intersectoriales, El fomento del liderato comunitario y la participaci\u00f3n voluntaria. La provisi\u00f3n de oportunidades para fomentar los valores culturales y humanos, El desarrollo de capacidades para la movilizaci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica, entre otras\" (Comit\u00e9 Cient\u00edfico IV Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica, 2013) SESIONES PLENARIAS n El t\u00edtulo de la primera sesi\u00f3n plenaria Un llamado a la conciencia salubrista para impactar esce - narios comunitarios y universitarios. Los conferenciantes invitados fueron: Dr. \u00c1ngel R. Villa - rini Jusino, Catedr\u00e1tico de la Universidad de Puerto Rico. Fundador del Proyecto para el Desa - rrollo de Destrezas de Pensamiento (PDDP) en la Universidad de Puerto Rico y Co-Fundador de la Organizaci\u00f3n para el Fomento del Desarrollo del Pensamiento (OFDP), el Dr. Jos\u00e9 A. Vargas Vidot Director Organizaci\u00f3n Iniciativa Comunitaria de Investigaci\u00f3n, Inc. (ICI) (Premio Nacional de Salud P\u00fablica 2007) y el Ing. Alexis Massol Gonz\u00e1lez Director, Organizaci\u00f3n de Autogesti\u00f3n Comunitaria Casa Pueblo (Premio Nacional de Salud P\u00fablica 2013). La Modera - dora fue la Dra. Cruz M. Nazario Delgado Catedr\u00e1tica de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica Universidad de Puerto Rico. La presencia internacional en el evento se constata en la sesi\u00f3n plenaria titulada: Las oportuni - dades y los desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica, la Promoci\u00f3n de la Salud y las Universidades Promotoras de la Salud . En esta sesi\u00f3n participaron la Dra. Sofialeticia Morales Garza, Asesora Regional de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) en el tema de Objetivos para el Desarrollo 65 del Milenio. Otra participante fue Sa. Marie Claude Lamarre Directora Ejecutiva de la Uni\u00f3n Internacional de Promoci\u00f3n de la Salud y Educaci\u00f3n para la Salud (UIPES, Francia). La mode - radora fue la Dra. Carmen Gallardo Pino, Vicerrectora de Pol\u00edtica Social, Calidad Ambiental y Universidad Saludable Universidad Rey Juan Carlos, Madrid, Espa\u00f1a. El tema de la tercera plenaria fue: La participaci\u00f3n social, comunitaria y universitaria por la salud. Participaron en la misma la Hon. Carmen Yul\u00edn Cruz, Alcaldesa de la Ciudad Capital de San Juan; y la Dra. Marina Rom\u00e1n Eyxarch, Directora de Salud de la Ciudad Capital de San Juan. La moderadora fue la Dra. Lida Orta An\u00e9s, Catedr\u00e1tica del Departamento de Salud Ambiental Escuela Graduada de Salud P\u00fablica y Presidenta Asociaci\u00f3n Puertorique\u00f1a de Profesores Uni - versitarios (APPU). SESIONES ESPECIALES n Las sesiones especiales representan instancias de encuentro t\u00e9cnico, cient\u00edfico y profesional sobre temas de pertinencia social en el campo de la salud. Es significativa la diversidad de los temas. A continuaci\u00f3n una muestra de los temas de las sesiones especiales del evento: Salud global y \u00e9tica global: un abordaje desde la bio\u00e9tica La diversidad del arte en la salud Consulta Juvenil: 20 a\u00f1os monitoreando comportamientos de riesgo entre adolescentes Dos d\u00e9cadas de reformas en la prestaci\u00f3n de servicios de salud en Puerto Rico; Campus Virtual de Salud P\u00fablica: Nodo de Puerto Rico Dise\u00f1o de un curr\u00edculo de prevenci\u00f3n de VIH enfocado en la poblaci\u00f3n de Puerto Rico y Latinos en Estados Unidos Diez pr\u00e1cticas interdisciplinarias para la intervenci\u00f3n y el desarrollo comunitario soste - nible desde un enfoque participativo Recovecos identitarios: La construcci\u00f3n de g\u00e9nero como determinante social de la salud y sus efectos en la poblaci\u00f3n trans puertorrique\u00f1a B\u00fasqueda de salud en el tr\u00f3pico en el siglo XIX: El diario de Edward Bliss Emerson, 1831-1832 Fundamentos y pr\u00e1cticas de la alfabetizaci\u00f3n en salud cr\u00edtica Modeling Integrated and Coordinated Medical Care: A Clinical and Economic Approach Innovaciones en los servicios materno-infantiles: Escuchando a las mujeres y siguiendo la evidencia cient\u00edfica, todos ganamos66 La seguridad alimentaria en la poblaci\u00f3n de Puerto Rico: Retos y oportunidades en el siglo XXI Factores locales y globales que inciden en la geograf\u00eda de la salud: Salud, fronteras y naciones; Conversatorio Vieques 10 a\u00f1os despu\u00e9s: La lucha contin\u00faa Desarrollo de intervenciones educativas para capacitar a estudiantes universitarios sobre el fen\u00f3meno de drogas: Miradas diversas y lecciones aprendidas desde tres universidades latinoamericanas Public Health Dentistry in Puerto Rico Impacto de la investigaci\u00f3n traslacional en la salud de las mujeres: La aportaci\u00f3n de la salud p\u00fablica Conciencia salubrista y vida plena: Una visi\u00f3n desde la moral hostosiana Preparaci\u00f3n ante emergencias y desastres de los hospitales de Puerto Rico La vejez en el Siglo XXI: Reconceptualizaci\u00f3n del rol social del adulto mayor Artes en las c\u00e1rceles: Inspiraci\u00f3n transformadora Colaboraci\u00f3n interprofesional Presentaci\u00f3n de una selecci\u00f3n de libros recientes de salud y promoci\u00f3n de la salud a nivel nacional e internacional La d\u00e9cada de la actividad f\u00edsica y la salud p\u00fablica: Propuestas para el presente y el futuro Compartiendo experiencias para la transversalizaci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud en el curr\u00edculo universitario Estigmatizantes y estigmatizados: Retos para mitigar el estigma hacia usuarios de drogas en el sector de servicios de salud en Puerto Rico Representaciones cient\u00edficas y luchas ideol\u00f3gicas: Nomenclaturas sexuales, raciales y salubristas La teor\u00eda bioenerg\u00e9tica de carcinog\u00e9nesis y su posible impacto sobre la salud p\u00fablica An\u00e1lisis de las implicaciones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas de la promoci\u00f3n de la salud y los determinates sociales de la salud Hacia la re-integraci\u00f3n del adulto mayor en la sociedad puertorrique\u00f1a; Proceso de acreditaci\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES): Experiencias in - ternacionales Hospitales promotores de la salud b67 REFERENCIAS Arroyo, H. V . (2007). Mensaje de Clausura. Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. 10 de mayo de 2007. San Juan de Puerto Rico. Arroyo, H. V . (2007). Mensaje de Bienvenida. Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. 8 de mayo de 2007. San Juan de Puerto Rico. Arroyo, H. V . (2001). Informe del Comit\u00e9 Planificador de la Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Presentado al Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n y Docencia de la Escuela de Salud P\u00fablica en reuni\u00f3n del 7 de febrero de 2001. Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universi - dad de Puerto Rico. Carlo, J. R. (2007). Mensaje del Rector. En el Programa de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan de Puerto Rico. p. 3 Carlo, J. R. (2004). Mensaje del Rector. En el Programa de la Segunda Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan de Puerto Rico. p. 3 Cordero, J. F. (2007). Mensaje del Decano. En el Programa de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2007). Programa de la VI Congreso Internacional de Universidades Promotoras de la Salud y la IV Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica (2013). \"La Encrucijada Social y Universitaria por la Salud\" , 19-21 de marzo de 2013. San Juan de Puerto Rico. Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2007). Programa de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Salud P\u00fablica, Justi - cia Social y Derechos Humanos: Desaf\u00edos de una Sociedad Diversa. 8-10 de mayo de 2007. San Juan de Puerto Rico. Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2004). Programa de la Segunda Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Promoviendo la Alianza Social por la Salud P\u00fablica. 1-3 de septiembre de 2004. San Juan de Puerto Rico. Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2002). Programa de la Primera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica para el Nuevo Siglo. 10-12 de abril de 2002. San Juan de Puerto Rico. Escuela Graduada de Salud P\u00fablica (2001). Acta del Comit\u00e9 de Administraci\u00f3n y Docencia. Reuni\u00f3n Ordinaria del 7 de febrero de 2001. Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Oficina de Curr\u00edculo y Evaluaci\u00f3n (2007). Informe de Evaluaci\u00f3n de la Tercera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Presen - tado en la reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Conferencia el 12 de Septiembre de 2007 en la Sala 12 de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica. Escuela Graduada de Salud P\u00fablica. Recinto de Ciencias M\u00e9dicas. Universidad de Puerto Rico. P\u00e9rez, R. (2004). En Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Programa de la Segunda Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Pro - moviendo la Alianza Social por la Salud P\u00fablica. 1-3 de septiembre de 2004. San Juan de Puerto Rico. p. 4. P\u00e9rez, R. y Arroyo, H. (2002). En Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Programa de la Primera Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Desaf\u00edos de la Salud P\u00fablica para el Nuevo Siglo. 10-12 de abril de 2002. San Juan de Puerto Rico. p.3.68 69 PERSPECTIVAS Y DESAF\u00cdOS GLOBALES70 71 PROMOVER LA SOLIDARIDAD EN TORNO A LA SALUD: MENSAJE EN OCASI\u00d3N DE LA APERTURA DE LA QUINTA CONFERENCIA PUERTORRIQUE\u00d1A DE SALUD P\u00daBLICA DRA. ISABELLA DANEL Directora Adjunta Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) \u00a1Buenos d\u00edas a todos! Muchas gracias por darme la oportunidad de estar con todos ustedes hoy. Quiero agradecer especialmente al Recinto de Ciencias M\u00e9dicas y a la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica de la Universidad de Puerto Rico por haber organizado esta conferencia y por su invitaci\u00f3n a participar. Es un privilegio para m\u00ed estar aqu\u00ed con ustedes, los salubristas puertorrique\u00f1os, y me complace adem\u00e1s que haya tantos participantes internacionales, en especial de los pa\u00edses de la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. Tenemos mucho que aprender de las experiencias y de los logros de Puerto Rico en salud p\u00fablica. El lema de esta conferencia, \"Solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la salud\" , es un tema suma - mente importante y oportuno para la salud p\u00fablica en Puerto Rico y en nuestra regi\u00f3n. Pienso que ahora, m\u00e1s que nunca, son muy pocos los objetivos de salud p\u00fablica que podemos lograr sin la participaci\u00f3n de otros sectores y de la sociedad en su conjunto. Esta es la raz\u00f3n por la que en la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, conocida como la OPS, hacemos cada vez m\u00e1s hincapi\u00e9 en nuestras iniciativas de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica con los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Quisiera poner esto en el contexto de la situaci\u00f3n de salud actual de Puerto Rico. Como ustedes bien saben, Puerto Rico se est\u00e1 enfrentando a graves retos de salud, que en estos momentos incluyen no solo grandes dificultades a causa de la crisis econ\u00f3mica y retos epide - miol\u00f3gicos a largo plazo, sino que ha tenido que encarar adem\u00e1s una emergencia aguda de salud p\u00fablica: el virus del Zika.72 Todos los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n, no solo Puerto Rico, est\u00e1n hoy enfrentando retos que surgen al tratar de asegurar financiamiento suficiente para que los sistemas de salud puedan satisfacer las necesidades de las personas y alcanzar la nueva meta mundial del acceso universal a la salud. En el caso de Puerto Rico, ciertas circunstancias hacen que esto sea un reto especialmente dif\u00ed - cil. Me complaci\u00f3 mucho recibir la noticia de que los cambios propuestos recientemente en los programas de Medicare Advantage y la Parte D, que corresponde a la cobertura para el pago de medicamentos recetados, podr\u00edan proporcionar gran alivio a miles de puertorrique\u00f1os. La OPS insta a que toda asistencia econ\u00f3mica que se brinde a la isla incluya apoyo a Medicare, Medicaid y al sistema integral de salud de Puerto Rico. Un aspecto que la situaci\u00f3n de salud p\u00fablica de Puerto Rico tiene en com\u00fan con los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n es el reto de tener que hacer frente a una doble carga epidemiol\u00f3gica. En toda la regi\u00f3n, los sistemas de salud est\u00e1n luchando por hacer frente a las tasas cada vez mayores de en - fermedades no transmisibles, al mismo tiempo que tienen que afrontar brotes de enfermedades infecciosas como el dengue, el chikungu\u00f1a y ahora tambi\u00e9n el Zika. En este contexto, el tema de esta conferencia, que se estableci\u00f3 antes de que el virus del Zika llegara a la isla, fue visionario y sumamente pertinente. Esta crisis no puede resolverse sin la solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la salud. El Zika es una inquietud nueva de la salud, tan alarmante para Puerto Rico como para toda nuestra regi\u00f3n. Estamos todav\u00eda aprendiendo acerca de este virus, sus caracter\u00edsticas y sus con - secuencias. Pero ya hay dos importantes ense\u00f1anzas, ambas similares a las que aprendimos con la epidemia del \u00e9bola en \u00c1frica Occidental: que para que los pa\u00edses puedan hacer frente a las crisis de salud es esencial contar con sistemas de salud resilientes, y que. a fin de hacer frente eficazmente a estas crisis y es crucial que los distintos sectores de la comunidad se involucren. El virus del Zika ha puesto tambi\u00e9n de manifiesto la necesidad de lograr el acceso universal a la informaci\u00f3n y a los servicios integrales de salud reproductiva, un componente fundamental para garantizar que las mujeres puedan estar plenamente informadas acerca de los riesgos a la hora de planificar un embarazo. Sin duda, uno de los temas clave en el caso del Zika, en cuanto a la solidaridad pol\u00edtica y ciu - dadana por la salud, es la necesidad cr\u00edtica de lograr la plena participaci\u00f3n de las familias y las comunidades para eliminar los criaderos de mosquitos y reducir as\u00ed la poblaci\u00f3n de vectores. Sabemos bastante sobre c\u00f3mo prevenir y controlar las infecciones por el virus del Zika. Pero es tambi\u00e9n mucho lo que no sabemos. A pesar de nuestros mejores esfuerzos no hemos podido 73 lograr el control del dengue, una enfermedad arboviral similar que ha plagado a la regi\u00f3n por decenios. \u00bfC\u00f3mo podemos hacer para promover que la comunidad participe y que los esfuerzos de control de vectores sean eficaces y sostenibles a lo largo del tiempo? La labor de las universidades y los centros de investigaci\u00f3n es fundamental para comprender y promover una mejor comunicaci\u00f3n de los riesgos para la salud p\u00fablica y una mayor moviliza - ci\u00f3n de las comunidades para el control de los vectores. Sabemos que Puerto Rico tiene mucha experiencia y conocimientos en estos temas a ra\u00edz de sus propias batallas contra el dengue, y que ha ayudado a guiar la labor de control del dengue en la regi\u00f3n. Estoy segura de que tambi\u00e9n aprenderemos de sus experiencias al responder al Zika. Quisiera mencionar otros ejemplos que creo que ilustran la importancia de que la salud cuente con el apoyo pol\u00edtico y de la sociedad civil, y que son temas que se encuentran entre las princi - pales prioridades de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la OPS. Uno de los m\u00e1s importantes son las enfermedades no transmisibles, que ya he mencionado como parte de la doble carga epidemiol\u00f3gica. La prevenci\u00f3n de las enfermedades no transmi - sibles plantea otra cuesti\u00f3n: la necesidad de que act\u00faen otros sectores. Muchas enfermedades se pueden prevenir al involucrar a una amplia gama de actores de otros sectores fuera del de la salud, como la agricultura, el comercio, la educaci\u00f3n, la planificaci\u00f3n urbana, la vivienda, el medioambiente, o el transporte, entre otros. Un cambio importante que ha ocurrido en la salud p\u00fablica en los \u00faltimos a\u00f1os y, en particular, en torno a la prevenci\u00f3n de las enfermedades no transmisibles, es el reconocimiento de que promover la salud no solo es cuesti\u00f3n de persuadir a las personas para que adopten modos de vida saludables. La promoci\u00f3n de la salud tambi\u00e9n requiere de pol\u00edticas e intervenciones que faciliten un modo de vida saludable al cambiar el entorno en el que las personas hacen sus elecciones. Sabemos que los reiterados intentos de promover que las personas adopten h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n m\u00e1s sana y sean f\u00edsicamente m\u00e1s activas no pueden llegar muy lejos si no van acompa\u00f1ados de cambios en el entorno. Entre las fuerzas que configuran este entorno encon - tramos el suministro y los sistemas alimentarios mundiales, los medios de comunicaci\u00f3n y la publicidad y la mercadotecnia. El reto para la salud p\u00fablica estriba en persuadir a otros \u2014incluidos los responsables de las po - l\u00edticas, los legisladores, los consumidores y los posibles aliados en el sector privado\u2014 para que apoyen las pol\u00edticas p\u00fablicas y las medidas regulatorias que hacen que la opci\u00f3n saludable sea la alternativa m\u00e1s f\u00e1cil.74 Me complace se\u00f1alar que Puerto Rico tiene una de las trayectorias m\u00e1s s\u00f3lidas en cuanto al con - trol del tabaco en los Estados Unidos. Esto ha contribuido a una prevalencia del tabaquismo de solo 12%, una de las m\u00e1s bajas en la regi\u00f3n. Esto significa que ustedes tienen mucha experiencia en lograr que la opci\u00f3n saludable sea la alternativa m\u00e1s f\u00e1cil. Nos complace tambi\u00e9n ver que Puerto Rico aplica un enfoque multisectorial sl igual que pol\u00edti - cas y medidas regulatorias para enfrentar el problema de la obesidad, uno de los principales fac - tores de riesgo de las enfermedades no transmisibles. Puerto Rico tiene una tasa de prevalencia del sobrepeso y la obesidad de 66%, una de las m\u00e1s altas de la regi\u00f3n, que est\u00e1 contribuyendo a la mortalidad por causa de enfermedades cardiovasculares y de la diabetes. En Puerto Rico, la tasa de mortalidad por diabetes es de 85 por cada 100,000 personas, tres veces mayor que la tasa de 24 por cada 100,000 de los Estados Unidos. En marzo, la OPS tuvo la gran oportunidad de asociarse con la Comisi\u00f3n de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n de Puerto Rico al convocar un di\u00e1logo multisectorial sobre el nuevo plan de acci\u00f3n de Puerto Rico para la prevenci\u00f3n de la obesidad. El plan est\u00e1 en estrecha consonancia con el plan de acci\u00f3n regional de la OPS para la prevenci\u00f3n de la obesidad en la ni\u00f1ez y la adolescencia. En \u00e9l se insta a que se estimule la creaci\u00f3n de entor - nos, programas y servicios que promuevan modelos de alimentaci\u00f3n sana y modos de vida acti - vos para todos. Adem\u00e1s, se han incluido las medidas espec\u00edficas m\u00e1s eficaces para crear entornos que hagan que la opci\u00f3n saludable sea la alternativa m\u00e1s f\u00e1cil. Entre esas medidas se incluyen: Pol\u00edticas y regulaciones fiscales que protejan a la poblaci\u00f3n contra los efectos de la publici - dad y la mercadotecnia a fin de reducir el consumo de comida r\u00e1pida, bebidas azucaradas y alimentos ultraprocesados que tienen un alto contenido de az\u00facar, grasas y sal, y bajo contenido nutritivo. Requisitos de etiquetado en el frente de los envases a fin de identificar de manera clara y sencilla los alimentos que no son buenos para la salud. Espacios e iniciativas de recreaci\u00f3n p\u00fablica para promover que las personas anden en bici - cleta, caminen y hagan otro tipo de actividad f\u00edsica. En ese sentido, Puerto Rico est\u00e1 aplicando las ense\u00f1anzas aprendidas en el control del tabaco. Y una de las ense\u00f1anzas principales es que es necesario lograr el apoyo pol\u00edtico y ciudadano, y la abogac\u00eda activa para estas medidas, a las que se oponen las industrias afectadas.75 Quiero finalizar con una menci\u00f3n a la meta de lograr el acceso universal a la salud. En el 2014, en la reuni\u00f3n anual de la OPS, los Ministros de Salud respaldaron la meta de lograr el acceso universal a la salud y la cobertura universal de salud. El objetivo es lograr un sistema de salud sostenible que aborde los problemas de salud y proporcione atenci\u00f3n de calidad para todos cuando la necesiten, sin temor a enfrentar dificultades financieras por ello. Creemos que es un derecho b\u00e1sico que merece el apoyo de todos, no solo el de los profesionales de la salud. Al acercarnos al vig\u00e9simo quinto aniversario del ingreso de Puerto Rico a la OPS como miem - bro asociado, en la OPS nos solidarizamos con Puerto Rico y con sus esfuerzos para garantizar la salud para todos. b 76 77 CRISIS GLOBAL: ACTORES, PROCESOS, CONSECUENCIAS E IMPACTO EN LA SALUD P\u00daBLICA MARCIA RIVERA HERN\u00c1NDEZ URUGUAY | PUERTO RICO Muy buenos d\u00edas, se\u00f1or presidente de la Universidad de Puerto Rico, Dr. Uroyo\u00e1n Walker; se\u00f1or rector del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Dr. Noel J. Aymat Santana; se\u00f1or decano de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Dr. Ralph Rivera; se\u00f1or director del Departamento de Ciencias Sociales y coordinador de este importante evento, Dr. Hiram V . Arroyo; integrantes de la facul - tad de este y de otros recintos, estudiantes, profesionales de la salud, l\u00edderes de organizaciones sociales y comunitarias, amigos y amigas. Es un verdadero honor y un privilegio poder dirigirme a esta docta audiencia en la ma\u00f1ana de hoy. Los organizadores de este congreso me han pedido que aborde el tema de las consecuencias que sobre la salud p\u00fablica ha tenido la crisis global desatada por la globalizaci\u00f3n y por el pre - dominio de las pol\u00edticas del capitalismo neoliberal en el mundo occidental. Es una tarea dif\u00edcil, por la velocidad de los cambios que estamos viviendo, la profundidad de estos, la diversidad y dispersi\u00f3n de los actores involucrados en incitarlos, y por la variedad, complejidad y contradic - ciones de los impactos que necesitamos analizar para comprender cabalmente d\u00f3nde estamos y hacia d\u00f3nde vamos \u2014o hacia d\u00f3nde no deber\u00edamos ir. Pero algo podemos avanzar si comenza - mos y, por eso, los animo a seguir indagando en este tema. LA INSALUBRIDAD DE LA VIDA COTIDIANA n Seguramente muchos de ustedes, la mayor\u00eda sospecho, ha llegado hasta esta Conferencia bus - cando compartir investigaciones y experiencias, comprender mejor los retos que se presentan a los sistemas de salud p\u00fablica y tambi\u00e9n olvidarse por unos d\u00edas de las angustias de una vida co - tidiana dominada por el individualismo, la competencia, la falta de recursos, el trabajo agotador y la deshonestidad de muchos. Todas estas son situaciones que generan sentimientos negativos, da\u00f1inos. Vivimos en sociedades dominadas por la incertidumbre, el miedo, el estr\u00e9s, la frustra - ci\u00f3n, el rechazo intuitivo a lo desconocido e, incluso, la violencia. Solo una proporci\u00f3n peque\u00f1a 78 de personas en el mundo escapan hoy la realidad de una vida cotidiana agobiante. Tener las necesidades b\u00e1sicas satisfechas, estar bien, en paz, feliz, con capacidad de desplegar libre y crea - tivamente los talentos y capacidades que tenemos, es cada vez m\u00e1s un privilegio que un derecho humano, tanto en Puerto Rico como en Am\u00e9rica Latina y el resto del mundo. Lamentablemente, la vida cotidiana en muchos lugares ha llegado a ser insalubre y conviene comenzar a reconocerlo para actuar. Porque, aunque nos demos cuenta de ello, no hemos sido capaces de reclamar o de generar los cambios necesarios para cambiar el rumbo de las pol\u00edticas p\u00fablicas que amenazan con m\u00e1s da\u00f1o. Como los seres humanos poseemos eso que se ha deno - minado resiliencia \u2014esa capacidad de adaptaci\u00f3n frente a la adversidad, que tiene de sobra la poblaci\u00f3n de Puerto Rico y muchas poblaciones en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\u2014 nos hemos acostumbrado a vivir en contextos que no aportan un alto nivel de calidad de vida. Siempre aca - bamos encontrando la forma de \"bregar\" \u2014en el estricto sentido puertorrique\u00f1o del t\u00e9rmino\u2014 d\u00e1ndoles la vuelta o manejando con bastante creatividad los riesgos, amenazas y dificultades para superarlos o neutralizarlos. En el proceso \u2014y sobre todo en la regi\u00f3n caribe\u00f1a\u2014 solemos utilizar como recursos el humor, la m\u00fasica y la camarader\u00eda, que constituyen se\u00f1as de identidad y formas de liberaci\u00f3n del estr\u00e9s y que nos permiten navegar con un cierto grado de soltura en las crisis. Pero tambi\u00e9n, en ocasiones, actuamos con un importante grado de negaci\u00f3n o de in - consciencia sobre la gravedad de la realidad y de lo insalubre de la vida cotidiana. En Puerto Rico, adem\u00e1s de sobrevivir \"bregando\" \u2014cuesti\u00f3n en la que decididamente somos expertos mundiales\u2014 me atrevo a afirmar que tambi\u00e9n hemos internalizado tanto y asumido como propios y naturales los valores y principios del capitalismo neoliberal que pensamos que la desigualdad, la pobreza, o la explotaci\u00f3n son parte de la vida y que no hay de otra. El recor - dado \"such is life\" fue un maravilloso ejemplo de eso que planteo. De acuerdo con esa visi\u00f3n, a la que tantas personas se adhieren por inercia, todo puede y debe ser un negocio; los alumnos son clientes; la competitividad es lo que nos salvar\u00e1; la empresa privada hace mejor las cosas que los gobiernos; no se necesita regular los mercados porque ellos se ajustan a s\u00ed mismos; la riqueza se multiplica con la especulaci\u00f3n, no con la producci\u00f3n de bienes y servicios. Y cualquiera que cuestione estos principios lo hace porque es un perdedor, un \"born loser\" . Considero que en Puerto Rico estamos enfrentando un serio problema colectivo de lo que la me - dicina denomina la amnesia funcional o disociativa, es decir, de una p\u00e9rdida de memoria que no tiene una etiolog\u00eda org\u00e1nica, sino que su ocurrencia est\u00e1 relacionada con factores estresantes, emocionales o psicol\u00f3gicos. Quienes padecen este desorden se disocian o separan de memorias pasadas desagradables, que producen malestar; logran separarse del recuerdo y les es imposible recuperarlo en la memoria. Lo que ocurre en los trastornos disociativos, seg\u00fan expertos en el 79 tema, es que la memoria, la identidad, la percepci\u00f3n, las ideas, o los sentimientos se perciben como separados de la consciencia, como si estuvieran separados de la persona misma. Ojal\u00e1 se pudiera generar en Puerto Rico un estudio grande sobre esta hip\u00f3tesis, que presento desde las ciencias so - ciales, tras haber dedicado a\u00f1os a intentar comprender el comportamiento colectivo del pa\u00eds frente a los abusos del poder pol\u00edtico dual que hemos vivido a lo largo de m\u00e1s de cien a\u00f1os. Muchas, demasiadas personas, son incapaces de conservar o recuperar informaci\u00f3n almace - nada con anterioridad; no logran percibir los impactos humanos de la huella colonial sobre su identidad, y no llegan a percibir que las pol\u00edticas y la cultura neoliberal anglosajona que se ha instalado generan un alt\u00edsimo nivel de estr\u00e9s individual y colectivo y parecen estar en la base del malestar que recorre nuestra sociedad hoy. Por ello, justamente, me he propuesto ir develando con ustedes los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales se ha ido generando la idea de la globalizaci\u00f3n neoliberal que ha resultado en ese proceso de \"naturalizaci\u00f3n\" de los nuevos valores y principios que rigen la vida cotidiana en Puerto Rico, pero tambi\u00e9n la de casi cualquier lugar de Am\u00e9rica Latina y del mundo. LA GLOBALIZACI\u00d3N: DESIGUAL Y CONTRADICTORIA n La noci\u00f3n de globalizaci\u00f3n es polis\u00e9mica: admite muchas interpretaciones y se utiliza el\u00e1stica - mente a conveniencia de quien exponga. Hay panegiristas de la globalizaci\u00f3n que celebran que por fin el mundo avanza en un lenguaje com\u00fan, tiene una visi\u00f3n similar de los procesos econ\u00f3 - micos y sociales, de la cultura, de la moda, de los deportes, de la medicina. Muchos leen como progreso y modernidad que a donde quiera que se viaje haya un Burger King o un McDonald's, que vende algo que le es familiar a un trotamundos. Se celebra tambi\u00e9n el que a trav\u00e9s de la cien - cia globalizada se puedan encontrar remedios a enfermedades graves, o se pueda tener mayor precisi\u00f3n para lanzar un ataque armado al \"enemigo\" . No obstante lo anterior, tambi\u00e9n hay visiones que consideran que la globalizaci\u00f3n es contraria a la vida sana. Estas toman como referencia las impresionantes y dram\u00e1ticas desigualdades que se han generado, los nuevos conflictos b\u00e9licos y los ataques terroristas que aparecen como obscenas escenas de la vida cotidiana. Los cr\u00edticos aducen tambi\u00e9n que de la mano de la globalizaci\u00f3n ha venido el crecimiento de las industrias de il\u00edcitos que generan beneficios astron\u00f3micos, \"lavados\" y resguardados en los ya muy famosos para\u00edsos fiscales. Entre una y otra posici\u00f3n sobre la globa - lizaci\u00f3n, hay un enorme conjunto de procesos sumamente complejos, contradictorios, repletos de dilemas \u00e9ticos, de descubrimientos notables, de desaf\u00edos, retos, y de opciones que todos los aqu\u00ed presentes debemos conocer, discutir y asumir. Ve\u00e1moslo con un poco de detenimiento.80 \u00bfQU\u00c9 IMPULSA LA GLOBALIZACI\u00d3N? n Comencemos haci\u00e9ndonos la pregunta de \u00bfqu\u00e9 impulsa la globalizaci\u00f3n? No voy a entrar en un interminable debate de cu\u00e1ndo comenz\u00f3 esta y de si siempre existi\u00f3 una tendencia globalizante. Les pido que nos situemos en la segunda mitad del siglo 20 para comprender lo que ha sucedido desde entonces. Entre una vast\u00edsima literatura sobre el tema, hay cuatro factores que aparecen reiteradamente como fundamentales y que personalmente considero son los motores de la glo - balizaci\u00f3n. Estos son: 1) Una vigorosa revoluci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, que ha transformado cualitativa y cuan - tivamente la base del conocimiento que poseemos en el mundo y contin\u00faa haci\u00e9ndolo en forma veloz y permanente. 2) La relativa uniformidad en la instrumentaci\u00f3n de pol\u00edticas neoliberales alrededor del mundo. 3) La persistencia de diferencias salariales muy significativas entre Oriente y Occidente. 4) La conformaci\u00f3n progresiva de un mercado financiero mundial, altamente centralizado y controlado por un pu\u00f1ado de personas. Estos factores, aparentemente tan diferentes entre s\u00ed, han generado interacciones rec\u00edprocas de gran intensidad en muchas direcciones. El resultado general ha sido un proceso veloz, sin\u00e9rgico, avasallador, multifac\u00e9tico, desigual, contradictorio, con elementos claramente positivos para las perspectivas de bienestar general de la humanidad y con otros tan negativos que urge tomar acci\u00f3n inmediata sobre ellos. Vamos a tratar de comprender la compleja din\u00e1mica de la globa - lizaci\u00f3n bajo el sello neoliberal, que es parte central de la regresi\u00f3n social que recorre el mundo hoy. Comencemos con la revoluci\u00f3n del conocimiento. LA REVOLUCI\u00d3N CIENT\u00cdFICO-TECNOL\u00d3GICA n En los siglos 16 y 17 nuevas ideas y conocimientos en astronom\u00eda, biolog\u00eda, medicina, qu\u00edmica y, especialmente, en la f\u00edsica, transformaron las visiones antiguas y medievales sobre la naturaleza, la vida, el universo, sentando las bases de la ciencia moderna. Siguiendo algunas l\u00edneas de los trabajos del historiador de la ciencia Alexandre Koyr\u00e9, ese per\u00edodo se ha considerado como una primera revoluci\u00f3n del conocimiento porque cambiaron los paradigmas que sosten\u00edan las visio - nes dominantes en casi todos los \u00e1mbitos de la ciencia hasta entonces. Siguieron otros per\u00edodos de evoluci\u00f3n y de cambios significativos en la ciencia y la tecnolog\u00eda, como los que dieron origen a la Revoluci\u00f3n Industrial, pero no los saltos paradigm\u00e1ticos m\u00e1s recientes. Desde la segunda mitad del siglo 20 un conjunto de nuevos descubrimientos, unidos a cambios notables en la forma de realizar investigaci\u00f3n cient\u00edfica, han generado una verdadera mutaci\u00f3n del acervo de conocimiento cient\u00edfico. Esta nueva revoluci\u00f3n del conocimiento tiene profundas implicaciones para la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en casi todos los \u00e1mbitos. Veamos qu\u00e9 ha pasado en las principales dimensiones. 81 LA GEN\u00c9TICA n La fenomenal generaci\u00f3n de nuevo conocimiento cient\u00edfico en el campo de la gen\u00e9tica se ha dado a partir de la decodificaci\u00f3n, secuenciaci\u00f3n y cartografiado del genoma humano, que abri\u00f3 las puertas a una nueva medicina, capaz de predecir a trav\u00e9s de los genes el riesgo a desarrollar enfermedades y de curarlas o prevenirlas personalizadamente. El Proyecto del Genoma Hu - mano, auspiciado por el Departamento de Energ\u00eda y los Institutos Nacionales de la Salud de los Estados Unidos, permiti\u00f3 identificar m\u00e1s de mil enfermedades monog\u00e9nicas (causadas por un gen principal), entre las cuales se encuentran la fibrosis qu\u00edstica, la hemofilia y las distrofias musculares; en una nueva etapa se investig\u00f3 el riesgo de desarrollar enfermedades comunes como c\u00e1ncer, arteriosclerosis coronaria, enfermedades mentales diabetes, y asma. Ello en s\u00ed mis - mo es un avance fenomenal, aunque ciertamente el proceso ha abierto nuevos debates y dilemas \u00e9ticos sobre hasta d\u00f3nde, c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y en qu\u00e9 circunstancias es deseable utilizar el arsenal de conocimiento que hoy se tiene en el campo de la gen\u00e9tica. La revoluci\u00f3n en la gen\u00e9tica reabri\u00f3, adem\u00e1s, un viejo debate sobre la interacci\u00f3n que existe entre constituci\u00f3n gen\u00e9tica y el medio ambiente, dado que los genes no funcionan en un vac\u00edo. Para algunos cient\u00edficos, como V\u00edctor Penchaszadeh, tras el entusiasmo con el nuevo conocimiento generado por la gen\u00e9tica, est\u00e1n los intereses de la industria biotecnol\u00f3gica y farmac\u00e9utica transna - cional, cuyo objetivo principal no es la salud colectiva y s\u00ed abrir nuevos mercados a las tecnolog\u00edas de pruebas gen\u00e9ticas y a nuevos medicamentos dise\u00f1ados \"a la medida\" de cada paciente o cliente. El entusiasmo con la gen\u00e9tica gener\u00f3 muchas adhesiones y podr\u00eda llegarse a pensar que esa es la ruta a seguir, seg\u00fan claman las empresas del rubro. Pero vale recordar que la visi\u00f3n individualizada de la enfermedad puede derivar tambi\u00e9n en una subestimaci\u00f3n del papel que juegan los deter - minantes sociales de la salud \u2014desde d\u00f3nde y c\u00f3mo se nace, hasta el impacto de la pobreza, la desigualdad social, la contaminaci\u00f3n ambiental y la adversidad sobre la salud. Esa mirada que privilegia la particular composici\u00f3n gen\u00e9tica de cada persona puede llevar - nos, sin querer queriendo, a aceptar la diluci\u00f3n del derecho a la salud que deben garantizar los estados. La salud no es una responsabilidad individual sino un derecho humano y un dere - cho colectivo fundamental reconocido internacionalmente en el art\u00edculo 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos promulgada el 10 de diciembre de 1948 por la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas. LA F\u00cdSICA n La f\u00edsica tambi\u00e9n vive hoy su propia gran revoluci\u00f3n, a la vez que incide en las dem\u00e1s ciencias y recibe de estas insumos para su transformaci\u00f3n cu\u00e1ntica, si se vale el adjetivo. La f\u00edsica de los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os ha generado un marco te\u00f3rico extraordinario para comprender la 82 expansi\u00f3n del universo, la existencia de sistemas planetarios asociados a estrellas que no son el sol y conocer por qu\u00e9 puede haber vida inteligente m\u00e1s all\u00e1 del planeta Tierra. Las nuevas investigaciones nos han permitido mejorar nuestro conocimiento de c\u00f3mo est\u00e1 for - mada la naturaleza, de c\u00f3mo ocurren las cosas en ella y por qu\u00e9 ocurren de tal o cual manera. Tambi\u00e9n se ha podido entender la noci\u00f3n de equilibrio, a partir del descubrimiento de la anti - materia; saber que existen sistemas muy complejos y diversos, que pueden desplegar un com - portamiento impredecible, err\u00e1tico o ca\u00f3tico, todo lo cual tiene profundas implicaciones para nuestra vida presente y futura. Adem\u00e1s, la primera detecci\u00f3n directa de ondas gravitacionales marc\u00f3 el nacimiento de un quehacer enteramente nuevo en la astrof\u00edsica. Y por supuesto, la f\u00edsica ha hecho y sigue haciendo aportes muy importantes al desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas, como el rayo l\u00e1ser, el transistor, el microscopio electr\u00f3nico, el ultrasonido y la resonancia mag - n\u00e9tica, as\u00ed como a la generaci\u00f3n de nuevos materiales con propiedades sorprendentes. La f\u00edsica tiene un peso preponderante en el proceso de globalizaci\u00f3n por su interacci\u00f3n con las ingenier\u00edas y el dise\u00f1o de nuevos artefactos tecnol\u00f3gicos que han entrado en el mercado masivo y tambi\u00e9n por alimentar la carrera espacial, cuesti\u00f3n que potencialmente puede desviar inversiones muy grandes que van en detrimento de las que se necesita hacer para mejorar las condiciones de vida cotidiana de las grandes mayor\u00edas mundiales. LA NEUROCIENCIA n En la neurociencia ha habido saltos important\u00edsimos de conocimiento y numerosos cambios de paradigmas a partir del hecho de que desde hace unos pocos a\u00f1os se puede estudiar el cerebro vivo en su morfolog\u00eda, estructura, bioqu\u00edmica, funciones y actividad. Las investigaciones sobre el cerebro ejemplifican claramente el maravilloso desaf\u00edo de la ciencia: cuanto m\u00e1s se estudia, m\u00e1s se constata lo mucho que falta por conocer. En la pasada d\u00e9cada se abrieron brechas muy importantes en la comprensi\u00f3n de los procesos de la conciencia, la memoria, el pensamiento y la emoci\u00f3n. La neurociencia se ha potenciado, est\u00e1 modificando numerosas disciplinas y creando \u00e1reas inimaginadas de investigaci\u00f3n y de generaci\u00f3n de nuevo conocimiento que puede, y debe, incidir decididamente sobre la vida de las personas. Ello ha dado lugar a transformaciones en la psiquiatr\u00eda y la psicolog\u00eda, que incluyen el surgimiento de acercamientos nuevos como son la programaci\u00f3n neuroling\u00fc\u00edstica, las t\u00e9cnicas de integraci\u00f3n cerebral y el reprocesamiento por movimientos oculares, entre otras terapias hoy denominadas neurocient\u00edficas. La neurociencia tambi\u00e9n est\u00e1 impactando decididamente la pediatr\u00eda y el campo de la educa - ci\u00f3n, al haber identificado a trav\u00e9s de centenares de estudios la importancia de los primeros a\u00f1os de vida en la formaci\u00f3n cabal del cerebro, donde fundamentalmente se define su funcionamien -83 to \u00f3ptimo a futuro. En los \u00faltimos a\u00f1os se han identificado con bastante claridad los impactos sobre el cerebro que tiene la adversidad \u2014la pobreza, la malnutrici\u00f3n, el miedo, la incertidum - bre, el estr\u00e9s y la vida en un contexto de violencia. Por ello, hoy no es posible discutir propuestas de pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales, o reformas de los sistemas educativos, sin que se tomen en cuenta los avances del nuevo conocimiento generado por la investigaci\u00f3n en neurociencias. Pero, y en estos nuevos avances de la ciencia siempre aparece el oportunismo mercantilista, la neurociencia tambi\u00e9n est\u00e1 impactando decididamente el campo del mercadeo y ya se habla de la neuromercadotecnia ( neuromarketing ) para referirse a c\u00f3mo enganchar consumidores de bienes y servicios haciendo uso de los conocimientos que este campo ha generado para predecir la conducta de los compradores potenciales. El espectacular microchip: Inform\u00e1tica, inteligencia artificial y transmisi\u00f3n de im\u00e1genes A fines de 1958 se sentaron las bases para la revoluci\u00f3n del microchip o circuito integrado en se - miconductores, una peque\u00f1a tableta muy delgada que puede contener una cantidad enorme de dispositivos microelectr\u00f3nicos y que permiti\u00f3 sustituir aquellos tubos que ten\u00edan las radios y los televisores cuando yo era ni\u00f1a. Este fenomenal avance alent\u00f3 el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y pronto se convirti\u00f3 en piedra angular de todas las tecnolog\u00edas. En la actualidad hay microchips en pr\u00e1cticamente todo: en las computadoras, los celulares, los autom\u00f3viles, los electrodom\u00e9sticos. El microchip es una tecnolog\u00eda que permite que el resto de las tecnolog\u00edas funcionen, por lo que se le considera uno de los inventos m\u00e1s importantes de la ciencia moderna. Por ello su creador, el ingeniero Jack Kilby, recibi\u00f3 el Premio Nobel de F\u00edsica en el a\u00f1o 2000. La inform\u00e1tica ha ido evolucionando hacia la rob\u00f3tica con el apoyo de los nuevos hallazgos en investigaciones en la f\u00edsica, la ingenier\u00eda, la microelectr\u00f3nica y la inteligencia artificial. Los robots de nuevo cu\u00f1o han tenido un impacto muy importante en tareas de alto riesgo para la vida de personas, como sucede en la industria nuclear, donde puede haber exposici\u00f3n a material radiactivo; en los laboratorios donde abundan sustancias qu\u00edmicas nocivas, y en algunas de las operaciones de la exploraci\u00f3n espacial. Es especialmente atractivo su potencial para el dise\u00f1o de pr\u00f3tesis que permitir\u00edan incrementar significativamente la movilidad y la calidad de vida de personas con condiciones f\u00edsicas especiales. Ha tenido tambi\u00e9n un gran desarrollo en la indus - tria automotriz y su expansi\u00f3n avanza en muchas direcciones y a gran velocidad, haci\u00e9ndose una tecnolog\u00eda cada vez m\u00e1s accesible para una diversidad de tareas en el \u00e1mbito empresarial y tambi\u00e9n en la vida cotidiana. La inteligencia artificial busca que diversos tipos de m\u00e1quinas, robots o procesos automatizados sean capaces de emular comportamientos inteligentes de los seres humanos. Se aspira a desarrollar \"agentes racionales\" sin que sean seres vivos.84 Eso necesariamente abre un abanico de interrogantes, que no podremos discutir ac\u00e1 por la bre - vedad del tiempo, pero que van a la esencia misma de lo que ha sido hasta ahora la historia de la humanidad. Por primera vez, resulta evidente que compartiremos el planeta con otras formas de racionalidad que no son la humana. Es evidente ya la diversidad, complejidad y profundidad de los impactos del desarrollo de la inteligencia artificial y la rob\u00f3tica sobre nuestras vidas. En primer lugar, porque se ha producido una aceleraci\u00f3n en la p\u00e9rdida de puestos de trabajo, ante el incremento en productividad que aportan estas tecnolog\u00edas. Las proyecciones que se manejan hoy hablan de que el 35% de los empleos actuales ser\u00e1n realizados por m\u00e1quinas antes de 20 a\u00f1os. Seg\u00fan ha planteado el gur\u00fa cibern\u00e9tico Douglas Rushkoff en su libro m\u00e1s reciente, nuestro problema muy pronto ser\u00e1 no tener forma de generar puestos de trabajo para las personas, si no hacemos un cambio radical en la manera de manejar el nuevo conocimiento y las nuevas tecnolog\u00edas que se est\u00e1n generando. La pregunta que tenemos que comenzar a hacernos no es c\u00f3mo emplearemos a toda esa gente que es reemplazada por la tecnolog\u00eda, sino c\u00f3mo podemos organizar una sociedad alrededor de algo m\u00e1s all\u00e1 del empleo. \"De lo que carecemos no es de empleo, sino de una forma de distribuir con justicia los bienes que hemos generado a trav\u00e9s de nuestras tecnolog\u00edas, en un mundo que ya ha producido mucho m\u00e1s de lo necesario\" , ha dicho Rushkoff. La segunda preocupaci\u00f3n creciente relacionada con el uso de la rob\u00f3tica y la inteligencia arti - ficial est\u00e1 centrada en la constataci\u00f3n de que este nuevo conocimiento se est\u00e1 empleando cada vez m\u00e1s en la fabricaci\u00f3n de armas y en el dise\u00f1o de estrategias militaristas, mucho m\u00e1s certeras en alcanzar sus objetivos y mucho m\u00e1s crueles por la enorme diferencia de acceso a estas herra - mientas cient\u00edficas que tienen quienes dominan el mundo o aspiran dominarlo. Si la ciudadan\u00eda mundial no reclama con firmeza que se establezcan l\u00edmites al uso de la inteligencia artificial en la industria de armamentos, en cuesti\u00f3n de a\u00f1os nos encontremos con equipos capaces de seleccionar, fijar y atacar objetivos sin ninguna intervenci\u00f3n humana y muy pronto estaremos constatando asesinatos selectivos de personas o de grupos \u00e9tnicos, desestabilizaci\u00f3n de naciones y uso de estas tecnolog\u00edas por las mafias del delito internacional. En el \u00faltimo a\u00f1o, destacados cient\u00edficos como Stephen Hawkins e inventores como Steve Wozniak, el cofundador de Apple; Elon Musk, presidente de Tesla y SpaceXel; y Demis Hassabis, el responsable de inteligencia artificial de Google, entre casi un millar de personalidades de la CyT, se han dado a la tarea de reclamar que se establezcan acuerdos que proh\u00edban el uso de la inteligencia artificial para mane - jar armas que escapar\u00edan del control humano. 85 RECAPITULANDO: LUCES Y SOMBRAS DE LA REVOLUCI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO n Repasemos lo que nos ha generado esta notable revoluci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica que est\u00e1 en marcha. Sin duda hay muchas cosas positivas, pero tambi\u00e9n tantas otras que deben levantar una se\u00f1al de alarma inmediata. Por un lado, se ha afirmado el valor del trabajo en equipos interdis - ciplinarios y diversos geogr\u00e1ficamente, y se han abierto nuevos espacios para las mujeres en el quehacer cient\u00edfico, todo lo cual supone un avance muy importante El conocimiento que se ha generado nos permitir\u00eda c\u00f3modamente erradicar de la faz de la tie - rra los flagelos m\u00e1s notables asociados a la pobreza como la desnutrici\u00f3n y las enfermedades cr\u00f3nicas; proveer agua potable limpia a todas las comunidades del mundo; y asegurar una vida sana para todos los habitantes del planeta. Hoy tenemos el conocimiento necesario para hacer un mejor uso de los recursos naturales con pol\u00edticas que alienten el uso de nuevos materiales y poder as\u00ed garantizar a futuras generaciones la base de un medioambiente rico y diverso. Pero hay muchos escollos en el camino para que ello se logre por los intereses econ\u00f3micos involucrados en la ciencia. Hoy, m\u00e1s que nunca, la ciencia necesita de una fuerte impronta \u00e9tica para que pueda ser realmente una aliada del desarrollo humano sostenible. El notable incremento del volumen de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha contado con un importante incremento de recursos monetarios. Seg\u00fan el reciente informe de la UNESCO sobre la ciencia hacia 2030, a pesar de la crisis econ\u00f3mica que azot\u00f3 en 2008 a los pa\u00edses industrializados, el gasto interno bruto en Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D) a nivel mun - dial creci\u00f3, pasando de 1,132 mil millones de d\u00f3lares en 2007 a 1,478 mil millones en 2013. Esto equivale a un incremento del 31%, porcentaje este superior al 20% de aumento experimentado en ese mismo per\u00edodo por el Producto Interno Bruto (PIB) de todos los pa\u00edses del mundo. El pa\u00eds que m\u00e1s invierte en investigaci\u00f3n es Estados Unidos, que representa el 28.1% de la inversi\u00f3n mundial en I+D. Despu\u00e9s viene China con un 20%, la Uni\u00f3n Europea (19%) y Jap\u00f3n (10%). Los restantes pa\u00edses del mundo, aunque concentran el 67% de la poblaci\u00f3n del planeta, s\u00f3lo repre - sentan el 23% del gasto mundial en I+D. Esta inversi\u00f3n responde a la convicci\u00f3n de que la I+D es hoy un factor esencial del crecimiento econ\u00f3mico y el desarrollo; es decir, que las perspectivas de un buen futuro parecen estar fun - cionando como propulsor de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Pero, y ac\u00e1 est\u00e1 un PERO may\u00fasculo, el mayor crecimiento de esta inversi\u00f3n est\u00e1 en el sector privado, particularmente en investigacio - nes sobre gen\u00e9tica, biotecnolog\u00eda y rob\u00f3tica. Ello debe alertarnos sobre los m\u00faltiples conflictos y dilemas \u00e9ticos que suscita hacer ciencia en un contexto de mercantilizaci\u00f3n del conocimiento y bajo las reglas de la competencia del mercado que propulsa el neoliberalismo. Tenemos hoy m\u00e1s 86 ciencia, pero organizada desde los intereses empresariales, no sobre la base de c\u00f3mo la ciencia puede solucionar las necesidades m\u00e1s apremiantes de cada sociedad. El aumento en recursos disponibles para la investigaci\u00f3n ha permitido un incremento notable en el n\u00famero de personas que pueden dedicarse al quehacer cient\u00edfico. La UNESCO estim\u00f3 que ahora hay unos 7.8 millones de investigadores en todo el planeta, lo que supone un aumento del 20% con respecto a la cifra existente en 2007. Sin embargo, la gran mayor\u00eda trabaja en las unida - des de investigaci\u00f3n de grandes corporaciones y en institutos privados de investigaci\u00f3n cient\u00ed - fica que, adem\u00e1s, progresivamente van tomando las funciones de formar a los nuevos investiga - dores. Las universidades, que fueron la cuna de la ciencia, enfrentan hoy un serio problema para conseguir recursos que les permitan financiar investigaciones de gran alcance y, generalmente, se les requiere hacer alianzas con el sector privado para llevarlas adelante. Entre otros impactos sociales de esta revoluci\u00f3n del conocimiento no podemos pasar por alto que la veloz innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica trae consigo el fen\u00f3meno de la r\u00e1pida \"obsolescencia\" y que genera nuevas \"necesidades\" de consumo entre la gente. Dados las enormes diferencias en recursos y en \"poder adquisitivo\" que persisten, para buena parte de la poblaci\u00f3n mundial enfrentarse a la obsolescencia significa una nueva forma de adversidad, con consecuentes im - pactos psicol\u00f3gicos. Cultivar la obsolescencia est\u00e1 la base del capitalismo, que necesita perma - nentemente enganchar a los consumidores en los nuevos productos que se generan. LA RELATIV A UNIFORMIDAD DE LAS POL\u00cdTICAS NEOLIBERALES EN EL MUNDO n Pasemos ahora a examinar el segundo y muy importante impulsor de la globalizaci\u00f3n que quie - ro discutir con ustedes: la relativa uniformidad de las pol\u00edticas neoliberales en el mundo. ARRANQUE CON EL CONSENSO DE W ASHINGTON n Desde mediados de los a\u00f1os ochenta, el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional impulsaron decididamente un conjunto de pol\u00edticas acordadas, conocido como el Consenso de Washington, en un esfuerzo por sentar las bases del nuevo capitalismo hacia el siglo 21. Estas pol\u00edticas fueron acompa\u00f1adas y promovidas a trav\u00e9s de misiones de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de organismos multilaterales y condicionamientos a los pr\u00e9stamos que los pa\u00edses suelen tomar con estas instituciones. Se requiri\u00f3 a los pa\u00edses que hicieran recortes significativos del gasto p\u00fablico para equilibrar la macroeconom\u00eda; se exigi\u00f3 la liberalizaci\u00f3n del comercio y la desregularizaci\u00f3n de mercados; se privatizaron empresas y servicios estatales; se instauraron sistemas de \"flexibi - lizaci\u00f3n laboral\" , que quebraron el poder de los sindicatos y de las organizaciones del trabajo; y se indujo un modelo econ\u00f3mico basado en privilegios para el gran capital, que se consideraba 87 era lo pod\u00eda poner en marcha el crecimiento econ\u00f3mico mundial. Por ello, se orientaron los sistemas impositivos hacia impuestos al consumo en vez de a la renta, y se busc\u00f3 asegurar que en los pa\u00edses se constituyeran democracias electorales formales que permitieran la legitimaci\u00f3n de los gobiernos de turno. Est\u00e1 ampliamente documentado c\u00f3mo el conjunto de estas pol\u00edticas gener\u00f3 una creciente con - centraci\u00f3n de ingresos y riqueza en una peque\u00f1a \u00e9lite econ\u00f3mica mundial. Economistas como Joseph Stiglitz o Thomas Piketty han documentado muy bien el incremento persistente en ni - veles de desigualdad social en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La riqueza global aument\u00f3 68% entre 2003 y 2013 hasta alcanzar un nuevo m\u00e1ximo hist\u00f3rico de cerca de 241 trillones de d\u00f3lares. Pero la distribuci\u00f3n de esta es cada vez m\u00e1s desigual y ya llega a niveles sencillamente inaceptables. Actualmente, el 1% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n mundial posee m\u00e1s riqueza que el 99% restante de las personas del planeta, seg\u00fan da cuenta un informe de Interm\u00f3n-Oxfam, de 2013. Las actuales pol\u00edticas hegem\u00f3nicas est\u00e1n alentando la ampliaci\u00f3n de la brecha, dejando sin esperanza de una vida digna a cientos de millones de personas en el mundo. Cuando se examina la distri - buci\u00f3n regional encontramos que Norteam\u00e9rica tiene una muy desproporcionada cantidad de adinerados en comparaci\u00f3n con su proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n en el mundo: tiene cerca del 5% de poblaci\u00f3n y acapara el 33% de la riqueza mundial. El mundo entero contribuye a que la riqueza se concentre en unos pocos estadounidenses. Las pol\u00edticas neoliberales tambi\u00e9n facilitaron la concentraci\u00f3n de la riqueza al viabilizar la con - solidaci\u00f3n de megaempresas, sobre todo, en los \u00e1mbitos de la industria farmac\u00e9utica, la alimen - taci\u00f3n y las comunicaciones. En el rubro de alimentaci\u00f3n y productos de consumo cotidiano, por ejemplo, las pol\u00edticas neoliberales permitieron que diez megaempresas lleguen a dominar el mercado mundial, sin que est\u00e9n sujetas a reglamentaciones estrictas que garanticen la calidad de su oferta para el bienestar de toda la gente donde se venden dichos productos. Diez, solo diez, empresas controlan casi todo lo que se consume en el mundo; estas producen y distribuyen m\u00e1s de 2,150 productos y facturan m\u00e1s de mil millones de d\u00f3lares diarios por ello. Unilever y Coca Cola poseen m\u00e1s de 400 marcas; P&G, m\u00e1s de 300; Mars Kraft, m\u00e1s de 150; PepsiCo, Kellogg's, Nestl\u00e9 y Johnson & Johnson, m\u00e1s de 75); y General Mills, m\u00e1s de 100. Seg\u00fan el informe de Interm\u00f3n-Oxfam, la mayor\u00eda no est\u00e1n respetando algunos de los derechos b\u00e1sicos de las comu - nidades agr\u00edcolas que les proporcionan tierra, agua, mano de obra y materias primas para que elaboren sus productos, y las violaciones incluyen hasta la explotaci\u00f3n infantil. En el caso de los f\u00e1rmacos, hacia la segunda mitad del siglo 20 la ya poderosa industria de me - dicamentos tuvo un impulso a\u00fan mayor con las pol\u00edticas de apertura y desregulaci\u00f3n de mer - cados que impuls\u00f3 el neoliberalismo. En su deseo de controlar los sistemas sanitarios de todo el 88 mundo \u2014objetivo que se hab\u00edan propuesto los farmac\u00e1rteles Rockefeller (EEUU) y Rothschild (Inglaterra) muchos a\u00f1os antes\u2014 estos dos grandes consorcios buscaron sustituir las terapias naturales no patentables por sustancias sint\u00e9ticas patentables y lucrativas. El cuerpo humano se convirti\u00f3 en un nuevo negocio, en un mercado, y comenzaron a dise\u00f1arse productos farmac\u00e9u - ticos para todas las dolencias hasta entonces identificadas. Los poderosos lobbies de la industria farmac\u00e9utica y de los seguros m\u00e9dicos fueron progresivamente llevando a los gobiernos a orga - nizar los sistemas de salud sobre la base de la enfermedad, no de la salud. Ello, porque la preven - ci\u00f3n y la erradicaci\u00f3n de cualquier enfermedad reduce o elimina el mercado para los f\u00e1rmacos y para los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica y hospitalizaci\u00f3n. De hecho, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica que financia la industria farmac\u00e9utica es primordialmente dirigida a buscar cura a enfermedades o condiciones, no a comprender por qu\u00e9 surgen para prevenirlas. El incremento en enfermedades como el c\u00e1ncer, la diabetes, las enfermedades del coraz\u00f3n y las irregularidades de la tiroides, ampliamente documentadas hoy en la literatura m\u00e9dica y cient\u00ed - fica, comienza a relacionarse con el consumo de productos gen\u00e9ticamente modificados y con el uso de pesticidas, as\u00ed como con la ingesta de fertilizantes en los productos que consumimos. Pero las industrias qu\u00edmicas que los producen tienen muy buena relaci\u00f3n con las farmac\u00e9uticas. Por ejemplo, los accionistas de Monsanto, el mayor fabricante de pesticidas peligrosos para la salud, no s\u00f3lo controlan el suministro mundial de alimentos gen\u00e9ticamente modificados sino tambi\u00e9n la industria farmac\u00e9utica. La corporaci\u00f3n hoy conocida como Pharmacia, un brazo de Monsanto es ahora una filial de Pfizer Inc., que junto a sus subsidiarias opera el negocio de productos farmac\u00e9uticos. Entonces, el mismo conglomerado empresarial que genera alimentos da\u00f1inos a la salud produce medicamentos que nos dice son buenos remedios. \u00a1Negocio redon - do! La realidad, todos los aqu\u00ed presentes saben de sobra, es que la pobreza contin\u00faa siendo el principal problema por resolver para la protecci\u00f3n de la salud. Las tremendas desigualdades sociales que caracterizan al mundo actual generan morbimortalidad por s\u00ed mismas. NEOLIBERALISMO Y NARCOTR\u00c1FICO n Otro factor que debemos incorporar en el an\u00e1lisis de los impactos de la globalizaci\u00f3n est\u00e1 re - lacionado con el reciclaje de las ganancias que generan las industrias de il\u00edcitos que tambi\u00e9n se han globalizado: el narcotr\u00e1fico, la trata humana, la compra y venta de \u00f3rganos humanos, entre otras. Vale recordar que para la d\u00e9cada de 1980 el narcotr\u00e1fico ya era un negocio sumamente lucrativo, que buscaba d\u00f3nde \"lavar\" sus ganancias multimillonarias. Las pol\u00edticas neoliberales ofrecieron un marco perfecto para poner en circulaci\u00f3n esas astron\u00f3 - micas cifras entre fondos de inversi\u00f3n, bancos y un gran andamiaje de instituciones y productos financieros. Blanquear o lavar dinero generado por las industrias de il\u00edcitos comenz\u00f3 a ser un atractivo para muchos. En las primeras etapas de la venta de drogas era frecuente que profesio -89 nales de buen nivel sirvieran de prestamistas a los peque\u00f1os empresarios que buscaban inser - tarse en el negocio. Pr\u00e9stamos personales, sin hacer preguntas, generaron intereses muy altos a los prestamistas por un riesgo de corto plazo. Ese proceso fue escalando hasta que lleg\u00f3 a las instituciones financieras, sobre todo, a trav\u00e9s del sector inmobiliario, las inversiones off-shore y todo el andamiaje del sistema financiero mundial. Todav\u00eda se encuentra en una etapa muy incipiente la investigaci\u00f3n que podr\u00eda permitirnos tra - zar claramente los hilos de la vinculaci\u00f3n entre las pol\u00edticas neoliberales, la creaci\u00f3n de \"offsho - res\" y el surgimiento de grandes magnates empresariales en Am\u00e9rica Latina, pero mi sospecha es que efectivamente la hubo y la sigue habiendo, a trav\u00e9s de ciclo de lavado de dinero. CAPITALISMO NEOLIBERAL Y FUNDAMENTALISMO RELIGIOSO n No debemos pasar por alto tampoco la creciente vinculaci\u00f3n del fundamentalismo cristiano de extrema derecha con el capitalismo neoliberal. Desde la d\u00e9cada del setenta en Estados Unidos comenz\u00f3 un movimiento sin\u00e9rgico entre estas dos fuerzas, que buscaban contrarrestar el clima creado en Estados Unidos por la larga y absurda guerra de Vietnam. Para 1979 ya hab\u00eda coagu - lado un movimiento con agenda pol\u00edtica propia, que se denominaba \"moral majority\" o \"moral rearmament\" y que estaba encabezado por los evangelistas fundamentalistas Jerry Falwell, Pat Robertson y James Robinson. En respuesta a esa iniciativa, en 1980 el Partido Republicano in - corpor\u00f3 a su programa todas las demandas de ese grupo, que poco despu\u00e9s abraz\u00f3 con fervor m\u00edstico la candidatura de Ronald Reagan y lo llev\u00f3 a derrotar a Jimmy Carter en esas elecciones. Desde entonces se difumin\u00f3 la separaci\u00f3n de iglesia y Estado en Estados Unidos y, con fuertes sumas de dinero, el gobierno entreg\u00f3 a los grupos fundamentalistas de derecha la tarea de aten - der a las v\u00edctimas del tr\u00e1fico de drogas, buscando que los usuarios encontraran en el camino de Dios su redenci\u00f3n individual. Los gobiernos republicanos que siguieron, los de Bush padre e hijo, siguieron apuntalando la conformaci\u00f3n de una estrategia revitalizadora del capitalismo a trav\u00e9s del cristianismo y usaron esta base no solo en el \u00e1mbito econ\u00f3mico sino en el de sus relaciones internacionales, por medio de la financiaci\u00f3n de misiones evangelizadoras en \u00e1reas de inter\u00e9s especial, como lo es Centroam\u00e9rica. Con recursos gubernamentales provistos por el expresidente George W . Bush, las nuevas iglesias llegaron a instrumentar programas sociales y educativos, a organizar programas de banca hipotecaria y a estimular el desarrollo de negocios cristianos a lo largo y ancho de la naci\u00f3n. La situaci\u00f3n de cara a la elecci\u00f3n presidencial de 2016 les resultaba complicada con el avance de un candidato, Donald Trump, que no tiene vincula - ci\u00f3n alguna con iglesias y cuya vida es considerada inmoral por ese sector.90 RECAPITULANDO: EL BALANCE DE LAS POL\u00cdTICAS NEOLIBERALES n Lejos de revitalizar las econom\u00edas y cohesionar las sociedades en Am\u00e9rica Latina, como en casi todo el mundo, esta nueva etapa de expansi\u00f3n del capitalismo bajo el paquete neoliberal exa - cerb\u00f3 contradicciones de larga data. La polarizaci\u00f3n social se ha disparado en todo el mundo y se verifica una mayor concentraci\u00f3n de la riqueza. Muchas actividades estatales \u2014como la provisi\u00f3n de servicios de agua, luz, tel\u00e9fonos, educaci\u00f3n y salud\u2014 pasaron o est\u00e1n r\u00e1pidamente pasando a manos de empresas transnacionales a trav\u00e9s de poco transparentes procesos de pri - vatizaci\u00f3n, que acent\u00faan la polarizaci\u00f3n social, ya que el estado ha dejado de cumplir con su papel de garante del bien com\u00fan. La apertura comercial llev\u00f3 en muchos pa\u00edses a una contrac - ci\u00f3n de su capacidad productiva nacional, al enfrentar las peque\u00f1as y medianas empresas una competencia desmedida, siendo las que hist\u00f3ricamente generaron m\u00e1s de puestos de trabajo. En Am\u00e9rica Latina el paquete neoliberal recetado por Washington result\u00f3 ser peor que la d\u00e9cada perdida de los ochenta, y el inicio del siglo 21 fue testigo de mucha inquietud en movimientos sociales y pol\u00edticos que buscaban afirmar un proyecto de desarrollo end\u00f3geno, con otros par\u00e1 - metros basados en el bien com\u00fan, la justicia social y la democracia. Lamentablemente, a pesar de ingentes esfuerzos en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n por construir otro tipo de sociedad, la lucha contra la desigualdad que ha tra\u00eddo aparejada la globalizaci\u00f3n bajo el signo neoliberal sigue siendo un gran desaf\u00edo. GLOBALIZACI\u00d3N FINANCIERA JERARQUIZADA n La generaci\u00f3n de riqueza tiene hoy una fuerte impronta de especulaci\u00f3n, m\u00e1s que de ser generada en funci\u00f3n de inversiones productivas y de creaci\u00f3n de empleos. Un voraz mercado financiero y pol\u00edticas que, especialmente Estados Unidos y de Europa, privilegian las exenciones contributivas a los ricos y a sus propiedades, as\u00ed como a la transmisi\u00f3n de riqueza por v\u00eda de la herencia, alimen - tan la especulaci\u00f3n. Seis de los diez estadounidenses m\u00e1s ricos han heredado sus fortunas; no las han generado por v\u00eda del trabajo y la inversi\u00f3n. La ganancia se captura, no se genera. El mercado financiero internacional se ha ido constituyendo como motor y pilar del capitalismo neoliberal y, adem\u00e1s de la especulaci\u00f3n, la deuda es su otro puntal. Deuda privada de consumo, deuda hipotecaria, deuda de estudios universitarios, deuda p\u00fablica, compra y venta de paquetes de deuda, han generado una cadena que esclaviza a las mayor\u00edas empobrecidas en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo. La corrupci\u00f3n que permea todo el sistema financiero internacional ha sido develada por m\u00e1s de un alto funcionario de algunos organismos importantes. Por ejemplo, la ex Consejera Principal del Banco Mundial, Karen Hudes, expres\u00f3 en una entrevista radial que el sistema financiero mundial est\u00e1 dominado por un peque\u00f1o grupo corrupto, hambriento de poder, organizado en 91 torno a la Reserva Federal de EEUU. El 1% de las empresas financieras, entre las cuales est\u00e1n Barclays Bank, JPMorgan, Moody's, Chase y el Grupo Goldman Sachs, controla m\u00e1s del 40% de los negocios mundiales y puede llevar pa\u00edses enteros a la ruina a trav\u00e9s del mercado financiero y de las calificaciones de cr\u00e9dito. Lo que ha sucedido en Espa\u00f1a y Grecia, as\u00ed como lo que est\u00e1 sucediendo en Puerto Rico, muestran claramente el entramado de estrategias del mercado fi - nanciero para primero hundir a un pa\u00eds y luego financiar su recuperaci\u00f3n, dejando en la quiebra a la extendida clase media y profundizando la cr\u00edtica situaci\u00f3n de los pobres. En nuestro caso, la propuesta de salida de la crisis por v\u00eda de una Junta Federal de Control Fiscal pasa por reducci\u00f3n extrema del gasto p\u00fablico, el abaratamiento del costo laboral, as\u00ed como por la adquisici\u00f3n a pre - cios de liquidaci\u00f3n de hipotecas y propiedades por parte de capitales extranjeros. Seg\u00fan Hudes, la concentrada \u00e9lite financiera mundial, que otro estudio de la Universidad de Zurich estima en 660 individuos y 147 empresas transnacionales, tambi\u00e9n domina las organi - zaciones que controlan las finanzas de casi todas las naciones, como lo son el Banco Mundial, el FMI y los bancos centrales. Este poder econ\u00f3mico concentrado ha permitido crear un sistema mundial de control financiero en manos privadas, que funciona con gran secretividad, capaz de dominar el sistema pol\u00edtico de cada pa\u00eds y la econom\u00eda del mundo en su conjunto. El punto focal de ese sistema es el Banco de Pagos Internacionales (Bank for International Settlements, BIS), ubicado en Basilea, Suiza. El BIS representa a casi todos los c\u00e1rteles bancarios internacionales, que controlan la pol\u00edtica monetaria de sus naciones para su propio beneficio, seg\u00fan afirma el analista brit\u00e1nico Adam LeBor. Los banqueros due\u00f1os del BIS tienen completa inmunidad y poder absoluto y han dirigido sus esfuerzos a afianzarse en la c\u00faspide de la \u00e9lite mundial multi - millonaria, sin importar lo que pase al resto de la poblaci\u00f3n del planeta. El entramado mundial de para\u00edsos fiscales permite que una minor\u00eda privilegiada oculte en ellos 7.6 billones de d\u00f3lares. Es una cantidad tan enorme de dinero que ni siquiera tenemos capaci - dad de imaginarla y que no hace aportaciones a los presupuestos nacionales para atender nece - sidades de salud, educaci\u00f3n, vivienda. \u00bfPor qu\u00e9 conocemos tan poco de ese mundo? \u00bfPor qu\u00e9 hay tanta secretividad en torno al mer - cado financiero mundial y sus transacciones? \u00bfPor qu\u00e9 advenimos a alguna informaci\u00f3n solo cuando un h\u00e9roe cibern\u00e9tico logra penetrar archivos reservados para develar el alcance de esta ignominia? Encontraremos algunas pistas examinando lo que ha pasado en las \u00faltimas d\u00e9cadas en el \u00e1mbito de los medios de comunicaci\u00f3n. Porque en esa esfera tambi\u00e9n se ha ido dando un proceso de consolidaci\u00f3n oligop\u00f3lica de los grandes medios de comunicaci\u00f3n masiva, lo que dificulta el ejercicio de una prensa libre en la mayor\u00eda de los pa\u00edses y viola el derecho humano a informaci\u00f3n veraz.92 Hoy, seis corporaciones medi\u00e1ticas gigantes controlan m\u00e1s del 90% de las noticias de la televi - si\u00f3n en Estados Unidos, y Rupert Murdoch y Fox News tienen una influencia sin parang\u00f3n en la formaci\u00f3n de la opini\u00f3n mundial. Tal tendencia a la concentraci\u00f3n ya hab\u00eda advertida en un informe preparado para la UNESCO en 1980. El Informe Mac Bride advirti\u00f3 que \"la industria de la comunicaci\u00f3n est\u00e1 dominada por un n\u00famero relativamente peque\u00f1o de empresas que engloban todos los aspectos de la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n, est\u00e1n situados en los principales pa\u00edses desarrollados y sus actividades son transnacionales\" . Al momento, hay un candente deba - te en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina donde algunos gobiernos, como los de Ecuador, Uruguay y Bolivia, buscan evitar la formaci\u00f3n de grandes bloques mono u oligop\u00f3licos, que suelen fun - cionar en estrecha relaci\u00f3n con la \u00e9lite financiera mundial y ejercen un poder cada vez mayor sobre los procesos pol\u00edtico-electorales nacionales. DIFERENCIAS SALARIALES ENTRE ORIENTE Y OCCIDENTE n El sistema capitalista que domina el mundo y su capacidad para aprovecharse de las enormes diferencias que existen entre pa\u00edses, entre regiones y entre personas, ha llevado a que la humani - dad haya aceptado niveles de injusticia y de desigualdad que racional y \u00e9ticamente no deber\u00edan ser tolerados. La globalizaci\u00f3n de la manufactura tiene como base la explotaci\u00f3n del trabajo, sobre todo femenino, en China y pa\u00edses del sudeste asi\u00e1tico. En China, m\u00e1s del 70% de quienes trabajan en la confecci\u00f3n de ropa son mujeres; en Bangladesh, el 85%; y en Camboya, el 90%. Largas jornadas \u2014sin reconocimiento de derechos sociales como vacaciones, retiro o el pago de horas extras\u2014 caracterizan el d\u00eda a d\u00eda de millones de personas que trabajan en f\u00e1bricas para que los pa\u00edses de Occidente puedan comprar mercanc\u00edas baratas. La significativa diferencia de salarios, acompa\u00f1ado de los cambios tecnol\u00f3gicos que permiten la fragmentaci\u00f3n espacial de la producci\u00f3n, han sido clave para el crecimiento y la consolidaci\u00f3n de grandes empresas y la expansi\u00f3n del radio de acci\u00f3n de las transnacionales en las \u00faltimas d\u00e9cadas. El Informe Mundial sobre Salarios 2012/2013 publicado por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) se\u00f1alaba que mientras un trabajador del sector manufacturero de Estados Unidos ganaba $23.30 la hora, uno de Brasil ganaba $5.40; y uno de Filipinas, $1.40. Mientras persistan esas diferencias, el empleo en los pa\u00edses de Occidente seguir\u00e1 reduci\u00e9ndose, como tambi\u00e9n los salarios, y seguiremos quedando aturdidos por dos cuestiones. En primer lugar, el asumir cada vez m\u00e1s costos por trabajar: pagamos el traslado al lugar de empleo, las cargas sociales que no se pagan por la llamada flexibilidad laboral, el seguro de salud, los adiestramientos para estar al d\u00eda y un largo etc\u00e9tera que hace pensar que efectivamente estamos pagando por trabajar. En segundo lugar, mientras persista esa inmensa diferencia salarial entre Oriente y Occidente, se - guiremos presos de todas las campa\u00f1as que nos inducen al \"empresarismo, emprendedurismo, la innovaci\u00f3n, la gerencia eficaz y eficiente, la rentabilidad, la autogesti\u00f3n, \" cuestiones todas 93 relacionadas con sacarle m\u00e1s a cada trabajador, mientras los salarios reales se reducen. Por ende, las luchas sociales por la equidad salarial tienen que ser globales. P ARA FINALIZAR... n Estamos viviendo tiempos complejos, llenos de posibilidades para el desarrollo de sociedades que aseguren una vida digna a sus poblaciones, pero tambi\u00e9n llenos de incertidumbre frente a la consolidaci\u00f3n de poderes econ\u00f3micos tan fenomenales que son hoy quienes dictan las pautas a los poderes pol\u00edticos. El af\u00e1n de lucro y de rentabilidad en el mercado global ha incidido y hecho peligrosa la convivencia entre pa\u00edses y al interior de los pa\u00edses. Tambi\u00e9n, este ha impedido lograr cierto nivel de justicia social para el 99% de la poblaci\u00f3n mundial. Y tan grave como ello, es que se ha desprestigiado la democracia como forma pol\u00edtica de gobernar en el mundo; se ha generado frustraci\u00f3n y sentido de impotencia para cambiar hacia estrategias m\u00e1s humanas, equilibradas y coherentes con el logro del bien com\u00fan. Todo ello repercute directamente sobre la salud de las personas porque el contexto que se vive en buena medida la define. Mientras cada d\u00eda la ciencia afirma m\u00e1s la importancia de las emociones para la salud general de las personas, las estrategias econ\u00f3micas que definen la globalizaci\u00f3n neoliberal, que sigue profundiz\u00e1ndose, son altamente t\u00f3xicas y da\u00f1inas para la salud f\u00edsica y mental de la inmensa mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial. El individualismo, la incertidumbre y la vulnerabilidad que son paradigm\u00e1ticos de esta era est\u00e1n generando niveles de estr\u00e9s altamente t\u00f3xico, problemas graves de salud mental, incremento en suicidios y colectivos de personas abatidas por la soledad, la desesperanza y falta de redes sociales de apoyo. Por ello, en Puerto Rico y en toda la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe tenemos que hacer una mudanza conceptual hacia el paradigma de Desarrollo Humano Sostenible (DHS). El DHS no es una ruta trazada en piedra, inamovible e id\u00e9ntica para todas las sociedades. Es una construcci\u00f3n social, din\u00e1mica, cambiante, justamente porque se centra en las personas y la diversidad es lo que caracteriza a la humanidad. Pero hay unos principios, unas visiones, que pueden servir de marco de orientaci\u00f3n a las pol\u00edticas p\u00fablicas para asegurar que la sociedad en su conjunto comparta los frutos del esfuerzo individual y colectivo. Esta concepci\u00f3n tiene un enfoque integral; es decir, no se trata s\u00f3lo del aspecto econ\u00f3mico, sino que incluye todos los aspectos que inciden en que las personas tengan bienestar y tranquilidad. La propuesta de de - sarrollo humano afirma la necesidad de que el medioambiente y todos los recursos naturales se usen con prudencia y sentido de responsabilidad para que no se agoten y puedan ser utilizados por las futuras generaciones.94 Desde esta visi\u00f3n, tenemos que construir un terreno de oportunidades para que cada ser huma - no pueda desarrollar sus capacidades y talentos; para que pueda aprender a aprender, aprender a ser y aprender a hacer. Tenemos que crear condiciones para que todas las personas puedan gozar de buena salud y de integridad f\u00edsica; que puedan participar en todas las instancias de decisiones que afecten sus vidas. Que se les reconozca y puedan ejercer sus derechos fundamentales en un marco de dignidad inviolable. Ser\u00e1 preciso erradicar la especulaci\u00f3n como valor; la \u00e9tica del todo se vale, el consumismo, la exclusi\u00f3n social y la discriminaci\u00f3n \u00e9tnica-social. Habr \u00e1 que desbaratar mercados, desde el financiero hasta los de il\u00edcitos como la droga y la trata humana. Tendremos que ser firmes defensores de la paz mundial para poder vivir en paz personal. Y todo ello se puede lograr, porque tenemos una fuerte base, que e s nuestra propia gente. Insisto en que no hay una receta \u00fanica para la ruta a trazar y que podemos dibujarla con el insumo de todos y todas. Hemos identificado en este esquema varios puntos de entrada para estimular el desarrollo sostenible, que pueden ser asumidos desde distintos sectores y actores de la sociedad. Lo importante es abrir un di\u00e1logo que nos permita actuar integralmente a fin de conseguir la sinergia necesaria para poner en marcha el cambio virtuoso. Otros pa\u00edses, como los escandinavos, lo han logrado; no ser\u00e1n perfectos \u2014porque ello no existe\u2014 mas se acercan a lo que juntos podemos so\u00f1ar. Estamos tarde, pero no perdidos del todo. En Puerto Rico tenemos extraordinarios r\u00edos subterr\u00e1neos de creatividad, bondad, solidaridad y capacidades en todos los \u00f3rdenes de la vida que pueden mover la rueda del cambio. Pero para ello hay que quebrar la inercia que nos ha tenido detenidos y agobiados. Si no lo hacemos, pone - mos peligro a las generaciones futuras; avanzar\u00e1 la reproducci\u00f3n de la pobreza y seremos cada vez una sociedad m\u00e1s pobre y m\u00e1s insalubre; destruiremos nuestro medioambiente y la des - igualdad har\u00e1 la convivencia imposible. Comenzar supone que cada persona asuma el desaf\u00edo de dialogar, educar y convencer a otros de que este cambio es imperioso, solo un gran movimiento podr\u00e1 enfrentar la vor\u00e1gine del capitalismo neoliberal. La salud, como ustedes bien saben, no se define por la falta de enfermedad, sino por el equilibrio de mente, cuerpo, esp\u00edritu y medioambiente. Nuestra sociedad est\u00e1 intoxicada con la avasallado - ra cultura materialista, que se ha convertido en una ideolog\u00eda con su propio sistema de valores, o de antivalores, donde la posesi\u00f3n de bienes materiales es m\u00e1s importante que la conexi\u00f3n humana, el amor, el cuidado de otros y la solidaridad. Para poner en marcha el desarrollo hu - mano sostenible es preciso afirmar los valores que dan sentido al colectivo, al bien com\u00fan, as\u00ed como cultivar una interacci\u00f3n virtuosa con el medioambiente. Solo entonces tendremos una sociedad saludable y las futuras conferencias de salud p\u00fablica ser\u00e1n para celebrar y profundizar los cambios. b95 1 Frase expresada por un alto funcionario gubernamental en una reuni\u00f3n con vecinos del municipio de Ceiba, donde hasta poco antes se encontraba la base militar Roosevelt Roads del ej\u00e9rcito de Estados Unidos. Los terrenos otrora ocupados por la base estaban bajo estudio para un proceso de redesarrollo fastuoso estilo Riviera del Caribe. El director del proyecto, Jaime Gonz\u00e1lez Goenaga, expres\u00f3 que los vecinos del \u00e1rea, que hicieron reclamos sobre un plan que no ten\u00eda en cuenta sus necesidades y carencias, eran unos acompleja - dos. Argument\u00f3 que el acceso a la riqueza es cuesti\u00f3n de suerte porque \"such is life\" (as\u00ed es la vida) y les aconsej\u00f3 que, si quer\u00edan seguir viviendo en la zona, jugaran a la loter\u00eda. El funcionario fue despedido de su cargo por sus insensibles dichos. 2 Mascayano, Franco, Maray, Franco, Roa, Andrea. (2009). Trastornos disociativos: una p\u00e9rdida de la integraci\u00f3n . https://es.scribd.com/ doc/98561858/Trastornos-Disociativos-Carola-Rivero 3 Paz Enr\u00edquez, Susana. (2003). El psic\u00f3logo en casa . Madrid: Editorial LIBSA. 4 Koyr\u00e9, A. (1957). From the Closed World to the Infinite Universe . Baltimore: The Johns Hopkins Press. 5 Instituto Nacional del Genoma Humano. (2003). Terminaci\u00f3n del Proyecto Genoma Humano: Preguntas m\u00e1s frecuentes . https://www. genome.gov/11510905/preguntas-maacutes-frecuentes/ 6 . Keyeux, Genoveva et al, coordinadores. \u00c9tica de la investigaci\u00f3n en seres humanos y pol\u00edticas de salud p\u00fablica . Bogot\u00e1: UNESCO. Red Latinoamericana y del Caribe: Universidad Nacional de Colombia. Instituto de Gen\u00e9tica 7 Penchaszadeh, V\u00edctor B. (2002). \"Gen\u00e9tica Humana y Salud P\u00fablica\" . Modificado del art\u00edculo publicado en Ciencia e Saude Co - lectiva. Vol. 7, N\u00fam. 2, pp. 33-36. Disponible en: http://www.bvs.org.ar/genetica/pdf/genetica_humana.pdf. Ver tambi\u00e9n: Kaufert, PA (2000) \"Health Policy and the New Genetics\" . Social Science and Medicine. Vol. 51, N\u00fam. 6, pp. 821-829. 8 ONU. Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos . http://www.un.org/es/documents/udhr/ 9 S\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel. \"El mundo despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n: la f\u00edsica de la segunda mitad del siglo XX\" (2009). Revista virtual Open Mind. ww.bbvaopenmind.com/articulo/elmundo-despues-de-la-revolucion-la-fisica-de-la-segunda-mitad-del-siglo-xx/?fulls - creen=true 10 \"Un nuevo enfoque del marketing: El . (2009). Ser Inversor. http://www.serinversor.com/un-nuevo-enfo - que-del-marketing-el-neuromarketing-parte-ii/. Ver tambi\u00e9n: Bermejo, P .E., Izquierdo, I. (2013). Tu dinero y tu cerebro. Por qu\u00e9 tomamos decisiones err\u00f3neas y c\u00f3mo evitarlo seg\u00fan la neuroeconom\u00eda. Barcelona: Editorial Conecta / Penguin Random House Grupo Editorial. 11 JJ Torres. (2014, 25 de agosto) \"Tecnolog\u00edas que cambiaron el mundo: el microchip\" . Revista \"Will a robot take your job?\" (2011, 11 de agosto) BBC News. https://www.bbc.com/news/technology-34066941 13 Douglas Rushkoff. (2016). Throwing Rocks at the Google Bus: How Growth Became the Enemy of Prosperity . New Y ork: Porfolio/Penguin. 14 Ver carta firmada en 2015 por cerca de un millar de cient\u00edficos dedicados a las investigaciones de IA y rob\u00f3tica. \" Autonomous Wea - pons: An Open Letter From AI & Robotics Researchers\" . (2015, 28 de julio). http://futureoflife.org/open-letter-autonomous-weapons/ 15 UNESCO. (2015, noviembre). Informe de la UNESCO sobre la Ciencia hacia el 2030 . Par\u00eds Ediciones Unesco. 16 Rivera, Marcia. (2000). Tejiendo Futuro, los caminos posibles del desarrollo social . San Juan: Puerto Rico, Ediciones Puerto. 17 Stiglitz, Joseph. (2002). El malestar en la globalizaci\u00f3n . New Y ork: W .W . Norton; (2006) C\u00f3mo hacer que funcione la globalizaci\u00f3n. Madrid: Taurus; (2009) Report by the Commission on the Measurement of Economic Performance and Social Progress. (CMEPSP). Paris: Institut National de la Statistique et des Etudes Economiques. https://www.economie.gouv.fr/files/finances/presse/dossiers_de_ presse/090914mesure_perf_eco_progres_social/synthese_ang.pdf; Thomas Picketty. (2014). El capital en el siglo XXI. Madrid: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. 18 Oxfam. (2016, 18 de enero). Una econom\u00eda al servicio del 1%. Informe. Oxford: Oxfam GB https://www.oxfam.org/sites/www.oxfam. org/files/file_attachments/bp210-economy-one-percent-tax-havens-180116-es_0.pdf 19 Informe Oxfam. 20 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2008). Informe Mundial de la salud . Ginebra: OMS http://www.who.int/whr/2008/08_report_es.pdf 21 Mur, Diego Ignacio. (2013, 5 de junio) \"Monsanto no alimenta al mundo sino a la industria farmac\u00e9utica\" . http://bwnargentina. blogspot.com/2013/06/monsanto-no-alimenta-al-mundo-sino-la.html 22 Wilkinson, Richard G. (1992). \"Income Distribution and Life Expectancy\" . British Medical Journal. N\u00fam. 304, 165- 168. 23 Lauren Feeney (2012, 31 de agosto). \"Timeline: The Religious Right and the Republican Platform\" . Moyers & Company. http://bill - moyers.com/content/timeline-the-religiousright-and-the-republican-platform/ 96 24 Snyder, Michael. (2013, 8 de octubre). \"Informante del Banco Mundial revela c\u00f3mo una Elite Global gobierna el mundo entero\" . http://www.tribunahispanausa.com/informante-del-banco-mundial-revela-como-una-elite-globalgobierna-el-mundo-entero/ Ver tambi\u00e9n la entrevista de Joyce Riley a Karen Hudes en el programa radial The Power Hour en septiembre de 2013. archives2013.gcnlive. com/Archives2013/sep13/PowerHour/0926132.mp3 25 Riley, Joyce. Entrevista a Karen Hudes. 26 LeBor, Adam. (2014). Tower of Basel: The Shadowy History of the Secret Bank that Runs the World. New Y ork: Public Affairs. 27 Informe Oxfam. 28 Harvey, David. (2007). Breve historia del neoliberalismo . Madrid: Ediciones AKAL. Ver tambi\u00e9n Lutz, Ashley. (2012, 14 de junio). \"These 6 Corporations Control 90% of the Media in America\" . Business Insider. http://www.businessinsider.com/these-6-corporations- control-90-of-the-media-in-america-2012-6 29 MacBride, Sean. (1980). Un Solo Mundo, Voces M\u00faltiples. Comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n en Nuestro Tiempo . M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica/UNESCO. 30 Rivera, Marcia. (2014, 28 de marzo). \"El capitalismo salvaje y las luchas globales por la dignidad\" . Revista digital 80 grados. http:// www.80grados.net/el-capitalismo-salvaje-y-las-luchas-globales-por-la-dignidad/ 31 Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. (2013). Informe Mundial sobre Salarios 2012/2013: Los salarios y el crecimiento equitativo . Ginebra. http://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/publication/wcms_195244.pdf 32 Rivera, Marcia. (2018). \"No hay una receta \u00fanica para guiar el desarrollo humano y s\u00ed muchos posibles puntos de entrada\" , extracto del recuadro preparado para el primer Informe sobre desarrollo humano en Puerto Rico. San Juan: Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. 97 LOS TRES PRINCIPALES RETOS DE LA SALUD P\u00daBLICA EN EL SIGLO 21 DR. JULIO FRENK ESTADOS UNIDOS Presidente de la Universidad de Miami Es para m\u00ed un honor poder acompa\u00f1arlos, gracias a la magia de la tecnolog\u00eda, en la Quinta Con - ferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. Quisiera agradecer a los organizadores de la confe - rencia, en particular al doctor Hiram V . Arroyo, la invitaci\u00f3n a participar en esta sesi\u00f3n plenaria. Tal y como me lo solicitaron los organizadores, mis comentarios estar\u00e1n dirigidos a discutir los desaf\u00edos que hoy enfrenta el campo de la salud p\u00fablica. A mi juicio, son tres los principales retos de la salud p\u00fablica en el siglo 21: el primero es la necesidad de una definici\u00f3n clara sobre el pro - pio quehacer de la salud p\u00fablica; el segundo, la creciente complejidad de las condiciones y los sistemas de salud; y, el tercero, el imperativo de generar una respuesta integral a los problemas de salud de un mundo interdependiente y globalizado. Perm\u00edtanme discutir, en primer lugar, el desaf\u00edo que representa el ser parte de una tradici\u00f3n conceptual que busque definir nuestro quehacer como profesionales de la salud p\u00fablica. El t\u00e9r - mino \"salud p\u00fablica\" ha estado cargado de significados ambiguos. A lo largo de su historia han sido particularmente prominentes cuatro acepciones. La primera equipara el adjetivo \"p\u00fablica\" con la acci\u00f3n gubernamental, es decir, el sector p\u00fablico. El segundo significado es un poco m\u00e1s amplio, pues incluye no solo la participaci\u00f3n del gobierno, sino tambi\u00e9n la de la comunidad organizada, es decir, el p\u00fablico. El tercer uso identifica la salud p\u00fablica con los llamados ser - vicios no personales de la salud, es decir, los servicios ambientales y colectivos. Por \u00faltimo, la expresi\u00f3n \"problema de salud p\u00fablica\" se usa a menudo, sobre todo en el lenguaje com\u00fan, para referirse a padecimientos de alta frecuencia o alta peligrosidad. En mi opini\u00f3n, el adjetivo \"p \u00fablica\" no se refiere a un conjunto de servicios en particular, ni a una forma de propiedad, ni a un tipo de problemas, sino a un nivel de an\u00e1lisis, a saber, el nivel poblacional. A diferencia de la medicina cl\u00ednica, que opera a nivel individual y de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, y que analiza el nivel subindividual, la esencia de la salud p\u00fablica 98 consiste en adoptar una perspectiva basada en grupos de gente o poblaciones. Por su parte, el t\u00e9rmino \"salud\" hace referencia tanto a las condiciones de salud de las poblaciones como a las respuestas de la sociedad a estas condiciones. En particular, se relaciona con la forma en que dicha respuesta se estructura a trav\u00e9s del sistema de salud. Esta tradici\u00f3n conceptual tambi\u00e9n identifica la salud p\u00fablica como un campo de conocimien - to y como un \u00e1mbito para la acci\u00f3n pr\u00e1ctica que puede darse a trav\u00e9s de movimientos socia - les o de la pr\u00e1ctica profesional. Finalmente, desde dicha tradici\u00f3n, no se considera la salud p\u00fablica una disciplina, sino m\u00e1s bien un espacio para la confluencia de m\u00faltiples disciplinas. Todo esto nos permitir\u00eda definir la salud p\u00fablica como la aplicaci\u00f3n de las ciencias biol\u00f3gi - cas, sociales y de la conducta al estudio de los fen\u00f3menos de salud en poblaciones humanas. Es obvio que todas las poblaciones humanas est\u00e1n organizadas en sociedades, de ah\u00ed que las ciencias sociales sean indispensables para una comprensi\u00f3n cabal de la salud en poblaciones. Sin embargo, tambi\u00e9n existe una dimensi\u00f3n biol\u00f3gica de las poblaciones humanas que se expresa, entre otros fen\u00f3menos, en la distribuci\u00f3n de caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, la inmunidad grupal y la interacci\u00f3n de los humanos con otras poblaciones, como lo son las poblaciones microbiol\u00f3gicas. As\u00ed, pues, las ciencias biol\u00f3gicas contribuyen tambi\u00e9n a la comprensi\u00f3n de las poblaciones hu - manas. Por lo anterior, considero que un elemento fundamental del renacimiento de la salud p\u00fablica es volver a incorporar plenamente la ense\u00f1anza de la investigaci\u00f3n de las ciencias bio - l\u00f3gicas, algo que muchas escuelas de salud p\u00fablica han ido perdiendo a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas. Junto con este reencuentro, es preciso un desarrollo amplio, riguroso y plural de las ciencias sociales. El reduccionismo biol\u00f3gico no debe ser reemplazado por un reduccionismo sociol\u00f3gico. Lo que se requiere, por el contrario, es un esfuerzo de integraci\u00f3n entre discipli - nas cient\u00edficas. Esta es la esencia del concepto de la salud p\u00fablica. Quisiera ahora a pasar a discutir el segundo de los desaf\u00edos que identifiqu\u00e9 al principio de esta conferencia: el que se refiere a la creciente complejidad tanto de las condiciones de salud como de la respuesta que las sociedades contempor\u00e1neas le est\u00e1n dando a dichas condiciones. Es - tamos siendo testigos de una tensa e intensa transici\u00f3n en las condiciones de salud, lo que ha dado lugar a una transformaci\u00f3n fundamental en la naturaleza tanto de la muerte como de la enfermedad. Para empezar, durante el siglo 20 el mundo experiment\u00f3 una mayor ganancia en esperanza de vida que en toda la historia acumulada de la humanidad. En 1900 la esperanza de vida en el mundo era de solamente 30 a\u00f1os. Para 1985, ya se hab\u00eda duplicado a 62 a\u00f1os. En 2013 la cifra promedio alcanz\u00f3 los 71 a\u00f1os, aunque con grandes diferencias que van desde los 84 a\u00f1os de esperanza de vida en Jap\u00f3n, a apenas 49 a\u00f1os en Sierra Leone.99 Ligado a este aumento de esperanza de vida se ha dado un cambio dram\u00e1tico de los factores dominantes de la enfermedad. El peso relativo de las diferentes causas de muerte se ha movido a lo largo de dos dimensiones: hacia los grupos de mayor edad y hacia los grupos con padecimien - tos cr\u00f3nicos, ya sean transmisibles con el VIH y el SIDA, o no transmisibles como el c\u00e1ncer, la diabetes y las enfermedades cardiovasculares. El significado mismo de la enfermedad tambi\u00e9n se ha transformado. Hasta hace poco, la experiencia de la enfermedad se caracterizaba por una sucesi\u00f3n de episodios agudos de los cuales uno o se recuperaba, o mor\u00eda de ellos. Ahora la gente ya no est\u00e1 en esta sucesi\u00f3n de episodios, sino que pasa una parte sustancial de su vida en condi - ciones menos que perfectas de salud lidiando con padecimientos cr\u00f3nicos. La enfermedad no siempre nos mata, pero casi siempre nos acompa\u00f1a. Para usar la imagen de Susan Sontag, planteada en su libro La enfermedad y sus met\u00e1foras de 2007, todos tenemos una doble ciudadan\u00eda, la del reino de los sanos y la del reino de los enfermos. El hecho es que somos testigos de una profunda transici\u00f3n en salud caracterizada por una reducci\u00f3n cuantitativa en los niveles de mortalidad y un incremento cualitativo en la complejidad del perfil de enfermedades. Esta revoluci\u00f3n en curso ha producido unos de los mayores beneficios en la historia humana. Es dif\u00edcil encontrar otra esfera donde la ciencia y la solidaridad social hayan tenido un impacto tan dram\u00e1tico como es la dram\u00e1tica ampliaci\u00f3n de la cantidad y la calidad de vida gracias a los avances de la salud p\u00fablica. Estos avances, sin embargo, han generado nuevos retos. La equidad es el m\u00e1s apremiante porque el progreso en las condiciones de salud no se ha distribuido de manera homog\u00e9nea entre los pa\u00edses y al interior de los pa\u00edses. Mientras que las naciones m\u00e1s ricas han experimentado una sustituci\u00f3n de los viejos por los nuevos patrones de enfermedad, los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo enfrentan simult\u00e1neamente lo que he llamado una triple carga de enfermedad. En primer lugar, est\u00e1 la primera carga, que es la agenda inconclusa de las infecciones comunes, la mortalidad materna y la desnutrici\u00f3n. Sin haber resuelto del todo este rezago, se enfrenta tambi\u00e9n la segun - da carga: son ya dominantes las enfermedades no transmisibles, las m\u00e1s comunes de las cuales, como ustedes saben, son los padecimientos vasculares, el c\u00e1ncer y la diabetes. El tercer com - ponente de esta triple carga de la enfermedad son los riesgos relacionados directamente con la globalizaci\u00f3n, incluyendo las pandemias como el SIDA o la influenza, el comercio de productos da\u00f1inos para la salud como el tabaco y otras drogas, las consecuencias para la salud del cambio clim\u00e1tico y la diseminaci\u00f3n de estilos de vida no saludables. A la creciente complejidad de las condiciones de salud se suma la progresiva complejidad de la respuesta social organizada a dichas condiciones. El nuevo orden de la salud se caracteriza por la existencia de complejos sistemas de salud que constituyen nichos institucionales exclusivamente 100 dedicados a la atenci\u00f3n de la salud, una funci\u00f3n que hace apenas un siglo era responsabilidad principalmente del n\u00facleo familiar. Estos sistemas representan un enorme sector de la econom\u00eda que concentra el 17% del producto interno bruto de Estados Unidos y el 10% de la econom\u00eda mundial. Los sistemas de salud son tambi\u00e9n una de las principales fuentes de empleo y un sector con una enorme influencia en el desempe\u00f1o econ\u00f3mico. La salud adem\u00e1s se ha convertido en un tema crucial del debate pol\u00edtico y una arena para la deliberaci\u00f3n \u00e9tica. Quisiera concluir mi ponencia discutiendo el tercer desaf\u00edo que enfrenta la salud p\u00fablica, que es el de generar una respuesta integral a los problemas de salud de un mundo interdependiente y globalizado. Los sistemas de salud contempor\u00e1neos deben adoptar una estrategia que equilibre la atenci\u00f3n de la salud y la atenci\u00f3n de la enfermedad. Esta estrategia debe incluir intervencio - nes para actuar sobre los determinantes sociales y econ\u00f3micos de la enfermedad. Debe incluir acciones de salud p\u00fablica para lidiar con los principales factores de riesgo y, as\u00ed mismo, debe incluir servicios personales de salud para tratar las infecciones comunes, los eventos reproducti - vos, las enfermedades no transmisibles, las lesiones y los problemas de salud mental. Finalmen - te, esta estrategia integral debe incluir los cuidados paliativos para enfrentar los problemas que se generar\u00e1n en las etapas finales del ciclo de vida. El equilibrio entre la atenci\u00f3n a la salud y la atenci\u00f3n a la enfermedad exige la implantaci\u00f3n de las cuatro \"P\" de la salud p\u00fablica: protecci\u00f3n, promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y preparaci\u00f3n. La protec - ci\u00f3n de la salud, la primera \"P\" , comprende acciones tanto para proteger el ambiente natural como el ambiente construido, incluyendo la protecci\u00f3n de las fuentes de agua, la provisi\u00f3n de servicios de agua potable, la protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera contra la contaminaci\u00f3n, la protecci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de las \u00e1reas verdes, y la prestaci\u00f3n de servicios efectivos de seguridad vial y se - guridad p\u00fablica. La promoci\u00f3n de la salud, la segunda \"P\" , incluye acciones para estimular los estilos de vida saludables como la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y el consumo de una dieta saludable, y comporta, tambi\u00e9n, el combate al consumo de productos da\u00f1inos como el tabaco, el alcohol y las drogas il\u00edcitas. Incluye la promoci\u00f3n de la interacci\u00f3n social. La tercera \"P\" es la prevenci\u00f3n espec\u00edfica de enfermedades, que incluye acciones para controlar a los vectores asociados con enfermedades como el paludismo, el dengue, el zika y la enferme - dad de chagas. Incluye tambi\u00e9n la organizaci\u00f3n de campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las enfermedades no transmisibles, lo que incluye, por ejemplo, la construcci\u00f3n de estufas ecol\u00f3 - gicas para prevenir el asma, el enfisema y el c\u00e1ncer pulmonar en comunidades rurales. Final - mente, la cuarta \"P\" es la preparaci\u00f3n , que comprende acciones para enfrentar y controlar los desastres y las epidemias, incluyendo ah\u00ed la provisi\u00f3n de servicios personales de salud efectivos, seguros y accesibles.101 En conclusi\u00f3n, los sistemas de salud en el siglo 21 deben evitar los reduccionismos que dividen, y abrazar la riqueza de perspectivas de la salud p\u00fablica a trav\u00e9s de acciones integradoras. Esto no supone ignorar la focalizaci\u00f3n, la especializaci\u00f3n y la priorizaci\u00f3n, pero s\u00ed implica la construc - ci\u00f3n de puentes que nos permitan entender y actuar sobre los complejos retos de la salud que enfrenta nuestro mundo globalizado. Les agradezco nuevamente el honor que me han hecho al permitirme dirigirme a ustedes hoy y les deseo que tengan un comienzo sumamente exitoso. Much\u00edsimas gracias por su atenci\u00f3n. b 102 103 \u00bf\u00c9POCA DE CAMBIOS O CAMBIO DE \u00c9POCA? IDEAS PARA PENSAR LOS DESAF\u00cdOS ACTUALES DE LA SALUD P\u00daBLICA JOAN CARLES MARCH CERD\u00c1 ESPA\u00d1A Hoy, tristemente, no puedo estar con ustedes en Puerto Rico, pero quer\u00eda darles algunas ideas en torno a los desaf\u00edos de la salud p\u00fablica del presente desde aqu\u00ed desde Granada, Andaluc\u00eda, desde la Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica. Quer\u00eda dar algunos elementos de contexto dentro de una historia, un contexto o un entorno en el cual yo parto de la idea de que no vivimos una \u00e9poca de cambios, sino un cambio de \u00e9poca. Un cambio de \u00e9poca que hace que en la salud p\u00fablica, desde la salud p\u00fablica, reconozcamos que tenemos que cambiar si es que queremos llegar a la ciudadan\u00eda. Que si queremos mejorar la salud p\u00fablica, hemos de mejorar la salud de la ciudadan\u00eda. Ese elemento me parece clave en un entorno complejo de hiperconectividad, de volatilidad, de incertidumbre y, probablemente, en el cual hay una globalizaci\u00f3n y cambio social que, sin duda, hace que tengamos presente que algo ha cambiado, y que algo tenemos que cambiar en la salud p\u00fablica. Un primer elemento en el cual tenemos que cambiar, que tenemos que tener en cuenta es el paciente de hoy, el ciudadano de hoy, el ciudadano como protagonista clave de la historia. No podemos pensar en los ciudadanos o los pacientes como aquella persona que sigue a pie juntillas lo que se dice desde \u00e1mbitos profesionales en la salud; desde la perspectiva de un profesional de la salud que es el t\u00e9cnico, el que sabe, el que, por lo tanto, tiene toda la verdad. Eso ya no es as\u00ed, ya que, adem\u00e1s, cualquier ciudadano puede tomar acciones o decisiones en torno a su salud, a su voluntad. Justamente, este es un aspecto que tenemos que plantearnos, puesto que habla del mundo real, habla de que las cosas pasan en el mundo real, no en el entorno de los sistemas sanitarios, no en los entornos de los servicios de salud, sino en el mundo real. Y ese mundo real implica que hay que hacer las cosas con la gente, con los pacientes. La clave es utilizar la preposici\u00f3n \"con\" . Porque, a veces, desde el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica hemos hecho cosas sin la gente \u2014este es uno 104 de nuestros problemas\u2014 e, incluso, contra la gente. Tal modo de actuar ha afectado nuestra cre - dibilidad y por eso es que hay que procurar trabajar con la gente y hay que trabajar para ayudar a que las cosas sucedan entre las personas, entre la ciudadan\u00eda de los pacientes, en lugar de en contra de ellos. Toda la clave est\u00e1 en la participaci\u00f3n. La participaci\u00f3n facilita la comprensi\u00f3n, sobre todo te - niendo en cuenta que vivimos en un mundo de redes sociales, de internet, donde cada uno es cada cual. Ha cambiado el mundo de la ciudadan\u00eda. Los elementos son muchos m\u00e1s indivi - duales. La gente vive un mundo muy personal. Cuando entran en sus p\u00e1ginas de Facebook, en sus historias, en sus contactos, es otra historia, que hace m\u00e1s necesario el tener en cuenta que cada cual, cada uno de las personas a las cuales nos dirigimos desde la salud p\u00fablica, reacciona diferente. Por lo tanto, tenemos que llegar a ellos de forma diferente. El internet ha cambiado el mundo, ha tra\u00eddo consigo el fin de la autoridad, el fin del profesional como \u00fanico referente, el fin del paternalismo. Cada vez m\u00e1s, la gente busca en internet informaci\u00f3n sobre todos los temas en general: sobre enfermedades, estilos de vida, medicamentos o sobre prevenci\u00f3n de enferme - dades. Los espacios de contacto tipo WhatsApp junto a much\u00edsimos otros est\u00e1n ah\u00ed para que la gente los usa: para buscar datos, para contactar a otros, para conectarse. Es evidente que algo que deber\u00edamos tener claro en la salud p\u00fablica de hoy es que el poder y el conocimiento nacen de cualquier sitio y, por lo mismo, la salud son conversaciones. Precisa - mente por eso es tan importante conocer d\u00f3nde ocurren esas conversaciones. No crear nuestras redes, no crear nuestros espacios. Hay que estar donde est\u00e1n esas conversaciones, que es donde est\u00e1 la ciudadan\u00eda. Estar, adem\u00e1s, en un entorno en el cual cualquiera puede hablar, cualquiera puede decir. En ese sentido, las nuevas tecnolog\u00edas tienen que ser un aliado de la salud p\u00fablica para que los temas relacionados con la salud lleguen m\u00e1s y mejor, teniendo en cuenta los espa - cios donde est\u00e1 la ciudadan\u00eda. Y en ese entorno creo que un elemento fundamental es plantearnos la activaci\u00f3n del paciente, la activaci\u00f3n del ciudadano. Ese es un elemento fundamental. Y esto lo digo desde cuatro pers - pectivas. Por un lado, por ley, por derecho, por \u00e9tica, por derecho legal y moral; por otro, por conocimiento e informaci\u00f3n. El acceso, ya lo dec\u00edamos antes, que es una cuesti\u00f3n democr\u00e1tica: cualquiera debe poder acceder. Por lo tanto, hay un papel de la salud p\u00fablica que es de ayudar, de acompa\u00f1ar , verbo clave este, de dar acompa\u00f1amiento en ese plano del acceso a la informaci\u00f3n. Una frase que a m\u00ed me gusta mucho es \"Mejor participar que esperar que te lo cuenten\" . Tene - mos, pero necesitamos ciudadanos aun m\u00e1s activos; la salud p\u00fablica necesita de una ciudadan\u00eda activa. En nuestro entorno hay cantidad de activos que tenemos que poner encima de la mesa para realmente ser aprovechados por la gente. Una frase que me gusta mucho decir es que los 105 pacientes son un recurso infrautilizado con un potencial tremendo. Algo que debemos hacer es dejar que los ciudadanos, que las ciudadanas ayuden. Que ayuden a crear un sistema sanitario, a crear un mejor mundo de la salud p\u00fablica, a facilitar una mejora de los estilos de vida. Ah\u00ed est\u00e1 la clave. Que sean actores y actrices, activos en su proceso, en su salud, son claves para poder avanzar en ese sentido. La implicaci\u00f3n de un ciudadano, de un paciente me parece fundamental; la informaci\u00f3n es necesaria pero no suficiente. Necesitamos m\u00e1s formaci\u00f3n centrada en el ciudadano, m\u00e1s apoyo emocional. Estamos en un momento donde regular las emociones es la clave. Y , por lo tanto, desde la salud p\u00fablica hay que trabajar desde las emociones. Y hay que contagiar emociones, emociones positivas. Las negativas tambi\u00e9n se contagian, pero nuestra clave debe ser contagiar emociones positivas. Y eso nos ayuda a avanzar. La salud p\u00fablica es un mundo de emociones y hay que trabajar con las emociones como un elemento fundamental. Es esencial la triada informaci\u00f3n, formaci\u00f3n y apoyo emocional para poder conservar una salud p\u00fablica basada en las vivencias de la gente, en las evidencias m\u00e1s las vivencias. En eso tenemos que avanzar, para ser ciudadanos activos, para tener en cuenta la democracia de lo que ha ge - nerado el internet. Hay que tener en cuenta la complejidad del contexto, donde es importante recordar que estamos viviendo un cambio de \u00e9poca. Una \u00e9poca donde cada profesional de la sa - lud p\u00fablica tiene que entender que la participaci\u00f3n y el respeto tiene que ser mutuo. Una \u00e9poca donde las competencias relacionadas con esto son b\u00e1sicas y donde hay que abrir la mente, donde hay que tener en cuenta que la participaci\u00f3n es clave, la conversaci\u00f3n es necesaria. Hay que aprender y, por lo mismo, tenemos que desaprender mucho de los elementos que d\u00e1 - bamos por sentados. Hay que ser flexibles, hay que colaborar, hay que adaptarse al entorno, hay que interactuar desde una perspectiva de liderazgo en la salud p\u00fablica que, y termino con eso, tiene que ser un liderazgo con el alma. Hay que ponerles a las cosas alma, coraz\u00f3n y vida. Y a he dicho antes que las emociones se contagian y, para eso, desde la salud p\u00fablica hay que contagiar emociones y hay que liderar el mundo de la salud p\u00fablica con alma, con un proyecto compartido, participativo, donde los profesionales sean part\u00edcipes de la historia. El trabajo debe estar basado en el respeto y el compromiso \u2014a partir de la idea de actores y actrices activos en las historias\u2014, basado en la afectividad, en poner el radar emocional en marcha. Y esas historias se basan en unas letras \"H\" que me gustar\u00eda tener en cuenta como elementos fundamentales. Necesitamos una salud p\u00fablica con \"H\" de honestidad, en el sentido de que la comunicaci\u00f3n sea m\u00e1s eficaz y genere confianza, que es lo que tenemos que buscar con la ciu - dadan\u00eda. Igualmente, es necesaria una \"H\" de humildad, en la cual es fundamental trabajar con palabras que nos ayuden a llegar a la gente.106 La otra \"H\" que necesitamos es la de no dejar de trabajar para perfeccionar nuestras habili - dades . Esto implica sudar la camiseta, hay que poner talento, hay que poner esfuerzo, hay que poner ganas, hay que hacer gimnasia, hay que trabajar para mejorar lo que menos nos sale, donde menos llegamos, teniendo en cuenta siempre al que menos llegamos. Es crucial, tambi\u00e9n, tener en cuenta la equidad, como una clave fundamental, para romper con las desigualdades existentes que cada vez son mayores. Esto significa que hay que trabajar un mundo de la salud p\u00fablica basado en la intervenci\u00f3n. Es necesario intervenir en zonas, en personas, en individuos, en ciudadanos donde m\u00e1s cuesta y, por lo tanto, hay que prestar o\u00eddos para poder llegar de la forma mejor y m\u00e1s adecuada, salvando los obst\u00e1culos que nos dificulten la comunicaci\u00f3n y las maneras de llegar. Y , por \u00faltimo, quiero decir que necesitamos la \"H\" de h\u00e9roes de la salud p\u00fablica. H\u00e9roes y hero\u00ed - nas de la salud p\u00fablica que hagan el esfuerzo de llegar a una salud p\u00fablica con alma, en la cual el cambio empieza por cada uno de nosotros. Esta es la apuesta de salud p\u00fablica que propongo, esto es lo que creo que debemos de hacer para cambiar y mejorar la salud de la ciudadan\u00eda, que es nuestro principal objetivo, no otro. Gracias. b 1 Publicado originalmente en Nueva Y ork para 1978 con el t\u00edtulo de Illness as Metaphor , fue traducido al espa\u00f1ol como La enfermedad y sus met\u00e1foras . Se cita por la edici\u00f3n de Muchnik Editores, Barcelona, 1984. 107 EDUCANDO PROFESIONALES DE LA SALUD EN EL SIGLO XXI LAURA MAGA\u00d1A VALLADARES M\u00c9XICO INTRODUCCI\u00d3N n Los profesionales de la salud se enfrentan continuamente a diversos retos epidemiol\u00f3gicos y poblacionales que ponen en evidencia la necesidad de renovar y actualizar los programas de for - maci\u00f3n de los profesionales de la salud de modo que la fuerza de trabajo tenga las competencias que requieren para enfrentar los desaf\u00edos de la salud p\u00fablica en el siglo 21. Por una parte, enfrentamos el gran desaf\u00edo de las transiciones epidemiol\u00f3gicas y demogr\u00e1ficas y su impacto sobre los sistemas de salud de todos los pa\u00edses. Un ejemplo de esto es el incremento en la prevalencia de la obesidad, la diabetes, las enfermedades cardiovasculares y el envejeci - miento, que ponen en riesgo la capacidad de respuesta de los sistemas de salud para atender con calidad y calidez a la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el informe de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud sobre determinantes sociales de la salud titulado Closing the Gap in a Generation: Health Equity Through Action on the Social Determinants of Health resalta las inequidades que prevalecen en las poblaciones, intensificadas por la pobreza y por las grandes disparidades entre los distintos pa\u00edses y en el interior de los mismos. Por ejemplo, la esperanza de vida de una ni\u00f1a nacida en Lesoto, es la mitad de la de una ni\u00f1a nacida en Jap\u00f3n (42 y 86 a\u00f1os respectivamente). La posibilidad de que un ni\u00f1o de Angola muera antes de los cinco a\u00f1os, es 90 veces mayor que la de un ni\u00f1o nacido en Finlandia. Cabe resaltar que las inequidades no est\u00e1n ausentes en pa\u00edses desarrollados. En Washington D.C., por ejemplo, cada milla que nos alejamos del centro de la ciudad, representa un a\u00f1o menos en la esperanza de vida de sus habitantes. Por todo lo anterior, los sistemas de salud enfrentan grandes retos relacionados con el acceso y la calidad. Los responsables de garantizar los servicios de salud buscan constantemente mejores formas de otorgar servicios a toda la poblaci\u00f3n, en tiempos econ\u00f3micamente dif\u00edciles.108 Por todo lo anterior, nuestros programas de formaci\u00f3n de recursos humanos en salud deben re - formarse para estar a la altura y ser capaces de preparar a los profesionales con las competencias requeridas para enfrentar los retos presentes y futuros. TENDENCIAS Y REVOLUCIONES EDUCATIV AS n Las revoluciones educativas surgen debido a la constante presi\u00f3n por reinventar los sistemas educativos, ante la presi\u00f3n de los cambios sociales y de los estilos de vida. La sociedad actual - mente se caracteriza por algunas de las siguientes situaciones: 1. El acceso a la informaci\u00f3n: Es innegable la penetraci\u00f3n de las redes sociales, del acceso al internet y de su uso para concentrar y compartir informaci\u00f3n. El sistema educativo en lugar de transmitir conocimiento como en el pasado, debe preparar a los estudiantes con habilidades que los conviertan en personas capaces de encontrar informaci\u00f3n adecuada, de diferenciarla, de analizarla, de compararla y de emitir jui - cios. Las instituciones de educaci\u00f3n superior no son ya las \u00fanicas capaces de trans - mitir conocimientos a los estudiantes, por eso su rol debe cambiar. 2. La vida moderna: Se espera que las personas trabajen, aprendan y estudien donde quiera que se encuentren, haciendo uso de las tecnolog\u00edas m\u00f3viles, que han conver - tido el sal\u00f3n de clases tradicional en uno m\u00f3vil. Adem\u00e1s, los conceptos \"campus\" y \"aprendizaje\" ya no est\u00e1n asociados con un espacio f\u00edsico, sino con la posibilidad de acceso remoto y conectividad. 3. Sociedad m\u00f3vil: El Siglo 21 comenz\u00f3 con nuevas formas de organizaci\u00f3n. El trabajo, la vida, las estructuras pol\u00edticas y econ\u00f3micas dependen en gran medida del cono - cimiento y la tecnolog\u00eda al igual que de una mayor movilidad de bienes, servicios, personas y valores. 4. Mundo interconectado: Las redes son la base de la productividad, del crecimiento econ\u00f3mico y de la creaci\u00f3n de nuevas formas de relacionarnos unos con otros para el bien com\u00fan. 5. La naturaleza del trabajo profesional: Se incrementa de manera multidisciplinaria y colaborativa, por lo que la educaci\u00f3n tiene que reflejar estos cambios. Los planes de estudio, las actividades de aprendizaje y los roles de los profesores tienen que in - cluir enfoques multidisciplinarios y transprofesionales, y las instituciones tienen que crear v\u00ednculos para trabajar en conjunto, creando redes y alianzas, ahora facilitadas por la tecnolog\u00eda. 6. Nuevos actores, m\u00faltiples socios estrat\u00e9gicos: La interconectividad de todos los ac - tores ha creado un mundo complejo.109 7. Avances agigantados en las ciencias cognitivas: El individuo aprende cuando est\u00e1 activamente vinculado con la tarea, con actividades que representen retos, y que adem\u00e1s sean significativas. 8. Propagaci\u00f3n de los principios b\u00e1sicos de la andragog\u00eda: Se trata del arte y la ciencia de ayudar a los adultos a aprender. El t\u00e9rmino es equivalente al t\u00e9rmino pedagog\u00eda. Los responsables de dise\u00f1ar e implementar programas de estudio deben aceptar que la tecnolo - g\u00eda lleg\u00f3 para quedarse y que es necesario aprender a utilizarla para que los programas sean de utilidad para la nueva sociedad. A 100 A\u00d1OS DEL INFORME FLEXNER SURGE EL INFORME LANCET n En 2010 se public\u00f3 el informe Transformando la Educaci\u00f3n para Fortalecer los Sistemas de Salud en un Mundo Interdependiente dirigido por los doctores Julio Frenk y Lincoln Chan. En este se resalt\u00f3 la importancia de realizar diversas reformas instruccionales e institucionales con el fin de adecuar los planes de estudio a las necesidades actuales de los sistemas de salud. Con respecto a las reformas instruccionales, los autores consideran que estas deben reunir las siguientes caracter\u00edsticas: a) incorporar el modelo educativo basado en competencias, b) consi - derar una educaci\u00f3n inter y transprofesional, empoderada por las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, tanto local como globalmente, y c) utilizar recursos educativos adecuados, dada la necesidad de un nuevo profesionalismo. Por su parte, para que las reformas institucionales sean viables, tienen que considerar los si - guientes factores: a) planificaci\u00f3n conjunta, b) sistemas acad\u00e9micos, c) redes globales, y d) fo - mentar una cultura de investigaci\u00f3n cr\u00edtica. Por otro lado, el informe enuncia las acciones facilitadoras del proceso, destacando la importan - cia de movilizar el liderazgo , mejorar el nivel de inversi\u00f3n , alinear la acreditaci\u00f3n y fortalecer el aprendizaje global. Todo ello tiene como meta el lograr una educaci\u00f3n profesional transforma - tiva e interdependiente para la equidad en salud. \u00bfEl siguiente paso? \u00a1Reinventar nuestros sistemas educativos! Nuestro mundo se ha transformado radicalmente en los \u00faltimos cien a\u00f1os y las instituciones de edu - caci\u00f3n superior no han cambiado lo suficiente; siguen siendo muy parecidas a las de hace cien a\u00f1os. Existe una urgencia de cambio en las instituciones educativas, en por lo menos, las \u00e1reas que comentar\u00e9 a continuaci\u00f3n.110 El curr\u00edculo El curr\u00edculo debe incluir menos contenido te\u00f3rico y enfocarse en el desarrollo de habilidades cognitivas (an\u00e1lisis, comparaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, juicio, etc). Debe existir una mayor integraci\u00f3n curricular para disminuir su aislamiento. Resulta necesario fomentar una mayor flexibilidad curricular basada en competencias, con estrate - gias de aprendizaje colaborativo que se enfoquen en el alumno y en el desarrollo de competencias transversales como el aprendizaje basado en problemas, los estudios de caso, las simulaciones y aula invertida (\" flipped classroom\" ). La idea es reemplazar con este tipo de estrategias la ense\u00f1anza tradicional centrada en el profesor. El papel del profesor Es importante aceptar que el profesor ya no es el \u00fanico que posee el conocimiento y que no le es posible transmitirlo en una sesi\u00f3n de dos horas. El profesor debe ser ahora el dise\u00f1ador del ambiente de aprendizaje, un motivador, gu\u00eda y mentor de los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. En este sentido, los profesores deber\u00e1n capaci - tarse para profesionalizar su ense\u00f1anza. El perfil de nuestros alumnos Nos enfrentamos a dos poblaciones diferenciadas: por un lado, est\u00e1n los adultos que regresan a la universidad debido a cambios en las competencias y en las habilidades laborales y, por otro, los j\u00f3venes, que forman parte de una poblaci\u00f3n ansiosa por continuar su educaci\u00f3n formal, orientada a la tecnolog\u00eda, hacia las redes digitales. Los j\u00f3venes est\u00e1n acostumbrados a ambientes multisensoriales, son menos pacien - tes, m\u00e1s pr\u00e1cticos y est\u00e1n listos para exigir el cumplimiento de sus necesidades. Los ambientes de aprendizaje Nuestros alumnos, como el resto del mundo en general, exigen la diversificaci\u00f3n de los ambientes de aprendizaje. Las aulas f\u00edsicas ya no son suficientes para atender las demandas educativas. La tecnolog\u00eda ha hecho posible enriquecer el concepto de las aulas y ha permitido desarrollar ambientes virtuales y mixtos.111 CONCLUSIONES n Para reinventar nuestro sistema educativo hacia un nuevo modelo que nos permita preparar a nuestros estudiantes para los retos actuales y futuros es necesario: a. crear espacios y proporcionar herramientas que permitan pensar en el futuro b. involucrar a los diferentes actores (socios estrat\u00e9gicos) para crear el futuro de las instituciones c. provocar, apoyar, estimular y liderar el cambio educativo que tanto necesitamos. b 1 Comisi\u00f3n sobre Determinantes Sociales de la Salud (2008). Closing the Gap in a Generation: Health Equity Through Action on the Social Determinants of Health. Ginebra: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 2 Knowles, M. (1980). The modern practice of adult education, revised and updated. Englewood Cliffs: Prentice Hall Regents. 3 Knowles, M., Holton III, E. y Swanson, R. (2005). The Adult Learner: The Definitive Classic in Adult Education and Human Resour - ce Development. San Diego: Elsevier. 4 Frenk, J. et al. (2010). a new century: transforming education in world\" . The Lancet, 376 (9756), pp. 1923-1958.112 113 CONSIDERACIONES DE SALUD P\u00daBLICA QUE IMPULSARON LA REGULACI\u00d3N DEL MERCADO DE CANNABIS EN URUGUAY DR. LUIS YARZ\u00c1BAL JUNTA DE TRANSPARENCIA Y \u00c9TICA P\u00daBLICA | URUGUAY INTRODUCCI\u00d3N n En el mes de diciembre del a\u00f1o 2013, el gobierno uruguayo promulg\u00f3 la Ley N\u00ba 19.172 que, en su art\u00edculo 1\u00ba, declara de inter\u00e9s p\u00fablico \"las acciones tendientes a proteger, promover y mejorar la salud p\u00fablica de la poblaci\u00f3n mediante una pol\u00edtica orientada a minimizar los riesgos y a reducir los da\u00f1os del uso del cannabis, que promueva la debida informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y pre - venci\u00f3n sobre las consecuencias y efectos perjudiciales vinculados a dicho consumo as\u00ed como el tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y reinserci\u00f3n social de los usuarios problem\u00e1ticos de drogas. \" PROP\u00d3SITOS DE LA LEY URUGUAYA n El art\u00edculo 2\u00ba de la mencionada Ley N\u00ba 19.172 determina que \"el Estado asumir\u00e1 el control y la regulaci\u00f3n de las actividades de importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, plantaci\u00f3n, cultivo, cosecha, pro - ducci\u00f3n, adquisici\u00f3n a cualquier t\u00edtulo, almacenamiento, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de cannabis y sus derivados, o c\u00e1\u00f1amo cuando correspondiere, a trav\u00e9s de las instituciones a las cuales otorgue mandato legal, conforme con lo dispuesto en la presente ley y en los t\u00e9rminos y condiciones que al respecto fije la reglamentaci\u00f3n. \" Vale aclarar que Uruguay no procedi\u00f3 a despenalizar el consumo de marihuana en 2013 porque ya estaba despenalizado desde 1974. En efecto, el 31 de octubre de ese a\u00f1o se aprob\u00f3 la Ley N\u00ba 14.294 (actualmente vigente como Decreto Ley N\u00ba 14.294) cuyo art\u00edculo 31 determin\u00f3 que quedaba \"exento de pena el que tuviere en su poder una cantidad razonable destinada exclusi - vamente a su consumo personal, con arreglo a la convicci\u00f3n moral que se forme el Juez a su res - pecto... \" . Lo que s\u00ed se penalizaba era la producci\u00f3n, importaci\u00f3n, exportaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n o posesi\u00f3n con fines comerciales de cualquiera de las drogas controladas (estupefacientes y sus - tancias psicotr\u00f3picas). En consecuencia, los usuarios de marihuana, al tener que abastecerse en el mercado ilegal, eran tratados como delincuentes, pasaban a ser discriminados y se ve\u00edan invo - lucrados en actividades delictivas riesgosas e inseguras, exponi\u00e9ndose a la oferta de drogas m \u00e1s 114 t\u00f3xicas, como por ejemplo la pasta base de coca\u00edna, la coca\u00edna, la hero\u00edna y diversas sustancias sint\u00e9ticas. Para resolver esa contradicci\u00f3n, atender los derechos de los usuarios, aplicar una pol\u00edtica de reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os, adem\u00e1s de disputarles el mercado a los narcotrafican - tes, fue que se concibi\u00f3 y aprob\u00f3 la ley reguladora del mercado. La norma fue elaborada en un proceso de tres a\u00f1os de duraci\u00f3n que atendi\u00f3 demandas de la poblaci\u00f3n consumidora de marihuana e iniciativas del poder ejecutivo relacionadas con la se - guridad p\u00fablica. Para preparar y fundamentar su articulado se recurri\u00f3 a la interacci\u00f3n de le - gisladores de todos los partidos pol\u00edticos con numerosos actores sociales, del pa\u00eds y del exterior. Sus redactores recogieron as\u00ed un rico acervo de experiencias y conocimientos relacionados con las pol\u00edticas de drogas, en general, y el control del cannabis, en especial. Los trabajos preparatorios tuvieron lugar en el seno de una Comisi\u00f3n especializada de la C\u00e1 - mara de Diputados encargada de coordinar el tr\u00e1mite del proyecto de ley y en m\u00faltiples semi - narios, foros y talleres. Participaron en ellos decisores pol\u00edticos, funcionarios gubernamentales, miembros de organizaciones de la sociedad civil, representantes de organismos internacionales, acad\u00e9micos, cient\u00edficos y profesionales de las diversas disciplinas relacionadas con las pol\u00edticas que controlan el uso de estupefacientes y drogas psicotr\u00f3picas. En esos espacios se fue reuniendo y analizando una cantidad importante de pr\u00e1cticas, cono - cimientos y pruebas cient\u00edficas referidos a los aspectos fundamentales de la pol\u00edtica p\u00fablica en gestaci\u00f3n. Desde el punto de vista de la salud p\u00fablica se examinaron especialmente: a) las con - secuencias indeseables de las pol\u00edticas prohibicionistas del uso de drogas, b) los riesgos para la salud del consumo (desinformado) de los productos derivados de plantas del g\u00e9nero Cannabis y c) la obstaculizaci\u00f3n de los posibles usos medicinales de la marihuana y otros extractos cru - dos y purificados de dichas plantas. Esta exposici\u00f3n presenta una s\u00edntesis de las observaciones intercambiadas. CONSECUENCIAS INDESEABLES DE LAS POL\u00cdTICAS PROHIBICIONISTAS n Hasta la aprobaci\u00f3n de la ley reguladora, Uruguay intent\u00f3 controlar las drogas il\u00edcitas mediante pol\u00edticas prohibicionistas orientadas por los lineamientos generales establecidos en las tres con - venciones internacionales aprobadas por la Asamblea General de las Naciones Unidas: la Con- venci\u00f3n \u00danica sobre Estupefacientes de 1961, modificada por el Protocolo de 1972; el Convenio sobre Sustancias Psicotr\u00f3picas de 1971 y la Convenci\u00f3n contra el Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes y Sustancias Psicotr\u00f3picas de 1988. Pruebas abundantes y fehacientes han revelado que tales pol\u00edticas tienen consecuencias da\u00f1inas sobre la salud y los derechos humanos de las personas que usan drogas, as\u00ed como sobre sus familias 115 y comunidades. Estas consecuencias explican que la Oficina de Naciones Unidas Contra la Droga y el Delito (ONUDD), ya en 2010, recomendara a los gobiernos miembros de las NU el abordaje del uso problem\u00e1tico de drogas como un problema de salud y no como un asunto penal. En lo que tiene que ver con la salud p\u00fablica el paradigma prohibicionista se asocia con: a) con - trol violento de los mercados de drogas, b) generaci\u00f3n de econom\u00edas paralelas, c) aumento de las poblaciones carcelarias, d) discriminaci\u00f3n de minor\u00edas \u00e9tnicas y raciales, y e) obstaculizaci\u00f3n de las estrategias de reducci\u00f3n del da\u00f1o con incremento del riesgo de sobredosis. Comentaremos uno a uno esos impactos a continuaci\u00f3n. CONTROL VIOLENTO DE LOS MERCADOS DE DROGAS n La aplicaci\u00f3n del modelo prohibicionista de las drogas ilegales deja en manos de los narcotrafi - cantes y sus organizaciones criminales la regulaci\u00f3n de la producci\u00f3n, transporte y comerciali - zaci\u00f3n de las sustancias controladas. Dichos actores y organizaciones ejercen la protecci\u00f3n y de - fensa de los mercados il\u00edcitos y los territorios que van conformando o conquistando, mediante el uso de diversas formas de violencia. En los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe el tr\u00e1fico de drogas ha generado monumentales masa - cres y terribles sufrimientos de sus poblaciones. Varios hallazgos indican que la enorme incidencia de homicidios y feminicidios en Am\u00e9rica Central y M\u00e9xico es debida a la acci\u00f3n de bandas crimi - nales de narcotraficantes que buscan aterrorizar a sus contendores y a las poblaciones radicadas en zonas de su inter\u00e9s. Estas operaciones criminales han llegado, incluso, a reducir significativamente la expectativa de vida y a deteriorar la salud mental de las poblaciones involucradas. GENERACI\u00d3N DE ECONOM\u00cdAS P ARALELAS n Bajo la estrategia de \"guerra contra las drogas\" el consumo de estupefacientes y sustancias psi - cotr\u00f3picas no ha dejado de crecer. Seg\u00fan estimaciones de la ONUDD, en el a\u00f1o 2013 las ventas minoristas abarcaron aproximadamente 320 mil millones de d\u00f3lares a escala mundial, lo que constituye el 0.9% del Producto Interno Bruto (PIB) mundial. Por su lado, la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) sit\u00faa los ingresos anuales pro - venientes de drogas en Am\u00e9rica alrededor de los U$S 150 mil millones. El mismo estudio sugiere que dos terceras partes de esos ingresos ocurren al final de la cadena, con las ventas al menudeo. La ONUDD ha estimado tambi\u00e9n que el valor del mercado minorista de can - nabis en los Estados Unidos de Am\u00e9rica alcanzar\u00eda 64 mil millones por a\u00f1o, mientras que en Am\u00e9rica del Sur llegar\u00eda a 4,200 millones. La validez de estos c\u00e1lculos ha sido motivo de discusi\u00f3n, pero no cabe duda que la cuant\u00eda de los montos estimados es extremadamente grande. Ello permite entender que el narcotr\u00e1fico genere econom\u00edas paralelas que, a trav\u00e9s 116 del lavado de activos y la corrupci\u00f3n, distorsionan los precios de bienes y servicios, depri - men los ahorros de los sistemas financieros, fomentan la violencia, disminuyen la competi - tividad y hasta pueden modificar el valor de las monedas. AUMENTO EXPONENCIAL DE LAS POBLACIONES CARCELARIAS n Uno de los mayores impactos de la prohibici\u00f3n de las drogas es el uso desproporcionado de la prisi\u00f3n como medida de control. Muchas leyes nacionales imponen largas penas de prisi\u00f3n por delitos menores y no violentos relacionados con drogas. Esto causa sobrecarga de las c\u00e1rceles y los sistemas de justicia, crean poblaciones cautivas que son adoctrinadas e incluso reclutadas por los \"narcos\" y provoca sufrimiento injustificado a millones de personas. En la mayor\u00eda de los establecimientos carcelarios hay violaciones sistem\u00e1ticas de los derechos humanos y no se aplican medidas de reducci\u00f3n de da\u00f1os. Muy pocos pa\u00edses ofrecen servicios de prevenci\u00f3n o de tratamiento a pesar de las directrices internacionales que urgen medidas integrales, incluido el suministro de equipos de inyecci\u00f3n, para las personas bajo custodia del estado. La ONUDD ha calculado recientemente que las personas condenadas por delitos vin - culados con drogas conforman aproximadamente el 21% de los reclusos en todo el mundo y que la posesi\u00f3n de drogas para uso personal constitu\u00eda el 83% de ese tipo de delitos. En Uruguay el n\u00famero de reclusos aumenta constantemente desde el a\u00f1o 2000. En 2010 hab\u00eda 8492 (7,793 hombres y 699 mujeres) personas privadas de libertad. Un tercio de ellas estaba en prisi\u00f3n por alguna infracci\u00f3n a las leyes de drogas o por haber incurrido en hurtos o rapi\u00f1as para obtenerlas. El tr\u00e1fico y venta de estupefacientes conformaba el 11% del total de delitos cometidos. El 37.3% de las mujeres encarceladas estaban acusadas de cometer delitos vincula - dos con drogas. La mayor parte de ellas ven\u00edan de entornos culturales d\u00e9biles: el 12% no hab\u00eda terminado la escuela primaria, el 28% hab\u00eda completado la formaci\u00f3n escolar y el 24% ten\u00eda el ciclo b\u00e1sico sin finalizar. Para ese mismo a\u00f1o se estim\u00f3 que los costos de encarcelamiento (seguridad y prevenci\u00f3n del delito, activaci\u00f3n del sistema de justicia, reclusi\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de reclusos, valor de bienes robados, gastos del sistema de salud, p\u00e9rdida de vidas por violencia y p\u00e9rdida de tiempo pro - ductivo de los reclusos), superaron los 1.200 millones de d\u00f3lares, cantidad equivalente a 3.1% del PIB nacional. DISCRIMINACI\u00d3N DE MINOR\u00cdAS \u00c9TNICAS Y RACIALES n La lucha contra las drogas se aplica en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de forma discriminatoria contra las minor\u00edas raciales y \u00e9tnicas, vulnerando de forma sistem\u00e1tica los derechos fundamentales de sus miembros.117 En los Estados Unidos de Am\u00e9rica, donde se dispone de muy buena informaci\u00f3n al respecto, se ha documentado que las tasas de encarcelamiento por 100.000 en 2014 eran de 2,724 para hombres negros, 1.091 para hombres latinos y 465 para blancos. En ese momento los negros conformaban m\u00e1s del 60% de las personas en prisi\u00f3n. Para los hombres negros las probabilida - des de ser encarcelados se multiplicaban por 6 en relaci\u00f3n a los blancos, mientras que en el caso de los hispanos eran 2.3 veces mayores. La aplicaci\u00f3n de las leyes prohibicionistas origina tambi\u00e9n sesgos de g\u00e9nero. Entre las mujeres encarceladas en todo el mundo la proporci\u00f3n de detenidas por infracciones a las leyes de drogas es mayor que la de los hombres. Adem\u00e1s entre ellas predominan las mujeres pobres y est\u00e1n so - brerrepresentadas las de etnias minoritarias, especialmente en Am\u00e9rica Latina. OBSTACULIZACI\u00d3N DE LAS ESTRATEGIAS DE REDUCCI\u00d3N DE RIESGOS Y DA\u00d1OS n El \u00e9nfasis en la represi\u00f3n interpone barreras a la aplicaci\u00f3n de programas tales como la terapia de sustituci\u00f3n de opi\u00e1ceos (TSO) y el suministro de agujas y jeringuillas (SAJ). Los usuarios de drogas son generalmente hostigados y detenidos por las fuerzas represivas, lo que los impulsa a alejarse de los centros de aplicaci\u00f3n de estos tratamientos. Esto afecta de forma significativa el empleo de medidas de reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os probadamente eficaces. Por otro lado, las largas penas de prisi\u00f3n por infracciones a las leyes de drogas, las fallas estructurales de las prisiones y la corrupci\u00f3n imperante en el personal carcelario, estimulan el consumo de drogas por inyecci\u00f3n, acentuando la transmisi\u00f3n de los virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) y la hepatitis C (VHC), as\u00ed como la del agente de la tuberculosis, muchas veces resistente a m\u00falti - ples f\u00e1rmacos. Estas observaciones subrayan la importancia de emplear medidas alternativas a la prisi\u00f3n para los delitos menores de drogas, garantizar el acceso a programas de TSO y SAJ en prisi\u00f3n, y asegurar estrecha conexi\u00f3n de los servicios penitenciarios con programas de reduc - ci\u00f3n de da\u00f1os en la comunidad. Adem\u00e1s la prohibici\u00f3n de las drogas contribuye de muchas maneras a aumentar la incidencia y prevalencia de sobredosis. En primer lugar, crea mercados ilegales no regulados en los que es imposible controlar la presencia de adulterantes en las drogas suministradas. En segundo t\u00e9rmino, la vigilancia policial agresiva provoca incremento del uso de inyecciones, con los consecuentes riesgos de sobredosis. En tercer lugar, quienes tienen largo historial de consumo de drogas y permanecen encarcelados sin recibir tratamiento tienen mayor riesgo de incurrir en sobredosificaciones al volver a la libertad. Por otra parte, las limitaciones de acceso a la TSO aumentan la incidencia de inyecci\u00f3n de opi\u00e1ceos, y la prohibici\u00f3n del empleo de salas de consumo supervisado disminuye la capacidad para reducir las muertes por sobredosis. Final - mente, las restricciones al uso de drogas il\u00edcitas interponen controles demasiado rigurosos al 118 uso terap\u00e9utico de la naloxona, sustancia que ha demostrado ser eficaz para revertir efectos de sobredosis de opi\u00e1ceos. RIESGOS P ARA LA SALUD DEL CONSUMO DE CANNABIS n Los da\u00f1os que produce el consumo de la marihuana u otros productos derivados del cannabis deben ser considerados al establecer una pol\u00edtica de regulaci\u00f3n. Tales da\u00f1os todav\u00eda no han sido definitiva y fehacientemente determinados. Ello, no obstante, ha formado dos corrientes de opini\u00f3n respecto a los efectos sobre la salud mental, f\u00edsica y social: una los define como extremadamente graves y otra los considera de bajo impacto. Ambas se enfrentan p\u00fablicamen - te manejando interpretaciones sin fundamento cient\u00edfico que mantienen a las poblaciones de usuarios en general mal informadas y en muchos casos confundidas. Los hallazgos cient\u00edficos van variando sustancialmente a medida que se avanza en las investigaciones. En 2014, Wayne Hall examin\u00f3 la evoluci\u00f3n de los conocimientos en los \u00faltimos 20 a\u00f1os respecto a los efectos adversos de cannabis sobre la salud. Para ello compar\u00f3 las pruebas existentes en 1993 con los hallazgos epidemiol\u00f3gicos acumulados desde entonces hasta 2013. La informaci\u00f3n acumulada sugiere que: a) la conducci\u00f3n de veh\u00edculos bajo la influencia de cannabis aumenta al doble el riesgo de accidentes de tr\u00e1nsito, b) aproximadamente uno de cada 10 consumidores habituales de cannabis desarrolla dependencia, c) el consumo regular de cannabis en la ado - lescencia duplica el riesgo de abandono escolar temprano y, d) el uso habitual de marihuana se asocia con aparici\u00f3n de deterioro cognitivo y psicosis en la edad adulta. Tambi\u00e9n luce probable que fumar cannabis aumente el riesgo de enfermedad cardiovascular en adultos de mediana edad, pero sus efectos sobre la funci\u00f3n respiratoria y el c\u00e1ncer de las v\u00edas respiratorias siguen sin estar claros, porque la mayor\u00eda de los fumadores de cannabis han fumado o a\u00fan fuman tabaco. En 2014, Nora Volkow y otros revisaron el estado actual de los conocimientos cient\u00edficos rela - cionados con los efectos adversos para la salud del uso recreativo de la marihuana, destacando aquellos sobre los cuales se han reunido las pruebas m\u00e1s robustas. Su trabajo les condujo a relacionar distintos efectos con el tiempo y la intensidad del uso de las sustancias. Entre los efec - tos del uso de corto plazo ubicaron el deterioro de la memoria reciente, alteraciones del juicio, disminuci\u00f3n de la coordinaci\u00f3n motora, y en caso de dosis altas, paranoia y psicosis. Dentro de los efectos de largo plazo destacaron la aparici\u00f3n de dependencia (en el 9% de los usuarios), alteraciones del desarrollo cerebral, deterioro cognitivo, menor coeficiente intelectual, disminu - ci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n vital, instalaci\u00f3n de signos de bronquitis cr\u00f3nica y aumento del riesgo de psicosis cr\u00f3nicas, incluyendo esquizofrenia. En 2015, Samuel Wilkinson y otros investigadores compararon los resultados obtenidos en esta - dos de los Estados Unidos donde se ha legalizado la marihuana con hallazgos efectuados donde 119 contin\u00faa siendo ilegal. Observaron aumento del riesgo de siniestros de tr\u00e1nsito en casos de intoxicaci\u00f3n aguda y aparici\u00f3n en ni\u00f1os de casos de ingesti\u00f3n no intencional de productos de cannabis. Los autores plantearon la interrogante de si la legalizaci\u00f3n provocar\u00e1 un aumento en los problemas de salud relacionados con el consumo de marihuana, como la adicci\u00f3n/depen - dencia, las psicosis y los problemas respiratorios. Lawn Freeman, Claire Mokrysz y otros investigadores, en un estudio longitudinal muy reciente, han demostrado que el eventual impacto cognitivo del consumo de cannabis en la adolescencia se reduce significativamente cuando se eliminan factores asociados como el uso concomitante de cigarrillos (tabaco). Este trabajo da argumentos para examinar a fondo las metodolog\u00edas empleadas en los estudios anteriores y apoya a aquellos investigadores que sostienen que algunos de los da\u00f1os atribuidos al uso de cannabis se podr\u00edan explicar por otras causas o factores de riesgo que no han sido adecuadamente aislados en investigaciones previas. El uso concomitante de alcohol y el tabaco entre ellos. Lo que corresponde, pues, es profundizar las investigaciones relacionadas con los impactos que el uso de marihuana u otros productos derivados de cannabis pueden causar sobre la salud de individuos y comunidades. Y , sobre todo, informar verazmente tanto a los usuarios como a la poblaci\u00f3n en general, respecto a esos impactos, para facilitar as\u00ed mediante la difusi\u00f3n de conocimientos genuinos la autorregulaci\u00f3n de los da\u00f1os. USOS MEDICINALES DEL CANNABIS n Diversos estudios y numerosas experiencias cl\u00ednicas han puesto de manifiesto efectos beneficiosos de la marihuana y distintos componentes purificados de cannabis en el tratamiento de distintos s\u00edntomas, signos y enfermedades. Antes de reglamentar los usos m\u00e9dicos de esas sustancias, Uru - guay promovi\u00f3 la realizaci\u00f3n de un foro internacional en el cual expertos con probada experiencia en la materia expusieron y evaluaron con la comunidad cient\u00edfica nacional los resultados obteni - dos en aplicaciones terap\u00e9uticas de la marihuana y otros derivados del cannabis. Las observaciones y los experimentos discutidos en dicho encuentro ratificaron evidencias anteriores que han mostrado resultados promisorios en el tratamiento de s\u00edntomas como el dolor, las n\u00e1useas secundarias a la quimioterapia por neoplasias, la anorexia, la ansiedad y los trastornos del sue\u00f1o, as\u00ed como en patolog\u00edas tales como la epilepsia (especialmente en sus for - mas refractarias, en ni\u00f1os), la esclerosis m\u00faltiple, la artritis reumatoide, algunos neuroblas - tomas y la enfermedad de Alzheimer, entre otras. Tambi\u00e9n se presentaron pruebas de que el cannabis podr\u00eda actuar como droga de salida en sustituci\u00f3n de otras sustancias psicotr\u00f3picas y se subray\u00f3 la baja toxicidad de los productos de cannabis para las c\u00e9lulas y \u00f3rganos del ser 120 humano, la reducida acci\u00f3n depresora sobre el sistema nervioso central, la ausencia de casos fatales de sobredosis y la inexistencia de casos de falla cardio-respiratoria. Existen, pues, fundamentos de indiscutible valor para recurrir al uso medicinal de productos derivados del cannabis en los casos en que est\u00e9n indicados y, muy especialmente, para poner en marcha investigaciones que, respetando los principios de la bio\u00e9tica y la deontolog\u00eda m\u00e9dica, permitan profundizar el conocimiento de sus potencialidades terap\u00e9uticas. Las informaciones y experiencias analizadas y la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la bibliograf\u00eda existente, aportan funda - mentos consistentes para seguir avanzando en la identificaci\u00f3n de los efectos terap\u00e9uticos de las distintas variedades y extractos de cannabis, en la evaluaci\u00f3n de su eficacia y efectos adversos, y en la precisi\u00f3n de las indicaciones para su uso m\u00e9dico. Este redescubrimiento y re encuadramiento del cannabis medicinal desde un enfoque cient\u00edfico fue planteado por los participantes en el foro como un desaf\u00edo no solo t\u00e9cnico, sino tambi\u00e9n pol\u00edtico y \u00e9tico que demanda romper \"el c\u00edrculo vicioso del prohibicionismo\" seg\u00fan el cual se exige cierta acumulaci\u00f3n de informaci\u00f3n y ensayos cl\u00ednicos para utilizar el cannabis, mientras el propio prohibicionismo se encarga de obstaculizar las investigaciones. LAS PR\u00c1CTICAS DE SALUD P\u00daBLICA ADOPTADAS POR URUGUAY n Para la redacci\u00f3n de la ley 19.172 y los reglamentos que regulan los usos recreativos y medici - nales de cannabis se tomaron especialmente en cuenta los resultados de las experiencias de des - penalizaci\u00f3n total o parcial del consumo de marihuana en los Pa\u00edses Bajos, Portugal y Estados Unidos. Tambi\u00e9n fueron consideradas las estrategias basadas en los resultados de regulaci\u00f3n del tabaco y el alcohol resumidas por Haden y Emerson, as\u00ed como las propuestas y recomendacio - nes de la Asociaci\u00f3n Canadiense de Salud P\u00fablica y la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Australiana. Sobre esas bases se establecieron disposiciones que regulan estrictamente la disponibilidad, ac - cesibilidad, compra, consumo, uso, suministro y demanda de los productos autorizados por la ley. Dichas disposiciones son enumeradas a continuaci\u00f3n. CONTROL DE LA DISPONIBILIDAD Y ACCESIBILIDAD n Se crea una estructura de control: La ley 19.172 determina la creaci\u00f3n de un organismo de fiscalizaci\u00f3n central, el Instituto de Regulaci\u00f3n y Control del Cannabis (IRCCA), con dos finalidades. La primera, regular las actividades de plantaci\u00f3n, cultivo, cosecha, pro - ducci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, acopio, distribuci\u00f3n y expendio de cannabis. La segunda, promover y proponer acciones tendientes a reducir los riesgos y los da\u00f1os asociados al uso proble - m\u00e1tico de cannabis, de acuerdo a las pol\u00edticas definidas por la Junta Nacional de Drogas y en coordinaci\u00f3n con las autoridades nacionales y departamentales. (Art\u00edculo 18).121 Se limita la oferta a los consumidores: El cannabis psicoactivo solo podr\u00e1 ser vendido en farmacias que hayan obtenido la licencia correspondiente expedida por el IRCCA. Los lugares donde se guarde o conserve el producto no podr\u00e1n estar expuestos al p\u00fabli - co y deber\u00e1n permanecer cerrados con condiciones de seguridad adecuadas. (Decreto N\u00ba 120/014, art\u00edculo 36) Se retiene la potestad de fijar el precio: La determinaci\u00f3n del precio es un atributo del IRCCA, quien deber\u00e1 apuntar en primer t\u00e9rmino a debilitar el mercado ilegal. LIMITACIONES DE LA COMPRA, CONSUMO Y USO n Se fija la cantidad m\u00e1xima autorizada: Est\u00e1 autorizada la adquisici\u00f3n de hasta 10 gra - mos semanales con un m\u00e1ximo de 40 gramos mensuales de cannabis psicoactivo para uso personal (Decreto N\u00ba 120/014, art\u00edculo 2). Se excluye de toda opci\u00f3n de compra a menores de 18 a\u00f1os : Solo podr\u00e1n adquirir cannabis psicoactivo aquellas personas capaces, mayores de 18 a\u00f1os, con ciudadan\u00eda uruguaya natural o legal o con residencia permanente debidamente acreditadas que se encuentren inscritas en el registro correspondiente. (Decreto N\u00ba 120/014, art\u00edculo 34). Se determinan claramente los lugares de uso : Se proh\u00edbe fumar o mantener encendidos productos de cannabis psicoactivo en espacios cerrados que sean lugares de uso p\u00fablico o lugares de trabajo (incluyendo veh\u00edculos de transporte p\u00fablico), as\u00ed como en aquellos (cerrados o abiertos, p\u00fablicos o privados) que correspondan a instituciones de salud, centros de ense\u00f1anza e instituciones deportivas. (Decreto N\u00ba 120/014, art\u00edculo 40). Se sanciona la conducci\u00f3n de veh\u00edculos bajo los efectos del cannabis : Se considera que la capacidad para conducir veh\u00edculos se encuentra afectada cuando se detecte la pre - sencia de THC en el organismo. El IRCCA determinar\u00e1 los dispositivos a trav\u00e9s de los cuales se realizar\u00e1n las mediciones y an\u00e1lisis para detectar la presencia de THC en el organismo. A todo conductor que tenga afectada su capacidad de conducir debido al consumo de cannabis psicoactivo se le retendr\u00e1 el permiso de conducir y ser\u00e1 sujeto de sanciones. (Decreto 120/014, art\u00edculo 40). REGULACI\u00d3N ESTRICTA DEL SUMINISTRO n Se establecen condiciones precisas para la producci\u00f3n : Solo podr\u00e1n industrializar y distri - buir cannabis psicoactivo para su dispensaci\u00f3n y venta en farmacias aquellas personas f\u00edsi - cas o jur\u00eddicas que hubieren obtenido la licencia correspondiente otorgada por el IRCCA. Dichas licencias se adjudican mediante llamados p\u00fablicos a interesados en los que se indi -122 car\u00e1n las condiciones y exigencias para cubrir las necesidades de abastecimiento. (Decreto 120/014, art\u00edculo 5). Estas exigencias evitar\u00e1n la creaci\u00f3n de monopolios, el predominio de grandes corporaciones transnacionales y el lavado de activos. (Decreto 120/014, art\u00edculo 7) Quienes obtengan productos a partir de producci\u00f3n dom\u00e9stica o en clubes de membres\u00eda no podr\u00e1n venderlos en forma privada. Se define la marihuana como especialidad vegetal : El cannabis psicoactivo regulado constituye una especialidad vegetal controlada. Contiene las sumidades floridas con o sin fruto de la planta hembra de cannabis sp, exceptuando las semillas y las hojas separadas del tallo cuyo contenido en tetrahidrocannabinol (THC) natural, sea igual o superior al 1% en su peso. (Decreto 120/014, art\u00edculo 1). Las condiciones de etiquetado y envasado ser\u00e1n determinadas por el IRCCA. MITIGACI\u00d3N DE LA DEMANDA n Se proh\u00edbe la promoci\u00f3n y se promueve la difusi\u00f3n de los efectos del producto : La ley N\u00ba 19.172 proh\u00edbe, mediante su art\u00edculo 11, todas las formas de publicidad directa o indirecta as\u00ed como la promoci\u00f3n, auspicio o patrocinio de los productos de cannabis psicoactivo y obliga, a trav\u00e9s de su art\u00edculo 12, a la Junta Nacional de Drogas, a realizar campa\u00f1as educativas, publicitarias y de difusi\u00f3n y concientizaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n en general respecto a los riesgos, efectos y potenciales da\u00f1os del uso de drogas sobre la salud. Se impulsan pol\u00edticas educativas y de gesti\u00f3n de riesgos y da\u00f1os : Se establece que el Sistema Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica deber\u00e1 disponer de pol\u00edticas educativas para la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n del uso problem\u00e1tico de cannabis desde la pers - pectiva del desarrollo de habilidades para la vida y en el marco de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de riesgos y reducci\u00f3n de da\u00f1os del uso problem\u00e1tico de sustancias psicoactivas. Dichas pol\u00edticas comprender\u00e1n la inclusi\u00f3n curricular del tema en todos los niveles educativos del sistema. (Ley N\u00ba 19.172, art\u00edculo 10). Se determina el destino de los ingresos : Los ingresos ser\u00e1n asignados al IRCCA (Ley N\u00ba 19.172, art\u00edculo 32) con lo que queda garantizado su uso para iniciativas sociales y de salud. En un art\u00edculo publicado en 2015, Sheryl Spithoff y otros autores analizaron las pol\u00edticas de legalizaci\u00f3n de cannabis llevadas adelante en Catalu\u00f1a, Estados Unidos de Norteam\u00e9rica (Co - lorado, Oreg\u00f3n, Washington), Pa\u00edses Bajos y Uruguay, compar\u00e1ndolas con las buenas pr\u00e1cticas de salud p\u00fablica empleadas en la regulaci\u00f3n del tabaco y el alcohol. Concluyeron que Uruguay sigue las mejores pr\u00e1cticas en lo que concierne a la Salud P\u00fablica y se\u00f1alaron que el modelo uru - guayo (sin el registro y la toma de huellas dactilares) se podr\u00eda adaptar para su uso en Canad\u00e1.123 EV ALUACI\u00d3N Y MONITOREO n La propia Ley N\u00ba 19.172 determina la necesidad de monitorear y evaluar la pol\u00edtica que su aplicaci\u00f3n har\u00e1 de poner en marcha y dispone la creaci\u00f3n de una Unidad especializada a esos efectos, en el Ministerio de Salud P\u00fablica. Mientras esa Unidad se volv\u00eda operativa, el gobier - no design\u00f3 e instal\u00f3 un Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor de la JND, con car\u00e1cter honorario e inde - pendiente. Este organismo coordin\u00f3 un proceso de consultas nacionales e internacionales que culmin\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de una estrategia de evaluaci\u00f3n y monitoreo de la aplicaci\u00f3n de la Ley. Dicha estrategia fue concebida en el marco de una serie de seminarios que contaron con la participaci\u00f3n de acad\u00e9micos, investigadores, profesionales y decisores pol\u00edticos, nacionales e internacionales. Se apoy\u00f3 en una Red de Consulta compuesta por 151 integrantes: 119 exper - tos en las materias de consumo de drogas y uso de cannabis (66 nacionales y 53 internaciona - les) y 32 personas vinculadas a las organizaciones (JND, IRCCA, CCA) que promueven y dan seguimiento a las actividades de los miembros. Asimismo, como forma de facilitar los intercambios y lograr la sistematizaci\u00f3n de los aportes, se ha generado una plataforma virtual (http://jndredesdeconsulta.uy). Esta plataforma, ac - cesible a todos los miembros de la red, ha hecho posible el aporte y la discusi\u00f3n de todos los aspectos que se relacionan con el proceso de monitoreo y evaluaci\u00f3n, a partir del formato de documentos de trabajo. La estrategia en cuesti\u00f3n, despu\u00e9s de analizar la institucionalidad creada por la ley, identificar los instrumentos disponibles para su implementaci\u00f3n y enumerar los objetivos fundamen - tales de la norma, estableci\u00f3 un sistema de indicadores para evaluar los resultados y los im - pactos derivados de la aplicaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Este sistema ha sido adoptado por la Unidad de Monitoreo y Evaluaci\u00f3n del MSP , \u00f3rgano que ha puesto en marcha la evaluaci\u00f3n en coo - peraci\u00f3n con las unidades t\u00e9cnicas de la JND y los dem\u00e1s organismos p\u00fablicos involucrados. RESUMEN n Con la regulaci\u00f3n del mercado de marihuana el Estado uruguayo puso en pr\u00e1ctica una pol\u00ed - tica p\u00fablica alternativa a la prohibici\u00f3n del uso de este preparado vegetal y de otros extractos crudos y purificados de plantas del g\u00e9nero Cannabis . Dise\u00f1\u00f3 para ello, con metodolog\u00eda par - ticipativa, cient\u00edfica y socialmente fundada, una pol\u00edtica integral, respetuosa de los derechos humanos, concebida desde una perspectiva de salud p\u00fablica y enfocada hacia la reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os. La elaboraci\u00f3n de la norma valor\u00f3 ponderadamente los fracasos de la pol\u00edtica prohibicionista, sus consecuencias negativas sobre el bienestar y el desarrollo humano, los efectos negativos del uso desinformado del cannabis y los obst\u00e1culos interpuestos al desarro -124 llo de los usos medicinales de la droga. Su reglamentaci\u00f3n tuvo muy especialmente en cuenta los efectos adversos a nivel individual y social del consumo problem\u00e1tico de las sustancias en cuesti\u00f3n y estableci\u00f3 un sistema de evaluaci\u00f3n de resultados y de impactos que habr\u00e1 de permitir corregir sobre la marcha cualquier imperfecci\u00f3n de la estrategia instrumentada. b 1 Ver texto completo de la Ley No. 19.172 de la Rep\u00fablica del Uruguay, \"Marihuana y sus derivados. Contro y regulaci\u00f3n del Estado de la importaci\u00f3n, producci\u00f3n, adquisici\u00f3n, almacenamiento, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n\" en la publicaci\u00f3n en l\u00ednea Revista Pen - samiento Penal, http://www.pensamientopenal.com.ar/system/files/2015/09/doctrina42001.pdf Esta y las subsiguientes citas de la ley, corresponden a la misma fuente. 2 Volkow, Nora D. M.D., Baler, Ruben D. Ph.D., Compton, Wilson M. M.D., y Weiss, Susan R.B. Ph.D. (2014, 5 de junio) \" Adverse Health Effects of Marijuana Use\" . New England Journal of Medicine, vol. 370, n\u00famero 23, pp. 2219-27. 3 Wilkinson, S. T., Y arnell, S., Radhakrishnan, R., Ball, S. A., y D'Souza, D. C. (2016). \"Marijuana Legalization: Impact on Physicians and Public Health\" . Annual Review of Medicine, n\u00famero 67, pp. 453-466. http://doi.org/10.1146/annurev-med-050214-013454 4 Lawn W , Freeman drug and non-drug rewards. volume 2503-17. 10.1007/ s00213-015-3883-4. 5 Spithoff, legalization: adhering to public health best practice\" . CMAJ : Canadian Medical Association Journal, vol. 187, n\u00famero 16, 1211-1216. http://doi.org/10.1503/cmaj.150657 125 EL CAMINO CUBANO HACIA LA COBERTURA UNIVERSAL DE SERVICIOS DE SALUD, 1960-2010 FRANCISCO ROJAS OCHOA CUBA INTRODUCCI\u00d3N n En a\u00f1os recientes se viene prestando atenci\u00f3n a los debates sobre los sistemas y servicios de salud y la cobertura de estos servicios. En un trabajo de gran actualidad, que vale la pena citar y comentar extensamente, Asa Cristi - na Laurell nos advierte de algo a veces oculto: \"La ofensiva actual por la Cobertura Universal en Salud (CUS) emprendida por la Fundaci\u00f3n Rockefeller, Lancet, el Banco Mundial \u2014entre otros\u2014 debe ser analizada en este contexto ( el neoliberal ) porque impulsa directa o indirecta - mente el aseguramiento y la separaci\u00f3n de funciones\" .1 A\u00f1ade Laurell que en \"el \u00e1mbito de la acumulaci\u00f3n el proyecto neoliberal aspira a abrir plenamen - te la salud como un terreno de ganancias privadas. Se aplican as\u00ed pol\u00edticas tendientes a impulsar la competencia de mercado y la privatizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de los servicios y a expandir la admi - nistraci\u00f3n privada en el manejo de los fondos p\u00fablicos. Para ello los gobiernos han usado el poder estatal para destruir las instituciones p\u00fablicas en su prop\u00f3sito de mercantilizar los servicios de salud y trasladar la administraci\u00f3n de su financiamiento a entes aut\u00f3nomos, p\u00fablicos y/o privados. Esta vertiente de acumulaci\u00f3n es la m\u00e1s novedosa en el proyecto neoliberal en cuanto introduce como un actor central al capital financiero e impulsa la gran empresa m\u00e9dica\" .2 Para la autora, el proceso de transformaci\u00f3n neoliberal se instrumenta por medio de dos eta - pas parcialmente sobrepuestas. En primer lugar, lo com\u00fan es que se restrinjan o reduzcan los recursos de las instituciones p\u00fablicas como parte de un ajuste fiscal que termina llevando a su desfinanciamiento y deterioro. Los recortes suelen traer consigo la reducci\u00f3n de los servicios prestados al igual que la imposici\u00f3n de pagos por los mismos. Simult\u00e1neamente, se establecen programas verticales dirigidos a la poblaci\u00f3n comprobadamente sin recursos, mientras que se 126 define la atenci\u00f3n m\u00e9dica como un \"bien privado\" de mercado cuyo costo debe ser pagado por el \"usuario consumidor\" 3. En esta larga referencia se sintetiza de modo claro y con precisi\u00f3n la estrategia contempor\u00e1nea del capitalismo neoliberal que los agentes internacionales, los citados, el Fondo Monetario In - ternacional, con apoyo de agencias especializadas, los pa\u00edses de Davos y otros sat\u00e9lites en com - plicidad con las oligarqu\u00edas nacionales de los pa\u00edses subdesarrollados han impuesto en la mayor parte del mundo. En tanto esto ocurr\u00eda, Cuba se mov\u00eda en otra direcci\u00f3n, se creaba el Sistema Nacional de Salud, \u00fanico, financiado por el Estado y administrado igualmente por este. Eso explica que no sea frecuente discutir entre nosotros los aspectos del financiamiento del sistema, error que comen - zamos a rectificar, pues estos servicios son de costo creciente y es necesario controlar los gastos, sin recurrir a las pol\u00edticas neoliberales. No encontramos en Cuba familias enfrentadas a \"gastos catastr\u00f3ficos\" o a lo que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha llamado el \"riesgo de ruina econ\u00f3mica o empobrecimiento\" .4 Este ensayo sintetiza la pol\u00edtica seguida en 50 a\u00f1os que condujo a un sistema de salud de cober - tura universal, libre de numerosas barreras que lo limitan, en especial la econ\u00f3mica, destacando el desarrollo de la atenci\u00f3n primaria de salud (APS) como parte de esa estrategia. ANTECEDENTES n El debate en torno al tema cobertura de servicios de salud ha tomado impulso al calor de la proposici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) de alcanzar la cobertura universal de esos servicios. As\u00ed se ha pronunciado la OMS al respecto: El objetivo de la cobertura sanitaria universal es garantizar los servicios de salud que se nece - sitan sin correr el riesgo de ruina econ\u00f3mica o empobrecimiento. Estos servicios van desde la atenci\u00f3n cl\u00ednica del paciente individual hasta los servicios p\u00fablicos que protegen la salud de una poblaci\u00f3n entera. Los servicios de salud comprenden medios de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n, tratamiento, rehabili - taci\u00f3n y atenci\u00f3n paliativa y deben ser suficientes para atender las necesidades de salud, tanto en condiciones de afrontar imprevistos: desastres ambientales, accidentes de origen qu\u00edmico o nuclear, pandemias, etc.5 Es importante tener en cuenta lo que el informe citado enumera como las funciones que deben cumplir los sistemas de salud para asegurar la cobertura universal. 1. acceso a los medicamentos esenciales y los productos sanitarios.127 2. personal de salud motivado y cualificado, accesible a las personas que atiende. 3. servicios integrados y de calidad, centrados en el paciente, en todos los niveles, desde la atenci\u00f3n primaria hasta la terciaria. 4. combinaci\u00f3n de programas prioritarios de promoci\u00f3n de la salud y control de las enfer - medades, incluidos los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n y tratamiento, integrados en los sistemas de salud. 5. sistemas de informaci\u00f3n que generaran datos oportunos y precisos para la adopci\u00f3n de decisiones; y 6. sistemas de financiaci\u00f3n sanitaria que recaudaran fondos suficientes para la salud, propor - cionaran protecci\u00f3n contra los riesgos econ\u00f3micos y velaran porque los fondos se utilicen con equidad y eficiencia. 6 COBERTURA EN LAS \u00c1REAS RURAL Y URBANA n Trataremos el tema en el per\u00edodo comprendido entre 1960 y 2010 y separaremos el espacio cubano en rural y urbano durante una larga etapa hasta que se homogeneiz\u00f3 el sistema de or - ganizaci\u00f3n de servicios para estos dos espacios. Antes de 1960 es un esfuerzo de la imaginaci\u00f3n considerar la cobertura de servicios en el \u00e1rea rural. Tendr\u00edamos que mencionar como se trataba la salud de los ca\u00f1eros en \u00e9pocas de la escla - vitud o entrar en el terreno de la medicina popular de nuestros campesinos de la \u00e9poca colonial. En la rep\u00fablica lo m\u00e1s cercano a los hombres del campo fueron los servicios m\u00e9dicos asistencia - les de los centrales azucareros, y las referencias escasas e incompletas a un hospital rural en un caser\u00edo llamado Ventas de Casanova y un Instituto T\u00e9cnico de la Salubridad Rural que actuaba espor\u00e1dicamente haciendo visitas con unidades m\u00f3viles 7. En el \u00e1rea de la poblaci\u00f3n urbana lo correspondiente a la atenci\u00f3n primaria de salud (APS) era cubierto por las casas de socorro, las consultas para pacientes ambulatorios de hospitales p\u00fa - blicos y de las cl\u00ednicas mutualistas y los consultorios m\u00e9dicos privados. En el aspecto sanitario eran las jefaturas locales de salubridad, una en cada municipio del pa\u00eds, las que se ocupaban, con discreci\u00f3n de estos problemas. Se ha intentado situar al lector en el contexto de 1960, pero lo m\u00e1s importante al respecto es partir del hecho que una revoluci\u00f3n hab\u00eda llegado al poder pol\u00edtico en 1959 y que al inicio de lo que se relata a continuaci\u00f3n ya se hab\u00eda promulgado la Ley de Reforma Agraria y un a\u00f1o despu\u00e9s se proclam\u00f3 el car\u00e1cter socialista de la revoluci\u00f3n. Todo lo que pretendamos conocer de este momento de la historia de Cuba debe ser interpretado desde las grandes consecuencias de estos hechos.128 COBERTURA EN \u00c1REA RURAL n En enero de 1960 se aprob\u00f3 la Ley 723 que estableci\u00f3 el Servicio Social de Postgraduados, luego denominado Servicio M\u00e9dico Social Rural. Fue la primera ley de este tipo en Cuba, despu\u00e9s se promulgar\u00edan para todos los profesionales. No fue esta primera de obligado cumplimiento para todos los graduados, no obstante, de 330 la aceptamos 318. Fue lo que hizo realidad el servi - cio que nunca hab\u00eda existido. Numerosas comunidades rurales conocieron la atenci\u00f3n m\u00e9dica, algunos lugares se les calificaba de remotos o intrincados, el acceso por caminos r\u00fasticos, fre - cuentes pasos de r\u00edos sin puentes que aislaban las comunidades en \u00e9poca de lluvias, elevaciones de dif\u00edcil acceso. La idea inicial daba prioridad a las comunidades aisladas. Fueron funciones principales del Servicio la atenci\u00f3n m\u00e9dica, la vigilancia epidemiol\u00f3gica y la educaci\u00f3n sanitaria. Lo m\u00e1s frecuente en cuanto a diagn\u00f3stico el parasitismo intestinal. Los recursos iniciales fueron los que cada m\u00e9dico llevara en su equipaje, despu\u00e9s lo que obtuvo de las comunidades, finalmente los planes en desarrollo de la salud p\u00fablica; construcci\u00f3n y dotaci\u00f3n de consultorios y hospitales rurales. De \u00e9stos \u00faltimos el Estado construy\u00f3 un modelo llamado t\u00edpico de 27 camas, dotado de dispensario de medicinas recetadas y laboratorio cl\u00ednico, gabinete dental, sala para partos y planta el\u00e9ctrica. Por iniciativas locales surgieron otros. La cobertura avanzaba en cantidad y calidad. En 1972 visit\u00e9 y obtuve informaci\u00f3n de la Direcci \u00f3n Provincial de Salud P\u00fablica, las direcciones municipales correspondientes y sus \u00e1reas de salud de la regi\u00f3n centro-sur de la Provincia de Las Villas en un territorio monta\u00f1oso rural que formaba la Direcci\u00f3n Regional de Salud P\u00fablica del Escambray. Un resumen de los datos recopilados es el siguiente: la superficie de la regi\u00f3n es de 3.860 km2; la poblaci\u00f3n era de 209.899 habitantes. La densidad era de entre 24 y 82 habitantes por kil\u00f3metro cuadrado de salud y variaba entre el 36 y 83 por ciento en su componente rural. La red de servicios para esta regi\u00f3n la formaban 1 hospital general, 6 policl\u00ednicos, 2 hospitales de \u00e1rea, 6 hospitales rurales, 9 puestos m\u00e9dicos rurales, 1 puesto m\u00e9dico, 1 hogar materno y 28 farmacias. Los indicadores de cobertura en uso en ese momento (1971) mostraban lo siguiente: 2 consultas programadas y 0.8 de urgencia por habitante por a\u00f1o, mientras que las consultas es - tomatol\u00f3gicas eran 0.2 por habitante por a\u00f1o. De este estudio se concluy\u00f3 que los avances en co - bertura eran satisfactorios. Est\u00e1bamos a 11 a\u00f1os de la creaci\u00f3n del Servicio M\u00e9dico Social Rural. En 1982 los doctores Antonio Gonz\u00e1lez y Fernando Verdec\u00eda estudiaron la situaci\u00f3n de los ser - vicios de salud asistenciales municipales, locales y rurales. En el espacio para la poblaci\u00f3n que 129 se describi\u00f3 para 1972 encontraron los siguientes servicios: 23 hospitales rurales, 3 hospitales locales y 1 puesto m\u00e9dico rural, adem\u00e1s del hospital que ya exist\u00eda en 1972 y que estaba en un n\u00facleo urbano cabecera de municipio. El balance indica 10 unidades m\u00e1s, donde aumentaron los hospitales rurales (m\u00e1s 17) y disminuyeron los puestos m\u00e9dicos rurales (menos 8). Las cifras variaron m\u00e1s por cambios en la clasificaci\u00f3n de las unidades que por la creaci\u00f3n de nuevos servicios. En el estudio de 1982 se encontraron peque\u00f1as unidades como las de 8 camas con categor\u00eda de hospital. Como resultado de este estudio se encontraron deficiencias en organizaci\u00f3n, escasez de recursos y deterioro de las instalaciones. Se elabor\u00f3 un plan de re - cuperaci\u00f3n de estos servicios que elev\u00f3 la calidad de los mismos, incluyendo la del personal de enfermer\u00eda, que mejor\u00f3 la cobertura m\u00e1s all\u00e1 de lo obtenido 10 a\u00f1os antes. La siguiente transformaci\u00f3n en la cobertura rural fue una aplicaci\u00f3n en esta \u00e1rea de los cambios en el \u00e1rea urbana. COBERTURA EN \u00c1REA URBANA n La cobertura urbana no sufri\u00f3 cambio significativo inmediato (1959). Las mejoras se obtuvie - ron al eliminar la corrupci\u00f3n y las prebendas que florecieron en el r\u00e9gimen prerrevolucionario. En 1960 comenz\u00f3 la pol\u00edtica de unificaci\u00f3n de los servicios estatales dispersos bajo una direc - ci\u00f3n \u00fanica. Comenzaba a construirse el Sistema Nacional \u00danico de Salud que a juicio del autor se complet\u00f3 con la extinci\u00f3n del mutualismo en 1968. Esta es la mayor realizaci\u00f3n de la salud p\u00fablica revolucionaria cubana. En 1961 ya avanzaba con rapidez la integraci\u00f3n del Sistema, los servicios provinciales (escasos) y los municipales pasaron al Ministerio de Salud P\u00fablica, tambi\u00e9n los hospitales del Seguro de Maternidad Obrera, los dispensarios de la Organizaci\u00f3n Nacional de Dispensarios Infantiles (ONDI), las unidades de la Organizaci\u00f3n Nacional de Rehabilitaci\u00f3n de Inv\u00e1lidos (ONRI) y otras entidades estatales aut\u00f3nomas, as\u00ed como algunas cl\u00ednicas y laboratorios cl\u00ednicos privados que eran abandonados por sus propietarios que emigraban. Se hizo necesario estudiar y resolver c\u00f3mo organizar estos servicios que se incorporaban a un organismo \u00fanico que los financiaba y dirig\u00eda. La atenci\u00f3n primaria, que todav\u00eda no llam\u00e1bamos as\u00ed \u2014en aquel momento utiliz\u00e1bamos el t\u00e9rmino \"atenci\u00f3n ambulatoria\"\u2014 estaba notablemen - te fraccionada y dispersa. En agosto de 1961 el Ministro de Salud P\u00fablica (Jos\u00e9 R. Machado Ventura), mediante la Resoluci\u00f3n No. 369, dispuso la creaci\u00f3n en el Municipio de Marianao de un \u00e1rea de demostraci\u00f3n y adiestramiento para el desarrollo y adquisici\u00f3n de experiencias en el funcionamiento de lo que ya llam\u00e1bamos policl\u00ednicos, la mayor\u00eda instalados en locales que fueron casas de socorro de los servicios municipales. Esto era lo predominante en La Habana; 130 en el resto del pa\u00eds ubicaban en diferentes locales adaptados, ya que all\u00ed las casas de socorro eran pocas. La investigaci\u00f3n y los experimentos concluyeron en mayo de 1964, concluidos tres a\u00f1os de trabajo. El resultado fue la creaci\u00f3n del modelo de unidad de atenci\u00f3n primaria de salud que se llam\u00f3 Policl\u00ednico Integral. En este, se un\u00edan las funciones de la salud p\u00fablica bajo una direcci\u00f3n com\u00fan: promoci\u00f3n de salud, prevenci\u00f3n de enfermedades, atenci\u00f3n de enfermos (diagn\u00f3stico y tratamiento) y rehabilitaci\u00f3n de discapacitados. Con el nombre citado, una nueva resoluci\u00f3n ministerial dispuso que se aplicara el Modelo de Policl\u00ednico Integral en todo el pa\u00eds. El original fue el Policl\u00ednico Aleida Fern\u00e1ndez Chardiet, que el 8 de mayo de 2014 cumpli\u00f3 cincuenta a\u00f1os de haberse inaugurado. Ha experimentado cambios muy positivos, pero conserva lo esencial de su concepci\u00f3n y organizaci\u00f3n. Hoy es frecuente escuchar que se habla de lecciones aprendidas, es un estribillo, a veces equ\u00ed - voco porque la llamada lecci\u00f3n a veces no ense\u00f1a nada. Esta gran lecci\u00f3n de estudiar tres a\u00f1os un problema, sobre el terreno, y concluir al final el experimento no se ha seguido, con varios argumentos, como que no se puede esperar. Se lanzan ideas, se proclama que el \u00e9xito es seguro y luego se comprueba que la idea era err\u00f3nea. Pero de esas lecciones no se aprende. En 1971, diez a\u00f1os despu\u00e9s de su creaci\u00f3n, se someti\u00f3 a cr\u00edtica el funcionamiento del policl\u00ednico integral. Las conclusiones se recogieron en el documento Fundamentaci\u00f3n para un nuevo enfoque de la medicina en la comunidad , elaborado por una comisi\u00f3n designada por el ministro Jos\u00e9 A. Guti\u00e9rrez Mu\u00f1iz. Los cambios organizativos fueron importantes: nuevas normas de personal, mayor presencia de m\u00e9dicos especialistas, fortalecimiento del trabajo en terreno, creaci\u00f3n del concepto de equipo de salud y redefinici\u00f3n de los programas que aumentaron a nueve. En esta ocasi\u00f3n el experimento se realiz\u00f3 en el primer policl\u00ednico que se construy\u00f3 en la zona de desarrollo habitacional de Alamar. El trabajo de ensayo en terreno lo dirigi\u00f3 el m\u00e9dico Mario Escalona Reguera, cuyo nombre lleva hoy el centro. Escalona Reguera es el redactor del informe antes citado. El nuevo modelo, que se llam\u00f3 Modelo de Policl\u00ednico Comunitario, fue exitoso, pues mejor\u00f3 la cobertura. Hasta aqu\u00ed se ha sintetizado lo m\u00e1s relevante en relaci\u00f3n con la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS), que ya era un nombre conocido e impulsado por la c\u00e9lebre conferencia de Alma Ata de 1978. He descrito lo ocurrido en Cuba \u2014repito, en apretada s\u00edntesis\u2014 entre 1960 y 1984. Para 1984 se hizo evidente que el modelo de Policl\u00ednico Comunitario hab\u00eda agotado sus posi - bilidades de ofrecer la cuant\u00eda y calidad de los servicios en APS que se propon\u00edan. Se revis\u00f3 la 131 situaci\u00f3n y una primera conclusi\u00f3n emergi\u00f3 con fuerza: la APS en sus componentes asistencial y preventivista no se lograba con los tres m\u00e9dicos de especialidades cl\u00ednicas que actuaban en el policl\u00ednico. Era necesario un solo profesional con conocimientos y habilidades para la atenci\u00f3n m\u00e9dica de personas y enfoques salubristas para actuar en la comunidad. Se reform\u00f3 el plan de estudios de la carrera de medicina fijando como objetivo graduar un m\u00e9 - dico general capaz de asumir la atenci\u00f3n primaria asistencial y sanitaria de la poblaci\u00f3n, en lugar de los graduados de internados verticales que ven\u00edan trabajando en los policl\u00ednicos. Estos y otros cambios se sometieron a prueba en el Policl\u00ednico Lawton de La Habana, bajo la direcci\u00f3n Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Abrines. As\u00ed fue surgiendo una nueva organizaci\u00f3n del servicio cuyas pol\u00edticas y medidas centrales se enumeran a continuaci\u00f3n. 1. El m\u00e9dico y la enfermera se acercar\u00edan m\u00e1s a la poblaci\u00f3n, trabajar\u00edan en consultorios fuera del policl\u00ednico, en el seno de la comunidad que atend\u00edan: consultorio de m\u00e9dico y enferme - ra de la familia (MEF). 2. Fue necesario ejecutar un plan de construcciones o adaptaciones de consultorios y vivien - das donde trabajaran y residieran los trabajadores involucrados. 3. El nuevo profesional trabajar\u00eda durante un a\u00f1o como m\u00e9dico de familia. Al terminar ese a\u00f1o de postgrado, continuar\u00eda trabajando en la atenci\u00f3n primaria mientras cursaba el pro - grama de estudio-trabajo hasta calificarse como especialista en medicina general integral (MGI). La formaci\u00f3n de especialistas comenz\u00f3 en el Policl\u00ednico Plaza de la Revoluci\u00f3n, bajo la direcci\u00f3n de Cosme Ord\u00f3\u00f1ez Carceller. 4. Se dispuso que el equipo formado por el m\u00e9dico y la enfermera de la familia y, siempre que fuera posible el psic\u00f3logo atendieran 120 familias, o sea alrededor de 600-700 habitantes. Se hicieron ajustes a estas cifras, sin rebasar los 1000 habitantes. En su momento se extendi\u00f3 el modelo al \u00e1rea rural. Se empezaba a borrar las diferencias urbano rural de los modelos anteriores. 5. Los m\u00e9dicos se encargar\u00edan tambi\u00e9n de la atenci\u00f3n a trabajadores de grandes centros de trabajo (industrias) y de educaci\u00f3n (internados). 6. Se crearon grupos b\u00e1sicos de trabajo (GBT) formados por un ginecobstetra, un pediatra y un internista, encargados de la docencia, las interconsultas y la supervisi\u00f3n de la labor asistencial de 15-20 m\u00e9dicos de familia. 7. Los consultorios de m\u00e9dico-enfermera de familia son parte del policl\u00ednico y de su \u00e1rea de salud. 8. Los m\u00e9dicos y enfermeras de la familia interact\u00faan con el \u00e1rea preventiva (higiene y epide - miolog\u00eda), visitan a las familias y act\u00faan en el campo sociosanitario.132 El modelo avanz\u00f3 en su perfeccionamiento y ampli\u00f3 su contenido de trabajo con medidas como el ingreso domiciliario o de promoci\u00f3n de la como la creaci\u00f3n del c\u00edrculo de abuelos, un pro - grama de actividades f\u00edsicas y recreativas para los adultos mayores con supervisi\u00f3n m\u00e9dica. Sin embargo, los numerosos programas nacionales continuaron introduciendo acciones espec\u00edficas hasta rebasar la capacidad de trabajo del m\u00e9dico y la enfermera en su consultorio. As\u00ed, comenz\u00f3 a deteriorarse el modelo. Influyeron en esto la crisis econ\u00f3mica y su repercusi\u00f3n en el sistema de valores morales de la sociedad y de los profesionales de la salud. La replicaci\u00f3n del modelo a nivel de pa\u00eds no alcanz\u00f3 el resultado logrado a escala de laboratorio, al sistema le falt\u00f3 flexibili - dad para enfrentar los cambios. Otras contingencias menores originaron tambi\u00e9n problemas. Conocido el estado del modelo en 2003, y rebasado el per\u00edodo especial en su momento m\u00e1s cr\u00edtico, surgi\u00f3 el Proyecto Revoluci\u00f3n, que estaba todav\u00eda en ejecuci\u00f3n en 2010, l\u00edmite temporal del contenido de este ensayo. Algunos hechos previos al proyecto mencionado hab\u00edan comenzado a mejorar la situaci\u00f3n, en - tre ellos, los debates del I Congreso Nacional de Medicina Familiar y el Primer Centro Nacional de Debate sobre Medicina Familiar, que fue organizado por la Uni\u00f3n de J\u00f3venes Comunistas. Asimismo, se crearon los policl\u00ednicos principales de urgencias m\u00e9dicas, el Centro para el Desa - rrollo de la Farmacoepidemiolog\u00eda y el Sistema de Vigilancia en Salud. El Proyecto impuls\u00f3 la reparaci\u00f3n capital de los inmuebles de los servicios (consultorios MEF). Adem\u00e1s, se capacit\u00f3 al personal que dirig\u00eda el Proyecto y a los profesionales que manejar\u00edan nue - vos equipos y t\u00e9cnicas introducidos en la APS; se dot\u00f3 a los policl\u00ednicos de equipos de ultrasonido, se crearon y fortalecieron las \u00e1reas de rehabilitaci\u00f3n, se dispuso de algunos servicios endoscop\u00eda y de servicios de optometr\u00eda. Esto represent\u00f3 un salto de calidad en la atenci\u00f3n y se acerc\u00f3 a la poblaci\u00f3n la disponibilidad de tecnolog\u00edas hasta entonces del segundo nivel de atenci\u00f3n. 8 Todo lo expuesto se resume en que se alcanz\u00f3 una fina red de servicios, con alta calidad (presen - cia numerosa de especialistas y medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos), enlazados por el policl\u00ednico con los centros del segundo y tercer nivel, seg\u00fan fuera necesario. La mayor garant\u00eda para esta cobertura universal fue el financiamiento del servicio en su totalidad a cargo del presupuesto del Sistema Nacional \u00danico de Salud. No he conocido ning\u00fan otro sistema de esta naturaleza en ning\u00fan pa\u00eds de los que he visitado o en la literatura que he revisado. Como observaci\u00f3n sobre asuntos que a juicio del autor no est\u00e1n resueltos, incluimos tres comentarios. Se aleja de la pr\u00e1ctica el uso pleno del m\u00e9todo cl\u00ednico. Se pretende depender exagerada -133 mente de los ex\u00e1menes complementarios, que son s\u00f3lo eso, complementarios. El m\u00e9todo cl\u00ednico es la m\u00e1s poderosa t\u00e9cnica que podemos aplicar en la APS, que es el escenario m\u00e1s importante del sistema de salud y donde se realiza o no la cobertura universal. 9 La medici\u00f3n de la cobertura deber\u00e1 verificarse peri\u00f3dicamente, no s\u00f3lo con indicadores cuantitativos, tambi\u00e9n con investigaciones cualitativas. No se asegura la permanencia de los especialistas en MGI, permitiendo su calificaci\u00f3n en una segunda especialidad y abandonando el consultorio MEF. CONCLUSIONES n 1. La cobertura universal con mayor garant\u00eda la ofrecen los sistemas de salud \u00fanicos financia - dos por el estado. 2. La cobertura es universal cuando no existen barreras para el acceso a los servicios: econ\u00f3 - micas, pol\u00edticas, sociales, \u00e9tnicas, religiosas, de g\u00e9nero u otras. 3. La cobertura universal implica servicios integrales de salud: promoci\u00f3n de la salud, pre - venci\u00f3n de enfermedades, atenci\u00f3n m\u00e9dica y rehabilitaci\u00f3n. Todo esto, desde la APS hasta el tercer nivel. 4. La formaci\u00f3n de personal para la APS requiere de profesionales y t\u00e9cnicos con calificaci\u00f3n de especialistas a los que se le otorguen condiciones salariales y de trabajo, y posibilidades docentes y de investigaci\u00f3n (becas, etc.), como a otros especialistas. 5. El espacio privilegiado para alcanzar la cobertura universal es la APS. As\u00ed lo demuestra el desarrollo de la cobertura en Cuba durante un per\u00edodo ya largo, no obstante los grandes obst\u00e1culos confrontados. Un programa inicial de extensi\u00f3n de cobertura dar\u00e1 prioridad a la cobertura de la poblaci\u00f3n del \u00e1rea rural. b 1 Laurell, AC. (2014, octubre-diciembre). \"Contradicciones en salud: sobre acumulaci\u00f3n y legitimidad en los gobiernos neoliberales y sociales de derecho en Am\u00e9rica Latina\" . Sa\u00fade em Debate, vol. 38, n\u00famero 103, p. 856 2 Laurell, p. 857 Banco Mundial (1993). Informe sobre el desarrollo mundial 1993. Invertir en salud. Washington D.C.: Banco Mundial. 3 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (2013). Informe sobre la salud en el mundo. Investigaci\u00f3n para una cobertura sanitaria universal. Ginebra: OMS, p. 5. 4 OMS, pp. 5-7. 5 OMS, p. 16. 6 Ministerio de Salubridad y Asistencia Hospitalaria. (1959). An\u00e1lisis y proyecci\u00f3n del Ministerio de Salubridad y Asistencia Hospitala - ria. La Habana: MSAH, pp. 8-9; 17. 7 Sans\u00f3, F. (2005). \"Veinte a\u00f1os del modelo cubano de medicina familiar. \" Revista Cubana de Salud P\u00fablica, volumen 31, n\u00famero 2, pp. 138-148. 8 En relaci\u00f3n con estos temas, ver: Moreno, MA. (2011). El arte y la ciencia del diagn\u00f3stico m\u00e9dico. Principios seculares y problemas actuales y Moreno, MA. (2012). El m\u00e9todo cl\u00ednico. Lectura y lecciones, ambos libros editados por la Editorial Ciencias M\u00e9dicas en La Habana. Ver tambi\u00e9n: Rodr\u00edguez Rivera, L. (2013). La cl\u00ednica y su m\u00e9todo. Reflexiones sobre dos \u00e9pocas. La Habana: Editorial Ciencias M\u00e9dicas y P\u00e9rez Lache, NM. (2015). El m\u00e9todo cl\u00ednico, mi experiencia en neurolog\u00eda. La Habana: Editorial Pol\u00edtica.134 135 SISTEMA NACIONAL DE SALUD EN ESPA\u00d1A JOS\u00c9 RAM\u00d3N MART\u00cdNEZ RIERA UNIVERSIDAD DE ALICANTE, ESPA\u00d1A CARMEN GALLARDO PINO UNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS, MADRID, ESPA\u00d1A La salud ha constituido siempre una de las primeras preocupaciones de los ciudadanos. La ga - rant\u00eda de su protecci\u00f3n por parte del Estado ha supuesto una notable contribuci\u00f3n a la mejora del bienestar social. En Espa\u00f1a, el derecho a la salud como derecho individual de car\u00e1cter universal aparece por primera vez en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, en su art\u00edculo 43, concret\u00e1ndose dicho pre - cepto constitucional en la Ley General de Sanidad de 1986, que en su art\u00edculo 6, establece: \"Las actuaciones de las Administraciones p\u00fablicas sanitarias estar\u00e1n orientadas a: La promoci\u00f3n de la salud. Promover el inter\u00e9s individual, familiar y social por la salud mediante la adecuada educa - ci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n. Garantizar que cuantas acciones sanitarias se desarrollen est\u00e9n dirigidas a la prevenci\u00f3n de las enfermedades y no s\u00f3lo a la curaci\u00f3n de estas. Garantizar la asistencia sanitaria en todos los casos de p\u00e9rdida de la salud. Promover las acciones necesarias para la rehabilitaci\u00f3n funcional y reinserci\u00f3n social del paciente\" . Un sistema sanitario no es m\u00e1s que la forma en que se organizan y relacionan las instituciones encargadas de la atenci\u00f3n sanitaria de un pa\u00eds o regi\u00f3n y las actividades y servicios que desarrollan. Se puede establecer una doble relaci\u00f3n entre funciones y sistema sanitario: seg\u00fan cada criterio o funci\u00f3n se pueden clasificar los sistemas sanitarios, pero, adem\u00e1s, cada sistema sanitario puede definirse bas\u00e1ndose en la modalidad que adopte cada funci\u00f3n (financiaci\u00f3n, regula - ci\u00f3n, gesti\u00f3n y provisi\u00f3n).136 EL SISTEMA SANITARIO ESP A\u00d1OL n La cobertura p\u00fablica de las necesidades individuales de salud se inici\u00f3 en los a\u00f1os cuarenta, con la Ley 14 de 1942, que cre\u00f3 el Seguro Obligatorio de Enfermedad, y con la Ley de Bases de Sanidad Nacional de 1944. Ambas disposiciones crean un contexto sanitario caracterizado por una asistencia individual p\u00fablica de escasas prestaciones y cobertura, financiada por sistemas de aseguramiento obligatorio y prestada tanto por entidades privadas como por una incipiente pero escasa red de asistencia p\u00fablica. La Ley de Bases de la Seguridad Social de 1963 supuso la integraci\u00f3n de la Salud en el sistema de la Seguridad Social, la ampliaci\u00f3n de la cobertura p\u00fablica y de las prestaciones farmac\u00e9uticas, as\u00ed como la creaci\u00f3n de una red hospitalaria dependiente de la Seguridad Social. Con la muerte de Franco, hubo intentos de democratizaci\u00f3n del sector sanitario, de los colegios profesionales y de las profesiones sanitarias, e intentos de reforma sanitaria de los diferentes grupos pol\u00edticos que emerg\u00edan, pero que no llegaban a aplicarse. Hasta 1981 se continu\u00f3 con el modelo sanitario fran - quista a\u00fan cuando se cre\u00f3 una Comisi\u00f3n Interministerial para la Reforma Sanitaria que no dio sus frutos. Fue una \u00e9poca de desorganizaci\u00f3n y mal funcionamiento en lo referente a pol\u00edtica. La Ley General de Sanidad de 1986 da forma al precepto constitucional del derecho a la protec - ci\u00f3n de la salud, creando el Sistema Nacional de Salud, el dispositivo sanitario p\u00fablico basado en el esquema de los servicios nacionales de salud, con cobertura universal (entendi\u00e9ndose la atenci\u00f3n sanitaria como un derecho adquirido por todos los ciudadanos, con independencia de su situaci\u00f3n social, econ\u00f3mica o laboral), financiaci\u00f3n v\u00eda impuestos, propiedad p\u00fablica de los medios de producci\u00f3n, provisi\u00f3n p\u00fablica y gesti\u00f3n p\u00fablica y descentralizada en las Comunida - des Aut\u00f3nomas (Elola, 2001; Mart\u00edn et al, 1990a; Frende et al 1999).10 Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de Saltman y Von Otter, se conforma como un sistema p\u00fablico puro sin competencia entre provee - dores y con regulaci\u00f3n estatal. El Sistema Nacional de Salud que surge de la nueva ley se plantea la necesidad de superar los desequilibrios territoriales y sociales, garantizando la equidad y se orienta hacia la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n y el nivel de Atenci\u00f3n Primaria, la atenci\u00f3n integral, la democrati - zaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de los ciudadanos, as\u00ed como el ordenamiento de la atenci\u00f3n sanitaria (Mart\u00edn et al, 1990a; Fr\u00edas et al, 1993). El sistema se estructura en dos niveles de atenci\u00f3n: Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) y Atenci\u00f3n Especializada. Ambos confluyen en una estruc - tura de gesti\u00f3n unitaria de los centros y servicios de su demarcaci\u00f3n geogr\u00e1fica denominada \u00e1rea de salud (Mart\u00edn et al, 1990a). El resto del sistema sanitario se completa, con menor porcentaje de participaci\u00f3n, con los seguros obligatorios, seguros voluntarios y el subsistema liberal (pago por consumo).137 Respecto de la descentralizaci\u00f3n, debemos comentar que al amparo de las previsiones constitu - cionales y de los respectivos Estatutos de Autonom\u00eda, todas las Comunidades Aut\u00f3nomas han asumido paulatinamente competencias en materia de sanidad. Este proceso se ha completado con un modelo estable de financiaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de la Ley 21 del 27 de diciem - bre de 2001, por la que se regulan las medidas fiscales y administrativas del nuevo sistema de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y Ciudades con Estatuto de Autonom\u00eda (Ceuta y Melilla) y con la Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud, del 28 de mayo de 2003, que establece el marco legal de coordinaci\u00f3n interterritorial. El proceso de descentralizaci\u00f3n sanitaria se inici\u00f3 en Espa\u00f1a el a\u00f1o 1979, con el traspaso de los servi - cios estatales de salud p\u00fablica a las comunidades aut\u00f3nomas. En 1981 se inici\u00f3 el traspaso de los servi - cios sanitarios gestionados por el Instituto Nacional de Salud (INSALUD). El primer traspaso se lleva a cabo en la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a, en 1982. Posteriormente se realizaron las trans - ferencias del INSALUD a seis comunidades aut \u00f3nomas: Andaluc\u00eda, Valencia, Pa\u00eds Vasco, Navarra, Galicia y Canarias. La transferencia a Andaluc\u00eda se produjo el a\u00f1o 1984 y la de Canarias diez a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1994. El a\u00f1o 2002 se producen las transferencias a las diez comunidades aut\u00f3nomas regidas por el art\u00edculo 143 de la Constituci\u00f3n. Despu\u00e9s de veinte a\u00f1os de la primera transferencia del INSA - LUD, se logra el objetivo de un Sistema Nacional de Salud completamente descentralizado, con auto - nom\u00eda de gesti\u00f3n en las 17 comunidades aut\u00f3nomas (L\u00f3pez Casasnovas et al, 2003; Bohigas, 2003). La mejora sustancial de la atenci\u00f3n a la salud se completar\u00e1 con la reforma del nivel de Atenci\u00f3n Primaria, hasta entonces pr\u00e1cticamente inexistente. Espa\u00f1a, al igual que muchos pa\u00edses europeos a principios de los a\u00f1os ochenta (Suecia, Finlandia, Gran Breta\u00f1a y pa\u00edses del \u00e1rea mediterr\u00e1nea), lle - var\u00e1 a cabo una serie de reformas del nivel primario de atenci\u00f3n sanitaria, inspiradas en la filosof\u00eda propugnada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), que en su Conferencia de Alma-Ata en 1978, propone la implementaci\u00f3n de estrategias de potenciaci\u00f3n de la APS, como forma de conseguir niveles \u00f3ptimos de eficacia y equidad con un coste aceptable (Fr\u00edas et al, 1992). CRISIS DEL SISTEMA SANITARIO EN ESP A\u00d1A n Antes de hablar de la Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a es necesario abordar los efectos de la crisis en el Estado de Bienestar y en consecuencia en el Sistema Nacional de Salud. En l\u00edneas generales la evoluci\u00f3n del Estado de Bienestar y la de uno de sus m\u00e1ximos exponen - tes, los sistemas de salud de cobertura universal han seguido una evoluci\u00f3n paralela. Mart\u00edn et al (1990), plantea que los sistemas sanitarios p\u00fablicos se encuentran instalados inevitablemente en la frontera donde se va a decidir la configuraci\u00f3n, funcionamiento y alcance de los nuevos Estados del Bienestar.138 En Espa\u00f1a se da la paradoja de que aparecen a la vez tanto la universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n de la salud como la reforma de la APS, de forma que pueden parecer fen\u00f3menos paralelos, cuando en realidad responden a una l\u00f3gica de causa-efecto. La reforma de la atenci\u00f3n primaria supuso indudablemente mejoras en eficiencia y equidad, donde se llevaron a cabo. Pero en general el sistema sanitario espa\u00f1ol (al igual que los sistemas sanitarios de los pa\u00edses de su entorno), ha seguido costando cada vez m\u00e1s dinero, sin que este gasto tenga un reflejo proporcional en la satisfacci\u00f3n de los usuarios o en los indicadores de salud habituales (Mart\u00edn et al, 1990a). En t\u00e9rminos generales se podr\u00eda hablar, siguiendo a Castells (1996), de la crisis del Estado del Bienestar de las econom\u00edas avanzadas, que se produce en la d\u00e9cada de los noventa y que, seg\u00fan este autor, no s\u00f3lo es fruto de un problema de recursos. Castells habla de una triple crisis: Presupuestaria, debida a la asimetr\u00eda creciente entre la capacidad contributiva y las obliga - ciones retributivas del sistema. De competitividad econ\u00f3mica, ya que los recursos destinados al Estado del Bienestar restan competitividad a las empresas en una econom\u00eda global. De legitimidad, derivada de la p\u00e9rdida de apoyo social y pol\u00edtico al Estado de Bienestar y del debilitamiento de los sindicatos y partidos pol\u00edticos que defienden las instituciones de protecci\u00f3n social. En el caso concreto del Sistema Nacional de Salud Espa\u00f1ol, al igual que el resto de los pa\u00edses desarrollados, el detonante ha sido el aumento imparable del gasto sanitario p\u00fablico. En los pa\u00edses de la OCDE, el crecimiento del gasto sanitario en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha sido siempre superior que el de su riqueza, expresada como PIB, siendo mayor el aumento en la fracci\u00f3n p\u00fablica del gasto, e independientemente del tipo y orientaci\u00f3n pol\u00edtica de los gobiernos de cada pa\u00eds (Dur\u00e1n et al, 1996). El panorama queda completado con la existencia de mecanismos de gesti\u00f3n ineficientes, que contribuyen a que el sistema siga creciendo en gastos, al no rentabilizar los recursos empleados (Mart\u00edn et al, 1990). La ineficiencia es debida fundamentalmente al cors\u00e9 administrativo que para los distintos centros sanitarios supone gestionar en un marco legal basado en el derecho p\u00fablico. A modo de conclusi\u00f3n, debemos comentar que el SNS es uno de los logros hist\u00f3ricos de la sociedad espa\u00f1ola contempor\u00e1nea y que su nivel de gesti\u00f3n es m\u00e1s que aceptable, teniendo en cuenta las condiciones de partida tan desfavorables. Los problemas del sistema sanitario o est\u00e1n vinculados a los problemas inherentes a un sistema p\u00fablico de cobertura universal, generosas prestaciones y subfinanciaci\u00f3n clara (con un PIB dedicado a gasto sanitario p\u00fablico 139 que sigue figurando en la cola de los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, listas de espera o bajos sa - larios), o son los propios de un modelo organizativo obsoleto (con falta de autonom\u00eda de los centros y de los profesionales), o guardan relaci\u00f3n con las mayores expectativas de los ciudada - nos y con la enorme complejidad de la atenci \u00f3n sanitaria del futuro. Todo ello debe abordarse desde la perspectiva de una nueva gesti\u00f3n propia del nuevo siglo. El SNS ha aguantado bien las estrategias conducentes a frenar su deterioro y deslegitimaci\u00f3n social. Probablemente \u00e9ste sea el momento para consensuar las bases del SNS del nuevo siglo, aprovechando la evidencia hist\u00f3 - rica de que el sistema est\u00e1 ya totalmente descentralizado (Belenes, 2003). Todos los indicadores de los que se disponen indican que los sistemas sanitarios en Espa\u00f1a (SNS) tienen una gran consideraci\u00f3n internacional y un evidente reconocimiento de la so - ciedad. Sin embargo, y coincidiendo con la crisis econ\u00f3mica, se est\u00e1 trasladando a la opini\u00f3n p\u00fablica la ineficiencia y los problemas de funcionamiento de los sistemas sanitarios, que habr\u00e1 que aclarar si es tal la alarma trasladada o se trata de aprovechar maliciosamente la situaci\u00f3n con objetivos pol\u00edticos o econ\u00f3micos poco claros. A r\u00edo revuelto ganancia de pescadores. Con el fin de obtener un panorama general de la situaci\u00f3n actual en el SNS trataremos de iden - tificar los principales elementos que pueden ser causantes de su actual crisis y sostenibilidad (Mart\u00ednez Riera, 2012). Lo primero que hay que destacar es el gasto sanitario en Espa\u00f1a, seg\u00fan la OMS (World Health Statistics, 2011), es de los m\u00e1s bajos de la Uni\u00f3n Europea (UE) de los 15 y est\u00e1 por debajo de los pa\u00edses con altos ingresos y de los de la UE 27 (solo es superior en el promedio por la inclusi\u00f3n de Ruman\u00eda, Bulgaria y los tres pa\u00edses B\u00e1lticos). Por tanto, el gasto sanitario no tan solo no es alto sino que es notoriamente bajo, y su crecimiento, al contrario de lo que se alude por parte de los alarmistas, est\u00e1 muy por debajo (1,4% de promedio) del conjunto de pa\u00edses de la OCDE, siendo tan solo el crecimiento del gasto sanitario privado con rela - ci\u00f3n al p\u00fablico el que ha sido mayor que la de los otros pa\u00edses (OECD Health data 2010). Adem\u00e1s, nuestra recaudaci\u00f3n fiscal (con la que se sostiene el SNS) est\u00e1 casi 10 puntos por debajo de los pa\u00edses de la UE y a casi 7 de promedio de los de la OCDE. Y a pesar de todo ello la esperanza de vida al nacer en Espa\u00f1a es 3 a\u00f1os superior de lo esperado para el gasto sanitario realizado por nuestro pa\u00eds, de lo que puede deducirse que dicho gasto sanitario es m\u00e1s eficiente que el del resto de los pa\u00edses de la OCDE. Aunque la aportaci\u00f3n de los servi - cios sanitarios a la mejora de la salud no debe asumirse con car\u00e1cter general sino estudiarse para cada caso concreto. El gasto farmac\u00e9utico en nuestro pa\u00eds es muy elevado tanto en el gasto por habitante como en el tanto por ciento sobre el gasto sanitario total (promedio del 20,4% sobre el 17,2 % de la OCDE). En dicho gasto influyen entre otros: la estructura de costes de la industria far - mac\u00e9utica; baja utilizaci\u00f3n de medicamentos gen\u00e9ricos, inadecuado perfil de prescripci\u00f3n; 140 insuficiente informaci\u00f3n/formaci\u00f3n independiente de la industria; sistema de pago a las oficinas de farmacia que incentiva la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de los medicamentos con mayor precio. A todo lo expuesto hay que a\u00f1adir como efecto colateral un elevad\u00edsimo incumplimien - to terap\u00e9utico (alrededor del 40%) porcentaje que aumenta en relaci\u00f3n con la edad de la poblaci\u00f3n que se estudie. Dicha cifra es todav\u00eda mayor si el plan terap\u00e9utico incluye modi - ficaciones en los h\u00e1bitos de vida de los pacientes (hasta el 75%). Se han realizado numero - sos estudios sobre el cumplimiento de las prescripciones terap\u00e9uticas y su relaci\u00f3n con la satisfacci\u00f3n del paciente, as\u00ed como tambi\u00e9n con la organizaci\u00f3n y calidad de los servicios de salud. Sobreutilizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica derivada de la fascinaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y ligada a la variabilidad de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica que nos sit\u00faa ante un SNS carente de orientaci\u00f3n -pol\u00edtica, gestora y cl\u00ednica- hacia los pacientes, en el que el Benchmarking (comparaci\u00f3n de pr\u00e1cticas con otras experiencias nacionales o internacionales) resulta no solo deseable sino necesario. Gesti\u00f3n politizada. La no profesionalizaci\u00f3n de los cargos directivos sanitarios conlleva pro - blemas en las gestiones que desarrollan. Se trata de puestos de libre designaci\u00f3n pol\u00edtica, ya sean gerentes, directores m\u00e9dicos, de enfermer\u00eda o administrativos, logrados a base de la \"me - ritocracia\" obtenida por la afinidad del color pol\u00edtico dominante o en el poder. En vez de directivos responsables se ha buscado mandos fieles a la autoridad; nadie asume iniciativa; y ante jefes volubles cuya opini\u00f3n depende de decisiones caprichosas de \"m\u00e1s arriba\" , nadie se atreve a asumir ning\u00fan riesgo, todo se pregunta, y siempre se est\u00e1 a la espera. El resultado es la par\u00e1lisis y la destrucci\u00f3n de la legitimidad y la funcionalidad de los directivos de centros y ser - vicios sanitarios p\u00fablicos. El paciente ha dejado de ser el centro del sistema para concentrarse en torno al pol\u00edtico. El resultado se concreta en una gran desconfianza de los profesionales hacia los gestores y los responsables de las administraciones sanitarias, la desmotivaci\u00f3n y la falta de implicaci\u00f3n, que es esencial para el buen funcionamiento del SNS. Escasa atenci\u00f3n a la cronicidad/dependencia y deficiente atenci\u00f3n sociosanitaria. Actual - mente en Espa\u00f1a m\u00e1s de la mitad de las estancias hospitalarias son de personas con m\u00e1s de 65 a\u00f1os, siendo los mayores usuarios de los servicios sanitarios y con unas caracter\u00edsticas de dependencia y discapacidad superiores al resto, lo que supone que el 70% del gasto sanitario est\u00e9 asociado a patolog\u00edas cr\u00f3nicas y que m\u00e1s del 20% de enfermos cr\u00f3nicos hospitaliza - dos en hospitales de agudos, podr\u00edan ser atendidos en hospitales de media-larga estancia o centros sociosanitarios, centros de d\u00eda, hospitalizaci\u00f3n a domicilio...). Para hacer frente a este entramado, disponemos de unos servicios de salud pensados para atender a procesos agudos y \u00fanicos (una cama hospitalaria de agudos tiene un coste hasta 6 veces superior al de una cama de cr\u00f3nicos). Cuando se cronifican y multiplican en la misma persona, la atenci\u00f3n sanitaria se vuelve torpe, dispersa, discontinua, variable y fragmentaria. Las transiciones entre niveles de atenci\u00f3n de los pacientes cr\u00f3nicos no est\u00e1n planificadas en su 141 mayor\u00eda, pese a su vulnerabilidad aumentada (funcionalidad, dolor, ansiedad, confusi\u00f3n). Deterioro de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS). En Espa\u00f1a, se sigue perpetuando finan - ciera y organizativamente un modelo de salud hospitalo-c\u00e9ntrico (Eurostat Health statis - tics. Key data on health 2002) en el que se reduce \"sistema sanitario igual a sistema m\u00e9dico\" con un automatismo que roza el sofisma. Las actividades de promoci\u00f3n de la salud y pre - venci\u00f3n de la enfermedad hace tiempo que han quedado relegadas (presupuesto en torno al 2% del gasto sanitario) al ser desplazadas por actividades asistencialistas (respuesta a la gran demanda y asunci\u00f3n de actividades t\u00e9cnicas relacionadas con el diagn\u00f3stico y trata - miento m\u00e9dico especializado -sintrom, doppler, retinograf\u00edas, etc.). El presupuesto desti - nado a la APS es muy desigual con respecto al del nivel hospitalario (menos del 14% sobre el total). Una ratio de enfermera comunitaria un 43% inferior a la media europea, con una infrautilizaci\u00f3n evidente de sus competencias. Escaso desarrollo reglamentario de la Ley General de Sanidad. No se ha logrado la cohesi\u00f3n y coordinaci\u00f3n deseables entre Comunidades Aut\u00f3nomas (CCAA) pese a la aprobaci\u00f3n de la Ley de Cohesi\u00f3n Sanitaria. El Consejo Interterritorial no ha logrado la coordinaci\u00f3n de pol\u00edticas y estrategias de los servicios de salud auton\u00f3micos, convirti\u00e9ndose en un foro de enfrentamiento pol\u00edtico permanente que ha conducido a la irracionalidad y los despro - p\u00f3sitos como la existencia de m\u00faltiples calendarios vacunales, tarjetas electr\u00f3nicas sanita - rias incompatibles, modelos de historias diferentes que impiden o limitan la movilidad y la atenci\u00f3n sanitaria... Adem\u00e1s no se ha conseguido la descentralizaci\u00f3n (salvo entre Estado y CCAA), quedando las \u00e1reas sanitarias relegadas a meras demarcaciones geogr\u00e1ficas sin \u00f3rganos para la planificaci\u00f3n de los recursos en base a las caracter\u00edsticas y necesidades loca - les, la coordinaci\u00f3n de los diferentes recursos comunitarios (Atenci\u00f3n Primaria, Atenci\u00f3n Especializada, Salud P\u00fablica, Administraciones Locales...), lo que ha limitado o impedido el desarrollo de una aut\u00e9ntica promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de la enfermedad y la atenci\u00f3n integral, integrada e integradora. ATENCI\u00d3N PRIMARIA DE SALUD EN ESP A\u00d1A n Lo que se inici\u00f3 con un importante componente de discurso ilusionante en los a\u00f1os ochenta con el paso de los a\u00f1os fue diluy\u00e9ndose para dar paso a un panorama que para nada se parec\u00eda al que pregonaba. La desilusi\u00f3n y la desmotivaci\u00f3n contribuyeron a la rutina de las actividades y tareas asistenciales diarias que fueron ocupando los huecos dejados por el abandono de iniciativas y estrategias que durante los primeros a\u00f1os de la denominada reforma tuvieron mucha relevancia, al menos ret\u00f3rica, como la promoci\u00f3n de la salud, el trabajo en equipo, la participaci\u00f3n comu - nitaria o la investigaci\u00f3n por citar tan solo algunos ejemplos. La sensaci\u00f3n de aton\u00eda con relaci\u00f3n a la atenci\u00f3n primaria es la percepci\u00f3n m\u00e1s corriente entre los profesionales que a\u00fan quedan en activo; aton\u00eda que tan solo se salva espor\u00e1dicamente por 142 algunos planteamientos de rebeld\u00eda ante lo instaurado y de propuestas sugerentes que de mo - mento tan solo quedan en eso. P\u00e9rez-Gim\u00e9nez (2000) plantea que en los \u00faltimos 20 a\u00f1os la pol\u00edtica sanitaria se ha desarrollado a partir de cuatro procesos clave: 1. Dise\u00f1o del Sistema Nacional de Salud (1982-1986), caracterizado por el inicio de las trans - ferencias, por el refuerzo y la reforma de la atenci\u00f3n primaria y por el dibujo de Sistema Na - cional de Salud (universalizaci\u00f3n, financiaci\u00f3n basada en impuestos generales, unificaci\u00f3n de las redes de centros, normativa legislativa transferencial). 2. Desarrollo de la Ley General de Sanidad de 1986 (1987-1991), etapa en la que se profundiza en aspectos como la universalizaci\u00f3n de los servicios, la distribuci\u00f3n equitativa, la solidari - dad, la financiaci\u00f3n p\u00fablica, la integraci\u00f3n de recursos, la consideraci\u00f3n de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n junto a asistencia y farmacia y la extensi\u00f3n del proceso de traspaso de competencias a las comunidades aut\u00f3nomas (CCAA). 3. La denominada reforma de la reforma se produce entre 1992-1996, sobre todo a partir de las recomendaciones del Informe Abril y del tratado de Maastricht, que se\u00f1alan el comien - zo de las tendencias neoliberales que matizan el derecho a la salud. 4. Aumento de la gesti\u00f3n y de la provisi\u00f3n privadas (1996-1999), etapa caracterizada por el in - cremento de las medidas liberalizadoras, cuyo s\u00edmbolo es la habilitaci\u00f3n de nuevas formas de gesti\u00f3n, como las denominadas fundaciones. En este \u00faltimo per\u00edodo la mercantilizaci\u00f3n de la salud y la reducci\u00f3n progresiva de la sustantivi - dad del derecho a la salud, han provocado: Distribuci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de recursos con criterios claros de ineficiencia. Incremento importante de los costes y reducci\u00f3n de los presupuestos para atenci\u00f3n primaria. Aumento de la demanda de manera considerable sin que se d\u00e9 respuesta adecuada a la misma. Importante incremento en la medicalizaci\u00f3n, sin una mejora en la percepci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n. Incorporaci\u00f3n progresiva de tecnolog\u00eda con desplazamiento de actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. Constantes y fugaces experiencias que no logran dar respuesta a las necesidades crecientes plan - teadas por la comunidad y generan desconfianza, desmotivaci\u00f3n y rechazo en los profesionales. Abandono de principios b\u00e1sicos de la filosof\u00eda de atenci\u00f3n primaria como la participaci\u00f3n e intervenci\u00f3n comunitarias. Mayor descoordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales con la consiguiente merma en la conti - nuidad de los cuidados. Burocratizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n que la hace m\u00e1s lejana e impersonal.143 Infrautilizaci\u00f3n de la capacidad resolutiva de profesionales como las enfermeras o los traba - jadores sociales, cada vez m\u00e1s dedicados a tareas asistencialistas y administrativas. Ineficaces modelos organizativos en los que priman las necesidades del sistema o de los colec - tivos sanitarios sobre las de la comunidad. Invisibilidad de los cuidados al no estar incorporados institucionalmente como producto pro - pio enfermero en atenci\u00f3n primaria. Implantaci\u00f3n de sistemas inform\u00e1ticos con objetivos puramente administrativos. Retraso injustificado en el desarrollo e implantaci\u00f3n de la especialidad de enfermer\u00eda familiar y comunitaria. Escasa o nula colaboraci\u00f3n con Sociedades Cient\u00edficas. Escasa capacidad en la toma de decisiones de los coordinadores de los centros. Ineficaz o nula planificaci\u00f3n de las consultas m\u00e9dicas y de enfermer\u00eda, abocadas a dar respues - ta a la creciente demanda sin criterios de calidad, eficacia y eficiencia. Incremento del gasto farmac\u00e9utico y parad\u00f3jicamente del abandono terap\u00e9utico. Escasa atenci\u00f3n a grupos vulnerables de la comunidad como ancianos fr\u00e1giles, enfermos ter - minales, enfermos mentales... Aumento de la atenci\u00f3n individualista en detrimento de la intervenci\u00f3n familiar y comunitaria. Escaso o nulo trabajo en equipo. Organizaci\u00f3n a base de actividades y tareas que reduce la capacidad de actuaci\u00f3n aut\u00f3noma de los profesionales. Aislamiento progresivo del centro de salud y de sus profesionales con la comunidad. Escasa actividad programada. Disminuci\u00f3n de la atenci\u00f3n domiciliaria. Estancamiento o descenso de la investigaci\u00f3n, derivado de la falta de apoyo y de la desmo - tivaci\u00f3n generalizada. Indicadores de actividad que aportan informaci\u00f3n muy puntual y con escasa relevancia para la gesti\u00f3n. MEJORA DE LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA n Ciudadanos, profesionales de atenci\u00f3n primaria, entidades proveedoras y administraci\u00f3n, pro - bablemente tienen una visi\u00f3n diferente de qu\u00e9 es y de c\u00f3mo tiene que ser la atenci\u00f3n primaria del futuro. Futuro que, por otra parte, es el presente dadas las deficiencias identificadas. De todas formas, en algunos de los puntos de mejora de la atenci\u00f3n primaria que se pueden identificar, coincidir\u00e1n las cuatro perspectivas, aunque seguramente, con ciertos matices en considerar; en otros, en cambio, la valoraci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s particular desde alguna de ellas. Por ejemplo: Los usuarios esperan el m\u00ednimo de limitaciones a la accesibilidad o el esfuerzo y dedicaci\u00f3n de los profesionales para solucionar sus problemas sin atender a condicionantes financieros.144 Los profesionales esperan mayor autonom\u00eda o que el sistema cuente con una financiaci\u00f3n adecuada. Las entidades proveedoras esperan de los usuarios un consumo racional de los servicios puestos a su disposici\u00f3n o que los profesionales pongan su capacitaci\u00f3n y aptitud a dispo - sici\u00f3n de la instituci\u00f3n sirviendo a sus intereses, o que el financiador asigne recursos que permitan una contraprestaci\u00f3n estable y adecuada al coste de los recursos que ponen a disposici\u00f3n de los profesionales. La Administraci\u00f3n pide a los profesionales una actitud favorable a la satisfacci\u00f3n del usuario y una mayor conciencia sobre los costes o que los usuarios utilicen los servicios aplicando criterios de racionalidad individual, evitando cualquier tipo de derroche o de abuso moral. La gesti\u00f3n sanitaria tiene el reto de hacer confluir los diferentes intereses y aspiraciones para conseguir un funcionamiento integrado y eficiente del sistema. La resoluci\u00f3n integrada de in - tereses pasa por la idea de transparencia de regulaciones, situaciones, derechos y obligaciones de los agentes del sistema. Algunos de los puntos de mejora que se pueden identificar, desde la perspectiva de los diferen - tes agentes son: Ciudadanos-usuarios Relaci\u00f3n m\u00e1s personalizada y de confianza con todos los agentes del sistema. Acortar el tiempo de resoluci\u00f3n. Tener acceso a alternativas terap\u00e9uticas para los problemas carentes de una soluci\u00f3n satis - factoria con actuaciones sanitarias tradicionales. Confortabilidad. Administraci\u00f3n sanitaria Mayor prevenci\u00f3n del riesgo para evitar problemas de salud a atender, sin aplazar la solu - ci\u00f3n contempor\u00e1nea de los problemas. Mayor colaboraci\u00f3n intersectorial. Entidades proveedoras Desarrollar innovaciones organizativas. Acercar las culturas de gesti\u00f3n y asistencia. Profesionales Facilitar la comunicaci\u00f3n y relaci\u00f3n entre profesionales y el trabajo en equipo. Mayor desarrollo de la gesti\u00f3n profesional y aumento del liderazgo.145 Funcionamiento menos farragoso y burocr\u00e1tico de las instituciones y m\u00e1s apoyo a la pr\u00e1c - tica asistencial. Distribuci\u00f3n eficiente de los recursos a base de criterios poblacionales y epidemiol\u00f3gicos. Carga adecuada de trabajo. Organizaci\u00f3n centrada en las necesidades reales de la comunidad. Orientaci\u00f3n m\u00e1s comunitaria de los servicios y de salud p\u00fablica. CAMBIOS NECESARIOS P ARA LA MEJORA DE LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA n Para hacer frente a los cambios que se est\u00e1n produciendo, para atender las nuevas demandas de la poblaci\u00f3n y lograr una atenci\u00f3n primaria de futuro, los aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos y conceptuales del modelo siguen siendo apropiados. De manera particular, resulta adecuado el reconocimiento y la potenciaci\u00f3n en el modelo de los atributos ya cl\u00e1sicamente definitorios de la atenci\u00f3n primaria de salud: la accesibilidad (estar cerca del domicilio de las personas y estar accesibles durante las 24 horas del d\u00eda, todos los d\u00edas del a\u00f1o), la globalidad (atender los diferentes aspectos de la vida de las personas), la longitudinalidad (hacerlo durante toda la vida de las personas) y la integralidad (capacidad del profesional para ser agente de sus pacientes y para coordinar a los diferentes profe - sionales y servicios sanitarios y no sanitarios que les garanticen una mejor atenci\u00f3n). Pese a la vigencia de estos elementos fundamentales del modelo, la orientaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria tendr\u00e1 que dar, de ahora en adelante, respuestas satisfactorias a las nuevas necesidades de adaptaci\u00f3n y mejora de los servicios. Habr\u00e1 que poner especialmente el \u00e9nfasis en aquellos aspectos del modelo insuficientemente desarrollados (como, por ejemplo, la atenci\u00f3n comu - nitaria) y en aquellos otros que, desde una perspectiva innovadora, se adecuen a las nuevas exigencias de calidad, equidad y eficiencia en la prestaci\u00f3n de los servicios y de satisfacci\u00f3n de los ciudadanos al respeto. Los cambios que parece razonable se produzcan para la mejora de la atenci\u00f3n primaria, coinci - den pr\u00e1cticamente con los que apuntaba Vuori (1984) cuando se inici\u00f3 la reforma de la atenci\u00f3n primaria como consecuencia de la declaraci\u00f3n de Alma-Ata y que son: Conceptuales Financiaci\u00f3n Organizativos generales Gesti\u00f3n y oferta de servicios Organizativos locales (del trabajo diario) Profesionales Usuarios Participaci\u00f3n146 CONCEPTUALES n La atenci\u00f3n primaria tiene que centrarse, progresivamente, m\u00e1s en los ciudadanos, sus proble - mas de salud y los procesos que tiene que abordar que en las estructuras en que se presta la aten - ci\u00f3n. No parece muy l\u00f3gico que se sigan construyendo infraestructuras modernas y atractivas a la vista y que las actuaciones que en las mismas se desarrollen sean del \u00e1mbito de la asistencia m\u00e9dica que dio paso a la reforma de la atenci\u00f3n primaria. Es decir exclusivamente centradas en la atenci\u00f3n a la demanda individualizada, la enfermedad y el tratamiento farmacol\u00f3gico. Esto lleva consigo una visi\u00f3n de la organizaci\u00f3n completamente distinta a la actual de tipo piramidal estratificado. La mejora del poder resolutivo de atenci\u00f3n primaria debe ser identificado como un instrumen - to para conseguir de la manera m\u00e1s eficaz y eficiente influir de forma positiva sobre la situaci\u00f3n de salud individual, familiar y comunitaria (indicadores de salud) y, a trav\u00e9s de eso, sobre la calidad, esperanza de vida y nivel de satisfacci\u00f3n general de las personas. Es necesario identificar como objetivo la mejora del nivel de salud y, a trav\u00e9s suyo, de la calidad de vida, tanto desde la perspectiva poblacional como individual. Esto implica necesariamente desarrollar estrategias intersectoriales, en las que est\u00e9n implicados los dispositivos de salud p\u00fablica y los diferentes recursos comunitarios, retomando y afianzando la participaci\u00f3n e in - tervenci\u00f3n comunitaria. Es imprescindible incorporar las aportaciones que a la salud comunitaria realizan los diferentes profesionales de los equipos. Es preciso eliminar la tendencia a olvidar o minusvalorar la in - fluencia fundamental que tienen estas aportaciones en el poder resolutivo final. Otro elemento de importancia central es el de la valoraci\u00f3n de la calidad y pertinencia de las actuaciones asis - tenciales con un nivel de prioridad igual o superior al que se da a su cantidad. FINANCIACI\u00d3N n Se hace necesario el dise\u00f1o de nuevas formas de financiaci\u00f3n a medio y largo plazo para poder tener una visi\u00f3n prospectiva que permita dar una respuesta suficiente a las necesidades y de - mandas. Es preciso llevar a cabo una asignaci\u00f3n de recursos que no sea prisionera del mante - nimiento de las estructuras actuales del sistema. Las estructuras no se pueden justificar por s\u00ed mismas sino a partir del servicio que dan. Se precisa homogeneizar los sistemas de pago de los diferentes niveles asistenciales para poder realizar un seguimiento del destino final de los recursos y de los resultados obtenidos en la provisi\u00f3n de servicios. La tradicional fuerza y capacidad de influencia del sector hospitalario, dentro de la estructura productiva de la provisi\u00f3n de servicios sanitarios lleva consigo su pri -147 mac\u00eda respecto a la distribuci\u00f3n de los recursos, con el consiguiente perjuicio para atenci\u00f3n primaria. Una pol\u00edtica m\u00e1s activa que permitiese la redistribuci\u00f3n de los recursos propiciar\u00eda una distribuci\u00f3n interna m\u00e1s justa y equilibrada del presupuesto que permitiera potenciar ade - cuadamente la atenci\u00f3n primaria de salud como nivel de atenci\u00f3n que realiza una importante aportaci\u00f3n al conjunto del sistema. Se tiene que limitar cuanto antes los condicionantes de un nivel hospitalario que act\u00faa como lobby y que dificulta los necesarios cambios en la distribu - ci\u00f3n funcional del presupuesto. Los condicionantes restrictivos de la actual situaci\u00f3n pol\u00edtico-econ\u00f3mica limitan el avance de la atenci\u00f3n primaria, pero no deben ser la permanente excusa para su paralizaci\u00f3n presente y futura. ORGANIZATIVOS GENERALES n Adaptaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n sanitaria a la evoluci\u00f3n del modelo sanitario, que permita lograr los necesarios cambios organizativos y desbloquee la actual situaci\u00f3n de par\u00e1lisis provocada por la falta de cobertura normativa o, incluso, por la oposici\u00f3n de la legislaci\u00f3n sanitaria actualmente vigente. La atenci\u00f3n primaria no puede seguir ajena a los importantes cambios sociodemogr\u00e1ficos y a las propias demandas que se derivan de los mismos. La organizaci\u00f3n est\u00e1 centrada actualmente en dar respuesta a los problemas agudos y al progreso tecnol\u00f3gico mientras que las necesidades emergentes se inclinan cada vez m\u00e1s hacia los problemas cr\u00f3nicos y los derivados del crecimien - to de la dependencia. Para poder abordar con efectividad esta realidad se hacen imprescindibles estrategias intersec - toriales. La atenci\u00f3n de salud de base comunitaria debe propiciar cambios de actitud y activi - dades de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n, as\u00ed como aplicarse en todas las actuaciones sociosanitarias, con el fin de lograr que estos sean accesibles, integrales, integrados, integradores y capaces de responder a las necesidades de los usuarios y eficaces en funci\u00f3n de su costo. Es una realidad la existencia de dos subsistemas bien delimitados (tecnol\u00f3gico, de atenci\u00f3n espor\u00e1dica y centrado en la enfermedad, que se da en los hospitales, y de atenci\u00f3n continua y continuada, personal, familiar y comunitaria, centrado en el conglomerado atenci\u00f3n primaria/ atenci\u00f3n sociosanitaria) que hacen cada vez m\u00e1s evidente la necesidad de generar v\u00ednculos que los coordinen e integren mediante su inclusi\u00f3n con car\u00e1cter prioritario en los contratos de ser - vicios (de forma sim\u00e9trica y complementaria tanto en los contratos de atenci\u00f3n primaria como en los de atenci\u00f3n especializada). Es importante, igualmente, la sustituci\u00f3n de las estrategias de coordinaci\u00f3n entre profesionales y niveles por otras de integraci\u00f3n vertical y horizontal de la atenci\u00f3n. Esto requiere la implantaci\u00f3n 148 de estrategias concretas y evaluaci\u00f3n de su grado de cumplimiento en la pr\u00e1ctica que eviten, como ha venido sucediendo hasta ahora, que queden en declaraciones de buenas intenciones. GESTI\u00d3N Y OFERTA DE SERVICIOS n La optimizaci\u00f3n de la equidad, efectividad y calidad de la distribuci\u00f3n de recursos y de las actuaciones sanitarias deben ser la consecuencia de una gesti\u00f3n de los recursos sanitarios con orientaci\u00f3n equilibrada. La oferta asistencial debe lograr equidad y justicia distributiva dando m\u00e1s a los que m\u00e1s lo ne - cesitan y menos posibilidades tienen en resolver sus propios problemas. Por tanto, la oferta de servicios sanitarios (p\u00fablicos) tiene que priorizar siempre los grupos de poblaci\u00f3n deprimida. Ofreciendo unos servicios p\u00fablicos de salud b\u00e1sicos que se complementen con una oferta am - plia que cubra necesidades de los m\u00e1s desfavorecidos. Incluir y potenciar la prestaci\u00f3n de los aspectos de la cartera de servicios de atenci\u00f3n prima - ria poco desarrollados en la oferta asistencial de los equipos (actividades de atenci\u00f3n grupal, atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a domicilio, salud escolar, prescripci\u00f3n de las bajas laborales en la atenci\u00f3n domiciliaria, etc.). El r\u00e1pido envejecimiento de la poblaci\u00f3n plantea un enorme reto para los proveedores de aten - ci\u00f3n primaria, y la demanda de tales servicios puede verse incrementada a medida que aumen - tan el n\u00famero de adultos mayores en la poblaci\u00f3n. El perfil mundial de las enfermedades est\u00e1 cambiando. Es evidente una transici\u00f3n de las enfermedades infecciosas hacia las enfermedades no transmisibles y cr\u00f3nicas que en su mayor parte se pueden prevenir o retrasar mediante estra - tegias de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de enfermedades. Se precisa de un monitoreo constante de las enfermedades cr\u00f3nicas para minimizar la aparici\u00f3n de discapacidades asocia - das y sus efectos adversos en la calidad de vida. La ausencia de metodolog\u00edas cualitativas y el insuficiente impacto de los resultados de la eva - luaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria entran en contradicci\u00f3n, por una parte, con el convencimiento general sobre la importancia de la evaluaci\u00f3n de los servicios y, otra, con el hecho de haber optado por un modelo m\u00e1s flexible desde el punto de vista normativo, en lo que hace referencia a la estructura y al proceso asistencial, y en que el control de los servicios se centra te\u00f3ricamente en la obtenci\u00f3n de unos determinados resultados de salud y de satisfacci\u00f3n de los ciudadanos. ORGANIZATIVOS LOCALES (DEL TRABAJO DIARIO) n La dotaci\u00f3n de recursos con criterios poblacionales y ajustada a las necesidades reales, funda - mentalmente de cuidados, tienen que contribuir a racionalizar las plantillas de profesionales 149 de atenci\u00f3n primaria con un importante incremento en el n\u00famero de enfermeras comunitarias de cuidados generales y la incorporaci\u00f3n progresiva de enfermeras especialistas en enfermer\u00eda familiar y comunitaria. Por otra parte, es necesario incorporar nuevos profesionales como nu - tricionistas, pod \u00f3logos... que den respuestas eficaces a la amplia variedad de necesidades que demanda la comunidad. A pesar de los cambios significativos de organizaci\u00f3n producidos en la atenci\u00f3n primaria en sus inicios estos no tan solo no han evolucionado para adaptarse a las necesidades de la comunidad, sino que m\u00e1s bien se ha producido una involuci\u00f3n hacia planteamientos organizativos previos a la citada reforma. Otro hecho destacable es la deficiente distribuci\u00f3n competencial de las actuaciones de atenci\u00f3n que persiste entre los diferentes grupos de profesionales y que no sigue criterios para optimizar la efectividad y la eficiencia. Se hace imprescindible llevar a cabo una seria reflexi\u00f3n y un pro - fundo an\u00e1lisis sobre esta cuesti\u00f3n que permita reorientar los campos prioritarios de actuaci\u00f3n profesional, con referencia especial a enfermeras comunitarias y m\u00e9dicos de familia. Extender las actividades docentes de los profesionales de los equipos a los estudios de pregrado y posgrado de todas las categor\u00edas profesionales del equipo y facilitar la acreditaci\u00f3n de los servicios para el ejercicio de la docencia. Reconocer en los contratos con las entidades proveedoras y en la jornada laboral de los profe - sionales asistenciales los espacios de tiempo destinados a las actividades docentes y de investi - gaci\u00f3n y, en particular, promover el apoyo y reconocimiento laboral de la acci\u00f3n tutorial de los profesionales asistenciales. PROFESIONALES n Los profesionales deben tener en cuenta las necesidades, expectativas y demandas de los ciu - dadanos para poder dar respuestas eficaces y eficientes alejadas de la perspectiva individualista que como colectivos muchas veces anteponen y que provocan no tan solo la exclusi\u00f3n de esa perspectiva, sino tambi\u00e9n la ineficiencia del sistema en su conjunto. Priorizar los aspectos de la oferta asistencial m\u00e1s directamente relacionados con la atenci\u00f3n a los usuarios, especialmente con relaci\u00f3n a sus expectativas, su nivel de exigencia respeto a los servicios sanitarios y el desarrollo de la relaci\u00f3n de confianza entre el profesional de atenci\u00f3n primaria y el usuario (accesibilidad horaria, personalizaci\u00f3n en el trato, confidencialidad, tiem - po de dedicaci\u00f3n, rapidez en la respuesta, etc.).150 Los profesionales de atenci\u00f3n primaria deben confluir a una verdadera cultura de equipos in - terdisciplinarios que reduzca la ineficacia e ineficiencia en la atenci\u00f3n de procesos derivada de su ausencia. Las enfermeras deben incorporarse como verdaderas protagonistas en la mejora del poder resolutivo de la atenci\u00f3n primaria con especial referencia en las acciones de atenci\u00f3n domiciliaria y comunitaria. As\u00ed mismo hay que tender a dar protagonismo a los profesionales a trav\u00e9s de favorecer la capa - cidad en la toma de decisiones. Potenciando la motivaci\u00f3n y la capacidad de iniciativa real de los mismos. Los profesionales deben incorporar la evidencia cient\u00edfica disponible en sus decisiones de ges - ti\u00f3n y de pr\u00e1ctica profesional, que favorezca el abandono de la pr\u00e1ctica defensiva generada en muchas ocasiones por la desconfianza entre gestores y profesionales. USUARIOS n Los ciudadanos tienen que estar muy informados y adquirir una cultura responsable de utiliza - ci\u00f3n de los recursos que les permita, a su vez, pedir ser atendidos con rapidez y calidad. De tal manera que puedan influir en el poder resolutivo de la atenci\u00f3n primaria. Es imprescindible fomentar y potenciar la imagen positiva de la atenci\u00f3n primaria, alej\u00e1ndola de la concepci\u00f3n, a\u00fan presente en muchos pol\u00edticos, gestores, profesionales y ciudadanos, de que es un servicio menor o de segunda clase frente a la preponderancia resolutiva de la tecno - log\u00eda y el prestigio cient\u00edfico de la atenci\u00f3n especializada. La confianza en la atenci\u00f3n primaria favorecer\u00e1 su poder resolutivo, evitando la desviaci\u00f3n de las demandas de atenci\u00f3n y el desequi - librio de asignaciones presupuestarias. P ARTICIP ACI\u00d3N n No hay que limitar la perspectiva de mejora de la atenci\u00f3n primaria al poder resolutivo cl\u00ednico. Es necesario incorporar de manera decidida y firme los \u00e1mbitos comunitarios y de recursos no m\u00e9dicos, ya que estos elementos delimitan tambi\u00e9n una parte significativa de la calidad de la atenci\u00f3n. La participaci\u00f3n comunitaria, de ciudadanos y organizaciones, en todas las fases de los pro - cesos de planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n se debe constituir como un elemento clave en la perspectiva de futuro de la atenci \u00f3n primaria, a trav\u00e9s de mecanismos efectivos. Dicha participaci\u00f3n se deber\u00e1 huir de posicionamientos r\u00edgidos y burocr\u00e1ticos para lograr la necesaria y deseable flexibilidad y adaptaci\u00f3n a las caracter\u00edsticas de cada entorno. b151 BIBLIOGRAF\u00cdA Belenes R. Un balance personal de 25 a\u00f1os de gesti\u00f3n sanitaria moderna en el Sistema Nacional de Salud. Gaceta Sanitaria 2003;17(2):150-6. Bohigas L. La Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud. Gaceta Sanitaria 2003;17(4):316-18. Castells M. El futuro del Estado del Bienestar en la sociedad informacional . Sistema 1996; 131:35-53. Dur\u00e1n A, L\u00f3pez L, de Manuel E, Mart\u00edn J, Oleaga JI. Pol\u00edticas de salud y escenarios futuros de la Atenci\u00f3n Primaria . Granada: Escuela Andaluza de Salud P\u00fablica; 1996. Elola J. Pol\u00edtica Sanitaria Espa\u00f1ola . Madrid: D\u00edaz de Santos; 2001. Figueras J, Saltman RB. Tendencias actuales en las reformas de los sistemas sanitarios en Europa. Revista de Administraci\u00f3n Sanitaria 1997;1(2):39-68. Frende MA, Mart\u00edn F, Mart\u00ednez S. La reforma del sector sanitario espa\u00f1ol: una oportunidad para la cooperaci\u00f3n empresarial . 1999. [En l\u00ednea] [fecha de acceso: disponible en: http://biblioteca.uca.es/sbuca/bibcsoc/doc- trab/ful99-3.pdf Fr\u00edas A, Palomino PA. Atenci\u00f3n Primaria de Salud: un an\u00e1lisis sobre la transici\u00f3n en Andaluc\u00eda. Gaceta Sanitaria 1992;33(6):269- 274. Irene Hoskins, A. Kalache y Susan Mende. Hacia una atenci\u00f3n primaria de salud adaptada a las personas de edad. R evista Panamerica - na de Salud P\u00fablica /Pan Am J Public Health . 2005; 17(5): 444-51. Jim\u00e9nez Villa J., Cutillas Castell S., Mart\u00edn Zurro A Evaluaci\u00f3n de resultados en atenci\u00f3n primaria. El proyecto MPAR5 . Aten Primaria 2000; 25:123-128. Mart\u00edn JJ, de Manuel E, Carmona G, Mart\u00ednez J. Los cambios necesarios para continuar la reforma sanitaria: el cambio \"externo\" . Gaceta Sanitaria 1990a;4(19):157-161. Mart\u00edn JJ, de Manuel E, Carmona G, Mart\u00ednez J. Los cambios necesarios para continuar la reforma sanitaria: el cambio \"interno\" . Gaceta Sanitaria 1990b;4(19):162-167. Mart\u00edn JJ, de Manuel E. Reformas y cambios organizativos en el Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol. Papeles de Econom\u00eda Espa\u00f1ola 1998; 76:176-190. Mart\u00edn JJ. Cambio e innovaci\u00f3n institucional. Las nuevas experiencias en gesti\u00f3n sanitaria. En: Informe SESPAS 1998. [En l\u00ednea] [fecha de febrero de 2006]. URL disponible en: http://www.sespas.es/informe1998/capitulo14.pdf Mart\u00ednez Riera, JR. Atenci\u00f3n Primaria de Salud en Espa\u00f1a. En: Mart\u00ednez Riera, JR. Del Pino Casado, R. Enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria . DAE. 2006. Madrid. Mart\u00ednez Riera JR. Crisis y enfermeras. Rev ROL Enf 2012; 35(2):108-119 OPS/OMS. Atenci\u00f3n Primaria de Salud en las Am\u00e9ricas. La ense\u00f1anza extra\u00edda a lo largo de 25 a\u00f1os y los retos futuros . 44\u00ba Consejo Directivo; julio, 2003. Ort\u00fan, V . Desempe\u00f1o y deseabilidad del sistema sanitario: Espa\u00f1a. Revista Asturiana de Econom\u00eda RAE 2006; 35: 23-43 Palomo, L. La investigaci\u00f3n y la evoluci\u00f3n reciente de la atenci\u00f3n primaria. Gaceta Sanitaria 2002 ; 16(2):182-7. P\u00e9rez-Gim\u00e9nez R. Pol\u00edticas sanitarias y desigualdades en Espa\u00f1a. En: Adelantado J, coordinador. Cambios en el Estado de Bienestar. Pol\u00edticas sociales y desigualdades en Espa\u00f1a . Barcelona: Icaria y Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, 2000; p. Brugulat, P .; Fust\u00e9, J.; Pons\u00e0, A.; Mart\u00edn Zurro, A. Proyecto MPAR-5 Mejora de los procesos de evaluaci\u00f3n de resultados en atenci\u00f3n primaria. Sobre la mejora del poder resolutivo del sistema de salud: la contribuci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria . Diciembre 2004. Disponible en: http://www.catedramfamilia.uab.es/downloads/docs/mpar/Sobre_la_mejora_del_poder_resolutivocastellano.pdf [Consultado 11/10/2010] SESPAS. La Salud P\u00fablica y el futuro del Estado del Bienestar. En: Informe SESPAS 1998. [En l\u00ednea] [fecha de disponible en: http://www.sespas.es/informe1998/informe_sespas.pdf Vuori, H. \u00bfQu\u00e9 es primaria de , 1984; 1:3-4. [Consultado 11/10/2010]152 PERSPECTIVAS DE LOS SISTEMAS DE SALUD EN AM\u00c9RICA LATINA: ALGUNOS APUNTES SOBRE LA EXPERIENCIA DE COSTA RICA MAURICIO VARGAS FUENTES ESCUELA DE SALUD P\u00daBLICA UNIVERSIDAD DE COSTA RICA SALUD Y DERECHO A LA SALUD n El devenir hist\u00f3rico nos muestra la existencia de diferentes concepciones sobre salud y en - fermedad que dependen del momento en que se encuentre el desarrollo del conocimiento de la humanidad. Hoy, sin embargo, se comprende que los conceptos de salud y de enfermedad dependen, esencialmente, del contexto social en que estos se desarrollan. Hoy comprendemos que los l\u00edmites que separan la enfermedad de la salud, y viceversa, son de dif\u00edcil delimitaci\u00f3n. Es por eso por lo que hablamos de proceso salud-enfermedad, con lo que denotamos el conjunto de fases sucesivas de un fen\u00f3meno (salud-enfermedad) con continuidad en el tiempo. En lo personal, me gusta plantearles a mis estudiantes que, como ha planteado Julio Frenk en 1992 en su trabajo La nueva salud p\u00fablica , preparado para la OPS, \"la salud es un punto de encuentro, ya que en ella confluye lo biol\u00f3gico, lo social y lo ambiental, el individuo y la comu - nidad, la pol\u00edtica social y la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Todo en armon\u00eda. \" Con esto se acepta que la salud tiene m\u00faltiples determinantes de tipo biol\u00f3gico, ambiental, social, aparte de los servicios de salud. Es m\u00e1s, hoy se acepta que solo el 20% de los determinantes de la salud son los que se originan en los servicios de salud. Es muy importante comprender esta relaci\u00f3n, porque se comprende entonces que para generar salud debemos generar desarrollo, y para esto se deben articular m\u00faltiples actores sociales que l\u00f3gicamente deben ser liderados por personas que com - prendan la profundidad de la relaci\u00f3n. En este contexto debemos manejar el derecho a la salud de las personas. Si no se tiene claro el concepto, no se puede realizar un acercamiento a su operacionalizaci\u00f3n. Digamos, primero, que 154 el derecho a la salud es un derecho humano fundamental y que no se limita a la asistencia sanitaria en los servicios de salud, a pesar de su innegable importancia. El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud es un derecho humano fundamental y como tal est\u00e1 protegido por el Derecho Internacional. Los derechos humanos y, por lo tanto, el derecho a la salud protege entonces nuestra dignidad como seres humanos. Derecho a la salud no significa derecho a gozar de buena salud, ni tampoco que los gobiernos de pa\u00ed - ses pobres tengan que establecer servicios de salud costosos para quienes no disponen de recursos. Significa que los gobiernos y las autoridades han de establecer pol\u00edticas y planes de acci\u00f3n desti - nados a que todas las personas tengan acceso a la atenci\u00f3n de salud en el plazo m\u00e1s breve posible. El derecho a la salud implica, entonces, el derecho al disfrute del grado m\u00e1ximo de salud que se pueda lograr, e implica que el Estado debe garantizar un conjunto de mecanismos sociales, como normas, instituciones y leyes, adem\u00e1s de un entorno propicio. El respeto por el derecho a la salud implica lo siguiente: Disponibilidad. Debe haber un n\u00famero suficiente de establecimientos, bienes y servicios p\u00fablicos de salud, as\u00ed como de programas de salud. Lo p\u00fablico pasa porque el Estado fi - nancie, provea directamente o regule la prestaci\u00f3n de los servicios, o sea, asuma la respon - sabilidad por los mismos. Accesibilidad. Los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser accesibles a to - dos, sin discriminaci\u00f3n alguna. Aceptabilidad. Todos los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser respetuo - sos de la \u00e9tica m\u00e9dica (cuando se trate de atenci\u00f3n m\u00e9dica), culturalmente apropiados y sensibles a los requisitos de g\u00e9nero y ciclo de vida. Calidad. Los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser apropiados desde la perspectiva cient\u00edfica y m\u00e9dica. Por lo tanto, deben ser de buena calidad. Por otra parte, es esencial que se comprenda, tambi\u00e9n, que el punto de encuentro entre salud p\u00fablica (salud de las poblaciones) y el enfoque de derechos es la equidad o sea la justicia. La equidad implica que la distribuci\u00f3n de las oportunidades para lograr salud se orienta a partir de las necesidades de las personas y no por sus prerrogativas sociales.155 En el contexto anterior, \u00bfc\u00f3mo se garantiza el derecho a la salud? En primer lugar, teniendo cla - ro el concepto de salud; en segundo lugar, entendiendo el derecho a la salud como un derecho humano fundamental; y, en tercer lugar, entendiendo que, como tal, tiene que ser garantizado por el Estado que, a su vez, es el responsable de buscar los mejores mecanismos y estrategias para garantizar su concreci\u00f3n en la pr\u00e1ctica. LA REFORMA DEL SECTOR SALUD EN COSTA RICA: EL ORIGEN DE LOS EQUIPOS B\u00c1SICOS DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL EN SALUD n Y a hemos establecido en la secci\u00f3n anterior lo que consideramos las bases para gantarizar el derecho a la salud. En este contexto conceptual que nacen en Costa Rica los Equipos B\u00e1sicos de Atenci\u00f3n Integral en Salud o EBAIS. Estos surgieron en 1988 en un peque\u00f1o asentamiento precario del distrito de Pavas en San Jos\u00e9 como parte del modelo de atenci\u00f3n promovido por un grupo de profesionales que se organizaron en la Cooperativa Autogestionaria de Servicios Integrales de Salud y que acordaron un convenio con el Ministerio de Salud y la Seguridad Social para prestar los servicios p\u00fablicos de salud en el mencionado distrito. La Cooperativa, como su nombre lo indica, es de AUTOGESTI\u00d3N. Seg\u00fan la legislaci\u00f3n nacional en materia de cooperativismo, la autogesti\u00f3n implica que TODOS los miembros de la organiza - ci\u00f3n asociados o sea propietarios. Es una organizaci\u00f3n que integra el esfuerzo de sus trabajadores, es decir, NO es una asociaci\u00f3n de capitales. Lo que aportan sus miembros es su trabajo y son TO - DOS sus miembros los que toman las decisiones para fijar el rumbo de la organizaci\u00f3n. Dicho de otra manera, es una organizaci\u00f3n que DEMOCRATIZA LA TOMA DE DECISIONES. Posteriormente, nacieron otras cooperativas de autogesti\u00f3n en el pa\u00eds, pero vale la pena mencio - nar la que se origina en el Municipio de Santa Ana, de la cual hay que decir, que no solo la integran los trabajadores sino la COMUNIDAD organizada, lo que la hace, entonces, una cooperativa de COGESTI\u00d3N. Es una fase superior de la democratizaci\u00f3n de las decisiones en el nivel local. TENDENCIAS DE ORGANIZACI\u00d3N Y FUNCIONAMIENTO DE LOS SISTEMAS DE SALUD EN EL MUNDO n Se debe decir al iniciar el presente apartado, que a criterio del autor, hay temas que NO se dis - cuten y, en el caso de la salud p\u00fablica, NO se discuten los principios. Lo que debe ser discutido es c\u00f3mo se logran plasmar en la pr\u00e1ctica esos principios. Y en eso se deben poner tambi\u00e9n de acuerdo los actores sociales, pero actuando de forma amplia, sin convertir el tema en un asunto \u00fanicamente ideol\u00f3gico sino comprendiendo que, para reflexionar sobre el tema, se debe reco -156 nocer que el mismo es un campo de especializaci\u00f3n de la salud p\u00fablica. Sobre todo, es esencial, el respeto por la diversidad de pensamiento que naturalmente existe en la sociedad. Pero, \u00bfcu\u00e1les han sido y cu\u00e1les son las tendencias de organizaci\u00f3n y funcionamiento de los siste - mas de salud en el mundo? En China, Canad\u00e1, Reino Unido, Espa\u00f1a y Uruguay, por citar algunos ejemplos, la salud es cons - titucionalmente reconocida como un derecho humano fundamental a pesar de las diferencias que tienen desde la perspectiva de enfoque pol\u00edtico-econ\u00f3mico. En los cinco casos, la salud es conce - bida como una responsabilidad del Estado y esta se materializa a partir de la responsabilidad que asume en el financiamiento del sistema de salud. SON SISTEMAS P\u00daBLICOS. No obstante lo anterior, en NINGUNO de los casos, el Estado asume en su totalidad la prestaci\u00f3n directa de los servicios de salud. Existe una mezcla de proveedores tanto p\u00fablicos como privados controlados por las instituciones rectoras de la salud. En Uruguay, por ejemplo, los proveedores estatales prestan los servicios en la capital, pero en el resto del pa\u00eds lo hace la Federaci\u00f3n M\u00e9dica del Interior, compuesta por organizaciones cooperativas y sindicatos de profesionales de la salud. Es realmente aleccionador observar c\u00f3mo son los sindicatos de profesionales en salud los que dirigen a estas organizaciones. Sobre todo, es aleccionador observarlo en un pa\u00eds cuyo gobierno es de corte socialista, probablemente de los m\u00e1s fuertes ideol\u00f3gicamente hablando en Am\u00e9rica Latina. \u00bfPor qu\u00e9 es importante reconocer esta realidad mundial? Porque lo ideol\u00f3gico en materia de salud, a criterio del autor, es su reconocimiento como un derecho humano fundamental, y que, como tal, es responsabilidad absoluta del Estado garantizar el acceso de toda la poblaci\u00f3n a los servicios en este campo. En Costa Rica, la salud no est\u00e1 expl\u00edcitamente definida en su constituci\u00f3n como un derecho humano, pero si lo est\u00e1 impl\u00edcitamente al estar protegido en la carta magna, el derecho a la vida. Es importante mencionar aqu\u00ed que en algunos casos se ha interpretado err\u00f3neamente el art\u00edculo 73 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica al decir que los servicios deben ser directamente provistos por la CCSS. En dicho art\u00edculo, lo \u00fanico que se establece es la responsabilidad de la instituci\u00f3n en la administraci\u00f3n y gobierno de los seguros sociales y la imposibilidad de transferir sus fondos a fines diferentes. EL FUTURO DE LA SEGURIDAD SOCIAL COSTARRICENSE n Digamos, primero, que nuestra Caja Costarricense de Seguro Social es una de las conquistas m\u00e1s importantes de la sociedad costarricense y parte esencial de nuestras garant\u00edas sociales, que conjuntamente con el nacimiento de la Universidad de Costa Rica y la promulgaci\u00f3n del 157 c\u00f3digo de trabajo (ley laboral) en los a\u00f1os 40, marcan el inicio de la consolidaci\u00f3n del Estado Social de Derecho que nos caracteriza. No obstante, nuestro sistema de salud enfrenta serios problemas y debemos superarlos para prote - ger lo alcanzado e insertarnos correctamente en el futuro. En primer lugar, hay que decir, que hay que enfrentar los problemas. No tiene sentido no reconocer algo que es obvio. Y por otro lado, debemos reconocer que todos, de alguna manera, hemos contribuido y seguimos contribuyendo a la consolidaci\u00f3n de los problemas, en este caso de nuestra CCSS. Empecemos por decir, que las personas que impulsaron el nacimiento de la CCSS, no se equivo - caron. Estos son modelos esenciales para promover la justicia social, ya que son instrumentos, no solo para la atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la enfermedad, sino de pol\u00edtica econ\u00f3mica ya que permiten redistribuir el ingreso. Quiero decir con esto, que no podemos ni debemos cuestionar la existencia de la CCSS. Este es el punto de partida. Pero, por otro lado, debemos reconocer que la organizaci\u00f3n institucional no es la adecuada para nuestros tiempos, ya que no parece responder a un marco estrat\u00e9gico que los reconozca y que, adem\u00e1s, visualice el ma\u00f1ana. La Caja es una organizaci\u00f3n centralizada de un funcionamiento poco eficiente dada la poca articulaci\u00f3n de sus partes. Razones: desatenciones gerenciales e ins - trumentos de gesti\u00f3n, que a pesar de su innegable evoluci\u00f3n cualitativa, no articulan la prestaci\u00f3n de los servicios. Sin embargo, existe un aspecto que me parece crucial que se comprenda y que se relaciona con la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la gesti\u00f3n de sistemas de salud. En los a\u00f1os 90, se abri\u00f3 la base del sistema (primer nivel de atenci\u00f3n) con la Reforma del Sector Salud, lo que generaliz\u00f3 los EBAIS, aunque sin que se diera la necesaria reforma del nivel hospitalario. Esta apertura permiti\u00f3 una mayor de - tecci\u00f3n de problemas de salud que no se hab\u00edan identificado antes por falta de recursos. Eran pro - blemas que estaban \"escondidos\" . Se detectaron entonces m\u00e1s casos de c\u00e1ncer, m\u00e1s hipertensos, m\u00e1s diab\u00e9ticos, sin que el sistema hospitalario estuviese preparado para hacerle frente. Resultado: m\u00e1s listas de espera, m\u00e1s problemas de salud no resueltos y mayor insatisfacci\u00f3n de la gente. Fue una \"desatenci\u00f3n\" de los gobiernos que siguieron al del per\u00edodo 94-98. A esta situaci\u00f3n se debe sumar, que los grandes hospitales nacionales tienen como parte de su \u00e1rea de influencia, una poblaci\u00f3n que accede directamente a los mismos \"presion\u00e1ndolos\" con necesidades que no corresponden a su nivel de complejidad, tales como cirug\u00edas ambulatorias, electrocardiogramas, ultrasonidos y gastroscop\u00edas. No existen niveles intermedios que canalicen correctamente esa demanda. \u00bfPosibilidades de mejora? Muchas. 158 Por otro lado, hay factores externos que han incidido en la agudizaci\u00f3n de la problem\u00e1tica de la Caja, entre ellos la crisis financiera global y nacional que disminuyeron los ingresos de la instituci\u00f3n. Era entonces exigida una planificaci\u00f3n de crisis que exige esencialmente un manejo eficiente de los escasos recursos. Este es un tema de gesti\u00f3n institucional. Otro factor externo, es el c\u00famulo de intereses particulares que poseen diversos actores vincu - lados con la CCSS. Por citar algunos, los de los colegios profesionales que dan luchas \u00fanica - mente por sus afiliados o el de universidades que monopolizan la formaci\u00f3n de profesionales y t\u00e9cnicos que necesita el sistema, y que en algunos casos inducen a la Caja a la contrataci\u00f3n de personas con perfiles profesionales no requeridos por la instituci\u00f3n. Resultado: mayor presi\u00f3n financiera para la instituci\u00f3n. Por otra parte, durante muchos a\u00f1os, el Ministerio de Salud ha estado ausente, no ejerciendo su responsabilidad rectora de la salud en el pa\u00eds, gener\u00e1ndose un vac\u00edo de liderazgo nacional en materia de salud que no se ha solucionado. No ha existido la necesaria articulaci\u00f3n de actores sociales en la b\u00fasqueda de una visi\u00f3n de pa\u00eds y de la adopci\u00f3n de compromisos reales para la soluci\u00f3n de los problemas de nuestra seguridad social. Y cuando hablo de actores sociales hablo de gobierno, gremios, instituciones y comunidad organizada. Se debe tener claro entonces, que hoy estamos enfrentando una situaci\u00f3n que no se ha generado de la noche a la ma\u00f1ana. Hemos tenido una serie de \"desatenciones\" que nos lleva a enfrentar un problema de grandes dimensiones, que para solucionarlo, debemos empezar por reconocer - lo, y estando claro el origen, entrarle dejando de lado intereses particulares y con una gran dosis de creatividad que permita encontrar una soluci\u00f3n que no ser\u00e1 nunca para el corto plazo...pero hay que empezar. Por \u00faltimo afirmar, que la crisis de nuestra CCSS, no se soluciona con m\u00e1s de lo mismo. Si se buscan resultados distintos no ser\u00eda cuerdo hacer m\u00e1s de lo mismo, tal y como dec\u00eda Einstein. b 159 PROYECTO DE FORMACI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N INTEGRAL PARA EQUIPOS LOCALES DE SALUD, REP\u00daBLICA DOMINICANA 2014-2015 ESCARLE PE\u00d1A ESCUELA DE SALUD P\u00daBLICA UNIVERSIDAD AUT\u00d3NOMA DE SANTO DOMINGO (UASD) INTRODUCCI\u00d3N n A mediados del a\u00f1o 2001 la Rep\u00fablica Dominicana consolid\u00f3 jur\u00eddicamente un proceso de reforma de su sistema de salud a trav\u00e9s de dos leyes fundamentales, la 42-01, o Ley de Salud, y la 87-01, la cual crea el Sistema Dominicano de Seguridad Social. Se trataba de un proceso orientado hacia la configuraci\u00f3n de un Sistema Nacional de Salud, bajo la rector\u00eda del Ministe - rio de Salud P\u00fablica. Dicho sistema se sustenta en la separaci\u00f3n de funciones relacionadas con la Rector\u00eda, Aseguramiento, Financiamiento y Provisi\u00f3n de servicios. Las leyes fundamentales mencionadas y los reglamentos que las desarrollan incluyen la ne - cesidad de disponer de unos servicios de atenci\u00f3n a la salud descentralizados, articulados e integrados a trav\u00e9s de los distintos niveles de complejidad de atenci\u00f3n al interior de la red de prestadores de servicios. El primer nivel debe actuar como puerta de entrada y disponer de la adecuada capacidad resolutiva centrada en el fomento de la salud, la prevenci\u00f3n de las enferme - dades, las acciones de vigilancia epidemiol\u00f3gica y el seguimiento a pacientes especiales, y debe cubrir la emergencia y la atenci\u00f3n domiciliaria. A los fines de consolidar el proceso de la descentralizaci\u00f3n de la funci\u00f3n de provisi\u00f3n de servi - cios, en julio del 2015, mediante la ley 123-15, el Estado dominicano crea el Servicio Nacional de Salud (SNS), con una Direcci\u00f3n Central y sus respectivas expresiones territoriales regionales de car\u00e1cter descentrado. As\u00ed mismo, mediante resoluci\u00f3n 000022 de agosto del 2015, el Minis - terio de Salud ratifica la implementaci\u00f3n del Modelo de Atenci\u00f3n para el Sistema Nacional de Salud de la Rep\u00fablica Dominicana. Basado en la estrategia de Atenci\u00f3n Primaria de Salud y en el Modelo de Redes Integradas de Servicios de Salud, en su versi\u00f3n preliminar del a\u00f1o 2012, el 160 Modelo de Atenci\u00f3n para el SNS fue puesto en funcionamiento mediante la resoluci\u00f3n 000026 del 8 de diciembre del 2014. Este nuevo reordenamiento para la provisi\u00f3n de servicios de salud contempla la Unidad de Atenci\u00f3n Primaria (UNAP) como c\u00e9lula b\u00e1sica de prestaci\u00f3n de servicios y nodo primario de la red seg\u00fan poblaci\u00f3n/territorio, dando la m\u00e1xima relevancia a las personas que pertenecen a una familia y comunidad, definiendo en la pr\u00e1ctica un nivel \"central y accesible, primer nivel de atenci \u00f3n\" y un nivel \"complementario\" . El primer nivel de atenci\u00f3n representa la puerta de entrada administrativa y cl\u00ednica, de gesti\u00f3n del ciudadano, de integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y punto de an\u00e1lisis; integra los diferentes elementos de atenci\u00f3n individual y colectiva, y es tambi\u00e9n el punto de conexi\u00f3n con las actividades intersectoriales. En este nuevo marco, los recursos humanos representan la base fundamental para la operaci\u00f3n del sistema, previendo el requerimiento de nuevos perfiles y competencias en salud p\u00fablica necesarias para el abordaje integral poblacional, de la persona, para la coordinaci\u00f3n intersectorial e integraci\u00f3n cl\u00ednica en torno a los procesos asistenciales y de gobernanza. En este contexto, el Ministerio de Salud P\u00fablica en coordinaci\u00f3n con la Oficina Panamericana de la Salud OPS/OMS y la Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo (UASD), dise\u00f1a la Especialidad en Atenci\u00f3n Integral en Salud para los Equipos Locales. Esta se piensa como elemento estrat\u00e9gico en el marco del proceso de descentralizaci\u00f3n e im - plementaci\u00f3n del nuevo Modelo de Atenci\u00f3n, considerando elementos del contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social y cultural del pa\u00eds. El proyecto tiene como precedente el Diplomado de Atenci\u00f3n Integral en Salud, desarrollado en el sur del Per\u00fa a partir del a\u00f1o 2007, con su posterior escalamiento a nivel nacional. En 2013, la Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria del Ministerio de Salud de Rep\u00fablica Dominicana, a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica de la OPS, conoce y asume la experiencia de Per\u00fa, desarrollando una primera edici\u00f3n de prueba del proyecto en el per\u00edodo 2014-2015 en dos provincias del pa\u00eds. Posterior a esta primera edici\u00f3n, el Ministerio de Salud obtiene financiamiento del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) para la implantaci\u00f3n de la especialidad en todo el pa\u00eds. DESARROLLO DE LA EXPERIENCIA n El proyecto estuvo constituido por tres componentes: una l\u00ednea de base, como marco para la eventual evaluaci\u00f3n del impacto de la especialidad; un programa de formaci\u00f3n metodol\u00f3gica para docentes; y el plan de estudio de la especialidad. El objetivo fundamental del proyecto fue desarrollar un programa de formaci\u00f3n en servicio dirigido a recursos humanos que ejercen funciones gerenciales, de coordinaci\u00f3n y atenci\u00f3n en las diferentes Direcciones Regionales de Salud, Direcciones de \u00c1rea, Coordinaciones de Zona y Unidades de Atenci\u00f3n Primaria a nivel 161 nacional. La idea era preparar gradualmente equipos comprometidos, como agentes de cambio, que posibiliten mejoras sustanciales en la calidad de la gesti\u00f3n de los servicios y la satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud de las personas. El plan de estudio tuvo una duraci\u00f3n de un a\u00f1o, desarrollado de noviembre de 2014 a noviem - bre de 2015. El modelo curricular de la especialidad fue dise\u00f1ado como un curr\u00edculo integrado, fundamentado en las competencias de la atenci\u00f3n primaria renovada y basado en el enfoque pedag\u00f3gico vivencial, cr\u00edtico y problematizador. Contemplaba un equipo de facilitadores en aula, un acompa\u00f1amiento tutorial permanente para actividades fuera de aula, una ruta de aprendizaje a partir de la realidad del entorno de trabajo de los participantes. Esto se hizo mediante el levantamiento y sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, teorizaci\u00f3n, identificaci\u00f3n de problemas e identificaci\u00f3n de alternativas de soluci\u00f3n. El plan de estudio estuvo constituido por 3 m\u00f3dulos con un total de 6 asignaturas (Metodolog\u00eda de la Problematizaci\u00f3n en Salud; Accesibilidad y Cobertura de Servicios de Salud; Atenci\u00f3n inte - gral e Integrada; Salud Din\u00e1mica Familiar; Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de la salud Comunitaria; Ges - ti\u00f3n y Organizaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de los Servicios de Salud); y un m\u00f3dulo con un proyecto final de intervenci\u00f3n para un total de 208 horas te\u00f3ricas y 288 horas pr\u00e1cticas, equivalentes a 22 cr\u00e9ditos. La modalidad para el desarrollo de la docencia fue semipresencial, con encuentros de 16 horas cada 15 d\u00edas, adem\u00e1s de actividades fuera del aula con acompa\u00f1amiento tutorial de levanta - miento de informaci\u00f3n sobre problemas identificados en la realidad del servicio, la cual repre - sent\u00f3 el insumo primordial para las sesiones de trabajo en aula. La especialidad se desarroll\u00f3 en los 9 servicios regionales del pa\u00eds, incluyendo 360 unidades de atenci\u00f3n primaria, con una matr\u00edcula de 1.050 participantes con perfiles interdisciplinarios, inter-jer \u00e1rquicos e inter-pro - fesionales, con cargos directivos, gerenciales, de coordinaci\u00f3n y miembros del equipo b\u00e1sico de salud (m\u00e9dico y enfermera) de las unidades de atenci\u00f3n primaria, distribuidos en 25 grupos con un promedio de 42 participantes por grupo. Previo al inicio de la docencia todos los do - centes participaron en una capacitaci\u00f3n sobre la metodolog\u00eda pedag\u00f3gica problematizadora, siendo este un requisito obligatorio para participar como docente. Los actores claves para la articulaci\u00f3n del proyecto fueron la Direcci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria del Ministerio de Salud, el Gabinete de Coordinaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social y la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo (UASD) \u2014constituidos en un equipo de conducci\u00f3n\u2014 adem\u00e1s de 9 represen - tantes de los servicios regionales de salud. La ejecuci\u00f3n del proyecto estuvo amparada en un con - venio de colaboraci\u00f3n interinstitucional entre el Ministerio de Salud y la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo, tras lo cual se procedi\u00f3 a la firma de un contrato de servicios entre el gabinete de Coordinaci\u00f3n de la Pol\u00edtica Social y la Universidad Aut\u00f3noma de Santo Domingo (UASD).162 RESULTADOS n 1.035 participantes completaron el plan de estudio (793 profesionales y 241 auxiliares de en - fermer\u00eda); 55 no lo terminaron (5.3%) . La metodolog\u00eda educativa y la inclusi\u00f3n de participan - tes con diferentes niveles jer\u00e1rquicos facilitaron el desarrollo de transformaciones inmediatas en el quehacer de los participantes, quienes durante el transcurso del programa desarrollaron acciones para aumentar la cobertura de atenci\u00f3n, mejorar la calidad del servicio, optimizar la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del servicio e integrar la participaci\u00f3n de la comunidad. El 100% de los participantes presentaron proyectos, consistentes en 500 propuestas de intervenci\u00f3n con alto potencial de implementaci\u00f3n para la soluci\u00f3n de problemas identificados en los espacios de tra - bajo, socializadas en ferias universitarias con la participaci\u00f3n de actores claves institucionales y comunitarios. FORTALEZAS DEL PROYECTO n Modelo pedag\u00f3gico din\u00e1mico, novedoso y motivador; alta motivaci\u00f3n y adherencia de los participantes; Din\u00e1mica de comunicaci\u00f3n y de intercambio fluido entre el equipo de conducci\u00f3n, la coor - dinaci\u00f3n general, coordinadores acad\u00e9micos, docentes y participantes; Excelente din\u00e1mica de programaci\u00f3n docente y gesti\u00f3n administrativa para suministro de materiales bibliogr\u00e1ficos e insumos log\u00edsticos; Apoyo pol\u00edtico del Ministerio de Salud y la Vicepresidencia de la Rep\u00fablica; Participaci\u00f3n de un importante n\u00famero de Directores Regionales de Salud como alumnos de la especialidad; Liberaci\u00f3n de carga de trabajo a los participantes durante los d\u00edas de docencia, adem\u00e1s de facilidades para las actividades en el espacio de trabajo; La amplia cobertura de Centros y Recintos de la UASD fue un aspecto relevante para garan - tizar el desarrollo del programa en todo el pa\u00eds. INCIDENCIAS QUE AFECTARON EL PROYECTO n Brechas de conectividad Dificultades en procesos propios del servicio: cambios pol\u00edticos, movilidad de personal, atenci\u00f3n de contingencias Dificultades al inicio de la docencia para la comprensi\u00f3n y adopci\u00f3n del modelo pedag\u00f3gi - co tanto para docentes como para autoridades universitarias y dificultades para la adheren - cia a las normas y reglamentos de la universidad en el postgrado, principalmente de parte de participantes con cargos gerenciales de alto nivel.163 OPORTUNIDADES DE MEJORAR n Condiciones de espacios f\u00edsicos en algunos recintos universitarios Plataforma tecnol\u00f3gica y conectividad Mecanismos de monitoreo de la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda pedag\u00f3gica Procesos administrativos para la adecuada gesti\u00f3n econ\u00f3mica del programa LECCIONES APRENDIDAS n La estructura de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n del programa, la conformaci\u00f3n de un equipo de conducci\u00f3n interinstitucional y el flujo de comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n entre ellos resultaron aspectos claves para el \u00e9xito del programa. El desarrollo de 25 grupos de forma simult\u00e1nea fue un gran desaf\u00edo. Los mecanismos de monitoreo de este n\u00famero de grupos deben ser muy estricto y con una plataforma que permita supervisi\u00f3n presencial de aspectos claves de la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n docente. El dise\u00f1o de un proyecto de intervenci\u00f3n para el abordaje de una problem\u00e1tica identificada en la especialidad como trabajo final del programa, es un elemento innovador y de impacto significativo para la transformaci\u00f3n de realidades existentes en las \u00e1reas de intervenci\u00f3n; siempre y cuando se encuentren los apoyos necesarios para la eventual implementaci\u00f3n de los mismos. La coincidencia de profesionales y auxiliares en un mismo proceso de formaci\u00f3n representa un elemento enriquecedor del programa, sin embargo se observa la necesidad de alg\u00fan tipo de proceso de nivelaci\u00f3n previo al inicio del programa de clases para garantizar el mayor aprovechamiento de esta fortaleza. El servicio deber\u00e1 tomar en cuenta el compromiso de los participantes con la especialidad para no asignarles otras tareas de capacitaci\u00f3n que coincidan con la docencia. La deserci\u00f3n es uno de los riesgos que hay que enfrentar para su minimizaci\u00f3n; dentro de los factores a tomar en cuenta est\u00e1n aspectos de adherencia personal al programa, as\u00ed como aspectos del entorno de trabajo que no deja suficiente espacio para las actividades de formaci\u00f3n. En el caso particular de este programa, los cambios pol\u00edticos de gerentes en algunas regiones por el cambio del Ministro de Salud, motiv\u00f3 la deserci\u00f3n de un importante n\u00famero de participantes. b164 165 LA FORMACI\u00d3N INTEGRAL DEL PROFESIONAL DE LA SALUD EN CUBA DESDE LA RELACI\u00d3N UNIVERSIDAD-COMUNIDAD MIRNA LE\u00d3N ACEBO MAYRA ACEBO RIVERA UNIVERSIDAD DE LAS TUNAS, CUBA INTRODUCCI\u00d3N n En Cuba se ha fortalecido la estrategia de Promoci\u00f3n de Salud mediante la implementaci\u00f3n de programas para el mejoramiento de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. De esta forma se conso - lida la participaci\u00f3n social en salud, la reorientaci\u00f3n de los servicios y la Atenci\u00f3n Primaria de Salud en la comunidad. Se necesita por tanto integrar la docencia, los servicios y la investigaci\u00f3n para garantizar la cali - dad de la pr\u00e1ctica profesional, apoyada en el principio de la educaci\u00f3n cubana de vincular al ser humano con la vida y a la educaci\u00f3n con el trabajo. Esta estrategia tiene como modelo el programa del m\u00e9dico y la enfermera de la familia en cada uno de los consultorios m\u00e9dicos enclavados en la comunidad, perfeccionado en el a\u00f1o 2011, sistematizando la participaci\u00f3n social en salud desde la formaci\u00f3n m\u00e9dica en Cuba. Esto es en correspondencia con el modelo del profesional m\u00e9dico y el perfil de salida, que reconocen la for - maci\u00f3n en relaci\u00f3n con su contexto hist\u00f3rico, social y cultural. Esto se evidencia en la formaci\u00f3n del m\u00e9dico en los escenarios de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud a trav\u00e9s de la Educaci\u00f3n en el Tra - bajo, forma fundamental de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza-aprendizaje en las carreras de la salud. Las transformaciones anteriores, insuficientes a\u00fan para satisfacer las demandas crecientes de la sociedad \u2014relacionadas con un profesional de la salud que combine el estudio y el trabajo, la es - cuela con la vida y la ense\u00f1anza-aprendizaje en la comunidad\u2014 constituye uno de los problemas sociales que en la actualidad enfrenta Cuba.166 Las investigaciones m\u00e1s significativas para contribuir a perfeccionar la ense\u00f1anza-aprendizaje de la medicina en la comunidad resultaron ser: 1. El dise\u00f1o de un sistema de procedimientos en la Educaci\u00f3n en el Trabajo para favorecer el proceso de formaci\u00f3n praxiol\u00f3gica docente en el M\u00e9dico General en funci\u00f3n de preservar la salud del sujeto, la familia y la comunidad. 2. La formaci\u00f3n del m\u00e9dico mediante la Educaci\u00f3n en el Trabajo donde el individuo, sano o enfermo, se constituye en el principal recurso formativo en la comunidad. 3. El dise\u00f1o de una Estrategia Pedag\u00f3gica Interventiva, para favorecer el desempe\u00f1o profesio - nal de los estudiantes y egresados de la carrera de Medicina en las Urgencias M\u00e9dicas a nivel de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud en la comunidad. 4. El dise\u00f1o de una estrategia para la materializaci\u00f3n de la concepci\u00f3n pedag\u00f3gica del proceso de formaci\u00f3n humanista en los estudiantes de la carrera de Medicina. 5. La influencia del maestro en la ense\u00f1anza mediante el m\u00e9todo cl\u00ednico y la formaci\u00f3n cl\u00ednica de los estudiantes en Cuba. El an\u00e1lisis de las investigaciones revela que el tema ha sido trabajado por varios autores, pero a\u00fan son insuficientes los estudios sobre la Educaci\u00f3n en el Trabajo en la ense\u00f1anza-aprendizaje de la medicina que corroboren la importancia del aspecto social en la formaci\u00f3n profesional. Las insuficiencias en los componentes de la did\u00e1ctica que organiza la Educaci\u00f3n en el Trabajo, como forma de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza-aprendizaje de la medicina, fueron el motivo para desarrollar la presente investigaci\u00f3n. El objetivo de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 encaminado a dise - \u00f1ar un programa de esta forma de organizaci\u00f3n, que contiene una programaci\u00f3n por \u00e1reas de trabajo del policl\u00ednico universitario, para perfeccionar la Educaci\u00f3n en el Trabajo y contribuir a la Promoci\u00f3n de Salud y a la prevenci\u00f3n de enfermedades en la comunidad desde la formaci\u00f3n integral del m\u00e9dico. MATERIAL Y M\u00c9TODOS n El trabajo es resultado de investigaci\u00f3n del proyecto \"Formaci\u00f3n del Profesional de la Salud\" . Se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico de la educaci\u00f3n en el trabajo en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de las disciplinas biom\u00e9dicas con una muestra de 24 estudiantes de primer a\u00f1o de la carrera de Medicina, del Policl\u00ednico Universitario y 19 profesionales de la salud que laboran en este poli - cl\u00ednico del Municipio de Las Tunas. La muestra de estudiantes fue seguida desde el primer a\u00f1o en el curso 2013-2014, hasta finali - zar el ciclo b\u00e1sico de la carrera en el curso 2014-2015, con la peculiaridad de que en el primer a\u00f1o se implement\u00f3 la programaci\u00f3n por \u00e1reas de trabajo para el ciclo b\u00e1sico de la carrera y en el segundo a\u00f1o se sigui\u00f3 a los estudiantes, utilizando la concepci\u00f3n de educaci\u00f3n en el trabajo 167 establecida en los documentos oficiales, para poder comparar los resultados de la aplicaci\u00f3n de ambas concepciones te\u00f3rico-pr\u00e1cticas. Para comprobar el conocimiento que estudiantes de medicina, docentes y profesionales de la salud de las \u00e1reas de trabajo del policl\u00ednico universitario tienen sobre el desarrollo de la Edu - caci\u00f3n en el Trabajo, el equipo de investigaci\u00f3n aplic\u00f3 la gu\u00eda de observaci\u00f3n a la muestra, para constatar el contenido a desarrollar en la Educaci\u00f3n en el Trabajo y los procedimientos y acciones a realizar por estudiantes de medicina y profesionales de la salud en esta forma de organizaci \u00f3n. Se aplic\u00f3 el cuestionario a 58 profesionales de la salud, directivos, metod\u00f3logos, tutores y pro - fesionales, para constatar las potencialidades e insuficiencias de la Educaci\u00f3n en el Trabajo. Adem\u00e1s, se aplic\u00f3 la gu\u00eda de entrevista para obtener informaci\u00f3n acerca del nivel de satisfacci\u00f3n sobre el desarrollo de la Educaci\u00f3n en el Trabajo en aspectos tales como potencialidades y de - bilidades que tiene actualmente la Educaci\u00f3n en el Trabajo. Se tuvieron en cuenta los siguientes aspectos: nivel de informaci\u00f3n que contienen los documentos oficiales de la carrera para la preparaci\u00f3n de los profesionales de la salud; componentes de la did\u00e1ctica de la medicina que organiza la Educaci\u00f3n en el Trabajo, as\u00ed como la valoraci\u00f3n de las acciones metodol\u00f3gicas o de superaci\u00f3n recibidas para el desarrollo de esta forma de organizaci\u00f3n. Se revis\u00f3 la gu\u00eda para la confecci\u00f3n de los cuadernos de los estudiantes para anotar las observa - ciones en la Educaci\u00f3n en el Trabajo, para que el estudiante lleve un registro sistem\u00e1tico de sus vivencias en las diferentes \u00e1reas de trabajo. Se tuvo presente el an\u00e1lisis de informes de visitas metodol\u00f3gicas al policl\u00ednico, planes de estudios, programas de las asignaturas y disciplinas. Los instrumentos y t\u00e9cnicas aplicadas fueron analizados por el equipo de investigaci\u00f3n a partir de los siguientes indicadores: concepciones de estudiantes de medicina y profesionales de la sa - lud sobre el desarrollo de la Educaci\u00f3n en el Trabajo, conceptualizaci\u00f3n te\u00f3rica de la Educaci\u00f3n en el Trabajo y caracter\u00edsticas de sus orientaciones metodol\u00f3gicas contenidas en documentos estatales y resoluciones ministeriales y la relaci\u00f3n que se establece entre la Educaci\u00f3n en el Tra - bajo y los componentes de la did\u00e1ctica de las disciplinas biom\u00e9dicas que organiza. Se aplic\u00f3 una valoraci\u00f3n, equivalente al juicio de expertos, de talleres de opini\u00f3n cr\u00edtica y elabo - raci\u00f3n colectiva con profesores de diez o m\u00e1s a\u00f1os de experiencia en la ense\u00f1anza-aprendizaje de la medicina en las Ciencias M\u00e9dicas. El objetivo de estos talleres fue el an\u00e1lisis cr\u00edtico del programa para corroborar la validez y viabilidad del mismo.168 AN\u00c1LISIS Y DISCUSI\u00d3N DE LOS RESULTADOS n Al realizar el an\u00e1lisis de los resultados derivados de la aplicaci\u00f3n de los instrumentos a estu - diantes de medicina y profesionales de la salud, se constata que la mayor\u00eda de los profesionales de la salud, en su funci\u00f3n de tutores, realizan una planificaci\u00f3n heterog\u00e9nea de las actividades a desarrollar en la Educaci\u00f3n en el Trabajo, lo que afecta el aprendizaje adecuado de los estu - diantes. Es insuficiente el tratamiento a objetivos, contenidos y m\u00e9todos a trav\u00e9s de los cuales se dirigen las actividades. Los estudiantes no se sienten suficientemente atendidos; expresan que la mayor\u00eda de las ocasio - nes lo que realizan no tiene relaci\u00f3n con lo que reciben en las clases de las asignaturas en el aula, sobre todo en Morfofisiolog\u00eda Humana. En las orientaciones para el desarrollo de la Educaci\u00f3n en el Trabajo se evidencia que las mismas van dirigidas al aspecto metodol\u00f3gico de car\u00e1cter ge - neral, no contienen elementos de la did\u00e1ctica como objetivos, contenidos y m\u00e9todos a utilizar. Esto revela la existencia de insuficiencias en su estructura y organizaci\u00f3n. No obstante, como aspectos favorables, la mayor\u00eda de los profesionales de la salud comprendi\u00f3 la necesidad de la investigaci\u00f3n para perfeccionar esta forma de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1an - za-aprendizaje en la formaci\u00f3n del futuro m\u00e9dico y se mostraron dispuestos a realizar la imple - mentaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de esta. Durante la implementaci\u00f3n del programa los estudiantes se sintieron inmersos en el proceso salud-enfermedad de la comunidad mediante la realizaci\u00f3n de acciones de Promoci\u00f3n de Sa - lud, se favorecieron las relaciones interpersonales, la adquisici\u00f3n de conocimientos y el desa - rrollo de habilidades profesionales y se refleja un cambio en el modo de actuaci\u00f3n del estudian - te, referido a su labor de Promoci\u00f3n de Salud y prevenci\u00f3n de enfermedades en la comunidad. A continuaci\u00f3n, se presenta el Programa de Educaci\u00f3n en el Trabajo. PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N EN EL TRABAJO n Datos preliminares Carrera: Medicina Forma de Organizaci\u00f3n: Educaci\u00f3n en el Trabajo Ciclo: B\u00e1sico Tiempo Lectivo: 216 horas Frecuencia: 3 semanales169 FUNDAMENTACI\u00d3N DEL PROGRAMA n El Programa de Educaci\u00f3n en el Trabajo para el ciclo b\u00e1sico de la carrera de Medicina se ha elaborado para perfeccionar la integraci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica en la Educaci\u00f3n en el Trabajo. Esta es una forma fundamental de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza-aprendizaje que tiene como esencia aprender trabajando en las \u00e1reas del policl\u00ednico universitario de la comunidad para contribuir a la transformaci\u00f3n de sus miembros y a su vez a la formaci\u00f3n en los estudiantes del valor iden - tidad profesional m\u00e9dica, m\u00e1xima aspiraci\u00f3n del modelo del profesional de la Escuela Cubana de Medicina. En la formaci\u00f3n de la identidad profesional m\u00e9dica, se asume de M. Acebo (2005) las fases de identificaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n identitarias por las que transita el sujeto, en este caso, el estu - diante de medicina. Este programa sobrepasa los marcos de las orientaciones generales emanadas de las disciplinas biom\u00e9dicas, al profundizar en las relaciones interdisciplinarias de las mismas en interrelaci\u00f3n con la actividad pr\u00e1ctica de los profesionales de la salud en las \u00e1reas de trabajo del policl\u00ednico; este facilita la elaboraci\u00f3n de la programaci\u00f3n por \u00e1reas de trabajo profesional para contribuir a eliminar el car\u00e1cter espont\u00e1neo en el desarrollo de la Educaci\u00f3n en el Trabajo que a\u00fan prevalece. OBJETIVO n Sistematizar el contenido de las disciplinas biom\u00e9dicas mediante su contextualizaci\u00f3n en las \u00e1reas de trabajo del contexto educativo policl\u00ednico universitario en la comunidad. CONTENIDO A DESARROLLAR EN LA EDUCACI\u00d3N EN EL TRABAJO n Sistema de conocimientos y habilidades profesionales: Examinar al ser humano desde la relaci\u00f3n morfofisiol\u00f3gica y psicosocial en las \u00e1reas del policl\u00ednico: consultorio m\u00e9dico de la familia y laboratorio. Examinar a pacientes con enfermedades neurol\u00f3gicas, endocrinas, cardiovasculares, res - piratorias, renales, digestivas y de los sistemas locomotor y tegumentario desde el cono - cimiento normal de la morfolog\u00eda y fisiolog\u00eda del organismo humano en las \u00e1reas del po - licl\u00ednico: consultorio m\u00e9dico de la familia, rehabilitaci\u00f3n, cuerpo de guardia y consultas especializadas. Prevenir alteraciones del desarrollo prenatal desde el conocimiento de la anatom\u00eda del de - sarrollo humano y las t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente en las \u00e1reas del policl\u00ednico: consultorio m\u00e9dico de la familia, imagenolog\u00eda y regulaci\u00f3n menstrual. Diagnosticar la situaci\u00f3n de salud de algunas familias de la comunidad desde el cono - cimiento de los m\u00e9todos cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico en el \u00e1rea del policl\u00ednico: consultorio m\u00e9dico de la familia.170 Prevenir enfermedades que afectan a la comunidad desde el conocimiento de los principa - les procederes diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos utilizados en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud en las \u00e1reas del policl\u00ednico: consultorio m\u00e9dico de la familia y cuerpo de guardia. SISTEMA DE V ALORES n Se propone contribuir a formar el valor identidad profesional m\u00e9dica, para fortalecer la \u00e9ti - ca profesional en el estudiante de medicina, en las \u00e1reas de trabajo de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud mediante la interrelaci\u00f3n entre conocimientos, habilidades profesionales y los nueve valores declarados fundamentales a reforzar en la sociedad cubana actual. Estos valores se van jerarquizando por \u00e1reas de trabajo profesional para darles tratamiento como parte del conteni - do, como se propone a continuaci\u00f3n: Consultorio m\u00e9dico de la familia: se jerarquiza el valor laboriosidad en la atenci\u00f3n a la perso - na, familia y comunidad en consultas y visitas de terreno, como manifestaci\u00f3n de ser humano digno y patriota cubano para contribuir al logro de los objetivos del modelo del egresado. Laboratorio: se jerarquiza el valor responsabilidad en la toma y manejo de las muestras para evitar el contacto directo con las mismas y la posibilidad de contraer una enfermedad, as\u00ed como cambios en la entrega de los resultados a los pacientes. Regulaci\u00f3n menstrual: se jerarquiza el valor humanismo, en la orientaci\u00f3n a las pacientes sobre el desarrollo de la nueva vida que se est\u00e1 formando y provoca un sentimiento de amor en su madre. Imagenolog\u00eda: mediante la ultrasonograf\u00eda se jerarquizan los valores responsabilidad y so - lidaridad, en la observaci\u00f3n de forma minuciosa por el m\u00e9dico y/o t\u00e9cnico del producto de la concepci\u00f3n (embri\u00f3n-feto) para emitir un diagn\u00f3stico lo m\u00e1s certero posible y evitar el nacimiento de ni\u00f1os con defectos cong\u00e9nitos, alteraciones en su crecimiento y desarrollo y solidarizarse con la pareja que acude en busca de asesoramiento m\u00e9dico para determinar la mejor conducta a seguir. Cuerpo de guardia: se jerarquizan los valores de humanismo y solidaridad al sensibilizarse los profesionales de la salud y estudiantes de medicina con la situaci\u00f3n de enfermedad de los pacientes y estar dispuestos a brindar ayuda solidaria a los que acuden a esta \u00e1rea de trabajo profesional. M\u00c9TODOS A DESARROLLAR EN LA EDUCACI\u00d3N EN EL TRABAJO n Los m\u00e9todos m\u00e1s utilizados para el desarrollo de esta forma de organizaci\u00f3n lo constituyen los m\u00e9todos para el diagn\u00f3stico epidemiol\u00f3gico y cl\u00ednico, este \u00faltimo en sus dos dimensiones identificadas por M. Le\u00f3n (2012): la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica \u2014denominada por la autora de aprehensi\u00f3n m\u00e9dica\u2014 para contribuir a la ense\u00f1anza-aprendizaje de la medicina, y la dimen - si\u00f3n diagn\u00f3stica para la prescripci\u00f3n de enfermedades que afectan a la poblaci\u00f3n.171 La autora define m\u00e9todo cl\u00ednico como un sistema de procedimientos, que contiene en sus di - mensiones diagn\u00f3stica y pedag\u00f3gica, la atenci\u00f3n individual y colectiva de la poblaci\u00f3n en uni - versidades y escenarios de la atenci\u00f3n primaria y secundaria de salud. Esta autora plantea que estas dimensiones del m\u00e9todo cl\u00ednico tienen una orientaci\u00f3n hacia la acci\u00f3n social en la comunidad, a trav\u00e9s de acciones de Promoci\u00f3n de Salud y prevenci\u00f3n de enfermedades. Identifica adem\u00e1s dos funciones. La primera funci\u00f3n es una de contextualizaci\u00f3n del aprendizaje, que permite vincular el con - tenido de las disciplinas biom\u00e9dicas con la actividad pr\u00e1ctica de los profesionales de la salud para lograr la vinculaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica del contenido biom\u00e9dico en las diferentes formas de organizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza-aprendizaje en las carreras de la salud. Esto, a partir de las vivencias del estudiante durante su tr\u00e1nsito por las \u00e1reas de trabajo del policl\u00ednico universitario: en la atenci\u00f3n primaria de salud en la comunidad y en la atenci\u00f3n secundaria de salud en los hospitales. La segunda funci\u00f3n es la axiol\u00f3gica, dada por su contribuci\u00f3n a la formaci\u00f3n en los estudian - tes del valor identidad profesional m\u00e9dica al dinamizar el contenido en la relaci\u00f3n entre la adquisici\u00f3n de conocimientos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos, el desarrollo de habilidades profesionales y el reforzamiento de los valores morales, considerados fundamentales para la sociedad cubana. PROCEDIMIENTOS Y ACCIONES DE LA DIMENSI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA. APREHENSI\u00d3N M\u00c9DICA DEL M\u00c9TODO CL\u00cdNICO A DESARROLLAR POR ESTUDIANTES DE MEDICINA Y PROFESIONALES DE LA SALUD n Primer procedimiento : Acercamiento profesional en las \u00e1reas de trabajo donde laboran los pro - fesionales de la salud del contexto educativo policl\u00ednico universitario Acciones a realizar por los profesionales de la salud: Metod\u00f3logo de la Carrera de Medicina Orientaci\u00f3n al colectivo de a\u00f1o en la realizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico del estado de los recursos humanos y materiales del contexto educativo policl\u00ednico universitario para el desarrollo de la Educaci\u00f3n en el Trabajo. Profesor gu\u00eda del grupo Elaboraci\u00f3n del diagn\u00f3stico del estado de los recursos humanos y materiales con la participaci\u00f3n de tutores y jefes de \u00e1reas de trabajo. Jefe de cada \u00e1rea de trabajo An\u00e1lisis y discusi\u00f3n, con el colectivo que dirige, de la programaci\u00f3n de actividades correspondiente a su \u00e1rea.172 Aprobaci\u00f3n y/o propuesta de otras actividades a desarrollar por los estudiantes de medicina en su \u00e1rea de trabajo. Profesionales de la salud de cada \u00e1rea de trabajo Direcci\u00f3n y control de los estudiantes en la actividad pr\u00e1ctica. Acciones a realizar por los estudiantes de medicina: Observaci\u00f3n de la actividad pr\u00e1ctica de los profesionales de la salud en cada \u00e1rea de trabajo. An\u00e1lisis y s\u00edntesis de lo observado en la actividad pr\u00e1ctica, en interrelaci\u00f3n con los conocimientos de las disciplinas biom\u00e9dicas contextualizados en cada \u00e1rea. Ejecuci\u00f3n m\u00e9dica de la actividad pr\u00e1ctica de los profesionales de la salud por \u00e1reas de trabajo. Segundo procedimiento: Facilitaci\u00f3n de la din\u00e1mica de grupo Acciones a realizar por los profesionales de la salud de cada \u00e1rea de trabajo: Socializaci\u00f3n de conocimientos y experiencia pr\u00e1ctica con los estudiantes de medi - cina. Acciones a realizar por los estudiantes de medicina: Intercambio con los profesionales de la salud sobre los conocimientos de las discipli - nas biom\u00e9dicas recibidos en el \u00e1rea del aula. Tercer procedimiento : Interiorizaci\u00f3n del contenido profesional m\u00e9dico Acciones a realizar por los profesionales de la salud de cada \u00e1rea de trabajo: Evaluaci\u00f3n de lo aprendido, a partir de las acciones realizadas por los estudiantes de medicina por \u00e1reas de trabajo. Orientaci\u00f3n de la autoevaluaci\u00f3n y la coevaluaci\u00f3n de los estudiantes de medicina por \u00e1reas de trabajo. Acciones a realizar por los estudiantes de medicina: Valoraci\u00f3n de lo observado y ejecutado en cada \u00e1rea de trabajo. Autoevaluaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de sus compa\u00f1eros por \u00e1reas de trabajo, teniendo en cuen - ta los conocimientos, habilidades profesionales y valores que se contribuyen a formar. EV ALUACI\u00d3N n La evaluaci\u00f3n en la Educaci\u00f3n en el Trabajo se ajusta a lo establecido en el Plan de Estudio de la Carrera de Medicina, en lo referido a las evaluaciones frecuentes. Esta se realizar\u00e1 sistem\u00e1ti - camente mediante la autoevaluaci\u00f3n y coevaluaci\u00f3n de los estudiantes de medicina y la evalua - ci\u00f3n por los profesionales de la salud de las \u00e1reas de trabajo.173 BIBLIOGRAF\u00cdA DEL PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N EN EL TRABAJO n Bibliograf\u00eda b\u00e1sica Llanio Navarro, R. Proped\u00e9utica cl\u00ednica y semiolog\u00eda m\u00e9dica . Tomo 1. Editorial Ciencias M\u00e9di - cas. Ciudad de La Habana, 2008. Bibliograf\u00eda complementaria Materiales did\u00e1cticos confeccionados por los profesionales de la salud de cada \u00e1rea de trabajo, as\u00ed como textos especializados Puertas Hern\u00e1ndez, N. Ultrasonido gineco-obst\u00e9trico . Editorial Ciencias M\u00e9dicas. Ciudad de La Habana, 2006. Rigol Ricardo, O. Sistema reproductor masculino y femenino. En Obstetricia y Ginecolog\u00eda . Edi - torial Ciencias M\u00e9dicas. Ciudad de La Habana, 2004. ORIENTACIONES METODOL\u00d3GICAS P ARA LA IMPLEMENTACI\u00d3N DEL PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N EN EL TRABAJO n Para la implementaci\u00f3n del programa es necesario que el profesional de la salud domine los resultados del diagn\u00f3stico integral de los estudiantes, los recursos humanos y materia - les del contexto educativo policl\u00ednico universitario y el espacio-tiempo. Los profesionales de la salud deben tener una preparaci\u00f3n te\u00f3rico-metodol\u00f3gica en el puesto de trabajo. El profesional de la salud designado para la organizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n en el Traba - jo debe dise\u00f1ar la preparaci\u00f3n te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, que puede contener la entrega del programa a los profesionales de la salud acompa\u00f1ado de las siguientes orientaciones: 1) Seleccionar los conocimientos, habilidades profesionales y valores que, seg\u00fan su criterio, se concretan en el \u00e1rea de trabajo donde usted labora 2) Interrelacione conocimientos, habilidades profesionales y valores del programa con los procedimientos y acciones desa - rrollados por usted en el \u00e1rea donde labora. Debe elaborar el objetivo de la actividad y las acciones a desarrollar por estudiantes de me - dicina en el \u00e1rea donde trabaja, teniendo en cuenta el objetivo general del programa y los conocimientos, habilidades profesionales y valores seleccionados para su \u00e1rea de trabajo. A partir del programa debe elaborar un dise\u00f1o de programaci\u00f3n de actividades a desarro - llar en su \u00e1rea de trabajo, seg\u00fan la estructura siguiente: 1) \u00c1rea de trabajo profesional; 2) Objetivos; y 3) Acciones a realizar por estudiantes de medicina. Se entrega el proyecto elaborado al profesional del \u00e1rea rectora (consultorio m\u00e9dico de la familia) con las siguientes orientaciones: 1) Estudio de la propuesta de programaci\u00f3n de actividades y resumen de aspectos positivos, negativos y sugerencias para mejorar la pro - puesta si fuera necesario; 2) Devoluci\u00f3n de la propuesta a los profesionales de la salud en el \u00e1rea de trabajo que corresponda para su valoraci\u00f3n cr\u00edtica en el colectivo de profesionales; 174 y 3) Aprobaci\u00f3n del dise\u00f1o definitivo de la programaci\u00f3n de actividades de todas las \u00e1reas de trabajo profesional en el colectivo de a\u00f1o. Se deber\u00e1n organizar las actividades del programa por rotaciones por \u00e1reas de trabajo. La rotaci\u00f3n por \u00e1reas de trabajo se debe realizar en las sesiones semanales previstas en el hora - rio docente. Al iniciar cada rotaci\u00f3n, el profesional de la salud designado para la organiza - ci\u00f3n de la misma debe dedicar parte del tiempo asignado para realizar la orientaci\u00f3n de la rotaci\u00f3n m\u00e9dica, utilizando la informaci\u00f3n recibida en las teleclases, la literatura impresa y digital. En las sesiones de la Educaci\u00f3n en el Trabajo los estudiantes deben rotar por dos \u00e1reas a la vez: el consultorio m\u00e9dico de la familia (\u00e1rea rectora) alternando semanalmente con una de las restantes \u00e1reas seleccionadas. En cada \u00e1rea de trabajo profesional se debe tener en cuenta la sistematizaci\u00f3n de los con - tenidos de las disciplinas biom\u00e9dicas, recibidos por los estudiantes en el aula, en interre - laci\u00f3n con la adquisici\u00f3n de conocimientos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos, desarrollo de habilidades profesionales e identificaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n de la identidad profesional m \u00e9dica. Al finalizar la rotaci\u00f3n por cada \u00e1rea de trabajo profesional se dedica una sesi\u00f3n al debate de las vivencias profesionales en la educaci\u00f3n en el trabajo. CONCLUSIONES n El programa contribuye a la sistematizaci\u00f3n de los conocimientos, contextualiz\u00e1ndolos en el policl\u00ednico universitario mediante un sistema de procedimientos y acciones del m\u00e9todo cl\u00ednico en sus dimensiones diagn\u00f3stica y pedag\u00f3gica, para contribuir a la Promoci\u00f3n de Salud y preven - ci\u00f3n de enfermedades en la comunidad y a la formaci\u00f3n integral del profesional de la salud. b BIBLIOGRAF\u00cdA Acebo Rivera, M. y Le\u00f3n Acebo, M. (2016). La formaci\u00f3n de valores identitarios en el profesional de la Universidad Cubana Contem - por\u00e1nea. En Revista Electr\u00f3nica Didasc@lia Vol. 7, n\u00famero 5 (Monogr\u00e1fico Especial) ISSN: 2224-2643. Acebo Rivera, M. y Le\u00f3n Acebo, M. (2016). Fundamentos axiol\u00f3gicos en las investigaciones educacionales. En Revista Electr\u00f3nica Opuntia Brava (Monogr\u00e1fico Especial) ISSN: 2222-08IX RPNS: 2074. Castro Bosch, M., Espinosa Rodr\u00edguez, R. y Pujals Victoria, N. (2012). Lo social en el curr\u00edculo de formaci\u00f3n de profesionales de la salud. En Revista Electr\u00f3nica Educ Med Super 26(3): 259-70. . D\u00edaz Velis Mart\u00ednez, E. y Ramos Ram\u00edrez, R. (2013). Reflexiones orientadoras sobre la Did\u00e1ctica Especial en las asignaturas cl\u00ednicas. En R evista Electr\u00f3nica Fajardo Tornes, YL. y Matos Hern\u00e1ndez, E. (2013) Din\u00e1mica de la formaci\u00f3n praxiol\u00f3gica docente en el M\u00e9dico General. En Revista Electr\u00f3nica EDUMECENTRO 5(3): 45-51. . Garc\u00eda Gasc\u00f3n, A. y Querts M\u00e9ndez, O. (2015). Estrategia pedag\u00f3gica para la formaci\u00f3n profesional en las ciencias biom\u00e9dicas. En Revista Electr\u00f3nica MEDISAN 19(2). [citado 22 de noviembre 2015]; Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci . Garc\u00eda P\u00e9rez, RP . (2015). El an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud y la participaci\u00f3n social en la formaci\u00f3n m\u00e9dica. En Revista Electr\u00f3nica Educ Med Super 29(3): 259-70. [citado 22 de noviembre 2015]; Disponible en: http://www.ems.sld.cu/index .175 Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez, IM. (2014). La concepci\u00f3n pedag\u00f3gica del proceso de formaci\u00f3n humanista para los estudiantes de la carrera de medicina. Estrategia para su implementaci\u00f3n en la universidad de ciencias m\u00e9dicas de Pinar del R\u00edo . La Habana: Repositorio de tesis, Biblioteca Virtual de Salud; Disponible en: http://tesis.repo.sld.cu/792/ . Le\u00f3n Acebo, M. (2012). El m\u00e9todo aprehensi\u00f3n m\u00e9dica en la formaci\u00f3n de valores. En Revista Didasc@lia . ISSN 2224-2643. Le\u00f3n Acebo, M. (2012). Estudio hist\u00f3rico de la educaci\u00f3n en el trabajo en el ciclo b\u00e1sico de la carrera de Medicina. En Revista IPLAC ISSN: 1993-6850. Le\u00f3n Acebo, M. y Acebo Rivera, M. (2015) Actividades para la educaci\u00f3n en el trabajo de estudiantes de la carrera de Medicina. En Revista Electr\u00f3nica Dr. Zoilo E. Marinello Vidaurreta Vol. 40, n\u00famero 12 ISSN: 1029-3027 | RNPS 1824. 9. Pichs Garc\u00eda, LA. (2014). Estrategia Pedag\u00f3gica Interventiva para favorecer el desempe\u00f1o profesional de los estudiantes y egresados de la carrera de Medicina en las Urgencias M\u00e9dicas a nivel de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud . La Habana: Repositorio de tesis, Biblioteca Virtual de Salud; Disponible en: http://tesis.repo.sld.cu/798/ Salas Perea, RS. y Salas Mainegra, A. (2012). La educaci\u00f3n m\u00e9dica cubana. Su estado actual. En Revista de Docencia Universitaria . REDU 10 (extraordinario): . Salas Perea, R. y Salas Mainegra A. (2014). La educaci\u00f3n en el trabajo y el individuo como principal recurso para el aprendizaje. En Revista Electr\u00f3nica EDUMECENTRO 6(1): 45-51. [citado 22 de noviembre Vela Vald\u00e9s, J., Fern\u00e1ndez Sacasas, JA. y \u00c1lvarez Sintes, R. (2012). Pol\u00edtica de formaci\u00f3n m\u00e9dica para la atenci\u00f3n primaria de salud y el papel de la asignatura Medicina General Integral en el curr\u00edculo. En Revista Electr\u00f3nica Educ Med Super 26(2): 259-70. [citado 20 de Septiembre 2013]; Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_ 176 177 PERTINENCIA DE LA ESPECIALIDAD Y EL DIPLOMADO EN ENFERMER\u00cdA Y SALUD MENTAL DE CUBA MARTA OTERO CEBALLOS MARICELA TORRES ESPER\u00d3N ESCUELA NACIONAL DE SALUD P\u00daBLICA DE CUBA INTRODUCCI\u00d3N n La globalizaci\u00f3n es un fen\u00f3meno mundial que ha favorecido el proceso de la internacionaliza - ci\u00f3n para las ciencias de la salud. No se concibe la formaci\u00f3n de profesionales que no tenga en cuenta estos elementos y, a su vez, se exige que los profesionales y los programas docentes que se ofertan para su formaci\u00f3n sean de calidad. Un elemento que lo garantiza es que sean perti - nentes para cubrir las necesidades de salud siempre cambiantes en el mundo, requerimientos profesionales que generalmente est\u00e1n a tono con las exigencias de los contextos. Las universidades m\u00e9dicas tienen la responsabilidad de formar profesionales con competencias suficientes para desempe\u00f1arse en la pr\u00e1ctica cotidiana de manera pertinente y con calidad. La pertinencia en la formaci\u00f3n de profesionales se puede analizar desde dos aristas: en las institu - ciones formadoras y en los programas universitarios. Ambas constituyen elementos esenciales que la determinan en s\u00ed misma. En tal sentido el concepto de pertinencia de la educaci\u00f3n superior ha evolucionado hacia una concepci\u00f3n amplia de estrecha vinculaci\u00f3n con la calidad, la equidad, la responsabilidad social, la diversidad, el di\u00e1logo intercultural y los contextos en que se desenvuelve. Todo esto apunta a fortalecer la convicci\u00f3n de que las instituciones de educaci\u00f3n superior tienen una ineludible responsabilidad social, y no solo acad\u00e9mica y profesional. Lo m\u00e1s importante es que dicha res - ponsabilidad social, en \u00faltima instancia, es la que realmente determina su pertinencia y calidad. 11 El curr\u00edculo de la especialidad y el Diplomado de Enfermer\u00eda y Salud Mental se dise\u00f1\u00f3 para dotar de competencias al personal de enfermer\u00eda que trabaja en esa especialidad en Cuba. Este 178 art\u00edculo tiene el objetivo de determinar la pertinencia de la especialidad y el Diplomado en Enfermer\u00eda y Salud Mental en Cuba. DISE\u00d1O METODOL\u00d3GICO n Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de desarrollo donde se utilizaron t\u00e9cnicas cualitativas como la re - visi\u00f3n documental y bibliogr\u00e1fica en el a\u00f1o 2015 en Cuba. Para confirmar la pertinencia de la especialidad y el Diplomado en Enfermer\u00eda y Salud Mental, se utiliz\u00f3 la triangulaci\u00f3n de varios m\u00e9todos que se citan a continuaci\u00f3n: An\u00e1lisis del encargo social de las formas organizativas del posgrado. Se midi\u00f3 a partir de la indagaci\u00f3n de las necesidades de aprendizaje de los profesionales de enfermer\u00eda que traba - jan en salud mental, la estructuraci\u00f3n y reorientaci\u00f3n de los servicios, y el cuadro de salud mental de la poblaci\u00f3n en Cuba y en el mundo Comparaci\u00f3n con otros dise\u00f1os curriculares. Se compar\u00f3 con cinco programas correspon - dientes a especialidades de enfermer\u00eda y uno de medicina en salud mental, asignaturas, cursos y diplomados. An\u00e1lisis de la coherencia de la especialidad y el diplomado de Enfermer\u00eda y Salud Mental con los tres principios rectores que rigen las transformaciones en el campo de la salud y que se consideran como criterios fundamentales para una evaluaci\u00f3n adecuada de la pertinen - cia de la formaci\u00f3n m\u00e9dica. Correspondencia con las pol\u00edticas de salud internacionales. En tal sentido, se revisaron las propuestas de prioridades de investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas para el pr\u00f3ximo quinquenio y su relaci\u00f3n con los contenidos que se abordan en la especialidad y el diplomado. DESARROLLO n La pertinencia de un programa universitario responde en primer lugar a que la universidad como instituci\u00f3n acad\u00e9mica sea responsable de la formaci\u00f3n de los profesionales, de manera que logre funcionar en interrelaci\u00f3n dial\u00e9ctica con la sociedad y satisfaga las necesidades del tipo de profesional por formar (encargo social), con un enfoque hacia y desde la sociedad.12 Desde estas dos perspectivas, analizar la pertinencia de los curr\u00edculos que se presentan en este estudio se debe centrar en el encargo social, pues, dadas las caracter\u00edsticas del sistema de educaci\u00f3n superior cubano, est\u00e1 garantizada la responsabilidad social de las instituciones. En cuanto al encargo social, los resultados de las necesidades de aprendizaje aportaron evi - dencias que justifican los dise\u00f1os de las formas organizativas del posgrado que se proponen. Asimismo el cuadro de salud de la poblaci\u00f3n y la reorientaci\u00f3n de la salud mental en Cuba 179 proporcionan otros argumentos que demuestran la pertinencia. La Organizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS), reconoce que 450 millones de personas sufren de trastornos mentales y que cerca de la mitad se manifiestan antes de los 14 a\u00f1os, de manera que el 20% de los ni\u00f1os y adolescentes del mundo padecen alg\u00fan trastorno mental. Estos est\u00e1n ligados al consumo de sustancias y son la causa de cerca del 23% de los a\u00f1os perdidos por discapacidad. La estigmatizaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n de que son v\u00edctimas los enfermos y sus familiares disuaden a las personas de recurrir a los servicios.13 La demencia y la disfunci\u00f3n cognitiva ya son las principales enfermedades cr\u00f3nicas que con - tribuyen a la discapacidad y la dependencia en las personas mayores de todo el mundo, pro - blema que afecta a m\u00e1s de 47 millones de personas. Se espera que esta cifra, impulsada por el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, se triplique para el 2050.14 Desde la d\u00e9cada de 1990 la salud mental en Cuba ha atravesado un proceso de reorientaci\u00f3n hacia la atenci\u00f3n primaria. Esto trajo aparejado un aumento de la cantidad de centros y servi - cios comunitarios, con el consecuente aumento de la cantidad de personal de enfermer\u00eda que se desempe\u00f1a en ellos. Adem\u00e1s, este proceso hizo necesario un cambio de concepci\u00f3n en las prestaciones y en la formaci\u00f3n profesional que hasta ese momento se brindaban. En segundo t\u00e9rmino, como ya se ha planteado, el concepto ha evolucionado hacia una con - cepci\u00f3n m\u00e1s amplia: su estrecha vinculaci\u00f3n social e internacional, la diversidad, el dialogo intercultural y los contextos exigen programas docentes que trasciendan fronteras y sabe - res.15,16 En tal sentido, otro an\u00e1lisis que pudiera comprobar la pertinencia de las formas orga - nizativas de posgrado que se proponen es la comparaci\u00f3n con otros dise\u00f1os, como es el caso de cinco programas correspondientes a especialidades de enfermer\u00eda y uno de medicina en salud mental, asignaturas, cursos y diplomados 17, 18, 19, 20, 21 en los cuales se observ\u00f3 correspon - dencia entre los contenidos, como se explica a continuaci\u00f3n. Las cinco especialidades revisadas tienen similitudes con los cinco primeros cursos del diplomado y la especialidad. Los diplomados que se revisaron coinciden con los dos primeros, el quinto y sexto curso del diplomado y la especialidad. Las asignaturas que se revisaron tienen mayor relaci\u00f3n con algunos cursos del diplomado y la especialidad. Existe coincidencia con todos los programas revisados al abordar conocimientos sobre ge - neralidades de la psiquiatr\u00eda y la salud mental, \u00e9tica y legalidad y psicopatolog\u00eda. En ninguno de los programas de enfermer\u00eda revisados22, 23 se tratan temas sobre psicotera -180 pia o sobre c\u00f3mo abordar la crisis y la urgencia psiqui\u00e1trica como cursos independientes o espec\u00edficos. Estos solo se encontraron en el programa de la residencia cubana en Psiquiatr\u00eda. A juicio de la autora, en el contexto cubano es necesario tratar estos temas por la calificaci\u00f3n que tiene el profesional de enfermer\u00eda y por el papel que desempe\u00f1a dentro del equipo de salud, que le permite intervenir en situaciones de crisis. Este aspecto, adem\u00e1s, hace novedoso el dise\u00f1o de los programas de Cuba en el campo internacional. Otra forma de analizar la pertinencia de las propuestas de esta investigaci\u00f3n se refiere a tres principios rectores que rigen las transformaciones en el campo de la salud y que se consideran criterios fundamentales para una evaluaci\u00f3n adecuada de la pertinencia de la formaci\u00f3n m\u00e9di - ca. Estos principios, universalmente compartidos, son los siguientes: 24, 25 1. El nuevo paradigma acerca de la interacci\u00f3n entre el desarrollo socioecon\u00f3mico, la salud y la equidad. 2. El valor estrat\u00e9gico que actualmente se asigna a los recursos humanos para el mejoramiento de los sistemas de atenci\u00f3n de la salud, tanto en su eficiencia como en su equidad. 3. Lo que se ha denominado el ciclo interactivo de la calidad de la educaci\u00f3n m\u00e9dica y la cali - dad de la atenci\u00f3n de la salud. En relaci\u00f3n con el primer principio, cabe destacar que tradicionalmente el concepto de desarro - llo social ha tenido una connotaci\u00f3n eminentemente econ\u00f3mica y, en consecuencia, los planes de acci\u00f3n y las pol\u00edticas nacionales han sido centrados casi exclusivamente en el crecimiento econ\u00f3mico, negando la dimensi\u00f3n humana. La inclusi\u00f3n de esta \u00faltima lleva a la comprensi\u00f3n del desarrollo humano como un proceso continuo al cual todo los seres humanos, y todos los pa\u00edses, tienen derecho a acceder plenamente y participar, en forma solidaria, de los logros eco - n\u00f3micos, sociales, culturales y pol\u00edticos que propicien su bienestar y el disfrute de los bienes espirituales y materiales consustanciales a la dignidad humana.26 Esta concepci\u00f3n para el abor - daje de la salud del pueblo es requisito indispensable para que las instituciones de educaci\u00f3n tomen en cuenta, al formar los recursos humanos, qu\u00e9 requiere cada tiempo y cada contexto. Existe preocupaci\u00f3n global por el mejoramiento de la eficiencia y equidad de los sistemas de salud en momentos en que hay una crisis econ\u00f3mica y pol\u00edtica prolongada que afecta al sector p\u00fablico, que provoca el aumento de las inequidades y la agudizaci\u00f3n de la pobreza. El diploma - do y la especialidad que se proponen abordan contenidos relacionados con los determinantes sociales de la salud, la \u00e9tica y la equidad. En la definici\u00f3n de la OPS/OMS de la \"salud como un bien p\u00fablico\"27 se destaca la relaci\u00f3n entre el desarrollo econ\u00f3mico-social y humano de los pa\u00edses y las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n. En estas formas organizativas, se abordan la re - orientaci\u00f3n de la salud mental hacia la comunidad y las prioridades regionales de investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda para el avance de la cobertura universal de salud 2015-2017.181 En relaci\u00f3n con el segundo principio, el personal de enfermer\u00eda desempe\u00f1a un importante pa - pel en estos escenarios, cuya competencia es esencial para ofrecer prestaciones de calidad. La concepci\u00f3n de que estos recursos humanos son los prestadores de cuidados por excelencia en el equipo de salud, y que son el elemento esencial de la calidad de los servicios, hace que la aten - ci\u00f3n en salud mental tenga un enfoque m\u00e1s equitativo. El cambio ser\u00eda orientar las acciones ha - cia la preservaci\u00f3n de la salud y la cobertura universal. Sus acciones est\u00e1n orientadas a promover estilos de vida saludables, a elevar la eficiencia en las prestaciones con competencias espec\u00edficas, lo que se traduce en mejor salud mental para la poblaci\u00f3n En cuanto al tercer principio, para el cumplimiento de la misi\u00f3n social y sanitaria de contribuir al mejoramiento de la eficiencia y la equidad en la atenci\u00f3n de salud de la poblaci\u00f3n se precisa el compromiso de las instituciones docentes de transmitir nuevos modelos de ejercicio profesional en el \u00e1rea de la salud y de valorar para ello el an\u00e1lisis de los contextos y sus realidades concretas. En este sentido, la investigaci\u00f3n parti\u00f3 de la indagaci\u00f3n hecha en 2003 por la Direcci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y la C\u00e1tedra de Gesti\u00f3n de Enfermer\u00eda, y continuada en el 2006, que aparece explicada en el apartado anterior, donde se identificaron las necesidades de aprendizaje de los profesionales. Ello y el propio hecho de que las circunstancias no permitieran la aplicaci\u00f3n de la especialidad pro - piciaron una soluci\u00f3n alternativa y v\u00e1lida, que fue el diplomado. La exploraci\u00f3n de la percepci\u00f3n de egresadas y empleadores es otra manifestaci\u00f3n de la relaci\u00f3n con este principio. Por \u00faltimo, otra perspectiva que pudiera considerarse para el an\u00e1lisis de la pertinencia de los dise\u00f1os curriculares que se presentan en esta investigaci\u00f3n, es su correspondencia con las po - l\u00edticas de salud internacionales. En tal sentido, se revisaron las propuestas de prioridades de investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas para el pr\u00f3ximo quinquenio,28, 29, 30 y se encontr\u00f3 coincidencia con los siguientes t\u00f3picos: Estudios comparativos de los procesos de regulaci\u00f3n y formaci\u00f3n de profesionales de enfer - mer\u00eda en los niveles de ense\u00f1anza: auxiliar, t\u00e9cnico, licenciatura, especializaci\u00f3n, maestr\u00eda y doctorado. Modificaciones curriculares e innovaciones educativas y tecnol\u00f3gicas en la formaci\u00f3n de recursos humanos en enfermer\u00eda. An\u00e1lisis de modelos curriculares relacionados con la pr\u00e1ctica interprofesional. Formaci\u00f3n y gesti\u00f3n interprofesional para promover competencias relacionadas con el tra - bajo en el equipo multidisciplinario.182 CONCLUSIONES n Los resultados de la identificaci\u00f3n de las necesidades de aprendizaje, la contextualizaci\u00f3n lo - grada con la revisi\u00f3n documental y el trabajo con expertos permitieron el dise\u00f1o curricular por competencias de dos formas de organizaci\u00f3n del posgrado en Salud Mental para enfermer\u00eda, cuya aplicaci\u00f3n es pertinente para mejorar el desempe\u00f1o de estos profesionales y, por tanto, la atenci\u00f3n de salud a la poblaci\u00f3n. El dise\u00f1o por competencias del diplomado tiene una estrecha relaci\u00f3n con la especialidad. Luego de su implementaci\u00f3n se considera pertinente para este tipo de formaci\u00f3n. b BIBLIOGRAF\u00cdA A\u00f1orga, J. et al. (2010) La parametrizaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n educativa. Revista Varona . (43)8: 8. A\u00f1orga, J. (2012) La educaci\u00f3n avanzada y el mejoramiento humano. Tesis doctoral de segundo grado. La Habana, pp. 170-178. Borroto Cruz, Eugenio Radam\u00e9s et al. (2010, marzo) Un nuevo modelo formativo de m\u00e9dicos en la Universidad Barrio Adentro, Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. Revista Educ Med Super . 24(1): 111 -135. Citado 2013, noviembre. http:// scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864 - 21412010000100013&lng=es Borroto Cruz, Eugenio Radam\u00e9s et al. (1999) El reto por la calidad y la pertinencia: la evaluaci\u00f3n desde una visi\u00f3n cubana. Revista Educ Med Super ; 13(1): 70-79.un Citado 2015, 5 de Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pi - d=S0864-21411999000100011&lng=es. Castell Florit-Serrate, P . y Gispert Abreu, E. (2010) El Sistema Nacional de Salud cubano y su orientaci\u00f3n hacia el perfeccionamiento continuo. Citado 2012, 22 de octubre. Disponible en: http://fnsp.udea.edu.co/fnsp/congresosp7/PCastellFlorit.pdf. Castell Florit-Serrate, P . (2003) La intersectorialidad. Conceptualizaci\u00f3n. Panorama internacional y de Cuba. Rev Educ Med Super ; 15(1):9-21. Citado 2012, 19 de octubre. Disponible en: http://www.publicaciones.ujat.mx/publicaciones/horizonte_sanitario/edicio - nes/2003_sep_dic/hsv2n3_intersectorialidad_castell.pdf Fern\u00e1ndez-Carbonell, MJ et al. (2012) Satisfacci\u00f3n de pacientes y familiares con una Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Psiqui\u00e1trica. Anales Psicol. 2012 ;28(2). Citado 2012, 4 de noviembre. Disponible en: http://www.redalyc.org/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=16723135008 Gonz\u00e1lez C\u00e1rdenas L. (2010) La especialidad de Medicina Familiar en la formaci\u00f3n de los recursos humanos en Cuba. O Mundo da Sa\u00fade, S\u00e3o Paulo ; 34(3):404-406. Dai, H. et al. (2013). Family Medicine Training in China. Fam Med ; 45(5):341-342. Disponible en http://scielo.sld.cu/scielo.php?scrip - t=sci_arttext&pid=S086421412001000100002&lng=es I\u00f1iguez Rojas L. (2012) Aproximaci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de los cambios en los servicios de salud en Cuba. Rev Cubana Sa - lud P\u00fablica . ;38(1):109-25. Citado 2014, 26 de enero. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pi - d=S0864-34662012000100011&lng=es Izquierdo, R. (2012). La comunicaci\u00f3n interpersonal en la familia con un miembro consumidor de sustancias il\u00edcitas. Tesis en opci\u00f3n al grado de Doctor en Ciencias Pedag\u00f3gicas. La Habana. Leao, CD y Caldeira, AP . (2011, noviembre). Assessment of the association between the cualification of physicians and nurses in primary healthcare of care. CienSaude Colet. ; 16 (11):4415-23. Medina Gonz\u00e1lez, I. et al. (2014, abril). Los m\u00e9todos de trabajo educativo, su expresi\u00f3n en la formaci\u00f3n de los recursos humanos de la carrera de enfermer\u00eda. Rev Ciencias M\u00e9dicas ; 18(2): 297-305 Citado 2015, 21 de octubre. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo. php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000200013&lng=es. Su\u00e1rez Conejero J. et al. (2013). Competencias esenciales en salud p\u00fablica: un marco regional para las Am\u00e9ricas. Rev Panam Salud P\u00fablica ; 34(1):47-53. Urbina Laza, O. et al. (2005, junio). Identificaci\u00f3n de competencias en el profesional de Enfermer\u00eda del servicio de Neonatolog\u00eda. Rev Educ Med Super ;19(2): 1-1. Citado 2014, 4 de noviembre. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pi - d=S0864-21412005000200005&lng=es Valc\u00e1rcel N., Mart\u00edn R. (2010). Las competencias profesionales de los docentes de la Educaci\u00f3n T\u00e9cnica-Profesional. Material impreso. Seminario Nacional. MINED. La Habana, Cuba. WONCA European. (2011) The european definition of general practice/ family medicine. WONCA EUROPE 183 PENSAMIENTO IBEROAMERICANO CON RELACI\u00d3N AL MOVIMIENTO INTERNACIONAL DE UNIVERSIDADES PROMOTORAS DE LA SALUD Y LA CARTA DE OKANAGAN1 ANA M. MART\u00cdNEZ P\u00c9REZ, ECUADOR (COORDINADORA) HIRAM V. ARROYO, PUERTO RICO CARMEN GALLARDO PINO, ESPA\u00d1A MAYELA AVENDA\u00d1O SALAS, COSTA RICA ADRI\u00c1N MOYA ESCALERA, M\u00c9XICO SUSANA TERRY GONZ\u00c1LEZ, CUBA JAIME BREILH, ECUADOR MONICA CASTILLO ROSALES, CHILE MAR\u00cdA C. GRANADOS MENDOZA, COLOMBIA FIRMA DE LA CARTA DE OKANAGAN - 2015 n En el mes de junio de 2015 tuvo lugar en el campus de Okanagan, de la Universidad de British Columbia, Canad\u00e1, un congreso y la firma de una Carta de Promoci\u00f3n de la Salud en las Insti - tuciones de Educaci\u00f3n Superior a nivel global. Este a\u00f1o se celebraban los diez a\u00f1os de la Carta de Edmonton para las universidades como instituciones promotoras de la salud y ha sido con - vocado el VII Congreso desde que en 2003 se celebr\u00f3 el primer encuentro en Santiago de Chile y de forma bianual se han desarrollado los siguientes hasta la actualidad (Edmonton, Canad\u00e1, 2005; Ciudad Ju \u00e1rez, M\u00e9xico, 2007; Pamplona, Espa\u00f1a, 2009; San Jos\u00e9, Costa Rica, 2011; San Juan, Puerto Rico, 2013; Kelowna, Canad\u00e1, 2015). Durante los seis meses previos al evento, un grupo de trabajo fue coordinando la redacci\u00f3n del documento que se firm\u00f3 en forma de Carta para servir de gu\u00eda para promover la salud en las universidades de todo el planeta. Este grupo de trabajo ha estado conformado por una de las coordinadoras del Congreso (Claire Budgen), por expertos en promoci\u00f3n de la salud de diferentes instituciones de Canad\u00e1 (Cheryl Washburn -University of British Columbia, Tara Black-Simon Fraser University), por un representante de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la 1 Para beneficio de los lectores se incluye, al final de este trabajo, el texto \u00edntegro traducido de la Carta de Okanagan, as\u00ed como el enlace al texto original en ingl\u00e9s publicado en el sitio de internet de la Fundaci\u00f3n para la para la Salud (FUNDADEPS).184 Salud (Alfonso Contreras), una representante de UNESCO-Santiago de Chile (Mary Guinn Delaney), representante de la Red inglesa de Universidades Saludables (Sharon Doherty), re - presentante de la Red alemana de Universidades Promotoras de Salud (Sigrid Michel), repre - sentante de la Red Iberoamericana de Universidades Promotoras de Salud (Ana Mart\u00ednez). Los miembros de las diferentes redes de Universidades Promotoras de la Salud fueron consul - tados mediante una encuesta en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s, adem\u00e1s de llevarse a cabo una serie de en - trevistas a informantes clave en cada contexto regional. De los resultados obtenidos se compuso un documento conjunto que fue sometido a debate en las jornadas de trabajo previas a la firma de la Carta, d\u00eda 25 de junio de 2015. En la sesi\u00f3n dedicada a debatir el borrador de la Carta, hubo una serie de propuestas que el grupo de hablantes de espa\u00f1ol llegados de diferentes pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y de Espa\u00f1a articul\u00f3 de forma conjunta. Para este grupo la palabra clave es igualdad , la idea principal es el \u00e9nfasis en la vinculaci\u00f3n con la comunidad y la frase destacada de la Carta de Okanagan es \"Garantizar la acci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud desde los principios de igualdad, justicia social y diversidad, mientras se reconoce la interconexi\u00f3n entre la salud, la sostenibilidad y el cambio ecol\u00f3gico global\" . La salud se reconoce como la vida vivida con autonom\u00eda, solidaridad y placer desde un enfoque salutog\u00e9nico. Las universidades promotoras de salud son por definici\u00f3n una parte esencial de la estrategia de promoci\u00f3n de la salud, trabajando colaborativamente desde posicionamientos interdisciplinarios, transversales e intersectoriales. Al final, el d\u00eda 25 de junio de 2015 fue firmada la carta por el Rector de la Universidad de British Columbia, Canad\u00e1, el representante de los estudiantes, del profesorado y los administrativos, adem\u00e1s de por los representantes de 18 redes nacionales presentes en el evento. El acuerdo con - signado en la Carta de Okanagan nos lleva a comprometernos en dos llamados a la acci\u00f3n. En primer lugar, nos vincula a promover la salud en las instituciones de educaci\u00f3n superior, en to - das sus pol\u00edticas, en sus departamentos, creando entornos de apoyo y servicios de bienestar. En segundo lugar, nos comprometemos a liderar la acci\u00f3n y colaborar en la promoci\u00f3n de la salud a nivel local, nacional y regional, ense\u00f1ando, capacitando, investigando y evaluando la promoci\u00f3n de la salud que se hace en las comunidades con las que nos relacionamos. ANTECEDENTES n La historia de la promoci\u00f3n de la salud como modelo de actuaci\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre acciones para la mejora de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n podr\u00eda ser vista como una sucesi\u00f3n de documentos y declaraciones de intenciones desde la Carta de Ottawa de 1986 hasta nuestros d\u00edas. Esta secuencia de acuerdos y disensos tiene la particularidad de haber sido concebida mayoritariamente desde posiciones geoestrat\u00e9gicas dominantes en el panorama de las pol\u00edti -185 cas p\u00fablicas en torno a la salud. Sin embargo, la salud en general y la promoci\u00f3n de la salud en particular implican una manera de actuaci\u00f3n que s\u00f3lo puede darse desde la participaci \u00f3n y el trabajo en red a nivel global. En estas coordenadas de realidad, surge en la d\u00e9cada de los noventa del pasado siglo, un movimiento que a\u00fana el inter\u00e9s por la salud y por la educaci\u00f3n en unas instituciones de educaci\u00f3n superior que son el escenario m\u00e1s adecuado para unir estas dos pol\u00edticas. En efecto, las universidades y escuelas polit\u00e9cnicas re\u00fanen al colectivo de estudiantes, futuros l\u00edderes de equipos de trabajo, con las plantillas de trabajadores y trabajadoras acad\u00e9mi - cos y administrativos enfocados en la capacitaci\u00f3n de esos futuros l\u00edderes. Los profesionales de la academia, adem\u00e1s, se dedican a la investigaci\u00f3n de modos y maneras de mejorar salud y edu - caci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en su conjunto, con lo que las instituciones que los aglutinan terminan siendo entornos laborales, laboratorios sociales y espacios para la reflexi\u00f3n de c\u00f3mo queremos que sea el mundo. Este texto pretende aglutinar las opiniones en torno a la promoci\u00f3n de la salud desde las institu - ciones de educaci\u00f3n superior de la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a de un grupo de expertos representantes de las redes de Universidades Promotoras de Salud (UPS) con el fin de aportar experiencias y lecciones aprendidas ante la redacci\u00f3n de una nueva carta internacional en junio de 2015 en Kelowna, Canad\u00e1. Tenemos inter\u00e9s en una perspectiva inclusiva con un posicio - namiento no desplazado hacia el norte sino con vocaci\u00f3n de globalidad y visi\u00f3n de futuro. La salud y la educaci\u00f3n entendidas como maneras de mejorar las condiciones de vida desde unas universidades cr\u00edticas y en permanente contacto con las comunidades a las que se deben y con las que interact\u00faan. OBJETIVOS n Conocer la situaci\u00f3n del movimiento de universidades promotoras de salud en Iberoam\u00e9rica en el contexto global prestando atenci\u00f3n a los aspectos a tener en cuenta para la redacci\u00f3n consensuada de una nueva carta internacional de promoci\u00f3n de la salud en las instituciones de educaci\u00f3n superior. Mapear el movimiento de universidades promotoras de salud en el contexto de Am\u00e9rica Latina, Caribe y Espa\u00f1a, dentro de la Red iberoamericana de Universidades Promotoras de Salud, RIUPS. Establecer un an\u00e1lisis comparativo de las diferentes visiones de las redes nacionales de UPS en el panorama global de la promoci\u00f3n de la salud en las universidades. Conocer la visi\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s en promoci\u00f3n de la salud en Iberoam\u00e9rica sobre los aspectos para tener en cuenta para la redacci\u00f3n de la nueva carta internacional que ser\u00e1 promulgada en Kelowna, el 25 de junio de 2015186 METODOLOG\u00cdA n Para el primer objetivo, realizamos una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y una consulta pormenorizada de los documentos generados en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas sobre promoci\u00f3n de la salud que presentamos en otro documento. Adem\u00e1s de la recopilaci\u00f3n de fuentes secundarias tradujimos al ingl\u00e9s de los documentos m\u00e1s relevantes con el fin de dar a conocer a la comunidad cient\u00edfica internacional los avances llevados a cabo en estos pa\u00edses. El segundo objetivo se llev\u00f3 a cabo mediante el an\u00e1lisis comparativo de los diferentes enfoques de cada red nacional de UPS, para la comparaci\u00f3n, trabajamos con an\u00e1lisis de contenido de los documentos generados en colaboraci\u00f3n y de las p\u00e1ginas web de cada red o instituci\u00f3n responsable. El tercer objetivo se realiz\u00f3 mediante un breve cuestionario en espa\u00f1ol enviado electr\u00f3nica - mente a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a, con un total de 52 respuestas analizadas. De forma paralela, se entrevist\u00f3 a los ocho representantes de otras tantas redes nacionales de la regi\u00f3n (RIUPS, REUS-Espa\u00f1a, Red Puertorrique\u00f1a, Red Costarricense, Red Colombiana, Red Chilena, Red Cubana, Red Ecuatoriana). El trabajo de campo fue realizado durante los meses de abril y mayo de 2015. Las entrevistas se realizaron v\u00eda correo electr\u00f3nico o v\u00eda Skype, grabadas, transcritas y analizadas seg\u00fan los objetivos de esta investigaci\u00f3n. La duraci\u00f3n de cada entrevista oscil\u00f3 entre los 30 y los 90 minutos dado que algunas personas entrevistadas tienen el doble rol de coordinar redes nacionales e internacionales. Incorporamos al an\u00e1lisis los res\u00famenes presen - tados al Congreso Internacional \"10 a\u00f1os despu\u00e9s de la Carta de Edmonton\" (2015 International Conference on Health Promoting Universities and Colleges). AN\u00c1LISIS Y RESULTADOS n Finalizado el trabajo de campo, llevamos a cabo el an\u00e1lisis de las fuentes primarias y secundarias generadas en forma de respuestas al cuestionario y las entrevistas en profundidad, adem\u00e1s de consultados los res\u00famenes presentados como ponencia al congreso. Cada una de las redes na - cionales que componen la Red Iberoamericana de Universidades Promotoras de Salud, RIUPS, tiene una vocaci\u00f3n o un car\u00e1cter dependiendo del momento de su fundaci\u00f3n y del grupo de universidades que la impulsaron, as\u00ed como de la relaci\u00f3n que establecen con sus gobiernos o autoridades regionales. 1. Reflexiones en torno a la promulgaci\u00f3n de las Cartas y Declaraciones de Promoci\u00f3n de la Salud y la experiencia acumulada Desde Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a se reclama una mayor y mejor comunicaci\u00f3n entre la comuni - dad cient\u00edfica de las diferentes partes del mundo, argumentando como problema una falta de conocimiento del Norte con respecto a los documentos generados en el contexto de RIUPS y aunque en menor medida tambi\u00e9n del Sur hacia otras latitudes. Siendo el trabajo realizado por 187 las redes de UPS en Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a importante para el movimiento de UPS a nivel glo - bal, los entrevistados reconocen que se parte del lugar com\u00fan de la Carta de Ottawa como fun - dacional y de ah\u00ed, a los documentos de las Declaraciones de Ciudad Ju\u00e1rez, Pamplona, San Jos\u00e9 y San Juan casi sin citar la Carta de Edmonton, que se conoce, pero se utiliza poco en general. La conferencia internacional de Promoci\u00f3n de la Salud de M\u00e9xico en 2007 es reconocida como el evento dinamizador de la creaci\u00f3n de RIUPS en Ciudad Ju\u00e1rez meses despu\u00e9s y como ejemplo de declaraci\u00f3n de intenciones con un adecuado desarrollo posterior para la aplicabilidad de los acuerdos. Esta es una de las recomendaciones de los informantes clave consultados, que la nueva carta promulgada en Okanagan no se quede en un documento de m\u00ednimos sin posibilidad de ser aplicado en las universidades que consignen el acuerdo. As\u00ed mismo, se pone el \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n de los estudiantes tanto para la elaboraci\u00f3n del documento como en el desarrollo de los principios que la carta establezca. Desde alguna de las redes de Am\u00e9rica Latina, se pone tambi\u00e9n acento en la necesidad de re - definir el concepto de salud/promoci\u00f3n de la salud y puntualizar qui\u00e9nes son los sujetos de la promoci\u00f3n de la salud, tanto para no quedarnos en abordajes te\u00f3ricos como para que no sea una definici\u00f3n del Norte para todo el planeta, esto es, para que el Sur no siga siendo invisibilizado en la promoci\u00f3n de la salud a nivel global. Partiendo de la experiencia previa en la redacci\u00f3n o uso de las cartas anteriores, las personas consultadas creen que las Universidades y el movimiento deber\u00edan tener m\u00e1s presencia en otros escenarios en los que se tramitan temas relacionados con la salud y la promoci\u00f3n de la salud. Lo - grada esta participaci\u00f3n, y ya de vuelta a los pa\u00edses de cada red, presentar evidencia, resultados de investigaciones y tener una voz organizada que recupere y devuelva experiencias institucio - nales a nivel nacional y global, como estrategia que ayude a visibilizar avances. Las redes de RIUPS solicitan un esfuerzo por aunar categor\u00edas y criterios comunes a nivel glo - bal y para ello la nueva carta es una oportunidad, puesto que favorecer\u00e1 la compatibilidad, la sostenibilidad y el apoyo mutuo. Llegado el consenso, se pueden y deben establecer modelos de evaluaci\u00f3n entre pares que nos permitan intercambiar experiencias y presentar la evidencia necesaria a las autoridades de educaci\u00f3n superior, en funci\u00f3n de que la promoci\u00f3n de la salud en las universidades mejora la calidad de la educaci\u00f3n y la salud en la comunidad en su conjunto. Con respecto al formato, los informantes consultados refieren la importancia de que figuren los logos de las diferentes redes o instituciones presentes en el proceso de elaboraci\u00f3n de la Carta. Piden brevedad hasta el punto de proponer un formato de una sola p\u00e1gina o esquemas que de forma sint\u00e9tica permitan reunir m\u00e1s informaci\u00f3n en menos espacio. En el formato final se tiene 188 que reflejar la doble funci\u00f3n que cumple el documento, por un lado una declaraci\u00f3n de inten - ciones y un compromiso consignado por diferentes instituciones, y por otro, una herramienta t\u00e9cnica de base para las estrategias a seguir en promoci\u00f3n de la salud en las IES. La estructura que se plantea tiene los siguientes \u00edtems: principios de las UPS, glosario de t\u00e9rminos de inter\u00e9s, objetivos del movimiento de UPS y estrategias a seguir, compromisos y acciones a desarrollar. 2. Valores y conceptos para la nueva carta Los entrevistados resaltan la importancia de la abogac\u00eda en salud unida a la alfabetizaci\u00f3n en salud de la comunidad universitaria, no s\u00f3lo de los estudiantes o del profesorado tambi\u00e9n del personal de administraci\u00f3n y servicios y los directivos de las instituciones. Todos los esfuerzos en empoderar a la comunidad derivar\u00e1n en mejorar la equidad y en reforzar los v\u00ednculos entre las universidades y las sociedades a las que se deben, pero habr\u00e1n de hacerse impulsando mode - los participativos sin los que no podr\u00eda haber promoci\u00f3n de la salud. En las redes se menciona especialmente el inter\u00e9s por vincular el movimiento de las universidades promotoras de salud al de otras redes como las de sostenibilidad y las de responsabilidad social, \u00e9tica o vinculaci\u00f3n con la comunidad. Tambi\u00e9n se recalca la necesidad de un nuevo modelo de liderazgo que posibilite estos procesos garantizando la participaci\u00f3n, la toma de decisiones horizontal y la rendici\u00f3n de cuentas en pro de unas instituciones m\u00e1s democr\u00e1ticas. En las respuestas dadas al cuestionario en espa\u00f1ol se pone el \u00e9nfasis, en cambio, en la equidad como valor considerado importante o muy importante para un 96%, siendo alfabetizaci\u00f3n en salud y bienestar los valores con mayor porcentaje de respuestas (100%), y la visi\u00f3n hol\u00edstica de la salud o la sostenibilidad ambiental los que le siguen (98%). Con respecto a las respuestas da - das al cuestionario en ingl\u00e9s, llama la atenci\u00f3n la coincidencia pr\u00e1cticamente total en la impor - tancia concedida a estos valores, excepci\u00f3n hecha del concepto de Respeto, que pasa a ocupar el primer puesto. Tambi\u00e9n la idea de empoderar a los grupos de inter\u00e9s tiene una importancia, absoluta y relativa, m\u00e1s baja en el caso del cuestionario en versi\u00f3n inglesa. En las sociedades donde la salud todav\u00eda no es un \"derecho positivo\" (Susser, 1993) resulta l\u00f3gico que las personas vean en el valor \"Equidad\" su primera opci\u00f3n para promover la salud de un modo adecuado. En las redes nacionales consultadas para este an\u00e1lisis previo a la nueva carta internacional, se establece la prioridad de que las instituciones de educaci\u00f3n superior sean reconocidas como actores indispensables para la estrategia a seguir en promoci\u00f3n de la salud a nivel global. De tal suerte que las universidades tomemos, al fin, un papel protag\u00f3nico y de liderazgo en los proce - sos de promoci\u00f3n de la salud sirvi\u00e9ndonos del trabajo en redes regionales, nacionales e incluso internacionales, como RIUPS. Nuestra epistemolog\u00eda de trabajo ha de ser el desarrollo comuni - tario, de ah\u00ed que entendamos la necesidad de hacer promoci\u00f3n de la salud no s\u00f3lo en la educa - ci\u00f3n superior sino en el sistema educativo en su conjunto. Tal y como la Red Mexicana especifica 189 en una de sus reuniones: \"partiendo de la definici\u00f3n de promoci\u00f3n de la salud que da la OMS, como el proceso que permite a las personas incrementar el control sobre su salud, entendemos que se pone en pr\u00e1ctica usando enfoques participativos, individual y colectivamente, para crear condiciones que garanticen la salud y el bienestar para toda la comunidad\" (UAM-Xochimilco). En la Red Espa\u00f1ola, REUS, se parte del llamado Octaedro de la alfabetizaci\u00f3n en salud para ar - ticular las funciones de las universidades con un programa de promoci\u00f3n de la salud adecuado para estos entornos. Los conceptos de entorno saludable, habilidades para la vida, gesti\u00f3n de la diversidad y salutog\u00e9nesis sirven como bases conceptuales para poder desarrollar un modelo de educaci\u00f3n para la salud o alfabetizaci\u00f3n en salud dirigido a toda la comunidad universitaria. Al fin, se trata de que sean las universidades las que lideren la promoci\u00f3n de la salud, generando procesos salud y bienestar para toda la comunidad (local, regional, nacional, global) y traba - jando de un modo participativo y en red. No podemos olvidar que el modelo de liderazgo que buscamos habr\u00e1 de ser sostenible, esto es que cumpla con las condiciones de \"profundidad, du - raci\u00f3n, amplitud, justicia, diversidad, iniciativa y conservaci\u00f3n\" como bien definen Hargreaves y Fink (2008) para los centros educativos. Del mismo modo, toda acci\u00f3n de promoci\u00f3n de la salud liderada por las redes de universidades promotoras de salud habr\u00e1 de ser evaluada como el proceso de empoderamiento en trabajo grupal que es. Para ello proponemos un modelo de evaluaci\u00f3n continuada como el de Kasmel y Tanggaard (2011) desarrollado y validado en Esto - nia, adaptable a otras latitudes. 3. Estrategias relevantes en la educaci\u00f3n superior y formas sugeridas de movilizaci\u00f3n para la salud en los campus universitarios Las entrevistas dejan ver un antagonismo entre la visi\u00f3n asistencialista y preventivista del mo - delo de estilos de vida saludables y el planteamiento cr\u00edtico de la determinaci\u00f3n social. Este enfrentamiento dial\u00e9ctico se ve muy reforzado por la falta de autonom\u00eda de alguna de las redes nacionales de UPS que quedan controladas por los gobiernos y al servicio de modelos de pre - venci\u00f3n de riesgos que ponen su \u00e9nfasis en la enfermedad y no tanto en la salud. Los repre - sentantes de la mayor\u00eda de las redes consultadas entienden que la mejor estrategia consiste en responder a la idea de salud en todas las pol\u00edticas, esto es, otorgar a la promoci\u00f3n de la salud una transversalidad en toda la instituci\u00f3n con un equipo de trabajo estable y si es posible que la promoci\u00f3n est\u00e9 incluida en el Plan estrat\u00e9gico de la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior. Con - viene para ello, definir espacios de participaci\u00f3n pol\u00edtica a nivel de la promoci\u00f3n de la salud en cada pa\u00eds, en los que tambi\u00e9n las autoridades universitarias se involucren y comprometan como agentes promotores de salud. La responsabilidad social universitaria no cuenta con estrategias bien definidas, de tal modo que hay pol\u00edticas que no se llegan a desarrollar porque cambian las autoridades y no hay una 190 iniciativa clara a nivel global. Destaca de forma importante el inter\u00e9s por lograr identificar claramente la apuesta por la promoci\u00f3n de la salud , dado que en muchos espacios no est\u00e1 bien definido el avance y los reportes dan cuenta m\u00e1s de acciones preventivas que de promoci\u00f3n. Resulta tambi\u00e9n fundamental favorecer la construcci\u00f3n colectiva de conocimiento a nivel de la promoci\u00f3n de la salud: las dificultades en los procesos muestran cosas importantes que debe - mos identificar, analizar, entender y mostrar caminos para mejorar; no es suficiente presentar experiencias exitosas es fundamental recuperar procesos, marcos te\u00f3ricos y metodolog\u00edas com - parativas. No contamos con sistemas potentes de informaci\u00f3n que permitan lograr sinergias en temas comunes, recuperar investigaciones para replicarlas, abrir canales de comunicaci\u00f3n entre actores que est\u00e1n interesados en temas comunes de promoci\u00f3n de la salud en las universidades. En la reuni\u00f3n de la Red Mexicana que tuvo lugar en la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana de M\u00e9xico de 11 de octubre de 2013, se establecieron las bases para implementar un programa Universidad Saludable o Promotora de Salud: 1. Conocer el estado de la salud (diagn\u00f3stico) en cada universidad para dise\u00f1ar a qu\u00e9 necesi - tamos dar respuesta. 2. Incorporar la promoci\u00f3n de la salud al curr\u00edculum en un formato de educaci\u00f3n continua o Life long learning que sirva como alfabetizaci\u00f3n en salud para la comunidad. 3. Docencia e Investigaci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud han de articularse de un modo trans - versal para que est\u00e9n presentes en todas las disciplinas y no s\u00f3lo en Ciencias de la Salud. 4. Dirigir la formaci\u00f3n en salud desde un enfoque interdisciplinar a todos los sectores para que se constituyan en agentes promotores de salud. 5. Generar bases de datos de los estudiantes como talento humano para procesos de forma - ci\u00f3n de aprendizaje servicio solidario y que puedan ser acreditados. 6. Vincularnos en redes de trabajo con otras universidades, instituciones p\u00fablicas y organiza - ciones de la sociedad civil. 7. Requerimos de la voluntad pol\u00edtica para impulsar el programa y la colaboraci\u00f3n de las dife - rentes instancias de la universidad. Institucionalizar el programa con la coordinaci\u00f3n de los grupos de trabajo en un comit\u00e9 Universidad Saludable. 8. Adquiere relevancia la difusi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n de lo que hacemos. 9. Optimizar recursos humanos y t\u00e9cnicos para generar sinergias que faciliten la labor. 10. Dise\u00f1ar un plan de desarrollo de capacidades dirigido a los diferentes grupos de modo que est\u00e9n incluidas competencias psicosociales o habilidades para la vida. A nivel de RIUPS, en las entrevistas en profundidad, se enuncian una serie de estrategias que quedan ordenadas por orden de importancia en la siguiente relaci\u00f3n:191 Incorporar la promoci\u00f3n de la salud en la universidad al Plan estrat\u00e9gico de la instituci\u00f3n. Prestar servicios de salud y bienestar en el contexto universitario y para toda la comunidad. Establecer una acci\u00f3n por la salud sistem\u00e1tica y coordinada. Proponer un formato de certificaci\u00f3n o acreditaci\u00f3n internacional para el reconocimiento de las UPS que en la regi\u00f3n podr\u00eda conceder OPS/PAHO. Actuar desde la colaboraci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de las instituciones miembros de cada red. Sin embargo, el cuestionario es respondido de acuerdo con unas propuestas cerradas que orde - nan las estrategias a seguir. Vemos la coincidencia entre la posici\u00f3n predominante de la idea de salud en todas las pol\u00edticas de la universidad y tambi\u00e9n la menci\u00f3n de los servicios de salud y bienestar. No obstante, la idea de entornos saludables como estrategia de acci\u00f3n en salud, figura en un primer lugar en las respuestas dadas al cuestionario y no fue considerado tan relevante en las entrevistas en profundidad. La explicaci\u00f3n que podemos darle al hecho es que el concepto de \"entorno saludable\" engloba todo lo que venimos concibiendo como universidad promotora de salud, por lo tanto, se da por hecho y no facilita la necesidad de operacionalizar procesos, no ayuda a aterrizar en lo concreto. 4. Experiencias desde el trabajo en red de la RIUPS y redes nacionales La evidencia de la eficacia del trabajo en red se encuentra en dos indicadores. Por un lado, los eventos celebrados en el contexto de la red en las \u00faltimas d\u00e9cadas: Doce a\u00f1os del Movimiento de Universidades Promotoras de la Salud, entre 2003-2015. Seis Congresos Internacionales de UPS (Chile 2003, Canad\u00e1 2005, M\u00e9xico 2007, Espa\u00f1a 2009, Costa Rica 2011, Puerto Rico 2013). Cuatro Asambleas generales de RIUPS en el contexto de los \u00faltimos cuatro congresos desde su constituci\u00f3n en 2007. Cinco documentos declaratorios (Edmonton, Ciudad Ju\u00e1rez, Pamplona, San Jos\u00e9, San Juan). Institucionalizaci\u00f3n de la Red Iberoamericana RIUPS en el 2007 en Ciudad Ju\u00e1rez. Incremento de instituciones universitarias afiliadas hasta llegar a x miembros y 8 redes nacionales. Alicante es sede del VII Congreso Internacional de UPS en el 2017. Eventos de las redes nacionales de UPS en el 2014 y 2015: Argentina, Espa \u00f1a, Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa, Brasil y Ecuador. Evento Internacional en Canad\u00e1 en 2015 con la celebraci\u00f3n de la Asamblea general de RIUPS el d\u00eda 22 de junio de 2015. (Caracterizaci\u00f3n de la RIUPS desarrollado por Hiram V . Arroyo, 2016).192 Por otro lado, el hecho, como dice alguna de las personas entrevistadas, de que las universi - dades se re\u00fanan para trabajar en red por la promoci\u00f3n de la salud sin ninguna compensaci\u00f3n econ\u00f3mica ni de acreditaci\u00f3n o reconocimiento, manteniendo en la mayor\u00eda de los casos, la autonom\u00eda universitaria en la toma de decisiones frente a los gobiernos nacionales, regionales y locales ya es en s\u00ed misma una evidencia de la eficacia de esta acci\u00f3n conjunta. Los compromisos a los que nos lleva esta situaci\u00f3n son en primer lugar, una m\u00e1s intensa y mejor articulada acci\u00f3n por la salud, haciendo una lectura cr\u00edtica de la promoci\u00f3n de la salud (frecuentemente solapa - da en la prevenci\u00f3n de riesgos o enfermedades), formando a las comunidades universitarias y locales o regionales para ser agentes promotores de salud en su vida cotidiana, fomentar una vida activa y una nutrici\u00f3n equilibrada, sostenible y adecuada a la soberan\u00eda alimentaria de cada lugar. Nuestro quinto y \u00faltimo compromiso tiene que ver con la voluntad de trabajar mapeando redes de universidades promotoras de salud en un constante intercambio de buenas pr\u00e1cticas y experiencias innovadoras que nos permitan avanzar. Al integrarnos en grupos de trabajo de las redes nacionales e internacionales obtenemos la gra - tificaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento en los procesos, pero tambi\u00e9n la cohesi\u00f3n por el \u00e9nfasis en el enfoque de los activos en salud como objetivo compartido. Sin embargo, falta un reconoci - miento internacional del trabajo que las redes nacionales hacen desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada. Esta nueva carta y el evento de Canad\u00e1 deben ser un revulsivo para que esta situaci\u00f3n cambie. Otra cosa que deber\u00eda sufrir una profunda transformaci\u00f3n ser\u00eda el modelo de civilizaci\u00f3n que tenemos, puesto que nos aleja de la promoci\u00f3n de la salud por estar tan orientado a la destruc - ci\u00f3n medioambiental y de otras \u00edndoles. Es por ello que desarrollamos el concepto integral de unas \"universidades sostenibles, saludables y solidarias\" en la Declaraci\u00f3n de Pamplona (2009). Perseguimos una idea de salud m\u00e1s colectiva y menos como salud p\u00fablica (gubernamental) o salud privada (empresarial). El trabajo en red resulta imprescindible para la construcci\u00f3n colectiva de la promoci\u00f3n de la salud y para la conformaci\u00f3n de un cuerpo te\u00f3rico de conocimiento que genere avances, articu - lando teor\u00eda y pr\u00e1ctica en una praxis de la promoci\u00f3n en las UPS. Las gu\u00edas nacionales para el fortalecimiento y evaluaci\u00f3n de UPS, publicadas ya en Chile, Colombia y Costa Rica (en pren - sa) permiten la inclusi\u00f3n del tema en planes nacionales de desarrollo desde los Ministerios de Salud P\u00fablica; es decir, procesos consolidados a nivel institucional que se sustentan en pol\u00edticas p\u00fablicas. Finalmente, se apunta a la necesidad de recuperar aprendizajes en torno a la relaci\u00f3n entre las Universidades y el Estado para favorecer la sostenibilidad de los procesos preservando la autonom\u00eda de las universidades. 193 CONCLUSIONES Y DISCUSI\u00d3N n En una encuesta realizada a cincuenta instituciones miembros de RIUPS (Arroyo, 2013) se ordenaron las prioridades estrat\u00e9gicas para el futuro de la Red. Posicionamiento pol\u00edtico Fortalecimiento del trabajo en red Desarrollo de capacidadades Investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n Desarrollo t\u00e9cnico de las UPS Formaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional Comunicaci\u00f3n Gobernanza / Administraci\u00f3n de la Red Reuniones y eventos de la Red De tal modo, que hay un inter\u00e9s evidente en el trabajo en red con un compromiso pol\u00edtico e ins - titucional traducido en capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de promoci\u00f3n de la salud en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas y Espa\u00f1a. Este orden de prioridades supone una apuesta por modelo de promoci\u00f3n de la salud concebido desde el Sur para ser inclusivo y cr\u00edtico con otras perspectivas menos saluto - g\u00e9nicas. Dicho de un modo resumido ser\u00eda transformar las acciones de \"promoci\u00f3n de la salud\" por un movimiento proactivo que podr\u00edamos en gerundio \"promoviendo salud\" , \"health promotion\" a \"promoting health\". En la nueva carta internacional, convendr\u00eda revisar las cinco estrategias de Ottawa y las seis prioridades de Y akarta para saber c\u00f3mo queremos hacer promoci\u00f3n de la salud desde las instituciones de educaci\u00f3n superior. En la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, el trabajo en redes de promoci\u00f3n de la salud se establece desde un marco te\u00f3rico distinto al que se da en Europa o Am\u00e9rica del Norte (Waitzkin, 2011). En efecto, seg\u00fan constata la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica adjunta, existe un paradigma distinto que plan - tea de un modo m\u00e1s transformador que reformador los supuestos de partida de la promoci\u00f3n de la salud. La salud es entendida de forma compleja y multidimensional, aunque tambi\u00e9n en la contradicci\u00f3n de que vivimos en una civilizaci\u00f3n malsana en la que pretendemos promover la salud (Breilh, 2013). De tal modo que, en el decir de este autor latinoamericano, \"somos como un ni\u00f1o que sopla un barco de papel ante la corriente adversa del r\u00edo Paran\u00e1\": promovemos la salud ( wellness ) en un modelo econ\u00f3mico que sit\u00faa en la enfermedad ( illness ) su margen de beneficio, y por tanto, de inter\u00e9s. Desde las instituciones de educaci\u00f3n superior de Am\u00e9rica Latina y Espa\u00f1a, desde RIUPS, se percibe la necesidad de fomentar una alfabetizaci\u00f3n y un empoderamiento en salud para toda la comunidad y no s\u00f3lo para la poblaci\u00f3n universitaria, para el conjunto de sistema educativo y 194 con repercusi\u00f3n en todo el sistema de salud. Las universidades debemos trabajar por una ver - dadera transferencia de conocimiento entre la sociedad y la academia, siendo la salud parte de la responsabilidad social universitaria y de la \u00e9tica de la comunidad cient\u00edfica internacional. Se trata de articular el hardware (promoci\u00f3n de la salud en las IES) y el software (responsabilidad social universitaria) para que se d\u00e9 una coherencia entre las acciones intr\u00ednsecas y extr\u00ednsecas de la universidad con respecto a la comunidad. Para lograr este objetivo, requerimos empezar a capacitar a los estudiantes y profesorado en las competencias en promoci\u00f3n de la salud (Com - pHP , 2012), como se ha ido haciendo con el modelo de Habilidades para la vida en las Escuelas promotoras de salud de la regi\u00f3n (Ippolito-Sheperd, 2010). b BIBLIOGRAF\u00cdA Arroyo, H. V . (2013). Perfil descriptivo del Movimiento Iberoamericano de Universidades Promotoras de la Salud . Breilh, J. (2013). \"La determinaci\u00f3n social de la salud como herramienta de ruptura hacia la nueva salud p\u00fablica (salud colectiva). Epi - demiolog\u00eda cr\u00edtica latinoamericana: ra\u00edces, desarrollos recientes y ruptura metodol\u00f3gica\" . Ponencia presentada en el VIII Seminario In - ternacional de Salud P\u00fablica, Saberes en Epidemiolog\u00eda en el Siglo XXI. Marzo 4-6 de 2013, Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1. Barry, M. M., Battel-Kirk, B., Davison, H., Dempsey, C., Parish, R., Schipperen, Zilnyk, A. (2012). for Health Promotion and Education (IUHPE), Par\u00eds. Gallardo, C. y Mart\u00ednez, A. (2012). \"Health literacy in higher education: The training plan for health at URJC\" . Trabajo presentado en la conferencia internacional 9th European IUHPE Health Promotion Conference. Septiembre 27-29 de 2012, Tallinn, Estonia. In\u00e9dito. Hargreaves y Fink. (2008). El Liderazgo Sostenible. Siete principios para el liderazgo en centros educativos innovadores. Madrid: Morata. Kasmel, A. Ippolito-Sheperd. (2010) . Promoci\u00f3n de la salud, experiencias internacionales en Escuelas y Universidades , Buenos Aires: Paid\u00f3s. Susser, M. (1993). \"Health as a Human Right: An Epidemiologist's Perspective on Public Health. \" American Journal for Public Health 83: 418. Waitzkin. (2011). Medicine and public health at the end of empire . Boulder: Paradigm Publishers.195 ANEJO CARTA DE OKANAGAN: UNA CARTA INTERNACIONAL P ARA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD EN UNIVERSIDADES E INSTITUCIONES DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR2 RECONOCIMIENTO n Reconocemos que esta Carta fue desarrollada en el territorio de la Naci\u00f3n Okanagan. Esta tierra no nos pertenece. Esta tierra pertenece a siete generaciones futuras. Rezo para que el agua que bebemos, el agua en la que nadamos est\u00e9 ah\u00ed disponible para nuestros tatara tatara nietos. Al igual que en todo el mundo. Rezo para que la tierra en la que caminamos, los \u00e1rboles que disfrutamos est\u00e9n ah\u00ed disponibles para las generaciones venideras. Todas estas cosas vienen junto con la salud. La salud de los seres humanos. La salud de los animales. Y la salud de la Madre Tierra. Oraci\u00f3n de cierre hecha por Grouse Barnes L\u00edder y educador ind\u00edgena del pueblo Sylix de Okanagan British Columbia, Canad\u00e1 Conferencia Internacional 2015 Promoci\u00f3n de la Salud en Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior UNA VISI\u00d3N TRANSFORMADORA P ARA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD EN UNI - VERSIDADES E INSTITUCIONES DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR n La promoci\u00f3n de la salud en las universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior transforma la salud y la sostenibilidad de nuestras sociedades actuales y futuras, fortalece a las comunidades y contribuye al bienestar de las personas, de los lugares y del planeta. ASPIRACIONES COMP ARTIDAS n La promoci\u00f3n de la salud en universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior incorpora la salud en las operaciones diarias, las pr\u00e1cticas de negocios y las obligaciones acad\u00e9micas. De esta forma, la promoci\u00f3n de la salud en universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior aumenta el \u00e9xito de nuestras instituciones; crea culturas humanitarias en el campus, de bienestar, equidad y justicia social; mejora la salud de las personas que viven, aprenden, trabajan, juegan y aman en 2 Ver el texto \u00edntegro en ingl\u00e9s de la Carta de Okangan en https://www.fundadeps.org/recursos/documentos/735/carta-okanagan.pdf196 nuestros campus; y fortalece la sostenibilidad ecol\u00f3gica, social y econ\u00f3mica de nuestras comu - nidades y de la sociedad de forma m\u00e1s amplia. PROP\u00d3SITO DE LA CARTA DE OKANAGAN n El prop\u00f3sito de la Carta es triple: 1. Guiar e inspirar la acci\u00f3n proporcionando un marco que refleje los m\u00e1s recientes concep - tos, procesos y principios relevantes para un movimiento de Promoci\u00f3n de la Salud en Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, construido a partir de los avances de la Carta de Edmonton de 2005. 2. Generar el di\u00e1logo y la investigaci\u00f3n que expanda redes locales, regionales, nacionales e internacionales y acelere la acci\u00f3n dentro, fuera y entre los campus. 3. Movilizar la acci\u00f3n internacional transversal para la integraci\u00f3n de la salud en todas las po - l\u00edticas y pr\u00e1cticas, avanzando as\u00ed hacia un desarrollo continuo de la promoci\u00f3n de la salud en las universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior. DOS LLAMADOS A LA ACCI\u00d3N n La Carta tiene dos Convocatorias a la Acci\u00f3n para las instituciones de educaci\u00f3n superior: 1. A incorporar la salud en todos los aspectos de la cultura del campus, a trav\u00e9s de su misi\u00f3n administrativa, acad\u00e9mica y de gesti\u00f3n. 2. A liderar la acci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud local y globalmente. PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD n La acci\u00f3n en promoci\u00f3n de la acci\u00f3n de salud se construye sobre la Carta de Ottawa para la Promoci\u00f3n de la Salud, que enfatiza la conexi\u00f3n entre los individuos y su medio ambiente, y reconoce que la \"salud es creada y vivida por las personas dentro de los marcos de su vida dia - ria: donde ellos aprenden, trabajan, juegan y aman\" . La salud es percibida de forma hol\u00edstica, reflejando el \"bienestar f\u00edsico, mental y social y no solamente la ausencia de la enfermedad o dolencia. \" La promoci\u00f3n de la salud requiere un enfoque positivo, proactivo, que vaya \"m\u00e1s all\u00e1 del foco en el comportamiento individual hacia una amplia gama de intervenciones sociales y ambien - tales\" , que cree, y mejore y contemple la salud en los diferentes escenarios, organizaciones y sistemas decisivos para ello. Como tal, la promoci\u00f3n de la salud no es solo responsabilidad del sector de la salud, sino que debe comprometer a todos los sectores para que tomen una postura expl\u00edcita a favor de la salud, equidad, justicia social y sostenibilidad para todos, reconociendo al mismo tiempo que el bienestar de las personas, los lugares y el planeta son interdependientes.197 La salud se entiende como un concepto en expansi\u00f3n que se define a trav\u00e9s de una conversaci\u00f3n incipiente sobre la salud y el bienestar. La promoci \u00f3n de la salud se entiende como \"el proceso que posibilita que las personas aumenten el control sobre la salud y sus determinantes y que de ese modo la mejoren. \" La salud de las personas depende de los ecosistemas que sustentan la vida del planeta que \"es posible debido a la biodiversidad y los productos y servicios que se derivan de ella\" tales como el ox\u00edgeno, el agua limpia, los alimentos, un clima habitable, la experiencia est\u00e9tica y espiritual, la subsistencia y la recreaci\u00f3n. EL P APEL \u00daNICO DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR n La educaci\u00f3n superior tiene un papel central en todos los aspectos del desarrollo de las personas, las comunidades, sociedades y culturas - local y globalmente. La educaci\u00f3n superior tiene una oportunidad \u00fanica y la responsabilidad de proveer una edu - caci\u00f3n transformadora, de involucrar la opini\u00f3n del alumno, de desarrollar un nuevo conoci - miento y comprensi\u00f3n, de liderar a trav\u00e9s del ejemplo y de abogar por la salud ante quienes toman decisiones para el beneficio de la sociedad. En la sociedad de conocimiento emergente, las instituciones de educaci\u00f3n superior est\u00e1n en situaci\u00f3n de generar, compartir e implementar descubrimientos para mejorar la salud de la ciudadan\u00eda y las comunidades ahora y en el futuro. Una Universidad o Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior es, por naturaleza, parte esencial de cual - quier estrategia sist\u00e9mica de promoci\u00f3n de la salud, trabajando colaborativamente de forma interdisciplinar e intersectorial. Esta Carta convoca a las instituciones de educaci\u00f3n superior a incorporar los valores y princi - pios de la salud dentro de su misi\u00f3n, visi\u00f3n y planes estrat\u00e9gicos, y a modelar y someter a prueba los enfoques de forma m\u00e1s amplia para la comunidad y la sociedad. Existen las siguientes oportunidades en los campus: Promover las obligaciones fundamentales de la educaci\u00f3n superior mejorando la salud hu - mana y del medio ambiente y el bienestar, que son factores decisivos del aprendizaje, la productividad y el compromiso. Liderar e influir incorporando la salud en la producci\u00f3n de conocimiento, el desarrollo de los estudiantes, las pol\u00edticas institucionales y las culturas de los campus, beneficiando as\u00ed las competencias de las comunidades universitarias y convirti\u00e9ndose en un ejemplo para la promoci\u00f3n de la salud en contextos m\u00e1s amplios.198 Alinearse con las agendas globales tales como la Acci\u00f3n Intersectorial y Salud en todas las pol\u00edticas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud en la Agenda de Desarrollo de Naciones Unidas Post 2015, abordando de esta forma los determinantes sociales, ambientales y eco - n\u00f3micos de la salud y mejorando la equidad, el bienestar mental y f\u00edsico, la justicia social, el respeto por la diversidad, la sostenibilidad y la seguridad alimentaria. Proporcionar una ense\u00f1anza transformadora y ambientes de aprendizaje que les permitan e inspiren a los estudiantes, la facultad y al personal a transformarse en ciudadanos saluda - bles y comprometidos y en l\u00edderes locales y globales. UN MARCO DE ACCI\u00d3N P ARA LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR n El siguiente marco proporciona dos Llamados a la Acci\u00f3n con iniciativas clave y principios generales que gu\u00edan el desarrollo de la Promoci\u00f3n de la Salud en Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior. Llamado a la Acci\u00f3n 1: Incorporar la salud en todos los aspectos de la cultura universitaria, en la administraci\u00f3n, y tareas y acad\u00e9micas 1.1 Incorporar a la salud en todas las pol\u00edticas del campus. Analizar, crear y coordinar las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas del campus con relaci\u00f3n a la salud, el bienestar y la sostenibili - dad, para que toda la planificaci\u00f3n y toma de decisiones considere y apoye la prospe - ridad de las personas, los campus, las comunidades y nuestro planeta. 1.2 Crear entornos solidarios en los campus universitarios. Mejorar el ambiente del campus como un laboratorio vivo, identificando las oportunidades para conocer y apoyar la salud y el bienestar, al igual que la sostenibilidad y la resiliencia en entornos construidos, naturales, sociales, econ\u00f3micos, culturales, acad\u00e9micos, organizacionales y de aprendizaje. 1.3 Generar comunidades pr\u00f3speras y una cultura de bienestar. Ser proactivo y tener el prop\u00f3sito de crear comunidades universitarias empoderadas, conectadas y resilientes que fomenten una \u00e9tica de cuidado, compasi\u00f3n, colaboraci\u00f3n y acci\u00f3n comunitaria. 1.4 Apoyar el desarrollo personal. Desarrollar y crear oportunidades para construir la resiliencia, las competencias, la capacidad personal y la vida mejorando las habilida - des de los estudiantes, del personal y los docentes, y de esa forma apoyar para pro - gresar y alcanzar su potencial pleno y comprometerse a ser ciudadanos globales que respeten el medio ambiente. 1.5 Crear o reorientar los servicios de los campus. Coordinar y dise\u00f1ar servicios en las universidades para apoyar el acceso justo, mejorar la salud y el bienestar, optimizar el potencial humano y del ecosistema y promover una cultura organizacional solidaria.199 Llamado a la Acci\u00f3n 2: Liderar la acci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud local y globalmente. 2.1 Integrar la salud, el bienestar y la sostenibilidad en m\u00faltiples disciplinas para capa - citar agentes de cambio. Usar enfoques transversales para incorporar la comprensi\u00f3n y el compromiso con la salud, el bienestar y la sostenibilidad en todas las disciplinas y planes de estudios (o mallas curriculares), asegurando de esta forma el desarrollo de futuros ciudadanos que tengan la capacidad de actuar como agentes para promover el cambio m\u00e1s all\u00e1 de los campus. 2.2 Avanzar en la investigaci\u00f3n, la ense\u00f1anza y la capacitaci\u00f3n para la promoci\u00f3n del conocimiento y la acci\u00f3n en salud. Contribuir a la producci\u00f3n de conocimiento sobre la salud, la aplicaci\u00f3n, el establecimiento de est\u00e1ndares y la evaluaci\u00f3n que fomenten agendas multidisciplinares y transdisciplinares relevantes para los objetivos del mun - do real, y tambi\u00e9n garantizar la capacitaci\u00f3n, el aprendizaje, la ense\u00f1anza y el inter - cambio de conocimiento en beneficio del bienestar futuro de nuestras comunidades, sociedades y planeta. 2.3 Liderar y establecer v\u00ednculos. Construir y apoyar relaciones y colaboraciones inspi - radoras y efectivas dentro y fuera del campus para desarrollar, combinar y movilizar el conocimiento y la acci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la salud tanto local como globalmente. PRINCIPIOS CLAVE P ARA LA ACCI\u00d3N n Los siguientes son los principios rectores para movilizar la acci\u00f3n sist\u00e9mica y completa de las universidades. Usar marcos y enfoques sist\u00e9micos hol\u00edsticos Usar marcos y sistemas hol\u00edsticos para la investigaci\u00f3n y la intervenci\u00f3n, prestando atenci\u00f3n eficaz a las oportunidades para crear condiciones de salud en la educaci\u00f3n superior. Servir como ejemplo para la acci\u00f3n en la promoci\u00f3n de la salud en otros escenarios. Garantizar enfoques amplios y que abarquen cualquier funci\u00f3n universitaria. Desarrollar e implementar estrategias m\u00faltiples interconectadas que se enfoquen en todas las tareas de la comunidad universitaria. Usar enfoques participativos e involucrar tanto a los estudiantes como al resto de la comunidad universitaria. Establecer metas ambiciosas y permitir que surjan soluciones y estrategias a trav\u00e9s del uso de enfoques participativos para involucrar a todas las partes interesadas, incluyendo a los estu - diantes, el personal de administraci\u00f3n y servicios, los docentes, y a quienes toman decisiones. Establecer prioridades y construir compromisos para la acci\u00f3n a todo nivel.200 Desarrollar las colaboraci\u00f3n transdisciplinar y transversal entre los sectores Desarrollar colaboraci\u00f3n transdisciplinar y transversal entre los sectores, dentro de la comuni - dad del campus y con los socios locales y globales, para apoyar el desarrollo de la acci\u00f3n para la salud y la creaci\u00f3n del conocimiento y la acci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la salud para la comuni - dad universitaria y en las comunidades de forma m\u00e1s amplia. Promover la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y la acci\u00f3n basada en la evidencia informada. Garantizar que la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n contribuyan a generar evidencia para guiar la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas y pr\u00e1cticas que mejoren la salud, fortaleciendo de este modo la salud y la sostenibilidad en las comunidades del campus y de la sociedad de forma m\u00e1s amplia. De acuerdo con la evidencia, revisar la acci\u00f3n de forma continuada. Construir sobre las fortalezas Usar un enfoque basado en los activos en salud y salutog\u00e9nico para reconocer las fortalezas, entender los problemas, celebrar los \u00e9xitos y compartir las lecciones aprendidas, creando opor - tunidades para la mejor\u00eda continua de la salud y el bienestar en las universidades en el campus. Valorar los contextos y las prioridades de las comunidades locales e ind\u00edgenas Progresar en la promoci\u00f3n de la salud a trav\u00e9s del compromiso y una comprensi\u00f3n adecuada de los contextos y las prioridades de las comunidades locales e ind\u00edgenas, y de la consideraci\u00f3n de las perspectivas y experiencias de los habitantes vulnerables y que est\u00e1n en tr\u00e1nsito. Actuar sobre una responsabilidad universal existente Actuar sobre el \"derecho a la salud\" consagrado en la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos para garantizar que la promoci\u00f3n de la salud integre los principios de justicia social, equidad, dignidad y respeto de la diversidad al igual que reconozca la interconexi\u00f3n entre la salud de las personas y los determinantes, incluyendo los sistemas sociales y econ\u00f3micos y el cambio ecol\u00f3gico global. SOBRE EL DESARROLLO DE LA CARTA DE OKANAGAN n Esta Carta internacional fue el resultado de la Conferencia Internacional 2015 para la Promo - ci\u00f3n de la Salud en Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior realizada en el campus de la Universidad de Columbia Brit\u00e1nica en Okanagan, Kelowna, Canad\u00e1 entre el 22 y 25 de junio. El proceso de desarrollo de la Carta involucr\u00f3 a investigadores, m \u00e9dicos, administrativos, estudiantes y personas que desarrollan pol\u00edticas de 45 pa\u00edses. El primer borrador de la Carta se bas\u00f3 en los aportes de 225 personas a trav\u00e9s de una encuesta previa a la conferencia y entrevistas con expertos al igual que un an\u00e1lis is de las Cartas y Declaraciones existentes.201 En la Conferencia, con el apoyo de un equipo de redacci\u00f3n, 380 delegados formularon sus cr\u00edticas y perfeccionaron la Carta en un laboratorio de dise\u00f1o y en sesiones de desarrollo. Los delegados fueron invitados a presentar ideas para el desarrollo de la Carta, desde m\u00faltiples plenarios y sesiones simult\u00e1neas incluidas en el programa cient\u00edfico. El \u00faltimo d\u00eda de la Conferencia, l\u00edderes de educaci\u00f3n superior y delegados, incluyendo a repre - sentantes de la red y la organizaci\u00f3n, firmaron un Compromiso para traer la Carta a la realidad de sus entornos para inspirar y canalizar una mejor acci\u00f3n hacia la creaci\u00f3n de universidades e instituciones de educaci\u00f3n superior promotoras de salud. Los representantes de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, de la Organizaci \u00f3n Panamericana de la Salud y de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura se unieron a este Compromiso. A trav\u00e9s de la difusi\u00f3n y el uso de la Carta de Promoci\u00f3n de la Salud en la Educaci\u00f3n Superior, la construcci\u00f3n de redes y futuras conferencias, nuestra esperanza es que la promoci\u00f3n de la salud avance internacionalmente. b 202 203 PERSPECTIVAS Y DESAF\u00cdOS NACIONALES204 205 ROSTROS Y VOCES QUE RECLAMAN SOLIDARIDAD POL\u00cdTICA Y CIUDADANA POR LA SALUD JOSEFINA PANTOJA OQUENDO ABOGADA Y ACTIVISTA FEMINISTA PUERTO RICO La solidaridad es una actitud, un modo de actuar que cobra mayor importancia en un mundo cada vez m\u00e1s afectado por la desigualdad, el abuso del poder econ\u00f3mico, el discrimen en cual - quiera de sus manifestaciones, el resultado de los fen\u00f3menos naturales, especialmente sobre las poblaciones m\u00e1s vulnerables. En Puerto Rico, el llamado a la solidaridad se convierte en un grito de gran resonancia ante la crisis econ\u00f3mica que ha profundizado los graves problemas que ya sufr\u00edamos por la ausencia de poderes como naci\u00f3n y definici\u00f3n pol\u00edtica, de estrategias claras de desarrollo econ\u00f3mico y por el alto grado de partidismo y de burocracia en el gobierno, independientemente de cu\u00e1l sea el color que prevalezca en cada cuatrienio. Sin apoyarnos unos a otros, sin la b\u00fasqueda de soluciones colectivas, sin la denuncia vocal y activa de las decisiones y pol\u00edticas que otros toman sin que se establezca como prioridad el bienestar de la gente, no lograremos salir adelante. La invitaci\u00f3n a participar de este panel en torno al fundamental tema de la salud, estando tan alejado de mi formaci\u00f3n profesional, me obliga a enfocar la reflexi\u00f3n en mis observaciones a partir de las experiencias que he tenido como activista feminista y como abogada de estudiantes con diversidad funcional. No albergo dudas, por el temario del programa que durante estos d\u00edas se ha desarrollado en esta conferencia, de que el trabajo no se ha limitado a la salud f\u00edsica, que es tan importante, sino que la mental, emocional y social han sido parte de la ecuaci\u00f3n. En treinta y cuatro a\u00f1os de vida, la Organizaci\u00f3n Puertorrique\u00f1a de la Mujer Trabajadora (OPMT), a la cual pertenezco, ha tenido la oportunidad de solidarizarse con los justos reclamos de di - versos sectores por su derecho a la salud y de hacer una peque\u00f1a contribuci\u00f3n por medio del activismo para visibilizar cada causa particular, para que fuera escuchada, acogida y recibiera una respuesta. Compartir\u00e9 algunas experiencias, as\u00ed como mis reflexiones sobre el trabajo que tenemos por delante. 206 LA LUCHA DE LAS TRABAJADORAS DE GUANAJIBO EN MAYAG\u00dcEZ n Esta situaci\u00f3n estaba vinculada a serias condiciones de salud sufridas por trabajadoras de la zona industrial de Guanajibo en Mayag\u00fcez \u2014ciudad de la regi\u00f3n oeste de Puerto Rico\u2014 a causa de la exposici\u00f3n a materiales contaminantes que se utilizaban en las diferentes f\u00e1bricas donde laboraban. La disyuntiva de las obreras era si quedarse calladas para que sus empleos no se vieran afectados, siendo la mayor\u00eda jefas de familia cuyos hogares depend\u00edan de ese ingreso, o si se deb\u00edan hacerse escuchar en un reclamo solidario con las compa\u00f1eras que ya hab\u00edan en - fermado, denunciar la situaci\u00f3n y solicitar investigaciones, como en efecto hicieron finalmente. Los patronos apostaron por su dinero y prefirieron cerrar las f\u00e1bricas antes que tomar las medi - das de salud ocupacional necesarias. La experiencia nos motiv\u00f3 a escribir un peque\u00f1o libro so - bre Salud y Seguridad Ocupacional en el empleo. La valent\u00eda de aquellas mujeres fue ejemplar y no se arrepintieron de la decisi\u00f3n que tomaron. Las acompa\u00f1amos en sus protestas, apoyamos las actividades de educaci\u00f3n comunitaria y de militancia en la calle que ellas llevaron a cabo, a pesar de la enfermedad de gran parte del grupo. SALUD SEXUAL Y REPRODUCTIV A n En nuestra historia organizativa hemos estado presentes en las batallas del movimiento femi - nista relacionadas con la salud sexual y reproductiva como un derecho humano de las mujeres que continuamente es amenazado o violentado. El trabajo en favor de este reclamo ha dif\u00edcil por estar m\u00e1s cercano a la intimidad de las mujeres y por el acoso de la organizaciones y religiones fundamentalistas que no respetan la disposici\u00f3n que establece la garant\u00eda de separaci\u00f3n entre la Iglesia y el Estado. Hemos promovido la acci\u00f3n solidaria por medio de esfuerzos diversos, que han incluido desde la educaci\u00f3n para que se conozcan los derechos, como lo es el hecho de que el aborto es legal en Puerto Rico debido a que prevalecen las decisiones del Tribunal Supremo de Estados Unidos, hasta la defensa f\u00edsica del acceso a cl\u00ednicas donde se llevan a cabo procedi - mientos de terminaci\u00f3n de embarazos para que las mujeres que as\u00ed lo desearan pudieran entrar a ellas cuando sacerdotes con nombre de jugo de uva y sus seguidores pretendieron impedirlo. (A principios de la d\u00e9cada de 1990, un sacerdote cat\u00f3lico norteamericano de apellido Welch, como la marca de jugo de uva, Patrick Welch, se dedic\u00f3 a tratar de impedir el acceso a las cl\u00edni - cas de planificaci\u00f3n familiar junto a un pu\u00f1ado de sus feligreses). AGENDA PENDIENTE SOBRE SALUD SEXUAL Y REPRODUCTIV A n Sobre el tema de la salud sexual y reproductiva nos queda mucho trabajo por hacer. A pesar de que el aborto es legal, el gobierno limita grandemente el acceso a esa opci\u00f3n ya que es viable principalmente a trav\u00e9s de entidades privadas a las que muchas no tienen acceso por estar ubi - cadas en su mayor\u00eda en el \u00e1rea metropolitana adem\u00e1s de ser costosas. La m\u00e1s confiable de esas organizaciones es Pro Familia. (https://www.profamiliaspr.org/)207 En cuanto a los m\u00e9todos anticonceptivos y de prevenci\u00f3n de enfermedades de transmisi\u00f3n se - xual, existen muchas dificultades para acceder a ellos por medio del Plan de Salud del Gobierno y tambi\u00e9n a trav\u00e9s de planes m\u00e9dicos privados, sin hablar de las mujeres que no cualifican para la cobertura gubernamental de servicios, la Reforma de Salud, pero tampoco tienen ingresos para pagar una p\u00f3liza privada. Sobre este asunto particular, la solidaridad tiene mucho que ver con las acciones que podemos tomar para divulgar informaci\u00f3n sobre los derechos vigentes, exigir que estos se puedan ejercer libremente en la pr\u00e1ctica, actuar colectivamente en defensa del Estado laico y, en el plano individual, que siempre es tan importante, dar apoyo a las amigas, compa\u00f1eras y familiares que necesitan acompa\u00f1amiento, cari \u00f1o y comprensi\u00f3n en momentos de vulnerabilidad relacionados con la salud sexual y reproductiva. LA VIOLENCIA DOM\u00c9STICA COMO PROBLEMA DE SALUD P\u00daBLICA n La solidaridad inquebrantable de las organizaciones de mujeres y de compa\u00f1eras en su car\u00e1cter individual fue lo que caracteriz\u00f3 el trabajo para visibilizar este problema de discrimen por g\u00e9nero en su m\u00e1s grave manifestaci\u00f3n, definido como un asunto p\u00fablico que degrada a la sociedad que lo tolera y que debe ser sacado del \u00e1mbito privado para prevenirlo y, una vez ocurre, penalizarlo como el delito grave que es. Como sabemos, hubo varios intentos antes del 15 de agosto de 1989, cuando se aprob\u00f3 la Ley para la Prevenci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Contra la Violencia Dom\u00e9stica. (Apro - vecho para hacer un reconocimiento a la gran mujer que fue la exsenadora, legisladora municipal, actriz y, sobre todo, extraordinaria puertorrique\u00f1a Velda Gonz\u00e1lez, recientemente fallecida, sin cuya solidaridad con las luchas de las mujeres y compromiso con la justicia y equidad de g\u00e9nero, la aprobaci\u00f3n de la Ley 54 y otras legislaciones de justicia social no hubieran sido posibles.) El activismo en todas sus manifestaciones y la uni\u00f3n de voluntades fue necesario para enfrentar la actitud opositora de legisladores de los partidos mayoritarios, as\u00ed como de sectores conser - vadores y de grupos religiosos de corte fundamentalista. Tuvimos participaci\u00f3n en la redacci\u00f3n del proyecto de ley y realizamos un intenso trabajo de cabildeo en la Legislatura; hicimos ma - nifestaciones frente al Capitolio y marchas reclamando que se estableciera una pol\u00edtica p\u00fablica contra la violencia machista y que se aprobara legislaci\u00f3n; convocamos conferencias de prensa para dar a conocer el reclamo; y estuvimos en vigilancia en las gradas del Capitolio en San Juan para evitar traiciones al final del proceso. Los intentos no faltaron, pero all\u00ed est\u00e1bamos para evitarlo. Luego vino la defensa de la legislaci\u00f3n hasta en los Tribunales, donde fue impugnada, sin \u00e9xito, por sus detractores. La jornada de solidaridad relacionada con la legislaci\u00f3n sobre violencia dom\u00e9stica puede ser uti - lizada como modelo para la defensa de la salud en todas sus expresiones, sumando, por supuesto, lo que entonces no ten\u00edamos: tecnolog\u00eda avanzada, redes sociales, diversidad de medios audiovi - suales, la rapidez con que puede lograrse el apoyo a las causas.208 LA CRISIS ECON\u00d3MICA Y EL DERECHO DE LOS ESTUDIANTES CON DIVERSIDAD FUNCIONAL n Una de las m\u00e1s dram\u00e1ticas consecuencias que ha tenido la crisis econ\u00f3mica del pa\u00eds es la vio - laci\u00f3n del derecho de estudiantes con diversidad funcional a recibir una educaci\u00f3n p\u00fablica o gratuita adecuada a sus necesidades individuales y en el ambiente menos restrictivo posible. La mayor parte de sus necesidades se deben a condiciones de salud f\u00edsica, emocionales, mentales y sensoriales. Desde el 1993, trabajo asalariadamente con la defensa de los derechos de esta poblaci\u00f3n, la cual se ha incrementado de forma sostenida a trav\u00e9s de los a\u00f1os. Este aumento registrado ha sido especialmente en los diagn\u00f3sticos dentro del espectro del autismo y las con - diciones de salud mental. Han sido m\u00faltiples los problemas relacionados con la limitaci\u00f3n en los servicios y la violaci\u00f3n del derecho constitucional a la educaci\u00f3n. Como consecuencia de la crisis fiscal y de las consiguientes medidas de recortes de servicios, diariamente forman parte de las primeras planas de los medios de comunicaci\u00f3n las denuncias sobre los atropellos que en - frenta esta poblaci\u00f3n. Vinculadas al aspecto de salud, est\u00e1n las diversas terapias que estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial deben recibir para poder acceder a los servicios educa - tivos, por ejemplo, terapia del habla y del lenguaje; terapia f\u00edsica, ocupacional y psicol\u00f3gica; y terapias de procesamiento visual y de funcionamiento auditivo. El problema afecta tambi\u00e9n el acceso a las evaluaciones correspondientes para poder recibir los servicios. La escasez de dinero disponible en las arcas gubernamentales ha retrasado de forma alarmante los pagos a los proveedores de servicios, tanto de las compa\u00f1\u00edas contratadas por el Depar - tamento de Educaci\u00f3n como las especialistas del Remedio Provisional, mecanismo creado como consecuencia de la demanda de clase Rosa Lydia V\u00e9lez vs. Departamento de Educaci\u00f3n (K PE1980-1738) mediante el cual, en ausencia de los servicios que debe proveer el Departamento de Educaci\u00f3n, el Estado debe pagar los servicios que las familias tiene que recibir de profesio - nales y entidades privadas. El prolongado incumplimiento con los pagos ha tenido el efecto de que muchos proveedores y entidades han interrumpido los servicios, con lo que miles de estudiantes han quedado desprovistos, principalmente de terapias. Lo mismo ha ocurrido de forma repetida con la transportaci\u00f3n para los servicios educativos y relacionados, y con las y los asistentes que ofrecen apoyo en la escuela para higiene, alimentaci\u00f3n, manejo de conducta o compa\u00f1\u00eda en el transporte. Los problemas que ha acarreado el incumplimiento de pagos han tenido como consecuencia m\u00faltiples protestas en las calles realizadas por los contratistas afec - tados por el impago a los servicios que prestaron y por las familias que se manifiestan a diario en defensa de los derechos de sus hijas e hijos. Hemos visto una respuesta solidaria a estos reclamos de la comunidad en general, de los medios de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de editoriales y de los comentaristas de noticias, por tratarse de un sector de la poblaci\u00f3n vulnerable que no deber\u00eda ser afectado por la crisis econ\u00f3mica.209 EL ACCESO A SERVICIOS DE SALUD MENTAL n Muy relacionados con el impacto de los entuertos econ\u00f3micos que atraviesa el pa\u00eds en el acceso a la salud de estudiantes con diversidad funcional, est\u00e1n los servicios de salud mental. En mi pr\u00e1ctica legal, y en la de otras compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, hemos observado un incremento no solo en los casos con diagn\u00f3sticos dentro del espectro del autismo, sino tambi\u00e9n en las perso - nas con condiciones son de salud mental. Llaman mucho la atenci\u00f3n los casos de menores con diagn\u00f3sticos de bipolaridad o psicosis infantil, entre otros, que requieren de servicios especia - lizados, frecuentes e integrados con los educativos, ofrecidos en escenarios escolares especia - lizados para atender sus necesidades. Estas opciones son pr\u00e1cticamente inexistentes en Puerto Rico, excepto, tal vez, en dos entidades privadas. A lo anterior se suma el hecho de que los servicios de salud mental ambulatorios que muchos estudiantes con diversidad funcional requieren adolecen de falta de la calidad, continuidad, fre - cuencia e integraci\u00f3n necesaria con los servicios de educaci\u00f3n especial. El fraccionamiento de los servicios limita su efectividad. Como regla general, la Reforma de Salud y las privatizadoras contratadas proveen servicios psiqui\u00e1tricos una vez cada dos meses; los psicol\u00f3gicos, una vez al mes; y recetan los medicamentos m\u00e1s atrasados por razones de costos. Programas guberna - mentales que fueron muy buenos en el pasado como el de Ni\u00f1os y Adolescentes en el Hospital Psiqui\u00e1trico de Bayam\u00f3n y el de la Administraci\u00f3n de Servicios de Salud Mental y Contra la Adicci\u00f3n (ASSMCA) en el Hospital Pedi\u00e1trico de R\u00edo Piedras, han perdido importantes recur - sos econ\u00f3micos y humanos y, por lo tanto, efectividad. La realidad antes descrita no es considerada por un gran sector del personal docente y admi - nistrativo de las escuelas que les requiere a las familias que mediquen a sus hijas e hijos para recibirles en los salones, en abierta violaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n de Puerto Rico y de Estados Unidos que protege a esta poblaci\u00f3n. Al resumen anterior se a\u00f1ade lo que ya sabemos respecto a los aspectos que profundizan las heridas de la salud de la poblaci\u00f3n boricua, especialmente en los caso de los sectores que de - penden de la Reforma de Salud y de quienes no cualifican para esta pero tampoco pueden encarar el pago de una p\u00f3liza privada. Nos referimos a problemas como la emigraci\u00f3n de m\u00e9dicos y otro personal de la Salud; a la reducci\u00f3n de recursos humanos en los hospitales por consideraciones econ\u00f3micas, se deban estas a razones reales o porque se sobrepone el af\u00e1n de lucro; al empobrecimiento de nuestra gente, que les pone a escoger entre comer o comprar sus medicamentos. 210 CONCLUSI\u00d3N n Estos son tiempos dif\u00edciles que requieren que miremos m\u00e1s all\u00e1 de nuestro ombligo, de los pro - blemas que como personas, como familias, profesiones, oficios u organizaciones enfrentamos. Es necesario trascender fronteras para ver lo que ocurre en otros espacios y lugares del mundo, especialmente en nuestras Am\u00e9ricas, en este maravilloso Caribe. De all\u00e1 podemos aprender, desde ac\u00e1 podemos ense\u00f1ar. Como pa\u00eds estamos en uno de nuestros peores momentos, sobre todo, por la falta de destrezas del timonel que se supone nos gu\u00ede y porque los que deber\u00edan ayudar a llevar el barco a puerto est\u00e1n poniendo sus propios intereses por encima del bienestar com\u00fan. Pero, por nosotras y nosotros y, m\u00e1s importante a\u00fan, por las futuras generaciones, nos corresponde aunar esfuerzos, inteligencias, destrezas y voluntades para salir adelante; para al menos denunciar lo que no est\u00e1 bien y perjudica el inter\u00e9s social, el beneficio de la colectividad. Callarnos, ser indiferentes y no canalizar de forma positiva la indignaci\u00f3n y el coraje no puede ser la soluci\u00f3n. De la misma forma que cuando una persona querida de nuestra comunidad cercana, o inclusive no tan cercana, cuyas necesidades de salud la obligan a solicitar ayuda econ\u00f3mica en la calle o a recurrir a los medios de comunicaci\u00f3n para recaudar el dinero necesario para que un ser querido pueda recibir la intervenci\u00f3n de salud que el Estado no le ha provisto, y que en solitario no puede costear, recibe la solidaridad de quienes tienen la sensibilidad de identificarse con esa causa, tenemos que responder al llamado que la Patria exige hoy. Lejos de instalarnos en la desesperanza debemos buscar d\u00f3nde insertarnos para hacer nuestra aportaci\u00f3n, para hacer las propuestas que podr\u00edan ser consideradas y escuchar las de otras personas. Es momento de \"resistencia y lucha\" como dice nuestro querido Oscar L\u00f3pez Rivera1, a quien el pasado fin de semana visit\u00e9 en la prisi\u00f3n con la compa\u00f1era Mar\u00eda Dolores Fern\u00f3s y nos insufl\u00f3 entusiasmo y esperanza para continuar nuestros trabajos de solidaridad a pesar de la tormenta que nos azota. Recabo de ustedes ese esp\u00edritu solidario que nos permitir\u00e1 avanzar como pueblo no importa que la tormenta venga disfrazada de Junta de Control Fiscal o de otra manifestaci\u00f3n descarnada del coloniaje, o de cualquier otro adefesio. b 1 Oscar L\u00f3pez Rivera fue liberado en mayo de 2017, un a\u00f1o despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de este panel en la Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a, tras estar m\u00e1s de 35 a\u00f1os en prisi\u00f3n. Su liberaci\u00f3n fue resultado de una intensa y prolongada campa\u00f1a solidaria por su libertad.211 LA SOLIDARIDAD POL\u00cdTICA Y CIUDADANA PARA TRANSFORMAR LA SITUACI\u00d3N ACTUAL MAR\u00cdA DOLORES FERN\u00d3S ABOGADA Y FEMINISTA EX PROCURADORA DE LAS MUJERES Se me ha solicitado que reflexione aqu\u00ed en esta sesi\u00f3n plenaria de cierre de la Quinta Conferen - cia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica sobre c\u00f3mo podemos transformar como ciudadanos y ciu - dadanas solidarias la situaci\u00f3n actual de nuestro pa\u00eds. En los minutos que me han brindado para hablar quisiera compartirles unas reflexiones sobre los problemas que nuestra situaci\u00f3n entra\u00f1a y la necesidad de la solidaridad pol\u00edtica y ciudadana. Quisiera comenzar compartiendo unas ideas precisamente sobre estos tres d\u00edas en los que hemos escuchado excelentes presentaciones que en la mayor\u00eda de los casos nos despiertan grandes preocupaciones, o tal vez es mejor decir que intensifican nuestras preocupaciones ya existentes, que ya de por s\u00ed eran muchas. El artista To\u00f1o Martorell, que nos acompa\u00f1a hoy, dir\u00eda: \"\u00c9ramos muchos y pari\u00f3 la abuela\" . Siempre he vivido bajo el convencimiento de que todo conocimiento es ventaja. Es mejor cono - cer los problemas que desconocerlos. Por ello, la importancia de estos eventos, porque aprende - mos. Corresponde entonces que nos preguntemos, \u00bfqu\u00e9 ventaja nos confiere el conocimiento que hemos adquirido a trav\u00e9s de estas presentaciones? \u00bfQu\u00e9 corresponde hagamos con los co - nocimientos que adquirimos aqu\u00ed y a trav\u00e9s de otras lecturas en la Internet o en los peri\u00f3dicos sobre los sucesos de los \u00faltimos meses, que nos revelan una crisis como no hab\u00edamos conocido en nuestro pa\u00eds en d\u00e9cadas? Mi generaci\u00f3n, la de los \"baby boomers\" , que ya se acerca a los 70 a\u00f1os, fue muy afortunada y nosotros nunca hemos conocido una crisis econ\u00f3mica de esta magnitud. Menos a\u00fan la ha conocido la generaci\u00f3n de nuestros hijos y ni hablar de nuestros nietos. Estamos sorprendidos, preocupados, tristes, alarmados. Y con raz\u00f3n. Lo que se avecina no es agradable. Pero lo que no podemos es desesperarnos, ni deprimirnos o paralizarnos. Esa actitud no resuelve nada. Es momento de actuar, tanto individual como colectivamente, solidariamente con nuestro seme -212 jante que necesite apoyo, y solidariamente como pueblo para poder salir de este pantano. Pero, \u00bfqu\u00e9 podemos hacer? \u00bfEn qu\u00e9 direcci\u00f3n debemos caminar? Comencemos por las acciones en el plano individual. En ese plano debemos, primero, hacer una profunda introspecci\u00f3n y examinar nuestras rea - lidades y necesidades familiares dentro de los contextos laborales, pues habr\u00e1 despidos en el sector p\u00fablico y privado, o de retiro, pues tal vez no habr\u00e1 dinero para la vejez en unos fondos de retiro, como los maestros o los empleados p\u00fablicos. Tenemos que estar preparados para vivir una vida diferente a la que conocemos y tener la mayor madurez emocional, paz interior y salud mental posible para que podamos tomar las mejores decisiones en los momentos cr\u00edticos que se avecinan. Tenemos que prepararnos para una tormenta, realmente para un hurac\u00e1n categor\u00eda cinco, estacionario y.......sin FEMA. En segundo lugar, tenemos que decidir no actuar como hemos actuado hasta ahora en el plano pol\u00edtico. Quienes han creado las situaciones que nos agobian, no deben seguir en posici\u00f3n de continuar haci\u00e9ndolo. Es decir, como uno de los instrumentos m\u00e1s poderosos de la ciudadan\u00eda en una democracia es el voto cada cuatro a\u00f1os, no votemos igual. No elijamos a los que elegimos antes. Leamos, ilustr\u00e9monos, sobre cu\u00e1les son las mejores opciones para el pa\u00eds y las que deben evitarse a toda costa. Miremos hacia otros pa\u00edses, miremos las acciones que otros pueblos toman en su defensa, miremos c\u00f3mo se organizan, como crean nuevas alternativas, como se est\u00e1n mo - viendo los j\u00f3venes, los viejos, las mujeres. Miremos, sobre todo, lo que est\u00e1 haciendo la di\u00e1spora. En el plano colectivo tomemos como ejemplo lo acontecido en esta Conferencia de Salud P\u00fa - blica. Aqu\u00ed se han planteado problemas pero casi todos esos planteamientos han venido acom - pa\u00f1ados de propuestas de acci\u00f3n, o de recomendaciones para resolver o aminorar el problema. Pues les propongo que hagamos esa exigencia a todos aquellos que nos presenten una lista de problemas. Exijamos para cualquier se\u00f1alamiento cr\u00edtico una propuesta soluci\u00f3n a corto plazo y otra a largo plazo. No podemos quedarnos en la queja o se\u00f1alando culpas sobre todo lo que est\u00e1 mal y necesita corregirse. Hagamos la pregunta, \u00bfhay alguna forma en la que podamos ini - ciar nosotros mismos el camino a resolverla, como ciudadanos, es decir, sin la intervenci\u00f3n del gobierno? \u00bfPodemos dar solos al menos tres de los cinco pasos que se necesitan? Las investigaciones sociol\u00f3gicas nos evidencian que trabajar comunitariamente no s\u00f3lo logra la construcci\u00f3n de obras peque\u00f1as (o no tan peque\u00f1as) sino que nos aumenta el sentido de logro personal, a la par que tambi\u00e9n forja unos lazos m\u00e1s estrechos entre los seres humanos, es decir, nos humaniza. Nos sentimos mejor mientras como grupo construimos algo bueno para todos. Sabemos que es m\u00e1s f\u00e1cil comprar entre varias personas una paila de pintura y remozar una 213 estructura en una comunidad que hacerlo una persona sola. Entre todos es m\u00e1s f\u00e1cil comprar el aro, la malla, la bola de baloncesto y pintar las l\u00edneas de la cancha abandonada que hacerlo una sola persona. Pero, por el otro lado, tampoco elaborando propuestas irrealizables en la coyuntura actual apor - ta mucho. Todos, incluyendo la academia, tenemos que aceptar que proponer para Puerto Rico soluciones implantadas en pa\u00edses desarrollados, lo que aporta muchas veces es desilusi\u00f3n, frus - traci\u00f3n y deseos de hacer maletas. No fomentemos el desencanto con propuestas que no pueden lograrse en este momento. Empecemos por aceptar que no somos un pa\u00eds del primer mundo y no somos ni nunca hemos sido un pa\u00eds rico. Somos un pa\u00eds sin dinero en las arcas del estado, aunque un n\u00famero reducido de personas se pavonean en Mercedes y BMWs, con mucho dinero en las cuentas bancarias mientras la inmensa mayor\u00eda padece grandes infortunios. Necesitamos reconocer que todos, sin excepci\u00f3n, vamos a sufrir las consecuencias de que no haya suficiente movimiento econ\u00f3mico, de que el estado est\u00e9 quebrado, de que no haya acceso a cr\u00e9dito, de que no haya ingresos suficientes para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de la poblaci\u00f3n. Un problema fundamental en Puerto Rico es que aqu\u00ed no se producen suficientes productos para suplir la demanda de nuestra poblaci\u00f3n y, por eso, compramos productos manufacturados en otros lugares. Y todo el dinero que pagamos por esas mercanc\u00edas y bienes esa misma noche sale de Puerto Rico. Con menos dinero en nuestras manos nos empobrecemos cada d\u00eda. Pero la pregunta que tenemos que hacernos es \u00bfPor qu\u00e9 no se producen aqu\u00ed esos productos? \u00bfPor qu\u00e9, por ejemplo, aqu\u00ed no se producen almohadas? \u00bfPor qu\u00e9 aqu\u00ed no se producen mapos y escobas, muebles y losetas? Antes se produc\u00edan...\u00bfSer\u00e1 posible que seamos el \u00fanico pa\u00eds que no sabe c\u00f3mo producir para consumir y exportar, que no sabe resolver solo sus problemas? Como dije al inicio, \u00e9ramos muchos y pari\u00f3 la abuela. La Junta de Control Fiscal que se pro - pone por congresistas tiene como prop\u00f3sito \u00fanico que se les pague a los bonistas. Lo han di - cho claramente algunos congresistas y hoy lo expone m\u00e1s claramente un art\u00edculo del periodista Jos\u00e9 A. Delgado en El Nuevo D\u00eda. \u00bfNo estamos viendo los anuncios que est\u00e1n saliendo por la televisi\u00f3n a todo Estados Unidos para que los norteamericanos les exijan a sus congresistas que no se le permita reestructurar su deuda a Puerto Rico porque hay que pagarle a quienes compraron los bonos? \u00bfQui\u00e9nes pagan esos anuncios, que ya han costado sobre 10 millones? Los bonistas. \u00bfQui\u00e9nes sometieron la idea a los congresistas de una Junta Fiscal para Puerto Rico? \u00a1Los bonistas! Si la Junta se aprueba en el Congreso, ser\u00eda una indignidad pol\u00edtica y una acci\u00f3n antidemocr\u00e1tica. Y , sin embargo, un alto por ciento del pa\u00eds expresa que respalda que se apruebe porque mucha gente piensa que la Junta viene a acabar con los abusos de los pol\u00edticos, que viene a meter preso a los corruptos. \u00bfDe d\u00f3nde sale esa idea? \u00bfQu\u00e9 beneficios le ven a que 214 una Junta de extra\u00f1os gobierne y tome las decisiones que nos afectan? La ley como presentada dice que no se puede demandar a los integrantes de esa Junta por lo que decidan o hagan, que no le va a responder a nadie en Puerto Rico, que va a tener el poder de veto sobre el presupuesto y las legislaciones que apruebe la Asamblea Legislativa. \u00bfC\u00f3mo vamos a ver eso con buenos ojos? Pero sabemos que hay tanta molestia con los abusos y la corrupci\u00f3n de la clase pol\u00edtica y los que viven y roban con ellos, que queremos botar el nene con el agua sucia. El Congreso ha dicho que no va a haber ayuda para la crisis de Puerto Rico, que no habr\u00e1 tam - poco pr\u00e9stamos beneficiosos, y que tampoco habr\u00e1 legislaci\u00f3n que promueva el desarrollo eco - n\u00f3mico. Eso puede cambiar pero es la realidad hasta hoy. El proyecto de ley 4900, llamado PRO - MESA por sus siglas, que el juez Torruellas en un excelente escrito publicado en d\u00edas recientes ha dicho lo debe haber ideado \"un c\u00ednico con un morboso sentido de humor\" , de aprobarse, va a cambiar dram\u00e1ticamente la vida que conocemos. Si tenemos que resolver nuestros problemas sin ayuda de Estados Unidos entonces necesitamos todos los instrumentos que tienen a su disposici\u00f3n los dem\u00e1s pa\u00edses del mundo. Hay pa\u00edses que podr\u00edan entrar en acuerdos comerciales con nosotros para beneficio mutuo. Pero, esos acuerdos implican un toma y daca, un intercambio de bienes. Para comprar y pagar, tenemos que vender y cobrar. Pero, \u00bfqu\u00e9 vamos a vender? \u00bfC\u00f3mo generar producci\u00f3n para el consumo interno y para exportar y hacer intercambio comercial? Ahora mismo tenemos obst\u00e1culos para lograr ese necesario objetivo. Por ejemplo, nos ahoga Walmart y los centros comerciales llenos de tiendas extranjeras que se llevan todos los d\u00edas todo nuestro dinero fuera del pa\u00eds. Antes de que llegara Walmart y todas esas tiendas extranjeras hab\u00edan miles de negocios y tiendas de puertorrique\u00f1os. Muchos se acordar\u00e1n de Gonz\u00e1lez Pa - d\u00edn, de Velasco, de las Ferreter\u00eda de Garc\u00eda Comercial, etc. Todas fueron desapareciendo seg\u00fan aparec\u00edan las norteamericanas. Acabaron con nuestra econom\u00eda nacional, una por una: tiendas, farmacias, ferreter\u00edas, muebler\u00edas. Nos ha pasado antes. En la d\u00e9cada de los 30 hab\u00edan acabado con el caf\u00e9, esencialmente de capital puertorrique\u00f1o, para convertir el pa\u00eds en una enorme plantaci\u00f3n de az\u00facar de capital norteame - ricano. Las tierras de puertorrique\u00f1os terminaron en manos de terratenientes norteamericanos. Y est\u00e1bamos muriendo de hambre. La historia se est\u00e1 repitiendo. Mega negocios, como Walmart, son como pulpos, que estrangulan a nuestros comerciantes. Y por eso no hay agencias de viaje, \" beauty parlors\" , barber\u00edas, colmados, nada que pueda soste - nerse cerca de Walmart. \u00bfNo hemos visto c\u00f3mo han ido desapareciendo frente a nuestros ojos? \u00a1Todo lo que nos rodea no es nuestro! No hay hoteles nuestros, solo peque\u00f1os paradores de 215 empresarios empe\u00f1ados en no morir. Nada es nuestro: ni las farmac\u00e9uticas, ni la industria elec - tr\u00f3nica, ni la manufactura, en su mayor\u00eda. Y lo obsceno es que nos dijeran, y nos crey\u00e9ramos, que eso significaba progreso. \u00a1Qu\u00e9 ingenio - sos ellos! \u00a1Que ignorantes e inocentes nosotros! Hemos sido incapaces de sumar que dos m\u00e1s dos son cuatro. Encima de ello, cada vez que el gobierno de Puerto Rico intenta imponerles alguna limitaci\u00f3n, como contribuciones por todos los millones que obtienen de sus ventas en Puerto Rico, (como lo fue recientemente el 4% de sus ganancias, como el llamado B to B) o limitar el n\u00famero de tiendas que pueden abrir en un \u00e1rea geogr\u00e1fica, (como a trav\u00e9s de los Certificados de Necesidad y Conveniencia), o la Ley de Quiebra Criolla para darnos un respiro reestructurando la deuda, inmediatamente impugna la medida en el tribunal federal, y este tribunal declara inv\u00e1lida las medidas dej\u00e1ndonos sin instrumentos para defendernos. Y crecen en cada esquina los Wal - greens y los CVS. Ah\u00ed es que entonces se encuentra el problema nuestro: no tenemos, bajo la estructura pol\u00edtica actual y bajo nuestra relaci\u00f3n colonial con Estados Unidos, poder alguno, instrumento alguno, para echar adelante cualquier negocio, cualquier industria, cualquier comercio agr\u00edcola. Y as\u00ed no se puede desarrollar riqueza en Puerto Rico. Este pueblo merece m\u00e1s y puede hacer m\u00e1s. Si otros han podido, \u00bfpor qu\u00e9 nosotros no? Cuando hemos actuado unidos hemos logrado alcanzar los objetivos que dese\u00e1bamos, \u00bfpor qu\u00e9 pensar que ahora no? Pero no es solo nuestra relaci\u00f3n con Estados Unidos la que tenemos que cambiar, sino nuestra manera de pensar y de vernos a nosotros mismos. Tenemos que cambiar nosotros porque la idea de que alguien de afuera nos venga a salvar nos paraliza y nos hunde. Necesitamos confiar en nosotros mismos, necesitamos ser solidarios y solidarias con cada uno y una, con el enten - dimiento de que no puede haber salvaciones individuales. Son las decisiones colectivas las que beneficiar\u00e1n al colectivo. Ante el trato injusto, debemos y tenemos que unirnos; movilizarnos, como ciudadanos y ciuda - danas, en un frente com\u00fan. No puede cada uno tirar para su lado y exigir fondos para su causa particular y olvidarse de los dem\u00e1s. Todos tenemos que sacrificar algo. Mostremos el descontento, mostremos indignaci\u00f3n, no nos quedemos pasivos esperando que un Congreso dominado por intereses econ\u00f3micos nos destruya jur\u00eddicamente, econ\u00f3micamente y sicol\u00f3gicamente tambi\u00e9n. La di\u00e1spora, sin embargo, \u00a1qu\u00e9 gran lecci\u00f3n nos est\u00e1 dando! \u00a1Qu\u00e9 gran lecci\u00f3n de amor, de patriotismo y de solidaridad! \u00a1Qu\u00e9 gran modelo de unidad de prop\u00f3sitos! \u00a1Qu\u00e9 gran orgullo 216 debemos sentir al ver c\u00f3mo se han movilizado, superando grandes diferencias para evitar la aprobaci\u00f3n de medidas que nos quieren imponer sin nuestro aval, sin nuestro consentimiento y en contra de nuestra voluntad mayoritaria! La presi\u00f3n econ\u00f3mica puede llevar a nuestro pueblo al l\u00edmite nuestras reservas emocionales. Por eso es importante que estemos todos y todas conscientes de lo que est\u00e1 sucediendo ahora mismo, de las verdaderas alternativas, no de ilusiones o enga\u00f1os. Busquemos el consenso estra - t\u00e9gico de las fuerzas pol\u00edticas y sociales. Iniciemos una gran jornada solidaria. Termino con una nota del m\u00e1s all\u00e1. En una Carta del lector en el peri\u00f3dico El Nuevo D\u00eda se cita una expresi\u00f3n de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez sobre nosotros los puertorrique\u00f1os. Seg\u00fan la carta, dijo el autor: \"No he ido a Puerto Rico porque all\u00ed se lo han inventado todo. Son muy inteligentes. \" Lo somos, Gabo, lo somos. \u00a1Inventemos nuestro futuro! Muchas gracias. b 217 EL ARTE DE LA SALUD / LA SALUD DEL ARTE ANTONIO MARTORELL ARTISTA RESIDENTE UNIVERSIDAD DE PUERTO RICO, RECINTO DE CAYEY Se preguntar\u00e1n ustedes con toda raz\u00f3n, como decimos en Puerto Rico, \u00bfqu\u00e9 pito toca un artista en la Conferencia Puertorrique\u00f1a Salud P\u00fablica? Tambi\u00e9n me lo pregunt\u00e9 yo al recibir la gentil invitaci\u00f3n de mis amigos salubristas. Y todav\u00eda sigo explorando contestaciones que tengan sen - tido para m\u00ed y espero que para ustedes. Seguro que no es porque el color verde en las paredes y los uniformes del \u00e1mbito m\u00e9dico ejerza un efecto tranquilizante en los pacientes. Tampoco creo que sea que, al pintar flores y paisajes, estos alegren el ambiente, alivien el dolor y aviven la esperanza de recuperar la salud perdida. Ni que el arte como inversi\u00f3n a futuro redunde en beneficio econ\u00f3mico para la empresa hospitalaria. Aunque los tres factores mencionados son, sin duda, positivos y reales, no son en absoluto la raz\u00f3n de mi presencia ante ustedes ni lo que considero el aporte m\u00e1s significativo del ejercicio de las artes en su relaci\u00f3n con la salud tanto p\u00fablica como privada. No es casualidad que sea en estos tiempos aciagos que vivimos todos, y muy en particular en este Puerto Rico cada vez m\u00e1s pobre, que consideremos la vital relaci\u00f3n entre las artes de la salud y la salud del arte. No es ning\u00fan secreto que vivimos en el seno de una sociedad enferma en m\u00e1s de un modo. Y a lo apunt\u00f3 el m\u00e9dico y escritor Manuel Zeno Gand\u00eda a principios del siglo pasado con su trilog\u00eda de novelas titulada Cr\u00f3nicas de un mundo enfermo , y as\u00ed tambi\u00e9n lo demostr\u00f3 y combati\u00f3 an - tes, en la pol\u00edtica y en las letras, al igual que en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, Ram\u00f3n Emeterio Betances. De igual manera, nos brind\u00f3 el consuelo y el saber de la bot\u00e1nica Agust\u00edn Stahl con sus bellas acuarelas. Si bien estos distinguidos cient\u00edficos sirvieron en vidas paralelas a las ciencias y a las artes, su mayor empe\u00f1o fue una devoci\u00f3n patri\u00f3tica en la curaci\u00f3n de males tan f\u00edsicos como espirituales, tan sociales como econ\u00f3micos, tan pol\u00edticos como est\u00e9ticos. Fueron en su tiempo, y permanece su legado, ejemplo duradero de solidaridad.218 Si algo quiero aclarar en esta breve alocuci\u00f3n es el nexo creador entre las artes y la salud: pienso en el arte como instrumento de conocimiento, como herramienta de salud individual y colecti - va que es, al afirmar una voluntad de transformar la realidad, de hacer otros mundos posibles, de imaginar, de brindarle imagen al sue\u00f1o y cuerpo al deseo, desterrando las pesadillas. Comencemos por un reconocimiento ineludible y deslumbrante. No tengo memoria de un mo - mento hist\u00f3rico en el que las artes hayan proliferado en nuestro pa\u00eds en tal cantidad, calidad y variedad como el que vivimos, el cual se da, adem\u00e1s, en medio de circunstancias sociales, pol\u00ed - ticas y econ\u00f3micas tan adversas. \"It was the worst of times; it was the best of times\" . \"Era el peor de los tiempos, era el mejor de los tiempos\" , escribi\u00f3 con voz prof\u00e9tica el novelista ingl\u00e9s del siglo 19 Charles Dickens en su A Tale of Two Cities o Historia de dos ciudades. Nadie duda ya que nuestro emergente pa\u00eds cuya gestaci\u00f3n, a veces placentera, pero las m\u00e1s, do - lorosa, lleva siglos de parto y que no acaba de emerger. M\u00e1s bien, se hunde cada vez m\u00e1s en la quiebra econ\u00f3mica, v\u00edctima de los da\u00f1os colaterales y contribuyentes de criminalidad y corrup - ci\u00f3n, de desempleo y emigraci\u00f3n masiva. No deja de sorprender, entonces, que las artes todas \u2014la pl\u00e1stica, la literatura, la m\u00fasica, el teatro, la danza, la cinematograf\u00eda\u2014 vivan los mejores momentos, hu\u00e9rfanas casi en su totalidad de apoyo institucional. La autogesti\u00f3n no ha sido opci\u00f3n, sino la \u00fanica tabla de salvaci\u00f3n posible. Pero no ha sido un acto m\u00e1gico ni milagroso el nuestro. El quehacer art\u00edstico es en esencia el \u00bfqu\u00e9 hacer? aprendido en el ejercicio del oficio mismo del arte. Un artista no hace lo que sabe, un artista aprende haciendo. El arte es una disciplina del conocimiento tan eficiente y rigurosa como las ciencias y las matem\u00e1ticas, y como bien saben ustedes, el conocimiento es curativo; la igno - rancia enferma. Al mismo tiempo tenemos que reconocer que las ciencias y las matem\u00e1ticas son tan imaginativas y creadoras como las artes. Dividirlas arbitrariamente es un error craso que conduce a ignorancias paralelas. Tambi\u00e9n es cierto que las artes transitan senderos misteriosos que evaden la raz\u00f3n, gozan de la contradicci\u00f3n, se alimentan de la paradoja. Tienen a su haber un elemento de placer sostenido, tanto en su ejecuci\u00f3n como en su recepci\u00f3n: gozan al provocar placer en el otro. En eso son parientes cercanas del amor, criaturas de la caricia trascendiendo al mundo de lo espiritual por la v\u00eda de los sentidos. Si bien es cierto que un cuerpo sano alberga una mente sana, tambi\u00e9n lo es a la inversa: una mente sana, creadora, anima el cuerpo: muchas de las artes suponen movimiento, esfuerzo, desarrollo de destrezas f\u00edsicas que tonifican articulaciones y m\u00fasculos, balance y elasticidad. El 219 arte ahuyenta temores, incita a la aventura, desaf\u00eda el cansancio, es enemigo del tedio. Las artes son hijas y madres de la libertad. Suponen la libertad para explorar, provocar el cambio, crear nuevo conocimiento, descubrir verdades que tarde o temprano son superadas por nuevas ver - dades camino a un similar destino. La salud de una sociedad se mide no solo por la disponibilidad de vacunas, de camas en los hospitales o de dietas balanceadas. Las artes proveen de modo directo e indirecto talleres de interacci\u00f3n comunitaria, ensayo en la toma de decisiones, estreno de capacidades hasta entonces ignoradas. Las artes se adelantan impacientes en su poder adivinador y alucinante, se niegan a fronteras artificiales y categor\u00edas estancadas. En estos tiempos de miedo y penuria, de deuda y exilio es m\u00e1s necesario que nunca el considerar el desarrollo en la autogesti\u00f3n del arte un medi - camento m\u00e1s efectivo que muchos f\u00e1rmacos supuestamente milagrosos. En una isla cercada por el mar desde donde siempre hemos recibido bienes y males, limitada por un oc\u00e9ano que provoca saltos mortales con la esperanza de una nueva vida allende a los mares y lejos de los males, el arte, por el contrario, mira hacia adentro, explora tanto la intimidad como la colectividad cotidiana que en el acto creador deviene extraordinaria, revela recursos insos - pechados, nos regala su riqueza negada. Puerto Rico entonces deja de ser solo puerto y se hace m\u00e1s rico al ser descubierto por nosotros mismos. Al adentrarnos en la isla nos sentimos menos aislados, se impone la solidaridad en la cercan\u00eda, el reconocimiento de nuestras semejanzas y diferencias, la necesidad compartida. Importantes adelantos cient\u00edficos y desarrollos empresariales acompa\u00f1an y sustantivan este que - hacer. No estamos solos los artistas en nuestro empe\u00f1o. En la pr\u00e1ctica, el factor creaci\u00f3n vuelve a unir las artes y las ciencias. El elemento humano es el mismo; nos asiste y nos une la urgencia. Ha sido la carencia, la falta, el deseo insatisfecho y el motor que nos hermana. \"Era el peor de los tiempos, era el mejor de los tiempos\" . La c\u00e9lebre cita, si nos fijamos bien, est\u00e1 escrita en el tiempo pasado: era, que supone un tr\u00e1nsito, un antes y un despu\u00e9s. Este Puerto Rico, que ya no es rico, y que experimentamos ahora y por fuerza como algo m\u00e1s que un puerto en el que adentrarnos, se desplaza ante nuestros ojos tanto en el tiempo como en el es - pacio. La emigraci\u00f3n masiva nos despoja, entre otros servicios vitales, de personal m\u00e9dico aunque aumentan las enfermedades a dimensiones epid\u00e9micas. El pa\u00eds de poblaci\u00f3n envejeciente sufre todav\u00eda, sin embargo, las tribulaciones e inseguridades de una adolescencia por siglos prolongada, padece la dependencia malsana y la delegaci\u00f3n de poderes, ambas cosas que nos debilitan. Pero las artes de la salud y la salud de las artes ensayan con \u00e9xito la autogesti\u00f3n aventurada y valiente. Nos reconocemos los unos a los otros en la fortaleza de nuestros actos, en el producto de nuestro esfuerzo. Encontramos la solidaridad en su ejercicio. Aprendemos y mejoramos haciendo.220 El colonialismo es una enfermedad mortal y contagiosa, un mal tan individual como colectivo, que inhibe el crecimiento y fomenta el miedo. En cambio, la libertad en la creaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de la libertad es una ecuaci\u00f3n generatriz: crear es salud. Salud y mis saludos a todos ustedes. b 221 LA MIGRACI\u00d3N EN PUERTO RICO: FLUJOS, REALIDADES Y DESAF\u00cdOS LUZ E. LE\u00d3N LE\u00d3N L\u00d3PEZ DEPARTAMENTO DE DEMOGRAF\u00cdA ESCUELA GRADUADA DE SALUD P\u00daBLICA ALBERTO L. VEL\u00c1ZQUEZ ESTRADA INSTITUTO DE ESTAD\u00cdSTICAS EMMA E. BRUNO QUIROZ DEM\u00d3GRAFA, MMM HOLDINGS DHARMA RODR\u00cdGUEZ PAG\u00c1N ESTUDIANTE, DEPARTAMENTO DE DEMOGRAF\u00cdA ESCUELA GRADUADA DE SALUD P\u00daBLICA La isla de Puerto Rico transita en la actualidad por cambios demogr\u00e1ficos extraordinarios no experimentados en pasados tiempos, al menos no en la magnitud en que se manifiestan al presente. Entre estos, se destaca un descenso acelerado en el n\u00famero de habitantes que reside en el pa\u00eds. Las variables protagonistas de esta inusitada din\u00e1mica demogr\u00e1fica son la natalidad y la migraci\u00f3n. En las \u00faltimas d\u00e9cadas, se ha observado un descenso tan marcado en el n\u00famero de nacimientos, que se estima que para 2017 el n\u00famero de muertes sobrepasar\u00e1 el total de nacidos en el pa\u00eds. Por otro lado, el evento migratorio experimentado en lo que va del siglo XXI es uno sin precedentes. Es precisamente esta variable la que ostenta el papel de mayor relevancia entre los factores demogr\u00e1ficos responsables de los actuales cambios en la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Ante la peculiaridad de ciertos eventos demogr\u00e1ficos sin precedentes en la isla, la migraci\u00f3n se perfila como uno al que se debe prestar particular atenci\u00f3n. Su magnitud y caracter\u00edsticas presentan retos y desaf\u00edos meritorios de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n p\u00fablica diri - gida a la vigilancia continua de esta tendencia. La Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica ofreci\u00f3 la oportunidad de discutir asuntos apremiantes de este acontecimiento demo -222 gr\u00e1fico y de reflexionar acerca de acciones que entiendan y tomen en cuenta la complejidad del fen\u00f3meno. A trav\u00e9s de una sesi\u00f3n especial, se presentaron varios temas relacionados con el tema. Entre estos, se consider\u00f3 el asunto de las estad\u00edsticas actuales sobre la migraci\u00f3n, inclu - yendo el volumen y caracter\u00edsticas de los migrantes en la isla. El principal lugar de destino de los emigrantes de la isla fue rese\u00f1ado como un componente al que se le debe brindar atenci\u00f3n, tanto desde la perspectiva del pa\u00eds emisor como desde el punto de vista del lugar de destino. Se integr\u00f3 un nuevo \u00e1ngulo a la reflexi\u00f3n al incluir el an\u00e1lisis de la forma en que los medios de comunicaci\u00f3n exponen el tema de la emigraci\u00f3n en Puerto Rico. FLUJOS MIGRATORIOS Y CARACTER\u00cdSTICAS DE LOS MIGRANTES n El primer tema discutido tuvo como objetivo principal describir los flujos migratorios y las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n que migra en la isla. Las principales fuentes de datos utilizadas para el an\u00e1lisis fueron el American Community Survey (ACS) y el Puerto Rico Community Survey (PRCS) para la fecha de 2014, y las Encuestas de Viajeros correspondientes a 2010-2011 y 2011-2012. Las primeras dos encuestas son realizadas por el Negociado del Censo de los Estados Unidos. La tercera es el resultado de un proyecto de colaboraci\u00f3n entre la Junta de Planificaci\u00f3n, la Compa\u00f1\u00eda de Turismo, la Autoridad para las Alianzas P\u00fablico Privadas y el Instituto de Esta - d\u00edsticas de Puerto Rico. Los flujos migratorios analizados corresponden a los movimientos entre Puerto Rico y los Estados Unidos. A lo largo de la historia de los siglos 20 y 21, Puerto Rico se ha caracterizado por ser un pa\u00eds emi - sor de migrantes, y ha prevalecido el flujo de emigrantes al compararlo con el de inmigrantes. Esta variable ha tenido sus \u00e9pocas de protagonismo, como el observado en la d\u00e9cada de 1950, en la que cerca de medio mill\u00f3n de personas se mudaron a los Estados Unidos, seg\u00fan el estudio La poblaci\u00f3n de Puerto Rico y su trayectoria hist\u00f3rica de Jos\u00e9 L. V\u00e1zquez Calzada, publicado por la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica en 1988. No es hasta las primeras d\u00e9cadas del siglo 21 que la isla vuelve a exhibir flujos migratorios de considerable magnitud, a un nivel que sobrepas\u00f3 los observados en la d\u00e9cada del 50 de la anterior centuria. Tal y como se\u00f1al\u00f3 Alberto Vel\u00e1zquez Estrada en su ponencia Perfil del migrante 2014, ofrecida en esta conferencia, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os (2005-2014) han emigrado aproximadamente 673,000 personas, cifra que equivale a un promedio anual de cerca de 67,000 personas. Es importante resaltar, no obstante, que cuando se observan las cifras espec\u00edficas para el per\u00edodo, estas muestran una tendencia ascendente. De un total de aproximadamente 47,000 personas en 2005, la cifra de personas que dejaron el pa\u00eds aument\u00f3 a cerca de 84,000 para 2014, lo que refleja un cambio de un 78 por ciento en el n\u00famero de emigrantes entre las dos fechas (PRCS, 2005 al 2014). El an\u00e1lisis de los flujos migratorios debe recalcar tanto el n\u00famero de personas que salen de la isla como la cuant\u00eda de los que entran. Seg\u00fan puntualiz\u00f3 Vel\u00e1zquez Estrada, para el 2014 salieron de 223 la isla alrededor de 84,000 personas, mientras que solo entraron unas 20,000, reflejando un saldo migratorio neto de -64,000. Al considerar espec\u00edficamente el n\u00famero de personas que se muda al pa\u00eds, en el 2005 entraron aproximadamente 35,000 personas, cifra que disminuy\u00f3 conside - rablemente, reduci\u00e9ndose a cerca de 20,000 para el a\u00f1o 2014. Esto equivale a una inmigraci\u00f3n promedio de 1,500 personas menos cada a\u00f1o durante este periodo. Al considerar el lugar de destino de los emigrantes de Puerto Rico, m\u00e1s de la mitad de estos se traslada a la regi\u00f3n sur de los Estados Unidos (52%). Le sigue como destino de preferencia la regi\u00f3n noreste, ya que cerca de 3 de cada 10 personas que salen de la isla se ubican en esa \u00e1rea. Cada regi\u00f3n tiene a su vez estados donde los emigrantes de la isla tienden a situarse en mayor proporci\u00f3n. El ponente destac\u00f3 que para 2014 los estados que recibieron m\u00e1s inmigrantes pro - cedentes de la isla fueron Florida, Texas, Pennsylvania, California y Connecticut. Alrededor de 50,000 emigrantes se trasladaron a estos estados, cifra que equivale a 6 de cada 10 emigrantes. Destac\u00f3 Vel\u00e1zquez Estrada que el estado de Florida se distancia considerablemente del resto, al recibir el 30 por ciento del total de inmigrantes que llegan a los Estados Unidos procedentes de la isla. Alrededor de 28,000 emigrantes se mudaron a Florida ese a\u00f1o. El segundo y el tercer estado que reciben m\u00e1s inmigrantes procedentes de Puerto Rico son Pennsylvania y Texas, con cerca de 7,000 y 6,000, respectivamente. Estos tres estados reciben cerca de la mitad de los habi - tantes que salen de la isla hacia los Estados Unidos (49.2%). Por otro lado, el ponente destac\u00f3 que en 2014 inmigraron a Puerto Rico, procedentes de estados como Florida, Pennsylvania, Massachusetts y New Y ork, entre 3,000 y 4,000 personas por esta - do. Aunque estos datos indican que la isla contin\u00faa recibiendo poblaci\u00f3n que se muda desde los Estados Unidos, las cifras de salidas hacia esos cuatro estados sobrepasan las de entradas desde estos. El caso m\u00e1s marcado es el de la Florida, hacia donde emigraron, para 2014, 27,596 habitantes, en comparaci\u00f3n con solo 4,299 que inmigraron al pa\u00eds procedentes del mismo lugar. Esto demuestra que se van a ese estado cerca de 23,000 personas m\u00e1s de las que se mudan del mismo hacia Puerto Rico. En relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas de los migrantes, se destac\u00f3 que entre 2013 y 2014, se observ\u00f3 un aumento en la proporci\u00f3n de emigrantes masculinos mientras que ocurri\u00f3 una disminuci\u00f3n en la cifra de inmigrantes de dicho grupo a la isla. Para 2014, un 52% de las personas que se mudaron a la isla y un 53% de las que salieron eran del sexo masculino. Otra caracter\u00edstica de gran importancia al considerar los movimientos geogr\u00e1ficos es la edad. La salida o entrada de personas de edades espec\u00edficas, dependiendo de su magnitud, puede alterar la estructura de esta variable, tanto en la poblaci\u00f3n de origen como en la de destino. En el caso de Puerto Rico, el dem\u00f3grafo Vel\u00e1zquez Estrada subray\u00f3 que se observan diferencias marcadas 224 en la edad de la poblaci\u00f3n que emigra e inmigra. La mediana de edad de los que salieron en 2014 fue 28 a\u00f1os. Por otro lado, este indicador fue de 41.5 a\u00f1os para la poblaci\u00f3n que se muda a la isla. Puerto Rico refleja una estructura de edad vieja, y no cabe duda de que la salida de gente joven y la entrada de personas de mayor edad continuar\u00e1 aportando al envejecimiento de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de los migrantes son datos de gran inter\u00e9s al analizar el efecto que puede tener la migraci\u00f3n sobre el desarrollo social y econ\u00f3mico de un pa\u00eds. El de - m\u00f3grafo trajo a colaci\u00f3n las tendencias entre los migrantes con un nivel de educaci\u00f3n de post - secundaria o m\u00e1s. Durante el periodo de 2005 al 2014, los flujos migratorios presentaron una enorme variedad de fluctuaciones. Sin embargo, se puede distinguir una tendencia general a una mayor proporci\u00f3n en este nivel de educaci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n que sale del pa\u00eds. Al considerar el cambio ocurrido entre los a\u00f1os 2013 y 2014, el ponente destac\u00f3 que los datos indicaron una reducci\u00f3n en la proporci\u00f3n de personas que salen con este nivel educativo y un aumento entre la poblaci\u00f3n que se muda a la isla (47.0% frente a 48.0 respectivamente). Es importante se\u00f1alar sin embargo, que las cifras son bastantes similares. La variable participaci\u00f3n laboral mostr\u00f3, al igual que la educaci\u00f3n, varias fluctuaciones durante el periodo estudiado. Sin embargo, se puede generalizar que, a partir del 2010, se observ\u00f3 una tendencia general hacia una mayor proporci\u00f3n de entrada al pa\u00eds de personas que se encontra - ban fuera de la fuerza laboral. Por otro lado, lo hallazgos indicaron lo opuesto entre los que se mudan de la isla, mostrando una tendencia descendente, con la excepci\u00f3n de 2013, donde hubo un alto por ciento de personas desempleadas entre la poblaci\u00f3n que emigr\u00f3. Para 2014, el por ciento de poblaci\u00f3n que se encontraba fuera de la fuerza laboral fue de 57% entre los inmigran - tes; y de 38%, entre los emigrantes. Diversos aspectos pueden estar asociados con estas cifras. Unos de estos, el hecho de que la poblaci\u00f3n que entra a la isla posee una estructura de edad m\u00e1s vieja y en este grupo puede haber un mayor n\u00famero de jubilados. Por otro lado, el descenso en la proporci\u00f3n de personas que se encontraban fuera de la fuerza laboral al momento de salir de la isla puede ser un indicador de que la b\u00fasqueda de una mejor calidad de vida sea uno de los factores de atracci\u00f3n relacionados con la migraci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n. Las cifras de ocupaci\u00f3n de los emigrantes e inmigrantes mostraron diferencias. Entre la pobla - ci\u00f3n que se muda de la isla predominaron las siguientes categor\u00edas de ocupaci\u00f3n: gerencial, pro - fesional y ocupaciones relacionadas (27%) y las ventas y oficina (25%). Entre la poblaci\u00f3n que inmigr\u00f3 predominaron ocupaciones de servicios (28.7%) y gerencial, profesional y ocupaciones relacionadas (25.5%).Por otro lado, tanto emigrantes como inmigrantes mostraron medianas ingresos similares ($13,000 vs $12,000).225 El ponente concluy\u00f3 la secci\u00f3n de hallazgos de su presentaci\u00f3n exponiendo las razones para migrar de las personas que salen del pa\u00eds. Estos datos se basaron en informaci\u00f3n que provee la Encuesta del Viajero en Puerto Rico. Para ambos sexos, se destacan como razones principales: trabajar o buscar trabajo; vivir de la jubilaci\u00f3n; y atender un familiar. Seg\u00fan la encuesta de 2011- 12, un 84% de los hombres en comparaci\u00f3n con un 67% de las mujeres indic\u00f3 mudarse con el prop\u00f3sito de buscar empleo. Se destac\u00f3 el hecho de que el por ciento de mujeres que se muda para cuidar de un familiar cuadruplica la cifra correspondiente a la poblaci\u00f3n masculina en esta categor\u00eda (16% frente al 4% respectivamente). Vel\u00e1zquez Estrada puntualiz\u00f3 que los hallazgos invitan a continuar observando de cerca el fen\u00f3 - meno migratorio en la isla. La migraci\u00f3n neta registrada de -64 mil personas entre Puerto Rico y los Estados Unidos durante el a\u00f1o natural 2014 representa el 1.8% de la poblaci\u00f3n de Puerto Rico. El investigador indic\u00f3 que, en t\u00e9rminos generales, los datos mostraron que entre 2013 y 2014, el perfil de la poblaci\u00f3n que emigr\u00f3 entre Puerto Rico y los Estados Unidos cambi\u00f3 de varias maneras. La diferencia en la mediana de edad de la poblaci\u00f3n emigrante e inmigrante de Puerto Rico se duplic\u00f3, siendo los emigrantes los m\u00e1s j\u00f3venes. En t\u00e9rminos absolutos, el n\u00fame - ro de personas con alguna educaci\u00f3n postsecundaria que emigr\u00f3 de Puerto Rico a los Estados Unidos en 2014 sobrepas\u00f3 por 17 mil personas la cantidad de personas que inmigraron con este nivel educativo desde ese pa\u00eds a la isla. El por ciento de la poblaci\u00f3n que se encuentra fuera de la fuerza laboral y que se muda de la isla disminuy\u00f3 en puntos porcentuales de 52% a 39%. El \u00e1rea ocupacional con mayor n\u00famero de emigrantes fue el \u00e1rea de gerencia, profesional y de ocupaciones relacionadas, seguida del \u00e1rea de ventas y trabajos de oficina. Puntualiz\u00f3 el ponente el aumento por cuatro a\u00f1os consecutivos, desde 2010, en la proporci\u00f3n de los emigrantes con ocupaci\u00f3n en el \u00e1rea de gerencia, profesional y ocupaciones relacionadas. La poblaci\u00f3n emi - grante de Puerto Rico a los Estados Unidos tuvo m\u00e1s ingresos, con una mediana de ingresos de 17% mayor que el a\u00f1o 2013. Concluy\u00f3 el ponente indicando que, no muy distinto al movimiento migratorio de los a\u00f1os cin - cuenta que hab\u00eda descrito V\u00e1zquez Calzada en 1988, las condiciones socio-econ\u00f3micas indesea - bles son factores protag\u00f3nicos del comportamiento del flujo migratorio. Asimismo, Vel\u00e1zquez Estrada apunt\u00f3 que las caracter\u00edsticas de la fuerza laboral de la poblaci\u00f3n que emigr\u00f3 revelan que el \u00e9xodo de gente desde Puerto Rico no se trata tanto de las capacidades del individuo para participar en el mercado laboral sino m\u00e1s bien de si el mercado laboral tiene la demanda para absorberlo mediante la oferta de empleos. En cuanto al ingreso de las personas, no se trata de la capacidad del individuo para obtener ingresos, sino de que el mercado laboral en Puerto Rico paga menos en frente a otras jurisdicciones.226 LOS INMIGRANTES PUERTORRIQUE\u00d1OS EN FLORIDA n El principal lugar de destino de los emigrantes puertorrique\u00f1os hist\u00f3ricamente ha sido Estados Unidos. Diferentes estados han recibido inmigrantes procedentes de Puerto Rico a trav\u00e9s del tiempo. A principios del siglo 20, Hawaii \u2014entonces un territorio que no se incorporar\u00eda como el estado n\u00famero 50 de la uni\u00f3n hasta 1959\u2014 se destac\u00f3 por recibir un mayor n\u00famero de emi - grantes puertorrique\u00f1os, estos atra\u00eddos por la disponibilidad de trabajo en la industria azucarera (V\u00e1zquez Calzada, 1988). Igualmente, a finales de la d\u00e9cada del 20, Arizona los recibi\u00f3 para trabajar en los campos de algod\u00f3n. Sin embargo, es a partir de la d\u00e9cada de 1940 que se observa una elevada cantidad de emigrantes traslad\u00e1ndose hacia EE.UU. En los a\u00f1os 50, el estado de Nueva Y ork se convirti\u00f3 en el principal destino de los migrantes puertorrique\u00f1os. A partir de la segunda mitad del siglo 20, diversos estados localizados en el noreste de EE. UU. fungieron como importantes \u00e1reas receptoras. La d\u00e9cada de 1970 marc\u00f3 un nuevo lugar de asentamiento para la poblaci\u00f3n residente en la isla que decidi\u00f3 emigrar. El estado de Florida comenz\u00f3 a recibir un mayor flujo de inmigrantes proce - dentes de la isla. Sin embargo, es la d\u00e9cada de 2000 la que ve florecer este estado como una nueva localizaci\u00f3n para los puertorrique\u00f1os. Esta tendencia sienta las bases para que en a\u00f1os posteriores se observara un gran flujo migratorio hacia este lugar. Los datos de 2014 del Puerto Rico Commu - nity Survey se\u00f1alan que para ese fecha resid\u00edan en Florida 1,006,542 personas de origen puertorri - que\u00f1o. De estas, 432,207 hab\u00edan nacido en Puerto Rico. Este dato refleja que del total personas en la di\u00e1spora puertorrique\u00f1a ubicada en ese estado, un 43 por ciento corresponde a puertorrique\u00f1os nacidos en la isla. A su vez, la poblaci\u00f3n de origen puertorrique\u00f1o representa el 21% de la pobla - ci\u00f3n total de la Florida que se identific\u00f3 en la encuesta como latino o hispano. Al presente, Florida contin\u00faa destac\u00e1ndose como el estado que recibe el mayor n\u00famero de in - migrantes puertorrique\u00f1os. Para 2014, cerca del 33 por ciento de los emigrantes de Puerto Rico se relocalizaron en ese estado. Al considerar la migraci\u00f3n, es de suma importancia analizar el flujo tanto desde la perspectiva del lugar de origen como de la del de destino. Tomando esto en consideraci\u00f3n, en la sesi\u00f3n especial desarrollada sobre este tema, se present\u00f3 un an\u00e1lisis del volumen y caracter\u00edsticas de las personas nacidas en Puerto Rico que residen en este Florida. La fuente principal de datos utilizada fue el American Community Survey de Estados Unidos correspondiente al periodo de 2010-2013 y al a\u00f1o 2014. Como parte del an\u00e1lisis, se describi\u00f3 la poblaci\u00f3n de la Florida nacida en Puerto Rico de acuerdo al a\u00f1o de inmigraci\u00f3n a ese estado, tomando en consideraci\u00f3n tres periodos y fechas de entrada: antes de 2000, entre el a\u00f1o 2000 y el 2013, y el a\u00f1o 2014.227 Los datos reflejaron una realidad demogr\u00e1fica de inter\u00e9s tanto para Puerto Rico como para el estado la Florida. En t\u00e9rminos generales, se observ\u00f3 desde la d\u00e9cada de 1920 una tendencia ascendente en el n\u00famero de inmigrantes puertorrique\u00f1os nacidos en la isla residentes en Florida. Al presente, este estado es el principal lugar de destino de las personas que se mudan de la isla. En su ponencia sobre este tema presentada en la Quinta Conferencia Puertorri - que\u00f1a de Salud P\u00fablica, Emma Bruno Quiroz se\u00f1al\u00f3 que los inmigrantes puertorrique\u00f1os establecidos dentro del estado de Florida para las tres fechas o periodos analizados, se ubican en mayor proporci\u00f3n en Orange County. Se destaca el hecho de que para fechas recientes los inmigrantes procedentes de la isla se han situado en mayor proporci\u00f3n en este condado. Para 2014, cerca de 3 de cada 10 inmigrantes puertorrique\u00f1os se mud\u00f3 a esta \u00e1rea. Por otro lado, los condados de Hillsborough y Osceola se destacan entre los destinos de mayor preferencia de ubicaci\u00f3n de los emigrantes puertorrique\u00f1os. Durante 2014, cerca de un 60% de los inmi - grantes a Florida procedentes de la isla, se asentaron en estos tres condados (Orange, Hillsbo - rough u Osceola). Antes del a\u00f1o 2000 Miami Dade County se destac\u00f3 entre los lugares donde residen m\u00e1s puertorrique\u00f1os nativos de la isla. Al considerar las caracter\u00edsticas de los emigrantes puertorrique\u00f1os al estado de Florida, se observaron importantes diferencias para varias de la caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n nacida en la isla que ha migrado a ese estado a trav\u00e9s de los a\u00f1os. En t\u00e9rminos de la variable sexo de los migrantes, no se observaron diferencias marcadas. El sexo femenino predomin\u00f3 entre todos los puertorrique\u00f1os residentes en Florida, independientemente de la fecha de entrada. Aproximadamente un 52% de los inmigrantes eran del sexo femenino com - parado con un 48% correspondiente a su contraparte masculina. Destac\u00f3 Bruno Quiroz que la edad de los inmigrantes puertorrique\u00f1os residentes en Florida que llegaron recientemente se concentra en aquellas que se consideran productivas y reproductivas. La investigadora precis\u00f3 que la mediana de edad entre los residentes de la Florida nacidos en la isla, y que emigraron antes del 2000, casi duplica la correspondiente a la poblaci\u00f3n que sali\u00f3 luego de esta fecha (53 frente 31, respectivamente). Esto hecho responde al gran n\u00famero de a\u00f1os que llevan estos inmigrantes residiendo en ese estado. El estado marital siempre ha sido considerado un diferencial de migraci\u00f3n. Existe una mayor tendencia a emigrar entre la poblaci\u00f3n soltera. Los hallazgos para la poblaci\u00f3n nacida en la isla que emigr\u00f3 a Florida en fechas recientes apuntan en esa direcci\u00f3n. Seg\u00fan la dem\u00f3grafa, las pro - porciones m\u00e1s altas se encuentran al totalizar la sumatoria de aquellas personas nunca casadas, divorciadas y viudas. Sin embargo, se observ\u00f3 que esta proporci\u00f3n fue m\u00e1s alta en aquellos que inmigraron luego del a\u00f1o 2000 en comparaci\u00f3n con los que lo hicieron a partir de esta fecha (52.5% frente a 45.7% respectivamente). Este aspecto era previsible pues es posible que, al mo - mento de emigrar, esta poblaci\u00f3n haya tenido una alta proporci\u00f3n de solteros. Sin embargo, 228 al llevar residiendo varios a\u00f1os y hasta d\u00e9cadas en ese estado, se espera que los mismos hayan formado sus familias en su nuevo lugar de residencia. As\u00ed lo evidencian datos que indican que la proporci\u00f3n de casados que inmigraron a Florida antes del 2000 es m\u00e1s alta que la correspon - diente al periodo m\u00e1s reciente (51.2% frente al 43.9%). El por ciento de la poblaci\u00f3n soltera que ha inmigrado a Florida recientemente coincide con el aumento discutido anteriormente en la proporci\u00f3n de personas j\u00f3venes mud\u00e1ndose hacia ese estado. Esto lo confirma, adem\u00e1s, el hecho de que un 30.2% de la poblaci\u00f3n que se ha mudado en la recientemente corresponde a los nunca casados en comparaci\u00f3n con un 21.2% en el caso de los que inmigraron antes del a\u00f1o 2000. Al considerar el nivel de educaci\u00f3n de los residentes de la Florida nacidos en la isla, no se ob - servaron diferencias tan marcadas. Sin embargo, Bruno Quiroz puntualiz\u00f3 algunas de estas. Las divergencias m\u00e1s evidentes se observaron para la poblaci\u00f3n con un nivel de educaci\u00f3n menor a escuela superior. La proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n en esta categor\u00eda que inmigr\u00f3 antes del a\u00f1o 2000 fue de 24.7% mientras que se limita al 15.1% en el caso de aquellos que lo hicieron a partir del 2000. De igual forma, se observ\u00f3 que un 11.6% de los que entraron a ese estado antes del a\u00f1o 2000 hab\u00eda alcanzado un nivel de bachillerato en comparaci\u00f3n con un 18.9% de aquellos que lo hicieron a partir de esa fecha. Por otro lado, las diferencias entre estos dos grupos para las personas con grados acad\u00e9micos superiores al nivel de bachillerato, fueron m\u00ednimas (5.8% antes del a\u00f1o 2000 frente a 6.7% a partir de esta fecha). La observaci\u00f3n de que la poblaci\u00f3n que se ha mudado en fechas m\u00e1s recientes posee un nivel de educaci\u00f3n m\u00e1s alta que la de los nacidos en la isla que ya llevan residiendo varios a\u00f1os en ese estado, es un indicador de que en la actualidad se est\u00e1 trasladando hacia Florida una poblaci\u00f3n mejor preparada a nivel educativo. Las caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de la poblaci\u00f3n que se muda a Florida muestran un pano - rama al que se debe prestar atenci\u00f3n. Se\u00f1al\u00f3 la dem\u00f3grafa que al analizar la variable estado de empleo, los hallazgos indican que la proporci\u00f3n de personas nacidas en la isla residentes en ese estado que llegaron recientemente y que se encontraban desempleadas, pr\u00e1cticamente duplica la cifra correspondiente a las personas que inmigraron en fechas anteriores (6.7% antes del a\u00f1o 2000 frente al 12.2% luego de 1999). Aun as\u00ed, la isla contin\u00faa perdiendo alrededor de un 88% del total de personas que se fueron a la Florida despu\u00e9s de 1999 y que estaban empleadas al momento de emigrar. Este dato indica que existe un n\u00famero considerable de emigrantes que posiblemente est\u00e9n buscando mejorar su calidad de vida, y que no necesariamente se mudan debido a una condici\u00f3n de desempleo. En cuanto los ingresos de los emigrantes, se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n entre las personas que han salido en fechas m\u00e1s recientes. Al considerar la pro - porci\u00f3n de personas que se encontraban bajo el nivel de pobreza, los que inmigraron luego del a\u00f1o 2000 mostraron una cifra que aproximadamente duplica la correspondiente a las personas nacidas en la isla que entraron a el estado antes de ese a\u00f1o.229 La ponente puntualiz\u00f3 que hay que destacar que la poblaci\u00f3n nacida en Puerto Rico que reside en Florida y que se mud\u00f3 a ese estado antes del 2000 se encuentra en una mejor posici\u00f3n socioe - con\u00f3mica que la de inmigrantes recientes procedentes de la isla. Entre los primeros se observan mayores ingresos y un menor estado de pobreza. Adem\u00e1s, muestran una mayor proporci\u00f3n de personas empleadas. Un dato antes mencionado que cabe relacionar este aspecto, es el hecho de que los hallazgos tienden a indicar que la poblaci\u00f3n puertorrique\u00f1a que ha emigrado hacia ese estado en fechas recientes presenta un nivel m\u00e1s alto de educaci\u00f3n. MIGRACI\u00d3N Y MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N n Al considerar la migraci\u00f3n es importante destacar \u00e1ngulos relacionados con este evento, el cual tiene dos componentes protag\u00f3nicos: los aspectos que competen a los flujos de migraci\u00f3n en s\u00ed y los elementos subjetivos que conciernen a la persona que emigra. Por tanto, esta variable plan - tea diferentes matices de an\u00e1lisis en los que inciden diversos factores a diferentes niveles, tanto macro como micro, desde el contexto social. Desde una perspectiva de car\u00e1cter macro-social, en la sesi\u00f3n especial se present\u00f3 un an\u00e1lisis referente al tema de la migraci\u00f3n y los medios de comunicaci\u00f3n en Puerto Rico. El objetivo fue presentar un an\u00e1lisis del tema de la emigraci\u00f3n seg\u00fan se muestra en la prensa escrita en Puerto Rico. En fechas recientes la salida de la poblaci\u00f3n residente en la isla ha mostrado un aumento con - siderable. Este dato invita a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica tanto de los flujos emigratorios como de los diversos aspectos que encuadran el evento. Uno de estos aspectos se plantea en el an\u00e1lisis de la presencia o ausencia de este tema en el entorno social medi\u00e1tico del pa\u00eds. Se\u00f1al\u00f3 Dharma Rodr\u00edguez Pag\u00e1n que el tema de la emigraci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n es un asunto poco discutido desde una perspectiva cient\u00edfica en la isla. Cabe destacar que este tipo de an\u00e1lisis por lo general se ha realizado en los pa\u00edses catalogados como receptores de inmigrantes, con un enfoque dirigido a examinar la imagen o estereotipos del inmigrante que presentan los medios. El tema discutido en la sesi\u00f3n gir\u00f3 en torno al contenido relacionado con el tema de la emigraci\u00f3n en la prensa escrita en Puerto Rico. Como marco conceptual de referencia al establecer la perti - nencia del tema, se utiliz\u00f3 el concepto de encuadre noticioso. El proceso de encuadrar o framing implica la selecci\u00f3n de algunos aspectos de la realidad percibida, que se resaltan en el texto (Igartua et al., 2007). De esta forma, se centra la atenci\u00f3n en un punto o puntos espec\u00edficos del tema tratado. En el an\u00e1lisis de la pertinencia que puede tener el tipo de informaci\u00f3n sobre el tema de la emigra - ci\u00f3n que presentan los rotativos del pa\u00eds, se parti\u00f3 de las siguientes dos premisas que se destacan en la literatura sobre el tema: 1) la informaci\u00f3n que presentan los medios de comunicaci\u00f3n forma parte de la visi\u00f3n de la realidad que tiene el receptor y 2) que la informaci\u00f3n que se consume puede llevar a la adopci\u00f3n de determinadas actitudes y comportamiento colectivo.230 El acercamiento investigativo que se utiliz\u00f3 fue de tipo exploratorio. El mismo pretendi\u00f3 ofrecer una visi\u00f3n general del tema bajo an\u00e1lisis. En el estudio se consider\u00f3 el evento que incorpora la salida de las personas que resid\u00edan en la isla y se mudan hacia otro pa\u00eds (emigraci\u00f3n). Se selec - cion\u00f3 la prensa escrita como el medio de comunicaci\u00f3n a ser estudiado, utilizando de referencia los a\u00f1os 2013-2014. Se consideraron tanto los medios de prensa escrita con m\u00e1s a\u00f1os de haber sido establecidos, como medios fundados m\u00e1s recientemente. Entre los primeros se seleccion\u00f3 a los siguientes rotativos: El Nuevo D\u00eda, El Vocero y Claridad. Entre los de origen m\u00e1s reciente fueron seleccionados Di\u00e1logo y Metro. El estudio realizado incorpor\u00f3 los siguientes componentes: importancia de la informaci\u00f3n, pre - sencia y an\u00e1lisis de las fotograf\u00edas, y el car\u00e1cter evaluativo del tema de la emigraci\u00f3n. Cada uno de estos a su vez fue examinado a trav\u00e9s de diversos indicadores espec\u00edficos. Aspectos como la ubicaci\u00f3n de la noticia, su tama\u00f1o y la inclusi\u00f3n de elementos gr\u00e1ficos formaron parte de la me - dici\u00f3n de la importancia de la misma. El an\u00e1lisis de las fotograf\u00edas incorpor\u00f3 elementos relativos a la presencia de individuos, caracter\u00edsticas de las personas migrantes y adem\u00e1s, la presencia de alguna imagen concerniente al acto de emigrar. El car\u00e1cter evaluativo, por su parte, utiliz\u00f3 indicadores referentes a los aspectos positivos y negativos de los que hizo menci\u00f3n o present\u00f3 gr\u00e1ficamente la noticia. Se analiz\u00f3 de forma cualitativa el contenido de unas 32 noticias. Se calcul\u00f3 el \u00edndice de impor - tancia que el rotativo le brind\u00f3 a la noticia. Este \u00edndice fluctu\u00f3 entre 0 y 7. Se\u00f1al\u00f3 la ponente que los datos presentaron una mediana de 4 para este \u00edndice, colocando al tema como uno re - lativamente importante en la informaci\u00f3n que presenta la prensa escrita del pa\u00eds. El 25% de las noticias ocuparon un titular en la portada del rotativo, aspecto que le brinda mayor relevancia al tema en los medios. Cerca de la mitad de las noticias estaban ubicadas en su totalidad o en parte en una p\u00e1gina par. Se tom\u00f3 en cuenta este aspecto ya que es las noticias que se ubican en p\u00e1ginas pares tienden a leerse m\u00e1s que aquellas en las impares. La inclusi\u00f3n de im\u00e1genes en una noticia tiende a agregar mayor relevancia al tema discutido desde la perspectiva del lector. Coment\u00f3 Rodr\u00edguez Pag\u00e1n, que el 81% de las noticias analizadas estaban complementadas con alguna imagen, fotograf\u00eda u otro elemento gr\u00e1fico. Un 53% de es - tas incluyeron alg\u00fan tipo de imagen o s\u00edmbolo concerniente a la econom\u00eda de Puerto Rico. Los datos indican que m\u00e1s de la mitad de las noticias conten\u00edan im\u00e1genes que inclu\u00edan personas, ele - mento que humaniza el evento de migrar y crea identificaci\u00f3n con el mismo. Aproximadamente 2 de cada 10 noticias, inclu\u00edan ni\u00f1os, j\u00f3venes o familias como elementos complementarios. En las im\u00e1genes no predomin\u00f3 ninguno de los dos sexos, ni el masculino ni el femenino. Las teor\u00edas de migraci\u00f3n se\u00f1alan que la poblaci\u00f3n migrante tiende a concentrarse en edades productivas y reproductivas, entre los adultos j\u00f3venes. Los datos indicaron que 6 de cada 10 noticias presen -231 taban adultos donde la edad aproximada sobrepasaba los 35 a\u00f1os. Esto es un posible indicador de que la noticia quiera enfatizar que no son solo los adultos m\u00e1s j\u00f3venes los que se est\u00e1n yendo. El car\u00e1cter evaluativo del tema de la emigraci\u00f3n en la noticia fue analizado usando como base la menci\u00f3n de indicadores positivos y negativos, asociados con Puerto Rico, que la noticia de una u otra forma relacionaba con el evento de emigrar. Los indicadores de naturaleza negativa dominaron las noticias. En relaci\u00f3n al total de noticias analizadas, se encontraron: 5 indicadores positivos por noticia, en comparaci\u00f3n con 1.5 de \u00edndole negativa. Entre los indicadores positivos mencionados asociados al acto de mudarse de la isla hacia los Estados Unidos estaban: mejor calidad de vida, mejor bienestar, variedad de empleos y una mejor econom\u00eda en ese pa\u00eds. Como parte de los aspectos negativos alusivos a Puerto Rico se mencionaron: la mala calidad de vida, los problemas econ\u00f3micos, la criminalidad y el desempleo. En t\u00e9rminos generales la ponente puntualiz\u00f3 diferentes aspectos entre los hallazgos. Se destac\u00f3 el hecho de que las im\u00e1genes tienden a presentar una cantidad similar de hombres y mujeres. La inclusi\u00f3n de im\u00e1genes de edades alusivas a personas de adultos mayores tambi\u00e9n es un aspecto que llam\u00f3 la atenci\u00f3n. El predominio de im\u00e1genes o s\u00edmbolos pertinentes a la econom\u00eda se dis - tingui\u00f3 entre otros tipos. Destac\u00f3 Rodr\u00edguez Pag\u00e1n que la presencia tan marcada de indicadores negativos sobre Puerto Rico fue un rasgo distintivo de las noticias. Los medios de comunicaci\u00f3n forman parte importante de la informaci\u00f3n sobre el tema de la migraci\u00f3n que reciben la poblaciones en general. El imaginario que crea en el p\u00fablico la idea de la migraci\u00f3n o el evento de migrar podr\u00eda estar influenciado por la informaci\u00f3n que se presenta sobre el mismo en los medios. La concepci\u00f3n o probabilidad que tiene un individuo de la idea de migrar o el evento de migrar puede ser transformada por la informaci\u00f3n que continuamente se recibe a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. LA MIGRACI\u00d3N EN PUERTO RICO: ALGUNOS APUNTES, RETOS Y DESAF\u00cdOS n Durante el periodo de 2005 a 2014 se ha mudado hacia EE. UU. m\u00e1s de medio mill\u00f3n de perso - nas. El mayor n\u00famero de emigrantes se observ\u00f3 en 2014, donde se fueron cerca de 84,000 per - sonas, unas 7,000 personas mensuales. El comienzo del siglo XXI muestra cifras considerables para la poblaci\u00f3n que se ha mudado a Estados Unidos. Esta cifra hist\u00f3rica abona al descenso marcado en poblaci\u00f3n y al envejecimiento de la misma. Adem\u00e1s, las personas que salen del pa\u00eds se encuentran en edades reproductivas y productivas, lo que apunta hacia la p\u00e9rdida de talentos. No se prev\u00e9 que en un futuro inmediato se registre un aumento en los nacimientos ni que disminuya la emigraci\u00f3n. Mientras tanto, la expectativa de vida contin\u00faa en aumento y el acelerado envejecimiento poblacional que se observa en una isla 232 que ya posee una estructura de edad vieja, presenta retos para el pa\u00eds en general, en especial para los sectores econ\u00f3micos, sociales y de salud. Este tipo de din\u00e1mica demogr\u00e1fica compromete la garant\u00eda de servicios de salud tanto en t\u00e9rminos del volumen como de la calidad de los mismos. De igual forma, ser\u00e1 necesario disponer de profesionales con especializaci\u00f3n en tratar enferme - dades de alta prevalencia en etapas longevas, entre otros aspectos. Por otro lado, la p\u00e9rdida de talento genera serios retos econ\u00f3micos que a su vez afectan el desarrollo social del pa\u00eds. La movilidad geogr\u00e1fica es parte esencial de la vida de los seres humanos. Este fen\u00f3meno es diverso en su origen, causas y consecuencias para la humanidad. Los flujos migratorios que se observan en un pa\u00eds tienen m\u00faltiples consecuencias en diversas \u00e1reas incluyendo el componente de salud. No cabe duda de que Puerto Rico atraviesa una situaci\u00f3n demogr\u00e1fica y econ\u00f3mica que presenta una enorme cantidad de retos que afrontar. Un descenso marcado de la poblaci\u00f3n, un continuo decrecimiento de los niveles de natalidad y una considerable cantidad de personas que est\u00e1n emigrando caracterizan la din\u00e1mica demogr\u00e1fica actual, la cual al considerarse de manera concomitante con la crisis econ\u00f3mica que atraviesa el pa\u00eds, constituye un panorama al que debe prest\u00e1rsele atenci\u00f3n urgente. La magnitud de los flujos migratorios, las caracter\u00edsticas de los migrantes y la mirada del entorno social en el que se desarrolla un evento migratorio forman parte del an\u00e1lisis sobre este. Debido a su componente din\u00e1mico, estos aspectos requieren de investigaci\u00f3n y discusi\u00f3n continua. A su vez, es necesario que este apoyo emp\u00edrico se traduzca en el desarrollo e implementaci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fa - blica eficaz para atender de manera satisfactoria el panorama cambiante al que se enfrenta el pa\u00eds. El desaf\u00edo est\u00e1 latente y es imperante tomar iniciativas dirigidas a retener el talento que produce el pa\u00eds. El logro de las mismas no le compete solo al estado, requiere la convergencia y el compromiso de los diferentes sectores que d\u00eda a d\u00eda conviven en nuestro entorno social. b BIBLIOGRAF\u00cdA Bruno Quiroz, Emma (2016, mayo). Los emigrantes de Puerto Rico al estado de Florida: sus caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas . Ponencia presentada en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico. Igartua Perosanz, J.; Mu\u00f1iz Muriel, C., Otero Parra, J. y De la Fuente, J. (2007, enero). El tratamiento informativo de la inmigraci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles. Un an\u00e1lisis de contenido desde la Teor\u00eda del Framing . Estudios sobre el Mensaje Period\u00edstico, 13. Disponible en http://revistas.ucm.es/index.php/ESMP/article/view/ESMP0707110091 Negociado del Censo de Estados Unidos. (2014) Encuesta de la Comunidad de los Estados Unidos. Negociado del Censo de Estados Unidos. (2014) Encuesta de la Comunidad de Puerto Rico. Negociado del Censo de Estados Unidos. (2010-2013) Encuesta de la Comunidad de los Estados Unidos. Rodr\u00edguez Pag\u00e1n, Dharma (2016, mayo). Migraci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n en Puerto Rico . Ponencia presentada en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico. V\u00e1zquez Calzada, Jos\u00e9 L. (1988). La poblaci\u00f3n de Puerto Rico y su trayectoria hist\u00f3rica . San Juan: Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, Recinto de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Puerto Rico. Vel\u00e1zquez Estrada, Alberto (2016, mayo). Perfil del migrante 2014 . Ponencia presentada en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico. 233 PERFIL DE SALUD Y GASTOS EN SALUD DE LOS ADUL TOS MAYORES EN PUERTO RICO EN 2013: AN\u00c1LISIS SECUNDARIO DE UNA BASE DE DATOS DE UTILIZACI\u00d3N DE SERVICIOS DE SALUD JOS\u00c9 R. CARRI\u00d3N-BARAL T, PHD, MPH NATALIA B. PAG\u00c1N GUADALUPE, MPH LUIS G. D\u00cdAZ LOGRO\u00d1O, MPH JOEL A. V\u00c9LEZ EGIPCIACO, MPH PROGRAMA DE GERONTOLOG\u00cdA ESCUELA GRADUADA DE SALUD P\u00daBLICA UNIVERSIDAD DE PUERTO RICO El presente documento resume los hallazgos principales de cuatro informes basados en el tra - bajo realizado por tres estudiantes, hoy egresados, del programa de Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica con especialidad en Gerontolog\u00eda: Natalia B. Pag\u00e1n Guadalupe, Joel A. V\u00e9lez Egipciaco y Luis D\u00edaz-Logro\u00f1o. Los alumnos llevaron a cabo su trabajo bajo la supervisi\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 R. Carri\u00f3n-Baralt du - rante su Laboratorio de Comunidad en el segundo trimestre del a\u00f1o acad\u00e9mico 2015-2016, experiencia culminante de sus estudios de Maestr\u00eda. Estos informes presentan los resultados de un an\u00e1lisis secundario de una base de datos de utilizaci\u00f3n de servicios de salud que se describe m\u00e1s adelante, y que busc\u00f3 proveer: 1. Perfil de salud de las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico en 2013 2. Perfil de salud de las personas entre 50 y 64 a\u00f1os de edad en Puerto Rico en 2013 3. Prevalencia de c\u00e1ncer entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico en 2013 4. Gastos de salud en personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico en 2013234 INTRODUCCI\u00d3N n Sabemos, por datos del Censo de los Estados Unidos, que la poblaci\u00f3n de adultos mayores en Puerto Rico est\u00e1 en aumento. Tambi\u00e9n presumimos, por datos del Censo de los Estados Unidos y por estudios anteriores como Puerto Rican Elderly: Health Conditions (2007) que las preva - lencias de h\u00e1bitos poco saludables, enfermedades cr\u00f3nicas e impedimentos son muy altas en esta poblaci\u00f3n. Sin embargo, carecemos de datos precisos actualizados. Es importante contar con un estudio abarcador del estado de salud de la poblaci\u00f3n de personas de edad avanzada que sirva como fundamento educativo y gu\u00eda para la planificaci\u00f3n de servicios de salud efectivos para cubrir las necesidades de los adultos mayores. El informe Estrategia Mundial y Plan de Acci\u00f3n sobre el Envejecimiento y la Salud, publicado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en 2015, incluye como quinto objetivo estrat\u00e9 - gico mejorar la medici\u00f3n, el seguimiento y la investigaci\u00f3n de problemas y tendencias relaciona - das con la edad. Este informe propone que se debe promover la investigaci\u00f3n en diversos cam - pos espec\u00edficos relacionados con el envejecimiento y la salud, de una manera multidisciplinaria, para que los datos sean representativos de la diversidad de esta poblaci\u00f3n. Para poder contestar preguntas relacionadas con la salud de los adultos mayores, la OMS considera necesaria la reco - pilaci\u00f3n de datos estad\u00edsticos y encuestas de la poblaci\u00f3n de adultos mayores en general, para as\u00ed poder realizar un an\u00e1lisis comprensivo de su situaci\u00f3n de salud, y para que las investigaciones incluyan medidas apropiadas del envejecimiento saludable, sus determinantes y su distribuci\u00f3n. Es por esta raz\u00f3n que la OMS propone la siguiente acci\u00f3n fundamental: \"Conocer m\u00e1s sobre el estado de salud y las necesidades de las poblaciones de adultos mayores, y en qu\u00e9 medida se satisfacen estas necesidades\" . El presente trabajo investigativo respondi\u00f3 al llamado de la OMS, y se propuso realizar el es - tudio de salud del adulto mayor m\u00e1s completo que se haya hecho en Puerto Rico hasta ahora. Aunque se han realizado algunos estudios sobre el estado de salud de la poblaci\u00f3n de personas de edad avanzada en la isla, algunos de esos datos representan el estado de salud de los adultos mayores en la d\u00e9cada pasada, no en la actualidad. Otros datos disponibles son el resultado de estudios que tienen importantes limitaciones metodol\u00f3gicas. Las bases de datos de utilizaci\u00f3n de servicios de salud representan una gran oportunidad para crear un perfil de salud de las personas de edad avanzada en Puerto Rico, acorde con la necesidad y los cambios demogr\u00e1ficos que han ocurrido en la isla durante la \u00faltima d\u00e9cada. Los datos de salud actualizados permiti - r\u00e1n determinar, de una manera m\u00e1s precisa, los servicios de salud que necesitan, ahora y en el futuro cercano, los adultos mayores de la isla. Por esta raz\u00f3n, estos datos ser\u00e1n de gran utilidad para planificar eficientemente los servicios de salud a ofrecer, incluyendo el aspecto financiero de los mismos.235 METODOLOG\u00cdA COM\u00daN DE LOS CUATRO INFORMES n Este trabajo investigativo es un an\u00e1lisis secundario de una base de datos compilada por el Departamento de Salud de Puerto Rico (DSPR) que contiene informaci\u00f3n sobre la utilizaci\u00f3n de servicios de salud facturados por la mayor\u00eda de las aseguradoras del pa\u00eds durante el a\u00f1o calendario 2013. La base de datos incluye informaci\u00f3n provista por los siguientes planes m\u00e9dicos: First Medical Health Plan, Inc.; Humana Health Plans of Puerto Rico, Inc.; MMM Healthcare, Inc.; Plan de Servicios de Salud Bella Vista; Preferred Medical Choice; Humana Insurance of Puerto Rico, Inc.; Pan American Life Insurance Co. of Puerto Rico y Triple S Salud (Privado y Reforma). Seg\u00fan el DSPR, los asegurados de estos planes m\u00e9dicos representan el 95.9% de las personas aseguradas en Puerto Rico. En esta base de datos no se incluye informaci\u00f3n del sistema de salud de la Administraci\u00f3n de Veteranos en Puerto Rico, los Centros 330, Salud Correccional, ACAA, algunos planes m\u00e9dicos peque\u00f1os ni de personas no aseguradas. La base de datos se nutre de la informaci\u00f3n contenida en reclamaciones por servicios de salud prestados durante el a\u00f1o calendario 2013 y facturados a una de las aseguradoras antes men - cionadas. En cada reclamaci\u00f3n se encontraba la informaci\u00f3n personal y sociodemogr\u00e1fica del asegurado, as\u00ed como los diagn\u00f3sticos asignados por el m\u00e9dico en esa visita o servicio. Cada reclamaci\u00f3n podr\u00eda tener hasta 6 diagn\u00f3sticos de los incluidos en la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades-Novena Revisi\u00f3n, o CIE-9, conocida ampliamente por sus siglas en ingl\u00e9s como ICD-9. Se crearon nuevas variables dic\u00f3tomas, es decir, variables que permiten solo una de dos opcio - nes como respuesta, para las 100 enfermedades m\u00e1s comunes en la base de datos. Estas variables dic\u00f3tomas identificaban la presencia o ausencia de un diagn\u00f3stico X (por ejemplo, Diabetes: S\u00ed o No). Luego de la creaci\u00f3n de las variables, se le asign\u00f3 a cada variable dic\u00f3toma en cada fac - tura el valor 1 (a las personas con al menos un c\u00f3digo perteneciente al diagn\u00f3stico X) \u00f3 0 (a las personas sin ning\u00fan c\u00f3digo perteneciente al diagn\u00f3stico X). Esto permiti\u00f3 identificar si, en cada una de las facturas, en los diagn\u00f3sticos del 1 al 6, el paciente ten\u00eda al menos uno de los c\u00f3digos correspondientes al diagn\u00f3stico X. De tener al menos uno de los c\u00f3digos en cualquiera de sus facturas, a esa persona se le asignaba el n\u00famero 1 en la variable dic\u00f3toma correspondiente en su r\u00e9cord agregado final. Se transformaron los datos de un formato de facturas a un formato de \"r\u00e9cord electr\u00f3nico\" de cada asegurado. Se crearon, adem\u00e1s, las variables Multimorbilidad, Tr\u00edo Metab\u00f3lico, Diabetes e Hipertensi\u00f3n, N\u00famero de Facturas y Grupo de Edad.236 Para proteger la confidencialidad de los pacientes, la base de datos con identificadores perso - nales fue depurada y analizada en las instalaciones de la Secretar\u00eda Auxiliar de Planificaci\u00f3n y Desarrollo del Departamento de Salud de Puerto Rico. Para proteger la identidad de los asegu - rados, se eliminaron las siguientes variables: N\u00famero de Seguro Social, Nombre, C\u00f3digo de la Aseguradora, Segundo Nombre, Apellido Materno, Apellido Paterno y Fecha de Nacimiento. Solo se dej\u00f3 el Identificador \u00danico (Local ID), que no se asociaba con ninguna de las variables eliminadas. Durante la duraci\u00f3n de este estudio investigativo ning\u00fan dato con identificadores personales se extrajo o utiliz\u00f3 fuera de las instalaciones; la base de datos sin identificadores fue extra\u00edda con la debida autorizaci\u00f3n por escrito del Departamento de Salud. El paquete de programaci\u00f3n (\"software\") utilizado para guardar los datos y realizar los an\u00e1lisis estad\u00edsticos en las bases de datos fue IBM SPSS, versi\u00f3n 17. Para la creaci\u00f3n de tablas y gr\u00e1ficas se utiliz\u00f3 Microsoft Excel 2010. Este estudio investigativo (Perfil de Salud del Adulto Mayor en Puerto Rico para el a\u00f1o 2013: Condiciones F\u00edsicas, Mentales y Costos) fue aprobado por la Oficina del IRB del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico (n\u00famero de protocolo: 6560115). Las siglas IRB se refieren al Institutional Review Board o las juntas insti - tucionales para la protecci\u00f3n de los derechos de personas que participan como sujetos de una investigaci\u00f3n o cuyos datos son utilizados. INFORME I: PERFIL DE SALUD DE PERSONAS DE 65 A\u00d1OS O M\u00c1S n Los objetivos de este informe fueron: Desarrollar un perfil de salud del adulto mayor en Puerto Rico para el a\u00f1o natural 2013 Identificar y reportar las enfermedades m\u00e1s comunes entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico durante el a\u00f1o 2013 Evaluar la prevalencia y distribuci\u00f3n de estas enfermedades por sexo, grupo de edad y re - gi\u00f3n geogr\u00e1fica Identificar y reportar las enfermedades m\u00e1s comunes por sistemas, en total y por sexo, entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico durante el a\u00f1o 2013 Evaluar la prevalencia y distribuci\u00f3n entre esta poblaci\u00f3n de las variables Tr\u00edo Metab\u00f3lico, Diabetes e Hipertensi\u00f3n, y Multimorbilidad237 METODOLOG\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DEL INFORME I n Para determinar la prevalencia de las enfermedades m\u00e1s comunes en la poblaci\u00f3n de personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de frecuencias para las variables dic\u00f3tomas creadas para dichas enfermedades. Las variables utilizadas en este an\u00e1lisis de frecuencia fueron: Hiperten - si\u00f3n, Des\u00f3rdenes del Metabolismo de L\u00edpidos, Diabetes, Hipotiroidismo, Anemia, Infecci\u00f3n del Tracto Urinario, Desorden de Hueso y Cart\u00edlago, Dolor en Articulaciones, Otros des\u00f3rdenes de la espalda, Aterosclerosis Coronaria, Neoplasmas Malignos, Enfermedad Cr\u00f3nica del Ri\u00f1\u00f3n, Asma, Angina de Pecho, Fallo Cardiaco, Depresi\u00f3n Mayor, Otros Des\u00f3rdenes del Seno, Alzhei - mer, Otros Des\u00f3rdenes de la Regi\u00f3n Cervical, Artritis, Neoplasma Maligno de la Pr\u00f3stata, Ate - rosclerosis, Neoplasmas Malignos del Seno, Apnea del Sue\u00f1o, Lesiones no Alop\u00e1ticas, HIV y Otras Demencias. Otras variables en las cuales se realizaron an\u00e1lisis de frecuencia fueron: Tr\u00edo Metab\u00f3lico, Diabetes e Hipertensi\u00f3n, y Multimorbilidad. Para cada una de estas variables, la prevalencia se calcul\u00f3 dividiendo el n\u00famero de personas que ten\u00eda cada una de estas enferme - dades o combinaciones de enfermedades, entre el n\u00famero total de personas en la muestra. Este mismo an\u00e1lisis se realiz\u00f3 por sexo y grupo de edad. RESULTADOS ESPEC\u00cdFICOS DEL INFORME I n Los datos aqu\u00ed presentados cubren un total de 14,047,532 reclamaciones, de un estimado de 424,479 asegurados de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. De los asegurados, 247,556 (58.3%) eran mujeres y 379,453 (89.4%) ten\u00edan seguro privado. La edad promedio de los individuos fue de 74.89 a\u00f1os y el n\u00famero promedio de recla - maciones por asegurado fue de 33.09. Las reclamaciones promedio, por persona, por tipo de encuentro fueron: 29.29 en Servicios Ambulatorios, 2.41 en Hospital, 1.35 en Salas de Emergencias y 0.04 en Oficina Dental. Las cinco enfermedades de mayor prevalencia fueron: Hipertensi\u00f3n (70.2%), Desorden del Metabolismo de L\u00edpidos (62.2%), Diabetes (53.6%), Hipotiroidismo (35.1%) y Anemia (33.2%). Aproximadamente el 10% ten\u00eda un diagn\u00f3stico de alg\u00fan tipo de demencia. Se analiz\u00f3 la prevalencia de Diabetes, Hipertensi\u00f3n y Des\u00f3rdenes del Metabolismo de L\u00ed - pidos en la variable combinada llamada Tr\u00edo Metab\u00f3lico. El 18.3% de esta poblaci\u00f3n no padec\u00eda ninguna de las condiciones del Tr\u00edo Metab\u00f3lico, el 15.6% al menos ten\u00eda una de las enfermedades, 27.9% padec\u00eda dos de las condiciones y 38.2% padec\u00eda las tres enfermedades del tr\u00edo metab\u00f3lico. Para el a\u00f1o 2013, el 46% padec\u00eda tanto de Diabetes como de Hipertensi\u00f3n. La variable Mul - timorbilidad busca analizar la prevalencia de m\u00faltiples enfermedades diagnosticadas en la poblaci\u00f3n de adultos mayores. El 13% de los adultos mayores no padec\u00eda de ninguna enfermedad, 6.9% de al menos una, 38% de dos a cinco, 32.9% de seis a nueve y el 9.2% de 10 a 21 condiciones de salud.238 DISCUSI\u00d3N / CONCLUSIONES DEL INFORME I n El 13% de estos adultos mayores no padec\u00eda de ninguna enfermedad; 6.9% de una, 38% de dos a cinco condiciones de salud, 32.9% de seis a nueve condiciones y el 9.2% de 10 a 21 condicio - nes de salud. M\u00e1s de un 40% ten\u00eda seis o m\u00e1s enfermedades diagnosticadas. Esto demuestra la complejidad del paciente geri\u00e1trico y la importancia de la visi\u00f3n integral de la persona, la previsi\u00f3n y prevenci\u00f3n de posibles complicaciones y el manejo adecuado de los medicamentos (polifarmacia), lo cual requiere un adiestramiento especializado de los profesionales de la salud. La diferencia entre la prevalencia de diagn\u00f3sticos de diabetes en este estudio y la prevalencia menor auto-reportada en los estudios anteriores sugiere que hay mucha gente diagnosticada que no sabe o no acepta que tiene diabetes. La alta prevalencia de personas con las enfermedades del Tr\u00edo Metab\u00f3lico sugiere que hay un alto n\u00famero de personas en riesgo de desarrollar otras morbilidades, discapacidad y, sobre todo, demencia tipo Alzheimer o Vascular. INFORME II: PERFIL DE SALUD DE PERSONAS DE 50 A 64 A\u00d1OS n Los objetivos de este informe fueron: Desarrollar un perfil de salud (incluyendo los gastos asociados) en la poblaci\u00f3n de 50 a 64 a\u00f1os en Puerto Rico para el a\u00f1o natural 2013 Identificar y reportar las enfermedades m\u00e1s comunes entre las personas de 50 a 64 a\u00f1os en Puerto Rico durante el a\u00f1o 2013 Evaluar la prevalencia y distribuci\u00f3n de estas enfermedades por sexo Identificar y reportar las enfermedades m\u00e1s comunes por sistemas, total y por sexo, entre las personas de 50 a 64 a\u00f1os en Puerto Rico durante el a\u00f1o 2013 Evaluar la prevalencia y distribuci\u00f3n entre esta poblaci\u00f3n de las variables Tr\u00edo Metab\u00f3lico, Diabetes e Hipertensi\u00f3n, y Multimorbilidad METODOLOG\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DEL INFORME II n Aparte de los an\u00e1lisis de frecuencias similares a los del grupo de 65 o m\u00e1s, para este informe se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis sencillo de gastos con el prop\u00f3sito de comparar con dicha poblaci\u00f3n con la de 50 a 64 a\u00f1os, grupo estudiado en el Informe II. Para esto se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo del n\u00famero total de facturas, y los gastos totales y promedio para el asegurado y la compa\u00f1\u00eda aseguradora.239 RESULTADOS ESPEC\u00cdFICOS DEL INFORME II n Estos datos cubren 12,343,743 reclamaciones de 519,860 asegurados, de los cuales 300,880 (57.9%) eran mujeres y 349,929 (67.3%) ten\u00edan seguro privado. La edad promedio fue de 57.03 a\u00f1os y el n\u00famero promedio de reclamaciones por asegurado fue de 23.74 (22.19 para los hombres y 24.88 para las mujeres). Las reclamaciones prome - dio, por persona, por tipo de encuentro fueron: 18.47 en Servicios Ambulatorios, 3.83 en Hospital, 2.21 en Salas de Emergencias y 0.24 en Oficina Dental. Las cinco enfermedades de mayor prevalencia fueron: Hipertensi\u00f3n (49.80%), Des\u00f3rdenes del Metabolismo de e Infec - ci\u00f3n del Tracto Urinario (20.30%). Cerca del 50% de la poblaci\u00f3n de puertorrique\u00f1os entre las edades de 50 a 64 a\u00f1os padece de Hipertensi\u00f3n. El 24% de esta poblaci\u00f3n padec\u00eda tanto de Diabetes como de Hipertensi\u00f3n. El 47.9% estaba diagnosticado con entre dos a cinco enfermedades. 17.3% padec\u00eda de 6 o m\u00e1s enfermedades. 11.30% estaba diagnosticado con Depresi\u00f3n Mayor. Casi 1% de esta poblaci\u00f3n estaba diagnosticada con VIH (1.40% entre los hombres). El gasto total de utilizaci\u00f3n de servicios para las aseguradoras fue de $1,119,536,495 (casi mil ciento veinte millones de d\u00f3lares); para los asegurados fue de $261,843,468 (m\u00e1s de doscientos sesenta millones de d\u00f3lares). El gasto facturado promedio, por persona asegurada, para las compa\u00f1\u00edas aseguradoras, en el a\u00f1o 2013 fue $2,153.55; para los asegurados fue $507.30. Las personas con Anemia resultaron ser el grupo con un gasto promedio mayor entre los adultos asegurados ($1,407.95) y para las compa\u00f1\u00edas aseguradoras ($4,003.04). El gasto facturado aumenta significativamente con cada enfermedad del tr\u00edo metab\u00f3lico. DISCUSI\u00d3N / CONCLUSIONES DEL INFORME II n Estos datos contrastan grandemente con la creencia o expectativa de que los Baby Boomers son un grupo diferente, que ha cuidado su salud a lo largo de su vida y que va a llegar a los 65 a\u00f1os de edad saludable y sin mayores problemas f\u00edsicos. Por el contrario, n\u00fameros importantes de personas con Depresi\u00f3n y VIH, aparte de las otras enfermedades, presentar\u00e1n cuadros m\u00e1s complejos para los que los profesionales de la salud tendr\u00e1n que prepararse.240 INFORME III: PREV ALENCIA DE C\u00c1NCER EN PERSONAS DE 65 A\u00d1OS O M\u00c1S n Los objetivos de este informe fueron: Determinar la prevalencia del c\u00e1ncer y sus tipos entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico Evaluar la distribuci\u00f3n por sexo del c\u00e1ncer y sus tipos entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico para el 2013 METODOLOG\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DEL INFORME III n Se crearon nuevas variables dic\u00f3tomas para los tipos de c\u00e1ncer espec\u00edficos. Estas variables dic\u00f3tomas identificaban la presencia o ausencia de un diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer tipo X. (por ejemplo, C\u00e1ncer de Seno: S\u00ed o No; C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata: S\u00ed o No). Tambi\u00e9n se crearon variables dic\u00f3tomas nuevas para las variables de cernimiento de neoplasmas. Se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de prevalencia de c\u00e1ncer entre las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. Para esto se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de frecuencia de Neoplasmas Malignos y Neoplasmas Benignos en esta poblaci\u00f3n. Para cada una de estas variables, la prevalencia se calcul\u00f3 dividiendo el n\u00famero de personas que ten\u00eda cada una de estas enfermedades entre el n\u00famero total de personas. El mismo an\u00e1lisis se rea - liz\u00f3 separadamente por sexo. Luego, tomando en cuenta \u00fanicamente la poblaci\u00f3n con neoplasma maligno, se determin\u00f3 la proporci\u00f3n de los distintos tipos de c\u00e1ncer en la poblaci\u00f3n de personas con neoplasma maligno. Para esto se realiz\u00f3 unos an\u00e1lisis de frecuencia de estos tipos de c\u00e1ncer: Pr\u00f3stata, Seno, Colon y Recto, Linfoma No Hodgkin, Ovario, Tiroides, Vejiga Urinaria, Pulmones y Bronquios, Leu - cemia, H\u00edgado y Ducto Biliar, Ri\u00f1\u00f3n y Pelvis Renal, Oral y Faringe, Est\u00f3mago, C\u00e9rvix y \u00datero. Para cada una de estas variables, la proporci\u00f3n se calcul\u00f3 dividiendo el n\u00famero de personas que ten\u00eda cada uno de estos tipos de c\u00e1ncer entre el n\u00famero total de personas con c\u00e1ncer. El mismo an\u00e1lisis se realiz\u00f3 separadamente por sexo. RESULTADOS ESPEC\u00cdFICOS DEL INFORME III n Estos datos cubren un total de 14,047,532 reclamaciones sometidas por servicios provistos a 424,479 asegurados, de los cuales 247,556 (58.3%) eran mujeres y 379,453 (89.4%) ten\u00edan seguro privado. La edad promedio de los individuos fue de 74.89 a\u00f1os y el n\u00famero promedio de recla - maciones por asegurado fue de 33.09. La prevalencia de neoplasma fue de 24% (102,548 personas). Se obtuvo una prevalencia de Neo - plasma Benigno de 10.37% (44,012 personas), una prevalencia de Carcinoma In Situ de 2.68% (11,415 personas) y una prevalencia de C\u00e1ncer o Neoplasma Maligno de 14.83% (62,956 perso - nas). Dentro de la poblaci\u00f3n con c\u00e1ncer, 57.8% fueron hombres.241 El tipo de c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan entre las personas diagnosticadas con c\u00e1ncer, con aproximada - mente un 40%, fue el c\u00e1ncer de Pr\u00f3stata, seguido por el c\u00e1ncer de Colon y Recto (17.6%) y el c\u00e1ncer de Seno con poco m\u00e1s del 15%. Los c\u00e1nceres de Pr\u00f3stata, Seno, Colon y Recto comprendieron m\u00e1s del 70% de los casos de c\u00e1n - cer en la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en 2013 en Puerto Rico. Los hombres tuvieron mayor proporci\u00f3n de c\u00e1ncer de Pr\u00f3stata (67.7%), seguido por c\u00e1ncer de Colon y Recto (14.3%). Las mujeres, por su lado, tuvieron mayor proporci\u00f3n de c\u00e1ncer de Seno (36.7%) seguido por c\u00e1ncer de Colon y Recto (22.1%) En esta poblaci\u00f3n de adultos mayores diagnosticados con c\u00e1ncer, un 51% tuvo de 6 a 9 enfer - medades y 24.7% de 10 a 21. Entre las personas con c\u00e1ncer, 59.1% tuvo un diagn\u00f3stico de Dia - betes e Hipertensi\u00f3n (ambas enfermedades a la vez), comparado con 43.7% entre las personas sin c\u00e1ncer. Entre las personas con c\u00e1ncer, m\u00e1s de la mitad (51.1%) tuvo las 3 enfermedades del Tr\u00edo Metab\u00f3lico. En esta poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s, hubo una prevalencia de Cernimiento de C\u00e1ncer (Neoplas - ma Maligno) de 18.80%, de Cernimiento de Neoplasma Maligno del Seno de 11.60%, de Cer - nimiento Mamogr\u00e1fico de 10.90% y de Otro Cernimiento de Examinaci\u00f3n del Seno de 0.10%. DISCUSI\u00d3N / CONCLUSIONES DEL INFORME III n Se observ\u00f3 que un 75% de adultos mayores con c\u00e1ncer tiene de 6 a 21 enfermedades. Esto es algo importante, dado a que los estudios indican que un mayor n\u00famero de morbilidades en adultos mayores con c\u00e1ncer, en muchos de los casos limita su tratamiento y se observa una baja sobre - vivencia en \u00e9stos (Sogaard y colaboradores, 2013). Para la variable de Diabetes e Hipertensi\u00f3n, la poblaci\u00f3n con c\u00e1ncer tuvo una mayor proporci\u00f3n, al compararla con la poblaci\u00f3n sin c\u00e1ncer, con una diferencia en proporci\u00f3n de 15.4%. Esta diferencia es importante debido a que estas dos enfermedades est\u00e1n asociadas con la mortalidad de c\u00e1ncer (Coughlin y colaboradores, 2004; Grossman y colaboradores, 2002). Para la variable del Tr\u00edo Metab\u00f3lico, una proporci\u00f3n mayor (15.2% mayor) de las personas c\u00e1ncer tuvieron las 3 enfermedades, en comparaci\u00f3n con la pobla - ci\u00f3n sin c\u00e1ncer. Una de cada 2 personas con c\u00e1ncer tiene las 3 enfermedades del Tr\u00edo Metab\u00f3lico. Esta informaci\u00f3n es importante, debido a que los estudios indican que el s\u00edndrome metab\u00f3lico se asocia con el desarrollo, crecimiento y met\u00e1stasis del c\u00e1ncer (Zelenko, y Gallagher, 2014).242 INFORME IV: GASTOS DE SALUD EN PERSONAS DE 65 A\u00d1OS O M\u00c1S EN 2013 n Los objetivos de este informe fueron: Realizar un an\u00e1lisis de los gastos asociados a la utilizaci\u00f3n de servicios de salud del adulto mayor en Puerto Rico. Reportar los gastos, totales y promedio, de utilizaci\u00f3n de servicios de salud para las com - pa\u00f1\u00edas aseguradoras y los asegurados, en la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico durante el a\u00f1o 2013. Reportar los gastos por Tipo de Encuentro, Sexo y Regi\u00f3n Geogr\u00e1fica. Identificar el impacto de algunas de las enfermedades m\u00e1s prevalentes entre los adultos mayo - res de Puerto Rico sobre los gastos de salud de asegurados y aseguradoras. METODOLOG\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DEL INFORME IV n Se analizaron los gastos de utilizaci\u00f3n de servicios de salud en la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. Para esto se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de los gastos para las compa\u00f1\u00edas aseguradoras y los co-pagos de los asegurados, totales y promedio. Este mismo an\u00e1lisis se realiz\u00f3 separadamente, por sexo, por grupo de edad, por tipo de encuentro y por regi\u00f3n geogr\u00e1fica. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo del n\u00famero total de facturas. Luego se calcularon los gastos promedio, para las aseguradoras y los co-pagos de los asegurados, de las 10 enfermedades m\u00e1s prevalen - tes (Hipertensi\u00f3n, Desorden del Metabolismo de L\u00edpidos, Diabetes Mellitus, Hipotiroidismo, Anemia, Infecci\u00f3n del Tracto Urinario, Des\u00f3rdenes del Hueso y el Cart\u00edlago, Dolor en Articu - laciones, Otros Des\u00f3rdenes de la Espalda y Aterosclerosis Coronaria), as\u00ed como Depresi\u00f3n, Al - zheimer y las variables Diabetes e Hipertensi\u00f3n, Multimorbilidad y Tr\u00edo Metab\u00f3lico. Adem\u00e1s, se compararon los gastos y co-pagos asociados a las enfermedades m\u00e1s comunes entre las personas con cada uno de esos diagn\u00f3sticos y las personas sin el diagn\u00f3stico. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis com - parativo de los gastos para la compa\u00f1\u00eda aseguradora y los co-pagos de los asegurados, asociados a la variable Tr\u00edo Metab\u00f3lico (Diabetes, Hipertensi\u00f3n y Desorden del Metabolismo de L\u00edpidos) y a la variable Multimorbilidad. RESULTADOS ESPEC\u00cdFICOS DEL INFORME IV n Hallazgos principales: El gasto total de utilizaci\u00f3n de servicios para las compa\u00f1\u00edas aseguradoras fue de $726,068,783; para los asegurados, el total de co-pagos fue de $861,749,118. El gasto total combinado fue $1,587,817,901. El gasto facturado promedio para las compa\u00f1\u00edas aseguradoras en el a\u00f1o 2013 fue $1,710.50; para los asegurados el co-pago promedio anual fue $2,032.97.243 Para los asegurados y para las aseguradoras, dentro de las enfermedades comunes, el pa - decimiento que represent\u00f3 un co-pago o gasto promedio anual mayor fue Aterosclerosis Coronaria: $5,249.32 para los asegurados y $3,383.20 para las aseguradoras. Padecer de 10 a 21 morbilidades (enfermedades) signific\u00f3 un co-pago promedio anual para los asegurados de $7,130.19, y para las aseguradoras un gasto promedio $4,192.46. Pade - cer de 6 a 9 morbilidades represent\u00f3 un co-pago promedio anual para los asegurados de $3,131.44 y para las aseguradoras un gasto de $2,182.86. Tener de 2 a 5 morbilidades repre - sent\u00f3 un co-pago promedio para los asegurados de $865.46 y para la aseguradora un gasto de $1,328.29. Para la persona asegurada, el padecer una sola morbilidad represent\u00f3 un co-pago promedio de $141.14 y para la aseguradora un gasto de $775.65. Se analiz\u00f3 el gasto promedio anual de Diabetes, Hipertensi\u00f3n y Des\u00f3rdenes de Metabolis - mo de L\u00edpidos en una variable combinada llamada Tr\u00edo Metab\u00f3lico. El gasto promedio para los asegurados con las tres condiciones del Tr\u00edo Metab\u00f3lico fue de $3,503.64 y para la ase - guradora de $2,192.57. El padecer dos condiciones del Tr\u00edo Metab\u00f3lico represent\u00f3 un gasto promedio en los asegurados de $1,912.73 y para las aseguradoras de $1,771.63. El padecer una condici\u00f3n del Tr\u00edo Metab\u00f3lico represent\u00f3 un gasto promedio para los asegurados de $842.75 y para las aseguradoras de $1,614.05. El gasto total de servicios de salud para las mujeres aseguradas fue de $479,766,420, sien - do $97,783,723 m\u00e1s alto que el gasto total para los hombres asegurados. Sin embargo, los hombres tuvieron un gasto promedio anual por asegurado de $2,148.53, $199.04 mayor que el gasto promedio de mujeres aseguradas ($1,949.49). El grupo de edad con el ma - yor gasto promedio por asegurado fue el de 85 a\u00f1os en adelante, con un gasto promedio de $2,472.13. Para las aseguradoras, este grupo de edad (85 a\u00f1os en adelante) tambi\u00e9n fue el que tuvo mayor gasto promedio en servicios de utilizaci\u00f3n, con un gasto anual de $1,834.19. Esto implica que las personas aseguradas de 85 a\u00f1os en adelante en promedio pagaron por sus gastos de salud $637.94 d\u00f3lares m\u00e1s que las compa\u00f1\u00edas aseguradoras. El tipo de encuentro m\u00e1s costoso fue el de visitas al Hospital con un gasto promedio para los asegurados de $226.94 y para las aseguradoras de $279.83. La Regi\u00f3n Geogr\u00e1fica de Puerto Rico en la cual se observ\u00f3 un mayor gasto promedio para los adultos mayores asegurados fue la Regi\u00f3n de San Juan con $2,910.75. Para las aseguradoras, sin embargo, la Regi\u00f3n Geogr\u00e1fica con mayor gasto promedio fue la regi\u00f3n \"Fuera de Puerto Rico\" con $2,573.55. Para los asegurados, las cinco condiciones con el gasto promedio anual m\u00e1s alto fue - ron Aterosclerosis Coronaria ($5,249.32), Enfermedad de Alzheimer ($4,320.05), Ane - mia ($3,888.57), Depresi\u00f3n ($3,664.39) e Infecci\u00f3n del Tracto Urinario ($3,561.48). Para las aseguradoras, las m\u00e1s costosas fueron Aterosclerosis Coronaria ($3,383.2), Anemia 244 ($2,744.65), Alzheimer ($2,660.1), Dolor de las Articulaciones ($2,610.49) e Infecci\u00f3n del Tracto Urinario ($2,604.53). Es importante observar el gasto asociado con la Anemia, debido a que esta result\u00f3 ser la tercera enfermedad m\u00e1s costosa y en el informe titulado Perfil de Salud de la Poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico en 2013 se encontr\u00f3 que 33.2% de los adultos mayores fueron diagnosticados con Anemia siendo esta la quinta enfermedad m\u00e1s diagnosticada en los adultos mayores. La Anemia tiene una importancia significativa debido a que est\u00e1 dentro de las cinco enfermedades m\u00e1s costosas y las cinco enfermedades m\u00e1s comunes, queriendo decir esto que un tercio de los adultos mayores costean casi cuatro mil d\u00f3lares anuales en promedio en el tratamiento de Anemia. DISCUSI\u00d3N / CONCLUSIONES DEL INFORME IV n El Departamento de Salud indica que los gastos informados en esta base de datos incluyen gas - tos de visitas m\u00e9dicas y medicamentos, para los asegurados y las aseguradoras, de reclamaciones sometidas por los proveedores de servicios de salud a las aseguradoras, pero no incluyen gastos de cuidado informal o formal en el hogar, alimentaci\u00f3n especial y transporte, entre otros. Al analizar los resultados presentados en este informe se puede observar c\u00f3mo las personas ase - guradas incurrieron en mayores gastos por concepto de salud que sus compa\u00f1\u00edas aseguradoras. Esto puede observarse al comparar los gastos de enfermedades, tipos de visitas, gastos totales y promedios para los asegurados y aseguradoras. Esto es c\u00f3nsono con los hallazgos de uno de los informes de Agencia de Investigaci\u00f3n y Calidad en Cuidado de Salud de Estados Unidos (\" Agency for Healthcare Research and Quality\"), cuando inform\u00f3 que los gastos de servicios de salud para las personas de edad avanzada han ido en aumento (Soni & Roemer, 2011). El Ne - gociado del Censo Federal inform\u00f3 que entre los a\u00f1os 2007 y 2011 el 41.2% de las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s estaban bajo el nivel de pobreza en Puerto Rico. Teniendo en cuenta los ingresos de esta poblaci\u00f3n y los gastos de cuidado de salud, es necesario entender que cada d\u00f3lar que se gasta en servicios de salud implica una disminuci\u00f3n en la posible utilizaci\u00f3n de ingresos del adulto mayor para otras necesidades b\u00e1sicas como vivienda, alimentaci\u00f3n o transporte (Junta de Planificaci\u00f3n de Puerto Rico, 2013). El incremento anual de los gastos de servicios de salud posiblemente traiga consigo efectos perjudiciales para la calidad de vida del adulto mayor. Si analizamos el Perfil de Salud de la Poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico en 2013 (Informe I) se puede observar que, cuanto mayor es la persona, m\u00e1s enfermedades padece y esto explica - r\u00eda el aumento en los gastos de servicios de salud seg\u00fan aumenta la edad. 245 LIMITACIONES GENERALES n Las bases de datos de las compa\u00f1\u00edas aseguradoras de Puerto Rico, presentan m\u00faltiples retos y limitaciones, a saber (Departamento de Salud, 2015): 1. Hay variables con poca o ninguna informaci\u00f3n reportada. Por ejemplo: Variables de Estado Marital, Ocupaci\u00f3n, Ingreso Anual e Ingreso Familiar, Educaci\u00f3n, Peso, Altura, N\u00famero de Dependientes, Abuso de Alcohol, Dependencia de Tabaco, Historial de Tabaco, Inactividad F\u00edsica. Estas variables pudieran ser \u00fatiles para hacer otros an\u00e1lisis y es deseable que se in - cluyan en futuras ediciones de esta base de datos. 2. Problemas con la identificaci\u00f3n del paciente \u00fanico. Cada asegurador tiene un m\u00e9todo de identificar al individuo como paciente \u00fanico y el n\u00famero de Seguro Social de por s\u00ed a veces no resulta ser un buen mecanismo para reconocer a una persona. Se observaron algunas personas con el mismo n\u00famero de seguro social, en ocasiones personas de distinto sexo. Para facilitar la preparaci\u00f3n de este tipo de informe en el futuro es deseable que las compa - \u00f1\u00edas aseguradoras adopten un sistema com\u00fan de asignaci\u00f3n de c\u00f3digo de identificaci\u00f3n de paciente \u00fanico. 3. El gasto que se reporta en la base de datos es englobado. No se provee el gasto espec\u00edfico que realiza cada persona en cuanto a deducibles y medicamentos. Sin este desglose es imposible realizar an\u00e1lisis importantes, como el de los costos de los medicamentos. 4. Los datos aqu\u00ed reportados, a pesar de comprender la muestra m\u00e1s grande de cualquier es - tudio de salud hecho con personas de estas edades en Puerto Rico, dej\u00f3 fuera casi 30% de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico. Es importante que, para estudios futuros, se cuente con la mayor cantidad posible de la poblaci\u00f3n, de modo que no se excluyan grupos que pudieran tener necesidades particulares. 5. Los datos aqu\u00ed reportados no incluyen los datos de APS Healthcare Puerto Rico, compa\u00f1\u00eda proveedora de servicios de salud mental de la Reforma de Salud de Puerto Rico, por lo que es muy posible que las prevalencias de enfermedades mentales hayan sido subestimadas u omitidas completamente. RECOMENDACIONES n Adiestrar a los profesionales de la salud en el manejo y atenci\u00f3n de pacientes geri\u00e1tricos, con m\u00faltiples enfermedades, necesidades particulares y posiblemente m\u00faltiples tratamien - tos farmacol\u00f3gicos simult\u00e1neos. Enfocar los esfuerzos de salud p\u00fablica en la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n temprana y tratamiento \u00f3ptimo de las enfermedades m\u00e1s comunes, con el fin de mejorar la calidad de vida de esta poblaci\u00f3n y reducir gastos de salud. Continuar produciendo trabajos investigativos que utilicen bases de datos de utilizaci\u00f3n de servicios para poder desarrollar un cuadro longitudinal del perfil de salud de los adultos 246 mayores en Puerto Rico y ajustar los servicios, recursos y programas de acuerdo a los cam - bios observados. Desarrollar pol\u00edtica p\u00fablica que est\u00e9 enfocada en la promoci\u00f3n de salud en los adultos mayores. Convocar y asegurar una acci\u00f3n multisectorial de salud p\u00fablica integral sobre el envejeci - miento, en la cual los sectores Privado, P\u00fablico y de la Comunidad se unan con el fin de de - sarrollar estrategias y planes de acci\u00f3n, enfocados no s\u00f3lo en la prolongaci\u00f3n de la vida, sino m\u00e1s a\u00fan en lograr que los adultos mayores tengan un envejecimiento saludable y digno. En cuanto a las Compa\u00f1\u00edas Aseguradoras, se recomienda que reporten de una manera m\u00e1s completa la informaci\u00f3n de todas las variables en la base de Datos. De la misma forma, es importante utilizar un identificador \u00fanico consistente. b BIBLIOGRAF\u00cdA Coughlin, S. S., Calle, E. E., Teras, L. R., Petrelli, J., & Thun, M. J. (2004). Diabetes mellitus as a predictor of cancer mortality in a large cohort . American journal of epidemiology, 159(12), 1160-1167. Departamento de Salud (2015). Informe de la Salud en Puerto Rico 2015 . San Juan, Puerto Rico. Recuperado de http://www.salud.gov. pr/Estadisticas-Registros-y-Publicaciones/Publicaciones/Informe%20de%20la%20Salud%20en%20Puerto%20Rico%202015_FINAL. pdf Grossman, E., Messerli, F. H., Boyko, V ., & Goldbourt, U. (2002). Is there an association between hypertension and cancer mortality?. The American journal of medicine, 112(6), 479-486. Junta de Planificaci\u00f3n de Puerto Rico (2013). Resumen Econ\u00f3mico de Puerto Rico Suplemento Especial: Adultos Mayores. Recuperado de http://gis.jp.pr.gov/Externo_Econ/Reto%20Demogr%C3%A1fico/Suplemento%20Adultos%20Mayores%20Diciembre%202013.pdf Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OMS (2015). Proyecto 1. Estrategia y Plan de Acci\u00f3n Mundiales sobre Envejecimiento y Salud . World Health Organization. Recuperado de: http://www.who.int/ageing/global-strategy/en/ Puerto Rican Elderly: Health Conditions (PREHCO). [Methods report, PREHCO I Project 2002-2003]. Madison, WI: University of Wisconsin, Center for Demography and Ecology; and University of Puerto Rico, Graduate School of Public Health. Sogaard, M., Thomsen, R. W ., Bossen, K. S., Sorensen, H. T., & Norgaard, M. (2013). The impact of 3-29. Top five most costly conditions among the elderly, Age Recuperado de http://meps.ahrq. gov/mepsweb/data_files/publications/st327/stat327.pdf Zelenko, Z., & Gallagher, E. (2014). Diabetes and cancer . Endocrinology and metabolism clinics of North America, 43(1), 167-185. 247 CONFIABILIDAD DE LAS ESTAD\u00cdSTICAS DE SALUD EN PUERTO RICO MARIO MARAZZI SANTIAGO ORVILLE DISDIER FLORES IDANIA R. RODR\u00cdGUEZ AYUSO ALBERTO R. VEL\u00c1ZQUEZ ESTRADA INSTITUTO DE ESTAD\u00cdSTICAS DE PUERTO RICO DRA. ANA LUISA D\u00c1VILA PROGRAMA GRADUADO DE DEMOGRAF\u00cdA ESCUELA GRADUADA DE SALUD P\u00daBLICA UPR- RECINTO CIENCIAS M\u00c9DICAS El presente texto constituye un resumen que aspira a recopilar las ideas, datos y an\u00e1lisis que se ofrecieron en esta sesi\u00f3n especial en torno a la confiabilidad de las estad\u00edsticas en Puerto Rico, resultado de la variada labor llevada a cabo por la plantilla, los gerentes de proyecto y el director del Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. Se han mantenido muchas de las citas de sus pre - sentaciones y se espera haber traducido el pensar de los autores en este resumen preparado por la moderadora del panel, la doctora Ana Luisa D\u00e1vila. Las cuatro presentaciones realizadas por el equipo del Instituto fueron: Confiabilidad de las es - tad\u00edsticas de salud en Puerto Rico, correspondencia con la misi\u00f3n educativa, del doctor Orville Disdier Flores; Proyectos de salud del Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico: Estad\u00edsticas vitales - Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para Sistemas de Salud Mental (WHO-AIMS) y Sistemas de vigilancia de Factores de Riesgo Asociados a la Conducta de Puerto Rico 2010 (PR-BRFSS), de la doctora Idania R. Rodr\u00edguez Ayuso; Datos censales relacio - nados a la salud y gestiones que aseguren estad\u00edsticas confiables, del doctor Alberto R. Vel\u00e1zquez Estrada; y Cuando las estad\u00edsticas federales no son confiables, del doctor Mario Marazzi. 1 1 Precisamos aqu\u00ed los cargos de cada uno de los ponentes del equipo del Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico al momento de pre - sentarse el panel: Dr. Mario Marazzi, Director Ejecutivo; Orville Disdier Flores, Gerente Senior de Proyectos Estad\u00edsticos - Educaci\u00f3n y Familia; Dra. Idania R. Rodr\u00edguez Ayuso, Gerente Senior de Proyectos Estad\u00edsticos - Salud y Justicia; Alberto R. Vel\u00e1zquez Estrada, MS, Gerente de Proyectos Estad\u00edsticos - Demograf\u00eda. 248 Indistintamente de la definici\u00f3n de salud p\u00fablica que se adopte, desde la definici\u00f3n de Winslow \u2014en su art\u00edculo \"The untilled fields of public health\" publicado en marzo de 1920 en la revista Modern Medicine\u2014 hasta las m\u00e1s recientes, se entiende que La salud p\u00fablica es la pr\u00e1ctica social integrada que tiene como sujeto y objeto de estudio, la salud de las poblaciones humanas y se le considera como la ciencia encargada de prevenir las enfermedades, las discapacidades, prolongar la vida, fomentar la salud f\u00edsica y mental, mediante los esfuerzos organizados de la comunidad, para el saneamiento del ambiente y desarrollo de la maquinaria social, para afrontar los problemas de salud y mantener un nivel de vida adecuado. (Winslow) La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud expres\u00f3 en su informe La Salud P\u00fablica en las Am\u00e9 - ricas. Nuevos Conceptos, An\u00e1lisis del Desempe\u00f1o y Bases para la Acci\u00f3n, de 2002, el resumen del concepto de esta manera: La salud p\u00fablica es el esfuerzo organizado de la sociedad, principalmente a trav\u00e9s de sus instituciones de car\u00e1cter p\u00fablico, para mejorar, promover, proteger y restaurar la salud de las poblaciones por medio de actuaciones de alcance colectivo. (p.47) Cualquiera de las disciplinas de la salud p\u00fablica con que se trate necesita de conocimiento cabal y real de la situaci\u00f3n de la sociedad y sus instituciones para emprender acciones y atender las ne - cesidades siempre crecientes de la poblaci\u00f3n. De ah\u00ed que los datos y las estad\u00edsticas que puedan generarse sean de vital importancia para documentar el estado de salud de la poblaci\u00f3n sujeto y objeto de la salud p\u00fablica y poder actuar sobre el mismo. El Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico, establecido mediante la Ley N\u00famero 209 del 28 Agosto de 2003, como entidad l\u00edder en estad\u00edsticas tiene la misi\u00f3n de garantizar al pa\u00eds estad\u00eds - ticas completas, confiables, y de acceso r\u00e1pido y universal para fomentar confianza, seriedad y prestigio por los altos est\u00e1ndares metodol\u00f3gicos de los que se vale. Tambi\u00e9n es de su inter\u00e9s promover el uso de normas y modelos universales que ayuden a estimular la capacidad inves - tigativa entre las nuevas generaciones de profesionales del sector p\u00fablico y privado. Coordinar la producci\u00f3n de estad\u00edsticas implica promover estad\u00edsticas: completas - \u00fatiles, pertinentes y comparables; de acceso r\u00e1pido - oportunas y puntuales; de acceso mundial - f\u00e1ciles de acceder y bien documentadas. El Instituto considera igualmente importante el uso de la tecnolog\u00eda, el trabajo en equipo para servir y unir los diferentes sectores de la sociedad y la comunidad en el estudio y comprensi\u00f3n de asuntos que le competente a la salud p\u00fablica. Entre estos asuntos, cabe mencionar la preven - ci\u00f3n de las enfermedades; la educaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud; el saneamiento del ambiente; 249 y el desarrollo de esfuerzos para sostener y alcanzar un nivel de vida adecuado para todos los sectores de la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, y no menos importante, es la divulgaci\u00f3n de estad\u00edsticas y la preparaci\u00f3n de trabajos que presenten problem\u00e1tica de inter\u00e9s para la pol\u00edtica p\u00fablica. El manejo de las estad\u00edsticas requiere del conocimiento de los datos, el dominio de la metodolo - g\u00eda, la capacidad de an\u00e1lisis y el cuidado en el escogido de los indicadores que mejor respondan a la realidad estudiada. La observaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los fen\u00f3menos es de vital importancia al momento de detectar irregularidades en la descripci\u00f3n de circunstancias que afectan la situa - ci\u00f3n de salud de un pa\u00eds o una comunidad. Para la sesi\u00f3n especial Confiabilidad de las estad\u00edsti - cas de salud en Puerto Rico se escogieron trabajos pertinentes a la salud p\u00fablica llevados a cabo por los expertos del Instituto. Se presentaron cuatro temas que tratan: la dimensi\u00f3n educativa, la estimaci\u00f3n de las cifras de poblaci\u00f3n, algunos proyectos relacionados con la salud y el cuestio - namiento de las cifras utilizadas por agencias federales respecto, entre otros temas, al costo de la vivienda y de la vida, y las implicaciones de estas metodolog\u00edas. ESTAD\u00cdSTICAS DE EDUCACI\u00d3N Y FAMILIA RELACIONADAS CON LA SALUD n El doctor Orville M. Disdier, investigador experto y encargado del \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, dio a conocer datos importantes sobre la alfabetizaci\u00f3n, los logros formativos, los m\u00e9todos de ense\u00f1an - za para personas con retos especiales y materias relacionadas al maltrato de menores. La alfabeti - zaci\u00f3n es esencial para erradicar la pobreza, reducir la mortalidad infantil, detener el crecimiento demogr\u00e1fico, instaurar la igualdad entre los sexos y garantizar el desarrollo sostenible, la paz y la democracia. En 1990, al adoptarse el mismo cuestionario del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de los Estados Unidos, se excluy\u00f3 la pregunta \" \u00bfSabe usted leer y escribir?\" . De ah\u00ed que se interrumpie - ra la serie que se hab\u00eda iniciado cuando los Estados Unidos tomaron control de la Isla. La Encuesta de Alfabetizaci\u00f3n de Puerto Rico: A\u00f1o Natural 2010 se llev\u00f3 a cabo, a petici\u00f3n del Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico, como suplemento del Sistema de Vigilancia de los Factores de Riesgo Asociados a la Conducta de Puerto Rico 2010 (PRBRFSS, por sus siglas en ingl\u00e9s). Se trata de un sistema continuo de vigilancia epidemiol\u00f3gica que se lidera en colaboraci\u00f3n con los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades, (mejor conocido por sus siglas en ingl\u00e9s, CDC, o Centers for Diseases Control and Prevention). Este sistema utiliza un cuestionario estandarizado, aplicado a trav\u00e9s de entrevistas telef\u00f3nicas, para determinar la distribuci\u00f3n de las conductas de riesgo y pr\u00e1cticas de salud entre adultos de 18 a\u00f1os o m\u00e1s en Puerto Rico. Por medio del cuestionario utilizado por el Sistema de Vigilancia de los Factores de Riesgo Aso - ciados a la Conducta de Puerto Rico 2010, en las entrevistas telef\u00f3nicas las preguntas b\u00e1sicas o core questions se formulan sin interrupci\u00f3n a\u00f1o tras a\u00f1o. Se hacen tambi\u00e9n, aunque con menor frecuencia, otras preguntas que no figuran entre las core questions. Para obtener informaci\u00f3n 250 sobre la alfabetizaci\u00f3n en Puerto Rico, se le a\u00f1adi\u00f3 un suplemento especial de once pregun - tas sobre alfabetizaci\u00f3n al cuestionario regular del ya mencionado Sistema de Vigilancia de los Factores de Riesgo Asociados a la Conducta. El formulario utilizado est\u00e1 disponible a trav\u00e9s de la siguiente direcci\u00f3n en Internet: http://www.estadisticas.gobierno.pr/iepr/LinkClick.aspx?file - ticket =8NEU4IHNE%3d&tabid163. La base de datos y su diccionario de variables se puede obtener a trav\u00e9s del siguiente enlace: http://www.estadisticas.gobierno.pr/iepr/Publicaciones/ Encuestas/Alfabetizaci%C3% B3n.aspx. Disdier present\u00f3 datos precisos sobre la evoluci\u00f3n del analfabetismo en Puerto Rico desde 1899 hasta el 1990. Explic\u00f3 que la Encuesta de Alfabetizaci\u00f3n en 2010 encontr\u00f3 un 8% de las personas adultas, de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, en Puerto Rico eran analfabetas en (7.9 - 8.1, IC 95%). Dos de cada 25 adultos son analfabetos. La proporci\u00f3n de mujeres alfabetizadas es algo mayor que la de los hombres alfabetizados y, en ambas instancias, el n\u00famero de personas que sabe leer y escribir desciende con la edad. Estudiosos de la materia plantean que la pobreza es un factor limitante que impide el desarrollo de la educaci\u00f3n, o que la pobreza provoca exclusi\u00f3n social y carencia de educaci\u00f3n. En Puerto Rico, los datos del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda de 1990 sugieren la existencia de una relaci\u00f3n estad\u00edstica entre la alfabetizaci\u00f3n y la pobreza a nivel municipal. El gr\u00e1fico presenta la tasa de alfabetizaci\u00f3n y el porcentaje de familias viviendo bajo el umbral de pobreza para cada municipio. Los datos del Censo 1990 revelan que los municipios con mayores niveles de pobreza eran los que contaban con las tasas m\u00e1s bajas de alfabetizaci\u00f3n adulta. En el municipio de Adjuntas, por ejemplo, el porcentaje de familias viviendo bajo el nivel de pobreza era del 79% y el \u00edndice de analfabetismo era del 30%, seguido por Maricao, con 22%% de analfabetismo y una tasa de pobreza del 71%. La importancia de la alfabetizaci\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1 de las habilidades para leer, escribir y calcular, e incluye la capacidad para mantener un estado de salud adecuado. Las personas alfabetizadas tienen una mayor probabilidad de experimentar un mejor estado de salud y menor prevalencia de diabetes e hipertensi\u00f3n. Los datos presentados en los gr\u00e1ficos est\u00e1n ponderados y proceden de una muestra que incluye tel\u00e9fonos m\u00f3viles y tel\u00e9fonos fijos. La probabilidad de disfrutar de buena salud es funci\u00f3n de la escolaridad y el ingreso, esta au - menta seg\u00fan se incrementa el nivel de educaci\u00f3n y el ingreso. La probabilidades de una persona de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, con un nivel de escolaridad hasta escuela superior, disfrute de buena salud es dos veces mayor que la de una persona que no alcanz\u00f3 ese nivel. Tambi\u00e9n, las personas cuyos ingresos oscilan entre 15,000 y 25,000 d\u00f3lares tienen el doble de probabilidades de gozar de bue - na salud que aqu\u00e9llas cuyos ingresos anuales son de menos de 15,000 d\u00f3lares. Esta probabilidad 251 es cuatro veces mayor para aqu\u00e9llos que tienen grados postsecundarios no universitarios y seis veces mayor para las que lograron un grado universitario, en comparaci\u00f3n con las de menor escolaridad (menos de escuela superior). Contrastado con el grupo de menor ingreso (menos de 15,000 d\u00f3lares), la probabilidad de disfrutar de buena salud es cuatro veces mayor para las que cuentan con ingresos que fluct\u00faan entre 25,000 y 35,000 d\u00f3lares; cinco veces superior para el nivel de ingreso entre 35,0000 y 50,000 d\u00f3lares; y siete veces m\u00e1s quienes disponen de m\u00e1s de 50,000 d\u00f3lares anuales. De otra parte, el 46.2% de los residentes en Puerto Rico se encuentra bajo el nivel de pobreza, proporci\u00f3n que duplica la de Mississippi (21.5%), que es el estado con la poblaci\u00f3n m\u00e1s alta bajo el nivel de pobreza en Estados Unidos. Seg\u00fan los datos del Common Core of Data (por sus siglas en ingl\u00e9s CCD), \"Local Education Agency Universe Survey\" en 2000-2001 hab\u00eda 65,576 estudiantes de educaci\u00f3n especial ma - triculados en escuelas del Departamento de Educaci\u00f3n de Puerto Rico, cifras que mostraron tendencia ascendente hasta llegar a 123,754 en 2013-2014. Esto implica que m\u00e1s de uno de cada cuatro estudiantes (27.5%) es de educaci\u00f3n especial. En 2014, poco m\u00e1s de 50,000 de ni\u00f1os o ni\u00f1as tiene problemas espec\u00edficos de aprendizaje y casi 41,000 presentan dificultades de habla y lenguaje. El Departamento de la Familia es la agencia gubernamental responsable del proceso de identi - ficaci\u00f3n y procesamiento de los casos de maltrato de menores en Puerto Rico. De los datos pro - venientes de la Administraci\u00f3n de Familias y Ni\u00f1os (ADFAN) del Departamento de la Familia y contenidos en la base de datos llamada Sistema de Informaci\u00f3n de Registro Central y Servicios (SIRCSe), manejada por Softek, Inc. --una compa\u00f1\u00eda puertorrique\u00f1a especializada en tecnolo - g\u00eda de la informaci\u00f3n-- se desprende que 9.6 de cada 1,000 menores de 18 a\u00f1os fueron v\u00edctimas de maltrato en 2012-2013. El maltrato de menores es ligeramente mayor en las ni\u00f1as (50.7%). Disminuye cuando aumenta la edad, 18% entre los y las menores de 2 a\u00f1os; 19% para los y las de 3 a 5 a\u00f1os; 19% para los y las de 6 a 8 a\u00f1os; 15% para los y las de 9 a 11 a\u00f1os; 17% para los y las de 12 a 14 a\u00f1os; y 13% para los y las de 15 a 18 a\u00f1os. Seg\u00fan estos datos, el 58.9% de los y las menores han sido v\u00edctimas de negligencia, definida esta como un tipo de maltrato que consiste en faltar a los deberes o dejar de ejercer las facultades de proveer adecuadamente los alimentos, ropa, albergue, educaci\u00f3n o atenci\u00f3n de salud a un menor; faltar al deber de supervisi\u00f3n; no visitar al menor o la menor o no haber mantenido contacto o comunicaci\u00f3n frecuente con el o la menor. El 28% ha sufrido maltrato f\u00edsico y 4% abuso sexual17. Las tasas de maltrato son mayores en el este y el sureste de Puerto Rico, seguidos del centro de la isla.252 ESTAD\u00cdSTICAS DE SALUD Y JUSTICIA n La doctora Idania Rodr\u00edguez Ayuso, investigadora experta y encargada del \u00e1mbito de la salud y la justicia, present\u00f3 datos relacionados con problema de salud visual en Puerto Rico, obtenidos mediante un m\u00f3dulo especial que se a\u00f1adi\u00f3 al cuestionario del Sistema de Vigilancia de los Factores de Riesgo Asociados a la Conducta. La prevalencia de problemas de visi\u00f3n se estim\u00f3 en 32.1% para la poblaci\u00f3n total, lo que significa 3 de cada 10 personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, siendo mayor entre las mujeres. 7.2% de la poblaci\u00f3n ha sufrido de cataratas y 3.1% por glaucoma. Se percibe poca diferencia entre los aquejados y las aquejadas por miop\u00eda y astigmatismo. Los adultos con dificultades de visi\u00f3n tienen mayor prevalencia de padecimientos como infarto al miocardio, enfermedades coro - narias, accidentes cerebrovasculares y artritis. La proporci\u00f3n de personas deprimidas entre quienes padecen de la vista casi duplica la reportada por los adultos sin problemas de visi\u00f3n. El 17.5% de las personas con problemas con problemas de visi\u00f3n son diab\u00e9ticos, en compara - ci\u00f3n con 13.6% sin problemas de la vista. Del Informe sobre los Sistemas de Salud Mental en Puerto Rico, que utiliz\u00f3 el Instrumento de Evaluaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para Sistemas de Salud Mental (OMS- IESM), se desprende que para el a\u00f1o fiscal 2011- 2012, se destin\u00f3 el 10% del presupuesto gu - bernamental para la atenci\u00f3n de salud mental. De esta partida, el 15% estuvo dirigido a los hospitales psiqui\u00e1tricos estatales. Los servicios de salud mental en Puerto Rico estaban organizados de una forma h\u00edbrida y fragmentada. Esta situaci\u00f3n supuso un panorama complejo en t\u00e9rminos del manejo de la atenci\u00f3n de la salud mental. A nivel p\u00fablico la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud estaba organizada en ocho regiones de salud; y la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud Mental y Contra la Adicci\u00f3n, en seis regiones administrativas. Los servicios de salud mental incluyeron evaluaci\u00f3n, ce\u00f1imiento y tratamiento, servicios ambulatorios, hospitalarios, hospitalizaci\u00f3n parcial y estabilizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se brindaron servicios de desintoxicaci\u00f3n, ambulancia y cu - bierta de farmacia. Sin embargo, se desconoce la magnitud de los servicios brindados a las personas con seguro m\u00e9dico privado. La informaci\u00f3n utilizada procede de diferentes fuentes, a saber, entre muchas otras, informaci\u00f3n de APS Healthcare, compa\u00f1\u00eda contratada por la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud; la Admi - nistraci\u00f3n de Seguros de Salud Mental Contra la Adicci\u00f3n; el Departamento de Salud de Puerto Rico; diferentes agencias gubernamentales locales y federales; varias asociaciones de profesiona - les; y cuestionarios completados por una muestra no necesariamente representativa de m\u00e9dicos. La mayor parte de los datos que se utilizaron corresponden a la poblaci\u00f3n atendida con fondos 253 p\u00fablicos y provienen de los servicios facturados y pagados, los cuales no necesariamente inclu - yen la totalidad de los servicios brindados. En el pa\u00eds hab\u00eda ocho unidades de hospitalizaci\u00f3n psiqui\u00e1trica de base comunitaria y seis hospi - tales psiqui\u00e1tricos. M\u00e1s de la mitad de las admisiones fueron hombres, mientras que el 16% de las camas en los hospitales psiqui\u00e1tricos estaban destinadas a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Para el 2012, se utilizaron el 68% de las camas de psiquiatr\u00eda autorizadas. A su vez, hubo una disminuci\u00f3n de 3% en las camas utilizadas entre el 2008 y el 2012 para un total de 6.4 camas por cada 100,000 habitantes. El 47% de las camas de psiquiatr\u00eda estaban ubicadas en San Juan. Aunque la distribuci\u00f3n de los diagn\u00f3sticos var\u00eda de acuerdo al establecimiento, los trastornos afectivos son m\u00e1s prevalentes en todos ellos. En las unidades de pacientes internos (hospitales de base comunitaria) y hospitales psiqui\u00e1tricos, los trastornos mentales por abuso de sustancias son el segundo diagn\u00f3stico de mayor prevalencia. De 2008 a 2012, del total de publicaciones cient\u00edficas de salud en el pa\u00eds, el 17% trataba sobre salud mental. Estas investigaciones se enfocaron principalmente en estudios epidemiol\u00f3gicos en muestras de comunidad. La doctora Rodr\u00edguez expuso con relativos detalles la situaci\u00f3n respecto a los Informes de Esta - d\u00edsticas Vitales del Departamento de Salud. El Departamento de Salud de Puerto Rico (DS), al igual que el Centro Nacional de Estad\u00edsticas de Salud de los Estados Unidos (National Center for Health Statistics, o NCHS, por sus siglas en ingl\u00e9s) prepara datos de las muertes ocurridas cada a\u00f1o en Puerto Rico. Aunque hist\u00f3ricamente el n\u00famero de defunciones por causa b\u00e1sica de cada agencia ha diferido, estos comenzaron a diferenciarse de manera m\u00e1s notable a partir de 2005. Los cambios ocurrieron en ciertas enfermedades cr\u00f3nicas, tales como la diabetes y el c\u00e1ncer, entre otras. A su vez ocurrieron cambios de igual magnitud, pero de direcci\u00f3n opuesta, en otros padecimientos relacionados, tales como la neumon\u00eda y la septicemia. Por ejemplo, entre el 2004 y 2005, el Departamento de Salud inform\u00f3 una reducci\u00f3n de aproximadamente 300 defunciones causadas por c\u00e1ncer y un aumento de sobre 400 casos por septicemia, una complicaci\u00f3n que t\u00edpicamente se adquiere durante una estad\u00eda prolongada en un hospital como la que experimen - tan los pacientes de c\u00e1ncer. Estos cambios absolutos en el n\u00famero de defunciones podr\u00edan ser considerados poco signifi - cativos si la poblaci\u00f3n a la cual se refiere fuera lo suficientemente grande. Sin embargo, para la poblaci\u00f3n de Puerto Rico dichos cambios representan movimientos significativos en las corres - pondientes tasas de mortalidad de ciertas causas. Por ejemplo, la tasa de mortalidad de enferme -254 dades hipertensivas se redujo a casi la mitad, mientras que las tasas de septicemia y neumon\u00eda casi se duplicaron. De hecho, este estudio documenta que las tasas de mortalidad de 6 de las primeras 10 causas de muerte informadas por el Departamento de Salud exhibieron cambios estad\u00edsticamente significativos entre el 2004 y 2005. Como ya se indic\u00f3, la Ley N\u00fam. 209 del 28 de agosto de 2003, cre\u00f3 el Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico con el prop\u00f3sito de promover cambios significativos en los sistemas de recopila - ci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas del Gobierno para que estos sean completos, confiables y de r\u00e1pido y universal acceso. Adem\u00e1s, la Ley dispone que el Instituto tiene el poder y el deber de llevar a cabo por s\u00ed mismo estudios e investigaciones relacionados con los sistemas de recopilaci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas. El 8 de agosto de 2008 la Junta de Directores del Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico aprob\u00f3 la Resoluci\u00f3n N\u00famero 2008001 para examinar los cambios dr\u00e1sticos registrados entre el 2004 y 2005 en las estad\u00edsticas de mortalidad de Puerto Rico. Conforme a ello, el Instituto, en ejercicio de sus funciones asignadas por Ley, debi\u00f3 preparar y rendir un informe a su Junta de Directores con tres prop\u00f3sitos: 1. Explicar los cambios dr\u00e1sticos en las estad\u00edsticas de mortalidad en Puerto Rico reportados por el Departamento de Salud para el 2005, 2. Evaluar el efecto de la implantaci\u00f3n del \"Mortality Medical Data System en Puerto Rico\" 3. Presentar recomendaciones que promuevan la calidad de las estad\u00edsticas de mortalidad, buscando que las mismas sean m\u00e1s exactas, puntuales y oportunas Los resultados del estudio se resumen como sigue: Un error de interpretaci\u00f3n del sistema de clasificaci\u00f3n fue responsable por los cambios significativos en las tasas espec\u00edficas de varias causas. Adem\u00e1s, se detect\u00f3 un porcentaje considerable de muertes que no se contabilizan en las esta - d\u00edsticas de mortalidad, debido a que se recib\u00edan luego de la fecha establecida para ser conside - radas en las estad\u00edsticas oficiales de mortalidad (fecha de cierre). Se corrigieron las diferencias importantes en seis de las diez principales causas de muerte entre 2004 y 2005 Para subsanar estos asuntos, el Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico recomend\u00f3 hacer los siguientes cambios metodol\u00f3gicos en los informes de estad\u00edsticas vitales: Automatizar el registro de los certificados de defunci\u00f3n - Implantaci\u00f3n del \"Mortality Me - dical Data System\" , que es un programado gratuito desarrollado por los Centros para la prevenci\u00f3n y control de las enfermedades.255 Este facilita el proceso de codificaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de las causas de muerte que se regis - tran en los certificados de defunci\u00f3n y eliminan los cambios dr\u00e1sticos. Alterar la fecha de cierre de las estad\u00edsticas de mortalidad. La fecha de cierre que el Departamento de Salud hab\u00eda estado utilizando se cambi\u00f3 hasta el 31 de diciembre del a\u00f1o siguiente de la defunci\u00f3n. Esto redujo el subregistro de defunciones de Puerto Rico durante el periodo de 2000 a 2008 de 1.4% a menos de 0.4%. Estimar de tasas ajustadas de mortalidad. Las tasas de mortalidad se ajustan por una distribuci\u00f3n est\u00e1ndar de edad para no dar una impresi\u00f3n equivocada al comparar las tasas no ajustadas (o crudas) de distintos sitios o de distintos a\u00f1os. Publicar de las tasas del subregistro en el Informe de Estad\u00edsticas Vitales. Incluir en su Informe de Estad\u00edsticas Vitales una tabla especial con el tama\u00f1o del subre - gistro por a\u00f1o de ocurrencia para permitir el an\u00e1lisis del problema de registro tard\u00edo de defunciones Actualizar las clasificaciones utilizadas en el certificado de defunci\u00f3n. El certificado de defunci\u00f3n recopila informaci\u00f3n sobre distintos temas, utilizando sistemas de clasificaci\u00f3n est\u00e1ndares. Estos sistemas son actualizados frecuentemente y es importante asegurar que las clasificaciones en el certificado de defunci\u00f3n se mantengan actualizadas. Por ejemplo, la industria en la que laboraba el difunto se clasifica haciendo uso del \"Stan - dard Industrial Classification (SIC)\" , sistema que se dej\u00f3 de utilizar hace una d\u00e9cada. El nuevo sistema implantado es el \"North American Industry Classification System (NAICS)\" , acordado por Estados Unidos, Canad\u00e1 y M\u00e9xico. De otra parte, la ocupaci\u00f3n del difunto se clasifica utilizando una modificaci\u00f3n de una de las primeras versiones del \"Standard Occupational Classification (SOC)\" . Es importante que las nomenclaturas de industria e ocupaci\u00f3n se actualicen para asegurar la comparabilidad de los datos. Revisar el certificado de defunci\u00f3n Planificar la implantaci\u00f3n del \u00cdndice de clasificaci\u00f3n de enfermedades 11 (Index of Classi - fication of disease (ICD11 por sus siglas en ingl\u00e9s) Adiestrar a los m\u00e9dicos en los aspectos estad\u00edsticos de su profesi\u00f3n. Es necesario que los m\u00e9dicos llenen el certificado de defunci\u00f3n completamente, inclu - yendo informaci\u00f3n sobre todos los eventos que condujeron a la muerte de la persona Asegurarse que los certificados contengan toda la informaci\u00f3n que se requiere Facilitar el acceso universal al Informe de Estad\u00edsticas Vitales256 ESTAD\u00cdSTICAS EN TORNO A DEMOGRAF\u00cdA n El gerente de proyectos estad\u00edsticos relacionados con los censos, Alberto L. Vel\u00e1zquez Estra - da, expuso algunos de los datos contenidos en las publicaciones del Negociado del Censo de los Estados Unidos que pueden ser de relevancia para los estudiosos en el \u00e1rea de la salud. En Puerto Rico, la Encuesta de la Comunidad comenz\u00f3 en 2004 y sustituy\u00f3 el cuestionario largo del Censo Decenal de Poblaci\u00f3n y Vivienda, que se administr\u00f3 por \u00faltima vez en 2000. Las preguntas relacionadas con los planes m\u00e9dicos y los impedimentos para trabajar se a\u00f1adieron al cuestionario en 2006. M\u00e1s tarde, los \u00edtems relacionados con la discapacidad han ido cambiando y ampli\u00e1ndose hasta que en 2014 se captaron datos sobre diferentes discapacidades. Estos datos se recogen con la pregunta: \" \u00bfTiene una dificultad seria para.....?\" De esta forma, se obtiene informaci\u00f3n acerca de la audici\u00f3n, visi\u00f3n, ambulaci\u00f3n, estado cognoscitivo, facultad para vivir independiente, y cuido y aseo personal. Esta encuesta, adem\u00e1s de proveer las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n, provee estimados de poblaci\u00f3n basados en las bases de datos anuales, trienales y quinquenales. Los datos obtenidos en los censos y las estimaciones llevadas a cabo por el Negociado sirven para los denominadores de las tasas. La proporci\u00f3n de personas con cubierta de seguro m\u00e9dico aument\u00f3 de 91.6% en 2009, cuando se comenz\u00f3 a recoger la informaci\u00f3n, a 93.9% en 2014. El porcentaje de hombres sin seguro m\u00e9dico es mayor que \u00e9l de las mujeres, y es cercano al 60% desde 2009 hasta 2014. Mientras la proporci\u00f3n de asegurados y aseguradas en el sector p\u00fablico ha aumentado hasta superar el 60%, la poblaci\u00f3n cubierta por seguros privados ha disminuido hasta situarse en menos de 40%. Seg\u00fan la Encuesta de la Comunidad de 2014, poco m\u00e1s de dos quintas partes, 42.3%, de la poblaci\u00f3n de 18 a 64 a\u00f1os se encuentra fuera de la fuerza trabajadora, y 18.7% estaban desem - pleados. La proporci\u00f3n de personas libres de discapacidad alcanza 91.4%; en los empleados y las empleadas es ligeramente inferior: 88.9%, entre los desempleados y las desempleadas, y se sit\u00faa en 69.6% para las personas que no participan de la fuerza trabajadora. La diferencia en las proporciones de personas con dificultades auditivas y visuales difieren poco seg\u00fan la participaci\u00f3n en la fuerza trabajadora, mientras que en las dem\u00e1s (cuido personal, ambulaci\u00f3n, cognoscitiva y vida independiente) son mayores en las personas que no participan en la fuerza laboral. Es un dato destacable que el 41.8% de los trabajadores y las trabajadoras contestaron positivamente a la pregunta: \" \u00bfTiene esta persona una dificultad seria para caminar o subir las escaleras?\"257 El se\u00f1or Vel\u00e1zquez puntualiz\u00f3 sobre los acuerdos formalizados entre el Negociado del Censo de los Estados Unidos y el Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico, a saber, el Programa Cooperati - vo entre Estados para las Estimaciones de Poblaci\u00f3n (Federal-State Cooperative for Population Estimates- FSC, por sus siglas en ingl\u00e9s), los Memorandos de Entendimiento (Memorandum of Agreement-MOA) sobre la Encuesta de la Comunidad, la Redistribuci\u00f3n Electoral, el Censo Econ\u00f3mico de 2017 y el Censo Decenal de 2020. Respecto a este \u00faltimo, el Instituto de Esta - d\u00edsticas ha colaborado con pruebas censales que brindan una oportunidad para ensayar distin - tos m\u00e9todos de recopilaci\u00f3n basados en tecnolog\u00edas emergentes que deben poder funcionar de manera independiente. Se esperan que den lugar a una experiencia sin contratiempos para las personas en Puerto Rico al momento de proveer la informaci\u00f3n que se usar\u00e1 para prop\u00f3sitos censales en el 2020. Por otra parte, el Instituto de Estad\u00edsticas particip\u00f3 en la Prueba Nacional del Contenido del Cues - tionario del 2015 (National Content Text-NCT 2015 por sus siglas en ingl\u00e9s) como parte de la planificaci\u00f3n del Censo del 2020. La modalidad de la prueba, conocida como Prueba Nacional del Contenido del Cuestionario de 2015, consiste en un env\u00edo y respuesta por internet o correo postal a una muestra probabil\u00edstica de 20,000 unidades de viviendas en el municipio de San Juan. Las viviendas seleccionadas recibir\u00e1n la notificaci\u00f3n e instrucciones por correo para llenar el cuestionario en l\u00ednea por internet, o completar el cuestionario en papel y enviarlo a vuelta de correo postal. La prueba representa una valiosa coyuntura para poder evaluar el contenido del cuestionario, perfeccionar nuevos procedimientos y m\u00e9todos dise\u00f1ados para fortalecer el con - teo del eventual censo decenal. El experimento abarc\u00f3 lo siguiente: Realizar pruebas del contenido para preguntas sobre la raza y el origen hispano (por ejem - plo, combinar la pregunta sobre raza y el origen hispano en una sola pregunta adem\u00e1s de usar preguntas separadas), parentesco (introducir las categor\u00edas de parentesco entre perso - nas del mismo sexo) y cobertura (un mejor enfoque para asegurar una cobertura precisa dentro del hogar); Continuar probando los modos de auto-respuesta y las estrategias para establecer contacto (por ejemplo, el momento en que se env\u00edan las invitaciones y las notificaciones postales) y optimizar la aplicaci\u00f3n para la recopilaci\u00f3n de datos por Internet para los aparatos m\u00f3viles; y Una reentrevista (de una submuestra de personas entrevistadas) para evaluar la precisi\u00f3n y confiabilidad de las alternativas para preguntas sobre raza, origen hispano y cobertura dentro del hogar. En febrero de 2017, el Negociado del Censo probar\u00e1 nuevas tecnolog\u00edas, operaciones y procedi - mientos para el censo del 2020 de Puerto Rico. Estos experimentos se llevar\u00e1n a cabo en \u00e1reas 258 seleccionadas de Puerto Rico a partir de febrero de 2017. Aproximadamente 123,000 unidades de vivienda en Carolina, Lo\u00edza y Trujillo Alto participar\u00e1n. Se seleccion\u00f3 a estos municipios porque es probable que los residentes que viven en esas \u00e1reas usen una variedad de opciones de respuesta como internet desde computadoras, dispositivos m\u00f3viles, cuestionarios en papel y tel\u00e9fono. Adem\u00e1s, el Negociado del Censo someter\u00e1 a m\u00e1s pruebas y perfeccionar\u00e1 la opera - ci\u00f3n de recorrido de direcciones. La prueba evaluar\u00e1 la eficacia del recorrido de direcciones y la integraci\u00f3n de los m\u00e9todos de recopilaci\u00f3n de datos, principalmente, la recopilaci\u00f3n de datos orientada a la respuesta sin necesidad de una visita de los empleados del censo y al seguimiento por falta de respuesta (la operaci\u00f3n que se lleva a cabo para visitar en persona los hogares que no respondan al censo). Es una de las primeras veces que en Puerto Rico se hace f\u00edsicamente trabajo de campo que permitir\u00e1 evaluar estos procesos de cara a un censo decenal. La operaci\u00f3n en Puerto Rico del Programa de Centro de Datos en los Estados (State Data Cen - ter-SDC por sus siglas en ingl\u00e9s) es responsabilidad Instituto de Estad\u00edsticas. El prop\u00f3sito del programa es facilitar la disponibilidad de los datos producidos por el Negociado del Censo de los Estados Unidos a nivel local a trav\u00e9s de una red de agencias estatales, universidades, biblio - tecas, gobiernos regionales y locales. Adem\u00e1s de diseminar los datos, dar apoyo a los usuarios para mayor utilidad y entendimiento de la informaci\u00f3n, ha de educar sobre las encuestas y los censos del Negociado del Censo y dar a conocerlas. En doce localidades afiliadas al Programa, principalmente en recintos universitarios, se ofrecen estos servicios. En el plano internacional, el Instituto de Estad\u00edsticas tiene tambi\u00e9n el compromiso de propor - cionar la informaci\u00f3n de los cuestionarios a la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para sus publicaciones. El conferenciante advierte sobre el cuidado que se debe guardar cuando se selec - cionan las fuentes de datos. Si bien los documentos oficiales de los organismos internacionales difunden las referencias enviadas por las instituciones autorizadas por los pa\u00edses, estas no ne - cesariamente son puestas al d\u00eda con regularidad, por lo que es preferible, mientras sea posible, valerse de la informaci\u00f3n de la entidad encargada de producir las cifras en cuesti\u00f3n. Es reco - mendable abordar la versi\u00f3n del Negociado del Censo, que es el equipo de trabajo consagrado a proporcionar las estimaciones oficiales. Tambi\u00e9n se recalca la importancia de referirse a las notas al calce de cada tabla para tener presente los beneficios o limitaciones de los datos. Seg\u00fan las \u00faltimas estimaciones elaboradas por el Federal-State Cooperative for Population Estimates (FSCPE por sus siglas en ingl\u00e9s) del Negociado del Censo, la poblaci\u00f3n de Puerto Rico al 1 de julio de 2015 alcanz\u00f3 3,484,132.259 LAS ESTAD\u00cdSTICAS FEDERALES Y SU CONFIABILIDAD n La sesi\u00f3n la cerr\u00f3 el doctor Mario Marazzi Santiago, director ejecutivo del Instituto de Esta - d\u00edsticas, con una presentaci\u00f3n en la que alertaba sobre las limitaciones o imprecisiones de las estad\u00edsticas federales publicadas en diferentes estudios. Como ejemplo, repas\u00f3 algunos informes o impresos, como los del Servicio de Investigaci\u00f3n del Congreso de los Estados Unidos, que ha publicado varios informes basados en el Negociado de An\u00e1lisis Econ\u00f3mico de los Estados Unidos. Aun cuando especifican que no se trata de trabajos comprensivos, sugieren que el costo de vida en Puerto Rico es el m\u00e1s bajo en todos los Estados Unidos: $1.00 in Puerto Rico has greater purchasing power ( i.e., can buy more goods and services) then the same $1.00 in the states Tambi\u00e9n mencion\u00f3 un estudio basado en el \u00edndice de precios del Negociado del Trabajo de los Estados Unidos, el cual se limita a la informaci\u00f3n de los Estados Unidos y no se basa en observaciones de los precios en Puerto Rico. Sin embargo, se incluye a la Isla sin mayor preocu - paci\u00f3n. Aunque el Servicio de Investigaci\u00f3n del Congreso de Estados Unidos tiene un est\u00e1ndar de publicaci\u00f3n muy bajo, incluye sin mayor preocupaci\u00f3n por el rigor, datos incompletos expe - rimentales, y que no son oficiales, para apoyar sus conclusiones. Ante la realidad desplegada por estos art\u00edculos es necesario \"un ej\u00e9rcito de data scientists para combatir esta manipulaci\u00f3n de informaci\u00f3n a una escala masiva\" , indic\u00f3 Marazzi. Se espera, seg\u00fan el Dr. Marazzi, que con la inclusi\u00f3n formal en 2016 del \u00c1rea Metropolitana Es - t\u00e1ndar de San Juan-Guaynabo-Carolina-Caguas (Puerto Rico Metropolitan Standard Area-PR - MSA, por sus siglas en ingl\u00e9s) en la publicaci\u00f3n del \u00cdndice de Costo de Vida (Cost-of-Living Index (COLI- por sus siglas en ingl\u00e9s) de los Estados Unidos, que se lleva realizando desde 1968, se puedan utilizar cifras m\u00e1s cercanas a la realidad para efectuar las comparaciones. El Concilio para la Comunidad e Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica (Council for Community and Eco - nomic Research, o C2ER, por sus siglas en ingl\u00e9s) calcula el \u00cdndice de Costo de Vida de Estados Unidos, lo que permite comparar el costo de vida relativo de una familia profesional o gerencial de altos o medianos ingresos en unas 300 \u00e1reas urbanas y rurales de los Estados Unidos, y ahora en Puerto Rico. Como resultado, el Concilio para la Comunidad e Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica sirve, por ejemplo, para que una persona pueda saber cu\u00e1nto va a costar vivir en distintas partes de los Estados Unidos. Adem\u00e1s, la inserci\u00f3n de Puerto Rico en el Concilio para la Comunidad e Investi - gaci\u00f3n Econ\u00f3mica es instrumental para la Isla. Varios programas federales utilizan el costo de vida de los distintos sitios como criterio para determinar los fondos federales que le toca a cada lugar.260 San Juan-PRMSA, ocupa la trig\u00e9simonovena posici\u00f3n en t\u00e9rminos de costos de vida de un total de 306 \u00e1reas similares. As\u00ed, si se compara con el costo de vida en los Estados Unidos con Puerto Rico: el costo de vida en general es m\u00e1s alto, particularmente en los renglones de bienes y servicios; supermercado y servicios p\u00fablicos. El costos de todos los bienes y servicios es un 13% m\u00e1s alto que en Estados Unidos; los costos de compra en supermercados es un 24% m\u00e1s elevado; los costos de servicios p\u00fablicos son un 72% m\u00e1s altos. Por otra parte, los costos de cuidados m\u00e9dicos son un 46% m\u00e1s bajos y los costos de vivienda un 1% m\u00e1s bajos. El doctor Mario Marazzi hizo \u00e9nfasis en cuestionarse la confiabilidad de las estad\u00edsticas ela - boradas por las agencias federales a ra\u00edz de los resultados que arroj\u00f3 un estudio que el Colegio de M\u00e9dicos Cirujanos de Puerto Rico le comision\u00f3 al Instituto en relaci\u00f3n con las estad\u00edsticas oficiales que se utilizan para computar el \u00cdndice del Costo de la Pr\u00e1ctica por Geograf\u00eda( Geogra - phic Practice Cost Index, GPCI, por sus siglas en ingl\u00e9s) preparado por los Centros de servicios de Medicare y Medicaid (Centers for Medicare and Medicaid Services -CMS por sus siglas en ingl\u00e9s). Este \u00edndice se aplica para determinar la compensaci\u00f3n que reciben los m\u00e9dicos en Puerto Rico por ofrecer servicios a pacientes de Medicare Parte B y Medicare Advantage. Los GPCI se actualizan cada 3 a\u00f1os a base de estad\u00edsticas oficiales para ajustar los diferenciales en los costos de ofrecer servicios m\u00e9dicos en unas 89 diferentes regiones de los Estados Unidos, Puerto Rico y las Islas V\u00edrgenes. Se dispone de varios renglones. Entre las 89 regiones de Medi - care, Puerto Rico obtiene GPCI, o \u00cdndices de Costo de la Pr\u00e1ctica por Geograf\u00eda, m\u00e1s bajos en todos los renglones. En 2012, los Centros de Servicios de Medicare y Medicaid dejaron de utilizar estad\u00edsticas del mercado de alquiler desarrollados por el Departamento de la Vivienda de los Estados Unidos (United States Department of Housing and Urban Development-HUD por sus siglas en Ingl\u00e9s) como insumo para el c\u00e1lculo de GPCI, o \u00cdndices de Costo de la Pr\u00e1ctica por Geograf\u00eda. En su lugar, comenz\u00f3 a servirse de sus propias estad\u00edsticas basadas en la Encuesta de la Comunidad para estimar la mediana del alquiler de una unidad de vivienda de dos dormitorios en diferentes regiones de los Estados Unidos y Puerto Rico. Los Centros de Servicios de Medicare y Medicaid emplean estas estad\u00edsticas sobre el alquiler residencial como un proxy para el costo promedio del alquiler comercial de una oficina m\u00e9dica en diferentes regiones de los Estados Unidos y Puerto Rico. A su vez, esto determina la compensaci\u00f3n que reciben los m\u00e9dicos en estas dis - tintas regiones. Los resultados del estudio se resumen a continuaci\u00f3n: Se identific\u00f3 un sesgo estad\u00edstico en la manera en que los Centros de Servicios de Medicare y Medicaid usa los datos de la Encuesta de la Comunidad para estimar la mediana de alqui - ler. En espec\u00edfico, estos centros calculan la mediana de alquiler incluyendo aquellas de las 261 unidades de vivienda p\u00fablica. Esto causa que la mediana se reduzca en aquellas regiones que tienen un n\u00famero elevado de estas unidades. Cuando se excluyen las p\u00fablicas, la me - diana de alquiler aumenta en todas las regiones de Estados Unidos y Puerto Rico, de una manera estad\u00edsticamente significativa. Entre todas las regiones de Medicare, Puerto Rico obtiene la mediana de alquiler residencial ($360 por mes) m\u00e1s baja. Una vez se excluyen las unidades de vivienda p\u00fablica, la mediana de alquiler de Puerto Rico ($510 por mes) sigue siendo la m\u00e1s baja entre todas las regiones de Medicare. Pero, en el caso de Puerto Rico, esto representa un aumento estad\u00edsticamente significativo del 42%, el mayor incremento porcentual entre todas las regiones de Medicare. Los m\u00e9dicos en Puerto Rico se han visto afectados por este sesgo m\u00e1s que los m\u00e9dicos en cualquier parte de los Estados Unidos. Se estima que este sesgo estad\u00edstico reduce artificial - mente el GPCI, o \u00cdndice de Costo de la Pr\u00e1ctica por Geograf\u00eda de Puerto Rico, en un 4%. De acuerdo con un panel de expertos convocados por el Instituto de Estad\u00edsticas, el impacto eco - n\u00f3mico total de este sesgo podr\u00eda alcanzar $120 millones al a\u00f1o o $480 millones desde 2012. El Departamento de Vivienda Federal ha recurrido durante muchos a\u00f1os a la Encuesta de la Comunidad para estimar la mediana de alquiler residencial adecuadamente; es decir, sin incluir las unidades de vivienda p\u00fablica. El resultado son las Estad\u00edsticas del Mercado Justo de Alquileres (Fair Market Rent-FMR, por sus siglas en ingl\u00e9s) que dicha agencia federal produce. De hecho, antes del a\u00f1o 2012, los Centros de Servicios de Medicare y Medicaid utilizaban las estad\u00edsticas del Mercado Justo de Alquileres, en vez de sus propios estimados. Cuando cambi\u00f3 a sus propios estimados en el 2012, el componente del GPCI, o \u00cdndice de Costo de la Pr\u00e1ctica por Geograf\u00eda de Puerto Rico, se redujo en un 20%, el por ciento de mayor ca\u00edda en todas las regiones de Medicare. Hay evidencia que sugiere que el alquiler de una unidad de vivienda residencial de alta cali - dad en el \u00c1rea Metropolitana de San Juan es mucho mayor que los estimados que preparan los Centros de Servicios de Medicare y Medicaid o el Departamento de la Vivienda de los Estados Unidos. En espec\u00edfico, el \u00cdndice de Costo de Vida del Consejo Investigativo Econ\u00f3 - mico de la Comunidad (Council for Community and Economic Research, o CCER por sus siglas en ingl\u00e9s, con sede en Washington, DC, sugiere que la renta podr\u00eda ser tan alta como en Beaumont, Texas o Chicago, Illinois. El Dr. Mario MarazziSantiago puntualiz\u00f3: El error estad\u00edstico federal identificado en el estudio nos ha costado $360 millo - nes de d\u00f3lares para nuestra salud y para nuestra econom\u00eda, hasta el presente. Los puertorrique\u00f1os asalariados pagamos el mismo porcentaje de nuestro sa - lario a Medicare. No hay justificaci\u00f3n posible para que Medicare contin\u00fae esta pr\u00e1ctica. Ya documentado el sesgo estad\u00edstico, confiamos en que la remediaci\u00f3n de esta situaci\u00f3n no tenga que esperar mucho m\u00e1s tiempo adicional.262 Como este programa, hay varios otros que podr\u00edan ver ajustes en los pr\u00f3ximos a\u00f1os a ra\u00edz de la inclusi\u00f3n de Puerto Rico en el \u00cdndice de Costo de Vida. La inclusi\u00f3n formal de Puerto Rico en el \u00cdndice de Costo de Vida convierte a este en una de las mejores herramientas para convencer al gobierno federal sobre la necesidad de ajustar las aportaciones que recibimos en Puerto Rico para que reflejen de manera correcta los verdaderos costos de operaci\u00f3n y de vida a los cuales todos nos enfrentamos aqu\u00ed. La Oficina de Gerencia y Presupuesto apuesta a la optimizaci\u00f3n de fondos federales para ayudar a paliar la dif\u00edcil situaci\u00f3n fiscal. Vale recalcar que muchos de ellos dependen de f\u00f3rmulas que, por su parte, requieren estad\u00edsticas confiables y actualizadas sobre Puerto Rico. El Instituto ser\u00e1 una entidad p\u00fablica \u00e1gil, con un sentido claro de misi\u00f3n y direcci\u00f3n, y l\u00edder en el uso de la tecnolog\u00eda como herramienta de trabajo y servicio, que modelar\u00e1 el trabajo en equipo, la camarader\u00eda y convocar\u00e1 a la creaci\u00f3n de una comunidad profesional de aprendizaje sobre la metodolog\u00eda estad\u00edstica, de manera que une a acad\u00e9micos, investigadores, funcionarios p\u00fablicos, el sector privado y organizaciones sin fines de lucro. b BIBLIOGRAF\u00cdA Aten, Bettina H. (2007, noviembre) Estimates of State Price Levels for Consumption Goods and Services: a First Brush . Recuperado el 28 de junio de 2016 de http://www.bea.gov/papers/pdf/estimates_of_state_price_levels_oct2007.pdf Col\u00f3n Reyes, Linda. (2006). Pobreza en Puerto Rico: Radiograf\u00eda del proyecto americano , editorial Luna Nueva, San Juan Puerto Rico. 2006. Col\u00f3n, W . (2000, junio 25). \"Sin herramientas para saber qui\u00e9n no lee ni escribe\" . El Nuevo D\u00eda. http://www.adendi.com/archivo. asp?num=415002&year=2000&month=6&keyword=alfabetizaci\u00f3n. Departamento de Comercio de los E.U. Negociado del Censo. Administraci\u00f3n de Econom\u00eda y Estad\u00edsticas. (1993). Censo de poblaci\u00f3n de 1990. Caracter\u00edsticas sociales y econ\u00f3micas. Puerto Rico . Secci\u00f3n 1 de 2. (1990 CP253). Washington, DC: U.S. Government Printing Office. Departamento de Comercio de los E.U. Negociado del Censo. Administraci\u00f3n de Econom\u00eda y Estad\u00edsticas. (1993b). Censo de poblaci\u00f3n de 1990. Caracter\u00edsticas sociales y econ\u00f3micas. Puerto Rico . Secci\u00f3n 2 de 2. (1990 CP253). Washington, DC: U.S. Government Printing Office. UNESCO. (2011d). Educaci\u00f3n . Recuperado el 23 de septiembre de 2011. http://www.unesco.org/new/es/education/themes/education buildingblocks/literacy/. Bennett J, Boyle PA, James BD, Bennett DA. (2012). \"Correlates of health and financial literacy . BMC Geriatrics 2012 http://www.biomedcentral.com/1471-2318/12/30 . Berkman ND, DeWalt DA, Pignone MP Lux L, Sutton SF, Swinson, Bonito AJ. ( 2004, enero) \"Literacy and Health Outcomes\" Evidence Report/Technology Assessment No. 87 (Preparado por RTI International-University of North Carolina Evidence-based Practice Center Quality. Disdier, O.M. (2015, 2011) Perfil del sistema educativo de Puerto Rico: 2015. Perfil del Sistema Educativo de Puerto Rico: 20102011 . Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. Recuperado el 26 de junio de 2016 de www.estadisticas.gobierno.pr Disdier, O.M., Lugo, R., Irizarry, M. (2015). Perfil del Maltrato de Menores en Puerto Rico: A\u00f1o Fiscal Federal 2012-2013 . Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico y Departamento de la Familia. Recuperado el 26 de junio de 2016 de www.estadisticas.gobierno.pr 263 Disdier, O.M., Pesante, F., Marazzi, M. (2012). Encuesta de Alfabetizaci\u00f3n de Puerto Rico: 2010 . Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. Obtenido el 26 de junio de 2016 de www.estadisticas.gobierno.pr.Publica.pd Figueroa de L\u00f3pez, Sandra. (2012) Introducci\u00f3n a la salud p\u00fablica . Universidad San Carlos de Guatemala. Facultad de ciencias M\u00e9dicas. Unidad Did\u00e1ctica de Salud P\u00fablica. Recuperado el 26 de junio de 2016. https://saludpublicayepi.files.wordpress.com/2012/06/salud-pu - blica-2012.pdf IEMS-OMS. (2015, noviembre) Informe sobre los sistemas de Salud Mental en Puerto Rico . Recuperado el 26 de junio de 2016 www. estadisticas.gobierno.pr Mach I. Annie. (2015, noviembre) Puerto Rico and Health Care Finance: Frequently Asked Questions . Recuperado el 28 de junio de 2016 de https://pierluisi.house.gov/sites/pierluisi.house.gov/files/Congressional%20Research%20Service,%20Puerto%20Rico%20and%20 Health%20Care%20Finance,%20Frequently%20Asked%20Questions,%20November%2018,%202015.pdf Marazzi Santiago Mario. (2016, 6 de julio) \"Estad\u00edsticas y desarrollo econ\u00f3mico\" . En Tribuna invitada. El Nuevo D\u00eda. Tribuna invitada, el 28 de junio de 2016 de http://www.elnuevodia.com/opinion/columnas/estadisticasydesarrolloeconomico-columna-2218084/ Marazzi Mario. Blog del director del instituto de Estad\u00edsticas, Estad\u00edsticas y fondos federales . Recuperado el 28 de junio de 2016 de http://www.estadisticas.gobierno.pr/blog/category/fondos-federales/ Navarro, Vicente. (1998) \"Concepto actual de salud p\u00fablica\" . en Salud p\u00fablica. Madrid: McGraw-Hill Interamericana. Recuperado el 26 de junio de 2016. https://ifdcsanluis-slu.infd.edu.ar/sitio/upload/navarro.pdf Estado Libre Asociado de Puerto Rico (2003). Ley del Instituto de Estad\u00edsticas . http://www.estadisticas.pr/iepr/LinkClick.aspx?fileticke - t=-NOP8IGsdGA%3d&tabid=277&mid=244884 Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. (2003) Principios y recomendaciones para los Sistemas de Estad\u00edsticas Vitales . Revisi\u00f3n 2, 2003: http://unstats.un.org/unsd/publication/SeriesM/SeriesM_19rev2S.pdf. Rodr\u00edguez Ayuso, Idalia (2015). Encuesta sobre problemas de visi\u00f3n 2012. Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico . Recuperado el 26 de junio de 2016 de www.estadisticas.gobierno.pr Rodr\u00edguez Ayuso, Idalia (2010). Nuevas Estad\u00edsticas de mortalidad . Instituto de Estad\u00edsticas de Puerto Rico. Recuperado el 26 de junio de 2016 de www.estadisticas.gobierno.pr Rodr\u00edguez Ayuso, Idalia et al. (2009) Informe a la Junta de Directores sobre la Resoluci\u00f3n N\u00famero 2008001 . Recuperado el 26 de junio de 2016 de http://www.estadisticas.gobierno.pr/iepr/LinkClick.aspx?fileticket=oxO_GIbciLY%3D&tabid=165 264 265 DESDE LA SOCIEDAD CIVIL: VOCES DE CAMBIO EN EL SISTEMA DE SALUD EN PUERTO RICO Y NUEVA YORK MARINILDA RIVERA D\u00cdAZ MATT ANDERSON ANTHONY FELICIANO SARAH HUERTAS INTRODUCCI\u00d3N n Los sistemas de salud en Estados Unidos y Puerto Rico han sido secuestrados y est\u00e1n en di - versos puntos de secuestro en muchos de los pa\u00edses representados en esta conferencia. Est\u00e1n secuestrados por el af\u00e1n de lucro y las corporaciones. Las aseguradoras de salud, la industria farmac\u00e9utica, las cadenas hospitalarias con fines de lucro y otras industrias de servicios y pro - ductos, con su enorme poder econ\u00f3mico, han logrado en gran medida dominar la formulaci\u00f3n, desarollo e implantaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica en salud. Igualmente, controlan la organizaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios, lo que han logrado a trav\u00e9s de su enorme influencia sobre los gobiernos y los medios de comunicaci\u00f3n masiva. Ciertamente, ese ha sido el caso en Puerto Rico. La Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Desarrollo (OCED), que agrupa a los pa\u00edses de mayor desarrollo econ\u00f3mico en el mundo m\u00e1s desarrollo, y varios autores han documentado el impacto en la salud del modelo privatizado con fines de lucro: aumentos en el costo de los servicios, inequidad , fragmentaci\u00f3n y destrucci\u00f3n paulatina del sistema p\u00fablico y del cuidado preventivo (Dreschler, D. y Jutting, J ( 2005); Colombo, F. y Tapy, N. 2004). Podemos a\u00f1adir, como resultado de los procesos de privatizaci\u00f3n, la experiencia en Puerto Rico de la falta de transparencia y rendici\u00f3n de cuentas a la ciudadan\u00eda, al pueblo. Esta falta de trans - parencia afecta tanto asuntos como el acceso a los servicios de salud y su calidad como aspectos fiscales. Quiz\u00e1s uno de los impactos m\u00e1s nefastos es la limitada participaci\u00f3n de la ciudada - n\u00eda en los procesos desicionales y su sentido de impotencia. Se contin\u00faa argumentando que el 266 modelo privatizado con fines de lucro no tiene marcha atr\u00e1s y mucho lo asumen como cierto. Recientemente, la prensa de Puerto Rico citaba las declaraciones de un ex secretario de salud de Puerto Rico que apuntaba que las aseguradoras son muy poderosas y no se van a poder tocar, a lo que propon\u00eda como soluci\u00f3n negociar y hacerles pagar un poco m\u00e1s al gobierno para tratar de resolver la crisis fiscal que enfrenta el sistema de salud y el pa\u00eds. Aunque recog\u00eda la percepci\u00f3n y el sentir com\u00fan en varios sectores del pa\u00eds, la realidad es que una mirada a la historia permite refutar esa pretendida indefensi\u00f3n de la gente ante estas situaciones. Dos libros muy conocidos, A People's History of the United States, de Howard Zinn (1980); y A People's History of the World: From the Stone Age to the New Millenium, de Chris Harman (2008) narran la historia desde un punto de vista diferente, ya no desde la mirada de aquellos en el poder, sino desde la perspectiva de las constantes luchas de la gente com\u00fan, a trav\u00e9s del tiempo y en diferentes lugares del mundo, por lograr justicia y participaci\u00f3n en los procesos que gobiernan sus vidas. De ah\u00ed la idea de este panel, que surgi\u00f3 del convencimiento de los partici - pantes, de la importancia de la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para lograr cambios significativos en los sistemas de salud. El objetivo fue examinar, aunque de manera breve, importantes expe - riencias, tanto hist\u00f3ricas como recientes, de participaci\u00f3n comunitaria activa que logr\u00f3 cambios en el sistema de salud. Aunque se comentaron algunas experiencias internacionales, el panel se concentr\u00f3 \u2014de una manera modesta y en dentro del espacio limitado que con contamos\u2014 en la revisi\u00f3n de al - gunas instancias de lo que la sociedad civil, lo que los ciudadanos han estado haciendo en dos localidades: Nueva Y ork y Puerto Rico. El prop\u00f3sito era abrir camino en la batalla contra la desesperanza y a favor de la propuesta activa para mejorar nuestros sistemas de salud y la salud de nuestra gente. \u00bfPor qu\u00e9 Puerto Rico y Nueva Y ork? Los modelos de salud en general son similares, pero con marcada diferencia en recursos. Debemos recordar que el de la isla sigue el modelo estadou - nidense de salud basado en la salud como negocio, y no como derecho. Esto ha acarreado consecuencias terribles para Estados Unidos en t\u00e9rminos de falta de acceso, altos \u00edndices de mortandad y dificultades para enfrentar los costos de salud, aun en el caso del estado de Nue - va Y ork, uno de los m\u00e1s ricos de Estados Unidos. La situaci\u00f3n ya ha propiciado varios intentos de reforma. Puerto Rico, por ser un pa\u00eds de recursos econ\u00f3micos modestos, ha sido golpeado todav\u00eda m\u00e1s duramente, lo cual tiene implicaciones serias no solo para la salud sino para la econom\u00eda del pa\u00eds. Recientemente se han ido produciendo dos fen\u00f3menos relacionados. En uno, el gobierno de Puerto Rico ha ido a Nueva Y ork a buscar alternativas. Por medio de una alianza de colabora -267 ci\u00f3n desde el nivel de la gobernaci\u00f3n de Puerto Rico y la administraci\u00f3n del estado de NY , se ha buscado dar soluciones a la crisis fiscal de los servicios p\u00fablicos en Puerto Rico. Mediante el plan establecido, se logr\u00f3 ahorrarle dos billones de d\u00f3lares en servicios de salud al programa de Medicaid. Por otro lado, ha ocurrido un fen\u00f3meno de creciente \"rapprochment\" o acercamiento entre la sociedad civil de los dos lugares, con la notable participaci\u00f3n de puertorrique\u00f1os de la di\u00e1spora residentes de Nueva Y ork y otros lugares en Estados Unidos. Como ya se ha indicado, las presentaciones del panel proveyeron un breve repaso sobre la participaci\u00f3n comunitaria en los sistemas de salud y sus logros en favor de mejores sistemas desde las perspectivas de panelis - tas muy informados y activos tanto en Nueva Y ork como Puerto Rico. Aunque el director de la Comisi\u00f3n Sobre el Sistema de Salud del P\u00fablico, Anthony Feliciano, no pudo asistir debida a compromisos relacionados con sus gestiones de abogac\u00eda, estimamos que era importante que se conociera su organizaci\u00f3n y las actividades que Feliciano realiza. Estas son un ejemplo adicional de la movilizaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de ciudadanos en torno al problema de la salud. Por tal raz\u00f3n, se incluy\u00f3 una descripci\u00f3n de su trabajo, tomada de la p\u00e1gina electr\u00f3 - nica de su organizaci\u00f3n, cuyo lema es \"Putting the public back in public health\" . CPHS was formed out of a strong about health must include public input and address the diverse needs of New York City commu - nities. The Commission on the Public's Health System was founded in 1991 as a challenge to the Barondess Commission, appointed to study the public hos - pital system. While most of the Barondess Commission members were health professionals from the private health sector, CPHS was formed by community groups, advocates, health workers, and unions, many of whom had worked together on earlier campaigns to save the public hospitals. ( www.cphsnyc.org) En relaci\u00f3n con otras luchas por el acceso a la salud en New Y ork, el doctor Matt Anderson discuti\u00f3 brevemente la historia de iniciativas populares en ese estado y algunas iniciativas inter - nacionales que trajeron y contin\u00faan trayendo la voz y las necesidades del pueblo a los espacios donde se toman decisiones sobre los sistemas de salud. BREVE TRASFONDO HIST\u00d3RICO n Empezamos por destacar la labor pionera realizada en Sur\u00e1frica por Sidney y Emily Kark. Esta pareja de m\u00e9dicos aplic\u00f3 valores democr\u00e1ticos orientados a los ciudadanos y su participaci\u00f3n, y combin\u00f3 principios cl\u00ednicos con principios comunitarios (lo que hoy llamar\u00edamos determi - nantes sociales de salud ) para crear centro de salud comunitarios para atender los enormes problemas de salud de los Zulu. Estos servicios comunitarios fueron muy exitosos en las d\u00e9cadas de 1940 y 1950. Se trat\u00f3 del modelo de salud centrado en las necesidades de los pacientes y de la poblaci\u00f3n, con \u00e9nfasis en su participaci\u00f3n, en la oferta de servicios preventivos y en la conside - raci\u00f3n de factores socioecon\u00f3micos y su efecto en la salud.268 Este modelo de servicio de salud fue llevado a Estados Unidos y otros pa\u00edses, incluyendo Puerto Rico, por estudiantes y observadores impresionados con sus resultados. Esto tuvo como resultado el florecimiento en EE. UU. y Puerto Rico de centros comunitarios de aten - ci\u00f3n primaria, que fueron adoptados nacionalmente como pol\u00edtica p\u00fablica bajo la presidencia de Lyndon B. Johnson en los a\u00f1os 60. Es del estudio y desarrollo de aquellos modelos origina - les que toma fuerza la gesti\u00f3n comunitaria en el proceso de salud y los cuidados primarios de salud orientados a la comunidad. Otro hito importante en el desarrollo de un modelo de salud centrado en la comunidad, fueron las acciones de lucha y logros de movimientos radicales de los a\u00f1os 1960 y 1970 en la ciudad de Nueva Y ork. La insatisfacci\u00f3n de los ciudadanos con los servicios de salud y, en particular, con el Hospital Lincoln en El Bronx qued\u00f3 plasmada en una caricatura incluida en la edici\u00f3n del 17 de julio de 1970 del peri\u00f3dico Palante, que publicaba en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol el Y oung Lords Party. El dibujo presentaba el hospital como una carnicer\u00eda en la que dos cerdos vestidos de m\u00e9dicos \"operaban\" a un paciente. Dicha insatisfacci\u00f3n y la movilizaci\u00f3n de gru - pos activistas en la ciudad, como los propios Y oung Lords y los Black Panthers fue parte de lo que llev\u00f3 a la \"toma\" del Hospital en 1970. Como resultado de estas acciones, m\u00e1s tarde vino la construcci\u00f3n de un nuevo Hospital Lincoln para la comunidad y el desarrollo de m\u00faltiples proyectos de salud como cl\u00ednicas de salud gra - tuitas y servicios de salud para mujeres. Grupos como los Black Panthers desarrollaron cl\u00ednicas m\u00f3viles (People's Free Health Clinics) y, m\u00e1s, tarde hicieron su aparici\u00f3n grupos independientes como los \"Street Medics\" . EL ESTADO DE SITUACI\u00d3N HOY EN NUEV A YORK (Y EN LA NACI\u00d3N) n La prestaci\u00f3n de servicios ha sido corporativizada. Los servicios cl\u00ednicos son conceptualizados y llevados a cabo como \"l\u00edneas de producci\u00f3n\" . Los pacientes se convierten en \"clientes\" . Presionados por el estado de situaci\u00f3n del sistema, los Centros Comunitarios de Salud a\u00fan existentes, han perdido en gran medida los valores democr\u00e1ticos y sus modelos originales de servicio a pacientes y comunidades. As\u00ed, aunque muchos de ellos contin\u00faan teniendo juntas comunitarias, dichas juntas y los centros est\u00e1n sujetos a presiones pol\u00edtico-partidistas no nece - sariamente relacionadas con temas de salud y presiones econ\u00f3micas. Adem\u00e1s, sufren de inade - cuada fiscalizaci\u00f3n gubernamental e incluso, de actividades abiertamente criminales. Nuevos esfuerzos activistas surgidos m\u00e1s recientemente, como el movimiento Occupy y los mo - vimientos en favor del Pagador \u00danico, han confrontado problemas de autoridad, organizaci\u00f3n y legitimaci\u00f3n comunitaria. Sin embargo, es posible que hayan tenido un rol de \"invernadero\" , es decir, de continuar gestando genuinos movimientos democr\u00e1ticos de base para la soluci\u00f3n de problemas de la gente, incluyendo los relacionados con la salud.269 El Affordable Care Act (ACA) de 2010, estableci\u00f3 la obligaci\u00f3n de crear un plan comunitario, e incentivos para el estudio y evaluaci\u00f3n de estos. Sin embargo, hasta ahora, aunque ACA ha tenido algunos logros en aumentar moderadamente la poblaci\u00f3n con cubierta de seguro y ha contribuido a limitar negaciones de cubierta y limitaciones de servicios por las aseguradoras, existe gran descontento en la naci\u00f3n. La cubierta de seguros no es universal; el 11.5% de la po - blaci\u00f3n entre 18-64 a\u00f1os a\u00fan no tiene seguro de ning\u00fan tipo y, m\u00e1s a\u00fan, en grupos minoritarios como los latinos, el 30% no tiene seguro de salud de ning\u00fan tipo. Buena parte del aumento en cobertura ha venido a trav\u00e9s de Medicaid, donde los estados tienen que aportar m\u00e1s, a pesar de estar en su mayor\u00eda en situaciones econ\u00f3micas cr\u00edticas. Adem\u00e1s, los costos de los seguros m\u00e9di - cos privados contin\u00faan en aumento. Hoy hay un intenso activismo, extendido por todo Estados Unidos e incluyendo el Estado de Nueva Y ork, en contra de ACA. Este se encuentra encabezado por sindicatos, incluyendo Na - tional Nurses United y Service Employee International Union (SEIU). A su vez, legisladores del estado de NY , entre otros estados, han logrado aprobar proyectos en alguna de las c\u00e1maras o, como en el caso de Colorado, un sistema de salud universal con pagador \u00fanico y participaci\u00f3n administrativa y decisional del pueblo. Este ser\u00e1 sometido a refer\u00e9ndum por el pueblo para aprobaci\u00f3n en algunos meses. El modelo de financiamiento de pagador \u00fanico, un modelo de \"Medicare for All\" , permite la cobertura universal y propicia la equidad, la costo-efectividad y los valores democr\u00e1ticos reco - gidos en los or\u00edgenes de los movimientos de orientaci\u00f3n comunitaria ya descritos. BUENAS NUEV AS: LA MEDICINA SOCIAL SIEMPRE RENACE n Las buenas nuevas son que varios pa\u00edses del mundo, e incluso en algunas localidades de Esta - dos Unidos, se contin\u00faan creando modelos y ense\u00f1ando los principios b\u00e1sicos de la medicina social comunitaria. A nivel de modelos de salud nacionales, se mencionan los casos de Brasil, Nicaragua y Cuba. Al nivel local, se mencionan cl\u00ednicas comunitarias de Grecia y la experiencia del Distrito Fe - deral de M\u00e9xico. A nivel internacional, se menciona el Movimiento de Salud de los Pueblos (MSP) o People's Health Movement\" (phmovement.org). Este movimiento fundado en el a\u00f1o 2000 es una red internacional que aglutina a activistas de la salud, organizaciones de la sociedad civil e institu - ciones acad\u00e9micas de todo el mundo. Algunos de sus objetivos son: Promover la salud para todos y todas a trav\u00e9s de un movimiento intersectorial fundamen - tado en la equidad y la participaci\u00f3n, como cuesti\u00f3n de derechos.270 Abogar por el acceso universal a la atenci\u00f3n de salud, educaci\u00f3n, y servicios sociales de calidad conforme las necesidades de los pueblos y no seg\u00fan su capacidad de pago. Promover la participaci\u00f3n popular y de las organizaciones de base en la formulaci\u00f3n, apli - caci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de todas las pol\u00edticas y programas sociales y de salud. Instar a los pueblos a que encuentren sus propias soluciones a los problemas locales de salud. Exigir la rendici\u00f3n de cuentas por autoridades gubernamentales, empresas y organizacio - nes internacionales EL FUTURO: LA PR\u00d3XIMA GENERACI\u00d3N DE PROFESIONALES DE LA SALUD n En el Condado del Bronx, Nueva Y ork, el Sistema de Salud Montefiore cobija desde 1970 progra - mas para el adiestramiento de m\u00e9dicos en Medicina Social. Cerca de 800 m\u00e9dicos se han adies - trado en Medicina de Familia, Pediatr\u00eda y Medicina Interna con un enfoque social-comunitario. Este programa les ofrece extensa experiencia con grupos comunitarios \u2014incluyendo poblacio - nes de escasos recursos, minor\u00edas, poblaci\u00f3n LGBT, confinados o personas con problemas de abuso de sustancias\u2014 y experiencia en derechos reproductivos, asuntos ambientales, activismo comunitario y el trasfondo te\u00f3rico para la medicina social. Adem\u00e1s, cumplen, desde luego, con los requisitos tradicionales establecidos por las especialidades mencionadas. Para cerrar esta secci\u00f3n sobre la nueva generaci\u00f3n de profesionales de la salud con visi\u00f3n co - munitaria, vale la pena recordar aqu\u00ed una foto de los participantes del programa de Montefiore, incluida en la presentaci\u00f3n del doctor Matt Anderson, en la que se le ve \u00a1en pleno invierno!, manifest\u00e1ndose en la calle para abogar por la salud y el reconocimiento de la desigualdad como causa de enfermedades. VOCES DE CAMBIO DESDE LA SOCIEDAD CIVIL: PUERTO RICO n La presentaci\u00f3n de la Dra Marinilda Rivera D\u00edaz tuvo el prop\u00f3sito de discutir colectivamente dos iniciativas surgidas desde la sociedad civil para la defensa del derecho humano a la salud y la transformaci\u00f3n del sistema de salud en Puerto Rico: la Alianza de Salud para el Pueblo y el Colectivo Somos Dign@s. Adem\u00e1s, le permiti\u00f3 compartir con la audiencia los logros obtenidos dentro de estas dos iniciativas para adelantar la justicia en materia de salud para nuestro pueblo. Para comenzar, se reconoce que la relaci\u00f3n pol\u00edtica colonial con los Estados Unidos, siendo Puerto Rico la colonia m\u00e1s antigua del mundo, ha provocado en el escenario de la salud una provisi\u00f3n totalmente desarticulada de los servicios y ha socavado el derecho a la salud del pue - blo. Agravan esta situaci\u00f3n, entre otros factores, la injerencia de las pol\u00edticas neoliberales por las pasadas casi tres d\u00e9cadas; la implementaci\u00f3n del Plan de Salud del Gobierno de Puerto Rico, mejor conocido como la Reforma de Salud; y la actual crisis fiscal que por la atraviesa el pa\u00eds con sus efectos sobre pueblo puertorrique\u00f1o. Si bien es cierto que la globalizaci\u00f3n acompa\u00f1ada 271 de pol\u00edticas neoliberales que propician la mercantilizaci\u00f3n de las condiciones de acceso a los derechos humanos m\u00e1s b\u00e1sicos, como es la salud, se impone desde los sectores de poder, desde arriba hacia abajo, autores como De Sousa Santos (2002) han planteado que la complejidad de los derechos humanos radica en que pueden ser concebidos desde una globalizaci\u00f3n contrahe - gem\u00f3nica, es decir, desde abajo. En su propuesta, este proceso aniquilador para la humanidad pudiera revertirse si se plantea precisamente desde abajo hacia arriba \u00bfQu\u00e9 significar\u00eda esto? Dicha globalizaci\u00f3n implicar\u00eda la convergencia de iniciativas y movimientos sociales. En el sec - tor salud en Puerto Rico, dicha convergencia requiere del reconocimiento y reclamaci\u00f3n de dos derechos b\u00e1sicos: a) el derecho a la participaci\u00f3n ciudadana y b) el derecho a la salud. EL DERECHO HUMANO A LA SALUD Y A LA P ARTICIP ACI\u00d3N CIUDADANA n La salud como un derecho humano ha sido reconocida en diversas convenciones y organismos a nivel internacional. El Art\u00edculo 25 de la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de 1948 establece que: Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda, la asistencia m\u00e9dica y los servicios sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez y otros casos de p\u00e9rdida de sus medios de subsistencia por circunstancias inde - pendientes de su voluntad. (http://www.ichrp.org/es/articulo_25_dudh) De igual manera, el Pacto Internacional de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales de 1966, en su Art\u00edculo 12, indica que los \"Estados Partes en este acto reconocen el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental... \" . (https://www.ohchr.org/ SP/ProfessionalInterest/Pages/CESCR.aspx) Por otro lado, aunque pueda parecer un concepto emergente o de moda, la participaci\u00f3n ciudadana, al igual que la salud, es un derecho humano. La misma, aunque algo limitada por el elemento de la representatividad, fue tambi\u00e9n recogida en la Declaraci\u00f3n de Derechos Humanos de 1948, en su Art\u00edculo 21, que indica: \"Toda persona tiene derecho a participar en el gobierno de su pa\u00eds, directa - mente o por medio de representantes libremente escogidos\" . (http://ichrp.org/es/articulo_21_dudh). Adem\u00e1s, el art\u00edculo 25 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos de 1966 indica: \"Todos los ciudadanos gozar\u00e1n de los siguientes derechos y oportunidades: a) Participar en la direcci\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, directamente o por medio de representantes libremente elegidos\" . La participaci\u00f3n ciudadana es una dimensi\u00f3n esencial de la vida de una democracia, pues se convierte en instrumento para la defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos funda - mentales como lo es la salud. Adem\u00e1s, establece una responsabilidad compartida entre el Estado y la ciudadan\u00eda.272 Actualmente, pudi\u00e9ramos decir que tenemos dos modelos de ciudadan\u00eda que dentro de nuestra democracia. Estos modelos de ciudadan\u00eda hay que comprenderlos para entender por qu\u00e9 a veces nos quejamos de la \"pasividad\" de algunos sectores en diferentes \u00e1mbitos de la pol\u00edtica social y para dirigir esfuerzos hacia el movimiento de una ciudadan\u00eda que viabilice un nuevo tejido social y, en nuestro caso, asuma posicionamientos en la transformaci\u00f3n de nuestro sistema de salud. El primer modelo es el conocido como ciudadan\u00eda asistida, producto de la racionalidad capita - lista, donde las personas se convierten en un c\u00f3digo, un n\u00famero, un caso (Bustelo, 2008). En este tipo de ciudadan\u00eda, la desigualdad en nuestra sociedad es vista como producto de la natu - raleza humana y del propio sujeto, que debe atender su propio porvenir mientras que el Estado simplemente le asiste. Es una mirada muy individualista. Es por ello, que la racionalidad de los sujetos puertorrique\u00f1os dentro de esta ciudadan\u00eda construida por el mismo sistema capitalista es de \"que al menos tengo la tarjetita de la Reforma\" . Este tipo de ciudadan\u00eda asistida entra en nuestras vidas provocando un estado de conformismo por la supuesta beneficencia que provee el Estado \"para ayudarles\" . La otra ciudadan\u00eda, conocida como la ciudadan\u00eda emancipadora, es aquella donde la igualdad social es un valor central y es entendida como un derecho de las personas a iguales oportuni - dades (Bustelo, 2008). Es una visi\u00f3n colectiva del desarrollo, un racionamiento desde el \"noso - tros\" . En el campo de la salud, las personas no son pacientes, sino actores de una dimensi\u00f3n individual/social. El fin de esta ciudadan\u00eda, aplicada al caso de Puerto Rico en materia de salud, ser\u00eda servir a todos y todas de una forma m\u00e1s justa y eficiente. Para ello se requiere de una visi\u00f3n de un \"nosotros y nosotras\" , donde podamos dar direcci\u00f3n acertada a un sistema de salud que actualmente violenta la dignidad y la vida de las personas. Ante esto, la pr\u00f3xima pregunta a ha - cernos ser\u00eda, \u00bfy por qu\u00e9 surge la necesidad de un pueblo de activarse y participar? Las respuestas a esta pregunta son variadas, ya que van desde factores sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Primero, la ciudadan\u00eda entiende que las instituciones sociales ya no responden a las necesidades humanas b\u00e1sicas que enfrentan (alimentaci\u00f3n, salud, educaci\u00f3n). Segundo, la ciudadan\u00eda ha perdido la confianza en los gobiernos por razones tales como la corrupci\u00f3n y falta de trans - parencia. Tercero, la injerencia extrema de los intereses privados en las pol\u00edticas sociales y de - rechos humanos, ha ido anteponiendo su fin individual al del colectivo. Cuarto, la ciudadan\u00eda tiene un mayor acceso a la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n masiva, aunque esto de igual manera sea una limitaci\u00f3n en cuanto al tipo de informaci\u00f3n a que puede acceder. Quinto, los r\u00e1pidos cambios sociales que ha enfrentado la sociedad, que han provocado mayor desigualdad e inequidad a nivel global. Estos son algunos factores que establecen la coyuntura hist\u00f3rica en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como en otros pa\u00edses para movernos de una ciudadan\u00eda asistida a una participaci\u00f3n ciudadana emancipadora.273 Tanto el derecho a la salud como a la participaci\u00f3n han sido atentados por la racionalidad ca - pitalista y la injerencia de pol\u00edticas neoliberales en el espacio de los derechos humanos. En el escenario de la salud, nuestro pa\u00eds ha presenciado el desarrollo de pol\u00edticas que abastecen los intereses del mercado neoliberal, espec\u00edficamente la industria m\u00e9dica y farmac\u00e9utica. El neoli - beralismo, como ideolog\u00eda econ\u00f3mica se ha infiltrado en las instituciones del Estado con el fin de desplazar las diversas formas de protecci\u00f3n social construidas a trav\u00e9s de la historia ampa - r\u00e1ndose en que las intervenciones estatales son econ\u00f3micamente ineficientes. Para ello entonces propone la privatizaci\u00f3n de los derechos b\u00e1sicos como lo son la educaci\u00f3n y la salud y le resta importancia a los espacios de reclamos desde los sectores m\u00e1s vulnerabilizados. Como consecuencia, el desempleo y la pobreza ocupan las vidas de muchos ciudadanos, ensan - chando las brechas entre las clases sociales, aumentando la desigualdad, violentando su digni - dad y fragilizando su estabilidad y su capacidad de hacerse valer como ciudadanos y ciudadanas. De manera que son cada vez m\u00e1s las personas que quedan excluidas por no hacerse parte de los procesos que exigen el mercado y la producci\u00f3n de bienes. Esther Custo (2008), trabajadora social argentina coincide en las implicaciones que tiene el neoliberalismo en los sujetos y sostie - ne que \u00e9ste va \"...generando situaciones de incertidumbre, fragilizaci\u00f3n, crisis de identidades, de participaci\u00f3n, de representaci\u00f3n, ruptura del entramado social, el temor de un horizonte que amenaza, produciendo malestar y sufrimiento del ser humano... \" (p.12.). En este contexto se manifiestan toda una serie de situaciones conflictivas que amenaza las relaciones sociales y familiares, el surgimiento de personas enfermas, y oprimidas. Como consecuencia, el deterioro del ejercicio de la ciudadan\u00eda de los sectores m\u00e1s vulnerabilizados no se hace esperar. El derecho a participar en salud parte de reconocer la autonom\u00eda y responsabilidad de la po - blaci\u00f3n, tanto en el \u00e1mbito individual como colectivo. Adem\u00e1s, reconoce a la sociedad en su conjunto como protagonista y responsable de su propio desarrollo. Es por ello, que debemos aspirar a una participaci\u00f3n ciudadana donde conozcamos cu\u00e1ndo, d\u00f3nde y c\u00f3mo se toman las decisiones, se nos informe de la pol\u00edtica p\u00fablica, y seamos parte de los procesos de toma de decisiones (gobernanza democr\u00e1tica) integr\u00e1ndonos u organizando grupos y alianzas con di - versos sectores que abogan por los derechos humanos. A continuaci\u00f3n expongo dos ejemplos de grupos que reconociendo la importancia de la ciudadan\u00eda emancipadora, creyendo firmemente en la gobernanza democr\u00e1tica y defendiendo fehacientemente el derecho humano a la salud, se dieron a la tarea de forjar una agenda en com\u00fan para Puerto Rico. ALIANZA DE SALUD P ARA EL PUEBLO n La Alianza de Salud para el Pueblo nace en julio del a\u00f1o 2011. Es un grupo multisectorial de orientaci\u00f3n salubrista, voluntario, sin fines de lucro compuesto inicialmente por la Uni\u00f3n General de Trabajadores y el grupo A SU Salud, Inc. Su propuesta es establecer un Sistema 274 Universal de Salud con Pagador \u00danico para Puerto Rico. Un sistema universal de salud (SUS) es uno que atiende las necesidades de salud de todos nuestros habitantes de una manera integrada, incluyendo el cuidado directo de los individuos y la atenci\u00f3n a las condiciones sociales, e intervenciones poblacionales que facilitan, promueven y determinan la salud y previenen la enfermedad. Como parte de sus esfuerzos, y luego de varios a\u00f1os del grupo A SU Salud, Inc. estudiar mo - delos de salud a nivel internacional, consultar con expertos en el \u00e1rea de pol\u00edtica econ\u00f3mica en salud, economistas, abogados en materia de salud y reglamentaci\u00f3n estatal y federal, la Alianza de Salud para el Pueblo junto a m\u00e1s de una veintena de organizaciones, en el mes de mayo 2013 someti\u00f3 por petici\u00f3n el Proyecto de la C\u00e1mara 1185. \u00c9l mismo reconoci\u00f3 como principio rector el derecho a la Salud. El pasado mes de diciembre de 2015, luego de m\u00faltiples esfuerzos el P . de la C. 1185 fue firmado por el gobernador, convirtiendo este proyecto en la actual Ley 235, creando el Primer Consejo Multisectorial del Sistema de Salud de Puerto Rico electo por los diversos grupos de la sociedad civil. El Consejo viabilizar\u00e1 la implementaci\u00f3n de un Sistema de Salud justo reconociendo la salud como un derecho y no como un bien de consumo. Este Consejo garantizar\u00e1 la representaci\u00f3n de todos los sectores en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y toma de deci - siones del sistema de salud, ejerciendo la gobernanza democr\u00e1tica, transparente y participativa. Dentro de los principios rectores de la Ley 235 se encuentran: a. La salud es un derecho humano. Es un asunto de naturaleza \u00e9tica, de justicia y de derechos humanos sobre el \u00e1nimo de lucro. La salud no debe ser visualizada ni manejada como un bien de consumo m\u00e1s. b. El modelo organizacional a recomendar deber\u00e1: Permitir el acceso a los servicios y ne - cesidades de salud de todos los habitantes de Puerto Rico de manera integral, igualitaria y justa; Viabilizar la meta de reducir las desigualdades en la prestaci\u00f3n de los servicios de salud a los habitantes de Puerto Rico; Atender tanto el cuidado directo como las con - diciones sociales que determinan la salud, ser lo m\u00e1s abarcador posible, incluyendo la planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y la integraci\u00f3n de servicios por niveles, desde la prevenci\u00f3n y el cuidado primario, hasta cuidados hospitalarios y de rehabilitaci\u00f3n. Integraci\u00f3n de servicios de salud mental, uso de sustancias y salud en general. c. Adaptarse a las particularidades de Puerto Rico con el modelo de financiamiento m\u00e1s ade - cuado, sin importar g\u00e9nero, edad, origen, impedimento, ideolog\u00eda o afiliaci\u00f3n pol\u00edtica, raza, orientaci\u00f3n sexual, identidad de g\u00e9nero, condici\u00f3n econ\u00f3mica, condici\u00f3n de salud y con - dici\u00f3n social. d. Ser fiscalizado de una forma transparente y participativa e. Garantizar la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n de la calidad y resultados y velar por 275 la creaci\u00f3n de recursos para el sistema tales como recursos humanos, medicamentos, faci - lidades y tecnolog\u00eda e investigaci\u00f3n. f. Organizar la prestaci\u00f3n de servicios de manera que contin\u00fae siendo combinada como hasta ahora, tanto p\u00fablica como privada y procurar viabilizar, en lo posible que todo tipo de insti - tuciones privadas puedan ser part\u00edcipes de la prestaci\u00f3n de servicios en el modelo g. Educar para promover que participantes asuman responsabilidad social y participen a to - dos los niveles del sistema. Otro grupo que amparado en su agenda de los derechos humanos, se ha unido en una sola agen - da con la Alianza de Salud para el Pueblo para la defensa del derecho a la salud de Puerto Rico lo es el Colectivo Somos Dign@s. COLECTIVO SOMOS DIGN@S n El Colectivo Somos Dign@s nace como resultado de la preocupaci\u00f3n sobre la crisis de los de - rechos humanos y libertades civiles que quedaron evidenciados en el proceso huelgario de es - tudiantes universitarios de la Universidad de Puerto Rico de 2010, espec\u00edficamente los sucesos del Capitolio donde decenas de estudiantes, profesores y ciudadanos y ciudadanas solidarios fueron abatidos por la uniformada. Los principios que rigen este colectivo son: a) reclamos de justicia social y equidad; b) Promoci\u00f3n del respecto a la persona; y c) Proclamaci\u00f3n que todos y todas Somos Dign@s. Como parte de las actividades realizadas por el Colectivo, se encuentra la campa\u00f1a nacional por los derechos humanos, titulada \"Trayecto Dignidad\" . Dicha campa\u00f1a fue inspirada en la experiencia de los Freedom Riders o Viajeros de la Libertad de los Estados Unidos en la d\u00e9cada de los 60. Esta campa\u00f1a de educaci\u00f3n, concienciaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de los derechos humanos se lleva a cabo haciendo recorridos en guaguas por toda la isla. Este recorrido se divide en tres rutas realizadas simult\u00e1neamente donde cada guagua realiza paradas en diversos espacios p\u00fablicos tales como balnearios y plazas p\u00fablicas. Al presente, se han realizado tres campa\u00f1as a saber: a. Trayecto Dignidad 1 (2011)- realiz\u00f3 un estudio sobre la percepci\u00f3n, valoraci\u00f3n y conoci - miento sobre los derechos humanos y civiles que ten\u00eda la ciudadan\u00eda en Puerto Rico. b. Trayecto Dignidad 2 (2013)- realiz\u00f3 un estudio sobre las experiencias de discrimen y racis - mo de la ciudadan\u00eda en Puerto Rico c. Trayecto Dignidad 3 (2015)- realiz\u00f3 un estudio sobre el derecho a la salud y las experiencias con los servicios de salud y acceso por parte de la ciudadan\u00eda en Puerto Rico. 276 La campa\u00f1a Trayecto Dignidad 3 fue realizada con el auspicio de decenas de organizaciones profesionales y comunitarias tales como: A SU Salud, Inc. Alianza de Salud para el Pueblo Colegio de M\u00e9dicos Cirujanos de Puerto Rico Universidad de Puerto Rico Universidad Interamericana Uni\u00f3n General de Trabajadores Colegio de Profesionales del Trabajo Social Fundaci\u00f3n M\u00e9dica del Colegio de M\u00e9dicos Cirujanos de Puerto Rico Amnist\u00eda Internacional, Cap\u00edtulo de Puerto Rico Movimiento Pro Justicia Social SEIU Fundaci\u00f3n por un Mejor Pa\u00eds ACLU (American Civil Liberties Union), Cap\u00edtulo de Puerto Rico Colectivo Sembrando Conciencias Colegio de Abogados de Puerto Rico La misma se llev\u00f3 a cabo en marzo de 2015 y ten\u00eda como misi\u00f3n desarrollar un recorrido na - cional investigativo dirigido a la recopilaci\u00f3n de datos sobre la experiencia del pueblo con los servicios de salud. La propuesta de investigaci\u00f3n acci\u00f3n de corte cuantitativo fue sometida y aprobada por el Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de Sujetos Humanos en la Investigaci\u00f3n del Recin - to de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico. Este tipo de investigaci\u00f3n integra varias t\u00e9cnicas para la participaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la problem\u00e1tica bajo estudio: a) Dimensi\u00f3n investigativa, b) Dimensi\u00f3n art\u00edstica, c) Dimensi\u00f3n educativa, y d) Dimensi\u00f3n acci\u00f3n socio po - l\u00edtica. Como parte de la dimensi\u00f3n investigativa, se administr\u00f3 una encuesta con 39 preguntas cerradas y una pregunta abierta. Sus prop\u00f3sitos eran: Explorar con ciudadanos y ciudadanas alrededor de la isla las experiencias con el acceso a servicios de salud en Puerto Rico. Explorar el conocimiento que ellos y ellas tienen sobre el derecho a la salud como un derecho humano. Como parte del trabajo educativo se repartieron 1,500 expedientes educativos, se realizaron 277 adiestramientos de capacitaci\u00f3n para todo el personal que asisti\u00f3 en la campa\u00f1a; se distribu - yeron 5,000 documentos educativos a la ciudadan\u00eda; y se realizaron conversatorios p\u00fablicos durante el Trayecto. Adem\u00e1s, la Federaci\u00f3n de M\u00e9dicos del Colegio de M\u00e9dicos Cirujanos de Puerto Rico llev\u00f3 a cabo cl\u00ednicas de salud ambulatorias en cada una de las regiones y paradas realizadas. En relaci\u00f3n al componente de las artes y la m\u00fasica, el colectivo Sembrando Con - ciencias de la Escuela de Artes Pl\u00e1sticas realiz\u00f3 actividades utilizando la pintura corporal, la m\u00fasica y expresiones teatrales todas alusivas al tema del derecho a la salud, cautivando a toda la ciudadan\u00eda durante los tres d\u00edas de recorrido. En cuanto a la dimensi\u00f3n pol\u00edtica, el Colectivo Som@s Dign@s en compa\u00f1\u00eda de otras organizaciones se unieron a diversas actividades de corte pol\u00edtico, reiterando su apoyo a la defensa del derecho a la salud a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en vistas p\u00fablicas en el Senado en respaldo al PC 1185, vistas en el Colegio de Abogados de Puerto Rico y manifestaciones en el Capitolio. Los resultados de la campa\u00f1a Trayecto 3 se encuentran en proceso de publicaci\u00f3n. Sin embargo, aqu\u00ed se comparten alguna de las voces recogidas a trav\u00e9s de esta experiencia: \"La salud no debe ser un negocio\" (TD3); \"Necesitamos un sistema de salud que nos respete como seres humanos\" (TD4); \"Por no atender a mi madre a tiempo, le dio un derrame cerebral\" (TD5); \"Y o fui uno que cuando fui diagnosticado con c\u00e1ncer se me hizo tan dif\u00edcil el tratamiento en Puerto Rico que tuve que viajar y tuve que renunciar a mi trabajo de enfermer\u00eda, todo fue tan dif\u00edcil. \" (TD2); \"El gobierno deber\u00eda ser el encargado de la salud y no las aseguradoras\" (TD6). SOM@S DIGN@S Y LA ALIANZA: UNA SOLA AGENDA n En este tr\u00e1nsito en lucha por el derecho a la salud del pueblo de Puerto Rico, el Colectivo Som@s Dign@s y la Alianza de Salud para el Pueblo han unido esfuerzos y voces con una agen - da en com\u00fan. Actualmente, entre los proyectos compartidos se encuentran: La implementaci\u00f3n del Proyecto Latinoamericano de Capacitaci\u00f3n, Intercambio de Cono - cimiento y Desarrollo de Sistemas Universales de Salud. La publicaci\u00f3n de los resultados finales de \"Trayecto Dignidad 3\" para conocimiento de la comunidad acad\u00e9mica y comunidad en general. El desarrollo de un seminario en derecho a la salud a realizarse con la colaboraci\u00f3n de pro - fesores de la Universidad de Puerto Rico y Universidad Interamericana. Insertarnos en una participaci\u00f3n activa en el Consejo Multisectorial de Salud creado por virtud de la Ley #235, antes P de la C. 1185. Continuar los procesos de conciencia-acci\u00f3n y educaci\u00f3n de diversos sectores sobre dere - cho a la salud y sistema universal de salud.278 Continuar con la realizaci\u00f3n de foros comunitarios, acad\u00e9micos y profesionales Integraci\u00f3n de la Alianza y el Colectivo Som@s Dign@s a otras alianzas y colectivos Planificaci\u00f3n de Trayecto Dignidad 4 CONCLUSI\u00d3N n Esperamos que estas ponencias sirvan como ejemplos de lo valioso e importante de los trabajos desde la sociedad civil rebelada en lucha por una sociedad m\u00e1s justa para todos y todas. Para concluir, parece muy acertada una cita de los escritores Joan Benach, Montse Vergara y Carles Muntaner del 2008 en el que nos invitan a comprometernos con la defensa del derecho a la salud en tiempos de tanta barbarie: En un tiempo de inmoralidad y barbarie, donde el pragmatismo todo lo invade, la codicia es omnipresente, se idolatra al dinero, se manipula la informaci\u00f3n, se falsea la historia, y donde casi todo se maquilla, es preciso comprometerse con el derecho a la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud que deben tener todos los habitantes del planeta. No caben excusas, nos va en ello nuestra salud. (Benach, Vergara & Muntaner, 2008). b279 BIBLIOGRAF\u00cdA Benach, J., Vergara, M., & Muntaner, C. (2008). Desigualdad en salud: la mayor epidemia del siglo XXI . Papeles, 103, 29-40. Accesado en https://www.fuhem.es/media/cdv/file/biblioteca/PDF%20Papeles/103/desigualdad_en_salud_.pdf Boaventura de Sousa Santos. (2002). Hacia una concepci\u00f3n multicultural de los derechos humanos . Bogot\u00e1: ILSA. El otro Derecho, 28, 59- 83. Accesado en http://www.uba.ar/archivos_ddhh/image/Sousa%20-%20Concepci%C3%B3n%20multicultural%20de%20DDHH.pdf Bustelo, E. (1998). Expansi\u00f3n de la Ciudadan\u00eda y Construcci\u00f3n Democr\u00e1tica. Todos Entran. Propuestas para Sociedades Excluyentes . Unicef-Colecci\u00f3n de Cuadernos de Debate. Santa Fe, Bogot\u00e1, Colombia. Bustelo, E. (2008). La Pol\u00edtica Social Sin Pol\u00edtica. Trabajo presentado al Encuentro Internacional Pol\u00edticas Sociales e Institucionalidad P\u00fablica . Organizado por la Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Quito, Ecuador. 28 al 30 de abril de 2008. Custo, E. (2008). Salud mental y ciudadan\u00eda: Una perspectiva desde el Trabajo Social . Argentina: Editorial M.; Sabeti, C. & R\u00edos, C. Visiones Te\u00f3ricas acerca de la Ciudadan\u00eda Social. Kairos . Revista de Temas Sociales. 10, (18). La participaci\u00f3n ciudadana en la sanidad p\u00fablica catalana: Concepto, An\u00e1lisis y Propuestas . www.caps.cat Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Oficina del Alto Comisionado. Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos . http://www. ohchr.org/SP/ProfessionalInterest/Pages/CCPR.aspxhttp://www.asturias.es/ Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Oficina del Alto Comisionado. Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales . http://www.ohchr.org/SP/ProfessionalInterest/Pages/CESCR.aspx Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos . http://www.un.org/es/documents/udhr/280 281 ENFOQUE DEL DEPARTAMENTO DE SALUD HACIA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD EN PUERTO RICO YISELLY V\u00c1ZQUEZ GUZM\u00c1N DEPARTAMENTO DE SALUD PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N1 La estructura del Departamento de Salud de Puerto Rico incluye el componente de Promoci\u00f3n de la Salud. El mismo es liderado por la Secretar\u00eda Auxiliar para la Promoci\u00f3n de la Salud (SAPS). Dicha dependencia del Departamento de Salud fue creada por la Orden Administra - tiva 179 de enero del 2003. La SAPS fomenta la reorientaci\u00f3n de los servicios cl\u00ednicos hacia un modelo basado en la promoci\u00f3n y el mantenimiento de la salud a nivel regional, municipal y finalmente hacia un nivel de comunidad. Promueve, adem\u00e1s, la consolidaci\u00f3n de alianzas inter - sectoriales que eviten la duplicidad de servicios, que integren los recursos disponibles, fomente la participaci\u00f3n ciudadana y enfatice en el seguimiento fundamentado en la evaluaci\u00f3n conti - nua de los esfuerzos realizados. La SAPS agrupa programas y actividades dirigidas al bienestar pleno del individuo, enfocadas en el mantenimiento y fomento de la salud. Tiene como meta fomentar la participaci\u00f3n ciuda - dana en asuntos relacionados con la promoci\u00f3n de la salud de forma integrada y coordinada, desde un contexto comunitario y de acuerdo con las necesidades y prioridades identificadas por los residentes de las comunidades. Sus programas est\u00e1n dirigidos a modificar la conducta individual para fomentar que las personas adopten estilos de vida m\u00e1s saludables y adquieran las herramientas necesarias para hacerlo en su entorno social. Durante la Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica, la SAPS tuvo la oportunidad de presentar diversos proyectos que evidencian el trabajo para la promoci\u00f3n de estilos de vida saludable y la reducci\u00f3n de la carga de las enfermedades cr\u00f3nicas en Puerto Puerto Rico. 1 Colaboraron en la preparaci\u00f3n de esta presentaci\u00f3n las siguientes personas: Sr. Antonio Cases Rosario; Lcda. Bianca Escotto Mo - rales; Lcda. Ibis Montalvo F\u00e9lix, Dra. Jessica Irizarry Ramos, Sr. John Rodr\u00edguez Adames, Sr. Kelvin Cintr\u00f3n Torres, Sr. Leonardo P\u00e9rez Rivera, Sra. Lizzie Flores, Sr. Marcos Felici Giovanini, Sra. Mayra Hern\u00e1ndez F\u00e9lix, Sra. Miriam Ramos Col\u00f3n, Sra. Swanni Oliveras S\u00e1nchez y el Dr. William Torres Figueroa. Se reconoce la labor de edici\u00f3n de la doctora Madeline Reyes Garc\u00eda. 282 En nuestro pa\u00eds, seis de las primeras causas de muerte son enfermedades cr\u00f3nicas, siendo el c\u00e1ncer, las enfermedades cardiovasculares, la diabetes y el Alzheimer las principales, con tasas ajustadas (por 100,000 habitantes) que van desde 115.5 hasta 47, respectivamente (Departamen - to de Salud, 2015). Cada una de estas condiciones de salud son prevenibles y sus complicaciones pueden ser menores si se atienden por medio de la adopci\u00f3n de estilos de vida saludables. Al considerar lo antes expuesto, la SAPS ha desarrollado iniciativas y alianzas que garantizan la atenci\u00f3n a asuntos de salud prioritarios en Puerto Rico. En primer lugar se dise\u00f1\u00f3 una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n en salud dirigida a promover el consumo de agua, resaltando sus beneficios y presentando los da\u00f1os de las bebidas azucaradas. Esta campa\u00f1a, con el lema \u00a1Agua es lo que es! Fue rese\u00f1ada alrededor de todo Puerto Rico en medios de prensa escrita, redes sociales, tele - visi\u00f3n, afiches en oficinas regionales de agencias de gobierno, as\u00ed como la creaci\u00f3n de murales. La iniciativa y sus resultados se presentaron en una de las dos sesiones especiales de la SAPS. La sesi\u00f3n titulada: Promoci\u00f3n del agua en la prevenci\u00f3n de obesidad y costos de Salud en Puerto Rico rese\u00f1\u00f3 los esfuerzos de Puerto Rico, Nueva Y ork y M\u00e9xico para la promoci\u00f3n del consumo de agua y la disminuci\u00f3n del consumo de bebidas azucaradas. En dicha sesi\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo un panel compuesto por el Sr. Kelvin Cintr\u00f3n, facilitador de promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la SAPS, el Sr. Jeffrey Escoffier, ex director de medios en salud y mercadeo para el Departamento de Salud e Higiene Mental de Nueva Y ork, el Sr. Alejandro Calvillo, director de El Poder del Consumidor en M\u00e9xico y la Hon. Luisa \"Piti\" G\u00e1ndara de la C\u00e1mara de Representantes de Puerto Rico. Esta \u00faltima hizo especial menci\u00f3n a la aprobaci\u00f3n de la ley 256 del 31 de diciembre de 2015 que permite a los consumidores seleccionar el agua como bebida, sin costo adicional, al comprar un combo en un restaurante de comida r\u00e1pida. La sesi\u00f3n cont\u00f3 una participaci\u00f3n estimada de m\u00e1s de 30 profesionales de la salud y fue divulgada mediante comunicado de prensa post-evento, generando cobertura en 4 peri\u00f3dicos impresos y m\u00e1s de 10 medios digitales locales e internacionales. Todos expusieron el \u00e9xito de iniciativas de comunicaci\u00f3n en salud y pol\u00edtica p\u00fablica para reducir el consumo de bebidas azucaradas, ya que existe una clara asociaci\u00f3n entre \u00e9ste y el desarrollo de obesidad y otras condiciones cr\u00f3nicas. Nueva Y ork rese\u00f1\u00f3 que su campa\u00f1a \"Pouring the Pounds\" logr\u00f3 m\u00e1s de 1.5 millones de impresiones digitales de la campa\u00f1a y des - alent\u00f3 el consumo de bebidas azucaradas en m\u00e1s de 45% de encuestados en su regi\u00f3n. M\u00e9xico, destac\u00f3 que la implementaci\u00f3n de un impuesto logr\u00f3 recaudos de 18 mil millones de pesos mexicanos en el primer a\u00f1o y sobre estos productos logr\u00f3 un descenso en el consumo de 8% de bebidas azucaradas y un descenso de consumo de refrescos de 6% aproximadamente entre la poblaci\u00f3n durante el primer a\u00f1o. La siguiente sesi\u00f3n especial: El camino andado: Rese\u00f1a de esfuerzos de Promoci\u00f3n de la Salud en Puerto Rico present\u00f3 los trabajos de las divisiones y programas de la SAPS desde la expe - riencia en: alianzas y colaboraciones (Divisi\u00f3n para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades 283 Cr\u00f3nicas), trabajo para el desarrollo y la promoci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica (Divisi\u00f3n de Control de Tabaco y Salud Oral), movilizaci\u00f3n comunitaria para promover la salud de los individuos y su entorno (Programa de Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n) y la promoci\u00f3n de escenarios de trabajo saluda - bles (Programa de Salud y Bienestar). Se resalt\u00f3 el trabajo que realiza la SAPS para la promoci\u00f3n de estilos de vida saludables, principalmente la nutrici\u00f3n balanceada y la actividad f\u00edsica, as\u00ed como el manejo de las principales condiciones cr\u00f3nicas. Las alianzas y colaboraciones son esenciales para atender asuntos de salud p\u00fablica. Es por esta raz\u00f3n que desde la Divisi\u00f3n para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades Cr\u00f3nicas se han gestado un sinn\u00famero de colaboraciones relacionadas con el Plan de Acci\u00f3n para el Control de Enfermedades Cr\u00f3nicas en Puerto Rico 2014-2020, bajo la premisa de los \u00e1mbitos para la prevenci\u00f3n y el control: Epidemiolog\u00eda y Vigilancia, Enlaces Cl\u00ednico Comunitarios, Sistema de Salud y Cambios Ambientales. Algunos ejemplos exitosos se han gestado desde la Alianza para el Control de Enfermedades Cr\u00f3nicas y el Grupo Asesor de Alzheimer, desarrollando iniciativas de capacitaci\u00f3n a profesionales y concienciaci\u00f3n en asuntos medulares para la atenci\u00f3n adecua - da de las enfermedades cr\u00f3nicas. El componente de pol\u00edtica p\u00fablica es otro asunto de inter\u00e9s para la SAPS. La Divisi\u00f3n de Control de Tabaco expuso su experiencia en el trabajo con la defensa y promoci\u00f3n de m\u00e1s de 10 pol\u00edticas p\u00fablicas a nivel estatal y el trabajo con m\u00e1s de 20 municipios. Dichos esfuerzos son sumamente exitosos. Evidencia de esto es la prevalencia total de uso de tabaco en Puerto Rico: 11.3%, una de las m\u00e1s bajas entre estados y territorios de los Estados Unidos. El trabajo de pol\u00edtica p\u00fablica se complementa con iniciativas de comunicaci\u00f3n en salud y el apoyo de la l\u00ednea de cesaci\u00f3n de fumar. En t\u00e9rminos del trabajo directo con la comunidad, el Programa de Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n tie - ne la oportunidad de dise\u00f1ar intervenciones educativas en torno a las prioridades de la SAPS y presentarlos a grupos en comunidad. Este elemento resulta fundamental, pues a trav\u00e9s de estos trabajos se recopilan experiencias, se llevan los mensajes clave y se reajustan las estrategias, para que trabajen en funci\u00f3n de los principios de la SAPS. Por otra parte, para atender el componente de salud corporativa, el Programa de Salud y Bienestar ofrece la asistencia t\u00e9cnica a los patronos para establecer de forma coordinada e integral estrategias, programas, pol\u00edticas, beneficios, en - tornos y v\u00ednculos con la comunidad circundante al centro de trabajo para promover el bienestar y seguridad de los empleados. El personal de la SAPS present\u00f3 adem\u00e1s varias sesiones orales, entre las que se encuentran: Proyecto Demostrativo de Sistema de Salud Integrados: Promoci\u00f3n de estilos de vida saludables para la prevenci\u00f3n y automanejo de enfermedades cr\u00f3nicas en la Regi\u00f3n Noroeste de Puerto 284 Rico, donde se rese\u00f1aron las iniciativas dise\u00f1adas e implementadas en siete municipios del no - roeste de la isla (Aguada, Aguadilla, A\u00f1asco, Isabela, Moca, San Sebasti\u00e1n y Rinc\u00f3n) con una visi\u00f3n que integra al equipo del Departamento de Salud con el personal cl\u00ednico de los principales grupos m\u00e9dicos de la regi\u00f3n y los gobiernos municipales, utilizando como marco de referencia el Modelo de Cuidados Cr\u00f3nicos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Otras presentaciones de iniciativas de la SAPS rese\u00f1aron esfuerzos de maneras diversas. A con - tinuaci\u00f3n se presentan dos ejemplos. El trabajo con la comunidad desde un enfoque biopsi - cosocial, utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de foto-voz para presentar el trabajo en comunidad que realiza el Programa de Promoci\u00f3n y Educaci\u00f3n. El foto-voz es una herramienta de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa que emplea la fotograf\u00eda para ayudar a las personas a identificar, representar y fortalecer su comunidad. Esta experiencia le permiti\u00f3 al equipo del programa mostrar c\u00f3mo se atienden los principales factores de riesgo: nutrici\u00f3n, actividad f\u00edsica, cesaci\u00f3n de uso de tabaco y salud socioemocional. El rol de las colaboraciones para combatir el sobrepeso y la obesidad en Puerto Rico comparti\u00f3 los logros y aprendizajes de la colaboraci\u00f3n de la SAPS con la Fundaci\u00f3n El \u00c1ngel del ex boxeador profesional Miguel Cotto para el desarrollo e implantaci\u00f3n de iniciati - vas de prevenci\u00f3n de obesidad infantil en Puerto Rico. Otras actividades realizadas por la SAPS en los a\u00f1os recientes se presentaron mediante carte - les. Esto les permit\u00eda a los participantes compartir experiencias y establecer posibles colabo - raciones con otros campos en el \u00e1rea de la salud. Algunos de los temas rese\u00f1ados se presentan a continuaci\u00f3n: Proyecto especial de expansi\u00f3n del Programa de Salud Oral del Departamento de Salud : expli - ca el proyecto especial de expansi\u00f3n del Programa a partir del 2012 al ser recipientes de fon - dos HRSA- Oral Health Workforce for State Activities. El programa tuvo la capacidad de re - clutar personal de apoyo administrativo, la Oficial Dental del Estado y personal profesional dental: dentistas y asistentes dentales con funciones expandidas que permiti\u00f3 el incremento de los servicios a las escuelas del sistema de educaci\u00f3n p\u00fablica del pa\u00eds y el establecimiento y liderazgo de la Coalici\u00f3n de Salud Oral. Se integr\u00f3 por primera vez, el componente cl\u00ednico preventivo donde adem\u00e1s de proveer educaci\u00f3n sobre salud oral, se realizaban ex\u00e1menes orales , aplicaci\u00f3n de barniz de fluoruro y referidos. Se hicieron esfuerzos de capacitaci\u00f3n a profesionales de la salud y dentistas de diversas regiones promoviendo el voluntarismo e integraci\u00f3n del profesional con la comunidad y en esfuerzos de salud p\u00fablica. Uso de tabaco en la poblaci\u00f3n de mujeres lesbianas y bisexuales en Puerto Rico durante el per\u00edodo de 2011-2013 : La literatura cient\u00edfica ha demostrado que las mujeres lesbianas y bisexuales reportan mayor prevalencia de uso de tabaco en comparaci\u00f3n con las mujeres heterosexuales. El objetivo principal de este estudio fue realizar el primer perfil epide - miol\u00f3gico a nivel poblacional sobre uso de tabaco en las mujeres lesbianas y bisexuales 285 en Puerto Rico. Como objetivo secundario, se determin\u00f3 si existen diferencias estad\u00edsti - camente significativas en relaci\u00f3n a la prevalencia de condiciones de salud entre mujeres lesbianas, bisexuales y heterosexuales que fuman. Utilizando la metodolog\u00eda de un estudio transversal se analizaron los datos del \"Puerto Rico Behavioral Risk Surveillance System\" durante el periodo de 2011-2013. Mediante un an\u00e1lisis univariado se obtuvo el perfil epidemiol\u00f3gico sobre uso de tabaco en las mujeres lesbianas y bisexuales. De igual forma, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis bivariado para comparar a las mujeres lesbianas, bisexuales y heterosexuales que fuman e identificar si existen dife - rencias estad\u00edsticamente significativas en t\u00e9rminos de condiciones de salud. Las mujeres lesbianas (22.6%) y bisexuales (39.8%) reportaron mayor prevalencia de uso de tabaco en comparaci\u00f3n con las mujeres heterosexuales (8.3%) (p<.001). Al comparar los tres grupos, las mujeres lesbianas que fuman reportaron mayor prevalencia de sobrepeso/ obesidad, angina o enfermedad coronaria y depresi\u00f3n en comparaci\u00f3n con las mujeres bisexuales y heterosexuales que fuman. En t\u00e9rminos de las mujeres bisexuales que fuman, estas reportaron mayor prevalencia de artritis, diabetes e hipercolesterolemia en com - paraci\u00f3n con las mujeres lesbianas y heterosexuales que fuman. Finalmente, las mujeres heterosexuales que fuman reportaron mayor prevalencia de ataques al coraz\u00f3n, apoplej\u00eda, asma, COPD, enfermedad renal e hipertensi\u00f3n en comparaci\u00f3n con las mujeres lesbianas y bisexuales que fuman. Los resultados del estudio pueden ser utilizados en el mejora - miento de los programas de cesaci\u00f3n de fumar existentes con el fin de alcanzar efectiva - mente a la poblaci\u00f3n de mujeres lesbianas y bisexuales. Puerto Rico, una isla libre de humo de tabaco: \u00bfC\u00f3mo lo logramos y hacia d\u00f3nde nos diri - gimos?: El objetivo principal de este trabajo es establecer c\u00f3mo los esfuerzos realizados por diferentes entidades han contribuido a que Puerto Rico sea una isla libre de humo de tabaco. Como objetivo secundario se exponen los pr\u00f3ximos pasos a seguir, seg\u00fan el Plan Estrat\u00e9gico de Control de Tabaco 2016-2020. Las siguientes fuentes de datos fueron ana - lizadas: Microjuris, Puerto Rico \"Behavioral Risk Factor Surveillance System\" , Consulta Juvenil, Departamento de Hacienda y el Plan Estrat\u00e9gico de Control de Tabaco 2016- 2020. La prevalencia de uso de tabaco en Puerto Rico disminuy\u00f3 de 14.8% en el 2011 a 11.3% en el 2014. Este logro posicion\u00f3 a la isla entre las jurisdicciones de Estados Unidos con las prevalencias de uso de tabaco m\u00e1s bajas en la naci\u00f3n. Como parte de los objetivos de los Centros de Control de Enfermedades del Gobierno Federal se estableci\u00f3 que para el a\u00f1o 2020 los estados y territorios deber\u00edan reducir la prevalencia de uso de tabaco a 12% o menos. Al analizar los datos, podemos observar que desde el 2013 Puerto Rico ha sobrepasado la meta establecida por el gobierno federal. La pol\u00edtica p\u00fablica establecida, el acceso a servicios de cesaci\u00f3n, las campa\u00f1as educativas, as\u00ed como estrategias basadas en evidencia han contribuido a la reducci\u00f3n del fumar en Puerto Rico.286 Mediante este trabajo queda establecido que la reducci\u00f3n de la prevalencia de uso de tabaco ha sido el producto de un esfuerzo conjunto del sector p\u00fablico, el sector privado y la acade - mia. Para mantener e incrementar los logros alcanzados es necesario continuar trabajando en la disminuci\u00f3n de la prevalencia de uso de tabaco mediante estrategias basadas en evi - dencia que se ajusten a la necesidad actual de nuestra poblaci\u00f3n. Perfil de salud la poblaci\u00f3n Lesbiana, Gay, Bisexual, Transg\u00e9nero y Transexual (LGBTT) en Puerto Rico durante el periodo de 2011-2013 : El objetivo de este estudio fue realizar un perfil epidemiol\u00f3gico de salud de la Poblaci\u00f3n LGBTT en Puerto Rico durante el periodo 2011- 2013. De igual forma, se compararon la poblaci\u00f3n LGBTT con la poblaci\u00f3n heterosexual para establecer si existen diferencias estad\u00edsticamente significativas en t\u00e9rminos de las condiciones de salud m\u00e1s prevalentes. El estudio es de tipo transversal y se analizaron los datos del \"Puerto Rico Behavioral Risk Surveillance System\" correspondiente a los a\u00f1os 2011, 2012 y 2013. El perfil sociodemogr\u00e1fico y las prevalencias de las condiciones de salud se obtuvieron mediante un an\u00e1lisis univariado. El an\u00e1lisis bivariado se realiz\u00f3 para comparar la poblaci\u00f3n LGBTT y la poblaci\u00f3n heterosexual en t\u00e9rminos de condiciones de salud. Seg\u00fan los datos analizados du - rante el per\u00edodo 2011-2013, el 1.8% de la personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s reportaron ser parte de la poblaci\u00f3n LGBTT. En t\u00e9rminos de salud, las condiciones m\u00e1s prevalentes en esta poblaci\u00f3n fueron el colesterol elevado, artritis, diabetes, asma, entre otras. De igual forma, la poblaci\u00f3n LGBTT report\u00f3 tener mayor riesgo de padecer c\u00e1ncer de la piel, enfermedad renal y diabetes en comparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n heterosexual. La equidad en salud es la base para el desarrollo de las sociedades. Por tal raz\u00f3n, es de suma importancia continuar fomentando la recolecci\u00f3n, an\u00e1lisis y diseminaci\u00f3n de datos a nivel poblacional de los grupos marginados. Esto permitir\u00e1 que obtengamos un panorama m\u00e1s claro de las necesidades existentes en estos grupos, lo que contribuir\u00e1 a alcanzar la equidad en salud. Campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n: Act\u00faa hoy...saborea el ma\u00f1ana: prevenir y controlar la diabetes est\u00e1 en tu plato: La campa\u00f1a educativa tuvo el prop\u00f3sito de fomentar el consumo de alimen - tos saludables a trav\u00e9s del ciclo de vida para prevenir y controlar la diabetes, aceptando la convocatoria de la Federaci\u00f3n Internacional de Diabetes y la OMS en respuesta a la preocu - paci\u00f3n por el crecimiento de la amenaza sanitaria que supone la diabetes. El Departamento de Salud de Puerto Rico estableci\u00f3 una Alianza Interagencial entre la Oficina de la Primera Dama del Gobierno de PR; Oficina del Procurador del Paciente; Oficina del Procurador de las Personas de Edad Avanzada; Departamento de Educaci\u00f3n; Programa WIC; Comisi\u00f3n de Alimentaci\u00f3n y Nutrici\u00f3n; Programa de Salud y Bienestar; Quality Improvement Profes - sional Research Organization, Inc. (QIPRO)/TMF; Fundaci\u00f3n Sugar Free Kids y la Alianza para el Control de Enfermedades Cr\u00f3nicas en Puerto Rico para desarrollar e implementar en diferentes escenarios actividades alusivas a la campa\u00f1a educativa. La campa\u00f1a cont\u00f3 con estrategias difundidas por la redes sociales y a trav\u00e9s de la entidades participantes; desarro -287 llo de una c\u00e1psula de concienciaci\u00f3n para radio y televisi\u00f3n con la participaci\u00f3n de la Pri - mera Dama Wilma Pastrana Jim\u00e9nez; gu\u00eda sugerida de actividades para la implementaci\u00f3n de la campa\u00f1a; afiches alusivos a cada ciclo de vida y cada tipo de diabetes y divulgaci\u00f3n y difusi\u00f3n a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. Como resultado, se unieron otras entida - des y celebraron actividades educativas y de capacitaci\u00f3n en todo el pa\u00eds. Estrategias de automanejo de enfermedades cr\u00f3nicas: Empoderando a la poblaci\u00f3n en Puerto Rico: La Divisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Control de Enfermedades Cr\u00f3nicas del Departamento de Salud de Puerto Rico implementa los siguientes modelos de auto manejo de enferme - dades cr\u00f3nicas los cuales son estrategias basadas en evidencia: 1. \"Tomando Control de Su Salud\"(CDSMP) y \"Manejo Personal de la Diabetes\"(DSMP) son dos programas indepen - dientes desarrollados por la Universidad de Stanford. CDSMP est\u00e1 dirigido a la poblaci\u00f3n con condiciones cr\u00f3nicas y DSMP dirigido a la poblaci\u00f3n con diabetes. Estos programas permiten a esta poblaci\u00f3n mantener y/o mejorar su condici\u00f3n de salud, ayud\u00e1ndolos a con - servar su independencia en la comunidad y reduciendo sus gastos m\u00e9dico- hospitalarios. Se discuten temas como: t\u00e9cnicas para lidiar con frustraci\u00f3n, fatiga, dolor; ejercicio y ac - tividad f\u00edsica- flexibilidad, fortaleza; comunicaci\u00f3n efectiva- familia, m\u00e9dicos; nutrici\u00f3n; c\u00f3mo evaluar nuevos tratamientos y uso apropiado de medicamentos. 2. Programa Educa - tivo de Empoderamiento en Diabetes (DEEP , por sus siglas en ingl\u00e9s) desarrollado por la Universidad de Illinois en Chicago. Este programa provee las herramientas para manejar mejor la condici\u00f3n con el fin de reducir las complicaciones y llevar vidas m\u00e1s saludables y duraderas bas\u00e1ndose en principios de capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n para adultos. Los m\u00f3dulos son: entendiendo el cuerpo humano; la diabetes y sus factores de riesgo; monitoreo; ac - tividad f\u00edsica; nutrici\u00f3n; complicaciones; medicaci\u00f3n y prevenci\u00f3n; comunicaci\u00f3n con su proveedor y manejo de estr\u00e9s. Se han establecido acuerdos de colaboraci\u00f3n entre entidades como Centros de Salud Primaria; Acci\u00f3n Social, Aseguradoras de Salud y Consejo Renal entre otras. Entre el 2014-2015 se han adiestrado alrededor de 150 l\u00edderes en ambos mode - los. Se han realizado alrededor de 100 talleres en la comunidad impactando a m\u00e1s de 1,500 personas con condiciones cr\u00f3nicas a trav\u00e9s de la isla. Registro Electr\u00f3nico de Alzheimer: Datos para describir el perfil epidemiol\u00f3gico de las perso - nas que viven con Alzheimer en PR : La enfermedad de Alzheimer (EA) es la cuarta causa de muerte en Puerto Rico (PR). En 1999, la Asamblea Legislativa aprob\u00f3 un proyecto de Ley estableciendo el Registro de Alzheimer (RA) en el Departamento de Salud de P .R. A pesar de que hubo varios esfuerzos para establecer el Registro, no fue hasta el 1 de mayo de 2014, que se inaugur\u00f3 un registro electr\u00f3nico que puede accederse por el internet. El objetivo de este trabajo es presentar el an\u00e1lisis de los datos del Registro. El RA recibe datos de casos de personas con EA de 45 hospitales y de varios m\u00e9dicos. La informaci\u00f3n recibida inclu -288 ye datos sociodemogr\u00e1ficos, historial m\u00e9dico y familiar y tratamiento farmacol\u00f3gico entre otros. El RA provee el mecanismo de minimizar los duplicados mediante la creaci\u00f3n de un identificador \u00fanico. La base de datos que se genera es f\u00e1cil de exportar a otros paquetes de an\u00e1lisis estad\u00edsticos. El paquete estad\u00edstico utilizado es R versi\u00f3n 3.1.2. Hasta abril de 2016 se han reportado 9,662 casos al RA, lo que representa aproximadamente el 28% de los casos diagnosticados en PR. La mayor\u00eda de los casos eran mujeres (64.5%) y ten\u00edan 65 a\u00f1os o m\u00e1s de edad (97.4%). Los municipios con mayor n\u00famero de casos reportados por cada 1000 habitantes de 65 a\u00f1os o m\u00e1s lo fueron Dorado, Ponce y Mayag\u00fcez. Las comorbilidades m\u00e1s comunes eran diabetes y enfermedades cardiovasculares. Casi todos los casos reportados ten\u00edan seguro m\u00e9dico. La distribuci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de los casos reportados al RA, es similar a las reportadas en otros estudios poblacionales. En el futuro se redoblar\u00e1 el esfuer - zo para incluir m\u00e1s proveedores que reporten al RA, de la manera m\u00e1s completa posible. Esto permitir\u00e1 entender mejor el perfil epidemiol\u00f3gico de la EA en P .R. y permitir\u00e1 planifi - car servicios para las personas con EA, sus cuidadores y familiares. Evaluaci\u00f3n sobre el conocimiento de la enfermedad de Alzheimer en Centros de Servicios M\u00fal - tiples en Puerto Rico : La transici\u00f3n demogr\u00e1fica en Puerto Rico (PR) ha tra\u00eddo consigo unos cambios epidemiol\u00f3gicos que afectan la prestaci\u00f3n de servicios de salud. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n ha venido acompa\u00f1ado con un aumento en las enfermedades relacionadas a la cognici\u00f3n. La enfermedad de Alzheimer (EA), un trastorno neuro-cognitivo, ocupa la cuarta causa de muerte en Puerto Rico. Se estima que su prevalencia ir\u00e1 en aumento, ya que el primer factor de riesgo para desarrollarla es la edad avanzada. El objetivo del estudio fue explorar el conocimiento de la EA entre empleados de centros de actividades m\u00faltiples. Los participantes completaron un cuestionario auto-administrado que incluy\u00f3 preguntas sociodemogr\u00e1ficas, percepci\u00f3n del conocimiento de la EA y una escala de conocimiento. El instrumento de evaluaci\u00f3n fue desarrollado por una colaboraci\u00f3n entre el Departamento de Salud de P .R. y la Universidad de Carolina del Sur. El an\u00e1lisis fue realizado a trav\u00e9s del programado SPSS 20. En el estudio participaron 148 sujetos, la mayor\u00eda mujeres (76%). Entre los participantes se encontraron las siguientes profesiones: amas de llave (23%), per - sonal de preparaci\u00f3n de alimentos (17%), personal administrativo (14%), choferes (14%), entre otros. La mayor\u00eda report\u00f3 tener m\u00e1s de 5 a\u00f1os de experiencia trabajando con adultos mayores (63%). Aunque el 86% mencion\u00f3 haber tomado cursos en gerontolog\u00eda, la mayor\u00eda no conoc\u00eda aspectos generales de la EA como: definici\u00f3n, procesos normales de la vejez, factores de riesgo y terapias no farmacol\u00f3gicas. Aunque los participantes perciben tener un alto conocimiento en aspectos de la EA, el estudio evidenci\u00f3 que existe un gran desconoci - miento de la condici\u00f3n. Los resultados nos permitir\u00e1n planificar y desarrollar estrategias de educaci\u00f3n para personas que trabajen con adultos mayores y personas con la EA. Adem\u00e1s, 289 los hallazgos indican la importancia de crear acuerdos de colaboraci\u00f3n entre las agencias que brindan servicios a esta poblaci\u00f3n. A miras del envejecimiento de la poblaci\u00f3n: Estrategias de pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas al Alzheimer : El envejecimiento poblacional ha tra\u00eddo consigo el aumento en prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas tales como c\u00e1ncer, enfermedades del coraz\u00f3n, diabetes, accidentes cerebro-vasculares y demencia. La enfermedad de Alzheimer (EA) es considerada mun - dialmente como una prioridad de salud p\u00fablica debido al aumento en su prevalencia, y por la carga social y econ\u00f3mica que esta representa. En Puerto Rico, la EA ocupa la cuarta causa de muerte desde el 2008, present\u00e1ndose como un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por un grupo de signos y s\u00edntomas. Estos se manifiestan como: fallas de memoria, disturbios del lenguaje, cambios psicol\u00f3gicos y el deterioro de las actividades de la vida diaria. Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Alzheimer de Estados Unidos (2015), la enfermedad no tiene una cura co - nocida a\u00fan y puede comenzar a una edad tan temprana como a los 35 a\u00f1os o en una vejez tard\u00eda posterior a los 65 a\u00f1os. El principal factor de riesgo para desarrollar la condici\u00f3n es la edad avanzada, por lo que se espera que su prevalencia aumente con el tiempo. En Puerto Rico el aumento en la expectativa de vida, la disminuci\u00f3n en las tasas de natalidad y el pa - tr\u00f3n migratorio han sido clave en el aumento de la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s; proyect\u00e1ndose as\u00ed, un aumento en la incidencia y la prevalencia de la EA. Un Caf\u00e9 por el Alzheimer : Los acuerdos colaborativos como estrategias de educaci\u00f3n en salud. NutriActiva: Trabajando hacia estilos de vida m\u00e1s saludables : El ambiente laboral juega un papel importante en la salud de los empleados. Este trabajo cumpli\u00f3 con el objetivo de presentar los tres componentes principales de la estrategia de bienestar en el escenario de trabajo: cambios en pol\u00edticas organizacionales, resultados obtenidos en cambios en cono - cimiento sobre nutrici\u00f3n y actividad f\u00edsica. Nos permiti\u00f3 interactuar con los participan - tes de la Conferencia de Salud P\u00fablica, compartir nuestras experiencias en el desarrollo, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de Nutriactiva. Fue una excelente oportunidad para ofrecer recomendaciones de c\u00f3mo replicar el modelo en diferentes escenarios de trabajo y estable - cer lazos de colaboraci\u00f3n. La participaci\u00f3n del equipo se complement\u00f3 con un exhibidor donde se comparti\u00f3 m\u00e1s infor - maci\u00f3n relacionada con las iniciativas trabajadas en la SAPS, cobrando especial inter\u00e9s la cele - braci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Asma (3 de mayo) y los materiales de la campa\u00f1a de promoci\u00f3n de consumo de agua. Tambi\u00e9n se comparti\u00f3 material para la promoci\u00f3n de estilos de vida salu - dables y algunas condiciones como el c\u00e1ncer, asma y Alzheimer. La oportunidad de compartir toda la informaci\u00f3n mencionada anteriormente en un foro como la V Conferencia de Salud 290 P\u00fablica, fue una excelente herramienta para la divulgaci\u00f3n del trabajo realizado, adem\u00e1s del establecimiento de nuevas relaciones de colaboraci\u00f3n, que garantizan la expansi\u00f3n de nuestros esfuerzos. b Referencias: Departamento de Salud (2015). Informe de salud en Puerto Rico 2015 . Secretar\u00eda Auxiliar de Planificaci\u00f3n y Desarrollo. Puerto Rico. 291 LA PRENSA Y LA SALUD P\u00daBLICA EN PUERTO RICO AM\u00c9RICA FACUNDO ESCUELA DE MEDICINA UNIVERSIDAD DE PUERTO RICO RECINTO CIENCIAS M\u00c9DICAS WILDA RODR\u00cdGUEZ PERIODISTA INDEPENDIENTE La prensa, tanto escrita, como radial o televisiva, es fundamental para que la poblaci\u00f3n reciba informaci\u00f3n pertinente a la salud p\u00fablica. Tiene alta influencia en las opiniones, actitudes y conductas de la comunidad. No obstante, las noticias y reportajes pueden ser basadas en evi - dencia, informada por los expertos en la materia, o puede ser especulativa y tornarse en lo que llamamos \"terrorismo medi\u00e1tico. \" Esto \u00faltimo es lo que ocurre cuando se informa de algunas enfermedades o condiciones ambientales de las cuales no hay suficientes datos, pero se convier - ten en objeto de primera plana causando alarma en la poblaci\u00f3n. Es t\u00edpico de la forma de cubrir las noticias por la \"prensa amarilla\" , que es aquella que manipula las noticias con el objetivo de crear sobre-excitaci\u00f3n emocional en la poblaci\u00f3n y as\u00ed aumentar sus ventas. En Puerto Rico padecemos mucho de este \u00faltimo tipo de prensa que provoca desinformaci\u00f3n. La prensa seria, por el contrario, es vital para alertar acerca de potenciales o inminentes peligros, as\u00ed como para mensajes pertinentes a la prevenci\u00f3n para el mantenimiento de la salud. Es veh\u00ed - culo imprescindible de comunicaci\u00f3n entre los salubristas y las comunidades. Esto requiere de un alto sentido \u00e9tico referente a cu\u00e1ndo y c\u00f3mo debe cubrirse la informaci\u00f3n. La actualidad, el ser \"noticia\" , son aspectos de vital importancia para que la informaci\u00f3n de sa - lud reciba cubierta de prensa. Si la informaci\u00f3n no es \"noticia\" , es improbable que sea cubierta por los medios de comunicaci\u00f3n masiva. En consecuencia, es necesario conocer cu\u00e1les son las prioridades de los periodistas, sus rutinas profesionales, sus objetivos y sus limitaciones. Es im -292 prescindible conocer, sobre todo, cu\u00e1les son las prioridades y los compromisos de los due\u00f1os de los medios de comunicaci\u00f3n masiva. Las investigaciones nos indican que los temas relacionados a salud reproductiva, sexo, de - porte, nutrici\u00f3n, enfermedades transmisibles, enfermedades que amenazan la vida y enfer - medades cr\u00f3nicas, reciben alta cubierta de prensa en muchos pa\u00edses. Es necesario saber cu\u00e1l es la situaci\u00f3n en Puerto Rico. Con este prop\u00f3sito se convoc\u00f3 el panel de Prensa y Salud P\u00fablica en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica, llevada a cabo del 2 al 4 de mayo de 2016. Se solicit\u00f3 a las periodistas invitadas atender el tema de la conexi\u00f3n necesaria entre los salubristas y la prensa, las caracter\u00edsticas que debe tener la informaci\u00f3n para que se convierta en noticia, y c\u00f3mo perciben la responsabilidad de la prensa relativa a la salud de la poblaci\u00f3n. La periodista Wilda Rodr\u00edguez, quien fue jefa de informaci\u00f3n del peri\u00f3dico El Nuevo D\u00eda y actualmente conduce un programa de radio de an\u00e1lisis social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico, afirm\u00f3 que \"el impacto de la prensa en la salud p\u00fablica es muy poco. \" Durante el panel se elaboraron los siguientes elementos de an\u00e1lisis. El sistema de salud p\u00fablica de Puerto Rico dej\u00f3 de serlo cuando se convirti\u00f3 en un negocio privado sujeto a la pol\u00edtica partidista y la corrupci\u00f3n gubernamental. Hace dos d\u00e9cadas perdi\u00f3 su valor social y adquiri\u00f3 precio comercial bajo un gobernante neoliberal que decidi\u00f3 privatizar el sistema y entregarlo a empresas con fines de lucro: las aseguradoras. Desde entonces dejamos de referirnos al sistema de salud para referirnos a la \"industria de la salud\" ... una industria con fines de lucro sujeta a la avaricia cada d\u00eda mayor de las aseguradoras. A partir de ah\u00ed, la salud p\u00fablica tambi\u00e9n dej\u00f3 de ser tema de inter\u00e9s social para los medios de comunicaci\u00f3n masiva. El negocio de la salud se convirti\u00f3 en un \"buen cliente. \" Desde entonces, los medios dirigen y monitorean a sus reporteros sobre temas de salud con m\u00e1s celo - aunque con disimulo - para no afectar el otro negocio de la publicidad. Los departamentos de publici - dad est\u00e1n muy pendientes a las noticias que pueden molestar a uno de sus mejores y m\u00e1s lucra - tivos clientes, las aseguradoras. Noticias de valor incalculable son descartadas para no provocar fricci\u00f3n. Anteriormente, cuando se trataba de fiscalizar y responsabilizar al gobierno por los errores y carencias del sistema de salud p\u00fablica, era m\u00e1s f\u00e1cil para los medios. Actualmente, cuando se trata de afectar la salud econ\u00f3mica de clientes como las aseguradoras, es otra situaci\u00f3n.293 Ahora los reportajes profundos sobre problemas de salud p\u00fablica son m\u00e1s escasos. Por lo re - gular recaen en medios alternativos a los grandes medios comerciales de comunicaci\u00f3n. Los titulares de \u00e9stos son sobre problemas inmediatos y crisis inminentes, no sobre las razones es - tructurales de la crisis de salud p\u00fablica y las soluciones, no sobre la ra\u00edz del problema, no sobre las consecuencias del problema. Son sobre la econom\u00eda de la industria aseguradora que no tiene mecanismo de saciedad para el dinero. Nos hemos acostumbrado a referirnos a la salud p\u00fablica como un privilegio costoso, no como un derecho. La preocupaci\u00f3n es \"cu\u00e1nto m\u00e1s necesita la industria aseguradora\" , no el paciente. No es la humillaci\u00f3n en camillas en pasillos de las salas de emergencia de hospitales, ni las filas interminables para recibir un servicio de salud que es regateado. No es los que mueren silencio - samente por no tener acceso al \"privilegio\" de la salud. La noticia es que no hay dinero suficiente. Y nunca habr\u00e1 suficiente dinero debido a que lo absorben los intermediarios. No hay manera de sostener un sistema de salud basado en el lucro de unos pocos. Por otro lado, son pocos los periodistas que han hecho del tema de la salud su cruzada pro - fesional. En un pa\u00eds cuyos indicadores de enfermedad, tanto f\u00edsica como mental, son de alta prevalencia, el tema no es f\u00e1cil...abruma, deprime, irrita, requiere mucho tiempo, mucha inves - tigaci\u00f3n y tiene el riesgo de procurar enemigos poderosos. A eso se suma el miedo. El oficio del periodismo cada d\u00eda pierde m\u00e1s plazas. Los despidos son la orden del d\u00eda. Como dice el periodista espa\u00f1ol Pedro Sim\u00f3n: \"un periodista que ve peligrar su trabajo tiene miedo. Un periodista que tiene miedo no encaja con el oficio de contar la ver - dad. Un periodista que no tiene intenci\u00f3n de contar la verdad no es periodista, sino un sujeto a sueldo del hampa\" . Sabido es el poco apoyo que recibe un periodista de sus jefes a la hora de cubrir un tema de la pobreza, a menos que haya muertes o esc\u00e1ndalos evidentes. La pobreza nunca ha sido atractiva como tema de primera plana. Cuesta mucho trabajo, energ\u00eda y frustraci\u00f3n convencer a los di - rectivos de cualquier redacci\u00f3n para que env\u00ede a un periodista o reportero a cubrir, por ejemplo, la lucha de los residentes pobres en un pueblo del sur, Pe\u00f1uelas, que est\u00e1 tratando de evitar el dep\u00f3sito de cenizas t\u00f3xicas en su vertedero. Solo es noticia si se le enfrentan a la polic\u00eda para detener los camiones de la carbonera y corre la sangre. La confrontaci\u00f3n es lo que convierte el problema en noticia, no la salud de los habitantes. Con esa conclusi\u00f3n de que el sistema de salud de Puerto Rico se ha convertido en un problema pol\u00edtico y econ\u00f3mico que elude el escrutinio riguroso de la prensa, se podr\u00eda cumplir con el prop\u00f3sito de este foro. As\u00ed de escueto es el problema.294 Pero no nos podemos quedar ah\u00ed, porque a Puerto Rico le va la vida en el deterioro de su sa - lud. Se est\u00e1 hablando p\u00fablicamente de la posibilidad de que el sistema de salud de Puerto Rico colapse pr\u00f3ximamente. Falso. El sistema ya colaps\u00f3. Con frecuencia se cierran pisos completos de hospitales. Se han marchado de Puerto Rico sobre 500 m\u00e9dicos del pa\u00eds, sobre todo especia - listas. Se ha disparado una escasez sin precedente de cirujanos, cardi\u00f3logos, obstetras, ur\u00f3logos y sub-especialistas pedi\u00e1tricos. En un anestesi\u00f3logo pedi\u00e1trico, dos alergistas pedi\u00e1tricos, seis cirujanos de la mano y ocho cirujanos de colon y recto. Hay 90 ginec\u00f3logos para una tasa anual de 36,000 nacimientos. Entre el 2015 y el 2016 se han despedido unos 3,000 empleados de la salud. www.elnuevodia.com/noticias/locales/nota/peligranlosserviciosdesalu - denlaisla-2193022/ La soluci\u00f3n no puede ser m\u00e1s dinero. En 1970 en Puerto Rico se gastaba en servicios de salud unos $500 millones anuales y \u00e9ramos n\u00famero 14 del mundo en expectativa de vida. Ahora se gasta $12,000 millones y retrocedimos a la posici\u00f3n n\u00famero 36. La inversi\u00f3n aproximada de $3,000 por paciente es la m\u00e1s alta del mundo. Entonces, \u00bfa donde va el dinero? A las asegura - doras que son las que manejan y controlan la industria de la salud. Ese es el problema que los medios de comunicaci\u00f3n manejan con pinzas, porque el problema de la salud en Puerto Rico es un problema pol\u00edtico y de corrupci\u00f3n. Esos son temas neur\u00e1lgicos. Fue un m\u00e9dico, pol\u00edtico de ideolog\u00eda neoliberal, Pedro Rossell\u00f3, quien cambi\u00f3 un sistema em - blem\u00e1tico de salud p\u00fablica en Puerto Rico, que fue modelo para otros pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, por un negocio lucrativo a imagen y semejanza del sistema de Estados Unidos, el m\u00e1s costoso del mundo. Ese m\u00e9dico desmantel\u00f3 el sistema de salud que hab\u00eda sido implantado en Puerto Rico por el Dr. Guillermo Arbona, un proyecto de regionalizaci\u00f3n del sistema de salud mediente el que se establecieron tres niveles de servicio de cuidado m\u00e9dico en cada una de las siete regio - nes que se delimitaron. El nivel primario estaba constituido por una Unidad de Salud P\u00fablica; el secundario, por un Hospital de \u00e1rea; y el terciario, por un Hospital Regional. En contrate, bajo la administraci\u00f3n de Rossell\u00f3, se vendieron los centros de salud y los hospitales p\u00fablicos al sector empresarial a precio de ganga y se privatiz\u00f3 la administraci\u00f3n de los servicios de salud p\u00fablica, poni\u00e9ndola en manos de compa\u00f1\u00edas aseguradoras con fines de lucro. Convirti\u00f3 la salud del pueblo en mercanc\u00eda. Se cambi\u00f3 el concepto de las cl\u00ednicas llamadas Unidades de Salud P\u00fa - blica, por el concepto de Centros de Diagn\u00f3stico y Tratamiento (CDT). Eso cambi\u00f3 el foco en la prevenci\u00f3n para atender solamente la enfermedad. Hace apenas cuatro a\u00f1os la plataforma electoral del Partido Popular Democr\u00e1tico que ahora gobierna dedic\u00f3 25 p\u00e1ginas en su programa a una promesa salubrista, centrado en el paciente, en prevenir enfermedades, mantener a la poblaci\u00f3n saludable y controlar gastos. Parec\u00eda un re - greso al sistema de salud p\u00fablica establecido por el Dr. Arbona. En solo un a\u00f1o el gobernante se 295 retract\u00f3 y abandon\u00f3 la agenda salubrista. El nombre del proyecto cambi\u00f3 cosm\u00e9ticamente por \"MiSALUD\" , y los gastos se multiplicaron. Aumentaron los d\u00e9ficits operacionales y las deudas acumuladas. La agenda ahora es buscar m\u00e1s fondos federales de Medicaid-Medicare para seguir sosteniendo el lucrativo negocio de la salud. Sin embargo, la descripci\u00f3n del plan en la p\u00e1gina cibern\u00e9tica de MiSALUD parece que fuera de otro pa\u00eds: \"Es un plan m\u00e9dico enfocado en lo que realmente es importante para ti. MiSALUD es un sistema que integra los servicios de salud f\u00edsica y mental de forma accesible y enfocados en el paciente, es adem\u00e1s, un plan de salud justo y de superior calidad, con una diversidad de profesionales dispuestos a ofrecerte el mejor servicio de salud. \" http://www2.pr.gov/agencias/ases/pages/mi-salud.aspx El salario de un Principal Oficial Ejecutivo (CEO) de una aseguradora, incluyendo gastos de representaci\u00f3n y otros beneficios, supera varios millones anuales. Seg\u00fan publicado por la orga - nizaci\u00f3n Physicians for a National Health Program de Estados Unidos, en el 2014 el \"CEO\" de Aetna\" recibi\u00f3 un salario de $30 millones y el de \"Humana\" $13 millones. El patr\u00f3n es que esos ingresos de los altos ejecutivos aumentan cada a\u00f1o. www.pnhp.org/news/2014/june/skyrocke - ting-salaries-for-health-insurance-ceos En contraste, seg\u00fan el Departamento del Trabajo y Recursos Humanos, el salario anual pro - medio por trabajador en 2013 fue de $26,935. Desde entonces, la p\u00e9rdida de empleos y la emi - graci\u00f3n han sido la orden del d\u00eda. http://trabajo.pr.gov/pdf/Estadisticas/2015/QCEW/2013/Em - pleo%20y%20Salarios%20Cubiertos%202013%20rev.pdf Las aseguradoras, que tienen su asiento de poder en el gobierno, son las que controlan los servi - cios de salud a la poblaci\u00f3n de Puerto Rico, tanto en el plan p\u00fablico como en los privados. Son las que rechazan, racionan y comprometen acceso a cuidado y calidad para aumentar sus ganan - cias. Eso, sin contar que unos 400 mil puertorrique\u00f1os no tienen cubierta de salud de ning\u00fan tipo debido a que no cualifican para el plan \"p\u00fablico\" y no pueden pagar el privado. En 2015 se discuti\u00f3 aumentar de $400 a $550 el nivel de pobreza para ser elegible al programa de MiSa - lud. (www.noticel.com/noticia/171018/aprueban-aumento-a-nivel-de-pobreza-para-mi-salud. html). Esa cantidad representa $6.6 mil al a\u00f1o. Con el costo de vida en Puerto Rico, nos pre - guntamos c\u00f3mo se puede vivir con $6 mil anuales. Es un dato comprobado que la pobreza es el mayor factor de riesgo para problemas de salud. Los servicios de salud se han convertido en un privilegio del que puede pagar o salir del pa\u00eds para tratamiento. El problema no se limita al acceso a los servicios de salud. El control de las aseguradoras arropa tambi\u00e9n el acceso a medicamentos. No hay mecanismo de control de pre - cios a las farmac\u00e9uticas. En octubre de 2015 El Nuevo D\u00eda inform\u00f3 que el gobierno de Puerto Rico autoriz\u00f3 un dr\u00e1stico aumento en los precios de 41 medicamentos para condiciones tales como catarro, asma, diabe -296 tes y dolor, de uso com\u00fan por la poblaci\u00f3n de Puerto Rico. Flovent (inhalador para el asma), Humalog (insulina), Synthroid (para el hipotoroidismo), Crestor (para controlar el colesterol), Celebrex (para el dolor), Lyrica (para la fibromialgia) y Premarin (para la menopausia), entre otros. Un frasco de 100 pastillas de Naproxen (Anaprox), medicamento para el dolor, aument\u00f3 de $7.26 a $146.15. Un frasco de 100 pastillas de Fioricet (versi\u00f3n gen\u00e9rica) aument\u00f3 de $56.00 a $111.04. Esta situaci\u00f3n, que se convirti\u00f3 en objeto de una investigaci\u00f3n en el congreso de Es - tados Unidos, ocurri\u00f3 en Puerto Rico en detrimento de las condiciones de enfermedad de miles de ciudadanos. El secretario del Departamento de Asuntos del Consumidor (DACO), Nery Adames, reconoci\u00f3 que los deducibles de ciertos medicamentos pueden ser muy altos y que hay medicinas no cu - biertas por las aseguradoras, por lo cual el consumidor debe costearlas de su bolsillo. www.elnuevodia.com/noticias/locales/nota/drasticoaumentoenlospreciosdelasmedici - nas-2108326/ Ese es uno de los problemas que la prensa en Puerto Rico denuncia, pero no le da seguimiento hasta lograr resultados. El capitalismo que los medios de comunicaci\u00f3n sostienen como ideolo - g\u00eda propia, es incompatible con el derecho a la salud y a los servicios de salud. Esta situaci\u00f3n obliga a que los curr\u00edculos de las Escuelas de Medicina incluyan en la educaci\u00f3n de los estudiantes el costo de los medicamentos. No puede haber una desconexi\u00f3n entre lo que el m\u00e9dico considera el mejor medicamento para la condici\u00f3n del paciente y la capacidad de ese paciente para pagarlo. Dadas las circunstancias, la educaci\u00f3n m\u00e9dica est\u00e1 obligada a incluir esta informaci\u00f3n en el contexto m\u00e1s amplio de lo que son las disparidades en salud. Desde el principio los estudiantes de medicina deben conocer la situaci\u00f3n de las comunidades pobres y desventajadas en Puerto Rico. Deben saber cu\u00e1les son los determinantes que han provocado el que Puerto Rico est\u00e9 ubicado en las primeras posiciones del mundo de todas las enfermedades cr\u00f3nicas, tales como la diabetes, las enfermedades cardiovasculares, las enfermedades respira - torias, el c\u00e1ncer. Asimismo, deben conocer datos relacionados con la salud p\u00fablica de la poblaci\u00f3n, tales como el bajo nivel educativo de gran parte de la poblaci\u00f3n (aunque est\u00e9n en la escuela), las implicaciones para la salud del desempleo, del discrimen, de los estigmas y de la exclusi\u00f3n social. Deben saber que el racismo, el sexismo, el clasismo y la homofobia permean nuestra sociedad. Deben cono - cer que los problemas de nutrici\u00f3n est\u00e1n relacionados al alto costo de los alimentos saludables y a la ausencia de un desarrollo agr\u00edcola que permita alimentar a la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds a un costo m\u00e1s razonable. Deben saber que la inactividad f\u00edsica es tambi\u00e9n consecuencia de la ausencia de sistemas eficientes de transporte colectivo.297 La violencia y la criminalidad desenfrenada, as\u00ed como el narcotr\u00e1fico reciben atenci\u00f3n de la prensa de forma desvinculada. Cuando diaria o semanalmente se informa el n\u00famero de asesi - natos, la prensa no se ocupa de investigar c\u00f3mo compara Puerto Rico con pa\u00edses que utilizan medidas salubristas para proteger la calidad de vida de su poblaci\u00f3n. Diversas escuelas del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico, tales como la Escuela de Medicina y la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica, est\u00e1n atendiendo estos asuntos de salud p\u00fablica, no solo en la educaci\u00f3n de sus estudiantes, sino tambi\u00e9n en el desarrollo de su facultad. La salud p\u00fablica es el problema que la Prensa en el pa\u00eds deber\u00eda estar atendiendo todos los d\u00edas. Es un problema m\u00e1s crucial que el de la deuda p\u00fablica. Es preciso reconocer que un pa\u00eds enfer - mo no puede pagar absolutamente nada. Los que abogamos por un Sistema Universal de Salud, con igual acceso y calidad para toda la ciudadan\u00eda, basado en servicios y no en el lucro, no condicionado a perder el acceso a los servi - cios de salud si se pierde el empleo, recibimos poca atenci\u00f3n de la prensa. El tema del panel y de este escrito es la Prensa y su Impacto en la Salud P\u00fablica de Puerto Rico. Nuestra respuesta es: muy poco. La Prensa solo va a atender el problema de la salud p\u00fablica como se merece cuando empecemos a morirnos de nada. b 298 299 ECONOM\u00cdA POL\u00cdTICA EN LA DEMOGRAF\u00cdA DE DONALD TRUMP Y EN LA CRISIS FISCAL EN SALUD EN PUERTO RICO LUIS A. AVIL\u00c9S RAQUEL CORCHADO NYLCA MU\u00d1OZ La an\u00e9cdota con la que vamos a empezar hace recordar la pregunta que hace un visir a sus sabios consejeros en uno de los cuentos de Las Mil y Una Noches, pero trasladada al contexto de la debacle financiera del 2008. Cuando Su Majestad, la Reina, visit\u00f3 la London School of Economics, en noviembre del 2008, pregunt\u00f3 c\u00f3mo era posible que ning\u00fan economista hubiese previsto la crisis financiera. Seis meses despu\u00e9s, los economistas de la Academia Brit\u00e1nica enviaron una especie de carta apolo - g\u00e9tica. \"En resumen, Su Majestad\" , as\u00ed conclu\u00eda, \"el fracaso en anticipar el momento, la extensi\u00f3n y la severidad de la crisis y prevenirla, a pesar de que tiene muchas causas, fue principalmente el fracaso de la imaginaci\u00f3n colectiva de muchas personas brillantes, tanto en este pa\u00eds como in - ternacionalmente, por no entender los riesgos del sistema como un todo\" (Harvey, 2010, p.235). El autor de la narraci\u00f3n aclara que no es su inter\u00e9s sojuzgar a los economistas, sino afirmar que si las ideas tienen consecuencias, las ideas incorrectas tienen consecuencias devastadoras (p.236). La idea incorrecta identificada por los economistas fue no haber tenido una visi\u00f3n del sistema como un todo para entender sus riesgos. Para poder entender el mundo actual y transformarlo en uno m\u00e1s justo y humano con solidaridad pol\u00edtica, hace falta una visi\u00f3n de la totalidad social y de los procesos hist\u00f3ricos de cambio social, elementos que son esenciales, como veremos m\u00e1s adelante, para una perspectiva de econom\u00eda pol\u00edtica. El concepto de solidaridad pol\u00edtica y ciudadana por la salud implica un entendimiento de la salud como susceptible a cambios a partir de acciones pol\u00edticas y ciudadanas. En la medida en que las acciones pol\u00edticas intenten cambiar las condiciones que facilitan u obstaculizan la salud, 300 o m\u00e1s espec\u00edficamente, la equidad en salud, se hace prioritario reflexionar sobre la salud como un lugar en el que inciden m\u00faltiples conflictos y luchas sociales. Este escrito toma como base la afirmaci\u00f3n categ\u00f3rica de que \"sin teor\u00eda la observaci\u00f3n es ciega y la explicaci\u00f3n imposible\" expresada por la epidemi\u00f3loga social Nancy Krieger (2011, p.3). Observar y explicar las acciones de solidaridad pol\u00edtica y ciudadana en salud requiere de una teor\u00eda, que en nuestro caso ser\u00e1 la econom\u00eda pol\u00edtica. Cuatro d\u00e9cadas despu\u00e9s de que Vicente Navarro publicara Medicine under Capitalism (1976), la econom\u00eda pol\u00edtica de la salud sigue siendo poco utilizada en EE. UU. y Puerto Rico. Durante estas d\u00e9cadas se han publicado importantes libros en el mundo angloparlante con esta perspec - tiva, tanto en el Reino Unido (Doyal y Pennell, 1979; Doyal, 1995; Hart, y Estees, 1991; Waitzkin, 2000; Navarro, 2007). En Am\u00e9rica tiva de la y Merhy, 2002) ha asumido una econom\u00eda pol\u00edtica de la salud, pero ha trascendido los umbrales de dicha disciplina al hacer una innovadora aportaci\u00f3n epistemol\u00f3gi - ca en el campo de la epidemiolog\u00eda (Almeida-Filho, 2000; Breilh, 2003). Aunque en el presente escrito reconocemos la importancia de la difusi\u00f3n de la medicina social latinoamericana, nues - tra mayor influencia proviene de la producci\u00f3n intelectual angloparlante en econom\u00eda pol\u00edtica. \u00bfEn qu\u00e9 consiste la perspectiva de la econom\u00eda pol\u00edtica? En su libro sobre la econom\u00eda pol\u00edtica de las comunicaciones, Vincent Mosco (2009, p. 2), define la econom\u00eda pol\u00edtica como \"el estudio de las relaciones sociales, particularmente las relaciones de poder, que constituyen mutuamente la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de recursos\" . Esta definici\u00f3n otorga importancia a la identificaci\u00f3n de mecanismos por los cuales el poder econ\u00f3mico confiere poder pol\u00edtico a unos grupos sociales, los cuales utilizan dicho poder pol\u00edtico para avanzar sus intereses econ\u00f3micos. Vincent Mosco identifica los siguientes elementos como comunes a las diferentes escuelas de pensamiento en econom\u00eda pol\u00edtica: (1) la explicaci\u00f3n de la totalidad social como punto de par - tida para entender otros fen\u00f3menos; (2) la explicaci\u00f3n de los cambios sociales y las transforma - ciones hist\u00f3ricas; (3) la adopci\u00f3n de un marco de filosof\u00eda moral; y (4) el convencimiento de la praxis. El libro Manufacturing Consent: The Political Economy of the Mass Media (Herman y Chomsky, 1988) parte de la totalidad social para explicar c\u00f3mo existe un consentimiento generalizado en - tre la poblaci\u00f3n de Estados Unidos a sus pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales. Los autores afirman que la informaci\u00f3n que reciben los ciudadanos ha sido debidamente filtrada, lo cual dificulta que estos se expongan a perspectivas cr\u00edticas del status quo. El an\u00e1lisis del libro parte de una sociedad norteamericana, profundamente dividida en clases sociales, en la cual la clase corpora - tiva es la due\u00f1a de los grandes medios de producci\u00f3n de noticias a trav\u00e9s de empresas de peri\u00f3 -301 dicos y de estaciones de televisi\u00f3n. Esta clase social ejerce un fuerte y muy discreto control sobre la informaci\u00f3n que difunden sus corporaciones, lo cual evita recurrir a una abierta y vulgar censura. Las corporaciones due\u00f1as de los medios de comunicaci\u00f3n establecen l\u00edneas editoriales que no antagonizan con los propios intereses de dichas corporaciones. En la medida en que las fuentes de financiamiento de un peri\u00f3dico, por ejemplo, dependen de anuncios y pautas comer - ciales, el contenido de la informaci\u00f3n a diseminarse por dicho peri\u00f3dico no debe antagonizar los intereses de los auspiciadores comerciales del peri\u00f3dico. \u00bfC\u00f3mo explican los economistas pol\u00edticos que el f\u00fatbol o balompi\u00e9 sea el deporte de m\u00e1s po - pularidad a nivel mundial? Terry Eagleton (2010) se refiere a la popularidad del f\u00fatbol como un nuevo \"opio de las masas\" , pues distrae al pueblo de las injusticias que sufre al proveer un espect\u00e1culo fundamentado en una experiencia que las sociedades contempor\u00e1neas les niegan, la idea de la solidaridad. Una leyenda del f\u00fatbol brit\u00e1nico, el jamaiquino John Barnes, explica que el Reino Unido no ganar\u00e1 una Copa Mundial hasta que sus equipos entiendan que este deporte es uno esencialmente socialista, as\u00ed como lo han entendido los exitosos equipos de otras naciones (Hattenstone, 2010). Un riguroso an\u00e1lisis basado en econom\u00eda pol\u00edtica tiene que considerar los cambios sociales y las transformaciones hist\u00f3ricas en la organizaci\u00f3n eco - n\u00f3mica del f\u00fatbol. Antes del 1980 la transmisi\u00f3n en vivo de juegos de f\u00fatbol en Europa era relativamente espor\u00e1dica; a principios de la d\u00e9cada de 1980 los equipos de f\u00fatbol del norte de Europa comenzaron a utilizar t\u00e9cnicas de mercadeo de sus respectivas marcas (branding); para la d\u00e9cada del 1990 ya se establecieron fuertes alianzas econ\u00f3micas entre los equipos de f\u00fatbol y las corporaciones due\u00f1as de canales de televisi\u00f3n que transmit\u00edan los partidos (Giu - lianutti, 2005). Y a en el nuevo siglo algunas corporaciones de medios de comunicaci\u00f3n se hicieron tambi\u00e9n due\u00f1as de los equipos de f\u00fatbol, lo que facilit\u00f3 la creaci\u00f3n de un mercado mundial del f\u00fatbol (Giulianutti, 2005). La disciplina de la econom\u00eda, como se conoce hoy, surgi\u00f3 de un rompimiento con las premisas de filosof\u00eda moral de la econom\u00eda pol\u00edtica (Mosco, 2009), con la falsa expectativa de poder alcanzar una mayor rigurosidad cient\u00edfica. Los economistas pol\u00edticos no aceptan la idea de que se puede realizar una ciencia neutral y de que existe una separaci\u00f3n entre el cient\u00edfico que observa y descri - be los procesos econ\u00f3micos y aquellas personas que abogan por alguna alternativa econ\u00f3mica en particular. En su an\u00e1lisis del \"derecho a la ciudad\" , luego las protestas que tomaron las plazas de El Cairo, Atenas, Madrid, Londres y Nueva Y ork, David Harvey (2012) hizo expl\u00edcito que lo que se entiende como deseable en una ciudad no se puede divorciar de las preguntas sobre qu\u00e9 tipo de persona nosotros queremos ser, qu\u00e9 tipo de relaciones sociales buscamos, qu\u00e9 relaci\u00f3n con la naturaleza es la que valoramos, qu\u00e9 estilo de vida anhelamos y qu\u00e9 valores est\u00e9ticos mantenemos (Harvey, 2012, p.23). Y es precisamente este tipo de preguntas enraizadas en filosof\u00eda moral la que no puede evadirse cuando se desea hacer un an\u00e1lisis desde de la econom\u00eda pol\u00edtica.302 La tradici\u00f3n de la medicina social latinoamericana es un singular ejemplo del elemento de pra - xis de la econom\u00eda pol\u00edtica como la uni\u00f3n creativa entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica (Waitzkin, 2011). En primer lugar, dicha tradici\u00f3n est\u00e1 conscientemente fundamentada en teor\u00eda, lo cual contrasta con la tendencia en la investigaci\u00f3n en el mundo angloparlante en el cual todav\u00eda predomi - nan las investigaciones ate\u00f3ricas y ahist\u00f3ricas (Doyal y Penell, 1979). M\u00e1s a\u00fan, en el mundo angloparlante tambi\u00e9n existen actitudes antite\u00f3ricas (Waitzkin, 2011), lo cual implica no tan s\u00f3lo ausencia, sino hostilidad hacia la teor\u00eda. En la medicina social latinoamericana la teor\u00eda ha servido de gu\u00eda para describir la realidad y para generar insatisfacci\u00f3n con dicha realidad. Esto ha inspirado el inter\u00e9s y el compromiso por el cambio social, alcanzando la praxis a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n del pensamiento te\u00f3rico con acciones pol\u00edticas (Tajer, 2003). Por otro lado, debido a la praxis, muchos l\u00edderes de las medicina social en Am\u00e9rica Latina enfrentaron dram\u00e1ticas consecuencias personales, desde la p\u00e9rdida de prestigio profesional e inseguridad laboral, hasta la represi\u00f3n pol\u00edtica, el encarcelamiento y la tortura (Waitzkin, 2011). El informe Subsanar las desigualdades en salud en una generaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Deter - minantes Sociales de la Salud (2010) es heredero de la tradici\u00f3n de la econom\u00eda pol\u00edtica de la salud en la medida en que recomienda \"luchar contra la desigualdad del poder, el dinero y los recursos\" . Dicho informe asume una incompleta econom\u00eda pol\u00edtica de la salud, pues se abstiene de preguntar qui\u00e9nes pierden y qui\u00e9nes se benefician de la desigualdad social (Nancy Krieger, 2011, p.180). Un an\u00e1lisis minucioso del informe de la Comisi\u00f3n de Determinantes Sociales de la Salud demuestra su car\u00e1cter \"profundamente apol\u00edtico\" (Navarro, 2009) y su al menos ambi - valente, cuando no errada, teorizaci\u00f3n del funcionamiento del poder econ\u00f3mico, de la llamada responsabilidad social corporativa y de los movimientos sociales (Birn, 2009). A\u00fan as\u00ed, coinci - dimos con Navarro (2009) en su reclamo de que la Comisi\u00f3n de Determinantes Sociales de la Salud era merecedora de ser nominada al Premio Nobel en Medicina y reconocemos que dicha comisi\u00f3n ha sido responsable por la gran resonancia a nivel mundial que ha tenido el tema de los determinantes sociales de la salud. Los trabajos que presentamos a continuaci\u00f3n son afines a la perspectiva de los determinantes sociales de la salud, pero conscientemente se diferencian de ella al plantear la pregunta: \u00bfqui\u00e9n se beneficia de la desigualdad? Es nuestro inter\u00e9s abordar la demograf\u00eda y la organizaci\u00f3n del sistema de salud como objetos del an\u00e1lisis de la econom\u00eda pol\u00edtica. Confiamos en que esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n inspire entusiasmo pues hoy m\u00e1s que nunca se necesita de praxis. La incerti - dumbre de nuestro pa\u00eds exige firmeza en el actuar, por lo cual se hace imprescindible teorizar para no divagar.303 LA DEMOGRAF\u00cdA POL\u00cdTICA DE DONALD TRUMP n No hay nada extra\u00f1o en que candidatos a presidente de Estados Unidos figuren como objetos de caricaturas con amplia difusi\u00f3n p\u00fablica. En la caricatura de Barack Obama y su esposa Mi - chelle hecha por Barry Blitt para la portada de la revista The New Y orker (14 de julio de 2008) el entonces candidato presidencial, con turbante y t\u00fanica, fue dibujado como seguidor de Osama Bin Laden, mientras que su esposa fue dibujada como una Angela Davis con rifle AK-47 a sus espaldas. En la actual campa\u00f1a presidencial, las caricaturas de Donald Trump inundan a diario los medios de comunicaci\u00f3n. El caricaturista Michael Cavna (20 de mayo de 2016) asevera que si bien el prominente peinado de Trump, anaranjado color batata mameya, y su desorbitada personalidad eran objetos de mofa, m\u00e1s recientemente la boca del candidato ha eclipsado a su cabello como su m\u00e1s definitorio rasgo caricaturesco. En Puerto Rico, la escritora Ana Lydia Vega (2015) describi\u00f3 a Trump como un leng\u00fcisuelto \"candidato trompeta\" \u2014m\u00e1s extremista que los l\u00edderes del fascistoide Frente Nacional franc\u00e9s\u2014 que ofrece restablecer un pasado de continuas victorias militares y viene a ser \"el mes\u00edas de los carap\u00e1lidas\" que tienen \"sed de blancura\" luego de la presidencia de Barack Obama. Tomando como cierto que \"...las caricaturas pueden exagerar la realidad, pero no inventarla; pueden distorsionar, pero nunca mentir\" (V\u00e1zquez, 2013, p.41) se debe escudri\u00f1ar con rigor cient\u00edfico aquellas promesas de campa\u00f1a \u2014a todas luces irrealizables y algunas caricaturescas\u2014 en las cuales Trump capitaliza de las \"fobias demogr\u00e1ficas del electorado\" (Vega, 2015). Este escrito tiene como prop\u00f3sito identificar el pensamiento demogr\u00e1fico de Trump y explicarlo. En nuestro af\u00e1n de buscar una l\u00f3gica a sus expresiones recurrimos a la econom\u00eda pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n como cuerpo te\u00f3rico que inspira nuestras observaciones y facilita nuestro an\u00e1lisis. MARCO DE REFERENCIA: LA ECONOM\u00cdA POL\u00cdTICA DE LA POBLACI\u00d3N n Para la d\u00e9cada del 1950, el entonces ex presidente de la Asociaci\u00f3n Americana de Sociolog\u00eda, Rupert Vance ten\u00eda la esperanza de que la demograf\u00eda desarrollara un cuerpo te\u00f3rico. A pesar de que exist\u00edan acad\u00e9micos que teorizaban procesos demogr\u00e1ficos, estos eran unos \"lobos solitarios\" pues la dieta de la demograf\u00eda, rica en datos crudos que no se diger\u00edan bien, per - judicaban el desarrollo de la musculatura te\u00f3rica (Vance, 1952). Medio siglo m\u00e1s tarde, la demograf\u00eda se segu\u00eda considerando en Estados Unidos como una disciplina de \"todo m\u00e9todo y nada de teor\u00eda\" (Greenhalgh, 1996). Sin embargo, fuera del mundo acad\u00e9mico de Estados Unidos, la situaci\u00f3n ha sido diferente. En varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina la demograf\u00eda se ha fundamentado en tradiciones te\u00f3ricas afines a la econom\u00eda pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n, eviden - ciada por su cr\u00edtica al imperialismo (Consuegra, 1969; Mass, 1978), cr\u00edtica al colonialismo (Ram\u00edrez de Arellano y Seipp, 1983) y su an\u00e1lisis de de la din\u00e1mica poblacional en relaci\u00f3n al mercado de trabajo (Duarte, 1980). En \u00c1frica, la perspectiva de econom\u00eda pol\u00edtica ha estado 304 presente tanto en estudios del pasado demogr\u00e1fico (Marindo, 1999) as\u00ed como en las explica - ciones de cambios poblacionales presentes y futuros (Clapham, 2006). Siguiendo las caracter\u00edsticas ya esbozadas por Mosco (2009), presentamos los cuatro elemen - tos fundamentales de la econom\u00eda pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n En primer lugar, la visi\u00f3n de la totalidad social se observa en los estudios de poblaci\u00f3n que afirman que el problema fun - damental de nuestra \u00e9poca no es el crecimiento poblacional sino la creciente desigualdad econ\u00f3mica a nivel global (Bandarage, 1997, p.12). Esta aseveraci\u00f3n exige relegar a un segundo plano el an\u00e1lisis del tama\u00f1o y el crecimiento de la poblaci\u00f3n en general y priorizar el estudio de las complejas relaciones socio-demogr\u00e1ficas entre las clases sociales, los grupos raciales y \u00e9tnicos y las regiones geogr\u00e1ficas, con sus implicaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y geopol\u00edticas (Bandarage, 1997, p.15). Al tomar en consideraci\u00f3n la totalidad social, el fen\u00f3meno de la mi - graci\u00f3n se analiza a partir de la necesidad apremiante de llenar vac\u00edos en el mercado laboral entre regiones y naciones. Como caso emblem\u00e1tico se encuentra la fuga de cerebros, proceso de migraci\u00f3n de personas altamente cualificadas que beneficia al pa\u00eds de destino y descapita - liza las regiones o naciones de origen. En segundo lugar, el inter\u00e9s en explicar los cambios sociales y las transformaciones hist\u00f3ricas se observa a partir de la cr\u00edtica a la aseveraci\u00f3n \u2014defendida por Malthus y sus seguidores\u2014 de que existe una ley natural (o unos l\u00edmites naturales) que gobierna el crecimiento de la poblaci\u00f3n en todo lugar del planeta en todo momento hist\u00f3rico. Para la econom\u00eda pol\u00edtica, las transformaciones hist\u00f3ricas en los patrones de aumento o disminuci\u00f3n de la fecundidad, por ejemplo, deben explicarse para cada grupo social prestando atenci\u00f3n a las relaciones interde - pendientes de g\u00e9nero y clase social en el contexto de una estructura econ\u00f3mica en particular (Bandarage, 1997, p.169). La regi\u00f3n de m\u00e1s alta fecundidad en el planeta, luego del \u00c1frica sub-sahariana, es el medio oriente, con su pr\u00f3spera econom\u00eda fundamentada en la exporta - ciones del petr\u00f3leo. Esta alta fecundidad tiene que considerar que los beneficios de la riqueza de esas naciones no han alcanzado a la mayor\u00eda de las mujeres de la regi\u00f3n, quienes se ven obligadas a dedicarse a tareas dom\u00e9sticas pues su acceso a la educaci\u00f3n es muy limitado y su participaci\u00f3n laboral pr\u00e1cticamente inexistente (Bandarage, 1997, p.169). En tercer lugar, los economistas pol\u00edticos de la poblaci\u00f3n parten de una filosof\u00eda moral de profundo respeto a la conciencia de los individuos y las parejas con respecto a sus decisiones reproductivas. En contraste, los promotores del control poblacional, en su insistencia de dis - minuir el crecimiento poblacional, parten de la premisa de que ellos conocen mejor que nadie el tama\u00f1o ideal de la familia que le conviene a las parejas y al pa\u00eds (Connelly, 2008; Consuegra, 1969; Mass, 1978; Ram\u00edrez de Arellano y Seipp, 1983). En t\u00e9rminos de praxis, los economistas pol\u00edticos reconocen la importancia de los movimientos feministas transnacionales como un 305 instrumento fundamental de lucha contra la imposici\u00f3n de una mentalidad demogr\u00e1fica del Primer Mundo sobre el resto del planeta (Petchesky, 2003). FUENTES DE INFORMACI\u00d3N: LOS DEBATES PRIMARISTAS n Los debates entre los precandidatos presidenciales del GOP de Estados Unidos (Partido Re - publicano) constituyen una buena fuente de informaci\u00f3n para determinar el pensamiento po - l\u00edtico, econ\u00f3mico y social de sus participantes. Esta fuente de informaci\u00f3n tiene una ventaja particular sobre los discursos escritos, las entrevistas pre-arregladas y los videos personalizados, pues quienes debaten tienden a ser espont\u00e1neos al contestar las preguntas no anticipadas de los periodistas o al tratar de rebatir los comentarios de sus adversarios, a\u00fan a pesar de la intensa preparaci\u00f3n que reciben de sus respectivos relacionistas p\u00fablicos. Los debates del Partido Repu - blicano se extendieron por siete meses, comenzaron en agosto del 2015 y terminaron en marzo de 2016 (Ver Tabla 1). En estos debates, el periodista t\u00edpicamente limitaba el tiempo de respuesta del debatiente entre 45 y 90 segundos. A medida que avanzaba la carrera primarista, diferentes precandidatos se retiraban oficialmente de la contienda. El primer debate cont\u00f3 con diez pre - candidatos y el \u00faltimo termin\u00f3 con cuatro. (Ver Tabla 2) TABLA 1. DEBATES DE PRECANDIDATOS PRESIDENCIALES DEL P ARTIDO REPUBLICANO, 2015-2016 DEBATE FECHA LUGAR CANAL 1 6 de agosto de 2015 Ohio Fox News 2 16 de septiembre de 2015 California CNN | Salem Radio 3 28 de octubre de 2015 Colorado CNBC 4 10 de noviembre de 2015 Wisconsin Fox Business | Wall Street Journal 5 15 de diciembre de 2015 Nevada CNN | Salem Radio 6 14 de enero de 2016 Carolina del Sur Fox Business 7 28 de enero de 2016 Iowa Fox News 8 6 de febrero de 2016 New Hampshire ABC News | IJ Review 9 13 de febrero de 2016 Carolina del Sur CBS News 10 25 de febrero de 2016 Texas CNN | Salem Radio | Telemundo 11 3 de marzo de 2016 Michigan Fox News 12 10 de marzo de 2016 Florida Florida CNN | Salem Radio | Washington Times306 TABLA 2. P ARTICIP ACI\u00d3N DE TRUMP EN DEBATES PRESIDENCIALES REPUBLICANOS DEBATE CANDIDATOSDURACI\u00d3N EN MINUTOSPOR CIENTO DE TIEMPO UTILIZADO POR TRUMP 1 10 12.3 2 11 12.3 3 10 9.1 4 8 11.1 5 9 10.7 6 7 133 15.9 7* No particip\u00f3 ____ ____ 8 6 119 13.4 9 5 99 19 10 4 123 30.8 11 4 102 36.1 12 4 111 26.2 * Nota: Trump fue invitado pero no particip\u00f3 en el s\u00e9ptimo debate. Los videos de cada uno de los debates fueron observados en varias ocasiones, a trav\u00e9s de la p\u00e1 - gina de internet youtube.com, para realizar transcripciones de aquellas instancias en donde par - ticip\u00f3 Donald Trump. Una de las integrantes del equipo de investigaci\u00f3n transcribi\u00f3 cada una de las intervenciones de Trump. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de las transcripciones para identificar temas demogr\u00e1ficos relacionados a asuntos de crecimiento de la poblaci\u00f3n, natali - dad, mortalidad y migraci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 del pol\u00e9mico tema de la migraci\u00f3n, no hubo ning\u00fan otro tema demogr\u00e1fico en esta serie de debates. Es aqu\u00ed donde se observa una limitaci\u00f3n de nuestra fuente de informaci\u00f3n. Para poder hacer una adecuada descripci\u00f3n de la visi\u00f3n demogr\u00e1fica de Trump se necesitar\u00e1 de fuentes adicionales de informaci\u00f3n, lo cual rebasa los objetivos de este trabajo de investigaci\u00f3n. LA POL\u00cdTICA MIGRATORIA DE TRUMP n La postura oficial de Donald Trump en pol\u00edtica de migraci\u00f3n aparece en el portal cibern\u00e9tico de su campa\u00f1a: www.donaldjtrump.com. Esta se fundamenta en tres puntos: (1) una naci\u00f3n sin fronteras no es una naci\u00f3n; (2) una naci\u00f3n sin leyes no es una naci\u00f3n; (3) una naci\u00f3n que no le sirve a sus propios ciudadanos no es una naci\u00f3n (2015). Estas premisas, deliberadamente o no, confunden la naci\u00f3n con el Estado y con el territorio del Estado. Las naciones no tienen fron -307 teras, los estados s\u00ed; las naciones no tienen ciudadanos, los estados s\u00ed. Aclaramos con ejemplos: bajo el territorio del Estado espa\u00f1ol se encuentran diversas naciones como la del Pa\u00eds Vasco y Catalu\u00f1a; mientras que la naci\u00f3n del pueblo kurdo se encuentra en un \u00e1rea geogr\u00e1fica localizada bajo los estados de Turqu\u00eda, Siria, Iraq e Ir\u00e1n. La confusi\u00f3n de naci\u00f3n con Estado y con territorio del Estado facilita presentar a EEUU como una naci\u00f3n vulnerable y asediada que urge de una pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n como estrategia de supervivencia (Ver Tabla 3). TABLA 3. REFERENCIAS DE TRUMP A EE.UU. COMO NACI\u00d3N VULNERABLE Y ASEDIADA DEBATE EXPRESIONES DE TRUMP 1 Si no fuera por m\u00ed, no estar\u00edan hablando de inmigraci\u00f3n ilegal. Muchos asesinatos, cr\u00edmenes, drogas se derraman a trav\u00e9s de la frontera. 6 ...podr\u00eda ser el gran Caballo de Troya, las personas pueden realizar una gran destrucci\u00f3n y yo miro a la migraci\u00f3n, yo miro la fila y me pregunto, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n las mujeres? 12 Hay grandes mezquitas de todo el Oriente Medio, que tiene la gente gritando \"\u00a1Muerte a los Estados Unidos!\" En EEUU hay cerca de 40 millones de personas que nacieron en otros pa\u00edses, lo que representa 12.9% de la poblaci\u00f3n total (Grieco, Acosta, de la Cruz, et al, 2012). La poblaci\u00f3n de inmi - grantes no autorizados se estima en 11.2 millones (Passel, 2015), lo que representa el 3.7% de la poblaci\u00f3n general, pero el 5.2% de su fuerza laboral (labor force) (Passel y Cohn, 2011). Al ana - lizar la migraci\u00f3n como un fen\u00f3meno de migraci\u00f3n de mano de obra, se deben considerar tres distintas poblaciones: (1) inmigrantes no autorizados, (2) inmigrantes con permiso temporero de trabajo y (3) inmigrantes con permisos de trabajo permanente. La pol\u00edtica inmigratoria de Trump sobre los inmigrantes no autorizados es categ\u00f3rica, estos ocasionan un da\u00f1o econ\u00f3mico a la naci\u00f3n (Ver Tabla 4). TABLA 4. REFERENCIAS DE TRUMP A LA INMIGRACI\u00d3N NO AUTORIZADA DEBATE EXPRESIONES DE TRUMP 2 La inmigraci\u00f3n ilegal nos est\u00e1 costando m\u00e1s de $200 millones al a\u00f1o, para simplemente mantener lo que tenemos. 4 Tenemos que detener la inmigraci\u00f3n ilegal. Nos est\u00e1 perjudicando econ\u00f3micamente, nos est\u00e1 haciendo da\u00f1o desde todo punto de vista Esta posici\u00f3n de Trump desaf\u00eda una explicaci\u00f3n fundamentada en econom\u00eda pol\u00edtica, pues como empresario, Trump deber\u00eda ser consciente de las ventajas econ\u00f3micas para EEUU que 308 representa el trabajo realizado por migrantes. A\u00fan en tiempos de alto desempleo, en EEUU hay necesidad de mano de obra que la poblaci\u00f3n de EEUU no ha podido llenar (West, 2013), por lo cual el propio desarrollo econ\u00f3mico de EEUU se fortalecer\u00eda con una pol\u00edtica migratoria que respondiera a estos fines. Por otro lado, el trabajo de los inmigrantes aumenta los ingresos de los residentes de EEUU, al permitir que la econom\u00eda utilice los recursos dom\u00e9sticos de una manera m\u00e1s eficiente (Hanson, 2007). De hecho, seg\u00fan explicara el precandidato presidencial Marco Rubio, Donald Trump conoc\u00eda personalmente sobre los beneficios econ\u00f3micos de la mano de obra inmigrante (Ver Tabla 5). TABLA 5. P ALABRAS DE MARCO RUBIO Y DONALD TRUMP SOBRE USO DE MANO DE OBRA INMIGRANTE DEBATE EXPRESIONES DE RUBIO Y TRUMP 10Rubio : \u00c9l [Donald Trump] tuvo que pagar un mill\u00f3n de d\u00f3lares para la contrataci\u00f3n de trabajadores de Polonia. Trump : \u00c9l [Marco Rubio] trae algo de hace 30 a\u00f1os. Todo sali\u00f3 muy bien, todo el mundo estaba contento. Rubio : Si \u00e9l [Donald Trump] construye una muralla [en la frontera entre EEUU y M\u00e9xico] como construy\u00f3 Trump Towers, va a utilizar mano de obra de inmigrantes ilegales para hacerlo. El caso de las visas de trabajo tipo H1B demuestra la ambivalencia de Trump con respecto a su pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n. Estas visas permiten a los patronos contratar trabajadores extranjeros de manera temporera para cierto tipo de ocupaci\u00f3n en particular, t\u00edpicamente aquellas relacio - nadas con empresas de alta tecnolog\u00eda. En los debates como precandidato presidencial Trump se distanci\u00f3 de la posici\u00f3n oficial expresada en su portal cibern\u00e9tico sobre este tipo de visa (Ver Tabla 6). Esta ambivalencia de Trump refleja los intereses de su clase social la cual se beneficia del crecimiento econ\u00f3mico de EEUU. TABLA 6. P ALABRAS DE DONALD TRUMP SOBRE LAS VISAS DE TRABAJO DEBATE EXPRESIONES DE TRUMP 3Moderador : Usted ha sido cr\u00edtico de Mark Zuckerberg de Facebook quien ha querido aumentar el n\u00famero de visas H1B. Trump : Y o no he sido cr\u00edtico de \u00e9l. Moderador : Cito: \"El senador personal de Mark Zuckerberg, Marco Rubio, est\u00e1 en favor de triplicar las visas H1B que diezma a las mujeres y minor\u00edas\" [trabajando en Silicon Valley].309 11 Trump: Estoy a favor de las personas que llegan a este pa\u00eds legalmente. Respecto a las visas, si necesitamos a gente, est\u00e1 bien Moderador: Hasta el d\u00eda de hoy dice que las visas H1B van a \"diezmar a los trabajadores estadounidenses\" [trabajando en Silicon Valley], sin embargo en el debate de CNBC habl\u00f3 con entusiasmo a favor de estas, \u00bfCual es su posici\u00f3n? Trump: Estoy cambiando. Estoy cambiando. Necesitamos personas altamente cualificadas en este pa\u00eds y si no podemos hacerlo vamos a traerlos CONCLUSI\u00d3N n La visi\u00f3n demogr\u00e1fica de Trump expresada en la serie de debates presidenciales del Partido Republicano resulta ser contradictoria y ambivalente. \u00c9ste ha defendido una pol\u00edtica migratoria que resulta contraria con los intereses de la clase social a la que \u00e9l pertenece. La perspectiva de la econom\u00eda pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n anticipa que una persona de la clase social de Trump asuma unas posiciones menos virulentas contra la poblaci\u00f3n de inmigrantes, ya sean autorizados o no, debido a que ellos contribuyen al crecimiento econ\u00f3mico de EEUU, del cual dicha clase social se beneficia. La ambivalencia en el transcurso de los debates es se\u00f1al de que sus propios intereses de clase comenzaron a debilitar o resquebrajar su categ\u00f3rica posici\u00f3n anti-inmigraci\u00f3n. La econom\u00eda pol\u00edtica de la poblaci\u00f3n confronta importantes limitaciones al analizar un fen\u00f3me - no como este, lo cual sugiere incorporar otras perspectivas de an\u00e1lisis. En la actual coyuntura hist\u00f3rica de EEUU, con su ego nacional particularmente maltrecho, se entienden las palabras de Trump en el debate n\u00famero 5, \u00abA nosotros ya no se nos respeta como naci\u00f3n. No tenemos ese nivel de respeto que necesitamos. No podemos ser un pa\u00eds est\u00fapido. Todo el mundo se r\u00ede de nosotros\u00bb. El an\u00e1lisis estructural de la econom\u00eda pol\u00edtica junto con el an\u00e1lisis de la cultura nacional de EEUU ofrece ricas oportunidades de trabajo intelectual para teorizar los fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos. Tanto hoy como en la d\u00e9cada del 1950 la demograf\u00eda tendr\u00e1 una gran deuda con los \u00ablobos solitarios\u00bb que insisten en teorizar como prerrequisito para investigar. CRISIS, COSTOS Y DEUDAS EN SALUD: CUI BONO Los inversionistas \u00e1rabes Quienes realizan investigaci\u00f3n en pol\u00edtica p\u00fablica estudian meticulosamente diversos docu - mentos gubernamentales para observar en cada uno de ellos la informaci\u00f3n provista, identificar sus argumentos expl\u00edcitos e impl\u00edcitos y contrastar lo que el documento presenta, con lo que no presenta, con lo que disimula o con lo que esconde. En ocasiones, fuentes de informaci\u00f3n que no aparecen en los documentos oficiales resultan ser m\u00e1s reveladoras de la pol\u00edtica p\u00fablica que los voluminosos informes gubernamentales. La noticia de Par\u00e9s Arroyo (2015) con el t\u00edtulo \" Apuestan a los inversionistas \u00e1rabes\" ilustra esta situaci\u00f3n.310 Luego de un a\u00f1o desde que los bonos de obligaci\u00f3n general del gobierno de Puerto Rico se degradaran a nivel Ba2 con perspectiva negativa (\"bonos chatarra\" con posibilidad de futu - ras degradaciones) (Moody's Investor's Service, 2014), la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud (ASES) enfrent\u00f3 la negativa del Banco Gubernamental de Fomento y de la banca privada para otorgar o renovar su financiamiento. La noticia present\u00f3 el inter\u00e9s del jefe de dicha corporaci\u00f3n p\u00fablica, ante la posibilidad de que unos inversionistas \u00e1rabes otorgaran una l\u00ednea de cr\u00e9dito. El periodista Benjam\u00edn Torres Gotay (2015) describi\u00f3 a estos miembros del capital financiero con las siguientes palabras: ...[no] son ben\u00e9volos fil\u00e1ntropos... [que] vinieron a Puerto Rico a darnos una ayudita para que los pobres no sufran tanto... son inversionistas que ven a un gobierno vulnerable y desesperado que ve derrumbarse como un castillo decr\u00e9pito la ilusi\u00f3n de pa\u00eds de primer mundo y vienen a pescar en r\u00edo revuelto. M\u00e1s claro todav\u00eda: vienen a aprovecharse de nuestra desgracia. La pol\u00edtica p\u00fablica de salud impl\u00edcita en la noticia de Par\u00e9s Arroyo es clara: (1) buscar soluciones financieras para lidiar a corto plazo con una deuda y (2) no transformar, no discutir, ni siquiera pensar o identificar los mecanismos o las causas que originan la deuda en primer lugar. Esta pol\u00edtica p\u00fablica de salud emula la pol\u00edtica econ\u00f3mica de Puerto Rico de las \u00faltimas d\u00e9cadas pues busca una soluci\u00f3n financiera a corto plazo, aunque se acumule m\u00e1s deuda, y pospone enfrentar los factores estructurales que origina el problema en primer lugar. \u00bfC\u00f3mo explicar esta situaci\u00f3n? Este ensayo utiliza la perspectiva de la econom\u00eda pol\u00edtica de la salud para encontrarle l\u00f3gica a las decisiones del sector salud. Esta perspectiva nos gu\u00eda para observar la informaci\u00f3n de los documentos oficiales que no ha sido debidamente analizada y diseminada en los estudios de nuestra pol\u00edtica de salud. CUATRO TENDENCIAS EN EL SECTOR SALUD n Hasta el 1993 existi\u00f3 en Puerto Rico un sistema de salud dual, bajo el cual el estado era el provee - dor principal de servicios de salud para la poblaci\u00f3n pobre a trav\u00e9s de un sistema regionalizado de centros de salud primaria y hospitales que le pertenec\u00edan al estado. La Administraci\u00f3n de Facilidades y Servicios de Salud de Puerto Rico (AFASS) era el brazo administrativo y operacio - nal del Departamento de Salud encargado de la red de facilidades hospitalarias, a la cual ten\u00eda acceso todo el pueblo de Puerto Rico libre de costo (Ley N\u00fam 26 de 1975). Este sistema coexist\u00eda con una serie de hospitales privados que atend\u00edan principalmente a la poblaci\u00f3n con un plan m\u00e9dico privado. Una reforma privatizadora de los servicios de salud implementada por regio - nes desde 1994, elimin\u00f3 la funci\u00f3n del estado como proveedor de servicios de salud. Se cre\u00f3 una nueva corporaci\u00f3n p\u00fablica, ASES, con el fin de crear un sistema de seguros de salud que ofreciera servicios de salud independientes de la capacidad de pago de la poblaci\u00f3n, mediante contratos con compa\u00f1\u00edas de seguros de salud (Ley N\u00fam. 72 de 1973). Luego de m\u00e1s de treinta enmiendas a la ley de ASES, los fundamentos de dicho sistema han permanecido sin cambio 311 alguno: los fondos del estado se ofrecen a compa\u00f1\u00edas de seguro que fungen como intermedia - rios y contratan a proveedores de servicios de salud. Los hospitales propiedad del estado fueron privatizados, con la excepci\u00f3n de aquellos del Centro M\u00e9dico que funcionan bajo la Adminis - traci\u00f3n de Servicios M\u00e9dicos de Puerto Rico (ASEM), una agencia gubernamental adscrita al Departamento de Salud. La agencia gubernamental AFAS fue disuelta jur\u00eddicamente en 1998, sus funciones se consolidaron con el Departamento de Salud y sus empleados se transfirieron a dicho Departamento (Ley N\u00fam 187 de 1998). 1. AUMENTO CONSISTENTE EN LOS COSTOS DE SALUD n El presupuesto combinado del Departamento de Salud y sus administraciones afines (ASES, ASEM Y AFASS) totalizaba $1,673,900,000 casi $1.7 billones para el 1998 (vea Tabla 7). Al ha - berse extendido la reforma privatizadora de la salud a todas las regiones de Puerto Rico era de esperarse que el presupuesto de ASES aumentara y el de AFASS se redujera. Lo que resulta notable es el aumento en el presupuesto combinado, que lleg\u00f3 a $1,801,591,000, o $1.8 billones, para el 2001, lo que representa un aumento de 7.6% en tres a\u00f1os. TABLA 7: PRESUPUESTO COMBINADO DEL DEP ARTAMENTO DE SALUD Y Oficina de Gerencia y Presupuesto de Puerto Rico (OGP). Presupuestos aprobados, documentos individuales desde el a\u00f1o fiscal 1998-99 hasta el 2014-15. El presupuesto combinado del Departamento de Salud y las administraciones afines (ASES, ASEM Y AFASS, hasta el 2000; ASES Y ASEM, a partir del 2001) experiment\u00f3 un aumento vertiginoso. En un periodo de casi 20 a\u00f1os, mientras la poblaci\u00f3n de Puerto Rico disminuye, el presupuesto combinado de estas agencias se ha duplicado. 312 2. AUMENTO EN COSTOS ES PRINCIP ALMENTE CAUSADO POR AUMENTO EN LOS COSTOS DE ASES n Para el a\u00f1o 2000 la agencia AFASS fue efectivamente disuelta, lo que implic\u00f3 la culminaci\u00f3n de la privatizaci\u00f3n de hospitales p\u00fablicos que dicha agencia administraba. La comparaci\u00f3n de costos de ASES debe partir por lo tanto del presupuesto para el 2001, el cual fue de $1,301,687, b\u00e1sicamente, $1.3 billones. Para el 2015, el presupuesto fue de $2.2 billones. Al observar las tendencias en los aumentos presupuestarios del Departamento de Salud, de ASES y ASEM se hace evidente que el aumento en el presupuesto combinado se debe principalmente al aumento en el presupuesto de ASES. 3. EL AUMENTO EN LOS COSTOS DE ASES HA AGRAV ADO LA DEUDA DEL P A\u00cdS n El Informe de Transici\u00f3n del a\u00f1o 2000, en el cual el gobierno saliente rinde cuentas de su ges - ti\u00f3n gubernamental al gobierno entrante, revel\u00f3 una informaci\u00f3n que el pa\u00eds desconoc\u00eda hasta entonces, la existencia de una deuda extraconstitucional. La Constituci\u00f3n proh\u00edbe al gobierno garantizar bonos o pagar\u00e9s que impliquen obligaciones mayores al 15% del promedio del pre - supuesto general de los previos dos a\u00f1os. En el a\u00f1o 2000, la deuda constitucional fue de $5,573 millones; en el 2001 la deuda extraconstitucional fue de $5,898 millones (Agosto Alicea, 2011). El 39% de la deuda extraconstitucional, $2,300 millones, correspondieron a la deuda de AFASS y del Departamento de Salud (Agosto Alicea, 2011). Para subsanar el d\u00e9ficit dejado por la deuda extraconstitucional en el 2001, se aprob\u00f3 la Ley N\u00fam. 164 de 2001. Esta legislaci\u00f3n estableci\u00f3 que anualmente se separar\u00edan $225 millones del Fondo General para pagar la deuda extracons - titucional en un per\u00edodo de 30 a\u00f1os. El desglose de esta deuda refleja que el Departamento de Salud hab\u00eda heredado una deuda de AFASS de casi $757 millones ($756,584,000) y ten\u00eda una deuda por $250 millones (como adelanto para cubrir el costo de gastos operacionales) ambas pagaderas al Banco Gubernamental de Fomento (Ley N\u00fam. 164 de 2001). Por a\u00f1os ASES no presupuest\u00f3 la totalidad del gasto real de sus operaciones, por lo que acumul\u00f3 un d\u00e9ficit que para el 2008 ascend\u00eda a $481 millones (Ley N\u00fam. 173 de 2010). Y a que para el a\u00f1o fiscal 2010-2011 se le asign\u00f3 a ASES un presupuesto total de $1.87 billones ($1,871,797,000), se autoriz\u00f3 a dicha agencia mediante ley a incurrir en obligaciones hasta la suma principal de $187 millones para el pago de aseguradoras de salud, proveedores y suplidores (Ley N\u00fam. 173 de 2010), lo cual represent\u00f3 el 10% de su presupuesto para ese a\u00f1o. Seg\u00fan expresado en dicha ley, la deuda a contraer iba dirigida a cubrir gastos operacionales. En menos de un a\u00f1o, se aprueba una nueva Ley que en la pr\u00e1ctica cambia el tope de la deuda a contraer por ASES, al autorizarle a obtener del Banco Gubernamental de Fomento (BGF) o de cualquier instituci\u00f3n financiera privada, una l\u00ednea de cr\u00e9dito rotativa por la cantidad que autorizase el BGF (Ley N\u00fam. 205 de 2011). M\u00e1s recientemente, se autoriz\u00f3 el aumento en la capacidad de ASES para contraer deuda, de $187 millones a $400 millones (Ley 172 de 2015). La emisi\u00f3n de deuda por parte de una agen -313 cia gubernamental puede justificarse cuando el prop\u00f3sito es financiar mejoras permanentes, pero no se justifica si su uso va dirigido a financiar gastos operacionales. 4. CORPORACIONES DE SALUD AUMENTAN SUS INGRESOS n Por varios a\u00f1os el peri\u00f3dico Caribbean Business ha publicado su lista de \"Top 400 Locally Owned Companies\" en la que presentan las empresas locales con mayores ingresos (Carmona, 2015). La corporaci\u00f3n Triple S Management, Inc. ha sido seleccionada por los pasados seis a\u00f1os como la empresa n\u00famero 1, la cual gener\u00f3 para el 2014, ingresos ascendentes a $2.32 billones desde que se estableci\u00f3 en el 1988. En segundo lugar se encuentra la aseguradora de salud First Medical Health Plan, Inc. con ingresos de $586 millones de d\u00f3lares. Estas compa\u00f1\u00edas aseguradoras de salud han sustituido a la industria de la banca en ocupar los primeros lugares de dicha lista. Corporaciones hospitalarias tambi\u00e9n ocuparon primeras posiciones en esta lista, como Metro Pav\u00eda Health Sys - tems (posici\u00f3n n\u00fam. 3) y Grupo HIMA San Pablo, Inc., (posici\u00f3n n\u00fam. 7). Un an\u00e1lisis period\u00edstico (Criollo-Otero, 2016) de algunos de los aspectos m\u00e1s sobresalientes de los informes financieros sometidos por Triple S a la Oficina de la Comisionada de Seguros de Puerto Rico, establece lo siguiente: Triple S, por ejemplo, mostr\u00f3 un aumento en su capital total de $69,248,971 millones entre 2011 y 2015, a\u00f1o en que comenz\u00f3 a recrudecer la precaria situaci\u00f3n econ\u00f3mica del Pa\u00eds. Asimismo, el total de ganancias revelado en el historial de datos de los pasados cinco a\u00f1os de la compa\u00f1\u00eda refleja un alza descomunal de $473,750,444 millones en 2011 a casi $1.1 mil millones ($1,097,289,945) con apenas un total de gastos administrativos de $147,531,931 en 2015. Mientras en el sector gubernamental de la salud se acumulan p\u00e9rdidas, d\u00e9ficit y deudas, el sector corporativo en salud es de los que acumula m\u00e1s ingresos en toda la econom\u00eda del pa\u00eds. CONCLUSIONES FINALES: \u00bfCUI BONO? n \" \u00bfHacen falta inversionistas \u00e1rabes para resolver los problemas del sistema de salud?\" es una pregunta que tiende m\u00e1s a confundir que a esclarecer las posibles alternativas. Para resolver los problemas del sistema de salud, la pregunta que se debe hacer es mucho m\u00e1s sencilla: \u00bfCui bono? \u00bfQui\u00e9n se beneficia? suele ser la traducci\u00f3n que se ofrece de este t\u00e9rmino. La expresi\u00f3n Cui bono fue utilizada por Cicer\u00f3n (1994) en su Segunda Fil\u00edpica, al referirse a la necesidad de identificar a los responsables de una acci\u00f3n entre aquellas personas que m\u00e1s se benefician de la misma. En un art\u00edculo titulado \"Cui bono?\" , Douglas Black (1977), afirma que si los asuntos econ\u00f3micos de un sistema de salud se dejan en manos de pol\u00edticos, administradores y econo - mistas sin conocimiento de medicina, dicho sistema enfrentar\u00e1 serios peligros. En las actuales circunstancias de Puerto Rico valdr\u00eda a\u00f1adir que para contestar la pregunta cui bono tambi\u00e9n se hace imprescindible algunas ideas de econom\u00eda pol\u00edtica.314 La disciplina de la econom\u00eda pol\u00edtica con su inter\u00e9s en sostener una visi\u00f3n de la totalidad social, exige que al analizar un sistema de salud y sus propuestas de cambio, se pregunte \u00bfqui\u00e9nes se be - nefician? La evidencia de las corporaciones que se benefician econ\u00f3micamente de este sistema de salud est\u00e1 muy clara. Sus intereses individuales como corporaciones se fortalecen cuando se entorpece el establecimiento de un modelo de salud solidario, cuya finalidad sea la prevenci\u00f3n de la enfermedad y el mejoramiento de la salud a trav\u00e9s de un sistema que no est\u00e9 mediado por el af\u00e1n de lucro. b BIBLIOGRAF\u00cdA Agosto Alicea, J. (2011) Crisis al borde de la quiebra. Bogot\u00e1: Panamericana Formas e Impresos. Almeida-Filho, N. (2000). La ciencia t\u00edmida: Ensayos de deconstrucci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda. Buenos Aires: Lugar Editorial. Bandarage, A. (1997). Women, Population and Global Crisis: A Political-economic Analysis. London: Zed Books. Birn, A. E. (2009). \" \u00bfPolitiz\u00e1ndolo o puli\u00e9ndolo? Subsanar las desigualdades en una generaci\u00f3n: alcanzar la equidad sanitaria actuando sobre los determinantes sociales de la salud. \" Medicina Social, 4(3), 289-301. Black, D. (1977). Cui bono? British Medical Journal, 2(6095), 1109. Blitt, B. (2008, 14 de julio). \"The Politics of Fear\" . The New Epidemiolog \u00eda cr\u00edtica: Ciencia emancipadora e interculturalidad. Buenos Aires: Lugar Editorial. Carmona, J. (2015, 19 de noviembre). \"Top 400 Locally Owned Companies Weather the Storm\" . Caribbean Business. Cavna, M. (2016, 20 de mayo). \"Here's The Trick to Drawing the Perfect Donald Trump\" . The Washington Post. Recuperado de https:// www.washingtonpost.com Cicer\u00f3n, M. T. (1994). Fil\u00edpicas. Barcelona: . Population and Development Review, 32(S1), 96-114. Comisi\u00f3n de Determinantes Sociales de la Salud. (2010). Subsanar las Desigualdades en Salud en Una Generaci\u00f3n. Ginebra: Organiza - ci\u00f3n Mundial de la Salud. Connelly, M. (2008). Fatal Misconception: The Struggle to Control Population. Cambridge: Harvard University Press. Consuegra, H. J. (1969). El control de la natalidad como arma del imperialismo. Buenos Aires: Galerna. Criollo-Otero, A. (2016, 9 de mayo). \" A pesar de crisis, se multiplican las ganancias de aseguradoras de salud\" . Noticel. Recuperado de http://www.noticel.com/noticia/189929/a-pesar-de-crisis-se-multiplican-las-ganancias-de-aseguradoras-de-salud-documentos.html Doyal, L. Women Sick: Gender And The Political Economy Of Health. United Kingdom: Macmillan Press LTD. Doyal, L., & Pennell, I. (1979). The Political Economy of Health. London: Pluto Press. Duarte, I. (1980). Capitalismo y superpoblaci\u00f3 n en Santo Domingo: Mercado de trabajo rural y ej \u00e9rcito de reserva urbano. Santo Domingo: Codia. Eagleton, T. (2010, 15 de junio). \"Football: A Dear Friend to Capitalism. The Guardian. (2005). of Soccer\" Nauright, J. y Schimmel, Sport. London: Palgrave Studies in Society 38(1), 26-66. Grieco, E. M., Acosta, Y . D., de la Cruz, G. P ., Gambino, C., Gryn, T., Larsen, L.K., Trevelyan, E. N. & Walters, N. P . (2012). The Foreign-born Population in the United States: 2010. Community Survey Reports (ACS-19). Washington DC: US Census Bureau.315 Hanson, G. H. (2007). The Economic Logic of Illegal Immigration. Washington, DC: Council on Foreign Relations Press. Hart, J. T. (2006). The Political Economy of Health Care: A Clinical Perspective. Bristol: Policy Press. Harvey, D. (2012). Rebel Cities: From The Right to the City to Urban Revolution. London: Verso Books. Harvey, D. (2010). The Enigma of Capital: And The Crises of Capitalism. London: Profile Books. Hattenstone, (2010, 6 de junio). Debt to socialism\" . The Guardian. Recuperado de http://www.theguardian.com/commen - tisfree/2010/jul/06/footballs-debt-socialism-world-cup Herman, E. & Chomsky, N. (1988). Manufacturing Consent: The Political Economy of the Mass Media. New Y ork: Pantheon Books. Iriart, C., Waitzkin, H., Breilh, J., Estrada, A., & Merhy, E. E. (2002). \"Medicina social latinoamericana: Aportes y desaf\u00edos. \" Rev Panam Salud P\u00fablica, 12(2), 128-136. Krieger, N. (2011). Epidemiology and The People's Health: Theory and Context. New Y ork: Oxford University Press. Ley N\u00fam. 172 de 2015. Para enmendar las Secciones 2-A y 2-B del Art\u00edculo IV de la Ley N\u00fam. 72 de 1993, Ley de Administraci\u00f3n de Seguros de Salud. Ley N\u00fam. 205 de 2011. Para autorizar a la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud a obtener del Banco Gubernamental de Fomento o de cualquier instituci\u00f3n financiera privada, una l\u00ednea de cr\u00e9dito rotativa. Ley N\u00fam. 173 de 2010. A los fines de autorizar a la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud a incurrir en obligaciones hasta la cantidad de ciento ochenta y siete millones de d\u00f3lares (187,000,000). Ley N\u00fam. 164 de 2001. Para requerir a varias corporaciones p\u00fablicas y otras entidades gubernamentales a formalizar sus adelantos y compromisos de repago y reestructurar y financiar sus deudas con el Banco Gubernamental de Fomento. Ley N\u00fam. 187 de 1998. Derogar la Ley de Administraci\u00f3n de Facilidades y Servicios de Salud de Puerto Rico. Ley N\u00fam. 26 de 1975. Ley de la Administraci\u00f3n de Facilidades y Servicios de Salud de Puerto Rico. Ley N\u00fam. 72 de 1973. Ley de la Administraci\u00f3n de Seguros de Salud de Puerto Rico. Maas, B. (1978). Population Target: The Political Economy of Population Control in Latin London: Zed Books. Marindo, R. \"Death . Zambezia, Minkler, M., & Estes, C. L. (1991). Critical Perspective On Aging: The Political and Moral Economy of Growing Old. Amityville, NY: Baywood. Moody's Investor's Service. (2014, 7 de febrero). \"Moody's Rico and by social determinants of health\" . International Journal of Health Services, 39(3), ., editor. (2007). Neoliberalism, Globalization, and for Health Quality of Life. Amityville, NY: Baywood. Navarro, V . (1976). Medicine under Capitalism. New Y ork: Prodist. Oficina de Gerencia y Presupuesto. Serie de Presupuestos Aprobados (Desde el a\u00f1o fiscal 1998-1999 hasta el a\u00f1o fiscal 2014-2015). San Juan: Oficina de Gerencia y Presupuesto. P\u00e1gina oficial de la campa\u00f1a presidencial de Donald Trump. \"Immigration Reform that Will Make America Great Again\" . (2015). Recuperado el 15 de febrero de 2016 de https://www.donaldjtrump.com/positions/immigration-reform Par\u00e9s Arroyo, M. (2015, 15 de abril). \" Apuestan a inversionistas \u00e1rabes\" . El Nuevo D\u00eda, pp.14. Passel, J. (2015). Defining The Current Population Living Shadows And Border. Washington DC: Pew Center. Passel, J. & Cohn, V . (2011). Unauthorized Immigrant Population: National and State trends. Washington Pew Research Center. Petchesky, R. (2003). Global Prescriptions: Gendering Health and Human Rights. London: Zed Books. Ram\u00edrez de Arellano, A. & Seipp, C. (1983). Colonialism, Catholicism, and Contraception: A History of Birth Control Methods in Puerto Rico. Chapel Hill: North Carolina University Press.316 Tajer, D. (2003). \"Latin American Social Medicine: Roots, Development During the 1990s, and Current Challenges\" . American Journal of Public Health, 93(12), 2023-2027. Torres Gotay, B. (2015, 19 de abril). \"Los inversionistas\" . Las cosas por su nombre. El Nuevo D\u00eda. Recuperado de http://blogs.elnuevo - dia.com/las-cosas-por-su-nombre/2015/04/19/los-inversionistas Vance, R. B. (1952). \"Is theory for demographers?\" Social Forces, 31(1), 9-13. V\u00e1zquez, J. G. (2013). Las reputaciones. Espa\u00f1a: Alfaguara. Vega, A. L. (2015, 6 de septiembre). \"El candidato trompeta\" . El Nuevo D\u00eda, pp. 55. Waitzkin, H. (2011). Medicine and Public Health at The End Of Empire. Boulder: Paradigm Publishers. Waitzkin, H., Iriart, C., Estrada, A., S. (2001). \"Social medicine then and now: Lessons from Latin America\" . American Journal of Public Health, 91(10), 1592-1601. Waitzkin, H. (2000). The Second Sickness: The Contradictions of Health Care. New Y ork: Rowman & Littlefield. West, D. (2013). The Paradox of Worker Shortages at A Time Of High National Unemployment. Washington, DC: The Brookings Institute. 317 EL PROGRAMA GRADUADO DE DEMOGRAF\u00cdA: LOGROS, PERTINENCIA Y RETOS FUTUROS EN EL QUEHACER SALUBRISTA DE PUERTO RICO LUZ E. LE\u00d3N L\u00d3PEZ ANA L. D\u00c1VILA ANA J. MONTALVO-BURKE NANCY VEGA RAMOS RA\u00daL FIGUEROA RODR\u00cdGUEZ La poblaci\u00f3n es lo m\u00e1s importante del mundo. Todo lo que hacemos es para su bienestar Jos\u00e9 L. V\u00e1zquez Calzada La Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica constituy\u00f3 el marco para conmemorar y celebrar los 50 a\u00f1os de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, investigaci\u00f3n y servicio del Programa de Demograf\u00eda. Su trayectoria a lo largo de estas cinco d\u00e9cadas de trabajo fue considerada en el evento por medio de una sesi\u00f3n especial. En la misma, varios ponentes compartieron con la audiencia una presen - taciones que valoraron el desempe\u00f1o del programa de estudios, como uno que ha tenido una l\u00ednea de vida exitosa, que ha superado m\u00faltiples desaf\u00edos y que enfrenta retos futuros tanto en el quehacer acad\u00e9mico como en su labor investigativa y de aportaci\u00f3n al campo de la salud p\u00fablica. Los temas abordados en el panel fueron los siguientes: Desarrollo hist\u00f3rico; Logros y desaf\u00edos del Programa de Demograf\u00eda; Desempe\u00f1o del dem\u00f3grafo como profesional exitoso; Demogra - f\u00eda y pol\u00edtica p\u00fablica; y Retos demogr\u00e1ficos actuales en Puerto Rico. Participaron en el panel que se resume en este texto, sus autores: Luz E. Le\u00f3n L\u00f3pez, catedr\u00e1tica y coordinadora del Progra - ma; Ana L. D\u00e1vila, catedr\u00e1tica en el Programa; Ana J. Montalvo-Burke, dem\u00f3grafa estad\u00edstica de la Oficina del Censo de Estados Unidos; Nancy Vega Ramos, directora ejecutiva del Registro Demogr\u00e1fico de Puerto Rico; y Ra\u00fal Figueroa Rodr\u00edguez, consultor en demograf\u00eda.318 DESARROLLO HIST\u00d3RICO Y LOGROS DEL PROGRAMA DE DEMOGRAF\u00cdA n En la actualidad el Programa de Demograf\u00eda forma parte del Departamento de Ciencias Socia - les de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas. Sus or\u00edgenes se remontan a 1966, fecha en la que se instituy\u00f3 formalmente, aunque los documentos del Consejo de Educaci\u00f3n Superior le otorgan oficialidad en junio de 1967. Este es el \u00fanico programa acad\u00e9mico en demograf\u00eda que existe en Puerto Rico. El compromiso, misi\u00f3n y visi\u00f3n del programa se puede resumir en una frase acu\u00f1ada por uno de los fundadores del mismo, el Dr. Jos\u00e9 L. V\u00e1zquez Calzada: \"No se puede entender cabalmente la historia de un pa\u00eds si no se conoce la din\u00e1mica de su pueblo. Y no se puede planificar y tomar decisiones sabias en un pa\u00eds, si no se considera cuidadosamente su situaci\u00f3n demogr\u00e1fica y sus perspecti - vas futuras\" . En el transcurso de sus 50 a\u00f1os, el programa ha madurado hasta alcanzar un sitial acad\u00e9mico exclusivo y distintivo en la disciplina de la demograf\u00eda en Puerto Rico. Adem\u00e1s de su quehacer acad\u00e9mico-curricular, el programa se ha destacado por su aportaci\u00f3n al campo de la investigaci\u00f3n demogr\u00e1fica y al servicio especializado en asesor\u00eda y manejo de datos estad\u00edsticos. El mismo posee un cuerpo diverso de egresados que se ha desempe\u00f1ado de manera exitosa en puestos de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n, desarrollo de pol\u00edtica p\u00fablica, gesti\u00f3n y manejo de datos demogr\u00e1ficos, entre m\u00faltiples otras, a nivel local e internacional. Aunque, como se\u00f1al\u00f3 en su ponencia la Dra. D\u00e1vila, no se conoce con exactitud el n\u00famero de estudiantes que ha gra - duado el Programa de Demograf\u00eda, se estima que el n\u00famero de egresados ronda los doscientos, ya que se tiene constancia de 168 tesis defendidas. La recopilaci\u00f3n y manejo de informaci\u00f3n relacionada con los nacimientos, las muertes y los matrimonios en Puerto Rico fue un elemento clave del inicio del estudio formal de la poblaci\u00f3n en la isla, particularmente en los comienzos de esta materia como disciplina acad\u00e9mica en el pa\u00eds. En la d\u00e9cada de 1950, el doctor V\u00e1zquez Calzada, en calidad de estad\u00edstico del Registro De - mogr\u00e1fico de Puerto Rico, y el Dr. Jos\u00e9 Janer, por entonces director del mismo, empezaron a dar formar a la idea de crear un programa para preparar formalmente a profesionales en el campo de la demograf\u00eda en Puerto Rico. El Dr. V\u00e1zquez Calzada se educ\u00f3 formalmente en la disciplina, completando sus estudios gra - duados a principios de la d\u00e9cada del 1960. Esto lo llev\u00f3 a ocupar el cargo de director del Regis - tro Demogr\u00e1fico del Departamento de Salud de Puerto Rico y, con el tiempo, se incorpor\u00f3 en calidad de profesor de bioestad\u00edsticas al Departamento de Salud P\u00fablica y Medicina Preventiva en la Escuela de Medicina Tropical. Desde su rol como docente, y contando con la colaboraci\u00f3n del Dr. Janer, juntos se dieron a la tarea de crear el Programa de Demograf\u00eda. El Dr. V\u00e1zquez Calzada y el profesor Severo Rivera constituyeron la facultad inicial del Programa, y junto con 319 otros profesores visitantes graduaron la primera clase en mayo de 1968. Dos egresadas de esta primera clase, Zoraida Morales y Judith Rodr\u00edguez, se integraron m\u00e1s tarde al programa como parte de la facultad. Desde sus comienzos el programa ha constituido un pilar en el desarrollo del estudio formal de los asuntos demogr\u00e1ficos en Puerto Rico. Una enorme gama de escritos en torno a la transforma - ci\u00f3n demogr\u00e1fica experimentada a trav\u00e9s de los a\u00f1os en la isla, evidencian parte de este esfuerzo. Muchos de estos trabajos propiciados por el compromiso e inter\u00e9s en la disciplina de los primeros egresados del Programa, o sea los primeros dem\u00f3grafos formados acad\u00e9micamente en la isla, pro - porcionaron el comienzo del estudio emp\u00edrico de asuntos en la materia en Puerto Rico. Una diversidad de iniciativas y logros fueron parte del desarrollo del programa a trav\u00e9s de estas cinco d\u00e9cadas de vida. Tambi\u00e9n, el emprendimiento de proyectos que fortalecieron los cimien - tos del curr\u00edculo, la investigaci\u00f3n y el servicio han coexistido aport\u00f3 a su gesti\u00f3n, \u00e9xito y pro - greso. Entre las numerosas ideas que han contribuido a adelantar los objetivos del programa se destacan: el Centro de Datos Censales Doctor Jos\u00e9 L. V\u00e1zquez Calzada y el portal cibern\u00e9tico del programa. Tal y como plante\u00f3 la Dra. D\u00e1vila, \"el Centro de Datos Censales est\u00e1 orientado a brin - dar a la comunidad informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y asesor\u00eda t\u00e9cnica en la interpretaci\u00f3n y manejo de los datos de los censos, la Encuesta de la Comunidad y las estimaciones de poblaci\u00f3n y cualquier otra informaci\u00f3n de referencia que ofrezca el Negociado del Censo de los Estados Unidos\" . Este, diferente a otros Centros de Datos Censales situados en la isla, ubica las colecciones de censos, datos y archivos de estad\u00edsticas vitales del Departamento de Salud de Puerto Rico, y datos de agencias estatales y federales relevantes al estudio de la poblaci\u00f3n. D\u00e1vila resalt\u00f3, igualmente, que \"hace alrededor de una d\u00e9cada el escenario virtual forma parte integrante e importante del Programa, as\u00ed se ensancharon sus canales de comunicaci\u00f3n y el Programa se ubica en los mares del cosmos de la automatizaci\u00f3n. Al tocar a sus puertas se en - contrar\u00e1n: la descripci\u00f3n y pormenores del programa acad\u00e9mico, copias digitalizadas de textos de referencia de las \u00e1reas de estudio de la demograf\u00eda, glosarios de t\u00e9rminos, obras alusivas a las teor\u00edas y pol\u00edticas de poblaci\u00f3n, entre otros\" . Este cobija adem\u00e1s, un extenso acervo de la inves - tigaci\u00f3n generada a trav\u00e9s de estas cinco d\u00e9cadas por los acad\u00e9micos del programa; podr\u00eda indi - carse que al presente es el depositario m\u00e1s completo de la bibliograf\u00eda y trabajos originados por los dem\u00f3grafos puertorrique\u00f1os. El Dr. Arnaldo Torres es el formador y custodio de este portal cibern\u00e9tico. Este ha procurado que la iniciativa se haya convertido en testigo de la convergencia digital de la historia pasada del programa y su realidad presente.320 EL DESEMPE\u00d1O PROFESIONAL EXITOSO DEL DEM\u00d3GRAFO n El desempe\u00f1o de los egresados del Programa de Demograf\u00eda ha estado lleno de \u00e9xitos y apor - taciones al bienestar de la poblaci\u00f3n. La dem\u00f3grafa Montalvo-Burke, en alusi\u00f3n a este tema, present\u00f3 un transcurrir por el programa del egresado considerando la formaci\u00f3n de los titu - lares como mecanismo de transportar a la audiencia hasta el plano profesional de estos, enfa - tizando en la diversidad y pertinencia del desempe\u00f1o de nuestros egresados en campos que se vinculan en la pr\u00e1ctica, con el quehacer de un dem\u00f3grafo. Un an\u00e1lisis de los componentes de la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de los graduados inici\u00f3 la discusi\u00f3n de este tema. En el mismo se destac\u00f3 el caudal de herramientas que conforman esta preparaci\u00f3n como elemento distintivo para una integraci\u00f3n efectiva a la fuerza laboral. Aspectos como la exposici\u00f3n a diferentes oportunidades que surgen y se promueven en el programa, las cuales facilitan esta transici\u00f3n desde la formaci\u00f3n acad\u00e9mica hasta el plano laboral, fueron destacados. Entre estos, las exito - sas experiencias de participar en internados en sectores del campo de la salud, las estad\u00edsticas, geograf\u00eda y otras disciplinas relacionadas. Se destac\u00f3, la experiencia positiva de participar en internados en el Negociado del Censo de los Estados Unidos. Se\u00f1al\u00f3 Montalvo-Burke que la gran mayor\u00eda de estos culminan en ofertas de empleo que le ofrecen al egresado carreras de enorme crecimiento profesional y que los coloca en posiciones no solo de formidable perti - nencia en el campo de la demograf\u00eda, sino que le brindan oportunidades de aportar al an\u00e1lisis de datos demogr\u00e1ficos que abonan en la toma de decisiones y desarrollo de pol\u00edticas de inter\u00e9s p\u00fablico. En este an\u00e1lisis se distinguieron adem\u00e1s, oportunidades de crecimiento que ofrecen experiencias como las siguientes: presentar en foros cient\u00edficos, publicaci\u00f3n de art\u00edculos, par - ticipaci\u00f3n en conferencias profesionales dentro y fuera de la isla y la oportunidad de poder contar con un profesorado altamente calificado en las distintas \u00e1reas que conforman la disci - plina de la demograf\u00eda. La diversidad en el desempe\u00f1o profesional de los dem\u00f3grafos egresados del programa es for - midable y ha sido una exitosa. Cabe destacar el hecho de que los titulados se desempe\u00f1an en carreras relacionadas con la demograf\u00eda no solo en Puerto Rico sino alrededor del mundo. Pa\u00ed - ses como los Estados Unidos, Espa\u00f1a, Colombia, Venezuela, entre otros, cuentan en su plantilla laboral con graduados del programa. El quehacer del dem\u00f3grafo se distingue, entre muchos otros aspectos, por la estrecha relaci\u00f3n que guarda la disciplina con otras afines, entre estas: bioestad\u00edsticas, econom\u00eda, geograf\u00eda, sociolog\u00eda, matem\u00e1ticas, salud p\u00fablica, salud ambiental, gerontolog\u00eda, biolog\u00eda, historia, pol\u00edtica, y el derecho. Este distintivo provoca una apertura am - plia de oportunidades para el desempe\u00f1o profesional de sus egresados. Subray\u00f3 la dem\u00f3grafa Montalvo-Burke, la diversidad en la demanda de datos demogr\u00e1ficos y la utilidad del an\u00e1lisis de los mismos por dem\u00f3grafos en m\u00faltiples sectores laborales. Entre estos la academia, agencias de salud, organizaciones gubernamentales y aquellas en sectores fuera del gobierno. Tanto el sector p\u00fablico como el privado as\u00ed como las grandes y peque\u00f1as empresas disponen de ocupaciones 321 en el campo de la demograf\u00eda. Adem\u00e1s, el servicio de consultor\u00eda en el \u00e1rea forma parte de las oportunidades para aportar en el campo laboral relacionado con la disciplina. Es preponderante la necesidad de datos demogr\u00e1ficos para aspectos como: distribuci\u00f3n de fondos estatales y federales, definici\u00f3n de l\u00edmites electorales, planificaci\u00f3n urbana, an\u00e1lisis de mercados y publicidad, desarrollo de estrategias de prevenci\u00f3n en salud, an\u00e1lisis de la demanda laboral y de necesidades de servicios de salud y el desarrollo de pol\u00edtica p\u00fablica, entre otros. Un an\u00e1lisis m\u00e1s ponderado hacia la ejecutoria de los dem\u00f3grafos en la Oficina del Censo de los Estados Unidos fue ofrecido por Montalvo-Burke. Esta ha laborado en dicha agencia por espacio de 11 a\u00f1os. La Oficina del Censo de los EE. UU. ofrece oportunidades al dem\u00f3grafo para trabajar en di - ferentes \u00e1reas o subdivisiones como las divisiones de: Poblaci\u00f3n, Estad\u00edsticas Sociales, Econ\u00f3 - micas y de Vivienda y Administrativas del Censo. La agencia brinda coyunturas para aplicar destrezas desarrolladas por el estudiantado en el Programa de Demograf\u00eda las cuales pueden ser utilizadas en tareas como el dise\u00f1o y operaci\u00f3n del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda y la Encuesta de la Comunidad de Puerto Rico, estimados y proyecciones de poblaci\u00f3n, an\u00e1lisis de poblacio - nes especiales de acuerdo a caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas como la edad, el sexo y la etnicidad, ingreso, estructura familiar, uso y an\u00e1lisis de contenido relacionado con el idioma espa\u00f1ol y el estudio relacionado con din\u00e1micas de bienestar social. Adem\u00e1s, los dem\u00f3grafos que laboran en esta agencia federal se mantienen colaborando activamente con el proceso y desarrollo del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda y la Encuesta de la Comunidad de Puerto Rico. De igual forma, abonan en el an\u00e1lisis de datos provenientes de estas encuestas y en el desarrollo de indicadores demogr\u00e1ficos para isla. Un componente importante desde la perspectiva del desempe\u00f1o del dem\u00f3grafo es la aplicaci\u00f3n de la disciplina al campo de la salud y la salud p\u00fablica. Tanto el Dr. Jos\u00e9 Janer como el Dr. Jos\u00e9 L. V\u00e1zquez Calzada, fundadores del Programa de Demograf\u00eda, fungieron en alg\u00fan momento de sus carreras como directores del Registro Demogr\u00e1fico del Departamento de Salud de Puerto Rico. Eventualmente diferentes destacados dem\u00f3grafos estuvieron a la cabeza del Registro Demogr\u00e1fico y otros han laborado como asesores o directivos en materia de demograf\u00eda y salud del gobernador, Secretarios de Salud, el Senado de Puerto Rico y agencias aseguradoras, entre otros. El v\u00ednculo de la disciplina con el campo de la salud y la salud p\u00fablica no se limita a puestos di - rectivos o asesor\u00eda. El mismo tiene una inmensa ramificaci\u00f3n de roles que ata\u00f1en al dem\u00f3grafo. Este profesional desempe\u00f1a un extenso y variado conjunto de tareas en esta \u00e1rea, entre estas: el dise\u00f1o, desarrollo y operacionalizaci\u00f3n de encuestas de salud, desarrollo de propuestas, estudios de necesidades de salud, recopilaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos de natalidad, morbilidad y mortalidad, 322 y desarrollo de par\u00e1metros de calidad para programas como Medicare y Medicaid, entre otros. DEMOGRAF\u00cdA Y POL\u00cdTICA P\u00daBLICA n La demograf\u00eda como disciplina es generalmente conocida como una ciencia que aporta al cono - cimiento a trav\u00e9s de las cifras e indicadores que describen el estado y din\u00e1mica de las poblacio - nes humanas. Sin embargo, esta trasciende los n\u00fameros. La necesidad de identificar los valores que midan el comportamiento demogr\u00e1fico de un lugar es sumamente importante. M\u00e1s a\u00fan, el poder de estas cifras trasciende el acopio o constructo de las mismas. Los indicadores adquieren vida al ser utilizados en el an\u00e1lisis de las circunstancias y realidad de los seres humanos, comu - nidades y poblaciones en general. Por tanto, uno de los aspectos que posiciona a la disciplina de la demograf\u00eda en un sitial que a su vez la ubica en armon\u00eda o desarmon\u00eda con su entorno, es precisamente la utilizaci\u00f3n de sus t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis para el desarrollo de medidas dirigidas a trabajar por el bienestar de las poblaciones humanas. La demograf\u00eda posee un v\u00ednculo estrecho con los cambios sociales, el desarrollo hist\u00f3rico y pol\u00edtico y econ\u00f3mico de un pa\u00eds y la vida de las personas en general. Ante esta realidad se destaca la injerencia de este campo en el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas. Es relevante destacar que no es lo mismo originar datos demogr\u00e1ficos, que desarrollar metodo - log\u00eda para el an\u00e1lisis de los mismos y utilizar esta, para producir conocimiento. Sin embargo, es imperante que este conocimiento se traduzca en acciones dirigidas a promover la salud y el bienestar general de las poblaciones. Es precisamente dentro de esta gama de factores y varia - bles vinculadas entre s\u00ed mismas que emerge la oficiosidad de la disciplina para el desarrollo de pol\u00edtica p\u00fablica. En fin, el av\u00edo de bienes y servicios estar\u00e1 dictaminado en gran medida por las pol\u00edticas p\u00fablicas existentes en cada pa\u00eds. Se espera que el estado gestione y desarrolle sus planes de acci\u00f3n y desarrollo en congruencia con las pol\u00edticas sociales existentes. Nancy Vega Ramos hizo referencia a la pol\u00edtica p\u00fablica desde diferentes definiciones del concepto. Indica esta que seg\u00fan Dye (2008) pol\u00edtica p\u00fablica es \"todo lo que los gobiernos deciden hacer o no hacer\" . Se plante\u00f3 adem\u00e1s, la definici\u00f3n concebida por Aguilar Villanueva (1996) donde el autor hace referencia al t\u00e9rmino como \"el dise\u00f1o de una acci\u00f3n intencional y el curso que efectivamente toma la acci\u00f3n como resultado de las muchas decisiones e interacciones que comporta, y en con - secuencia, los hechos reales que la acci\u00f3n colectiva produce\" . Ambas definiciones apuntan hacia la gesti\u00f3n por parte del gobierno con la intenci\u00f3n de intervenir en el curso de acci\u00f3n de determinado aspecto que intercede o pueda incidir en el bienestar de las poblaciones. Por otro lado, la ponente enfatiz\u00f3 en la definici\u00f3n de Oszlak y O'Donnell (1981) quienes puntualizan lo siguiente \"las po - l\u00edticas estatales (o p\u00fablicas) en nuestra definici\u00f3n las concebimos como un conjunto de acciones u omisiones que manifiestan una determinada modalidad de intervenci\u00f3n del Estado en relaci\u00f3n con una cuesti\u00f3n que concita la atenci\u00f3n, inter\u00e9s o movilizaci\u00f3n de otros actores de la sociedad ci -323 vil\" . En esta definici\u00f3n se destaca la gesti\u00f3n de otros protagonistas de la pol\u00edtica p\u00fablica que aluden a estas como un plan de acci\u00f3n o intervenci\u00f3n que no es exclusivo del estado. Vega Ramos trajo a colaci\u00f3n la Ley de Pol\u00edtica P\u00fablica del Gobierno de Puerto Rico para el Control Comprensivo de C\u00e1ncer en Puerto Rico (Ley N\u00fam. 49 del 8 de abril de 2011). Esta Ley se present\u00f3 como una iniciativa que en su Art\u00edculo 5. Declaraci\u00f3n de Pol\u00edtica P\u00fablica, establece seis grandes \u00e1reas de enfoque, entre las cuales se presenta la necesidad de datos y vigilancia epidemiol\u00f3gica como uno de los elementos imperiosos para el desarrollo de pol\u00edticas sociales concernientes al c\u00e1ncer en Puerto Rico. Los datos relacionados con los cambios en la din\u00e1mica demogr\u00e1fica presente en la isla requieren ser considerados tambi\u00e9n en las pol\u00edticas de desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds. Aspectos como el envejecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n deber\u00e1n ser sensatamente avistados en las acciones que tome el gobierno en temas conexos a aspectos como la edad de retiro y cambios en los planes de pensiones a jubilados. Este componente constituye una pieza de desaf\u00edo en la gesti\u00f3n del estado y los diferentes grupos u organizaciones que com - ponen la sociedad en pro del bienestar general de su poblaci\u00f3n. Vega Ramos destac\u00f3 la importancia de la correcta utilizaci\u00f3n de los datos como aliados de po - l\u00edticas sociales efectivas. La misma puntualiz\u00f3 la relaci\u00f3n ente las estad\u00edsticas vitales como la mortalidad infantil y el descenso marcado en la natalidad, con la pertinencia de considerar no solo las tendencias en los datos, sino tambi\u00e9n concienciar acerca de diligentemente examinar la literatura cient\u00edfica concerniente al tema que se considere, para as\u00ed poder establecer acciones asertivas. Se destac\u00f3 la incidencia y prevalencia del zika en Puerto Rico y su relaci\u00f3n con pol\u00ed - ticas p\u00fablicas dirigidas al control de la fecundidad como producto de los casos reportados por esta condici\u00f3n y la posible asociaci\u00f3n de esta con da\u00f1os permanentes al feto. Destac\u00f3 la ponente que ambos indicadores deben de ser analizados en su justa perspectiva y consecuencias para la salud individual y colectiva antes de establecer planes de acci\u00f3n por parte del estado. La Ley N\u00fam. 199 del a\u00f1o 2010 cre\u00f3 en Puerto Rico el Comit\u00e9 de la Ley del Reto Demogr\u00e1fi - co. La intenci\u00f3n principal seg\u00fan erige la misma, es establecer la pol\u00edtica p\u00fablica del Gobierno de Puerto Rico declarando el reto demogr\u00e1fico como uno meritorio para la planificaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de recursos. En su exposici\u00f3n de motivos, la Ley enfatiza la necesidad de un comit\u00e9 multisectorial y multidisciplinario de gobierno, academia y empresa privada para el desarrollo de un plan integral y comprensivo relacionado con la expectativa demogr\u00e1fica presente y futura del pa\u00eds. El objetivo de este comit\u00e9 ser\u00eda seg\u00fan lo indica la Ley, esbozar un plan para enfrentar el reto demogr\u00e1fico. Uno de los desaf\u00edos que esta presenta queda evidenciado precisamente por la composici\u00f3n de este comit\u00e9. La Ley original no estableci\u00f3 la inclusi\u00f3n de un dem\u00f3grafo o dem\u00f3grafos ya sea en su car\u00e1cter individual, profesional o como organizaci\u00f3n que pueda con - tribuir en la asesor\u00eda de temas demogr\u00e1ficos y su relaci\u00f3n con eventos afines que ata\u00f1en a la 324 sociedad puertorrique\u00f1a en la actualidad. M\u00e1s adelante dicha Ley fue enmendada y se incluy\u00f3 al Programa de Demograf\u00eda. La ponente expres\u00f3 que la Agenda para la Recuperaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Puerto Rico 2014-2018 reconoce los cambios ocurridos en la base demogr\u00e1fica del pa\u00eds y los destaca como elementos importantes en las acciones de desarrollo y como componentes a considerar para mover al pa\u00eds hacia una mejor salud econ\u00f3mica. El documento describe los principales cambios demogr\u00e1ficos que experimenta el pa\u00eds al presente y resalta la importancia de los mismos indicando lo siguien - te \"Esto impone nuevos retos a los servicios p\u00fablicos y cambia la din\u00e1mica de la fuerza laboral de Puerto Rico. Como sociedad debemos prepararnos para afrontar esta realidad demogr\u00e1fica y para brindarles servicios p\u00fablicos adecuados, oportunidades laborales, servicios de salud y vivienda digna a un costo razonable\" (p. 11). Vega Ramos trajo a colaci\u00f3n expresiones de \u00c1ngel Rafael Rivera (2013) que abonan ciertamente a la importancia de que las pol\u00edticas p\u00fablicas emanen de un proceso pol\u00edtico democr\u00e1tico donde converjan diversos sectores. Acentu\u00f3 en su presentaci\u00f3n la importancia de que estas decisiones fueran unas informadas donde la investigaci\u00f3n demogr\u00e1fica en uni\u00f3n a otros datos es esencial. Esta se\u00f1al\u00f3 que Rivera describe de forma excelente este aspecto al indicar lo siguiente: \"Es muy importante reconocer que a las buenas pol\u00edticas p\u00fablicas se llega mejor mediante la deliberaci\u00f3n informada, el di\u00e1logo sobre opciones y las decisiones producto de un proceso concienzudo de an\u00e1lisis y discusi\u00f3n en el espacio p\u00fablico\" . RETOS DEMOGR\u00c1FICOS ACTUALES EN PUERTO RICO n No cabe duda de la pertinencia de los datos estad\u00edsticos y de \u00edndole demogr\u00e1fica en el desa - rrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s acertadas y que vayan acorde con las necesidades que presenta la poblaci\u00f3n puertorrique\u00f1a en la actualidad. Son diversos los retos que ostenta esta relaci\u00f3n ineludible. Algunos de estos estriban en los aspectos asociados con la recolecci\u00f3n, depuraci\u00f3n, disponibilidad y accesibilidad de los datos demogr\u00e1ficos para que los mismos conformen una parte esencial de los elementos claves en la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas sociales en Puerto Rico. El pa\u00eds ha avanzado considerablemente en esta direcci\u00f3n, aunque a\u00fan falta camino por recorrer. Sin embargo, cabe destacar que este es un ejercicio que nunca perder\u00e1 su car\u00e1cter de continui - dad en la medida que se haga referencia al estado de la poblaci\u00f3n, aspecto que se ve afectado por la din\u00e1mica demogr\u00e1fica que presentan las poblaciones. Definitivamente no es meramente la ausencia de datos lo que urge atender. Hay retos mayores seg\u00fan indican Alom-Alem\u00e1n y Castillo Mu\u00f1oz (2015). Los autores expresan los siguiente: \"quiz\u00e1s el mayor reto a nivel de pa\u00eds est\u00e1 en c\u00f3mo se integran los datos de m\u00faltiples registros y c\u00f3mo se articula la informaci\u00f3n para fundamentar la pol\u00edtica p\u00fablica\"325 El tema de los retos demogr\u00e1ficos que enfrenta Puerto Rico al presente fue el que ofreci\u00f3 el cierre tem\u00e1tico de esta sesi\u00f3n especial. El dem\u00f3grafo Ra\u00fal Figueroa comenz\u00f3 su exposici\u00f3n destacando de forma muy acertada que \"los retos de hoy comenzaron en el pasado\" . Este denun - ci\u00f3 que los retos que experimenta la isla no son consecuencia exclusiva del comportamiento o interacci\u00f3n de las variables de \u00edndole demogr\u00e1fica. Los mismos comparten la carga con otros factores que tambi\u00e9n han contribuido, entre estos: las acciones administrativas gubernamenta - les y los comportamientos de diferentes grupos de las poblacionales. El pa\u00eds ha caminado por una ruta segura hacia una p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n. Esta comenz\u00f3 con la emigraci\u00f3n masiva de puertorrique\u00f1os hacia los Estados Unidos durante la d\u00e9cada de 1950. La misma fue el resultado de aspectos como la escasez de empleos y una estructura de edad joven en conjunto con un alto n\u00famero de nacimientos. Se destac\u00f3 adem\u00e1s, la existencia de pol\u00edticas por parte del gobierno de un apoyo indirecto a la salida de puertorrique\u00f1os del pa\u00eds. Ante el alto crecimiento de poblaci\u00f3n que experimentaba la isla se apost\u00f3 a las variables migraci\u00f3n y fecun - didad para trabajar este asunto. Se promovi\u00f3 la emigraci\u00f3n de poblaciones espec\u00edficas hacia los Estados Unidos. Muchas de estas pol\u00edticas fueron concertadas entre los gobiernos de ambos pa\u00ed - ses. En esa \u00e9poca se establecieron programas de planificaci\u00f3n familiar dirigidos al control de la natalidad, se prob\u00f3 el uso de anticonceptivos entre nuestras mujeres y se premi\u00f3 la esterilizaci\u00f3n femenina como m\u00e9todo anticonceptivo. Las pol\u00edticas de poblaci\u00f3n inexistentes, de forma aparente y expl\u00edcita, formaron parte en tiem - pos pasados de las estrategias de desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds. Estas identificaron el aumento acelerado de la poblaci\u00f3n como un obst\u00e1culo para el desarrollo, promoviendo entonces la nece - sidad de controlar el crecimiento de la poblaci\u00f3n en la isla. Este fue el inicio de una ruta hacia un descenso en poblaci\u00f3n que a la altura de los tiempos actuales coloca al pa\u00eds en un panorama totalmente diferente al de la d\u00e9cada del 1950 en t\u00e9rminos demogr\u00e1ficos. La \u00fanica variable que emula el comportamiento observado en esa fecha lo es la migraci\u00f3n, la cual se estima que en un futuro cercano sobrepase las enormes cifras observadas para entonces. La Isla cuenta al pre - sente con un comportamiento demogr\u00e1fico que representa varios retos e impone desaf\u00edos para la gesti\u00f3n gubernamental y civil. La fecundidad por su parte es muy baja y el pa\u00eds cuenta con una estructura de edad vieja. Por otro lado, la acci\u00f3n conjunta de estas variables, en particular el descenso en los nacimientos y el alto volumen migratorio han posicionado al pa\u00eds en una ruta de poblaci\u00f3n descendiente desde el a\u00f1o 2004. La p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n, en particular el descenso en la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n joven, la enorme oleada migratoria y el envejecimiento acelerado representan los principales retos demogr\u00e1ficos que a voz de Figueroa Rodr\u00edguez enfrenta Puerto Rico en la actualidad. Este trajo a colaci\u00f3n datos espec\u00edficos alusivos a la din\u00e1mica demogr\u00e1fica que mantienen el perfil actual del pa\u00eds y m\u00e1s importante a\u00fan, que podr\u00edan agravar el mismo sino se toman medidas 326 cautelosas para atender la situaci\u00f3n. El hecho de que las cifras correspondientes al n\u00famero de nacimientos y muertes contin\u00faan acerc\u00e1ndose, es un dato que merece vigilancia. M\u00e1s a\u00fan, cuando se estima que pronto el n\u00famero de muertes totales sobrepasar\u00e1 la cantidad de naci - mientos. Otro dato que el dem\u00f3grafo puntualiz\u00f3, fue la existencia de una tendencia general de aumento en el n\u00famero de emigrantes mientras se observa una disminuci\u00f3n en la cantidad de personas que inmigran. Es imprescindible que el pa\u00eds se prepare para experimentar una poblaci\u00f3n m\u00e1s peque\u00f1a y con una estructura de edad m\u00e1s vieja, a\u00f1adiendo a esto el que se contar\u00e1 con un n\u00famero cada vez menor de poblaci\u00f3n en las edades de trabajo. El comportamiento demogr\u00e1fico observado en Puerto Rico tiene consecuencias serias tanto a nivel social como econ\u00f3mico para el pa\u00eds. Ade - m\u00e1s, cabe destacar que este tendr\u00e1 un impacto directo en la salud de la poblaci\u00f3n. Un aumento en enfermedades cr\u00f3nicas y degenerativas y un mantenimiento de la salud por un n\u00famero ma - yor de a\u00f1os abonar\u00e1n a un gasto bastante oneroso en los servicios de salud que afectar\u00e1 a su vez la calidad de vida de la poblaci\u00f3n. El ponente destac\u00f3 la necesidad de datos v\u00e1lidos y confiables para poder utilizarlos en el desa - rrollo de acciones sociales dirigidas a promover el bienestar general de la poblaci\u00f3n. Este exhor - t\u00f3 adem\u00e1s, a una participaci\u00f3n m\u00e1s activa y vocal de parte de la academia. Figueroa Rodr\u00edguez enfatiz\u00f3 que no debe considerarse la din\u00e1mica demogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n como el problema central. La realidad que vive Puerto Rico es consecuencia del comportamiento de m\u00faltiples fac - tores. Entre estos, componentes como la recesi\u00f3n econ\u00f3mica y el desarrollo de pol\u00edticas desacer - tadas para manejar la situaci\u00f3n que enfrenta el pa\u00eds. El elemento de indiferencia y la inacci\u00f3n ante los cambios demogr\u00e1ficos es tambi\u00e9n parte importante del escenario que encara la isla. La situaci\u00f3n actual es un asunto donde no hay espacio para improvisaci\u00f3n ni para personas o profesionales faltos de conocimiento en la disciplina desarrollando pol\u00edticas de poblaci\u00f3n. Las acciones desacertadas comprometen la calidad de vida de todos y de las futuras generaciones. Cinco d\u00e9cadas de vida y una agenda llena de retos y desaf\u00edos La transici\u00f3n demogr\u00e1fica que ha experimentado Puerto Rico no cabe duda de que presenta innumerables retos cuya atenci\u00f3n el pa\u00eds no debe posponer. Dilatar el desarrollo de propuestas y estrategias de acci\u00f3n tendr\u00edan un efecto en detrimento de la salud p\u00fablica del pa\u00eds. Estos re - tos demandan desaf\u00edos que emergen de acciones pasadas, pr\u00e1cticas presentes y futuras agendas propuestas para el desarrollo. Ante tal perfil se requiere de forma apremiante acciones concretas con metas y objetivos claramente definidos. Estas acciones requieren la inclusi\u00f3n de diversos protagonistas para poder ser implementadas de forma acertada. La academia forma parte del conglomerado de actores al que le concierne responder a estos desaf\u00edos. 327 El trabajo en favor de promover la salud p\u00fablica de un pa\u00eds no puede realizarse de forma exclu - siva desde el seno del estado. La academia debe propiciar un rol m\u00e1s activo en esta gesti\u00f3n. Su agenda de ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y servicio no puede darse fuera de la realidad del pa\u00eds en el cual se desempe\u00f1a esta labor. El Programa de Demograf\u00eda ha transitado la historia de nuestro pa\u00eds dejando un legado que se ha manifestado a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de un profesional com - prometido con la disciplina, su pa\u00eds y el bienestar de la poblaci\u00f3n en general. La coyuntura his - t\u00f3rica que enfrenta nuestro pa\u00eds al presente requiere que esta responsabilidad se revalide y que conjuntamente con otros gestores y hacedores de pol\u00edticas sociales respondamos a estos desaf\u00edos con un proyecto de pa\u00eds, que incluya al sector acad\u00e9mico. El Programa de Demograf\u00eda ha hecho una aportaci\u00f3n robusta en favor del bienestar de la po - blaci\u00f3n. Los elementos de una afanosa historia de gesti\u00f3n acad\u00e9mica, investigativa y de servicios resultan en un llamado a continuar con el legado de esta labor. El programa de Demograf\u00eda deber\u00e1 velar por atemperarse a las nuevas tendencias de la disciplina, y comprender su relaci\u00f3n con otras \u00e1reas metodol\u00f3gicas, para robustecer la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional de sus graduados. Resta defender el espacio adquirido y salvaguardado durante este medio siglo ante la amenaza que se cierne sobre la educaci\u00f3n superior del Pa\u00eds en estos tiempos de crisis. Para ello toca, adem\u00e1s de graduar dem\u00f3grafos y dem\u00f3grafas, hacer esta disciplina indispensable. Es imperante cumplir con la responsabilidad de preparar y divulgar indicadores pertinentes y certeros, si - guiendo un rigor metodol\u00f3gico que permita a los planificadores y planificadoras, hacedores y hacedoras de pol\u00edtica p\u00fablica, tomar decisiones documentadas para satisfacer las necesidades siempre crecientes de la poblaci\u00f3n, optar por los niveles superiores de bienestar y optimizar, entre otros aspectos, la salud de la poblaci\u00f3n. b BIBLIOGRAF\u00cdA Alom-Alem\u00e1n, Antoinette y Castillo-Mu\u00f1oz, Juana. (2015). Sinopsis sobre las instancias desde donde se producen los datos estad\u00edsticos en Puerto Rico y sus efectos en la generaci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica (Panel 2). CIDE digital, abril, 6(1), 10-17. D\u00e1vila Ana. L. (2016). El desarrollo hist\u00f3rico, logros y desaf\u00edos del Programa de Demograf\u00eda de la Universidad de Puerto Rico. Ponen - cia presentada en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico. Figueroa Rodr\u00edguez, Ra\u00fal y Rodr\u00edguez Figueroa, Judith (2016). Retos demogr\u00e1ficos actuales en Puerto Rico. Ponencia presentada en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico. Ley del Reto Demogr\u00e1fico. Ley N\u00fam. 199 de 16 de diciembre de 2010. LexJuris, Puerto Rico. Recuperado de http://www.lexjuris.com/ lexlex/Leyes2010/lexl2010199.htm Manrique Abril, G.; Mart\u00ednez Mart\u00edn, A.; y Ospina Juan M. (2007). Apuntes del II Semestre del 2007. Recuperado de file:///C:/Users/ Xavier/AppData/Local/Temp/Dialnet-CrecimientoPoblacionalYPoliticasPublicas-4829134.pdf Montalvo-Burke, Ana J. (2016). El desempe\u00f1o profesional exitoso del dem\u00f3grafo. Ponencia presentada en la V Conferencia Puertorri - que\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico. Universidad de Puerto Rico (2016). Proclama del Quincuag\u00e9simo Aniversario del Programa Graduado de Demograf\u00eda de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas. Uroyo\u00e1n Walker Ramos, Presidente de la Universidad de Puerto Rico. Promulgada el 2 de mayo de mayo de 2016. Vega Ramos, Nancy (2016). Demograf\u00eda y pol\u00edtica p\u00fablica. Ponencia presentada en la V Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica. San Juan, Puerto Rico328 329 DESARROLLO HIST\u00d3RICO, LOGROS Y DESAF\u00cdOS DEL PROGRAMA DE DEMOGRAF\u00cdA DE LA UNIVERSIDAD DE PUERTO RICO ANA LUISA D\u00c1VILA, PH.D. La fecha de exacta de creaci\u00f3n del Programa de Demograf\u00eda no se conoce con certeza. S\u00ed se sabe con seguridad que germin\u00f3 en el Registro de Demogr\u00e1fico, all\u00e1 para mediados de la d\u00e9cada de 1950. Fue para esos a\u00f1os que comenz\u00f3 la generaci\u00f3n de estad\u00edsticas de los nacimientos, ma - trimonios y defunciones. La iniciativa emergi\u00f3 ante la necesidad de otorgarle significado a los eventos que se inscriben diariamente y que cimientan la din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n. El recluta - miento de Jos\u00e9 Luis V\u00e1zquez Calzada como estad\u00edstico del Registro dio pie a que el doctor Jos\u00e9 Janer, entonces director del Registro Demogr\u00e1fico del Departamento de Salud, refin\u00f3 la idea de preparar profesionales estudiosos de la materia. Bajo los auspicios del doctor Janer, V\u00e1zquez Calzada se traslad\u00f3 a la Universidad de Chicago para hacerse de una maestr\u00eda. Despu\u00e9s de su paso por el Registro y habiendo obtenido su doctorado en 1962, el doctor V\u00e1z - quez Calzada pas\u00f3 a formar parte del Departamento de Salud P\u00fablica y Medicina Preventiva de la Escuela de Medicina Tropical en San Juan. Junto al doctor Janer idearon y crearon el Progra - ma de Demograf\u00eda, pionero en esta disciplina en Am\u00e9rica Latina. En 1966 se instituy\u00f3 formalmente el Programa de Demograf\u00eda, aunque los documentos del Con - sejo Superior le otorgan la oficialidad en junio de 1967. Desde entonces ha formado profesionales que trabajan expl\u00edcita o impl\u00edcitamente en el quehacer demogr\u00e1fico. A los egresados que toma - ron otros derroteros, la disciplina les ha aportado herramientas primordiales para desempe\u00f1arse en otras ramas del saber. En sus inicios, el Programa dej\u00f3 huellas en Am\u00e9rica Latina cuando titulaba alumnos de Centro y Suram\u00e9rica que retornaban a sus lugares de origen para ejercer la disciplina e incluso ocupar posiciones de importantes para la implantaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. El doctor V\u00e1zquez Calzada y Severo Rivera, primera facultad del Programa, junto a profesores visitantes de otras disciplinas, graduaron a la primera clase en mayo de 1968. Dos egresadas, Zoraida Morales y Judith Rodr\u00edguez, se integraron luego a la facultad. Adem\u00e1s de ense\u00f1ar cur -330 sos, guiadas por el doctor V\u00e1zquez Calzada emprendieron investigaciones relacionadas con la demograf\u00eda y estudios de poblaci\u00f3n. Principiaban y provocaban el inter\u00e9s por la investigaci\u00f3n demogr\u00e1fica en sus disc\u00edpulos al adentrarse en varios temas de importancia para la disciplina y la sociedad puertorrique\u00f1a, entre otros, la trayectoria de la poblaci\u00f3n, la fecundidad, la mor - talidad, la migraci\u00f3n, la mortalidad infantil, la nupcialidad, por solo mencionar algunos. Su facultad, adem\u00e1s, ha entrado en temas relacionados con el ambiente y sus repercusiones en la salud materno-infantil, la salud ambiental o el uso del tabaco, y ha ampliado los estudios de envejecimiento de la poblaci\u00f3n entre otros. A trav\u00e9s de todo el curr\u00edculo, los estudiantes se exponen a la metodolog\u00eda demogr\u00e1fica en el an\u00e1lisis de la composici\u00f3n y din\u00e1mica de la poblaci\u00f3n, la teor\u00eda y la mec\u00e1nica de la disciplina, adem\u00e1s de la interacci\u00f3n de la demograf\u00eda con otras \u00e1reas del saber. Reciben adiestramiento en el manejo de cifras, el c\u00e1lculo de tasas, la construcci\u00f3n de tablas de vida, el ajuste de tasas, las estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n, las teor\u00edas y pol\u00edticas de poblaci\u00f3n y la utilidad de los programados de datos por solo mencionar algunos. En virtud de los hallazgos de las investiga - ciones del Programa de Demograf\u00eda los m\u00e9dicos, los planificadores, los elaboradores de pol\u00edticas p\u00fablicas y el lego cuentan con datos que abonan al estudio de las situaciones del pa\u00eds y que sirven de marco de referencia. Adem\u00e1s de ocuparse del an\u00e1lisis de datos secundarios, en el Programa se han gestado varias encuestas, espec\u00edficamente, las de fecundidad y salud reproductiva. Tambi\u00e9n, entre sus haberes se incluye la encuesta de \"Condiciones de salud de las personas de edad mayor\" , representativa de las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Esta encuesta ha sido la m\u00e1s abarcadora que se haya llevado a cabo con seguimiento en una segunda ronda, \u00fanica en su g\u00e9nero. El Centro de Datos Censales Doctor Jos\u00e9 Luis V\u00e1zquez Calzada, adscrito al Programa de Demo - graf\u00eda, tiene como misi\u00f3n brindar a la comunidad informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y asesor\u00eda t\u00e9cnica en la interpretaci\u00f3n y manejo de los datos de los censos, la Encuesta de la Comunidad y las estimaciones de poblaci\u00f3n y cualquier otra informaci\u00f3n de referencia que ofrezca el Negociado del Censo de los Estados Unidos. El Centro de Datos Censales hace disponible colecciones de censos, informes de estad\u00edsticas vitales y del Departamento de Salud de Puerto Rico, de agencias estatales y federales relevantes al estudio de la poblaci\u00f3n pr\u00e1cticamente desde cualquier discipli - na de provecho para el p\u00fablico, para los trabajadores de la salud y los planificadores, entre otros. Los mapas junto con su documentaci\u00f3n t\u00e9cnica son parte primordial del acervo de informaci\u00f3n que atesora el Centro de Datos Censales virtual. De la reorganizaci\u00f3n de la Oficina del Censo de la Junta de Planificaci\u00f3n, el Centro de Datos Censales hered\u00f3 las Memorias de l\u00edmites terri - toriales de municipios y sus barrios, publicaciones que datan de 1947 a 1957 y que describen los 331 linderos y ofrecen pinceladas hist\u00f3ricas de los pueblos. Este centro es lugar donde localizar la documentaci\u00f3n del censo, series hist\u00f3ricas y de tiempo de la poblaci\u00f3n, de los eventos vi - tales y sucesos actuales. Se puede acceder a materiales del Centro a trav\u00e9s de su portal http:// sp.rcm.upr.edu/demo/index.php/centro-de-datos-censales. Hace alrededor de una d\u00e9cada el escenario virtual forma parte integral e importante del Pro - grama. Al tocar a sus puertas se encontrar\u00e1n: la descripci\u00f3n y pormenores del programa aca - d\u00e9mico, copias digitalizadas de textos de referencia de las \u00e1reas de estudio de la demograf\u00eda, glosarios de t\u00e9rminos, obras alusivas a las teor\u00edas y pol\u00edticas de poblaci\u00f3n, entre otros. En el portal cibern\u00e9tico del Centro de Investigaci\u00f3n Demogr\u00e1fica o CIDE hay varias caminos conducentes a la recopilaci\u00f3n de sus publicaciones, las m\u00e1s antiguas, las digitales y escritos y libros de alguna longevidad, unos extintos y otros dif\u00edciles de localizar en lugares tradicionales. El formador y custodio del portal, el doctor Arnaldo Torres Degr\u00f3, ha dispuesto una secci\u00f3n denominada Herramientas en la que se pueden encontrar bases bibliogr\u00e1ficas, documentales, legislaci\u00f3n y pol\u00edticas, indicadores e instrumentos con f\u00f3rmulas y explicaciones relacionadas con el quehacer demogr\u00e1fico. Tambi\u00e9n hay noticias sobre la disciplina, datos e indicadores demogr\u00e1ficos animados, al igual que enlaces de beneficio para los que rastrean informaci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n en general y sobre Puerto Rico tambi\u00e9n se asientan en el portal. De la misma manera, por medio del portal es posible obtener informaci\u00f3n sobre los egresa - dos: de algunos se indica d\u00f3nde ejercen; casi la totalidad est\u00e1 incluida en el \u00edndice de tesis de grado. Las mismas pueden consultarse en el Programa de Demograf\u00eda o la Colecci\u00f3n Puerto - rrique\u00f1a de la Biblioteca del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas Conrado Asenjo. Aunque no se conoce con exactitud el n\u00famero de estudiantes que ha graduado el Programa de Demograf\u00eda, se estima que son aproximadamente 200, ya que se tiene constancia de 168 tesis. La coordinaci\u00f3n del Programa no ha hurgado en la vida como t\u00e9cnicos o t\u00e9cnicas de todos los egresados y todas las egresadas. Lo que s\u00ed se ha podido comprobar es que la gran mayor\u00eda ha gozado o disfruta de una vida profesional exitosa. Una gran cantidad de los graduados del programa ha completado estudios posteriores; algunos se desenvuelven en al \u00e1mbito docente; y otros y otras ejercen cargos de liderato, inclusive a nivel internacional. Con miras a redondear la formaci\u00f3n de los estudiantes la Facultad del Programa, se les los insta a interesarse por internados y a participar en foros y actividades de investigaci\u00f3n a ni - vel nacional e internacional. As\u00ed, de cierta forma, completan su preparaci\u00f3n profesional y se 332 exponen desde temprano en la discusi\u00f3n de asuntos relevantes a la demograf\u00eda, al estudio de las poblaciones, a la problem\u00e1tica social y la interrelaci\u00f3n de la disciplina con otros \u00e1mbitos. Los egresados y las egresadas del Programa han emigrado. De hecho, es este el caso de al me - nos una veintena de sus mejores estudiantes, que nos acompa\u00f1an en la tarde de hoy. Trabajan fuera de Puerto Rico, la mayor parte en agencias del gobierno federal. De cierta manera, el inter\u00e9s en nuestros egresados y nuestras egresadas por parte de agencias de prestigio valida la labor docente llevada a cabo. Las experiencias adquiridas van enriqueciendo el caudal de su conocimiento y ensanchando sus horizontes. Cuando en el abanico de las posibilidades de estos dem\u00f3grafos y dem\u00f3grafas expertos, contemplen la migraci\u00f3n de retorno para beneficiar con su \"expertise\" al desarrollo social y econ\u00f3mico de nuestra naci\u00f3n, el Programa de Demo - graf\u00eda habr\u00e1 cumplido cabalmente su cometido. Habr\u00e1 descargado su responsabilidad como parte de la universidad del Estado, el proyecto social m\u00e1s importante de Puerto Rico: el de cosechar profesionales entendidos y entendidas de provecho para su patria. Este es el a\u00f1o del cincuentenario del Programa de Demograf\u00eda, a dos lustros para llegar la ex - pectativa de vida cuando naci\u00f3 en la d\u00e9cada de los sesenta. Habiendo alcanzado el medio siglo su expectativa de vida a este aniversario es de alrededor de tres d\u00e9cadas, meta que no se debe perder de vista y por la que hay que luchar como \u00fanico Programa de Demograf\u00eda en la isla en estos tiempos de adversidad. Tiene por delante una revisi\u00f3n curricular para atemperar su cu - rr\u00edculo a las nuevas tendencias de la disciplina y su relaci\u00f3n con otras \u00e1reas metodol\u00f3gicas para robustecer la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional de sus graduados. El desaf\u00edo mayor de su facultad no estriba en forjar peritos t\u00e9cnicos en la materia. Reside en dotar a los y las estudiantes de principios \u00e9ticos inquebrantables. Le resta al Programa defender el espacio adquirido y salvaguardado durante este medio siglo ante la amenaza que ata\u00f1e la educaci\u00f3n superior del Pa\u00eds en estos tiempos de crisis. Para ello toca adem\u00e1s de graduar dem\u00f3grafos y dem\u00f3grafas hacer esta disciplina indispensable, cumplir con nuestra responsabilidad de preparar y divulgar indicadores pertinentes y certeros siguiendo un rigor metodol\u00f3gico que permitan a los planificadores y planificadoras, hacedores y hacedoras de pol\u00edtica p\u00fablica tomar decisiones documentadas. Esto es de suma importancia para satisfacer las necesidades siempre crecientes de la poblaci\u00f3n, optar por los niveles superiores de bienestar y optimizar, entre otros, la salud de la poblaci\u00f3n. Nuestro agradecimiento a los y las que han contribuido a esta sobrevivencia. Sin pretender ser exhaustiva y, excus\u00e1ndome de antemanos por cualquier olvido, doy las gracias estudiantes y egresados; a los usuarios y usuarias de nuestro trabajo; a los los decanos y las decanas, los ad -333 ministradores y las administradoras; a todo el personal de apoyo, en especial a Margie Rold\u00e1n, Elena Escobar y Y aritza Morgado; a la facultad del Programa, compuesta por Zoraida Morales, Judith Rodr\u00edguez, Luz Le\u00f3n, Hernando Mattei, Arnaldo Torres, Ana Luisa D\u00e1vila, Teresa Pedro - so, y los dem\u00e1s profesores que han impartido clase a lo largo de los a\u00f1os y, por supuesto, a los fundadores del Programa que ya no est\u00e1n con nosotros y nosotras: Jos\u00e9 Janer, Jos\u00e9 Luis V\u00e1zquez Calzada y Severo Rivera. b334 335 ESTUDIO SOBRE LAS MANIFESTACIONES Y ACTITUDES EN TORNO A LA VIOLENCIA EN LAS RELACIONES DE PAREJA ENTRE J\u00d3VENES DRA. VIVIAN RODR\u00cdGUEZ DEL TORO DRA. ESTHER VICENTE LCDA. MAR\u00cdA DOLORES FERN\u00d3S DRA. YANIRA REYES GIL LCDA. MARILUCY GONZ\u00c1LEZ B\u00c1EZ El prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n fue conocer el problema de la violencia en las relaciones de pareja de j\u00f3venes entre los 13-18 a\u00f1os, sus manifestaciones y las actitudes que permiten su exis - tencia y reproducci\u00f3n. Igualmente, la investigaci\u00f3n se propuso identificar los procesos, proto - colos, servicios as\u00ed como los remedios existentes y su adecuaci\u00f3n, para identificar hallazgos que permitan una discusi\u00f3n informada. El equipo investigador formul\u00f3 las siguientes preguntas: 1. \u00bfC\u00f3mo se manifiesta la violencia de g\u00e9nero contra la pareja en la juventud desde la perspectiva de los/as adolescentes, sus familiares y los profesionales que trabajan con ellos? 2. \u00bfCu\u00e1les son las actitudes en torno a la violencia de g\u00e9nero contra la pareja que emergen de las narrativas de los y las adolescentes, de sus familiares y de los profesionales que trabajan con ellos? 3. \u00bfQu\u00e9 narrativas emergen de las entrevistas y grupos focales en torno al acceso a la justicia disponible a los/as adolescentes que experimentan violencia de g\u00e9nero de parte de su pareja? Las investigadoras, cuatro profesoras de Derecho de la Facultad de Derecho de la U.I.P .R. y una profesora de Psicolog\u00eda del Recinto Metropolitano de la U.I.P .R., seleccionaron la metodolog\u00eda cualitativa, con un dise\u00f1o de \"Estudio de Casos M\u00faltiples\" para la realizaci\u00f3n de la investiga - ci\u00f3n. Con base en el dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n se estableci\u00f3 llevar a cabo entrevistas profundas 336 (individuales y audiograbadas) con maestros y maestras del nivel intermedio y superior; traba - jadores y trabajadoras sociales que laboran en estos mismos niveles escolares; Procuradores y Procuradoras de Menores del Departamento de Justicia que atienden casos de menores en estas edades; y madres y padres de j\u00f3venes entre los 13-18 a\u00f1os de edad. Tambi\u00e9n se llevaron a cabo cinco grupos focales de chicos y chicas entre las edades de 13 a 18 a\u00f1os. Estos grupos focales fueron segregados por sexo y edades (13-15 y 16-18 a\u00f1os) para facili - tar y fomentar la discusi\u00f3n y participaci\u00f3n de los y las j\u00f3venes sobre sus experiencias, actitudes, opiniones y sentires en torno a la violencia en las relaciones de pareja en esas edades. AN\u00c1LISIS E INTERPRETACI\u00d3N DE HALLAZGOS n A continuaci\u00f3n presentamos los hallazgos que surgieron de las entrevistas y grupos focales. Manifestaciones de la violencia que se identifican en las relaciones de pareja entre j\u00f3venes Para efectos de la investigaci\u00f3n manifestaciones se refiere a las conductas, verbalizaciones, creencias, actos y acciones de violencia en las relaciones de pareja de j\u00f3venes. Insultos, malos tratos verbales y escritos Todos los grupos participantes (maestras, maestros, trabajadoras sociales, Procurado - ras de Menores, madres, padres y j\u00f3venes participantes en los Grupos Focales) identi - ficaron los insultos, uso de palabras soeces tanto verbal como escrita, como una de las manifestaciones m\u00e1s comunes de violencia entre parejas de j\u00f3venes. Entre los malos tratos verbales, todos los grupos participantes identificaron el uso de palabras soeces como la manifestaci\u00f3n de violencia m\u00e1s frecuente. Es de notar que el uso de malas palabras se ha tornado pr\u00e1ctica com\u00fan en las generaciones de j\u00f3venes, y las utilizan en diversos escenarios y contextos tanto chicos como chicas que pertenecen a diversos sectores sociales y econ\u00f3micos. Estas nuevas acepciones y forma com\u00fan de trato no han eliminado las connotaciones tan negativas de estas palabras. Todos los grupos participantes igualmente identificaron el uso de las redes sociales y mensajes de texto como un mecanismo frecuente para insultar y maltratar. M\u00e1s a\u00fan, en algunos grupos focales de j\u00f3venes resaltaron que luego de una discusi\u00f3n o pelea entre la pareja se utilizan tambi\u00e9n las redes y el Internet para insultarse. Todos expresaron preocupaci\u00f3n de que las nuevas tecnolog\u00edas brindan herramientas adicionales para el ejercicio del control de unos sobre otros. Violencia Psicol\u00f3gica (incluye manipulaci\u00f3n, amenazas, intimidaci\u00f3n, celos posesivos) Se identificaron diferencias entre las manifestaciones de violencia psicol\u00f3gica se\u00f1ala -337 das por los maestros y las Procuradoras de Menores as\u00ed como entre madres y los grupos de j\u00f3venes. Los y las maestras identificaron como las manifestaciones m\u00e1s comunes las manipulaciones, ataques a la autoestima, como menosprecios y rega\u00f1os en p\u00fablico, amenazas a la pareja e inclusive a s\u00ed mismo. Las Procuradoras identificaron expresiones y actos de mayor gravedad que los se\u00f1ala - dos por las y los maestros pero ello se explica porque a esa Oficina del Departamento de Justicia solo llegan casos de mayor severidad, usualmente cuando ha habido ya un acto de violencia f\u00edsica, aunque com\u00fanmente precedido por actos reiterados de violen - cia psicol\u00f3gica y agresiones verbales. S\u00f3lo dos madres identificaron situaciones de amenazas o maltrato emocional. De otro lado, los grupos de j\u00f3venes, de ambos sexos, identificaron acciones y mani - festaciones serias y variadas de manipulaci\u00f3n, menosprecio y humillaci\u00f3n emocional en el trato entre parejas de j\u00f3venes. Destaca por su gravedad y por las implicaciones emocionales, la utilizaci\u00f3n de la automutilaci\u00f3n, el \"cortarse\" los brazos por parte de las muchachas para mostrar su molestia y frustraci\u00f3n ante acciones u omisiones de sus parejas. Violencia f\u00edsica (incluye violencia sexual) Se observaron igualmente diferencias entre los actos de violencia f\u00edsica identificados por los grupos participantes. Los y las maestras expresaron que han presenciado actos que incluyen manotazos y empujones, inclusive en el sal\u00f3n de clases. Las maestras y trabajadoras sociales expresaron que conocen que ocurren situaciones que reflejan violencia defensiva de las chicas hacia los chicos y de los chicos hacia las chicas. Se repitieron ante las trabajadoras sociales las mismas manifestaciones que relataron los y las maestras, aunque es de rigor se\u00f1alar que la pr\u00e1ctica es que las maestras y maes - tros refieren a las trabajadoras sociales los casos de mayor severidad. Los casos que han llegado ante las Procuradoras se relacionan a actos de violencia f\u00edsica, aunque \u00e9stas relatan que la experiencia indica que los actos f\u00edsicos vienen prece - didos por un patr\u00f3n de agresiones verbales y psicol\u00f3gicas. Este hallazgo confirma que la violencia escala en severidad de no atenderse o manejarse adecuadamente.338 Las madres y el padre confirmaron los empujones, jalones, \"jamaqueos\" , como los actos que han presenciado entre parejas j\u00f3venes. Tanto los varones como las muchachas reconocieron que la violencia verbal es la m\u00e1s frecuente aunque expresan manifestaciones m\u00e1s serias de violencia f\u00edsica que las relata - das por maestras, trabajadoras sociales y madres. Aunque solo han visto casos aislados de violencia f\u00edsica, tanto las chicas como los chicos relataron actos de agarrar y sujetar por el brazo. Por otra parte, es interesante destacar que los chicos mencionaron el ejer - cicio de violencia f\u00edsica tambi\u00e9n de parte de las chicas y la riposta agresiva de parte del var\u00f3n. En t\u00e9rminos de violencia sexual, maestras tanto como trabajadoras sociales y madres as\u00ed como los j\u00f3venes de ambos sexos, relataron no conocer casos de violencia sexual entre parejas de j\u00f3venes. Las Procuradoras, por su parte, explicaron que el C\u00f3digo Pe - nal se enmend\u00f3 en el 2014 para establecer que no se configura el delito de violaci\u00f3n si la joven tiene entre 14 y 16 a\u00f1os de edad y la diferencia en edad con la pareja es de me - nos de cuatro a\u00f1os. Es decir, para que se configure el delito tiene que haber una menor de entre 14 a 16 a\u00f1os y un var\u00f3n cuatro a\u00f1os mayor que ella. Ante esa realidad jur\u00eddica las Procuradoras informaron que no hab\u00edan atendido ning\u00fan caso de agresi\u00f3n sexual. No debe concluirse que la ausencia de relatos de violencia sexual implica la ausencia de esta manifestaci\u00f3n de violencia, ya que la misma ocurre en escenarios de mayor in - timidad que los agarres y \"jamaqueos\" . Cabe reconocer que en los grupos focales no se indag\u00f3 sobre esta forma de violencia por consideraciones de confidencialidad. Control (incluye persecuci\u00f3n, acecho, uso de redes, hostigamiento y violencia econ\u00f3mica) Todos los grupos participantes confirmaron que en las relaciones entre parejas j\u00f3venes ambos sexos intentan ejercer control sobre la pareja, aunque vale destacar que se evi - denciaron marcadas diferencias en las formas de control utilizadas por cada sexo. Este control se manifiesta usualmente mediante la vigilancia, la restricci\u00f3n de la ropa que se usa, las amistades, las salidas y horarios, y sobre todo mediante el uso del celular y de las redes sociales para indagar lo que hace la pareja, cu\u00e1ndo y con qui\u00e9n. Los grupos participantes identificaron el control de la ropa de la pareja como un me - canismo frecuentemente utilizado, en especial por los varones. En todas las entrevistas surgi\u00f3 el control que los varones intentan ejercer sobre la forma de vestir de sus parejas. 339 Las chicas, en muy pocas ocasiones intentan o logran controlar la ropa que pueden usar sus parejas. Cuando lo hacen es igualmente para evitar la atracci\u00f3n que puedan generar sus parejas en otras muchachas. En los grupos focales surgieron manifestaciones negativas hacia un tipo de mujer lla - mada \"yale\" , relacionada con el reggaet\u00f3n y que describen de forma despectiva. \"Son mujeres que salen a la calle con poca ropa...escotes con la camisa... m\u00e1s arriba de la barriga, pantalones s\u00faper cortitos, ense\u00f1ando casi las cachas, exhi - biendo su cuerpo, en tenis Jordan, con sus medias casi llegan a las rodillas, en chancletas, en dubi...por ah\u00ed, semidesnudas, sin brasier, pantalones sin pantis, se pasan gritando... \" Grupo Focal #4- Chicos \"Mastica chicle, y le gusta hacerse las tetas y todas las nalgas... y se visten con bien poca ropa... se le ven los pantis. \" Grupo Focal #3- Chicas Por otro lado, un grupo focal de chicas, al ser cuestionadas sobre el significado de \"gata\" , explic\u00f3 que el t\u00e9rmino igualmente proviene de las canciones del reggaet\u00f3n. Explicaron que esas canciones son las que m\u00e1s se escuchan y que los chicos quieren emular a los cantantes destacados de ese g\u00e9nero musical para sentirse importantes. El uso de las redes sociales, el celular, los mensajes de texto, el env\u00edo de fotos y todo tipo de tecnolog\u00eda es un mecanismo usual de control que ha crecido exponencialmente en los \u00faltimos a\u00f1os (Facebook, Instagram, WhatsApp, Facetime, Twitter, Snapchat...). Entre todos los grupos de participantes, incluyendo los j\u00f3venes de ambos sexos, surgi\u00f3 que el uso de aparatos tecnol\u00f3gicos como el GPS, celulares y las redes sociales son ins - trumentos de control tanto de las salidas como de los horarios, y los utilizan para veri - ficar los movimientos y la veracidad de lo que dicen sus parejas. A su vez, ello provoca muchas tensiones y discusiones entre los j\u00f3venes por las redes. Las parejas inclusive intercambian contrase\u00f1as y los emails. Los j\u00f3venes se conocen mediante las redes y muchos comienzan sus relaciones de pareja sin haberse visto en persona. Por otro lado, las llamadas telef\u00f3nicas reiteradas se identificaron como el mecanismo de control que m\u00e1s frecuentemente utilizan las chicas sobre los chicos, aunque este mecanismo es igualmente utilizado por los varones. Ellas lo utilizan mayormente para cotejar las llamadas que \u00e9l genera, y ellos para cotejar las llamadas que ellas reciben.340 Todos los grupos participantes identificaron la limitaci\u00f3n a las amistades de la pareja como un mecanismo de control que aunque utilizado por ambos, se evidencia como una expresa limitaci\u00f3n por los chicos sobre su pareja. El resultado es el aislamiento de la pareja de su antiguo grupo de amistades. Esto cobra mayor importancia porque esas amistades pueden constituir el grupo de apoyo que pueden necesitar las j\u00f3venes en caso de violencia. Cabe destacarse la diferencia en la raz\u00f3n para el aislamiento: en el chico la prohibici\u00f3n a la chica produce el aislamiento de \u00e9sta, mientras que en los chicos el aislamiento de sus amistades, cuando se produce, es el resultado de un acto voluntario de \u00e9l que pre - fiere estar con la pareja que con el antiguo grupo de amistades. Se debe destacar la preocupaci\u00f3n que present\u00f3 una maestra por el intento de un chico de usar la oferta de dinero para lograr que las j\u00f3venes accedieran a salir con \u00e9l. Igual - mente relat\u00f3 la exigencia de un chico a tener acceso al celular de la chica, ya que \u00e9l era qui\u00e9n lo costeaba. Por otro lado, surgi\u00f3 tambi\u00e9n en un grupo focal de chicas la referen - cia a mujeres, categorizadas como \"chapiadoras\" , definidas como aquellas mujeres que le gusta estar con hombres que le ofrecen dinero. COMP ARACI\u00d3N DE LA MANIFESTACI\u00d3N DE LA VIOLENCIA ENTRE J\u00d3VENES Y ADULTOS n Entre los grupos participantes parece existir la creencia de que la violencia que se manifiesta entre parejas de j\u00f3venes, exhibe manifestaciones similares a la que ocurre entre adultos. Sin embargo, opinan que es menos frecuente y menos severa entre las parejas de j\u00f3venes que entre las parejas de adultos. VIOLENCIA EN P AREJAS DEL MISMO SEXO Y DIFERENCIAS CON LA VIOLENCIA ENTRE P AREJAS HETEROSEXUALES n Todas las personas entrevistadas coincidieron en que no son muy visibles parejas de chicos o casos de violencia entre ellos en estas edades. Por el contrario, hubo consenso de que son m\u00e1s visibles las parejas de chicas, y se producen m\u00e1s incidentes y m\u00e1s agresividad entre parejas de chicas que entre parejas de chicos. Las Procuradoras informaron que no han referido a sus oficinas casos de violencia entre parejas de j\u00f3venes del mismo sexo. Frecuencia \u00bfCu\u00e1nta es la violencia entre las parejas de j\u00f3venes? La mayor\u00eda de los grupos participantes manifestaron que la violencia entre parejas de j\u00f3venes es frecuente.341 Los grupos participantes expresaron que la manifestaci\u00f3n de violencia m\u00e1s frecuente entre pare - jas de j\u00f3venes es la violencia verbal, los insultos, el control y las malas palabras. Hubo discrepan - cia en la apreciaci\u00f3n de los y las profesionales entrevistados sobre la frecuencia de los incidentes de violencia f\u00edsica, pero esto, puede explicarse por el perfil de la poblaci\u00f3n que cada una de ellas atiende. Las maestras, maestros y trabajadoras sociales expresan en que no es frecuente la vio - lencia f\u00edsica, m\u00e1s s\u00ed la violencia verbal y las manifestaciones de control ya discutidas. Las Procuradoras, por el contrario, reciben casos en los que ha ocurrido violencia f\u00edsica, la ma - nifestaci\u00f3n de violencia considerada m\u00e1s grave y m\u00e1s f\u00e1cil de evidenciar en un tribunal. La violencia emocional, sea por control o por amenaza, depende de la credibilidad de los testigos y en el caso de la emocional, requiere de evidencia de un patr\u00f3n de conducta reiterado. Eso puede explicar la ausencia de presentaci\u00f3n de casos. Vale destacar que, a pesar de que la pregunta sobre la frecuencia de la violencia en las parejas j\u00f3venes no se le present\u00f3 a los grupos focales, las investigadoras pudieron observar que \u00e9stos identificaron las siguientes manifestaciones de violencia que ocurren frecuentemente: violencia verbal, control y algunas f\u00edsicas como \"jamaqueos\" , jalones y apretones. COMP ARACI\u00d3N DE LAS MANIFESTACIONES DE LA VIOLENCIA, CUANDO \u00c9STA VIENE DEL HOMBRE HACIA LA MUJER O SI DE LA MUJER AL HOMBRE n El consenso tanto de los profesionales como de madres y padres entrevistados es que usualmen - te el var\u00f3n es la parte agresora, aunque no es inexistente la agresi\u00f3n de la chica hacia su pareja var\u00f3n. La violencia de la chica hacia el var\u00f3n en las parejas de j\u00f3venes se present\u00f3 por los grupos participantes como una acci\u00f3n defensiva en reacci\u00f3n a una agresi\u00f3n previa del chico. ACTITUDES EN TORNO A LA VIOLENCIA EN LA RELACI\u00d3N DE P AREJA ENTRE J\u00d3VENES n Actitudes se refiere a la evaluaci\u00f3n positiva o negativa de la violencia en las relaciones de pareja que se produce a trav\u00e9s de creencias, pensamientos e ideas aprendidas social y culturalmente, sobre las relaciones entre los g\u00e9neros. ACTITUDES DE LOS J\u00d3VENES HACIA LA VIOLENCIA, SEG\u00daN LOS Y LAS ENTREVISTADAS n Normalizaci\u00f3n de la Violencia Todas las personas entrevistadas, as\u00ed como las y los j\u00f3venes que participaron en los grupos fo - cales indicaron que rechazan la violencia en las relaciones de pareja de j\u00f3venes. Sin embargo, se\u00f1alaron que esta violencia se presenta de forma generalizada y se manifiesta en las parejas de 342 j\u00f3venes de forma verbal, f\u00edsica, persecuci\u00f3n a trav\u00e9s de las redes sociales y el tel\u00e9fono m\u00f3vil, control de la ropa, las actividades y las amistades y los celos posesivos. Este tipo de conducta, en muchas ocasiones, no se identifica como violencia contra la pareja. Los y las j\u00f3venes interpretan estas conductas como parte normal de la relaci\u00f3n e incluso, algunos justifican el uso de la violencia y el control como expresi\u00f3n de amor e inter\u00e9s en la pareja. Es interesante destacar que esta informaci\u00f3n emergi\u00f3 espont\u00e1neamente de las personas entrevista - das, incluyendo a los y las j\u00f3venes, y no en respuesta a preguntas espec\u00edficas de las investigado - ras. No hab\u00eda una pregunta sobre cu\u00e1n normal entend\u00edan esta violencia. No es hasta que la violencia se torna f\u00edsica o si un adulto interviene que los j\u00f3venes identifican como violencia expresiones verbales, malos tratos, amenazas y control. VISI\u00d3N DEL SENTIDO DE POSESI\u00d3N COMO AMOR n Esta categor\u00eda surgi\u00f3 en todas las respuestas de los tres grupos de profesionales entrevistados, las madres y las j\u00f3venes que participaron en los grupos focales. Hay una actitud generalizada entre los j\u00f3venes en relaciones de pareja que denota la visi\u00f3n de la posesi\u00f3n como expresi\u00f3n de amor; los varones ejercen acciones y reclamos de posesi\u00f3n sobre las chicas y estas las interpretan como expresiones de amor. Las y los j\u00f3venes identifican los celos como una conducta bastante com\u00fan en las parejas de j\u00f3venes, pero indican que en exceso denota inseguridad, falta de comunicaci\u00f3n y desconfianza. De otra parte cuentan que algunas personas entienden que si su pareja no les cela es que no les quiere, as\u00ed que observan la tendencia entre las y los j\u00f3venes a aceptar manifestaciones de celos como amor. ACTITUDES HACIA LAS RELACIONES DE P AREJA (DEFINICI\u00d3N DE \"NOVIAZGO\") n Las entrevistas y los grupos focales revelan que las relaciones de pareja entre los j\u00f3venes se inician de manera muy informal, hasta mediante mensaje de texto, y que entre la juventud no se utiliza frecuentemente el concepto novios. En su lugar, Se utiliza una gama de vocablos para referirse a la pareja que incluyen desde los inocuos hasta los ofensivos, sobre todo para las muje - res: jevo, jeva, mi mujer, mi marido, saliendo juntos, amigos con privilegios, amiguitos, marino - vios, gata, gato y beb\u00e9. Los y las j\u00f3venes indicaron que los \u00faltimos dos conceptos son producto de la cultura popular, en particular el reggaet\u00f3n.343 ACTITUD DE LOS PROFESIONALES, MADRES Y P ADRES HACIA LAS RELACIONES DE P AREJA DE J\u00d3VENES n Todas las personas entrevistadas tienden a compartir la visi\u00f3n de que las relaciones de pareja entre j\u00f3venes son inestables, cambiantes, ef\u00edmeras y en muchas ocasiones incluyen relaciones sexuales a\u00fan en los inicios de la misma, en las etapas en las que apenas se conocen. Los profesionales entrevistados aceptan que es una realidad actual que los j\u00f3venes establecen relaciones de pareja, incluyendo relaciones sexuales, en edades tempranas. Indicaron observar una tendencia y actitud entre las y los j\u00f3venes a salir de una relaci\u00f3n y entrar a otra con per - sona distinta con mucha facilidad generando as\u00ed un cambia-cambia que fomenta situaciones de violencia. Dos de las tres madres entrevistadas, mostraron incomodidad ante las relaciones sexuales tempranas y las relaciones de pareja cambiantes. ACTITUDES DE LAS Y LOS J\u00d3VENES P ARTICIP ANTES HACIA LAS RELACIONES DE P AREJA DE LOS J\u00d3VENES n Las chicas que participaron en los grupos focales resaltaron la naturaleza poco formal de las relaciones de pareja entre j\u00f3venes y adolescentes. Sus comentarios denotan diferencias entre los grupos de chicas. El Grupo Focal #1 compuesto por chicas entre las edades 13 a 15 a\u00f1os y provenientes de escuelas p\u00fablicas del \u00e1rea oeste de la Isla, expresaron que las relaciones de pareja deben ser de confianza y llenar el vac\u00edo que pueden sentir ante situaciones de tensi\u00f3n o dificultades. Incluso algunas de las participantes en este grupo focal criticaron el tipo de relaci\u00f3n que llamaron \"truco\" o \"truquito\" , relaciones en las que se besan, se tocan y hasta pueden tener relaciones sexuales pero sin compromiso alguno. De otra parte, el Grupo Focal #3 de chicas entre las edades de 15 a 18 a\u00f1os, provenientes de escuelas privadas y p\u00fablicas de la zona metropolitana mostraron una actitud m\u00e1s abierta hacia la exploraci\u00f3n de relaciones de pareja m\u00e1s informales. Una de las participantes en este grupo focal mencion\u00f3 con naturalidad el tipo de relaci\u00f3n fuck buddy que resulta parecido al truquito criticado por las chicas del \u00e1rea oeste. Estas actitudes hacia las relaciones de pareja de j\u00f3venes, podr\u00edan explicarse por las diferencias de edad, tipo de escuela a la que asisten o por la regi\u00f3n geogr\u00e1fica en que residen y estudian. ACTITUDES DE LOS Y LAS J\u00d3VENES P ARTICIP ANTES HACIA LA VIOLENCIA EN LAS RELACIONES DE P AREJA DE J\u00d3VENES n Los y las j\u00f3venes que participaron en los grupos focales mostraron rechazo a la violencia en las rela - ciones de pareja. Entre los varones se mencion\u00f3 el masoquismo como explicaci\u00f3n para la violencia.344 ACTITUDES DE LAS PERSONAS P ARTICIP ANTES SOBRE LAS DIFERENCIAS EN LA VIOLENCIA DE ACUERDO A SU ORIGEN (SI LA ORIGINA EL HOMBRE O LA MUJER) n Se auscult\u00f3 durante la investigaci\u00f3n si la violencia en la pareja es igual cuando proviene de un chico hacia una chica a cuando es la chica quien ejerce la violencia. Hubo consenso entre las personas participantes en las entrevistas y los grupos focales de que la violencia ocurre mayor - mente de varones hacia mujeres. Algunos, sin embargo, se\u00f1alaron que las mujeres utilizan m\u00e1s la violencia verbal, mientras que los varones tienden a utilizar la violencia f\u00edsica, el control y los celos. Las chicas tratan de contro - lar la vida social de sus parejas, pero los chicos controlan desde la vida social, hasta la forma en que visten y a qui\u00e9n visitan sus parejas. Sin embargo, los varones que participaron en los grupos focales se\u00f1alaron que las mujeres son las que le pelean a los varones aunque s\u00ed acotaron que los que \"jamaquean\" a las muchachas son los varones. Algunos de los profesionales entrevistados mencionaron el aumento en los incidentes de violen - cia por parte de las chicas. ACTITUDES DE LAS PERSONAS P ARTICIP ANTES SOBRE SI HAY DIFERENCIA EN LA VIOLENCIA ENTRE P AREJAS DE J\u00d3VENES Y DE ADULTOS n En torno a si la violencia entre parejas j\u00f3venes es igual a la violencia entre adultos, encontramos consenso entre los profesionales entrevistados quienes indicaron que es similar. Sin embargo, la mayor\u00eda de las madres y el padre participantes tiende a sugerir la postura de que la violencia en parejas j\u00f3venes es distinta a la violencia entre adultos, excepto por lo manifestado por una de los cuatro progenitores entrevistados. Esta actitud es contraria a lo expresado en general por los y las profesionales entrevistadas, lo que puede denotar negaci\u00f3n sobre la magnitud del problema o aceptaci\u00f3n de ciertas formas de violencia como normales. De otra parte, la violencia en las parejas de j\u00f3venes usualmente no ocurre en los hogares de estos, sino en los espacios donde interact\u00faan, como la escuela o lugares de diversi\u00f3n, espacios en los que no se encuentran los progenitores. Estas circunstancias po - dr\u00edan explicar el que algunos de los j\u00f3venes que participaron en los grupos focales comentaron que los padres nos les atienden, no est\u00e1n al tanto de lo que les ocurre a los y las j\u00f3venes. Los y las j\u00f3venes, de otra parte, entienden que la violencia ejercida en parejas de j\u00f3venes es diferente a la que ejercen los adultos y ofrecen como explicaci\u00f3n para dicha diferencia que las parejas no viven en el mismo lugar, no est\u00e1n casadas.345 ACTITUDES SOBRE LA VIOLENCIA EN LAS RELACIONES DE P AREJAS DEL MISMO SEXO n Sobre las parejas del mismo sexo y si se produce violencia entre estas, tanto los profesionales como los j\u00f3venes confirmaron que en su entorno existen estas parejas y que son m\u00e1s aceptadas en la actualidad. Sin embargo, las j\u00f3venes del grupo focal llevado a cabo en el \u00e1rea oeste de la Isla indicaron haber presenciado situaciones de acoso en las escuelas contra las parejas de chicas y actos grupales de violencia contra estas. Por otro lado, los y las j\u00f3venes expresan que las relaciones de parejas entre dos chicas son m\u00e1s visibles que las relaciones entre dos chicos. Indicaron que esto se debe a los roles que se asignan a los hombres en nuestras sociedades. ACTITUDES Y CREENCIAS SOBRE LAS CAUSAS U OR\u00cdGENES DE LA VIOLENCIA EN P AREJAS DE J\u00d3VENES n Todas las personas que participaron en la investigaci\u00f3n indicaron que el modelaje en la fami - lia y la falta de confianza en los progenitores y de atenci\u00f3n por parte de estos son causas de la violencia en parejas de j\u00f3venes. Sin embargo, es interesante notar, algunas diferencias entre las visiones de los j\u00f3venes y las de los adultos. Los y las j\u00f3venes resaltaron el impacto que tiene la cultura popular en el mantenimiento de los roles tradicionales de g\u00e9nero y la violencia en la pareja y en general. Los comentarios sobre las causas y or\u00edgenes de la violencia provenientes de las personas en - trevistadas y de los y las j\u00f3venes que participaron en los grupos focales denotaron algunas di - ferencias entre las y los profesionales, progenitores y j\u00f3venes. Estas diferencias pueden estar cimentadas en el acceso a informaci\u00f3n que tiene cada grupo sobre el fen\u00f3meno de la violencia. Tambi\u00e9n se observan diferencias entre las chicas y los chicos. El Grupo Focal #3 de chicas, entre las edades de 15 y 18 a\u00f1os, resalt\u00f3 la participaci\u00f3n de la sociedad, la religi\u00f3n y la cultura popular - las telenovelas y el reggaet\u00f3n - en el auge de la violencia en la pareja. En los grupos focales de varones se mencion\u00f3 el masoquismo como una causa y se hizo referencia a programas de tele - visi\u00f3n que muestran a mujeres que no quieren que la Polic\u00eda intervenga con el agresor. Es decir, aunque los varones aceptan que la violencia ocurre mayormente hacia las chicas, no asumen responsabilidad por dicha tendencia, sino que tienden a culpar a la v\u00edctima y a repetir mitos comunes en torno al masoquismo y la provocaci\u00f3n como causas de la violencia. Cabe resaltar que al finalizar el Grupo Focal #5 de chicos entre las edades de 15 y 18 a\u00f1os y re - sidentes de Santurce, todos hablaron a la vez diciendo que la letra de las canciones de reggaet\u00f3n 346 no las pueden ni repetir, \"cosas horribles\" . Buscaron canciones y facilitaron que las dos investiga - doras que dirigieron el grupo focal escucharan unos minutos de dichas canciones en Y ouTube. Mencionaron espec\u00edficamente las canciones de reggaet\u00f3n: Esclava, Ella y yo, T\u00fa me enamoraste. Relataron que si caminan por el residencial de un lado a otro, esa es la m\u00fasica que se oye todo el camino. Un chico en particular indic\u00f3 que \"Esa m\u00fasica desvaloriza a la mujer... \" CIRCUNSTANCIAS QUE AMARRAN n Entre las circunstancias que amarran a una persona a una relaci\u00f3n violenta, los profesionales entrevistados identificaron una red de eventos, emociones y situaciones confrontadas por las personas victimizadas que les hacen permanecer en dichas relaciones. Entre otras se\u00f1alaron: el miedo, sentimientos de culpa, el machismo, falta de controles y apoyos familiares, sentimientos de amor hacia la pareja, desconocimiento de los remedios y servicios disponibles y ver la violen - cia como algo normal. Las madres y el padre se\u00f1alaron el miedo al qu\u00e9 dir\u00e1n como una de las razones por las que a veces no se interviene para romper el ciclo de violencia. Los j\u00f3venes, por su parte, resaltaron la falta de confianza con sus progenitores y la falta de aten - ci\u00f3n y apoyo por parte de estos, mientras que los grupos de varones adem\u00e1s mencionaron el masoquismo, que a las mujeres les gusta que les peguen y que ellas en ocasiones provocan la vio - lencia. Nuevamente en este rubro resalta la diferencia entre las y los profesionales y los j\u00f3venes varones quienes, por desconocimiento de la existencia de estudios e investigaciones cient\u00edficas, utilizan los mitos generalizados sobre el fen\u00f3meno de la violencia para justificarla. REMEDIOS DISPONIBLES A LOS ADOLESCENTES QUE RECIBEN VIOLENCIA EN LA RELACI\u00d3N DE P AREJA (ACCESO A LA JUSTICIA) n Adiestramientos/Educaci\u00f3n Todos los grupos participantes informaron que no han recibido adiestramientos sobre el tema de violencia en las parejas j\u00f3venes. Las Procuradoras indicaron que los Procuradores y Procu - radoras no reciben adiestramientos espec\u00edficos para atender y manejar los casos de violencia en la relaci\u00f3n de parejas de menores de edad. Aunque se les adiestra sobre la Ley 54 y, m\u00e1s recien - temente, sobre pol\u00edticas de equidad. Los/as funcionarios/as escolares indicaron que tampoco se les adiestra sobre esta problem\u00e1tica ni c\u00f3mo educar o intervenir de ser necesario. Los/as funcionarios/as escolares indicaron que en ocasiones han recibido materiales para educarse y educar a los estudiantes pero estos son muy espor\u00e1dicos y no existe disposici\u00f3n 347 o curso permanente en el curr\u00edculo. Indicaron que tampoco existe una pol\u00edtica en la escuela para educar sobre la violencia. Estos funcionarios escolares se\u00f1alaron que las actividades educativas que se ofrecen son mayormen - te, por iniciativa de los mismos maestros, maestras o de los trabajadores y trabajadoras sociales. Las madres y el padre indicaron que el Departamento de Educaci\u00f3n no ofrece adiestramientos para los padres en temas de g\u00e9nero o violencia en las parejas j\u00f3venes. Los y las j\u00f3venes por su parte, indicaron que no hay adiestramientos sobre este tema en las es - cuelas o de haberlos son inadecuados. Un hallazgo de fundamental es que se confirm\u00f3 por los profesionales, que no hay psic\u00f3logos en las escuelas en incumplimiento con la Ley 170 del a\u00f1o 2000 que requiere la presencia de estos profesionales de la conducta en los planteles escolares. PR\u00c1CTICAS, PROCESOS Y PROTOCOLOS EN ESCUELAS P\u00daBLICAS, AGENCIAS Y COLEGIOS PRIV ADOS n Los funcionarios escolares y las Procuradoras se\u00f1alaron que no existen protocolos espec\u00edficos para atender las situaciones de violencia en parejas j\u00f3venes en las escuelas p\u00fablicas o privadas. Reconocieron adem\u00e1s que no hay un protocolo en el Departamento de Justicia para el manejo particular de estas situaciones de menores. Aunque, existe un protocolo para situaciones de violencia entre adultos. En ausencia de un protocolo formal, estos funcionarios indicaron que la pr\u00e1ctica es referir la si - tuaci\u00f3n a la trabajadora social de la escuela cuando se adviene en conocimiento de una situaci\u00f3n de violencia entre j\u00f3venes. Las trabajadoras sociales, a falta de protocolo, hacen una intervenci\u00f3n en la que pueden optar por dar orientaci\u00f3n, ofrecer charlas sobre alg\u00fan tema, y, luego de hablar con el director o direc - tora de la escuela, llamar separadamente a los padres de cada joven. Si los padres no est\u00e1n de acuerdo con la soluci\u00f3n identificada por la escuela, pueden denunciar la situaci\u00f3n a la polic\u00eda. En casos graves, las y los trabajadores sociales han llamado a la polic\u00eda. En algunos planteles escolares parece haber agentes policiacos asignados que son los que investigan, citan al cuartel, y someten una investigaci\u00f3n, si lo entienden, a la Oficina de los Procuradores de Menores. 348 La Procuradur\u00eda de Menores recibe situaciones que ya han sido manejadas por la Divisi\u00f3n de Violencia Dom\u00e9stica de la Polic\u00eda o por la Divisi\u00f3n de Delitos Sexuales. Los y las Procuradores entonces citan, entrevistan a las partes y testigos, y pueden ofrecer una orientaci\u00f3n a las partes involucradas o someter formalmente un caso al tribunal. Las madres y el padre indicaron que los procedimientos en la escuela son irregulares o inade - cuados y que las trabajadoras o trabajadores sociales no atienden de manera efectiva los casos. Siguiendo la normativa jur\u00eddica vigente, los tribunales exigen la presencia de los padres para suplir la capacidad de los menores, ya que sin ellos no pueden someterse los casos, excepto que el Departamento de Familia tenga la custodia del o la menor. Las Procuradoras aclararon que los tribunales expiden \u00d3rdenes de Protecci\u00f3n bajo Ley 54 si hay relaciones sexuales y en caso de no haberlas, bajo Ley de Acecho. Expresaron que tambi\u00e9n utilizan diversas disposiciones del C\u00f3digo Penal. Las Procuradoras de Menores expresaron que en colegios privados las situaciones de violencia entre parejas se trabajan internamente por la direcci\u00f3n. En consecuencia, estos incidentes nun - ca llegan a la Oficina de los Procuradores de Menores a menos que los padres de la estudiante perjudicada no est\u00e9n de acuerdo con la soluci\u00f3n promovida por la escuela y decidan denunciar formalmente a trav\u00e9s del sistema de justicia. Los y las j\u00f3venes indicaron que en las escuelas, los casos de violencia en las parejas de j\u00f3venes, se manejan internamente y como cualquier otro caso disciplinario que podr\u00eda terminar en expul - si\u00f3n o cambio de escuela. Las y los j\u00f3venes no mencionan intervenciones para manejar el asunto desde una perspectiva de g\u00e9nero. RESTRICCIONES A LA CAP ACIDAD JUR\u00cdDICA DE OBRAR n Al no reconocerles en el C\u00f3digo Civil a los menores de 21 a\u00f1os, capacidad jur\u00eddica para obrar, tanto los maestros, maestras, trabajadoras sociales y Procuradoras entienden limitada su posi - bilidad de intervenir sin la presencia y consentimiento de los padres y madres aun cuando la doctrina jurisprudencial reconoce derechos constitucionales a los/as menores. ALEGACI\u00d3N DE FALTA DE INTER\u00c9S DE LA V\u00cdCTIMA n Las Procuradoras participantes en este estudio indicaron que los casos de violencia entre pare - jas de j\u00f3venes en ocasiones no prosperan por lo que llaman \"falta de inter\u00e9s de la v\u00edctima\" . Sin embargo, ambas admitieron que las menores tienden a ofrecer la informaci\u00f3n necesaria para proceder cuando se buscan las maneras de infundirle sentido de confianza y seguridad, expli -349 c\u00e1ndole las garant\u00edas de protecci\u00f3n que pueden tomarse en su beneficio y recalc\u00e1ndoles que no son las responsables de la violencia en su contra. Este relato de las Procuradoras entrevistadas evidencia que, en los casos de violencia entre pa - rejas de menores, se repite la situaci\u00f3n que se ha estudiado en los casos de adultos en las que la v\u00edctima expresa \"no tener inter\u00e9s\" o \"no querer\" proseguir con el caso. Innumerables investiga - ciones acad\u00e9micas publicadas reiteran que estas conductas muchas veces son estrategias defen - sivas motivadas por el miedo a represalias, por temor por su seguridad y por la desconfianza en la efectividad de las soluciones que puedan surgir del sistema judicial. Por ello, se recomienda que en la atenci\u00f3n y manejo de estos casos se establezcan sistemas integrados de apoyo que provean informaci\u00f3n, servicios de apoyo y atenci\u00f3n especializada a la persona que ha sufrido violencia por parte de su pareja. Una de las madres entrevistadas sostuvo que esto sucede por temor a los padres. INTERACCI\u00d3N ENTRE AGENCIAS n Los funcionarios escolares y Procuradoras de menores manifestaron diversas interacciones con otras agencias de gobierno. Al no existir un protocolo interagencial, sus acciones demostraron improvisaci\u00f3n, falta de uniformidad en los referidos, falta de comunicaci\u00f3n y seguimiento. Las maestras y maestros indicaron que luego de que refieren situaciones, no reciben informaci\u00f3n de c\u00f3mo se trabaj\u00f3 la misma, ni si corresponde darle alg\u00fan seguimiento. Si los integrantes de la pareja son menores de edad, las trabajadoras sociales refieren el caso al Depar - tamento de la Familia. Indicaron insatisfacci\u00f3n con la manera en que el Departamento atiende estos casos. Las Procuradoras de Menores indicaron que acuden al Departamento de la Familia si el menor incurso tiene un beb\u00e9 para que obtenga servicios, por ejemplo, talleres de c\u00f3mo ser buen padre. Estas funcionarias indicaron adem\u00e1s, que si el menor incurso quiere relacionarse con el beb\u00e9, lo refieren al Departamento de la Familia para hacer un estructurado para pueda recibir servicios y relacionarse con su hijo. REMEDIOS Y SERVICIOS n Todos los grupos participantes indicaron falta de acceso a remedios y servicios especializados para atender situaciones de violencia en parejas j\u00f3venes. Las Procuradoras de Menores indica - ron que existen servicios para los menores incursos, pero para las v\u00edctimas sobrevivientes solo existen referidos a la Divisi\u00f3n de V\u00edctimas y Testigos del Crimen. Reconocen que su trabajo les limita a atender solamente los casos desde el punto de vista legal. 350 Los funcionarios escolares indicaron que no hay servicios especializados para atender estas si - tuaciones es las escuelas. Tampoco existen instituciones que ofrezcan estos servicios en la co - munidad. Aunque, mencionaron algunos tales como, INSPIRA, ODIM, Centro de la Mujer Do - minicana, Oficina de la Procuradora de las Mujeres. Por \u00faltimo expresaron desconocer si \u00e9stos ofrecen servicios a menores en relaciones violentas de pareja. Las madres y el padre indicaron que los j\u00f3venes no utilizan los servicios que est\u00e1n disponibles para trabajar con asuntos relacionados a violencia en la pareja. Los y las j\u00f3venes manifestaron total desconocimiento sobre la Ley de Violencia Dom\u00e9stica, Ley de Acecho o que cualquier legislaci\u00f3n de este tipo les aplique. Algunos de los y las participantes informaron que existe duda sobre si los remedios legales de - ben ser utilizados en casos de menores de edad. \u00bfA QUI\u00c9NES ACUDEN LOS J\u00d3VENES EN BUSCA DE AYUDA? n Todos los grupos participantes coincidieron en que los y las j\u00f3venes acuden a sus pares en busca de ayuda cuando surge una situaci\u00f3n de violencia con su pareja. Indicaron que casi nunca acu - den a sus padres, pero si lo hacen acuden a la madre o alguna maestra o adulto de su confianza. Los y las j\u00f3venes expresaron que la raz\u00f3n para acudir a las amistades en primer lugar, es por temor o falta de confianza con los padres/madres. Es de inter\u00e9s particular que solo algunos de los j\u00f3venes del Grupo Focal #4, mencionaron que acudir\u00edan al trabajador social de su escuela. Pueden tambi\u00e9n acudir a una maestra con la que hayan desarrollado confianza. En ocasiones quien acude a la maestra o a la trabajadora social son las amigas, terceros que se toman la inicia - tiva de buscar orientaci\u00f3n o ayuda. Hay gran temor de que el relatar incidentes de violencia provoque la intervenci\u00f3n de agencias del estado con consecuencias negativas para s\u00ed o su familia. Los y las j\u00f3venes indican de manera definitiva que en su gran mayor\u00eda acuden a sus amigos o amigas. Adem\u00e1s, manifiestan que en ocasiones no acuden a sus padres o madres por temor. RECOMENDACIONES n Las investigadoras analizamos e interpretamos las entrevistas, buscando contestar las preguntas de investigaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de formular unas recomendaciones. A base de la informaci\u00f3n recopilada y tomando en consideraci\u00f3n las recomendaciones que los grupos participantes nos 351 presentaron, recomendamos unas acciones que atienden tanto las deficiencias en la prestaci\u00f3n de servicios a esta poblaci\u00f3n, como la falta de una campa\u00f1a educativa coherente y efectiva que impacte a los y las j\u00f3venes, en particular, a los profesionales que prestan servicios a \u00e9stos y a sus progenitores. 1. Adoptar mediante legislaci\u00f3n u Orden Ejecutiva una pol\u00edtica p\u00fablica clara, coherente y coordinada dirigida a establecer mecanismos y estrategias educativas, de prevenci\u00f3n y de intervenci\u00f3n para atender espec\u00edficamente la violencia entre j\u00f3venes en relaciones de pareja. 2. Considerar la aprobaci\u00f3n de legislaci\u00f3n que permita a cualquier joven en situaci\u00f3n de vio - lencia en la pareja, acudir a los tribunales a obtener una orden de protecci\u00f3n al amparo de la Ley 54. 3. Considerar la aprobaci\u00f3n de legislaci\u00f3n que permita el acceso a la protecci\u00f3n de la Ley 54 cuando se trate de relaciones de pareja de j\u00f3venes, sin tener que presentar prueba de rela - ciones sexuales. 4. Implementar y cumplir con la Ley 170 del a\u00f1o 2000, para que se garantice la presencia de psic\u00f3logos y psic\u00f3logas en los planteles escolares. 5. Desarrollar Protocolos de Intervenci\u00f3n en cada agencia clave que contengan disposiciones para la atenci\u00f3n coordinada entre estas en la prestaci\u00f3n de servicios y en el manejo de las situaciones de violencia que surjan entre parejas de j\u00f3venes. 6. Desarrollar un Plan de Acci\u00f3n que incluya el ofrecimiento mandatorio de adiestramientos al personal de esas agencias. El mismo debe incluir educar sobre las causas de la violencia entre parejas, el prop\u00f3sito y contenido de las pol\u00edticas adoptadas, los protocolos aprobados y las obligaciones y responsabilidades espec\u00edficas que surgen de dichos documentos para las res - pectivas agencias. El Plan de Acci\u00f3n debe incluir adem\u00e1s estrategias de prevenci\u00f3n y la crea - ci\u00f3n de sistemas de adiestramiento y apoyo a los y las j\u00f3venes as\u00ed como a sus madres y padres. 7. Establecer una Comisi\u00f3n Interagencial con la facultad de fiscalizar el cumplimiento por parte de las agencias concernidas con las obligaciones establecidas en el Plan de Acci\u00f3n y en los protocolos adoptados. Esta Comisi\u00f3n debe estar integrada por representantes de las agencias clave as\u00ed como de entidades especializadas en el tema de violencia entre parejas. 8. Establecer una agenda peri\u00f3dica y permanente de educaci\u00f3n y actividades formativas que incluyan explicaciones sobre la conexi\u00f3n entre la violencia en la pareja y las concepciones tradicionales de g\u00e9nero, c\u00f3mo afectan las relaciones de pareja la visi\u00f3n hist\u00f3rica, tradicional sobre el rol de las mujeres en la sociedad y la familia, las diversas instituciones y pr\u00e1cticas sociales que inciden en que se perpet\u00fae la violencia y en el hecho de que sean las mujeres las principales v\u00edctimas del problema, los mitos e ideas equivocadas sobre las causas y origen de la violencia y de los remedios disponibles.352 Estas actividades educativas y formativas deben ofrecerse en varios niveles: a. Departamento de Educaci\u00f3n: i. A las y los funcionarios escolares que atienden a la poblaci\u00f3n estudiantil, in - cluyendo al personal administrativo, de mantenimiento, de comedores esco - lares y guardias de seguridad, incluyendo instrucciones espec\u00edficas sobre el manejo de casos y la sensibilizaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero. ii. A los padres y las madres, con \u00e9nfasis en orientarlos sobre c\u00f3mo ayudar a los y las j\u00f3venes a manejar situaciones de violencia, sensibilizaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero y sobre comunicaci\u00f3n efectiva con sus hijos e hijas. iii. A los y las estudiantes de nivel intermedio y superior, utilizando mecanismos diversos como, j\u00f3venes que les hablen de situaciones de violencia que enfren - taron de con sus parejas, adiestramiento de pares, manejo de situaciones de violencia de sus amigos o amigas y sensibilizaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero. b. Departamento de Justicia y Tribunales: i. A los Procuradores y las Procuradoras de Menores, que incluyan instrucciones espec\u00edficas sobre el manejo de casos y sensibilizaci\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero. ii. A los Jueces y las Juezas, sobre las manifestaciones y actitudes particulares de la violencia en las relaciones de parejas de j\u00f3venes. 9. Desarrollar campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n dirigidas a los padres y madres sobre la necesidad de que presten atenci\u00f3n y apoyo a sus hijos e hijas, particularmente ante situaciones de violencia con sus parejas. 10. Desarrollar campa\u00f1as en las redes sociales, preparadas por y dirigidas a j\u00f3venes, sobre las manifestaciones de la violencia en la pareja y los remedios disponibles. 11. Incorporaci\u00f3n de los temas de violencia en la pareja en el curr\u00edculo con perspectiva de g\u00e9 - nero que est\u00e1 implantando el Departamento de Educaci\u00f3n. 12. Establecer sistemas integrados de apoyo que provean informaci\u00f3n, servicios de apoyo y atenci\u00f3n especializada a la persona que ha sufrido violencia por parte de su pareja, evi - tando as\u00ed el miedo a represalias, temor a su seguridad y desconfianza el sistema judicial que, en ocasiones, llevan a la v\u00edctima a expresar no inter\u00e9s en proseguir el proceso contra la parte agresora. 13. Establecer mecanismos para hacer acopio de datos y estad\u00edsticas sobre las manifestaciones, frecuencia, e intervenci\u00f3n con la violencia en parejas de j\u00f3venes y publicarlas para conoci - miento general.353 Surgieron en el curso de la investigaci\u00f3n unos temas y factores que no constitu\u00edan en esta etapa parte de nuestro estudio pero que entendemos inciden de manera significativa en el an\u00e1lisis del problema de la violencia entre parejas de j\u00f3venes y en la violencia de g\u00e9nero en particular. Consideraciones sobre la inherencia del reggaet\u00f3n y la cultura de sus \"l\u00edricas\" , los diversos me - canismos que utilizan las diferentes clases sociales en la b\u00fasqueda de estrategias para prevenir e intervenir con las manifestaciones de violencia entre los j\u00f3venes, la comunicaci\u00f3n entre padres/ madres e hijos/hijas as\u00ed como el se\u00f1alamiento de las diferentes manifestaciones de comporta - mientos entre las parejas lesbianas y de varones homosexuales, merecen un an\u00e1lisis m\u00e1s profun - do que nos aprestamos a acometer pr\u00f3ximamente. b 354 Perspectivas y desaf\u00edos de la salud p \u00fablica en Iberoam\u00e9rica constituye la memoria de los trabajos de la Quinta Conferencia Puertorrique\u00f1a de Salud P\u00fablica, celebrada del 2 al 4 de mayo de 2016 por iniciativa de la Escuela Graduada de Salud P\u00fablica del Recinto de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad de Puerto Rico. El objetivo principal del encuentro fue discutir los temas m\u00e1s diversos y apremiantes de la salud p\u00fablica a nivel global, y reunir en San Juan, Puerto Rico, a los principales profesionales, investigadores y acad\u00e9micos internacionales en el \u00e1rea de la promoci\u00f3n de la salud. A estos se unieron activistas, periodistas, artistas y expertos en gesti\u00f3n p\u00fablica relacionada con temas de acceso a la salud para trabajar por tres d\u00edas, bajo el lema \"Solidaridad Pol\u00edtica y Ciudadana por la Salud\" , en lo que fue una invitaci\u00f3n a la reflexi\u00f3n, an\u00e1lisis cr\u00edtico y compromiso para la acci\u00f3n de los sectores sociales, comunitarios y universitarios por la salud. Los temas discutidos y recogidos en la presente publicaci\u00f3n responden a las siguientes unidades tem\u00e1ticas: la equidad, la justicia social y los derechos humanos en salud; los determinantes sociales de la salud; las pol\u00edticas, los modelos y los sistemas de salud; la participaci\u00f3n social, comunitaria y universitaria en salud; el desarrollo sostenible y la salud ambiental; la salud y la prevenci\u00f3n en el ciclo de vida; el enfoque de los entornos saludables; el arte y la salud p\u00fablica; y los desaf\u00edos de la salud p\u00fablica y la promoci\u00f3n de la salud. Participaron en la conferencia profesionales, acad\u00e9micos e investigadores de Puerto Rico y de diez pa\u00edses, a saber, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Espa\u00f1a, Estados Unidos, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. "}